{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08023"}, {"@name": "filename", "#text": "12799_tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cristina Adams\n\nEstrat\u00e9gias Adaptativas de Duas Popula\u00e7\u00f5es\n\nCaboclas (Par\u00e1) aos Ecossistemas de V\u00e1rzea\n\nEstuarina e Estacional: uma an\u00e1lise comparativa.\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2002\n\n\n\nCristina Adams\n\nEstrat\u00e9gias Adaptativas de Duas Popula\u00e7\u00f5es\n\nCaboclas (Par\u00e1) aos Ecossistemas de V\u00e1rzea\n\nEstuarina e Estacional: uma an\u00e1lise comparativa.\n\nTese apresentada ao Instituto de\nBioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o\nPaulo, para a obten\u00e7\u00e3o de T\u00edtulo de\nDoutor em Ci\u00eancias, na \u00c1rea de\nEcologia.\n\nOrientador(a): Dr. Walter Alves\nNeves\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2002\n\n\n\nFicha Catalogr\u00e1fica\n\nAdams, Cristina\nEstrat\u00e9gias Adaptativas de Duas\n\nPopula\u00e7\u00f5es Caboclas (Par\u00e1) aos Ecossistemas\nde V\u00e1rzea Estuarina e Estacional: uma an\u00e1lise\ncomparativa.\n\n373 p.\n\nTese (Doutorado) - Instituto de\nBioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nDepartamento de Ecologia.\n\n1. Amaz\u00f4nia  2. Caboclos  3.\nAntropologia nutricional I. Universidade de\nS\u00e3o Paulo. Instituto de Bioci\u00eancias.\nDepartamento de Ecologia.\n\nComiss\u00e3o Julgadora:\n\n________________________ _____\n_______________________\n\nProfa. Dra. Renate B. Viertler (FFLCH-USP) Profa. Dra. C\u00e9lia Futemma (PROCAM-USP)\n\n_________________________ ____________________________\nProf. Dr. Rui S. S. Murrieta (IB-USP) Prof. Dr. Jean Paul Metzger (IB-USP)\n\nProf. Dr. Walter Alves Neves (IB-USP)\n              Orientador\n\n\n\nAgradecimentos\n\n\u00c0 FAPESP (Processos 96/7485-2 e 97/03757-0) e \u00e0 CAPES (Processo BEX 0388/99-8)\npelo financiamento parcial de meu doutoramento. Ao Paulo Sinisgalli, pelo apoio\nfinanceiro nos derradeiros oito meses, sem o qual este modesta contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia\nn\u00e3o teria se materializado. E por seu sacrif\u00edcio pessoal, ao me acompanhar no\ndoutorado-sanduiche.\n\nAo Dr. Roy Ellen, meu orientador na University of Kent at Canterbury, por seu\nprofissionalismo e mod\u00e9stia incompar\u00e1veis. Ao Dr. Walter Neves por seu entusiasmo e\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201ccausa materialista\u201d, que me fez colocar o p\u00e9 no ch\u00e3o v\u00e1rias vezes ao longo\ndo doutorado. Ao Dr. Rui Murrieta por sua paci\u00eancia e aten\u00e7\u00e3o a esta bio-antrop\u00f3loga-\ncientista ambiental-multidisciplinar.\n\nAos moradores das comunidades de Aracampina e S\u00e3o Benedito, na Ilha de Ituqui\n(Santar\u00e9m-PA), por sua paci\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o nas pesquisas de campo. Aos meus\nassistentes de campo Rosely Alvim Sanches e Nildo por sua inestim\u00e1vel ajuda. Al\u00e9m\ndeles, agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Perp\u00e9tuo Socorro de Souza Oliveira, por sua habilidade\ne dedica\u00e7\u00e3o profissional em campo, desculpando-me por ter lhe causado problemas\nprofissionais, embora involuntariamente. \u00c0 Luciana Brond\u00edzio por seu apoio em\nSantar\u00e9m.\n\nAos colegas Andrea Dalledone Siqueira, Eduardo Sonnewend Brondizio, Hilton Pereira\nda Silva, Renate Brigite Viertler e Rui Sergio Sereni Murrieta, pela cess\u00e3o dos dados\ncoletados na Ilha de Maraj\u00f3 (Ponta de Pedras \u2013 PA) para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho\ncomparativo. Ao Hilton agrade\u00e7o tamb\u00e9m pela troca de dados antropom\u00e9tricos das\ncomunidades do Ituqui. A todos eles, mais F\u00e1bio de Castro, C\u00e9lia Futemma e Rosely A.\nSanches, agrade\u00e7o pela troca de experi\u00eancias, bibliografia e por seu carinho durante todo\no trabalho.\n\n\u00c0 Dra. Darna Dufour pela cess\u00e3o do banco de dados sobre alimentos amaz\u00f4nicos, que\nfoi a base do banco criado nesta tese. \u00c0 Antoinette WinklerPrins pela cess\u00e3o dos mapas\ne pelo envio de sua tese de doutorado.\n\nAos amigos Dario Novellino, Stephanie Klappa, Zelealem Ashenafi, Cathberth, Sandra\nRecinella, e Stefano Brandimarte, por darem um colorido especial \u00e0 etapa na Inglaterra.\nEm especial, agrade\u00e7o \u00e0 Vera Barreto, por ter nos recebido em sua casa sempre com\numa alegria genu\u00edna.\n\nAo Dr. Simon Strickland do Departamento de Antropologia da UCL (Londres), por seus\nconselhos com rela\u00e7\u00e3o aos dados antropom\u00e9tricos, e \u00e0 Dra. Laura Rival (UKC), pelas\nconversas sobre a Amaz\u00f4nia. Aos professores e funcion\u00e1rios da University of Kent at\nCanterbury, que me auxiliaram das mais diversas maneiras: Dra. Christine Eagle, Dra.\nSarah Elton, Dr. Michael Fischer, Dra Nadia Lovell, Dr. David Zeitlyn, Joan England,\nJan Horn, Nicola Kerry-Yoxall e Shelley Roffey.\n\n\u00c0 Miriam Lie Yoneyama que, mais uma vez, garantiu com suas \u201cbolinhas\u201d que o\ntrabalho fosse terminado.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e aos meus amigos, que por tantos anos conviveram com a neurose da\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e que, finalmente, me ter\u00e3o de volta ao conv\u00edvio social.\n\n\n\n\u00cdndice\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 As Sociedades Caboclas Amaz\u00f4nicas 1\n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Amaz\u00f4nia \u2013 Os Ambientes Naturais\n\n7\n2.1. Os Primeiros Relatos 9\n2.2. A Bacia Amaz\u00f4nica 12\n\n2.2.1. O Alto Amazonas 15\n2.2.2. O Baixo Amazonas 15\n2.2.3. O Estu\u00e1rio 18\n\n2.3. Os Rios Amaz\u00f4nicos 19\n2.4. As V\u00e1rzeas do Amazonas 22\n\n2.4.1. Os Corpos d\u00b4\u00c1gua da V\u00e1rzea 28\n2.4.1.1. Fauna 31\n2.4.1.2. Produtividade 32\n2.4.1.3. Ciclagem de Nutrientes 32\n\n2.4.2. A Vegeta\u00e7\u00e3o da V\u00e1rzea 34\n2.4.3. A Fauna 39\n2.4.4. Ictiofauna 43\n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 A Ocupa\u00e7\u00e3o Humana na Amaz\u00f4nia 46\n3.1. A Amaz\u00f4nia como Ambiente Limitante 47\n\n3.1.1. As Limita\u00e7\u00f5es do Ambiente Tropical - Julian Steward 49\n3.1.2. A Pobreza dos Solos - Betty Meggers 51\n3.1.3. A Teoria da Circunscri\u00e7\u00e3o Ambiental - Robert Carneiro 53\n3.1.4. A Hip\u00f3tese da Limita\u00e7\u00e3o Prot\u00e9ica \u2013 Daniel Gross e Seguidores 54\n3.1.5. As Cr\u00edticas ao Debate Prot\u00e9ico 56\n3.1.6. Tend\u00eancias Atuais no Debate 63\n3.1.7. A Agricultura na Amaz\u00f4nia 67\n\n3.2. O Per\u00edodo P\u00f3s-Conquista \u2013 A Forma\u00e7\u00e3o das Sociedades Caboclas 74\n3.3. Hist\u00f3rico \u2013 O Processo de \u201cCabocliza\u00e7\u00e3o\u201d 76\n3.4. Borracha 81\n3.5. P\u00f3s-borracha 84\n3.6. Identidade Cabocla 86\n3.7. Linhas Te\u00f3ricas no Estudo das Sociedades Caboclas 91\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 As Bases Te\u00f3ricas 95\n4.1. Adapta\u00e7\u00e3o em Popula\u00e7\u00f5es Humanas 96\n\n4.1.1. Adapta\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Biol\u00f3gica 100\n4.2. Adapta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o 107\n\n4.2.1. O Debate do \u2018Small but Healthy\u2019 110\n4.3. Alimenta\u00e7\u00e3o e Antropologia 116\n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Metodologia \u2013 Antropologia Nutricional 124\n5.1. A Antropologia Nutricional como Metodologia de Pesquisa 125\n\n5.1.1. As Unidades de An\u00e1lise 128\n5.2. A Antropometria Nutricional 130\n\n5.2.3. \u00cdndices Antropom\u00e9tricos 134\n5.2.3.1. Peso-por-altura 135\n5.2.3.2. Estatura-por-idade 135\n5.2.3.3. Peso-por-idade 136\n5.2.3.4. Circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-m\u00e9dio-por-idade 136\n5.2.3.5. \u00cdndice de Massa Corp\u00f3rea (IMC) 137\n\n5.2.4. Popula\u00e7\u00e3o-Refer\u00eancia 138\n5.2.5. Crian\u00e7as (0 \u2013 9,9 anos de idade) 141\n5.2.6. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos de idade) 144\n5.2.7. Adultos (? 20,0 anos de idade) 146\n5.2.8. Idosos 150\n\n5.3. Consumo Alimentar 151\n\nCap\u00edtulo 6 \u2013  O Projeto 154\n6.1. O Projeto e seu Contexto 155\n6.2. As \u00c1reas de Estudo 157\n\n6.2.2. V\u00e1rzea Estuarina (Ponta de Pedras \u2013 PA) 157\n6.2.2.1. Paricatuba 164\n6.2.2.2. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 166\n6.2.2.3. Praia Grande 167\n\n6.2.1. A V\u00e1rzea Estacional \u2013 Santar\u00e9m (PA) 168\n6.2.1.1. A Ilha de Ituqui 177\n\n6.2.1.1.1. S\u00e3o Benedito 192\n6.2.1.1.2. Aracampina 194\n\n6.3. M\u00e9todos 198\n6.3.1. Consumo Alimentar 198\n\n6.3.1.1. V\u00e1rzea Estuarina \u2013 Ilha de Maraj\u00f3 198\n6.3.1.2. V\u00e1rzea Estacional - Ilha de Ituqui 200\n\n6.3.2. Antropometria Nutricional 203\n6.3.2.1. V\u00e1rzea Estuarina \u2013 Ilha de Maraj\u00f3 203\n6.3.2.2. V\u00e1rzea Estacional \u2013 Ilha de Ituqui 203\n6.3.2.3. Erro T\u00e9cnico de Medida (ETM) e 208\nCoeficiente de Confiabilidade (CC)\n\nCap\u00edtulo 7 \u2013  Antropometria \u2013 Resultados 212\n7.1. Entre-Ecossistemas 213\n\n7.1.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,99 anos de idade) 213\n7.1.1.1. Estatura-por-idade 214\n7.1.1.2. Peso-por-idade 218\n7.1.1.3. IMC-por-idade 222\n\n7.1.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos de idade) 226\n7.1.2.1. IMC-por-idade 227\n\n\n\n7.1.3. Adultos (> 20,0 anos de idade) 231\n7.1.3.1. Estatura-por-idade 233\n7.1.3.2. IMC-por-idade 236\n7.1.3.3. SSF-por-idade 239\n7.1.3.4. UBMA-por-idade 239\n\n7.2. Intra Ecossistemas 243\n7.2.1. V\u00e1rzea Estacional 243\n\n7.2.1.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) 243\n7.2.1.1.1. Estatura-por-idade 244\n7.2.1.1.2. Peso-por-idade 248\n7.2.1.1.3. IMC-por-idade 252\n\n7.2.1.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) 256\n7.2.1.3. Adultos (>20,0 anos) 260\n\n7.2.1.3.1. Estatura-por-idade 260\n7.2.1.3.2. IMC-por-idade 264\n7.2.1.3.3. SSF-por-idade 267\n7.2.1.3.4. UBMA-por-idade 270\n\n7.2.2. V\u00e1rzea Estuarina 273\n7.2.2.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) 273\n\n7.2.2.1.1. Estatura-por-idade 273\n7.2.2.1.2. Peso-por-idade 278\n7.2.2.1.3. IMC-por-idade 282\n\n7.2.2.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) 286\n7.2.2.3. Adultos (> 20,0 anos) 291\n\n7.2.2.3.1. Estatura-por-idade 291\n7.2.2.3.2. IMC-por-idade 295\n7.2.2.3.3. SSF-por-idade 298\n7.2.2.3.4. UBMA-por-idade 301\n\n7.3. Resumo 302\n\nCap\u00edtulo 8 \u2013  Consumo Alimentar \u2013 Resultados 307\n8.1. Diversidade Alimentar 308\n8.2. Origem 310\n8.3. Calorias e Prote\u00ednas 314\n8.4 Consumo Dom\u00e9stico de Calorias e Prote\u00ednas na Ilha de Ituqui 321\n8.5 Requerimentos Energ\u00e9ticos e Prot\u00e9icos 333\n\nCap\u00edtulo 9 \u2013 Discuss\u00e3o e Conclus\u00f5es 338\n\n9.1. O Status Nutricional na V\u00e1rzea Amaz\u00f4nica 339\n9.2. Adapta\u00e7\u00e3o na V\u00e1rzea Amaz\u00f4nica 350\n9.3. Existe um Problema Alimentar na Amaz\u00f4nia? 353\n9.4. \u201cSmall but Healthy\u201d? 354\n9.6. Conclus\u00f5es 356\n\nCap\u00edtulo 10 \u2013 Bibliografia 357\n\n\n\nResumo\nEsta tese apresenta um estudo comparativo da qualidade de vida biol\u00f3gica de duas\n\npopula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas situadas na bacia do rio Amazonas, em dois tipos\n\ndiferentes de v\u00e1rzeas: estacional (Ilha de Ituqu\u00ed, munic\u00edpio de Santar\u00e9m-PA) e\n\nestuarina (munic\u00edpio de Ponta de Pedras, Ilha de Maraj\u00f3, PA), com o objetivo de\n\ninvestigar a influ\u00eancia da diversidade ambiental regional sobre os sistemas sociais.\n\nComo par\u00e2metro para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es\n\nutilizou-se o status nutricional, obtido atrav\u00e9s de estudos antropom\u00e9tricos e de\n\nconsumo alimentar. Foram realizados dois tipos de compara\u00e7\u00f5es: inter e intra-\n\necossistemas. O objetivo principal da tese foi avaliar se a tipologia de bacias proposta\n\npara a Amaz\u00f4nia, com base na produtividade das \u00e1guas, \u00e9 suficiente para explicar a\n\nvariabilidade encontrada na qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas da\n\nAmaz\u00f4nia. Foram testadas duas hip\u00f3teses: (1) popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas\n\nlocalizadas num mesmo tipo de bacia n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as significativas nos\n\npar\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida biol\u00f3gica; (2) diferen\u00e7as micro-\n\necol\u00f3gicas locais resultam em diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o\n\nda qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas. As conclus\u00f5es foram: (1) que\n\nexiste um quadro de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica na regi\u00e3o amaz\u00f4nica que, todavia, n\u00e3o pode\n\nser explicado primordialmente por uma escassez alimentar; (2) n\u00e3o existe um\n\nproblema de desnutri\u00e7\u00e3o aguda; (3) popula\u00e7\u00f5es caboclas assentadas em diferentes\n\nregi\u00f5es ao longo do rio Amazonas apresentam diferen\u00e7as significativas no status\n\nnutricional; (4) popula\u00e7\u00f5es caboclas assentadas num mesmo ecossistema \u2013 v\u00e1rzea\n\nestacional ou estuarina \u2013 apresentaram algumas diferen\u00e7as significativas em termos de\n\nstatus nutricional; (5) a dieta b\u00e1sica das sociedades caboclas, composta por peixe e\n\nderivados de mandioca, complementados por outros itens, \u00e9 adequada em termos\n\nprot\u00e9icos, mas ligeiramente insuficiente em termos energ\u00e9ticos; (6) as mulheres\n\nparecem ter um mecanismo de resili\u00eancia fisiol\u00f3gica contra varia\u00e7\u00f5es ambientais, que\n\nmant\u00e9m os estoques de gordura corp\u00f3rea em n\u00edveis mais satisfat\u00f3rios que os homens;\n\n(7) o ambiente como explica\u00e7\u00e3o causal para as diferen\u00e7as de qualidade de vida\n\nbiol\u00f3gica observadas nas popula\u00e7\u00f5es, \u00e9 insuficiente, e outras vari\u00e1veis devem ser\n\nlevadas em considera\u00e7\u00e3o (fatores hist\u00f3ricos, s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos).\n\n\n\nAbstract\n\nA comparative study of the biological well being of two Amazonian caboclo\n\npopulations situated in the Amazon Basin, in two different ecosystems (seazonal and\n\nestuarine v\u00e1rzeas), was undertaken. The main objective was to evaluate if the basin\n\ntypology proposed for the Amazon region (Sioli 1984), based on the kind of water\n\n(clear, white, black), could explain the variability in biological well being among\n\ncaboclo populations. Nutritional status was used as an indicator of well being, and\n\nwas assessed with the use of food intake and anthropometry. Two hypothesis were\n\ntested: (1) caboclo populations living in the same basin do not show significant\n\ndifferences in nutritional status; (2) local ecological differences affect the nutritional\n\nstatus of caboclo populations living in the same basin. The conclusions were: (1)\n\ncaboclo populations living in different ecosystems in the Amazon basin show\n\nsignificant differences in nutritional status; (2) caboclo populations living within the\n\nsame ecosystem show some differences in nutritional status; (3) the populations\n\ninvestigated are affected by chronic undernutrition, that cannot be explained only in\n\nterms of insufficient food intake; (4) acute undernutrition was not observed; (5)\n\ncaboclo\u2019s basic diet, consisting of fish and manioc as staple foods, is adequate in\n\nterms of protein intake, but slightly insufficient in terms of energy intake; (6) women\n\nmay be more buffered than man against environmental variations in food availability;\n\n(7) environmental causes alone are not enough to explain differences in the nutritional\n\nwell being of caboclo populations, and other factors should be considered (historical,\n\ncultural, political and economical).\n\n\n\nBiografia\n\nBi\u00f3loga (1986, IB-USP) e Mestre em Ci\u00eancia Ambiental (1996, PROCAM-USP). Foi\n\nVisiting Research Fellow (1999-2000) no Departamento de Antropologia da University of Kent\n\nat Canterbury, Inglaterra, sob supervis\u00e3o do Dr. Roy Ellen. Sua vida acad\u00eamica foi\n\ndedicada a uma forma\u00e7\u00e3o interdisciplinar, particularmente na interface entre a Biologia e\n\na Antropologia. Seu principal interesse profissional \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es humanas\n\ne florestas tropicais no Brasil. Possui dez anos de experi\u00eancia em Antropologia\n\nEcol\u00f3gica, Ecologia Humana, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, Mata Atl\u00e2ntica e Amaz\u00f4nia,\n\ntanto na universidade como em organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs), trabalhando\n\nem equipes multidisciplinares, especialmente com antrop\u00f3logos. Tamb\u00e9m possui cinco\n\nanos de experi\u00eancia em consultoria ambiental para empresas privadas na elabora\u00e7\u00e3o de\n\ndiagn\u00f3sticos do meio biol\u00f3gico para Estudos de Impacto Ambiental.\n\nPublica\u00e7\u00f5es\nADAMS, C. 2002. Identidade Cai\u00e7ara: exclus\u00e3o hist\u00f3rica e s\u00f3cio-ambiental. In:\n\nAtualidades em Etnobiologia e Etnoecologia. Palestras Convidadas do IV Simp\u00f3sio\nBrasileiro de Etnobiologia e Etnoecologia. Ulysses P. de Albuquerque (org.),\nRecife: Sociedade Brasileira de Etnobiologia e Etnoecologia. p. 27 \u2013 43.\n\nADAMS, C., no prelo. The Pitfalls of Synchronicity: a case study of the Cai\u00e7aras from\nthe Atlantic Rainforest of South-eastern Brazil. In: Ethnographies of\nEnvironmentalists. Understanding Conservation Strategies and the Distribution of\nPrivilege. E. Berglund &amp; D. G. Anderson, London: Berghahn.\n\nADAMS, C., 2000. As Ro\u00e7as e o Manejo da Mata Atl\u00e2ntica pelos Cai\u00e7aras: uma revis\u00e3o.\nInterci\u00eancia, 25 (3): 143 \u2013 150.\n\nADAMS, C., 2000. As Popula\u00e7\u00f5es Cai\u00e7aras e o Mito do Bom Selvagem: a necessidade de\numa nova abordagem interdisciplinar. Revista de Antropologia, S\u00e3o Paulo, 43(1): 145 \u2013\n182.\n\nADAMS, C., 2000. Cai\u00e7aras na Mata Atl\u00e2ntica: pesquisa cient\u00edfica versus planejamento e\ngest\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Annablume / FAPESP. 337 p.\n\nADAMS, C., 1999. A Riqueza Adaptativa das Popula\u00e7\u00f5es Caboclas da Amaz\u00f4nia. Debates\nSocioambientais, 12.\n\nADAMS, C., 1998. Cai\u00e7aras na Mata Atl\u00e2ntica: pesquisa cient\u00edfica versus planejamento e\ngest\u00e3o ambiental. In: Veiga, J.E. (org.), Ci\u00eancia Ambiental - Primeiros Mestrados, S\u00e3o\nPaulo, Annablume / FAPESP / PROCAM-USP.\n\n\n\nDALE, P.J.; FONSECA, I.Z.; ADAMS, C.; SINISGALLI, P.A.A.; SANTOS, R.C.;\nJOSE, V.F. &amp; RAMOS, L.F.A., 1997. O Brasil, a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nsobre o Direito do Mar e a Necessidade de um Debate Nacional. In: Resumos\nExpandidos VII Colacmar - Congresso Latino-americano sobre Ci\u00eancias do Mar,\nSantos, SP, 1997. Vol I, p.229.\n\nADAMS, C., 1996. Cai\u00e7aras na Mata Atl\u00e2ntica: pesquisa cient\u00edfica versus planejamento e\ngest\u00e3o ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Ambiental), PROCAM -\nUniversidade de S\u00e3o Paulo.\n\nVIANNA, L.P.; ADAMS, C.; DIEGUES, A.C.S., 1995. Conflitos entre Popula\u00e7\u00f5es\nHumanas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em Mata Atl\u00e2ntica, A.C.S. Diegues (Coord.),\nNUPAUB/USP, F. Ford, S\u00e3o Paulo, vers\u00e3o preliminar.\n\nADAMS, C., 1994. As Florestas Virgens Manejadas. Bol.Mus.Para.Em\u00edlio Goeldi,\ns\u00e9r.Antrop., 10(1): 3-20.\n\nMARTINS,M.T. et al, 1991. Comparison among the Presence-Absence Test and\nConventional Methods for Detection of Pollution Indicators in the Evaluation of\nBacteriological Water Quality. Water Research, 25(10): 1279-1293.\n\nMARTINS,M.T. et al, 1991. Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade Bacteriol\u00f3gica de \u00c1guas\nSubterr\u00e2neas de Cemit\u00e9rios dos Munic\u00edpios de SP e Baixada Santista. Revista de\nSa\u00fade P\u00fablica USP, S.Paulo, 25(1): 47-52.\n\nGENOFRE,G.C. et al, 1986. Feeding Behavior and Respiratory Rhythm in Captive\nElectrophorus electricus L (Gymnotidae). Bolm.Fisiol.Anim, Univ.S.Paulo, (10): 115-\n124.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O -  \n\nAS SOCIEDADES CABOCLAS AMAZ\u00d4NICAS \n\n\n\n 2\n\nAt\u00e9 os anos 1970, pouco foi o interesse acad\u00eamico pelas sociedades tradicionais n\u00e3o-ind\u00edgenas \n\namaz\u00f4nicas ou, como preferem alguns, caboclas. Embora j\u00e1 se observe, desde o final do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do s\u00e9culo XX, um esfor\u00e7o entre a elite intelectual local e nacional em registrar e analisar o \n\npapel do campesinato caboclo na Amaz\u00f4nia (Figueiredo 1999), \u00e9 com Charles Wagley e Eduardo \n\nGalv\u00e3o, nas d\u00e9cadas de 1940 e 50, que se deu o salto inicial na constru\u00e7\u00e3o, nas ci\u00eancias sociais, de \n\numa literatura centrada nas sociedades caboclas (Mau\u00e9s 1990, Murrieta 2000, Pace 1998, Parker \n\n1985b, Parker 1985c). Ap\u00f3s a abertura da Transamaz\u00f4nica, no rastro das mudan\u00e7as estruturais e das \n\niniciativas desenvolvimentistas, o interesse sobre os neocamponeses, incluindo os caboclos, foi \n\nnovamente despertado. Apesar destas an\u00e1lises iniciais, o foco da maior parte destes estudos, com \n\nalgumas exce\u00e7\u00f5es, centralizou-se nas popula\u00e7\u00f5es de novos colonos (Fearnside 1985a, Fearnside \n\n1985b, Fearnside 1986/7, Moran 1985, Moran e Brond\u00edzio 1998), que marcaram o boom \n\ndesenvolvimentista dessa \u00e9poca. Assim, as chamadas sociedades caboclas \u201ctradicionais\u201d continuaram \n\na sofrer uma certa neglig\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s j\u00e1 celebradas sociedades ind\u00edgenas e aos novos \n\nmigrantes.  \n\nDentre os poucos antrop\u00f3logos que, nesse per\u00edodo, procuraram estudar sistematicamente as \n\nsociedades caboclas, est\u00e3o tr\u00eas alunos de Eduardo Galv\u00e3o: Heraldo Mau\u00e9s, Ang\u00e9lica Motta-Mau\u00e9s e \n\nLourdes Furtado (Furtado 1993, Mau\u00e9s 1990, Mau\u00e9s 1995, Mau\u00e9s e Motta-Mau\u00e9s 1978, Motta-\n\nMau\u00e9s 1989, Motta-Mau\u00e9s 1993, Motta-Mau\u00e9s e Mau\u00e9s 1980). Desde ent\u00e3o, estes antrop\u00f3logos v\u00eam \n\ncontribuindo para a caracteriza\u00e7\u00e3o e a verticaliza\u00e7\u00e3o dos estudos antropol\u00f3gicos de caboclos, no \n\ncontexto contempor\u00e2neo da sociedade amaz\u00f4nica. Apesar da importante contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nbrasileiros acima citados, este campo da antropologia ainda \u00e9 dominado por pesquisadores \n\nestrangeiros (Emilio Moran, Eric Ross, Eugene Parker, Marianne Schmink, Richard Pace, Stephen \n\nNugent, Mark Harris e David Cleary). Esta situa\u00e7\u00e3o demonstra, claramente, como a antropologia \n\nbrasileira, pelo menos at\u00e9 recentemente, n\u00e3o dedicou \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das sociedades caboclas a devida \n\nimport\u00e2ncia.  \n\nEntretanto, nos \u00faltimos dez anos, uma nova gera\u00e7\u00e3o de pesquisadores brasileiros vem \n\ninvestigando o tema sob uma perspectiva interdisciplinar (Andr\u00e9a D. Siqueira, C\u00e9lia Futemma, \n\nCristina Adams, Deborah de Magalh\u00e3es Lima, Eduardo S. Brond\u00edzio, Fabio de Castro, Hilton da \n\nSilva, Rui S. S. Murrieta) com diversos trabalhos j\u00e1 publicados (Aguiar et al. 1991, Brondizio 1996, \n\nBrond\u00edzio e Neves 1996, Brond\u00edzio e Siqueira 1997, Brond\u00edzio et al. 1994, Castro 1999, Futemma \n\n1995, Futemma 2000, Murrieta 2000, Murrieta et al. 1989, Murrieta et al. 1992, McGrath et al. 1993a, \n\nMcGrath et al. 1993c, McGrath et al. 1999, Murrieta 1994, Murrieta 1998, Murrieta et al. 1998, \n\nMurrieta et al. 1999, Silva 1995, Silva 2001, Silva e Eckhardt 1994, Silva et al. 1995, Siqueira 1997, \n\n\n\n 3\n\nSiqueira et al. 1993). A maior parte destes novos pesquisadores foi formada por Em\u00edlio Moran, nos \n\nEUA, e por Walter Alves Neves, no Brasil.  \n\nWalter Neves foi o precursor, no Brasil, das investiga\u00e7\u00f5es com popula\u00e7\u00f5es caboclas sob o vi\u00e9s da \n\nantropologia ecol\u00f3gica. Como pesquisador do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi (Bel\u00e9m-PA), ele foi o \n\nrespons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, em 1986, do Programa de Biologia Humana (ent\u00e3o N\u00facleo de Biologia Humana), \n\npara \u201cdesenvolver no pa\u00eds, a t\u00edtulo de emerg\u00eancia, amplas discuss\u00f5es sobre mecanismos adaptativos em popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas\u201d (Neves 1989c: 2). Neste mesmo ano, ele organizou o Simp\u00f3sio \u201cBiologia e Ecologia Humana \n\nna Amaz\u00f4nia: Avalia\u00e7\u00e3o e Perspectivas\u201d (Neves 1989c), que teve como uma de suas conclus\u00f5es a falta de \n\npesquisadores nacionais trabalhando no tema, o que pedia a realiza\u00e7\u00e3o de um evento internacional.  \n\nNo ano seguinte (1988), gra\u00e7as ao esfor\u00e7o institucional do Museu Goeldi, o pesquisador organizou \n\no Semin\u00e1rio Internacional \u201cOrigens, Adapta\u00e7\u00f5es e Diversidade Biol\u00f3gica do Homem Nativo da Amaz\u00f4nia1\u201d, \n\nplanejado com dois objetivos b\u00e1sicos (Neves 1989c: 65): \u201cefetuar, no Brasil, uma avalia\u00e7\u00e3o sobre o estado \n\natual dos conhecimentos relativos \u00e0 origem e ao processo adaptativo do homem ao meio tropical \u00famido sulamericano, e \n\ndelinear prioridades de pesquisa e de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos nas \u00e1reas de Bioantropologia, Antropologia \n\nEcol\u00f3gica (incluindo Arqueologia) e Ecologia Humana\u201d.  \n\nFoi neste contexto que o pesquisador Em\u00edlio Moran (Indiana, EUA) foi convidado pelo Programa \n\nde Biologia Humana a vir ao Brasil. Durante sua estada, o pesquisador realizou uma s\u00edntese dos \n\nestudos de Ecologia Humana sobre as adapta\u00e7\u00f5es humanas \u00e0 floresta amaz\u00f4nica, que deu origem a \n\nseu renomado livro A Ecologia Humana das Popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia (Moran 1990). Moran tamb\u00e9m \n\nministrou um curso sobre o tema para um grupo de alunos brasileiros. A partir deste curso surgiu o \n\nprimeiro projeto de antropologia ecol\u00f3gica com popula\u00e7\u00f5es caboclas realizado por uma equipe \n\nformada exclusivamente por brasileiros, coordenado por Walter Neves, e intitulado \u201cAntropologia \n\nEcol\u00f3gica de Popula\u00e7\u00f5es Ribeirinhas do Estu\u00e1rio do Amazonas: adapta\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia\u201d. Como objetivo \n\nprincipal, o projeto investigaria a adapta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es caboclas aos ecossistemas amaz\u00f4nicos \n\nde v\u00e1rzea (Neves 1992). Apesar de adotar uma abordagem essencialmente ecol\u00f3gica, o projeto \n\ntentou evitar os erros que vinham sendo cometidos pela an\u00e1lise sist\u00eamica, abordagem vigente at\u00e9 o \n\nin\u00edcio dos anos 1980 na Antropologia Ecol\u00f3gica. Logo, foram abandonados os esquemas \n\nneofuncionalistas anteriores em troca de um conceito de adapta\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mico, que envolvia \n\nestrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas como seu foco principal. Apesar de negligenciar o contexto \n\ns\u00f3cio-pol\u00edtico regional, este erro foi gradualmente corrigido nas diversas publica\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes \n\n                                                 \n1 O evento reuniu cientistas nacionais e internacionais, e recebeu financiamento da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos (OEA), Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) e do pr\u00f3prio \nMuseu Paraense Em\u00edlio Goeldi, al\u00e9m da colabora\u00e7\u00e3o de outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas (Neves, \n1989a). \n\n\n\n 4\n\n(Brond\u00edzio 1999, Brond\u00edzio and Siqueira 1997, Siqueira, Brond\u00edzio et al. 1993), dando in\u00edcio a uma \n\nfase de novas reflex\u00f5es nas abordagens ecol\u00f3gicas sobre caboclos da Amaz\u00f4nia.  \n\nMesmo podendo ser criticado por um certo reducionismo ecol\u00f3gico, o projeto \u201cAntropologia \n\nEcol\u00f3gica de Popula\u00e7\u00f5es Ribeirinhas do Estu\u00e1rio do Amazonas: adapta\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia\u201d deve ser analisado no \n\ncontexto de urg\u00eancia em se trazer ao pa\u00eds os arcabou\u00e7os te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos dos paradigmas \n\nbiol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos, vigentes na antropologia americana desde a d\u00e9cada de 1950 (Neves 1989a, \n\nNeves 1989c).  \n\nA import\u00e2ncia da nova gera\u00e7\u00e3o de pesquisadores brasileiros dedicados ao tema deve-se, \n\nprincipalmente, ao seu papel de intersec\u00e7\u00e3o e conflu\u00eancia entre as diversas escolas antropol\u00f3gicas \n\ninteressadas no estudo de sociedades caboclas. Al\u00e9m de potencializar uma s\u00edntese te\u00f3rica entre estas \n\nescolas, este grupo, dado \u00e0 sua proced\u00eancia interdisciplinar (contando com ec\u00f3logos, bi\u00f3logos, \n\nantrop\u00f3logos e historiadores), possui o dom\u00ednio metodol\u00f3gico necess\u00e1rio para a concep\u00e7\u00e3o de novas \n\nabordagens mais inclusivas, sem incorrer nos erros do passado. \u00c9 neste contexto que esta tese de \n\ndoutorado se insere.  \n\n \n\nO PROJETO \n\nO debate travado na antropologia americana sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, desde a \n\nd\u00e9cada de 1940 (ver Cap\u00edtulo 3), demonstrava claramente que a consagrada divis\u00e3o entre v\u00e1rzea e \n\nterra firme era insuficiente para responder a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a produtividade prim\u00e1ria dos \n\necossistemas amaz\u00f4nicos e a sustentabilidade das popula\u00e7\u00f5es humanas. Todavia, a tipologia de \n\nbacias, proposta para superar a dicotomia v\u00e1rzea x terra firme (Sioli 1984a, Moran 1990) tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o nos parecia suficiente para explicar a quest\u00e3o da sustentabilidade e da influ\u00eancia da diversidade \n\nambiental regional sobre os sistemas sociais. Se os pressupostos da tipologia estivessem corretos, \n\nseria de se esperar que, a um aumento de produtividade da bacia de acordo com o tipo de \u00e1gua dos \n\nrios (negras<claras<brancas), deveria haver um aumento correspondente na sustentabilidade e na \n\nqualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es humanas assentadas em tais ecossistemas. \n\nConsequentemente, se a tipologia de bacias pudesse ter algum car\u00e1ter preditivo sobre a \n\nsustentabilidade ambiental para a ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, as popula\u00e7\u00f5es assentadas num \n\nmesmo tipo de bacia n\u00e3o deveriam apresentar diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o \n\nde sua qualidade de vida biol\u00f3gica.  \n\nEntretanto, n\u00e3o era isto que pesquisas iniciais demonstravam. Projeto realizado no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990, na Ilha de Maraj\u00f3 (Neves 1992), havia mostrado que a diversidade de micro-\n\nambientes existente na v\u00e1rzea estuarina influenciava na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, indicando \n\n\n\n 5\n\na import\u00e2ncia desta varia\u00e7\u00e3o para o entendimento da adapta\u00e7\u00e3o humana aos ambientes de floresta \n\ntropical (Neves, 1992, Murrieta 1994, Siqueira 1997). Com base nessas evid\u00eancias, formulou-se a \n\npergunta que fundamentou esta tese:  \n\nA tipologia de bacias proposta para a Amaz\u00f4nia, com base na produtividade das \u00e1guas, \u00e9 suficiente \n\npara explicar a variabilidade encontrada na qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas da \n\nAmaz\u00f4nia?  \n\nE as hip\u00f3teses a serem testadas: \n\n1. Popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas localizadas num mesmo tipo de bacia n\u00e3o apresentam \n\ndiferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida biol\u00f3gica; \n\n2. Diferen\u00e7as micro-ecol\u00f3gicas locais resultam em diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas.  \n\nPara testar as hip\u00f3teses, elaborou-se um estudo comparativo da qualidade de vida biol\u00f3gica de \n\nduas popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas situadas na bacia do rio Amazonas, em dois tipos diferentes \n\nde v\u00e1rzeas: estacional (Ilha de Ituqu\u00ed, munic\u00edpio de Santar\u00e9m-PA) e estuarina (munic\u00edpio de Ponta de \n\nPedras, Ilha de Maraj\u00f3, PA). Como par\u00e2metro para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida biol\u00f3gica das \n\npopula\u00e7\u00f5es utilizou-se o status nutricional, obtido atrav\u00e9s de estudos antropom\u00e9tricos e de consumo \n\nalimentar. Foram realizados dois tipos de compara\u00e7\u00f5es: \n\n1. Inter-ecossistemas: entre as popula\u00e7\u00f5es da Ilha de Maraj\u00f3 e da Ilha do Ituqui, no ver\u00e3o, para \n\ntestar as diferen\u00e7as ecol\u00f3gicas regionais; \n\n2. Intra-ecossistemas: entre as comunidades de cada um dos ecossistemas (v\u00e1rzea estacional e \n\nestuarina), para testar as diferen\u00e7as micro-ecol\u00f3gicas \n\n \n\nAssim, o objetivo geral do projeto foi analisar comparativamente a qualidade de vida biol\u00f3gica de \n\nduas popula\u00e7\u00f5es caboclas da Amaz\u00f4nia, situadas em dois tipos diferentes de v\u00e1rzea (estacional e \n\nestuarina), na bacia do rio Amazonas e, com isso, investigar a influ\u00eancia da diversidade ambiental \n\nregional sobre os sistemas sociais. Os objetivos espec\u00edficos foram: \n\n1. Estimar o consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico dos indiv\u00edduos e das unidades residenciais (consumo \n\nalimentar) \n\n2. Avaliar o impacto nutricional dos processos de uso e de escolha de alimentos sobre os \n\nindiv\u00edduos e unidades dom\u00e9sticas, atrav\u00e9s de estudo antropom\u00e9trico. \n\n \n\n\n\n 6\n\nA TESE \n\nA tese est\u00e1 dividida em nove cap\u00edtulos. No Cap\u00edtulo 1 (Introdu\u00e7\u00e3o) contextualiza-se o projeto \n\ndentre os estudos ecol\u00f3gicos sobre popula\u00e7\u00f5es humanas na Amaz\u00f4nia. O Cap\u00edtulo 2 (O Ambiente) \n\ntraz uma descri\u00e7\u00e3o da diversidade ecossist\u00eamica da Amaz\u00f4nia, com \u00eanfase na tipologia de bacias e \n\nnas v\u00e1rzeas do rio Amazonas. O Cap\u00edtulo 3 (A Ocupa\u00e7\u00e3o Humana na Amaz\u00f4nia) traz uma an\u00e1lise \n\nsobre os debates travados na antropologia a respeito da ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia por popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, desde as sociedades ind\u00edgenas pr\u00e9-contato at\u00e9 as popula\u00e7\u00f5es caboclas contempor\u00e2neas. \n\nNo Cap\u00edtulo 4 (As Bases Te\u00f3ricas:) discute-se o conceito de adapta\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos temas de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. O Cap\u00edtulo 5 (A Metodologia: Antropologia Nutricional) discute-se a \n\nantropometria nutricional e o consumo alimentar, m\u00e9todos utilizados nesta tese para investigar a \n\nqualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es estudadas. O Cap\u00edtulo 6 (O Projeto) descreve as etapas \n\ndo projeto, as \u00e1reas e as comunidades estudadas. Nos Cap\u00edtulos 7 (Resultados: Antropometria \n\nNutricional) e 8 (Resultados: consumo alimentar) os resultados obtidos na an\u00e1lise da antropometria \n\nnutricional e no consumo alimentar das comunidades estudadas s\u00e3o apresentados de forma \n\ncomparativa. Por fim, no Cap\u00edtulo 9 (Discuss\u00e3o e Conclus\u00e3o) discute-se os resultados obtidos \u00e0 luz \n\ndos pressupostos te\u00f3ricos e das hip\u00f3teses testadas. \n\n \n\n \n\n\n\n 19\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nAMAZ\u00d4NIA \u2013 OS AMBIENTES NATURAIS \n\n\n\n 20\n\nO quadro que temos, hoje, do ecossistema amaz\u00f4nico, \u00e9 de um sistema heterog\u00eaneo, complexo e \n\ndin\u00e2mico, variando ao longo de um gradiente, desde sistemas oligotr\u00f3ficos at\u00e9 eutr\u00f3ficos. Mas, \n\napesar do crescente reconhecimento da grande diversidade existente na regi\u00e3o, a tend\u00eancia em tratar \n\na Amaz\u00f4nia como uma grande floresta homog\u00eanea ainda n\u00e3o foi abandonada. Quando alguma \n\ndistin\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, utiliza-se a antiga dicotomia simplista entre v\u00e1rzea e terra firme, que n\u00e3o d\u00e1 conta \n\nda varia\u00e7\u00e3o ambiental existente (ver Figura 2.1.). De fato, a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do termo Amaz\u00f4nia \n\ntem problemas. Enquanto alguns autores utilizam-no para se referir \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, outros o \n\nutilizam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie (as terras baixas) ou, ainda, \u00e0 Amaz\u00f4nia Legal (que inclui \u00e1reas do \n\nPlanalto Brasileiro) (Moran 1993b). Nesta tese, utilizamos o termo Amaz\u00f4nia para referirmo-nos \u00e0 \n\nbacia amaz\u00f4nica, enquanto que o termo v\u00e1rzea, quando utilizado genericamente, refere-se \u00e0s v\u00e1rzeas \n\ndo baixo rio Amazonas.  \n\nO conhecimento hoje acumulado sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es e os aspectos mais gerais dos \n\necossistemas terrestre e aqu\u00e1tico da Amaz\u00f4nia j\u00e1 \u00e9 bastante razo\u00e1vel. Entretanto, pouco se sabe \n\nsobre os detalhes dos processos que ocorrem no interior desses ecossistemas, principalmente em \n\ntermos quantitativos. Mesmo assim, Sioli (1984d) acredita que j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel estabelecer alguns \n\nprinc\u00edpios gerais sobre os quais a paisagem e os ecossistemas amaz\u00f4nicos evolu\u00edram e funcionam.  \n\nA maior parte das \u00e1guas na Amaz\u00f4nia \u00e9 quimicamente t\u00e3o pura que pode ser comparada \u00e0 \u00e1gua \n\ndestilada ou \u00e0 \u00e1gua da chuva. As exce\u00e7\u00f5es ocorrem em zonas que possuem caracter\u00edsticas geol\u00f3gico-\n\nlitol\u00f3gicas que influenciam a sua qualidade, especialmente na zona pr\u00e9-Andina e em suas proje\u00e7\u00f5es \n\ncontinente adentro ao longo dos rios de \u00e1guas brancas, como na forma de terreno aluvial depositado \n\nnas v\u00e1rzeas. Aqui podemos encontrar \u00e1guas mais ricas em nutrientes e, conseq\u00fcentemente, solos \n\nmais f\u00e9rteis. Essas zonas s\u00e3o ocupadas por uma vegeta\u00e7\u00e3o florestal de composi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\ndiferente daquela das \u201czonas pobres\u201d (Sioli 1984d). \n\nNo ambiente \u00famido da hil\u00e9ia amaz\u00f4nica1, sob o dossel de uma floresta em est\u00e1gio cl\u00edmax, com \n\numa biomassa constante por um longo per\u00edodo de tempo, todas as subst\u00e2ncias sol\u00faveis liberadas no \n\nsolo pelos processos de intemperismo s\u00e3o lavadas e deveriam ser transportadas para o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico, igap\u00f3s e rios. Mas, sabemos que n\u00e3o \u00e9 isto que ocorre. Apesar de suportar uma floresta \n\nexuberante, os solos s\u00e3o extremamente pobres. De fato, a floresta n\u00e3o depende do solo para crescer, \n\nmas apenas para sustent\u00e1-la fisicamente: a floresta vive de um ciclo fechado de nutrientes, que s\u00f3 \u00e9 \n\n                                                 \n1 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta de terra firme que recobre as terras baixas da Amaz\u00f4nia, o autor Sioli (1984d) \n\nidentifica quatro princ\u00edpios: (1) h\u00e1 uma escassez geral de nutrientes nos solos; (2) existe um mecanismo \nfechado de reciclagem cont\u00ednua de nutrientes dentro da biomassa da floresta; (3) a biota \u00e9 extremamente rica \nem diversidade; (4) a reciclagem regional de grande parte das \u00e1guas pluviais \u00e9 crucial para a manuten\u00e7\u00e3o do \nclima. \n\n\n\n 21\n\nposs\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s in\u00fameras estrat\u00e9gias que ela possui para reduzir ao m\u00e1ximo as perdas no circuito. \n\nAo resolver o problema do fornecimento de nutrientes num solo inf\u00e9rtil, a floresta amaz\u00f4nica \n\ndesenvolveu um dos ecossistemas mais diversos que se tem conhecimento. A hil\u00e9ia amaz\u00f4nica \n\npossui um n\u00famero estimado de 1,5 a 2 milh\u00f5es de esp\u00e9cies animais e vegetais (Sioli 1984d). \n\nSabemos que apenas metade da chuva que cai na Amaz\u00f4nia \u00e9 trazida pelo vento. A outra metade \n\nconsiste de \u00e1gua reciclada na pr\u00f3pria regi\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o da floresta. Esta cont\u00ednua \n\nreciclagem de \u00e1gua contribui para a exist\u00eancia da floresta, n\u00e3o s\u00f3 porque garante a pluviosidade \n\nanual, mas tamb\u00e9m porque atenua a sazonalidade e a umidade que existiriam se a pluviosidade fosse \n\nprovocada apenas pelo macroclima (Sioli 1984). \n\nA maior parte da fauna na floresta amaz\u00f4nica de terra firme est\u00e1 concentrada no dossel. Essa \n\nfauna vive, direta ou indiretamente, da mat\u00e9ria org\u00e2nica das \u00e1rvores, e os produtos de seu \n\nmetabolismo s\u00e3o lavados pelas \u00e1guas das chuvas, carregando seu conte\u00fado sol\u00favel. No caminho em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao solo, atrav\u00e9s das folhas, galhos e brotos das \u00e1rvores, esta \u00e1gua enriquecida \u00e9 parcialmente \n\nutilizada pela flora epif\u00edtica, da qual outros animais subsistem, formando in\u00fameros sub-ciclos de \n\nnutrientes que se integram no ciclo maior (Sioli 1984d). \n\n \n\n2.1. OS PRIMEIROS RELATOS  \n\nAs primeiras descri\u00e7\u00f5es sobre a paisagem amaz\u00f4nica datam de 1541-2 e foram escritas por Frey \n\nGaspar de Carvajal, membro da expedi\u00e7\u00e3o de Don Francisco de Orellana. Foi a primeira vez que \n\neuropeus avistaram os rios Negro e Amazonas. Um s\u00e9culo depois, outra expedi\u00e7\u00e3o percorreu toda a \n\nextens\u00e3o do rio Amazonas, organizada por Pedro Teixeira, general portugu\u00eas do Gr\u00e3o Par\u00e1. Ele foi \n\no primeiro europeu a percorrer o Amazonas de Bel\u00e9m at\u00e9 Quito, e retornar, em 1637-38. Nessa \n\n\u00e9poca, o Baixo Amazonas (do estu\u00e1rio at\u00e9 a rio Tapaj\u00f3s) j\u00e1 era bastante conhecido, n\u00e3o s\u00f3 pelos \n\nPortugueses, como pelos Holandeses e Ingleses, que haviam iniciado a ocupa\u00e7\u00e3o de parte do \n\nterrit\u00f3rio. Os relatos dessa expedi\u00e7\u00e3o s\u00e3o extremamente ricos a respeito das peculiaridades da \n\npaisagem amaz\u00f4nica, e podem ser considerados como os primeiros estudos das ci\u00eancias naturais da \n\nregi\u00e3o. Neles, o fen\u00f4meno da fertiliza\u00e7\u00e3o anual das v\u00e1rzeas pela cheia do rio Amazonas j\u00e1 fora \n\nobservado, bem como a enorme riqueza da fauna aqu\u00e1tica. Al\u00e9m dos relatos, essa expedi\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m produziu o primeiro mapa conhecido do rio Amazonas (Sioli 1984b). \n\n\n\n 22\n\nFigura 2.1. \u2013 Habitats da bacia amaz\u00f4nica segundo (Moran 1993b) \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Corte esquem\u00e1tico do vale do Baixo Amazonas, segundo (Sioli 1984c) \n\n\n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XVII, Acu\u00f1a e Rojas (Sioli 1984b) mencionam a exist\u00eancia de um \n\ngrande n\u00famero de \u00edndios habitando as v\u00e1rzeas do Baixo Amazonas. Estimativas desse mesmo s\u00e9culo \n\nindicam que as tribos na regi\u00e3o da foz do rio Tapaj\u00f3s somavam entre 240.000 e 300.000 pessoas. \n\nEntretanto, estes n\u00fameros declinaram rapidamente, e \u00e9 prov\u00e1vel que entre 1615 e 1652 cerca de 2 \n\nmilh\u00f5es de \u00edndios tenham morrido (habitantes do Baixo Amazonas entre Gurup\u00e1 e a foz do rio, e ao \n\nlongo da costa Atl\u00e2ntica at\u00e9 S\u00e3o Luiz do Maranh\u00e3o). As principais causas dessa mortandade foram \n\nas doen\u00e7as que levaram, em muitos casos, \u00e0 completa extin\u00e7\u00e3o de etnias (Sioli 1984b). \n\nOs primeiros 200 anos ap\u00f3s a conquista foram dominados, na Amaz\u00f4nia, pelos interesses \n\neuropeus no ouro e outros materiais preciosos, e pelos esfor\u00e7os dos mission\u00e1rios para converter os \n\nnativos ao cristianismo e integr\u00e1-los \u00e0 estrutura pol\u00edtica Ib\u00e9rica-Cat\u00f3lica dominante. As a\u00e7\u00f5es \n\nmilitares ficaram restritas da regi\u00e3o do estu\u00e1rio at\u00e9 \u00d3bidos, e foram os mission\u00e1rios os primeiros a \n\navan\u00e7arem rumo ao interior do Amazonas, apesar de poucos fazerem relatos sobre a paisagem local. \n\nA primeira expedi\u00e7\u00e3o verdadeiramente cient\u00edfica a percorrer o Amazonas foi a de Alexander Von \n\nHumbolt, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Apesar de obter poucos resultados, tendo desviado seu caminho \n\npor motivos pol\u00edticos, Humbolt foi o primeiro a descrever a anastomose natural existente entre as \n\nduas grandes bacias do norte do continente Sul Americano (Orinoco e Amazonas). Impressionado \n\ncom a vegeta\u00e7\u00e3o luxuriante, foi o primeiro a cunhar a palavra hil\u00e9ia para a grande floresta tropical \n\nque recobria a paisagem (Sioli 1984b). \n\nDepois de Humbolt, seguiram-se in\u00fameras expedi\u00e7\u00f5es que exploraram e descreveram a fauna, a \n\nflora, a geologia, e a geomorfologia da regi\u00e3o. As observa\u00e7\u00f5es, cole\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cimes e descri\u00e7\u00f5es \n\ndo ambiente natural e social da Amaz\u00f4nia, desse per\u00edodo, fundaram as bases sobre as quais todo o \n\nconhecimento sobre o meio ambiente amaz\u00f4nico foi constru\u00eddo. Von Spix e Martius passaram cerca \n\nde 4 anos percorrendo o Brasil (1817-20), mas principalmente a regi\u00e3o amaz\u00f4nica, e montaram \n\nenormes cole\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas e zool\u00f3gicas. Seu livro Flora Brasiliensis ainda \u00e9 uma obra fundamental \n\nsobre a vegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Henry W. Bates, por sua vez, passou 11 anos (1848-59) no interior da \n\nAmaz\u00f4nia, reunindo a maior cole\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes animais jamais coletada por uma s\u00f3 pessoa, \n\nformada principalmente por insetos. Sua descri\u00e7\u00e3o sobre o ambiente natural e social da Amaz\u00f4nia \n\npermaneceu at\u00e9 a Segunda Grande Guerra como a melhor introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Amaz\u00f4nia. Outro \n\nexplorador brit\u00e2nico, Richard Spruce, pesquisou a regi\u00e3o Amaz\u00f4nica e os Andes por mais de 15 \n\nanos (1849-64) (Sioli 1984b). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, come\u00e7aram a ser publicadas as primeiras obras sobre a geologia e a \n\ngeografia da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Friederich Katzer foi o primeiro a realizar an\u00e1lises qu\u00edmicas das \u00e1guas \n\ndos rios amaz\u00f4nicos, estabelecendo as primeiras indica\u00e7\u00f5es sobre a qualidade dos solos. Em 1911, \n\n\n\n 8\n\nPaul le Conte publica seu mapa do Baixo Amazonas, delimitando, al\u00e9m da calha principal do rio, os \n\nparan\u00e1s, lagos de v\u00e1rzea, a terra firme e a v\u00e1rzea. Seu mapa foi uma grande contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cartografia \n\namaz\u00f4nica, pois pela primeira vez d\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o mais precisa da morfologia do vale do Baixo \n\nAmazonas. No per\u00edodo da II Grande Guerra, a for\u00e7a a\u00e9rea dos EUA usou fotografias a\u00e9reas para \n\nmapear o Baixo Amazonas e parte de seus tribut\u00e1rios. Mas, foi somente com a institui\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nRadam, em 1970, pelo governo brasileiro, que a regi\u00e3o amaz\u00f4nica foi completamente mapeada (Sioli \n\n1984b). \n\nO primeiro cientista a vislumbrar a regi\u00e3o como uma unidade funcional foi o su\u00ed\u00e7o Hans \n\nBluntschli, em 1912, podendo ser considerado o \u201cpai da ecologia amaz\u00f4nica\u201d. Mesmo sem contar \n\ncom os dados quantitativos de que dispomos hoje, Bluntschli compreendeu o car\u00e1ter complexo do \n\nmeio ambiente amaz\u00f4nico, e apontou a \u00e1gua como o elemento mais importante na paisagem, \n\nconferindo \u00e0 limnologia um futuro papel de destaque nas pesquisas regionais (Sioli 1984b).  \n\n \n\n2.2. A BACIA AMAZ\u00d4NICA \n\nA Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 o maior sistema de drenagem do mundo, cobrindo uma \u00e1rea de 7.050.000 \n\nkm2. A bacia \u00e9 delimitada a oeste e sudoeste pela Cordilheira dos Andes, onde est\u00e3o localizadas as \n\nnascentes dos rios que formam o rio Amazonas. Ao norte e ao sul, os tribut\u00e1rios do Amazonas \n\npercorrem os maci\u00e7os das Guianas e do Brasil Central, respectivamente, que s\u00e3o terrenos \n\ngeologicamente muito antigos. Entre esses maci\u00e7os e os Andes estende-se uma vasta plan\u00edcie de \n\nbaixas altitudes, onde conex\u00f5es tempor\u00e1rias e permanentes com as bacias do Orinoco e do Paran\u00e1 se \n\nestabelecem. A plan\u00edcie amaz\u00f4nica \u00e9 aberta \u00e0 leste, onde o rio Amazonas des\u00e1gua no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico numa foz de 300 km de largura, onde est\u00e1 situada a Ilha de Maraj\u00f3. A grande quantidade \n\nde \u00e1gua que percorre o sistema \u00e9 explicada pela grande extens\u00e3o da \u00e1rea de drenagem e pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 2.300 mm anuais. O sistema est\u00e1 localizado inteiramente dentro da zona \n\ntropical, e aproximadamente 5.000.000 km2 da bacia eram recobertos pela floresta tropical \n\namaz\u00f4nica. A floresta ocupa  quase toda a \u00e1rea central da plan\u00edcie, com pequenas e isoladas manchas \n\nde campo em seu interior, semelhantes ao cerrado do Brasil Central (Sioli 1984c). \n\nAp\u00f3s deixar os Andes, o gradiente de declividade do rio Amazonas \u00e9 t\u00eanue: varia de 1 cm/km na a \n\nmenos de 2 cm/km. Mesmo assim, a correnteza do rio \u00e9 extremamente forte: cerca de 0,5 \u2013 1,0 m/s \n\nna seca e praticamente o dobro na cheia. Essa situa\u00e7\u00e3o aparentemente paradoxal pode ser explicada \n\npela pouca fric\u00e7\u00e3o da massa d\u00b4\u00e1gua contra o fundo e as margens de sua ampla calha. Gra\u00e7as \u00e0 sua \n\ncorrenteza, o rio Amazonas transporta uma quantidade consider\u00e1vel de sedimentos de fundo, \n\n\n\n 9\n\nformados principalmente por areia fina. Al\u00e9m deste sedimento, o rio tamb\u00e9m transporta mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e inorg\u00e2nica em suspens\u00e3o, principalmente silte fino e part\u00edculas de argila, que tornam a \n\n\u00e1gua turva e amarelada, e s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a vida no rio e para a forma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem da v\u00e1rzea. No Baixo Amazonas, abaixo da foz do Tapaj\u00f3s, e pr\u00f3ximo \u00e0 margem norte, a \n\nquantidade de sedimentos chega a 50 mg/l na \u00e9poca seca e 150 mg/l na cheia. A grande quantidade \n\nde sedimentos em suspens\u00e3o transforma boa parte da massa de \u00e1gua que \u00e9 deslocada numa zona \n\nescura onde plantas dependentes de fotoss\u00edntese, incluindo fitopl\u00e2ncton, s\u00e3o incapazes de \n\nsobreviver. A temperatura da \u00e1gua \u00e9 mais ou menos constante durante todo o ano, e se mant\u00e9m em \n\ntorno de 29 \u00b1 1 o C (Sioli 1984c).  \n\nA alta pluviosidade da Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 irregularmente distribu\u00edda durante o ano na maior parte \n\nde suas sub-regi\u00f5es. A precipita\u00e7\u00e3o tende a ser maior em \u00e1reas orograficamente afetadas pelos \n\nAndes, onde pode chegar a 5.000 mm por ano, virtualmente sem esta\u00e7\u00e3o seca. Por outro lado, o \n\nleste da Amaz\u00f4nia recebe apenas 1.700 mm/ano, com um per\u00edodo marcadamente seco de cerca de \n\nquatro meses (Moran 1993b). Esse per\u00edodo relativamente mais seco, com chuvas menos freq\u00fcentes, \n\n\u00e9 conhecido como \u201cver\u00e3o\u201d pela popula\u00e7\u00e3o local, enquanto que a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \u00e9 denominada de \n\n\u201cinverno\u201d2.  Essa varia\u00e7\u00e3o anual na precipita\u00e7\u00e3o implica em oscila\u00e7\u00f5es sazonais no n\u00edvel do rio, \n\napesar dos extremos de seca e cheia n\u00e3o serem absolutamente coincidentes com as esta\u00e7\u00f5es seca e \n\nchuvosa. Nas cabeceiras dos tribut\u00e1rios da margem direita (sul) do Baixo Amazonas, a cerca de 10-\n\n15o Sul, a esta\u00e7\u00e3o chuvosa come\u00e7a em setembro-outubro e vai at\u00e9 abril-maio. A partir dessa regi\u00e3o, o \n\nin\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa vai atrasando em dire\u00e7\u00e3o ao norte, de forma que em Santar\u00e9m as chuvas \n\ncome\u00e7am no final do ano, e em Boa Vista, em abril (Sioli 1984c). \n\nAssim, os afluentes da margem direita (sul) e esquerda (norte) atingem o pico da vaz\u00e3o em \n\ndiferentes \u00e9pocas do ano, o que deveria garantir um fluxo mais ou menos constante do rio \n\nAmazonas. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 isso que ocorre. Ao contr\u00e1rio, ao longo do ano podem ser observadas \n\ngrandes oscila\u00e7\u00f5es no n\u00edvel da \u00e1gua. No Baixo Amazonas o pico da cheia ocorre por volta de maio e \n\no n\u00edvel mais baixo em outubro-novembro. A varia\u00e7\u00e3o inter-anual no n\u00edvel das enchentes \u00e9 bastante \n\ngrande. A diferen\u00e7a entre o pico da cheia e o ponto mais baixo pode chegar a 6-7 metros na regi\u00e3o \n\nde Santar\u00e9m, enquanto que em dire\u00e7\u00e3o ao estu\u00e1rio essa varia\u00e7\u00e3o \u00e9 gradualmente sobreposta pelas \n\nmar\u00e9s oce\u00e2nicas, reduzindo a varia\u00e7\u00e3o. Essa varia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s oce\u00e2nicas pode ser sentida at\u00e9 a \n\nregi\u00e3o de \u00d3bidos, 1.000 km rio acima. Na regi\u00e3o de Santar\u00e9m, distante 900 km do mar, ainda h\u00e1 \n\numa varia\u00e7\u00e3o de 0,40 m durante o ver\u00e3o e de 0,20 m na cheia (Sioli 1984c). \n\n                                                 \n2 Essas denomina\u00e7\u00f5es foram introduzidas pelos imigrantes Portugueses e continuam sendo usadas at\u00e9 hoje \n\npela popula\u00e7\u00e3o local. \n\n\n\n 10\n\nA cheia anual inunda a vasta plan\u00edcie (50.000 \u2013 60.000 km2) do m\u00e9dio e baixo Amazonas por \n\nv\u00e1rios meses. Essa regi\u00e3o alag\u00e1vel, a v\u00e1rzea, \u00e9 recoberta por um tipo espec\u00edfico de floresta e, no caso \n\ndo Baixo Amazonas (a juzante de Parintins), tamb\u00e9m por campos. As partes mais fundas da v\u00e1rzea \n\nconstituem os lagos de v\u00e1rzea, que s\u00e3o rasos, mas normalmente de grandes dimens\u00f5es. Os lagos de \n\nv\u00e1rzea aumentam e encolhem dependendo da varia\u00e7\u00e3o do rio. Assim como outros tipos de lagos da \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica (\u201clagos de ferradura\u201d e vales inundados), os lagos de v\u00e1rzea n\u00e3o podem ser \n\nconsiderados como lagos verdadeiros, mas como anexos dos rios e produto de suas atividades. As \n\ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas fazem da v\u00e1rzea uma paisagem \u201canf\u00edbia\u201d, com condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas muito \n\npeculiares (Sioli 1984c). \n\nDessa forma, a limnologia na Amaz\u00f4nia \u00e9 basicamente l\u00f3tica, e n\u00e3o l\u00eantica, em sua natureza. O \n\nSolim\u00f5es-Amazonas \u00e9 o grande coletor de um complexo de drenagem imenso e complexo, que \n\nconsiste em in\u00fameros c\u00f3rregos, rios, v\u00e1rzeas inund\u00e1veis, igap\u00f3s, lagoas e meandros abandonados. \n\nOs rios s\u00e3o sistemas abertos que recebem material da paisagem circunjacente. As propriedades \n\nmorfol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos diversos rios que comp\u00f5e a bacia amaz\u00f4nica variam muito, pois \n\ndependem da hist\u00f3ria geol\u00f3gica, da litologia, do clima, da geomorfologia, da pedologia e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que recobre a \u00e1rea de drenagem. Assim, para compreender a diversidade dos rios \n\namaz\u00f4nicos, devemos considerar primeiro as diferentes paisagens amaz\u00f4nicas. \n\nAs terras baixas da Amaz\u00f4nia, que formam a maior parte da bacia, n\u00e3o s\u00e3o uniformes, e podem ser \n\ndivididas, grosso modo, em tr\u00eas tipos. Essa sub-divis\u00e3o deve-se, em parte, \u00e0s diferen\u00e7as observadas \n\nnas cabeceiras dos rios e, em parte, \u00e0s hist\u00f3rias geol\u00f3gicas das pr\u00f3prias bacias (Sioli 1984c): \n\n1. Alto Amazonas: englobando principalmente o sudoeste da bacia, \u00e9 uma regi\u00e3o plana e \n\nuniforme, que se estende desde o sop\u00e9 dos Andes na dire\u00e7\u00e3o leste e nordeste at\u00e9 a conflu\u00eancia \n\ncom o rio Negro.  \n\n2. Baixo Amazonas: formado por um canal relativamente estreito na dire\u00e7\u00e3o oeste-leste, entre o \n\nPlanalto das Guianas ao norte e o Planalto Central Brasileiro ao sul. Essa regi\u00e3o, conhecida \n\ncomo a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras ou Alter do Ch\u00e3o, \u00e9 formada por sedimentos terci\u00e1rios erodidos \n\npelos rios. Na por\u00e7\u00e3o oeste formou-se uma densa rede de pequenos vales, enquanto na parte \n\nleste persistem grandes plat\u00f4s.  \n\n3. Estu\u00e1rio: a parte mais baixa, na por\u00e7\u00e3o mais a leste da bacia, \u00e9 formada por um estu\u00e1rio em \n\nformato de funil, onde o rio divide-se em v\u00e1rios bra\u00e7os. Parte da \u00e1gua passa a oeste da Ilha de \n\nMaraj\u00f3, pelo Estreito de Breves, antes de desaguar no rio Par\u00e1 e, junto com ele, no mar. O \n\nregime dessa zona \u00e9 dominado pelas mar\u00e9s de forma que a maioria das ilhas aluviais e v\u00e1rzeas \n\n\n\n 11\n\ns\u00e3o inundadas duas vezes ao dia. Apenas na parte mais externa do estu\u00e1rio existe \u00e1gua salobra, \n\ndando condi\u00e7\u00f5es ao surgimento de manguezais.  \n\n \n\n2.2.1. O Alto Amazonas \n\nOs grandes rios do Alto Amazonas tem suas cabeceiras localizadas nos Andes. Nessas montanhas, \n\nprocessos erosivos intensos formam vales profundos. Nas altitudes mais altas, podem ser \n\nencontradas grandes eros\u00f5es, enquanto que no lado leste, sob clima \u00famido e com as montanhas \n\ncobertas por densas florestas, ocorrem vales estreitos com grandes profundidades e declives \n\nacentuados. Nessa regi\u00e3o os escorregamentos s\u00e3o freq\u00fcentes, e o material resultante \u00e9 transportado \n\npara as terras baixas, onde \u00e9 depositado. Assim, os riachos e rios da por\u00e7\u00e3o Andina da bacia \u00e0s vezes \n\npossuem \u00e1guas claras e transparentes e \u00e0s vezes t\u00farbidas, ricas em sedimento em suspens\u00e3o. Foi \n\ndessa forma que toda a por\u00e7\u00e3o oeste das terras baixas da bacia Amaz\u00f4nica foi preenchida, ao longo \n\ndo tempo geol\u00f3gico, com sedimento origin\u00e1rio do intemperismo do material rochoso dos Andes \n\n(Sioli 1984c). \n\nJ\u00e1 nas terras baixas, as caracter\u00edsticas dos rios provenientes dos Andes mudam. A paisagem \u00e9 \n\nformada por uma regi\u00e3o de terras uniformes, sem grandes distin\u00e7\u00f5es entre as \u00e1reas adjacentes aos \n\nrios e as terras mais altas subsequentes. Ao inv\u00e9s da eros\u00e3o em profundidade, os rios agora erodem \n\nsuas margens, e come\u00e7am a formar meandros. Depois de abandonar os trechos de fundo rochoso, \n\nonde o material mais pesado \u00e9 depositado, os rios agora arrastam material arenoso, que vai \n\nformando bancos de areia, e suas \u00e1guas se tornam t\u00farbidas gra\u00e7as ao fino material particulado em \n\nsuspens\u00e3o. Os meandros v\u00e3o migrando rio abaixo \u2013 os mais antigos s\u00e3o abandonados, formando \n\nlagos em formato de ferradura, e os novos v\u00e3o sendo criados \u2013 e toda a \u00e1rea adjacente aos rios \n\npermanece num constante processo de desmonte e reconstru\u00e7\u00e3o, que pode ser observado numa \n\nescala de tempo de algumas d\u00e9cadas apenas. Os sedimentos finos, origin\u00e1rios da regi\u00e3o montanhosa, \n\ns\u00e3o carregados rio abaixo por m\u00faltiplos processos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o e, finalmente, s\u00e3o \n\ndespejados dentro do rio Solim\u00f5es-Amazonas, cuja \u00e1gua \u00e9 t\u00farbida e amarelada (Sioli 1984c). \n\n \n\n2.2.2. O Baixo Amazonas \n\nCompreende o trecho situado entre a foz do rio Xing\u00fa e a foz do rio Negro que, mais \n\nrecentemente, vem sendo denominada de M\u00e9dio Amazonas na literatura cient\u00edfica. Todavia, a \n\nterminologia mais aceita pelos moradores ainda \u00e9 Baixo Amazonas (Teixeira e Cardoso 1991). \n\n\n\n 12\n\nO Solim\u00f5es-Amazonas, ao receber toda a \u00e1gua vinda dos Andes, transforma-se, em sua por\u00e7\u00e3o \n\nmediana, num rio colossal, sem meandros. A paisagem tamb\u00e9m muda. Entre o rio Negro e o \n\nestu\u00e1rio, o rio flui por um vale de 20 a 100 km de largura, formado pelos limites das terras altas dos \n\ndep\u00f3sitos terci\u00e1rios (Forma\u00e7\u00e3o Barreiras ou Alter do Ch\u00e3o). A maior parte do fundo do vale, \n\npreenchido com aluvi\u00e3o de origem andina mais recente, agora forma as vastas terras inund\u00e1veis da \n\nAmaz\u00f4nia \u2013 a v\u00e1rzea \u2013 formada por um substrato diferente daquele da terra firme adjacente. Um \n\ncorte esquem\u00e1tico do vale do Baixo Amazonas pode ser visto na Figura 2.2. \n\nQuando a cheia anual inunda o vale, com suas florestas e campos, a correnteza diminui, e os \n\ns\u00f3lidos em suspens\u00e3o de suas \u00e1guas cor ocre come\u00e7am a ser depositados. A maior quantidade de \n\nsedimento, e aquele de maiores dimens\u00f5es, deposita-se primeiro, pr\u00f3ximo ao rio, onde formam \n\n\u201crepresas\u201d naturais. Quanto mais as \u00e1guas do Amazonas avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra firme, mais \n\nsedimento vai sendo depositado, de acordo com o tamanho das part\u00edculas. Esse sedimento n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para encher toda a v\u00e1rzea at\u00e9 uma mesma altura, de forma que o terreno vai declinando \n\nsuavemente em dire\u00e7\u00e3o ao interior at\u00e9 as \u00e1reas mais fundas, que s\u00e3o ocupadas pelos lagos de v\u00e1rzea. \n\nMesmo na \u00e9poca seca, os lagos de v\u00e1rzea n\u00e3o secam completamente, mantendo profundidades de \n\ncerca de 2 metros. Nessas por\u00e7\u00f5es mais baixas da v\u00e1rzea as part\u00edculas mais finas sedimentam, \n\nmisturadas aos detritos org\u00e2nicos produzidos pelo pl\u00e2ncton desses lagos (Sioli 1984c). \n\nA \u00e1gua que invade a v\u00e1rzea vinda da terra firme adjacente, atrav\u00e9s dos tribut\u00e1rios do rio \n\nAmazonas, n\u00e3o carrega tanto material em suspens\u00e3o, sendo transparente e com uma composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica diversa da do rio Amazonas. Na maior parte dos casos, \u00e9 essa \u00e1gua que impede o Amazonas \n\nde alcan\u00e7ar as regi\u00f5es mais distantes da v\u00e1rzea. Na verdade, a calha do rio Amazonas chega a \n\nencostar na terra firme apenas em algumas regi\u00f5es. Nesses casos, ocorrem fal\u00e9sias quase verticais, \n\ndenominadas de barreiras. Mas, no geral, as margens do Amazonas s\u00e3o formadas por material \n\nrecente depositado nas v\u00e1rzeas, de modo que o rio corre na paisagem que ele pr\u00f3prio construiu, e \n\nque representa um elemento estranho ao Baixo Amazonas, um ap\u00eandice das terras baixas Andinas \n\nque se estende a leste. S\u00e3o essas circunst\u00e2ncias que explicam as surpreendentes diferen\u00e7as ecol\u00f3gicas \n\nencontradas entre a v\u00e1rzea e a terra firme, uma diferen\u00e7a praticamente inexistente no Alto \n\nAmazonas (Sioli 1984c). \n\nO rio Amazonas transforma e reconstr\u00f3i a paisagem continuamente, erodindo algumas partes, \n\nsedimentando outras. Nos locais onde a forte correnteza entre em contato com as margens formam-\n\nse rodamoinhos, que v\u00e3o minando o terreno at\u00e9 que verdadeiras fatias sejam lan\u00e7adas \u00e0 \u00e1gua \u2013 s\u00e3o \n\nas terras ca\u00eddas. Em outros locais, protegidos da correnteza, a sedimenta\u00e7\u00e3o ocorre, e ano a ano \n\nnovos terrenos de v\u00e1rzea s\u00e3o criados. Depois de alcan\u00e7ar uma altura suficiente, o terreno \u00e9 ocupado \n\npela vegeta\u00e7\u00e3o , sendo que o salgueiro amaz\u00f4nico (Salix humboldtiana var martiana) \u00e9 a primeira \u00e1rvore \n\n\n\n 13\n\na colonizar o local. Tamb\u00e9m podem ser encontrados no rio bancos est\u00e1veis com at\u00e9 45 o de \n\ninclina\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o os locais preferidos pelos varzeiros para construir suas casas.  \n\nA paisagem por onde corre o rio Amazonas \u00e9 bastante diferente daquela drenada por seus \n\nafluentes nos planaltos Central Brasileiro e das Guianas. Nesses terrenos mais antigos, os rios \n\ncorrem encaixados em calhas definidas, com margens est\u00e1veis, e freq\u00fcentemente apresentam \n\ncorredeiras. Mas quando esses rios deixam os terrenos rochosos e entram nas terras baixas da \n\nAmaz\u00f4nia, formadas por sedimentos terci\u00e1rios menos duros, alargam-se muito. A correnteza \n\ndiminui, e os sedimentos suspensos (sempre em menores quantidades que no rio Amazonas) \n\ncome\u00e7am a se depositar na forma de longas e estreitas ilhas que agem como condutoras da \n\ncorrenteza. Forma-se uma \u201czona de sedimenta\u00e7\u00e3o\u201d que ocupa a primeira por\u00e7\u00e3o da calha que se \n\nalarga. Essa zona \u00e9, de certa forma, compar\u00e1vel \u00e0 v\u00e1rzea do Amazonas, por\u00e9m numa escala reduzida. \n\nA \u00e1gua deixa essa zona completamente decantada, livre da mat\u00e9ria inorg\u00e2nica em suspens\u00e3o, e com \n\ngrande transpar\u00eancia. Ao ocupar a extensa \u00e1rea da boca do rio, a correnteza diminui tanto que o fito \n\ne o z\u00f4oplancton se desenvolvem muito, chegando a ocorrer verdadeiros booms. No rio Tapaj\u00f3s, a \n\nlargura da foz chega a 15 km, e a correnteza pode diminuir at\u00e9 1 cm/s durante o ver\u00e3o. Todas essas \n\ncaracter\u00edsticas fazem da foz desses rios um tipo muito peculiar de corpo d\u00b4\u00e1gua, mais parecido com \n\nlagos, denominados \u201crios-lagos amaz\u00f4nicos\u201d (Figura 2.3.). Um dos exemplos mais bem estudados \n\ndessa morfologia \u00e9 o rio Arapiuns, afluente esquerdo do baixo rio Tapaj\u00f3s (Sioli 1984c).  \n\nRiachos e pequenos rios tamb\u00e9m podem apresentar a foz desproporcionalmente larga, formando \n\nos chamados \u201clagos de terra firme\u201d pela popula\u00e7\u00e3o local, para diferenci\u00e1-los dos \u201clagos de v\u00e1rzea\u201d. \n\nEntretanto, como as \u00e1guas desses pequenos rios s\u00e3o praticamente livres de part\u00edculas suspensas, sua \n\nzona de sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 formada por um fundo arenoso. Gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do solo, e \n\nprovavelmente tamb\u00e9m devido \u00e0s caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das \u00e1guas, a zona alag\u00e1vel \u00e9 recoberta por \n\num tipo especial de vegeta\u00e7\u00e3o, a floresta de igap\u00f3. A vegeta\u00e7\u00e3o, composta de pequenas \u00e1rvores e \n\narbustos de poucas esp\u00e9cies, \u00e9 diferente daquela da floresta de v\u00e1rzea (Sioli 1984c). \n\nDurante o \u00faltimo per\u00edodo glacial, o n\u00edvel do oceano estava 100 metros abaixo do n\u00edvel atual. \n\nConseq\u00fcentemente, o gradiente e a velocidade da correnteza no Amazonas e em seus afluentes nas \n\nterras baixas eram muito maiores, e os rios cavaram vales largos e profundos nos sedimentos moles \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, em seus cursos mais baixos. Quando, por volta de 20.000 \u2013 10.000 anos \n\natr\u00e1s o gelo derreteu, o n\u00edvel do oceano subiu para os patamares atuais e bloqueou o escoamento \n\ndos rios do Baixo Amazonas. As \u00e1guas foram represadas e subiram, inundando os vales largos e \n\nprofundos, formando esp\u00e9cies de canais. Esse fen\u00f4meno pode ser observado na foz do rio Negro \n\n(Sternberg 1956). \n\n\n\n 14\n\n2.2.3. O Estu\u00e1rio \n\nConforme as v\u00e1rzeas do rio Amazonas foram sendo preenchidas pela enorme quantidade de \n\nsedimentos carregada e depositada pelo rio Amazonas, sua zona de sedimenta\u00e7\u00e3o foi se estendendo \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao oceano Atl\u00e2ntico. A corrente mar\u00edtima que percorre a costa brasileira na dire\u00e7\u00e3o sul-\n\nnorte empurra as \u00e1guas do Amazonas em dire\u00e7\u00e3o ao estado do Amap\u00e1, onde terrenos aluviais \n\ncontinuam a ser formados ao longo da costa. A aus\u00eancia de um verdadeiro delta na foz do \n\nAmazonas deve-se justamente ao fato de suas \u00e1guas serem impedidas de alcan\u00e7arem mar aberto pela \n\ncorrente costeira. Essa mesma corrente \u00e9 a respons\u00e1vel pela cont\u00ednua eros\u00e3o da costa nordeste da \n\nilha de Maraj\u00f3 (Sioli 1984c).  \n\nO in\u00edcio da zona estuarina da bacia amaz\u00f4nica pode ser estabelecido como o ponto onde o rio \n\ncome\u00e7a a se alargar, formando um funil, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Xing\u00fa. Essa zona \u00e9 repleta de ilhas \n\ndos mais variados tamanhos, a maioria de origem aluvial recente. Apenas as ilhas de Maraj\u00f3, Caviana \n\ne Mexiana s\u00e3o formadas parcialmente por terra firme, terrenos Pleistoc\u00eanicos consolidados que \n\nforam separados do continente por movimentos tect\u00f4nicos. A parte leste da ilha de Maraj\u00f3 \u00e9 \n\nformada por esse tipo de terreno, enquanto o lado oeste \u00e9 formado por terrenos aluviais recentes \n\n(Sioli 1984c). \n\nA ilha de Maraj\u00f3 possui uma \u00e1rea de quase 48.000 km2, e divide a zona estuarina em dois bra\u00e7os \n\nprincipais. O bra\u00e7o norte possui uma s\u00e9rie de grandes ilhas na parte mais externa, sujeitas \u00e0 \n\ninflu\u00eancia das \u00e1guas do oceano. Al\u00e9m de serem afetadas pela varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das mar\u00e9s, a costa leste \n\ndessas ilhas \u00e9 coberta por vegeta\u00e7\u00e3o de mangue. Esse grupo de ilhas deixa aberto um grande canal \n\nao longo da margem norte do Amazonas, por onde a maior parte de suas \u00e1guas flui para o oceano. \n\nMais para dentro da regi\u00e3o estuarina existe um outro grupo de ilhas tipicamente fluviais (ilha Grande \n\nde Gurup\u00e1, dos Porcos, do Par\u00e1, Mututi, Uituquara), rodeadas por \u00e1gua doce e cobertas por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea (Sioli 1984c).  \n\nA zona a sudoeste da ilha de Maraj\u00f3 foi a \u00fanica onde formou-se um verdadeiro delta, gra\u00e7as \u00e0 \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o do material carregado pelas \u00e1guas do Amazonas. Nessa regi\u00e3o, denominada de \n\nEstreito de Breves, o Amazonas comunica-se com o rio Par\u00e1 atrav\u00e9s de uma elaborada rede de \n\ncanais longos e estreitos, localmente chama dos de furos, e ilhas aluviais. Os furos possuem cerca de \n\n6 a 40 m de profundidade e 50 a 450 metros de largura, por onde a \u00e1gua doce avan\u00e7a e retrocede, de \n\nacordo com a varia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s. As ilhas aluviais do Estreito de Breves s\u00e3o absolutamente planas e \n\nrecobertas por florestas, sendo alagadas duas vezes por dia, em condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas semelhantes \u00e0 \n\nzona de mangue, mas com \u00e1gua doce. Pouco se sabe sobre as adapta\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas a tais condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais (Sioli 1984c). \n\n\n\n 15\n\nNa regi\u00e3o estuarina, as flutua\u00e7\u00f5es no n\u00edvel da \u00e1gua s\u00e3o determinadas pelas mar\u00e9s e n\u00e3o pelas \n\ninunda\u00e7\u00f5es sazonais, como acontece no Baixo e Alto Amazonas. Todavia, na ilha de Maraj\u00f3, onde a \n\n\u00e1gua das chuvas sazonais n\u00e3o escoam facilmente, grande parte dos terrenos \u00e9 inundada, deixando \n\nemersos apenas os tesos, constru\u00eddos pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas extintas. Com a chegada da esta\u00e7\u00e3o \n\nseca, a \u00e1gua escoa lentamente at\u00e9 formar pequenos lagos rasos, sendo o maior deles o Lago Arari \n\n(Sioli 1984c).  \n\n \n\n2.3. OS RIOS AMAZ\u00d4NICOS \n\nOs rios amaz\u00f4nicos diferem n\u00e3o s\u00f3 quanto \u00e0 sua morfologia, conforme visto acima, mas tamb\u00e9m \n\nquanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas de suas \u00e1guas. \u00c9 a combina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\n(relevo), qu\u00edmicas (solos), bi\u00f3ticas (cobertura vegetal) e da microbiota ed\u00e1fica, que desempenha \n\npapel decisivo na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, a respons\u00e1vel pelos diferentes tipos de \u00e1guas \n\nda bacia Amaz\u00f4nica (Sternberg 1956). Com base nessas diferen\u00e7as, Harald Sioli estabeleceu, na \n\nd\u00e9cada de 1950, sua tipologia (Sioli 1984c), que pode ser vista na Figura 2.4.: \n\n1. Rios de \u00c1guas Brancas: de \u00e1guas t\u00farbidas e cor barrenta. Sua transpar\u00eancia varia de 0,10 a 0,50 \n\nm e o pH de 6,2 a 7,2. As nascentes dos rios de \u00e1guas brancas s\u00e3o cercadas por terrenos \n\nmontanhosos. Ex: rios Solim\u00f5es-Amazonas e Madeira.  \n\n2. Rios de \u00c1guas Claras: de cor esverdeada a verde oliva e transpar\u00eancia de 1,10 a 4,30 m e o pH \n\nde 4,5 a 7,8. Percorrem regi\u00f5es de terreno mais suave, grande parte protegida da eros\u00e3o pela \n\ncobertura florestal. Ex: rios Tapaj\u00f3s e Xing\u00fa.  \n\n3. Rios de \u00c1guas Pretas: de cor marrom esverdeada a marrom escuro, com cerca de 1,30 a 2,90 m \n\nde transpar\u00eancia e o pH de 3,8 a 4,9. Os rios de \u00e1guas pretas t\u00eam sua origem em terrenos de \n\nrelevo igualmente suave, mas de solos podz\u00f3licos, com ou sem horizonte B. Esses terrenos \n\narenosos s\u00e3o recobertos por uma vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, denominada de caatinga no rio \n\nNegro e campina na regi\u00e3o de Manaus. Ex: rios Negro e a maior parte de seus afluentes da \n\nmargem direita.  \n\n\n\n 16\n\nFigura 2.3. \u2013 Esquema da foz dos tribut\u00e1rios do rio Amazonas (\u201crios-lagos\u201d) na regi\u00e3o \n\ndo Baixo Amazonas, segundo (Sioli 1984c).  \n\n \n\nFigura 2.4. \u2013 Bacias de \u00e1guas claras, brancas e negras na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, segundo (Moran 1993b) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17\n\nTodavia, a classifica\u00e7\u00e3o dos rios dentro dessa tipologia nem sempre \u00e9 f\u00e1cil, j\u00e1 que entre os tipos \n\nprincipais existem intermedi\u00e1rios, oriundos da mistura de \u00e1guas nos grandes rios (Tabela 2.1). A \n\ngrande distribui\u00e7\u00e3o dos rios de \u00e1guas claras sobre zonas geol\u00f3gicas diversas, bem como sua gama \n\nde valores de pH, por exemplo, demonstram que essa tipologia agrega cursos d\u00b4\u00e1gua de \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas diversas, cujo \u00fanico denominador comum \u00e9 a pobreza em \n\npart\u00edculas suspensas. Outra dificuldade de classifica\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de que essas transi\u00e7\u00f5es \n\nentre tipos ocorre n\u00e3o somente no espa\u00e7o, mas tamb\u00e9m no tempo. As caracter\u00edsticas de um rio \n\npodem mudar sazonalmente, passando de \u00e1guas claras na esta\u00e7\u00e3o seca para \u00e1guas t\u00farbidas na \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa. Esse fen\u00f4meno ocorre principalmente em \u00e1reas de solos sujeitos \u00e0 eros\u00e3o devido \n\na supress\u00e3o da cobertura vegetal. Na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, as diferen\u00e7as na cobertura florestal, no \n\nrelevo, nos solos e no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, ajudam a tamponar as varia\u00e7\u00f5es sazonais que, de \n\noutra forma, seriam muito mais marcantes (Sioli 1984c). \n\n \n\nTabela 2.1 \u2013 Tipologia dos rios Amaz\u00f4nicos de acordo com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, ed\u00e1ficas e \nbiol\u00f3gicas dos terrenos das nascentes (Sioli 1984c: 161) \n\nTipos Geomorfologia Solos Cobertura vegetal \n relevo \n\nmontanhoso \nrelevo  \n?  suave \n\nsolos \npodz\u00f3licos \n\noutros \nsolos \n\nfloresta \ndensa \n\ncaatinga \nAmaz\u00f4nica \n\ncampo \ntipo \ncerrado \n\n\u00c1guas \nbrancas + - (+) - + - (+) - - \n\n\u00c1guas \nclaras - + - + + - + \n\n\u00c1guas \nnegras - + + - - + - \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de Sioli (Sioli 1984c) \u00e9 a mais antiga e a mais utilizada em estudos limnol\u00f3gicos, e \n\ntem sido muito \u00fatil na caracteriza\u00e7\u00e3o de aspectos da produtividade biol\u00f3gica na regi\u00e3o. Todavia, ela \n\nn\u00e3o leva em conta caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas dos habitats, muitas vezes importantes \n\npara certos tipos de estudos, como das macr\u00f3fitas3, por exemplo (Junk and Howard-Williams \n\n                                                 \n3 Macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas s\u00e3o, numa defini\u00e7\u00e3o ampla, plantas herb\u00e1ceas que crescem na \u00e1gua, em solo recoberto \n\npor \u00e1gua ou em solo usualmente saturado. Na Amaz\u00f4nia um grande numero de esp\u00e9cies vegetais pode ser \ninclu\u00edda nessa categoria. Essa classifica\u00e7\u00e3o implica numa grande variedade de habitats adequados ao \ncrescimento das macr\u00f3fitas: margens de rios, v\u00e1rzeas e lagos de v\u00e1rzea, riachos, \u00e1reas pantanosas, lagos \nrasos, entre outros. Dependendo das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes, as comunidades de macr\u00f3fitas \naqu\u00e1ticas podem exibir uma grande heterogeneidade, e s\u00e3o um dos fatores mais caracter\u00edsticos da paisagem \nna v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Apesar da grande import\u00e2ncia das macr\u00f3fitas para ambientes aqu\u00e1ticos ter sido \n\n\n\n 18\n\n1984b). Prance (19794 apud Junk e Howard-Williams 1984b) classificou as florestas de \u00e1reas \n\ninundadas com base em par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos e hidroqu\u00edmicos, utilizando a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\nde cheia e os n\u00edveis de nutrientes como crit\u00e9rios. Junk (19835 apud Junk e Howard-Williams 1984b) \n\nfez outra classifica\u00e7\u00e3o, em que par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos s\u00e3o usados para identificar \n\n\u201cunidades\u201d, que fornecem um referencial para o estudo das v\u00e1rzeas (Junk e Howard-Williams \n\n1984b).  \n\n \n\n2.4. AS V\u00c1RZEAS DO AMAZONAS \n\nA plan\u00edcie amaz\u00f4nica \u00e9 classicamente dividida em dois grandes ecossistemas, com base na \n\nprodutividade de suas terras: a v\u00e1rzea e a terra firme 6 (Sternberg 1956, Moran 1993b). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o relativamente alta de nutrientes minerais encontrada nos rios de \u00e1guas brancas, e nos \n\nsedimentos por eles transportados, resulta numa alta produtividade, tanto aqu\u00e1tica quanto nos \n\nterrenos das v\u00e1rzeas, quando comparada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da terra firme adjacente e dos corpos d\u00b4\u00e1gua que \n\na\u00ed tem origem (Sternberg 1956).  \n\nEsse potencial vem sendo utilizado pelo Homem h\u00e1 s\u00e9culos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e na pesca, \n\nmotivo pelo qual as v\u00e1rzeas dos rios de \u00e1guas brancas foram, no per\u00edodo pr\u00e9-descobrimento, as \n\n\u00e1reas mais densamente povoadas da bacia Amaz\u00f4nica (Junk 1984a, Meggers 1984, Sponsel 1986, \n\nSternberg 1956, Roosevelt 1993). Apesar da import\u00e2ncia da v\u00e1rzea, pouco se sabe sobre sua \n\ncomplexa ecologia. A maior parte dos conhecimentos refere-se \u00e0 limnologia dos diversos tipos de \n\ncorpos d\u00b4\u00e1gua (Junk 1984a). \n\nAs v\u00e1rzeas, em geral, e a v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, em particular, s\u00e3o \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre a terra e a \n\n\u00e1gua, que alternam as fases aqu\u00e1tica e terrestre com uma certa regularidade. Al\u00e9m de estar \n\nintimamente conectada ao sistema de rios, a v\u00e1rzea tamb\u00e9m possui uma rela\u00e7\u00e3o bastante complexa \n\ncom o terra firme adjacente. Na v\u00e1rzea podem ser encontrados animais tipicamente terrestres ou \n\naqu\u00e1ticos, e ainda diversas esp\u00e9cies que possuem adapta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, anat\u00f4micas, fisiol\u00f3gicas \n\ne/ou etol\u00f3gicas que garantem sua sobreviv\u00eancia nas duas fases. Por causa de seu car\u00e1ter din\u00e2mico, \n\nas v\u00e1rzeas n\u00e3o possuem uma estrutura uniforme, mas s\u00e3o formadas por mosaicos de bi\u00f3topos em \n\n                                                                                                                                                             \nbastante ressaltada nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ainda h\u00e1 uma grande car\u00eancia de dados a seu respeito (Junk e \nHoward-Williams 1984b). \n\n4 PRANCE, G.T. 1979. Notes on the Vegetation of Amaz\u00f4nia III. The terminology of Amazonian forest \ntypes subject to inundation. Brittonia 31: 26-38. \n\n5 Junk, W.T. 1983. Aquatic habitats in Amaz\u00f4nia. The Environmentalist 3 Supl. 5: 24-34. \n6 Pires (1984) traz uma revis\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o de terra firme.  \n\n\n\n 19\n\ntransi\u00e7\u00e3o. Durante a fase aqu\u00e1tica, esses bi\u00f3topos podem ainda estar sujeitos a fortes varia\u00e7\u00f5es locais \n\nem seus par\u00e2metros ecol\u00f3gicos (Junk 1984a). \n\nA deposi\u00e7\u00e3o desigual dos sedimentos nas v\u00e1rzeas resulta num complexo padr\u00e3o morfol\u00f3gico. \n\nAl\u00e9m da calha principal do Amazonas, que pode dividir-se em v\u00e1rios bra\u00e7os, muitos canais estreitos \n\n\u2013 os paran\u00e1s \u2013 s\u00e3o formados. Esses canais podem ser permanentes ou tempor\u00e1rios. Alguns deles \n\nconectam os lagos de v\u00e1rzea com o canal principal, mudando a dire\u00e7\u00e3o da corrente de acordo com a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio. Alguns correm paralelamente, juntando-se \u00e0 calha principal mais a jusante. \n\nEssa paisagem varia consideravelmente tanto a curto quanto a longo prazo. As varia\u00e7\u00f5es de curto \n\nprazo est\u00e3o relacionadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais no n\u00edvel das \u00e1guas, e as de longo prazo \u00e0 atividade do \n\nrio, que modifica a paisagem atrav\u00e9s de processos erosivos e sedimentares. Todas essas mudan\u00e7as \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela din\u00e2mica do sistema, que possui influ\u00eancia decisiva sobre a biota (Junk 1984a). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao balan\u00e7o de nutrientes, as v\u00e1rzeas podem ser consideradas como sistemas \n\nintermedi\u00e1rios entre lagos (que funcionam como sistemas fechados, de acumula\u00e7\u00e3o) e rios (sistemas \n\nabertos). A transfer\u00eancia de nutrientes entre as fases aqu\u00e1tica e terrestre \u00e9 muito importante, \n\nespecialmente via macr\u00f3fitas. Esse mecanismo pode levar a um ac\u00famulo significativo de nutrientes, \n\nat\u00e9 que uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio seja atingida. Esse sistema funciona em um n\u00edvel tr\u00f3fico elevado, \n\ngra\u00e7as ao fornecimento constante de nutrientes pela \u00e1gua dos rios, al\u00e9m da circula\u00e7\u00e3o interna e \n\nacumula\u00e7\u00e3o de nutrientes. Devido ao grandioso impacto da mudan\u00e7a entre fases \u2013 aqu\u00e1tica e \n\nterrestre \u2013 na biota, na circula\u00e7\u00e3o de energia e nutrientes, Junk (1980 apud Junk 1984a) d\u00e1 \u00e0s v\u00e1rzeas \n\num status especial, de certa forma semelhante aos manguezais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sucess\u00e3o vegetal e \u00e0 \n\nestrutura da comunidade, a v\u00e1rzea do Amazonas assemelha-se ainda mais aos manguezais (Junk \n\n1984a). \n\nGra\u00e7as \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea em um mosaico de diferentes habitats, a estrutura da comunidade \n\nvegetal e seu desenvolvimento podem variar bastante. Mas, na maior parte das vezes a sucess\u00e3o \n\ninicia-se com a coloniza\u00e7\u00e3o de terrenos arenosos e argilosos rec\u00e9m expostos, por plantas anuais. \n\nConforme a sedimenta\u00e7\u00e3o vai ocorrendo, a comunidade vegetal passa por v\u00e1rios est\u00e1gios serais de \n\narbustos perenes e comunidades pioneiras de florestas inundadas, at\u00e9 que finalmente atinge o est\u00e1gio \n\ncl\u00edmax da floresta de v\u00e1rzea madura. Esse tipo de desenvolvimento exibe as t\u00edpicas caracter\u00edsticas de \n\numa sucess\u00e3o vegetal: aumento de biomassa, mudan\u00e7a nas taxas de turnover dos nutrientes, etc. As \n\ntaxas de sedimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0 calha principal do rio s\u00e3o bastante altas mas, em \u00e1reas mais \n\nremotas, o processo \u00e9 bem mais lento. Nesses locais, o sistema pode se estabilizar em um est\u00e1gio \n\ninicial da sucess\u00e3o vegetal por v\u00e1rias d\u00e9cadas ou s\u00e9culos. Al\u00e9m do desenvolvimento da comunidade \n\nvegetal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta madura de v\u00e1rzea, pode ser observada, numa escala menor, o \n\n\n\n 20\n\ndesenvolvimento de uma comunidade pantanosa, quando o efeito das flutua\u00e7\u00f5es da \u00e1gua \u00e9 reduzido, \n\ne o solo fica permanentemente encharcado, devido \u00e0s suas peculiaridades morfol\u00f3gicas (Junk 1984a). \n\nA not\u00e1vel fertilidade dos solos aluviais e a grande quantidade de peixes e outros animais aqu\u00e1ticos \n\nencontrados na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica atra\u00edram popula\u00e7\u00f5es humanas desde, aproximadamente, 11.500 \n\nanos tr\u00e1s (Roosevelt 1994). Os rios de \u00e1guas brancas e suas v\u00e1rzeas fornecem mais de 90% do total \n\nde peixes capturados na Amaz\u00f4nia, estimado em aproximadamente 150.000 ton/ano no Brasil \n\n(Bayley 1981 apud Junk 1984a). Comparativamente, os rios de \u00e1guas pretas e suas v\u00e1rzeas s\u00e3o \n\nconhecidos como rios de fome pelas popula\u00e7\u00f5es locais. O uso dos solos f\u00e9rteis para atividades \n\nagr\u00edcolas e pecu\u00e1rias ainda \u00e9 bastante restrito, devido aos problemas causados pela inunda\u00e7\u00e3o anual. \n\nOs rebanhos bovinos e a produ\u00e7\u00e3o de juta tem import\u00e2ncia econ\u00f4mica na v\u00e1rzea, em geral, \n\nenquanto que o cultivo de variedades anuais como verduras, milho e feij\u00e3o, bem como \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas, seringa e cacau tem import\u00e2ncia local (Junk 1984a). \n\nAs varia\u00e7\u00f5es espaciais na qualidade do solo da v\u00e1rzea tamb\u00e9m s\u00e3o consider\u00e1 veis. Nem todos os \n\ndep\u00f3sitos de sedimentos trazidos pelo rio s\u00e3o capazes de fornecer uma boa base para a lavoura e a \n\npecu\u00e1ria. A turbul\u00eancia das \u00e1guas do rio realiza uma esp\u00e9cie de \u201ctriagem\u201d dos sedimentos, \n\ndepositando, \u00e0s vezes, em \u00e1rea cont\u00edguas, materiais bastante diferentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 granulometria \n\ne \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Existe, ainda, o fen\u00f4meno das \u201cterras ca\u00eddas\u201d, peda\u00e7os de terra tragados \n\npelo rio, que muitas vezes levam consigo casas, pomares e pastagens, reduzindo as propriedades e \n\nassustando seus moradores (Sternberg 1956). \n\nPara Moran (1993b, 1995), a v\u00e1rzea deveria ser dividida em, pelo menos, tr\u00eas regi\u00f5es distintas: alto \n\ne baixo Amazonas, e regi\u00e3o estuarina. Todavia, a grande variabilidade ambiental existente dentro de \n\ncada uma dessas \u00e1reas imp\u00f5e um detalhamento maior. No caso da v\u00e1rzea do baixo Amazonas, as \n\nmaiores dificuldade \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o a variabilidade e a impossibilidade de prever a dura\u00e7\u00e3o \n\ne o n\u00edvel m\u00e1ximo a ser atingido pelas inunda\u00e7\u00f5es anuais. O estu\u00e1rio, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 \n\nparticularmente rico em biodiversidade vegetal, mas \u00e9 caracterizado pela domin\u00e2ncia de certas \n\nesp\u00e9cies, muitas delas palmeiras de valor econ\u00f4mico. Esse padr\u00e3o \u00e9, provavelmente, o resultado do \n\nmanejo realizado por popula\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-hist\u00f3ricas, que j\u00e1 teriam percebido as vantagens do \n\nestu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade l\u00edquida e por sua localiza\u00e7\u00e3o, que permite o acesso tanto aos \n\nrecursos fluviais quanto mar\u00edtimos. A pesca \u00e9 extremamente beneficiada por essas condi\u00e7\u00f5es, e as \n\natividades extrativas t\u00eam alta produtividade e podem ser sustent\u00e1veis (Moran 1995). Sistemas \n\nintensivos de manejo agroflorestal no estu\u00e1rio podem manter at\u00e9 48 pessoas/km2, o que \u00e9 uma \n\ncapacidade suporte relativamente alta. Por outro lado, sistemas exclusivamente agr\u00edcolas no estu\u00e1rio \n\ns\u00e3o mais dif\u00edceis e menos produtivos que as atividades extrativas (Moran 1993b). \n\n\n\n 21\n\nTem sido comum, na dicotomia v\u00e1rzea/terra firme, enfatizar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis da primeira. \n\nPor\u00e9m, existem regi\u00f5es na v\u00e1rzea que s\u00e3o menos produtivas que o estere\u00f3tipo da terra firme. No \n\ncaso da terra firme, Moran (1993b, 1995) distingue pelo menos cinco ecossistemas: as savanas bem \n\ndrenadas, as bacias de \u00e1guas pretas, as florestas de lianas, a floresta montana e as savanas mal \n\ndrenadas.  \n\nDada a grande heterogeneidade das v\u00e1rzeas do Amazonas quanto ao regime de inunda\u00e7\u00e3o e aos \n\naspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, Lima (1984 apud Teixeira e Cardoso 1991) divide-as em cinco \n\ncategorias: v\u00e1rzeas litor\u00e2neas, do rio Par\u00e1, do estu\u00e1rio do rio Amazonas, do Baixo Amazonas, e do \n\nrio Solim\u00f5es e afluentes. \n\n1. V\u00e1rzeas Litor\u00e2neas: formadas no baixo curso dos rios que des\u00e1guam diretamente no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, s\u00e3o periodicamente inundadas pelas mar\u00e9s, cujas \u00e1guas cont\u00eam teores de sais que, \n\ndependendo do regime pluviom\u00e9trico, da intensidade das mar\u00e9s e de sua localiza\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mar, podem prejudicar a atividade agr\u00edcola. A saliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa nas \n\nproximidades da foz e nos meses mais secos, principalmente no final do ver\u00e3o, quando se \n\npode observar vest\u00edgios de sais nas folhas e sobre o solo. Nessa \u00e9poca as ervas daninhas s\u00e3o \n\neliminadas, juntamente com os restos das culturas anteriores, reduzindo os gastos com a \n\nlimpeza do terreno para posterior cultivo. Quando come\u00e7a o per\u00edodo de chuvas, as \u00e1guas das \n\nchuvas e dos rios inundam estas \u00e1reas, lavando o excesso de sal, deixando as terras aptas para o \n\ncultivo do arroz, principal cultura na regi\u00e3o. A produtividade dessas \u00e1reas \u00e9 alta, gra\u00e7as \u00e0 \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o pelas \u00e1guas barrentas dos rios de \u00e1guas brancas, e pode ser aumentada pela \n\naduba\u00e7\u00e3o nitrogenada. No Par\u00e1, podem ser encontradas nas margens dos rios Piri\u00e1, Urumaj\u00f3, \n\nCaet\u00e9, Maracan\u00e3 e Marapanim.  \n\n2. V\u00e1rzeas do Rio Par\u00e1: o rio Par\u00e1 \u00e9 formado por um complexo hidrogr\u00e1fico de mais de 300 km \n\nde extens\u00e3o e largura m\u00e9dia de 20 km. O complexo \u00e9 formado por diversos rios que, ao \n\ndesembocarem no rio Par\u00e1, formam uma s\u00e9rie de ba\u00edas e enseadas que se estendem ao longo \n\nda costa sul da ilha de Maraj\u00f3, desde o limite meridional dos Furos de Breves at\u00e9 o mar. O rio \n\nPar\u00e1 est\u00e1 sujeito \u00e0 constante influ\u00eancia das mar\u00e9s, principalmente nos meses mais secos (julho \n\na novembro). Na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (dezembro a maio), suas \u00e1guas s\u00e3o menos salinas. Al\u00e9m \n\ndisso, as \u00e1guas possuem uma grande quantidade de sedimentos em suspens\u00e3o, que s\u00e3o \n\ndepositados quando a mar\u00e9 invade a v\u00e1rzea. Os detritos maiores s\u00e3o depositados na faixa mais \n\npr\u00f3xima ao rio, enquanto os mais finos s\u00e3o transportados muito al\u00e9m, depositando-se nos \n\npontos mais centrais. Esse tipo de sedimenta\u00e7\u00e3o provoca um desn\u00edvel suave, da margem para \n\no centro, dando origem \u00e0s v\u00e1rzeas altas, baixas e igap\u00f3s. Gra\u00e7as \u00e0 boa fertilidade dos solos de \n\n\n\n 22\n\nv\u00e1rzea do rio Par\u00e1, sua utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola vem se intensificando nos \u00faltimos anos \n\n(principalmente arroz, cana-de-a\u00e7\u00facar, pastagens), bem como as pesquisas agr\u00edcolas. O \n\npequeno produtor rural, que adota a irriga\u00e7\u00e3o natural, normalmente consegue uma safra por \n\nano ou, eventualmente, duas.  \n\n3. V\u00e1rzeas do Estu\u00e1rio do Amazonas: compreendem as \u00e1reas localizadas no rio Amazonas, no \n\ntrecho a jusante de sua conflu\u00eancia com o rio Xing\u00fa, que sofrem influ\u00eancia da press\u00e3o do \n\nAmazonas sobre o mar (destino das \u00e1guas lan\u00e7adas no Atl\u00e2ntico), e do mar sobre o Amazonas \n\n(influ\u00eancia de mar\u00e9s). A vaz\u00e3o do Amazonas \u00e9 suficiente para impedir a entrada de \u00e1gua \n\nsalgada at\u00e9 sua foz, expulsando o mar para leste at\u00e9 muitos quil\u00f4metros de distancia, mesmo \n\nno per\u00edodo de menor vaz\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o ao potencial agropecu\u00e1rio, as v\u00e1rzeas do estu\u00e1rio do \n\namazonas assemelham-se muito \u00e0s do rio Par\u00e1.  \n\n4.  V\u00e1rzeas do Baixo Amazonas: Compreendem as v\u00e1rzeas situadas entre a foz do rio Xing\u00fa e a \n\nfoz do rio Negro. A caracter\u00edstica mais marcante dessas v\u00e1rzeas, que difere das demais v\u00e1rzeas \n\nmencionadas, refere-se ao regime de inunda\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 exist\u00eancia de um longo per\u00edodo de \n\ncheia. \u00c9 o regime de inunda\u00e7\u00e3o que condiciona a atividade agr\u00edcola nessa regi\u00e3o, identificando \n\ndois per\u00edodos distintos: a cheia (dezembro/janeiro \u2013 maio) e a esta\u00e7\u00e3o seca (junho/julho \u2013 \n\nnovembro). A maior parte da atividade agropecu\u00e1ria ocorre na esta\u00e7\u00e3o seca. A fertilidade dos \n\nsolos das v\u00e1rzeas do Baixo Amazonas varia de m\u00e9dia a alta, o que permite o cultivo com \n\nelevada probabilidade de obter bons rendimentos. Vieira (1984 apud Teixeira e Cardoso 1991) \n\nestimou as seguintes produtividades m\u00e9dias para diversas culturas: milho, 2.500 kg/ha; arroz, \n\n4.000 kg/ha; mandioca, 15 a 20 t/ha; e banana, 1.100 cachos/ha. A exist\u00eancia de per\u00edodos \n\nsecos prolongados na regi\u00e3o do Baixo Amazonas chega a interferir no desenvolvimento das \n\nculturas de vazante, causando s\u00e9rios problemas econ\u00f4micos para o agricultor ribeirinho.  \n\nA pecu\u00e1ria \u00e9 outra atividade econ\u00f4mica extremamente importante na regi\u00e3o, destacando-se \n\nbubalinos e bovinos, em regime de cria\u00e7\u00e3o extensiva, utilizando pastagens nativas e cultivadas \n\ndas v\u00e1rzeas, associadas a pastagens de terra firme. As pastagens nativas das v\u00e1rzeas possuem \n\nelevado potencial de produ\u00e7\u00e3o de forragem de bom valor nutritivo, em enormes extens\u00f5es na \n\n\u00e9poca seca (agosto a janeiro). Nos per\u00edodos de cheia, quando as forrageiras ficam submersas, \n\ntornam-se inacess\u00edveis dificultando severamente o pastoreio e provocando graves preju\u00edzos. \n\nAs duas alternativas utilizadas s\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de marombas (currais suspensos) fornecendo \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 base de gram\u00edneas retiradas de locais n\u00e3o inundados, ou as \u201cilhas de gram\u00edneas\u201d \n\nque descem os rios; ou a remo\u00e7\u00e3o dos animais para pastagens de terra firme constitu\u00eddas por \n\nforrageiras de baixa fertilidade, numa condi\u00e7\u00e3o de manejo ultraextensivo, onde a capacidade \n\nsuporte \u00e9 de seis hectares por cabe\u00e7a, o que constitui uma limita\u00e7\u00e3o. As gram\u00edneas mais \n\n\n\n 23\n\ncomuns nessa regi\u00e3o s\u00e3o a canarana verdadeira, a canarana rabo de gato, a andrequic\u00ea, a uam\u00e2, \n\no arroz bravo, a mori e a perimembeca.  \n\n5. V\u00e1rzeas do rio Solim\u00f5es e seus Afluentes: situadas ao longo do rio Solim\u00f5es, desde a foz do \n\nrio Javari at\u00e9 a foz do rio Negro, apresentando uma extens\u00e3o de 1.500 km, e uma \u00e1rea \n\nestimada de 64.400 km2. Quanto \u00e0 fertilidade, os solos apresentam elevados teores de bases \n\ntroc\u00e1veis, principalmente c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, e pH variando de 6,2 a 6,6. A concentra\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1tions b\u00e1sicos e o pH de amostras de solos coletadas em v\u00e1rios locais ao longo dos rios \n\nSolim\u00f5es e Amazonas foram maiores que nos solos de terra firme. Somente a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nalum\u00ednio parece ser maior na terra firme. Outra caracter\u00edstica marcante das v\u00e1rzeas altas do \n\nSolim\u00f5es e afluentes \u00e9 sua textura menos pesada que as do Baixo Amazonas. Isto ocorre \n\nporque, devido \u00e0 proximidade com a Cordilheira dos Andes, a parte mais grosseira dos \n\nsedimentos da\u00ed oriundos \u00e9 depositada na por\u00e7\u00e3o mais inicial do rio, e somente as part\u00edculas de \n\nmenor di\u00e2metro s\u00e3o transportadas rio abaixo. Assim, quanto mais caminhamos em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nestu\u00e1rio, mais compactadas e pesadas s\u00e3o as v\u00e1rzeas. As v\u00e1rzeas do Solim\u00f5es possuem um \n\nelevado potencial para a produ\u00e7\u00e3o de culturas alimentares. \n\n \n\nPara (Teixeira e Cardoso 1991: 3), as v\u00e1rzeas podem, ainda, ser divididas em dois tipos principais:  \n\n1. As v\u00e1rzeas altas: com cotas mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos rios, correspondendo aos \n\ndiques marginais da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, onde as maiores part\u00edculas transportadas pela \u00e1gua \n\ns\u00e3o depositadas, sendo inund\u00e1veis apenas durante o equin\u00f3cio. Sua largura m\u00e9dia \u00e9 de 150 m, \n\ncom algumas exce\u00e7\u00f5es, como no rio Guam\u00e1, onde pode chegar a 1.600 m de largura, defronte \n\n\u00e0 cidade de S\u00e3o Miguel do Guam\u00e1. \n\n2. As v\u00e1rzeas baixas: com cotas menores e uma diferen\u00e7a de 30 cm em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e1rzeas altas, \n\nrecebem os dep\u00f3sitos das part\u00edculas mais finas e permanecem todo o ano umedecidas ou \n\ninundadas parcialmente por mar\u00e9s de lua cheia e nova, mas durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa ficam \n\nquase completamente alagadas. Sua largura pode atingir alguns quil\u00f4metros e a \u00e1rea \u00e9 bem \n\nmaior que a da v\u00e1rzea alta. \n\n \n\nOs solos da v\u00e1rzea, bastante heterog\u00eaneos devido \u00e0 sua g\u00eanese sedimentar, devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais de diferentes composi\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, mineral\u00f3gicas e org\u00e2nicas (Teixeira e Cardoso \n\n1991), podem ser classificados em Gleis e Aluviais. Os Gleis s\u00e3o os mais freq\u00fcentes, podendo ser \n\nH\u00famicos, Pouco H\u00famicos e Salinos, dependendo de suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e qu\u00edmicas \n\n\n\n 24\n\n(Teixeira e Cardoso 1991). Os solos aluviais s\u00e3o encontrados nos rios e lagos e, muitas vezes, \n\nconstituindo a calha de drenagem em locais de topografia movimentada. S\u00e3o basicamente solos \n\nrecentes, em desenvolvimento, com predomin\u00e2ncia de minerais origin\u00e1rios de deposi\u00e7\u00e3o fluvial ou \n\ndo arraste  das bacias hidrogr\u00e1ficas. Como s\u00e3o solos jovens, n\u00e3o apresentam perfis desenvolvidos ou \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o em horizontes. Esses solos foram encontrados por Cardoso (1984 apud Teixeira e \n\nCardoso 1991) nos munic\u00edpios de \u00d3bidos, Faro e Juriti, bem como ao longo dos rios Amazonas, \n\nTrombetas e Jamund\u00e1, incluindo os pequenos afluentes e lagos, formando terra\u00e7os recentes em \n\nv\u00e1rios n\u00edveis, sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es estacionais. \n\nAs terras pretas s\u00e3o ricas em cacos de cer\u00e2mica e indicam s\u00edtios de antiga ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. \n\nCorrespondem a \u00e1reas relativamente mais altas da plan\u00edcie inund\u00e1vel, ocupando as cristas aluviais ou \n\nrestingas. Por esse motivo, muitas vezes servem de ref\u00fagio para o gado durante os alagamentos \n\nmoderados, ou como lugar para constru\u00e7\u00e3o de moradia pela popula\u00e7\u00e3o local (Sternberg 1956). \n\n \n\n2.4.1. Os Corpos d\u00b4\u00c1gua da V\u00e1rzea  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es hidroqu\u00edmicas dos lagos de v\u00e1rzea s\u00e3o influenciadas pelos diferentes tipos de \u00e1guas. \n\nEnquanto o rio principal fornece \u00e1guas ricas em nutrientes minerais e pH neutro, os tribut\u00e1rios da \n\nterra firme e a \u00e1gua das chuvas adiciona \u00e1guas extremamente pobres e \u00e1cidas. Al\u00e9m disso, processos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos internos modificam a qualidade da \u00e1gua, de modo que a concentra\u00e7\u00e3o local de \n\nnutrientes minerais e subst\u00e2ncias org\u00e2nicas pode variar consideravelmente, tanto quantitativa como \n\nqualitativamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua do rio principal. O sistema como um todo est\u00e1 sujeito, ainda, a \n\ngrandes flutua\u00e7\u00f5es no n\u00edvel das \u00e1guas, aumentando ou diminuindo o impacto dos diferentes fatores \n\nque o afetam. A troca anual de grandes quantidades de \u00e1gua \u00e9 uma das principais diferen\u00e7as entre os \n\nlagos de v\u00e1rzea e os lagos convencionais (Junk 1984a). \n\nNa \u00e9poca seca, a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos lagos de v\u00e1rzea ocorre em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do vento, \n\ndevido \u00e0 pouca profundidade dos mesmos, o que facilita a reciclagem dos componentes qu\u00edmicos. \n\nPode ocorrer um gradiente de 2 a 4 oC  na termoclina, principalmente durante o dia. As \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o termal. O aumento da \n\ntemperatura n\u00e3o s\u00f3 diminui a solubilidade do oxig\u00eanio, como aumenta seu consumo devido a taxas \n\nmais altas de decomposi\u00e7\u00e3o. Assim, imediatamente abaixo da camada eutr\u00f3fica, muitos lagos \n\ntropicais possuem baixas concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio. Nos lagos de v\u00e1rzea essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais \n\ndram\u00e1tica j\u00e1 que, na cheia, grandes quantidades de material org\u00e2nico e inorg\u00e2nico advindos da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o terrestre inundada tornam-se dispon\u00edveis para decomposi\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o \n\nsombreamento provocado pelas macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas e pelas florestas inundadas reduzem a \n\n\n\n 25\n\nprodu\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio pelo fitopl\u00e2ncton. Assim, as concentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio em grandes \u00e1reas da \n\nv\u00e1rzea s\u00e3o muito baixas, mesmo pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie (Junk 1984a). \n\nGra\u00e7as a essas condi\u00e7\u00f5es, diversas plantas e animais apresentam adapta\u00e7\u00f5es especiais para \n\nsobreviver \u00e0s baixas taxas de oxig\u00eanio. Nas plantas herb\u00e1ceas da v\u00e1rzea, o desenvolvimento de \n\ntecido par\u00eanquim\u00e1tico e sistemas lacunares nos \u00f3rg\u00e3os submersos \u00e9 bastante comum. Todavia, \n\nmudan\u00e7as anat\u00f4micas e morfol\u00f3gicas na floresta de v\u00e1rzea \u00e0s condi\u00e7\u00f5es hip\u00f3xicas ainda n\u00e3o foram \n\nencontradas. Apesar de algumas esp\u00e9cies arb\u00f3reas perderem suas folhas durante o per\u00edodo de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, outras n\u00e3o s\u00e3o afetadas e algumas at\u00e9 produzem novas folhas nessa \u00e9poca (Junk 1984a). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, as adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s condi\u00e7\u00f5es hip\u00f3xicas s\u00e3o melhor conhecidas nos peixes. \n\nCerca de 10 fam\u00edlias de peixes Amaz\u00f4nicos possuem esp\u00e9cies que respiram ar. O pirarucu (Arapaima \n\ngigas) possui a bexiga natat\u00f3ria modificada fazendo o papel de pulm\u00e3o. Muitos bagres possuem \n\nrespira\u00e7\u00e3o intestinal (Callichthys callichthy, Plecostomus spp., Corydores spp.) ou utilizam o est\u00f4mago para \n\nobter oxig\u00eanio do ar que \u00e9 engolido (Perigoplichthys spp.). Modifica\u00e7\u00f5es nas br\u00e2nquias e nas cavidades \n\nbranquiais s\u00e3o encontradas no mu\u00e7um (Symbranchus marmoratus). O poraqu\u00ea (Electrophorus electricus) \n\npossui modifica\u00e7\u00f5es em sua cavidade bucal, e a esp\u00e9cie Lepidosiren paradoxa  \u00e9 pulmonada. O \n\ntambaqui (Colossoma macropomum) e a matrinch\u00e3 (Brycon melanopterus) s\u00e3o capazes de aumentar o l\u00e1bio \n\ninferior sob condi\u00e7\u00f5es hip\u00f3xicas em quest\u00e3o de horas, para melhorar a obten\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio das \n\ncamadas mais ricas da superf\u00edcie. A coloniza\u00e7\u00e3o de habitats extremamente hip\u00f3xicos pode ter sido \n\nvantajosa como estrat\u00e9gia para se livrar da press\u00e3o de preda\u00e7\u00e3o em \u00e1guas mais favor\u00e1veis, bem como \n\nreduzir a competi\u00e7\u00e3o interespec\u00edfica por alimento (Junk 1984a). \n\nHenderson e Crampton (1997) apresentaram dados que mostram que a distin\u00e7\u00e3o entre lagos de \n\n\u00e1guas pretas e brancas, em termos de produtividade, talvez n\u00e3o seja t\u00e3o grande assim, pelo menos \n\nquanto ao n\u00famero de esp\u00e9cies. Suas observa\u00e7\u00f5es indicam que a quantidade de oxig\u00eanio dispon\u00edvel e \n\nas rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas existentes s\u00e3o mais importantes na determina\u00e7\u00e3o da ictiofauna do que a qu\u00edmica \n\ndas \u00e1guas. A densidade de peixes chegou a ser maior nos rios de \u00e1guas pretas, quando havia ilhas de \n\ncapim flutuante.  \n\nA constante altern\u00e2ncia entre as fases terrestre e aqu\u00e1tica na v\u00e1rzea \u00e9 um fator cr\u00edtico para seus \n\nhabitantes e para os organismos em geral (Sponsel 1986). A maior parte dos organismos da v\u00e1rzea \u00e9 \n\nadaptada para condi\u00e7\u00f5es terrestres ou aqu\u00e1ticas, de forma que sempre haver\u00e1 uma fase desfavor\u00e1vel \n\nou at\u00e9 mesmo fatal para sua sobreviv\u00eancia. Assim, h\u00e1 uma necessidade de compensar, durante a \n\nesta\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel, as perdas que ocorreram na fase mais desfavor\u00e1vel. Apesar do conhecimento \n\nsobre adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da vida na v\u00e1rzea ainda serem limitadas, algumas estrat\u00e9gias j\u00e1 foram \n\nobservadas. \n\n\n\n 26\n\nConforme o n\u00edvel da \u00e1gua vai subindo, com a chegada do inverno, a \u00e1rea dispon\u00edvel para as \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas aumenta. Todavia, as part\u00edculas inorg\u00e2nicas em suspens\u00e3o produzem condi\u00e7\u00f5es \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1veis, e a zona euf\u00f3tica normalmente possui menos de 4 metros. Assim, a \n\nestrat\u00e9gia de flota\u00e7\u00e3o \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o muito comum \u00e0 varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel da \u00e1gua, e a grande maioria \n\ndas esp\u00e9cies flutuam sobre a superf\u00edcie da \u00e1gua com folhas emergentes (Eichhornia crassipes, Pistia \n\nstratiotes, Ceratopteris pteridoides, Salvinia auriculata, S. sprucei, S. minima, Limnolobium stoloniferum, Neptunia \n\noleraceae, Azolla sp.). Aquelas macr\u00f3fitas que possuem ra\u00edzes no substrato crescem rapidamente em \n\ncomprimento para garantir que suas folhas atinjam a superf\u00edcie da \u00e1gua (Victoria amazonica) ou \n\nmesmo acima dela (Oryza perennis) (Junk 1984a). \n\nTodas as esp\u00e9cies mostram um r\u00e1pido crescimento e altas taxas de reprodu\u00e7\u00e3o. O r\u00e1pido \n\ncrescimento vegetativo assegura a coloniza\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas at\u00e9 que o processo seja interrompido \n\npelo descer das \u00e1guas, com a chegada do ver\u00e3o, o que pode causar a morte de mais de 90% da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica. A sobreviv\u00eancia durante a \u00e9poca seca \u00e9 garantida atrav\u00e9s de sementes ou \n\nesporos, ou pelo desenvolvimento de formas terrestres. Os terrenos que se tornam secos ap\u00f3s a \n\ndescida da \u00e1gua s\u00e3o imediatamente colonizados pela vegeta\u00e7\u00e3o terrestre, ou pela vegeta\u00e7\u00e3o que \n\ncresce apenas nos per\u00edodos secos. Essas plantas desenvolvem-se a partir de sementes ou de est\u00e1gios \n\ndormentes durante a cheia. Para o sucesso dessas esp\u00e9cies \u00e9 fundamental que seu ciclo reprodutivo \n\nocorra durante a seca, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de um n\u00famero suficiente de sementes que ocupem locais \n\nfavor\u00e1veis. A dispers\u00e3o \u00e9 importante para a coloniza\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, e normalmente depende da \n\n\u00e1gua, de animais, ou do vento (Junk 1984a). \n\nAdapta\u00e7\u00f5es semelhantes s\u00e3o encontradas em muitas \u00e1rvores e arbustos caracter\u00edsticos da floresta \n\nde v\u00e1rzea do Amazonas. As esp\u00e9cies que habitam as partes mais baixas da \u00e1rea inund\u00e1vel (Eugenia \n\ninundata, Symmeria paniculata ) requerem uma fase seca de dois a tr\u00eas meses por ano para conseguir \n\ncolonizar com sucesso uma \u00e1rea. Elas tamb\u00e9m conseguem resistir a longos per\u00edodos de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nde dois a tr\u00eas anos, sem sofrer maiores perdas. Apesar de muitas \u00e1rvores perderem suas folhas \n\ndurante a cheia, algumas esp\u00e9cies as mant\u00e9m mesmo sob a \u00e1gua (Symmeria paniculata). O per\u00edodo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sementes de muitas esp\u00e9cies coincide com a cheia, e a \u00e1gua ou os peixes s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por sua dispers\u00e3o. A ictiocoria \u00e9 bastante comum na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, e muitas \n\nesp\u00e9cies de peixes se alimentam de frutas (Brycon sp., Colossoma sp., Mylossoma  sp.). Dessa forma as \n\nsementes podem ser transportadas atrav\u00e9s de grandes dist\u00e2ncias, sem perder sua capacidade \n\ngerminativa. Sob essas condi\u00e7\u00f5es, fica evidente que os termos aqu\u00e1tica e terrestre s\u00f3 podem ser \n\nutilizados para definir a v\u00e1rzea com grandes reservas. Pelos mesmos motivos, a divis\u00e3o da flora em \n\ncomponentes aqu\u00e1ticos e terrestres talvez n\u00e3o seja poss\u00edvel ou at\u00e9 mesmo necess\u00e1ria (Junk 1984a).  \n\n \n\n\n\n 27\n\n2.4.1.1. Fauna \n\nA altern\u00e2ncia entre as fases aqu\u00e1tica e terrestre afeta a fauna de um maneira igualmente dram\u00e1tica. \n\nMuitas esp\u00e9cies s\u00e3o capazes de evitar o per\u00edodo mais desfavor\u00e1vel atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o horizontal ou \n\nvertical. Muitas esp\u00e9cies de peixes, o peixe-boi, as tartarugas e os camar\u00f5es migram para o rio \n\ndurante a seca. Essas migra\u00e7\u00f5es resultam numa mudan\u00e7a de nicho e requerem altera\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos \n\nalimentares. Os peixes herb\u00edvoros s\u00e3o especialmente afetados pelos per\u00edodos de seca, quando as \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas e as \u00e1rvores da floresta se tornam indispon\u00edveis. Durante o ver\u00e3o os peixes t\u00eam \n\nque viver pelo menos parcialmente de suas reservas de gordura, estocadas durante a cheia. Al\u00e9m \n\ndisso, a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida na seca devido ao desenvolvimento gonadal, que ocorre nessa \u00e9poca. \n\nAs migra\u00e7\u00f5es para desova de algumas esp\u00e9cies tamb\u00e9m est\u00e3o associadas ao per\u00edodo de cheia. \n\nDurante a subida da \u00e1gua, essas esp\u00e9cies (Colossoma macropomum, Anodus spp., Prochilodus spp, entre \n\noutros) migram dos lagos para os rios para a desova. Os ovos s\u00e3o levados ao sabor da correnteza \n\npara \u00e1reas recentemente inundadas, onde as \u00e1guas s\u00e3o relativamente oxigenadas e carregadas de \n\nnutrientes, bem como onde existe abrigo para os est\u00e1gios p\u00f3s-larvais. O movimento dos ovos e \n\nlarvas rio abaixo \u00e9 contraposto por um movimento rio acima das migra\u00e7\u00f5es em busca de alimento \n\n(Junk 1984a). \n\nAl\u00e9m da migra\u00e7\u00e3o horizontal, mudan\u00e7as verticais para evitar a seca tamb\u00e9m ocorrem, por\u00e9m em \n\nmenor escala. A varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel das \u00e1guas tem conseq\u00fc\u00eancias catastr\u00f3ficas para animais de baixa \n\nmobilidade, incapazes de escapar da seca. Essas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o periodicamente reduzidas a um \n\nn\u00famero m\u00ednimo, sendo caracterizadas por per\u00edodos de vida muito curtos e altas taxas reprodutivas \n\n(Junk 1984a). Esses organismos podem ser considerados como estrategistas-r, especializados em \n\ncolonizar novas \u00e1reas (Pianka 1970 apud Junk 1984a). \n\nCom a subida das \u00e1guas, os organismos aqu\u00e1ticos voltam a ter condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, enquanto \n\npara os terrestres, o ambiente se deteriora. Da mesma forma que com a fauna aqu\u00e1tica, migra\u00e7\u00f5es \n\nverticais e horizontais s\u00e3o utilizadas pelos organismos terrestres para evitar a chegada da \u00e1gua. \n\nMuitos invertebrados migram verticalmente do solo para as \u00e1rvores nas florestas inundadas, \n\nmodificando seu comportamento durante essa transi\u00e7\u00e3o. Est\u00e1gios de dorm\u00eancia tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ncomuns em invertebrados. Todavia, um grande n\u00famero desses animais \u00e9 pega de surpresa pela \n\nsubida das \u00e1guas, servindo como importante fonte de alimento para predadores aqu\u00e1ticos, como \n\npeixes. Muitos insetos terrestres colonizam a vegeta\u00e7\u00e3o flutuante durante a cheia, alimentando-se das \n\nplantas. Quando as macr\u00f3fitas secam, essas popula\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o drasticamente reduzidas (Junk \n\n1984a). \n\n \n\n\n\n 28\n\n2.4.1.2. Produtividade \n\nOs lagos de v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia Central atuam como centros de convers\u00e3o de energia. Luz e \n\nnutrientes inundam os lagos, que convertem essa energia em biomassa, que retorna aos rios numa \n\ntroca anual que \u00e9 a principal caracter\u00edstica desses lagos. Por esse motivo, h\u00e1 uma grande varia\u00e7\u00e3o nos \n\nn\u00edveis tr\u00f3ficos ao longo do ano. A produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria num sistema desses depende da intera\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica entre lago e rio (Rai e Hill 1984). \n\nDurante a subida da \u00e1gua, o rio flui em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00e1rzea, trazendo consigo nutrientes, iniciando um \n\nper\u00edodo de alta produtividade para os organismos aqu\u00e1ticos. \u00c9 de se esperar que a produtividade \n\nprim\u00e1ria do fitopl\u00e2ncton na v\u00e1rzea varie em fun\u00e7\u00e3o das constantes mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas e das varia\u00e7\u00f5es locais nas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas. As macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas t\u00eam \n\nalta produtividade e, \u00e1s vezes, sua biomassa pode crescer at\u00e9 300% ao m\u00eas (Salvinia auriculata). Os \n\nnutrientes necess\u00e1rios para esse crescimento s\u00e3o absorvidos do fundo, diretamente da \u00e1gua ou de \n\npart\u00edculas inorg\u00e2nicas retidas nas ra\u00edzes flutuantes (Junk 1984a). \n\nDurante a descida da \u00e1gua, parte da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 levada para o rio e entra na corrente alimentar, \n\napesar da maior parte permanecer nas praias e fundos de lagos secos. Nessas \u00e1reas elas s\u00e3o \n\ndecompostas e os nutrientes podem ser utilizados pela vegeta\u00e7\u00e3o terrestre, em r\u00e1pido crescimento. \n\nAssim, as macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas desempenham um papel fundamental na transfer\u00eancia de nutrientes e \n\nenergia entre as fases terrestre e aqu\u00e1tica. Altas taxas produtivas tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o terrestre. O processo de ciclagem \u00e9 r\u00e1pido, como seria de se esperar sob temperaturas por \n\nvolta de 30  oC. Todavia, a completa decomposi\u00e7\u00e3o do material org\u00e2nico parece depender da fase \n\nterrestre. A boa aera\u00e7\u00e3o do solo e a presen\u00e7a de diferentes organismos aceleram a decomposi\u00e7\u00e3o, \n\ninibindo o ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica em grande escala. Qualquer discuss\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o, \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e ciclagem de nutrientes envolve a quest\u00e3o da origem do material \u2013 aut\u00f3ctone ou \n\nal\u00f3ctone. Entretanto, as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes na v\u00e1rzea n\u00e3o permitem uma resposta \n\ncl\u00e1ssica. A \u00fanica forma de resolver esse problema \u00e9 considerando a ciclagem de nutrientes nas \n\nv\u00e1rzeas como uma unidade funcional, apesar da mudan\u00e7a entre fase terrestre e aqu\u00e1tica. Sob esse \n\nponto de vista, as v\u00e1rzeas s\u00e3o fundamentalmente diferentes dos cl\u00e1ssicos sistemas l\u00f3ticos e l\u00eanticos \n\n(Junk 1984a). \n\n \n\n2.4.1.3. Ciclagem de Nutrientes \n\nA \u00edntima associa\u00e7\u00e3o entre os ambientes terrestre e aqu\u00e1tico, na v\u00e1rzea, tamb\u00e9m se reflete na \n\nestrutura das cadeias alimentares. J\u00e1 mencionamos o papel da inunda\u00e7\u00e3o da floresta na alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndos peixes, bem como das macr\u00f3fitas para diversos animais terrestres e aqu\u00e1ticos, inclusive \n\n\n\n 29\n\ninvertebrados. In\u00fameras esp\u00e9cies da v\u00e1rzea s\u00e3o herb\u00edvoras: diversos peixes, o peixe-boi (Trichethus \n\ninunguis), a capivara (Hydrochoerus hydrochaeris) e a tartaruga (Podocnemis spp). Estas esp\u00e9cies ocorriam \n\nem grande n\u00famero na v\u00e1rzea mas tiveram suas popula\u00e7\u00f5es bastante reduzidas devido \u00e0 ca\u00e7a \n\nindiscriminada. Dessa forma, um importante componente da cadeia alimentar da v\u00e1rzea foi \n\nmodificado e, aparentemente, uma grande quantidade de material vegetal de alta qualidade vem \n\nsendo sub-aproveitado (Junk 1984a). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de fitopl\u00e2ncton na v\u00e1rzea tem import\u00e2ncia limitada, dada a baixa intensidade \n\nluminosas existente na \u00e1gua. O z\u00f4oplancton, por sua vez, serve de alimento para v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\npeixes (Colossoma macropomum, Hypophthalmus edentatus, Triportheus culter, entre outros). De forma geral, \n\no z\u00f4oplancton, o perifiton, o periz\u00f4o e, em menor escala, o fitopl\u00e2ncton, s\u00e3o importantes para a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios juvenis da maioria das esp\u00e9cies de peixes, cuja dieta \u00e9 modificada \n\nposteriormente. Outra fonte importante de nutrientes nas cadeias alimentares da v\u00e1rzea amaz\u00f4nica \n\ns\u00e3o os restos de material vegetal, tanto para invertebrados aqu\u00e1ticos como para alguns vertebrados. \n\nUma an\u00e1lise geral mostra que o tipo e a quantidade de alimento dispon\u00edvel para toda a fauna da \n\nv\u00e1rzea est\u00e1 em constante mudan\u00e7a, devido \u00e0s din\u00e2micas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. As adapta\u00e7\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas, fisiol\u00f3gicas e etol\u00f3gicas da fauna a essas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3 ser\u00e3o inteiramente \n\ncompreendidas quando tivermos dados suficientes coletados em seq\u00fc\u00eancias temporais (Junk 1984a). \n\n?  \n\nA v\u00e1rzea permite que o Homem utilize as terras para culturas anuais e as \u00e1guas para a pesca, sem \n\nexaurir a produtividade de ambos, contanto que as comunidades naturais n\u00e3o sejam totalmente \n\nremovidas, principalmente a floresta de inunda\u00e7\u00e3o, as macr\u00f3fitas e a fauna aqu\u00e1tica. \u00c9 muito dif\u00edcil \n\navaliar se a riqueza da v\u00e1rzea diminuiu desde a chegada dos europeus. N\u00e3o se sabe, por exemplo, se \n\na introdu\u00e7\u00e3o do gado bovino, pelos Portugueses, nos campos das v\u00e1rzeas do Baixo Amazonas, \n\nforam prejudicais para sua biota e produtividade, ou se foram apenas mais um elo acrescentado \u00e0 \n\ncadeia alimentar. O mesmo pode ser dito quanto a substitui\u00e7\u00e3o da floresta de v\u00e1rzea original por \n\noutros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, com a introdu\u00e7\u00e3o da juta asi\u00e1tica (Corchorus capsularis) (Sioli 1984e). \n\nMais recentemente, a v\u00e1rzea e sua produtividade v\u00eam sendo amea\u00e7adas pelas grandes planta\u00e7\u00f5es \n\nmecanizadas de arroz, devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original e ao uso de fertilizantes e pesticidas. \n\nA sobrepesca tamb\u00e9m j\u00e1 vem amea\u00e7ando certas \u00e1reas, principalmente nas proximidades de Manaus. \n\nApesar do interesse governamental pela v\u00e1rzea do Amazonas ter sido despertado ainda durante as \n\nd\u00e9cadas de sessenta e in\u00edcio de setenta, nenhum projeto concreto foi, at\u00e9 hoje, implantado (Sioli \n\n1984e). \n\n \n\n\n\n 30\n\n2.4.2. A Vegeta\u00e7\u00e3o da V\u00e1rzea \n\nA Amaz\u00f4nia ocupa a vasta \u00e1rea de 6.000.000 km2, sendo que mais da metade est\u00e1 em solo \n\nbrasileiro. Esta enorme \u00e1rea florestada, aparentemente homog\u00eanea em termos fision\u00f4micos, na \n\nverdade esconde uma grande variedade de forma\u00e7\u00f5es vegetais e composi\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mais geral da vegeta\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica fundamenta-se nas mesmas distin\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas \n\nacima, e divide-se em duas grandes categorias: forma\u00e7\u00f5es de terra firme e das \u00e1reas inundadas \n\n(igap\u00f3s e v\u00e1rzeas). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de \u00e1reas inundadas, t\u00eam havido certa confus\u00e3o de \n\nnomenclatura. No Baixo Amazonas, a palavra igap\u00f3 \u00e9 utilizada para referir-se \u00e0s \u00e1reas onde a \n\ninunda\u00e7\u00e3o \u00e9 mais pronunciada, enquanto que no Alto Amazonas o termo refere-se \u00e0s \u00e1reas \n\ninundadas dos rios de \u00e1guas negras. Aqui ser\u00e1 adotada a terminologia proposta por Prance (1979 \n\napud Pires e Prance 1985), onde v\u00e1rzea \u00e9 o termo utilizado para \u00e1reas inundadas por \u00e1guas brancas \n\n(barrentas), e igap\u00f3 para as \u00e1reas inundadas por rios de \u00e1guas pretas e claras. Al\u00e9m das florestas de \n\nv\u00e1rzea e terra firme, outras forma\u00e7\u00f5es existem, por\u00e9m de menor import\u00e2ncia e ocupando \u00e1reas mais \n\nrestritas (Junk 1984a, Pires e Prance 1985). \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Pires e Prance (1985), a vegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia pode ser dividida em seis tipos principais, baseado no tempo de inunda\u00e7\u00e3o \n\ne na quantidade de nutrientes presentes na \u00e1gua e nos sedimentos: \n\n1.  Florestas das v\u00e1rzeas de solo argiloso sem campos de gram\u00edneas: s\u00e3o as v\u00e1rzeas encontradas \n\nno Alto Amazonas, a montante de Manaus, e ao longo de rios barrentos como o Madeira. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de porte florestal \u00e9 cont\u00ednua, sendo interrompida apenas por lagos, e n\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada a campos de gram\u00edneas robustas. A vegeta\u00e7\u00e3o de subosque \u00e9 bastante rica em \n\nesp\u00e9cies, provavelmente mais que nas outras v\u00e1rzeas. Na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, o rio principal e \n\nseus tribut\u00e1rios sobem consideravelmente de n\u00edvel inundando a \u00e1rea por at\u00e9 cinco meses. \n\nDurante a cheia muitas \u00e1rvores s\u00e3o arrancadas das margens e descem flutuando. A madeira das \n\n\u00e1rvores tende a ser mais macia que aquelas da terra firme, e as sementes desenvolveram \n\nmecanismos de flota\u00e7\u00e3o para facilitar a dispers\u00e3o. Algumas delas, como a andiroba (Carapa \n\nguianensis) e a ucuuba (Iryanthera surinamensis) s\u00e3o coletadas para extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo.  \n\n2. Florestas das v\u00e1rzeas de solo argiloso com campos de gram\u00ednea canarana: essas s\u00e3o as t\u00edpicas \n\nv\u00e1rzeas do Amazonas, existentes nas regi\u00f5es em que o rio \u00e9 bastante largo, como no trecho \n\nentre Monte Alegre e Itacoatiara, e no baixo rio Madeira. Elas cobrem o Baixo Amazonas \n\ndesde a foz do rio Negro at\u00e9 a foz do Xing\u00fa. S\u00e3o caracterizadas por estreitas \u00e1reas florestadas \n\nque crescem nos terrenos mais altos ao longo dos rios e seus tribut\u00e1rios, e atr\u00e1s deles se \n\nencontram as campos de canarana, uma gram\u00ednea bastante robusta. Esses campos tendem a \n\n\n\n 31\n\nser mais baixos e mais inund\u00e1veis que as \u00e1reas florestadas, e est\u00e3o mais afastados da calha do \n\nrio. As \u00e1reas mais baixas formam os lagos de v\u00e1rzea, que podem variar muito em tamanho, \n\ntanto espacial quanto temporalmente. As esp\u00e9cies arb\u00f3reas mais comuns s\u00e3o o capitari \n\n(Crataeva benthamii), o uru\u00e1 (Cordia tetrandra), Trichlia singularis, Pithecelobium multiflorum, Muntingia \n\ncalabura, a munguba (Bombax munguba), o a\u00e7acu (Hura crepitans), Cecropia paraensis e outras \n\nesp\u00e9cies de Cecropia (emba\u00faba), o pau mulato (Calycophyllum spruceanum) e o salgueiro (Salix \n\nmartiana var. humboldtiana). As gram\u00edneas est\u00e3o descritas a seguir. \n\n3. Florestas da v\u00e1rzea estuarina : compreendem a \u00e1rea a jusante da foz do rio Xing\u00fa e a ilha de \n\nMaraj\u00f3. A caracter\u00edstica mais marcante das v\u00e1rzeas estuarinas \u00e9 a extraordin\u00e1ria abund\u00e2ncia de \n\npalmeiras (de um n\u00famero relativamente pequeno de esp\u00e9cies) e as cheias influenciadas mais \n\npelas mar\u00e9s do que pelas inunda\u00e7\u00f5es sazonais. Ao contr\u00e1rio das v\u00e1rzeas descritas \n\nanteriormente, que permanecem alagadas por cerca de 5 meses no ano, as v\u00e1rzeas estuarinas \n\ns\u00e3o alagadas duas vezes ao dia. Algumas das florestas da v\u00e1rzea estuarina possuem uma \n\nbiomassa extremamente alta, sendo utilizadas para extra\u00e7\u00e3o de madeira. A v\u00e1rzea da por\u00e7\u00e3o \n\nsudoeste da ilha de Maraj\u00f3 \u00e9 recoberta basicamente por esse tipo de floresta. As palmeiras mais \n\nabundantes na v\u00e1rzea estuarina s\u00e3o o murumur\u00fa (Astrocaryum murumuru), o jupati (Raphia \n\ntaedigera), o a\u00e7a\u00ed (Euterpe oleracea), o inaj\u00e1 (Maximiliana regia), a bacaba (Oenocarpus distichus), o \n\npatau\u00e1 (Jessenia bataua), o caran\u00e1 (Mauritia martiana), o buriti (Mauritia flexuosa), bem como \n\noutras esp\u00e9cies menores como o ubim (Geonoma sp.).  \n\n4. Igap\u00f3s de areias brancas: compreendem os trechos ao longo de rios de \u00e1guas claras e negras, \n\ncomo o Tapaj\u00f3s e o Arapiuns. As florestas crescem sobre praias de areias brancas, que no \n\ninverno s\u00e3o inundadas, deixando seus troncos submersos e apenas as copas emersas. Esses s\u00e3o \n\nos verdadeiros igap\u00f3s ou igap\u00f3s tempor\u00e1rios. Entre as esp\u00e9cies arb\u00f3reas mais comuns \n\npodemos citar v\u00e1rias Myrtaceas \u2013 Triplaris surinamensis, Piranhea trifoliata (piranheira), Copaifera \n\nmartii (copa\u00edba), e Alchornea castaniifolia (oeirana).  \n\n5. Campos do litoral: os campos que ocorrem na por\u00e7\u00e3o costeira da ilha de Maraj\u00f3 e na regi\u00e3o \n\nBragantina s\u00e3o caracterizados por uma cobertura de gram\u00edneas, solos rasos e lagos freq\u00fcentes. \n\nA esp\u00e9cie mais comum \u00e9 a Paratheria prostrata. Nos lagos existe uma vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica que \n\ninclui algumas das gram\u00edneas flutuantes encontradas nos campos de v\u00e1rzea do Baixo \n\nAmazonas, como Cyperus giganteum e Thalia geniculata . O baba\u00e7\u00fa \u00e9 bastante comum na regi\u00e3o \n\nBragantina.  \n\n6. Campos inund\u00e1veis do Baixo Amazonas: j\u00e1 mencionados acima, esses campos s\u00e3o formados \n\npor diversas esp\u00e9cies de gram\u00edneas, geralmente chamadas de canarana ou falsa canarana: \n\n\n\n 32\n\nEchinochloa polystachya (canarana peluda), E. spectabilis (canarana erecta), Hymenachne amplexicaulis \n\ne H. donacifolia (rabo de rato), Leersia hexandra (andrequic\u00e9), Paspalum platyaxis (taripuc\u00fa), Luziola \n\nspruceana (uam\u00e1), Panicum elaphantipes, Paspalum fasciculatum (muri), esp\u00e9cies de arroz selvagem \n\n(Oryza perennis, O. alta, O. latifolia, O. grandiglumis). Outras esp\u00e9cies comuns s\u00e3o Eragrostis \n\nhypnoides, E. glomerata, Paspalum orbiculatum, P. guianense. Entre os arbustos e lianas: Artemisia \n\nartemisiifolia (artemija), Ipomoea fistulosa (manjorana ou algod\u00e3o bravo), Polygonum punctatum (erva \n\nde bicho), Justicia obtusifolia, Alternanthera sensitiva, Mimosa pigra, Montrichardia linifolia, Sphenoclea \n\nzeylanica, Clematis aculeata, Cassia reticulata (mata passo), Phaseolus lineatus, Rhabdadenia macrostoma, e \n\nClitoria triquetum. Entre as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas flutuantes: Ceratopteris pteridioides, Eichhornia azurea, \n\nSalvinia radula, Neptunia oleracea, Pistia stratiotes, Lemna sp. Os campos de canarana s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente utilizados para pastagens.  \n\n \n\nAl\u00e9m desses seis tipos principais, h\u00e1 outros que ocupam \u00e1reas menores, mas merecem ser \n\nmencionados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00e1rzea (Pires e Prance 1985): \n\n1. Mangues: os mangues ocupam pequenas \u00e1reas na Amaz\u00f4nia brasileira, estendendo-se num \n\nestreito cintur\u00e3o litor\u00e2neo sujeito \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o por \u00e1gua salgada. Como nas demais partes do \n\nlitoral brasileiro, \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o relativamente uniforme, e pobre em esp\u00e9cies. As principais \n\ns\u00e3o a Rhizophora mangle (mangue verdadeiro, mangue vermelho), a Avicennia nitida (siri\u00faba, \n\nmangue branco), a Laguncularia racemosa, e Conocarpus erecta . Al\u00e9m dessas, outras esp\u00e9cies \n\nsecund\u00e1rias podem ser encontradas: Pterocarpus officinalis, Hibiscus tiliaceus, Annona palustris, e \n\nPithecelobium cochleatum. As \u00e1reas de mangue s\u00e3o mais comuns na parte oeste da costa entre a \n\nilha de Marac\u00e1 e o rio Oiapoque. \n\n2. Buritizais: em v\u00e1rias partes do estu\u00e1rio, nas v\u00e1rzeas baixas que s\u00e3o formadas no meio dos rios, \n\npodemos encontrar concentra\u00e7\u00f5es densas e  praticamente exclusivas de Mauritia flexuosa, que \n\ndiferem da presen\u00e7a de buritis em outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 33\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o que recobre as diferentes partes da v\u00e1rzea depende de sua idade, da correnteza, da \n\ntextura dos sedimentos, da taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o, e da periodicidade das inunda\u00e7\u00f5es. Na fase \n\nterrestre, os terrenos mais baixos s\u00e3o inicialmente recobertos por plantas terrestres herb\u00e1ceas, que \n\ns\u00e3o substitu\u00eddas por macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas quando a \u00e1gua sobe. Esse pode ser considerado o est\u00e1gio \n\nseral inicial na v\u00e1rzea. Mais tarde, gram\u00edneas perenes aqu\u00e1ticas e semi-aqu\u00e1ticas se estabelecem, tais \n\ncomo Paspalum fasciculatum e Echinochloa polystachya , requerendo um per\u00edodo seco de v\u00e1rios meses e \n\nredu\u00e7\u00e3o da correnteza durante a cheia pa ra alcan\u00e7ar o crescimento \u00f3timo. As partes mais altas do \n\nterreno come\u00e7am a ser colonizadas por \u00e1rvores como Salix humboldtiana e Alchornea castanaefolia. Mais \n\ntarde Cecropia spp, Pseudobombax munguba e Cassia spp se estabelecem, eliminando as gram\u00edneas. \n\nFinalmente, a floresta de v\u00e1rzea se estabelece, com Pseudobombax munguba e Ceiba pentandra como \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas. As plantas herb\u00e1ceas s\u00e3o completamente eliminadas (Junk 1984a). \n\nNa v\u00e1rzea do Baixo Amazonas a floresta de v\u00e1rzea sazonal \u00e9 a mais freq\u00fcentemente encontrada. \n\nAs esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas mais comuns na floresta de v\u00e1rzea sazonal s\u00e3o: a munguba \n\n(Pseudobombax munguba Mart.), a sumaumeira (Ceiba pentandra Gaertn., Bombacaceae), o pau mulato \n\n(Calycophyllum spruceanum Benth.), Piranhea trifoliata Baill., Hura crepitans Muell., Hevea brasiliensis Muell., \n\nH. spruceana Muell., Alchornea castanaefolia (Willd.), Vitex cymosa Bert. (Verbanaceae), Euterpe oleraceae \n\nMart. (Arecaceae), Gustavia augusta L., Couroupita subsessilis Pilg. (Lecythidaceae), Cratavez tapia L. \n\n(Capparidaceae), Cecropia spp., Ficus spp., muiratinga (Olmediophaena maxima  Ducke, Moraceae), \n\nCarapa guianensis Aubl. (Meliaceae), Salix humboldtiana L. (Salicaceae), o marimari (Cassia grandis Aubl., \n\nCaesalpineaceae), Eugenia inundata D.C. (Myrthaceae), o tacacazeiro (Sterculia elata Ducke, \n\nSterculiaceae), Pithecellobium niopoides Spruce ex. Benth (Mimosaceae) (Sternberg 1956, Junk 1984a). \n\nNas depress\u00f5es fechadas, \u00e0s margens dos paran\u00e1s, dominam os aningais e os chavascais. Os \n\naningais s\u00e3o constitu\u00eddos por comunidades relativamente homog\u00eaneas de Montrichardia arborescens, \n\nformando um tapete flutuante. Os chavascais possuem uma composi\u00e7\u00e3o mais variada e s\u00e3o \n\ndominados por esp\u00e9cies arb\u00f3reas (Sternberg 1956). \n\nAs calhas centrais dos rios normalmente n\u00e3o s\u00e3o adequadas ao crescimento das macr\u00f3fitas, devido \n\n\u00e0 profundidade e \u00e0 correnteza das \u00e1guas. Mas, quando a quantidade de nutrientes \u00e9 suficiente, como \n\nnos rios de \u00e1guas brancas, grande quantidade de plantas flutuantes s\u00e3o empurradas para a calha \n\ncentral, vindas das v\u00e1rzeas. As praias s\u00e3o colonizadas principalmente por gram\u00edneas aqu\u00e1ticas e semi-\n\naqua\u00e1ticas (Echinochloa polystachya, Paspalum repens e P. fasciculatum). Em zonas em que a velocidade da \n\ncorrenteza \u00e9 baixa, desenvolvem-se a Eichhornia crassipes, a E. azurea e a Reussia rotundifolia. Quando as \n\nflutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel da \u00e1gua s\u00e3o menos pronunciadas, Montrichardia arborescens, uma \u00e1rvore da fam\u00edlia \n\nAraceae, pode se tornar freq\u00fcente nas margens dos principais rios. As comunidades de macr\u00f3fitas \n\n\n\n 34\n\ns\u00e3o altamente influenciadas por per\u00edodos secos, mesmo que curtos. Um h\u00e1bitat \u00fanico da Amaz\u00f4nia \n\ns\u00e3o as ilhas flutuantes formadas por plantas associadas a material org\u00e2nico. Essas ilhas s\u00e3o \n\ninicialmente formadas por plantas flutuantes, que s\u00e3o colonizadas secundariamente por esp\u00e9cies n\u00e3o \n\nflutuantes. As condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas e a composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies influencia no desenvolvimento \n\nposterior dessas ilhas. As esp\u00e9cies mais comuns s\u00e3o Montrichardia arborescens, Eleocharis variegata, Scirpus \n\ncubensis, Rhynchospora spp, Leersia hexandra e outros arbustos terrestres e pequenas \u00e1rvores. As plantas \n\nque formam essas ilhas n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel da \u00e1gua, de forma que a maioria das \n\nesp\u00e9cies a\u00ed existentes \u00e9 mais t\u00edpica de regi\u00e3o pantanosa do que de v\u00e1rzea propriamente dita (Junk e \n\nHoward-Williams 1984b). \n\nNa v\u00e1rzea, o principal local de crescimento das macr\u00f3fitas \u00e9 nas praias rec\u00e9m-formadas, onde a luz \n\nn\u00e3o \u00e9 um fator limitante. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 Oryza perennis, que prefere \u00e1reas sombreadas nas bordas \n\ndas florestas. H\u00e1 pouca informa\u00e7\u00e3o sobre as esp\u00e9cies de macr\u00f3fitas existentes pr\u00f3ximo \u00e0 costa \n\nAtl\u00e2ntica, de forma que pouco se sabe sobre o efeito da salinidade. Al\u00e9m disso, o impacto da \n\nherbivoria sobre essas comunidades deve ser consider\u00e1vel, e j\u00e1 foi sugerido que a ca\u00e7a \n\nindiscriminada de vertebrados herb\u00edvoros (tartarugas, peixe-boi, capivaras) pode ter levado a um \n\naumento na quantidade de macr\u00f3fitas na v\u00e1rzea do Amazonas. A maior biomassa de macr\u00f3fitas no \n\nsistema amaz\u00f4nico \u00e9 alcan\u00e7ada pr\u00f3ximo ao pico das cheias (Junk e Howard-Williams 1984b). \n\nC\u00e1lculos feitos no estoque de nutrientes formado pelas plantas aqu\u00e1ticas mostra que, num t\u00edpico \n\nlago de v\u00e1rzea, as macr\u00f3fitas podem estocar cerca de 8 vezes mais pot\u00e1ssio, 4 vezes mais f\u00f3sforo e 3 \n\nvezes mais nitrog\u00eanio por metro quadrado do que uma coluna de 5 metros de \u00e1gua, na mesma \u00e1rea. \n\nO status nutricional das macr\u00f3fitas amaz\u00f4nicas indica que elas representam um alimento de alto \n\nvalor, num ambiente em geral pobre em nutrientes, principalmente para animais herb\u00edvoros. N\u00e3o s\u00f3 \n\ninvertebrados e insetos fazem uso das macr\u00f3fitas, mas v\u00e1rios vertebrados tamb\u00e9m, apesar de ainda \n\nhaver pouca informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e0 este respeito. O arroz selvagem, por exemplo, \u00e9 um importante \n\nalimento para o tambaqui (Colossoma macropomum), um dos peixes mais apreciados para consumo \n\nhumano.  \n\nApesar da grande quantidade de plantas herb\u00e1ceas produzidas, a herbivoria n\u00e3o representa um \n\ncaminho energ\u00e9tico significativo na v\u00e1rzea. A maior parte da mat\u00e9ria vegetal produzida acaba \n\nformando um substrato uniforme que favorece organismos detrit\u00edvoros. As esp\u00e9cies de peixes \n\ndetrit\u00edvoros s\u00e3o abundantes, sendo que algumas delas s\u00e3o importantes para o consumo humano \n\n(Semaprochilodus spp. e Prochilodus nigricans, por exemplo). Durante a esta\u00e7\u00e3o seca as plantas da v\u00e1rzea \n\ns\u00e3o utilizadas principalmente como forragem animal. Na cheia, gram\u00edneas aqu\u00e1ticas s\u00e3o cortadas e \n\ntransportadas para servir de alimento ao gado bovino, que fica confinado \u00e0s marombas. Os b\u00fafalos, \n\ncriados principalmente na ilha de Maraj\u00f3, tamb\u00e9m se alimentam destas gram\u00edneas. Junk (1982 apud \n\n\n\n 35\n\nJunk e Howard-Williams 1984b) acredita que o crescente uso das macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas nas v\u00e1rzeas \n\ndos rios de \u00e1guas brancas como alimento para o rebanho bovino pode ser ben\u00e9fico para o sistema, j\u00e1 \n\nque os animais dom\u00e9sticos substituiriam os herb\u00edvoros nativos, cujos n\u00fameros diminu\u00edram muito \n\ndevido \u00e0 ca\u00e7a, facilitando a r\u00e1pida ciclagem dos nutrientes estocados na vegeta\u00e7\u00e3o (Junk e Howard-\n\nWilliams 1984b). \n\n \n\n2.4.3. A Fauna \n\nAs condi\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es e din\u00e2micas da comunidade vegetal refletem-se na fauna amaz\u00f4nica. A \n\ndiversidade de esp\u00e9cies animais \u00e9 alta, mas as densidades populacionais s\u00e3o baixas e as distribui\u00e7\u00f5es \n\nirregulares. A biomassa animal tamb\u00e9m \u00e9 desproporcionalmente baixa quando comparada \u00e0 vegetal. \n\nEstas caracter\u00edsticas parecem estar relacionadas n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 biogeografia, mas tamb\u00e9m ao baixo valor \n\nnutricional da por\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, quando comparada a outras florestas tropicais. A maior parte da \n\nfauna \u00e9 composta por invertebrados que forrageiam no solo e na serrapilheira. A maior parte das \n\nesp\u00e9cies de vertebrados concentra suas atividades no dossel da floresta, onde alimento e abrigo s\u00e3o \n\nmais abundantes7. Mesmo assim, 98% da biomassa vegetal na Amaz\u00f4nia est\u00e1 concentrada no tecido \n\nlenhoso da floresta, indispon\u00edvel para os herb\u00edvoros (Sponsel 1986). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes na Amaz\u00f4nia propiciaram a evolu\u00e7\u00e3o de uma fauna aqu\u00e1tica \n\nextremamente diversificada. Entre os mam\u00edferos aqu\u00e1ticos s\u00e3o encontradas seis esp\u00e9cies: o peixe boi \n\nTrichechus inunguis, a ariranha Pteronura brasiliensis, a lontra Lutra enudris, os botos Inia geoffrensis e Sotalia \n\nfluviatilis, e a capivara Hydrichoerus hydrochaeris (Best 1984). \n\nO peixe-boi \u00e9 end\u00eamico \u00e0 bacia amaz\u00f4nica, e sua distribui\u00e7\u00e3o vai desde a ilha de Maraj\u00f3 at\u00e9 as \n\ncabeceiras do rio na Col\u00f4mbia, Peru e Equador. Pode ser encontrado em todos os maiores \n\ntribut\u00e1rios do Amazonas, exceto em \u00e1reas de corredeiras e pouca vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica. O peixe-boi \u00e9 \n\nherb\u00edvoro, alimentando-se de uma grande variedade de plantas aqu\u00e1ticas e semi-\u00e1qu\u00e1ticas, mas com \n\numa prefer\u00eancia pelas gram\u00edneas. O ciclo sazonal de cheia e seca da bacia amaz\u00f4nica tem um \n\nprofundo efeito no ciclo de vida do peixe-boi. Com a subida da \u00e1gua e o crescimento da \n\nprodutividade da vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica, o peixe-boi invade estas \u00e1reas para alimentar-se. Com a descida \n\nda \u00e1gua, o peixe-boi migra das v\u00e1rzeas inundadas para os canais mais profundos ou lagos, onde \n\npassam a temporada de seca. O peixe-boi tem servido de fonte de alimento tanto para as popula\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n7 Uma exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o as manchas de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, que fornecem alimento e abrigo mais pr\u00f3ximos do \n\nsolo e, por este motivo, s\u00e3o atrativas para a fauna (Sponsel 1986). \n\n\n\n 36\n\nind\u00edgenas como para os caboclos, e sua ca\u00e7a para subsist\u00eancia continua reduzindo a popula\u00e7\u00e3o, a \n\ndespeito de sua proibi\u00e7\u00e3o (Best 1984). \n\nA ariranha encontrada na Amaz\u00f4nia \u00e9 end\u00eamica \u00e0 Am\u00e9rica do Sul, sendo uma das maiores de sua \n\nfam\u00edlia, chegando a medir 1,8 m e pesar at\u00e9 32 kg. Gra\u00e7as ao valor de sua pele, as ariranhas foram \n\nca\u00e7adas quase at\u00e9 a extin\u00e7\u00e3o e hoje podem ser encontradas apenas em \u00e1reas remotas da bacia do \n\nAmazonas e do Orinoco, em locais ainda inacess\u00edveis aos ca\u00e7adores. As capivaras, por sua vez, s\u00e3o \n\nos maiores roedores existentes, distribuindo-se desde o Panam\u00e1 at\u00e9 o norte da Argentina. Estes \n\nanimais s\u00e3o anf\u00edbios e raramente s\u00e3o encontrados longe da \u00e1gua. \u00c9 uma esp\u00e9cie valiosa tanto por sua \n\ncarne como pela pele (Best 1984). \n\nOs botos amaz\u00f4nicos de \u00e1gua doce representam duas fam\u00edlias diferentes dos Cet\u00e1ceos. O boto \n\nvermelho (Inia geoffrensis) \u00e9 um membro da fam\u00edlia Plastanistidae, enquanto o tucuxi (Sotalia fluviatilis) \n\npertence aos Delphinidae. Ambos s\u00e3o bastante diferentes em termos de tamanho, sendo que o boto \n\nvermelho pode atingir 2,6 m e pesar 160 kg, enquanto o tucuxi atinge um m\u00e1ximo de 1,5 m e 53 kg. \n\nAs duas esp\u00e9cies possuem uma sazonalidade reprodutiva, e os filhotes nascem quando as \u00e1guas est\u00e3o \n\ndescendo ou chegaram a seu ponto mais baixo. O boto vermelho \u00e9 basicamente solit\u00e1rio, enquanto \n\no tucuxi possui h\u00e1bito greg\u00e1rio, vivendo normalmente em grupos de 2 a 6 indiv\u00edduos. Juntos, \n\nalimentam-se de cerca de 53 esp\u00e9cies diferentes de peixes (Silva 1983 apud Best 1984). Ambas as \n\nesp\u00e9cies preferem as bocas dos rios, onde a \u00e1gua \u00e9 mais turbulenta, e est\u00e3o ativas tanto durante o dia \n\nquanto a noite (Best 1984).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9pteis, podemos mencionar a import\u00e2ncia dos quel\u00f4nios, das cobras e dos \n\njacar\u00e9s. Pelo menos nove esp\u00e9cies de quel\u00f4nios de \u00e1gua doce s\u00e3o consumidas pelo Homem na \n\nAmaz\u00f4nia. Os Pelomedusidae s\u00e3o as mais importantes no com\u00e9rcio e na subsist\u00eancia locais, com \n\ncinco esp\u00e9cies distribu\u00eddas na regi\u00e3o: Podocnemis expansa (tartaruga), P. unifilis (tracaj\u00e1), P. sextuberculata \n\n(ia\u00e7\u00e1), P. erythrocephala (irapuca) e Peltocephalus dumerilianus (cabe\u00e7uda). A tartaruga verdadeira \n\nPodocnemis expansa \u00e9 uma das maiores esp\u00e9cies conhecidas de \u00e1gua doce, chegando a atingir at\u00e9 55 kg. \n\n\u00c9 encontrada na maioria dos grandes rios e lagos associados ao Amazonas e ao Orinoco, \n\nindependente do tipo de \u00e1gua. Apesar de sua ampla distribui\u00e7\u00e3o, a esp\u00e9cie est\u00e1 seriamente amea\u00e7ada \n\npela explora\u00e7\u00e3o secular para obter carne, gordura e ovos (Smith 1979, Rebelo e Pezzuti 2000).  \n\nO tracaj\u00e1 P. unifilis pesa normalmente menos de 8 kg, e tem aproximadamente a mesma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de P. expansa. Sua carne e ovos s\u00e3o igualmente apreciados (Smith 1979). A cabe\u00e7uda \n\nPeltocephalus dumerilianus  vive nos rios de \u00e1guas pretas, podendo atingir at\u00e9 15 kg, sendo \n\nprovavelmente o quel\u00f4nio mais importante em termos de subsist\u00eancia no rio Negro (Smith 1979, \n\nRebelo e Pezzuti 2000). Esp\u00e9cies menores t\u00eam distribui\u00e7\u00e3o mais restrita, como o ia\u00e7\u00e1 P. sextuberculata \n\n\n\n 37\n\n(Amaz\u00f4nia oriental e sudoeste), a irapuca P. erythrocephala (Amaz\u00f4nia central e oeste) (Rebelo e \n\nPezzuti 2000). A irapuca possui um caracter\u00edstico focinho vermelho, n\u00e3o ultrapassa os 3 kg e est\u00e1 \n\nconfinada aos rios de \u00e1guas pretas. O piti\u00fa ou ia\u00e7\u00e1 tem tamanho semelhante, mas est\u00e1 restrito aos \n\nrios de \u00e1guas brancas. Na ilha de Maraj\u00f3, o mu\u00e7ua (Kinosternon scorpioides) \u00e9 muito apreciado, apesar \n\nde n\u00e3o atingir mais de 1 kg, tendo seu n\u00famero sido consideravelmente reduzido devido ao excesso \n\nde explora\u00e7\u00e3o (Smith 1979). \n\nOutras esp\u00e9cies, como o matamat\u00e1 (Chelus fimbriatus) e o lal\u00e1 (Platemys platycephala) s\u00e3o capturados \n\nocasionalmente, sendo menos importantes na dieta regional. Mesmo assim, nas vizinhan\u00e7as da \n\nconflu\u00eancia do rio Tapaj\u00f3s com o Amazonas, o matamat\u00e1 \u00e9 considerado como rem\u00e9dio contra o \n\nreumatismo (Smith 1979). As tartarugas marinhas Chelonia midas (uruan\u00e1) e Dermochelys coriacea \n\n(tartaruga de couro) s\u00e3o encontradas apenas na regi\u00e3o estuarina e n\u00e3o s\u00e3o muito freq\u00fcentes.  \n\nAs esp\u00e9cies maiores, como P. expansa e P. unifilis tem servido, tradicionalmente, de alimento para as \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas (Best 1984). Tanto sua carne quanto os ovos s\u00e3o aproveitados, sendo que dos \n\n\u00faltimos ainda se extra\u00eda o \u00f3leo, que era utilizado na cozinha e para ilumina\u00e7\u00e3o, no passado, e hoje \n\nainda \u00e9 aproveitado na ind\u00fastria de cosm\u00e9ticos (Rebelo e Pezzuti 2000). Rebelo e Pezzuti (2000) e \n\nSmith (1979) trazem um hist\u00f3rico sobre a explora\u00e7\u00e3o dos quel\u00f4nios na Amaz\u00f4nia e uma descri\u00e7\u00e3o \n\ndos m\u00e9todos de captura empregados. Apesar das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas j\u00e1 utilizarem estes recursos \n\ncomo alimento, foi ap\u00f3s o descobrimento que seu uso se intensificou, levando a uma redu\u00e7\u00e3o \n\ndram\u00e1tica das popula\u00e7\u00f5es ao longo dos \u00faltimos s\u00e9culos. A partir de 1967, com a proibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a, \n\ncoleta e com\u00e9rcio de animais silvestres, foram feitas tentativas de desorganizar o sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de derivados de quel\u00f4nios. Todavia, os efeitos destas pol\u00edticas s\u00e3o dif\u00edceis de avaliar e, \n\nsegundo (Rebelo e Pezzuti 2000: 87): \n\n\u201c...desenvolveu-se um sistema em que (1) a ca\u00e7a, a pesca e a coleta clandestinas predominam, \n\n(2) aumentou a explora\u00e7\u00e3o descontrolada dos estoques restantes, pela omiss\u00e3o ou incapacidade \n\ndas autoridades e (3) desinteresse da popula\u00e7\u00e3o local em manejar estoques que j\u00e1 n\u00e3o lhes \n\npertencem, (4) intensificou-se o contrabando de ovos e adultos para os mercados locais, (5) que \n\nlevou a um aumento artificial de pre\u00e7os ao consumidor, por um lado (adicionando o risco), e (6) \n\num aumento da explora\u00e7\u00e3o dos extrativistas pelos patr\u00f5es, pelo outro.\u201d  \n\n \n\nA recente libera\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de carne de quel\u00f4nios engordados, ao contr\u00e1rio de ter um efeito \n\nben\u00e9fico sobre os estoques naturais, aumentou os pre\u00e7os praticados no mercado e foi incapaz de \n\nsubstituir o com\u00e9rcio ilegal. Rebelo e Pezzuti (2000) realizaram uma pesquisa para avaliar as \n\nfreq\u00fc\u00eancias de consumo, prefer\u00eancias alimentares e atitudes com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de quel\u00f4nios \n\n\n\n 38\n\nao longo de uma rede de consumo no estado do Amazonas. Apesar do gosto pela carne e ovos de \n\nquel\u00f4nios ser generalizado, houve grandes diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o a freq\u00fc\u00eancia de consumo. O \n\nconsumo de ovos se restringiu ao ver\u00e3o (\u00e9poca da desova), mas foi mais freq\u00fcente que o consumo \n\nde carne na \u00e9poca de safra. O consumo de ovos foi menor nos centros urbanos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nhabitantes rurais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prefer\u00eancias pelas diferentes esp\u00e9cies de quel\u00f4nios, os gostos foram variados e \n\ndependeram de prefer\u00eancias individuais. Mesmo assim, alguns padr\u00f5es puderam ser observados \n\n(Rebelo e Pezzuti 2000): grandes f\u00eameas de tracaj\u00e1 e tartaruga foram as preferidas, possivelmente \n\npela quantidade de carne fornecida; cabe\u00e7udos, animais de dif\u00edcil coleta, foram preferidos apenas no \n\ninterior; as irapucas foram citadas como preferidas apenas na sua restrita \u00e1rea de ocorr\u00eancia; ovos de \n\ntracaj\u00e1 e irapucas foram altamente apreciados. Rebelo e Pezzuti (2000) concluem que a esp\u00e9cie mais \n\nprocurada e consumida atualmente \u00e9 a tracaj\u00e1.  \n\nDas muitas esp\u00e9cies de cobras conhecidas na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, apenas uma pequena parte pode \n\nser considerada aqu\u00e1tica ou semi-aqu\u00e1tica. Al\u00e9m da conhecid\u00edssima sucuri (Eunectes murinus), a maior \n\nda regi\u00e3o, cobras dos g\u00eaneros Heliocops, Hydrops, Hydrodynastes e Micrurus s\u00e3o as mais t\u00edpicas deste \n\nhabitat. A sucuri, a mais temida delas, alimenta-se principalmente de animais aqu\u00e1ticos ou semi-\n\naqu\u00e1ticos, tais como peixes, tartarugas, jacar\u00e9s, capivaras, veados e p\u00e1ssaros aqu\u00e1ticos. Sua \n\nalimenta\u00e7\u00e3o normalmente \u00e9 noturna, e a presa \u00e9 morta por constri\u00e7\u00e3o e ingerida preferencialmente \n\ndentro da \u00e1gua (Best 1984). \n\nOs crocodilianos da Amaz\u00f4nia j\u00e1 foram muito comuns na regi\u00e3o mas, a partir de 1940, a ind\u00fastria \n\nde couro come\u00e7ou uma explora\u00e7\u00e3o intensiva do jacar\u00e9-a\u00e7\u00fa (Melanosuchus niger). Al\u00e9m de sua pele, o \n\n\u00f3leo j\u00e1 foi utilizado para gerar luz. Mais recentemente desenvolveu-se o com\u00e9rcio de carne seca e \n\nsalgada, utilizando tamb\u00e9m jacar\u00e9s menores do g\u00eanero Paleosuchus. Apesar dos jacar\u00e9s terem \n\ndesempenhado uma papel importante na economia da Amaz\u00f4nia nos \u00faltimos 50 anos, pouco se \n\nsabe a respeito de sua biologia. O jacar\u00e9-a\u00e7\u00fa pode chegar a medir at\u00e9 6 m quando adulto mas, devido \n\n\u00e0 press\u00e3o de ca\u00e7a exercida, indiv\u00edduos deste porte s\u00e3o raros hoje em dia. Esta esp\u00e9cie prefere as \n\n\u00e1guas mais calmas dos lagos de v\u00e1rzea e florestas de igap\u00f3, tendo sido bastante comum nos lagos \n\ndos campos da ilha de Maraj\u00f3. Os jovens alimentam-se de peixes, anf\u00edbios, insetos, crust\u00e1ceos e \n\ninvertebrados, mas os adultos, gra\u00e7as a seu tamanho, podem ingerir uma grande variedade de \n\nanimais. Na ilha de Maraj\u00f3, o jacar\u00e9-a\u00e7\u00fa chegava a ser morto para evitar que atacasse os bezerros. O \n\nCaiman crocodilus \u00e9 ainda relativamente comum na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, apesar de ser intensamente \n\nca\u00e7ado por sua pele e carne. A redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de jacar\u00e9s, predadores de topo de pir\u00e2mide na \n\nAmaz\u00f4nia, tem causado o aumento das popula\u00e7\u00f5es de piranhas (Serrasalmus spp.) e capivaras em \n\n\n\n 39\n\nalgumas \u00e1reas. Os demais esp\u00e9cies de jacar\u00e9s amaz\u00f4nicas s\u00e3o Paleosuchus palpebrosus e P. trigonatus \n\n(Best 1984). \n\n \n\n2.4.4. Ictiofauna \n\nPara as popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas, a pesca tem sido a mais importante fonte de prote\u00edna animal. Os \n\nprimeiros naturalistas e viajantes europeus a percorrerem o Amazonas j\u00e1 se referiam \u00e0 abund\u00e2ncia de \n\npeixes nos in\u00fameros rios amaz\u00f4nicos, ressaltando sua import\u00e2ncia, junto com tartarugas e peixes-\n\nboi, na dieta local (Junk 1984c). O peixe continua a ser, at\u00e9 hoje, item primordial na alimenta\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o. O consumo per capita/ano na cidade de Manaus \u00e9 de cerca de 55kg, 50,9 kg, e 38,4 kg \n\npara as popula\u00e7\u00f5es de baixa, m\u00e9dia e alta renda, respectivamente. Mas o consumo de peixe pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas dos rios de \u00e1guas brancas pode ser ainda maior (Giugliano et al. 1978). Apesar \n\nde sua grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica, poucos dados hist\u00f3ricos existem sobre a pesca na bacia \n\nAmaz\u00f4nica. J\u00e1 existem cerca de 1.400 esp\u00e9cies de peixe descritas para a bacia amaz\u00f4nica, mas o \n\nn\u00famero real pode ultrapassar 2.000 (Geisler et. al. 1971 apud Junk 1984c). Informa\u00e7\u00f5es acerca da \n\nbiologia, ecologia e distribui\u00e7\u00e3o da maioria das esp\u00e9cies comerciais s\u00e3o muito escassas (Junk 1984c). \n\nDo ponto de vista da produtividade biol\u00f3gica, a produ\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone prim\u00e1ria dos rios de \u00e1guas \n\npretas pode ser considerada muito baixa. As cadeias alimentares nestas \u00e1guas est\u00e3o baseadas em \n\nmaterial al\u00f3ctone. Os rios de \u00e1guas brancas t\u00eam uma produtividade prim\u00e1ria maior, e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nfitopl\u00e2ncton pode chegar a 6 toneladas de material seco/ha/ano. Todavia, ainda n\u00e3o \u00e9 certo at\u00e9 que \n\nponto os par\u00e2metros hidroqu\u00edmicos e a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria aut\u00f3ctone podem ser considerados como \n\nindicadores de produ\u00e7\u00e3o pesqueira. De maneira geral, as quantidades de pescado correspondem \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Sioli para os rios: a maior quantidade de peixes vem dos rios de \u00e1guas brancas, \n\nenquanto as porcentagens mais baixas v\u00eam dos rios de \u00e1guas pretas. Sabe-se, por\u00e9m, que a \n\nquantidade de nutrientes da \u00e1gua \u00e9 de pouco valor quando as condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o \n\nadequadas para a produ\u00e7\u00e3o, como ocorre no rio Madeira, devido \u00e0  sua estreita v\u00e1rzea (Junk 1984c). \n\nJ\u00e1 sabemos que as varia\u00e7\u00f5es sazonais no n\u00edvel da \u00e1gua tem influ\u00eancia fundamental nos organismos, \n\nestoques de nutrientes, cadeias alimentares e ciclos energ\u00e9ticos no sistema hidrol\u00f3gico amaz\u00f4nico. A \n\nictiofauna \u00e9 fortemente influenciada por estas varia\u00e7\u00f5es, refletidas principalmente no \n\ncomportamento migrat\u00f3rio, que pode ser de tr\u00eas tipos (Junk 1984c): 446): \n\n1. Migra\u00e7\u00f5es devido \u00e0 varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel d\u00b4\u00e1gua: estas migra\u00e7\u00f5es, que variam de algumas \n\ncentenas de metros a alguns quil\u00f4metros, s\u00e3o feitas por todas as esp\u00e9cies habitantes da v\u00e1rzea. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel d\u00b4\u00e1gua permitem ou bloqueiam o acesso a esconderijos e \u00e1reas ricas em \n\n\n\n 40\n\nalimentos, e causam mudan\u00e7as na quantidade de oxig\u00eanio dissolvido e nos padr\u00f5es de \n\nprodutividade.  \n\n2. Migra\u00e7\u00f5es reprodutivas: s\u00e3o realizadas por alguns Characideos e Siluriformes durante o \n\nper\u00edodo reprodutivo. Podem ocorrer dos lagos de v\u00e1rzea em dire\u00e7\u00e3o aos rios apenas, ou \n\npodem ainda ocorrer rio acima, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes, ou rio abaixo, desde rios de \u00e1guas \n\nclaras e pretas em dire\u00e7\u00e3o aos rios de \u00e1guas brancas. Muitas das esp\u00e9cies importantes para a \n\npesca migram atrav\u00e9s dos rios como, por exemplo, Brycon spp. e Triportheus spp. (Characidae), \n\nColossoma  spp., Mylossoma spp. (Serrassalmidae), Curimata spp. (Curimatidade), Semaprochilodus \n\nspp. e Prochilodus nigricans (Prochilodontidae), Leporinus spp., Schizodon fasciatus e Rhytiodus spp. \n\n(Anostomidae), Hemiodus spp. e Anodus sp.. (Hemiodidae), e diversas esp\u00e9cies de bagres.  \n\n3. Migra\u00e7\u00f5es em busca de alimento: esp\u00e9cies que realizam migra\u00e7\u00f5es reprodutivas tamb\u00e9m o \n\nfazem em busca de alimento.  \n\n \n\nMesmo assim, apesar de possibilidade de evitar os per\u00edodos secos atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o, a \n\nmortalidade ainda \u00e9 relativamente alta devido ao escoamento da \u00e1gua.  \n\nAs v\u00e1rzeas oferecem uma grande quantidade de alimento para a ictiofauna, apesar das varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais acentuadas, e do tipo de habitat ocupado. Assim, muitas esp\u00e9cies se adaptaram a uma dieta \n\nvari\u00e1vel, consumindo uma grande variedade de itens: macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas, artr\u00f3podes semi-\n\naqu\u00e1ticos, frutas e sementes de plantas herb\u00e1ceas, e detrito org\u00e2nico, entre outros. \u00c9 grande o \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies detrit\u00edvoras na v\u00e1rzea, entre as quais est\u00e3o duas das mais importantes para o \n\nconsumo humano \u2013 o jaraqui (Semaprochilodus spp.) e o curimat\u00e1 (Prochilodus nigricans). Considerando a \n\nvasta gama de alimento e h\u00e1bitos alimentares, o pl\u00e2ncton tem import\u00e2ncia primordial como alimento \n\npara os est\u00e1gios juvenis da maior parte dos peixes (Junk 1984c). \n\nAl\u00e9m de sua habilidade em mudar a dieta, a ictiofauna tem outras estrat\u00e9gias para enfrentar os \n\nper\u00edodos de escassez de alimento atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o de grande quantidade de gordura em seus \n\nm\u00fasculos, no f\u00edgado ou na cavidade abdominal. Para a maior parte das esp\u00e9cies, a cheia \u00e9 o per\u00edodo \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o farta. Na seca, o alimento pode se tornar escasso, exceto para alguns predadores, \n\ncomo os grandes bagres. Outro fator limitante \u00e9 o d\u00e9ficit de oxig\u00eanio, causado pelas altas taxas de \n\nprodutividade e decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal. Vasta \u00e1reas podem ser afetadas por \n\nv\u00e1rios meses, afetando a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes esp\u00e9cies pelo sistema. Por este motivo a \n\nictiofauna desenvolveu v\u00e1rios tipos de adapta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, fisiol\u00f3gicas e/ou etol\u00f3gicas. \u00c9 \n\nprov\u00e1vel que seja a habilidade a resistir ao d\u00e9ficit de oxig\u00eanio que divide a ictiofauna entre aquelas \n\nesp\u00e9cies que preferem as condi\u00e7\u00f5es l\u00f3ticas e aquelas que preferem colonizar a v\u00e1rzea. Este \u00faltimo \n\n\n\n 41\n\ncaso pode ser considerado como um sucesso ada ptativo de algumas esp\u00e9cies para diminuir a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o de preda\u00e7\u00e3o existente nos rios (Junk 1984c). \n\nA press\u00e3o de pesca decorrente da pesca de subsist\u00eancia \u00e9 influenciada, entre outros aspectos, por \n\nmitos a tab\u00fas. Algumas esp\u00e9cies, como o boto, est\u00e3o completamente protegidas, enquanto outras \n\ns\u00e3o evitadas em certos per\u00edodos ou em algumas situa\u00e7\u00f5es, como ap\u00f3s a gravidez. Poucos bagres s\u00e3o \n\nconsumidos pelos ribeirinhos, pois acredita-se que podem causar doen\u00e7as. Assim, seus estoques \n\nestiveram relativamente intocados at\u00e9 alguns anos atr\u00e1s. Mas esta situa\u00e7\u00e3o vem mudando devido \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pelas quais a Amaz\u00f4nia vem passando. Assim, o efeito protetor dos estoques \n\nexercido pelos tab\u00fas vem diminuindo gradualmente (Silva 1979 apud Junk 1984c). \n\nAs estat\u00edsticas de pesca mostram que a pesca \u00e9 altamente seletiva na Amaz\u00f4nia. O tambaqui \u00e9 a \n\nesp\u00e9cies mais importante, representando 36,2% do total pescado entre 1970 e 1980, e o jaraqui \n\n26,4%. As tr\u00eas esp\u00e9cies mais importantes somam 73,4% do total, e as dez esp\u00e9cies 92,7%. Por este \n\nmotivo, estimativas dos estoques pesqueiros indicam que algumas esp\u00e9cies amaz\u00f4nicas v\u00eam \n\nsofrendo com a sobrepesca, como o piraruc\u00fa (Arapaima gigas) e o tambaqui (Colossoma macropomum), \n\nna regi\u00e3o de Manaus. J\u00e1 houve situa\u00e7\u00f5es de escassez no fornecimento de algumas esp\u00e9cies na cidade \n\nde Manaus por certos per\u00edodos, seja pelo aumento de demanda (na P\u00e1scoa), seja pela sazonalidade \n\nda pesca obrigando, muitas vezes, o governo a intervir com medidas regulat\u00f3rias. Todavia, h\u00e1 \n\nevid\u00eancias de que existem consider\u00e1veis diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o e no tamanho dos estoques \n\npesqueiros nos diferentes tribut\u00e1rios do Amazonas. No Par\u00e1, principalmente em Bel\u00e9m, a \n\nimport\u00e2ncia da pesca nos rios \u00e9 menor que no estado do Amazonas, uma vez que boa parte de seu \n\nabastecimento de pescado vem do mar (Junk 1984c). \n\nJunk (1984c) prev\u00ea que a pesca seletiva, da forma como vem sendo realizada na bacia Amaz\u00f4nica, \n\nn\u00e3o ser\u00e1 sustent\u00e1vel a longo prazo. A produ\u00e7\u00e3o atual \u00e9 baseada em esp\u00e9cies de porte mais \n\navantajado e de ciclos reprodutivos longos, como o tambaqui, o pirarucu e grandes bagres. Uma \n\nalternativa ao esgotamento seria concentrar a pesca em outras esp\u00e9cies menores, de ciclo mais \n\nr\u00e1pido, lembrando que indiv\u00edduos jovens das esp\u00e9cies j\u00e1 mencionadas podem ser pescadas \n\ninadvertidamente. O maior problema, entretanto, \u00e9 a falta de interesse pol\u00edtico e administrativo em \n\ndesenvolver t\u00e9cnicas de manejo na bacia Amaz\u00f4nica. As popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas j\u00e1 se ressentem da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nos estoques causados pela pesca predat\u00f3ria de grande escala (Junk 1984c). O conflito de \n\ninteresses em torno da pesca na Amaz\u00f4nia vem se acentuando nas \u00faltimas d\u00e9cadas, como mostram \n\nMcGrath et al. 1993, Castro 1999 e McGrath et al. 1999. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA NA AMAZ\u00d4NIA \n\n\n\n 47\n\n3.1. A AMAZ\u00d4NIA COMO AMBIENTE LIMITANTE \n\nO processo de explora\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio amaz\u00f4nico \u00e0 sociedade colonial e, depois, \n\nnacional, foi um processo bastante lento, sen\u00e3o ainda inacabado. A \u201c\u00e9poca do contato\u201d \u00e9, na \n\nverdade, uma sucess\u00e3o de momentos hist\u00f3ricos que se sucederam no tempo, de acordo com o \n\navan\u00e7o das frentes de expans\u00e3o da sociedade neobrasileira sobre a Amaz\u00f4nia. Sobre as sociedades \n\nind\u00edgenas que ocupavam a Amaz\u00f4nia \u00e0 \u00e9poca da conquista europ\u00e9ia, pouco se sabe. A progressiva \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra, nos \u00faltimos cinco s\u00e9culos, resultou em migra\u00e7\u00f5es, press\u00f5es demogr\u00e1ficas, \n\nreacomoda\u00e7\u00f5es, contatos e acultura\u00e7\u00f5es intertribais, modificando radicalmente o mapa etnogr\u00e1fico \n\nda Amaz\u00f4nia pr\u00e9-1500 (Porro, 1995).   \n\nOs primeiros viajantes europeus foram surpreendidos, em meados do s\u00e9culo XVI, por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o numerosa nas v\u00e1rzeas do Amazonas, internamente estratificada e assentada em povoados \n\nextensos, produzindo excedentes que sustentavam um significativo com\u00e9rcio inter-tribal de \n\nprodutos prim\u00e1rios e manufaturados. Todavia, essas sociedades n\u00e3o resistiram ao avan\u00e7o dos \n\nmission\u00e1rios espanh\u00f3is e portugueses, coletores de drogas e cabos de tropas (Porro 1995). Os \n\nmission\u00e1rios portugueses, partindo de Bel\u00e9m do Par\u00e1, alcan\u00e7aram o Tapaj\u00f3s em 1626, o Negro em \n\n1656 e o alto Solim\u00f5es antes de 1690. O avan\u00e7o dos mission\u00e1rios resultou na dispers\u00e3o e no \n\naprisionamento de maior parte das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ribeirinhas, de forma que, nos \u00faltimos anos \n\ndo s\u00e9culo XVII, a v\u00e1rzea amaz\u00f4nica j\u00e1 estava praticamente despovoada e infestada pelas epidemias \n\ntrazidas pelos europeus1 (Moran 1993b, Porro 1995). \n\nA conquista europ\u00e9ia foi facilitada pela extensa rede hidrogr\u00e1fica, que condicionou a penetra\u00e7\u00e3o e \n\na fixa\u00e7\u00e3o do branco, e o exterm\u00ednio das socieda des ind\u00edgenas das v\u00e1rzeas. Conforme o europeu foi \n\nocupando as v\u00e1rzeas, come\u00e7aram os descimentos de \u00edndios da terra firme, trazidos pelos \n\nmission\u00e1rios com ou sem a ajuda de tropas de resgate, dos afluentes do norte e do sul do Amazonas. \n\nAo fim do s\u00e9culo XVIII a v\u00e1rzea j\u00e1 havia sido repovoada por uma popula\u00e7\u00e3o neo-ind\u00edgena, formada \n\npelos \u00edndios descidos, portugueses e mamelucos de variadas origens. Esta popula\u00e7\u00e3o era \n\nconstantemente renovada por novos descimentos, para suprir as perdas devidas \u00e0 alta mortalidade, \u00e0 \n\ncrescente demanda de m\u00e3o-de-obra e \u00e0 filosofia dos mission\u00e1rios (Porro 1995).  \n\n                                                 \n1 A facilidade encontrada pelos europeus para conquistar as v\u00e1rzeas deve ser analisada, tamb\u00e9m, \u00e0 luz das mol\u00e9stias que \n\nse abateram sobre as sociedades ind\u00edgenas, que muitas vezes precederam a chegada propriamente dita dos primeiros. \nEsta fato pode ser ilustrado pelo caso dos \u00edndios Om\u00e1gua, que foram alcan\u00e7ados por uma epidemia de var\u00edola em 1647, \nmuitos anos antes da chegada dos portugueses. A epidemia durou quase tr\u00eas meses e causou a morte de, \nprovavelmente, um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o (Porro 1995).  \n\n\n\n 48\n\nSegundo Porro (1995: 39): \n\n\u201cA primeira metade do s\u00e9culo XVIII foi a idade de ouro da economia mission\u00e1ria apoiada no \n\ntrabalho ind\u00edgena; ela se realizou como projeto material e espiritual na exata medida em que, \n\nexternamente, n\u00e3o sofreu a concorr\u00eancia do Estado e da iniciativa privada e, internamente, \n\nconseguiu neutralizar as especificidades culturais e ling\u00fc\u00edsticas das na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, dissolvendo \n\na diversidade das etnias na homogeneidade do tapuio.\u201d \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de \u00edndios das mais diversas etnias nas miss\u00f5es fez com que, com o tempo, a l\u00edngua \n\ngeral, gramaticalizada pelos jesu\u00edtas a partir da fala dos \u00edndios Tupinamb\u00e1, se tornasse a l\u00edngua oficial. \n\nNesse processo de desaparecimento \u00e9tnico dois aspectos devem ser assinalados, na opini\u00e3o de Porro \n\n(1995: 37-8):  (1) o desaparecimento dos padr\u00f5es adaptativos (demogr\u00e1ficos, organizacionais e \n\necol\u00f3gicos) da popula\u00e7\u00e3o original, e (2) a forma\u00e7\u00e3o de um estrato neo-ind\u00edgena, inserido na \n\nsociedade colonial e no mercado, atrav\u00e9s do desenraizamento e da acultura\u00e7\u00e3o intertribal e \n\ninter\u00e9tnica.  \n\nA segunda metade do s\u00e9culo XVIII foi marcada pela Era Pombalina, cujos interesses pol\u00edticos \n\nentraram em rota de colis\u00e3o com os da Igreja. O Marqu\u00eas de Pombal expulsou os Jesu\u00edtas das terras \n\nbrasileiras, substituindo as miss\u00f5es pelos Diretorados, afim de colocar a m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o das autoridades civis. Como resultado, emergiram as primeiras cidades da Amaz\u00f4nia e \n\ndesenvolveu-se uma cultura regional cabocla, que incorporou aspectos da cultura portuguesa e de \n\ndiversas culturas ind\u00edgenas (Moran 1993b). \n\nEste rico contexto hist\u00f3rico-etnogr\u00e1fico estimulou, a partir da d\u00e9cada de 1950, a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia no palco de um dos mais ricos debates sobre adapta\u00e7\u00e3o humana j\u00e1 travados na \n\nantropologia (Neves 1989a). A escassez, at\u00e9 ent\u00e3o, de registros arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos2, a relativa \n\npobreza dos solos da floresta amaz\u00f4nica e a exist\u00eancia de um n\u00famero razo\u00e1vel de etnografias sobre \n\nas sociedades ind\u00edgenas p\u00f3s-1500, levaram ao desenvolvimento de diversos modelos de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nuso de recursos, principalmente nos EUA. Intensamente debatidos e criticados, estes modelos foram \n\ncentrais na formula\u00e7\u00e3o das abordagens ecol\u00f3gicas na antropologia3. \n\nDe forma geral, as linhas ecol\u00f3gicas na antropologia (principalmente a ecologia cultural) prop\u00f5e \n\nque o ecossistema desempenha um papel preponderante nas atividades di\u00e1rias das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas e interage, at\u00e9 certo ponto, com todos os componentes do sistema cultural (infra-\n\n                                                 \n2 Os primeiros relatos hist\u00f3ricos, escritos pelos exploradores espanh\u00f3is em meados do s\u00e9culo XVI, d\u00e3o uma vis\u00e3o geral \n\ndo modo de vida das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas. Todavia, somente um s\u00e9culo mais tarde os portugueses iniciaram a \nexplora\u00e7\u00e3o do Amazonas, de modo que a articula\u00e7\u00e3o entre os informes quinhentistas e os seiscentistas \u00e9 altamente \nproblem\u00e1tica (Porro 1995).  \n\n3 Ver Adams (2000a) e Neves (1996) para um resumo sobre as linhas ecol\u00f3gicas na antropologia. \n\n\n\n 49\n\nestruturais, estruturais e supra-estruturais, na concep\u00e7\u00e3o de Marvin Harris4). Em \u00faltima inst\u00e2ncia, \n\nconsidera-se que pelo menos tr\u00eas problemas adaptativos principais devem ser enfrentados por \n\nqualquer popula\u00e7\u00e3o humana: aquisi\u00e7\u00e3o e processamento de recursos, conviv\u00eancia com as \n\ndificuldades, e a regula\u00e7\u00e3o do tamanho, densidade e distribui\u00e7\u00e3o populacionais. Estes problemas \n\nest\u00e3o relacionados entre si atrav\u00e9s dos conceitos de capacidade suporte e fatores limitantes, centrais \n\n\u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es da ecologia biol\u00f3gica, da ecologia cultural e dos estudos demogr\u00e1ficos. Apesar das \n\nimperfei\u00e7\u00f5es apresentadas pelos modelos que aplicam estes conceitos \u00e0 esp\u00e9cie humana, muitos \n\ndados e novas hip\u00f3teses t\u00eam sido gerados e discutidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ecologia e adapta\u00e7\u00e3o humanas \n\n(Sponsel 1986).  \n\n \n\n3.1.1. As Limita\u00e7\u00f5es do Ambiente Tropical - Julian Steward \n\nO primeiro autor a levantar a import\u00e2ncia da ecologia no processo de diferencia\u00e7\u00e3o cultural e \n\necon\u00f4mica das sociedades humanas \u201cprimitivas\u201d foi o antrop\u00f3logo americano Julian Steward \n\n(Viertler 1988, Neves 1989a). Para Steward, o ambiente f\u00edsico colocavam limites \u00e0 dispers\u00e3o e ao \n\nassentamento humano, influenciando fortemente os padr\u00f5es de comportamento social (Steward e \n\nFaron 1959). Steward e seus alunos buscavam uma explica\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de sociedades muito \n\ndistintas em termos de complexidade social, na Am\u00e9rica do Sul, \u00e0 \u00e9poca do primeiro contato com os \n\neuropeus. As sociedades andinas eram altamente complexas e ricas, vivendo de agricultura irrigada. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, as sociedades ind\u00edgenas das terras baixas (bacia Amaz\u00f4nica) eram bem mais \n\nsimples, sem estratifica\u00e7\u00e3o social, menos adensadas e mais dispersas. As evid\u00eancias indicavam que os \n\nhabitantes da floresta tropical n\u00e3o conseguiriam produzir excedente suficiente para sustentar mais do \n\nque uma sociedade sem estratifica\u00e7\u00e3o social. Para Steward, as culturas nativas da bacia amaz\u00f4nica \n\nteriam tido uma origem local, e seu modelo inaugura a id\u00e9ia do desenvolvimento ind\u00edgena na \n\nAmaz\u00f4nia como uma trajet\u00f3ria curta e simples, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do meio ambiente tropical \n\n(Roosevelt 1991).  \n\n                                                 \n4 Os sistemas socioculturais de Harris s\u00e3o divididos em componentes de infra-estrutura, de estrutura e de supra -\n\nestrutura. A infra-estrutura considera o modo de produ\u00e7\u00e3o (estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia, rela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico -ambientais, \necosistemas e padr\u00f5es de trabalho) e de reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade (padr\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, \ntecnologias de controle populacional); a estrutura consiste nas economias dom\u00e9stica (padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o familiar, \ndivis\u00e3o de trabalho) e pol\u00edtica (propriedade dos recursos produtivos; padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico -militares); a \nsupra-estrutura inclui arte, m\u00fasica, rituais, religi\u00f5es e diversos fen\u00f4menos ideacionais. Para Harris, as mudan\u00e7as tendem \na ser iniciadas na infra-estrutura, provocando mudan\u00e7as posteriores na estrutura e na supra-estrutura. A import\u00e2ncia \ndada \u00e0 infra-estrutura deve-se ao fato de ela envolver as preocupa\u00e7\u00f5es mais fundamentais e vitais do ser humano: a \nprodu\u00e7\u00e3o da subsist\u00eancia e a reprodu\u00e7\u00e3o da vida (Sanderson 1990). Ver tamb\u00e9m Adams (2000a). \n\n\n\n 50\n\nEntretanto, estudos sistem\u00e1ticos dos cronistas do s\u00e9culo XVI, e novas descobertas arqueol\u00f3gicas \n\nocorridas na d\u00e9cada de 1950, indicaram que grupos humanos demograficamente densos, com certo \n\ngrau de fixa\u00e7\u00e3o e, provavelmente, classes sociais diferenciadas, teriam ocupado as v\u00e1rzeas do \n\nAmazonas  (Meggers 1984, Neves 1989). Esses fatos levaram Steward a modificar sua teoria de \n\nocupa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas, propondo que ela teria se dado por popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias dos Andes, que \n\nteriam sofrido um decl\u00ednio cultural nas terras baixas (Steward e Faron 1959, Neves 1989). Assim, a \n\nAmaz\u00f4nia teria sido ocupada por dois tipos culturais distintos: os Povos Horticultores da Floresta \n\nTropical \u00damida, concentrados nas v\u00e1rzeas dos grandes rios, e os Povos Ca\u00e7adores-Coletores \n\nN\u00f4mades, habitando os interfl\u00favios (terra firme) (Steward 1949, Steward and Faron 1959). Para \n\nSteward, o tamanho dos assentamentos, a densidade populacional e o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\ncultural eram maiores ao longo do rio Amazonas e de seus principais afluentes, do que nas regi\u00f5es \n\ninterfluviais (Steward e Faron 1959). Essas diferen\u00e7as eram explicadas atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial de recursos econ\u00f4micos importantes, especialmente as grandes concentra\u00e7\u00f5es de ca\u00e7a e \n\npesca ao longo das v\u00e1rzeas do Amazonas, e devido \u00e0 grande fertilidade dos solos da v\u00e1rzea. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, as regi\u00f5es interfluviais teriam solos mais pobres, uma ca\u00e7a mais esparsa e pouca pesca \n\n(Chagnon e Hames 1980, Neves 1989). A Tabela 3.1 resume as principais caracter\u00edsticas ambientais e \n\ns\u00f3cio-culturais dos tipos culturais propostos por Steward para a bacia Amaz\u00f4nica.  \n\nA teoria de Steward e o determinismo ecol\u00f3gico por ele inaugurado nas explica\u00e7\u00f5es sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana da Amaz\u00f4nia t\u00eam, at\u00e9 hoje, uma grande for\u00e7a explicativa, dominando as \n\nabordagens te\u00f3ricas da antropologia e da arqueologia amaz\u00f4nicas (Roosevelt 1991, Neves 1998). \n\nEssa vis\u00e3o tem encorajado, at\u00e9 hoje, interpreta\u00e7\u00f5es err\u00f4neas sobre a natureza, a cultura e o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, inclusive sobre a exist\u00eancia de um est\u00e1gio evolutivo \n\n\u201cprimitivo\u201d de ca\u00e7adores-coletores e horticultores, que teria sido preservado at\u00e9 hoje nas popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas contempor\u00e2neas (Roosevelt 1991). \n\n \n\n\n\n 51\n\n \n\nTabela 3.1 - Caracter\u00edsticas Ambientais e S\u00f3cio-Culturais dos Tipos Culturais Propostos por Steward \npara a Bacia Amaz\u00f4nica (Steward 1949, Steward e Faron 1959). \n\nTipo Cultural Caracter\u00edsticas Ambientais Caracter\u00edsticas S\u00f3cio-Culturais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPovos \nHorticultores da \nFloresta Tropical \n\u00damida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFertilidade dos solos \nrelativamente baixa, por\u00e9m maior \nque nos interfl\u00favios \n\n \n\nFauna aqu\u00e1tica abundante \n\nProdu\u00e7\u00e3o de algum excedente; \n\nComunidades mais adensadas e \nest\u00e1veis; \n\nSubsist\u00eancia garantida dentro da \nunidade familiar; \n\nSociedade baseada em rela\u00e7\u00f5es de \nparentesco; \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o social incipiente; \n\nSem uni\u00e3o pol\u00edtica entre vilas, n\u00e3o \nexistiam chefes; \n\nAgricultura de corte-e-queima \n(Manihot sp.); \n\nCultura material simples (potes, redes, \npanos, objetos de madeira) ; \n\nMeios de transporte mais efetivos \n(canoas); \n\nRitos religiosos simples. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPovos Ca\u00e7adores-\nColetores \nN\u00f4mades \n\n(Marginais) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBaixa fertilidade dos solos \n\n \n\nFauna escassa e dispersa \n\nComunidades dispersas em regi\u00f5es \nisoladas; \n\nOcupavam \u00e1reas perif\u00e9ricas aos \nprincipais centros culturais; \n\nAssentamentos pequenos e m\u00f3veis; \n\nSociedade baseada em rela\u00e7\u00f5es de \nparentesco; \n\nSem estratifica\u00e7\u00e3o social; \n\nMigra\u00e7\u00e3o constante em busca de \nalimento; \n\nRaramente produzindo excedente; \n\nCultura material ainda mais simples. \n\n \n\n \n\n3.1.2. A Pobreza dos Solos - Betty Meggers \n\nOs primeiros antrop\u00f3logos profissionais americanos que vieram para a Am\u00e9rica Latina adotaram  a \n\nteoria proposta por Steward como estrat\u00e9gia de pesquisa. Entre eles, estava a antrop\u00f3loga e \n\narque\u00f3loga Betty Meggers, para quem o principal ponto de intera\u00e7\u00e3o entre a cultura e o ambiente era \n\n\n\n 52\n\na subsist\u00eancia, e seu aspecto mais vital, a produtividade alimentar (Meggers 1954). Era este aspecto, \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia, que regulava o tamanho e a concentra\u00e7\u00e3o dos assentamentos humanos, \n\ninfluenciando o desenvolvimento s\u00f3cio-pol\u00edtico e tecnol\u00f3gico de cada cultura. Meggers foi a \n\nprimeira a enunciar claramente que \u201c...o n\u00edvel ao qual uma cultura pode se desenvolver depende da capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do meio ambiente\u201d (Neves 1989: 62). \n\nBaseada na grande extens\u00e3o aparentemente uniforme das terras baixas (regimes pluviais e clima), \n\nna observa\u00e7\u00e3o de que na bacia Amaz\u00f4nica n\u00e3o existiam culturas avan\u00e7adas, e em descobertas da \n\n\u00e9poca sobre a pobreza dos solos da floresta amaz\u00f4nica, Meggers (1958) ampliou os argumentos de \n\nSteward, e elaborou uma tipologia de paisagens com base na capacidade produtiva dos solos, \n\ndemonstrando como o meio ambiente impunha limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento cultural (Chagnon e \n\nHames 1980). Nos locais onde os recursos alimentares podiam ser concentrados atrav\u00e9s do manejo \n\nhumano, o tamanho, a densidade e o tempo de perman\u00eancia dos assentamentos poderiam ser \n\naumentados. Em regi\u00f5es onde limites de produtividade eram colocados devido a fatores ambientais \n\nou tecnol\u00f3gicos, os assentamentos iriam estabilizar-se num n\u00edvel compat\u00edvel com a explora\u00e7\u00e3o de \n\nlongo prazo do meio. Utilizando esse crit\u00e9rio, Meggers distinguiu dois ambientes principais na \n\nAmaz\u00f4nia: a terra firme e a v\u00e1rzea, associada s a distintas configura\u00e7\u00f5es culturais (Meggers 1958). \n\nAs popula\u00e7\u00f5es de terra firme (ou Povos Ca\u00e7adores-Coletores N\u00f4mades, na classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSteward) ocupavam as \u201c\u00c1reas sem Potencial Agr\u00edcola\u201d. A combina\u00e7\u00e3o de uma vida n\u00f4made, devido \n\n\u00e0 sazonalidade dos alimentos vegetais e \u00e0 mobilidade da ca\u00e7a, com baixas concentra\u00e7\u00f5es \n\npopulacionais, exercia um efeito limitante na cultura, mantendo-a num n\u00edvel simples, permitindo \n\npouco mais que a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas. J\u00e1 as popula\u00e7\u00f5es das v\u00e1rzeas (Povos da \n\nFloresta Tropical, para Steward) ocupavam as \u201c\u00c1reas de Limitado Potencial Agr\u00edcola\u201d, \n\ncaracterizadas pela exist\u00eancia de agricultura de baixa produtividade, devido \u00e0 baixa fertilidade dos \n\nsolos, e sem possibilidade de incremento econ\u00f4mico. A mandioca era o principal alimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es das v\u00e1rzeas, e os rios forneciam prote\u00edna animal. A exist\u00eancia de uma fonte mais regular \n\nde alimento teria possibilitado uma popula\u00e7\u00e3o mais densa e sedent\u00e1ria, com mais tempo para se \n\ndedicar a outras ativida des, refletindo na expans\u00e3o de outros aspectos da cultura e permitindo uma \n\nincipiente estratifica\u00e7\u00e3o social (Meggers 1985). Por\u00e9m, o fato das popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas terem se \n\nmantido em um n\u00edvel simples de organiza\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o significava que fossem atrasadas ou \n\nestancadas. Para Meggers, elas estavam em equil\u00edbrio com o ambiente, tendo realizado uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o assombrosa a condi\u00e7\u00f5es extremamente desfavor\u00e1veis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Meggers \n\n1958). \n\n \n\n\n\n 53\n\n3.1.3. A Teoria da Circunscri\u00e7\u00e3o Ambiental - Robert Carneiro \n\nUm dos primeiros autores a se opor \u00e0 id\u00e9ia da limita\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foi Robert Carneiro \n\n(Carneiro 1970). Para o autor, o desenvolvimento cultural na floresta tropical n\u00e3o teria sido limitado \n\npela capacidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pois suas pesquisas quantitativas sobre a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimento com os \u00edndios Kuikuru mostraram que esses poderiam permanecer indefinidamente na \n\nmesma \u00e1rea, com uma densidade populacional muito maior que a ent\u00e3o existente, com base na \n\nagricultura de mandioca (Neves 1989). Seus trabalhos derrubaram o argumento da qualidade dos \n\nsolos como fator respons\u00e1vel pelas baixas densidades populacionais das terras baixas da Amaz\u00f4nia \n\n(Chagnon e Hames 1980). \n\nPara Carneiro, a n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de sociedades complexas nas terras baixas, em oposi\u00e7\u00e3o aos Andes, \n\nn\u00e3o representava uma limita\u00e7\u00e3o ambiental, mas sim a inexist\u00eancia de for\u00e7as que levassem a uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, principalmente as guerras. Segundo suas observa\u00e7\u00f5es, em todas as regi\u00f5es onde \n\nhouve o surgimento local de um Estado, a exist\u00eancia de terras agr\u00edcolas circunscritas (montanhas, \n\nmares, desertos) era um fator comum (Carneiro 1970). Na bacia Amaz\u00f4nica, as vilas agr\u00edcolas eram \n\nnumerosas, mas altamente dispersas. A densidade populacional era baixa, e a press\u00e3o sobre terras \n\nf\u00e9rteis era pequena. Apesar de freq\u00fcentes na Amaz\u00f4nia, as guerras eram deflagradas por motivos de \n\nvingan\u00e7a ou prest\u00edgio pessoal e, mesmo assim, quando uma tribo perdia, havia espa\u00e7o em \n\nabund\u00e2ncia para que ela se mudasse sem invadir o territ\u00f3rio de outro povo. Assim, sob as condi\u00e7\u00f5es \n\nde terra agr\u00edcola ilimitada e baixa densidade populacional, o efeito das guerras era dispersar as vilas \n\nsobre uma grande \u00e1rea, mantendo-as aut\u00f4nomas (Carneiro 1970). \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o contrastava com aquela encontrada nos estreitos e f\u00e9rteis vales peruanos, \n\ncircundados por montanhas e delimitados pelo mar e por desertos. Com o aumento populacional \n\nnessas \u00e1reas, o incentivo \u00e0 guerra passou a ser a aquisi\u00e7\u00e3o de novas terras cultiv\u00e1veis. A vila \n\nperdedora ou abandonava o local, o que era raro, ou se submetia ao povo vitorioso, perdendo sua \n\nautonomia, sendo obrigada a pagar tributos, criando uma estratifica\u00e7\u00e3o social. Passo a passo, as vilas \n\nforam sendo integradas, at\u00e9 formarem um grande e \u00fanico imp\u00e9rio (Carneiro 1970). \n\nMas, como explicar os relatos dos primeiros viajantes europeus a percorrerem a bacia Amaz\u00f4nica, \n\nque descreviam vilas densas, com alguma estratifica\u00e7\u00e3o social? Para Carneiro a alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos fazia com que as v\u00e1rzeas se destacassem das terras altas, caracterizando um tipo de \n\ncircunscri\u00e7\u00e3o ambiental. Apesar de n\u00e3o haver uma clara distin\u00e7\u00e3o entre terras produtivas e \n\nimprodutivas, como no Peru, havia um forte gradiente ecol\u00f3gico. O aumento populacional nas \u00e1reas \n\nribeirinhas deveria ter levado a guerras pela ocupa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, e os perdedores, para continuar \n\n\n\n 54\n\nmantendo seu acesso ao rio, freq\u00fcentemente n\u00e3o tinham alternativa a n\u00e3o ser submeter-se aos \n\nvitoriosos. Essa subordina\u00e7\u00e3o teria dado origem aos cacicados amaz\u00f4nicos (Carneiro 1970). \n\nEntretanto, v\u00e1rias cr\u00edticas foram levantadas \u00e0 Teoria da Circunscri\u00e7\u00e3o Ambiental. Entre elas, a de \n\nque o modelo admitiria um aumento populacional anterior a um aumento de produtividade \n\nalimentar; que seus c\u00e1lculos de taxa de esgotamento de solo e produ\u00e7\u00e3o de cultivares haviam sido \n\nbaseados em outras florestas tropicais; e de que seu modelo fora baseado apenas na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmandioca, que n\u00e3o possuiria os requisitos prot\u00e9icos essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o do metabolismo \n\nhumano (Chagnon e Hames 1980, Neves 1989). Assim, apesar da import\u00e2ncia de sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara o desenvolvimento de metodologias quantitativas e abordagens microecol\u00f3gicas na Amaz\u00f4nia, \n\no modelo de Carneiro foi abandonado (Neves 1989) e, com isso, a natureza das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nrecursos estrat\u00e9gicos, meio ambiente e s\u00f3cio-demografia continuaram sem resposta (Chagnon e \n\nHames 1980). \n\n \n\n3.1.4. A Hip\u00f3tese da Limita\u00e7\u00e3o Prot\u00e9ica \u2013 Daniel Gross e Seguidores \n\nEm 1968, D. Lathrap, baseado no baixo potencial prot\u00e9ico da mandioca, prop\u00f4s uma mudan\u00e7a \n\nimportante para a teoria ecol\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o das terras baixas amaz\u00f4nicas: seriam os recursos \n\nanimais e n\u00e3o a pobreza dos solos, o principal fator limitante \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o cultural na Amaz\u00f4nia \n\n(Chagnon e Hames 1980). Com isso, uma nova gera\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos americanistas se prop\u00f4s a \n\nexplicar as varia\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais das popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas atrav\u00e9s de modelos ecol\u00f3gicos que \n\ncolocavam a prote\u00edna de alta qualidade como o fator limitante. \n\nConcordando em parte com Carneiro, que a baixa densidade populacional e os curtos per\u00edodos de \n\nassentamento num mesmo local, caracter\u00edsticos das popula\u00e7\u00f5es interfluviais, n\u00e3o eram controlados \n\npelo potencial agr\u00edcola, Lathrap (1968) sugeriu que essas limita\u00e7\u00f5es estariam diretamente \n\nrelacionadas \u00e0 escassez de ca\u00e7a e pesca. O acesso aos recursos aqu\u00e1ticos das v\u00e1rzeas estaria limitado \n\n\u00e0s popula\u00e7\u00f5es dos interfl\u00favios pela exist\u00eancia de guerras com as popula\u00e7\u00f5es das v\u00e1rzeas. Estas, por \n\nsua vez, teriam assentamentos mais permanentes, com densidades populacionais maiores, como \n\nresultado da grande concentra\u00e7\u00e3o de recursos aos quais teriam acesso (Chagnon e Hames 1980). \n\nLathrap (1968) prop\u00f4s, tamb\u00e9m, que os grupos interfluviais poderiam ser descendentes de povos \n\nculturalmente mais avan\u00e7ados, empurrado para o interior por grupos ribeirinhos, adaptando-se ao \n\nambiente da terra firme. \n\n\n\n 55\n\nGross (1975) foi o primeiro antrop\u00f3logo a tentar quantificar, comparar e resumir os dados sobre a \n\npropor\u00e7\u00e3o de prote\u00edna animal consumida pelos povos ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia. Seus resultados \n\ndemonstraram que o consumo de prote\u00edna variava consideravelmente entre as sociedades \n\namaz\u00f4nicas, apesar de n\u00e3o haver sinais de desnutri\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica, e que todos os grupos levantados \n\npossu\u00edam um consumo acima do padr\u00e3o exigido internacionalmente. Gross concluiu que, apesar da \n\nprote\u00edna ser um fator limitante potencial na floresta tropical, as popula\u00e7\u00f5es humanas amaz\u00f4nicas \n\nteriam respondido a essa situa\u00e7\u00e3o desenvolvendo mecanismos sociais que regulariam suas pr\u00f3prias \n\ndensidades populacionais, mantendo-as dentro da capacidade suporte do meio, como a guerra \n\n(Chagnon e Hames 1980). \n\nEric Ross foi um dos autores mais ambiciosos dessa escola (Chagnon e Hames 1980). Apesar de \n\nconcordar que prote\u00edna era um fator limitante na Amaz\u00f4nia, Ross ampliou o conceito de falta de \n\nbiomassa animal para aspectos comportamentais e de intera\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas. A aquisi\u00e7\u00e3o de prote\u00edna de \n\nalta qualidade envolveria m\u00faltiplas vari\u00e1veis: tamanho dos animais, guerras e padr\u00e3o de \n\nassentamento, distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o animal, tecnologia dispon\u00edvel para ca\u00e7a e pesca, e \n\ncaracter\u00edsticas comportamentais das esp\u00e9cies exploradas, entre outros (Ross 1978). O autor \n\nconsiderava os tabus alimentares amaz\u00f4nicos como parte central dos mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \n\nhumana. A escassez de prote\u00edna afetaria o sistema de cren\u00e7as, que retroalimentaria as adapta\u00e7\u00f5es \n\nideol\u00f3gicas e culturais. Ou seja, os tabus alimentares teriam a fun\u00e7\u00e3o de otimizar a adapta\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente (Chagnon e Hames 1980). \n\nDiversos autores, apesar de admitirem a Hip\u00f3tese da Limita\u00e7\u00e3o Prot\u00e9ica, apresentaram cr\u00edticas aos \n\nmodelos at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidos. Para Vickers (1988), a escola prot\u00e9ica e a extin\u00e7\u00e3o local de fauna \n\ncomo explica\u00e7\u00f5es para as baixas densidades populacionais dos povos da terra firme era plaus\u00edvel, \n\nmas havia defici\u00eancias. O modelo nunca havia sido demonstrado, por exemplo, com dados de longo \n\nprazo; o conceito de extin\u00e7\u00e3o obscurecia processos esp\u00e9cie-espec\u00edficos; e os territ\u00f3rios de \n\nexplora\u00e7\u00e3o eram vistos como \u00e1reas em que as popula\u00e7\u00f5es de presas eram progressivamente \n\nreduzidas, subestimando as possibilidades de manuten\u00e7\u00e3o populacional, crescimento ou \n\nrecrutamento a partir da floresta adjacente. Para Vickers, os adensamentos populacionais humanos \n\npoderiam provocar extin\u00e7\u00f5es locais atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o do habitat ou da preda\u00e7\u00e3o, mas as \n\npopula\u00e7\u00f5es animais n\u00e3o seriam controladas pelos predadores humanos. \n\nJ\u00e1 Milton (1984) acreditava que a explica\u00e7\u00e3o para os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o humana da bacia \n\nAmaz\u00f4nica necessitava de abordagens multifatoriais, que examinassem fatores como a precipita\u00e7\u00e3o, \n\na fertilidade do solo, a composi\u00e7\u00e3o da floresta, os padr\u00f5es fenol\u00f3gicos e a abund\u00e2ncia de fauna, por \n\nexemplo. Para Hames (1987), a maior parte das pesquisas sobre fatores limitantes na Amaz\u00f4nia \n\nprocurava testar a validade das hip\u00f3teses atrav\u00e9s de estimativas diretas ou indiretas da capacidade \n\n\n\n 56\n\nsuporte do ambiente (Meggers 1954, Meggers 1958, Lathrap 1968, Carneiro 1970), ou atrav\u00e9s de \n\nmedidas das taxas de consumo dos recursos cr\u00edticos (Beckerman 1979, Chagnon e Hames 1979, \n\nGross 1975). Entretanto, nenhuma considera\u00e7\u00e3o abrangente fora feita dos custos na obten\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, seus usos, ou dos fatores que determinavam o tempo gasto em trabalho. Para Hames \n\n(1987), o consumo prot\u00e9ico era uma fun\u00e7\u00e3o complexa da efici\u00eancia e do tempo de forrageio: quando \n\na produtividade da ca\u00e7a ou da pesca diminu\u00eda, o Homem podia recorrer a estrat\u00e9gias como aumentar \n\no tempo gasto com essas atividades, mudar para \u00e1reas mais ricas em prote\u00edna animal, ou aumentar \n\nsua depend\u00eancia de prote\u00edna vegetal. \n\nPara Chagnon e Hames (1980), as teorias da escola prot\u00e9ica padeciam de alguns problemas \n\ncomuns, como a defici\u00eancia geral de dados quantitativos sobre ca\u00e7a, tamanhos populacionais e taxas \n\nde crescimento ao longo do tempo, padr\u00f5es de mortalidade, pr\u00e1ticas guerreiras e variabilidade da \n\ndieta atrav\u00e9s do tempo. Para aqueles autores (op.cit.), n\u00e3o haveria raz\u00e3o para suspeitar que as \n\npopula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas ind\u00edgenas tivessem tido uma dieta prot\u00e9ica deficiente, negando uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o simples e direta entre vari\u00e1veis ecol\u00f3gicas e culturais. Acreditam, inclusive, que as \n\ndensidades populacionais de terra firme poderiam ter sido subestimadas no passado. \n\n \n\n3.1.5. As Cr\u00edticas ao Debate Prot\u00e9ico \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, v\u00e1rios autores come\u00e7aram a expressar sua discord\u00e2ncia quanto ao \n\ndeterminismo ecol\u00f3gico que vinha dominando as explica\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana da \n\nAmaz\u00f4nia. Beckerman (1979 e 1991) discordava principalmente da hip\u00f3tese da limita\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica \n\nproposta por Gross, criticando dois pontos principais: a suposta falta de prote\u00edna animal na \n\nAmaz\u00f4nia e a suposi\u00e7\u00e3o de que a popula\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica j\u00e1 teria atingido seu equil\u00edbrio por volta de \n\n1500. Para o autor, as popula\u00e7\u00f5es humanas amaz\u00f4nicas estavam em crescimento quando os \n\nprimeiros europeus chegaram \u00e0 Am\u00e9rica, e a utiliza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros etnogr\u00e1ficos contempor\u00e2neos \n\n(tamanho de assentamento, grau de sedentariza\u00e7\u00e3o, etc.) teria levado a suposi\u00e7\u00f5es incorretas. Na \n\nverdade, as popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-conquista teriam sido v\u00edtimas de duas fortes press\u00f5es seletivas \u2013 as \n\nepidemias do Velho Mundo e a preda\u00e7\u00e3o euro-americana. Apesar de parecer plaus\u00edvel que os \n\npadr\u00f5es contempor\u00e2neos de assentamento estivessem ligados a quest\u00f5es de subsist\u00eancia, \n\nassentamentos pequenos, m\u00f3veis e dispersos poderiam representar, na verdade, vantagens \n\nadaptativas contra ca\u00e7adores de escravos, seringueiros, fazendeiros, garimpeiros, e doen\u00e7as \n\ncontagiosas. Neste sentido, conquista europ\u00e9ia poderia ter tido uma a\u00e7\u00e3o seletiva sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas, removendo preferencialmente as concentra\u00e7\u00f5es populacionais maiores e \n\nmais densas (Beckerman 1979 e 1991). \n\n\n\n 57\n\nMesmo que esses fatos n\u00e3o pudessem ser comprovados historicamente, Beckerman (1979) \n\nacreditava que considerar a hip\u00f3tese da prote\u00edna animal como fator limitante era infundada, j\u00e1 que a \n\nfloresta tropical permitiria o acesso \u00e0 prote\u00edna vegetal, mesmo que a qualidade desta, em termos de \n\namino\u00e1cidos, fosse inferior. Para aquele autor (op.cit.), \u00e9 bastante prov\u00e1vel que no per\u00edodo pr\u00e9-\n\ncontato a maior parte dos povos amaz\u00f4nicos garantisse sua subsist\u00eancia com prote\u00edna vegetal, uma \n\nvez que, devido aos vastos contingentes populacionais existentes, a ca\u00e7a e a pesca sozinhas n\u00e3o \n\ngarantiriam sua sustentabilidade. Somente ap\u00f3s a tremenda perda populacional sofrida p\u00f3s-\n\nconquista, teria se tornado poss\u00edvel obter prote\u00edna de alta qualidade atrav\u00e9s da ca\u00e7a. Al\u00e9m disso, o \n\nfato de existirem extin\u00e7\u00f5es locais de fauna associadas a ocupa\u00e7\u00f5es humanas, isto n\u00e3o estabeleceria \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta de causalidade, j\u00e1 que animais inteligentes e com alta mobilidade, como porco-do-\n\nmato e anta, poderiam ter aprendido a evitar as proximidades de assentamentos humanos \n\nBeckerman (1979). \n\nSponsel (1986) acredita que numa regi\u00e3o t\u00e3o grande, diversa e complexa como a Amaz\u00f4nia, \n\ndificilmente um \u00fanico fator limitante teria for\u00e7a explicativa em todas as situa\u00e7\u00f5es. Parece mais \n\nprov\u00e1vel que exista uma hierarquia de fatores limitantes operando em diferentes combina\u00e7\u00f5es, \n\ndependendo da cultura considerada, do ecossistema local e de suas hist\u00f3rias. Este autor (op.cit.) traz \n\numa ampla revis\u00e3o sobre o debate adaptativo na Amaz\u00f4nia.  \n\nUma das pesquisadoras mais cr\u00edticas \u00e0 influ\u00eancia exercida pelo determinismo ecol\u00f3gico sobre as \n\npesquisas antropol\u00f3gicas, arqueol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas, na Amaz\u00f4nia, \u00e9 a arque\u00f3loga americana Anna \n\nRoosevelt. Para Roosevelt (1991) o uso da categoria ecol\u00f3gica de floresta tropical \u00famida de \n\ninterfl\u00favio, como o principal habitat funcional da regi\u00e3o, foi um dos respons\u00e1veis pela reconstitui\u00e7\u00e3o \n\nincorreta da evolu\u00e7\u00e3o cultural humana na Amaz\u00f4nia. O fato de as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas p\u00f3s-contato \n\nocuparem \u00e1reas pobres em recursos teria feito com que os modelos evolutivos propostos \n\nprojetassem o modelo etnogr\u00e1fico para a pr\u00e9-hist\u00f3ria, interpretando-o como uma adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nfloresta tropical \u00famida pobre em nutrientes, desconsiderando a riqueza dos biomas amaz\u00f4nicos \n\n(Roosevelt 1989, 1991 e 1994). \n\nSegundo Roosevelt, as diferen\u00e7as entre os modos de vida das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9 e p\u00f3s-contato podem \n\nser explicadas, principalmente, pelos novos contextos demogr\u00e1ficos, geogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e \n\ns\u00f3cio-pol\u00edticos das popula\u00e7\u00f5es nativas da Amaz\u00f4nia. Apesar das abordagens ecol\u00f3gicas na \n\nantropologia amaz\u00f4nica terem centrado suas interpreta\u00e7\u00f5es no ajuste das popula\u00e7\u00f5es e de seus \n\npadr\u00f5es culturais ao ambiente natural, essas popula\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m tiveram que se adaptar a contextos \n\ndemogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e pol\u00edticos diversos. Desde a conquista, os padr\u00f5es demogr\u00e1ficos, que \n\ns\u00e3o um fator crucial no manejo de recursos, mudaram substancialmente. Muitas \u00e1reas \n\nexperimentaram dr\u00e1sticas redu\u00e7\u00f5es populacionais, muitos grupos foram extintos, e a maior parte da \n\n\n\n 58\n\npopula\u00e7\u00e3o que ocupava as v\u00e1rzeas desapareceu. O fato da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das popula\u00e7\u00f5es \n\nnativas ter se alterado tanto ap\u00f3s a chegada dos europeus, explica porque as adapta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\n\nconquista deveriam ser significativamente distintas das atuais (Roosevelt 1989). \n\nAchados arqueol\u00f3gicos ocorridos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, na Amaz\u00f4nia, t\u00eam mostrado que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 bastante antiga, como foi muito intensa. Al\u00e9m disso, h\u00e1 evid\u00eancias de \n\nque a subsist\u00eancia, a densidade demogr\u00e1fica e a organiza\u00e7\u00e3o social mudou v\u00e1rias vezes ao longo dos \n\ns\u00e9culos. Roosevelt (1989 e 1994) identificou quatro \u201cest\u00e1gios\u201d de manejo pr\u00e9-hist\u00f3rico dos recursos \n\nna Amaz\u00f4nia, cujas caracter\u00edsticas est\u00e3o resumidas na Tabela 3.2. Cada um desses \u201cest\u00e1gios\u201d \n\nhipot\u00e9ticos de uso dos recursos naturais parece estar relacionado a um aumento populacional \n\nsignificativo, de acordo com os registros arqueol\u00f3gicos, apesar dos padr\u00f5es variarem. \n\n\n\n 59\n\nTabela 3.2 \u2013 Popula\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-hist\u00f3ricas da Amaz\u00f4nia definidas de acordo com as estrat\u00e9gias de manejo dos recursos e subsist\u00eancia (Roosevelt 1989) \n\nTipo de \nmanejo \n\nPer\u00edodo de Ocupa\u00e7\u00e3o Subsist\u00eancia Vest\u00edgios \n\nPaleo\u00edndios \nCa\u00e7adores-\ncoletores \nn\u00f4mades \n\nProvavelmente antes de \n10.000 AP \n\nN\u00e3o completamente identificada. Provavelmente viviam dos \nrecursos da fauna e da flora de floresta tropicais secas, florestas de \ngaleria, p\u00e2ntanos e savanas. Desde ca\u00e7a especializada de animais \nterrestres e grandes animais aqu\u00e1ticos, at\u00e9 coleta de amplo \nespectro de fauna de menor parte e plantas.  \n\nMaterial pr\u00e9-cer\u00e2mico em cavernas, \nabrigos e sambaquis. Similaridades entre \nartefatos de algumas \u00e1reas sugerem \ndeslocamentos de longa dist\u00e2ncia, troca, \nou comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nPrimeiras \nocupa\u00e7\u00f5es \nsedent\u00e1rias \n\nEntre ca. 8.000 e 3.000 AP, \nconcordando com as \ndata\u00e7\u00f5es para os sambaquis \ndo sudeste brasileiro. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria por ca\u00e7adores-coletores intensivos ou \nagricultores incipientes, com base numa vasta gama de recursos \naqu\u00e1ticos e vegetais \n\nSambaquis com restos fluviais e mar\u00edtimos \nem antigos terra\u00e7os fluviais e praias no \nBaixo Amazonas. Ex: Taperinha, na regi\u00e3o \nde Santar\u00e9m. \n\nPrimeiros \nhorticultores \n\nIn\u00edcio em 3.000 AP Primeira ocupa\u00e7\u00e3o por horticultores ceramistas sedent\u00e1rios, cujo \ntipo de subsist\u00eancia mais se aproxima das atuais sociedades \nind\u00edgenas. Horticultura baseada em ra\u00edzes tuberosas, pesca e ca\u00e7a. \nEstrat\u00e9gia de subsist\u00eancia baseada na maximiza\u00e7\u00e3o da fauna como \nfonte prot\u00e9ica e na horticultura como fonte cal\u00f3rica. Este sistema \npossui paralelos com os atuais: import\u00e2ncia do cultivo de ra\u00edzes, a \nfauna fornece prote\u00edna, \u00eanfase simb\u00f3lica nos animais, \nassentamento em aldeias relativamente pequenas e esparsas. \n\nS\u00edtios relativamente raros e pequenos, \nfuncionalmente indiferenciados. Primeiros \nartefatos cer\u00e2micos elaborados da Am\u00e9rica \ndo Sul, com figuras animais e geom\u00e9tricas. \nS\u00edtios nas barrancas dos rios e lagos atuais, \nmaiores que os anteriores, indicando uma \ncerta estabilidade no assentamento. Ex: \nParmana (m\u00e9dio Orinoco) e Yarinacocha. \n\nCacicados \nagr\u00edcolas \n\nDesde 1.000 AP at\u00e9 a \nconquista pelos europeus \n\nMudan\u00e7as significativas ocorreram no tamanho e na organiza\u00e7\u00e3o \ndas sociedades ind\u00edgenas em algumas \u00e1reas da Amaz\u00f4nia (margens \ndos grandes rios, deltas, sop\u00e9s de montanhas), dando origem aos \ncacicados. Economias baseadas principalmente em culturas como \no milho ou gram\u00edneas nativas, utilizadas tanto como fontes de \nprote\u00edna como de carbohidratos. Em Maraj\u00f3 h\u00e1 evid\u00eancias de \nestratifica\u00e7\u00e3o social e utiliza\u00e7\u00e3o da fruta do a\u00e7a\u00ed, de sementes de \ntucuma e \u00e1rvores como Inga spp. e Sterculia. Constru\u00e7\u00e3o de \ngrandes obras para controel das \u00e1guas, agricultura, habita\u00e7\u00e3o, \ntransporte e defesa. Algumas sociedades eram guerreiras e \nexpansionistas. Artefatos altamente elaborados, com imagens \nhumanas al\u00e9m dos animais \n\nRelatos hist\u00f3ricos e grandes s\u00edtios de \u201cterra \npreta\u201d com v\u00e1rios metros de \nprofundidade, e vastas \u00e1reas alteradas pela \nconstru\u00e7\u00e3o de tesos e outras constru\u00e7\u00f5es \nna paisagem. Ex: Caramutins (Maraj\u00f3), \ncom 10 km2; Parmana e Aterro dos Bichos \n(Maraj\u00f3).  \n\n \n\n\n\n 60\n\nO padr\u00e3o contempor\u00e2neo das sociedades ind\u00edgenas seria muito semelhante ao dos primeiros \n\nhorticultores amaz\u00f4nicos. Mas, apesar das semelhan\u00e7as \u2013  sistema horticultor baseado no cultivo de \n\nmandioca, na fauna como fonte prot\u00e9ica, na import\u00e2ncia dos animais no mundo simb\u00f3lico, e o \n\nassentamento em aldeias relativamente pequenas e dispersas \u2013 n\u00e3o existe continuidade temporal \n\nentre essas sociedades. O modo de vida dos primeiros horticultores desapareceu e foi substitu\u00eddo \n\npelos cacicados agr\u00edcolas, s\u00f3 readquirindo import\u00e2ncia ap\u00f3s os deslocamentos e as imensas perdas \n\npopulacionais p\u00f3s-conquista. Para Roosevelt (1993), o sistema de subsist\u00eancia horticultor parece ser \n\nadaptativo em condi\u00e7\u00f5es de baixa densidade populacional e falta de competi\u00e7\u00e3o intensiva por \n\nrecursos e terras. Seu sucesso est\u00e1 em garantir uma produ\u00e7\u00e3o abundante de calorias atrav\u00e9s da \n\nagricultura, de forma que a fauna pode ser utilizada apenas como fonte prot\u00e9ica. Seu \n\ndesaparecimento, durante o per\u00edodo de expans\u00e3o populacional na pr\u00e9-hist\u00f3ria recente, parece estar \n\nrelacionado \u00e0 impossibilidade de produzir prote\u00edna em um n\u00edvel tr\u00f3fico mais baixo, atrav\u00e9s da \n\nagricultura. Para dar este passo, os horticulturalistas teriam que ter optado pelo plantio de sementes, \n\ncomo o milho, por exemplo, ao inv\u00e9s de ra\u00edzes tuberosas. Este teria sido o passo dado pelas aldeias \n\ndas v\u00e1rzeas do Amazonas e do m\u00e9dio Orinoco, dando origem aos grandes cacicados (Roosevelt \n\n1993). \n\nO plantio do milho teria possibilitado a exist\u00eancia de um excedente de prote\u00edna que permitiu a \n\nsedentariza\u00e7\u00e3o e a posterior evolu\u00e7\u00e3o social. Achados de Roosevelt no s\u00edtio arqueol\u00f3gico de \n\nParmana (Venezuela) fizeram-na concluir que houve um r\u00e1pido crescimento populacional no \n\nmesmo per\u00edodo em que o milho foi introduzido nessas aldeias, o que teria coincidido tamb\u00e9m com a \n\nemerg\u00eancia dos cacicados (Carneiro 1995). Estes achados s\u00e3o corroborados pelos relatos hist\u00f3ricos \n\ndos viajantes europeus: sociedades com uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica baseada numa hierarquia \n\nestratificada, composta por chefes locais e regionais, nobres, comuns, servos, fazendeiros e escravos \n\ncapturados. Suas economias eram complexas e de grande escala, e inclu\u00edam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \n\nra\u00edzes e sementes, atrav\u00e9s dos sistemas de mono e policultura, ca\u00e7a intensiva, pesca e estocagem de \n\nalimento. Roosevelt (1993) trouxe uma descri\u00e7\u00e3o dos cacicados que ocupavam as v\u00e1rzeas e o \n\nestu\u00e1rio do Amazonas \u00e0 \u00e9poca da conquista. Todavia, o plantio anual intensivo era extremamente \n\ncustoso em termos de m\u00e3o-de-obra e, ap\u00f3s a cat\u00e1strofe populacional do contato, as sociedades \n\nremanescentes teriam retornado ao cultivo de ra\u00edzes, simplificando os sistemas pol\u00edticos. Assim, os \n\nmodos de vida contempor\u00e2neos podem ser vistos como adapta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e0s mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas e nas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade ocidental (Roosevelt 1993). \n\nApesar de Roosevelt fazer uma tentativa de superar a velha dicotomia v\u00e1rzea x terra firme e o \n\ndeterminismo ecol\u00f3gico presente na interpreta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana da Amaz\u00f4nia, alguns \n\nautores fazem cr\u00edticas nesse sentido a seu trabalho. Carneiro (1995) acredita que, na verdade, \n\nRoosevelt n\u00e3o conseguiu banir os fatores ecol\u00f3gicos de sua interpreta\u00e7\u00e3o. Para ele, apesar de \n\n\n\n 61\n\nRoosevelt advogar para si o pioneirismo da hip\u00f3tese dos cacicados amaz\u00f4nicos, outros autores j\u00e1 \n\nhaviam discutido essa possibilidade anteriormente, incluindo o pr\u00f3prio autor, Betty Meggers e D. \n\nLathrap. Para Carneiro (1995), os recursos aqu\u00e1ticos dispon\u00edveis no rio Amazonas e no Orinoco \n\nseriam mais do que suficientes para sustentar grandes popula\u00e7\u00f5es nas suas v\u00e1rzeas e permitir a \n\nsedentariza\u00e7\u00e3o, sem que houvesse a necessidade de recorrerem ao milho. A forma\u00e7\u00e3o dos cacicados \n\nnas v\u00e1rzeas e sua aus\u00eancia nos interfl\u00favios seria mesmo explicada pela circunscri\u00e7\u00e3o ambiental (ver \n\nacima).  \n\nApesar de todas as cr\u00edticas levantadas \u00e0s hip\u00f3teses de fatores limitantes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana na \n\nAmaz\u00f4nia, existe um ponto com o qual a maior parte dos autores concorda (Lathrap 1968, Carneiro \n\n1970, Steward 1949, Meggers 1984 e 1987, Roosevelt 1989) a v\u00e1rzea e a terra firme apresentam \n\noportunidades e limita\u00e7\u00f5es distintas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, sendo que a primeira foi capaz de sustentar \n\nos maiores assentamentos humanos da pr\u00e9-hist\u00f3ria recente. Este padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 explicado, \n\nem geral, pela relativa fertilidade do solo e pela facilidade de acesso aos recursos da fauna aqu\u00e1tica, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra firme.  \n\nTodavia, apesar da fertilidade, a v\u00e1rzea \u00e9 um ambiente de alto risco, que apresenta desvantagens \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o humana: impossibilidade de se cultivar ao longo de todo o ano devido \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas; inunda\u00e7\u00f5es extremas ocasionais que recobriam mesmo os terrenos mais \n\naltos; e, na regi\u00e3o estuarina, as varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias da mar\u00e9 (Carneiro 1995, Denevan 1996)5. Muitos \n\nautores acreditam que a incerteza existente nas v\u00e1rzeas quanto \u00e0s cheias faria com que as sociedades \n\na\u00ed estabelecidas n\u00e3o pudessem depender exclusivamente deste ecossistema para a agricultura. De \n\nalguma forma, a terra firme tamb\u00e9m seria utilizada para o plantio (Carneiro 1995).  \n\nDenevan (1996) sugeriu um modelo de complementaridade entre a v\u00e1rzea e a terra firme, que \n\nbusca superar a velha dicotomia. As v\u00e1rzeas de fato forneceriam um substrato ideal para o plantio da \n\nmandioca e do milho, al\u00e9m de acesso aos recursos pesqueiros. Todavia, nem mesmo as estrat\u00e9gias \n\nde estocagem de alimento dos cacicados poderiam garantir a alimenta\u00e7\u00e3o de grandes popula\u00e7\u00f5es \n\ndurante per\u00edodos prolongados de cheia, ou durante cheias excepcionalmente grandes, o que s\u00f3 seria \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s da exist\u00eancia de recursos vindos da terra firme. Para o autor (op.cit.), os \n\nassentamentos pr\u00e9-hist\u00f3ricos ribeirinhos teriam se localizado principalmente nas barrancas que \n\nseparam o terreno aluvial recente da v\u00e1rzea amaz\u00f4nica dos terrenos mais antigos do Terci\u00e1rio e do \n\n                                                 \n5 A riqueza da biomassa vegetal das v\u00e1rzeas atrai in\u00fameros herb\u00edvoros e inset\u00edvoros que constituem uma importante \n\nfonte de prote\u00edna para as popula\u00e7\u00f5 es humanas. A pesca \u00e9 a principal fonte de prote\u00ednas. A maior parte das popula\u00e7\u00f5es \ncontempor\u00e2neas de v\u00e1rzea s\u00e3o caracterizadas na maior parte dos casos por um uso extensivo, ao inv\u00e9s de intensivo, \ndos recursos, utilizando apenas uma parte do potencial da regi\u00e3o. As popula\u00e7\u00f5es da v\u00e1rzea do baixo Amazonas \ntamb\u00e9m t\u00eam, normalmente, um acesso a uma \u00e1rea maior de floresta de terra firme que as popula\u00e7\u00f5es do alto \nAmazonas, onde a precipita\u00e7\u00e3o mais intensa e os meandros dos rios limitam a \u00e1rea de terra n\u00e3o inund\u00e1vel (Moran \n1993b). \n\n\n\n 62\n\nPleistoceno (terra firme), e n\u00e3o na v\u00e1rzea propriamente dita. Esta estrat\u00e9gia permitiria a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos de ambos os ecossistemas (Porro 1995, Denevan 1996, Petersen et al. 2001). Mesmo \n\nque os solos destas \u00e1reas de contato \u2013 as barrancas \u2013 n\u00e3o fossem t\u00e3o produtivos quanto o das \n\nv\u00e1rzeas, isso seria compensado pela aus\u00eancia de risco de inunda\u00e7\u00e3o e pela facilidade de defesa, gra\u00e7as \n\na sua altitude relativamente elevada (Denevan 1996). O modelo de Denevan (1996) combina a \n\nagricultura itinerante de terra firme com outras estrat\u00e9gias (jardins dom\u00e9sticos, culturas mais \n\nintensivas e manejo agroflorestal), dada a dificuldade tecnol\u00f3gica da agricultura (machados de pedra) \n\nem garantir, sozinha, a subsist\u00eancia de grandes contingentes populacionais (Denevan 1992). \n\nDenevan (1996) trouxe uma revis\u00e3o dos dados arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e agr\u00edcolas que sustentariam \n\na hip\u00f3tese de complementaridade entre v\u00e1rzea e terra firme. \n\nOutra possibilidade discutida \u00e9 que a agricultura na v\u00e1rzea tenha sido exageradamente enfatizada \n\npelos modelos anteriores, e a import\u00e2ncia dos recursos aqu\u00e1ticos (peixes, peixes-boi, tartarugas) \n\nnegligenciada. De fato, a exist\u00eancia de terra preta ao longo dos rios de \u00e1guas claras e pretas \u00e9 uma \n\nindica\u00e7\u00e3o de que assentamentos maiores poderiam ser sustentados por alguma combina\u00e7\u00e3o entre \n\nrecursos aqu\u00e1ticos e uma agricultura de terra firme minimamente produtiva. Ou seja, a agricultura de \n\nv\u00e1rzea poderia ter sido mais ou menos importante para a ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, \n\ndependendo das condi\u00e7\u00f5es locais (Petersen, Neves et al. 2001). Da mesma forma, j\u00e1 foi demonstrado \n\nque existe uma ampla gama de varia\u00e7\u00e3o nas taxas de aquisi\u00e7\u00e3o de prote\u00edna animal pelas popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas etnogr\u00e1ficas6 (Beckerman 1994). \n\nA import\u00e2ncia da heterogeneidade ambiental na Amaz\u00f4nia \u00e9 discutida por Coomes (1992). A partir \n\nde suas pesquisas com popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas do rio Tahuayo, no Peru, Coomes (1992) discordou \n\nque os rios de \u00e1guas pretas sejam \u201crios de fome\u201d. Essas comunidades produzem o suficiente para si \n\nal\u00e9m de um excedente na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, florestal e na pesca, que \u00e9 comercializado no mercado. \n\nUma an\u00e1lise hist\u00f3rica da regi\u00e3o tamb\u00e9m mostrou que o modo de vida das popula\u00e7\u00f5es locais n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminado pelo ambiente, ou fixo no tempo. Ao contr\u00e1rio, o uso de recursos na bacia do Tahuayo \n\ntem sido definido e redefinido pelas demandas econ\u00f4micas externas (borracha, peles de animais, \n\nbarbasco, madeira, produtos agr\u00edcolas). Desde o fim do s\u00e9culo XIX, os habitantes da bacia do \n\nTahuayo tem apresentado uma varia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel naqueles tra\u00e7os culturais que supostamente \n\nindicam a adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente das \u00e1guas pretas: mudan\u00e7as no padr\u00e3o de assentamento (de \n\nunidades dom\u00e9sticas dispersas de seringueiros a um cont\u00ednuo de vilas ao longo do rio), na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social (de hier\u00e1rquica para igualit\u00e1ria), na produ\u00e7\u00e3o para o mercado (de produtos \n\nflorestais para produtos agr\u00edcolas), e nas rela\u00e7\u00f5es comerciais (cr\u00e9dito, trocas e com\u00e9rcio) (Coomes \n\n                                                 \n6 Dados recentes sobre aloca\u00e7\u00e3o de tempo nessas sociedades mostram que existem dois padr\u00f5es conflitantes nas \n\nestrat\u00e9gias de ca\u00e7a: minimiza\u00e7\u00e3o de tempo versus maximiza\u00e7\u00e3o de energia (ou prote\u00edna) (Descola 1994). \n\n\n\n 63\n\n1992). Uma visita \u00e0 regi\u00e3o do Tuhuayo h\u00e1 100, 50, ou mesmo 20 anos antes, em busca de respostas \n\nadaptativas a ambientes pobres, teria resultado em conclus\u00f5es distintas. Para Coomes (1992), \n\nmudan\u00e7as temporais podem ser melhor explicadas atrav\u00e9s das for\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas \n\nque mediam a rela\u00e7\u00e3o entre cultura e ambiente, do que por diferen\u00e7as ambientais regionais. A \n\nhist\u00f3ria adaptativa humana ao longo do rio Tuhuayo \u00e9 muito mais complexa e din\u00e2mica do que \n\npoderia ser retratado por um modelo de respostas \u00e0s limita\u00e7\u00f5es ambientais dos rios de \u00e1guas pretas.  \n\nApesar de estudar as savanas amaz\u00f4nicas bolivianas, Erickson (2000) tamb\u00e9m mostrou que no \n\npassado pr\u00e9-conquista o ambiente j\u00e1 havia sido altamente modificado por popula\u00e7\u00f5es humanas, \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de campos elevados, represas, tesos de grandes assentamentos e estradas. Seus \n\nachados s\u00e3o compat\u00edveis com as estrat\u00e9gias utilizadas atualmente pelas popula\u00e7\u00f5es locais. O \n\ncomplexo de represas e estradas encontrados por Erickson (2000) cobre uma \u00e1rea de 525 km2 na \n\nregi\u00e3o de Baures, indicando a exist\u00eancia de uma aq\u00fcicultura intensiva. Segundo o autor (op.cit.), as \n\npopula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hisp\u00e2nicas deveriam utilizar esta tecnologia para obter prote\u00edna animal (peixes e \n\ninvertebrados de \u00e1gua doce) suficiente para sustentar grandes e densos assentamentos populacionais \n\nna savana. Al\u00e9m disso, as represas de peixe contempor\u00e2neas est\u00e3o freq\u00fcentemente associadas \u00e0 \n\npalmeira Mauritia flexuosa (buriti), cujos frutos s\u00e3o ricos em vitamina A e C, \u00f3leo e prote\u00edna. Outras \n\npartes da palmeira fornecem ainda amido, larvas comest\u00edveis, e fibras. O complexo de represas de \n\nBaures \u00e9 um exemplo da cria\u00e7\u00e3o e manejo de uma paisagem antr\u00f3pica, por popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-contato, \n\ndestinada a regular o n\u00edvel das \u00e1guas nas savanas. As represas artificiais aumentavam a concentra\u00e7\u00e3o \n\ne a estocagem de peixes vivos, garantindo \u00e1gua para consumo humano e melhorando os habitats \n\npara a ca\u00e7a. Ao inv\u00e9s de domesticarem as esp\u00e9cies, essas popula\u00e7\u00f5es domesticaram a paisagem, \n\npossibilitando a exist\u00eancia de grandes assentamentos humanos no que muitos considerariam um \n\nambiente marginal (Erickson 2000). \n\n \n\n3.1.6. Tend\u00eancias Atuais no Debate  \n\nOs avan\u00e7os arqueol\u00f3gicos das \u00faltimas d\u00e9cadas, na Amaz\u00f4nia, n\u00e3o foram acompanhados por \n\nelabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que ajudem a explicar as din\u00e2micas s\u00f3cio-pol\u00edticas das sociedades amaz\u00f4nicas \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricas dos \u00faltimos dois mil\u00eanios. Na opini\u00e3o de Neves (1998), essa situa\u00e7\u00e3o reflete a ainda \n\nforte influ\u00eancia das id\u00e9ias de Steward na arqueologia brasileira, notadamente sua caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nPovos Horticultores da Floresta Tropical \u00damida, e a distin\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rzea e terra firme7. De forma \n\ngeral, explica\u00e7\u00f5es deterministas, possibilistas e monocausais ainda s\u00e3o a t\u00f4nica dominante na \n\nexplica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica social pr\u00e9-contato. Para Neves (1998), at\u00e9 Roosevelt acabou incorrendo no \n\n\n\n 64\n\nmesmo determinismo ecol\u00f3gico de seus colegas, ao recorrer \u00e0 distin\u00e7\u00e3o v\u00e1rzea/terra firme para \n\nexplicar processos sociais, ou ao enfatizar a fertilidade do solo como fator limitante \u00e0 \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o social na Amaz\u00f4nia. A exce\u00e7\u00e3o mais importante, para Neves (1998), foi Lathrap \n\n(1977 apud Neves 1998), que levantou a hip\u00f3tese de uma origem comum para os sistemas nativos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o alimentar do Novo Mundo, a partir de um antigo sistema de cultivo de mandioca, \n\nimplicando num certo grau de intera\u00e7\u00e3o entre as sociedades nativas amaz\u00f4nicas. A outra exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\ntrabalho de Denevan (1996), discutido acima. \n\nRecentemente, gra\u00e7as aos avan\u00e7os obtidos pela etnohist\u00f3ria8, pela ecologia biol\u00f3gica e pela \n\necologia hist\u00f3rica, este cen\u00e1rio come\u00e7a a se alterar, embora lentamente. Gra\u00e7as \u00e0 uma nova gera\u00e7\u00e3o \n\nde arque\u00f3logos que vem trabalhando na Ama z\u00f4nia, o mito do para\u00edso tropical e pr\u00edstino vem sendo \n\nabandonado. Estes pesquisadores v\u00eam concentrando seus esfor\u00e7os nos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e pol\u00edtica das sociedades pr\u00e9-contato, fornecendo informa\u00e7\u00f5es e insights que permitem \n\ncompara\u00e7\u00f5es com a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas acumuladas nos \u00faltimos s\u00e9culos. \n\nAl\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o com a etnografia, a arqueologia amaz\u00f4nica tamb\u00e9m deve ser beneficiada, no \n\nfuturo, pela aproxima\u00e7\u00e3o com a ling\u00fc\u00edstica9 e a bioantropologia (Neves et al. 2001).  \n\nO papel decisivo da interfer\u00eancia humana na constru\u00e7\u00e3o da paisagem amaz\u00f4nica vem sendo \n\nanalisado pela ecologia hist\u00f3rica. Esta linha te\u00f3rica parte do princ\u00edpio que foram fatores hist\u00f3ricos, e \n\nn\u00e3o evolutivos, os respons\u00e1veis pelas principa is mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o entre as sociedades humanas e \n\nseus ambientes, rela\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 dial\u00e9tica e interativa. Reconhece-se que as mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedades humanas \u2013 ambiente \u00e9 processual, embora assuma-se que alguns eventos hist\u00f3ricos mais \n\npontuais possam alterar, mudar, ou mesmo reverter as trajet\u00f3rias anteriores de desenvolvimento. A \n\nconquista da Am\u00e9rica pelos europeus, por exemplo, deu in\u00edcio a uma s\u00e9rie de processos que \n\nafetaram as rela\u00e7\u00f5es interativas entre ambiente e hist\u00f3ria. Atrav\u00e9s da m\u00fatua causalidade destas \n\nvari\u00e1veis, novas sociedades e novas rela\u00e7\u00f5es com a fauna e a flora de certas regi\u00f5es foram \n\nestabelecidas (Bal\u00e9e 1995). Para os ec\u00f3logos hist\u00f3ricos, a divis\u00e3o da Amaz\u00f4nia em duas zonas \n\nambientais opostas, com base nos potenciais bi\u00f3ticos e produtivos, ignora as transforma\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas e pr\u00e9-hist\u00f3ricas que ocorreram nos dois ambientes. Al\u00e9m disso, n\u00e3o ajuda a elucidar as \n\nprofundas diferen\u00e7as existentes entre os povos cujas atividades econ\u00f4micas estavam confinadas a \n\num ou outro ambiente (Bal\u00e9e 1995). \n\n                                                                                                                                                             \n7 Um terceiro grande ecossistema amaz\u00f4nico, o cerrado, raramente \u00e9 discutido, por exemplo (Flowers 1994). \n8 Na defini\u00e7\u00e3o de Porro (1995: 16), a etno-hist\u00f3ria \u201c\u00e9 a hist\u00f3ria dos grupos ind\u00edgenas escrita a partir das not\u00edcias deixadas \n\npelos primeiros cronistas e, para as tribos contactadas mais recentemente, tamb\u00e9m a partir das tradi\u00e7\u00f5es orais \nind\u00edgenas. Mas \u00e9 principalmente a hist\u00f3ria vista de uma perspectiva antropol\u00f3gica, que procura reconstruir o mundo \nind\u00edgena em toda a sua diversidade, atrav\u00e9s da arqueologia e da observa\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, da hist\u00f3ria documental e da \nhist\u00f3ria oral, da ling\u00fc\u00edstica e da mitologia.\u201d \n\n9 Klein (1994) e Bal\u00e9e e Moore (1994) discutem quest\u00f5es lingu\u00edsticas das sociedades ind\u00edgenas.  \n\n\n\n 65\n\nEntre os pesquisadores que adotaram esta abordagem para estudar as sociedades amaz\u00f4nicas \n\npodemos citar William Bal\u00e9e (Bal\u00e9e 1995 e 1998) e Antonio Porro (Porro 1994 e 1995). A ecologia \n\nhist\u00f3rica explica o modo de vida adotado pelas sociedades ind\u00edgenas amaz\u00f4nicas contempor\u00e2neas \n\natrav\u00e9s da rea\u00e7\u00e3o diferencial das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-contato \u00e0s doen\u00e7as trazidas pelos europeus, que \n\nresultaram em perdas populacionais igualmente distintas. As sociedades que conseguiram sobreviver, \n\nde alguma forma, apesar das grandes perdas populacionais, passaram por um processo convergente \n\nde regress\u00e3o agr\u00edcola. Algumas destas sociedades mudaram, posteriormente, da horticultura \n\nsedent\u00e1ria para o forrageio, perdendo o conhecimento sobre a domestica\u00e7\u00e3o de plantas. Algumas \n\ndelas, todavia, nunca se desligaram totalmente da agricultura, e continuaram a fazer uso dos recursos \n\nexistentes em campos de cultivo abandonados, tomados por vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (Bal\u00e9e 1995). \n\nPolitis (2001), estudando os Maku, mostrou que suas atividades de subsist\u00eancia podem modificar a \n\npaisagem natural. Estas modifica\u00e7\u00f5es, causadas pela combina\u00e7\u00e3o de mobilidade espacial com a \n\ncoleta de frutos, podem levar a uma progressiva concentra\u00e7\u00e3o de recursos alimentares, aumentando \n\na produtividade natural da floresta. \n\nOutros autores (Arvelo-Jim\u00e9nez e Biord 1994, Whitehead 1994, Hill 1996a) acreditam que os \n\ngrandes cacicados n\u00e3o estiveram restritos \u00e0s v\u00e1rzeas, mas tamb\u00e9m se desenvolveram nos \n\ninterfl\u00favios, e que o poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico, mais do que a produtividade, garantia sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s de verdadeiras redes de troca e produ\u00e7\u00e3o, grupos do noroeste da Amazonas e \n\ndo Caribe exerceram seu poder al\u00e9m das fronteiras das aldeias, mostrando uma verdadeira \n\ninterdepend\u00eancia regional. Tal sistema pressupunha a exist\u00eancia de numerosas popula\u00e7\u00f5es \n\nespalhadas atrav\u00e9s de um grande territ\u00f3rio nos interfl\u00favios (Moran 1993b). Porro (1994) relativizou \n\na confiabilidade dos relatos hist\u00f3ricos para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos cacicados da v\u00e1rzea do Amazonas. \n\nAl\u00e9m do problema do vi\u00e9s cultural, a geografia das viagens explorat\u00f3rias dos Portugueses e \n\nEspanh\u00f3is resultaram em descri\u00e7\u00f5es razoavelmente detalhadas da v\u00e1rzea, mas deixaram um vazio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos grupos do interfl\u00favio. Com isso, afirma\u00e7\u00f5es acerca da inexist\u00eancia de \n\nforma\u00e7\u00f5es sociais mais complexas na terra firme ainda n\u00e3o passam de especula\u00e7\u00e3o.  \n\nTalvez o vest\u00edgio mais conhecido e consp\u00edcuo da ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da Amaz\u00f4nia seja a terra \n\npreta. A terra preta, ou terra preta de \u00edndio, s\u00e3o solos antr\u00f3picos (solos modificados), que \n\nidentificam os locais de antigas ocupa\u00e7\u00f5es humanas e que, hoje em dia, fornecem solos \n\nextremamente f\u00e9rteis para o cultivo. As manchas de terra preta s\u00e3o amplamente distribu\u00eddas pela \n\nAmaz\u00f4nia, com exce\u00e7\u00e3o de algumas regi\u00f5es como a baixo/m\u00e9dio Uaup\u00e9s e parte da bacia do \n\nOrinoco. Acredita-se que a terra preta tenha se formado a partir do ac\u00famulo intensivo e, algumas \n\nvezes, de longo prazo, de mat\u00e9ria org\u00e2nica derivada da atividade humana (Petersen, Neves et al. \n\n2001).  \n\n\n\n 66\n\nPetersen, Neves et al. (2001) sugerem que a origem da terra preta est\u00e1 relacionada ao in\u00edcio dos \n\nassentamentos sedent\u00e1rios. O sedentarismo, por sua vez, est\u00e1 correlacionado com a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nsubsist\u00eancia, provavelmente atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o da agricultura da mandioca associada ao uso \n\nintensivo de recursos aqu\u00e1ticos. \u00c9 poss\u00edvel, ainda, que a agricultura tenha inclu\u00eddo algum tipo de \n\ncultura de sementes, como o milho, dependendo do local. Ou seja, a atividade agr\u00edcola seria \n\nresultante do crescimento populacional, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Todavia, este n\u00e3o teria sido o \u00fanico \n\ncaminho adaptativo seguido pelos amer\u00edndios pr\u00e9-hist\u00f3ricos, que poderiam ter preferido um manejo \n\nmais intensivo dos recursos aqu\u00e1ticos e/ou o estabelecimento de uma rede de trocas de recursos \n\nalimentares. Petersen, Neves et al. (2001) acreditam que um modelo de press\u00e3o demogr\u00e1fica como \n\niniciador da intensifica\u00e7\u00e3o, na Amaz\u00f4nia, \u00e9 uma hip\u00f3tese v\u00e1lida, a ser testada com os dados \n\narqueol\u00f3gicos.  \n\nEm s\u00edntese, a cultura cabocla e as culturas ind\u00edgenas remanescentes do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia foram obrigadas a se ajustarem n\u00e3o s\u00f3 ao ambiente f\u00edsico, mas tamb\u00e9m \u00e0s poderosas \n\nfor\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas externas que atuam na regi\u00e3o. O grau de adapta\u00e7\u00e3o que cada uma \n\nconseguiu, em dado momento, varia em fun\u00e7\u00e3o das for\u00e7as hist\u00f3ricas, sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas \n\natuantes. As estrat\u00e9gias de manejo de uma determinada sociedade podem estar melhor adaptadas \n\nn\u00e3o ao meio ambiente f\u00edsico, mas \u00e0s for\u00e7as de mercado da sociedade envolvente. Por outro lado, \n\noutro grupo \u00e9tnico pode possuir sofisticadas formas de manejo oriundas de uma longa experi\u00eancia \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao meio natural, que resistem \u00e0s mudan\u00e7as impostas pelas for\u00e7as externas. As \n\nestrat\u00e9gias adaptativas das sociedades amaz\u00f4nicas constituem uma riqueza que a sociedade brasileira \n\ndeve valorizar, j\u00e1 que elas podem oferecer exemplos de como balancear uso e conserva\u00e7\u00e3o na \n\nAmaz\u00f4nia (Moran 1993b).  \n\nApesar de adapta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a n\u00e3o serem, necessariamente, sin\u00f4nimos, ambos os conceitos est\u00e3o \n\nnormalmente conectados, porque tanto os sistemas ecol\u00f3gicos, quanto os culturais, s\u00e3o din\u00e2micos e \n\ninteragem entre si. Mudan\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o um evento novo na Amaz\u00f4nia. Esta regi\u00e3o n\u00e3o escapou \u00e0s \n\noscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ecol\u00f3gicas durante o Holoceno, que devem ter implicado, por sua vez, em \n\nmudan\u00e7as culturais nas popula\u00e7\u00f5es humanas. A multiplicidade de l\u00ednguas e etnias existente no \n\nnordeste amaz\u00f4nico significa s\u00e9culos, sen\u00e3o mil\u00eanios, de contato e mudan\u00e7a entre as diferentes \n\nculturas, como bem demonstram as extensas redes de trocas j\u00e1 documentadas pela arqueologia, \n\netnohist\u00f3ria e etnografia (Sponsel 1986, Whitehead 1993b, Hill 1996b). Todavia, as mudan\u00e7as \n\nintroduzidas pelo contato com o europeu n\u00e3o tiveram paralelo no passado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rapidez, \n\nmagnitude e profundidade com que ocorreram. O contato n\u00e3o s\u00f3 foi como continua a ser \n\ndevastador, tendo implicado em mortalidade em massa, alto grau de morbidade e rupturas culturais. \n\nO processo continua at\u00e9 hoje, tendo o colonialismo sido substitu\u00eddo pelo desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e pelas doutrinas de integra\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a nacionais (Sponsel 1986). \n\n\n\n 67\n\nCada sociedade desenvolve seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios atrav\u00e9s dos quais tomou as decis\u00f5es sobre o uso \n\nde recursos. Sociedades relativamente aut\u00f4nomas, como os ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia, tendem a ter \n\numa \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o habitat, que vem de sua depend\u00eancia para suprir a maior parte de suas \n\nnecessidades. Por outro lado, sociedades com alto grau de especializa\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia \n\necon\u00f4mica depender\u00e3o, mais ou menos, de ajustes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que fazem a media\u00e7\u00e3o com a vida \n\npol\u00edtica, econ\u00f4mica e ambiental. Ao examinar as sociedades Amaz\u00f4nicas, ou quaisquer outras, \n\ndevemos prestar aten\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o direta entre pessoas e ambiente, quanto ao papel das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das quais as pessoas agem. A Amaz\u00f4nia n\u00e3o est\u00e1 isolada dos \n\nprocessos pol\u00edtico-econ\u00f4micos regionais, nacionais e globais, tampouco seus habitantes. Estrat\u00e9gias \n\nadaptativas humanas s\u00e3o o produto de negocia\u00e7\u00f5es complexas que refletem experi\u00eancias passadas, \n\ncondi\u00e7\u00f5es presentes e expectativas futuras, dentro de um mosaico de habitats (Moran 1993b). \n\nA Amaz\u00f4nia possui uma diversidade social e biol\u00f3gica t\u00e3o grande, que qualquer an\u00e1lise sobre \n\napenas um dos componentes deste sistema ser\u00e1, necessariamente, parcial. Conforme discutido \n\nlongamente antes, a classifica\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica da Amaz\u00f4nia em v\u00e1rzea e terra firme como unidades \n\nhomog\u00eaneas \u00e9 insuficiente para caracterizar estas regi\u00f5es quanto \u00e0s, por exemplo, diferen\u00e7as no grau \n\nde fragilidade e resili\u00eancia, ou quanto \u00e0s produtividades prim\u00e1ria e secund\u00e1ria (Moran 1995, \n\nPetersen, Neves et al. 2001). Al\u00e9m disso, a ecologia hist\u00f3rica j\u00e1 deixou claro que o estudo de \n\nqualquer tipo de ecossistema deve incluir um levantamento da hist\u00f3ria local, que permita \n\ncompreender as transforma\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e sociais que ocorreram ao longo do tempo. A dimens\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica tamb\u00e9m \u00e9 fundamental para entender como as popula\u00e7\u00f5es reagem a mudan\u00e7as \n\nepidemiol\u00f3gicas. Estudos de adaptabilidade humana realmente abrangentes na Amaz\u00f4nia devem \n\nintegrar as diferentes vari\u00e1veis monocausais, incorporando, al\u00e9m delas, o sistema de acesso \u00e0 terra, as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da monetariza\u00e7\u00e3o (Moran 1995), a intera\u00e7\u00e3o local e regional entre diferentes grupos e \n\nsistemas sociais, e destes com um contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico e econ\u00f4mico mais amplo (Murrieta \n\n1994), por exemplo. \n\n \n\n3.1.7. A Agricultura na Amaz\u00f4nia \n\nA agricultura foi a base econ\u00f4mica de todas as sociedades complexas do Novo Mundo, tanto nos \n\nAndes como na Amaz\u00f4nia. Oliver (2001) elaborou uma revis\u00e3o sobre a natureza e o \n\ndesenvolvimento da agricultura, e do processo de aquisi\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, consumo e estocagem de \n\nalimento na Amaz\u00f4nia, com destaque para o uso da mandioca (Manihot esculenta Crantz). Partindo do \n\nprinc\u00edpio de que a Amaz\u00f4nia como uma floresta virgem \u00e9 mais um mito que uma realidade, Oliver \n\n(2001) dividiu a Amaz\u00f4nia em quatro grandes macro-habitats, al\u00e9m de reconhecer a tipologia \n\nproposta por Sioli para os rios amaz\u00f4nicos: as savanas ou campos tropicais, as florestas de \u00e1guas \n\n\n\n 68\n\npretas, as florestas de terra firme, e as florestas de v\u00e1rzea. Cada um desses foi, por sua vez, \n\nsubdividido em in\u00fameros outros micro-habitats.  \n\nAt\u00e9 recentemente, a agricultura de corte e queima era tida como um sistema \u00f3timo e eficiente na \n\nfloresta tropical, possivelmente o \u00fanico capaz de fornecer os recursos necess\u00e1rios para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es humanas, tendo sido utilizado desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria. Mas, sabe-se hoje \n\nque as florestas tropicais tamb\u00e9m foram afetadas pelas marcantes mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais que \n\nocorreram na transi\u00e7\u00e3o do Pleistoceno terminal (18.000 \u2013 12.500 AP) para o Holoceno (12.500 \u2013 \n\n9.000 AP), per\u00edodo em que o Homem j\u00e1 ocupava a Amaz\u00f4nia. Em toda a regi\u00e3o amaz\u00f4nica, o \n\n\u00faltimo per\u00edodo glacial (c. 18.000 \u2013 12.500 AP) foi marcado por um resfriamento que tornou a regi\u00e3o \n\nmais \u00e1rida, permitindo a expans\u00e3o das savanas para locais antes ocupados pelas florestas. De acordo \n\ncom a Teoria dos Ref\u00fagios, as florestas Pleistoc\u00eanicas se reduziram a um mosaico de ilhas isoladas \n\n(ref\u00fagios), onde diferentes sub-esp\u00e9cies da fauna e da flora evolu\u00edram separadamente para, \n\nposteriormente, se espalharem quando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Holoceno se tornaram mais \n\namenas10 (Oliver 2001).  \n\nDentre as muitas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas desse per\u00edodo, duas t\u00eam import\u00e2ncia particular na avalia\u00e7\u00e3o \n\nsobre a distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e em seu potencial para explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica por popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas durante o Pleistoceno terminal. A primeira, foi uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 33% no n\u00edvel \n\natmosf\u00e9rico de g\u00e1s carb\u00f4nico, e a segunda foram as varia\u00e7\u00f5es sazonais de precipita\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura. Dependendo do tipo de metabolismo, as plantas respondem de modo diversificado a \n\nestes tipos de varia\u00e7\u00f5es. Alguns grupos de plantas, como os tub\u00e9rculos e a maior parte das \u00e1rvores \n\ntropicais, crescem melhor sob concentra\u00e7\u00f5es mais altas de di\u00f3xido de carbono. Durante o \n\nPleistoceno tardio, os ancestrais das ra\u00edzes tuberosas mais importantes para as culturas agr\u00edcolas \n\ncontempor\u00e2neas11 \u2013 como a mandioca (Manihot esculenta ), a batata doce (Ipomoea spp.), o car\u00e1 \n\n(Dioscorea spp.), araruta (Maranta  spp.) e mangar\u00e1 (Xanthosoma spp.) \u2013 deveriam ocorrer naturalmente \n\nem n\u00fameros e densidades relativamente baixos, devido \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es mais baixas de di\u00f3xido de \n\ncarbono e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no contraste entre as esta\u00e7\u00f5es seca e chuvosa. As plantas tuberosas estavam, \n\nprovavelmente, em desvantagem adaptativa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas que possu\u00edam o metabolismo \n\noposto, como as gram\u00edneas selvagens (dominantes nas savanas), incluindo o ancestral do milho (Zea \n\nmays). Assim, as baixas concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono funcionariam como um importante \n\ninibidor para o desenvolvimento de sistemas de cultivos efetivos nas floresta tropicais, como aqueles \n\nbaseados em ra\u00edzes tuberosas (Oliver 2001).  \n\n                                                 \n10 Colinvaux et. al. (1985 apud Moran 1993b) por sua vez, propuseram que uma grande variedade de processos de \n\ndist\u00farbio teriam criado condi\u00e7\u00f5es cada vez mais diversas para a sobreviv\u00eancia e a especia\u00e7\u00e3o. Alguns destes processos \nseriam muito antigos, outros recentes e cont\u00ednuos.  \n\n11 As ra\u00edzes tuberosas, por exemplo, s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os especializados em estocar amido (carbohidratos altamente energ\u00e9ticos). \n\n\n\n 69\n\nAs plantas tuberosas selvagens existentes durante o Pleistoceno terminal provavelmente cresciam \n\npouco, de forma dispersa, despertando pouco interesse entre as popula\u00e7\u00f5es de ca\u00e7adores-coletores e \n\nforrageadores na Amaz\u00f4nia. Com a mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para a situa\u00e7\u00e3o que \n\nconhecemos hoje (c. 12.500 \u2013 9.000 AP), houve um crescimento na concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de \n\ndi\u00f3xido de carbono, aumentando a temperatura m\u00e9dia da Terra e a vantagem adaptativa das plantas \n\ntuberosas. Todavia, a transi\u00e7\u00e3o para as condi\u00e7\u00f5es Holoc\u00eanicas de clima e vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi um \n\nprocesso homog\u00eaneo, e as condi\u00e7\u00f5es \u201cmodernas\u201d parecem ter sido atingidas em tempos diferentes, \n\ndependendo da regi\u00e3o considerada, entre c. 12.500 e 9.000 AP. Para a Amaz\u00f4nia, a quest\u00e3o central \u00e9 \n\nsaber quando foi que as florestas come\u00e7aram a se expandir novamente, ocupando o lugar das \n\nsavanas, o que teria obrigado as popula\u00e7\u00f5es humanas a ajustar suas estrat\u00e9gias de busca de alimento \n\natrav\u00e9s do aumento do investimento na busca e processamento de esp\u00e9cies vegetais (Oliver 2001). \n\nTodavia, existem diverg\u00eancias entre os estudiosos quanto ao tamanho e a distribui\u00e7\u00e3o dos ref\u00fagios \n\nde floresta durante o Pleistoceno. Para aqueles que acreditam que os ref\u00fagios eram dispersos e \n\npequenos demais para fornecer recursos alimentares suficientes para as popula\u00e7\u00f5es humanas (como \n\nBetty Meggers, por exemplo), estas popula\u00e7\u00f5es teriam migrado para as \u00e1reas abertas de savanas, ao \n\ninv\u00e9s de permanecer nas florestas, s\u00f3 tendo retornado no Holoceno m\u00e9dio. Outros, por\u00e9m, n\u00e3o \n\nacreditam que a floresta tenha sido t\u00e3o fragmentada, e acham que grandes \u00e1reas cont\u00edguas de floresta \n\npermaneceram durante a \u00faltima era glacial, o que \u00e9 confirmado por dados paleobot\u00e2nicos atuais. A \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f4menos ambientais desse per\u00edodo \u00e9 crucial para que possamos entender as \n\nmudan\u00e7as nas estrat\u00e9gias de forrageio e busca de alimento do in\u00edcio do Holoceno, e do advento da \n\nagricultura na Amaz\u00f4nia (Oliver 2001). \n\nPor muito tempo acreditou-se que o surgimento da agricultura tivesse sido um processo mais ou \n\nmenos r\u00e1pido. A domestica\u00e7\u00e3o das plantas teria levado \u00e0 sedentariza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas e \u00e0 \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o social. Sabe-se hoje, por\u00e9m, que o surgimento da agricultura foi posterior \u00e0 \n\ndomestica\u00e7\u00e3o de animais e \u00e0 sedentariza\u00e7\u00e3o12 e que, antes de seu surgimento, existiu (e ainda existe) \n\num longo per\u00edodo de intera\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas Homem-plantas. Na busca por alimento e outros \n\nrecursos vegetais, as popula\u00e7\u00f5es humanas come\u00e7aram a alterar a paisagem bem antes que qualquer \n\ncultivo sistem\u00e1tico existisse (Oliver 2001). Entretanto, a transi\u00e7\u00e3o definitiva para um sistema agr\u00edcola \n\nainda \u00e9 objeto de controv\u00e9rsias. \n\nA teoria da Revolu\u00e7\u00e3o da Dieta de Amplo Espectro procura explicar porque seria mais vantajoso \n\npara uma popula\u00e7\u00e3o mudar de um sistema de forrageio exclusivo para um sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, ainda que n\u00e3o testado e, potencialmente, sujeito a riscos. Os recursos vegetais que formam \n\n\n\n 70\n\na dieta de um grupo forrageador n\u00e3o s\u00e3o os mais abundantes em uma dada regi\u00e3o, mas aqueles que \n\ns\u00e3o mais eficientes de serem conseguidos, em termos do esfor\u00e7o despendido versus o retorno \n\ncalor\u00edfico obtido. Com o decl\u00ednio na abund\u00e2ncia dos recursos mais valorizados, no fim do \n\nPleistoceno, o forrageio eficiente teria significado investir menos tempo na busca desses recursos, e \n\nmais tempo na busca e coleta de uma gama mais ampla de recursos menos valorizados. Ou seja, \n\nconforme os plantas mais valorizadas fossem se tornando mais raras, os forrageadores mais \n\neficientes teriam escolhido uma dieta mais ampla e diversificada, para obter uma taxa de retorno \n\nmais alta do que na estrat\u00e9gia anterior. Uma redu\u00e7\u00e3o no tempo de busca teria permitido aos \n\nforrageadores investir mais tempo no processamento e estocagem de alimento, agregando valor \n\nnutricional aos recursos alimentares. O aumento no espectro da dieta e a redu\u00e7\u00e3o no tempo de \n\nbusca teria levado a uma \u00e1rea de forrageio menor, aumentando o sedentarismo (Oliver 2001). \n\nEssas mudan\u00e7as no espectro da dieta poderiam resultar em mudan\u00e7as s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, \n\ndependendo da natureza e das caracter\u00edsticas dos recursos alimentares que estivessem sendo \n\nacrescentados \u00e0 dieta. Por\u00e9m, estas mudan\u00e7as n\u00e3o devem ser consideradas de forma determinista. Se \n\no desenvolvimento do sedentarismo, da domestica\u00e7\u00e3o e da agricultura fossem inevit\u00e1veis, \n\nforrageadores modernos como os Nukak estudados por Politis (2001) simplesmente n\u00e3o existiriam. \n\nDa mesma forma, grupos horticultores sedent\u00e1rios do passado, como os Kayap\u00f3 Gorotire, nunca \n\nteriam \u201crevertido\u201d para a agricultura n\u00f4made no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (Oliver 2001). Oliver (2001) \n\napresentou, tamb\u00e9m, uma revis\u00e3o sobre as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas amaz\u00f4nicas em termos das \n\ndiferentes estrat\u00e9gias de dieta, que ser\u00e1 brevemente resumida a seguir.  \n\nAs evid\u00eancias mais antigas de popula\u00e7\u00f5es paleo\u00edndias forrageadoras surgiram das escava\u00e7\u00f5es da \n\nCaverna da Pedra Pintada, em Monte Alegre (PA), e referem-se ao fim do Pleistoceno e in\u00edcio do \n\nHoloceno. Os remanescentes vegetais e animais mostram a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores tropicais, \n\npalmeiras, mexilh\u00f5es de \u00e1gua doce, peixes e tartarugas e, em menor escala, de mam\u00edferos terrestres, \n\no que aponta para a exist\u00eancia de um ambiente similar, mas n\u00e3o necessariamente id\u00eantico, \u00e0 floresta \n\ntropical moderna e \u00e0 floresta de v\u00e1rzea. Por volta da metade do Holoceno, os ocupantes deste s\u00edtio \n\nainda mantinham uma dieta similar, de amplo espectro, baseada em recursos da floresta, v\u00e1rzea e rio, \n\napesar das mudan\u00e7as verificadas na cultura material e na tecnologia cer\u00e2mica, que ocorreram por \n\nvolta de 7.580 AP. Em outras regi\u00f5es da Amaz\u00f4nia brasileira tamb\u00e9m existem evid\u00eancias da \n\npresen\u00e7a de grupos humanos com dietas de amplo espectro ocupando diferentes habitats, no fim do \n\nPleistoceno e in\u00edcio do Holoceno. Uma compara\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios da regi\u00e3o de Araracuara (fronteira \n\nBrasil/Col\u00f4mbia) com aqueles encontrados no Baixo Amazonas e na costa Atl\u00e2ntica, principalmente \n\n                                                                                                                                                             \n12 A domestica\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado de longo prazo das intera\u00e7\u00f5es predador-presa (Homem -planta/an imal), onde ambas as \n\npopula\u00e7\u00f5es tem um benef\u00edcio, enquanto que a agricultura lato sensu se refere ao comportamento humano que cria uma \nnova forma de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, onde os ciclos de vida dos cultivares est\u00e3o sob controle humano (Oliver 2001: 55). \n\n\n\n 71\n\nem termos da evolu\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de busca e processamento de alimento, mostra que existem \n\ndiferen\u00e7as regionais, localizadas, nos sistemas alimentares de cada regi\u00e3o. Todavia, n\u00e3o se pode \n\ndescartar a hip\u00f3tese de falhas no registro e na recupera\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gicos (Oliver 2001). \n\nS\u00edtios localizados no Baixo Amazonas (Santar\u00e9m \u2013 PA) confirmaram a exist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es de \n\npescadores semi-sedent\u00e1rios dedicados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o intensiva de recursos pesqueiros e ro\u00e7as \n\ndom\u00e9sticas. Nestes s\u00edtios tamb\u00e9m foram encontradas as cer\u00e2micas mais antigas j\u00e1 escavadas na \n\nAmaz\u00f4nia, datando de 7080 AP em Taperinha e 7600 AP na Caverna da Pedra Pintada, e que deram \n\norigem a uma tradi\u00e7\u00e3o que continuou por, pelo menos, mais 2.500 anos. Algumas evid\u00eancias \n\nparecem indicar que recursos vegetais, n\u00e3o necessariamente domesticados, estavam sendo cozidos \n\npara consumo. Grupos de pescadores semi-sedent\u00e1rios tamb\u00e9m ocuparam a regi\u00e3o estuarina (Ponta \n\nde Pedras, Porta da Mina e Sambaqui do Uru\u00e1), associados a outra tradi\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica de longa \n\ndura\u00e7\u00e3o. Diversos sambaquis s\u00e3o encontrados na regi\u00e3o estuarina e nos mangues da foz do \n\nAmazonas e na Costa Atl\u00e2ntica. Apesar da presen\u00e7a de cer\u00e2mica nestes s\u00edtios de pescadores semi-\n\nsedent\u00e1rios, ainda n\u00e3o foram encontradas evid\u00eancias claras da exist\u00eancia de plantas domesticadas, e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel inferir, ainda, que sua economia estava baseada primordialmente num \n\nsistema agr\u00edcola. Mas a falta de evid\u00eancias n\u00e3o \u00e9 suficiente para contradizer a hip\u00f3tese de que estes \n\ngrupos eram formados por pescadores semi-sedent\u00e1rios, utilizando as florestas rip\u00e1rias, o estu\u00e1rio e \n\no mangue para obter recursos, e caracterizados por uma dieta forrageadora de amplo espectro \n\n(plantas e fauna aqu\u00e1tica). Se eles possu\u00edam, ou n\u00e3o, hortas dom\u00e9sticas, ainda precisa ser \n\ndemonstrado (Oliver 2001).  \n\nMesmo assim, pode-se estimar que a ocorr\u00eancia de hortas dom\u00e9sticas j\u00e1 estivesse mais ou menos \n\ngeneralizada nos assentamentos ribeirinhos por volta de 8.000 - 5.000 AP. A partir dessas pequenas \n\nro\u00e7as experimentais, as variedades mais apropriadas eram transplantadas para \u00e1reas de cultivo \n\nagr\u00edcola rec\u00e9m-abertas na floresta, atrav\u00e9s de corte e queima. V\u00e1rios cultivares dom\u00e9sticos \n\nimportantes, como a mandioca, foram encontrados em s\u00edtios bastante afastados dos locais onde \n\nforam provavelmente domesticados, nas terras baixas da Amaz\u00f4nia. Evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas \n\nmostram que o corte e queima j\u00e1 estavam presente na Amaz\u00f4nia por volta de 6.000 \u2013 5.000 AP, \n\nindicando que talvez algum tipo de agricultura j\u00e1 estivesse sendo praticada (Oliver 2001). \n\nO per\u00edodo que vai de c. 4.000 \u2013 c. 2.000 AP na Amaz\u00f4nia \u00e9 conhecido pelos arque\u00f3logos como o \n\nper\u00edodo \u201cformativo\u201d, para indicar a presen\u00e7a de aldeias de agricultores sedent\u00e1rios e de sociedades \n\nmais complexas nascentes. Infelizmente, a car\u00eancia de dados paleoecon\u00f4micos desse per\u00edodo \u00e9 \n\ngeneralizada na maior parte da Amaz\u00f4nia. A falta de conhecimentos a respeito da mudan\u00e7a cr\u00edtica de \n\nsistemas agr\u00edcolas incipientes para sistemas mais intensivos \u00e9 um dos maiores \u201cmist\u00e9rios\u201d ainda por \n\nserem desvendados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Evid\u00eancias indicam que, por volta de 4.000 AP \n\nhouve um aumento significativo no n\u00famero e no tamanho dos s\u00edtios formativos, que revelam uma \n\n\n\n 72\n\nenorme quantidade de utens\u00edlios cer\u00e2micos, utilizados para a prepara\u00e7\u00e3o de alimento, cozimento, \n\nconsumo, e estocagem, bem como urnas especiais para atividades rituais, incluindo enterramentos. \n\nEsses achados fazem os arque\u00f3logos conclu\u00edrem que a agricultura deveria ser capaz de fornecer a \n\nmaior parte das calorias necess\u00e1rias \u00e0 sobreviv\u00eancia destas popula\u00e7\u00f5es, provavelmente suplementada \n\npela coleta de plantas, pesca e ca\u00e7a para atingir uma dieta balanceada. Todavia, muitas perguntas \n\nainda permanecem sem reposta: que tipos de sistemas agroecon\u00f4micos teriam se desenvolvido? \n\nComo eles teriam divergido, intensificado e se espalhado pela regi\u00e3o? Quais teriam sido as \n\nconseq\u00fc\u00eancias em termos demogr\u00e1ficos, de organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4micos? (Oliver 2001). \n\nOs dados econ\u00f4micos dispon\u00edveis para o per\u00edodo da conquista europ\u00e9ia tamb\u00e9m s\u00e3o escassos. \n\nCom base em informa\u00e7\u00f5es etnohist\u00f3ricas, etnol\u00f3gicas e etnobot\u00e2nicas, os arque\u00f3logos inferem a \n\nexist\u00eancia de diversos sistemas agr\u00edcolas distintos, que teriam evolu\u00eddo ao longo dos \u00faltimos quatro \n\nmil\u00eanios pr\u00e9-conquista. O sistema mais disseminado era o da agricultura itinerante, ou de derrubada \n\ne queima, utilizado at\u00e9 hoje (Oliver 2001). Este autor discute dois sistemas contempor\u00e2neos: um \n\nsistema intensivo utilizado nas v\u00e1rzeas f\u00e9rteis do oeste da Amaz\u00f4nia, e um sistema de chacras \n\nutilizado nas pouco f\u00e9rteis florestas de \u00e1guas pretas, na bacia do rio Negro. \n\nDe qualquer forma, o sistema de agricultura itinerante, na terra firme, e o cultivo anual, nas \n\nv\u00e1rzeas, s\u00e3o a base de subsist\u00eancia da maior parte das sociedades amaz\u00f4nicas contempor\u00e2neas. Das \n\nesp\u00e9cies cultivadas, a mandioca  (Manihot esculenta Crantz) \u00e9 o recurso vegetal mais importante. A \n\nmandioca pertence \u00e0 fam\u00edlia Euphorbiaceae, \u00e9 nativa do Neotr\u00f3pico, e \u00e9 bem adaptada \u00e0 baixa \n\nfertilidade dos solos \u00e1cidos, comuns na Amaz\u00f4nia (Dufour 1995). Sua introdu\u00e7\u00e3o na alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas teria ocorrido por volta de 2.000 AC, ampliando a base de subsist\u00eancia \n\n(Carneiro 1995)13 e, por volta do s\u00e9culo XVI, a mandioca j\u00e1 era o cultivo de subsist\u00eancia preferencial \n\nde quase todas as socieda des ind\u00edgenas das terras baixas da Am\u00e9rica do Sul, e de parte da Am\u00e9rica \n\nCentral. De fato, a mandioca s\u00f3 \u00e9 ultrapassada pelo arroz asi\u00e1tico como principal cultura de \n\nsubsist\u00eancia tropical (Oliver 2001). \n\nH\u00e1 v\u00e1rias raz\u00f5es para isso: a mandioca pode ser plantada sob v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es ambientais e ainda \n\nfornecer boas safras; \u00e9 f\u00e1cil de cultivar atrav\u00e9s do corte de estacas (ramas) e replantio (propaga\u00e7\u00e3o \n\nvegetativa); pode ser \u201cestocada\u201d viva no subsolo por dois ou mais anos; pode ser conservada por \n\nper\u00edodos mais ou menos longos, dependendo da t\u00e9cnica empregada (mingaus, farinha, beij\u00fa, tapioca, \n\nbebidas fermentadas); \u00e9 resistente \u00e0 seca e ao mesmo tempo tolera inunda\u00e7\u00f5es sazonais sem \n\napodrecer; suas in\u00fameras variedades possuem subst\u00e2ncias t\u00f3xicas naturais que as defendem dos \n\npotenciais predadores e herb\u00edvoros, protegendo-as contra o ataque de pragas; e, al\u00e9m disso, a \n\n                                                 \n13 J\u00e1 a introdu\u00e7\u00e3o do milho teria ocorrido c. 200 AC (Carneiro 1995). \n\n\n\n 73\n\nmandioca \u00e9, entre os tub\u00e9rculos, aquele que fornece a maior quantidade de energia (calorias) (Oliver \n\n2001). \n\nUma das raz\u00f5es mais \u00f3bvias para o sucesso da mandioca \u00e9 justamente sua import\u00e2ncia como fonte \n\nde alta energia para repor as calorias gastas em um dia de trabalho. Todavia, a mandioca \u00e9 deficiente \n\nem prote\u00ednas essenciais, motivo pelo qual ela n\u00e3o pode, sozinha, constituir uma dieta saud\u00e1vel. \u00c8 \n\npor este motivo que a complementa\u00e7\u00e3o alimentar, atrav\u00e9s do forrageio de plantas e da obten\u00e7\u00e3o de \n\nfauna aqu\u00e1tica e terrestre, \u00e9 t\u00e3o cr\u00edtica para a manuten\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel na Amaz\u00f4nia \n\n(Oliver 2001). \n\nDe maneira geral, duas grandes variedades de mandioca s\u00e3o reconhecidas na Amaz\u00f4nia: a \n\nmandioca doce ou macaxeira, com baixos teores t\u00f3xicos, e a mandioca brava, com altos teores. \n\nEntre elas existe um gradiente de toxicidade. Essas toxinas s\u00e3o as respons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o contra \n\na herbivoria e os pat\u00f3genos, minimizando as perdas agr\u00edcolas com pragas. V\u00e1rias estrat\u00e9gias agr\u00edcolas \n\najudam a minimizar os riscos de perdas agr\u00edcolas devido a predadores da mandioca, incluindo a \n\nrota\u00e7\u00e3o do plantio, o cultivo consorciado e o plantio de diversas variedades, com diferentes \n\nresist\u00eancias \u00e0s pragas. Normalmente, solos mais f\u00e9rteis produzem uma mandioca mais resistente \u00e0s \n\npragas. Nos solos mais pobres ocorre o inverso, e as quantidades de toxinas s\u00e3o maiores, como \n\nocorre nas florestas oligotr\u00f3ficas de \u00e1guas pretas (Oliver 2001). \n\nApesar de ser altamente produtiva nos solos de terra firme da Amaz\u00f4nia, a mandioca \u00e9 uma das \n\n\u00fanicas plantas utilizadas na alimenta\u00e7\u00e3o humana em que o conte\u00fado de cianeto pode criar problemas \n\nde toxicidade, tornando seu uso um estresse nutricional potencial. Alguns autores chegam a \n\nconsiderar a mandioca inadequada para o consumo humano, enquanto outros apontam que seu \n\nconsumo na \u00c1frica \u00e9 fonte de v\u00e1rios problemas de sa\u00fade. Entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da \n\nAmaz\u00f4nia, a mandioca doce tem uma distribui\u00e7\u00e3o mais ampla, mas tende a ter um papel secund\u00e1rio \n\nem complexos agr\u00edcolas dominados pelo milho ou pela mandioca brava (Dufour 1995).  \n\nTodos os cultivares de mandioca possuem algum grau de glucos\u00eddeos cianog\u00eanicos, cuja \n\nconcentra\u00e7\u00e3o varia dependendo da esta\u00e7\u00e3o, do clima e das condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas. Em termos \u00eamicos, a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre as variedades de mandioca refere-se \u00e0 necessidade ou n\u00e3o de um processamento mais \n\nelaborado para seu consumo (no caso da mandioca brava). Em termos \u00e9ticos, o termo doce \u00e9 \n\nutilizado para as variedades que cont\u00e9m concentra\u00e7\u00f5es inferiores a 100 ppm, e mandioca brava para \n\ndesignar aquelas cujas concentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o acima de 100 ppm por peso fresco (Dufour 1995). \n\nExperimentos realizados por Dufour (1995) mostraram que alguns dos pressupostos adotados por \n\nantrop\u00f3logos com rela\u00e7\u00e3o ao uso da mandioca, no passado, estavam incorretos. Acreditava-se que o \n\nprocesso de descascar a mandioca, o uso do tipiti para extrair a \u00e1gua, e do calor para processar a \n\nmandioca seriam os tr\u00eas passos mais importantes na desintoxica\u00e7\u00e3o da raiz. Pensava-se, ainda, que o \n\n\n\n 74\n\nprocessamento reduziria muito o valor nutricional da mandioca. Na verdade, Dufour (1995) \n\nmostrou que o descascamento pode at\u00e9 influir negativamente na remo\u00e7\u00e3o do cianeto; que o papel \n\ndesintoxicante do tipiti depende da etapa do processo em que \u00e9 empregado (e que o uso do ralador \u00e9 \n\nmuito mais eficiente neste sentido); e que os m\u00e9todos mais simples de cozimento em \u00e1gua ou de \n\nassar as ra\u00edzes n\u00e3o s\u00e3o muito efetivos para reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de cianeto. Quanto \u00e0s perdas \n\nnutricionais, estas est\u00e3o associadas, em grande parte, ao tipo de processo utilizado.  \n\n \n\n3.2. O PER\u00cdODO P\u00d3S-CONQUISTA \u2013 A FORMA\u00c7\u00c3O DAS SOCIEDADES CABOCLAS \n\nA Amaz\u00f4nia tem sido tradicionalmente retratada ora como uma floresta tropical de dimens\u00f5es \n\ncontinentais, ora como o espa\u00e7o ocupado pelo arquet\u00edpico \u201coutro primitivo\u201d. Ela \u00e9 projetada, \n\nfundamentalmente, como um dom\u00ednio natural, em que o social \u00e9 invasor. Existe uma clara \n\nassimetria na rela\u00e7\u00e3o entre sistema social e sistema natural, na qual o primeiro \u00e9 subordinado ao \n\nsegundo. Esta vis\u00e3o da Amaz\u00f4nia como um dom\u00ednio essencialmente natural baseia-se em dois \n\npressupostos b\u00e1sicos sobre as sociedades amaz\u00f4nicas. O primeiro, que durante o processo de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o das sociedades ind\u00edgenas e surgimento das caboclas, a natureza foi o \u00fanico fator que se \n\nmanteve constante. O segundo refere-se \u00e0 liga\u00e7\u00e3o entre as estruturas sociais ind\u00edgenas pr\u00e9 e p\u00f3s-\n\ncoloniais com fatores ambientais supostamente limitantes. Em outras palavras, apesar de haver \n\nfortes evid\u00eancias da exist\u00eancia de sociedades complexas no per\u00edodo pr\u00e9-colonial (Roosevelt 1989, \n\nPorro 1996), o estado atual desses grupos ind\u00edgenas \u00e9 visto sempre como limitado por fatores \n\nnaturais, e n\u00e3o por fatores hist\u00f3ricos (Harris 1998, Pace 1998, Nugent, 1993).  \n\nAs sociedades \u201cn\u00e3o-urbanas\u201d contempor\u00e2neas da Amaz\u00f4nia podem ser divididas, grosso modo, \n\nem sociedades ind\u00edgenas; camponeses \u201ctradicionais\u201d ou hist\u00f3ricos (caboclos), oriundos da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o colonial da regi\u00e3o amaz\u00f4nica; e os neo-camponeses que, desde a d\u00e9cada de 1970, t\u00eam \n\nmigrado como parte das pol\u00edticas governamentais de ocupa\u00e7\u00e3o induzida da Amaz\u00f4nia (Browder &amp; \n\nGodfrey 1997, Bunker 1984, Nugent, 1993, Moran 1981). Apesar das grandes diferen\u00e7as existentes \n\nentre elas, estas sociedades possuem em comum uma relativa invisibilidade s\u00f3cio-pol\u00edtica. Os \u00edndios, \n\nporque s\u00e3o absorvidos pela representa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia como um ecossistema tropical; os \n\ncamponeses hist\u00f3ricos, porque representam o fracasso dos esfor\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o nacional do \n\npassado; e os neo-camponeses, porque s\u00e3o exclu\u00eddos do projeto desenvolvimentista das ind\u00fastrias \n\nextrativas altamente capitalizadas (Nugent 1997).  \n\nAs sociedades camponesas hist\u00f3ricas, ou caboclas, s\u00e3o problem\u00e1ticas tanto dentro do referencial \n\nconceitual da antropologia, como nos estudos de desenvolvimento da Amaz\u00f4nia. Para a \n\nantropologia, as sociedades caboclas representam os antagonistas diretos das sociedades ind\u00edgenas, \n\n\n\n 75\n\npontas de lan\u00e7a do colonialismo e, posteriormente, da sociedade nacional (Brond\u00edzio &amp; Siqueira \n\n1997, Bunker 1984, Galv\u00e3o 1955, Lima 1992, Murrieta 2000, Parker, 1985a, Ross 1978, Wagley \n\n1955). Numa regi\u00e3o caracterizada n\u00e3o s\u00f3 por in\u00fameros \u201coutros genu\u00ednos\u201d mas, principalmente, pelo \n\narqu\u00e9tipo do \u201cbom selvagem\u201d (Nugent 1997, Viveiros de Castro 1996), as sociedades caboclas caem \n\nfora do referencial te\u00f3rico da antropologia (Nugent 1993). O caboclo \u00e9 retratado, quando o \u00e9, como \n\no \u201coutro\u201d incompleto ou patol\u00f3gico, que n\u00e3o serve como objeto antropol\u00f3gico porque a pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia da sociedade cabocla subverte a distin\u00e7\u00e3o formal entre o \u201coutro\u201d e o observador. Os \n\ncaboclos representam \u201coutros falsificados\u201d, tanto porque s\u00e3o o resultado da conquista europ\u00e9ia e \n\nn\u00e3o \u201csociedades locais\u201d, como porque sua exist\u00eancia \u00e9 o testemunho da influ\u00eancia nociva da \n\n\u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d (Nugent, 1993). \n\nTodavia, os pr\u00f3prios \u201coutros originais\u201d, contra os quais os caboclos s\u00e3o desfavoravelmente \n\ncomparados s\u00e3o, eles mesmos, tamb\u00e9m, resultado do processo hist\u00f3rico de coloniza\u00e7\u00e3o (Bal\u00e9e 1993, \n\nCunha 1994, Moreira Neto 1988, Porro 1996, Viveiros de Castro 1996). Logo, a continuidade \n\nexistente entre a identidade ind\u00edgena e a cabocla \u00e9 muito mais complexa do que normalmente \n\nconsiderada. Envolve sociedades ind\u00edgenas sendo objeto de uma conquista dram\u00e1tica e a emerg\u00eancia \n\nde um neo-campesinato amaz\u00f4nico a despeito da carnificina que ocorria \u00e0 sua volta (Leonardi 1999, \n\nNugent 1993). Mesmo o processo de incorpora\u00e7\u00e3o dos imigrantes nordestinos \u00e0s sociedades \n\namaz\u00f4nicas, ocorrido mais recentemente, nem sempre foi pac\u00edfico, e envolveu trocas, abandonos, \n\nmudan\u00e7as, adapta\u00e7\u00f5es, inova\u00e7\u00f5es, inven\u00e7\u00f5es e diversas formas de acultura\u00e7\u00e3o rec\u00edproca (Cunha \n\n1994, Leonardi 1999, Moreira Neto 1988, Nugent 1993, Parker 1985b, Wagley 1955). \n\nOutro aspecto raramente considerado na literatura \u00e9 a dimens\u00e3o da ideologia racial brasileira. \n\nPoucos (Figueiredo 1999, Lima 1992, Motta-Mau\u00e9s, 1989)14 consideram a quest\u00e3o da identidade \n\n\u00e9tnica e cultural cabocla dentro de um contexto mais amplo, mostrando como sua invisibilidade \n\npode, em parte, ser explicada pelo debate sobre miscigena\u00e7\u00e3o que preocupava os intelectuais \n\nbrasileiros no fim do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do XX. O fato de n\u00e3o habitarem o sudeste brasileiro, \n\nonde as pol\u00edticas de imigra\u00e7\u00e3o poderiam ter algum sucesso no \u201cbranqueamento\u201d da popula\u00e7\u00e3o \n\nmesti\u00e7a, colocava os caboclos fora do processo de purifica\u00e7\u00e3o racial (Nugent, 1993). Ademais, \n\npouco esfor\u00e7o tem sido feito para entender e dar visibilidade ao papel que a elite intelectual \n\namaz\u00f4nica, em conjun\u00e7\u00e3o com o movimento modernista, teve na constru\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neo dos \u201ctipos\u201d culturais amaz\u00f4nicos (Figueiredo 1998, 1999). Sendo assim, a \n\ninvisibilidade social que caracteriza as sociedades caboclas tamb\u00e9m se manifesta na neglig\u00eancia dos \n\nacad\u00eamicos sobre a contribui\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios amaz\u00f4nidas para este processo (Figueiredo 1998, \n\n1999).   \n\n                                                 \n14 E tamb\u00e9m Chau\u00ed (2000), apesar de n\u00e3o tratar especificamente de caboclos. \n\n\n\n 76\n\nA invisibilidade virtual das sociedades caboclas amaz\u00f4nicas pode tamb\u00e9m, em parte, ser explicada \n\npelos seus modos de vida, diversos e n\u00e3o especializados. Sua base de recursos \u00e9 formada por uma \n\nfloresta e um sistema de rios que se caracteriza como homog\u00eanea em certas escalas de representa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica (floresta tropical \u00famida, v\u00e1rzeas, terra firme), mas que, na verdade, esconde uma vasta \n\ngama de heterogeneidades, em grande parte ainda incompreendida (Murrieta 2000; Murrieta et. al. \n\n1999; Nugent 1993 e 1994). Al\u00e9m disso, muitos dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato n\u00e3o s\u00e3o tradicionalmente valorados pela economia (floresta, solos aluviais, rios), \n\ncolocando a economia cabocla numa posi\u00e7\u00e3o completamente marginal ao \u201cdesenvolvimento \n\necon\u00f4mico\u201d tecnocrata do capital. Para os desenvolvimentistas, os produtores caboclos est\u00e3o \n\ninseridos numa economia basicamente informal, onde limites setoriais, de atividade e de classe n\u00e3o \n\ns\u00e3o claramente demarcados (Bunker 1984, Nugent 1993, Parker 1985a, Pace 1998). A pr\u00f3pria \n\noposi\u00e7\u00e3o rural versus urbano \u00e9 dilu\u00edda nas sociedades caboclas, como, ali\u00e1s, j\u00e1 vem sendo discutido \n\npara outras sociedades rurais brasileiras (Abramovay 2000, Browder &amp; Godfrey 1997, Cleary 1993, \n\nNugent 1993).  \n\n \n\n3.3. HIST\u00d3RICO \u2013 O PROCESSO DE \u201cCABOCLIZA\u00c7\u00c3O \u201d \n\nSegundo Parker (1985), o caboclo como agente cultural e membro de uma classe \u00e9 um fen\u00f4meno \n\nrelativamente recente na hist\u00f3ria cultural amaz\u00f4nica, tendo existido por cerca de 200 anos. Segundo \n\no autor (op.cit.), o processo de cabocliza\u00e7\u00e3o15 dos amer\u00edndios pode ser dividido em tr\u00eas fases: (1) o \n\nin\u00edcio do processo de coloniza\u00e7\u00e3o (1600 \u2013 1655), quando as expedi\u00e7\u00f5es em busca de escravos \n\ndizimaram um n\u00famero assombroso de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, gerando caos, e quando o problema de \n\nm\u00e3o-de-obra surgiu pela primeira vez; (2) os anos de dom\u00ednio Jesu\u00edta na Amaz\u00f4nia (1655 \u2013 1755), \n\nquando os \u00edndios foram missionarizados e transformados em pequenos produtores, e (3) a \u00e9poca do \n\nDiretorado (1755 \u2013 1799), quando instala-se uma pol\u00edtica de convers\u00e3o dos \u00edndios, na tentativa de \n\ntransform\u00e1-los em \u201ccidad\u00e3os\u201d da sociedade portuguesa, que terminou com a transforma\u00e7\u00e3o do \u00edndio \n\nem caboclo (Parker 1985). \n\nAp\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o do controle sobre a Amaz\u00f4nia, a estrat\u00e9gia da Cor\u00f4a Portuguesa, no s\u00e9culo \n\nXVII, passou a ser a extra\u00e7\u00e3o de produtos da floresta para exporta\u00e7\u00e3o \u2013 as chamadas drogas do \n\nsert\u00e3o. Dentro da estrat\u00e9gia econ\u00f4mica adotada, os \u00edndios passaram a ser pe\u00e7a fundamental. Os \n\ncolonizadores portugueses eram poucos e, de qualquer forma, pouco dados ao trabalho pesado. \n\nConseq\u00fcentemente, colocava-se um problema de m\u00e3o-de-obra, que foi resolvido com expedi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 77\n\nem busca de escravos ind\u00edgenas. Apesar da administra\u00e7\u00e3o colonial dar ordens para que os \u00edndios \n\nfossem tratados como s\u00faditos da Coroa Portuguesa, os colonizadores n\u00e3o eram incomodados em \n\nsuas atividades escravagistas (Parker 1985). \n\nA primeira ordem religiosa a se estabelecer na col\u00f4nia, a dos Franciscanos, come\u00e7ou uma \n\ncampanha contra a escraviza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, a partir de 1624. As desaven\u00e7as entre os colonizadores e \n\nos Franciscanos rapidamente levaram a uma s\u00e9rie de confrontos, e os religiosos decidiram \n\nabandonar suas atividades na d\u00e9cada de 1630. Com isso, a escraviza\u00e7\u00e3o de \u00edndios se intensificou, \n\npraticamente dizimando as aldeias do Baixo Amazonas. Em 1647, a Coroa tentou resolver a situa\u00e7\u00e3o \n\ndecretando que todos os \u00edndios seriam livres a partir de ent\u00e3o, mas seu efeito pr\u00e1tico foi nulo. Com a \n\nchegada dos Jesu\u00edtas, em 1653, iniciou-se um novo conflito sobre o controle dos \u00edndios, que iria \n\nperdurar pelos pr\u00f3ximos 100 anos (Parker 1985). \n\nOs Jesu\u00edtas rapidamente estabeleceram sua presen\u00e7a e controle na regi\u00e3o atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\ndezenas de novas miss\u00f5es, gra\u00e7as ao uso da l\u00edngua geral. O ensino e a utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua geral com \n\nas diferentes sociedades ind\u00edgenas foi um sucesso t\u00e3o grande, que eventualmente ela se transformou \n\nna l\u00edngua franca (utilizada para com\u00e9rcio e trocas) em toda a regi\u00e3o amaz\u00f4nica. At\u00e9 o final de 1656, \n\nos Jesu\u00edtas j\u00e1 tinham o controle de 54 aldeias. Os conflitos entre os religiosos e os colonizadores \n\nforam se acirrando e, em 1663, a Coroa Portuguesa decidiu que os Jesu\u00edtas n\u00e3o mais teriam o \n\nmonop\u00f3lio sobre os \u00edndios, mas lhes permitiu manter as igrejas e as miss\u00f5es. A partir de ent\u00e3o, os \n\n\u00edndios das miss\u00f5es passariam a ser controlados por seus chefes (Parker 1985, Ross 1978). \n\nEm 1680, a Coroa proibiu a escravid\u00e3o na Col\u00f4nia, e ordenou que os \u00edndios capturados em guerras \n\ndeveriam ser enviados para as \u201caldeias\u201d de \u00edndios livres cat\u00f3licos, para serem convertidos, ter seu \n\ntrabalho assegurado para o governo e garantir sua liberdade. Mais uma vez, os Jesu\u00edtas foram os \n\nescolhidos para tomar conta dos \u00edndios, j\u00e1 que controlavam a maior parte das aldeias na regi\u00e3o. \n\nComo as tens\u00f5es entre religiosos e colonizadores continuassem, em 1680 decidiu-se pela importa\u00e7\u00e3o \n\nde escravos africanos para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica, como forma de tentar resolver o conflito. Entretanto, \n\neste nova tentativa falha (Parker 1985). \n\nDurante a primeira metade do s\u00e9culo XVIII, o imp\u00e9rio portugu\u00eas na \u00c1sia come\u00e7ou a ruir e a \n\nAmaz\u00f4nia adquiriu um papel importante para a Coroa. As desaven\u00e7as internas passaram, ent\u00e3o, a \n\nrepresentar uma amea\u00e7a ao governo portugu\u00eas. Em 1750, quando o Marqu\u00eas de Pomba tornou-se \n\nPrimeiro Ministro em Portugal, iniciando o per\u00edodo do Diretorado, a situa\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia \n\ncome\u00e7ou a mudar. Em 1757, um alvar\u00e1 terminou com a autoridade Jesu\u00edta sobre os \u00edndios e as \n\n                                                                                                                                                             \n15 Weinstein (apud Parker 1985) chama de cabocliza\u00e7\u00e3o o processo atrav\u00e9s do qual os imigrantes rec\u00e9m -chegados \u00e0 \n\nregi\u00e3o e expostos ao sistema caboclo, adotam suas estrat\u00e9gias adaptativas e absorvem informa\u00e7\u00f5es cruciais que fazem \nparte da cultura cabocla. \n\n\n\n 78\n\nmiss\u00f5es na Amaz\u00f4nia, e a ordem religiosa foi expulsa da Col\u00f4nia (Carta R\u00e9gia de 1759). A \n\nadministra\u00e7\u00e3o e o governo de todas as aldeias ind\u00edgenas passou a ser responsabilidade dos chefes, \n\nsupervisionados por um diretor indicado pelo governador. O diretor residia na aldeia, e servia como \n\nconselheiro para o chefe e controlador das atividades econ\u00f4micas e da aloca\u00e7\u00e3o de trabalho. Entre \n\nas medidas tomadas para facilitar a implementa\u00e7\u00e3o dos Diretorados estavam: a proibi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \n\ngeral e a implementa\u00e7\u00e3o do Portugu\u00eas como l\u00edngua regional; o est\u00edmulo ao uso de roupas europ\u00e9ias; \n\nnovas regras para a constru\u00e7\u00e3o das casas, para desencorajar as casas comunais e promover o \n\nconceito europeu de fam\u00edlia; cada aldeia deveria possuir um Conselho Municipal, uma cadeia, e um \n\npr\u00e9dio judici\u00e1rio. Os Diretorados, al\u00e9m de levar em conta as necessidades imediatas dos \n\ncolonizadores e ind\u00edgenas, tinham como objetivo de longo prazo a cria\u00e7\u00e3o de uma economia agr\u00edcola \n\nna Amaz\u00f4nia, moldada na economia de plantations do Nordeste (Parker 1985). Durante a Era \n\nPombalina, o plantio do cacau, da cana-de-a\u00e7\u00facar, do algod\u00e3o, do arroz, do fumo, do caf\u00e9 e da \n\nmandioca foram estimulados na Amaz\u00f4nia. O governo distribuiu sesmarias, sementes e ferramentas, \n\ncontribuindo para o povoamento da regi\u00e3o. O cacau foi a cultura principal at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX, quando quedas nos pre\u00e7os internacionais e movimentos pol\u00edtico internos (Cabanagem16) \n\ncontribu\u00edram para o seu decl\u00ednio (Gentil 1988, Wagley 1953). \n\nCom o passar do tempo, o limitado sucesso dos empreendimentos agr\u00edcolas na Amaz\u00f4nia \n\naumentou a convic\u00e7\u00e3o, entre os diretores de vilas, de que os lucros eram mais f\u00e1ceis de serem \n\nobtidos atrav\u00e9s da coleta de produtos da floresta (cacau, cravo, salsaparilha e peixe seco). A pr\u00f3pria \n\nremunera\u00e7\u00e3o dos diretores, calculada com base numa porcentagem da produ\u00e7\u00e3o da vila, encorajava-\n\nos a promover a coleta e desestimular a agricultura. A crise de m\u00e3o-de-obra e de outros aspectos dos \n\nDiretorados leva ao seu abandono definitivo em 1799, menos de 42 anos ap\u00f3s sua implanta\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo assim, a Coroa Portuguesa n\u00e3o admite seu fracasso, alegando que o Diretorado atingiu seu \n\nobjetivo b\u00e1sico, que era a convers\u00e3o dos \u00edndios ao cristianismo e sua incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade \n\nportuguesa. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que as sociedades ind\u00edgenas sofreram uma transforma\u00e7\u00e3o radical. \n\nTodavia, o custo e a natureza desta transforma\u00e7\u00e3o foi bem diferente daquela proclamada pela Coroa \n\n(Parker 1985, Ross 1978). \n\nNa verdade, os portugueses impuseram \u00e0s sociedades ind\u00edgenas uma constru\u00e7\u00e3o social \n\nincompat\u00edvel com as institui\u00e7\u00f5es culturais b\u00e1sicas que regiam sua exist\u00eancia. O tecido cultural dessas \n\nsociedades se dissolveu definitivamente no curto per\u00edodo do Diretorado. Apesar de jamais haverem \n\nse tornado membros da sociedade portuguesa, de fato, os \u00edndios foram integrados ao sistema \n\necon\u00f4mico regional. Durante o per\u00edodo dos Jesu\u00edtas, ao contr\u00e1rio, a mudan\u00e7a foi apenas na natureza \n\nda atividade econ\u00f4mica \u2013 a transforma\u00e7\u00e3o parcial de uma economia de subsist\u00eancia para a de \n\n                                                 \n16 Silva (1996) traz explica\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre o per\u00edodo Pombalino e a Cabanagem. \n\n\n\n 79\n\npequeno produtor \u2013 mas n\u00e3o houve o envolvimento direto no sistema econ\u00f4mico. Os Jesu\u00edtas \n\nserviam como intermedi\u00e1rios no processo, e as estruturas sociais ind\u00edgenas continuaram a existir \n\nmesmo dentro das miss\u00f5es e a integridade dos grupos pode se manter, at\u00e9 certo ponto (Parker \n\n1985). \n\nO Diretorado acabou com a prote\u00e7\u00e3o relativa dada pelos Jesu\u00edtas. Muitos grupos foram for\u00e7ados a \n\nhabitar as mesmas aldeias, outros foram realocados. O novo padr\u00e3o familiar imposto, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0s casas comunais, representou n\u00e3o s\u00f3 um atentado \u00e0 integridade cultural dessas \n\nsociedades, mas tamb\u00e9m a destrui\u00e7\u00e3o de uma das bases de manuten\u00e7\u00e3o da ordem e da coer\u00eancia \n\ntribais. Os \u00edndios foram abruptamente colocados em contato direto com os comerciantes, a \n\nautoridade e o prest\u00edgio dos chefes foram esmagados pelos diretores, o alcoolismo se espalhou, os \n\nl\u00edderes freq\u00fcentemente corrompidos, muitos \u00edndios envolveram-se no com\u00e9rcio ilegal, e as novas \n\nrela\u00e7\u00f5es de mercado deterioraram o sistema igualit\u00e1rio e a reciprocidade caracter\u00edstico destas \n\nculturas. Ou seja, a altera\u00e7\u00e3o da vida econ\u00f4mica ind\u00edgena, iniciada com os Jesu\u00edtas e completada sob \n\na tutela do Diretorado, teve um impacto mortal sobre suas institui\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais. A explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e as epidemias foram secund\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o ao impacto causado pela desintegra\u00e7\u00e3o \n\ncultural que afetou quase todas as institui\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. A exist\u00eancia comunal, o sistema de \n\nparentesco, a religi\u00e3o, a l\u00edngua, e os modos de vida foram todos completamente destru\u00eddos (Parker \n\n1985). \n\nO desaparecimento da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ao longo das v\u00e1rzeas dos rios, como resultado do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio amaz\u00f4nico, levou o governo colonial a incentivar os casamentos \n\nmistos. Destas uni\u00f5es resultaria o segmento campon\u00eas neo-amaz\u00f4nida definido, nesta \u00e9poca, \n\nsegundo crit\u00e9rios raciais: eram os \u201ctapuios\u201d, \u201cmamelucos\u201d e \u201ccaboclos\u201d (Lima e Pozzobon 2001)17. \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo do Diretorado, a fam\u00edlia nuclear tornou-se a principal institui\u00e7\u00e3o em torno da qual a \n\nvida social e econ\u00f4mica do caboclo \u00e9 constru\u00edda. A centraliza\u00e7\u00e3o da economia regional em torno da \n\nextra\u00e7\u00e3o de recursos naturais serviu para refor\u00e7ar o padr\u00e3o disperso das pequenas comunidades que \n\ncaracteriza os assentamentos caboclos contempor\u00e2neos (Parker 1985). A continuada domin\u00e2ncia, \n\ndentro da sociedade cabocla, das economias de subsist\u00eancia baseadas nas estrat\u00e9gias adaptativas \n\nind\u00edgenas e do padr\u00e3o de pequenos assentamentos rurais, pode ser explicada por dois fatores (Parker \n\n1985: xxi):  \n\n                                                 \n17 Para Porro (1995), a popula\u00e7\u00e3o neo -ind\u00edgena, formada a partir de \u00edndios descidos, portugueses e mamelucos, vai \n\nassimilar uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias essenciais \u00e0 sobreviv\u00eancia no ecossistema fluvial. Em torno de t\u00e9cnicas de moradia, \nnavega\u00e7\u00e3o e manejo da fauna e flora, constitui-se a cultura do tapuio ou caboclo amazonenese.  \n\n\n\n 80\n\n \n\n1. pelas conseq\u00fc\u00eancias desastrosas do per\u00edodo do Diretorado e pelas respostas dos \u201cprimeiros \n\ncaboclos\u201d;  \n\n2. pela persist\u00eancia de uma economia extrativa na qual o conhecimento sobre a base natural de \n\nrecursos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia.  \n\nPara Parker (1985), a cultura cabocla se desenvolveu como uma adapta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\np\u00f3s-contato no ambiente florestal-ribeirinho da regi\u00e3o, e reflete a persist\u00eancia social e o isolamento \n\necon\u00f4mico da Amaz\u00f4nia. \n\nTodavia, para Anderson (1985), a verdadeira natureza do caboclo s\u00f3 surgiu ap\u00f3s a Revolta da \n\nCabanagem (1835-36), num violento confronto entre o caboclo rural e a elite urbana. Apesar de ter \n\nsido uma revolu\u00e7\u00e3o sangrenta, a Cabanagem durou apenas dezoito meses, ap\u00f3s os quais o caboclo \n\nretornou a sua condi\u00e7\u00e3o anterior. As origens da Cabanagem podem ser tra\u00e7adas nas estruturas \n\necon\u00f4micas do per\u00edodo colonial tardio, junto com divis\u00f5es \u00e9tnicas e de classe que refletiam essa \n\nmesma economia. A autoridade s\u00f3cio-pol\u00edtica estava nas m\u00e3os dos Portugueses e seus descendentes, \n\nque detinham os meios de produ\u00e7\u00e3o (terra e m\u00e3o-de-obra). Do outro lado, estavam pequenos \n\ncomerciantes, artes\u00e3os, e outros pequenos negociantes que, junto com aqueles que possu\u00edam \n\npequenas propriedades nas proximidades de Bel\u00e9m, tinham pouco controle sobre a vida pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mica (Anderson 1985). \n\nDurante os anos da revolta, o caboclo sofreu uma substancial, por\u00e9m curta, metamorfose, ao \n\nperceber que a viol\u00eancia poderia servir de ferramenta para conseguir ganhos pol\u00edticos. A rejei\u00e7\u00e3o \n\ngradual \u00e0s autoridades locais resultou em ataques \u00e0s elites e a outros grupos antag\u00f4nicos. Na vis\u00e3o de \n\nAnderson (1985), os caboclos estavam usando m\u00e9todos violentos para, por um lado, tentar mudar \n\naspectos s\u00f3cio-pol\u00edticos que lhes eram desfavor\u00e1veis e, por outro, ganhar poder para substitu\u00edrem, \n\neles mesmos, a elite local. A natureza contradit\u00f3ria desses posicionamentos definiram a Cabanagem \n\ncomo uma s\u00e9rie de rebeli\u00f5es localizadas, ao inv\u00e9s de uma revolu\u00e7\u00e3o coerente, o que serviu, tamb\u00e9m, \n\npara determinar seu fracasso. O movimento, iniciado em Bel\u00e9m, foi aos poucos se espalhando por \n\ntoda a prov\u00edncia e, posteriormente, por todas as cidades ao longo do Amazonas, at\u00e9 atingir Manaus e \n\nos rios Solim\u00f5es e Negro. Pequenas revoltas localizadas surgiam e desapareciam em toda a Bacia \n\nAmaz\u00f4nica, e o caos e anarquia reinavam. Nesse processo, aldeias ind\u00edgenas e quilombos \n\naumentaram o contingente dos revoltosos (Anderson 1985). \n\nPara Anderson (1985), a Cabanagem marcou efetivamente o fim de uma era no Par\u00e1, que havia \n\nexistido desde o in\u00edcio do per\u00edodo colonial. Depois da Cabanagem a economia amaz\u00f4nica passou a \n\nser dominada, como nunca o fora antes, por um s\u00f3 produto \u2013 a borracha. O per\u00edodo da borracha \n\n\n\n 81\n\ntrouxe consigo novas formas de coer\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, tentativas de moderniza\u00e7\u00e3o seletiva de \n\nalgumas \u00e1reas e de alguns elementos da sociedade paraense, e uma nova \u00eanfase no assentamento e \n\nuso da terra. Mas o papel da Cabanagem na forma\u00e7\u00e3o da identidade cabocla n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o claro. Durante \n\na Cabanagem surgiram sinais de solidariedade de grupo que nunca haviam existido. Todavia, n\u00e3o se \n\npode dizer que a Cabanagem criou uma \u201cclasse cabocla\u201d: o la\u00e7o tempor\u00e1rio entre a popula\u00e7\u00e3o rural \n\nde baixa renda n\u00e3o foi posteriormente transformado numa classe permanente e identific\u00e1vel. Por \n\nesses motivos, Anderson (1985) considerou que a Cabanagem deve ser entendida como um dos \n\npassos na defini\u00e7\u00e3o do Caboclo como um membro da sociedade amaz\u00f4nica, mas n\u00e3o o \u00fanico passo.  \n\nNa verdade, a natureza da Cabanagem \u00e9 de dif\u00edcil an\u00e1lise. Se, por um lado, houve um elemento \n\nracial na disputa, n\u00e3o se pode classific\u00e1-la de uma revolta racial. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode cham\u00e1-la de \n\numa guerra de classes ou de ideologias. Por fim, tamb\u00e9m n\u00e3o foi uma revolta caracterizada por um \n\nl\u00edder carism\u00e1tico. Anderson (1985) considerou que a melhor forma de defini-la seja como um \n\nconflito interno de uma sociedade em processo de moderniza\u00e7\u00e3o, onde o crescimento gradual do \n\npoder do setor agr\u00edcola, com sua \u00eanfase nas culturas de exporta\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos coercitivos de \n\ntrabalho, n\u00e3o estava sincronizado com a sociedade isolada e tradicional das d\u00e9cadas passadas. A \n\ndestrui\u00e7\u00e3o causada pela Cabanagem removeu alguns dos vest\u00edgios do passado colonial, mas por \n\noutro lado permitiu o aparecimento de uma nova estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica, em muitos aspectos \n\nsemelhante \u00e0 velha estrutura. Esta nova estrutura estava baseada na economia da borracha \n\n(Anderson 1985). \n\n \n\n3.4. BORRACHA \n\nA descoberta do processo de vulcaniza\u00e7\u00e3o da borracha e o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o em massa de \n\nautom\u00f3veis, na Europa e nos EUA, aumentaram a demanda por l\u00e1tex natural para a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\npneus, e a partir do fim do s\u00e9culo XIX iniciou-se, na Amaz\u00f4nia, o per\u00edodo \u00e1ureo da borracha. As \n\nprimeiras regi\u00f5es a serem exploradas localizavam-se no estado do Par\u00e1, mas logo a explora\u00e7\u00e3o da \n\nseringa espalhou-se pelos estados do Amazonas e do Acre. Foi durante este per\u00edodo que se \n\nestabeleceu o sistema de aviamento, conectando o seringueiro, o seringalista propriet\u00e1rio da terra, o \n\naviador que emprestava dinheiro e vendia produtos, e a casa aviadora e os exportadores, situados nas \n\ncidades de Bel\u00e9m e Manaus. Essa rede era mantida atrav\u00e9s de um sistema de cr\u00e9dito e d\u00e9bito, que \n\nligava o seringueiro no meio da floresta ao mercado internacional da borracha nos EUA e na \n\n\n\n 82\n\nEuropa18. Para Wagley (1953), o sistema de aviamento influenciou a forma\u00e7\u00e3o do sistema social e a \n\nestrutura das comunidades amaz\u00f4nicas19. \n\nDos centros urbanos amaz\u00f4nicos (Manaus e Bel\u00e9m) e de suas cidades sat\u00e9lites (menores em \n\ntermos de tamanho e de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica) irradiavam redes de comerciantes independentes e \n\nrepresentantes de casas comerciais. Estes mercadores eram os respons\u00e1veis pelo fluxo de recursos \n\nnaturais extra\u00eddos da floresta em troca de mercadorias manufaturadas. O sistema de aviamento \n\ndependia do cr\u00e9dito, que estabelecia uma verdadeira pir\u00e2mide comercial de pap\u00e9is econ\u00f4micos \n\nsubordinados, que integrava o campesinato amaz\u00f4nico ao mercado global.  \n\nPara alguns autores (Ross 1978), a institui\u00e7\u00e3o do sistema de aviamento prendia o caboclo a uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e d\u00e9bito que mostrava o car\u00e1ter verdadeiramente ilus\u00f3rio de sua independ\u00eancia \n\nf\u00edsica. Analfabeto e sem capital, o Caboclo era obrigado a aceitar os pre\u00e7os da borracha nos \n\nmercados regionais (Ross 1978). Todavia, Parker (1985) discordou dessa vis\u00e3o negativa do sistema \n\nde aviamento. Para o autor, o aviamento era simplesmente um sistema hier\u00e1rquico de rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais (obriga\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e extens\u00e3o de cr\u00e9dito). O autor (op.cit.) argumentou que as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais da Amaz\u00f4nia, que obrigavam o uso dos rios como principal meio de \n\ntransporte, o tempo envolvido nas viagens, a economia regional extrativa, e a sazonalidade na coleta, \n\ncombinados, criaram uma l\u00f3gica impec\u00e1vel para o sistema de aviamento. Na verdade, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\no dono do mercado local e o seringueiro era de depend\u00eancia m\u00fatua. Para Parker (1985), o que \n\ngarantiu a continuidade do sistema de aviamento foi o fato do dono do mercado local ser tamb\u00e9m o \n\npropriet\u00e1rio das terras onde o seringueiro trabalhava. Assim, n\u00e3o teria sido a riqueza, por si s\u00f3, que \n\ndefiniria as elites contempor\u00e2neas, mas tamb\u00e9m o background familiar e as rela\u00e7\u00f5es de parentesco, \n\nbem como a propriedade da terra.  \n\nWeinstein (1985) tamb\u00e9m discordava de alguns dos pressupostos normalmente associados ao \n\nper\u00edodo da borracha na Amaz\u00f4nia, a come\u00e7ar pela participa\u00e7\u00e3o do Caboclo no processo. Apesar de \n\nmuitos autores considerarem que os caboclos desempenharam um papel marginal no ciclo da \n\nborracha, Weinstein (1985) acreditava que eles foram respons\u00e1veis pela acelera\u00e7\u00e3o do processo de \n\n\u201ccabocliza\u00e7\u00e3o\u201d do contingente populacional que foi atra\u00eddo para a Amaz\u00f4nia nesse per\u00edodo. Como a \n\nm\u00e3o-de-obra nativa n\u00e3o era suficiente para suprir a demanda no per\u00edodo da borracha, os governos \n\nlocais estimularam a migra\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de trabalhadores, especialmente do Nordeste, que haviam \n\nperdido suas colheitas por causa das fortes secas de 1877 e 1880 (Gentil 1988). O modo de vida \n\n                                                 \n18 Para uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre o per\u00edodo da borracha, ver Brockway (1979), Weinstein (1993) e Silva (1996). \n19 O padr\u00e3o extrativo, estabelecido durante o per\u00edodo dos Jesu\u00edtas, implicava numa organiza\u00e7\u00e3o social solta e \n\nconsider\u00e1vel mobilidade. A baixa densidade natural da maior parte dos recursos desejados da florestas amaz\u00f4nica, teve \num influ\u00eancia profunda tanto no desenvolvim ento comercial quanto no padr\u00e3o de assentamento, que impedia uma \ncont\u00ednua articula\u00e7\u00e3o social. Para Ross (1978), essas caracter\u00edsticas se mantiveram durante o per\u00edodo da borracha, com \numa diferen\u00e7a: desta vez a extra\u00e7\u00e3o da seringa sup\u00f5e um certo grau de sedentarismo. \n\n\n\n 83\n\ncaboclo foi adotado pelos seringueiros, independente de sua origem (nordestinos, \u00edndios aculturados \n\ne negros) e da falta de conex\u00e3o anterior com a popula\u00e7\u00e3o cabocla. Para Weinstein (1985), o ritmo de \n\ntrabalho, a vis\u00e3o de mundo e as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas caboclas tiveram um impacto direto no \n\nciclo da borracha.   \n\nWeinstein (1985) tamb\u00e9m discutiu a import\u00e2ncia e a depend\u00eancia dos seringueiros em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema de aviamento. Para a autora (op.cit.), era dif\u00edcil imaginar que os seringueiros n\u00e3o utilizassem \n\nseu tempo livre para suplementar sua dieta e evitar a total depend\u00eancia dos produtos fornecidos pelo \n\naviador, inclusive com pequenas ro\u00e7as, no caso daqueles que possu\u00edam fam\u00edlia. Na verdade, a \n\nestrat\u00e9gia econ\u00f4mica da unidade dom\u00e9stica, neste per\u00edodo, seria consistente com o estilo de vida \n\ntradicional caboclo: um certo grau de autonomia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rotina de trabalho, produ\u00e7\u00e3o de \n\nalgum excedente para o mercado bem como para subsist\u00eancia, e \u00eanfase na coleta mais do que na \n\nagricultura20. Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio ambiente f\u00edsico do mercado da borracha, na Amaz\u00f4nia, fazia \n\ncom que fosse quase imposs\u00edvel ao aviador manter o mesmo tipo de vigil\u00e2ncia comum em f\u00e1bricas \n\nou sistemas agr\u00edcolas de plantation. Apesar das estrat\u00e9gias de intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da borracha \n\nadotadas pelas elites, com o passar dos anos, a resposta dos seringueiros e seus padr\u00f5es de \n\nresist\u00eancia permaneceram os mesmos ao longo do ciclo (Weinstein 1985). \n\nApesar da redu\u00e7\u00e3o percentual na quantidade de seringueiros caboclos, ap\u00f3s a chegada das grandes \n\nlevas de migrantes nordestinos seguindo as secas catastr\u00f3ficas de 1877 e 1889, sua experi\u00eancia na \n\nfloresta e no of\u00edcio continuaram essenciais na adapta\u00e7\u00e3o dos rec\u00e9m-chegados. Este processo de \n\nadapta\u00e7\u00e3o do nordestino \u00e0 Amaz\u00f4nia pode ter sido facilitado por suas muitas semelhan\u00e7as com o \n\nCaboclo amaz\u00f4nico: a posi\u00e7\u00e3o dentro das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes, e a atitude frente ao \n\ntrabalho e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de excedente. Tanto os nordestinos quanto os caboclos adotavam uma vida \n\nsemi-n\u00f4made, mudando de resid\u00eancia de acordo com a esta\u00e7\u00e3o, dependendo de uma base ampla de \n\nrecursos. Como o nordestino vinha de uma economia campesina semi-aut\u00f4noma, ele tinha em \n\ncomum com o Caboclo o desejo de permanecer como um produtor independente, necessitando dele \n\napenas de instru\u00e7\u00f5es sobre como resistir a um novo tipo de patr\u00e3o, num ambiente desconhecido. \n\nPara Weinstein (1985), era bem poss\u00edvel que a maioria dos nordestinos tenha descoberto interesses e \n\ndilemas em comum com os caboclos, a despeito da mudan\u00e7a radical de ambiente.   \n\nAssim, independente de sua origem (\u00edndio, caboclo, nordestino), os seringueiros tinham certas \n\ncaracter\u00edsticas comuns a uma \u201cclasse\u201d, e desenvolveram uma vis\u00e3o de mundo onde o car\u00e1ter de \n\nresist\u00eancia tinha mais import\u00e2ncia que as diferen\u00e7as \u00e9tnicas ou culturais. Atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o para o mercado com atividades de subsist\u00eancia, seguindo um exist\u00eancia semi-migrat\u00f3ria, \n\n\n\n 84\n\norganizando a produ\u00e7\u00e3o ao redor do indiv\u00edduo ou da unidade dom\u00e9stica, se tornando dependente \n\ndo patr\u00e3o mas lutando para manter sua autonomia, o seringueiro se tornou, ou se manteve, Caboclo. \n\nEsta fus\u00e3o de diferentes grupos \u00e9tnicos e regionais na forma\u00e7\u00e3o de um campesinato amaz\u00f4nico \n\ncontinuou mesmo ap\u00f3s o colapso da borracha (Weinstein 1985). \n\nNa opini\u00e3o de Futemma (1995), o sucesso do per\u00edodo da borracha foi facilitado por dois aspectos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica do caboclo: (1) o sistema de parentesco ligado ao sistema de aviamento, e \n\n(2) a mobilidade. Enquanto os homens mudavam para os seringais, as mulheres e as crian\u00e7as \n\nficavam na comunidade, cuidando da economia e da estrutura dom\u00e9sticas. Essa situa\u00e7\u00e3o foi oposta \n\n\u00e0quela vivida durante o per\u00edodo posterior do cacau e da juta nas v\u00e1rzeas, quando todos os membros \n\nda unidade dom\u00e9stica permaneciam na comunidade, com exce\u00e7\u00e3o dos homens durante as pescarias. \n\nDurante o per\u00edodo da borracha, a produ\u00e7\u00e3o alimentar na Amaz\u00f4nia declinou, com o \n\nredirecionamento da m\u00e3o-de-obra para os seringais. A maior parte do alimento passou a ser \n\nadquirido do entreposto comercial ou das vendas locais. Nos seringais localizados em terras \n\nparticulares, a agricultura de subsist\u00eancia era desencorajada (Ross 1978). Segundo Castro (1965), o \n\nberib\u00e9ri teria sido um dos fatores que contribuiu para o fim da economia da borracha, j\u00e1 que afetou \n\naproximadamente 50% da popula\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Essa doen\u00e7a, causada pela defici\u00eancia em vitamina \n\nB (tiamina) e caracterizada por inflama\u00e7\u00e3o dos nervos e ataques card\u00edacos, indicava a exist\u00eancia de \n\ndefici\u00eancias alimentares na regi\u00e3o. O abandono da pesca, da cria\u00e7\u00e3o de gado e da agricultura durante \n\no boom da borracha teria causado uma escassez de alimentos na Amaz\u00f4nia, fazendo com que \n\nseringueiros se alimentassem de comida seca ou enlatada, importada de outras regi\u00f5es do pa\u00eds e at\u00e9 \n\nmesmo do exterior. Sua dieta consistia basicamente de carne seca ou enlatada, feij\u00e3o, farinha de \n\nmandioca, arroz, conservas, doces, chocolate e bebidas alco\u00f3licas. Com o fim do boom da borracha o \n\nberib\u00e9ri desapareceu na Amaz\u00f4nia (Castro 1965). \n\n \n\n3.5. P\u00d3S-BORRACHA \n\nO fim do per\u00edodo \u00e1ureo da borracha na Amaz\u00f4nia, determinado pelo surgimento das novas \n\nplanta\u00e7\u00f5es de borracha na \u00c1sia (Brockway 1979, Gentil 1988), fez com que as atividades produtivas \n\nvoltassem a se diversificar, e a extra\u00e7\u00e3o de castanha -do-par\u00e1 e o com\u00e9rcio de peles ganhassem nova \n\nfor\u00e7a, sustentadas pelo mesmo sistema de aviamento (Schmink 1985).  \n\n                                                                                                                                                             \n20 Foi somente com a chegada dos nordestinos, numa segunda etapa do ciclo da borracha, que produtos aliment\u00edcios \n\ncome\u00e7aram a ser importados para a regi\u00e3o, mostrando que os seringueiros caboclos eram auto-suficientes em sua \nprodu\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia (Weinstein 1985). \n\n\n\n 85\n\nEm 1930, a juta (Corchorus capsularis L.) foi introduzida na Amaz\u00f4nia pelos japoneses21 (Gentil \n\n1988) e se espalhou rapidamente pelo Baixo Amazonas, redirecionando a \u00eanfase econ\u00f4mica para a \n\nv\u00e1rzea, ap\u00f3s um prolongado per\u00edodo extrativo centrado nos recursos da terra firme. A introdu\u00e7\u00e3o da \n\njuta para servir de mat\u00e9ria-prima a industria t\u00eaxtil foi estimulada pela interrup\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es da \n\njuta indiana para os centros consumidores da Europa e EUA, durante a I Grande Guerra. Mas, o \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o ocorreu em virtude da expans\u00e3o da ind\u00fastria brasileira de sacaria e \n\naniagem, principalmente na d\u00e9cada de 1960. A juta era plantada na \u00e9poca da vazante, nas terras mais \n\naltas (restingas) da v\u00e1rzea. O plantio da juta era uma atividade insalubre, uma vez que o trabalho era \n\nrealizado dentro da \u00e1gua, sem nenhuma prote\u00e7\u00e3o, e a popula\u00e7\u00e3o envolvida era freq\u00fcentemente \n\nvitimada pelo reumatismo, por dores-de-cabe\u00e7a, ferradas de areia e choques de poraqu\u00ea (Gentil \n\n1988). A partir da d\u00e9cada de 1970, a concorr\u00eancia com o papel e as fibras sint\u00e9ticas na ind\u00fastria de \n\nsacaria, al\u00e9m da crescente import\u00e2ncia da pecu\u00e1ria na v\u00e1rzea, fazem declinar a produ\u00e7\u00e3o e a \n\nimport\u00e2ncia da juta. Na opini\u00e3o de (Gentil 1988), a produ\u00e7\u00e3o da juta marcou o in\u00edcio de uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o espacial na v\u00e1rzea, com o rompimento do \u201cisolamento\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s frentes de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o. Para Wesche (1985), essa fase significou, para a sociedade cabocla, a consolida\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato, contribuindo para a expans\u00e3o da propriedade cabocla da terra de facto na v\u00e1rzea  \n\nA partir de 1966, o governo brasileiro intensificou a pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de estradas e projetos agr\u00edcolas. Facilidades de cr\u00e9dito estimularam \n\num novo fluxo migrat\u00f3rio, desta vez de trabalhadores rurais do sul do pa\u00eds (Gentil 1988). A chegada \n\ndas estradas aos assentamentos caboclos das v\u00e1rzeas significou o in\u00edcio de um processo de acelerada \n\ntransforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, caracter\u00edstico de modelos de ocupa\u00e7\u00e3o de fronteira (Wesche 1985). \n\nEstudando a cidade de Itacoatiara, Wesche (1985) observou que os efeitos mais imediatos, ap\u00f3s a \n\npavimenta\u00e7\u00e3o da estrada Manaus-Itacoatiara (1981), foram um realinhamento das rela\u00e7\u00f5es espaciais \n\nlocais e externas, e a atra\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e empresas privadas para a \u00e1rea. Em termos \n\nespaciais, isto significou a imposi\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento centrado nas estradas e na \n\nterra firme, atrav\u00e9s de um vi\u00e9s urbano, que dava pouca import\u00e2ncia \u00e0 economia ribeirinha tradicional \n\nda Amaz\u00f4nia (Wesche 1985)22.  \n\nOs efeitos da incorpora\u00e7\u00e3o local ao modelo de expans\u00e3o das fronteiras tamb\u00e9m foi investigado \n\npor Schmink (1985), em S\u00e3o F\u00e9lix do Xing\u00fa (PA). Com a chegada da estrada (d\u00e9cada de 1970), as \n\natividades extrativas foram sendo gradualmente substitu\u00eddas por atividades produtivas como a \n\nagropecu\u00e1ria, orientadas para o mercado nacional, agora acess\u00edvel. Schmink (1985) observou que os \n\n                                                 \n21 Os japoneses tamb\u00e9m introduziram a pimenta-do-reino no Par\u00e1, na cidade de Tom\u00e9-a\u00e7\u00fa. \n22 Para Ross (1978), as causas da pouca import\u00e2ncia relativa da v\u00e1rzea, em compara\u00e7\u00e3o com a terra fi rme, \u00e9 mais antiga, e \n\npode ser explicada como uma das conseq\u00fc\u00eancias da economia colonial que foi imposta sobre o ecossistema regional. \n\n\n\n 86\n\nimigrantes que chegaram a S\u00e3o F\u00e9lix no per\u00edodo da borracha tenderam a adotar o modo de vida \n\ncaboclo. Mas a nova leva, que chegou com a estrada, orientou-se mais para o mercado de commodities \n\nagr\u00edcolas. As empresas capitalistas atra\u00eddas para a regi\u00e3o passaram a funcionar como verdadeiros \n\nenclaves de m\u00e3o-de-obra j\u00e1 capacitada trazida de outras regi\u00f5es, \u00e0 qual eram fornecidos servi\u00e7os, \n\nalojamento e mercadorias trazidas de fora. Os caboclos, que anteriormente haviam trabalhado na \n\nminera\u00e7\u00e3o ou em empresas madeireiras, eram contratados apenas como mateiros para localizar o \n\nmogno na floresta (Schmink 1985). \n\nEsses dois casos (Schmink 1985, Wesche 1985) s\u00e3o exemplos das transforma\u00e7\u00f5es pelas quais o \n\nsistema caboclo t\u00eam passado, nos \u00faltimos trinta anos, influenciado, em grande parte, pela economia \n\nde mercado (local, nacional e internacional), projetos governamentais de desenvolvimento \n\n(constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas, minera\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de madeira e pecu\u00e1ria), e pela superestrutura \n\ns\u00f3cio-pol\u00edtica e ideol\u00f3gica nacional. As caracter\u00edsticas \u201ctradicionais\u201d do sistema caboclo de \n\nsubsist\u00eancia est\u00e3o sendo gradualmente alterados (Anderson e Iorys 1989, Hiraoka 1986, Moran \n\n1983, Murrieta et. al. 1989). Apear disso, os efeitos dessas mudan\u00e7as nos padr\u00f5es demogr\u00e1ficos, nas \n\nestrat\u00e9gias de subsist\u00eancia, na qualidade de vida e o impacto no ambiente ainda n\u00e3o foram \n\nadequadamente investigados (Neves, 1992). \n\nApesar do n\u00famero de comunidades caboclas diretamente impactadas pelo avan\u00e7o da fronteira \n\necon\u00f4mica ainda ser pequeno, a r\u00e1pida expans\u00e3o da fronteira amaz\u00f4nica \u00e9 um risco real nas \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Para os Caboclos, a natureza do desenvolvimento econ\u00f4mico contempor\u00e2neo \u00e9 \n\ndiferente de tudo o que j\u00e1 enfrentaram no passado. No novo contexto econ\u00f4mico, a chegada de \n\numa nova frente pode iniciar um processo de \u201cdescabocliza\u00e7\u00e3o\u201d, no qual as estrat\u00e9gias adaptativas e \n\nos padr\u00f5es culturais que existem h\u00e1 mais de 200 anos podem se desintegrar. Os efeitos colaterais \n\ndesse processo incluem a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, a dissolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, a emerg\u00eancia de \n\nconflitos de classe e de status associados \u00e0 posse de bens materiais (Parker 1985). \n\n \n\n3.6. IDENTIDADE CABOCLA \n\nO \u201ccaboclo tradicional\u201d, na defini\u00e7\u00e3o de Wagley (1985), vivia em moradias familiares relativamente \n\nisoladas nas margens dos rios, igarap\u00e9s ou igap\u00f3s, e n\u00e3o possu\u00eda a propriedade da terra. O plantio na \n\nv\u00e1rzea inclu\u00eda milho, arroz, feij\u00e3o, bananas e outras culturas de r\u00e1pido crescimento, em pequenas \n\nro\u00e7as. Na terra firme predominava a mandioca. Suas outras atividades de subsist\u00eancia eram a ca\u00e7a e a \n\npesca. A parte da produ\u00e7\u00e3o voltada para o mercado era, caracteristicamente, de bens de exporta\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                                                                                             \nUm dos aspectos deste vi\u00e9s, \u00e9 que as v\u00e1rzeas, justamente as \u00e1reas mais produtivas, permaneceram relativamente sub-\nexploradas desde a elimina\u00e7\u00e3o das sociedades ind\u00edgenas ribeirinhas. \n\n\n\n 87\n\ncomo a borracha, a castanha do Par\u00e1, animais silvestres ou madeira. Al\u00e9m disso, havia algum \n\nexcedente agr\u00edcola destinado para a venda nos mercados locais (Wagley 1985) \n\nEntretanto, as categorias antropol\u00f3gicas convencionais23 como grupo \u00e9tnico, classe, regi\u00e3o ou \n\nocupa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o insuficientes para definir o termo Caboclo24. As pessoas que residem na Amaz\u00f4nia \n\nconcordam que \u00edndios e colonizadores n\u00e3o s\u00e3o caboclos, mas quando a quest\u00e3o \u00e9 definir quem \n\npertence ou n\u00e3o a esta categoria, as coisas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o simples. O termo \u00e9 aplicado pelas elites \n\nurbanas para referir-se ao agricultor e extrativista analfabeto ou semi-alfabeto das zonas rurais, n\u00e3o \n\nind\u00edgena e n\u00e3o colonizador recente, por exemplo (Chibnik 1991, Wagley 1985). Mas o mesmo termo \n\n\u00e9 utilizado para identificar pessoas de classe m\u00e9dia e alta da zona rural e, ainda, alguns moradores \n\nurbanos (Chibnik 1991). A exist\u00eancia de in\u00fameros significados deve-se ao fato da palavra ser \n\nutilizada, normalmente, como um mecanismo distanciador. Seu car\u00e1ter historicamente pejorativo faz \n\ncom que o termo seja utilizado para designar o outro socialmente inferior, jamais a si mesmo \n\n(Wagley 1985).  \n\nUma an\u00e1lise hist\u00f3rica mostra que o termo Caboclo j\u00e1 teve diversos significados ao longo dos \n\ns\u00e9culos (Chibnik 1991). Primeiramente, o termo foi utilizado para denominar os \u00edndios \n\ndomesticados e, depois, os mamelucos. O Caboclo era o produto do processo de destribaliza\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades ind\u00edgenas e da mistura gen\u00e9tica do colonizador portugu\u00eas com as mulheres \u00edndigenas, \n\ntendo posteriormente incorporado os negros africanos e os nordestinos (Parker 1985). \n\nPosteriormente, passou a ser usado para referir-se ao habitante das \u00e1reas ribeirinhas, implicando uma \n\nid\u00e9ia de atraso, pregui\u00e7a, ignor\u00e2ncia, timidez, falta de confian\u00e7a, e de modo de vida simples. Nesse \n\nsentido, o termo possu\u00eda a mesma conota\u00e7\u00e3o utilizada para outras sociedades mesti\u00e7as no Brasil \n\n(cai\u00e7aras, caipiras), e refletia a ideologia racial brasileira (Chibnik 1991, Motta Mau\u00e9s 1989, Nugent \n\n1993) O significado da palavra foi mudando com o tempo, e hoje \u00e9 normalmente empregado como \n\num sin\u00f4nimo de \u00edndios aculturados, pessoas mesti\u00e7as, ou habitantes das \u00e1reas rurais da Amaz\u00f4nia \n\n(Harris 1999, Nugent 1993). \n\nEsses limites quase-\u00e9tnicos entre os amaz\u00f4nidas n\u00e3o-ind\u00edgenas e outros grupos constitui-se num \n\ndos aspectos mais importantes da paisagem social da Amaz\u00f4nia. A identidade Cabocla auto-atribu\u00edda \n\nbaseia-se numa complexa mistura de descend\u00eancia biol\u00f3gica, caracter\u00edsticas culturais, distin\u00e7\u00f5es de \n\n                                                 \n23 Pessoas que pertencem a um mesmo grupo \u00e9tnico geralmente se identificam como tal, e s\u00e3o identificadas pelos outros \n\ncomo membros de uma categoria distinta. Apesar dos crit\u00e9rios utilizados na antropologia para definir grupo \u00e9tnico \nserem vari\u00e1veis, normalmente envolvem tra\u00e7os culturais, l\u00edngua, religi\u00e3o, origem hist\u00f3rica e apar\u00eancia f\u00edsica. A \nidentidade \u00e9tnica pode ser situacional, com a mesma pessoa sendo classificada pelos outros de acordo com crit\u00e9rios \ndistintos, dependendo da situa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os pr\u00f3prios indiv\u00edduos podem se utilizar de diferentes identidades \n\u00e9tnicas em circunst\u00e2ncias diferentes. Ou seja, grupos \u00e9tnicos n\u00e3o s\u00e3o imut\u00e1veis, e podem inclusive mudar com o tempo \n(Chibnik 1991). \n\n24 O mesmo ocorre com outros grupos campesinos latino-americanos, como cholos, ribere\u00f1os, e cambas, conforme \ndiscutido por Chibnik (1991). \n\n\n\n 88\n\nclasse, categorias ocupacionais e regionalidade (Chibnik 1991), e ser\u00e1 discutida mais adiante, ap\u00f3s a \n\nan\u00e1lise de sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nGeneticamente falando, as popula\u00e7\u00f5es humanas da Amaz\u00f4nia brasileira foram formadas pelo \n\ncruzamento inter-\u00e9tnico entre colonizadores europeus (principalmente Portugueses), os \n\ndescendentes de africanos e os \u00edndios. Entretanto, a mistura populacional n\u00e3o foi homog\u00eanea em \n\ntermos das contribui\u00e7\u00f5es relativas de homens e mulheres dos diferentes grupos \u00e9tnicos, como era de \n\nse esperar. Santos et al. (1999) analisaram o DNAmt e o DNA-Y de um grupo de indiv\u00edduos de \n\nBel\u00e9m (PA), e demonstraram a contribui\u00e7\u00e3o diferencial dos homens e mulheres ind\u00edgenas na \n\nforma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana. A porcentagem estimada da contribui\u00e7\u00e3o ind\u00edgena masculina na \n\nforma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m foi de menos de 5%. Por outro lado, a contribui\u00e7\u00e3o feminina foi \n\nestimada em 59,4%, confirmando os dados hist\u00f3ricos. Santos e Guerreiro (1995) estudaram mais de \n\n5.000 indiv\u00edduos, de dez cidades amaz\u00f4nicas, e estimam que a contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ind\u00edgena para o \n\npool g\u00eanico da popula\u00e7\u00e3o seja de 41%.  \n\nApesar de podermos definir os caboclos como camponeses (Ellis 1988, Nugent 1993, Nugent \n\n1997) as categorias rural e urbano, na Amaz\u00f4nia, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o distintas quanto seria de se esperar nas \n\ndemais regi\u00f5es do Brasil25. Os limites entre a cidade e a zona rural s\u00e3o bastante flu\u00eddos, e o \n\nmovimento entre eles \u00e9 bastante intenso. As pessoas vem e v\u00e3o para vender sua produ\u00e7\u00e3o, encontrar \n\ntrabalho tempor\u00e1rio na cidade, ou freq\u00fcentar a escola (especialmente os adolescentes, j\u00e1 que a escola \n\nsecund\u00e1ria s\u00e3o raras nas comunidades). Para Parker (1985), as comunidades caboclas podem ser \n\ncaracterizadas por um gradiente de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida s\u00f3cio-econ\u00f4mica regional. Uma pesquisa \n\nrealizada por Harris (1999) em Par\u00fa (pr\u00f3ximo a \u00d3bidos), mostrou que 58% dos homens e mulheres \n\nhaviam passado um parte de suas vidas vivendo fora da comunidade, antes de se casarem e terem \n\nfilhos. O per\u00edodo de afastamento variou de tr\u00eas meses a dois anos. Os homens normalmente se \n\nenvolviam com trabalhos manuais como diaristas ou por empreitada. As mulheres trabalhavam \n\ncomo empregadas dom\u00e9sticas enquanto freq\u00fcentavam a escola secund\u00e1ria, mostrando uma \n\ntend\u00eancia a continuar com seus estudos como uma forma de adquirir mobilidade social.  \n\nNesta tese, o termo Caboclo \u00e9 utilizado segundo a defini\u00e7\u00e3o de Nugent (1993: 23): \u201c... caboclo \n\nrefers to an historical Amazonian peasantry which has emerged amidst the abandoned colonial \n\napparatus of empire and state\u201d. Para Nugent (1993), existem tantas \u201csociedades camponesas\u201d na \n\nAmaz\u00f4nia quanto defini\u00e7\u00f5es de \u201cAmaz\u00f4nia\u201d em si, e nenhuma delas se encaixa no estere\u00f3tipo do \n\nCaboclo. Isto porque, al\u00e9m do fato das sociedades caboclas dependerem de diferentes combina\u00e7\u00f5es \n\nde \u201catividades de subsist\u00eancia\u201d, os caboclos tamb\u00e9m trabalham periodicamente (durante parte do \n\n\n\n 89\n\nano ou de suas vidas) em outros tipos de atividade, incluindo muitas que s\u00e3o essencialmente \n\nurbanas. Nesse sentido, n\u00e3o existe um \u201climite \u00e9tnico\u201d claro (Chibnik 1991, Gow 1991, Nugent \n\n1993).  \n\nPara Harris (1999), a identidade Cabocla \u00e9 constru\u00edda em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s elites urbanas e aos grandes \n\nfazendeiros. Ao combinar uma vis\u00e3o de curto prazo com uma oposi\u00e7\u00e3o e uma indiferen\u00e7a, vivendo \n\nlonge dos centros de poder, o Caboclo tenta evitar ou diminuir a domina\u00e7\u00e3o sobre ele, adotando um \n\nmodo de vida an\u00e1rquico. Apesar da inexist\u00eancia de uma identidade fortemente articulada, Harris \n\n(1999) acredita que h\u00e1 representa\u00e7\u00f5es culturais amaz\u00f4nicas que podem ser consideradas tipicamente \n\nribeirinhas. As lendas a respeito do b\u00f4to-cor-de-rosa, por exemplo, expressam uma forma de \n\nestabelecer limites e resistir ao controle externo (Slater 1994 apud Harris 1999). A constante \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o presente e o desinteresse pelo futuro ou pelo passado, emergem de rela\u00e7\u00e3o \n\nparticular que os Caboclos estabelecem entre si e com o ambiente natural mut\u00e1vel. De fato, o valor \n\ndado ao modo de vida caboclo, pelos pr\u00f3prios Caboclos, a despeito do preconceito externo, \u00e9 uma \n\nmaneira de afirmar seu compromisso com a v\u00e1rzea, dando-lhes liberdade para serem indiferentes \u00e0s \n\nmudan\u00e7as e \u00e0 domina\u00e7\u00e3o formal pelas elites. Para os Caboclos de Par\u00fa, \u201cthere is a clear connection \n\nbetween living on the floodplain, residing with kinspeople, being one\u2019s own boss, and owing the \n\nproducts of work\u201d (Harris 1999: 201). \n\nLima e Alencar (1996) discutiram esses aspectos da identidade Cabocla atrav\u00e9s da an\u00e1lise da \n\ninflu\u00eancia de um ambiente em constante muta\u00e7\u00e3o (a v\u00e1rzea) sobre a constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social. \n\nA migra\u00e7\u00e3o freq\u00fcente, provocada pela necessidade de achar locais mais adequados de moradia, \n\nresultam numa dispers\u00e3o constante das fam\u00edlias. Nesse processo, a constru\u00e7\u00e3o e a desconstru\u00e7\u00e3o das \n\ncasas \u00e9 uma constante. A facilidade de poder reconstruir a casa em outro local mais adequado, gra\u00e7as \n\naos materiais utilizados, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia na v\u00e1rzea. As mudan\u00e7as ambientais \n\nprovocadas pela for\u00e7a das \u00e1guas \u201clevam n\u00e3o somente \u00e1rvores, casas e ro\u00e7as, mas tamb\u00e9m o passado \n\ne o futuro de muitas fam\u00edlias\u201d (p. 7). Esses fatores se refletem na mem\u00f3ria coletiva dos Caboclos, \n\ncentrada na rela\u00e7\u00e3o do Homem com a natureza, nas constantes mudan\u00e7as de um regi\u00e3o para outra, \n\nnos rios, nas cheias, nas terras ca\u00eddas e no isolamento das comunidades. \u201c\u00c9 uma narrativa que fala \n\nde recome\u00e7os a cada cheia do rio, de replantar a ro\u00e7a, desmanchar a casa e refazer em outro local, \n\nmais alto, perto do rio que vai aos poucos alterando seu curso a cada cheia, de lugares e pessoas que \n\ndesapareceram sem deixar nenhum registro de sua exist\u00eancia.\u201d(p. 15).  \n\n                                                                                                                                                             \n25 Na verdade, conforme j\u00e1 vem sendo discutido pelos grupos que trabalham com agricultura familiar no Brasil (FEA-\n\nUSP, N\u00facleo do Economia Rural-UNICAMP, NEAD-MDA), esta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m representa a realidade atual em \noutras regi\u00f5es. \n\n\n\n 90\n\nO resultado dese processo \u00e9 um passado relativamente curto, devido \u00e0 perda de v\u00ednculos e \n\nrefer\u00eancias, uma vez que a ruptura dos la\u00e7os de parentesco, devido \u00e0s constantes mudan\u00e7as, dificulta \n\na reconstru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social atrav\u00e9s do testemunho dos mais velhos. A amn\u00e9sia hist\u00f3rica \n\nresultante explica-se, segundo Lima e Alencar (1996), pelas freq\u00fcentes rupturas com o passado e pela \n\ndescontinuidade da rede de rela\u00e7\u00f5es sociais. A aus\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m contribui para a \n\ndificuldade em localizar geograficamente os locais onde se d\u00e3o as narrativas. Por estes motivos, os \n\nantepassados n\u00e3o ocupam lugar especial na mem\u00f3ria dos indiv\u00edduos, que raramente conseguem \n\nlembrar os nomes e locais de origem de seus av\u00f3s. Para estes autores, a mem\u00f3ria coletiva n\u00e3o \n\nconstitui um referencial para a constru\u00e7\u00e3o da identidade Cabocla26: \n\nOu seja, a forma\u00e7\u00e3o da identidade cabocla teve lugar no interior de processos definidos mais pelas \n\nexternalidades (transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas globais) do que pelas continuidades culturais locais \n\n(Leonardi 1999, Nugent 1993). O contexto de viol\u00eancia e de domina\u00e7\u00e3o, no qual sua identidade foi \n\nforjada, fez com que o caboclo constru\u00edsse uma identidade de oposi\u00e7\u00e3o. Para agravar ainda mais a \n\ncomplexidade deste quadro, os sistemas sociais na Amaz\u00f4nia v\u00eam sofrendo transforma\u00e7\u00f5es \n\nmarcantes nos \u00faltimos trinta anos. Um crescimento na diferencia\u00e7\u00e3o de classes, o estrangulamento \n\nda estrutura pol\u00edtica das redes de patronato pela expans\u00e3o do novo capital, o crescimento da parcela \n\nurbana da popula\u00e7\u00e3o cabocla, o impacto da rede de transporte e o aumento do desmatamento s\u00e3o \n\nalguns dos fen\u00f4menos observados nos \u00faltimos anos. Reconhecer a signific\u00e2ncia das sociedades \n\ncaboclas requer consider\u00e1-las como sociedades inseridas nesse contexto de mudan\u00e7as hist\u00f3ricas, e \n\nsujeitas \u00e0 mesma din\u00e2mica que incorporou outras \u201cperiferias\u201d no \u00e2mbito dos sistemas pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos capitalistas (Brondizio &amp; Siqueira 1997, Murrieta et. al. 1999, Nugent 1993, Pace 1998). \n\nA pr\u00f3pria entrada do caboclo no discurso antropol\u00f3gico manifesta-se de forma amb\u00edgua: por um \n\nlado, atrav\u00e9s da legitimidade crescente do discurso ambientalista/ecol\u00f3gico (Murrieta 2000, Nugent \n\n1997), e sua inser\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es de uso e manejo de recursos no contexto de uma Amaz\u00f4nia \n\naltamente fetichisada (\u201cpulm\u00e3o da Terra\u201d, \u201cbanco gen\u00e9tico\u201d, \u201cestoque de biodiversidade\u201d). Por \n\noutro, o retrato das sociedades caboclas ainda continua sendo negativo.  No discurso antropol\u00f3gico \n\nque concerne \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, os caboclos representam tanto os restos de sociedades \n\nind\u00edgenas degradadas, como amea\u00e7as imediatas (invas\u00f5es de terras) \u00e0s poucas sociedades ind\u00edgenas \n\nremanescentes da cat\u00e1strofe colonizadora. Nacionalmente, o caboclo representa um projeto \n\nincompleto de cria\u00e7\u00e3o de uma cultura brasileira que rompeu com seus antecedentes europeus, \n\nafricanos e ind\u00edgenas (Motta-Mau\u00e9s 1989, Nugent 1993 e 1997). \n\n                                                 \n26 Embora Lima and Alencar (1996) fa\u00e7am refer\u00eancia aos habitantes da v\u00e1rzea, ressaltam que os moradores da terra \n\nfirme tamb\u00e9m n\u00e3o mant\u00e9m v\u00ednculos com seus antepassados, uma vez que pertencem, assim como eles, a grupos \nmarginais sem prest\u00edgio. \n\n\n\n 91\n\n3.7. LINHAS TE\u00d3RICAS NO ESTUDO DAS SOCIEDADES CABOCLAS \n\nPara a maior parte dos acad\u00eamicos contempor\u00e2neos, mesmo os brasileiros, o marco fundador no \n\nestudo de sociedades caboclas ainda s\u00e3o os trabalhos de Charles Wagley e Eduardo Galv\u00e3o. Estes \n\nestudos descendem, claramente, na sua origem americana, dos estudos culturalistas do \n\nparticularismo hist\u00f3rico boasiano e da ecologia cultural de Julian Steward. Por\u00e9m, poucos est\u00e3o \n\natentos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intelectual local representada por nomes como Jos\u00e9 Ver\u00edssimo e Dalc\u00eddio \n\nJurandir, entre outros, que muito influenciou essa suposta gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da academia \n\nprofissional (Figueiredo 1998 e 1999). Esses primeiros forjadores do imagin\u00e1rio regional, e \n\ndeclarados propositores da identidade moderna amaz\u00f4nica como o pr\u00f3prio objeto de suas reflex\u00f5es, \n\nforam invisibilizados por outras formas de imperialismo. \n\nNa vertente da ecologia cultural stewardiana e do culturalismo boasiano, vamos encontrar uma \n\nlonga linhagem de pesquisadores estrangeiros e na cionais, tais como Charles Wagley, Eduardo \n\nGalv\u00e3o, Emilio Moran, Lourdes Furtado, Eugene Parker, Eric Ross, Richard Pace, Ang\u00e9lica Motta-\n\nMau\u00e9s e Heraldo Mau\u00e9s. Na sua vertente ecol\u00f3gica, esta linhagem produziu algumas das hip\u00f3teses \n\nconhecidas por seu determinismo ecol\u00f3gico e ahistoricidade que dominaram a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\npor mais de duas d\u00e9cadas (Harris 1998a, Neves 1991, Nugent 1993). Na vis\u00e3o cr\u00edtica dos autores \n\neuropeus, esta primeira gera\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos americanos a escrever sobre caboclos possu\u00eda uma \n\nno\u00e7\u00e3o funcionalista de cultura, retratando a cultura cabocla como um \u201cmodelo\u201d no qual as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais da bacia amaz\u00f4nica seriam encaixadas. Desta maneira, esta vis\u00e3o contradizia a \n\nid\u00e9ia de uma identidade hist\u00f3rica e materialmente produzida, ligada as externalidades (Harris 1998a, \n\nMurrieta 2000, Nugent 1993 e 1997, Pace 1998). \n\nNos anos 1970, o trabalho de Emilio Moran (1974) apesar de tamb\u00e9m enfatizar as limita\u00e7\u00f5es \n\nambientais de seus antecessores, divergiu um pouco desta abordagem ao considerar o sistema social \n\ncaboclo como o mais importante e adaptativo no contexto ambiental e s\u00f3cio-pol\u00edtico da Amaz\u00f4nia \n\np\u00f3s-conquista. Para Moran (1974), o caboclo era um tipo cultural que emergiu como resultado da \n\n\u201ctupiniza\u00e7\u00e3o\u201d das culturas ib\u00e9ricas e n\u00e3o-Tupis. Embora a \u201ctupiniza\u00e7\u00e3o\u201d implicasse em um processo \n\nhist\u00f3rico, Moran n\u00e3o propunha nenhuma explica\u00e7\u00e3o causal sobre a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as e, \n\nportanto, nenhuma teoria de transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica (Harris 1998a:  89).  \n\nApesar da clara inspira\u00e7\u00e3o evolucionista e ecol\u00f3gica, pesquisadores como Eugene Parker \n\nconseguiram um reconhecimento mais abrangente da import\u00e2ncia da hist\u00f3ria na forma\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades caboclas. Ao inv\u00e9s da \u201ctupiniza\u00e7\u00e3o\u201d de Moran (1974), Parker usou o termo \n\n\u201ccabocliza\u00e7\u00e3o\u201d para se referir aos eventos e condi\u00e7\u00f5es que destru\u00edram grande parte as sociedades \n\namer\u00edndias, transformaram as que restaram, e resultaram na emerg\u00eancia e solidifica\u00e7\u00e3o da cultura \n\ncabocla na Amaz\u00f4nia do s\u00e9culo XIX. Talvez o ponto de equil\u00edbrio entre esses dois autores seja o \n\n\n\n 92\n\ntrabalho de Ross (1978). Este autor foi o que melhor delineou a conjun\u00e7\u00e3o dos diferentes fatores \n\nhist\u00f3ricos e ambientais que influenciaram a forma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es contempor\u00e2neos do campesinato \n\nhist\u00f3rico amaz\u00f4nico (Harris, 1998a). \n\nDe maneira geral, para os antrop\u00f3logos americanos deste primeiro per\u00edodo, a cultura cabocla \n\nsolidificou-se no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e se expressava na vida isolada em unidades familiares, \n\ngeralmente nas v\u00e1rzeas dos rios, igarap\u00e9s e lagos, numa pequena agricultura familiar combinada com \n\na pesca e a ca\u00e7a. Uma vez que este modo de vida foi sedimentado, o sistema se cristalizava dentro de \n\numa realidade ahist\u00f3rica e divorciada das press\u00f5es externas (Harris, 1998a). \n\nDas cr\u00edticas a esta primeira fase dos estudos sobre popula\u00e7\u00f5es caboclas da Amaz\u00f4nia surgiram \n\noutras vertentes na antropologia americana, como a Ecologia Pol\u00edtica e a an\u00e1lise institucional, que \n\nprocuraram colocar o pequeno produtor rural (seja ele \u00edndio, caboclo ou colono migrante) como um \n\nagente ativo, que toma decis\u00f5es e \u00e9 capaz de mudar a sua situa\u00e7\u00e3o de forma din\u00e2mica (Bunker 1984, \n\nChibnik 1994, Pace 1998, Schmink 1985). Al\u00e9m disso, as pr\u00f3prias Ecologias Cultural e Humana \n\ntradicionais foram submetidas a revis\u00f5es, e passaram a incluir em suas an\u00e1lises os contextos sociais, \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos mais amplos nos quais as sociedades caboclas se inserem. As tentativas \n\niniciais de tipifica\u00e7\u00e3o cultural do caboclo foram substitu\u00eddas por abordagens que buscam entender o \n\nuso da terra e dos recursos naturais pelas popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas, e sua rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es \n\npol\u00edticas e ambientais de gerenciamento (Castro 1999, Chibnik 1994, Furtado 1993, Futemma 2000, \n\nMcGrath 1994, McGrath et.al. 1993a, 1993b, 1999, e Lima 1992).  \n\nUma outra ramifica\u00e7\u00e3o dos estudos ecol\u00f3gicos que vem recrutando um n\u00famero crescente de \n\nsimpatizantes \u00e9 a Ecologia Hist\u00f3rica (Bal\u00e9e 1995 e 1998, Crumley 1994). Esta linha enfatiza a ado\u00e7\u00e3o \n\nde uma abordagem hist\u00f3rica, procurando assim superar o debate sobre a reifica\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nambientais limitantes e a homogeneiza\u00e7\u00e3o da paisagem, como pode ser visto nos trabalhos de W. \n\nBal\u00e9e entre grupos ind\u00edgenas (Bal\u00e9e 1992, 1993, 1995, 1998) e de Hugh Raffles entre os caboclos \n\n(1999).  \n\nJ\u00e1 na Gr\u00e3-Bretanha, um grupo de acad\u00eamicos bastante influenciados pela teoria social, em \n\nparticular o marxismo cultural ingl\u00eas, vem tecendo cr\u00edticas bastante incisivas \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\namericana na Amaz\u00f4nia. Entre eles podemos destacar Mark Harris (1996, 1998a, 1998b, 1999), \n\nDavid Cleary (1993) e, especialmente, Stephen Nugent (1993, 1994, 1997)27. A Amaz\u00f4nia na qual os \n\nantrop\u00f3logos ingleses est\u00e3o interessados \u00e9 conectada atrav\u00e9s do com\u00e9rcio, do cr\u00e9dito, da migra\u00e7\u00e3o, \n\ndas trocas, do conflito, da busca por commodities, de um grupo enorme de pessoas fora do alcance do \n\nestado, envolvido numa economia informal (Harris 1998a).  \n\n                                                 \n27 Apesar de ser americano, Stephen Bunker (1984) tamb\u00e9m poderia ser inclu\u00eddo nesta escola.  \n\n\n\n 93\n\nToda uma gera\u00e7\u00e3o de pesquisadores brasileiros se formou em torno destas duas tradi\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas. Entre estes, ao mesmo tempo em que existe um interesse vis\u00edvel nos problemas \n\nambientais e microecon\u00f4micos, tamb\u00e9m se manifesta uma clara preocupa\u00e7\u00e3o com as intera\u00e7\u00f5es \n\ndestes n\u00edveis locais com o contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico mais abrangente no qual a regi\u00e3o tem se \n\ninserido nos \u00faltimos 500 anos. Entre eles podemos incluir trabalhos que enfatizam pr\u00e1ticas de \n\nmanejo e formas de posse da terra, identificando os caboclos como produtores agr\u00edcolas/rurais \n\n(Brondizio &amp; Siqueira 1997), aqueles que fazem uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica da ecologia pol\u00edtica e da \n\nan\u00e1lise institucional (Castro 1999, Futemma 2000, Lima 1992, Murrieta 1999, Siqueira 1997), os que \n\nenfatizam os caboclos do ponto de vista da sua identidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica (Lima 1992 e 1999; \n\nLima et. al. 2000, \u2018no prelo\u2019), aqueles que focalizam os processos ligados a pr\u00e1ticas cotidianas e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es culturais subjacentes (Murrieta 2000) e, por \u00faltimo, os que t\u00eam enfatizado aspectos \n\nbiol\u00f3gicos presentes nos processos de mudan\u00e7a que as popula\u00e7\u00f5es caboclas t\u00eam vivenciado (Silva \n\n1995, Silva et. al. 1994 e 1995, Siqueira 1997). Esta tese se insere nesta \u00faltima linha de contribui\u00e7\u00f5es \n\nao estuda das sociedades caboclas amaz\u00f4nicas.  \n\nApesar de bastante ignorada, a produ\u00e7\u00e3o de historiadores como B\u00e1rbara Wallerstein, Warren \n\nDean, Roberto Ara\u00fajo e Vicente Salles tem grande import\u00e2ncia neste novo contexto. Sob diferentes \n\nperspectivas, estes \u00faltimos procuraram narrar e analisar a conjun\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros fatores que \n\nmoldaram o \u201cperfil\u201d do campesinato hist\u00f3rico amaz\u00f4nico. Mais recentemente, tamb\u00e9m, uma nova \n\ngera\u00e7\u00e3o de pesquisadores locais conseguiu, com \u00eaxito, conciliar as diferentes hip\u00f3teses e perspectivas \n\nte\u00f3ricas origin\u00e1rias da Europa e da Am\u00e9rica do Norte numa interessante cr\u00edtica, evidenciando \n\nlacunas a serem preenchidas tanto do ponto de vista de fatos e epis\u00f3dios, como de interpreta\u00e7\u00e3o \n\n(Figueiredo 1993, 1998 e 1999; Guzm\u00e1n 1997 e 1998, Meira 1993 e 1994).  \n\nA converg\u00eancia destas diferentes abordagens e tradi\u00e7\u00f5es intelectuais, bem como de experi\u00eancias \n\npessoais, no foco de um \u00fanico \u201cobjeto\u201d, neste caso o campesinato hist\u00f3rico ou caboclo, cria uma \n\noportunidade \u00fanica de produzir novas cr\u00edticas, trocas e s\u00ednteses. Assim, expandindo nossa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sobre as sociedades caboclas para al\u00e9m de um modelo de cultura folk, ou de sistemas \n\n\u201cpr\u00edstinos\u201d de interven\u00e7\u00e3o no meio ambiente, poderemos produzir um termo geral para explicar e \n\ninterpretar a coaliz\u00e3o das for\u00e7as hist\u00f3ricas e sua contribui\u00e7\u00e3o para a realidade social Amaz\u00f4nica. \n\nDesta forma, a defini\u00e7\u00e3o de caboclo n\u00e3o excluir\u00e1 nem simplificara a ambig\u00fcidade e complexidade \n\nque a permeiam; nem divorciar\u00e1 de maneira ing\u00eanua a Amaz\u00f4nia da hist\u00f3ria do expansionismo \n\nocidental e de todas as resist\u00eancias, tens\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es a ele impl\u00edcitas.  \n\nBoa parte dos trabalhos publicados na \u00faltima d\u00e9cada foram realizados nas duas regi\u00f5es \n\ninvestigadas neste tese e, por este motivo, ser\u00e3o revisados ao longo dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos: \n\nBrondizio 1996, Brond\u00edzio e Neves 1996, Brond\u00edzio e Siqueira 1997, Brond\u00edzio et al. 1994, Castro \n\n1999, Futemma 1995, Futemma 2000, Murrieta 1994, Murrieta 1998, Murrieta et al. 1999, Murrieta \n\n\n\n 94\n\n2000, Murrieta et al. 1989, Murrieta et al. 1992, Murrieta et al. 1998, Murrieta et al. 1999, Nugent 1993, \n\nSilva 1995, Silva 2001, Silva e Eckhardt 1994, Silva et al. 1995, Siqueira 1997, Siqueira et al. 1993, \n\nWinklerprins 1999, WinklerPrins 2001, WinklerPrins e McGrath 2000.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nAS BASES TE\u00d3RICAS \n\n\n\n 96\n\n4.1. ADAPTA\u00c7\u00c3O EM POPULA\u00c7\u00d5ES HUMANAS \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e1 discutido o conceito de adapta\u00e7\u00e3o, principal refer\u00eancia te\u00f3rica desta tese. O \n\nconceito de adapta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutido basicamente com rela\u00e7\u00e3o aos temas de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia escolhida para investigar a adaptabilidade das sociedades caboclas aos ecossistemas \n\nde v\u00e1rzea \u2013 a antropologia nutricional \u2013 ser\u00e1 descrita no Cap\u00edtulo 5. O conceito de adapta\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\nsido central na investiga\u00e7\u00e3o da ecologia de grupos humanos, mas \u00e9 utilizado de formas distintas pela \n\nantropologia e pela biologia. Al\u00e9m disso, mesmo dentro de uma mesma disciplina, adapta\u00e7\u00e3o e \n\nadaptabilidade se confundem e s\u00e3o definidas de formas diversas (Lewontin 1978), dependendo do \n\nautor considerado1.  \n\nProvavelmente nenhum outro termo nas ci\u00eancias sociais e biol\u00f3gicas possui um significado t\u00e3o \n\nvago, variado e equivocado quanto adapta\u00e7\u00e3o. A adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente definida como a \n\ncapacidade de sobreviver, funcionar, e reproduzir, por\u00e9m raramente \u00e9 qualificada como relativa. \n\nTamb\u00e9m existe uma tend\u00eancia geral em considerar adapta\u00e7\u00e3o como sin\u00f4nimo de adapta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, \n\nsujeita aos mecanismos da sele\u00e7\u00e3o natural. De maneira geral, os maiores problemas com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nestudos de adapta\u00e7\u00e3o humana referem-se \u00e0 confus\u00e3o conceitual e de nomenclatura (Ellen 1982, \n\nMazess 1975, Pelto e Pelto 1989), ao estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es err\u00f4neas entre respostas e aspectos \n\nambientais, \u00e0 confer\u00eancia ou nega\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios adaptativos sem que isto tenha sido investigado \n\nou demonstrado e, finalmente, a n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o (indiv\u00edduo, popula\u00e7\u00e3o) \n\nque est\u00e1 sendo investigado (Mazess 1975).  \n\nDe acordo com Weiss (1980), por exemplo, adapta\u00e7\u00e3o pode ser definida como a soma dos \n\nmecanismos biol\u00f3gicos e comportamentais atrav\u00e9s dos quais uma popula\u00e7\u00e3o assegura sua \n\ncapacidade de permanecer no tempo. Para muitos organismos, a adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo quase que \n\ninteiramente biol\u00f3gico. Alguns animais incluem em seu repert\u00f3rio a coopera\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNa esp\u00e9cie humana, a cultura \u00e9 um fator adicional de suma import\u00e2ncia no estabelecimento de \n\nestrat\u00e9gias adaptativas. A capacidade de perman\u00eancia \u00e9 garantida, basicamente, atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria e energia suficientes para se manter. Assim, segundo o autor (op.cit.),o primeiro problema \n\na ser resolvido para garantir a perman\u00eancia \u00e9 a subsist\u00eancia, que pode ser definida como a adapta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria de qualquer sistema vivo (Weiss 1980). \n\n                                                 \n1 Adapta\u00e7\u00e3o e adaptabilidade s\u00e3o conceitos centrais na antropologia biol\u00f3gica, pois s\u00e3o processos que permitem a \nmudan\u00e7a e a acomoda\u00e7\u00e3o a novas condi\u00e7\u00f5es ou circunst\u00e2ncias. \n\n\n\n 97\n\nPara Ulijaszek (1992), apesar de haver uma sobreposi\u00e7\u00e3o entre as defini\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o e \n\nadaptabilidade humanas, esta \u00faltima n\u00e3o se sobrep\u00f5e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o no sentido gen\u00e9tico. Segundo o \n\nautor, a adaptabilidade pode ser definida como a capacidade de se adaptar, e deve ser usada para se \n\nreferir ao tipo de respostas que os indiv\u00edduos apresentam \u00e0 mudan\u00e7as em seu ambiente que facilitam \n\nsua sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o, devendo ser considerada uma propriedade potencial de \n\ndeterminado grupo. Os processos adaptativos podem ocorrer entre gera\u00e7\u00f5es, ou dentro do ciclo de \n\nvida de um indiv\u00edduo, contanto que tenha implica\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Assim, a \n\nadaptabilidade humana inclui processos fisiol\u00f3gicos e comportamentais, bem como a ado\u00e7\u00e3o de \n\nfatores culturais de outras popula\u00e7\u00f5es, que podem ter significado adaptativo (Ulijaszek 1992). \n\nWaterlow (1985) fez uma distin\u00e7\u00e3o entre adapta\u00e7\u00e3o (ou estado adaptativo) e resposta . Para este autor, \n\nadapta\u00e7\u00e3o representa um estado estacion\u00e1rio que pode ser mantido por algum tempo. Esta \u00e9 a \n\ncaracter\u00edstica b\u00e1sica que distingue uma adapta\u00e7\u00e3o de uma resposta, que \u00e9 algo mais imediato e de \n\ncurto prazo. As respostas contribuem para o processo adaptativo atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o, mecanismo \n\natrav\u00e9s do qual as respostas s\u00e3o coordenadas e o estado adaptativo \u00e9 alcan\u00e7ado e mantido (Waterlow \n\n1985)2. \n\nJ\u00e1 Payne (1985) distinguiu entre adapta\u00e7\u00e3o e ajuste. Ajuste significa qualquer mudan\u00e7a coordenada \n\nque tenha lugar dentro de um sistema auto-organiz\u00e1vel, como resultado da resposta deste sistema a \n\naltera\u00e7\u00f5es em sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente externo. Ajustes s\u00e3o sinais mensur\u00e1veis de que um \n\nsistema auto-regulat\u00f3rio deu uma resposta adaptativa a uma altera\u00e7\u00e3o sustentada na rela\u00e7\u00e3o entre si \n\npr\u00f3prio e o ambiente (por ex: mudan\u00e7as na disponibilidade de alimento podem resultar em ajustes \n\nno tamanho corp\u00f3reo, no tamanho relativo da massa corp\u00f3rea, nas taxas metab\u00f3licas, etc.). Existe \n\numa forte rela\u00e7\u00e3o entre ajustes e adapta\u00e7\u00e3o que, neste caso, significa as mudan\u00e7as mais ou menos \n\ncont\u00ednuas das mesmas vari\u00e1veis que ocorrem como respostas estabilizadoras a eventos de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, como flutua\u00e7\u00f5es di\u00e1rias na quantidade de alimento, n\u00edvel de trabalho, etc. Para Payne \n\n(1985), o indiv\u00edduo \u00e9 capaz de fazer ajustes fisiol\u00f3gicos que ter\u00e3o implica\u00e7\u00f5es na sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nmembros do grupo social, mas tamb\u00e9m o grupo faz ajustes nas rela\u00e7\u00f5es e processos, que ter\u00e3o \n\nimplica\u00e7\u00f5es nutricionais para o indiv\u00edduo. Ou seja, o grau de flexibilidade de um sistema social, ou a \n\nmargem de ajustes que podem ser feitos e sustentados, \u00e9 um reflexo da flexibilidade de seus \n\nmembros individuais.   \n\n                                                 \n2 \u00c9 dif\u00edcil discutir adapta\u00e7\u00e3o sem utilizar a palavra \u201cnormal\u201d, que pode ter dois significados: como conceito estat\u00edstico, \ndentro da faixa de \u00b1 2 DP, ou como um estado \u201caceit\u00e1vel\u201d, envolvendo, neste caso, um julgamento de valor (Waterlow \n1985). \n\n\n\n 98\n\nMazess (1975) prop\u00f4s um quadro conceitual, baseado no trabalho de Dobzhansky3, em que a \n\nadaptabilidade pode ser aplicada a diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (Tabela 4.1). O modelo \n\nde Mazess (1975) foi baseado na demonstra\u00e7\u00e3o de que diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n(bioqu\u00edmico, celular, org\u00e2nico, populacional e ecossist\u00eamico) servem como ambiente para o n\u00edvel \n\nimediatamente abaixo. Respostas adaptativas nos n\u00edveis bioqu\u00edmico e individual s\u00e3o determinados \n\npela homeostase fisiol\u00f3gica. Por outro lado, respostas adaptativas populacionais e ecossist\u00eamicas \n\nrefletem-se em mudan\u00e7as no pool gen\u00e9tico, nos processos s\u00f3cio-culturais e na sucess\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nTabela 4.1 \u2013 Quadro referencial proposto por Mazess (1975) para avaliar significado adaptativo \n\nN\u00edvel de hierarquia Dom\u00ednio adaptativo \n\nF\u00edsico-qu\u00edmico \u00canfase na homeostase \n\nCelular \u00canfase na homeostase \n\n\u00d3rg\u00e3os \u00canfase na homeostase \n\nOrganismos (indiv\u00edduo) Reprodu\u00e7\u00e3o \n\nSa\u00fade Nutri\u00e7\u00e3o \n\nSistema nervoso Crescimento e desenvolvimento \n\nResist\u00eancia e toler\u00e2ncia Performance f\u00edsica \n\nFun\u00e7\u00e3o afetiva Habilidade intelectual \n\nPopula\u00e7\u00e3o \u00canfase no tamanho, densidade, distribui\u00e7\u00e3o, \ncomposi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \nVantagem seletiva, fitness e persist\u00eancia \ntornam-se importantes para o geneticista. \n\nEcossistema  \n\n \n\nJ\u00e1 Ellen (1982) e Harrison (1993a) acreditavam que \u00e9 poss\u00edvel distinguir quatro tipos diferentes de \n\nadapta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o existem isoladamente uns dos outros, mas s\u00e3o conectados atrav\u00e9s do tempo e de \n\nmecanismos de feedback (Ulijaszek 1992)4: \n\n1. Filogen\u00e9tica/gen\u00e9tica: envolvendo a adapta\u00e7\u00e3o trans-gera\u00e7\u00f5es de um gen\u00f3tipo atrav\u00e9s da \n\nsele\u00e7\u00e3o natural; \n\n2. Fisiol\u00f3gica: modifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f3tipo durante o ciclo de vida do indiv\u00edduo, dentro das \n\npossibilidades genot\u00edpicas; \n\n                                                 \n3 Dobzhansky, T. Adaptedness and Fitness. In: Population Biology and Evolution: proceedings of an international \nsymposium, R. Lewontin (ed.), Syracuse, New York: Syracuse University Press. p. 109 - 121. \n4 De maneira similar a Ellen (1982), Scrimshaw e Young (1989) consideraram que existem dois tipos de adapta\u00e7\u00e3o: (1) \nbiol\u00f3gica e fisiol\u00f3gica, (2) comportamental e social. A primeira \u00e9 determinada pelo background gen\u00e9tico do indiv\u00edduo e de \nsuas caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas. A segunda \u00e9 determinada pela natureza da sociedade, do status social e da personalidade \ndo indiv\u00edduo. \n\n\n\n 99\n\n3. Comportamental/aprendizado: aquisi\u00e7\u00e3o de comportamentos adaptativos ao longo do ciclo de \n\nvida; \n\n4. Cultural: modifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de aprendizado e informa\u00e7\u00e3o culturalmente \n\ntransmitida. \n\nO espa\u00e7o de tempo no qual um determinado tipo de adapta\u00e7\u00e3o se torna efetivo varia. \n\nModifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas est\u00e3o limitadas pela taxa de fecundidade e reprodu\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o. \n\nModifica\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas dependem de mudan\u00e7as associadas ao crescimento f\u00edsico e \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndo tecido corporal. O processo de aprendizado depende dos tipos de problemas que precisam ser \n\nsolucionados, mas pode ser mais r\u00e1pido que as respostas fisiol\u00f3gicas. A adapta\u00e7\u00e3o cultural, por outro \n\nlado, pode ser muito r\u00e1pida, j\u00e1 que ela possibilita, \u00e0s vezes, que o indiv\u00edduo salte a etapa de tentativa \n\ne erro, utilizando a experi\u00eancia adquirida por outros indiv\u00edduos (Ellen 1982). \n\nO aprendizado confere uma vantagem \u00e0 esp\u00e9cie humana, j\u00e1 que permite adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \n\necol\u00f3gicas n\u00e3o previs\u00edveis, tais como varia\u00e7\u00f5es sazonais clim\u00e1ticas, no crescimento das plantas e nas \n\nmigra\u00e7\u00f5es da fauna (Bogin 1988). A forma como nossa esp\u00e9cie busca alimento na natureza requer \n\num extenso aprendizado que ocorre durante a inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia: localiza\u00e7\u00e3o do alimento, \n\nm\u00e9todos de processamento, localiza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros. Indiv\u00edduos vivendo em sociedades pr\u00e9-industriais s\u00e3o capazes de sobreviver gra\u00e7as a um \n\nextenso conhecimento do habitat quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de alimento e mat\u00e9rias-primas, fabrica\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos e manipula\u00e7\u00e3o dos alimentos, prote\u00e7\u00e3o contra predadores, al\u00e9m de in\u00fameros fatores \n\nsociais, como o  conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o do parentesco e dos comportamentos rituais (Bogin \n\n1988). Em termos evolutivos, como os seres humanos dependem de tecnologias, sistemas sociais e \n\nideol\u00f3gicos extremamente complexos, qualquer tra\u00e7o biol\u00f3gico que facilite o aprendizado de um \n\ntra\u00e7o cultural seria naturalmente selecionado (Bogin 1988). Na pr\u00e1tica, a adapta\u00e7\u00e3o humana ao \n\nambiente pode envolver uma combina\u00e7\u00e3o dos quatro processos descritos por Ellen (1982). \n\n\u00c9 amplamente reconhecido que foi atrav\u00e9s da adapta\u00e7\u00e3o comportamental e do aprendizado que a \n\nnossa esp\u00e9cie se tornou dominante (Harrison 1997a). De acordo com Dunbar (1993), existem duas \n\nformas de demonstrar adaptabilidade comportamental:  \n\n1. mostrando que o ator possui um fitness gen\u00e9tico maior que aqueles indiv\u00edduos que n\u00e3o se \n\ncomportam da mesma forma; \n\n2. mostrando que tal comportamento permite ao ator solucionar determinado problema de \n\nsobreviv\u00eancia ou reprodu\u00e7\u00e3o de forma eficiente.  \n\n \n\n\n\n 100\n\nPor\u00e9m, dois problemas devem se considerados: o primeiro \u00e9 que um organismo \u00e9 um sistema co-\n\nadaptado, que foi desenhado para resolver v\u00e1rios problemas simultaneamente, de forma a atingir seu \n\nobjetivo \u00faltimo \u2013 replicar seus genes na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o. Assim, uma solu\u00e7\u00e3o \u00f3tima para \n\ndeterminado problema nem sempre ser\u00e1 perfeito, j\u00e1 que h\u00e1 a necessidade de se obter um \n\ncompromisso dentro do sistema como um todo. O segundo \u00e9 que os animais podem negociar \n\nperdas de curto prazo com ganhos de longo prazo, dando origem a diferentes respostas para o \n\nmesmo problema biol\u00f3gico, que podem ser igualmente satisfat\u00f3rias (Dunbar 1993). \n\nDe maneira geral, fica claro que as adapta\u00e7\u00f5es, sejam elas culturais, comportamentais ou \n\nfisiol\u00f3gicas, necessitam de pesquisas abrangentes e hol\u00edsticas, se pretendemos obter um quadro \n\ncompleto de suas v\u00e1rias conseq\u00fc\u00eancias. Muitas adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas t\u00eam conseq\u00fc\u00eancias \n\ncomportamentais/culturais e muitas adapta\u00e7\u00f5es comportamentais/culturais t\u00eam resultados \n\nfisiol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, as adapta\u00e7\u00f5es comportamentais/culturais t\u00eam impacto crescente no meio \n\nambiente, e podem envolver conseq\u00fc\u00eancias de alto custo para o futuro (Pelto e Pelto 1989). \n\n \n\n4.1.1. Adapta\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Biol\u00f3gica \n\nDesde o trabalho seminal de Emille Durkheim, na virada do s\u00e9culo XX, os cientistas sociais \n\ntendem a aceitar que o comportamento humano n\u00e3o \u00e9 adaptativo no sentido biol\u00f3gico, e que a \n\nmaior parte dos padr\u00f5es de comportamento s\u00e3o melhor entendidos em termos do contexto social \n\nno qual ocorrem. Assim, acreditam que o comportamento humano e as normas culturais s\u00e3o \n\nreflexos da sociedade da qual fazem parte. \u00c9 a cultura, ou a sociedade, que determina no que um \n\nindiv\u00edduo acredita, ou o que ele faz. Por outro lado, bi\u00f3logos evolutivos trabalhando com o \n\nparadigma Darwiniano acreditam que o comportamento do indiv\u00edduo \u00e9 desenhado de forma a \n\nmaximizar seu fitness gen\u00e9tico. Conseq\u00fcentemente, \u00e9 o indiv\u00edduo (ou a coletividade de indiv\u00edduos \n\nmorando juntos) que molda a sociedade e suas cren\u00e7as para servir a seus pr\u00f3prios interesses \n\n(Dunbar 1993). \n\nApesar de n\u00e3o haver consenso quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do termo adapta\u00e7\u00e3o na antropologia, a maior \n\nparte dos antrop\u00f3logos n\u00e3o exige que as adapta\u00e7\u00f5es sejam livres de conseq\u00fc\u00eancias delet\u00e9rias. \n\nAlgumas vezes, os antrop\u00f3logos utilizam o conceito de adapta\u00e7\u00e3o nas esferas cultural e \n\ncomportamental para se referir aos mecanismos homeost\u00e1ticos e seus resultados (Rappaport 1968). \n\nOutros, definem adapta\u00e7\u00e3o comportamental e cultural em termos das escolhas individuais entre as \n\nalternativas existentes aos problemas impostos pelo meio ambiente (Pelto e Pelto 1989). Conforme \n\nenfatizado por Ellen (1982: 249), boa parte da confus\u00e3o inerente \u00e0s discuss\u00f5es sobre adapta\u00e7\u00e3o \n\ncultural surge de julgamentos feitos a priori sobre o que \u00e9 adaptativo, e generaliza\u00e7\u00f5es post hoc sobre o \n\n\n\n 101\n\nque foi adaptativo 5.  \n\nEntre os antrop\u00f3logos evolutivos existe um consenso crescente de que os genes humanos e a \n\ncultura evolu\u00edram como sistemas relativamente independentes. Os genes est\u00e3o sujeitos \u00e0 sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural, enquanto a adapta\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 uma das formas atrav\u00e9s das quais uma popula\u00e7\u00e3o humana \n\npode adquirir uma certa vantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. Mesmo podendo haver influ\u00eancia da cultura e \n\nda sociedade humanas sobre as adapta\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o prosperar e ser transmitidas aos descendentes, a \n\nsobreviv\u00eancia cultural e a gen\u00e9tica n\u00e3o s\u00e3o, necessariamente, conectadas. De fato, processos de \n\nmudan\u00e7a cultural, tais como o colonialismo ou o uso da viol\u00eancia, podem resultar em morte cultural \n\nmesmo que o sistema esteja bem adaptado ao ambiente f\u00edsico (Morphy 1993). \n\nNa opini\u00e3o de Dunbar (1993), a diferen\u00e7a te\u00f3rica entre bi\u00f3logos e cientistas sociais parece ser um \n\nproblema de refer\u00eancia. No curto prazo, o comportamento de um indiv\u00edduo \u00e9 realmente \n\ndeterminado pela cultura na qual ele nasceu mas, numa perspectiva temporal evolutiva, \u00e9 o indiv\u00edduo \n\nque determina a cultura (Dunbar 1993). \n\nDe acordo com Harrison (1997a), adaptabilidade \u00e9 uma propriedade tanto do indiv\u00edduo quanto do \n\ngrupo como um todo. A adapta\u00e7\u00e3o envolve mudan\u00e7as nas atividades f\u00edsicas e sociais de grupos \n\nhumanos para atender \u00e0s demandas do meio ambiente. Mas, tamb\u00e9m, significa mudan\u00e7as no \n\nambiente em si (bi\u00f3tico e abi\u00f3tico), de forma a atender \u00e0s demandas dos seres humanos. Nesse \n\nsentido, o ambiente refere-se \u00e0 totalidade da paisagem na qual a comunidade est\u00e1 inserida, incluindo \n\nfatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos (Harrison 1997a: 401). \u00c9 importante mencionar que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas, o ambiente vai muito al\u00e9m de seu habitat imediato, dado aos processos \n\nmigrat\u00f3rios, as atividades mercantis, e a consci\u00eancia social, por exemplo (Harrison 1997a).  \n\nNa antropologia social brit\u00e2nica, os conceitos de adapta\u00e7\u00e3o e cultura foram praticamente \n\nnegligenciados no s\u00e9culo passado, como resultado de uma rejei\u00e7\u00e3o ao paradigma evolucionista do \n\ns\u00e9culo XIX e sua substitui\u00e7\u00e3o pelo paradigma funcionalista. Por outro lado, na antropologia \n\namericana, a cultura como um sistema adaptativo tem sido investigada pela ecologia cultural e pela \n\nteoria evolutiva. At\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX, poucos autores brit\u00e2nicos adotaram esta abordagem, \n\ncomo Darryl Forde, Evans-Pritchard (em Os Nuer, de 1940) e Richards (1939). Foi somente ap\u00f3s as \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 70 que o interesse pelas abordagens ecol\u00f3gicas se desenvolveu na antropologia \n\nbrit\u00e2nica, como pode ser visto nos trabalhos de Burnham e Ellen (1979), Dyson-Hudson (1966), \n\nEllen (1978), Ingold (1980), Morphy (1993), Woodburn (1968). Tanto Ellen (1982) quanto Morphy \n\n(1993) discutem de forma abrangente o conceito de adapta\u00e7\u00e3o cultural.  \n\n                                                 \n5 Ver Lewontin (1978)  para o mesmo problema na biologia. \n\n\n\n 102\n\nEllen (1982: 241) definiu adapta\u00e7\u00e3o como \u201c...a means of maintaining conditions of existence in the \n\nface of change\u201d. Mesmo assim, ele salientou que um tra\u00e7o adaptativo s\u00f3 pode ser definido em \n\ntermos de seus efeitos sob as condi\u00e7\u00f5es presentes, e n\u00e3o em termos da forma como passou a existir. \n\nNeste sentido, \u00e9 imposs\u00edvel definir adapta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fatores \u00fanicos: \u201c...the processes of \n\nadaptation are almost as diverse as the traits through which it takes place\u00b7\u201d (p. 242). \n\nDe acordo com Ellen (1982: 238), a adapta\u00e7\u00e3o cultural pode acontecer atrav\u00e9s de tr\u00eas mecanismos \n\ndistintos, que podem ser combinados de diversas formas: \n\n1. Sobreviv\u00eancia diferencial de popula\u00e7\u00f5es: baseada na exist\u00eancia de uma variabilidade de tra\u00e7os \n\nculturais que podem ser selecionados pelos indiv\u00edduos e pelas culturas. A escolha de tra\u00e7os \n\nculturais pode se mostrar mais ou menos adaptativa, dependendo das circunst\u00e2ncias, afetando \n\nas chances de sobreviv\u00eancia de uma dada popula\u00e7\u00e3o. Mas apenas uma pequena parte das \n\nadapta\u00e7\u00f5es culturais conhecidas pode ser explicada atrav\u00e9s deste mecanismo, especialmente \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas que afetam diretamente a mortalidade e a natalidade. Al\u00e9m do mais, \n\ndevemos ser cuidadosos para n\u00e3o confundi-las com sele\u00e7\u00e3o natural:  \n\n\u201cCultural adaptation can never be entirely equivalent or analogous to natural selection. \n\nVariation and selection are not remotely similar to biological processes. Cultural variation is due \n\nto invention, discovery, borrowing, plans and unconscious accidents (Service, 1971: 10). Culture \n\ncannot replicate and transmit traits between individuals and generations precisely, and traits are \n\nsubject to infinite blending and reinterpretation.\u201d (p. 239) \n\n2. Problemas percebidos e respostas conscientes: indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es podem modificar \n\nativamente seu comportamento para manter ou alterar certas condi\u00e7\u00f5es, melhorar as existentes \n\ne lidar com os problemas ambientais. De qualquer forma, a adapta\u00e7\u00e3o depende dos problemas \n\npercebidos e da exist\u00eancia de condicionantes culturais que afetam as respostas. De maneira \n\ngeral, esta \u00e9 a forma mais comum de adapta\u00e7\u00e3o cultural (Ellen 1982). \n\n3. Acaso: algumas adapta\u00e7\u00f5es culturais s\u00e3o efeitos inconscientes de pr\u00e1ticas culturais e sociais. \n\nPela mesma l\u00f3gica, a simples exist\u00eancia de uma adapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que ela seja necess\u00e1ria \n\n(Ellen 1982). \n\nMorphy (1993: 100) definiu adapta\u00e7\u00e3o como a sobreviv\u00eancia de um grupo em dado ambiente ou \n\nseu ajuste para sobreviver em um novo ambiente (referindo-se mais ao ambiente f\u00edsico que ao s\u00f3cio-\n\ncultural, apesar do conceito poder ser aplicado a situa\u00e7\u00f5es em que um grupo deve se ajustar a \n\ncontextos pol\u00edtico-culturais). Morphy (1993) tamb\u00e9m fez uma distin\u00e7\u00e3o entre estudos adaptativos \n\nfortes e fracos, de acordo com a import\u00e2ncia dada ao ambiente como fator causal das vari\u00e1veis \n\ns\u00f3cio-culturais. Comparando sua an\u00e1lise com a distin\u00e7\u00e3o entre possibilismo e determinismo, feita \n\n\n\n 103\n\npor Ellen (1982), Morphy (1993) preferiu consider\u00e1-las como situa\u00e7\u00f5es opostas de um mesmo \n\ncontinuum. \n\nNa opini\u00e3o de Morphy (1993), os fatores culturais e a adapta\u00e7\u00e3o influenciam-se mutuamente. Ele \n\ntamb\u00e9m aceitou a possibilidade que, apesar de raro, certas pr\u00e1ticas culturais podem ser altamente \n\ndeterminadas por seu valor adaptativo. Em ambientes extremos, os problemas impostos pelo \n\nambiente s\u00e3o relativamente mais determin\u00edsticos que em ambientes menos severos. Segundo o \n\npr\u00f3prio autor (p. 103):  \n\n\u201cIn general, however, I prefer to adopt an intermediary position which sees adaptations as one \n\nof the factors which influences the way in which a cultural system develops over time. But it is \n\nonly one factor operating in conjunction with others and it is unlikely to be the sole determinant \n\nof a particular cultural practice.\u201d \n\nO conceito de cultura pode ser visto de duas formas diferentes: como um recurso que os seres \n\nhumanos usam para atingir determinados objetivos, ou como algo constitutivo das pessoas e dos \n\nmembros de uma sociedade e, por este motivo, como determinante de seus objetivos. A cultura \n\npode ser um mediador entre as pessoas e o ambiente, e seus componentes adaptativos incluem a \n\ntecnologia produtiva e as pr\u00e1ticas usadas pelos indiv\u00edduos para sobreviver e manter sua sa\u00fade e o \n\ncontrole populacional (Morphy 1993). \n\nPor causa da import\u00e2ncia da consci\u00eancia humana no processo de tomada de decis\u00e3o, as dimens\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas devem ser inclu\u00eddas em modelos adaptativos humanos. Nem a cultura, nem o ambiente, \n\nos genes ou as rela\u00e7\u00f5es sociais, s\u00e3o vari\u00e1veis realmente independentes. Para Morphy (1993), a cultura \n\n\u00e9 um recurso que, de certa forma, pode ser considerado an\u00e1logo ao c\u00f3digo gen\u00e9tico, exceto pelo fato \n\nde ser externa ao indiv\u00edduo. \n\nA consci\u00eancia e as escolhas desempenham pap\u00e9is fundamentais na evolu\u00e7\u00e3o humana. A escolha \n\npermite que os indiv\u00edduos desempenhem um papel ativo nas decis\u00f5es referentes ao estilo de vida e \n\nquanto as estrat\u00e9gias adaptativas que ir\u00e3o adotar. A consci\u00eancia permite que as escolhas sejam feitas \n\ncom alguma id\u00e9ia de suas conseq\u00fc\u00eancias. Por\u00e9m, o processo de escolha ou tomada de decis\u00e3o \u00e9 feito \n\nsob numerosas condicionantes, incluindo o conhecimento e os fatores sociais e culturais que o \n\nestruturam. Lideres pol\u00edticos e grupos de elite podem controlar os processos de tomada de decis\u00e3o \n\nde tal forma que s\u00e3o eles, e n\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o com um todo, que determinam a trajet\u00f3ria do grupo \n\n(Morphy 1993). De qualquer forma, sistemas sociais, culturais ou adaptativos s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es \n\nculturais humanas, e n\u00e3o entidades delimitadas. Logo, qualquer estudo de um sistema que seja capaz \n\nde se adaptar a diferentes ambientes regionais deve definir claramente quais limites est\u00e3o sendo \n\nconsiderados. Mesmo assim, \u00e9 preciso ter sempre em mente que estas delimita\u00e7\u00f5es s\u00e3o, \n\n\n\n 104\n\ninevitavelmente arbitr\u00e1rias, at\u00e9 certo ponto, dadas as complexas interconex\u00f5es hist\u00f3ricas \u00e0s quais \n\ntodas as popula\u00e7\u00f5es humanas est\u00e3o sujeitas.  \n\nDe acordo com Morphy (1993), a rela\u00e7\u00e3o entre cultura e a adapta\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente pode ser vista em tr\u00eas escalas diferentes  \n\n1. dentro de um sistema s\u00f3cio-cultural definido; \n\n2. pela varia\u00e7\u00e3o sincr\u00f4nica dentro de um sistema regional caracterizado por uma diversidade \n\nambiental; \n\n3. pelo desenvolvimento de sistemas culturais regionais ao longo do tempo, numa regi\u00e3o \n\nambientalmente diversa. \n\nConforme enfatizado por Morphy (1993), as estruturas culturais possuem uma coer\u00eancia pr\u00f3pria, \n\nrelativamente independente de qualquer fun\u00e7\u00e3o adaptativa, e portanto possuem um papel \n\ndeterminante pr\u00f3prio. A m\u00e1 adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 provavelmente rara em popula\u00e7\u00f5es humanas, j\u00e1 que a \n\nmaior parte dos componentes dos sistemas culturais s\u00e3o adaptativamente neutros, e a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nambiente e a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 determin\u00edstico, mas permite in\u00fameras varia\u00e7\u00f5es. Grandes mudan\u00e7as \n\nna organiza\u00e7\u00e3o social, no uso dos recursos alimentares e tecnol\u00f3gicos podem ocorrer sem que haja \n\nmudan\u00e7as significativas no tamanho da popula\u00e7\u00e3o ou na sua viabilidade.  \n\nDe qualquer forma, medir adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 um desafio6, e Ellen (1982) discutiu alguns dos m\u00e9todos \n\nmais utilizados, que s\u00e3o resumidos na Tabela 4.2.  \n\nTabela 4.2 \u2013 Algumas formas de medir adapta\u00e7\u00e3o em popula\u00e7\u00f5es humanas (Ellen, 1982) \n\n1. Sobreviv\u00eancia \n\n2. Abund\u00e2ncia relativa \n\n3. Taxa de aumento do tamanho populacional \n\n4. Redu\u00e7\u00e3o populacional ou estabilidade num\u00e9rica \n\n5. Habilidade de tolerar grandes varia\u00e7\u00f5es no tamanho \npopulacional \n\n6. Versatilidade ecol\u00f3gica (n\u00famero de ambientes em que uma dada \npopula\u00e7\u00e3o pode sobreviver) \n\n7. Territ\u00f3rio ocupado \n\n8. Grau de seguran\u00e7a da sobreviv\u00eancia populacional a longo prazo \n\n \n\n \n\n\n\n 105\n\nEntre os problemas envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o em popula\u00e7\u00f5es humanas est\u00e1 a escolha \n\nda unidade de an\u00e1lise, a exist\u00eancia de v\u00e1rias press\u00f5es seletivas, os v\u00e1rios graus de resist\u00eancia, a escala \n\ntemporal, e a defini\u00e7\u00e3o dos limites ambientais. Al\u00e9m disso, adapta\u00e7\u00e3o cultural n\u00e3o pode ser medida \n\natrav\u00e9s de uma \u00fanica vari\u00e1vel, j\u00e1 que n\u00e3o existe compara\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, a priori. De forma geral, \u201c\u2026the \n\nmeasures employed depend entirely on the adaptations inv olved, and, more importantly, on the \n\nhazard for which such strategies are adaptive.\u201d  (Ellen, 1982: 243).  \n\nConforme j\u00e1 demonstrado por Ellen (1982: 244), \u201cculturas\u201d e \u201csociedades\u201d n\u00e3o podem ser \n\nunidades adaptativas, apenas as popula\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cCultures cannot adapt since they are no more than the sum of attributes of a population and \n\nsecond-order constructs used to describe similarities in the knowledge and practice of \n\nindividuals\u00b7. Similarly, it is a nonsense to characterise social institutions, such as religion or art, \n\nas adaptive, since these are second-order abstractions made by the analyst. Even to claim that \n\ncertain subsistence strategies are adaptive to certain environmental conditions requires \n\nconsiderable qualification, since how a population adapts depends on the techniques and \n\nresources available at a particular time.\u201d  \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o se pode considerar que uma popula\u00e7\u00e3o se adapta como um todo, conforme j\u00e1 \n\nquestionado no debate entre sele\u00e7\u00e3o de grupo versus indiv\u00edduo, na biologia. Na opini\u00e3o de Ellen \n\n(1982), adapta\u00e7\u00e3o cultural devia ser entendida como ocorrendo, em primeira inst\u00e2ncia, no indiv\u00edduo. \n\nAdapta\u00e7\u00f5es de grupo s\u00f3 podem ser consideradas num senso derivado, como produtos cumulativos \n\nda adapta\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, ou como a manipula\u00e7\u00e3o adaptativa de coletividades poderosas dentro de \n\numa dada popula\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguindo o mesmo racioc\u00ednio, ao especificar adapta\u00e7\u00e3o devemos tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\nescala temporal de que estamos falando. Adapta\u00e7\u00f5es culturais variam de acordo com o tempo que \n\nleva para serem implementadas e o grau em que s\u00e3o sustent\u00e1veis. Apesar de n\u00e3o ser poss\u00edvel tra\u00e7ar \n\nlimites temporais claros, Ellen (1982) chamou de adapta\u00e7\u00f5es de curto prazo aquelas cujo per\u00edodo de \n\nvida est\u00e1 dentro de um ciclo anual; as de m\u00e9dio prazo como aquelas que se situam dentro do ciclo de \n\nvida do indiv\u00edduo e as de longo prazo como aquelas que promovem a sobreviv\u00eancia populacional \n\natrav\u00e9s de um per\u00edodo mais longo. \u00c9 muito comum que adapta\u00e7\u00f5es de curto prazo sejam \n\ndesvantajosas a longo prazo. Da mesma forma, determinadas estrat\u00e9gias podem ser adotadas n\u00e3o \n\nporque s\u00e3o efetivas, mas porque s\u00e3o mantidas por outras condicionantes culturais e sociais. Por \n\noutro lado, adapta\u00e7\u00f5es de longo prazo podem parecer sem sentido a curto prazo. Em outras \n\n                                                                                                                                                             \n6 Apesar dos problemas envolvidos na defini\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00e3o, \u201c...it is always necessary to specify the processes by which \na trait or action is adaptive, the population involved, and any empirical consequences.\u201d (Ellen, 1982: 242). \n\n\n\n 106\n\npalavras, h\u00e1 in\u00fameras contradi\u00e7\u00f5es entre adapta\u00e7\u00f5es nos diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, entre \n\nindiv\u00edduos e grupos, e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escalas de tempo consideradas  \n\n \n\n4.2. ADAPTA\u00c7\u00c3O E NUTRI\u00c7\u00c3O \n\nO termo adapta\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o humana, envolve tr\u00eas processos diferentes: gen\u00e9tico, \n\nfisiol\u00f3gico e comportamental. Muita confus\u00e3o tem sido causada pela aplica\u00e7\u00e3o do modelo \n\nDarwiniano de evolu\u00e7\u00e3o aos dois \u00faltimos processos. Todavia, adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o \n\nherd\u00e1veis (talvez, possivelmente, a capacidade de desenvolv\u00ea-las). Por outro lado, adapta\u00e7\u00f5es \n\nculturais s\u00e3o \u201cherd\u00e1veis\u201d de forma n\u00e3o-Darwiniana, atrav\u00e9s do aprendizado. \u00c9 preciso considerar, \n\nainda, que a mera adequa\u00e7\u00e3o de determinado tra\u00e7o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o significa que a \n\nsele\u00e7\u00e3o natural tenha atuado (Waterlow 1985). Adapta\u00e7\u00e3o nutricional tamb\u00e9m pode se referir \u00e0s \n\nmudan\u00e7as que ocorrem nos requerimentos nutricionais ao longo da vida dos indiv\u00edduos como \n\nresposta \u00e0 mudan\u00e7as et\u00e1rias, de atividade, de stress, de doen\u00e7as, de clima, de altitude e de uma vasta \n\ngama de fatores s\u00f3cio-ambientais (Jerome et al. 1980). \n\nEm termos gerais, a adapta\u00e7\u00e3o nutricional se aplica a qualquer situa\u00e7\u00e3o em que um indiv\u00edduo ou \n\numa popula\u00e7\u00e3o se adaptam aos nutrientes dispon\u00edveis na dieta, resultando em bem-estar funcional. \n\nNaturalmente, as condi\u00e7\u00f5es nutricionais de uma popula\u00e7\u00e3o v\u00e3o depender da situa\u00e7\u00e3o em que ela se \n\nencontra. Popula\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos que n\u00e3o forem capazes de se adaptar suficientemente \u00e0 \n\nquantidade e \u00e0 qualidade dispon\u00edveis de nutrientes, v\u00e3o sofrer os efeitos da mal-nutri\u00e7\u00e3o (Jerome, \n\nPelto et al. 1980). A mal-adapta\u00e7\u00e3o nutricional pode adquirir v\u00e1rias formas, incluindo defici\u00eancias \n\ncl\u00e1ssicas como o escorbuto, o berib\u00e9ri, o raquitismo, a pelagra, o marasmo, ou o kwashiorkor. Mais \n\nrecentemente, v\u00e1rias doen\u00e7as causadas pelo excesso de consumo alimentar, como a obesidade, a \n\ndiabetes, as c\u00e1ries dent\u00e1rias, a hipertens\u00e3o, as doen\u00e7as coronarianas e, provavelmente, alguns tipos \n\nde c\u00e2ncer, tamb\u00e9m representam mal-adapta\u00e7\u00f5es (Jerome, Pelto et al. 1980 ). \n\nV\u00e1rios fatores n\u00e3o diet\u00e9ticos contribuem para a adapta\u00e7\u00e3o ou mal-adapta\u00e7\u00e3o nutricional, tais como \n\nos diversos fatores socioculturais e est\u00e9ticos que influenciam o que vai ser escolhido como alimento, \n\npor quem, em quais quantidades, e sob quais circunst\u00e2ncias. As rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas que \n\nregulam a produ\u00e7\u00e3o alimentar , o fornecimento, a distribui\u00e7\u00e3o e o consumo, e os tabus alimentares7 \n\n(especialmente entre grupos vulner\u00e1veis, como mulheres gr\u00e1vidas e lactantes, crian\u00e7as, e doentes) \n\ntamb\u00e9m pertencem ao dom\u00ednio sociocultural (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\n\n\n 107\n\nUma s\u00e9rie de cren\u00e7as associadas \u00e0s propriedades m\u00e1gicas e simb\u00f3licas dos alimentos caracterizam \n\na l\u00f3gica por detr\u00e1s das pr\u00e1ticas alimentares de todos os povos. Alguns alimentos fornecem prest\u00edgio \n\n(como o p\u00e3o branco, o arroz branco ou a carne), alguns seguran\u00e7a (o leite nos EUA e o arroz na \n\n\u00c1sia), enquanto outros conferem uma sensa\u00e7\u00e3o de identidade \u00e9tnica. Freq\u00fcentemente, os tabus \n\nalimentares est\u00e3o associados a per\u00edodos cr\u00edticos do ciclo de vida (como a gravidez, a lacta\u00e7\u00e3o, etc.), e \n\nna maior parte das vezes possuem impacto nutricional desprez\u00edvel. Todavia, alguns tabus podem \n\neliminar nutrientes necess\u00e1rios da dieta, especialmente em per\u00edodos cr\u00edticos, e podem trazer \n\nproblemas. O valor simb\u00f3lico dos alimentos tamb\u00e9m est\u00e1 ligado \u00e0 cura de certas doen\u00e7as. A cl\u00e1ssica \n\nteoria das doen\u00e7as quentes e frias, existente entre grupos latino-americanos, \u00e9 um exemplo. Quando \n\nos requerimentos biol\u00f3gicos e simb\u00f3licos coincidem, h\u00e1 uma adapta\u00e7\u00e3o ecologicamente ben\u00e9fica \n\nmas, quando h\u00e1 conflito, a resposta \u00e9 a mal-adapta\u00e7\u00e3o (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\nDentro da fam\u00edlia, os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o alimentar tamb\u00e9m t\u00eam conseq\u00fc\u00eancias nutricionais. A \n\nordena\u00e7\u00e3o de quem come primeiro, a identidade ou o status dos indiv\u00edduos a receberem as maiores \n\nquantidades ou a escolherem as melhores por\u00e7\u00f5es, e o m\u00e9todo de servir a comida aos membros da \n\nunidade dom\u00e9stica v\u00e3o afetar quem ser\u00e1 melhor ou pior nutrido. Em comunidades camponesas ou \n\nem economias marcadas pela agricultura de subsist\u00eancia, normalmente os membros \n\neconomicamente ativos recebem a chance de escolher primeiro sua por\u00e7\u00e3o. Crian\u00e7as, idosos e \n\ndoentes podem ter alguma vantagem quando h\u00e1 pouca disponibilidade de comida. Ambas as pr\u00e1ticas \n\npodem levar \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o ou a super-nutri\u00e7\u00e3o (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\nA din\u00e2mica do uso do alimento em diferentes contextos ecol\u00f3gicos, combinada \u00e0s cren\u00e7as locais \n\nquanto \u00e0 inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o de determinados itens, pode expandir ou limitar a dieta consumida, \n\npromovendo ou inibindo a adapta\u00e7\u00e3o nutricional (Jerome, Pelto et al. 1980). Popula\u00e7\u00f5es camponesas \n\nfazem parte de uma sociedade mais ampla, da qual s\u00e3o mutuamente dependentes. A mudan\u00e7a de um \n\nsistema majoritariamente de subsist\u00eancia para a economia de mercado significa que parte da dieta, \n\nmuitas vezes substancial, deve ser comprada ao inv\u00e9s de produzida. Esta mudan\u00e7a traz s\u00e9rias \n\nimplica\u00e7\u00f5es nutricionais, muitas vezes desorganizando o balan\u00e7o adquirido com a dieta tradicional. \n\nNormalmente, as terras mais f\u00e9rteis s\u00e3o utilizadas para as culturas de mercado, reduzindo a \n\nprodutividade do cultivo de alimentos. Al\u00e9m disso, o alto custo de alimentos ricos em prote\u00edna \n\nmuitas vezes torna sua compra proibitiva, for\u00e7ando as pessoas a uma dieta rica em carboidratos, \n\ngeralmente inferiores em termos nutricionais. Assim, o efeito do \u201cdesenvolvimento econ\u00f4mico\u201d \n\n                                                                                                                                                             \n7 Tabus alimentares e cren\u00e7as tradicionais podem ou n\u00e3o afetar negativamente a dieta (Ellen 1998), assim como os \nm\u00e9todos de aleitamento e desmame (Dettwyler 1992). \n\n\n\n 108\n\npara certas popula\u00e7\u00f5es pode ser a vulnerabilidade do status nutricional (Jerome, Pelto et al. 1980)8.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o, a adaptabilidade pode ser expressa atrav\u00e9s da habilidade do corpo humano \n\nem responder positivamente a um problema nutricional, alterando a atividade f\u00edsica ou metab\u00f3lica, \n\nenquanto mant\u00e9m sua funcionalidade. Quando ocorre um baixo consumo de nutrientes por \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo, o corpo se adapta atrav\u00e9s do uso eficiente do que est\u00e1 dispon\u00edvel. \n\nEsta forma de adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 tempor\u00e1ria. Quando a limita\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica \u00e9 prolongada , estes ajustes se \n\ntornam mal-adaptativos e podem levar \u00e0 morte (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\nA sazonalidade deve ter desempenhado um papel cr\u00edtico na evolu\u00e7\u00e3o humana, principalmente com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 adaptabilidade fisiol\u00f3gica. Apesar da grande mobilidade da esp\u00e9cie humana, durante a \n\nmaior parte de sua evolu\u00e7\u00e3o a maioria dos indiv\u00edduos permaneceu em um mesmo ecossistema ao \n\nlongo de sua vida. Foram, portanto, as flutua\u00e7\u00f5es neste ecossistema que favoreceram a capacidade \n\nhomeost\u00e1tica. Varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias devem ter sido importantes, mas seus ciclos s\u00e3o muito curtos para \n\nque tenha havido algum processo de aclimatiza\u00e7\u00e3o, o que deve ter ocorrido no caso das varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais. A sazonalidade \u00e9 uma caracter\u00edstica de quase todos os ambientes naturais, n\u00e3o s\u00f3 em \n\ntermos clim\u00e1ticos, como tamb\u00e9m de doen\u00e7as e disponibilidade de alimento que por sua vez, \n\nocasionam varia\u00e7\u00f5es comportamentais, sociais e demogr\u00e1ficas ao longo do ano (Harrison 1988). \n\nA quantidade e a qualidade do alimento variam de acordo com a esta\u00e7\u00e3o em todas as sociedades. A \n\n\u201cesta\u00e7\u00e3o da fome\u201d (hungry season)9 \u00e9 uma realidade para v\u00e1rias sociedades tradicionais, principalmente \n\nentre agricultores de ambientes caracterizados por uma esta\u00e7\u00e3o seca e outra chuvosa, que cultivam \n\napenas uma esp\u00e9cie. Mesmo assim, nestas situa\u00e7\u00f5es nem toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente afetada, \n\ndependendo do status s\u00f3cio-econ\u00f4mico e das estrat\u00e9gias de estocagem utilizadas para enfrentar o \n\nper\u00edodo. Tamb\u00e9m existem evid\u00eancias crescentes do importante papel desempenhado pela \n\nadaptabilidade individual \u00e0 disponibilidade de alimento. Muitos dos nutrientes que podem ser \n\nsazonalmente vari\u00e1veis (vitaminas, minerais, energia, prote\u00ednas), est\u00e3o presentes no corpo humano \n\nem quantidades suficientes para suprir o indiv\u00edduo durante um per\u00edodo de escassez. Al\u00e9m disso, \n\nestrat\u00e9gias como redu\u00e7\u00e3o da atividade f\u00edsica, perda de tecidos, e redu\u00e7\u00e3o nas taxas de crescimento \n\ntamb\u00e9m podem ocorrer. A antropometria nutricional \u00e9 uma excelente ferramenta para avaliar \n\n                                                 \n8 Esse tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada por Weiss (1980) de o \u201cparadoxo do desenvolvimento\u201d: quando a disponibilidade \nde moeda resulta numa piora do status nutricional de uma popula\u00e7\u00e3o. Um exemplo deste tipo de situa\u00e7\u00e3o, no nordeste \nbrasileiro, pode ser visto em Gross e Underwood (1971), e Weiss (1980) discutiu o caso dos Miskito, na Nicar\u00e1gua. \nNestes casos, um complexo quadro de fatores culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos s\u00e3o combinados, de forma a criar e \nmanter o \u201cparadoxo do desenvolvimento\u201d (Weiss 1980). \n9 Estudos sobre a varia\u00e7\u00e3o de consumo cal\u00f3rico nestes per\u00edodos de escassez precisam ser acompanhados de pesquisas \nsobre gasto energ\u00e9tico, devido \u00e0 exist\u00eancia de estoques energ\u00e9ticos no corpo humano. O fator mais cr\u00edtico \u00e9 que, \nnormalmente, a \u00e9poca de baixo consumo cal\u00f3rico coincide com o per\u00edodo em que h\u00e1 um elevado gasto energ\u00e9tico na \nprodu\u00e7\u00e3o de alimento (\u00e9poca da colheita, por ex.) (Harrison 1988, Stini 1988). \n\n\n\n 109\n\nmudan\u00e7as sazonais nos estoques muscular e cal\u00f3rico (Harrison 1988). Como o consumo de energia, \n\no crescimento e a reprodu\u00e7\u00e3o constituem a ess\u00eancia da vida, o fornecimento de alimento para \n\nsustentar estes processos \u00e9 um elemento fundamental na biologia humana (Stini 1988)10.  \n\nOs limites adaptativos humanos s\u00e3o definidos, em grande medida, pelo ambiente nutricional. \n\nApesar de ser normalmente considerado que os seres humanos adaptam-se instantaneamente a um \n\namplo espectro de dietas, contanto que alguns requerimentos b\u00e1sicos tenham sido garantidos, o \n\nestresse nutricional de acordo com Stini (1975: 35): \n\n\u201c...[is a] frequently encountered and potentially lethal stressor, [and] it might be anticipated \n\nthat human populations would possess a variety of adaptive responses to it.... Genetic responses \n\nalone would frequently result in a stereotypic and potentially maladaptive and rigid response\u201d   \n\nAdapta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser definida como \u201cthe process that permits the organism to respond to \n\ndietary change without adverse consequences\u201d (Waterlow 1985 apud Scrimshaw e Young 1989)11. \n\nScrimshaw and Young (1989) distinguiram adapta\u00e7\u00e3o de acomoda\u00e7\u00e3o, definindo a segunda como:  \n\n \u201cresponses to dietary change that, while they favour survival of the individual, result \n\nsimultaneously in significant losses in some important functions. These may impair optimal \n\nadjustment to the individual\u2019s social, biological, or physical environment.\u201d \n\nEm outras palavras, acomoda\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para se referir a uma resposta que n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ou tanto sucesso, ou quando apesar da sobreviv\u00eancia de um indiv\u00edduo ter sido assegurada ou \n\nprolongada, alguma fun\u00e7\u00e3o significativa n\u00e3o foi alcan\u00e7ada (Scrimshaw and Young 1989). \n\nPor esses motivos, a investiga\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o dos nutrientes e das respostas \n\nfuncionais de indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es vivendo sob estresse nutricional s\u00e3o duas importantes \u00e1reas \n\nde pesquisa em estudos adaptativos humanos. Popula\u00e7\u00f5es humanas variam quanto a seus \n\nrequerimentos alimentares e quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da energia e dos nutrientes obtidos, e estas varia\u00e7\u00f5es \n\nt\u00eam um grande impacto em termos dos padr\u00f5es de morbidade e mortalidade (Haas and Harrison \n\n1977)12.  \n\n                                                 \n10 Stini (1988) apresentou uma discuss\u00e3o elaborada sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos mecanismos de uso e estocagem de nutrientes \nno corpo humano. \n11 Haas e Harrison (1977) revisaram o uso do conceito de adapta\u00e7\u00e3o na antropologia nutricional.  \n12 De acordo com Haas e Harrison (1977) , pelo menos at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, a maior parte dos estudos em \nnutri\u00e7\u00e3o humana investigavam as correla\u00e7\u00f5es funcionais da varia\u00e7\u00e3o nutricional no n\u00edvel infraindividual ou individual \n(crescimento e desenvolvimento, reprodu\u00e7\u00e3o, performance f\u00edsica, habilidade intelectual, doen\u00e7as e sa\u00fade). At\u00e9 ent\u00e3o, \npoucos trabalhos estudaram os n\u00edveis de an\u00e1lise de popula\u00e7\u00e3o e ecossistema. Considerando que as respostas \npopulacionais n\u00e3o s\u00e3o meras extrapola\u00e7\u00f5es das respostas individuais, correla \u00e7\u00f5es funcionais tais como organiza\u00e7\u00e3o \nsocial, intera\u00e7\u00f5es inter e intra-grupais, comportamento reprodutivo, mortalidade e morbidade, tamb\u00e9m podem ser \ninvestigados. Conforme apontou Harrison (1993b), tamb\u00e9m \u00e9 importante lembrarmos que os indiv\u00edduos vivendo num \nmesmo lugar, numa mesma \u00e9poca, n\u00e3o est\u00e3o, necessariamente, ocupando o mesmo ambiente, e que fatores culturais \npodem afetar o consumo alimentar e o gasto energ\u00e9tico. \n\n\n\n 110\n\n \n\n4.2.1. O Debate do \u2018Small but Healthy\u2019 \n\nO crescimento e o desenvolvimento humanos s\u00e3o processos longos, compostos de v\u00e1rios est\u00e1gios. \n\nAo longo da hist\u00f3ria evolutiva do Homem fatores nutricionais e clim\u00e1ticos atuaram como agentes \n\nseletivos, produzindo diferen\u00e7as gen\u00e9ticas no crescimento e na estatura final entre diferentes \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas. Para Thomas (1975 apud Haas e Harrison 1977), a nutri\u00e7\u00e3o pode ser vista \n\ntanto como um agente estressor (nas defici\u00eancias nutricionais), quanto como um recurso ambiental \n\nvital, que pode elucitar sistemas de tamponamento comportamentais e biol\u00f3gicos em resposta ao \n\nambiente.  \n\nA maior parte das popula\u00e7\u00f5es humanas est\u00e1 atravessando um processo de crescimento secular no \n\ntamanho corp\u00f3reo e na redu\u00e7\u00e3o da idade de amadurecimento, provocados por uma melhora \n\nnutricional e de cuidados m\u00e9dicos, entre outros fatores. Esta tend\u00eancia sugere que nossa esp\u00e9cie \n\npossui programas gen\u00e9ticos para um tamanho corp\u00f3reo maior, que n\u00e3o se expressaram ao m\u00e1ximo \n\nnos \u00faltimos s\u00e9culos (Stini 1975). \n\nEssa tend\u00eancia tamb\u00e9m demonstra que existe um alto grau de plasticidade na esp\u00e9cie humana, e \n\nque a capacidade de ajustar as demanda metab\u00f3licas individuais pode retardar o processo de \n\nmudan\u00e7a gen\u00e9tica, evitando os custos da sele\u00e7\u00e3o natural. Este sistema hier\u00e1rquico de resposta aos \n\nestressores ambientais foi proposto por Slobodkin (1968 apud Stini 1975). De acordo com este \n\nmodelo, os organismos podem efetuar lentas e profundas mudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas atrav\u00e9s de respostas \n\ngraduais, ajustando-se de forma mais r\u00e1pida e flex\u00edvel.  \n\nA adapta\u00e7\u00e3o em n\u00edveis decrescentes de consumo prot\u00e9ico \u00e9 mais f\u00e1cil de determinar do que \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica, porque a adapta\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica, neste \u00faltimo caso, \u00e9 muito pequena. Os \n\nrequerimentos prot\u00e9icos do adulto s\u00e3o normalmente estimados na ordem de uma grama de prote\u00edna \n\npor quilo corporal, por dia. Durante a gravidez e a lacta\u00e7\u00e3o estes requerimentos aumentam cerca de \n\n20 e 40 gramas por dia, respectivamente (Stini 1975). Estes requerimentos podem ainda ser \n\naumentados pela alta preval\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es e outras causas de estresse, como \u00e9 comum em \n\npopula\u00e7\u00f5es mais pobres em pa\u00edses em desenvolvimento. Mesmo dietas adequadas quanto ao \n\nconte\u00fado total de prote\u00edna podem apresentar problemas adaptativos, caso sejam insuficientemente \n\nbalanceadas em termos de consumo de amino\u00e1cidos (Scrimshaw e Young 1989). \n\nO requerimento cal\u00f3rico varia ao longo da via do indiv\u00edduo. Durante a lacta\u00e7\u00e3o, os requerimentos \n\nenerg\u00e9ticos crescem cerca de 1.000 calorias/dia. Mas, na velhice, o requerimento \u00e9 reduzido em \n\nambos os sexos. Em popula\u00e7\u00f5es bem nutridas, os requerimentos cal\u00f3rico e prot\u00e9ico s\u00e3o mais altos \n\ndurante a fase de crescimento da adolesc\u00eancia, quando peso e estatura aumentam rapidamente. Este \n\n\n\n 111\n\npadr\u00e3o pode, entretanto, ser alterado em condi\u00e7\u00f5es de baixa disponibilidade cal\u00f3rica, atrav\u00e9s de um \n\ncrescimento menos acelerado. Nestas situa\u00e7\u00f5es, a estatura adulta final \u00e9 atingida tardiamente (Stini \n\n1975). \n\nDe acordo com Scrimshaw e Young (1989), a adapta\u00e7\u00e3o a baixo consumo cal\u00f3rico deveria ser \n\nabordada diferentemente da adapta\u00e7\u00e3o a baixo consumo prot\u00e9ico. Os principais componentes do \n\ngasto energ\u00e9tico normal nos seres humanos s\u00e3o a taxa metab\u00f3lica basal (TMB), a termog\u00eanese e a \n\natividade f\u00edsica. A \u00faltima \u00e9 a que determina quase toda a energia necess\u00e1ria e, por sua vez, \u00e9 \n\ndeterminada por fatores sociais, econ\u00f4micos, culturais e ambientais. Por este motivo, \u00e9 muito \n\nvari\u00e1vel entre diferentes popula\u00e7\u00f5es. Portanto, as estrat\u00e9gias de ajuste a uma redu\u00e7\u00e3o no consumo \n\nenerg\u00e9tico envolve uma redu\u00e7\u00e3o na atividade volunt\u00e1ria (consciente ou inconscientemente), perda de \n\npeso e, finalmente, uma redu\u00e7\u00e3o na TMB. Conseq\u00fcentemente, a perda sazonal de peso pode ser \n\nconsiderada uma adapta\u00e7\u00e3o apenas se n\u00e3o for muito severa e se houver uma recupera\u00e7\u00e3o posterior \n\n(Scrimshaw and Young 1989). \n\nPopula\u00e7\u00f5es humanas que sofrem de desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-prot\u00e9ica grave t\u00eam o crescimento de seus \n\nindiv\u00edduos afetado, resultando numa redu\u00e7\u00e3o da massa magra. Apesar de nem todos os mecanismos \n\nenvolvidos na desnutri\u00e7\u00e3o serem conhecidos, um dos processos que ocorre \u00e9 uma redu\u00e7\u00e3o nas fibras \n\nmusculares. Em seres humanos, o aumento no n\u00famero de fibras musculares ocorre apenas at\u00e9 o \n\nsexto m\u00eas ap\u00f3s o nascimento. Logo, a exist\u00eancia de fatores que impe\u00e7am a forma\u00e7\u00e3o completa das \n\nfibras musculares, antes dessa idade, bem como a destrui\u00e7\u00e3o das mesmas, ap\u00f3s o sexto m\u00eas, ir\u00e3o \n\ncausar uma redu\u00e7\u00e3o permanente no n\u00famero de fibras musculares existentes no adulto. Uma vez \n\nformada, a musculatura esquel\u00e9tica est\u00e1 constantemente trocando amino\u00e1cidos com o flu\u00eddo \n\nintersticial circundante, de forma que redu\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas no fornecimento de prote\u00ednas v\u00e3o provocar \n\num desvio dos amino\u00e1cidos dos caminhos anab\u00f3licos, resultando numa redu\u00e7\u00e3o muscular (Stini \n\n1975). \n\nUma redu\u00e7\u00e3o na massa magra est\u00e1 diretamente associada com a redu\u00e7\u00e3o dos requerimentos \n\ncal\u00f3ricos e prot\u00e9icos. Mesmo assim, essa redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser sustentada sem ajustes morfol\u00f3gicos, \n\nincluindo a altera\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de crescimento \u00f3sseo, resultando num esqueleto menor. J\u00e1 foi \n\nobservado que os homens apresentam uma redu\u00e7\u00e3o maior de massa magra que as mulheres em \n\npopula\u00e7\u00f5es mal nutridas. As mulheres s\u00e3o melhor tamponadas contra os efeitos do estresse \n\nnutricional, provavelmente porque precisam preservar seu potencial reprodutivo (Stini 1975). \n\nConforme apontado por Stini (1975), diversos estudos j\u00e1 mostraram que rec\u00e9m-nascidos menores \n\npossuem uma maior chance de sobreviver em ambientes onde a nutri\u00e7\u00e3o materna n\u00e3o \u00e9 adequada. \n\nCrian\u00e7as que sofrem de defici\u00eancia prot\u00e9ica s\u00e3o incapazes de satisfazer seus requerimentos \n\n\n\n 112\n\nanab\u00f3licos normais por amino\u00e1cidos e simultaneamente produzir quantidades adequadas de \n\nanticorpos para combater infec\u00e7\u00f5es. A estrat\u00e9gia fisiol\u00f3gica adaptativa desenvolvida para lidar com \n\nesta situa\u00e7\u00e3o ambiental extrema \u00e9 retardar o crescimento e o processo de amadurecimento. Estas \n\nrespostas, numa situa\u00e7\u00e3o prolongada, ir\u00e3o se refletir na redu\u00e7\u00e3o da estatura final do adulto. Esta \n\nredu\u00e7\u00e3o, por sua vez, vai reduzir a press\u00e3o sobre os recursos alimentares dispon\u00edveis para cada \n\nindiv\u00edduo, permitindo que uma popula\u00e7\u00e3o mais numerosa possa sobreviver (Stini 1975). \n\nO retardamento no crescimento das crian\u00e7as de pa\u00edses em desenvolvimento come\u00e7a entre o \n\nsegundo e o sexto m\u00eas de vida, e continua at\u00e9 o terceiro ano, per\u00edodo normal de desmame em \n\nsociedades tradicionais. Antes e ap\u00f3s este per\u00edodo, as taxas de crescimento geralmente seguem as \n\nmesmas das popula\u00e7\u00f5es refer\u00eancia. Durante o per\u00edodo cr\u00edtico, o consumo de nutrientes e as doen\u00e7as \n\ninfecciosas afetam as taxas de crescimento, levando a efeitos significativos e de longo prazo. \n\nDurante o per\u00edodo de desmame os requerimentos cal\u00f3ricos e nutricionais por quilo de peso/dia \n\nest\u00e3o em seus n\u00edveis mais altos, e a maior parte do retardo de crescimento em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento parece ter origem nesse per\u00edodo (Martorell 1989). \n\nO debate sobre as respostas adaptativas \u00e0 subnutri\u00e7\u00e3o \u00e9 marcado por uma longa controv\u00e9rsia, \n\nconhecida como o deba te do \u201csmall but healthy\u201d (Beaton 1989, Martorell 1985, Messer 1986, \n\nMesser 1989, Pelto and Pelto 1989, Scrimshaw e Young 1989, Stinson 1992, Waterlow 1985), \n\niniciado com a hip\u00f3tese de Seckler (1982). Este debate \u00e9 um claro exemplo de que tanto crit\u00e9rios \n\ncient\u00edficos como s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edticos est\u00e3o envolvidos na escolha e na interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas di\u00e1rias, tanto nacional quanto internacionalmente. Em outras palavras, os \n\nstandards nutricionais e suas interpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o, tamb\u00e9m, constru\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-culturais (Messer \n\n1986). \n\nConforme resumido por Pelto e Pelto (1989) e Stinson (1992), o argumento de Seckler (1980 e \n\n1982) foi que crian\u00e7as sofrendo de desnutri\u00e7\u00e3o leve a moderada (MMM) tenderiam a se adaptar ao \n\nbaixo consumo de nutrientes atrav\u00e9s de uma redu\u00e7\u00e3o na sua taxa de crescimento, de forma a manter \n\no funcionamento fisiol\u00f3gico num estado de equil\u00edbrio. Como os indiv\u00edduos que sofrem de MMM \n\nn\u00e3o mostram nenhum tipo de defici\u00eancia al\u00e9m da taxa reduzida de crescimento e de uma estatura \n\nmais baixa, al\u00e9m do fato de que provavelmente v\u00e3o continuar a viver sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais na vida adulta, em termos adaptativos seria melhor manter uma estatura menor. Em \n\noutras palavras, eles permaneceriam pequenos mas saud\u00e1veis (small but healthy). Seguindo o racioc\u00ednio \n\ndeste autor (op.cit.), como na maior parte dos pa\u00edses em desenvolvimento uma grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de indiv\u00edduos small but healthy, os programas internacionais de ajuda \n\nhumanit\u00e1ria deveriam centralizar seus esfor\u00e7os apenas naquelas fam\u00edlias que sofressem de \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o severa.  \n\n\n\n 113\n\nA crian\u00e7a small but healthy de Seckler tem nanismo (\u00e9 stunted), mas n\u00e3o possui atrofia nutricional \n\n(wasted). De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Waterlow, estas crian\u00e7as s\u00e3o aquelas cuja estatura est\u00e1 dois \n\npontos de desvio-padr\u00e3o abaixo da mediana da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, mas cujo peso por altura est\u00e1 \n\nacima deste limite. Todavia, os argumentos de Seckler foram criticados por diversos autores \n\n(Martorell 1989, Messer 1986, Pelto e Pelto 1989, Scrimshaw e Young 1989) sob v\u00e1rios aspectos, \n\nincluindo pol\u00edticos. Uma das potenciais implica\u00e7\u00f5es da hip\u00f3tese do small but healthy \u00e9 que as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e de ajuda internacional destinadas a enviar recursos alimentares para popula\u00e7\u00f5es \n\ndesnutridas teriam que ser modificadas, sob a alega\u00e7\u00e3o de que essas popula\u00e7\u00f5es estarem bem \n\nadaptadas ao seu ambiente.  \n\nConforme demonstrado por Messer (1986 e 1989), a hip\u00f3tese de Seckler (1980 e 1982) poderia ser \n\ncriticada de diversas formas. Em primeiro lugar, dados antropol\u00f3gicos mostram que h\u00e1 s\u00e9rios custos \n\nenvolvidos em ser small but healthy. Al\u00e9m disso, a id\u00e9ia de big is better provavelmente sofre de um vi\u00e9s \n\ncultural ocidental. Mais ainda, as percep\u00e7\u00f5es culturais da fome n\u00e3o est\u00e3o sendo consideradas, \n\npodendo indicar uma falta de todo e qualquer tipo de alimento ou apenas dos preferidos. Por outro \n\nlado, as pessoas podem ter motivos para evitar a ingest\u00e3o de alimento, mesmo que ela esteja \n\ndispon\u00edvel, como nos casos de tabus alimentares, por exemplo. Finalmente, a hip\u00f3tese ignora o que \n\numa estatura reduzida significa para os indiv\u00edduos e para seu funcionamento biol\u00f3gico e s\u00f3cio-\n\ncultural.  \n\nScrimshaw e Young (1989) preferem considerar a baixa estatura como uma acomoda\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de uma adapta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ela possui conseq\u00fc\u00eancias danosas. No geral, os custos e \n\nbenef\u00edcios de um corpo pequeno ainda precisam ser medidos com precis\u00e3o (Stinson 1992). Para \n\nPelto e Pelto (1989), Seckler utilizou uma defini\u00e7\u00e3o muito simplista de adapta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o considera a \n\nresist\u00eancia \u00e0s doen\u00e7as, performance reprodutiva, capacidade de trabalho (incluindo o desempenho \n\nescolar), habilidades sociais e sucesso s\u00f3cio-econ\u00f4mico em geral. Uma \u201can\u00e1lise de custos\u201d do small \n\nbut healthy envolve uma complexa inter-rela\u00e7\u00e3o entre custos biol\u00f3gicos e s\u00f3cio-culturais, e \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es de longo prazo raramente s\u00e3o feitas. Somando-se a isso, popula\u00e7\u00f5es rurais de pa\u00edses \n\nem desenvolvimento n\u00e3o restringem suas atividades sociais e econ\u00f4micas a um \u00fanico espa\u00e7o. \n\nGrandes contingentes populacionais migram, tempor\u00e1ria ou permanentemente, para centros \n\nurbanos em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Nos centros urbanos, a baixa estatura adquire um \n\nnovo significado. De fato, para Pelto e Pelto (1989:14), a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nbaseadas na hip\u00f3tese de Seckler iriam \u201cunderwrite the maintenance of a status quo in which rural \n\npopulations continue to have significant nutrition and health disadvantages in relation to urbanities, \n\nin addition to all other socio-economic problems with which they must struggle.\u201d. \n\n\n\n 114\n\nBeaton (1989) criticou o uso do crescimento e da estatura final do adulto como marcadores \n\nespec\u00edficos de problemas nutricionais. Ele argumenta que ambos s\u00e3o resultado das dificuldades \n\nimpostas pelo ambiente e dos m\u00faltiplos processos que afetam o crescimento. Isto n\u00e3o significa que \n\nas popula\u00e7\u00f5es estejam fisiologicamente adaptadas ao ambiente, mas que est\u00e3o em \u201cequil\u00edbrio\u201d \n\nrelativo com o meio circundante. Conseq\u00fcentemente, a estatura adulta \u00e9 um marcador daquele \n\nambiente, e n\u00e3o o resultado de um processo adaptativo destinado a lidar com ele. Em outras \n\npalavras, Beaton (1989) prop\u00f4s o uso de uma acomoda\u00e7\u00e3o como resposta ao inv\u00e9s de uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o antecipada, criticando as premissas dos adaptacionistas. De acordo com o autor, n\u00e3o h\u00e1 \n\nevid\u00eancias de que adultos ambientalmente baixos estejam em desvantagem com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ngeneticamente pequenos, apesar de ainda haver poucos estudos a respeito. Todavia, isto n\u00e3o \n\nsignifica dizer que baixa estatura e crescimento retardado sejam desej\u00e1veis (Harrison 1993b)13 \n\nMartorell (1985) tamb\u00e9m discordou da hip\u00f3tese de Seckler. Para esse autor nanismo (stunting) e \n\natrofia (wasting) s\u00e3o processos insepar\u00e1veis, e n\u00e3o se pode dizer que crian\u00e7as nestas condi\u00e7\u00f5es \n\ntenham boa qualidade de vida. Al\u00e9m disso, as mesmas for\u00e7as ambientais que produziram estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es podem afetar outras caracter\u00edsticas pessoais, como o desenvolvimento cognitivo, por \n\nexemplo.  \n\nPara Bogin (1988), as evid\u00eancias da exist\u00eancia de for\u00e7as seletivas para uma baixa estatura e \n\ncrescimento retardado, em ambientes desfavor\u00e1veis, n\u00e3o s\u00e3o conclusivas. As baixas estaturas \n\nobservadas em ambientes desfavor\u00e1veis devem-se a adapta\u00e7\u00f5es que ocorrem durante a vida do \n\nindiv\u00edduo, e n\u00e3o de uma sele\u00e7\u00e3o evolutiva atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es. \n\nDe forma similar, Waterlow (1985) argumenta que o atraso no crescimento observado em crian\u00e7as \n\nde pa\u00edses em desenvolvimento n\u00e3o pode ser considerada uma adapta\u00e7\u00e3o, mas sim uma resposta a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de um ambiente particular. Consider\u00e1-la adaptada implica em assumir que \u00e9 melhor que \n\nela seja pequena mas esteja viva, mesmo que a sua capacidade de trabalho sofra uma redu\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 \n\num julgamento de valor e n\u00e3o uma an\u00e1lise de um mecanismo biol\u00f3gico (Waterlow 1985). Da mesma \n\nforma, uma redu\u00e7\u00e3o no gasto energ\u00e9tico individual, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o nas horas de trabalho, \u00e9 uma \n\nresposta e n\u00e3o uma adapta\u00e7\u00e3o j\u00e1 que, apesar de garantir que o indiv\u00edduo permane\u00e7a vivo, reduz sua \n\nqualidade de vida (Waterlow 1985). \n\n \n\n                                                 \n13 Conforme enfatizado por Haas e Harrison (1977: 86), \u201cadaptation is a compromise of responses that must be \nevaluated in toto and not limited to a specific time frame of several years during infancy. Future research should \nemphasise not only the immediate short -term influences of nutritional status on functional capacity, but also should \nconsider the long-range effects which may even extend beyond one or two generations.\u201d \n\n\n\n 115\n\n4.3. ALIMENTA\u00c7\u00c3O E ANTROPOLOGIA \n\nA esp\u00e9cie humana possui uma capacidade formid\u00e1vel de adaptar suas pr\u00e1ticas de subsist\u00eancia \u00e0s \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais, gra\u00e7as \u00e0 sua plasticidade biol\u00f3gica como um animal omn\u00edvoro, \u00e0 \n\nsua cultura material, e aos sistemas de conhecimento e coopera\u00e7\u00e3o social que desenvolveu ao longo \n\ndo processo evolutivo (de Garine 1994). Muitos animais apresentam mudan\u00e7as sazonais ou de longo \n\nprazo em suas dietas, mas nenhuma esp\u00e9cie t\u00eam a mesma flexibilidade que a nossa. Na maior parte \n\ndos ambientes, nossa esp\u00e9cie possui uma gama ampla de escolhas alimentares \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o14. \n\nTodavia, o consumo alimentar e o status nutricional n\u00e3o dependem somente dos recursos \n\ndispon\u00edveis no ambiente, da tecnologia e das organiza\u00e7\u00f5es social existentes, como tamb\u00e9m de outros \n\nfatores tais como a exist\u00eancia de trocas e da mobilidade dos indiv\u00edduos e das popula\u00e7\u00f5es (de Garine \n\n1994). \n\nO alimento ocupa um papel crucial na experi\u00eancia humana. Ele pode adquirir diferentes \n\nsignificados nas esferas biol\u00f3gica (uma certa quantidade de calorias e nutrientes), econ\u00f4mica (uma \n\ncommodity), social e religiosa (s\u00edmbolo). Por causa de sua import\u00e2ncia fundamental, o alimento serve \n\nde liga\u00e7\u00e3o entre as estruturas s\u00f3cio-econ\u00f4micas, os padr\u00f5es de aloca\u00e7\u00e3o de recursos, as id\u00e9ias e as \n\natitudes sobre alimenta\u00e7\u00e3o (Kandel et al. 1980). A alimenta\u00e7\u00e3o vem sendo objeto de aten\u00e7\u00e3o desde a \n\nAntig\u00fcidade. Segundo Meneses e Carneiro (1997) h\u00e1 cinco enfoques predominantes na an\u00e1lise dos \n\nv\u00e1rios aspectos da alimenta\u00e7\u00e3o: o biol\u00f3gico, o econ\u00f4mico, o social, o cultural e o filos\u00f3fico15 \n\n(Murrieta 1998, Murrieta 2001). \n\nSegundo Meneses and Carneiro (1997: 11), o enfoque biol\u00f3gico foi o que conseguiu \u201cmontar o \n\nquadro mais equilibrado de problemas e m\u00e9todos, assim como um apreci\u00e1vel acervo de informa\u00e7\u00e3o \n\ne conhecimento, associados basicamente \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o.\u201d O contato entre as ci\u00eancias sociais e as \n\nbiol\u00f3gicas, nos \u00faltimos anos, permitiu a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o interdisciplinares, \n\ncomo a Antropologia Nutricional, por exemplo. Hoje, j\u00e1 est\u00e1 claro que os grande problemas \n\nbiol\u00f3gicos relacionados \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o e aos alimentos s\u00e3o imbricados em outras dimens\u00f5es.  \n\nNa opini\u00e3o de Meneses e Carneiro (1997), disciplina que mais se preocupou com a alimenta\u00e7\u00e3o foi \n\na Antropologia. Desde o s\u00e9culo XIX os antrop\u00f3logos t\u00eam desenvolvido etnografias sistem\u00e1ticas dos \n\nh\u00e1bitos alimentares, buscando interpret\u00e1-los culturalmente. No s\u00e9culo XIX, a preocupa\u00e7\u00e3o central \n\n                                                 \n14 Ambientes distintos imp\u00f5e demandas diferentes no funcionamento do corpo (tais como topografia, clima e altitude), e \nconsumos adequados de nutrientes s\u00f3 podem ser calculados levando-se em conta estas demandas. \n15 \u201cSegundo tais enfoques, muda a pr\u00f3pria natureza do objeto de aten\u00e7\u00e3o: o alimento pode ser enfocado enquanto \nplantas econ\u00f4micas ou animais dom\u00e9sticos (ou, hoje, mat\u00e9rias -primas de dive rsas proveni\u00eancias ou sintetizadas), como \nmercadorias ou nutrientes, como vetores de a\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, como elementos simb\u00f3licos ou ideol\u00f3gicos e suportes \nde pr\u00e1ticas culturais.\u201d Meneses e Carneiro (1997: 11) \n\n\n\n 116\n\ndos antrop\u00f3logos brit\u00e2nicos era com os aspectos simb\u00f3licos do consumo alimentar, tais como os  \n\ntabus, o totemismo, os sacrif\u00edcios e a comunh\u00e3o. Os autores mais importantes deste per\u00edodo foram \n\nSir James Frazer, Ernest Crawley e Robertson Smith. Os autores funcionalistas tamb\u00e9m inclu\u00edram o \n\nalimento em suas an\u00e1lises. Radcliffe-Brown, influenciado pela abordagem te\u00f3rica da sociologia \n\nfrancesa (especialmente E. Durkheim), enfatizava a fun\u00e7\u00e3o do alimento na manuten\u00e7\u00e3o do sistema \n\nsocial entre os Andaman. Para Malinowski, \u201c...above all, perhaps the inquiry into the simbolism of \n\nfood, are one and all new and important contributions to social anthropology\u201d (Richards 1948): xvi). \n\nPode-se mencionar tamb\u00e9m os trabalhos de Bennett (1943), Cussler e de Glive (1952), de Garine \n\n(1994), Firth (1934), Goody (1996), Kandel, Jerome et al. (1980) e Malinowski (1935). \n\nSeguindo o trabalho seminal de B. Malinowski, Richards (1939) deu continuidade \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o \n\nfuncionalista ao discutir o simbolismo do alimento cozido e das trocas como indicadores de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais (Goody 1996). Seu trabalho com os Bemba do norte da Rod\u00e9sia (atual Z\u00e2mbia) (Richards \n\n1948) foi um dos primeiros a ter como objetivo principal a investiga\u00e7\u00e3o dos sistemas alimentares (de \n\nGarine 1994, Kandel, Jerome et al. 1980). Sua investiga\u00e7\u00e3o foi interdisciplinar e seu trabalho \n\ninfluenciou trabalhos posteriores sobre as rela\u00e7\u00f5es entre dieta, nutri\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do alimento (Messer 1984). \n\nNos anos 1960 e 70, sob a influ\u00eancia do estruturalismo de Claude L\u00e9vi-Strauss, o alimento passou \n\na ser investigado como sistema cultural e a sofrer uma abordagem ling\u00fc\u00edstica (Meneses e Carneiro \n\n(1997). Em seu trabalho, L\u00e9vi-Strauss ressalta a import\u00e2ncia do papel do fogo na transforma\u00e7\u00e3o do \n\nalimento de cru em cozido, um processo que simbolizaria a emerg\u00eancia da humanidade. O fogo \u00e9 \n\num componente dominante em suas narrativas de mitos e em sua an\u00e1lise do processo de preparo do \n\nalimento (Goody 1996)16. Atrav\u00e9s das abstra\u00e7\u00f5es das estruturas de oposi\u00e7\u00e3o encontradas na cozinha \n\nde determinada sociedade, e da investiga\u00e7\u00e3o das mesmas oposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias em outras esferas da \n\nmesma sociedade, L\u00e9vi-Strauss argumenta que se pode revelar as atitudes inconscientes daquela \n\nsociedade (Goody 1996). \n\nSeu modelo triangular carrega uma dupla oposi\u00e7\u00e3o: entre o elaborado e o n\u00e3o elaborado, entre \n\nNatureza e Cultura. Este modelo foi utilizado na an\u00e1lise de outros aspectos culturais, e para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma estrutura profunda comum. Todavia, sua metodologia foi criticada como \n\nreducionista, por excluir fatores sociais, hist\u00f3ricos e ambientais (Goody 1996).  \n\n \n\n                                                 \n16 Sua primeira an\u00e1lise do processo de cozimento utilizava elementos da ling\u00fc\u00edstica estrutural para elicitar e acessar \ndiferentes aspectos culturais. Um dos resultados de seu trabalho foi a distin\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria do tipo marcado/n\u00e3o marcado, \n\n\n\n 117\n\nApesar da enorme import\u00e2ncia da abordagem estruturalista de L\u00e9vi-Strauss, outras linhas te\u00f3ricas \n\nsobre alimenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram propostas pela Antropologia. Influenciada tanto pelos \n\nfuncionalistas quanto pelos estruturalistas, a an\u00e1lise cultural de Mary Douglas ligou fatores \n\nbiol\u00f3gicos e sociais. Em sua tentativa de \u201cdecifrar uma refei\u00e7\u00e3o\u201d, o alimento adquire um significado \n\nsimb\u00f3lico, expressando rela\u00e7\u00f5es sociais, numa abordagem que para Goody (1996), aproxima-se \n\ndaquela de Richards (1948). Na d\u00e9cada de 1970, influenciados pelas abordagens ecol\u00f3gicas, v\u00e1rios \n\nautores passaram a analisar o alimento como parte do fluxo de energia de um ecossistema, como \n\npode ser exemplificado pelo cl\u00e1ssico trabalho de Rappaport (1968) (de Garine 1994, Kandel, Jerome \n\net al. 1980). \n\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, nos EUA, os estudos antropol\u00f3gicos que se dedicavam ao \n\nestudo da dieta come\u00e7aram a investigar a ecologia da produ\u00e7\u00e3o alimentar, as conseq\u00fc\u00eancias \n\nnutricionais dos processos de desenvolvimento, e os determinantes pol\u00edticos dos h\u00e1bitos \n\nalimentares. Esses aspectos foram abordados atrav\u00e9s de arcabou\u00e7os te\u00f3ricos materialistas, tais como \n\no materialismo cultural, a ecologia humana e a s\u00f3cio-ecologia (Messer 1984). Na sociologia, as \u00e1reas \n\nde interesse que mais se destacaram foram as quest\u00f5es de diferencia\u00e7\u00e3o social pelo alimento (status, \n\npoder, g\u00eanero)17, a comensalidade e o consumo (Meneses e Carneiro 1997). Entre os autores que \n\ntrazem uma revis\u00e3o sobre as abordagens sociais da alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e3o Messer (1984), Mennell et al. \n\n(1992) e Counihan e Van Esterik (1997). \n\nDesde o final do s\u00e9culo XX, os temas que dominam a Antropologia, no campo da alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o \u201cas pr\u00e1ticas culturais, os processo de acultura\u00e7\u00e3o, a identidade cultural\u201d (Meneses e Carneiro \n\n1997: 20). Nesta fase, estudos cognitivos e simb\u00f3licos sobre os h\u00e1bitos alimentares, oriundos de \n\nabordagens psicol\u00f3gicas, estruturais e semi\u00f3ticas, buscaram superar a barreira entre par\u00e2metros \n\nculturais e biol\u00f3gicos na investiga\u00e7\u00e3o do consumo alimentar. O gosto, por exemplo, envolve \n\nin\u00fameros aspectos biol\u00f3gicos, como caracter\u00edsticas sensitivas e fisiol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m \u00e9 aprendido \n\ncomo parte da culin\u00e1ria cultural do indiv\u00edduo (Messer 1984). \n\nCada sociedade possui sua pr\u00f3pria cozinha, que \u00e9 codificada atrav\u00e9s de v\u00e1rias pr\u00e1ticas culturais, \n\nprefer\u00eancias e prescri\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de fornecer os nutrientes b\u00e1sicos necess\u00e1rios, os pratos servem \n\ntamb\u00e9m a uma fun\u00e7\u00e3o social. Conforme observa de Garine (1994), \u201chuman beings play with \n\nsymbols and comfort themselves psychologically and socially at the same time they ingest food and \n\nfulfil their nutritional needs\u201d. O alimento \u00e9 simbolicamente significante, emocionalmente carregado \n\ne serve como marcador social tanto na vida cotidiana quanto nas ocasi\u00f5es festivas (de Garine 1994, \n\n                                                                                                                                                             \nbaseado nos gustemes, ou unidades de gosto. Mais tarde, L\u00e9vi-Strauss substituiu os gustemes por uma tipologia de processos \nde transforma\u00e7\u00e3o do alimento de cru em cozido. \n\n\n\n 118\n\nMurrieta 2001). \n\nOs h\u00e1bitos alimentares humanos s\u00e3o estabelecidos durante os primeiros meses de vida, e s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos sobre uma pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica (ex: rea\u00e7\u00e3o positiva ao doce e negativa ao amargo) e \n\nsobre um condicionamento cultural18. Mas nem sempre as sociedades humanas fazem as melhores \n\nescolhas nutricionais dentre os recursos dispon\u00edveis, ao contr\u00e1rio do que poderia supor o \n\nantrop\u00f3logo evolutivo. As motiva\u00e7\u00f5es que se escondem atr\u00e1s das escolhas alimentares podem ser \n\nbaseadas tanto na experi\u00eancia pr\u00e1tica como em motivos simb\u00f3licos. E \u00e9 justamente porque as dietas \n\nhumanas s\u00e3o vari\u00e1veis, e n\u00e3o \u00f3timas, que diferentes popula\u00e7\u00f5es conseguem obter sucesso e se \n\nreproduzir com base nas mais diversas dietas e status nutricionais (de Garine 1994, Murrieta 1998, \n\nMurrieta 2001). \n\nNesse sentido, at\u00e9 mesmo h\u00e1bitos mal adaptativos podem ser mantidos em determinados casos. \n\nEm sociedades tradicionais, por exemplo, normalmente os beb\u00eas s\u00e3o alimentados no peito de \n\nmaneira adequada, mas incorretamente desmamados. O leite materno costuma ser substitu\u00eddo por \n\num carboidrato b\u00e1sico da alimenta\u00e7\u00e3o adulta, o alimento mais seguro em termos culturais e \n\nsimb\u00f3licos19. Prote\u00ednas animais raramente s\u00e3o oferecidas, j\u00e1 que causam problemas digestivos e est\u00e3o \n\nmais sujeitas \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o. Alguns dos carboidratos oferecidos, como os cereais, cont\u00e9m \n\nprote\u00ednas, mas outros, como tub\u00e9rculos, s\u00e3o nutricionalmente pobres do ponto de vista prot\u00e9ico. As \n\ncrian\u00e7as nestas popula\u00e7\u00f5es sofrem de desnutri\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de desmame, que \u00e9 uma das \n\nprincipais causa mortis da inf\u00e2ncia. Alguns adaptacionistas chegam a apontar esse comportamento \n\ncomo um sistema para diminuir a press\u00e3o demogr\u00e1fica (de Garine 1994). \n\nOutro exemplo de h\u00e1bito mal-adaptativo alimentar refere-se \u00e0s popula\u00e7\u00f5es urbanas ocidentais, que \n\nn\u00e3o adaptaram sua dieta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida sedent\u00e1ria. A maior parte dos moradores de centros \n\nurbanos exercita-se muito pouco, come em excesso e faz escolhas nutricionais erradas (alimentos \n\nricos em prote\u00ednas, gorduras e a\u00e7\u00facar). Al\u00e9m disso, ingerem alimentos, bebidas alco\u00f3licas e drogas \n\nque s\u00e3o nocivas \u00e0 sa\u00fade, tanto por prest\u00edgio quanto devido a patologias. Estes h\u00e1bitos podem levar a \n\ndoen\u00e7as degenerativas e, eventualmente, \u00e0 morte (de Garine 1994). \n\n                                                                                                                                                             \n17 Entre os quais destacam -se Appadurai (1981), Douglas (1972, 1977 e 1984), por exemplo. \n18 Devido ao papel crucial que a busca e o consumo de alimento t\u00eam nas sociedades humanas, eles tem sido \nconvencionalmente utilizados na antropologia para distinguir diferentes tipos de sociedade. Todavia, tais tipologias \nprecisam  ser compreendidas criticamente, j\u00e1 que as estrat\u00e9gias de busca de alimento das popula\u00e7\u00f5es podem ser variadas \n(contendo modos diversos de subsist\u00eancia) e mut\u00e1veis ao longo do tempo (de Garine 1994). \n19 Toda sociedade possui um alimento central \u00e0 sua dieta, um staple food ou um cultural superfood, que \u00e9 sempre um \ncarboidrato, e usualmente contribui com a maior parte da energia contida na dieta (de Garine 1994). \n\n\n\n 119\n\nTodas as sociedades t\u00eam sua pr\u00f3pria ideologia nutricional que, em alguns casos, pode ser \n\nformulada em termos de uma teoria estruturada. Muitas popula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas da Am\u00e9rica \n\nLatina, por exemplo, baseiam suas ideologias na medicina humoral, de acordo com as quais as \n\nprescri\u00e7\u00f5es e as proibi\u00e7\u00f5es alimentares destinam-se a estabilizar os balan\u00e7os humorais. Alimentos \n\nconsiderados \u201cquentes\u201d devem ser usados para curar doen\u00e7as \u201cfrias\u201d, por exemplo. Mas as \n\ncategorias \u201cquente\u201d e \u201cfria\u201d n\u00e3o s\u00e3o universais e, al\u00e9m disso, a maior parte dos alimentos \u00e9 neutra ou \n\nn\u00e3o codificada (de Garine 1994). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o e o consumo de alimento em sociedades tradicionais tamb\u00e9m refletem a din\u00e2mica \n\nda organiza\u00e7\u00e3o social. O alimento \u00e9 distribu\u00eddo de acordo com a posi\u00e7\u00e3o social a que cada indiv\u00edduo \n\npertence, o que \u00e9 definido em termos de crit\u00e9rios materiais e simb\u00f3licos. Da mesma forma, as \n\nproibi\u00e7\u00f5es alimentares tamb\u00e9m podem ser ligadas a propriedades intr\u00ednsecas das diferentes \n\ncategorias de indiv\u00edduos (de Garine 1994)20.  \n\nConforme demonstrou Ellen (1998) entre os Nuaulu, os tabus alimentares existem dentro de um \n\ncontexto ecol\u00f3gico e t\u00eam alguma influ\u00eancia sobre as circunst\u00e2ncias materiais, em termos de fluxo de \n\nenergia, nutri\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Por\u00e9m, nenhuma das proibi\u00e7\u00f5es entre os Nualu representa \n\numa vantagem adaptativa e, ao contr\u00e1rio, trazem uma leve desvantagem ecol\u00f3gica.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana, outros aspectos importantes investigados pela antropologia \n\ns\u00e3o os intervalos de consumo de alimento e de amamenta\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o interna do alimento na \n\nunidade dom\u00e9stica e a sazonalidade. O consumo de alimento nas sociedades mais diversas \n\nsociedades normalmente ocorre em intervalos regulares, em horas fixas do dia, e podem ser \n\ndivididas em dois grupos: as refei\u00e7\u00f5es e os lanches ou merendas. As refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o constantes e \n\nfortemente codificadas. Os lanches ou merendas s\u00e3o mais informais em rela\u00e7\u00e3o ao local, hora e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do grupo que toma parte. Tanto as refei\u00e7\u00f5es quanto os lanches podem ser subdivididos \n\nem outras categorias, dependendo do lugar onde ocorrem (fora ou dentro de casa) e do uso de \n\nalimentos centrais ou perif\u00e9ricos ao sistema local (de Garine 1994)21. \n\n                                                 \n20 Ellen (1998) dividiu as proibi\u00e7\u00f5es alimentares  entre aquelas delimitadas no tempo, e aquelas de dura\u00e7\u00e3o ilimitada. As \nprimeiras s\u00e3o aplicadas \u00e0 todas as pessoas de determinada categoria social, mas apenas durante certos momentos da vida, \nou em outros momentos, num comportamento estruturado ciclicamente. As de dura\u00e7\u00e3o ilimitada, por outro lado, s\u00e3o \nrestritas aos membros de certa categoria social, independente da fase de vida. Estas proibi\u00e7\u00f5es fixas est\u00e3o ligadas ao \nindiv\u00edduo at\u00e9 a fase adulta, mas podem ser relaxadas ou rescindidas, dependendo das circu nst\u00e2ncias. \n21 As refei\u00e7\u00f5es comuns normalmente dividem -se em tr\u00eas, ao longo do dia, e s\u00e3o a oportunidade mais regular para o \nencontro social dos membros da unidade dom\u00e9stica. O per\u00edodo do dia em que ocorrem depende basicamente da agenda \nde hor\u00e1rio de trabalho. Por outro lado, refei\u00e7\u00f5es festivas s\u00e3o ocasi\u00f5es para demonstrar prest\u00edgio. Em sociedades \ntradicionais, estas ocasi\u00f5es usualmente envolvem o consumo de carne. Apesar das bebidas alco\u00f3licas desempenharem \num papel importante no sistema alimentar, elas s\u00e3o normalmente consumidas fora da unidade dom\u00e9stica. Os lanches s\u00e3o \nmenos estruturados em rela\u00e7\u00e3o ao tempo, e ocorrem entre as refei\u00e7\u00f5es. Um lanche pode variar desde um alimento \n\n\n\n 120\n\nA amamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos aspectos mais cruciais para o crescimento infantil. O leite materno \u00e9 um \n\nalimento nutricionalmente completo para os beb\u00eas, e representa o resultado de milh\u00f5es de anos de \n\nevolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana. Conforme a crian\u00e7a vai crescendo, a composi\u00e7\u00e3o do leite vai mudando, \n\noferecendo uma mistura apropriada de energia, prote\u00ednas, vitaminas e minerais, adequados \u00e0 faixa \n\net\u00e1ria (Dettwyler 1992). A adaptabilidade humana aos diferentes ecossistemas pode ser relacionada \u00e0 \n\ncapacidade da esp\u00e9cie de produzir leite materno de qualidade e quantidade relativamente \n\nhomog\u00eaneas, independentemente do tipo de alimenta\u00e7\u00e3o materna. As evid\u00eancias indicam que o \n\naleitamento materno \u00e9 positivamente correlacionado com a redu\u00e7\u00e3o nas taxas de morbidade e \n\nmortalidade populacional, e com per\u00edodos de enfermidade mais curtos e menos severos. Mesmo \n\nassim, a escolha do m\u00e9todo de aleitamento materno, sua freq\u00fc\u00eancia e a \u00e9poca de introdu\u00e7\u00e3o do \n\nalimento s\u00f3lido, s\u00e3o determinados mais pelas regras e comportamentos do grupo social ao qual a \n\nm\u00e3e pertence, do que por seu valor nutricional, e varia de cultura para cultura (Dettwyler 1992, Small \n\n1998). \n\nH\u00e1bitos de aleitamento presentes em sociedades tradicionais t\u00eam sido substitu\u00eddos, cada vez mais, \n\npor f\u00f3rmulas infantis e outros produtos artificiais. In\u00fameros estudos demonstram que as crian\u00e7as \n\nalimentadas exclusivamente com leite materno crescem melhor do que aquelas que recebem \n\nsuplementos ou s\u00e3o alimentadas com mamadeira. Muitas condi\u00e7\u00f5es podem ser respons\u00e1veis por este \n\ncrescimento, al\u00e9m da superioridade nutricional do leite materno: a prote\u00e7\u00e3o contra agentes \n\ninfecciosos que o leite materno fornece, o fato de que ele n\u00e3o pode ser dilu\u00eddo ou contaminado por \n\npat\u00f3genos ambientais, al\u00e9m de outros processos ainda n\u00e3o identificados, ou v\u00e1rios deles combinados \n\n(Dettwyler 1992) \n\nA aloca\u00e7\u00e3o do alimento dentro da unidade dom\u00e9stica est\u00e1 sujeita a diversos fatores, incluindo \n\nidade, sexo e status funcional de cada membro, e pode ser uma das causas b\u00e1sicas da desnutri\u00e7\u00e3o ou \n\nda nutri\u00e7\u00e3o infantil adequada. Pr\u00e1ticas culturais referentes \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o infantil podem privilegiar \n\nalgumas crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a outras, ou ajudar a tamponar varia\u00e7\u00f5es sazonais. Apesar de alguns \n\nautores acreditarem que as pr\u00e1ticas de alimenta\u00e7\u00e3o infantil que levam \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o na primeira \n\ninf\u00e2ncia podem ser adaptativas, ao permitir que apenas os mais fortes sobrevivam, este argumento j\u00e1 \n\nfoi rejeitado. Essas crian\u00e7as seriam aquelas que iriam produzir os adultos small but healthy, hip\u00f3tese \n\ntamb\u00e9m rejeitada pela maior parte dos antrop\u00f3logos, como j\u00e1 se viu anteriormente (Dettwyler \n\n1992)22.  \n\n                                                                                                                                                             \npreparado para uma viagem, uma fruta ocasional coletada no caminho, ou at\u00e9 refei\u00e7\u00f5es leves que s\u00e3o levadas para as \npescarias ou ca\u00e7adas (de Garine 1994). \n22 A exist\u00eancia de pr\u00e1ticas e cren\u00e7as sobre alimenta\u00e7\u00e3o infantil que podem levar \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o consideradas pelos \nantrop\u00f3logos como adaptativas ou mal adaptativas no sentido evolutivo, caso a popula\u00e7\u00e3o esteja se reproduzindo \n\n\n\n 121\n\nCada membro da fam\u00edlia tem um acesso diferencial ao alimento durante as refei\u00e7\u00f5es, de acordo \n\ncom o papel que representa na categoriza\u00e7\u00e3o social e cultural. Isto traz conseq\u00fc\u00eancias biol\u00f3gicas, j\u00e1 \n\nque cada consumidor ter\u00e1 acesso a quantidades e qualidades diferentes de alimento, o que resultar\u00e1 \n\nem um status nutricional igualmente diferenciado. Em sociedades tradicionais, o chefe da fam\u00edlia, \n\nnormalmente o homem dominante, recebe a melhor parte, e os demais recebem o alimento \n\nproporcionalmente a seu status. Nestas situa\u00e7\u00f5es normalmente os homens s\u00e3o melhor servidos que \n\nas mulheres, os adultos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as, e os velhos em rela\u00e7\u00e3o aos jovens (Bentley et al. 1999, \n\nde Garine 1994, Messer 1997,). Neste sentido, as refei\u00e7\u00f5es cotidianas s\u00e3o um desafio constante para \n\nas donas-de-casa, respons\u00e1veis pela divis\u00e3o do alimento. Por outro lado, Bentley et al. (1999) \n\nmostraram que mulheres sob estresse nutricional podem adotar diferentes estrat\u00e9gias para reduzir o \n\nimpacto das condicionantes ambientais e culturais. De acordo com de Garine (1994: 253), \u201c\u00b7\u2026meals \n\ncould be interpreted as social dramas in which sociometric composition of the group may interact with the traditional \n\npattern of food distribution.\u201d. \n\nA sazonalidade tamb\u00e9m \u00e9 uma dimens\u00e3o importante nos sistemas alimentares tradicionais, n\u00e3o \n\nsomente nas regi\u00f5es temperadas como tamb\u00e9m nos tr\u00f3picos, e possui um significado especial no \n\ncaso da Amaz\u00f4nia. A sazonalidade pode variar de per\u00edodos previs\u00edveis e aceitos de redu\u00e7\u00e3o nos \n\nrecursos alimentares (as chamadas esta\u00e7\u00f5es de fome), at\u00e9 fomes catastr\u00f3ficas, e pode ter conseq\u00fc\u00eancias \n\nbiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e sociais. A sazonalidade pode elucidar respostas materiais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimento, gasto monet\u00e1rio e manejo dos estoques. Pode tamb\u00e9m iniciar atitudes \n\norganizacionais tais como a mobiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais e estimular respostas rituais. Todavia, a \n\nsazonalidade precisa ser interpretada de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais, n\u00e3o apenas como elas \n\nocorrem objetivamente, mas tamb\u00e9m da forma como ela \u00e9 culturalmente percebida pelas pessoas \n\nenvolvidas. A defini\u00e7\u00e3o de fome tamb\u00e9m varia culturalmente, podendo ser causada simplesmente \n\npela aus\u00eancia de um item alimentar culturalmente valioso, que em termos nutricionais poderia at\u00e9 ser \n\nsubstitu\u00eddo por um item menos preferido (de Garine 1994). Al\u00e9m disso, os padr\u00f5es sazonais de \n\ntrocas de alimento, tais como ciclos rituais ou festividades de santos, podem representar uma fonte \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de alimento de alta qualidade para os membros mais pobres do grupo (Messer 1984). \n\nDe acordo com Goody (1996), o estudo do processo alimentar envolve quatro \u00e1reas principais: (1) \n\nprodu\u00e7\u00e3o, (2) distribui\u00e7\u00e3o, (3) preparo e (4) consumo. Na fase de produ\u00e7\u00e3o, os fatores econ\u00f4micos \n\ns\u00e3o claramente dominantes, j\u00e1 que est\u00e3o ligados aos aspectos de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e tecnologia de produ\u00e7\u00e3o e estocagem do alimento. A distribui\u00e7\u00e3o do que \u00e9 produzido, por \n\n                                                                                                                                                             \nsatisfatoriamente. Na realidade, estas pr\u00e1ticas podem existir por diversas outras raz\u00f5es al\u00e9m da adapta\u00e7\u00e3o (Dettwyler \n1992). \n\n\n\n 122\n\noutro lado, \u00e9 a fase mais pol\u00edtica do processo, porque envolve demanda por taxas e tributos, divis\u00f5es \n\ninternas da unidade dom\u00e9stica quanto \u00e0s estrat\u00e9gias de plantio e venda e, acima de tudo, do \n\nconsumo da pr\u00f3xima safra. Na terceira fase, a do preparo do alimento, deixa-se a ro\u00e7a e o mercado e \n\npassa-se \u00e0 cozinha, para as artes de cozinhar o alimento e para a culin\u00e1ria. Esta \u00e9 uma arena \n\nusualmente destinada \u00e0s mulheres, onde o sistema de divis\u00e3o e de estratifica\u00e7\u00e3o dom\u00e9sticos s\u00e3o mais \n\nevidentes. A quarta fase, que ocorre na mesa, \u00e9 a do consumo do alimento preparado, tanto do cru \n\nquanto do cozido, onde a identidade e a diferencia\u00e7\u00e3o do grupo s\u00e3o explicitadas no ato de comer em \n\nconjunto, ou separadamente, bem como no conte\u00fado do que \u00e9 consumido por diferentes \n\ncoletividades. Esta \u00e9 a arena dos banquetes e dos jejuns, das proibi\u00e7\u00f5es e das prefer\u00eancias, das \n\nrefei\u00e7\u00f5es comunais e dom\u00e9sticas, das maneiras \u00e0 mesa e dos modos de servir (Goody 1996). Al\u00e9m \n\ndisso, o alimento tamb\u00e9m pode ser um ve\u00edculo de \u201cgastropol\u00edtica\u201d (Appadurai 1981, Messer 1984), \n\natrav\u00e9s da qual as pessoas podem protestar contra sua posi\u00e7\u00e3o ou insatisfa\u00e7\u00e3o com o status quo. \n\nO processo de globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 espalhando padr\u00f5es e comportamentos ocidentais de consumo \n\nalimentar para o resto do mundo, sob a influ\u00eancia das civiliza\u00e7\u00f5es industriais dominantes. Em pa\u00edses \n\nem desenvolvimento, os padr\u00f5es globais de consumo alimentar tamb\u00e9m s\u00e3o influenciados pela \n\ncultura dominante local. A tend\u00eancia, atualmente, \u00e9 alimentar-se por prazer, em excesso, atrav\u00e9s de \n\ndietas ricas em gorduras, a\u00e7\u00facares e prote\u00ednas animais, e com baixo conte\u00fado de fibras (de Garine \n\n1994). Mesmo assim, as tentativas de documentar as mudan\u00e7as nutricionais em popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais que se integram \u00e0 economia de mercado dominante, perdendo sua auto-sufici\u00eancia, \n\nainda s\u00e3o incipientes (Messer 1984). \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n\nMETODOLOGIA - \n\nA ANTROPOLOGIA NUTRICIONAL \n\n\n\n 125\n\n5.1. A ANTROPOLOGIA NUTRICIONAL COMO METODOLOGIA DE PESQUISA \n\nAs condi\u00e7\u00f5es nutricionais de uma popula\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o o resultado insepar\u00e1vel de for\u00e7as \n\nbiol\u00f3gicas e culturais. O alimento, devido a seu papel primordial na experi\u00eancia humana pode ser \n\nconsiderado, ao mesmo tempo, um amontoado de energia e nutrientes na esfera biol\u00f3gica, uma \n\ncommodity na esfera econ\u00f4mica, e um s\u00edmbolo nas esferas social e religiosa. A ideologia e as atitudes \n\nrelacionadas ao alimento, a estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica, os padr\u00f5es de aloca\u00e7\u00e3o de recursos, o \n\nconsumo alimentar e o status nutricional de uma popula\u00e7\u00e3o deveriam sempre ser estudados \n\nconjuntamente. As t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o alimentar afetam o ambiente que, por sua vez, \n\nafeta os requerimentos alimentares. Os padr\u00f5es fundi\u00e1rios, a distribui\u00e7\u00e3o do alimento dentro da \n\nsociedade, as tradi\u00e7\u00f5es culin\u00e1rias familiares, os gostos pessoais1 e as press\u00f5es financeiras, juntas, \n\ninfluenciam a maneira como as pessoas se alimentam e o qu\u00e3o bem nutridas elas ser\u00e3o. Por outro \n\nlado, o status nutricional diferencial, que faz algumas pessoas serem mais saud\u00e1veis do que outras, \n\ntraz implica\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas (Kandel, Jerome et al. 1980). \n\nA antropologia nutricional \u00e9 uma abordagem te\u00f3rica interdisciplinar, que re\u00fane pesquisadores que \n\ninvestigam os problemas relacionados \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o sob um ponto de vista contextual, combinando \n\nteoria e m\u00e9todo tanto das ci\u00eancias sociais quanto da nutri\u00e7\u00e3o. Esta abordagem surgiu da integra\u00e7\u00e3o \n\nde quatro linhas b\u00e1sicas de pesquisa: (1) da longa tradi\u00e7\u00e3o dos estudos de dieta que existia dentro da \n\nci\u00eancia da nutri\u00e7\u00e3o; (2) do estudo dos h\u00e1bitos alimentares, tanto na antropologia quanto na nutri\u00e7\u00e3o, \n\nque investiga os aspectos n\u00e3o-nutricionais da alimenta\u00e7\u00e3o (identidade cultural, tra di\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria, \n\nestrutura social, status social, e mudan\u00e7as culturais); (3) da investiga\u00e7\u00e3o dos aspectos cognitivos da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o (significados n\u00e3o-nutricionais do alimento dentro dos sistemas ideol\u00f3gicos); e (4) dos \n\nestudos ecol\u00f3gicos (Kandel, Jerome et al. 1980). \n\nA grande for\u00e7a dos estudos ecol\u00f3gicos \u00e9 que em princ\u00edpio eles permitem relacionar fatores \n\nbiol\u00f3gicos e culturais dentro de um mesmo n\u00edvel de an\u00e1lise. Assim, uma explica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica para \n\numa defici\u00eancia nutricional na primeira inf\u00e2ncia, em uma popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de Terceiro Mundo, \n\npode incluir num mesmo grau de magnitude, por exemplo, o tamanho e a composi\u00e7\u00e3o familiar, as \n\npr\u00e1ticas de amamenta\u00e7\u00e3o e desmame, a elabora\u00e7\u00e3o cultural da alimenta\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica, os m\u00e9todos de \n\ncultivo, os altos n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica de parasitoses, e os baixos n\u00edveis educacionais e de \n\nrendimentos (Kandel, Jerome et al. 1980). \n\n                                                 \n1 As pessoas fazem decis\u00f5es diet\u00e9ticas individuais dentro de uma gama relativamente limitada de possibilidades, de \nacordo com seus valores e objetivos pessoais, a maior parte dos quais n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o. As prefer\u00eancias \npessoais, a tradi\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o, o status e o prest\u00edgio, os aspectos econ\u00f4micos, e a disponibilidade e o acesso ao \nalimento, desempenham um papel importante na sele\u00e7\u00e3o e nas necessidades diet\u00e9ticas (Kandel et al. 1980). \n\n\n\n 126\n\nUma das formas de se avaliar o \u201csucesso\u201d ecol\u00f3gico de uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de sua qualidade \n\nde vida. Em termos biol\u00f3gicos, isto pode ser feito atrav\u00e9s de padr\u00f5es m\u00e9dicos ou demogr\u00e1ficos, tais \n\ncomo tamanho populacional ao longo do tempo, morbidade, mortalidade ou status nutricional, por \n\nexemplo (Newell 1998, Siqueira 1997).  \n\nDesde seu surgimento como esp\u00e9cie, o Homem tem encontrado meios de produzir dietas \n\nadequadas, palat\u00e1veis, ecologicamente adaptativas, e ideologicamente aceit\u00e1veis, dentro de uma vasta \n\ngama de contextos ambientais e culturais. Jerome et al. (1980) prop\u00f4s um modelo ecol\u00f3gico para a \n\nantropologia nutricional (Figura 6.1.): \n\n \n\nFigura 6.1 \u2013 Modelo ecol\u00f3gico de antropologia nutricional (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo centro do diagrama est\u00e3o os requerimentos biol\u00f3gicos de nutrientes e as necessidades \n\npsicol\u00f3gicas para o desenvolvimento. Os requerimentos individuais s\u00e3o condicionados n\u00e3o apenas \n\npelas caracter\u00edsticas gerais de nossa esp\u00e9cie, mas tamb\u00e9m pelo est\u00e1gio de desenvolvimento do \n\nindiv\u00edduo, pelo n\u00edvel de atividade, pelas demandas reprodutivas, pelas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas e pelas \n\nv\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de estresse vividas ao longo da vida. Os requerimentos nutricionais s\u00e3o satisfeitos \n\natrav\u00e9s da ingest\u00e3o de alimento, que comp\u00f5e a dieta, que por sua vez \u00e9 o produto de um sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o alimentar particular. Os componentes que circundam o centro do diagrama representam \n\num sistema aberto, e mostram os v\u00e1rios aspectos do sistema de produ\u00e7\u00e3o alimentar de uma \n\nsociedade (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\n \n\n \n\nDIETA \n\nNecessidades biol\u00f3gicas e psico-\n\nbiol\u00f3gicas individuais \n\nAmbiente f\u00edsico Ambiente social \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o social Sistemas culturais Tecnologia \n\n\n\n 127\n\nA abordagem ecol\u00f3gica \u00e9 importante pois permite delinear os elementos de um sistema din\u00e2mico, \n\ndeterminando como os v\u00e1rios elementos funcionam em conjunto, identificando perigos e \u00e1reas de \n\nestresse potencial, prevendo mudan\u00e7as, e investigando respostas adaptativas e/ou delet\u00e9rias \u00e0s \n\nmudan\u00e7as esperadas e inesperadas no sistema (Jerome, Pelto et al. 1980). \n\nA desnutri\u00e7\u00e3o humana, por exemplo, \u00e9 um problema ecol\u00f3gico, j\u00e1 que \u00e9 o resultado dos v\u00e1rios \n\nambientes que formam a ecologia da comunidade investigada \u2013 f\u00edsico, biol\u00f3gico, social e cultural \n\n(incluindo as restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e as prioridades pol\u00edticas). A disponibilidade de alimento e \n\nnutrientes para uma popula\u00e7\u00e3o vai depender, entre outros, do clima, do tipo de solo, das pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas, dos m\u00e9todos de estocagem, do transporte e da comercializa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m depender\u00e1 de \n\numa s\u00e9rie de fatores culturais e pol\u00edticos, tais como o n\u00edvel econ\u00f4mico, as pol\u00edticas governamentais, \n\no n\u00edvel educacional, as mudan\u00e7as populacionais decorrentes de processos migrat\u00f3rios, as pr\u00e1ticas \n\nculin\u00e1rias locais, os padr\u00f5es de dieta e da classifica\u00e7\u00e3o dos alimentos e, especialmente, da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial de alimento para os grupos mais vulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o (crian\u00e7as e idosos) (Jelliffe et al. \n\n1989). \n\nDietas inadequadas podem estar relacionadas \u00e0 pobreza, \u00e0 insufici\u00eancia de terras, ao tamanho da \n\nfam\u00edlia, \u00e0 falta de alimento, ao conhecimento inadequado das necessidades nutricionais, a costumes \n\nque limitem a ingest\u00e3o de alimentos nutricionalmente importantes, ou a qualquer combina\u00e7\u00e3o destes \n\nou outros fatores. A desnutri\u00e7\u00e3o infantil em pa\u00edses menos desenvolvidos raramente \u00e9 causada apenas \n\npela inadequa\u00e7\u00e3o da dieta (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nPelo fato de ser uma abordagem biocultural, a antropologia nutricional utiliza m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nde pesquisa de v\u00e1rias disciplinas: nutri\u00e7\u00e3o, economia agr\u00edcola, bioqu\u00edmica, antropologia f\u00edsica, \n\nbiom\u00e9dica, antropologia cultural, sociologia, psicologia, ci\u00eancia pol\u00edtica, entre outras, essenciais para \n\no estudo das dimens\u00f5es sociais, culturais, e psicol\u00f3gicas da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o alimentar. Assim, \n\nn\u00e3o existe um m\u00e9todo na antropologia nutricional, mas diferentes perspectivas metodol\u00f3gicas, que \n\ns\u00e3o utilizadas dependendo dos problemas a serem enfrentados (Pelto et al. 1980).  \n\nOs m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o nutricional podem ser divididos em dois grandes grupos: aqueles que \n\ninvestigam diretamente o consumo de alimento (recordat\u00f3rio de 24 horas, consumo estimado, \n\nconsumo mensurado, hist\u00f3ria diet\u00e9tica e question\u00e1rios de freq\u00fc\u00eancia alimentar), e aqueles \n\nrelacionados ao status nutricional resultante (antropometria nutricional, composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea, \n\nestudos bioqu\u00edmicos, imunol\u00f3gicos e cl\u00ednicos) (Ulijaszek e Strickland 1993). Nesta tese, os m\u00e9todos \n\nescolhidos foram a antropometria e o consumo alimentar, que ser\u00e3o detalhados a seguir. \n\n\n\n 128\n\nApesar da diversidade metodol\u00f3gica, Pelto, Jerome et al. (1980) ressaltaram a import\u00e2ncia de alguns \n\nprocedimentos: utilizar a comunidade como unidade de an\u00e1lise; proceder a an\u00e1lises comparativas \n\nentre comunidades e regi\u00f5es, de forma a identificar igualdades e diferen\u00e7as nos processos \n\necol\u00f3gicos; analisar a diversidade intra-grupos; e avaliar a liga\u00e7\u00e3o entre as an\u00e1lises intra-comunit\u00e1rias \n\ne os macro processos que afetam essas comunidades, para identificar como as for\u00e7as externas atuam \n\nsobre os ecossistemas locais. Numa situa\u00e7\u00e3o em que os aspectos ecol\u00f3gicos mais cruciais mostrem \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas dentro de uma regi\u00e3o, como \u00e9 o caso das v\u00e1rzeas do Amazonas, uma an\u00e1lise \n\ncomparativa pode ser considerada como um desenho metodol\u00f3gico de grande potencial. Na opini\u00e3o \n\nde Pelto, Jerome et al. (1980), quando \u00e9 poss\u00edvel demonstrar similaridades processuais b\u00e1sicas, a \n\ndespeito das diferen\u00e7as regionais, a an\u00e1lise comparativa ganha grande poder explicativo. Por estes \n\nmotivos, as unidades de an\u00e1lise utilizadas nesta tese s\u00e3o os ecossistemas regionais, a comunidade e a \n\nunidade dom\u00e9stica. Os ecossistemas regionais (v\u00e1rzea estacional e estuarina) j\u00e1 foram discutidos no \n\nCap\u00edtulo 2. A comunidade e a unidade dom\u00e9stica ser\u00e3o discutidas a seguir. \n\n \n\n5.1.1. As Unidades de An\u00e1lise \n\nA import\u00e2ncia dada \u00e0 comunidade como unidade de an\u00e1lise deve-se ao fato de ser a\u00ed que todos os \n\ncomponentes interagem. A abordagem comunit\u00e1ria tem, ainda, a vantagem de definir claramente os \n\nlimites da popula\u00e7\u00e3o pesquisada, e de estabelecer um relacionamento de longo prazo entre o \n\npesquisador e o objeto de pesquisa, aumentando a quantidade e a qualidade dos dados recolhidos \n\n(Pelto, Jerome et al. 1980). Por\u00e9m, a diversidade interna da comunidade s\u00f3 pode ser evidenciada por \n\nunidades de an\u00e1lise intra-comunit\u00e1ria, das quais as mais utilizadas s\u00e3o as unidades dom\u00e9sticas. A \n\npesquisa nutricional tem a vantagem de possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises quantitativas e estat\u00edsticas \n\nque permitam compara\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es ou sub-grupos da mesma popula\u00e7\u00e3o (Ulijaszek and \n\nStrickland 1993). Por outro lado, uma an\u00e1lise intra-comunit\u00e1ria n\u00e3o significa abandonar a busca por \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es mais amplas ou uniformidades no que se refere ao status nutricional. Ao contr\u00e1rio, a \n\npesquisa deve buscar processos ecol\u00f3gicos mais gerais, sem abandonar a investiga\u00e7\u00e3o dos fatores \n\ns\u00f3cio-culturais e de outras vari\u00e1veis que atuam sobre o indiv\u00edduo2 (Pelto, Jerome et al. 1980).  \n\nA liga\u00e7\u00e3o entre a an\u00e1lise local e os macro processos \u00e9 importante porque os micro processos s\u00e3o \n\nnormalmente afetados pelos macro eventos (como pol\u00edticas econ\u00f4micas, por ex.), e porque as \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e as sugest\u00f5es que surgem da an\u00e1lise comunit\u00e1ria podem parecer irreais se n\u00e3o \n\n                                                 \n2 Um exemplo de uma generaliza\u00e7\u00e3o inter-cultural de grande signific\u00e2ncia, \u00e9 o fato de que, em praticamente todos os \ncontextos onde existe uma diferencia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica intra-comunit\u00e1ria, esta vari\u00e1v el desempenha um importante \npapel na dieta e na an\u00e1lise nutricional (Pelto et al. 1980). \n\n\n\n 129\n\nse considerarem a maneira pela qual as liga\u00e7\u00f5es com o sistema regional afetam as mudan\u00e7as locais \n\n(Pelto, Jerome et al. 1980). \n\nUma unidade dom\u00e9stica possui uma base biol\u00f3gica e econ\u00f4mica e, em muitas sociedades \n\ntradicionais, forma a unidade de produ\u00e7\u00e3o e do consumo de alimento. As unidades dom\u00e9sticas \n\npossuem um ciclo de desenvolvimento, quanto \u00e0 sua capacidade de produzir e \u00e0 necessidade de \n\nconsumir alimento, ao longo do qual ocorrem mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas em sua estrutura (n\u00famero de \n\ncomponentes, estrutura et\u00e1ria). Em sociedades onde existem sistemas de heran\u00e7a, normalmente seu \n\nfuncionamento tem como base a unidade dom\u00e9stica (Ulijaszek 1995). A unidade dom\u00e9stica tamb\u00e9m \n\n\u00e9 a arena onde categorias sociais s\u00e3o continuamente expressas e reafirmadas (Murrieta 2000). O \n\nstatus de um indiv\u00edduo na sociedade se reflete, por exemplo, na quantidade e no tipo de alimento \n\nconsumido dentro da unidade dom\u00e9stica (Ulijaszek 1995, Wheeler e Abdullah 1988) (ver Cap\u00edtulo 4). \n\nNas sociedades camponesas, a unidade dom\u00e9stica normalmente \u00e9 a unidade social b\u00e1sica (Ellis \n\n1988, Netting 1993), e o campesinato hist\u00f3rico amaz\u00f4nico n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o (Chibnik 1994, Futemma \n\n1995, Futemma 2000). Na Amaz\u00f4nia, a unidade dom\u00e9stica pode incluir a fam\u00edlia nuclear, m\u00faltipla ou \n\nextensiva, composta por parentes consang\u00fc\u00edneos, n\u00e3o parentes, e outras formas intermedi\u00e1rias, \n\nincluindo parentesco por afinidade (apadrinhamento)3. Para Futemma (1995), a unidade dom\u00e9stica \u00e9 \n\na unidade de an\u00e1lise mais apropriada para investigar a vida social e econ\u00f4mica dos caboclos.  \n\nO tamanho e a composi\u00e7\u00e3o flex\u00edveis da unidade dom\u00e9stica cabocla tem uma forte rela\u00e7\u00e3o com sua \n\neconomia, pelo menos na v\u00e1rzea. A flexibilidade \u00e9 garantida pela presen\u00e7a de, pelo menos, dois \n\nindiv\u00edduos adultos, normalmente a esposa e o marido. Enquanto um deles pode se mudar \n\ntemporariamente em busca de trabalho (normalmente o marido e/ou os filhos mais velhos), o outro \n\npermanece temporariamente como o chefe da casa (normalmente a m\u00e3e ou crian\u00e7as mais jovens). O \n\ngrande n\u00famero de membros da unidade dom\u00e9stica e os pap\u00e9is distintos representados pelo homem \n\ne pela mulher, dentro da unidade dom\u00e9stica, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\numa economia dom\u00e9stica mista, que pode representar uma estrat\u00e9gia adaptativa \u00e0 diversidade da \n\nv\u00e1rzea e \u00e0 imprevisibilidade do ambiente, juntamente com a instabilidade das economias regional e \n\nnacional (Futemma 1995). \n\nA economia mista dos caboclos \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as ao baixo custo dos equipamentos e \u00e0 diversidade \n\ne disponibilidade de recursos naturais na v\u00e1rzea. O envolvimento de todos os membros da unidade \n\ndom\u00e9stica na produ\u00e7\u00e3o Cabocla reduz o custo do trabalho nas atividades de subsist\u00eancia. Todavia, \n\n                                                 \n3 Mesmo assim, a organiza\u00e7\u00e3o social Cabocla n\u00e3o se restringe \u00e0 unidade dom\u00e9stica, uma vez que a comunidade e o \nsistema de parentesco exibem uma forte rela\u00e7\u00e3o (Ayres 1992 apud Futemma 1995), o que n\u00e3o concorda com o \n\u201cisolamento\u201d apontado por alguns autores, no passado (Wagley 1953, Moran 1974, Parker 1989). \n\n\n\n 130\n\ncomo a produ\u00e7\u00e3o comercial demanda o envolvimento de mais for\u00e7a de trabalho, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 formar \n\ngrupos maiores atrav\u00e9s de parcerias entre unidades dom\u00e9sticas. Um caso t\u00edpico \u00e9 a parceria entre \n\numa unidade dom\u00e9stica com mais posses e outra mais pobre (Futemma 1995). Apesar de muitos \n\nestudos indicarem a exist\u00eancia de mudan\u00e7as na economia da unidade dom\u00e9stica cabocla ao longo da \n\nhist\u00f3ria, poucos incluem informa\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as na estrutura interna, como tamanho e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. Futemma (1995) e Ayres (1992) s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n5.2. A ANTROPOMETRIA NUTRICIONAL \n\nA antropometria nutricional preocupa -se com a medida das varia\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es, propor\u00e7\u00f5es, \n\ne de alguns aspectos da composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea do corpo humano, em diferentes situa\u00e7\u00f5es \n\nnutricionais. A pesquisa antropom\u00e9trica pode ser realizada por diversos motivos (Jelliffe, Jelliffe et al. \n\n1989). Nos pa\u00edses subdesenvolvidos, pode detectar defici\u00eancias de crescimento e subnutri\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente devido \u00e0 falta de prote\u00ednas e calorias. A an\u00e1lise populacional pode tamb\u00e9m indicar a \n\nocorr\u00eancia de respostas a interven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou n\u00e3o-espec\u00edficas, como mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas ou agr\u00edcolas, por exemplo (WHO 1995b). A antropometria nutricional \u00e9 o mais \n\nutilizado dos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional, gra\u00e7as ao seu baixo custo e \n\nportabilidade do equipamento (Ulijaszek and Strickland 1993). \n\nA pesquisa antropom\u00e9trica tem sido utilizada em numerosos contextos para investigar dois dos \n\nmaiores problemas nutricionais do mundo: a desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-prot\u00e9ica (PEM), especialmente em \n\ncrian\u00e7as e mulheres gr\u00e1vidas de pa\u00edses menos desenvolvidos, e a obesidade em todas as faixas \n\net\u00e1rias, nos pa\u00edses desenvolvidos (WHO 1986, Jelliffe, Jelliffe et al. 1989) Nos pa\u00edses menos \n\ndesenvolvidos, a antropometria tem a vantagem de ser uma metodologia barata, relativamente f\u00e1cil \n\nde executar, reproduz\u00edvel com pouco treinamento, e poder produzir uma indica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da queda \n\nde status nutricional. Por outro lado, as medidas antropom\u00e9tricas n\u00e3o s\u00e3o muito precisas, s\u00e3o \n\ninespec\u00edficas, e possuem limita\u00e7\u00f5es no monitoramento direto das mudan\u00e7as funcionais em n\u00edvel \n\nindividual, especialmente em crian\u00e7as (Cameron 1991a).  \n\nDesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, o crescimento e o desenvolvimento dos indiv\u00edduos \n\n(principalmente das crian\u00e7as com at\u00e9 10 anos de idade) t\u00eam sido considerados como bons \n\nindicadores nutricionais e de sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o (WHO 1986, Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). O \n\ncrescimento e o desenvolvimento de uma crian\u00e7a \u00e9 muito suscept\u00edvel \u00e0 disponibilidade de alimento e \n\n\u00e0 incid\u00eancia de doen\u00e7as que, por sua vez, refletem as condi\u00e7\u00f5es sociais, culturais, econ\u00f4micas e \n\nf\u00edsicas do ambiente (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989, Siqueira 1997). \n\n\n\n 131\n\nSabe-se, hoje, que a desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-prot\u00e9ica (PEM) n\u00e3o \u00e9 encontrada apenas em pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos, mas em qualquer crian\u00e7a ou adulto cujas necessidades cal\u00f3ricas e prot\u00e9icas n\u00e3o \n\nestejam sendo atendidas por um certo per\u00edodo de tempo. O maior interesse na investiga\u00e7\u00e3o e na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das PEM est\u00e1 na capacidade dos indicadores antropom\u00e9tricos preverem um resultado \n\nfatal (McLaren 1991). \n\nDesde os anos 1970, a import\u00e2ncia de se diferenciar entre desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-prot\u00e9ica (PEM) \n\naguda e cr\u00f4nica tem levado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de diferentes medidas antropom\u00e9tricas para diferenciar as \n\ncausas da desnutri\u00e7\u00e3o (McLaren 1991). Medidas de altura ou estatura em rela\u00e7\u00e3o a idade s\u00e3o \n\nconsideradas como medidas da dura\u00e7\u00e3o da desnutri\u00e7\u00e3o, ou seja, da hist\u00f3ria nutricional passada \n\n(cr\u00f4nica). Elas demonstram a inibi\u00e7\u00e3o ou o atraso no crescimento linear devido a defici\u00eancias em \n\nnutrientes ou energia (Keller 1991). Por outro lado, medidas de peso-por-altura s\u00e3o um \u00edndice do \n\nstatus presente (agudo) de desnutri\u00e7\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o do status nutricional em crian\u00e7as e adultos \u00e9 \n\ndiscutida por diversos autores (Jelliffe e Jelliffe 1971, Waterlow 1972, WHO 1986, WHO 1995b). \n\nMcLaren (1991) apresentou uma revis\u00e3o dos v\u00e1rios esquemas de classifica\u00e7\u00e3o da PEM. Mesmo \n\nassim, um sistema de classifica\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3rio ainda n\u00e3o foi completamente desenvolvido, e \n\ndevemos utilizar com cautela todos os m\u00e9todos propostos (McLaren 1991). \n\nWaterlow (1972) introduziu, pela primeira vez, os termos wasted (atrofia nutricional) e stunted \n\n(nanismo nutricional) para diferenciar entre as duas causas de desnutri\u00e7\u00e3o. O nanismo nutricional \n\nrefere-se a um retardamento do crescimento do esqueleto, resultando numa redu\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nfinal (estatura baixa). Apesar deste processo poder ter in\u00edcio logo ap\u00f3s o nascimento, ele leva algum \n\ntempo para se tornar evidente. O nanismo est\u00e1 freq\u00fcentemente associado a condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ndesfavor\u00e1veis, infec\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas ou repetidas, ou consumo alimentar inadequado. Crian\u00e7as com \n\nnanismo apresentam propor\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas relativamente normais, e \u00e0 primeira vista parecem mais \n\njovens que suas companheiras bem nutridas da mesma idade. Estas crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o a primeira \n\nprioridade em termos de sa\u00fade p\u00fablica, como s\u00e3o aquelas com atrofia, e n\u00e3o est\u00e3o diretamente \n\nassociadas a um aumento da mortalidade num futuro pr\u00f3ximo (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nA atrofia nutricional indica um d\u00e9ficit na massa de tecidos e gordura (magreza), quando \n\ncomparado \u00e0 quantidade esperada num indiv\u00edduo da mesma altura ou estatura. Pode ser o resultado \n\ntanto de uma defici\u00eancia em ganhar peso, como da perda de peso propriamente dita, e pode estar \n\nsujeita a varia\u00e7\u00f5es sazonais na aquisi\u00e7\u00e3o de alimento ou \u00e0 preval\u00eancia de doen\u00e7as. Uma de suas \n\nprincipais caracter\u00edsticas \u00e9 que pode desenvolver-se rapidamente mas, por outro lado, sob condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis, tamb\u00e9m pode regredir com rapidez. Por esse motivo, a preval\u00eancia de atrofia, em dado \n\nmomento, pode ser um bom indicador da incid\u00eancia moment\u00e2nea de algum processo que esteja \n\ncausando perda de peso (Waterlow 1972). A crian\u00e7a com atrofia possui um baixo peso-por-altura, \n\n\n\n 132\n\nmas uma estatura relativamente normal. No exame cl\u00ednico ela aparenta magreza, principalmente nos \n\nmembros. Este tipo de crian\u00e7a necessita de aten\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, j\u00e1 que suas reservas corp\u00f3reas de \n\nprote\u00edna e energia est\u00e3o seriamente deficit\u00e1rias, e ela corre o risco de desenvolver uma desnutri\u00e7\u00e3o \n\ncal\u00f3rico-prot\u00e9ica (PEM) severa, especialmente se for v\u00edtima de alguma infec\u00e7\u00e3o (Jelliffe, Jelliffe et al. \n\n1989). A crian\u00e7a que apresenta tanto nanismo quanto atrofia, est\u00e1 sofrendo de desnutri\u00e7\u00e3o aguda \n\nsobre um passado de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica. Ela n\u00e3o s\u00f3 tem uma baixa estatura, mas seus membros \n\ns\u00e3o muito magros, e s\u00e3o as que devem receber a prioridade em termos de sa\u00fade p\u00fablica (Jelliffe, \n\nJelliffe et al. 1989). \n\nAs vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas mais utilizadas na investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional s\u00e3o: (1) a massa \n\ncorp\u00f3rea, (2) as dimens\u00f5es lineares, e (3) a composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea e as reservas de calorias (energia) e \n\nprote\u00edna (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). As medidas podem, ainda, ser feitas uma \u00fanica vez \n\n(transversais4) ou v\u00e1rias vezes ao longo do tempo (longitudinais). Nas pesquisas transversais \n\nindiv\u00edduos de diferentes idades podem ser inclu\u00eddos, resultando num quadro geral das mudan\u00e7as \n\nrelacionadas ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o, mas os detalhes individuais que podem ser obtidos nos \n\nestudos longitudinais s\u00e3o perdidos (Bogin 1988). \n\nA medida linear b\u00e1sica utilizada na antropometria \u00e9 a estatura, que reflete o crescimento do \n\nesqueleto. A estatura \u00e9, reconhecidamente, o mais valioso indicador de longo prazo do crescimento \n\nou de sua defici\u00eancia. Estaturas anormalmente baixas podem refletir desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica mas, ao \n\ncontr\u00e1rio do peso, a estatura n\u00e3o \u00e9 uma medida vari\u00e1vel, e n\u00e3o pode decrescer com subnutri\u00e7\u00e3o \n\naguda. A interpreta\u00e7\u00e3o correta da estatura depende do conhecimento preciso da idade do indiv\u00edduo \n\n(Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nA composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea (a quantidade de massa e as propor\u00e7\u00f5es de seus constituintes) \u00e9 \n\nnormalmente dividida em massa magra (lean body mass \u2013 LBM) e tecido adiposo (adipose tissue \u2013 AD) \n\n(Norgan 1994). A massa magra significa, grosso modo, a massa muscular do indiv\u00edduo, e o tecido \n\nadiposo reflete os estoques de energia. O peso de um indiv\u00edduo fornece uma medida composta da \n\nmassa magra, dos \u00f3rg\u00e3os internos, da gordura, e da \u00e1gua corp\u00f3rea (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989), e \u00e9 \n\nconsiderado como uma medida mais sens\u00edvel \u00e0s influ\u00eancias ambientais moment\u00e2neas do que a \n\nestatura (Bogin 1988). O peso de um indiv\u00edduo deve ser analisado juntamente com a estrutura e a \n\n                                                 \n4 Estudos transversais s\u00e3o aqueles em que um indiv\u00edduo \u00e9 medido apenas uma vez. Normalmente, um grande numero de \nindiv\u00edduos \u00e9 mensurado, e s\u00e3o calculadas m\u00e9dias. Este tipo de investiga\u00e7\u00e3o fornece uma estimativa da m\u00e9dia de \ncrescimento de uma popula\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o podem dizer nada sobre taxas individuais de crescimento. Em estudos \nlongitudinais cada indiv\u00edduo \u00e9 mensurado periodicamente atrav\u00e9s de v\u00e1rios anos. Estudos longitudinais intensivos \nacompanham uma crian\u00e7a atrav\u00e9s de v\u00e1rios anos. Os dois tipos de pesquisa s\u00e3o complementares, e ambos s\u00e3o \nnecess\u00e1rios para um entendimento completo do processo de crescimento. O m\u00e9todo utilizado \u00e9 escolhido de acordo \ncom os objetivos da pesquisa (Eveleth e Tanner 1976). \n\n\n\n 133\n\ncomposi\u00e7\u00e3o corp\u00f3reos, especialmente a estatura, a largura (em adultos) e as propor\u00e7\u00f5es relativas de \n\ngordura, m\u00fasculos e ossos. Al\u00e9m disso, a possibilidade da exist\u00eancia de um peso patol\u00f3gico devido, \n\npor exemplo, a edemas ou verminoses agudas (em crian\u00e7as), deve ser considerada (Jelliffe, Jelliffe et \n\nal. 1989). \n\nA maior parte do estoque energ\u00e9tico no ser humano est\u00e1 concentrado sob a forma de gordura, \n\nsituada logo abaixo da pele (tela subcutanea), especialmente nas crian\u00e7as, e pode ser medida atrav\u00e9s de \n\ndiversos m\u00e9todos. Pelo fato de n\u00e3o estar firmemente aderida aos demais tecidos, a gordura \n\nsubcut\u00e2nea pode ser facilmente levantada e medida com o uso de adip\u00f4metros. Todas as medidas \n\nutilizadas na antropometria nutricional s\u00e3o, em maior ou menor escala, afetadas pela tela subcut\u00e2nea. \n\nA quantidade de gordura subcut\u00e2nea estocada \u00e9 um bom indicativo do balan\u00e7o energ\u00e9tico de m\u00e9dio-\n\nlongo prazo, e pode ser utilizada para indicar popula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o correndo risco de defici\u00eancias ou \n\nexcessos nutricionais.  \n\nTeoricamente, atrav\u00e9s do uso do adip\u00f4metro, estamos medindo uma dobra dupla de gordura, \n\ncomprimida em cerca de 50%. Na pr\u00e1tica, contudo, existem varia\u00e7\u00f5es, e as medidas das pregas \n\nsubcut\u00e2neas n\u00e3o s\u00e3o precisas (Garn 1991, Norgan 1991). Mesmo assim, considera-se que as pregas \n\npodem ser consideradas como boas estimativas do status nutricional de uma comunidade, e tem a \n\nvantagem de poderem ser comparadas \u00e0s da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Norgan 1991). \n\nAs pregas cut\u00e2neas variam na mesma pessoa ao longo da vida. A gordura subcut\u00e2nea aumenta, \n\nnormalmente, desde o nascimento at\u00e9 os 50 anos, aproximadamente, diminuindo com a velhice. \n\nPor\u00e9m, este crescimento n\u00e3o \u00e9 linear, e \u00e9 interrompido por v\u00e1rios per\u00edodos de decr\u00e9scimo em ambos \n\nos sexos. Nas mulheres, a gordura subcut\u00e2nea apresenta um r\u00e1pido aumento ap\u00f3s a menopausa. Mas \n\nn\u00e3o \u00e9 sempre que se pode observar este padr\u00e3o geral. Enquanto meninas mais pobres s\u00e3o mais \n\nmagras que as mais ricas, mulheres adultas menos favorecidas s\u00e3o normalmente mais gordas. Existe \n\numa rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre o status s\u00f3cio-econ\u00f4mico e espessura da camada \n\nsubcut\u00e2nea nas mulheres ocidentalizadas, enquanto que nos pa\u00edses subdesenvolvidos ocorre o \n\ncontr\u00e1rio (Garn 1991). \n\nEst\u00e1 se tornando cada vez mais aparente que n\u00e3o s\u00f3 a quantidade de gordura corp\u00f3rea, mas \n\ntamb\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos pode ser um fator de risco adicional para a sa\u00fade e o bem-estar. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o do tecido subcut\u00e2neo n\u00e3o \u00e9 uniforme e varia de acordo com o sexo, sendo que os \n\nhomens possuem maiores propor\u00e7\u00f5es no tronco, e as mulheres nos membros (Norgan 1991). A \n\nprega do tr\u00edceps \u00e9 altamente correlacionada \u00e0 exist\u00eancia de dep\u00f3sitos de gordura nas extremidades, \n\nenquanto a prega subscapular est\u00e1 mais relacionada \u00e0 dep\u00f3sitos do tronco. A gordura do tronco \u00e9 \n\nfisiologicamente mais importante que a das extremidades, j\u00e1 que serve para proteger os \u00f3rg\u00e3os \n\n\n\n 134\n\ninternos e est\u00e1 associada, nas mulheres, ao desenvolvimento reprodutivo (Bogin 1988). Davies \n\n(1994) apresentou alguns dos problemas associados ao uso de pregas cut\u00e2neas para estabelecer a \n\nquantidade de gordura corp\u00f3rea, principalmente em crian\u00e7as.  \n\nA massa muscular de um indiv\u00edduo pode ser calculada a partir da circunfer\u00eancia do bra\u00e7o m\u00e9dio. \n\nNas crian\u00e7as, a quantidade de massa muscular reflete principalmente a nutri\u00e7\u00e3o, enquanto que em \n\ncrian\u00e7as mais velhas e adultos, representa mais a quantidade de exerc\u00edcio ou trabalho realizado pelo \n\nindiv\u00edduo. A medida da massa muscular do bra\u00e7o m\u00e9dio reflete aproximadamente a massa muscular \n\ncorp\u00f3rea, e pode ser facilmente obtida. Entretanto, em adultos urbanizados do Ocidente, a \n\ncircunfer\u00eancia do bra\u00e7o \u00e9 bastante afetada pela gordura subcut\u00e2nea (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nCrian\u00e7as desnutridas possuem os membros (bra\u00e7os e pernas) magros, devido a defici\u00eancias \n\nmusculares (prote\u00edna) e de gordura (calorias). Em 1958, a medida de circunfer\u00eancia do bra\u00e7o m\u00e9dio \n\n(MUAC ou MAC) foi introduzia como uma medida de PEM na sa\u00fade p\u00fablica infantil, gra\u00e7as \u00e0 \n\nfacilidade em obt\u00ea-la. Al\u00e9m de ser mais ou menos circular, o que facilita os c\u00e1lculos, a medida de \n\ncircunfer\u00eancia \u00e9 menos afetada por edemas que as pernas, e \u00e9 f\u00e1cil de obter em condi\u00e7\u00f5es de campo. \n\nEssa medida possui uma correla\u00e7\u00e3o aproximada com as mudan\u00e7as de peso em crian\u00e7as desnutridas e \n\n\u00e9 um indicador sens\u00edvel e espec\u00edfico de risco de morte infantil. Ela tamb\u00e9m tem a vantagem de \n\nmostrar pouca varia\u00e7\u00e3o entre 1 e 4 anos de idade (12 \u2013 59 meses), servindo como uma precisa \n\nmedida precisa independente da idade5. Como as mudan\u00e7as entre os 7 e 12 meses tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninsignificantes, uma \u00fanica medida de refer\u00eancia pode ser utilizada para esta faixa et\u00e1ria (com o limite \n\ninferior estabelecido em 12,5 cm) (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\n \n\n5.2.3. \u00cdndices Antropom\u00e9tricos \n\nOs \u00edndices antropom\u00e9tricos nada mais s\u00e3o do que raz\u00f5es entre duas medidas corp\u00f3reas, expressas \n\natrav\u00e9s de quocientes ou percentagens (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Estas raz\u00f5es t\u00eam sido usadas h\u00e1 \n\nmuito tempo em estudos sobre crescimento e na investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional, fornecendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser obtidas pelas medidas por si s\u00f3. Entretanto, alguns cuidados devem \n\nser tomados na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices antropom\u00e9tricos, j\u00e1 que alguns deles n\u00e3o t\u00eam uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nnormal, e todos s\u00e3o afetados pelas varia\u00e7\u00f5es de cada uma das medidas que os comp\u00f5e, o que traz \n\nlimita\u00e7\u00f5es para a an\u00e1lise estat\u00edstica (Malina 1991). \n\n\n\n 135\n\nOs \u00edndices, como combina\u00e7\u00f5es de medidas, t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de interpretar e agrupar informa\u00e7\u00f5es e \n\npodem ser considerados como conceitos biol\u00f3gicos. Diferentes \u00edndices possuem diferentes \n\nsignificados biol\u00f3gicos e, portanto, usos distintos. O uso e a aplica\u00e7\u00e3o destes \u00edndices permitem a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de indicadores que s\u00e3o, por sua vez, conceitos sociais. Os indicadores mais comuns de \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o taxas derivadas de medidas de altura, peso e idade: peso-por-altura, peso-por-idade e \n\naltura-por-idade (Waterlow 1972, WHO 1986). O peso-por-altura, por exemplo, \u00e9 um indicador de \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o e obesidade quando o indiv\u00edduo \u00e9 comparado a uma pessoa \u201cnormal\u201d (refer\u00eancia) da \n\nmesma altura (Keller 1991). Cada um destes indicadores ser\u00e1 apresentado com mais detalhe a seguir. \n\n \n\n5.2.3.1. Peso-por-altura \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o peso e a altura fornece uma medida do qu\u00e3o magro ou gordo \u00e9 um indiv\u00edduo, e \n\npode ser considerada como uma estimativa aproximada da composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea. Ao relacionar peso \n\na altura, ao inv\u00e9s da idade, podemos distinguir um baixo peso corp\u00f3reo devido \u00e0 perda de tecidos \n\nmoles (atrofia nutricinal) de um baixo peso causado por um esqueleto pequeno. \u00c9 a melhor medida \n\npara avaliar mudan\u00e7as corp\u00f3reas de curto prazo.  \n\nEm an\u00e1lises populacionais, uma elevada incid\u00eancia de pesos-por-altura altos (sobrepeso) pode ser \n\nconsiderado como um indicador adequado de obesidade, j\u00e1 que a maior parte dos indiv\u00edduos com \n\naltos \u00edndices s\u00e3o obesos (WHO 1995b). J\u00e1 uma elevada propor\u00e7\u00e3o de pesos-por-altura baixos, numa \n\npopula\u00e7\u00e3o infantil, indica um estado agudo de desnutri\u00e7\u00e3o, algumas vezes devido \u00e0 exist\u00eancia de \n\ndoen\u00e7as infecciosas end\u00eamicas mas, na maior parte das vezes, causado por uma defici\u00eancia na dieta \n\n(Keller 1991). Em popula\u00e7\u00f5es cuja preval\u00eancia de baixo peso (magreza) exceda 2-3 % do esperado \n\ncom base numa distribui\u00e7\u00e3o normal, \u00e9 bem prov\u00e1vel que a maior parte das crian\u00e7as magras tenha \n\natrofia nutricional. Normalmente, a preval\u00eancia de baixo peso-por-altura mostra um pico ao redor \n\ndo segundo ano de vida em an\u00e1lises populacionais (WHO 1995b). \n\n \n\n5.2.3.2. Estatura-por-idade \n\nReflete o crescimento linear adquirido, e seu d\u00e9ficit indica defici\u00eancias cumulativas, de longo \n\nprazo, de sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Em popula\u00e7\u00f5es onde a preval\u00eancia de baixa \n\nestatura-por-idade (nanismo) \u00e9 pequena, a maior parte das crian\u00e7as com baixa estatura -por-idade \u00e9 \n\n                                                                                                                                                             \n5 Medidas antropom\u00e9tricas que independem da idade s\u00e3o altamente vantajosas na investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional de \ncrian\u00e7as, especialmente em situa\u00e7\u00f5es que as datas de nascimento n\u00e3o s\u00e3o facilmente obtidas (Jelliffe e Jelliffe 1971, \n\n\n\n 136\n\ngeneticamente pequena e n\u00e3o possui, necessariamente, alguma defici\u00eancia nutricional. Mas quando a \n\naltura-por-idade baixa for patol\u00f3gica (nanismo nutricional), ela reflete a incapacidade de adquirir o \n\npotencial de crescimento linear.  \n\nUm crescimento deficiente (nanismo nutricional) pode ser causado tanto por um fator inibit\u00f3rio \n\npersistente (infec\u00e7\u00f5es repetitivas, por exemplo), de longo prazo, quanto por algum evento pontual \n\npassado (uma doen\u00e7a grave). A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO 1995b) n\u00e3o recomenda o uso \n\ndo termo baixa estatura -por-idade como sin\u00f4nimo de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica , j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ndistinguir entre as duas causas antes mencionadas. Mas, apesar de ainda n\u00e3o ser poss\u00edvel definir at\u00e9 \n\nque ponto uma crian\u00e7a com nanismo nutricional est\u00e1 sofrendo de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, n\u00e3o h\u00e1 \n\nd\u00favidas de que seu status nutricional indica a exist\u00eancia de influ\u00eancias ambientais negativas para o \n\ncrescimento. Uma alta incid\u00eancia de baixas estaturas-por-idade na popula\u00e7\u00e3o geralmente indica m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e sa\u00fade, que podem incluir dietas deficientes. Defici\u00eancias nutricionais espec\u00edficas, \n\ncomo de vitaminas e minerais, podem ter algum papel, mas at\u00e9 hoje nada foi comprovado (Keller \n\n1991). Em pa\u00edses menos desenvolvidos, a preval\u00eancia de baixa estatura-por-idade (-2 DP da \n\nrefer\u00eancia WHO/NCHS) pode variar de 5 a 65%. \n\n \n\n5.2.3.3. Peso-por-idade \n\nO peso-por-idade reflete a massa corp\u00f3rea com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade, e \u00e9 influenciado tanto pela altura \n\nquanto pelo peso do indiv\u00edduo, e sua interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa (WHO 1995b). Na verdade, este \n\n\u00edndice n\u00e3o acrescenta nenhuma informa\u00e7\u00e3o \u00e0quelas j\u00e1 fornecidas pelos dois indicadores acima. Uma \n\nelevada propor\u00e7\u00e3o de baixos pesos-por-idade na popula\u00e7\u00e3o pode indicar desnutri\u00e7\u00e3o aguda ou \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida insatisfat\u00f3rias, ou ambas juntas (Keller 1991). A varia\u00e7\u00e3o mundial de baixo peso-\n\npor-idade e sua distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria s\u00e3o semelhantes \u00e0s de baixo estatura-por-idade. A alta incid\u00eancia \n\nde alto peso-por-idade raramente \u00e9 utilizada para fins de sa\u00fade p\u00fablica, pois os outros indicadores \n\ns\u00e3o mais precisos na avalia\u00e7\u00e3o de obesidade (WHO 1995b). \n\n \n\n5.2.3.4. Circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-m\u00e9dio-por-idade \n\nA circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-m\u00e9dio-por-idade foi proposta como um indicador alternativo de status \n\nnutricional, e vem sendo utilizada desde a d\u00e9cada de 1960 nos pa\u00edses em desenvolvimento. Esta \n\nmedida permite obter uma composi\u00e7\u00e3o aproximada dos estoques de m\u00fasculo (prote\u00edna) e de \n\n                                                                                                                                                             \nWaterlow 1972). \n\n\n\n 137\n\ngordura (energia), e tem uma correla\u00e7\u00e3o aproximada com as mudan\u00e7as de peso em crian\u00e7as \n\ndesnutridas (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Em estudos populacionais, parece ser um indicador superior \n\nde mortalidade infantil, quando comparado aos indicadores baseados em peso e altura. Suas \n\nvantagens operacionais incluem a facilidade de carregar e manusear fitas m\u00e9tricas, e o fato de que se \n\npode usar um \u00fanico limite m\u00ednimo para crian\u00e7as abaixo de 5 anos de idade (12,5 \u2013 13,0 cm). Por\u00e9m, \n\na correta interpreta\u00e7\u00e3o da circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-m\u00e9dio como indicador de status nutricional \n\npressup\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia.  \n\n \n\n5.2.3.5. \u00cdndice de Massa Corp\u00f3rea (IMC) \n\nV\u00e1rias taxas de peso e altura foram utilizadas nos \u00faltimos 100 anos (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989), mas \n\num dos \u00edndices mais usados na investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional em adultos \u00e9 o \u00cdndice de Massa \n\nCorporal (Body Mass Index \u2013 BMI) ou \u00cdndice de Quetelet (peso/altura 2). Correla\u00e7\u00f5es entre o \u00cdndice \n\nde Massa Corporal (IMC) e o risco de mortalidade em adultos mostram que a faixa entre 20,0 e 25,0 \n\n\u00e9 aquela com menor risco. Acima de 30,0 este risco cresce bastante, devido a problemas associados \u00e0 \n\nobesidade. Com rela\u00e7\u00e3o aos limites inferiores, h\u00e1 evid\u00eancias de que um IMC em torno de 12,0 seja o \n\nlimite inferior de sobreviv\u00eancia para o ser humano6 (Henry 1994).  \n\nApesar do peso-por-altura (peso/altura) ser o \u00edndice mais recomendado para crian\u00e7as, o IMC vem \n\nsendo cada vez mais utilizado como indicador de sobrepeso e obesidade infantil (WHO 1995b). \n\nMais recentemente (2000), o NCHS desenvolveu tabelas de refer\u00eancia de IMC-por-idade para \n\ncrian\u00e7as e adolescentes (2 a 20 anos de idade), espec\u00edficas para cada sexo, que substituem as tabelas \n\nde peso-por-altura de 1977, utilizadas at\u00e9 ent\u00e3o. O IMC-por-idade pode ser utilizado para identificar \n\ncrian\u00e7as e adolescentes no limite superior da distribui\u00e7\u00e3o populacional (que est\u00e3o acima do peso) ou \n\nque correm o risco de ter sobrepeso. Na parte inferior da distribui\u00e7\u00e3o, as tabelas de IMC-por-idade \n\ntamb\u00e9m podem ser usadas para investigar baixo peso ou risco de baixo peso, apesar de ainda n\u00e3o \n\nterem sido estabelecidos limites (Kuczmarski et al. 2000)7. \n\n \n\n                                                 \n6 O limite inferior do IMC varia em torno de 13,0 para homens e de 11,0 par a mulheres (Henry 1994). \n7 Ver http:// www.cdc.gov/growthcharts \n\n\n\n 138\n\n5.2.4. Popula\u00e7\u00e3o-Refer\u00eancia \n\nOs procedimentos antropom\u00e9tricos dependem da exist\u00eancia de dados de refer\u00eancia para \n\nindiv\u00edduos \u201cnormais\u201d. A grande utilidade pr\u00e1tica da utiliza\u00e7\u00e3o de dados de refer\u00eancia \u00e9 permitir a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre diferentes popula\u00e7\u00f5es, em diferentes \u00e9pocas, fornecendo informa\u00e7\u00f5es de grande \n\nvalor cient\u00edfico e de sa\u00fade p\u00fablica (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Os dados de refer\u00eancia servem como \n\num crit\u00e9rio contra o qual comparar as medidas obtidas em determinada situa\u00e7\u00e3o, e nada mais s\u00e3o do \n\nque bases constru\u00eddas para fornecer distribui\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas confi\u00e1veis dos indicadores \n\nantropom\u00e9tricos, obtidos a partir de uma popula\u00e7\u00e3o bem definida e bem nutrida (Johnston e \n\nOuyang 1991). A classifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos abaixo do limite inferior como portadores de nanismo \n\nnutricional (baixa altura-por-idade), atrofia nutricional (baixo peso-por-altura), ou magreza (baixo \n\npeso-por-idade), de acordo com limites estabelecidos, permite que os resultados de uma pesquisa \n\nsejam transformados em preval\u00eancia (% de ocorr\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o) (Keller 1991). \n\nTodavia, a defini\u00e7\u00e3o de limites com base numa popula\u00e7\u00e3o escolhida como refer\u00eancia introduz um \n\ncrit\u00e9rio de julgamento, o que tem provocado um intenso debate na comunidade cient\u00edfica. O uso de \n\nrefer\u00eancias locais versus internacionais para investigar o status nutricional em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento \u00e9 uma das facetas deste debate. De fato, a principal discuss\u00e3o refere-se ao uso de \n\ndados internacionais como standards a serem atingidos por todas as popula\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de utiliz\u00e1-\n\nlos como simples refer\u00eancias com as quais fazer compara\u00e7\u00f5es. O conceito de standard tem \n\nincorporado a id\u00e9ia de norma ou objetivo a ser atingido. Uma refer\u00eancia, por outro lado, \u00e9 apenas \n\numa ferramenta para facilitar o agrupamento e a an\u00e1lise dos dados. Como at\u00e9 o momento n\u00e3o existe \n\nconsenso se o potencial gen\u00e9tico para crescimento linear \u00e9 igualmente distribu\u00eddo por toda a esp\u00e9cie \n\nhumana (Bogin 1988), sugere-se que se utilizem as refer\u00eancias internacionais para permitir \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre diferentes popula\u00e7\u00f5es (Gracey 1991, WHO 1995b). Haas e Harrison (1977) \n\napresentaram uma revis\u00e3o da literatura sobre m\u00e9todos e standards antropom\u00e9tricos, e Johnston e \n\nOuyang (1991) discutiram as vantagens e as desvantagens da utiliza\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias locais versus \n\ninternacionais em investiga\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas.  \n\nRefer\u00eancias locais s\u00e3o as que melhor representam o background \u00e9tnico, gen\u00e9tico, s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \n\nclim\u00e1tico e de sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, raramente s\u00e3o confi\u00e1veis em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, devido aos altos custos envolvidos no estabelecimento de popula\u00e7\u00f5es-refer\u00eancia. \n\nMesmo quando eles existem, muito cuidado deve ser tomado para n\u00e3o considerar medidas da elite \n\nlocal como standards para o pa\u00eds como um todo. Um dos maiores argumentos a favor da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas refer\u00eancias internacionais \u00e9 que as compara\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses t\u00eam mostrado que as diferen\u00e7as de \n\ncrescimento s\u00e3o similares entre na\u00e7\u00f5es que est\u00e3o num mesmo n\u00edvel de desenvolvimento, enquanto \n\n\n\n 139\n\ns\u00e3o muito diferentes entre na\u00e7\u00f5es economicamente distintos (Habich et. al. 1974 apud Rona 1991)8. \n\nAssim, quando todos os cuidados s\u00e3o tomados e as caracter\u00edsticas das popula\u00e7\u00f5es locais \n\nconsideradas, a maior parte dos autores recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias internacionais como \n\npar\u00e2metro comparativo (Gracey 1991, Haas e Harrison 1977, Keller 1991, WHO 1995b).  \n\nO U. S. National Health Interview Surveys (NHIS), realizado anualmente pelo National Center for Health \n\nand Statistics (NCHS) \u00e9 a refer\u00eancia internacional recomendada para crian\u00e7as (Gracey 1991, Johnston \n\nand Ouyang 1991, McLaren 1991, WHO 1995b)9. Ulijaszek (1995) fez algumas cr\u00edticas \u00e0 refer\u00eancia \n\ndo NCHS. No caso dos adultos, as refer\u00eancias internacionais mais utilizadas s\u00e3o as NHANES I e II. \n\nO Health and Nutrition Examination Survey (HANES) \u00e9 um programa governamental americano que \n\nmede e monitora aspectos da sa\u00fade e do status nutricional da popula\u00e7\u00e3o americana. Cada pesquisa \n\ncoleta informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de exames cl\u00ednicos, testes e medidas antropom\u00e9tricas. Historicamente, \n\nseis destas pesquisa j\u00e1 foram realizadas, entre 1960 e 1994. As \u00faltimas duas inclu\u00edram uma gama \n\nmaior de dados (Kuczmarski e Johnson 1991), e por este motivo foram denominadas de National \n\nHealth and Nutrition Examination Surveys (NHANES I \u2013 1971/75, NHANES II \u2013 1976/80). Os dados \n\ndo NHANES podem ser utilizados tanto para pesquisas transversais como longitudinais, para todas \n\nas faixas et\u00e1rias, mas t\u00eam sido mais recomendadas para adultos (Frisancho 1990). \n\nQuase todas as dimens\u00f5es antropom\u00e9tricas possuem uma distribui\u00e7\u00e3o Gaussiana Normal, numa \n\npopula\u00e7\u00e3o etnicamente homog\u00eanea. Para que a compara\u00e7\u00e3o dos \u00edndices antropom\u00e9tricos de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o seja feita com as refer\u00eancias internacionais, as medidas individuais devem ser expressas \n\nem termos de percentis ou de estat\u00edstica z (z-scores)10 da medida de refer\u00eancia. O resultado n\u00e3o \u00e9 o \n\ndiagn\u00f3stico de uma condi\u00e7\u00e3o normal ou patol\u00f3gica, mas denota a probabilidade de que um \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o fa\u00e7a parte da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (hip\u00f3tese nula). Tanto a estat\u00edstica z quanto os \n\npercentis s\u00e3o igualmente v\u00e1lidos, mas a estat\u00edstica z oferece maior flexibilidade e permite a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de medidas que normalmente est\u00e3o fora dos limites dos percentis (Keller 1991). Os \n\nlimites estat\u00edsticos mais usuais para estabelecer a faixa \u201cnormal\u201d de uma popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o de +2 a -2 \n\nDesvios Padr\u00e3o (DP) ou, aproximadamente, o 97o e o 3o percentis. Indiv\u00edduos acima ou abaixo dos \n\nn\u00edveis de refer\u00eancia s\u00e3o classificados de acordo com sua distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos percentis ou \n\ndesvios padr\u00e3o da mediana. A exist\u00eancia de anormalidades deve ser feita levando em considera\u00e7\u00e3o as \n\npropriedades estat\u00edsticas das distribui\u00e7\u00f5es normais, a limitada informa\u00e7\u00e3o sobre as conseq\u00fc\u00eancias \n\n                                                 \n8 Habich, J.P., Martorell, R., Yarbrough, C., Malina, R.M., Klein, R.E., 1974. Height and weight standards for pre-school \nchildren. How relevant are ethnic differences in growth potential? Lancet, 1: 611-615. \n9 WHO (1995b) traz um breve hist\u00f3rico do uso da refer\u00eancia do NCHS. \n\n\n\n 140\n\nfuncionais dos \u00edndices antropom\u00e9tricos, a experi\u00eancia cl\u00ednica e a utilidade pr\u00e1tica dos indicadores. \n\nNenhum indicador, sozinho, diz a verdade absoluta mas, em combina\u00e7\u00e3o com outros indicadores e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, pode ser \u00fatil (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nEm estudos populacionais, existem duas formas de expressar os resultados antropom\u00e9tricos \n\nutilizando-se a estat\u00edstica z. O primeiro \u00e9 aquele ba seado nos limites de preval\u00eancia e intervalos de \n\nconfian\u00e7a dos indicadores, sendo que os limites normalmente utilizados s\u00e3o \u00b1 2 DP. O outro inclui \n\na estat\u00edstica descritiva da estat\u00edstica z (m\u00e9dia, mediana, DP, erro padr\u00e3o, e distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia) \n\n(WHO 1995b). \n\nO uso das medidas resumo (estat\u00edstica descritiva) \u00e9 menos comum, mas tem a vantagem de \n\ndescrever o status nutricional de toda a popula\u00e7\u00e3o diretamente. Al\u00e9m disso, o c\u00e1lculo da estat\u00edstica z \n\nm\u00e9dia \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o simples com o uso de um computador. A estat\u00edstica z m\u00e9dia corresponde \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da estat\u00edstica z. Uma estat\u00edstica z significativamente abaixo de \n\nzero (o valor esperado para a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia) normalmente significa que toda a distribui\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 deslocada para a esquerda, sugerindo que a maior parte dos indiv\u00edduos foi afetada. Plotar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da estat\u00edstica z contra a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, \u00e9 uma maneira \u00fatil de \n\nrepresentar o status nutricional de uma popula\u00e7\u00e3o (WHO 1995b). Nesta tese, o sistema dotado foi o \n\nda estat\u00edstica resumo, juntamente com o c\u00e1lculo da preval\u00eancia, de acordo com (WHO 1995b) (ver \n\nCap\u00edtulo 5). \n\nEm qualquer  avalia\u00e7\u00e3o do status nutricional de uma popula\u00e7\u00e3o devemos ter em mente que todos \n\nos dados antropom\u00e9tricos de refer\u00eancia s\u00e3o imperfeitos, alguns mais do que os outros. Os erros \n\npodem ser biol\u00f3gicos (ex: comunidades com doen\u00e7as end\u00eamicas, popula\u00e7\u00f5es geneticamente \n\nmisturadas), estat\u00edsticos, t\u00e9cnicos (medidas feitas incorretamente), ou uma mistura de v\u00e1rios deles. \n\nAssim, todos os dados antropom\u00e9tricos devem ser considerados como aproximados, como \n\nrefer\u00eancias \u00fateis, mas n\u00e3o como indicadores matem\u00e1ticos absolutos (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos limites internacionais de adequa\u00e7\u00e3o das medidas antropom\u00e9tricas \u00e9 adequada apenas \n\npara o uso populacional, e n\u00e3o deve ser empregada para a classifica\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, com base em \n\numa \u00fanica observa\u00e7\u00e3o (McLaren 1991). Al\u00e9m disso, a distin\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos adequados ou n\u00e3o \n\npode ser dif\u00edcil de julgar, j\u00e1 que os limites entre as categorias podem ser ultrapassados diversas vezes \n\npor ano, como resultado das flutua\u00e7\u00f5es no consumo alimentar, nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\necon\u00f4micas, ou por causa de doen\u00e7as (Cameron 1991a). \n\n                                                                                                                                                             \n10 ESTAT\u00cdSTICA Z OU ESCORE Z. Mede quanto um determinado resultado (valor) afasta-se da m\u00e9dia em unidades \nde desvio padr\u00e3o. \u00c9 muito \u00fatil quando se comparam valores provenientes de diferentes estudos. Al\u00e9m disso, pode \nfacilmente ser convertida para percentil (Doria Filho 1999). \n\n\n\n 141\n\n \n\n5.2.5. Crian\u00e7as (0 \u2013 9,9 anos de idade) \n\nH\u00e1 d\u00e9cadas j\u00e1 se aceita que a antropometria \u00e9 a metodologia mais \u00fatil e pr\u00e1tica na investiga\u00e7\u00e3o do \n\nstatus nutricional infantil, quando realizada conjuntamente com outros m\u00e9todos, como por exemplo, \n\no consumo alimentar (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). As enormes diferen\u00e7as encontradas mundialmente \n\nna estatura, no peso e na estrutura em diferentes popula\u00e7\u00f5es, devem-se tanto a fatores gen\u00e9ticos \n\nquanto ambientais, e ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se existe um potencial de crescimento geral para a esp\u00e9cie \n\nhumana. Os fatores ambientais e gen\u00e9ticos interagem de uma maneira complexa. A falta de \n\ndeterminado est\u00edmulo ambiental numa fase em que ele seja fundamental ao crescimento infantil \n\npode ter conseq\u00fc\u00eancias danosas. Alguns dos fatores conhecidos que afetam o crescimento infantil \n\ns\u00e3o os padr\u00f5es familiares, o pool gen\u00e9tico populacional, a nutri\u00e7\u00e3o, as doen\u00e7as, o n\u00edvel s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico, o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, a atividade f\u00edsica, as varia\u00e7\u00f5es sazonais e clim\u00e1ticas, o estresse \n\npsicossocial e as tend\u00eancias seculares (Bogin 1988, Eveleth and Tanner 1976, Ulijaszek 1995). \n\nPortanto, um d\u00e9ficit no crescimento n\u00e3o significa, necessariamente, um consumo alimentar \n\ninadequado (WHO 1986). \n\nEm geral, quanto maior a proximidade gen\u00e9tica entre dois indiv\u00edduos, mais pr\u00f3ximo o padr\u00e3o de \n\ncrescimento. \u00c9 prov\u00e1vel que os padr\u00f5es familiares devam-se ao fato de que o crescimento e a \n\nestatura adulta final s\u00e3o controlados por numerosos genes, com pequeno efeito de intera\u00e7\u00e3o, ao \n\ninv\u00e9s de poucos genes principais. As diferen\u00e7as entre indiv\u00edduos tamb\u00e9m s\u00e3o causadas por \n\ndiferen\u00e7as ambientais. Durante o crescimento da crian\u00e7a, in\u00fameras adapta\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas e, quando \n\nexiste a influ\u00eancia de fatores ambientais negativos, o resultado pode ser um tamanho corp\u00f3reo \n\nreduzido. Se a popula\u00e7\u00e3o como um todo passa pelos mesmo tipos de problemas, o resultado ser\u00e1 \n\numa estatura m\u00e9dia populacional reduzida nos adultos. Ao contr\u00e1rio, se as condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nmelhoram, o tamanho das crian\u00e7as tamb\u00e9m aumenta (Eveleth e Tanner 1976). Nas sociedades \n\nindustrializadas, por exemplo, existe uma tend\u00eancia geral de aumento da estatura e de um \n\namadurecimento cada vez mais precoce, denominada de tend\u00eancia secular de crescimento. Esta \n\ntend\u00eancia \u00e9 normalmente atribu\u00edda \u00e0 melhora na qualidade de vida e sa\u00fade destas popula\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \n\nde uma nutri\u00e7\u00e3o mais adequada, e demonstra como os fatores ambientais podem ter um impacto \n\npositivo no crescimento11. Em alguns pa\u00edses, como nos EUA, h\u00e1 evid\u00eancias de que o crescimento \n\nsecular j\u00e1 tenha atingido o patamar m\u00e1ximo e tenha cessado (Gracey 1991, Jelliffe, Jelliffe et al. \n\n1989). \n\n\n\n 142\n\nO per\u00edodo de maior risco para o crescimento infantil, quando a desnutri\u00e7\u00e3o pode ocorrer \n\nconjuntamente com infec\u00e7\u00f5es, \u00e9 do nascimento at\u00e9 os cinco anos de idade. Entretanto, a \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o pode se iniciar na vida intra-uterina. Apesar das doen\u00e7as afetarem o crescimento infantil, \n\no grau com que isso ocorre vai depender de uma s\u00e9rie de fatores, como idade e qualidade da \n\nnutri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Por outro lado, as infec\u00e7\u00f5es reduzem o consumo alimentar da crian\u00e7a, podendo \n\niniciar um c\u00edrculo vicioso. Uma crian\u00e7a que sofre um per\u00edodo curto de infec\u00e7\u00e3o ou desnutri\u00e7\u00e3o pode \n\nse recuperar e alcan\u00e7ar a taxa de crescimento normal quando as condi\u00e7\u00f5es melhoram. Durante o \n\nper\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o, a velocidade de crescimento ser\u00e1 maior que a normal para uma crian\u00e7a da \n\nmesma idade, e o per\u00edodo \u00e9 conhecido como catch-up growth12 (Eveleth e Tanner 1976). \n\nO n\u00edvel de renda e o grau educacional da fam\u00edlia tamb\u00e9m influem no crescimento infantil. Quanto \n\nmais altos, melhor a nutri\u00e7\u00e3o e o acesso a cuidados m\u00e9dicos e servi\u00e7os sociais. Num mesmo pa\u00eds, \n\ncrian\u00e7as de classe m\u00e9dia ou alta s\u00e3o, na m\u00e9dia, maiores que as crian\u00e7as de grupos s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\ninferiores. Crian\u00e7as de \u00e1reas urbanas tamb\u00e9m s\u00e3o, normalmente, maiores que crian\u00e7as de \u00e1reas rurais \n\nadjacentes, devido ao fornecimento mais regular de alimento, e ao acesso mais f\u00e1cil aos servi\u00e7os \n\nm\u00e9dicos, educacionais, recreacionais, de sa\u00fade p\u00fablica e de saneamento b\u00e1sico. Por outro lado, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida em \u00e1reas densamente povoadas, em \u00e1reas urbanas, como ocorre em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, podem ser t\u00e3o estressantes quanto na \u00e1rea rural. O estresse psicossocial afeta a \n\nsecre\u00e7\u00e3o do horm\u00f4nio do crescimento e pode reduzir o crescimento infantil (Eveleth e Tanner \n\n1976). \n\nN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a atividade f\u00edsica infantil leve a um aumento na estatura, mas sabe-se que \n\nela \u00e9 efetiva na redu\u00e7\u00e3o da gordura corp\u00f3rea e no aumento da massa muscular em adolescentes e \n\nadultos. Varia\u00e7\u00f5es sazonais na taxa de crescimento linear s\u00e3o bem conhecidas nas zonas temperadas, \n\napesar das causas ainda serem desconhecidas. Nas \u00e1reas tropicais, onde existem varia\u00e7\u00f5es sazonais \n\nna dieta, o crescimento tamb\u00e9m pode ser afetado (Eveleth e Tanner 1976). \n\nAs quatro medidas antropom\u00e9tricas mais utilizadas na investiga\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de subnutri\u00e7\u00e3o \n\ncal\u00f3rico-prot\u00e9ica (PEM) em crian\u00e7as s\u00e3o a estatura (ou comprimento), o peso, a circunfer\u00eancia do \n\nbra\u00e7o e a prega do tr\u00edceps. A prega do tr\u00edceps n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 um bom indicador das reservas corp\u00f3reas de \n\ncalorias, como tamb\u00e9m \u00e9 utilizada para o c\u00e1lculo da \u00e1rea e do volume muscular do bra\u00e7o. Mas, \n\nproblemas metodol\u00f3gicos fazem com que esta seja a medida menos utilizada (Jelliffe, Jelliffe et al. \n\n1989). Destas quatro medidas b\u00e1sicas, s\u00e3o derivados os \u00edndices antropom\u00e9tricos, sendo que os mais \n\n                                                                                                                                                             \n11 A taxa de crescimento secular na Europa e nos EUA \u00e9 de 2 a 3 cm por d\u00e9cada, na adolesc\u00eancia. Esta tend\u00eancia n\u00e3o \ntem sido observada em sociedades tradicionais (Eveleth 1985). \n\n\n\n 143\n\nutilizados em crian\u00e7as s\u00e3o altura-por-idade, peso-por-idade, peso-por-altura e circunfer\u00eancia-do-\n\nbra\u00e7o-m\u00e9dio-por-idade. D\u00e9ficits em um ou mais destes \u00edndices s\u00e3o considerados como indicadores \n\nde subnutri\u00e7\u00e3o (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989, WHO 1995b). Na antropometria infantil, \u00e9 necess\u00e1rio ter \n\num conhecimento razoavelmente apurado da idade correta da crian\u00e7a investigada, dado o r\u00e1pido \n\ncrescimento desta fase. Em situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar a idade da crian\u00e7a, medidas e \n\n\u00edndices independentes de idade s\u00e3o recomendados (ex: circunfer\u00eancia do bra\u00e7o, peso-por-altura) \n\n(Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nA recente revis\u00e3o das tabelas de crescimento do NCHS, substituiu aquelas de peso-por-altura por \n\ntabelas de IMC-por-idade-por-sexo (a partir dos dois anos de idade), conforme discutido acima. A \n\nTabela 5.1 mostra as margens adotadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade para classificar nanismo \n\nnutricional e baixo peso em crian\u00e7as com menos de cinco anos de idade, com o objetivo de \n\nmonitoramento13. A preval\u00eancia de atrofia nutriciona l \u00e9 normalmente baixa, e varia pouco entre \n\ncomunidades. Nestas circunst\u00e2ncias, a circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-por-idade pode ser um indicador \n\nmais apropriado (WHO 1995b). \n\n \n\n \n\nTabela 5.1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de taxas de preval\u00eancia mundial de baixa estatura-por-idade e baixo peso-\npor-idade, para crian\u00e7as com menos de 5 anos de idade (WHO 1995b) \n\nPreval\u00eancia Margens de preval\u00eancia (% de crian\u00e7as abaixo \nde \u2013 2 DP) \n\n nanismo nutricional atrofia nutricional \n\nBaixa &lt;20 &lt;10 \n\nM\u00e9dia 20 \u2013 29 10 \u2013 19 \n\nAlta 30 \u2013 39 20 \u2013 29 \n\nMuito alta = 40 = 30 \n\n \n\n                                                                                                                                                             \n12 Todavia, para Ulijaszek (1995) este processo s\u00f3 foi comprovado no contexto cl\u00ednico, e dificilmente ser\u00e1 observado \nno cotidiano. \n13 Deve ser considerado que estas classifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o baseadas em correla\u00e7\u00f5es diretas com conseq\u00fc\u00eancias funcionais, \nmas simplesmente refletem um agrupamento estatisticamente conveniente de diferentes comunidades, em pa\u00edses \ndistintos. Assim, as indica\u00e7\u00f5es de preval\u00eancia  baixa ou m\u00e9dia, devem ser consideradas com cuidado.  \n\n\n\n 144\n\nNos EUA, j\u00e1 se sabe que o IMC sofre uma redu\u00e7\u00e3o a partir do nascimento e alcan\u00e7a o m\u00ednimo por \n\nvolta dos quatro a seis anos de idade. A partir de ent\u00e3o h\u00e1 um aumento gradual ao longo da \n\nadolesc\u00eancia e na maior parte da vida adulta. Este padr\u00e3o crescente, ap\u00f3s atingir-se um m\u00ednimo das \n\ncurvas de percentil de IMC, \u00e9 denominada de \u201cadiposity rebound\u201d. Crian\u00e7as que iniciam o \n\n\u201cadiposity rebound\u201d mais cedo tendem a atingir valores mais elevados de IMC na idade adulta.  \n\nCabe ressaltar, novamente, que os dados antropom\u00e9tricos, por si s\u00f3, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \n\ndefinir os processos espec\u00edficos que podem estar levando \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o. Nos pa\u00edses menos \n\ndesenvolvidos, o d\u00e9ficit no crescimento e no status f\u00edsico dos indiv\u00edduos pode ser explicado por uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o/intera\u00e7\u00e3o entre a falta de alimento, o aumento na taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos nutrientes (por \n\ncausa de infec\u00e7\u00f5es), e a assimila\u00e7\u00e3o deficiente dos nutrientes. Desta forma, a interpreta\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit \n\nde crescimento depende das causas do d\u00e9ficit, dos \u00edndices utilizados, e ainda no status s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o estudada (WHO 1995b).  \n\nApesar de atrofia e de nanismo nutricionais estarem freq\u00fcentemente associados, n\u00e3o mostram \n\nnenhuma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa. Na realidade, os dois d\u00e9ficits mostram padr\u00f5es \n\ndistintos de acordo com a idade, dependendo da popula\u00e7\u00e3o considerada. A atrofia nutricional \u00e9 mais \n\nprevalente entre 12 e 14 meses de idade, devido a defici\u00eancias diet\u00e9ticas e a diarr\u00e9ias freq\u00fcentes, \n\ncausadas por doen\u00e7as. Por outro lado, a preval\u00eancia do nanismo nutricional aumenta com o tempo \n\nat\u00e9 a idade de 24 a 36 meses, e a partir da\u00ed mostra uma tend\u00eancia a diminuir (WHO 1986). \n\nCrian\u00e7as em idade escolar (5 a 15 anos de idade), em qualquer parte do mundo, normalmente n\u00e3o \n\napresentam problemas significativos devido \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o. Nesta faixa et\u00e1ria, os indiv\u00edduos j\u00e1 \n\npassaram pelos anos mais perigosos da primeira inf\u00e2ncia. Seu crescimento \u00e9 mais lento, elas s\u00e3o \n\ncapazes de digerir a mesma dieta dos adultos e, nas \u00e1reas rurais, podem ter acesso a uma vasta gama \n\nde frutas, insetos e pequenos animais para suplementar sua dieta. Estas crian\u00e7as, de forma geral, \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 adquiriram uma imunidade razo\u00e1vel contra as infec\u00e7\u00f5es e parasitas mais prevalentes. As \n\ndefici\u00eancias nutricionais, nesta faixa et\u00e1ria, est\u00e3o normalmente ligadas a tarefas dom\u00e9sticas muito \n\npesadas, ou a caminhadas de longa dist\u00e2ncia at\u00e9 a escola.  \n\n \n\n5.2.6. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos de idade) \n\nExistem poucos estudos sobre crescimento e desenvolvimento em adolescentes, principalmente \n\nnos pa\u00edses em desenvolvimento, em parte porque os efeitos da desnutri\u00e7\u00e3o nesta faixa et\u00e1ria n\u00e3o s\u00e3o \n\nt\u00e3o \u00f3bvios quanto na inf\u00e2ncia: o crescimento pode ser retardado, bem como a matura\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \n\nh\u00e1 um aumento da taxa de mortalidade. Os adolescentes representam, na verdade, as crian\u00e7as \n\n\n\n 145\n\nsobreviventes de uma popula\u00e7\u00e3o, aquelas que conseguiram se adaptar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais. At\u00e9 \n\nonde se sabe, os efeitos das condi\u00e7\u00f5es ambientais desfavor\u00e1veis sobre a fase de crescimento da \n\nadolesc\u00eancia afetam mais a matura\u00e7\u00e3o. O indicador mais claro de matura\u00e7\u00e3o sexual \u00e9 a primeira \n\nmenstrua\u00e7\u00e3o (menarca). Em popula\u00e7\u00f5es mais pobres, o in\u00edcio da adolesc\u00eancia tende a ser atrasado, o \n\nque pode ser observado pela idade mais avan\u00e7ada de ocorr\u00eancia da menarca. O atraso na matura\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3ssea (crescimento linear dos ossos), que pode ocorrer na adolesc\u00eancia, tamb\u00e9m contribui para a \n\nbaixa estatura final do adulto (Eveleth 1985). \n\nAs mudan\u00e7as que ocorrem na velocidade e na acelera\u00e7\u00e3o do processo de crescimento, durante a \n\nadolesc\u00eancia, afetam quase todas as partes do corpo, incluindo os ossos longos, as v\u00e9rtebras, o \n\ncr\u00e2nio e os ossos faciais, o cora\u00e7\u00e3o, os pulm\u00f5es e outras v\u00edsceras, al\u00e9m da massa muscular. Entre as \n\nexce\u00e7\u00f5es est\u00e1 o tecido adiposo, que diminui durante a adolesc\u00eancia nos homens e, possivelmente, \n\nnas mulheres tamb\u00e9m. Mesmo assim, os homens possuem uma massa muscular maior que as \n\nmulheres, enquanto estas tendem a acumular mais tecido adiposo subcut\u00e2neo (Bogin 1988). Esta \n\nfase de intenso crescimento linear faz com que a interpreta\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de desenvolvimento \n\nseja muito dif\u00edcil, especialmente a compara\u00e7\u00e3o entre comunidades com caracter\u00edsticas nutricionais \n\ndiferenciadas (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nA idade de in\u00edcio da acelera\u00e7\u00e3o do crescimento, na adolesc\u00eancia, \u00e9 inversamente correlacionada \u00e0 \n\ntaxa de crescimento, o que significa que crian\u00e7as que amadurecem mais cedo t\u00eam picos de \n\nvelocidade mais altos que aquelas que amadurecem mais tarde. Em regi\u00f5es onde a desnutri\u00e7\u00e3o ou as \n\ndoen\u00e7as end\u00eamicas s\u00e3o cr\u00f4nicas, a estatura dos adolescentes \u00e9 sempre menor, comparativamente, \n\nem rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00f5es mais privilegiadas. Todavia, nestas situa\u00e7\u00f5es existem mecanismos de ajuste \n\ndo crescimento que fazem com que o per\u00edodo de crescimento seja expandido at\u00e9 cerca dos 25 ou 26 \n\nanos de idade. Mesmo assim, estes indiv\u00edduos usualmente atingem uma estatura inferior a dos \n\nadolescentes de regi\u00f5es mais privilegiadas (Bogin 1988).  \n\nA adolesc\u00eancia \u00e9 um per\u00edodo no qual a crian\u00e7a \u00e9 especialmente sens\u00edvel \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o. O \n\nrequerimento cal\u00f3rico aumenta neste per\u00edodo, e o consumo inadequado pode resultar num atraso no \n\nin\u00edcio da fase de crescimento, ou num crescimento menor que o esperado. O atraso no in\u00edcio desta \n\nfase normalmente indica um d\u00e9ficit acumulado nos anos anteriores \u00e0 adolesc\u00eancia. Mas existem \n\npoucos dados sobre a influ\u00eancia da nutri\u00e7\u00e3o deficiente sobre o crescimento durante a adolesc\u00eancia \n\n(Eveleth and Tanner 1976). Os fatores respons\u00e1veis pelas varia\u00e7\u00f5es individuais e populacionais no \n\ncrescimento e desenvolvimento dos adolescentes s\u00e3o a hereditariedade, a nutri\u00e7\u00e3o, as doen\u00e7as, o \n\nstatus s\u00f3cio-econ\u00f4mico e o bem estar psicol\u00f3gico (Bogin 1988). \n\n\n\n 146\n\nAlguns estudos mostram que, no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 adolesc\u00eancia, o crescimento \u00e9 \n\nmais sens\u00edvel \u00e0s influ\u00eancias ambientais. Assim, crian\u00e7as de popula\u00e7\u00f5es diferentes, portanto com \n\nbackgrounds gen\u00e9ticos distintos, mas vivendo em condi\u00e7\u00f5es ambientais semelhantes, tender\u00e3o a ter a \n\nmesma estatura m\u00e9dia. Durante a adolesc\u00eancia, por\u00e9m, os determinantes gen\u00e9ticos do crescimento \n\ns\u00e3o mais fortes, e as diferen\u00e7as populacionais no crescimento tendem a aparecer, a despeito das \n\nsemelhan\u00e7as ambientais. Adolescentes com background gen\u00e9tico similar, mesmo quando crescendo \n\nem ambientes diferentes, tender\u00e3o a ter um crescimento similar. Todavia, existem muitas exce\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nesta regra (Bogin 1988). \n\n \n\n5.2.7. Adultos (= 20,0 anos de idade) \n\nA estatura final e a maturidade reprodutiva s\u00e3o os principais fatores que delimitam a transi\u00e7\u00e3o da \n\nadolesc\u00eancia para a idade adulta14. O crescimento linear da adolesc\u00eancia termina quando os ossos \n\nlongos do esqueleto perdem sua habilidade de aumentar em comprimento, e pode acontecer a \n\nqualquer momento entre 19 e 21 anos. Depois disso, as \u00fanicas mudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas que ocorrem \n\nnas dimens\u00f5es corp\u00f3reas s\u00e3o aquelas resultantes do envelhecimento e da hipertrofia muscular \n\ndevido \u00e0 exerc\u00edcios constantes (Bogin 1988, Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Muitos estudos \n\nestabeleceram o limite entre a adolesc\u00eancia e a idade adulta nos 18 anos de idade, embora outros \n\ntenham demonstrado que a estatura final do adulto (definida por uma velocidade de crescimento \n\ninferior a 1cm por ano) s\u00f3 \u00e9 alcan\u00e7ada por volta dos 20 ou 25 anos (Cameron 1991a). Por este \n\nmotivo, nesta tese o limite utilizado para separar adolescentes de adultos foi um valor m\u00e9dio de 20,0 \n\nanos de idade15. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica de adultos \u00e9 particularmente importante, j\u00e1 que s\u00e3o eles os \n\nrespons\u00e1veis pelo sustento econ\u00f4mico do resto da sociedade. Em comunidades onde o trabalho \n\nagr\u00edcola \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica, a capacidade f\u00edsica e a resist\u00eancia s\u00e3o aspectos cr\u00edticos \n\npara que os adultos sejam capazes de sustentar a integridade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural da \n\ncomunidade (WHO 1995b). Nesta faixa et\u00e1ria, as manifesta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas decorrentes das \n\nmudan\u00e7as nutricionais s\u00e3o compostas, principalmente, por altera\u00e7\u00f5es nos tecidos moles (adiposo e \n\nmuscular), j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 mais crescimento linear (estatura)16. Por\u00e9m, estes tecidos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\n                                                 \n14 As caracter\u00edsticas mais marcantes da idade adulta s\u00e3o estabilidade (homeostase), resist\u00eancia a patologias e o stress \npsicol\u00f3gico (Bogin 1988). \n15 Strickland, S. 2000.Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, University College of London, Londres.  \n16 A estatura final do adulto \u00e9 determinada pela intera\u00e7\u00e3o entre a nutri\u00e7\u00e3o recebida na inf\u00e2ncia e as condi\u00e7\u00f5es ambientais \ne, uma vez que tenha sido atingida, apenas doen\u00e7as podem afet\u00e1-la. Diferen\u00e7as na estatura do adulto refletem varia\u00e7\u00f5es \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas de longo prazo, e h\u00e1 muito s\u00e3o reconhecidas como indicadora da capacidade de trabalho. Na mulher, \n\n\n\n 147\n\nafetados pela atividade f\u00edsica, por doen\u00e7as, pela senesc\u00eancia e por comportamentos relacionados \u00e0s \n\ndoen\u00e7as (Himes 1991c). Na pr\u00e1tica, um aumento no peso-por-altura em adultos reflete um excesso \n\nde gordura corp\u00f3rea. Por outro lado, um peso-por-altura \u201cnormal\u201d na meia idade pode esconder \n\numa \u201cobesidade oculta\u201d, com a massa muscular sendo substitu\u00edda por tecido adiposo (Jelliffe, Jelliffe \n\net al. 1989). \n\nA pesquisa antropom\u00e9trica com adultos normalmente usa uma combina\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\napresentados anteriormente, incluindo sinais cl\u00ednicos, investiga\u00e7\u00e3o dos fatores ecol\u00f3gicos \n\n(especialmente as influ\u00eancias na economia), estimativas de consumo alimentar e testes bioqu\u00edmicos. \n\nRotineiramente, as medidas antropom\u00e9tricas mais utilizadas s\u00e3o peso, altura, prega do tr\u00edceps e \n\ncircunfer\u00eancia do bra\u00e7o. Os \u00edndices mais utilizados s\u00e3o o peso-por-altura ou o IMC (\u00edndice de massa \n\ncorporal), a \u00e1rea muscular do bra\u00e7o (UAMA) e a soma das pregas cut\u00e2neas (SSF). Estes ser\u00e3o os \n\n\u00edndices adotados nesta tese. A \u00e1rea muscular do bra\u00e7o (UAMA) \u00e9 calculada atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o \n\nda prega do tr\u00edceps com a circunfer\u00eancia-do-bra\u00e7o-m\u00e9dio (Frisancho 1990). A soma das pregas \n\ncut\u00e2neas (SSF) permite determinar a quantidade total de gordura corp\u00f3rea, sendo normalmente \n\ncalculada atrav\u00e9s da mensura\u00e7\u00e3o da prega do tr\u00edceps, ou da combina\u00e7\u00e3o desta com a da prega \n\nsubscapular (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). A medida da circunfer\u00eancia do bra\u00e7o tamb\u00e9m pode ser \n\nusada para indicar as reservas cal\u00f3ricas e prot\u00e9icas (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989).  \n\nO IMC tem sido usado com sucesso como um indicador de desnutri\u00e7\u00e3o independente da idade17, \n\ngra\u00e7as \u00e0 sua alta correla\u00e7\u00e3o com a porcentagem de gordura corp\u00f3rea e sua baixa correla\u00e7\u00e3o com a \n\naltura (WHO 1995b). Seu uso como \u00edndice comparativo do status nutricional de diferentes \n\nsociedades tamb\u00e9m j\u00e1 foi demonstrado (James 1994a, Shetty et al. 1994). O IMC m\u00e9dio e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o podem ser usados para pesquisar o status nutricional e as mudan\u00e7as na seguran\u00e7a \n\nalimentar de uma popula\u00e7\u00e3o. Uma propor\u00e7\u00e3o excessiva de indiv\u00edduos adultos magros, numa \n\npopula\u00e7\u00e3o, pode indicar inseguran\u00e7a alimentar ou a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as infeciosas end\u00eamicas. \n\nMudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o do IMC ao longo do tempo (longitudinais) podem mostrar que a \n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo negativamente afetada por mudan\u00e7as sociais e econ\u00f4micas (WHO 1995b).  \n\n                                                                                                                                                             \na estatura e o peso tamb\u00e9m podem ajudar a prever algumas conseq\u00fc\u00eancias da gravidez, como peso do beb\u00ea ao \nnascimen to (WHO 1995b). \n17 Por\u00e9m, ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se o IMC deve ser aplicado tanto ao indiv\u00edduo quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e se o IMC \nsimplesmente reflete o consumo inadequado de alimento, ou se h\u00e1 outras causas mais complexas envolvidas. J\u00e1 foi \nsugerido que a propor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com baixo IMC, numa popula\u00e7\u00e3o, decresce quando a renda aumenta (Garcia e \nKennedy 1994). \n\n\n\n 148\n\nA margem de IMC universalmente aceita como normal, para ambos os sexos, \u00e9 18,5 \u2013 25,0. O \n\nvalor limite de 18,5, para ambos os sexos, deve ser visto como o resultado de uma s\u00e9rie de \n\nconven\u00e7\u00f5es, baseadas no terceiro percentil esperado em uma popula\u00e7\u00e3o de homens com um valor \n\nmediano de 23,0, e de cerca de 24,0 para as mulheres. Mas, alguns autores discutem a necessidade de \n\nse estabelecer valores limite de IMC de acordo com o sexo e a idade (Strickland e Ulijaszek 1994). \n\nJames (1994a) prop\u00f4s que um IMC de 23,0 para homens e 24,0 para mulheres seja considerado \n\n\u00f3timo para pa\u00edses em desenvolvimento, j\u00e1 que valores abaixo destes limites podem levar a \n\npropor\u00e7\u00f5es mais elevadas de adultos incapazes de realizar trabalhos mais pesados18 (James 1994a). \n\nNesta tese, os valores limite utilizados foram aqueles propostos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade (WHO 1995b) para a avalia\u00e7\u00e3o do status nutricional de adultos (Tabela 5.2). Os termos \n\nnanismo e atrofia nutricionais raramente s\u00e3o aplicados aos adultos, exceto em algumas situa\u00e7\u00f5es \n\ncl\u00ednicas espec\u00edficas. O termo utilizado para indiv\u00edduos adultos com baixo peso com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura \u00e9 \n\nmagro, e a condi\u00e7\u00e3o de baixo IMC ser\u00e1 aqui denominada de magreza. No caso oposto, dos \n\nindiv\u00edduos com alto peso-por-altura, o indiv\u00edduo ser\u00e1 considerado obeso, e sua condi\u00e7\u00e3o como \n\nsobrepeso.  \n\nTabela 5.2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de baixo peso em adultos baseado no IMC, de acordo com a  \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO 1995b) \n\nGrau IMC Classifica\u00e7\u00e3o \n\n3 &lt;16,0 Magreza severa \n\n2 16,0 \u2013 16,99 Magreza moderada \n\n1 17,0 \u2013 18,49 Magreza leve \n\n 18,5 \u2013 24,99 Faixa individual normal \n\n1 25,0 \u2013 29,99 Sobrepeso \n\n2 30,0 \u2013 39,99 Sobrepeso \n\n3 = 40,0 Sobrepeso \n\n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO 1995b) tamb\u00e9m prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o \n\nde indiv\u00edduos adultos com baixo IMC numa popula\u00e7\u00e3o, com base na distribui\u00e7\u00e3o mundial do IMC \n\nna popula\u00e7\u00e3o adulta, para indicar problemas de sa\u00fade p\u00fablica. Apesar desta classifica\u00e7\u00e3o ser \n\nconsiderada relativamente arbitr\u00e1ria, foi a escolhida nesta tese (Tabela 5.3).  \n\n                                                 \n18 Em pa\u00edses em desenvolvimento, a distribui\u00e7\u00e3o do IMC \u00e9 mais ampla nas mulheres, com um n\u00famero \nproporcionalmente maior de mulheres apresentando um IMC de 18,5 quando popula\u00e7\u00f5es de ambos os sexos e medianas \nequivalentes s\u00e3o comparadas (James 1994a). \n\n\n\n 149\n\nTabela 5.3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO 1995b) para a preval\u00eancia de \nbaixo IMC numa popula\u00e7\u00e3o \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas % da popula\u00e7\u00e3o com \nIMC &lt;18,5 \n\nBaixa preval\u00eancia Situa\u00e7\u00e3o preocupante, \nmonitoramento necess\u00e1rio \n\n5 \u2013 9 \n\nPreval\u00eancia m\u00e9dia Situa\u00e7\u00e3o ruim 10 \u2013 19 \n\nAlta preval\u00eancia Situa\u00e7\u00e3o s\u00e9ria 20 \u2013 39 \n\nPreval\u00eancia muito alta Situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica = 40 \n\n \n\nApesar de ainda n\u00e3o haver muitas evid\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o entre baixo IMC e mortalidade em pa\u00edses \n\nem desenvolvimento (Garcia and Kennedy 1994), j\u00e1 foi sugerido que a imuno compet\u00eancia \u00e9 \n\ncomprometida em indiv\u00edduos com baixo IMC, que s\u00e3o mais suscept\u00edveis a doen\u00e7as que podem \n\ncausar a morte. J\u00e1 foi demonstrado que o n\u00famero de dias por ano em que o indiv\u00edduo permanece \n\ndoente aumenta dramaticamente em casos de IMC abaixo de 18,6 (WHO 1995b). \n\nAs mudan\u00e7as antropom\u00e9tricas que ocorrem na desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-prot\u00e9ica de adultos variam de \n\nacordo com sua dura\u00e7\u00e3o, intensidade, com as defici\u00eancias associadas e a presen\u00e7a de infec\u00e7\u00f5es que \n\ncomplicam o quadro. A desnutri\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m ser sazonal, como pode ser observado em \n\nalgumas regi\u00f5es onde ocorrem \u201cesta\u00e7\u00f5es de fome\u201d severas. Mudan\u00e7as sazonais na disponibilidade de \n\nalimento e de atividade f\u00edsica produzem flutua\u00e7\u00f5es tanto no peso m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o, como na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de peso, bem como na incid\u00eancia de doen\u00e7as (Jelliffe e Jelliffe 1971). \n\nIndiv\u00edduos com baixo peso corp\u00f3reo se adaptam atrav\u00e9s de mudan\u00e7as na aloca\u00e7\u00e3o de tempo e \n\nenergia gastos nas diferentes atividades produtivas e de lazer. A natureza desta adapta\u00e7\u00e3o \n\ncomportamental pode variar. Durante per\u00edodos sazonais de redu\u00e7\u00e3o na oferta alimentar, os adultos \n\nreduzem seu consumo de energia e aumentam seu gasto em atividades produtivas. Em condi\u00e7\u00f5es de \n\nfome aguda, a redu\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica na atividade f\u00edsica \u00e9 um importante mecanismo de sobreviv\u00eancia, \n\nque parece ser induzido pelo processo de perda de peso. Por\u00e9m, uma vez que o peso se estabiliza e \n\nexiste energia dispon\u00edvel na dieta, adultos muito magros podem manter um certo grau de atividade \n\nf\u00edsica, mesmo que suas capacidades normais de trabalho e de produtividade estejam prejudicadas. \n\nVaria\u00e7\u00f5es sazonais no peso corp\u00f3reo t\u00eam diferentes impactos na composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea do \n\nindiv\u00edduo, dependendo de seu peso inicial (WHO 1995b). \n\nStrickland e Ulijaszek (1994) propuseram que o IMC seja utilizado como um \u00edndice de estresse \n\necol\u00f3gico local em popula\u00e7\u00f5es de agricultores de subsist\u00eancia de florestas tropicais. Em seu estudo \n\ncom os Iban, em Sarawak, as an\u00e1lises indicaram que os per\u00edodos de pousio tiveram efeitos \n\n\n\n 150\n\nsignificantes sobre o peso e o IMC dos homens. Per\u00edodos de pousio mais curtos estiveram \n\nrelacionados a pesos maiores, e n\u00e3o menores, como havia sido previsto. Strickland e Ulijaszek (1994) \n\nconclu\u00edram que o tipo de cultivo tem um papel semelhante ao da classe s\u00f3cio-econ\u00f4mica sobre o \n\nstatus nutricional dos adultos, e que o IMC dos homens pode refletir suas atividades econ\u00f4micas, \n\nenquanto que o IMC das mulheres pode refletir suas experi\u00eancias passadas com doen\u00e7as.  \n\nMas, com exce\u00e7\u00e3o das mulheres gr\u00e1vidas e lactantes19, os adultos s\u00e3o o segmento da popula\u00e7\u00e3o \n\nmenos vulner\u00e1vel \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o severa. Por outro lado, em comunidades relativamente bem nutridas, \n\nos adultos (especialmente as mulheres) freq\u00fcentemente mostram altas taxas de obesidade. Apesar da \n\nobesidade estar principalmente relacionada com consumo cal\u00f3rico excessivo em rela\u00e7\u00e3o ao gasto \n\nenerg\u00e9tico de indiv\u00edduos de pa\u00edses desenvolvidos, ela tamb\u00e9m afeta uma parte dos indiv\u00edduos mais \n\nricos em pa\u00edses em desenvolvimento. A principal causa, neste caso, \u00e9 o excesso de consumo \n\nalimentar, resultante de um acesso mais f\u00e1cil ao alimento, especialmente aqueles ricos em calorias e \n\ngorduras, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, juntamente com exerc\u00edcio f\u00edsico e trabalho bra\u00e7al reduzidos. Em alguns \n\npa\u00edses asi\u00e1ticos j\u00e1 foi observada uma obesidade relacionada \u00e0 \u201cpobreza relativa\u201d, mais comum nas \n\nmulheres mais pobres, que podem estar compensando pelas circunst\u00e2ncias de vida insatisfat\u00f3rias \n\natrav\u00e9s da ingest\u00e3o excessiva de alimentos cal\u00f3ricos (Jelliffe e Jelliffe 1971). \n\n \n\n5.2.8. Idosos \n\nO envelhecimento \u00e9 um per\u00edodo de decl\u00ednio na habilidade de se adaptar ao estresse ambiental, mas \n\nexiste pouqu\u00edssimo conhecimento acerca da associa\u00e7\u00e3o entre tamanho e composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3reas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos idosos, especialmente para aqueles com mais de 85 anos de idade. Com a idade, fica cada \n\nvez mais dif\u00edcil coletar a medir as vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas, que se tornam mais suscept\u00edveis a erros. \n\nAl\u00e9m disso, refer\u00eancias internacionais para idosos s\u00e3o ainda muito limitadas (Chumlea 1991).  \n\nAo que tudo indica, e ao contr\u00e1rio do sistema de regula\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da inf\u00e2ncia e da adolesc\u00eancia, \n\nn\u00e3o existe nenhum plano biol\u00f3gico ou gen\u00e9tico similar para o processo de envelhecimento (Bogin \n\n1988). As transforma\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas normais da velhice incluem a redu\u00e7\u00e3o na estatura, e mudan\u00e7as \n\nna quantidade e distribui\u00e7\u00e3o dos tecidos moles (muscular e adiposo) (Chumlea 1991, WHO 1995b). \n\n                                                 \n19 Durante o per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o, a mulher deve suprir n\u00e3o s\u00f3 suas pr\u00f3prias demandas metab\u00f3licas como tamb\u00e9m a do \nfeto e, posteriormente, a do beb\u00ea durante o per\u00edodo de lacta\u00e7\u00e3o. Devido aos diferentes investimentos no processo de \nreprodu\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea do homem e da mulher diferem substancialmente. As mulheres possuem, \nproporcionalmente, menos massa magra e mais tecido adiposo que os homens, e s\u00e3o capazes de armazenar e utilizar \nsuas reservas com mais efici\u00eancia (Stini 1988). \n\n\n\n 151\n\nEm pa\u00edses em desenvolvimento, j\u00e1 se observou uma redu\u00e7\u00e3o do IMC causada pelo envelhecimento \n\n(Garcia e Kennedy 1994).  \n\n \n\n5.3. CONSUMO ALIMENTAR \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da dieta n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas e sazonais devem ser levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, bem como festividades e cerim\u00f4nias (Harrison 1997b). Os m\u00e9todos diet\u00e9ticos buscam \n\ninvestigar uma amostra significativa do consumo alimentar por um certo per\u00edodo de tempo. Existem \n\ndois m\u00e9todos principais de investiga\u00e7\u00e3o da dieta: retrospectivo e prospectivo. No primeiro, os dados \n\ns\u00e3o coletados dias, semanas ou meses ap\u00f3s o consumo, e est\u00e3o sujeitos a erros devido \u00e0 mem\u00f3ria do \n\nentrevistado. J\u00e1 os m\u00e9todos prospectivos incluem di\u00e1rios de consumo, pesagem do alimento \n\nconsumido, entrevistas telef\u00f4nicas, documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, an\u00e1lise de por\u00e7\u00f5es duplicadas, e \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, entre outros (Dwyer 1991). \n\nOs n\u00edveis de investiga\u00e7\u00e3o podem variar desde o indiv\u00edduo, a unidade dom\u00e9stica, a sub-grupos \n\npopulacionais, at\u00e9 a comunidade. Todos os m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o do consumo alimentar \n\nenvolvem erros, e alguns podem ser afetados pelo comportamento dos indiv\u00edduos durante o per\u00edodo \n\nde estudo (Ulijaszek 1995, Ulijaszek e Strickland 1993). A escolha do m\u00e9todo depende dos objetivos \n\nda pesquisa (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Quanto menos invasivo for o m\u00e9todo, menor o risco de \n\nerro. Por outro lado, m\u00e9todos pouco invasivos, tais como o recordat\u00f3rio de 24 horas, tendem a \n\nobter resultados subestimados. Al\u00e9m disso, em algumas popula\u00e7\u00f5es o consumo de itens que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados alimento, como bebidas alco\u00f3licas, por exemplo, podem trazer imprecis\u00f5es aos \n\nc\u00e1lculos. Ulijaszek (1995) apresentou uma discuss\u00e3o sobre os problemas associados aos diversos \n\nm\u00e9todos de medir o consumo energ\u00e9tico.  \n\nO m\u00e9todo do \u201crecordat\u00f3rio de 24 horas\u201d (24-hour food recall) \u00e9 um dos mais utilizados para \n\ninvestigar o consumo m\u00e9dio usual da popula\u00e7\u00e3o, especialmente em pa\u00edses menos desenvolvidos, \n\nonde a variabilidade da dieta tende a ser baixa. As vantagens deste m\u00e9todo s\u00e3o seu baixo custo, a \n\nrelativa facilidade de execu\u00e7\u00e3o e a rapidez na obten\u00e7\u00e3o dos resultados, al\u00e9m de poder ser utilizado \n\ncom indiv\u00edduos semi-alfabetizados ou analfabetos. Todavia, pelo fato de basear-se na mem\u00f3ria do \n\nentrevistado, est\u00e1 sujeito a imprecis\u00f5es, principalmente com os mais idosos e as crian\u00e7as. Al\u00e9m \n\ndisso, n\u00e3o permite inferir o consumo individual a partir do consumo dom\u00e9stico, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel admitir que a distribui\u00e7\u00e3o interna de alimento na unidade dom\u00e9stica seja eq\u00fcitativa (Jelliffe, \n\nJelliffe et al. 1989, Ulijaszek 1995, Ulijaszek e Strickland 1993).  \n\n\n\n 152\n\nO m\u00e9todo utilizado nesta pesquisa foi o recordat\u00f3rio de 24 horas. Neste m\u00e9todo o indiv\u00edduo \n\nrespons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es na unidade dom\u00e9stica (normalmente a mulher) \u00e9 \n\nentrevistado e estimulado a recordar a prepara\u00e7\u00e3o e o consumo alimentar da unidade dom\u00e9stica nas \n\n\u00faltimas 24 horas. As entrevistas s\u00e3o realizadas, sempre que poss\u00edvel, no local de preparo do \n\nalimento, e as quantidades s\u00e3o estimadas utilizando as medidas dom\u00e9sticas (panelas, pratos, \n\nrecipientes, colheres), de forma a facilitar o processo para o entrevistado. Estas quantidades s\u00e3o \n\nconvertidas posteriormente em unidades comuns (gramas, quilos, mililitros), e os valores obtidos \n\ntransformados em quantidades de calorias e prote\u00ednas, de acordo com tabelas de composi\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989, Ulijaszek e Strickland 1993). Uma vez obtidos os resultados de \n\nconsumo prot\u00e9ico e cal\u00f3rico por unidade dom\u00e9stica, estes valores s\u00e3o comparados com os valores \n\nde refer\u00eancia internacionais (recommended dietary allowances - RDA), e expressos em termos de \n\nporcentagem do total (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nAs tabelas de composi\u00e7\u00e3o de alimento representam um problema \u00e0 parte. Muitos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos possuem tabelas oficiais relativamente confi\u00e1veis (mas nem sempre, como mostram \n\nJelliffe, Jelliffe et al. 1989, Ulijaszek 1995) que, entretanto, n\u00e3o podem ser utilizadas em outras pa\u00edses, \n\ndevido n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 inexist\u00eancia de muitos itens, mas \u00e0s diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o dos alimentos devido \n\na caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas locais. Infelizmente, no Brasil, n\u00e3o temos dispon\u00edvel uma tabela nacional \n\nde composi\u00e7\u00e3o alimentar confi\u00e1vel, dado que a maior parte das tabelas \u00e9 de compila\u00e7\u00f5es obtidas \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos diferentes. Nesta tese utilizamos como base a tabela de Franco (1987), com \n\nalgumas adapta\u00e7\u00f5es quando o item n\u00e3o constava da mesma. Os dados de Franco (1987) foram \n\ninseridos num software criado especialmente pela autora para realizar os c\u00e1lculos de nutrientes. Os \n\nvalores internacionais de refer\u00eancia de consumo di\u00e1rio de energia e prote\u00ednas utilizados foram \n\nFAO/WHO/UNU (1985). \n\nO m\u00e9todo do \u201crecordat\u00f3rio alimentar de 24 horas\u201d foi o escolhido nesta tese, considerando-se as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de campo e o fato de ser o menos invasivo (Murrieta 2000). Mesmo assim, existem outros \n\naspectos metodol\u00f3gicos que podem afetar os resultados. \u00c9 comum, por exemplo, que as pessoas \n\nfa\u00e7am suas refei\u00e7\u00f5es fora da unidade dom\u00e9stica, na cidade, na casa de parentes ou amigos, ou \n\ndurante viagens, por exemplo. Al\u00e9m disso, \u00e9 comum que frutas sejam coletadas e consumidas ao \n\nlongo dos caminhos, especialmente pelas crian\u00e7as, que raramente s\u00e3o capazes de se lembrar de seu \n\nconsumo. O fato de ter que se confiar na mem\u00f3ria da pessoa encarregada da prepara\u00e7\u00e3o das \n\nrefei\u00e7\u00f5es na unidade dom\u00e9stica tamb\u00e9m traz algum grau de imprecis\u00e3o ao m\u00e9todo, especialmente no \n\ncaso de pessoas mais idosas (Dwyer 1991, Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). A dieta de crian\u00e7as pequenas, \n\nparticularmente at\u00e9 os dois anos de idade, \u00e9 especialmente dif\u00edcil de ser medida, principalmente em \n\nfun\u00e7\u00e3o do aleitamento materno. Al\u00e9m disso, a quantidade e o tipo de alimentos oferecidos para a \n\n\n\n 153\n\ncrian\u00e7a durante o processo de desmame s\u00e3o muito variados e flutuantes (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). \n\nPor este motivo, o alimento consumido pelas crian\u00e7as de colo e m\u00e3es em per\u00edodo de resguardo n\u00e3o \n\nfoi inclu\u00eddo nesta pesquisa.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n\nO PROJETO \n\n\n\n 155\n\n6.1. O PROJETO E SEU CONTEXTO \n\nO debate travado na antropologia americana sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, desde a \n\nd\u00e9cada de 1940 at\u00e9 recentemente (ver Cap\u00edtulo 3), demonstrou claramente que a consagrada divis\u00e3o \n\nentre v\u00e1rzea e terra firme \u00e9 insuficiente para responder a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a produtividade \n\nprim\u00e1ria dos ecossistemas amaz\u00f4nicos e a sustentabilidade das popula\u00e7\u00f5es humanas. Todavia, a \n\ntipologia de bacias, proposta para superar esta dicotomia (Sioli 1984a, Moran 1990) tamb\u00e9m n\u00e3o nos \n\nparece suficiente para explicar quest\u00f5es b\u00e1sicas de sustentabilidade e de influ\u00eancia da diversidade \n\nambiental regional sobre os sistemas sociais. Se os pressupostos da tipologia estivessem corretos, \n\nseria de se esperar que, a um aumento de produtividade da bacia de acordo com o tipo de \u00e1gua dos \n\nrios (negras<claras<brancas), deveria haver um aumento correspondente na sustentabilidade e na \n\nqualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es humanas assentadas em tais ecossistemas. \n\nConsequentemente, fazendo um racioc\u00ednio complementar, se a tipologia de bacias pudesse ter algum \n\ncar\u00e1ter preditivo sobre a sustentabilidade ambiental para a ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, as \n\npopula\u00e7\u00f5es assentadas num mesmo tipo de bacia n\u00e3o deveriam apresentar diferen\u00e7as significativas \n\nnos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida biol\u00f3gica.  \n\nEntretanto, n\u00e3o foi isto que pesquisas iniciais desenvolvidos pelo grupo do qual fa\u00e7o parte vinham \n\ndemonstrando de forma incipiente. O projeto realizado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, na Ilha de \n\nMaraj\u00f3 (Neves 1992), mostrou que a diversidade de micro-ambientes existente na v\u00e1rzea estuarina \n\ninfluenciava na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es locais, indicando a import\u00e2ncia dessa escala de \n\nvaria\u00e7\u00e3o para o entendimento da adapta\u00e7\u00e3o humana aos ambientes de floresta tropical (Murrieta \n\n1994, Murrieta et al. 1999, Neves 1992, Siqueira 1997). Foi com base nessas evid\u00eancias que a \n\npergunta desta tese foi formulada. \n\nA tipologia de bacias proposta para a Amaz\u00f4nia, com base na produtividade das \u00e1guas, \u00e9 suficiente \n\npara explicar a variabilidade encontrada nas qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas da \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica?  \n\nE as hip\u00f3teses complementares a serem testadas: \n\n1. Popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas localizadas num mesmo tipo de bacia n\u00e3o apresentam \n\ndiferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida biol\u00f3gica; \n\n2. Diferen\u00e7as micro-ecol\u00f3gicas locais, mesmo no interior de um mesmo tipo de bacia, resultam \n\nem diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida biol\u00f3gica das \n\npopula\u00e7\u00f5es caboclas.  \n\n\n\n 156\n\nPara testar as hip\u00f3teses, elaborou-se um estudo comparativo de indicadores da qualidade de vida \n\nbiol\u00f3gica de duas popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas situadas na bacia do rio Amazonas, em dois tipos \n\ndiferentes de v\u00e1rzeas: estacional (Ilha de Ituqu\u00ed, munic\u00edpio de Santar\u00e9m-PA) e estuarina (munic\u00edpio \n\nde Ponta de Pedras, Ilha de Maraj\u00f3, PA). Como par\u00e2metro para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \n\nbiol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es foi pesquisado o status nutricional, obtido atrav\u00e9s de estudos \n\nantropom\u00e9tricos e de consumo alimentar. Foram realizados dois tipos de compara\u00e7\u00f5es: \n\n1. Inter-ecossistemas: entre as popula\u00e7\u00f5es da Ilha de Maraj\u00f3 e da Ilha do Ituqui, no ver\u00e3o, para \n\ntestar grandes diferen\u00e7as ecol\u00f3gicas regionais, dentro de um mesmo tipo de bacia (\u00e1guas \n\nbrancas); \n\n2. Intra-ecossistemas: entre as comunidades de cada um dos ecossistemas (v\u00e1rzea estacional e \n\nestuarina), para testar as diferen\u00e7as micro-ecol\u00f3gicas locais. \n\n \n\nAssim, o objetivo geral do projeto foi analisar comparativamente a qualidade de vida biol\u00f3gica de \n\nduas popula\u00e7\u00f5es caboclas da Amaz\u00f4nia, situadas em dois tipos diferentes de v\u00e1rzea (estacional e \n\nestuarina), na bacia do rio Amazonas e, com isso, investigar a influ\u00eancia da diversidade ambiental \n\nregional sobre os sistemas sociais. Os objetivos espec\u00edficos foram: \n\n1. Estimar o consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico dos indiv\u00edduos e das unidades residenciais (consumo \n\nalimentar) \n\n2. Avaliar o impacto nutricional dos processos de uso e de escolha de alimentos sobre os \n\nindiv\u00edduos e unidades dom\u00e9sticas, atrav\u00e9s de estudo antropom\u00e9trico. \n\n \n\nOs estudos de caso desta tese (Ilha de Ituqui e Ilha de Maraj\u00f3, PA), fazem parte de dois projetos \n\nde pesquisa maiores. O primeiro, denominado \u2018Antropologia Ecol\u00f3gica de Popula\u00e7\u00f5es Ribeirinhas \n\ndo Estu\u00e1rio do Amazonas: subsist\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o\u2019, foi conduzido por Walter Alves Neves (Neves \n\n1992) na Ilha de Maraj\u00f3, de janeiro de 1991 a julho de 19921. Financiado pelo Conselho Nacional de \n\nPesquisa (CNPq), esse projeto contava com uma equipe multidisciplinar composta por \n\nantrop\u00f3logos, agr\u00f4nomos e historiadores, e produziu uma grande quantidade de dados sobre \n\npadr\u00f5es de assentamento, organiza\u00e7\u00e3o social, subsist\u00eancia, sistemas econ\u00f4micos, dieta e impacto \n\nambiental (Siqueira 1997). Deste projeto derivaram v\u00e1rias teses e publica\u00e7\u00f5es (Brondizio 1996, \n\nBrond\u00edzio e Neves 1996, Brond\u00edzio e Siqueira 1997, Murrieta 1994, Murrieta et al. 1989, Murrieta et \n\n\n\n 157\n\nal. 1992, Murrieta et al. 1999, Silva et al. 1995, Siqueira 1997, Siqueira et al. 1993). Os dados de \n\nantropometria e consumo alimentar gerados por esse projeto ser\u00e3o comparados com aqueles \n\nobtidos na Ilha de Ituqui (1997) para a realiza\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nO segundo projeto, denominado \u2018Food Intake, Nutrition and Development: intervention praxis in \n\ntwo Caboclo communities from Ituqui Island, Lowland Amazonas (Par\u00e1)\u2019, foi elaborado e \n\ncoordenado por Rui Murrieta, e financiado pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (FAPESP). Nesse caso, a equipe multidisciplinar foi composta por antrop\u00f3logo, bi\u00f3logos \n\n(incluindo a autora), m\u00e9dico e equipe de campo local. Esse projeto foi desenvolvido ao longo do ano \n\nde 1997, mas o coordenador j\u00e1 havia realizado pesquisas pr\u00e9vias no local, no ano anterior, atrav\u00e9s de \n\numa ONG local. Parte dos resultados referentes aos dados de 1996 j\u00e1 foi publicada (Murrieta 1998, \n\nMurrieta 2000, Murrieta 2001, Murrieta no prelo, Murrieta et al. 1998, Murrieta et al. 1999, Murrieta e \n\nDufour no prelo). \n\nPara tornar poss\u00edveis as compara\u00e7\u00f5es entre os dados levantados nas duas \u00e1reas, objetivo desta tese, \n\nos m\u00e9todos utilizados na Ilha de Ituqui foram os mesmos utilizados na pesquisa inicial na Ilha de \n\nMaraj\u00f3, com pequenas corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aprimorar os procedimentos de campo, que ser\u00e3o \n\ndescritas a seguir. Os dados da etapa de Maraj\u00f3 foram cedidos pela equipe de Walter Neves, e os \n\ndados da Ilha de Ituqui (1997) foram coletados pela autora (sob coordena\u00e7\u00e3o de Rui Murrieta na \n\nprimeira etapa sazonal), treinada por Walter Neves nas t\u00e9cnicas de antropometria. Os dados de \n\nantropometria e consumo alimentar foram coletados nas duas esta\u00e7\u00f5es do ano amaz\u00f4nico: inverno e \n\nver\u00e3o, complementados por observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas no per\u00edodo em que a autora permaneceu em \n\ncampo (total de 105 dias). Dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e etnogr\u00e1ficos coletados por outros \n\nautores na Ilha de Ituqui, como parte de suas teses de doutorado, ser\u00e3o utilizados aqui como fontes \n\nsecund\u00e1rias ( Castro 1999, Futemma 1995, Futemma 2000, Murrieta 2000, Winklerprins 1999). \n\n \n\n6.2. AS \u00c1REAS DE ESTUDO  \n\n6.2.2. V\u00e1rzea Estuarina (Ponta de Pedras \u2013 PA) \n\nA ilha de Maraj\u00f3 tem uma \u00e1rea de cerca de 50.000 km2, e localiza-se no estu\u00e1rio do rio Amazonas. \n\nA ilha divide-se em dois grandes macro-ambientes: v\u00e1rzea e terra firme no lado oeste, e campos \n\nnaturais a leste. As florestas, inundadas pelas mar\u00e9s di\u00e1rias, cobrem cerca de 26.560 km2, e os \n\n                                                                                                                                                             \n1 Em continuidade ao projeto anterior, \u2018Antropologia Ecol\u00f3gica de uma Popula\u00e7\u00e3o Cabocla da Ilha de Maraj\u00f3\u2019 (1989-\n1991). \n\n\n\n 158\n\ncampos naturais, inundados sazonalmente, cerca de 23.560 km2. As \u00fanicas eleva\u00e7\u00f5es na topografia \n\nlocal s\u00e3o os tesos artificias, constru\u00eddos por popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pr\u00e9-contato (AD 400 \u2013 1300) \n\n(Roosevelt 1994). A pluviosidade \u00e9 altamente sazonal, e a maior parte dos 2.000 mm de chuva anual \n\nprecipitam entre janeiro e julho (inverno), quando 75% da ilha \u00e9 inundada , como resultado da baixa \n\ndrenagem dos solos e da paisagem extremamente plana. O ver\u00e3o, por outro lado, \u00e9 extremamente \n\nseco, e a temperatura m\u00e9dia \u00e9 de 25 oC. De acordo com o censo de 1991 do IBGE, a ilha de Maraj\u00f3 \n\ntinha 317.032 habitantes, distribu\u00eddos por 13 munic\u00edpios, com uma densidade populacional de 3,33 \n\nhab/km2. A maior parte da popula\u00e7\u00e3o vivia na \u00e1rea rural (68,2%) (Siqueira 1997).  \n\nDados arqueol\u00f3gicos indicam que os campos que cobrem cerca de metade da ilha eram o \n\nambiente preferido para a ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-hist\u00f3rica (Roosevelt 1991). Quando os europeus \n\nchegaram a Maraj\u00f3, encontraram sociedades ind\u00edgenas vivendo em Maraj\u00f3, por\u00e9m menos \n\nsofisticadas, em termos de cultura material e complexidade, que a cultura Marajoara que ali existiu \n\npor volta de 900 A.C (Roosevelt 1989, 1994). Ap\u00f3s a conquista pelos portugueses, da mesma forma \n\nque em outras regi\u00f5es da Amaz\u00f4nia (ver Cap\u00edtulo 3), os Jesu\u00edtas e outras ordens religiosas \n\nestabeleceram miss\u00f5es na ilha, para onde os \u00edndios eram levados para serem pacificados (Siqueira \n\n1997). \n\nOs portugueses foram os respons\u00e1veis pela introdu\u00e7\u00e3o do gado bovino na ilha de Maraj\u00f3, vindo \n\nde Cabo Verde, por volta de 1680. A pecu\u00e1ria era desenvolvida inclusive pelos Jesu\u00edtas que, durante \n\no s\u00e9culo XVIII, foram os maiores criadores da regi\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena e \u00e0 riqueza dos \n\nsolos onde os aldeamentos estavam localizados. Com o sucesso da pecu\u00e1ria, outras atividades \n\necon\u00f4micas foram abandonadas, inclusive a agricultura. Com a expuls\u00e3o das ordens religiosas da \n\nAmaz\u00f4nia, a Coroa Portuguesa passou a ter o controle sobre as fazendas de gado dos Jesu\u00edtas. Mais \n\ntarde, por\u00e9m, as propriedades foram vendidas a particulares, indiv\u00edduos e fam\u00edlias que j\u00e1 faziam parte \n\nda elite regional. Nessa \u00e9poca, os latif\u00fandios pecu\u00e1rios caracterizavam-se pelo baixo investimento na \n\nmelhoria do rebanho e dos pastos (Siqueira 1997).  \n\nNo s\u00e9culo XIX, houve um decl\u00ednio na atividade pecu\u00e1ria em Maraj\u00f3, devido n\u00e3o s\u00f3 a esses baixos \n\ninvestimentos, mas tamb\u00e9m ao aumento do \u00edndice de roubo de gado, da competi\u00e7\u00e3o pelos pastos, da \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, da presen\u00e7a de predadores naturais (jacar\u00e9s e on\u00e7as), e pela dificuldade em \n\nmanejar os rebanhos durante as cheias. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com a introdu\u00e7\u00e3o do b\u00fafalo \n\n(Bubalus bubalis) na ilha de Maraj\u00f3 a pecu\u00e1ria ganhou um novo alento, e consolidou-se como \n\natividade econ\u00f4mica no centro e na parte leste da ilha. Atualmente, por\u00e9m, a pecu\u00e1ria perdeu sua \n\nfor\u00e7a e n\u00e3o \u00e9 mais a principal atividade econ\u00f4mica da ilha, ocupando lugar secund\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nind\u00fastria madeireira e \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de produtos agroflorestais. Os munic\u00edpios localizados na parte \n\n\n\n 159\n\noeste e sul da ilha, na regi\u00e3o de floresta de v\u00e1rzea, fornecem a maior parte dos produtos florestais \n\n(madeira, palmito, a\u00e7a\u00ed e borracha) e agr\u00edcolas produzidos em Maraj\u00f3 (Siqueira 1997). \n\nOutra atividade econ\u00f4mica de import\u00e2ncia atual na ilha \u00e9 a pesca. Assim como o gado, a maior \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o pesqueira \u00e9 destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o para a cidade de Bel\u00e9m, capital do Par\u00e1 e a \n\nmaior cidade da Amaz\u00f4nia, que domina a regi\u00e3o estuarina em termos econ\u00f4micos. A pesca \u00e9 \n\ndesenvolvida tanto por pescadores artesanais quanto comerciais, que centram suas atividades no lago \n\nArari, localizado no centro da ilha, e na costa Atl\u00e2ntica. O lago Arari \u00e9 a maior fonte de recursos \n\npesqueiros da ilha, sendo circundado por campos e pelas cercas dos pecuaristas, o que gera conflitos. \n\nA produtividade do lago \u00e9 controlada pelo ciclo de cheia e seca, sendo maior durante a \u00e9poca seca \n\n(agosto a dezembro) (Siqueira 1997). \n\nO munic\u00edpio de Ponta de Pedras (Figuras 6.1. e 6.2.), onde encontram-se as comunidades de Praia \n\nGrande, Paricatuba e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, localiza-se na regi\u00e3o sudeste da ilha, dentro da micro-regi\u00e3o de \n\nArari, e possui uma \u00e1rea de 2.884 km2 (Siqueira 1997). De acordo com o IBGE, a popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio vem crescendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, bem como a popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rural \n\n(Tabela 6.1.). A dist\u00e2ncia entre a sede do munic\u00edpio e Bel\u00e9m \u00e9 de 44 km, o que significa de tr\u00eas a \n\nquatro horas de viagem de barco. O acesso a outros lugares da ilha s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de barco ou avi\u00e3o \n\n(Nugent 1990, Siqueira 1997). \n\n \n\nTabela 6.1. \u2013 N\u00famero de habitantes no munic\u00edpio de Ponta de Pedras, Ilha de Maraj\u00f3 (PA), de \nacordo com o IBGE2 \n\nAno Rural Urbana Total Dens. Pop. \n(hab/km2) \n\n1970 8.995 2.003 10.998 3,81 \n\n1980 9.966 2.908 12.874 4,46 \n\n1991 10.634 5.866 16.500 5,72 \n\n2000 10.053 8.641 18.694 6,48 \n\n \n\nO munic\u00edpio localiza-se no ec\u00f3tono entre a floresta densa (oeste) e os campos naturais (leste). A \n\nmaior parte do munic\u00edpio \u00e9 coberta pela floresta de v\u00e1rzea, mas sete outros tipos diferentes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o ali encontrados: floresta de terra firme, floresta de transi\u00e7\u00e3o (de floresta para campo), \n\ncampos, manguezais, pousios em diferentes est\u00e1gios e floresta de a\u00e7a\u00ed. Apesar dos campos serem \n\n                                                 \n2 www.sidra.ibge.gov.br \n\n\n\n 160\n\ninundados apenas no inverno, a floresta \u00e9 inundada duas vezes ao dia pela mar\u00e9, afetando as \n\natividades locais da popula\u00e7\u00e3o. A temperatura m\u00e9dia anual no munic\u00edpio \u00e9 de 27 oC e a pluviosidade \n\nm\u00e9dia \u00e9 de 3.000 mm/ano. A esta\u00e7\u00e3o seca (ver\u00e3o) vai de maio at\u00e9 o fim de novembro, e o inverno \n\nde dezembro ao in\u00edcio de maio (Siqueira 1997). \n\nAo longo da hist\u00f3ria de Ponta de Pedras, diferentes atividades econ\u00f4micas ganharam e perderam \n\nimport\u00e2ncia, tais como a agricultura, a pecu\u00e1ria, o extrativismo, as atividades agroflorestais, e a \n\npesca. Atualmente, a principal atividade econ\u00f4mica no munic\u00edpio \u00e9 a extra\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed \n\n(suco e palmito), Euterpe oleracea, devido ao n\u00famero de habitantes envolvidos e a renda que gera para \n\na popula\u00e7\u00e3o3. Ponta de Pedras \u00e9 o maior produtor de a\u00e7a\u00ed da regi\u00e3o estuarina paraense. O mercado \n\nda sede do munic\u00edpio \u00e9 o local onde as transa\u00e7\u00f5es comerciais s\u00e3o feitas (carne de gado, peixe e \n\ncamar\u00e3o). O pre\u00e7o da carne de gado, abatido no abatedouro municipal, \u00e9 controlado pela Prefeitura. \n\nJ\u00e1 os pre\u00e7os do pescado e do camar\u00e3o s\u00e3o controlados pela oferta e demanda. O peixe \u00e9 vendido \n\npor intermedi\u00e1rios, que trazem o produto de outras partes da ilha ou da ba\u00eda de Maraj\u00f3. O camar\u00e3o \n\n\u00e9 vendido pelos pescadores locais. Apesar do grande rebanho bovino da ilha de Maraj\u00f3, n\u00e3o existem \n\nprodutos derivados do leite \u00e0 venda no mercado. O \u00fanico tipo de leite dispon\u00edvel \u00e9 o leite em p\u00f3 \n\n(Siqueira 1997). \n\nA Igreja Cat\u00f3lica desempenha um papel importante no munic\u00edpio de Ponta de Pedras, dando \n\napoio a diversas cooperativas na regi\u00e3o. A Uni\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Rurais e a Col\u00f4nia de \n\nPescadores possuem escrit\u00f3rios na cidade. O poder pol\u00edtico de seus representantes \u00e9 vari\u00e1vel, e \n\ndepende das pessoas que ocupam as posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a. Apenas cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o tem \n\nfornecimento de \u00e1gua, e uma parte ainda menor possui coleta de esgoto. A coleta de lixo tamb\u00e9m \u00e9 \n\nlimitada. Desde 1993 a cidade disp\u00f5e de energia el\u00e9trica, fornecida por dois geradores a diesel. \n\nEntretanto, a popula\u00e7\u00e3o rural n\u00e3o disp\u00f5e de nenhum desses servi\u00e7os. O sistema educacional, na \n\ncidade, est\u00e1 limitado a duas escolas de primeiro grau, e uma de segundo grau. Na zona rural existem \n\ndiversas escolas que oferecem at\u00e9 os dois primeiros anos do primeiro grau. Existe apenas um \n\nhospital estadual na cidade, com um m\u00e9dico e duas enfermeiras residentes, que trabalham em \n\nhor\u00e1rios irregulares. O munic\u00edpio possui um centro de sa\u00fade, com um m\u00e9dico e uma enfermeira, e \n\nn\u00e3o h\u00e1 servi\u00e7o dental dispon\u00edvel. Casos de emerg\u00eancia devem ser enviados a Bel\u00e9m. Apesar dos \n\ndados oficias de sa\u00fade n\u00e3o serem confi\u00e1veis, sabe-se que as doen\u00e7as infecciosas e as diarr\u00e9ias s\u00e3o as \n\nprincipais causas de morte (50%), especialmente entre as crian\u00e7as, seguidos da mal\u00e1ria (43%) \n\n(Siqueira 1997). \n\n\n\n 161\n\n \n\nFigura 6.1. \u2013 Mapa das regi\u00f5es de estudo: Santar\u00e9m e Ilha de Maraj\u00f3, PA (mapa elaborado \npelo Centro de Cartografia, University of Wisconsin, Madison, cedido por A. WinklerPrins). \n\n \n\n                                                                                                                                                             \n3 Como essa renda n\u00e3o \u00e9 taxada, n\u00e3o existe uma contribui\u00e7\u00e3o direta para o governo municipal (Siqueira 1997). \nBrond\u00edzio e Siqueira (1997)  apresentam uma extensa an\u00e1lise da import\u00e2ncia do cultivo do a\u00e7a\u00ed para a economia do \nestu\u00e1rio.  \n\n\n\n 162\n\n \n\n \n\nFigura 6.2. \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das comunidades estuarinas, Ponta de Pedras, PA (Neves 1992) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 163\n\nAs tr\u00eas comunidades investigadas no munic\u00edpio de Ponta de Pedras (Pra ia Grande, Paricatuba e \n\nMaaj\u00f3-a\u00e7\u00fa) s\u00e3o eq\u00fcidistantes da sede do munic\u00edpio, e seus moradores t\u00eam contato freq\u00fcente com o \n\ndia-a-dia urbano de Ponta de Pedras. Estas comunidades foram escolhidas de acordo com Neves \n\n(1992), porque s\u00e3o representativas das diversas comunidades rurais do munic\u00edpio e de outras \u00e1reas \n\nrurais do rio Amazonas. Todavia, apenas Praia Grande se reconhece como uma comunidade, e os \n\nlimites das outras duas popula\u00e7\u00f5es foram estabelecidos pela equipe de pesquisa, com base em sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (Siqueira 1997).  \n\nQuando os sistemas de uso da terra e os padr\u00f5es de subsist\u00eancia s\u00e3o considerados, as \n\ncomunidades apresentam diferen\u00e7as, devido \u00e0 sazonalidade dos recursos e \u00e0s zonas ambientais nas \n\nquais est\u00e3o localizadas. Essas diferen\u00e7as est\u00e3o resumidas na Tabela 6.2., e podem ser encontradas \n\ncom maiores detalhes em Murrieta (1994) e Siqueira (1997). \n\n \n\nTabela 6.2. \u2013 Usos da terra e padr\u00f5es de subsist\u00eancia nas comunidades investigadas na v\u00e1rzea \nestuarina (Ponta de Pedras, Ilha de Maraj\u00f3, PA) (Siqueira 1997) \n\nComunidade Uso da terra e padr\u00f5es de subsist\u00eancia \n\nParicatuba Comunidade ribeirinha com sistema tradicional de uso da terra. A \ndiversidade de atividades \u00e9 mantida ao longo do ano, e nenhuma atividade \necon\u00f4mica compromete as atividades de subsist\u00eancia. Suas atividades \necon\u00f4micas mais importantes s\u00e3o a agricultura itinerante, especialmente a \nda mandioca (principalmente na terra firme) e a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed (nas \nv\u00e1rzeas). Mais de 50% das unidades dom\u00e9sticas t\u00eam ro\u00e7as de subsist\u00eancia. \nA pesca (inclusive a de camar\u00e3o) tamb\u00e9m \u00e9 uma atividade importante. \nOutras atividades s\u00e3o a ca\u00e7a, a coleta, o pequeno com\u00e9rcio e a extra\u00e7\u00e3o de \nprodutos da floresta (madeira, palmito, e fibras de palmeiras). \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Comunidade ribeirinha semelhante a Paricatuba, mas com sua economia \nvoltada principalmente para a produ\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio do a\u00e7a\u00ed. A \noutra atividade econ\u00f4mica importante \u00e9 a pesca de camar\u00e3o, tanto para o \nconsumo quanto para a venda na cidade, seguida do transporte de \nmercadorias e o com\u00e9rcio de produtos locais para outras regi\u00f5es do estu\u00e1rio \ne Bel\u00e9m. Outras atividades s\u00e3o a ca\u00e7a, a coleta e a extra\u00e7\u00e3o de produtos, \nmas em menor escala quando comparada a Paricatuba. \n\nPraia Grande Representa a maior transforma\u00e7\u00e3o a partir da economia tradicional \nCabocla. Sua economia \u00e9 baseada em agricultura mecanizada, pecu\u00e1ria e \nprodu\u00e7\u00e3o de coco, desde a d\u00e9cada de 1960. Ao contr\u00e1rio das duas \n\u201ccomunidades\u201d anteriores, a pesca e o com\u00e9rcio n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o importantes \ncomo atividades geradoras de renda, apesar de contribu\u00edrem para o \nconsumo alimentar dom\u00e9stico. A produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed, \napesar de n\u00e3o ser a principal atividade, tamb\u00e9m desempenha um papel \nimportante como fonte de renda.  \n\n \n\n \n\n\n\n 164\n\nO fruto do a\u00e7a\u00ed (Euterpe oleracea) \u00e9 o principal produto econ\u00f4mico das comunidades ribeirinhas de \n\nParicatuba e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. O a\u00e7a\u00ed \u00e9 uma palmeira de larga ocorr\u00eancia na regi\u00e3o do estu\u00e1rio, e suas \n\nprincipais safras s\u00e3o em julho/agosto e janeiro/fevereiro. Al\u00e9m de possuir valor de mercado, o suco \n\ndo a\u00e7a\u00ed \u00e9 altamente apreciado e consumido no Par\u00e1, sendo um importante alimento regional. Os \n\na\u00e7aizais s\u00e3o \u00e1reas agroflorestais, resultantes de intenso manejo pelas popula\u00e7\u00f5es locais. A unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed \u00e9 formada pelos membros da unidade dom\u00e9stica, exceto durante o per\u00edodo de \n\ncolheita, quando \u00e9 necess\u00e1ria m\u00e3o-de-obra adicional (parentes, diaristas). O manejo intensivo do a\u00e7a\u00ed \n\n\u00e9 resultado da demanda crescente do mercado urbano de Bel\u00e9m, o que resulta na convers\u00e3o de \n\nflorestas de v\u00e1rzea n\u00e3o manejadas para a\u00e7aizais, conforme o pre\u00e7o do fruto aumenta no mercado \n\n(Brond\u00edzio e Siqueira 1997, Siqueira 1997). Siqueira (1997) apresenta uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do \n\nmanejo do a\u00e7a\u00ed e das outras atividades de subsist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es investigadas.  \n\nDe forma geral, as atividades econ\u00f4micas e de subsist\u00eancia nas comunidades de Paricatuba, Praia \n\nGrande e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa s\u00e3o limitadas pelo ambiente biof\u00edsico, pelo sistema de propriedade da terra, \n\npela organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica local, pelas necessidades dom\u00e9sticas e pelas oportunidades de \n\nmercado. Essas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas s\u00e3o representativas de v\u00e1rias outras comunidades da \n\nregi\u00e3o estuarina (Siqueira 1997). \n\n \n\n6.2.2.1. Paricatuba \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Paricatuba localiza-se ao longo do Igarap\u00e9 do Paricatuba, um tribut\u00e1rio do rio \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. A dist\u00e2ncia entre a comunidade e o centro urbano \u00e9 de cerca de 3 a 4 quil\u00f4metros. A \n\nmaior parte dos pequenos comerciantes percorre essa dist\u00e2ncia em 1 ou 2 horas, dependendo do \n\ntipo de embarca\u00e7\u00e3o, das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, da mar\u00e9, das condi\u00e7\u00f5es do rio e do n\u00famero de \n\npessoas transportadas. A \u00e1rea \u00e9 coberta por floresta de v\u00e1rzea, grandes \u00e1reas de a\u00e7aizal manejado, \n\ncampos naturais, mangues e floresta de terra firme. A popula\u00e7\u00e3o de Paricatuba \u00e9 a que apresenta a \n\nestrat\u00e9gia de uso de recursos mais diversificada, quando comparada \u00e0s outras comunidades \n\nestudadas, sendo considerada pelas outras duas como o padr\u00e3o dominante na regi\u00e3o no passado \n\nrecente (Brondizio 1996, Siqueira 1997). \n\nNo ver\u00e3o de 1990, a comunidade contava com 144 indiv\u00edduos divididos em 26 fam\u00edlias e 19 \n\nunidades dom\u00e9sticas. Vinte fam\u00edlias eram ligadas por rela\u00e7\u00f5es de parentesco, apesar de n\u00e3o se \n\nreconhecerem como um grupo espec\u00edfico. O padr\u00e3o de assentamento \u00e9 caracter\u00edstico das \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas amaz\u00f4nicas, com as unidades dom\u00e9sticas espalhadas ao longo do rio, \n\ndistantes umas das outras entre 20 e 300 metros (Neves 1992, Siqueira, Brond\u00edzio et al. 1993, \n\nSiqueira 1997). Em m\u00e9dia, cada unidade dom\u00e9stica possu\u00eda, em 1990, 7,5 habitantes. As fam\u00edlias s\u00e3o \n\n\n\n 165\n\nformadas pelo casal, filhos e agregados, a maior parte desses parentes. A rela\u00e7\u00e3o com a terra pode \n\nser dividida em duas categorias: os propriet\u00e1rios (posse ou propriedade legal) e os meeiros. Esses \n\n\u00faltimos n\u00e3o s\u00e3o propriet\u00e1rios das terras, e s\u00e3o obrigados a dividir sua produ\u00e7\u00e3o com o propriet\u00e1rio. \n\nEsse sistema \u00e9 utilizado principalmente na produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed. A maior parte dos propriet\u00e1rios de \n\nterras em Paricatuba as recebeu por heran\u00e7a, e n\u00e3o tem uma id\u00e9ia muito precisa do tamanho de suas \n\npropriedades. Neves (1992) concluiu que o tamanho m\u00e9dio da propriedade nessa comunidade varia \n\nentre 15 e 45 hectares, com uma m\u00e9dia de 34 ha. Por\u00e9m, esse c\u00e1lculo inclui apenas a \u00e1rea de uso \n\ndireto, e n\u00e3o considera as \u00e1reas de coleta e ca\u00e7a. O tempo m\u00e9dio de ocupa\u00e7\u00e3o da terra varia de 2 \n\nmeses a 45 anos, com uma m\u00e9dia de 15,1 anos, sendo maior entre os propriet\u00e1rios (18,6 anos) que \n\nentre os meeiros (2,0 anos).  \n\nAs principais atividades econ\u00f4micas de Paricatuba s\u00e3o desenvolvidas em quatro grandes \n\ncompartimentos ambientais (Tabela 6.3.). O camar\u00e3o e o peixe s\u00e3o largamente consumidos e \n\nparcialmente comercializados. A principal esta\u00e7\u00e3o de pesca do camar\u00e3o \u00e9 no m\u00eas de maio e a do \n\npeixe em junho/julho, mas essas atividades ocorrem de alguma maneira ao longo de todo o ano. \n\nQuase todas as unidades dom\u00e9sticas em Paricatuba est\u00e3o envolvidas na pesca do camar\u00e3o (94,7%) e \n\ndo peixe (89,5%), mas apenas cinco (29,4%) vendem o pescado excedente (Neves 1992). \n\n \n\nTabela 6.3. \u2013 Principais atividades econ\u00f4micas e de subsist\u00eancia na comunidade de Paricatuba \n(Ponta de Pedras, PA) por compartimento ambiental (Neves 1992) \n\nCompartimento ambiental Principal atividade econ\u00f4mica ou de subsist\u00eancia \n\nAqu\u00e1tico Pesca (peixe e camar\u00e3o) e ca\u00e7a \n\nV\u00e1rzea Extra\u00e7\u00e3o de a\u00e7a\u00ed (Euterpe oleracea), agricultura de corte \ne queima, ca\u00e7a, cria\u00e7\u00e3o \n\nTerra firme Agricultura de corte e queima, coleta, ca\u00e7a e cria\u00e7\u00e3o \n\nCampos Coleta e ca\u00e7a \n\n \n\nO a\u00e7a\u00ed \u00e9 o principal produto extrativo em Paricatuba, com duas esta\u00e7\u00f5es principais: julho/agosto e \n\njaneiro/fevereiro, e uma secund\u00e1ria, no inverno (mar\u00e7o/abril). A produ\u00e7\u00e3o do inverno raramente \u00e9 \n\ncomercializada, por causa de sua baixa produtividade, sendo consumida localmente. O fruto do a\u00e7a\u00ed \n\n\u00e9 processado e o suco \u00e9 consumido com carne, peixe e farinha de mandioca. A produ\u00e7\u00e3o estimada \n\nde a\u00e7a\u00ed na comunidade \u00e9 de 22.100 razas4/ano, com uma m\u00e9dia de 2.227,7 razas/unidade \n\ndom\u00e9stica/ano. Durante a esta\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed, o consumo m\u00e9dio dom\u00e9stico \u00e9 de uma raza/dia. O \n\n                                                 \n4 Uma raza corresponde a 18 litros. \n\n\n\n 166\n\nexcedente \u00e9 comercializado com marreteiros (57,9%) ou vendido pessoalmente em Bel\u00e9m (36,8%) \n\nou Ponta de Pedras (5,3%) (Neves 1992). \n\nA agricultura em Paricatuba segue o m\u00e9todo tradicional de derrubada e queima, e o per\u00edodo de \n\npousio depende do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e do solo, da exist\u00eancia de outras \u00e1reas e de m\u00e3o-de-obra \n\ndispon\u00edveis, mas normalmente dura pelo menos cinco anos. As ro\u00e7as podem ser divididas em dois \n\ntipos: terra firme e v\u00e1rzea. Na terra firme predomina o cultivo de mandioca (Manihot esculenta), \n\njerimum, maxixe e melancia, e na v\u00e1rzea o arroz, o milho, a banana e a cana-de-a\u00e7\u00facar. A coleta, por \n\nsua vez, \u00e9 feita nos quatro principais compartimentos ambientais (Tabela 6.3.), mas a v\u00e1rzea e a terra \n\nfirme s\u00e3o as mais visitadas, gra\u00e7as \u00e0 exist\u00eancia de esp\u00e9cies importantes, a maior parte Palmae, como \n\no buriti, o tucum\u00e3, a bacaba (Denocarpus bacaba), a pupunha (Bactris gasipae), o jupat\u00ed, a caran\u00e3 (Mauritia \n\nmartiana), o inaj\u00e1 (Maximiliana maripa), o urucur\u00ed (Atthales excelsea), o bacuri (Platonia insignis) e o \n\ncupua\u00e7\u00fa (Theobroma grandiflorum). A coleta \u00e9 constante ao longo do ano, acompanhando a \n\nsazonalidade dos recursos dispon\u00edveis (Neves 1992). \n\nA ca\u00e7a \u00e9 feita esporadicamente durante o ano, nos quatro compartimentos ambientais, mas \n\nespecialmente na v\u00e1rzea e nas florestas de terra firme, por 63,2% das unidades dom\u00e9sticas. As \n\nesp\u00e9cies mais visadas s\u00e3o o tat\u00fa (Euphractus sexcinctus) e a paca (Agouti paca) no inverno, e a mucura, \n\nao longo de todo o ano. Outras esp\u00e9cies como o caititu (Tayassu tayasu), o veado (Mazama americana), \n\na cutia (Dasyprocta aguti), o camale\u00e3o (Iguana tuberculata ), o jabuti (Testudo tabulata )  e  a pregui\u00e7a \n\n(Choloepus dadactylus) tamb\u00e9m s\u00e3o esp\u00e9cies ca\u00e7adas. A cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais \u00e9 feita em torno \n\ndas unidades dom\u00e9sticas, e a maior parte delas (84,2%) possui patos e galinhas para consumo e, \n\neventualmente, para com\u00e9rcio. Esses animais s\u00e3o alimentados com os restos de alimento das \n\nunidades dom\u00e9sticas. Cerca de metade das unidades dom\u00e9sticas possu\u00ed porcos, usados para o \n\ncom\u00e9rcio e como importante fonte local de prote\u00edna. Al\u00e9m disso, os porcos servem como \n\n\u201cpoupan\u00e7a\u201d para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, j\u00e1 que s\u00e3o muito f\u00e1ceis de serem vendidos  (Neves 1992). \n\n \n\n6.2.2.2. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa localiza-se ao longo do rio de mesmo nome, que corre em dire\u00e7\u00e3o a \n\nba\u00eda de Maraj\u00f3. A \u00e1rea \u00e9 coberta por floresta de v\u00e1rzea com alta densidade de palmeiras, a\u00e7aizais \n\nmanejados, mangue, campos naturais e floresta de terra firme. Apesar de suas caracter\u00edsticas macro-\n\nambientais serem muito semelhantes \u00e0s de Paricatuba, nesse caso as \u00e1reas inund\u00e1veis s\u00e3o \n\ndominantes. Em mar\u00e7o de 1990, \u00e9poca da pesquisa, Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa era formada por 46 unidades \n\ndom\u00e9sticas, 71 fam\u00edlias e 371 indiv\u00edduos, espalhados ao longo do rio, num padr\u00e3o semelhante ao de \n\nParicatuba. Outras 19 unidades dom\u00e9sticas eram ocupadas esporadicamente, durante a safra do a\u00e7a\u00ed. \n\n\n\n 167\n\nA dist\u00e2ncia entre as casas variava de 20 a 500 metros (Siqueira 1997). Cada unidade dom\u00e9stica em \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa possu\u00eda entre quatro e sete membros, todos envolvidos em pelo menos uma das \n\natividades econ\u00f4micas da fam\u00edlia, com exce\u00e7\u00e3o dos beb\u00eas.  \n\nA economia de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa centra-se nas atividades extrativas, principalmente do a\u00e7a\u00ed, mas \n\ntamb\u00e9m da borracha (Hevea brasiliensis), de frutas (como o bacuri Platonia insignis) e de diversas \n\nesp\u00e9cies de palmeiras, al\u00e9m da pesca. A maior parte dos habitantes \u00e9 de meeiros (Brondizio 1996, \n\nMurrieta, Brondizio et al. 1989, Neves 1992). A esta\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed vai de agosto a janeiro, dependendo \n\nda \u00e1rea onde \u00e9 extra\u00eddo. Assim como em Paricatuba, tr\u00eas tipos diferentes de a\u00e7a\u00ed s\u00e3o reconhecidos \n\nem Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa: preto, branco, e o casado ou paro. Cada fam\u00edlia consume, em m\u00e9dia, uma raza (18 \n\nlitros)/dia, junto com carne, peixe ou farinha de mandioca (Neves 1992). \n\n \n\n6.2.2.3. Praia Grande \n\nA comunidade de Praia Grande localiza-se cerca de 9 quil\u00f4metros da cidade de Ponta de Pedras, \u00e0s \n\nmargens da ba\u00eda de Maraj\u00f3, numa \u00e1rea de terra firme. Em 1990, a comunidade contava com 19 \n\nunidades dom\u00e9sticas, 22 fam\u00edlias e cerca de 111 indiv\u00edduos. A \u00e1rea \u00e9 coberta por floresta de terra \n\nfirme, campos naturais, e uma pequena \u00e1 rea de floresta de v\u00e1rzea, igualmente manejada com a\u00e7aizais. \n\nAl\u00e9m disso podem ser encontradas \u00e1reas em diversos est\u00e1gios de pousio, planta\u00e7\u00f5es de coco, \n\nculturas comerciais, e pastos degradados dominados por palmeiras como o inaj\u00e1 (Maximiliana maripa) \n\ne Astrocaryum vulgare (Neves 1992). \n\nAo contr\u00e1rio das outras comunidades estudadas, a maior parte das unidades dom\u00e9sticas de Praia \n\nGrande encontra-se distribu\u00edda ao longo de uma estrada de terra, paralela ao litoral. Sua organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, estrutura econ\u00f4mica e padr\u00f5es de assentamento tamb\u00e9m s\u00e3o bastante diferentes, devido ao \n\ntrabalho da Igreja Cat\u00f3lica no local, iniciado na d\u00e9cada de 1960. Antes disso, a comunidade era \n\nhabitada por 5 fam\u00edlias de meeiros, mas a terra foi comprada do propriet\u00e1rio pela Igreja e distribu\u00edda \n\nentre as fam\u00edlias que a\u00ed moravam, que se organizaram numa comunidade. Atividades comunit\u00e1rias \n\ncomo trabalhos coletivos, reuni\u00f5es e forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as refor\u00e7aram as rela\u00e7\u00f5es de parentesco j\u00e1 \n\nexistentes e, em 1977, a Cooperativa Mista Irm\u00e3os Unidos de Ponta de Pedras (COOPIUPE) foi \n\noficialmente criada. Atrav\u00e9s da cooperativa muitos projetos de desenvolvimento foram \n\nimplementados na \u00e1rea, como o cultivo de pimenta e maracuj\u00e1 (Passiflora edulis); a cria\u00e7\u00e3o de galinhas \n\npara obten\u00e7\u00e3o de ovos e carne; a cria\u00e7\u00e3o de ovelhas, porcos, cabras, gado; a planta\u00e7\u00e3o de coco (Cocos \n\nnucifera), e o plantio de culturas comerciais (milho, arroz e feij\u00e3o). A pecu\u00e1ria e a planta\u00e7\u00e3o de coco \n\nforam as atividades de maior impacto ambiental na \u00e1rea, devido \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de floresta em \n\npasto. Apesar desses projetos terem melhorado a infra-estrutura local, todos virtualmente falharam \n\n\n\n 168\n\nem seus objetivos de auto-sustentabilidade econ\u00f4mica. As raz\u00f5es apontadas pela popula\u00e7\u00e3o local s\u00e3o \n\na incompatibilidade das culturas com o clima e os solos locais, a falta de demanda no mercado, \n\nproblemas t\u00e9cnicos e falta de tino administrativo dos moradores (Murrieta, Brondizio et al. 1992, \n\nSiqueira 1997).  \n\n \n\n6.2.1. A V\u00e1rzea Estacional \u2013 Santar\u00e9m (PA) \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santar\u00e9m cobre uma \u00e1rea de 24.154 km2, sendo que a maior parte situa-se nas \n\nmargens norte e leste do rio Tapaj\u00f3s, na conflu\u00eancia com o rio Amazonas (Figura 6.1.). Dada a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, entre as duas maiores cidades da Amaz\u00f4nia (Manaus e Bel\u00e9m), Santar\u00e9m \n\ntornou-se o principal centro comercial do Baixo Amazonas. A regi\u00e3o \u00e9 composta por tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas: o plateau amaz\u00f4nico, o plateau do Tapaj\u00f3s-Xing\u00fa e a v\u00e1rzea do Amazonas (Futemma \n\n2000).  \n\nA regi\u00e3o de Santar\u00e9m era, antes da chegada dos europeus, terra dos Tapaj\u00f3s, que habitavam aldeias \n\ndensamente povoadas conhecidas como Tupaiu, que n\u00e3o resistiram \u00e0 viol\u00eancia do contato e foram \n\nrapidamente extintas. O primeiro contato com os Tapaj\u00f3s foi estabelecido por uma expedi\u00e7\u00e3o \n\nespanhola, em 1542, mas o reconhecimento oficial ocorreu apenas em 1626, quando uma expedi\u00e7\u00e3o \n\nescravocrata foi enviada para buscar mais trabalhadores para coletar drogas do sert\u00e3o. Em 1639 \n\noutra expedi\u00e7\u00e3o foi enviada e, desta vez, os Tapaj\u00f3s foram finalmente dizimados. Em 1659, os \n\nJesu\u00edtas chegaram e estabeleceram uma miss\u00e3o na antiga aldeia, para onde os \u00edndios capturados no \n\nsert\u00e3o eram trazidos para serem convertidos. A aldeia dos Tapaj\u00f3s era estrat\u00e9gica gra\u00e7as \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, que facilitava a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa (Gentil 1988, Ross 1978). Os colonos \n\nque chegaram \u00e0 regi\u00e3o, nessa \u00e9poca, tentaram usar a m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena \u00e0 for\u00e7a, mas encontraram \n\nresist\u00eancia dos Jesu\u00edtas. Para resolver o conflito, escravos africanos foram introduzidos em Santar\u00e9m \n\nno s\u00e9culo XVIII, para trabalhar nas planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nDurante o s\u00e9culo XIX, a economia da regi\u00e3o de Santar\u00e9m foi baseada na produ\u00e7\u00e3o de cacau \n\n(Gentil 1988), suplementada pelas atividades de subsist\u00eancia e pela pecu\u00e1ria (Alden 1976, apud \n\nFutemma 1995). At\u00e9 1677 a produ\u00e7\u00e3o de cacau foi baseada na explora\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores que ocorriam \n\nnaturalmente na mata mas, ap\u00f3s 1734, devido \u00e0 demanda crescente, a popula\u00e7\u00e3o local passou a \n\ncultiv\u00e1-lo. Durante esse per\u00edodo a economia dom\u00e9stica era complementada pelo cultivo de arroz \n\n(Oryza sativa), milho (Zea mays) e mandioca (Manihot esculenta), al\u00e9m da pesca, da ca\u00e7a e da pecu\u00e1ria. A \n\neconomia do cacau deu origem a uma pequena aristocracia em Santar\u00e9m, formada por Portugueses e \n\nseus descendentes. Ap\u00f3s o colapso do cacau, causado por uma grande cheia em 1855, as planta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 169\n\nforam gradualmente substitu\u00eddas por pastagens para a pecu\u00e1ria. Entre o colapso do cacau e o in\u00edcio \n\nda economia da juta (Corchorus capsularis), algumas \u00e1reas experimentaram um boom na produ\u00e7\u00e3o de \n\nborracha. Apesar de Santar\u00e9m n\u00e3o possuir seringais, era um importante entreposto comercial, \n\ndevido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s do porto de Santar\u00e9m eram exportados borracha, farinha, arroz e \n\nfeij\u00e3o (Gentil 1988). \n\nEm 1867, imigrantes norte-americanos estabeleceram a primeira empresa agr\u00edcola em Santar\u00e9m, \n\nrecebendo facilidades do governo para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, cacau, algod\u00e3o, e culturas de \n\nsubsist\u00eancia. Esses imigrantes possu\u00edam capital, e introduziram novas t\u00e9cnicas e sementes de fumo \n\nda Virginia. Apesar de muitos terem permanecido em Santar\u00e9m e deixado descendentes, a maioria \n\ndeixou o pa\u00eds anos mais tarde. Outra empresa agr\u00edcola foi estabelecida dez anos mais tarde, por 85 \n\nfam\u00edlias de nordestinos. At\u00e9 1879, seiscentos novos imigrantes chegaram, parte para se estabelecer \n\nnesta empresa, e parte no entorno da cidade de Santar\u00e9m. Os nordestinos plantavam borracha e \n\nculturas de subsist\u00eancia e, ap\u00f3s o colapso da economia da borracha, muitos deles permaneceram, e \n\nforam de grande import\u00e2ncia para a ocupa\u00e7\u00e3o regional e do estado do Par\u00e1 como um todo (Gentil \n\n1988). \n\nA partir de 1928, Henry Ford estabeleceu enormes planta\u00e7\u00f5es de borracha pr\u00f3ximos \u00e0 cidade de \n\nSantar\u00e9m, nas cidades de Fordl\u00e2ndia e Bel Terra. A cidade de Santar\u00e9m foi beneficiada como centro \n\nabastecedor, vendendo ovos, frango e carne bovina, e o desenvolvimento das atividades comerciais \n\ndeu origem a uma nova classe dominante. A produ\u00e7\u00e3o de arroz e de algod\u00e3o na regi\u00e3o sofreram um \n\nincremento e, em 1940, a primeira ag\u00eancia banc\u00e1ria foi aberta em Santar\u00e9m. Nesse mesmo ano, a \n\njuta (Corchorus capsularis) foi introduzida nas v\u00e1rzeas da regi\u00e3o (Gentil 1988). A juta, que crescia \n\nfacilmente nas v\u00e1rzeas amaz\u00f4nicas, fornecia mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria de ensacamento de \n\nprodutos agr\u00edcolas no sul do Brasil, especialmente o caf\u00e9. Ela foi introduzida na Bacia Amaz\u00f4nica \n\npor imigrantes japoneses (WinklerPrins 2001), sendo plantada inicialmente por pequenos produtores \n\nlocais, utilizando m\u00e3o-de-obra familiar, financiada atrav\u00e9s de capital japon\u00eas intermediado atrav\u00e9s do \n\nsistema de d\u00e9bito/cr\u00e9dito. O colapso na produ\u00e7\u00e3o de juta, no fim da d\u00e9cada de 1980, devido a \n\nmudan\u00e7as na tecnologia de ensacamento e \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de outros pa\u00edses, \n\nocasionou uma mudan\u00e7a produtiva das atividades agr\u00edcolas para a pesca, que se tornou a principal \n\nfonte de renda na economia dom\u00e9stica cabocla local (Gentil 1988, Futemma 1995, WinklerPrins \n\n2001). \n\nA crescente demanda por peixe e o incremento da tecnologia de pesca criaram condi\u00e7\u00f5es para que \n\nesse novo nicho econ\u00f4mico fosse aberto na v\u00e1rzea, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 juta. A pesca nos lagos se \n\ntornou atraente em termos econ\u00f4micos, tanto para os moradores da regi\u00e3o como para n\u00e3o \n\nmoradores. No fim da d\u00e9cada de 1960 a pesca come\u00e7ou a se tornar uma atividade econ\u00f4mica \n\n\n\n 170\n\nrealmente importante na v\u00e1rzea. Dado o seu baixo custo de oportunidade, a pesca atraiu \n\ntrabalhadores de todos os tipos, tais como pequenos agricultores e desempregados urbanos. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o acabou gerando um impacto ambiental negativo, j\u00e1 que os limites dos lagos de v\u00e1rzea \n\ncome\u00e7am a ser excedidos. Essa situa\u00e7\u00e3o leva o governo a realizar mudan\u00e7as nas pol\u00edticas de pesca de \n\nv\u00e1rzea, com a cria\u00e7\u00e3o da SUDEPE (1962) que, todavia, acabaram contribuindo para atrair \n\npesqueiros comerciais, enfraquecendo os sistemas de manejo locais (Castro 1999). \n\nEssa nova situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica acabou levando a constantes confrontos entre moradores e \n\nn\u00e3o-moradores, que foram num crescendo e culminaram com o grande conflito do Lago de \n\nJanauac\u00e1, no Baixo Amazonas, que resultou inclusive em mortes. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, diversas \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas adotaram a estrat\u00e9gia de estabelecer acordos de pesca para resgatar seu \n\ncontrole sobre os lagos de v\u00e1rzea. Apesar de n\u00e3o serem considerados legais, os acordos de pesca se \n\nespalharam pela Amaz\u00f4nia, e tornaram-se um sistema de facto de manejo, baseado no conceito de \n\npropriedade coletiva. O estabelecimento desses acordos agravou os conflitos entre moradores e n\u00e3o-\n\nmoradores, chamando a aten\u00e7\u00e3o das autoridades governamentais, na d\u00e9cada de 1980. Pressionados \n\ntamb\u00e9m por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais conservacionistas, v\u00e1rias ag\u00eancias governamentais \n\npassaram a buscar um modelo de manejo coletivo na bacia amaz\u00f4nica, na tentativa de integrar o \n\nmanejo local (Castro 1999, McGrath et al. 1993b). Castro (1999) estudou profundamente os sistemas \n\nde manejo pesqueiro na regi\u00e3o de Santar\u00e9m (PA) e suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas para a \n\npopula\u00e7\u00e3o local. Na verdade, os padr\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na regi\u00e3o de Santar\u00e9m, \n\nno passado e no presente, v\u00eam contribuindo para a modifica\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais5 que, \n\nconcomitantemente aos problemas de conflitos de terras6, imp\u00f5e dificuldades no acesso aos recursos \n\nnaturais pelas popula\u00e7\u00f5es locais (Futemma 2000). \n\nDurante as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, Santar\u00e9m foi equipada com uma infra-estrutura de \n\nestradas (Santar\u00e9m-Cuiab\u00e1), represas (Curu\u00e1-Una) e um novo porto fluvial, visando a expans\u00e3o das \n\natividades industriais. Por\u00e9m, a \u00fanica atividade a ser beneficiada foi a extra\u00e7\u00e3o madeireira. Por outro \n\nlado, as atividades comerciais cresceram em import\u00e2ncia, dada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m como \n\nentreposto, e ao dinheiro gerado pelas lavras de minera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas, dando origem a uma classe \n\nm\u00e9dia urbana. Atualmente a pecu\u00e1ria \u00e9 uma das principais atividades da v\u00e1rzea, junto com a pesca, \n\nfornecendo carne bovina para a cidade de Santar\u00e9m (Gentil 1988). Entretanto, o desenvolvimento \n\n                                                 \n5 Embora, na opini\u00e3o de Nugent (1993), as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de v\u00e1rzea inclu\u00eddas no repert\u00f3rio econ\u00f4mico caboclo \nsantareno, tenham sido menos danosas em termos ecol\u00f3gicos do que as formas agr\u00edcolas t\u00edpicas da terra firme. At\u00e9 a \nconstru\u00e7\u00e3o da Transamaz\u00f4nica, a penetra\u00e7\u00e3o dos santarenos na floresta de terra firme era bastante reduzida. Com a \nchegada dos imigrantes nordestinos, cuja atividade central \u00e9 a agricultura de terra firme, este quadro come\u00e7ou a ser \nalterado. \n\n\n\n 171\n\nagr\u00edcola na v\u00e1rzea ainda sofre restri\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o devido tanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de mercado, quanto \u00e0 \n\ninfra-estrutura de transporte e armazenamento. Com rela\u00e7\u00e3o ao mercado, Santar\u00e9m sofre de uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de super-urbaniza\u00e7\u00e3o, em que o crescimento urbano excede o n\u00edvel local de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico pass\u00edvel de sustentar tal crescimento, resultando em sistemas urbanos \n\ndesarticulados (WinklerPrins 2001). \n\nSantar\u00e9m \u00e9 a metr\u00f3pole para diversas cidades importantes como Oriximin\u00e1, \u00d3bidos, Alenquer, \n\nJurut\u00ed e Prainha, al\u00e9m de ser um entreposto para as comunidades de Itaituba e Jacareacanga, no alto \n\nTapaj\u00f3s. Seus habitantes podem ser divididos em tr\u00eas grupos, de acordo com o tipo de resid\u00eancia: \n\nmoradores urbanos permanentes, migrantes rurais-urbanos c\u00edclicos, ou imigrantes inter/intra-\n\nregionais, para os quais a cidade \u00e9 apenas uma parada tempor\u00e1ria num processo cr\u00f4nico de \n\nmigra\u00e7\u00e3o. At\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da Transamaz\u00f4nica, a cidade de Santar\u00e9m era acess\u00edvel apenas por barco. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o se dava basicamente nas v\u00e1rzeas, em combina\u00e7\u00e3o com alguma agricultura de terra firme \n\ne extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o intensiva de recursos. Desde ent\u00e3o, o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o foi bastante alterado, com a \n\nabertura de assentamentos de terra firme no interior do munic\u00edpio (Nugent 1993). \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m \u00e9 etnicamente heterog\u00eanea e uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrepresentada por imigrantes recentes, que apresentam v\u00e1rias das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 pobreza \n\nna Amaz\u00f4nia. A maioria sofre de parasitoses intestinais, a mal\u00e1ria \u00e9 disseminada, existem muitos \n\nleprosos e, apesar de n\u00e3o haver fome, existem muitas s\u00edndromes associadas \u00e0 dieta (Nugent 1993). O \n\ncrescimento urbano da cidade de Santar\u00e9m nas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam sido marcante: 86,9% na d\u00e9cada \n\nde 1950; 74.2%, 108.2% e 106,3% nas d\u00e9cadas seguintes. O n\u00famero de habitantes na zona rural e na \n\n\u00e1rea urbana de Santar\u00e9m nas \u00faltimas d\u00e9cadas pode ser visto na Tabela 6.4. (Gentil 1988). \n\n                                                                                                                                                             \n6 Futemma (2000) estudou a Gleba Ituqui, Santar\u00e9m - PA, um dos primeiros locais na Amaz\u00f4nia onde as comunidades  \nlocais se organizaram e obtiveram sucesso na luta para conseguir o acesso e controle da terra.  \n\n\n\n 172\n\n \nTabela 4 - N\u00famero de habitantes na cidade e no munic\u00edpio de Santar\u00e9m (PA) (Gentil 1988)7 \n\nAno Zona Cidade de \nSantar\u00e9m \n\nMunic\u00edpio de \nSantar\u00e9m \n\n1950 Rural 14,061 19,213 \n\n Urbana 21,294 41,016 \n\n1960 Rural 24,924 32,615 \n\n Urbana 35,636 60,536 \n\n1970 Rural 41,170 61,616 \n\n Urbana 51,009 73,499 \n\n1980 Rural 45,175 80,293 \n\n Urbana 102,181 111,657 \n\n1991 Rural - 85.044 \n\n Urbana - 180.018 \n\n2000 Rural - 76.241 \n\n Urbana - 186.297 \n\n \n\nNa Santar\u00e9m pr\u00e9-moderna, a estrutura de classes correspondia \u00e0 divis\u00e3o rural-urbano da sociedade. \n\nA cidade era ocupada por uma classe de comerciantes, artes\u00e3os, trabalhadores e dom\u00e9sticas, \n\nenquanto que na \u00e1rea rural estavam os pequenos agricultores e extrativistas. A estrutura de classes \n\ncontempor\u00e2nea \u00e9 muito mais complexa, mesmo que para muitos santarenos a divis\u00e3o b\u00e1sica seja \n\nentre ricos e pobres. O setor terci\u00e1rio expandiu substancialmente na d\u00e9cada de 1970, e boa parte dos \n\nmoradores atuais est\u00e1 envolvida no setor de servi\u00e7os. De forma geral, o continuum rural-urbano em \n\nSantar\u00e9m n\u00e3o representa uma separa\u00e7\u00e3o clara entre atividades rurais e urbanas. Ou seja, o local de \n\nresid\u00eancia diz pouco sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. Essa caracter\u00edstica \u00e9 garantida atrav\u00e9s de uma \n\nextensa rede de parentesco, uma grande variedade de tipos de uso da terra, e altas taxas de migra\u00e7\u00e3o \n\ninter e intra-regionais. Em certo sentido, Santar\u00e9m \u00e9 ocupada por pessoas cuja posi\u00e7\u00e3o dentro da \n\neconomia urbana \u00e9 amb\u00edgua, o que a caracteriza como parte de um repert\u00f3rio de possibilidades de \n\npequena produ\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 interessante notar a exist\u00eancia de uma agricultura urbana de \n\ncerto significado. A mandioca \u00e9 cultivada em pequena escala na cidade (tanto pelas ra\u00edzes, quanto \n\npelas folhas), bem como uma variedade de \u00e1rvores frut\u00edferas, condimentos, pimentas e palmeiras. \n\nAl\u00e9m disso, v\u00e1rias casas cultivam plantas medicinais, vegetais e legumes, e criam patos, galinhas e \n\nporcos. Por outro lado, os antigos s\u00edtios localizados nas redondezas de Santar\u00e9m est\u00e3o sendo \n\ntransformados em segunda resid\u00eancia de moradores urbanos mais abastados (Nugent 1993).  \n\n\n\n 173\n\nO n\u00famero de indiv\u00edduos por unidade dom\u00e9stica, em Santar\u00e9m, \u00e9 extremamente vari\u00e1vel ao longo \n\ndo ano, gra\u00e7as ao movimento das pessoas entre as v\u00e1rzeas alagadas e a cidade (no inverno), e aos \n\nciclos agr\u00edcolas. Al\u00e9m disso, muitas das unidades dom\u00e9sticas urbanas servem como extens\u00f5es das \n\nunidades rurais, bases de apoio para as pessoas em constante mudan\u00e7a. O grupo de parentesco n\u00e3o \n\ns\u00f3 sanciona essa mobilidade, como tamb\u00e9m organiza o comportamento dentro das resid\u00eancias. \n\nAssim, o grupo de parentesco \u00e9 extremamente din\u00e2mico, e sua composi\u00e7\u00e3o moldada, a cada \n\nmomento, por demandas temporais (sazonais, de mercado, ecol\u00f3gicas) que podem alterar \n\nradicalmente sua configura\u00e7\u00e3o (Nugent 1993). \n\nAs recentes mudan\u00e7as econ\u00f4micas levaram \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o dos grupos de parentesco baseados na \n\n\u00e1rea rural e o resultado, principalmente na cidade, foi a forma\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica na \n\nqual diferentes membros ou parte do grupo passam a expressar uma rela\u00e7\u00e3o de classes incipiente. \n\nUma unidade dom\u00e9stica urbana pode conter trabalhadores assalariados (nos setores prim\u00e1rio, \n\nsecund\u00e1rio ou terci\u00e1rio), pequenos produtores, comerciantes, e trabalhadores dom\u00e9sticos que n\u00e3o \n\nrecebem sal\u00e1rios, por exemplo. Ou seja, onde antes havia uma no\u00e7\u00e3o mais livre de parentesco, que \n\nrefletia uma base diversa de atividades de subsist\u00eancia, aparece o grupo nuclear, refletindo uma id\u00e9ia \n\nmais definida do universo de parentesco (Nugent 1993). \n\nEm termos econ\u00f4micos, Nugent (1993) define um complexo caboclo em Santar\u00e9m, cujo conceito \n\n\u00e9 muito mais elaborado que o de uma \u201cprodu\u00e7\u00e3o camponesa\u201d. A terra, de fato, pode ter papel \n\ncentral como objeto de trabalho do caboclo, mas n\u00e3o \u00e9 central. A produ\u00e7\u00e3o cabocla \u00e9 melhor \n\ncaraterizada pela mudan\u00e7a sistem\u00e1tica entre v\u00e1rios locais de trabalho, e pressup\u00f5e uma grande \n\nvariedade de diferentes formas de mobiliza\u00e7\u00e3o social, desde o grupo de parentesco at\u00e9 a venda \n\nindividual de m\u00e3o-de-obra. O complexo caboclo teria sua origem no per\u00edodo do decl\u00ednio da \n\nborracha, e \u00e9 caracterizado pelo papel central assumido pelo cultivo nas v\u00e1rzeas, entremeando com o \n\ncultivo sazonal da terra firme (Nugent 1993). \n\nAssim, Santar\u00e9m difere das demais cidades do Baixo Amazonas pelo uso intensivo das v\u00e1rzeas \n\npara a agricultura e a pecu\u00e1ria, e pelo fato de ter tido um papel regional relativamente insignificante \n\n(em rela\u00e7\u00e3o a Bel\u00e9m e Manaus) durante o ciclo da borracha. Logo, Santar\u00e9m foi menos afetada pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es advindas da comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos extra\u00eddos em grande escala, que \n\nrelegaram, em outras partes, as outras formas de produ\u00e7\u00e3o locais a uma posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. A beira \n\ndo rio Amazonas, na regi\u00e3o central da cidade, \u00e9 utilizada como atracadouro de barcos e ponto de \n\nvenda dos produtos trazidos das v\u00e1rzeas. Durante o ver\u00e3o, quando a \u00e1gua baixa, o tr\u00e1fego de \n\nembarca\u00e7\u00f5es aumenta sobremaneira, j\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o pesqueira e agr\u00edcola tamb\u00e9m aumentam \n\n                                                                                                                                                             \n7 Complementado com dados do IBGE (www.sidra.ibge.gov.br)  \n\n\n\n 174\n\nnesta \u00e9poca. Entretanto, com a crescente valoriza\u00e7\u00e3o da terra p\u00f3s Transamaz\u00f4nica, tem sido cada \n\nvez mais dif\u00edcil aos agricultores manter a mobilidade geogr\u00e1fica que lhes garante a manuten\u00e7\u00e3o de \n\num repert\u00f3rio de pequenas formas de produ\u00e7\u00e3o(Nugent 1993). \n\nNa regi\u00e3o de Santar\u00e9m, as v\u00e1rzeas mais importantes localizam-se no rio Amazonas, j\u00e1 que as \n\nmargens do Tapaj\u00f3s s\u00e3o menos f\u00e9rteis. As comunidades8 de v\u00e1rzea variam em tamanho e \n\ncomplexidade, mas s\u00e3o similares quanto \u00e0 depend\u00eancia da variabilidade sazonal de recursos, \n\nprincipalmente na disponibilidade de solos trazidos pelas cheias e na produ\u00e7\u00e3o pesqueira. A \n\nimprevisibilidade das cheias \u00e9 um importante fator limitante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sedent\u00e1ria e \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o permanente. Assim, a cheia \u00e9 uma ben\u00e7\u00e3o carregada de contradi\u00e7\u00e3o. Enquanto, por um \n\nlado, ela permite a agricultura sedent\u00e1ria (dentro dos limites j\u00e1 discutidos), por outro n\u00e3o pode ser \n\ncontrolada. Em termos ideais, o ribeirinho deve ter acesso a uma \u00e1rea de terra firme, onde a extra\u00e7\u00e3o \n\nde produtos florestais e o cultivo de culturas permanentes e anuais pode ser garantido, bem como o \n\nacesso a uma unidade dom\u00e9stica urbana, onde as crian\u00e7as podem ficar enquanto cursam a escola, e \n\nonde as mulheres e os idosos podem permanecer durante os per\u00edodos de cheia. Assim, a vantagem \n\ncomparativa da v\u00e1rzea, em termos de produtividade, pressup\u00f5e uma mobilidade e a inclus\u00e3o de \n\nmuitas outras formas de pequena produ\u00e7\u00e3o, entre as quais a cria\u00e7\u00e3o de gado (para leite e carne), o \n\nartesanato, e a pesca. A capacidade de comercializa\u00e7\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 outro fator importante, e \n\nmuitas comunidades ribeirinhas possuem tabernas operando no sistema de aviamento, que s\u00e3o \n\ncentrais \u00e0 vida na v\u00e1rzea. Mas, al\u00e9m delas, o ribeirinho se integra aos mercados regionais atrav\u00e9s de \n\numa grande variedade de formas, desde o transporte individual e a venda dos produtos nas praias \n\ndos centros urbanos, at\u00e9 complexas redes de parentesco que incluem parentes ocupando a v\u00e1rzea, a \n\nterra firme e os centros urbanos (Nugent 1993). \n\nA popula\u00e7\u00e3o rural do munic\u00edpio de Santar\u00e9m divide-se em dezenas de comunidades, localizadas \n\ntanto na v\u00e1rzea quanto na terra firme. Censo realizado com 172 comunidades na regi\u00e3o de Santar\u00e9m \n\n(Castro 1999) levantou um total de 8.561 fam\u00edlias vivendo na v\u00e1rzea, compreendendo 46.555 \n\nhabitantes, o que representa aproximadamente 11% da popula\u00e7\u00e3o regional. O tamanho das \n\ncomunidades varia de poucas at\u00e9 mais de 150 casas, sendo que 74% das comunidades t\u00eam entre 20 e \n\n60 resid\u00eancias (Castro 1999). Os dois principais agentes sociais regionais levantados nesse censo s\u00e3o \n\nos grandes fazendeiros e os moradores das comunidades. A densidade populacional estimada para a \n\nv\u00e1rzea de Santar\u00e9m foi de 10,3 hab/km2, vari\u00e1vel dependendo da regi\u00e3o. Todavia, se forem \n\n                                                 \n8 O termo comunidade foi cunhado pela Igreja Cat\u00f3lica atrav\u00e9s de seu Movimento de Educa\u00e7\u00e3o de Base (MEB) e tinha \num car\u00e1ter demogr\u00e1fico, sendo utilizado para designar um grupo social com interesses e objetivos comuns (Gentil \n1988). Atualmente, na v\u00e1rzea, \u00e9 usado para designar um conjunto de unidades dom\u00e9sticas, normalmente aparentadas. A \n\n\n\n 175\n\nconsideradas apenas as \u00e1reas acess\u00edveis da v\u00e1rzea (ou seja, fora das grandes fazendas, que s\u00e3o \n\npropriedades privadas), essa densidade pode subir para 34,5 hab/km2. A maior parte das unidades \n\ndom\u00e9sticas tem entre uma e quatro crian\u00e7as, mas esse n\u00famero pode ultrapassar dez. A popula\u00e7\u00e3o \n\nmasculina  (29,5%) \u00e9 maior que a feminina (25,5%), o que pode ser explicado por diferen\u00e7as nos \n\npadr\u00f5es de migra\u00e7\u00e3o. Desde o colapso da juta, a demanda por m\u00e3o-de-obra feminina na v\u00e1rzea \n\ndiminuiu, devido ao predom\u00ednio de atividades tipicamente masculinas (pesca e pecu\u00e1ria). \n\nConsequentemente, as mulheres t\u00eam mais disponibilidade para migrar para a cidade e continuar seus \n\nestudos (Castro 1999). \n\nAs comunidades da regi\u00e3o de Santar\u00e9m tiveram sua origem a partir de grandes fazendas, e ocupam \n\numa \u00e1rea pequena da v\u00e1rzea. O acesso aos recursos da v\u00e1rzea pelos moradores \u00e9 restringido pelas \n\nterras particulares dos fazendeiros. Segundo levantamento de Castro (1999), as principais estrat\u00e9gias \n\necon\u00f4micas na v\u00e1rzea de Santar\u00e9m, atualmente, s\u00e3o a pesca de subsist\u00eancia, a pesca comercial, a \n\nagricultura, a pecu\u00e1ria e as atividades remuneradas. Cada uma dessas atividades tem um padr\u00e3o \n\ndistinto, ao longo do ano, e envolve membros diferentes da unidade dom\u00e9stica. A pesca \u00e9 a principal \n\natividade econ\u00f4mica, enquanto a agricultura \u00e9 mais orientada para a subsist\u00eancia, e o gado representa \n\num sistema de capitaliza\u00e7\u00e3o (Castro 1999, Futemma 2000). \n\nA pesca \u00e9 a principal atividade para 73% das unidades dom\u00e9sticas da v\u00e1rzea, seja para subsist\u00eancia, \n\nseja para a venda. O grau de comercializa\u00e7\u00e3o do pescado varia entre as unidades dom\u00e9sticas e ao \n\nlongo do ano, ou entre anos diferentes, na mesma unidade dom\u00e9stica. O consumo de peixe tamb\u00e9m \n\nvaria de acordo com v\u00e1rio fatores. Em geral, as cidades maiores t\u00eam um consumo per capita mais \n\nbaixo (Castro 1999): Manaus tem um consumo de 122 g/pessoa/dia (Shrimpton e Giugliano 1979), \n\nenquanto que em Itacoatiara (30.000 habitantes em 1980) o consumo \u00e9 de 194 g/pessoa/dia (Smith \n\n1981 apud Castro 1999). Dentro da mesma cidade, o consumo de peixe varia de acordo com o status \n\nsocial, sendo maior para as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda. De acordo com Shrimpton and Giugliano \n\n(1979), o consumo m\u00e9dio de peixe per capita  em Manaus foi de 105 g, 139 g e 150 g, respectivamente, \n\npara as classes alta, m\u00e9dia e baixa, uma vez que o consumo reduz com o aumento de renda. Por fim, \n\ndentro do mesmo munic\u00edpio, o consumo \u00e9 maior nas \u00e1reas rurais ribeirinhas do que nas \u00e1reas \n\nurbanas. Segundo Castro (1999), esse padr\u00e3o pode ser claramente observado em Santar\u00e9m. O \n\nconsumo m\u00e9dio estimado urbano foi de 33 g/pessoa/dia, o que est\u00e1 bem abaixo da m\u00e9dia estimada \n\npor (Cerdeira et al. 1997 apud Castro 1999) de 379 g/pessoa/dia para dezessete comunidades \n\nribeirinhas da regi\u00e3o. Apesar da escassez de dados comparativos, os resultados da regi\u00e3o de \n\n                                                                                                                                                             \nmaior parte das unidades dom\u00e9sticas \u00e9 relacionada a pelo menos um dos grupos de parentesco que fundaram a \ncomunidade (Castro 1999). \n\n\n\n 176\n\nSantar\u00e9m mostram que as popula\u00e7\u00f5es rurais no Baixo Amazonas s\u00e3o as que mais dependem do \n\npeixe para consumo, quando comparadas com outras \u00e1reas na Amaz\u00f4nia (Castro 1999). \n\nA agricultura \u00e9 a segunda atividade mais comum na v\u00e1rzea (60% das unidades dom\u00e9sticas). O \n\ncultivo, em geral, envolve apenas variedades anuais, dadas as limita\u00e7\u00f5es impostas pelas cheias. \n\nVariedades perenes s\u00e3o cultivadas apenas em comunidades com acesso \u00e0 terra firme. As culturas \n\nmais comuns na v\u00e1rzea de Santar\u00e9m s\u00e3o a mandioca, o milho, o feij\u00e3o. A mandioca \u00e9 cultivada \n\nprincipalmente para a subsist\u00eancia e apenas o excedente \u00e9 vendido. O milho \u00e9 cultivado \n\nprincipalmente para alimentar os pequenos animais. O feij\u00e3o \u00e9 o principal cultivo comercial desde \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, gra\u00e7as ao crescimento r\u00e1pido (cerca de 3 meses), \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o aos solos \n\narenosos da v\u00e1rzea, e ao pre\u00e7o de mercado comparativamente alto. Todavia, o acesso aos solos mais \n\nadequados ao seu cultivo \u00e9 limitado pela competi\u00e7\u00e3o com os pecuaristas, que usam o mesmo \n\nbi\u00f3topo como pastagem (Castro 1999).  \n\nQuanto aos animais de cria\u00e7\u00e3o, as galinhas e os patos s\u00e3o os mais comuns, sendo criados por 35% \n\ne 15%, respectivamente, das unidades dom\u00e9sticas da v\u00e1rzea. Os pequenos animais s\u00e3o importantes \n\ncomo fonte de prote\u00edna durante a escassez da pesca, no inverno, ou para obter algum dinheiro, em \n\nper\u00edodos emergenciais. A cria\u00e7\u00e3o demanda pouco trabalho, que pode ser executado por qualquer \n\nmembro da unidade dom\u00e9stica, enquanto outras tarefas s\u00e3o executadas. Entretanto, em locais onde \n\no risco de cheia \u00e9 alto, a pequena cria\u00e7\u00e3o imp\u00f5e uma demanda adicional por causa do cultivo do \n\nmilho para o inverno. O gado bovino \u00e9 o principal animal de cria\u00e7\u00e3o de grande porte na v\u00e1rzea, \n\nsendo criado por 27% das unidades dom\u00e9sticas, seguido pelos bubalinos (2%). A pecu\u00e1ria \u00e9 uma \n\natividade tradicional entre os fazendeiros da v\u00e1rzea desde o s\u00e9culo XIX. Mas os moradores das \n\ncomunidades s\u00f3 come\u00e7aram a se dedicar a essa atividade a partir de meados do s\u00e9culo XX, \n\nestimulados pelo pre\u00e7o da carne (que seguia ou ultrapassava a taxa de infla\u00e7\u00e3o), pela alta liquidez e \n\npelo acesso a \u00e1reas de pastagem natural. O gado tem uma import\u00e2ncia especial para os moradores \n\npois representa uma esp\u00e9cie de \u201cpoupan\u00e7a\u201d. Os b\u00fafalos s\u00e3o criados principalmente pelos grandes \n\nfazendeiros, uma vez que os ribeirinhos consideram que o animal causa muito impacto (destrui\u00e7\u00e3o \n\nde cercas e planta\u00e7\u00f5es, compacta\u00e7\u00e3o do solo) (Castro 1999). \n\nAs atividades remuneradas vem sendo cada vez mais incorporadas \u00e0 economia dom\u00e9stica, e \n\nincluem professores, marceneiros, e vaqueiros, al\u00e9m da renda de aposentadorias. As atividades \n\nremuneradas representam seguran\u00e7a, pois independem das varia\u00e7\u00f5es sazonais. A aposentadoria rural \n\n\u00e9 a mais importante dessas fontes, e tem servido para redefinir o papel dos mais velhos na unidade \n\ndom\u00e9stica, afetando tamb\u00e9m a capacidade de investimento nas comunidades ribeirinhas (Castro \n\n1999). \n\n\n\n 177\n\nA estrat\u00e9gia econ\u00f4mica de uma unidade dom\u00e9stica varia de acordo com o n\u00famero de atividades \n\nrealizadas, desde as especializadas (40%) at\u00e9 as diversificadas em duas (32%), tr\u00eas (26%) ou quatro \n\n(2%). A import\u00e2ncia de cada atividade varia entre unidades dom\u00e9sticas e entre comunidades. Esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o depende dos objetivos econ\u00f4micos, da estrutura da unidade dom\u00e9stica, e do acesso aos \n\nrecursos. Economias de subsist\u00eancia caracterizam 61% das unidades dom\u00e9sticas, enquanto 39% t\u00eam \n\numa estrat\u00e9gia comercial, dedicando-se \u00e0 pesca comercial e \u00e0s atividades remuneradas. De maneira \n\ngeral, quanto maior a porcentagem da pesca destinada \u00e0 venda, dentro da unidade dom\u00e9stica, maior \n\na tend\u00eancia para a especializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dessa unidade (Castro 1999). \n\n \n\n6.2.1.1. A Ilha de Ituqui \n\n \n\nA Ilha de Ituqui localiza-se na calha principal do rio Amazonas, no Baixo Amazonas, 30 km a \n\njusante da cidade de Santar\u00e9m (PA), e possui 21.000 ha (Figura 6.3.). A ilha \u00e9 coberta por um \n\nmosaico de vegeta\u00e7\u00e3o florestal e savanas altamente adaptadas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o sazonal. A ilha possui um \n\nformato lenticular orientada no sentido leste-oeste, alinhada com a correnteza do rio Amazonas. A \n\nparte perif\u00e9rica da ilha \u00e9 circundada por um anel de terras mais altas \u2013 as restingas. O terreno sofre \n\num ligeiro declive em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 parte central, onde se forma uma rede de lagos rasos. A zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre as restingas florestadas e os lagos permanentes \u00e9 coberta por gram\u00edneas. As \n\nhabita\u00e7\u00f5es e as atividades agr\u00edcolas s\u00e3o concentradas na \u00e1rea das restingas. As comunidades da ilha \n\nest\u00e3o espalhadas ao longo das restingas, muitas vezes por v\u00e1rios quil\u00f4metros. Os limites das \n\npropriedades s\u00e3o alinhados perpendicularmente ao rio, de forma que cada unidade dom\u00e9stica possui \n\nacesso a todos os principais ambientes da v\u00e1rzea (rio, restinga, pasto, lago) (McGrath et al. 1999, \n\nMurrieta 2000, WinklerPrins e McGrath 2000). \n\nO clima na regi\u00e3o do Ituqui \u00e9 o Tropical de Mon\u00e7\u00f5es (K\u00f6ppen Amw), e h\u00e1 duas esta\u00e7\u00f5es distintas: \n\no inverno e o ver\u00e3o. A precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 de 1.973 mm/ano, sendo que na \u00e9poca do plantio \n\n(ver\u00e3o) apenas 20% desse valor precipita. Durante o inverno a maior parte da ilha fica submersa, \n\ncoincidindo com o per\u00edodo de chuvas. O per\u00edodo de plantio come\u00e7a quando a cheia termina e as \n\nrestingas s\u00e3o descobertas. Todavia, o ver\u00e3o \u00e9 marcado por um per\u00edodo de seca pronunciada no m\u00eas \n\nde outubro, que normalmente divide a \u00e9poca de plantio em dois per\u00edodos: o primeiro inicia-se com a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das restingas, estendendo-se at\u00e9 outubro, e o outro come\u00e7a com o in\u00edcio das chuvas e \n\ntermina quando as \u00e1guas do rio alcan\u00e7am as restingas novamente. A intera\u00e7\u00e3o entre a cheia e a \n\nesta\u00e7\u00e3o de chuvas \u00e9 a maior fonte de instabilidade para o agricultor da v\u00e1rzea. Apesar da \u00e9poca da \n\ncheia ser mais ou menos previs\u00edvel, o per\u00edodo de seca no meio do ver\u00e3o \u00e9 muito vari\u00e1vel. N\u00e3o raro o \n\n\n\n 178\n\nprodutor perde a primeira safra para a seca e a segunda para a cheia, que pode vir antes ou depois do \n\nesperado (Winklerprins 1999). A Tabela 6.5. mostra a precipita\u00e7\u00e3o mensal na regi\u00e3o de Santar\u00e9m \n\n(PA). \n\nTabela 6.5. \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal na regi\u00e3o de Santar\u00e9m (PA) (Ratisbona 1976, Projeto V\u00e1rzea 1996 \napud Winklerprins 1999) \n\n M\u00e9dia  \n(1912 \u2013 1942) \n\n1995 \n\nJaneiro 167,6 118,8 \n\nFevereiro 270,3 257,6 \n\nMar\u00e7o 331,1 148,8 \n\nAbril 335,7 491,1 \n\nMaio 285,8 317,7 \n\nJunho 187,5 85,3 \n\nJulho 100,7 13,0 \n\nAgosto 43,3 33,0 \n\nSetembro 35,7 38,0 \n\nOutubro 46,7 10,1 \n\nNovembro 60,2 31,0 \n\nDezembro  108,7 169,0 \n\nTotal 1973,3 1713,4 \n\n \n\nPara os moradores, existe uma diferen\u00e7a de pluviosidade entre a v\u00e1rzea e a terra firme, embora n\u00e3o \n\nexistam dados oficiais para comprov\u00e1-la. Segundo Winklerprins (1999), essa diferen\u00e7a j\u00e1 foi \n\ndocumentada para outras regi\u00f5es na Amaz\u00f4nia (Ribeiro e Adis 1984), podendo ser explicada, em \n\nparte, pela exist\u00eancia dos ventos vindos do rio para a terra firme (Molion e Dallarosa 1990). A \n\ntemperatura m\u00e9dia na regi\u00e3o do Ituqui \u00e9 de 26oC, sendo que as varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias (10oC) s\u00e3o maiores \n\nque as sazonais. A temperatura durante o dia, no ver\u00e3o, \u00e9 estimada em torno de 35oC. A umidade \n\nm\u00e9dia anual \u00e9 de 80 \u2013 85% (Winklerprins 1999). \n\nA esta\u00e7\u00e3o seca (ver\u00e3o) no Ituqui \u00e9 respons\u00e1vel por um d\u00e9ficit de umidade durante a esta\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola. O balan\u00e7o h\u00eddrico mostra que no per\u00edodo de agosto a dezembro, a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nexcede a precipita\u00e7\u00e3o. O maior d\u00e9ficit ocorre entre outubro e novembro, justamente os dois meses \n\nmais importantes para o cultivo. A exist\u00eancia desse per\u00edodo seco tem implica\u00e7\u00f5es diretas para o \n\npotencial de uso do solo, impondo limita\u00e7\u00f5es quanto aos tipos de plantas que podem ser cultivadas \n\ne quanto \u00e0 produtividade agr\u00edcola (Winklerprins 1999). \n\n\n\n 179\n\n  \n\nFigura 6.3. \u2013 Mapa das comunidades da Ilha do Ituqui, Santar\u00e9m, PA (mapa elaborado \npelo Centro de Cartografia, University of Wisconsin, Madison, cedido por A. WinklerPrins). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 180\n\nDurante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, o n\u00edvel das \u00e1guas do rio pode subir mais de 9 metros, cobrindo a maior \n\nparte das florestas e savanas, alterando radicalmente o ambiente. A varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel da cheia pode \n\nser significativa de ano para ano, principalmente se considerarmos seu impacto sobre um relevo \n\nplano como o do Baixo Amazonas (Winklerprins 1999). A Figura 6.4. mostra a varia\u00e7\u00e3o anual e \n\ninter-anual no n\u00edvel das cheias em Santar\u00e9m (PA). Durante a cheia, as esp\u00e9cies predominantes s\u00e3o as \n\ngram\u00edneas flutuantes, tais como a canarana (Paspalum sp), a pemembeca (Echinochlora sp) e outras \n\nmicr\u00f3fitas, al\u00e9m da copa das \u00e1rvores submersas (Murrieta 2000). \n\nPara a popula\u00e7\u00e3o do Ituqui, a dura\u00e7\u00e3o da cheia \u00e9 mais importante que o n\u00edvel atingido pela \u00e1gua. \u00c9 \n\na dura\u00e7\u00e3o da cheia que vai determinar quais variedades ser\u00e3o plantadas e quando. Desde a d\u00e9cada de \n\n1950, os moradores vem percebendo um aumento gradual no n\u00edvel atingido pelas cheias, por\u00e9m a \n\nfalta de dados oficiais precisos n\u00e3o permite confirmar essa observa\u00e7\u00e3o (Winklerprins 1999). Mesmo \n\nassim, Winklerprins (1999) acredita que esse fen\u00f4meno esteja ocorrendo, por v\u00e1rios motivos: \n\nsubsid\u00eancia local da v\u00e1rzea; ciclos de longo prazo na varia\u00e7\u00e3o das cheias; aumento das cheias devido \n\nao desmatamento e/ou altera\u00e7\u00f5es ambientais locais, causadas pelo plantio da juta; aumento no \n\nvolume de \u00e1gua despejado pelo Tapaj\u00f3s no Amazonas; ou, ainda, pelo aumento global no n\u00edvel do \n\nmar. Por ser um ambiente sujeito a constantes modifica\u00e7\u00f5es, gra\u00e7as ao dep\u00f3sito de sedimentos \n\nnovos em algumas \u00e1reas e \u00e0 eros\u00e3o de outras, esse ambiente carateriza-se por uma diversidade \n\nmorfol\u00f3gica e biol\u00f3gica bastante elevadas (Murrieta 2000). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o da ilha \u00e9 uma mistura antropizada de floresta de v\u00e1rzea, campos naturais, \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas e cultivos. A vegeta\u00e7\u00e3o natural da ilha foi largamente alterada ao longo dos s\u00e9culos. No \n\ns\u00e9culo XIX, a floresta foi derrubada para dar lugar \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de cacau, e no s\u00e9culo seguinte para \n\no cultivo da juta. Ap\u00f3s o seu colapso, no fim da d\u00e9cada de 1980, houve alguma regenera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\nlimitada pela pecu\u00e1ria, que mant\u00e9m grandes \u00e1reas de pastagens (WinklerPrins 2001). \n\nA regi\u00e3o do Ituqui compreende 18 comunidades, localizadas na ilha e na terra firme adjacente. A \n\nregi\u00e3o possui cerca de 4.805 moradores, distribu\u00eddos em 891 unidades dom\u00e9sticas (m\u00e9dia de 50 \n\nunidades dom\u00e9sticas por comunidade e 5,4 indiv\u00edduos por unidade dom\u00e9stica) (Castro 1999). A \n\npopula\u00e7\u00e3o da ilha est\u00e1 distribu\u00edda em 8 comunidades: Aracampina, S\u00e3o Benedito, Santana9, S\u00e3o \n\nRaimundo, S\u00e3o Benedito, F\u00e9 em Deus, Concei\u00e7\u00e3o e Nova Vista (Figura 6.3.). A popula\u00e7\u00e3o total \u00e9 de \n\ncerca de 2.000 habitantes (C\u00e2mara e McGrath, 1995). A Tabela 6.6. traz o n\u00famero de habitantes de \n\nalgumas comunidades da regi\u00e3o do Ituqui. \n\n                                                 \n9 Apesar de n\u00e3o se situar na ilha propriamente, a maior parte da comunidade de Santana utiliza os ambientes  da mesma \npara a pesca e a agricultura. \n\n\n\n 181\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.4. \u2013 Varia\u00e7\u00e3o das cheias em Santar\u00e9m-PA (1989 \u2013 1996) (Projeto V\u00e1rzea 1996 apud  \n\nWinklerPrins 1999) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 182\n\n \n\nTabela 6 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o em algumas comunidades da regi\u00e3o do Ituqui, 1994 (McGrath et al. 1995) \napud (Winklerprins 1999) \n\nComunidade No Unidades \ndom\u00e9sticas \n\nNo \nindiv\u00edduos \n\nAracampina 64 390 \n\nConcei\u00e7\u00e3o 35 192 \n\nF\u00e9 em Deus 30 199 \n\nNova Vista 32 124 \n\nSantana 68 467 \n\nSantar\u00e9m-Miri 88 497 \n\nS\u00e3o Benedito 37 184 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 37 244 \n\nS\u00e3o Raimundo 30 172 \n\nSerra Grande - - \n\nTotal 333 1972 \n\n \n\nA maior parte das unidades dom\u00e9sticas da regi\u00e3o do Ituqui (76%) dependem dos recursos da ilha \n\npara sua subsist\u00eancia. Mesmo assim, elas tamb\u00e9m mant\u00e9m la\u00e7os econ\u00f4micos com ouras regi\u00f5es da \n\nv\u00e1rzea e com a terra firme. As propriedades Caboclas ocupam cerca de 24% da \u00e1rea da ilha e o \n\nrestante \u00e9 dividido por 32 propriedades, a maior parte de pecuaristas. Cada propriedade se estende \n\ndesde a margem do rio at\u00e9 o Igarap\u00e9 do Sant\u00edssimo, que divide a ilha ao meio. Assim, cada \n\npropriedade possui um gradiente de todos os ecossistemas da ilha (restinga, campos e lago), cada um \n\nmanejado de forma diferente. As casas s\u00e3o constru\u00eddas pr\u00f3ximas ao rio e as restingas s\u00e3o \n\nconsideradas propriedade privada. Cada fam\u00edlia cultiva apenas o espa\u00e7o que corresponde \u00e0 sua \n\npropriedade, que algumas vezes \u00e9 delimitada por cercas. Conforme se avan\u00e7a para o centro da ilha, o \n\nuso dos recursos \u00e9 feito de forma comunit\u00e1ria e n\u00e3o h\u00e1 cercas. Os lagos centrais da ilha s\u00e3o \n\nutilizados da mesma forma. O tamanho de cada propriedade \u00e9 definido de acordo com a largura \n\nocupada na restinga, que varia de 7 a 17.000 metros. Aproximadamente 74% das propriedades na \n\nilha do Ituqui pertencem a fam\u00edlias locais, e os 26% restantes s\u00e3o de pecuaristas, somando 89% da \n\n\u00e1rea da ilha. A \u00e1rea dispon\u00edvel para cada fam\u00edlia sofre uma restri\u00e7\u00e3o adicional por parte das cheias \n\nanuais. Em m\u00e9dia, cada propriedade familiar tem cerca de 2 ha de restinga (4%), 14 ha de campos \n\n(38%) e o restante (59%) corresponde ao lago (C\u00e2mara e McGrath 1995). A maior parte das fam\u00edlias \n\nda ilha do Ituqui dependem de uma ou de duas atividades econ\u00f4micas para sua renda, especialmente \n\nda pesca e da agricultura (44%). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura, 81% das unidades dom\u00e9sticas possuem \n\n\n\n 183\n\nalgum tipo de cultivo, cujo tamanho varia de 0,23 ha a 0,32 ha. Apesar da \u00e1rea de plantio ser \n\npequena, 76% das unidades dom\u00e9sticas vendem o excedente e apenas 24% plantam exclusivamente \n\npara sua subsist\u00eancia (C\u00e2mara and McGrath 1995). \n\nA maior parte dos moradores da ilha de Ituqui \u00e9 formada por pequenos propriet\u00e1rios, que \n\nprovavelmente residem na \u00e1rea desde o fim do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do XX. Na fase inicial de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da ilha, seus moradores se dedicavam ao plantio do cacau (Cocoa sp), cria\u00e7\u00e3o de gado, e \n\nextra\u00e7\u00e3o sazonal da borracha (Hevea brasiliensis). O colapso da borracha p\u00f3s Segunda Guerra Mundial \n\ne as dificuldades no plantio do cacau levaram seus moradores a optar pelo plantio da juta (Corchorus \n\ncapsularis). \n\nO cultivo da juta no Ituqui durou cerca de 50 anos (fim dos anos 1930-80), fornecendo importante \n\nfonte de renda para a economia local (Murrieta 2000). Al\u00e9m de crescer bem na v\u00e1rzea, a juta crescia \n\ne era colhida no fim do inverno, per\u00edodo improdutivo tanto para a pesca quanto para a agricultura. \n\nDesde o colapso da juta, a popula\u00e7\u00e3o do Ituqui vem experimentando uma s\u00e9rie de novas estrat\u00e9gias \n\nde subsist\u00eancia, que incluem a comercializa\u00e7\u00e3o de peixe, a venda de produtos antes cultivados \n\napenas para a subsist\u00eancia (como a mandioca, milho, feij\u00e3o, cucurbit\u00e1ceas) e a pecu\u00e1ria. Entretanto, \n\nnenhuma dessas atividades tem o mesmo retorno que a juta, al\u00e9m de obrigar os produtores a uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o com o mercado formal, o que tem sido relativamente dif\u00edcil (WinklerPrins 2001). A \n\nFigura 6.5. mostra o calend\u00e1rio sazonal das atividades produtivas na Ilha de Ituqui segundo \n\nWinklerPrins (2001). \n\nDurante a \u00e9poca da juta, o plantio era um sistema balanceado que inclu\u00eda o seu cultivo no inverno \n\ne o de variedades de subsist\u00eancia no ver\u00e3o. Esse balan\u00e7o hoje desapareceu, e apenas as culturas de \n\nsubsist\u00eancia de ver\u00e3o restaram. Os cultivos predominantes s\u00e3o a mandioca, o milho, o feij\u00e3o, \n\ndiversas cucurbit\u00e1ceas e as bananas. A prepara\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 feita atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos do \n\ncultivo do ano anterior e o plantio \u00e9 manual. As terras s\u00e3o utilizadas em cultivos anuais, sendo que a \n\ncheia corresponde ao per\u00edodo de pousio. Se a terra for considerada \u201ccansada\u201d, ser\u00e1 deixada em \n\npousio por 2 a 3 anos, com capim-murim (Paspalum fasciculatum). \n\nOs solos das v\u00e1rzeas s\u00e3o normalmente considerados ricos e f\u00e9rteis, principalmente em compara\u00e7\u00e3o \n\naos terra firme adjacente (ver Cap\u00edtulo 2) aptos, portanto, a uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola consider\u00e1vel10. \n\nEntretanto, Winklerprins (1999) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de existirem limita\u00e7\u00f5es ambientais para a \n\nagricultura na v\u00e1rzea, especialmente o per\u00edodo seco sazonal e a variabilidade do ciclo da cheia. Al\u00e9m \n\n                                                 \n10 Estudos desenvolvidos por Chaves (1986, apud Teixeira e Cardoso 1991) em S\u00e3o Jos\u00e9 do Ituqui, localizada \u00e0 margem \nesquerda do rio Ituqui, mostraram que , de modo geral, os \u00edndices de produtividade alcan\u00e7ados por culturas alimentares \n\n\n\n 184\n\ndisso, outros fatores como a dificuldade de transporte e a falta de um mercado para a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola tamb\u00e9m s\u00e3o fatores limitantes. Os solos na Ilha de Ituqui s\u00e3o solos aluviais, formados pela \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o anual do rio. Essa sedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva para a fertiliza\u00e7\u00e3o dos solos mas, por outro \n\nlado, faz com que o processo de forma\u00e7\u00e3o dos mesmos sofra um retardamento (normalmente o \n\nhorizonte B n\u00e3o consegue se desenvolver). Os solos das restingas s\u00e3o classificados como Neossolos \n\nFl\u00favicos (Ta) Eutr\u00f3ficos T\u00edpicos, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da EMBRAPA (1999, apud \n\nWinklerPrins 2001).  \n\nWinklerPrins (2001) tamb\u00e9m estudou o sistema local de classifica\u00e7\u00e3o e uso do solo11 que \u00e9 dividido \n\nem tr\u00eas categorias \u2013 solo arenoso, solo barrento e solo misto \u2013 que correspondem, de maneira geral, \n\n\u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o na paisagem: restinga, baixada  e \u00e1reas intermedi\u00e1rias, respectivamente (ver Figura 6.6.). \n\nOs limites entre um tipo e outro n\u00e3o s\u00e3o claros, pois existe um continuum. O plantio \u00e9 feito \n\npreferencialmente nos solos mistos, apesar da mandioca e de outros cultivares que necessitam de um \n\nper\u00edodo maior longe da \u00e1gua serem plantados nos solos arenosos da restingas. Os solos barrentos \n\ns\u00e3o utilizados para pasto destinado ao gado bovino e bubalino (WinklerPrins e McGrath 2000). \n\nA agricultura no Ituqui tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a topografia e o tipo de solo da v\u00e1rzea. A \n\ntopografia, especialmente as eleva\u00e7\u00f5es, s\u00e3o cruciais nas estrat\u00e9gias de cultivo na v\u00e1rzea, j\u00e1 que \n\ndeterminam a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de cultivo e a freq\u00fc\u00eancia e a dura\u00e7\u00e3o da cheia. Al\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o \n\nde topografia da periferia para o centro da ilha, existem varia\u00e7\u00f5es na altura das restingas ao longo do \n\nrio, o que resulta em diferen\u00e7as significativas entre as propriedades de uma mesma comunidade com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 freq\u00fc\u00eancia e a dura\u00e7\u00e3o da cheia, com importantes implica\u00e7\u00f5es para  o potencial agr\u00edcola \n\n(Winklerprins 1999, WinklerPrins e McGrath 2000). \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                             \ne de fibras foram bem elevadas: milho, 4.650 kg/ha; juta, 2.538 kg/ha de fibra seca; e 3.300 kg/ha de milho e 2.000 \nkg/ha de juta, quando consorciados. \n11 A percep\u00e7\u00e3o ambiental dos habitantes do Ituqui \u00e9 caracterizada por uma s\u00e9rie de percep\u00e7\u00f5es dualistas. A principal \ndelas \u00e9 a da \u201cterra boa\u201d versus a \u201cterra ruim\u201d ou \u201ccansada\u201d. Outra refere-se \u00e0s percep\u00e7\u00f5es de seco e molhado, condi\u00e7\u00f5es \nligadas ao ciclo anual das cheias. Os solos nas restingas s\u00e3o mais secos que aqueles localizados pr\u00f3ximos aos lagos \ncentrais da ilha, que cont\u00e9m mais argila e ret\u00e9m melhor a umidade. Os solos das restingas s\u00e3o mais arenosos, portanto \nret\u00e9m menos \u00e1gua, e tamb\u00e9m s\u00e3o os solos que ficam por mais tempo expostos, ao longo do ano. Para os habitantes do \nItuqui, a cheia anual tem a capacidade de \u201crefrescar\u201d a \u201cterra ruim\u201d (Winklerprins 1999). \n\n\n\n 185\n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Inverno (chuvas/cheia) Ver\u00e3o (seca) \n\nCiclo da cheia  \n\n \n\n \n\nCiclo das chuvas  \n\n \n\n \n\nAtividades agr\u00edcolas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPesca N\u00e3o produtiva Produtiva \n\nPecu\u00e1ria Nas marombas No pasto \n\nM\u00eas D     J     F     M     A     M     J   J     A     S     O     N     D     J  \n\nFigura 6.5. \u2013  Calend\u00e1rio das atividades produtivas na Ilha de Ituqui (Santar\u00e9m-PA), segundo \nWinklerPrins (2001) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMilho 1 \n\nMilho \n\nFeij\u00e3o \n\nMelancia \n\nMandioca \n\nVerduras \n\nJuta \n\nJirau - ervas e temperos \n\n\n\n 186\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.6. \u2013 Tipos de solo da Ilha de Ituqui (Santar\u00e9m-PA) de acordo com os moradores \n\n(WinklerPrins 1999) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 187\n\nEssas varia\u00e7\u00f5es fazem com que existam diferen\u00e7as entre e intra comunit\u00e1rias, com rela\u00e7\u00e3o ao local \n\nde cultivo na paisagem. Em Aracampina, o milho \u00e9 plantado nas restingas, enquanto que em S\u00e3o \n\nBenedito seu cultivo \u00e9 feito nos campos internos, pr\u00f3ximos aos lagos. De maneira geral, as restingas \n\nem Aracampina s\u00e3o mais baixas e mais \u00famidas, o que talvez explique essa diferen\u00e7a, j\u00e1 que o milho \n\nprecisa deste tipo de solo. Na comunidade de S\u00e3o Benedito existe uma varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos locais de cultivo. Uma an\u00e1lise comparativa dos solos, entre S\u00e3o Benedito e \n\nAracampina (Winklerprins 1999), mostrou que existem pequenas diferen\u00e7as entre as comunidades, e \n\nque os solos de S\u00e3o Benedito s\u00e3o ligeiramente mais \u00famidos. \n\nEssa variabilidade determina, juntamente com a propriedade da terra, a que dist\u00e2ncia das unidades \n\ndom\u00e9sticas s\u00e3o plantadas as ro\u00e7as. Algumas localizam-se ao lado da unidade dom\u00e9stica, encostadas \n\nna cerca que circunda a casa e seu jardim, enquanto outras est\u00e3o a dist\u00e2ncias maiores, em percursos \n\nnormalmente feitos a p\u00e9. N\u00e3o existe um tamanho padr\u00e3o para as ro\u00e7as, e as \u00e1reas de cultivo por \n\nfam\u00edlia s\u00e3o extremamente vari\u00e1veis e dif\u00edceis de serem definidas (Winklerprins 1999). Mesmo assim, \n\nC\u00e2mara and McGrath (1995) chegaram a um valor m\u00e9dio de 0,23 a 0,32 ha por fam\u00edlia. De qualquer \n\nforma, a terra sob cultivo \u00e9 apenas uma por\u00e7\u00e3o da terra familiar, que tem, em m\u00e9dia, 16 hectares \n\n(Winklerprins 1999). \n\nA maior parte das unidades dom\u00e9sticas no Ituqui \u00e9 circundada por um quintal. Em geral, os \n\nquintais s\u00e3o cercados, para evitar que o gado entre e que as crian\u00e7as saiam. Dois componentes s\u00e3o \n\nessenciais no quintal: o jirau suspenso e o jardim, onde s\u00e3o plantadas \u00e1rvores, algumas culturas e \n\nplantas ornamentais. A finalidade destes jardins \u00e9 principalmente utilit\u00e1ria, fornecendo alimento, \n\ntemperos e plantas medicinais para a unidade dom\u00e9stica. Os jiraus t\u00eam cerca de 1-2 m. por 4-5 m., e \n\ns\u00e3o constru\u00eddos em madeira cerca de 1,5 m. acima do solo, e preenchidos com terra, material vegetal \n\nem decomposi\u00e7\u00e3o e esterco. Os jiraus s\u00e3o localizados pr\u00f3ximos \u00e0s cozinhas, para facilitar o acesso \n\naos temperos. Ervas e plantas medicinais tamb\u00e9m s\u00e3o cultivadas, mas em  jiraus separados. A Figura \n\n6.7. apresenta um esquema de uma unidade dom\u00e9stica t\u00edpica da regi\u00e3o do Ituqui.  \n\nM\u00e9todos de aumento de produtividade s\u00e3o conhecidos, mas n\u00e3o necessariamente utilizados no \n\nItuqui. Entre as estrat\u00e9gias existentes podemos destacar o uso de fertilizante verde e esterco de gado, \n\no uso do fogo, o cultivo intercalado, o uso de um funil de folha de cacau para facilitar a germina\u00e7\u00e3o \n\ndas cucurbit\u00e1ceas, o uso de pequenas manchas de solo f\u00e9rtil e o uso crescente de jiraus para o cultivo \n\nde inverno. A maior parte dos moradores normalmente admite que n\u00e3o vale a pena implementar \n\nestas t\u00e9cnicas de manejo, uma vez que evitar o risco \u00e9 a grande estrat\u00e9gia por tr\u00e1s da racionalidade \n\necol\u00f3gica e econ\u00f4mica dos moradores. O aumento da produtividade agr\u00edcola, especialmente de \n\nprodutos perec\u00edveis, n\u00e3o \u00e9 desejado e n\u00e3o vale o esfor\u00e7o adicional gasto. A falta de infra-estrutura de \n\n\n\n 188\n\ntransporte e estocagem, e as condi\u00e7\u00f5es de mercado em geral, s\u00e3o motivos decisivos nesse \n\ncomportamento. Apesar de sua localiza\u00e7\u00e3o, o transporte do Ituqui para Santar\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil. \n\nOs barcos de linha n\u00e3o s\u00e3o muito regulares, e a viagem pode levar cerca de 5-6 horas. Por esses \n\nmotivos, o pequeno produtor do Ituqui prefere produzir mandioca, milho e feij\u00e3o, que s\u00e3o secos e \n\npodem ser estocados, servindo tanto para o consumo, quanto para a venda posterior (WinklerPrins \n\n2001). \n\nTr\u00eas variedades de mandioca s\u00e3o cultivadas no Ituqui (Aracampina e S\u00e3o Benedito): durut\u00e9ia, flor \n\nde boi e abacatinha, sendo as duas primeiras variedades de v\u00e1rzea e a \u00faltima de terra firme. As tr\u00eas \n\namadurecem em seis meses. Normalmente, pelo menos duas variedades s\u00e3o plantadas em conjunto, \n\nsendo a flor de boi preferida em termos de gosto, mas a durut\u00e9ia mais resistente \u00e0s \u00e1guas. A colheita \n\ne a transforma\u00e7\u00e3o da mandioca em farinha s\u00e3o realizadas na subida das \u00e1guas, um per\u00edodo de alto \n\nrisco e demanda de m\u00e3o-de-obra (WinklerPrins e McGrath 2000). O cultivo da mandioca \u00e9 limitado \n\n\u00e0s restingas, no Ituqui, o que faz com que as comunidades localizadas no Paran\u00e1 do Ituqui, como \n\nS\u00e3o Benedito, sejam favorecidas, pois as restingas a\u00ed s\u00e3o mais altas. Isso significa que os moradores \n\npodem confiar que ter\u00e3o um per\u00edodo de solos secos de cerca de seis meses. Por outro lado, as \n\nrestingas de Aracampina, no lado oposto da ilha, s\u00e3o muito mais baixas, e \u00e9 menos prov\u00e1vel que o \n\nprodutor tenha seis meses de seca para amadurecer a mandioca. Por esse motivo, cultiva-se menos \n\nmandioca em Aracampina (Winklerprins 1999). \n\nO milho \u00e9 cultivado primordialmente para alimentar as galinhas, uma importante fonte alternativa \n\nde prote\u00edna no inverno, quando a pesca diminui. Duas variedades s\u00e3o plantadas no Ituqui: \n\nquarentena e baixinho, sendo que a primeira permite duas colheitas no ver\u00e3o, pois amadurece em \n\nquarenta dias. O milho \u00e9 plantado preferencialmente nos solos mistos em S\u00e3o Benedito, mas em \n\nAracampina, onde o terreno \u00e9 mais baixo, ele \u00e9 plantado nas restingas. O feij\u00e3o \u00e9 cultivado \n\nfacilmente no Ituqui, sendo destinado primariamente para a venda. Muitas variedades s\u00e3o cultivadas, \n\nmas as mais usadas s\u00e3o o manteiguinha e o de leite. Os locais de plantio s\u00e3o os mesmos do milho. \n\nV\u00e1rias cucurbit\u00e1ceas s\u00e3o tamb\u00e9m cultivadas, incluindo a melancia, ab\u00f3bora moranga e, as vezes, \n\nmel\u00e3o e pepino, normalmente nos solos mistos, mas tamb\u00e9m nas restingas (Aracampina). Nesse \n\ncaso, a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, j\u00e1 que o principal per\u00edodo de crescimento coincide com a \u00e9poca mais \n\nseca do ano. Como a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 feita manualmente, com \u00e1gua trazida do rio em baldes, \u00e9 um \n\nprocesso extremamente trabalhoso (Castro 1999, Winklerprins 1999, WinklerPrins e McGrath 2000). \n\n\n\n 189\n\n \n\nFigura 6.7. \u2013 Desenho esquem\u00e1tico de uma unidade dom\u00e9stica t\u00edpica na Ilha de Ituqui, \n\nSantar\u00e9m-PA (WinklerPrins 1999) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 190\n\nUm dos aspectos mais marcantes da agricultura na v\u00e1rzea do Ituqui \u00e9 a aus\u00eancia de variedades \n\nperenes, mesmo nos terrenos mais altos, relativamente livres da inunda\u00e7\u00e3o anual. Segundo \n\nWinklerPrins e McGrath (2000), os moradores atribuem esse fato \u00e0s constantes perdas dessas \n\nvariedades para as cheias, a partir de 1950. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 a banana, plantada nos quintais das \n\ncasas ou em associa\u00e7\u00e3o com outras culturas, geralmente a mandioca. As bananas s\u00e3o sempre \n\ncultivadas nos terrenos mais altos, j\u00e1 que levam de sete a oito meses para amadurecer, sempre sob o \n\nrisco de serem mortas pela cheia. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada e destinada principalmente para o consumo \n\ndom\u00e9stico. As variedades dominantes s\u00e3o a branca e a prata (WinklerPrins e McGrath 2000). \n\nSegundo Castro (1996) e WinklerPrins e McGrath (2000), a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola hoje, no Ituqui, n\u00e3o \n\n\u00e9 suficiente para garantir a manuten\u00e7\u00e3o das unidades dom\u00e9sticas sem fontes alternativas de renda \n\nsignificantes ou atividades alternativas, como pesca comercial, pecu\u00e1ria, ou migra\u00e7\u00e3o (sazonal ou \n\npermanente) A renda m\u00e9dia anual por unidade dom\u00e9stica \u00e9 de US$ 950,00 (McGrath, de Castro et \n\nal. 1999). Um dos maiores problemas atualmente \u00e9 a falta de renda no inverno, seguida ao colapso \n\nda juta, que torna este per\u00edodo o mais dif\u00edcil do ano. Mas WinklerPrins e McGrath (2000) acreditam \n\nque as v\u00e1rias estrat\u00e9gias locais de manejo podem ser estimuladas e desenvolvidas para melhorar a \n\nprodutividade agr\u00edcola. Existem poucas evid\u00eancias de \u00e1reas com solos degradados na ilha de Ituqui \n\ne, aparentemente, o sistema agr\u00edcola n\u00e3o est\u00e1 afetando negativamente o meio ambiente. Na verdade, \n\n\u00e9 poss\u00edvel que desde o colapso da juta esteja havendo uma melhoria na qualidade do solo, al\u00e9m de \n\num crescimento da floresta nas \u00e1reas menos utilizadas pelos cultivos. \n\nUma tend\u00eancia que vem se consolidando na regi\u00e3o do Ituqui, desde o colapso da juta, \u00e9 a migra\u00e7\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria anual para \u00e1reas de terra firme. Numa tentativa de manter uma atividade produtiva no \n\nper\u00edodo da cheia, muitos moradores dedicam-se ao plantio de mandioca e plantas perenes, \n\nprincipalmente frut\u00edferas, e \u00e0 pecu\u00e1ria nas \u00e1reas que n\u00e3o s\u00e3o atingidas pelas cheias. Para muitos dos \n\nribeirinhos mais velhos, o uso dos dois ambientes ao longo do ano significa um retorno ao modo de \n\nvida de seus pais. Ap\u00f3s o colapso da juta, os moradores da regi\u00e3o do Ituqui come\u00e7aram a ocupar \n\n\u00e1reas de terra firme abandonadas ou sub-utilizadas por seus propriet\u00e1rios, grandes fazendeiros. \n\nAtualmente muitos conseguem obter suas terras atrav\u00e9s de canais oficiais, como o INCRA ou  \n\nWinklerprins (1999) Estima-se que cerca de 41% dos residentes do Ituqui migrem sazonalmente \n\npara \u00e1reas de terra firme (C\u00e2mara e McGrath 1995). Apesar das motiva\u00e7\u00f5es hoje serem distintas das \n\ndo passado, a migra\u00e7\u00e3o sazonal \u00e9 uma estrat\u00e9gia que faz parte do modo de vida dessas popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas (Castro 1999). A Figura 6.8. mostra o calend\u00e1rio das atividades produtivas nas \u00e1reas de \n\nterra firme na regi\u00e3o do Ituqui. \n\n\n\n 191\n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Inverno (chuvas/cheia) Ver\u00e3o (seca) \n\nCiclo das chuvas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAtividades agr\u00edcolas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPerenes, especialmente \nfrut\u00edferas \n\n  \n\nPesca N\u00e3o produtiva Produtiva \n\nPecu\u00e1ria Terra firme V\u00e1rzea \n\nM\u00eas D     J     F     M     A     M     J   J     A     S     O     N     D     J  \n\nFigura 6.8. \u2013 Calend\u00e1rio de atividades produtivas nas \u00e1reas de terra firme na regi\u00e3o do Ituqui, \nSantar\u00e9m, PA (Winklerprins 1999) \n\n \n\nMilho \n(diferentes per\u00edodos de matura\u00e7\u00e3o, entre \n\n40 dias e 9 meses) \n\nMandioca \n(diferentes per\u00edodos de matura\u00e7\u00e3o, entre 18 e 24 meses) \n\n \n\nInhame \n\nVariedades distintas produzindo em \u00e9pocas diferentes \n\n\n\n 192\n\n6.2.1.1.1. S\u00e3o Benedito \n\n \n\nAs duas comunidades escolhidas para a pesquisa, S\u00e3o Benedito e Aracampina, representam dois \n\nextremos ambientais da Ilha de Ituqui. S\u00e3o Benedito localiza-se na v\u00e1rzea do Paran\u00e1 do Ituqui, um \n\ndos bra\u00e7os do rio Amazonas, que circunda a ilha (Figura 6.3.). Censo realizado no ver\u00e3o de 1997 \n\n(setembro) contabilizou um total de 240 moradores, divididos em 36 unidades dom\u00e9sticas (m\u00e9dia de \n\n6,7 moradores/unidade dom\u00e9stica), sendo 121 homens e 119 mulheres (Tabela 6.7.). A Figura 6.9. \n\nmostra a pir\u00e2mide populacional da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.9. \u2013 Pir\u00e2mide populacional de popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito, Santar\u00e9m-PA (setembro 1997). \n\n \n\nA propriedade privada \u00e9 um conceito central no uso da terra em S\u00e3o Benedito. As \u00fanicas \u00e1reas \n\nreconhecidas pela comunidade como propriedades comuns s\u00e3o os cursos d\u2019\u00e1gua e lagos perenes, e o \n\ncentro da comunidade. A\u00ed localizam-se a igreja, a escola e a sede, onde s\u00e3o realizadas festas e \n\ncelebra\u00e7\u00f5es c\u00edvicas e religiosas. Apesar de haver um certo grau de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, as \n\nunidades dom\u00e9sticas em S\u00e3o Benedito mant\u00e9m uma forte autonomia, o que muitas vezes atrapalha \n\ndecis\u00f5es coletivas inter ou intra comunit\u00e1rias. A maior parte das atividades sociais e econ\u00f4micas \n\ngiram em torno da unidade dom\u00e9stica (Murrieta 2000). \n\n \n\n-10,0 -5,0 0,0 5,0 10,0\n\n0-4\n\n10-14\n\n20-24\n\n30-34\n\n40-44\n\n50-54\n\n60-64\n\n70-74\n\n80-84\n\nHomens Mulheres\n\n\n\n 193\n\n \n\nTabela 6.7. \u2013 Dados populacionais das comunidades de S\u00e3o Benedito e Aracampina, Ilha do Ituqui, \nSantar\u00e9m-PA \n\n S\u00e3o Benedito \n(1997) \n\nAracampina \n(1996) \n\n (Adams, C.) (Silva 1996) \n\nNo de habitantes 240 380 \n\nNo de unidades dom\u00e9sticas  36 60 \n\nHab./unid. dom\u00e9stica  6,7 6,3 \n\n \n\nMuitas fam\u00edlias em S\u00e3o Benedito mant\u00e9m casas em Santar\u00e9m ou outras \u00e1reas na terra firme, como \n\nestrat\u00e9gia para escapar das cheias, desenvolver atividades econ\u00f4micas alternativas (como a pecu\u00e1ria), \n\nou para manter uma resid\u00eancia permanente para que seus filhos possam cursar o segundo grau. A \n\ncomunidade s\u00f3 possui escola de primeiro grau, o que \u00e9 um problema para a maior parte das fam\u00edlias. \n\nPor esse motivo, a popula\u00e7\u00e3o de jovens \u00e9 bastante vari\u00e1vel, j\u00e1 que est\u00e1 em constante mudan\u00e7a entre \n\na casa dos pais e a casa de parentes em Santar\u00e9m. Muitas unidades dom\u00e9sticas de S\u00e3o Benedito (e \n\nAracampina) possuem barcos a motor, televis\u00f5es e r\u00e1dios, o que facilita sua intera\u00e7\u00e3o com o mundo \n\nexterno. Poucas casas possuem energia el\u00e9trica, fornecida por baterias de carro ou pelo gerador \n\ncomunit\u00e1rio (aquelas localizadas pr\u00f3ximo ao gerador) (Murrieta 2000). \n\nA comunidade de S\u00e3o Benedito possui uma das maiores \u00e1reas dispon\u00edveis para agricultura e \n\npecu\u00e1ria na ilha, e tem dois lagos pr\u00f3ximos. Al\u00e9m disso, \u00e9 circundada por um mosaico de micro-\n\nambientes formado por florestas secund\u00e1rias de v\u00e1rzea, p\u00e2ntanos e savanas (Murrieta 2000, \n\nWinklerprins 1999). Devido \u00e0 geomorfologia da ilha, os moradores de S\u00e3o Benedito tem acesso a \n\nrestingas maiores e mais altas que os moradores de Aracampina. A partir da margem do Paran\u00e1, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao centro da ilha, existe pelo menos um quil\u00f4metro de restingas e p\u00e2ntanos. Essa diferen\u00e7a \n\ngeomorfol\u00f3gica reflete-se na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Em S\u00e3o Benedito, 75% das unidades dom\u00e9sticas \n\nplantam mandioca, enquanto que em Aracampina esse n\u00famero \u00e9 de apenas 22% (Winklerprins \n\n1999).  \n\nA vida econ\u00f4mica dos moradores de S\u00e3o Bendito \u00e9 baseada na agricultura, na cria\u00e7\u00e3o de gado e na \n\npesca. A agricultura tem sido a atividade dominante nos \u00faltimos 50 anos na comunidade, assim \n\ncomo em outras partes do Ituqui. A pesca \u00e9 realizada em duas zonas ecol\u00f3gicas distintas: o rio e o \n\nlago. Devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1 do Ituqui, a pesca tem menos import\u00e2ncia para S\u00e3o \n\nBenedito do que em outras comunidades do Ituqui, como Aracampina. Mesmo assim, muitas vezes \n\nos homens tomam parte em expedi\u00e7\u00f5es organizadas em busca de esp\u00e9cies com alto valor de \n\n\n\n 194\n\nmercado, durante a piracema. Essa migra\u00e7\u00e3o sazonal ocorre durante os primeiros meses do ver\u00e3o \n\n(agosto \u2013 outubro). A pesca dom\u00e9stica \u00e9 normalmente realizada no canal do Ituqui, com o uso de \n\ntarrafa ou malhadeira. Al\u00e9m disso, os moradores t\u00eam acesso ao complexo interno de lagos da ilha, \n\naltamente produtivo, especialmente no ver\u00e3o. Murrieta (2000) analisou, aleatoriamente, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde 14 dias de pesca de um morador, num per\u00edodo de 40 dias (agosto-outubro), e obteve uma m\u00e9dia \n\nde 5,1 esp\u00e9cies e 9,6 kg de peixe/dia. Uma das esp\u00e9cies mais desejadas, o pirarucu (Arapaima gigas), \u00e9 \n\npescado entre outubro e mar\u00e7o. Sua carne \u00e9 muito valorizada e atinge alto pre\u00e7o de mercado, \n\nsignificando uma renda adicional consider\u00e1vel para a unidade dom\u00e9stica. Mas, al\u00e9m disso, a captura \n\ndo pirarucu envolve outras conota\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es (Murrieta 2000, Murrieta no prelo). \n\nA cria\u00e7\u00e3o de gado em S\u00e3o Benedito sofre dos mesmos problemas j\u00e1 descritos para a v\u00e1rzea, com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo das cheias. No ver\u00e3o, o gado \u00e9 solto nos campos naturais da ilha para pastar. No \n\ninverno, \u00e9 mantido em marombas, e o trabalho dos homens \u00e9 redobrado, j\u00e1 que todo dia eles t\u00eam \n\nque sair com a canoa em busca de capim flutuante para aliment\u00e1-lo. Nesse per\u00edodo ocorrem muitas \n\nperdas devido \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o ou a acidentes. Por esses motivos, muitos moradores do Ituqui \n\ntransferem seus rebanhos em anos de cheia muito alta, como foi o caso em 1997, para \u00e1reas pr\u00f3prias \n\nou arrendadas na terra firme. Al\u00e9m de seu papel como uma poupan\u00e7a para emerg\u00eancias, j\u00e1 discutido \n\nacima, o gado incorpora uma forte met\u00e1fora de classe no Ituqui. A pecu\u00e1ria \u00e9 vista, no Baixo \n\nAmazonas, como uma atividade da classe mais alta, ligada ao poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico da elite \n\nregional. O status de criador parece corroborar o desejo de ascens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da sociedade \n\nregional (Murrieta no prelo). \n\n \n\n6.2.1.1.2. Aracampina \n\n \n\nA comunidade de Aracampina localiza-se no lado da ilha voltado para o canal principal do rio \n\nAmazonas (Figura 6.3.). Seus moradores vivem sobre uma restinga bastante estreita (em alguns \n\npontos com menos de 500 m), entre o rio e os lagos internos. Essa restinga \u00e9 baixa em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o resto da ilha, o que faz com que a comunidade seja afetada pela cheia quase todos os anos \n\n(Winklerprins 1999). O lago do Sant\u00edssimo, o maior da ilha, localiza-se ao sul de Aracampina, e as \n\nsavanas que o cercam, na \u00e9poca seca, servem de pastagem para o gado (Murrieta e Dufour no prelo). \n\n\n\n 195\n\nCenso realizado em 1996, em Aracampina, contabilizou uma popula\u00e7\u00e3o total de 380 habitantes, \n\ndivididos em 60 casas, com uma m\u00e9dia de 6,34 pessoas por domic\u00edlio12 (Tabela 6.7.). Cada casal \n\npossui, em m\u00e9dia, 6 filhos vivos, acima da m\u00e9dia nacional de 4,2 filhos por casal. Relat\u00f3rio m\u00e9dico-\n\nepidemiol\u00f3gico preliminar, realizado na mesma \u00e9poca, mostrou que a mortalidade infantil pode ser \n\nconsiderada baixa, mas o \u00edndice de abortos parece ser maior que a m\u00e9dia nacional projetada (Silva \n\n1996). A maioria das casas (76%) possu\u00ed 2 ou 3 c\u00f4modos, todas com sanit\u00e1rios fora da casa, \n\ndistantes entre 5 e 30 metros. Todos os sanit\u00e1rios s\u00e3o do estilo \u201ccasinha\u201d de madeira, e cerca de 60% \n\nn\u00e3o t\u00eam cobertura. As fossas s\u00e3o escavadas no ch\u00e3o e n\u00e3o recebem tratamento. Toda a comunidade \n\nutiliza \u00e1gua diretamente do rio Amazonas para beber, lavar lou\u00e7a e tomar banho. Algumas casas \n\nutilizam hipoclorito de s\u00f3dio na \u00e1gua para beber, quando dispon\u00edvel, mas a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o trata a \u00e1gua (Silva 1996). \n\nDe acordo com Silva (1996), o reduzido n\u00famero de c\u00f4modos e a concentra\u00e7\u00e3o populacional nas \n\ncasas podem agir como catalisadores de doen\u00e7as contagiosas como gripes, escabiose ou tuberculose. \n\nAl\u00e9m disso, a situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria pode favorecer o desenvolvimento de doen\u00e7as parasit\u00e1rias, \n\nespecialmente no per\u00edodo da cheia. Os principais problemas de sa\u00fade infantil evidenciados em \n\nAracampina foram: c\u00e1ries, para sitose intestinal13, doen\u00e7as respirat\u00f3rias (gripes, resfriados, \n\nbroncopneumonia), conjuntivite e dermatites. Nenhuma crian\u00e7a apresentou desnutri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rico-\n\nprot\u00e9ica acentuada, segundo Silva (1996), mas algumas apresentaram quadros compat\u00edveis com um \n\ncerto grau de subnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica. Nos adultos, os principais problemas detectados foram dores \n\nabdominais difusas e inespec\u00edficas, al\u00e9m de problemas oculares (\u201ccarne crescida\u201d). Houve tamb\u00e9m \n\nalguns casos de hansen\u00edase suspeitos, por\u00e9m j\u00e1 tratados, segundo os pacientes. \n\nObservou-se, tamb\u00e9m, um alto \u00edndice de acidentes por ferradas de arraias e picadas de cobras. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade oral, 98% da popula\u00e7\u00e3o investigada apresentou duas ou mais c\u00e1ries, a maioria \n\nprofundas e em adiantada evolu\u00e7\u00e3o. Cerca de 75% da popula\u00e7\u00e3o tem perda dent\u00e1ria superior a 50% \n\ne nenhum indiv\u00edduo apresentou denti\u00e7\u00e3o completa e sem c\u00e1ries. A incid\u00eancia de inflama\u00e7\u00e3o gengival \n\ntamb\u00e9m foi consider\u00e1vel. Essa situa\u00e7\u00e3o sugere severas dificuldades mastigat\u00f3rias, e prov\u00e1vel perda \n\nnutricional por falta da quebra adequada dos nutrientes no primeiro est\u00e1gio da digest\u00e3o. Segundo a \n\n                                                 \n12 Como n\u00e3o tivemos acesso \u00e0 base de dados do censo, n\u00e3o foi poss\u00edvel construir a pir\u00e2mide populacional para \nAracampina.  \n13 A literatura biom\u00e9dica da Amaz\u00f4nia aponta para a ocorr\u00eancia end\u00eamica de doen\u00e7as infecciosas e parasitoses entre as \npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Um dos maiores problemas de sa\u00fade nessas popula\u00e7\u00f5es refere-se \u00e0 ocorr\u00eancia de diarr\u00e9ias, que \npodem ser uma das causas de mort alidade, especialmente entre as crian\u00e7as. Do ponto de vista antropol\u00f3gico, esse grupo \nde infec\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 significativa pois seus padr\u00f5es de transmiss\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 vari\u00e1veis \ncomportamentais como dieta, desmame, utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, disposi\u00e7\u00e3o do lixo e tipo de moradia e sanit\u00e1rios (Coimbra \n1995). As diarr\u00e9ias podem ser causadas por protozo\u00e1rios como a Giardia  e amebas, ou helmintos como o Strongyloides. Na \nAmaz\u00f4nia a ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e as altas preval\u00eancias dessas parasitoses s\u00e3o indicativos do importante papel \npor eles desempenhado na epidemiologia da diarr\u00e9ia nessa regi\u00e3o (Coimbra 1995). \n\n\n\n 196\n\navalia\u00e7\u00e3o de Silva (1996), a alimenta\u00e7\u00e3o da comunidade de Aracampina parece ser relativamente \n\neficiente em termos quantitativos, mas deficiente do ponto de vista qualitativo, carecendo \n\nespecialmente de vitaminas e sais minerais. No geral, concluiu-se que a popula\u00e7\u00e3o de Aracampina \n\nest\u00e1 em condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade semelhantes \u00e0 da maior parte das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas da Amaz\u00f4nia, \n\nque dependem basicamente da iniciativa pr\u00f3pria para tratar da sa\u00fade e da alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nA estrutura da unidade dom\u00e9stica em Aracampina varia entre exist\u00eancia comunal e fam\u00edlia nuclear, \n\nincluindo tanto parentes quanto membros n\u00e3o aparentados. O n\u00famero relativamente alto de \n\nunidades dom\u00e9sticas com fam\u00edlias extensas (32,5%) ou m\u00faltiplas (12,0%) \u00e9 explicada por Futemma \n\n(1995) pela escassez de terras dispon\u00edveis e pela demanda por m\u00e3o-de-obra. Os homens em \n\nAracampina passam mais tempo pescando que em outras comunidades, e podem permanecer longe \n\nda unidade dom\u00e9stica por v\u00e1rios dias, o que faz com que a presen\u00e7a de outras pessoas na unidade \n\ndom\u00e9stica seja vantajosa. As unidades dom\u00e9sticas aparentadas localizam-se pr\u00f3ximas umas das \n\noutras, formando grupos de parentesco, e s\u00e3o aspectos importantes da din\u00e2mica comunit\u00e1ria. Os \n\ndois maiores grupos de parentesco s\u00e3o aqueles das fam\u00edlias Coelho, e Souza Valente. Em v\u00e1rias \n\nocasi\u00f5es, Futemma (1995) observou a troca de alimento e de plantas entre unidades dom\u00e9sticas \n\naparentadas.  \n\nO n\u00famero de atividades econ\u00f4micas desenvolvidas por cada unidade dom\u00e9stica em Aracampina \n\nvaria de uma a seis, dependendo da esta\u00e7\u00e3o. Durante o ver\u00e3o, a maior parte das unidades dom\u00e9sticas \n\ndesenvolve quatro atividades, enquanto no inverno esse n\u00famero cai para tr\u00eas. A import\u00e2ncia das \n\natividades econ\u00f4micas tamb\u00e9m varia sazonalmente: no ver\u00e3o, 94% das unidades dom\u00e9sticas est\u00e1 \n\nenvolvida com a pesca, e 58,3% com a agricultura. No inverno, 85,4% pescam apenas para \n\nsubsist\u00eancia, e 5,6% dedicam-se a atividades agr\u00edcolas na terra firme (Futemma 1995). A Tabela 6.8. \n\nmostra a distribui\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas entre as unidades dom\u00e9sticas de Aracampina, e a \n\nTabela 6.9. a distribui\u00e7\u00e3o de \u201ccommodities\u201d. \n\nA pesca em Aracampina \u00e9 realizada principalmente no rio Amazonas, com mais \u00eanfase no ver\u00e3o. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da comunidade permite um acesso mais f\u00e1cil aos locais produtivos do rio. Todas as \n\nunidades dom\u00e9sticas entrevistadas por Murrieta (2000) tinham membros envolvidos com a pesca \n\ncomercial e, na opini\u00e3o do autor, \u00e9 o motivo pelo qual essa comunidade desenvolveu uma identidade \n\ncomunit\u00e1ria mais forte. Alguns dos habitantes de Aracampina foram l\u00edderes importantes na luta \n\ncontra os grandes pecuaristas e as empresas de pesca da regi\u00e3o, e na organiza\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia de \n\nPescadores de Santar\u00e9m. Para Futemma (1995), por\u00e9m, o tamanho relativamente grande de \n\nAracampina faz com que a comunidade apresente um menor \u00edndice de ades\u00e3o \u00e0s regras comunit\u00e1rias \n\nde uso dos recursos, quando comparada a outras comunidades da regi\u00e3o. Conflitos sobre regras de \n\npesca e acordos sobre a manuten\u00e7\u00e3o de trilhas e pontes s\u00e3o relativamente freq\u00fcentes. \n\n\n\n 197\n\n \n\nTabela 6.8. \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o (freq\u00fc\u00eancia %) de atividades econ\u00f4micas entre as unidades dom\u00e9sticas \n(N=58) de Aracampina (1991-92),de acordo com sua import\u00e2ncia (Futemma 1995) \n\n N\u00e3o \nenvolvida \n\nSubsist\u00eancia Mercado Subsist\u00eancia e \nmercado \n\n\u201cPoupan\u00e7a\u201d Total \n(%) \n\nVer\u00e3o       \n\nAgricultura - 46,2 - 53,8 - 100 \n\nPesca - 2,6 2,6 94,9 - 100 \n\nGado - 9,3 - 7,0 83,7 100 \n\nPequenos \nanimais \n\n32,6 37,2 11,6 18,6 - 100 \n\nCom\u00e9rcio 88,7 - 11,3 - - 100 \n\nTrabalhadores - - - - - - \n\n       \n\nInverno       \n\nAgricultura 94,4 3,7 1,9 - - 100 \n\nPesca - 85,4 - 14,6 - 100 \n\nGado - 9,3 - 41,9 48,8 100 \n\nPequenos \nanimais \n\n- 63,8 8,5 27,7 - 100 \n\nCom\u00e9rcio 87,7 - 12,3 - - 100 \n\nTrabalhadores 89,5 - 10,5 - - 100 \n \n\n\n\n 198\n\nTabela 6.9. \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de \u201ccommodities\u201d entre as unidades dom\u00e9sticas de Aracampina \n(Santar\u00e9m, PA), 1991-92 (Futemma 1995) \n\n Aracampina \n(n = 58) \n\n M\u00e9dia Freq\u00fc\u00eancia \n(%) \n\nTerra (ha) 12,0 100 \n\nGado (cabe\u00e7as) 11,3 93,3 \n\nGalinhas 8,2 70,2 \n\nPorcos 0,3 8,8 \n\nPatos 1,7 27,6 \n\nBodes 34,7 8,6 \n\nAbelhas (caixas) 0,2 12,1 \n\nCanoas (unid.) 2,3 92,9 \n\nBarcos (unid.) 0,5 42,1 \n\nRede de pesca (unid.) 0,9 67,3 \n\nArco &amp; flecha (unid.) 0,9 63,5 \n\nArp\u00e3o (unid.) 1,7 88,5 \n\nMalhadeira (unid.) 7,1 96,1 \n\nMaromba 1,7 6,8 \n\n \n\n \n\n6.3. M\u00c9TODOS \n\n6.3.1. Consumo Alimentar \n\n \n\n6.3.1.1. V\u00e1rzea Estuarina \u2013 Ilha de Maraj\u00f3 \n\n \n\nOs dados de consumo alimentar na Ilha de Maraj\u00f3 foram coletados no inverno (abril, esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa) e no ver\u00e3o (julho, esta\u00e7\u00e3o seca) de 1991, nas comunidades de Praia Grande, Paricatuba e \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, e j\u00e1 foram objeto de an\u00e1lises anteriores (Neves 1992, Murrieta 1994, Siqueira, Brond\u00edzio \n\net al. 1993). Dados qualitativos adicionais aos de 1991 foram coletados em 1994 atrav\u00e9s de \n\nentrevistas (formais e informais) e observa\u00e7\u00e3o participante. Foram objeto de aten\u00e7\u00e3o especial a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e o consumo de alimento, bem como os processos de tomada de decis\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades econ\u00f4micas dentro da unidade dom\u00e9stica (Siqueira 1997). \n\n\n\n 199\n\nEm 1991, 18 unidades dom\u00e9sticas foram selecionadas (6 em cada popula\u00e7\u00e3o) para a pesquisa, mas \n\nduas desistiram posteriormente. A sele\u00e7\u00e3o das unidades dom\u00e9sticas foi feita com base em sua \n\nrepresentatividade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o familiar, atividades econ\u00f4micas e de subsist\u00eancia, \n\nstatus s\u00f3cio-econ\u00f4mico e vontade em participar da pesquisa. A metodologia utilizada foi o \u201c24-hour \n\nfood frequency recall\u201d, juntamente com a pesagem do alimento consumido. Essa metodologia \n\nenvolve entrevistas semi-estruturadas com o adulto respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o do alimento na \n\nunidade dom\u00e9stica, para recordar o alimento consumido nas \u00faltimas 24 horas. As entrevistas foram \n\nfeitas ao longo de sete dias consecutivos, normalmente na cozinha, de forma a facilitar a lembran\u00e7a \n\ndo alimento consumido no dia anterior, e tamb\u00e9m a pesagem e medi\u00e7\u00e3o dos vasilhames utilizados \n\nno preparo do alimento. As medidas foram feitas com balan\u00e7as port\u00e1teis, em gramas. Tamb\u00e9m \n\nforam coletados dados sobre a origem do alimento consumido (compra, cultivo, extra\u00e7\u00e3o, presente, \n\ntroca, comercializado) e sobre o n\u00famero de participantes nas refei\u00e7\u00f5es (Siqueira 1997).  \n\nQuando algum dado sobre a quantidade consumida n\u00e3o estava dispon\u00edvel, foi calculada uma m\u00e9dia \n\ncom base nas refei\u00e7\u00f5es anteriores. Quando o alimento n\u00e3o estava mais dispon\u00edvel para ser pesado, \n\nsua quantidade e tamanho foram anotados e, posteriormente, comparados com o peso m\u00e9dio obtido \n\natrav\u00e9s da pesagem dos mesmos itens em outras unidades dom\u00e9sticas ou no mercado local de Ponta \n\nde Pedras. A metodologia utilizada n\u00e3o permitiu avaliar as diferen\u00e7as no consumo individual dentro \n\nda unidade dom\u00e9stica, nem o consumo realizado fora da unidade, principalmente pelas crian\u00e7as. \n\nOutra limita\u00e7\u00e3o foi o per\u00edodo de tempo investigado relativamente curto, que se restringiu a duas \n\ncategorias sazonais amplas (ver\u00e3o e inverno), o que n\u00e3o permitiu uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa das \n\nvaria\u00e7\u00f5es nas atividades econ\u00f4micas e de subsist\u00eancia ao longo do ano, bem como dos recursos \n\nnaturais e sociais (Siqueira 1997). Mesmo assim, essa metodologia permitiu obter uma estimativa da \n\ndisponibilidade de alimento por unidade dom\u00e9stica e para uma popula\u00e7\u00e3o como um todo, al\u00e9m de \n\nfornecer indicadores importantes sobre padr\u00f5es de consumo alimentar e varia\u00e7\u00f5es sazonais mais \n\namplas (Siqueira 1997).  \n\nOs dados quantitativos sobre o consumo alimentar das unidades dom\u00e9sticas foram convertidos em \n\nvalores cal\u00f3ricos e prot\u00e9icos, de acordo com uma tabela brasileira de composi\u00e7\u00e3o de alimentos \n\n(Franco 1987). Os valores cal\u00f3ricos e prot\u00e9icos das diferentes esp\u00e9cies de peixe consumidas foram \n\nbaseados num valor m\u00e9dio obtido nessa mesma tabela. Para cada unidade dom\u00e9stica o consumo \n\nsemanal foi somado e comparado com os requerimentos nutricionais propostos pela FAO/WHO \n\n(1985), de acordo com sexo, idade, peso corporal, e atividade f\u00edsica do n\u00famero m\u00e1ximo de \n\nhabitantes permanentes da unidade dom\u00e9stica durante a pesquisa. Os consumos estimados de \n\ncalorias e prote\u00ednas, nesse caso, foram baseados numa mistura de peso ideal e peso real. Para as \n\ncrian\u00e7as (0 \u2013 9.9 anos) e adolescentes (10.0 \u2013 17.9 anos) os requerimentos estimados foram \n\n\n\n 200\n\ncalculados de acordo com seu peso ideal, considerando sexo e idade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua refer\u00eancia \n\ninternacional (NCHS). Essa foi a forma encontrada para n\u00e3o subestimar os requerimentos \n\nnutricionais que possibilitariam a eles alcan\u00e7ar os padr\u00f5es internacionais de crescimento e \n\ndesenvolvimento. Para os adultos (acima de 18 anos), que j\u00e1 completaram seu crescimento, os \n\nrequerimentos foram calculados com base em seu peso real. O gasto energ\u00e9tico foi estimado com \n\nbase nos valores fixados pela FAO/WHO/ONU (1985) para atividades de subsist\u00eancia moderadas \n\npara todos os membros da unidade dom\u00e9stica. Um valor suplementar foi acrescentado nos casos de \n\ngravidez e lacta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n6.3.1.2. V\u00e1rzea Estacional - Ilha de Ituqui \n\n \n\nAs pesquisas na Ilha de Ituqui (Santar\u00e9m-PA) foram baseadas no design metodol\u00f3gico \n\ndesenvolvido para a Ilha de Maraj\u00f3, aprimorado pelo coordenador da pesquisa (Rui Murrieta). Em \n\nvirtude das limita\u00e7\u00f5es observadas na pesquisa do estu\u00e1rio (Murrieta 1994, Siqueira 1997), no Ituqui \n\ntamb\u00e9m investigou-se o consumo individual de parte dos membros adultos de cada unidade \n\ndom\u00e9stica. A metodologia utilizada tamb\u00e9m foi o do \u201c24-hour fod recall\u201d (Murrieta, Dufour et al. \n\n1999)(Murrieta 2000), testada no Ituqui durante os levantamentos realizados em outubro de 1995 \n\n(ver\u00e3o, seca) e abril de 1996 (inverno, cheia)14. Apesar disso, nesta tese ser\u00e3o discutidos apenas os \n\nresultados de consumo da unidade dom\u00e9stica15. Al\u00e9m da unidade dom\u00e9stica, as outras unidades de \n\nan\u00e1lise utilizadas nesta tese foram a comunidade e o ecossistema. Para o consumo dom\u00e9stico foram \n\nselecionadas 8 unidades dom\u00e9sticas na comunidade de Aracampina (de um total de 73) e 4 em S\u00e3o \n\nBenedito (total de 35), com base em sua representatividade em termos de composi\u00e7\u00e3o por sexo e \n\nidade, status s\u00f3cio-econ\u00f4mico e vontade de participar do trabalho. O n\u00famero total de habitantes \n\nfixos nas unidades dom\u00e9sticas pesquisadas foi de 80 (Murrieta 2000, Murrieta e Dufour no prelo). \n\nA relativa adequa\u00e7\u00e3o das quantidades de energia e prote\u00edna ingeridas nas unidades dom\u00e9sticas de \n\nambas as comunidades com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es internacionais foi calculada de acordo com \n\nFranco (1987), baseados em WHO/FAO (1973). A quantidade de energia e de prote\u00edna \n\nrecomendadas para cada membro permanente da unidade dom\u00e9stica foram calculadas de acordo \n\ncom o sexo, a idade e o status reprodutivo. Somando-se os valores individuais chegou-se ao valor \n\n                                                 \n14 Esses resultados j\u00e1 foram objeto de outras publica\u00e7\u00f5es (Murrieta 2000, Murrieta and Dufour no prelo). \n15 A pesquisa de consumo alimentar individual serviu para demonstrar as diferen\u00e7as de consumo entre homens e \nmulheres, al\u00e9m de fornecer uma id\u00e9ia mais precisa da adequa\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico e prot\u00e9ico (Murrieta e Dufo ur \nno prelo). \n\n\n\n 201\n\ntotal recomendado para a unidade dom\u00e9stica (Murrieta 2000). A soma da energia e da prote\u00edna \n\nconsumida em cada unidade dom\u00e9stica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es internacionais (%) foi utilizada \n\npara comparar as comunidades e os ecossistemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\nalimento em cada unidade dom\u00e9stica  (Murrieta 2000). \n\nOs c\u00e1lculos realizados na Ilha de Ituqui assumiram as mesmas suposi\u00e7\u00f5es adotadas na Ilha de \n\nMaraj\u00f3 (Murrieta 1994, Murrieta, Dufour et al. 1999). Em primeiro lugar, os c\u00e1lculos dos valores \n\nrecomendados de ingest\u00e3o de energia e prote\u00edna foram calculados com base no n\u00famero permanente \n\nde habitantes da unidade dom\u00e9stica, mesmo que nem todos estivessem sempre presentes em todas \n\nas refei\u00e7\u00f5es. Apenas aus\u00eancias de mais de um dia foram consideradas nos c\u00e1lculos. Em segundo \n\nlugar, apesar da variabilidade no n\u00famero de moradores e visitantes participando das refei\u00e7\u00f5es da \n\nunidade dom\u00e9stica, ao longo do dia, assumiu-se que essa varia\u00e7\u00e3o se anula ao fim de sete dias. Por \n\n\u00faltimo, ao inv\u00e9s de apresentar os dados de consumo alimentar como valores per capita (consumo \n\ntotal da unidade dom\u00e9stica dividido pelo n\u00famero de habitantes, independentemente de sexo e \n\nidade), optou-se por comparar o consumo total da unidade dom\u00e9stica com a recomenda\u00e7\u00e3o total \n\npara a unidade dom\u00e9stica, baseada no sexo, idade e status reprodutivo de seus habitantes (Murrieta \n\n2000, Murrieta, Dufour et al. 1999). \n\nNa etapa de 1997, as mesmas unidades dom\u00e9sticas investigadas nos anos anteriores foram \n\nutilizadas na pesquisa. Todavia, a grande cheia deste ano dificultou a investiga\u00e7\u00e3o do consumo \n\nalimentar em todas as unidades inicialmente planejadas, j\u00e1 que muitas fam\u00edlias abandonaram suas \n\ncasas, mudando-se para Santar\u00e9m ou para \u00e1reas de terra firme. A Tabela 6.10. traz o n\u00famero de \n\nunidades dom\u00e9sticas investigadas em ambas as esta\u00e7\u00f5es e comunidades, e o n\u00famero de dias \n\nanalisados. Nesse segundo ano, diversos programas de interven\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\ngovernamental local (Projeto V\u00e1rzea) estavam em andamento, inclusive um de hortas comunit\u00e1rias \n\n(em Aracampina), de impacto potencial direto no consumo alimentar das unidades dom\u00e9sticas \n\ninvestigadas. A metodologia utilizada em 1997 foi a mesma adotada na etapa anterior, com pequenas \n\naltera\u00e7\u00f5es. Os c\u00e1lculos de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos alimentos, apesar de baseados na mesma \n\nrefer\u00eancia (Franco 1987), foram realizados num programa desenhado pela autora especialmente para \n\neste projeto, no software SPSS 10.0.  \n\n\n\n 202\n\n \n\nTabela 6.10. \u2013 Unidades dom\u00e9sticas investigadas na Ilha de Ituqui (Santar\u00e9m, PA) quanto ao \nconsumo alimentar, e n\u00famero de dias pesquisados (1997) \n\nEsta\u00e7\u00e3o Comunidade UD Dias \ninvestigados \n\nInverno S\u00e3o Benedito 19 7 \n\n  27 7 \n\n Aracampina 241 7 \n\n  48 7 \n\nVer\u00e3o S\u00e3o Benedito 19 6 \n\n  27 7 \n\n  242 4 \n\n  25 7 \n\n Aracampina  20 7 \n\n  21 5 \n\n  23 7 \n\n  26 4 \n\n  28 7 \n\n  48 7 \n\n  241 7 \n\n \n\n \n\nAlgumas limita\u00e7\u00f5es no m\u00e9todo de \u201c24-hour food recall\u201d foram observadas em campo. Entre elas \n\npodemos citar o cansa\u00e7o do entrevistado ap\u00f3s alguns dias de pesquisa, o que fazia com que alguns \n\nitens fossem deliberadamente omitidos para agilizar nosso trabalho, ou que medidas e formas de \n\npreparo padr\u00e3o fossem \u201cadotados\u201d para \u201cfacilitar\u201d nosso trabalho, como nos foi textualmente \n\ninformado por uma das entrevistadas na Ilha de Ituqui. Al\u00e9m disso, os homens foram \n\nparticularmente avessos a abandonar suas tarefas di\u00e1rias para participar das entrevistas e, muitas \n\nvezes, pareciam ter mais dificuldade em recordar seu consumo alimentar do que as mulheres. Ao \n\ncontr\u00e1rio da etapa anterior, as crian\u00e7as n\u00e3o foram entrevistadas quanto ao consumo da merenda \n\nescolar, que n\u00e3o foi inclu\u00edda nos c\u00e1lculos. \n\n \n\n\n\n 203\n\n6.3.2. Antropometria Nutricional \n\n \n\n6.3.2.1. V\u00e1rzea Estuarina \u2013 Ilha de Maraj\u00f3 \n\n \n\nOs dados antropom\u00e9tricos da v\u00e1rzea estuarina (munic\u00edpio de Ponta de Pedras, Ilha de Maraj\u00f3) \n\nforam coletados por Walter Neves (WN), no ver\u00e3o de 1990 (setembro), nas tr\u00eas comunidades: Praia \n\nGrande, Paricatuba e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. Cinco medidas antropom\u00e9tricas foram coletadas para um total de \n\n421 indiv\u00edduos (Tabelas 6.11. e 6.12.). Os procedimentos foram baseados em Frisancho (1990). A \n\naltura foi medida com um antrop\u00f4metro GPM em mil\u00edmetros, exceto para as crian\u00e7as abaixo de tr\u00eas \n\nanos de idade, que foram medidas com o aux\u00edlio de um infant\u00f4metro, deitadas. O peso foi medido \n\ncom uma balan\u00e7a port\u00e1til com escala de 500 g. A circunfer\u00eancia do bra\u00e7o foi mensurada com uma \n\nfita m\u00e9trica, em cent\u00edmetros, e as pregas com um adip\u00f4metro Lange, em mil\u00edmetros. Os dados \n\nforam coletados em indiv\u00edduos entre 0 e 88 anos de idade,e a participa\u00e7\u00e3o foi volunt\u00e1ria. As medidas \n\nforam coletadas nas escolas e nas unidades dom\u00e9sticas (Neves 1992, Siqueira 1997). \n\n \n\n6.3.2.2. V\u00e1rzea Estacional \u2013 Ilha de Ituqui \n\n \n\nNa v\u00e1rzea estacional, os dados antropom\u00e9tricos foram coletados nas duas comunidades \u2013 \n\nAracampina e S\u00e3o Benedito, nas duas esta\u00e7\u00f5es do ano (inverno e ver\u00e3o) de 1997. A Tabela 6.12. \n\napresenta um resumo do n\u00famero de indiv\u00edduos medidos. Os dados foram coletados por dois \n\npesquisadores diferentes, Hilton Silva (HS) e Cristina Adams (CA) em cada esta\u00e7\u00e3o do ano, com \n\nequipamentos diferentes. Nos dois casos, os procedimentos foram baseados em Frisancho (1990) e \n\nWeiner &amp; Lourie (1969, 1981). As medidas coletadas est\u00e3o resumidas na Tabela 6.11. \n\n\n\n 204\n\n \n\n \n\nTabela 6.11. \u2013 Dimens\u00f5es antropom\u00e9tricas coletadas nas v\u00e1rzeas estacional (Ilha de Ituqui ) e \nestuarina (Ilha de Maraj\u00f3), Par\u00e1, Brasil.  \n\nEcossistema V\u00e1rzea Estuarina V\u00e1rzea Estacional \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ver\u00e3o 1990/91 Inverno 1997 Ver\u00e3o 1997 \n\nPesquisador WA HS CA \n\nAltura X X X \n\nPeso X X X \n\nCircunfer\u00eancia do bra\u00e7o  X X X \n\nPrega do tr\u00edceps X X X \n\nPrega subscapular X X X \n\nPrega suprail\u00edaca  X X \n\nPrega da perna  X X \n\n \n\n \n\nTabela 6.12. \u2013 Popula\u00e7\u00e3o total investigada por ecossistema, comunidade e faixa et\u00e1ria  \n\nEcossistema Comunidade Esta\u00e7\u00e3o Crian\u00e7as Adolescentes Adultos Total \n\n   N (%) N (%) N (%) N (100%) \n\nV\u00e1rzea Estacional Aracampina I 69 (36,1) 51 (26,7) 71 (37,2) 191 \n\n  V 87  (35,7) 63   (25,8) 94  (38,5) 244 \n\n S\u00e3o Benedito I 18 (30,0) 20 (33,3) 22 (36,7) 60 \n\n  V 34  (27,6) 40  (32,5) 49  (39,8) 123 \n\n Total I 87 (34,7)      71 (28,3) 93 (37,1) 251 \n\n  V 121  (33,0) 103  (28,1) 143  (39,0) 367 \n\nV\u00e1rzea Estuarina Praia Grande V 36 (35,3) 26 (25,5) 40 (39,2) 102 \n\n Paricatuba V 46 (39,7) 27 (23,3) 43 (37,1) 116 \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa V 72 (35,5) 53 (26,1) 78 (38,4) 203 \n\n Total V 154 (36,6) 106  (25,2) 161  (38,2) 421 \n\n \n\n \n\n\n\n 205\n\nNo inverno de 1977, o m\u00e9dico e antrop\u00f3logo HS realizou a coleta de dados antropom\u00e9tricos. Os \n\ndados de cada indiv\u00edduo foram anotados em fichas individuais, juntamente com dados relativos a \n\nidade e parentesco. A altura dos indiv\u00edduos foi medida com o aux\u00edlio de um antrop\u00f4metro Gnuepel, \n\nda seguinte forma: o indiv\u00edduo ficava em p\u00e9, com os calcanhares juntos, ereto, com as costas retas. \n\nO bra\u00e7o horizontal do antrop\u00f4metro tocava a cabe\u00e7a do indiv\u00edduo e a leitura era feita no segmento \n\nvertical do equipamento, em mil\u00edmetros. As crian\u00e7as com menos de um ano de idade foram medidas \n\ndeitadas, com um infant\u00f4metro. O peso foi medido com uma balan\u00e7a Health-O-Meter, colocada em \n\nsuperf\u00edcie plana. O indiv\u00edduo era colocado na balan\u00e7a e o peso medido em quilos, com escala de 100 \n\ng. A circunfer\u00eancia do bra\u00e7o foi medida com fita m\u00e9trica de metal, no bra\u00e7o direito do indiv\u00edduo, \n\nque pendia relaxado ao longo do corpo. A medida foi feita em cent\u00edmetros, no bra\u00e7o m\u00e9dio, \n\npreviamente marcado com uma caneta. Todas as medidas antropom\u00e9tricas foram repetidas tr\u00eas \n\nvezes e a m\u00e9dia aritm\u00e9tica foi anotada (Silva 2001). \n\nAs pregas cut\u00e2neas foram medidas com um adip\u00f4metro Lange. A prega do tr\u00edceps foi medida no \n\nbra\u00e7o direito, com o indiv\u00edduo em p\u00e9, e as pin\u00e7as foram aplicadas um cent\u00edmetro acima da marca do \n\nbra\u00e7o m\u00e9dio utilizada para medir a circunfer\u00eancia do bra\u00e7o. A prega subscapular foi medida no \n\n\u00e2ngulo inferior da esc\u00e1pula direita, e a prega suprail\u00edaca logo acima do osso il\u00edaco, no lado direito do \n\nindiv\u00edduo. Estas medida, em mil\u00edmetros, tamb\u00e9m foram repetidas tr\u00eas vezes e a m\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\nanotada na ficha individual. O comprimento do bra\u00e7o foi medido com uma fita m\u00e9trica de metal no \n\nbra\u00e7o direito, enquanto o indiv\u00edduo permanecia em p\u00e9, com os bra\u00e7os relaxados. O comprimento da \n\nperna foi medido na perna direita, com o indiv\u00edduo em p\u00e9 sobre uma superf\u00edcie plana, desde a prega \n\ngl\u00fatea at\u00e9 o ch\u00e3o, em cent\u00edmetros. Nesses casos as medidas tamb\u00e9m foram repetidas tr\u00eas vezes (Silva \n\n2001). \n\nAntes de ir a campo, HS j\u00e1 havia sido treinado para coletar medida antropom\u00e9tricas e os resultados \n\ndos testes para avaliar os n\u00edveis de erro intra-observador n\u00e3o foram significativos. Durante a coleta \n\nde dados na Ilha de Ituqui no inverno, HS treinou CA para realizar a coleta durante o ver\u00e3o. V\u00e1rias \n\ndas medidas realizadas por HS foram repetidas por CA e os resultados comparados. A coleta do \n\ninverno foi feita na escola local e, apesar da participa\u00e7\u00e3o ser volunt\u00e1ria, boa parte da popula\u00e7\u00e3o \n\ncompareceu, tendo em vista que foi oferecido um exame clinico para os participantes. Tanto \n\nAracampina quanto S\u00e3o Benedito n\u00e3o possuem m\u00e9dicos residentes, e as popula\u00e7\u00f5es tem que contar \n\ncom os agentes de sa\u00fade, treinados em Santar\u00e9m. Mesmo assim, a cheia de 1997 foi \n\nexcepcionalmente alta, e muitas fam\u00edlias haviam abandonado as comunidades e mudado para \u00e1reas \n\nde terra firme ou para Santar\u00e9m, j\u00e1 que suas casas haviam sido invadidas pelas \u00e1guas, ou ent\u00e3o n\u00e3o \n\ndispunham de canoa para vir at\u00e9 o pr\u00e9dio da escola. Apesar de termos considerado visitar as casas \n\n\n\n 206\n\numa a uma, nossa equipe tamb\u00e9m contava apenas com uma canoa, o que tornaria o deslocamento \n\nr\u00e1pido imposs\u00edvel.  \n\nNo ver\u00e3o de 1997, CA coletou todas as medidas antropom\u00e9tricas, em ambas as popula\u00e7\u00f5es. \n\nDevido \u00e0 aus\u00eancia do m\u00e9dico, decidiu-se que a melhor estrat\u00e9gia para obter o maior n\u00famero \n\nposs\u00edvel de dados seria visitar todas as unidades dom\u00e9sticas, ao inv\u00e9s de ficar em um ponto fixo, \n\nespecialmente em Aracampina, onde as casas s\u00e3o muito espalhadas e distantes umas das outras e da \n\nescola local. Assim, as crian\u00e7as foram medidas enquanto estavam na escola e, em seguida, todas as \n\ncasas foram visitadas e aquelas pessoas que concordaram em participar da pesquisa foram medidas. \n\nOs procedimentos antropom\u00e9tricos foram os mesmos utilizados no inverno por HS. A altura foi \n\nmedida com um antrop\u00f4metro GPM, fixo numa base de madeira, e o valor anotado em mil\u00edmetros. \n\nAs crian\u00e7as com menos de um ano de idade foram medidas com o uso de um infant\u00f4metro, \n\ndeitadas, e a medida anotada em cent\u00edmetros. O peso de todos os indiv\u00edduos foi medido com uma \n\nbalan\u00e7a digital com escala de 200 g. As circunfer\u00eancias dos bra\u00e7os e das pernas foram medidas com \n\no uso de uma fita m\u00e9trica, em cent\u00edmetros. As pregas do tr\u00edceps, subscapular e suprail\u00edaca foram \n\nmedidas com um adip\u00f4metro Baseline, em mil\u00edmetros. Para cada dimens\u00e3o antropom\u00e9trica \n\nconsiderada, tr\u00eas medidas foram realizadas, e a m\u00e9dia aritm\u00e9tica anotada (apesar do aumento de \n\nconfian\u00e7a no dado, com base neste procedimento, ainda n\u00e3o ter sido completamente estabelecida) \n\n(Himes 1989). De acordo com Walter Neves (comunica\u00e7\u00e3o pessoal), as medidas antropom\u00e9tricas \n\ntomadas por ele em 1990 no Maraj\u00f3 seguiram, aproximadamente, os mesmos procedimentos \n\nadotados por HS e CA no Ituqui. O n\u00famero total de indiv\u00edduos medidos no ver\u00e3o pode ser visto na \n\nTabela 6.12., que apresenta a popula\u00e7\u00e3o total investigada nesta tese, em ambos os ecossistemas. \n\nOs dados obtidos para ambos os ecossistemas foram agrupados num \u00fanico banco de dados e as \n\nan\u00e1lises estat\u00edsticas foram feitas com o programa SPSS (10.0), separadamente para crian\u00e7as (0 \u2013 9,99 \n\nanos de idade), adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) e adultos (? 20,0 anos). Os outliers foram \n\nidentificados atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o para altura, peso, circunfer\u00eancia do bra\u00e7o, prega do \n\ntr\u00edceps, e \u00edndice de massa corporal (IMC), versus a idade. Todos foram conferidos com as fichas de \n\ncampo para saber se o erro se devia a medida, anota\u00e7\u00e3o, ou digita\u00e7\u00e3o incorreta na planilha. Os dois \n\nprimeiros casos foram exclu\u00eddos da amostra e o \u00faltimo corrigido na planilha do SPSS. Nenhum fator \n\nde corre\u00e7\u00e3o foi aplicado para a roupa dos indiv\u00edduos, j\u00e1 que a maioria usava pe\u00e7as leves quando foi \n\nmedida (shorts, camiseta, vestido de algod\u00e3o). \n\nOs dados utilizados como refer\u00eancia internacional para as crian\u00e7as e adolescentes foram do NCHS \n\n2000 (Kuczmarski et al. 2000), e para os adultos os do NHANES (Frisancho 1990). Os dados do \n\n\n\n 207\n\nNCHS 2000 s\u00e3o baseados na revis\u00e3o das tabelas de 1977 do mesmo \u00f3rg\u00e3o do governo americano16. \n\nOs \u00edndices utilizados foram altura-por-idade, peso-por-idade, peso-por-altura e circunfer\u00eancia-do-\n\nbra\u00e7o-por-idade. Os dados internacionais foram utilizados nesta tese apenas com finalidade \n\ncomparativa, e n\u00e3o sup\u00f5e, necessariamente, standards a serem atingidos.  \n\nSeguindo a recomenda\u00e7\u00e3o de WHO (1995b), Kuczmarski, Ogden et al. (2000) e Jelliffe et al. \n\n(1989), optou-se pelo uso da estat\u00edstica z (escores z) para comparar as popula\u00e7\u00f5es estudadas com a \n\npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia. A estat\u00edstica z permite detectar mudan\u00e7as nos extremos das curvas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, permite o c\u00e1lculo de estat\u00edsticas-resumo (m\u00e9dia, desvio padr\u00e3o, etc.). A \n\npreval\u00eancia estimada de indiv\u00edduos abaixo de -2 DP foi calculada com base em WHO (1995b) \n\n(Tabela 6.13.) e tamb\u00e9m de acordo com o m\u00e9todo percentual. Os dados foram apresentados \n\nseparadamente, por sexo. A terminologia utilizada para descrever status nutricional dos indiv\u00edduos \n\nfoi baseada em WHO (1995b) (Tabela 6.14.). \n\nTabela 6.13. \u2013 Preval\u00eancia estimada de indiv\u00edduos abaixo de -2 DP, com base na estat\u00edstica z (WHO \n1995b) \n\nEstat\u00edstica z \nm\u00e9dia \n\nPreval\u00eancia \n(%) \n\nEstat\u00edstica z \nm\u00e9dia \n\nPreval\u00eancia \n(%) \n\n-3.0 84 -1.0 16 \n\n-2.5 69 -0.9 14 \n\n-2.4 66 -0.8 12 \n\n-2.3 62 -0.7 10 \n\n-2.2 58 -0.6 8 \n\n-2.1 54 -0.5 6.7 \n\n-2.0 50 -0.4 6.0 \n\n-1.9 46 -0.3 4.5 \n\n-1.8 42 -0.2 3.6 \n\n-1.7 38 -0.1 2.8 \n\n-1.6 34 0 2.3 \n\n-1.5 31 +0.1 1.8 \n\n-1.4 27 +0.2 1.4 \n\n-1.3 24 +0.3 1.1 \n\n-1.2 21 +0.4 0.8 \n\n-1.1 18 +0.5 0.6 \n\n                                                 \n16 Obtidos em www.cdc.gov/growthcharts e descritos em NCHS 2000. CDC Growth Charts. Advanced Data, 314 \n(revised). Os aspectos mais relevantes dessa \u00faltima revis\u00e3o foram a inclus\u00e3o de curvas de IMC-por-idade para crian\u00e7as, a \nextens\u00e3o das tabelas dos adolescentes de 18 para 20 anos de idade, e a inclus\u00e3o das diversas ra\u00e7as e etnias que comp\u00f5e a \npopula\u00e7\u00e3o americana na amostra. As curvas de IMC-por-idade substituem as de peso-por-altura, e podem ser utilizadas \npara avaliar crian\u00e7as e adolescentes com risco de obesidade (entre o 85o e o 95o percentil) ou obesas (?  95o percentil). \n\n\n\n 208\n\nConsiderando os objetivos da pesquisa e o fato das amostras de cada comunidade serem \n\nrelativamente pequenas, os dados foram agrupados por ecossistema ou esta\u00e7\u00e3o do ano para a maior \n\nparte das an\u00e1lises estat\u00edsticas, exceto na compara\u00e7\u00e3o intra-ecossistemas, de acordo com a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de Simon Strickland (2000, comunica\u00e7\u00e3o pessoal)17.  \n\n \n\nTabela 6.14. \u2013 Terminologia utilizada nesta tese para o status nutricional baseado em peso e altura \n(Shrimpton e Giugliano 1977, WHO 1995b) \n\nIndicador \nantropom\u00e9trico \n\nTermo Processo Causa \n\nBaixa altura-por-\nidade \n\nNanismo \nnutricional \n\nO indiv\u00edduo n\u00e3o est\u00e1 \nganhando altura suficiente \npara sua idade \n\nImplica em desnutri\u00e7\u00e3o \nprolongada e sa\u00fade \ndeficiente  \n\nBaixo peso-por-\naltura \n\nAtrofia \nnutricional \n\nO indiv\u00edduo n\u00e3o est\u00e1 \nganhando peso suficiente \npara sua idade, ou est\u00e1 \nperdendo peso. \n\nImplica em perda severa \nde peso, recente ou \ncontinuada  \n\nPeso-por-altura alto \nou IMC alto \n\nObesidade O indiv\u00edduo est\u00e1 ganhando \npeso excessivo em rela\u00e7\u00e3o a \nsua altura, ou est\u00e1 ganhando \npouca altura com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nseu peso  \n\nImplica em sobrepeso \n\nBaixo peso-por-\nidade \n\nBaixo peso O indiv\u00edduo n\u00e3o est\u00e1 \nganhando peso suficiente \ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade, ou est\u00e1 \nperdendo peso  \n\nImplica em nanismo ou \natrofia nutricional \n\nAlto peso-por-\nidade \n\nObesidade O indiv\u00edduo est\u00e1 ganhando \npeso em excesso com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua idade \n\nImplica em sobrepeso  \n\n \n\n \n\n6.3.2.3. Erro T\u00e9cnico de Medida (ETM) e Coeficiente de Confiabilidade (CC)18 \n\n \n\nToda medida antropom\u00e9trica est\u00e1 sujeita a erros, tanto na coleta do dado quanto em sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, e v\u00e1rios procedimentos estat\u00edsticos j\u00e1 foram estabelecidos para avali\u00e1-los. Frisancho \n\n(1990) e Mueller e Martorell (1988, apud Ulijaszek e Lourie 1994a), recomendam que sejam utilizados \n\no Erro T\u00e9cnico de Medida (ETM) e o Coeficiente de Confiabilidade (CC) para avaliar a precis\u00e3o de \n\ndados antropom\u00e9tricos. \n\n                                                 \n17 Departamento de Antropologia, University College of London, Londres. \n18 Technical Error Measurement (TEM) e Coefficient of Reliability (R). \n\n\n\n 209\n\nO ETM pode ser obtido medindo-se v\u00e1rias vezes o mesmo indiv\u00edduo, tanto pelo mesmo \n\npesquisador (erro intra-pesquisador), quanto por pesquisadores diferentes (erro inter-pesquisador).19: \n\n \n\nETM = ?   ?  D2 \n\n           2N \n\n \n\nonde N = n\u00famero de indiv\u00edduos medidos duas vezes \n\n \n\nO coeficiente de confiabilidade (CC) varia entre 0 e 1, e mostra quanto da varia\u00e7\u00e3o inter-indiv\u00eddual \n\nest\u00e1 livre de erro de medida (Himes 1989). O CC pode ser calculado atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\n(Frisancho 1990): \n\n \n\nR = 1 - [(ETM) 2 / (DP)2] \n\n \n\nonde:    DP = varia\u00e7\u00e3o inter-indiv\u00eddual total, incluindo a medida do erro \n\n \n\nValores aceit\u00e1veis para ETM variam de acordo com o tipo de medida antropom\u00e9trica. A Tabela \n\n6.15. apresenta alguns valores de refer\u00eancia que, apesar de n\u00e3o serem padr\u00e3o, podem ser  \n\nconsiderados adequados (Ulijaszek and Lourie 1994a). \n\n                                                 \n19 Quando apenas dois pesquisadores est\u00e3o envolvidos na coleta, utiliza-se a equa\u00e7\u00e3o mencionada. Mas quando h\u00e1 mais \nde dois pesquisadores envolvidos, outra equa\u00e7\u00e3o tem que ser utilizada (Ulijaszek e Lourie 1994a). \n\n\n\n 210\n\n \n\nTabela 6.15. \u2013 Erros T\u00e9cnicos de Medida (ETM) sugeridos para algumas medidas antropom\u00e9tricas  \n\nDimens\u00e3o Ulijaszek and Lourie (1994a) Strickland e Tuffrey (1997a) \n\n ETM Inter-\nobservador \n\nETM Intra-\nobservador \n\nETM Inter-observador \n\n   Adultos Crian\u00e7as \n\nAltura (mm) - - 2,42 2,01 \n\nPeso (kg) - - 0,04 0,05 \n\nCircunfer\u00eancia do bra\u00e7o (cm) 0,425 0,347 0,32 0,25 \n\nPrega do triceps (mm) 1,890 0,800 0,41 1,03 \n\nPrega subscapular (mm) 1,530 1,830 2,26 0,73 \n\nPrega supra-il\u00edaca(mm) - - 0,86 0,80 \n\n \n\nNas cinco popula\u00e7\u00f5es investigadas nas v\u00e1rzeas estuarina e estacional, 10% das medidas coletadas \n\nforam repetidas para realizar os c\u00e1lculos de ETM e CC. Na v\u00e1rzea estuarina os dados j\u00e1 foram \n\nconsiderados confi\u00e1veis (Neves 1992), e aqui ser\u00e3o utilizados apenas os dados por mim coletados, da \n\nv\u00e1rzea estacional (ver\u00e3o 1997) nos c\u00e1lculos. A sub-amostra de indiv\u00edduos cujas medidas foram \n\nrepetidas foi escolhida com base em sua representatividade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra total pesquisada \n\n(idade, sexo), incluindo adultos e crian\u00e7as. As duas medidas foram coletadas pela mesma \n\npesquisadora (CA), com um intervalo m\u00e1ximo de uma semana. A Tabela 6.16. abaixo mostra os \n\nETM e os CC obtidos para S\u00e3o Benedito e Aracampina (Ilha de Ituqui). \n\nComparando os ETMs obtidos para nossa amostra e os valores sugeridos por Ulijaszek e Lourie \n\n(1994a) para o ETM intra-observador (Tabela 6.15.), temos que: os valores para circunfer\u00eancia do \n\nbra\u00e7o em S\u00e3o Benedito (0,389) e Aracampina (0,378) n\u00e3o diferem muito do valor sugerido (0,347). \n\nNo caso da prega do tr\u00edceps, os valores obtidos (1,997 e 1,415, respectivamente) est\u00e3o acima do \n\nvalor sugerido de 0,800. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prega subscapular, o valor de S\u00e3o Benedito \u00e9 superior \n\n(1,999), enquanto que o de Aracampina \u00e9 inferior (1,305) ao valor sugerido (1,830). Todavia, como \n\ntodos os nossos coeficientes de confiabilidade (CC) est\u00e3o acima de 0,9 (com exce\u00e7\u00e3o da prega da \n\nperna em S\u00e3o Benedito, medida n\u00e3o utilizada nesta tese), o que indica que mais de 90% da vari\u00e2ncia \n\ndeve-se a outros fatores que n\u00e3o o erro de medida, consideramos nossos dados satisfat\u00f3rios.  \n\n \n\n\n\n 211\n\n \n\nTabela 6.16. - Erros T\u00e9cnicos de Medida (ETM) Intra-observador e Coeficientes de Confiabilidade \n(CC) calculados para medidas antropom\u00e9tricas obtidas em S\u00e3o Benedito e Aracampina (v\u00e1rzea \n\nestacional), ver\u00e3o 1997. \n\n S\u00e3o Benedito \n\n(N = 11) \n\nAracampina \n\n(N = 27) \n\n ETM CC ETM CC \n\nAltura (m) 0,476 1,000 0,415 0,999 \n\nPeso (kg) 0,562 0,999 0,500 0,999 \n\nCircunfer\u00eancia do bra\u00e7o (cm) 0,389 0,997 0,378 0,994 \n\nPrega do triceps (mm) 1,997 0,984 1,415 0,943 \n\nPrega subscapular (mm) 1,999 0,981 1,305 0,905 \n\nPrega suprailiac (mm) 0,978 0,921 2,859 0,961 \n\nPrega da perna (mm) 1,975 0,593 2,254 0,964 \n\nCircunfer\u00eancia da perna (cm) 0,420 0,993 0,280 0,992 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7  \n\n \n\nANTROPOMETRIA - RESULTADOS \n\n\n\n 213\n\n7.1. ENTRE-ECOSSISTEMAS \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre ecossistemas foi realizada utilizando os dados coletados no ver\u00e3o. As \n\npopula\u00e7\u00f5es da v\u00e1rzea estacional (Aracampina e S\u00e3o Benedito) e da v\u00e1rzea estuarina (Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, \n\nParicatuba e Praia Grande) foram agrupadas, seguindo recomenda\u00e7\u00e3o de S. Strickland (University \n\nCollege London, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2000). A seguir, as popula\u00e7\u00f5es foram divididas em categorias \n\net\u00e1rias (crian\u00e7as, adolescentes e adultos), seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais (WHO 1995b). \n\nOs dados de antropometria foram transformados em estat\u00edsticas z, padronizando as medidas dos \n\nindiv\u00edduos de acordo com as refer\u00eancias internacionais (Frisancho 1990, Kuczmarski et al. 2000).  \n\n \n\n7.1.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,99 anos de idade) \n\nO estudo sobre o status nutricional das crian\u00e7as seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es de WHO (1995b). Os \n\n\u00edndices antropom\u00e9tricos calculados para as crian\u00e7as foram: peso-por-idade (que indica o status \n\nnutricional presente), estatura -por-idade (que reflete o passado nutricional) e IMC-por-idade (que \n\nreflete o peso corporal em rela\u00e7\u00e3o a altura). A apresenta\u00e7\u00e3o dos dados foi baseada no referencial de \n\nNCHS 2000 (Kuczmarski, Ogden et al. 2000). Conforme j\u00e1 mencionado no Cap\u00edtulo 5, os \n\nreferenciais de IMC-por-idade-por-sexo do NCHS 2000 substituem as tabelas de peso-por-altura, de \n\n1977, que eram utilizadas anteriormente (Kuczmarski, Ogden et al. 2000). As faixas et\u00e1rias utilizadas \n\npara a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados antropom\u00e9tricos das crian\u00e7as seguiram as recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nWaterlow et al. (1977). Crian\u00e7as com menos de 24 meses, cuja estatura foi medida com o \n\ninfant\u00f4metro na posi\u00e7\u00e3o deitada, n\u00e3o foram inclu\u00eddas.  \n\nAs distribui\u00e7\u00f5es para cada uma das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas foi testada quanto \u00e0 sua normalidade \n\n(Mascie-Taylor 1994) com gr\u00e1ficos de probabilidade normal (gr\u00e1ficos Q \u2013 Q), e nenhuma corre\u00e7\u00e3o \n\nse fez necess\u00e1ria. Para avaliar as diferen\u00e7as existentes entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias por ecossistema \n\nforam realizados testes T entre amostras independentes. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia foi estabelecido em \n\n5% e assumiu-se que as vari\u00e2ncias eram iguais. Todos os c\u00e1lculos foram realizados no software SPSS \n\n10.0. O n\u00famero de crian\u00e7as medidas nos dois ecossistemas, por popula\u00e7\u00e3o e faixa et\u00e1ria, pode ser \n\nvisto na Tabelas 7.1. \n\n \n\n\n\n 214\n\nTabela 7.1 \u2013 N\u00famero de crian\u00e7as (2,0 \u2013 9.9 anos de idade) medidas por ecossistema, popula\u00e7\u00e3o e \nfaixa et\u00e1ria (ver\u00e3o) \n\nEcossistema Sexo Faixa et\u00e1ria (anos) \n\n  2,0 \u2013 3,9 \n\nN (%) \n\n4,0 \u2013 5,9 \n\nN (%) \n\n6,0 \u2013 7,9 \n\nN (%) \n\n8,0 \u2013 9,9 \n\nN (%) \n\nTotal \n(100%) \n\nV\u00e1rzea estacional M 11 (20,8) 17 (32,1) 12 (22,6) 13 (24,5) 53 \n\n F 13 (25,0) 13 (25,0) 13 (25,0) 13 (25,0) 52 \n\nV\u00e1rzea estuarina M 9 (15,3) 18 (30,5) 13 (22,0) 19 (32,2) 59 \n\n F 16 (26,2) 12 (19,7) 21 (34,4) 12 (19,7) 61 \n\n \n\n \n\n7.1.1.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.1 e 7.2 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de estatura-por-idade (meses) para meninos e meninas, \n\nem compara\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Kuczmarski, Ogden et al. 2000). Todos os meninos, em \n\nambos os ecossistemas, est\u00e3o abaixo da mediana de estatura do NCHS (2000), exceto cinco \n\nindiv\u00edduos. A maioria dos meninos da v\u00e1rzea estacional est\u00e1 entre a mediana e o 5o percentil, e na \n\nv\u00e1rzea estuarina abaixo do 5o percentil (NCHS 2000). Apesar da maioria das meninas tamb\u00e9m estar \n\nabaixo da mediana quando comparadas aos meninos, existe uma porcentagem maior acima do 50o \n\npercentil. As crian\u00e7as do sexo masculino parecem estar em melhor situa\u00e7\u00e3o que as do estu\u00e1rio, mas \n\nno caso do sexo feminino esta diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o clara.  \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de estatura para cada faixa et\u00e1ria s\u00e3o apresentados na Tabela 7.2, junto com \n\nos resultados dos testes T entre-ecossistemas. Quando a popula\u00e7\u00e3o total de crian\u00e7as de cada \n\necossistema \u00e9 comparada, existe uma diferen\u00e7a estatisticamente significante entre as estat\u00edsticas z \n\nm\u00e9dias de altura, mostrando que meninos e meninas da v\u00e1rzea estacional s\u00e3o mais altos que os da \n\nv\u00e1rzea estuarina. A compara\u00e7\u00e3o entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias de altura, por sexo, dentro do mesmo \n\necossistema, mostra que as meninas est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o, apesar das diferen\u00e7as n\u00e3o serem \n\nsignificativas nem na v\u00e1rzea estacional (T = -0,759 p = 0,428) nem no estu\u00e1rio (T = -1,548 p = \n\n0,124).  \n\nQuando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o comparadas separadamente, meninos e meninas entre 2,0 \u2013 3,9 anos de \n\nidade n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as estatisticamente significantes entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias de \n\nestatura por ecossistema. Entretanto, os meninos de todas as outras faixas et\u00e1rias mostram \n\ndiferen\u00e7as significantes, sendo que aqueles da v\u00e1rzea estacional est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o que os do \n\nestu\u00e1rio. As meninas entre 4,0 \u2013 5,9 anos de idade n\u00e3o apresentam diferen\u00e7a significativa em termos \n\n\n\n 215\n\nda estat\u00edstica z m\u00e9dia de altura por ecossistema, mas as duas faixas et\u00e1rias superiores sim, sendo que \n\naquelas da v\u00e1rzea estacional tamb\u00e9m est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o. Portanto, as crian\u00e7as da v\u00e1rzea \n\nestacional est\u00e3o atingindo estaturas mais elevadas que as do estu\u00e1rio ap\u00f3s os 4 (meninos) e 6 \n\n(meninas) anos de idade. Os histogramas das estat\u00edsticas z de altura (Figuras 7.3 \u2013 7.6), mostram que \n\nem ambos os ecossistemas a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 deslocada para a esquerda, para ambos os sexos, \n\nmostrando que a maior parte das crian\u00e7as s\u00e3o mais baixas que a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia1 (NCHS 2000).  \n\n \n\nTabela 7.2 \u2013 Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de estatura-por-idade por sexo, ecossistema e faixa et\u00e1ria  \n(negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significante) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nEcossistema2 N M\u00e9dia DP % popula\u00e7\u00e3o \n&lt;-2DP \n\nT p \n\nMasc. 2,0 \u2013 3,9 S 12 -1,460 1,088 - 1,269 0,218 \n\n  E 12 -2,032 1,123 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9 S 17 -1,352 1,035 - 2,232 0,032 \n\n  E 18 -2,124 1,011 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 S 11 -1,257 0,718 - 2,965 0,007 \n\n  E 15 -2,088 0,697 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9 S 13 -1,340 0,623 - 2,578 0,015 \n\n  E 20 -2,095 0,926 -   \n\n Total S 53 -1,354 0,880 24 4,404 0,000 \n\n  E 65 -2,090 0,922 49   \n\nFem. 2,0 \u2013 3,9 S 12 -1,506 1,350 - -0,168 0,868 \n\n  E 17 -1,427 1,172 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9 S 13 -1,811 1,177 - 0,988 0,334 \n\n  E 11 -2,220 0,767 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 S 13 -0,697 1,130 - 3,032 0,005 \n\n  E 21 -1,772 0,921 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9 S 13 -0,767 0,881 - 3,344 0,003 \n\n  E 12 -2,097 1,102 -   \n\n Total S 51 -1,189 1,208 31 2,987 0,003 \n\n  E 61 -1,821 1,029 43   \n\n \n\n \n\n                                                 \n1 Popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia - m\u00e9dia = 0,0 e DP = 1,0. \n2 S = v\u00e1rzea estacional ; E = v\u00e1rzea estuarina. \n\n\n\n 216\n\nFigura 7.1 \u2013 Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nH\ne\n\nig\nh\n\nt \n(c\n\nm\n)\n\n150\n\n140\n\n130\n\n120\n\n110\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\nFigura 7.2 \u2013 Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nHe\nigh\nt\n(c\nm)\n\n150\n\n140\n\n130\n\n120\n\n110\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 217\n\n \n\nFigura 7.3 \u2013 Histograma de escores z de estatura-\npor-idade para meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nsazonal (ver\u00e3o) \n\nFigura 7.4 - Histograma de estatura-por-idade \npara meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea estuarina \n\n(ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n2,00\n1,00\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,88  \n\nMean = -1,35\n\nN = 53,00\n\n \n\n \n\nZ-height\n\n,50-,50-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n-4,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,92  \n\nMean = -2,09\n\nN = 65,00\n\n \n\n  \n\nFigura 7.5 - Histograma de estatura-por-idade para \nmeninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea sazonal (ver\u00e3o) \n\nFigura 7.6 - Histograma de estatura-por-idade \npara meninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea estuarina \n\n(ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n-4,50\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,21  \n\nMean = -1,19\n\nN = 51,00\n\n \n\n \n\nZ-height\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,03  \n\nMean = -1,82\n\nN = 61,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 218\n\n7.1.1.2. Peso-por-idade \n\nAs Figuras 7.7 e 7.8 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de peso-por-idade para ambos os sexos, comparado aos \n\ndados refer\u00eancia (Kuczmarski, Ogden et al. 2000). Todos os meninos da v\u00e1rzea estuarina est\u00e3o \n\nabaixo da mediana de peso do NCHS (2000), sendo que uma boa parte dos indiv\u00edduos abaixo do 5o \n\npercentil. Apesar de apenas cinco meninos estarem acima da mediana na v\u00e1rzea estacional, a maioria \n\ndeles est\u00e1 entre a mediana e o 5o percentil e, em geral, parecem estar em melhor situa\u00e7\u00e3o. Um \n\nmenino (74 meses) possui um peso-por-idade muito baixo (11,80 kg). No sexo feminino, a diferen\u00e7a \n\nentre ecossistemas n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o clara. Todas as meninas em ambos os ecossistemas est\u00e3o abaixo da \n\nmediana, exceto quatro indiv\u00edduos da v\u00e1rzea estacional e tr\u00eas do estu\u00e1rio (duas delas acompanham a \n\nmediana).  \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de peso-por-idade para cada faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as est\u00e3o apresentados na \n\nTabela 7.3, juntamente com os resultados dos testes T (amostras independentes) entre ecossistemas. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o total de meninos de ambos os ecossistemas mostra que a \n\npopula\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea estacional \u00e9 significativamente mais pesada que a do estu\u00e1rio. Quando as \n\nmeninas s\u00e3o comparadas, n\u00e3o existe nenhuma diferen\u00e7a significativa entre ecossistemas. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias de peso-por-idade entre sexos, dentro do mesmo \n\necossistema, mostra que a popula\u00e7\u00e3o feminina no estu\u00e1rio, e a popula\u00e7\u00e3o masculina na v\u00e1rzea \n\nestacional, est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o. Entretanto, a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa nem \n\npara o estu\u00e1rio (T  = -0,820, p = 0,414) nem para a v\u00e1rzea estacional (T  = 1,168, p = 0,245). \n\nQuando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o comparadas, apenas os meninos entre 4,0 \u2013 5,9 anos de idade e as \n\nmeninas entre 8,0 \u2013 9,9 anos mostram uma diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre \n\necossistemas, sendo que aqueles da v\u00e1rzea estacional s\u00e3o mais pesados. Os histogramas de peso-por-\n\nidade podem ser vistos nas Figuras 7.9 \u2013 7.12. Em ambos os ecossistemas a distribui\u00e7\u00e3o as \n\nestat\u00edsticas z de peso-por-idade est\u00e1 deslocada para a esquerda, mostrando que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\nleve que a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000).  \n\n \n\n \n\n\n\n 219\n\nTabela 7.3 \u2013Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de peso-por-idade por sexo, ecossistema e faixa et\u00e1ria  \n(negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significante) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nEcossistema N M\u00e9dia DP % da \npopula\u00e7\u00e3o &lt;\n\n-2DP \n\nT p \n\nMasc. 2,0 \u2013 3,9 S 12 -1,057 0,917 - 1,744 0,095 \n\n  E 12 -1,871 1,332 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9 S 17 -1,144 0,757 - 2,484 0,018 \n\n  E 18 -1,855 0,923 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 S 12 -1,553 1,501 - 0,516 0,611 \n\n  E 15 -1,773 0,621 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9 S 13 -1,244 0,749 - 2,023 0,052 \n\n  E 19 -2,091 1,372 -   \n\n Total S 54 -1,240 0,987 13 3,476 0,001 \n\n  E 64 -1,909 1,086 38   \n\nFem. 2,0 \u2013 3,9 S 13 -1,759 1,091 - -0,213 0,833 \n\n  E 18 -1,663 1,319 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9 S 13 -1,721 1,160 - 0,718 0,480 \n\n  E 12 -1,986 0,562 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 S 13 -1,058 1,134 - 1,687 0,101 \n\n  E 21 -1,739 1,150 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9 S 13 -0,950 0,870 - 2,086 0,048 \n\n  E 12 -1,680 0,879 -   \n\n Total S 52 -1,372 1,103 29 1,891 0,061 \n\n  E 63 -1,753 1,054 37   \n\n \n\n \n\n\n\n 220\n\n \n\nFigura 7.7 \u2013 Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\nig\n\nh\nt \n\n(k\ng\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\nFigura 7.8. \u2013 Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\n\nig\nh\n\nt \n(k\n\ng\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\n\n\n 221\n\n \n\nFigura 7.9 - Histograma de escores z de peso-por-\nidade para meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea sazonal \n\n(ver\u00e3o) \n\nFigura 7.10 - Histograma de escores z de peso-\npor-idade para meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n-5,50\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,99  \n\nMean = -1,24\n\nN = 54,00\n\n \n\nZ-weight\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n-4,00\n-5,00\n\n-6,00\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,09  \n\nMean = -1,91\n\nN = 64,00\n\n \n\n  \n\nFigura 7.11 - Histograma de escores z de peso-por-\nidade para meninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea sazonal \n\n(ver\u00e3o) \n\nFigura 7.12 - Histograma de escores z de peso-\npor-idade para meninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n1,00\n0,00\n\n-1,00\n-2,00\n\n-3,00\n-4,00\n\n-5,00\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,10  \n\nMean = -1,37\n\nN = 52,00\n\n \n\nZ-weight\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n-2,00\n-2,50\n\n-3,00\n-3,50\n\n-4,00\n-4,50\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,05  \n\nMean = -1,75\n\nN = 63,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 222\n\n7.1.1.3. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.13 e 7.14 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de IMC (\u00edndice de massa corporal) por idade (meses) \n\npara meninos e meninas, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000). A maior parte dos \n\nmeninos est\u00e1 entre o 5o e o 95o percentil. Poucos indiv\u00edduos, de ambos os ecossistemas, est\u00e3o abaixo \n\ndo 5o percentil. N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a aparente entre os ecossistemas para as crian\u00e7as do sexo masculino. \n\nA maioria das meninas de ambos os ecossistemas est\u00e3o entre a mediana e o 5o percentil, mas poucos \n\nindiv\u00edduos est\u00e3o abaixo do 5o percentil. \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de IMC-por-idade est\u00e3o apresentados na Tabela 7.4, juntamente com os \n\nresultados dos testes T entre ecossistemas (amostras independentes). A compara\u00e7\u00e3o entre \n\necossistemas mostra que tanto os meninos quanto as meninas n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as \n\nestatisticamente significativas entre si. A compara\u00e7\u00e3o entre sexos, no mesmo ecossistema, mostra \n\nque os meninos possuem um status nutricional superior ao das meninas, apesar da diferen\u00e7a n\u00e3o ser \n\nsignificativa, tanto na v\u00e1rzea estacional (T = 1,917, p = 0,058) quanto no estu\u00e1rio (T = 0,307, p = \n\n0,759). Quando os grupos et\u00e1rios s\u00e3o comparados, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas em nenhum dos \n\ncasos. Os histogramas as estat\u00edsticas z de IMC-por-idade podem ser vistos nas Figuras 7.15 \u2013 7.18, \n\nmostrando que em ambos os ecossistemas a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 deslocada para a esquerda, para os dois \n\nsexos, indicando que as popula\u00e7\u00f5es investigadas est\u00e3o abaixo do status nutricional adequado \n\nesperado para a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000).  \n\n\n\n 223\n\nTabela 7.4 \u2013 As estat\u00edsticas z m\u00e9dias do IMC-por-idade por sexo, ecossistema e faixa et\u00e1ria  \n(negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significante) \n\nSexo Faixa \net\u00e1ria \n(anos) \n\nEcossistema N M\u00e9dia DP % da \npopula\u00e7\u00e3o \n&lt;- 2DP \n\nT p \n\nMasc. 2,0 \u2013 3,9 S 12 -0,010 0,965 - 0,967 0,344 \n\n  E 12 -0,459 1,288 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9  S 17 -0,253 1,000 - 0,414 0,682 \n\n  E 18 -0,381 0,819 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9  S 11 -0,500 0,890 - -0,151 0,881 \n\n  E 15 -0,453 0,706 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9  S 13 -0,503 0,584 - 0,605 0,550 \n\n  E 19 -0,639 0,656 -   \n\n Total S 53 -0,310 0,880 4 1,116 0,267 \n\n  E 64 -0,489 0,845 5   \n\nFem. 2,0 \u2013 3,9 S 12 -0,688 0,959 - 0,053 0,958 \n\n  E 17 -0,706 0,899 -   \n\n 4,0 \u2013 5,9 S 13 -0,516 1,053 - -0,339 0,738 \n\n  E 11 -0,388 0,738 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9  S 13 -0,738 1,092 - -0,549 0,587 \n\n  E 21 -0,545 0,927 -   \n\n 8,0 \u2013 9,9  S 13 -0,683 0,790 - -1,050 0,305 \n\n  E 12 -0,407 0,474 -   \n\n Total  S 51 -0,655 0,955 12 -0,727 0,469 \n\n  E 61 -0,534 0,806 3   \n\n \n\n\n\n 224\n\nFigura 7.13 \u2013 IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\nFigura 7.14 \u2013 IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por ecossistema (ver\u00e3o), comparado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n\n\n\n 225\n\n \n\nFigura 7.15 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nsazonal (ver\u00e3o) \n\nFigura 7.16 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para meninos (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,88  \n\nMean = -,31\n\nN = 53,00\n\n Z-BMI\n\n,75,25-,25-,75-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n-3,25\n-3,75\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,85  \n\nMean = -,49\n\nN = 64,00\n\n \n\n  \n\nFigura 7.17 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para meninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nsazonal (ver\u00e3o) \n\nFigura 7.18 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para meninas (0 \u2013 9,9 anos) da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,95  \n\nMean = -,66\n\nN = 51,00\n\n Z-BMI\n\n1,75\n1,25\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,81  \n\nMean = -,53\n\nN = 61,00\n\n \n\n \n\n\n\n 226\n\n7.1.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos de idade) \n\nA adolesc\u00eancia \u00e9 caracterizada por um per\u00edodo de r\u00e1pido crescimento, cuja temporalidade varia de \n\nindiv\u00edduo para indiv\u00edduo. Por este motivo, os \u00edndices de estatura e peso-por-idade s\u00e3o de pouca \n\nutilidade na avalia\u00e7\u00e3o do status nutricional de adolescentes. Nesta faixa et\u00e1ria, apesar da composi\u00e7\u00e3o \n\ncorp\u00f3rea tamb\u00e9m ser bastante vari\u00e1vel, utiliza-se o IMC-por-idade para avaliar o status nutricional \n\n(WHO 1995b). A investiga\u00e7\u00e3o do status nutricional dos adolescentes das v\u00e1rzeas estacional e \n\nestuarina seguiram as recomenda\u00e7\u00f5es de WHO (1995b). O n\u00famero de adolescentes medidos nos \n\ndois ecossistemas, por esta\u00e7\u00e3o e comunidade, pode ser visto na Tabela 7.5. \n\n \nTabela 7.5 - N\u00famero de adolescentes (10.0 - 19.9 anos de idade) medidos nas v\u00e1rzeas estacional e \n\nestuarina por sexo  \n\nEcossistema Sexo Total \n\n Masc. \n\nN (%) \n\nFem. \n\nN (%) \n\nN \n\n(100%) \n\nV\u00e1rzea estacional 50 (48,5) 53 (51,5) 103 \n\nV\u00e1rzea estuarina 61 (57,5) 45 (42,5) 106 \n\n \n\nComo a fase mais intensa de crescimento na adolesc\u00eancia dura cerca de 2 \u2013 3 anos, sendo seu in\u00edcio \n\nextremamente vari\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o, as faixas et\u00e1rias para a an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nantropom\u00e9tricos dos adolescentes devem ser menores que aquelas utilizadas para as crian\u00e7as. WHO \n\n(1995b) sugere que sejam utilizados intervalos de seis meses. Entretanto, como o n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos por faixa et\u00e1ria era insuficiente, decidiu-se por dividir os indiv\u00edduos em intervalos de \n\nvinte e quatro meses. \n\n \n\n\n\n 227\n\n7.1.2.1. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.19 e 7.20 abaixo trazem a distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade (meses) para ambos os sexos \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s refer\u00eancias internacionais (NCHS 2000). A maioria dos adolescentes do sexo \n\nmasculino est\u00e3o entre a mediana e o 5o percentil, e os \u00fanicos indiv\u00edduos abaixo deste limite s\u00e3o da \n\nv\u00e1rzea estuarina. Aparentemente os adolescentes masculinos da v\u00e1rzea estacional possuem um status \n\nnutricional melhor do que aqueles do estu\u00e1rio, especialmente ap\u00f3s os 12 anos de idade (150 meses). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das adolescentes do sexo feminino \u00e9 mais dispersa, e a maioria est\u00e1 entre o 5o e o 95o \n\npercentis. N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a aparente entre-ecossistemas para o IMC-por-idade das adolescentes.  \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias para cada faixa et\u00e1ria entre os adolescentes s\u00e3o apresentados na Tabela 7.6, \n\njuntamente com os resultados dos testes T (amostras independentes). A compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nadolescentes do sexo masculino mostra que existe uma diferen\u00e7a significativa entre ecossistemas, \n\nsendo que a popula\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea estacional possui um status nutricional mais satisfat\u00f3rio. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as adolescentes mostrou o mesmo resultado, apesar de, neste caso, a diferen\u00e7a \n\nn\u00e3o ser significativa. A compara\u00e7\u00e3o entre sexos, dentro do mesmo ecossistema mostrou que as \n\nadolescentes possuem um status nutricional mais satisfat\u00f3rio que os adolescentes do sexo masculino. \n\nTodavia, a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 significativa nem na v\u00e1rzea estacional (T = -0,753; p = 0,453), nem na \n\nv\u00e1rzea estuarina (T = -1,895; p = 0,061). \n\nOs histogramas das estat\u00edsticas z de IMC-por-idade, para ambos os sexos, podem ser vistos nas \n\nFiguras 7.21-7.24. Sua an\u00e1lise mostra que a distribui\u00e7\u00e3o de ambos os sexos est\u00e1 apenas ligeiramente \n\ndeslocada para a esquerda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia do NCHS (2000), em ambos os ecossistemas, \n\ndemonstrando que o status nutricional dos adolescentes n\u00e3o est\u00e1 muito longe do considerado \n\nsatisfat\u00f3rio pelos padr\u00f5es internacionais. \n\n \n\n\n\n 228\n\nTabela 7.6 \u2013 Estat\u00edsticas z m\u00e9dias de IMC-por-idade (DP) por sexo, faixa et\u00e1ria e ecossistema, e \npreval\u00eancia de &lt;-2 DP (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(meses) \n\nEcossistema N M\u00e9dia DP Preval\u00eancia \n\n&lt;-2 DP \n\nT p \n\nMasc. 120 \u2013 143 S 23 -0,464 0,696 6,7 -0,053 0,958 \n\n  E 14 -0,451 0,688 6,7   \n\n 144 - 167 S 9 -0,134 0,604 2,8 1,128 0,273 \n\n  E 13 -0,565 1,024 8   \n\n 168 \u2013 191 S 7 -0,336 0,764 4,5 1,312 0,203 \n\n  E 17 -0,875 0,966 14   \n\n 192 \u2013 215 S 4 0,682 0,765 &lt;0,6 3,623 0,003 \n\n  E 12 -0,440 0,455 6   \n\n 216 - 239 S 7 0,058 0,535 1,8 1,020 0,332 \n\n  E 5 -0,695 1,881 10   \n\n Total S 50 -0,222 0,727 3,6 2,415 0,017 \n\n  E 61 -0,611 0,931 8   \n\nFem. 120 \u2013 143 S 15 -0,537 1,152 6,7 0,013 0,990 \n\n  E 17 -0,542 1,085 6,7   \n\n 144 - 167 S 17 -0,003 0,774 2,3 1,008 0,323 \n\n  E 10 -0,387 1,212 6   \n\n 168 - 191 S 7 0,509 0,678 0,6 0,034 0,974 \n\n  E 10 0,497 0,718 0,6   \n\n 192 - 215 S 9 0,232 0,634 1,4 0,552 0,593 \n\n  E 3 -0,006 0,702 2,3   \n\n 216 - 239 S 5 -0,499 1,419 6,7 0,004 0,997 \n\n  E 5 -0,502 1,415 6,7   \n\n Total S 53 -0,093 0,976 2,8 0,681 0,497 \n\n  E 45 -0,236 1,102 3,6   \n\n \n\n\n\n 229\n\nFigura 19 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade de adolescentes do sexo masculino por ecossistema \n(ver\u00e3o), comparada \u00e0s refer\u00eancias internacionais (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n260240220200180160140120100\n\nB\nM\n\nI (\nkg\n\n/m\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n \n\nFigura 20 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade de adolescentes do sexo feminino por \necossistema (ver\u00e3o), comparada \u00e0s refer\u00eancias internacionais (NCHS 2000) \n\n \n\nAge (months)\n\n260240220200180160140120100\n\nB\nM\n\nI (\nkg\n\n/m\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\n5th\n\nestuarine v\u00e1rzea\n\nseasonal v\u00e1rzea\n\n \n \n\n \n\n\n\n 230\n\n \nFigura 7.21 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para adolescentes (0 \u2013 9,9 anos) do \n\nsexo masculino na v\u00e1rzea sazonal (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n\n14\n\n13\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n0\n\nStd. Dev = ,73  \n\nMean = -,22\n\nN = 50,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.22 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para adolescentes (0 \u2013 9,9 anos) do \nsexo masculino na v\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n2,00\n1,50\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n-1,50\n-2,00\n\n-2,50\n-3,00\n\n14\n\n13\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n0\n\nStd. Dev = ,93  \n\nMean = -,61\n\nN = 61,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7.23 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para adolescentes (0 \u2013 9,9 anos) do \n\nsexo feminino na v\u00e1rzea sazonal (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,25\n,75,25-,25-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,98  \n\nMean = -,09\n\nN = 53,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.24 - Histograma de escores z de IMC-\npor-idade para adolescentes (0 \u2013 9,9 anos) do \n\nsexo masculino na v\u00e1rzea sazonal (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,50\n,50-,50-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,10  \n\nMean = -,24\n\nN = 45,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 231\n\n7.1.3. Adultos (> 20,0 anos de idade) \n\nNa an\u00e1lise comparativa do status nutricional dos adultos foram utilizadas as seguintes vari\u00e1veis \n\nantropom\u00e9tricas: estatura (m), peso (kg), circunfer\u00eancia do bra\u00e7o (cm), prega do tr\u00edceps (mm) e \n\nprega sub-escapular (mm) (Jelliffe et al. 1989). A partir destas medidas foram derivados tr\u00eas \u00edndices \n\n(Frisancho 1990): \u00edndice de massa corporal (IMC), \u00e1rea muscular do bra\u00e7o (UAMA) e soma das \n\npregas cut\u00e2neas (SSF).  \n\nA refer\u00eancia internacional utilizada para os adultos (Frisancho 1990) \u00e9 baseada nas pesquisas \n\nNHANES I e II, realizadas nos EUA. Os principais motivos para a escolha desta refer\u00eancia foram \n\nque todas as medidas (peso, estatura, circunfer\u00eancia do bra\u00e7o e prega do tr\u00edceps) foram coletadas em \n\numa mesma popula\u00e7\u00e3o, a mesma popula\u00e7\u00e3o (ou muito similar) \u00e0quela utilizada como refer\u00eancia para \n\nas crian\u00e7as (Jelliffe, Jelliffe et al. 1989). Os limites utilizados foram aqueles estabelecidos \n\ninternacionalmente (?  2 DP) (WHO 1995b). \n\nO n\u00famero de adultos medidos por ecossistema e sexo est\u00e3o listados na Tabela 7.7. As mulheres \n\ngr\u00e1vidas foram exclu\u00eddas da amostra. As Tabelas 7.8 e 7.9 trazem a estat\u00edstica descritiva das vari\u00e1veis \n\nantropom\u00e9tricas coletadas para homens e mulheres, em ambos os ecossistemas. \n\n \n\nTabela 7.7 \u2013 N\u00famero de adultos (?  20,0 anos de idade) medidos por ecossistema e sexo  \n\nEcossistema Sexo  \n\n Homens Mulheres Total \n\n N (%) N (%) N (100%) \n\nEstacional 65 (45,5) 78 (54,5) 143 \n\nEstuarina 70 (43,5) 91 (56,5) 161 \n\n \n\n \n\n\n\n 232\n\nTabela 7.8- Resumo das medidas antropom\u00e9tricas dos homens adultos, por ecossistema \n\nEcossistema Vari\u00e1vel N Min Max Mediana M\u00e9dia DP \n\nV. Estacional Idade (anos) 65 22 82 43,4 44,6 15,4 \n\n Estatura (m) 65 1,456 1,738 1,596 1,598 0,057 \n\n Peso (kg) 65 39,4 92,5 61,6 63,2 9,4 \n\n IMC 65 16,7 35,5 24,2 24,7 3,3 \n\n Circ, bra\u00e7o (cm) 65 20,5 37,7 30,3 30,3 2,9 \n\n Soma pregas (mm) 65 8,8 76,0 18,7 23,5 13,0 \n\n UBMA (cm2) 65 19,9 70,1 48,5 48,4 10,3 \n\nV. Estuarina Idade (anos) 70 20 88 36,2 40,6 16,0 \n\n Estatura (m) 70 1,461 1,742 1,606 1,608 0,062 \n\n Peso (kg) 70 37,5 86,0 57,3 58,3 8,7 \n\n IMC 70 14,9 33,8 22,0 22,5 3,0 \n\n Circ, bra\u00e7o (cm) 70 20,3 34,0 27,8 27,7 2,6 \n\n Soma pregas (mm) 70 7,9 49,1 14,5 17,0 7,6 \n\n UBMA (cm2) 70 18,5 71,2 42,7 42,8 9,2 \n\n \n\nTabela 7.9 - Resumo das medidas antropom\u00e9tricas das mulheres adultas, por ecossistema \n\nEcossistema Vari\u00e1vel N Min Max Mediana M\u00e9dia DP \n\nV. Estacional Idade (anos) 78 20 83 39,6 41,3 15,6 \n\n Estatura (m) 78 1,353 1,710 1,505 1,503 0,062 \n\n Peso (kg) 78 37,7 87,3 58,9 58,7 10,7 \n\n IMC 78 18,4 33,9 25,3 26,0 4,4 \n\n Circ, bra\u00e7o (cm) 78 23,3 38,5 30,0 30,2 3,5 \n\n Soma pregas (mm) 78 15,7 89,3 53,7 50,9 17,0 \n\n UBMA (cm2) 78 15,7 48,7 29,9 30,2 6,8 \n\nV. Estuarina Idade (anos) 91 20 88 36,1 40,8 16,7 \n\n Estatura (m) 91 1,360 1,668 1,496 1,497 0,061 \n\n Peso (kg) 91 34,0 73,5 48,0 49,2 7,8 \n\n IMC 91 16,2 35,5 21,2 22,0 3,5 \n\n Circ, bra\u00e7o (cm) 91 20,7 34,4 24,8 25,5 2,7 \n\n Soma pregas (mm) 91 13,8 60,7 26,8 29,6 11,2 \n\n UBMA (cm2) 91 13,5 52,6 27,8 29,3 7,0 \n\n \n\n \n\n\n\n 233\n\n7.1.3.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.25 e 7.26 trazem a distribui\u00e7\u00e3o da estatura-por-idade (meses) para ambos os sexos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s refer\u00eancias internacionais (Frisancho 1990). Os homens em ambos os ecossistemas est\u00e3o \n\nabaixo do 5o percentil, e aparentemente mant\u00e9m a estatura at\u00e9 cerca de 40 \u2013 50 anos de idade. At\u00e9 os \n\n50 \u2013 60 anos n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre ecossistemas na estatura m\u00e9dia de homens adultos. A estatura \n\ndas mulheres jovens (at\u00e9 20 \u2013 30 anos) est\u00e1 pr\u00f3xima ao 5o percentil em ambos os ecossistemas. A \n\npartir dos anos20 no estu\u00e1rio, e dos anos 30 na v\u00e1rzea estacional, h\u00e1 um decr\u00e9scimo na estatura. As \n\nmulheres da v\u00e1rzea estacional parecem ser mais altas, apesar da situa\u00e7\u00e3o se inverter entre 50 \u2013 60 \n\nanos.  \n\nA Tabela 7.10 traz as estat\u00edsticas z m\u00e9dias de estatura para homens e mulheres com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrefer\u00eancia internacional (Frisancho 1990), e a porcentagem da popula\u00e7\u00e3o abaixo do limite de \u20132 DP. \n\nOs testes T entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias mostraram que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre \n\necossistemas tanto para homens (T = -0,569; p = 0,571), quanto para mulheres (T = 0,842; p = \n\n0,401). A compara\u00e7\u00e3o entre sexos dentro do mesmo ecossistema mostra que os homens est\u00e3o em \n\npior situa\u00e7\u00e3o nos dois casos, mas a diferen\u00e7a \u00e9 significativa apenas na v\u00e1rzea estacional (T = -2,657; \n\np = 0,009). \n\n\n\n 234\n\nTabela 7.10 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) e % dos adultos abaixo de \u20132DP por ecossistema e sexo  \n(negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa).  \n\nVari\u00e1vel Ecossistema3 Sexo N Estat\u00edsticas \nz m\u00e9dias \n\nDP % &lt;-2 DP \n\nEstatura S M 62 -2,193 0,750 60 \n\n  F 75 -1,811 0,902 35 \n\n E M 65 -2,111 0,871 47 \n\n  F 88 -1,932 0,914 45 \n\nSSF S M 62 -0,461 0,893 0 \n\n  F 75 0,422 0,914 0 \n\n E M 65 -0,900 0,572 0 \n\n  F 88 -0,733 0,633 0 \n\nUBMA S M 62 -0,445 0,797 2 \n\n  F 75 -0,311 0,624 0 \n\n E M 65 -0,971 0,776 7 \n\n  F 88 -0,350 0,694 0 \n\nIMC S M 62 -0,215 0,725 0 \n\n  F 75 0,180 0,730 0 \n\n E M 65 -0,731 0,764 1 \n\n  F 88 -0,527 0,672 0 \n\n \n\n                                                 \n3 Ecossistemas: v\u00e1rzea estacional (S) e v\u00e1rzea estuarina (E) \n\n\n\n 235\n\n \nFigura 7.25 \u2013 Estatura m\u00e9dia (cm) por idade de homens adultos por ecossistema (ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\nea\n\nn \nhe\n\nig\nht\n\n (\ncm\n\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n\nFigura 7.26 \u2013 Estatura m\u00e9dia (cm) por idade de mulheres adultas por ecossistema (ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n h\n\ne\nig\n\nh\nt \n\n(c\nm\n\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n\n \n\n\n\n 236\n\n7.1.3.2. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.27 e 7.28 mostram o IMC m\u00e9dio por faixa et\u00e1ria para homens e mulheres por \n\necossistema, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia internacional (Frisancho 1990). Homens e mulheres da v\u00e1rzea \n\nestacional tem um status nutricional superior ao dos adultos do estu\u00e1rio. Na v\u00e1rzea estacional os \n\nhomens seguem o 50o percentil ao longo da vida. No estu\u00e1rio tanto os homens quanto as mulheres \n\npermanecem entre o 5o e o 50o percentis durante a vida, sendo que o padr\u00e3o \u00e9 semelhante para \n\nambos os sexos. Na v\u00e1rzea estacional ambos os sexos tendem a aumentar o IMC at\u00e9 cerca de 65 \n\nanos, apesar de os homens apresentarem um decr\u00e9scimo por volta dos 55. As diferen\u00e7as entre IMC \n\ntendem a ser menores entre ecossistemas para os adultos jovens (cerca de 25 anos) e os mais velhos \n\n(> 70,0 anos de idade). As Figuras 7.29 \u2013 7.32 trazem os histogramas das estat\u00edsticas z de IMC para \n\nos dois ecossistemas, mostrando que todas as distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o deslocadas para a esquerda e que, \n\nportanto, a popula\u00e7\u00e3o de adultos encontra -se abaixo das refer\u00eancias internacionais. \n\nPara avaliar a diferen\u00e7a inter ecossist\u00eamica do status nutricional dos adultos, as estat\u00edsticas z m\u00e9dias \n\nde IMC foram submetidos a testes T (Tabela 7.10). Os testes mostraram que as diferen\u00e7as entre \n\necossistemas s\u00e3o altamente significativas tanto para os homens (T = 3,898; p = 0,000), como para as \n\nmulheres (T = 6,431; p = 0,000). Os adultos da v\u00e1rzea estacional possuem um status nutricional \n\nmais satisfat\u00f3rio que a popula\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio. Quando o status nutricional de homens e mulheres \u00e9 \n\ncomparado dentro do mesmo ecossistema, o status dos homens foi inferior nos dois casos. A \n\ndiferen\u00e7a foi significativa no caso da v\u00e1rzea estacional (T = -3,162; p = 0,002), mas n\u00e3o no estu\u00e1rio \n\n(T = -1,748; p = 0,082).  \n\n \n\n\n\n 237\n\n \nFigura 7.27 \u2013 IMC m\u00e9dio (kg/m2) de homens adultos por faixa et\u00e1ria e ecossistema \n\n(ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n B\n\nM\nI \n\n(k\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nestuarine\n\nseasonal\n\n \nFigura 7.28 - IMC m\u00e9dio (kg/m2) de mulheres adultas por faixa et\u00e1ria e ecossistema \n\n(ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n B\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nestuarine\n\nseasonal\n\n \n \n\n \n\n\n\n 238\n\n \nFigura 7.29 \u2013 Histograma do z-score de IMC-\n\npor-idade para homens adultos da v\u00e1rzea \nsazonal (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n2,50\n2,00\n\n1,50\n1,00\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,72  \n\nMean = -,22\n\nN = 62,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.30 \u2013 Histograma do z-score de IMC-\npor-idade para homens adultos da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,75\n1,25\n\n,75,25-,25\n-,75-1,25\n\n-1,75\n-2,25\n\n-2,75\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,76  \n\nMean = -,73\n\nN = 65,00\n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 7.31 \u2013 Histograma do z-score de IMC-\npor-idade para mulheres adultas da v\u00e1rzea \n\nsazonal (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n2,00\n1,50\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,73  \n\nMean = ,18\n\nN = 75,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.32 \u2013 Histograma do z-score de IMC-\npor-idade para mulheres adultas da v\u00e1rzea \n\nestuarina (ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,75\n1,25\n\n,75,25-,25\n-,75-1,25\n\n-1,75\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,67  \n\nMean = -,53\n\nN = 88,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 239\n\n7.1.3.3. SSF-por-idade \n\nAs Figuras 7.33 e 7.34 mostram a soma das pregas (SSF) m\u00e9dia por faixa et\u00e1ria para homens e \n\nmulheres, em compara\u00e7\u00e3o com a refer\u00eancia internacional (Frisancho 1990). As estat\u00edsticas z m\u00e9dias \n\npara SSF e a porcentagem da popula\u00e7\u00e3o por categoria de estat\u00edstica z, destacando aqueles situados \n\ndentro da faixa ideal esperada (- 2.0 ?  x ?+2.0), podem ser vistos na Tabela 7.10. Tanto homens \n\nquanto mulheres est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o na v\u00e1rzea estacional. Apesar dos homens em ambos os \n\necossistemas possu\u00edrem praticamente o mesmo SSF m\u00e9dio no in\u00edcio da vida adulta, as tend\u00eancias ao \n\nlongo da vida s\u00e3o distintas. Os homens do estu\u00e1rio permanecem entre o 5o e o 50o percentis ao \n\nlongo da vida. Na v\u00e1rzea estacional, os homens mostram um aumento crescente da SSF ao longo da \n\nvida, chegando ao 50 o percentil entre 40 \u2013 50 anos, ultrapassando-o nas idades mais avan\u00e7adas. No \n\nestu\u00e1rio este aumento ocorre at\u00e9 por volta de 45 anos, seguindo-se de um lento decr\u00e9scimo nos \n\nvalores de SSF. As mulheres da v\u00e1rzea estacional se encontram acima do 50o percentil ao longo de \n\ntodas a vida, enquanto que no estu\u00e1rio elas permanecem entre o 50o e o 5o percentis. No estu\u00e1rio as \n\nmulheres t\u00eam um crescimento pequeno mas persistente do SSF com a idade. Na v\u00e1rzea estacional \n\nexiste um decr\u00e9scimo por volta dos 35 anos e nas mulheres idosas. Em ambos os ecossistemas as \n\nmulheres t\u00eam um decr\u00e9scimo no SSF desde o inicio da vida adulta at\u00e9 cerca de 35 anos.  \n\nOs testes T indicaram que existe uma diferen\u00e7a altamente significativa entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias \n\nde SSF por ecossistema, tanto para homens (T = 3,317; p = 0,001), quanto para mulheres (T = \n\n9,488; p = 0,000). Quando a soma das pregas foi comparada entre sexos no mesmo ecossistema, os \n\nhomens estiveram em pior situa\u00e7\u00e3o, apesar da diferen\u00e7a ter sido significativa na v\u00e1rzea estacional (T \n\n= -5,684; p = 0,000), mas n\u00e3o no estu\u00e1rio (T = -1,676; p = 0,096). \n\n \n7.1.3.4. UBMA-por-idade \n\nAs Figuras 7.35 e 7.36 mostram a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea muscular do bra\u00e7o (UBMA) por faixa et\u00e1ria \n\npara homens e mulheres, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia internacional (Frisancho 1990). Os homens adultos \n\nde ambos os ecossistemas est\u00e3o situados entre o 5o e o 50o percentis, e seguem o mesmo padr\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, ou seja, come\u00e7am a perder massa muscular por volta dos 45 anos de idade. Os \n\nhomens da v\u00e1rzea estacional est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o que os do estu\u00e1rio, sendo que entre os 20 e \n\nos 40 praticamente seguem o 50o percentil. As mulheres da v\u00e1rzea estacional come\u00e7am a perder \n\nmassa muscular por volta dos 55 anos de idade, dez anos ap\u00f3s os homens. Entre os 30 e os 50 elas \n\nacompanham o 50 o percentil. As mulheres do estu\u00e1rio come\u00e7am a vida adulta com mais massa \n\nmuscular que as da v\u00e1rzea estacional mas, a partir dos 25 anos a situa\u00e7\u00e3o se inverte.  \n\n\n\n 240\n\n \nFigura 7.33 \u2013 SSF m\u00e9dio (mm) de homens adultos por faixa et\u00e1ria e ecossistema (ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n s\nu\n\nm\n o\n\nf s\nki\n\nn\nfo\n\nld\ns \n\n(m\nm\n\n)\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n \n\nFigura 7.34 \u2013 SSF m\u00e9dio (mm) de mulheres adultas por faixa et\u00e1ria e ecossistema (ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n s\nu\n\nm\n o\n\nf \nsk\n\nin\nfo\n\nld\ns \n\n(m\nm\n\n)\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n \n\n \n\n\n\n 241\n\n \nFigura 7.35 \u2013 UBMA m\u00e9dio (cm2) de homens adultos por faixa et\u00e1ria e ecossistema \n\n(ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n U\nB\n\nM\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n \n\nFigura 7.35 \u2013 UBMA m\u00e9dio (cm2) de mulheres adultas por faixa et\u00e1ria e ecossistema \n(ver\u00e3o) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n U\nB\n\nM\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\n5th\n\nEstuarine varzea\n\nSeasonal varzea\n\n \n \n\n \n\n\n\n 242\n\nOs resultados dos testes T mostram que os homens da v\u00e1rzea estacional de fato possuem mais \n\nmassa muscular que os do estu\u00e1rio (T = 3,767; p = 0,000). Para as mulheres, todavia, a diferen\u00e7a n\u00e3o \n\nfoi estatisticamente significativa (T = 0,376; p = 0,708). Quando os sexos foram comparados entre \n\nsi, dentro do mesmo ecossistema, os homens estiveram em pior situa\u00e7\u00e3o que as mulheres, apesar da \n\ndiferen\u00e7a ter sido significativa no estu\u00e1rio (T = -5,199; p = 0,000), mas n\u00e3o na v\u00e1rzea estacional (T \n\n= -1,103; p = 0,272).  \n\nDe maneira geral, quando IMC, SSF e UBMA m\u00e9dios por faixa et\u00e1ria s\u00e3o comparados \n\nconjuntamente, podemos observar que os homens da v\u00e1rzea estacional est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o em \n\ntodos os casos. As tend\u00eancias observadas ao longo da vida para IMC e SSF s\u00e3o bastante similares \n\npara ambos os ecossistemas: um crescimento do IMC \u00e9 sempre acompanhado de um aumento da \n\ngordura corp\u00f3rea (SSF), e vice-versa. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 para os homens em torno de 60 anos de \n\nidade no estu\u00e1rio que, apesar de apresentarem um ligeiro decr\u00e9scimo no IMC, mostram um aumento \n\ndo SSF no mesmo per\u00edodo, enquanto mant\u00e9m a massa muscular (UBMA). Aparentemente h\u00e1 uma \n\nmudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o da massa corp\u00f3rea dos homens da v\u00e1rzea estacional em torno dos 45 anos \n\nde idade. Do in\u00edcio da idade adulta at\u00e9 cerca de 45 anos de idade a gordura corp\u00f3rea (SSF) est\u00e1 \n\nabaixo do 50o percentil, enquanto a massa muscular segue, aproximadamente, o 50o percentil. A \n\npartir dos 45 anos come\u00e7a a haver um decr\u00e9scimo da massa muscular, acompanhado por um \n\naumento de tecido adiposo, apesar do IMC permanecer mais ou menos constante. Os homens do \n\nestu\u00e1rio tamb\u00e9m come\u00e7am a perder massa muscular por volta dos 45 anos, mas os estoques de \n\ngordura e o IMC permanecem mais ou menos constantes. \n\nA mesma compara\u00e7\u00e3o geral, feita com as mulheres, mostra que na v\u00e1rzea estacional elas est\u00e3o acima \n\ndo 50o percentil tanto para o IMC quanto para a quantidade de gordura corp\u00f3rea (SSF), enquanto a \n\nmassa muscular (UBMA) companha o 50o percentil at\u00e9 cerca de 55 anos. A tend\u00eancia de aumento \n\nno IMC ao longo da vida nem sempre \u00e9 acompanhado pelo aumento do estoque de gordura. O \n\ndecr\u00e9scimo no SSF, em torno dos 35 anos de idade, \u00e9 acompanhado por um aumento na massa \n\nmuscular, mantendo o IMC mais ou menos constante. J\u00e1 as mulheres do estu\u00e1rio permanecem \n\nabaixo do 50o percentil para todos os \u00edndices. Apesar do IMC e do SSF come\u00e7arem a decrescer por \n\nvolta dos 65 anos de idade nas mulheres do estu\u00e1rio, a perda de massa muscular come\u00e7a dez anos \n\nantes.  \n\n\n\n 243\n\n7.2. INTRA ECOSSISTEMAS \n\nA compara\u00e7\u00e3o intra -ecossistemas foi feita separadamente entre as comunidades da v\u00e1rzea estacional \n\n(Aracampina e S\u00e3o Benedito) e da v\u00e1rzea estuarina (Paricatuba, Praia Grande e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa), com \n\ndados coletados no ver\u00e3o. As diferen\u00e7as entre as estat\u00edsticas z m\u00e9dias de cada vari\u00e1vel \n\nantropom\u00e9trica foram avaliadas com o uso de testes T na v\u00e1rzea estacional, e com ANOVA (one \n\nway) e teste post-hoc de Scheffe na v\u00e1rzea estuarina (Madrigal 1999). Todas as distribui\u00e7\u00f5es foram \n\ntestadas quanto a sua normalidade com gr\u00e1ficos de probabilidade normal Q-Q (Mascie-Taylor e \n\nNicholas 1994), e nenhuma corre\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia foi estabelecido em 5%. \n\n \n7.2.1. V\u00e1rzea Estacional \n\n7.2.1.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\nDa mesma forma que na avalia\u00e7\u00e3o entre ecossistemas, o estudo sobre o status nutricional das \n\ncrian\u00e7as seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es de WHO (1995b). Os \u00edndices antropom\u00e9tricos calculados para as \n\ncrian\u00e7as foram: peso-por-idade (que indica o status nutricional presente), estatura-por-idade (que \n\nreflete o passado nutricional) e IMC-por-idade (que reflete o peso corporal em rela\u00e7\u00e3o a altura). A \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos dados foi baseada no referencial de NCHS 2000 (Kuczmarski, Ogden et al. 2000), e \n\nas faixas et\u00e1rias utilizadas para a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados antropom\u00e9tricos das crian\u00e7as seguiram as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de Waterlow, Buzina et al. (1977). Crian\u00e7as com menos de 24 meses, cuja estatura foi \n\nmedida com o infant\u00f4metro na posi\u00e7\u00e3o deitada, n\u00e3o foram inclu\u00eddas. A Tabela 7.11. mostra o \n\nn\u00famero de crian\u00e7as investigadas em cada uma das comunidades e ecossistemas, por faixa et\u00e1ria.  \n\n \nTabela 7.11 \u2013 N\u00famero de crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) pesquisadas nas comunidades da v\u00e1rzea \n\nestacional de acordo com a faixa et\u00e1ria. \n\nEcossistema Sexo Comunidade Idade (anos) \n\n   2,0 \u2013 3,9 4,0 \u2013 5,9 60, - 7,9 8,0 \u2013 9,9 Total \n\n(100%) \n\nV. Estacional M Aracampina 8 12 8 8 36 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 5 4 5 18 \n\n  Total 12 17 12 13 54 \n\n F Aracampina 11 12 11 9 43 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 1 2 4 9 \n\n  Total 13 13 13 13 52 \n\n\n\n 244\n\n7.2.1.1.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.37 e 7.38 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de estatura-por-idade (meses) para as crian\u00e7as de \n\nAracampina e S\u00e3o Benedito, em compara\u00e7\u00e3o com a refer\u00eancia internacional (Kuczmarski, Ogden et \n\nal. 2000). A maioria dos meninos est\u00e1 situada entre a mediana e o 5o percentil e, aparentemente, n\u00e3o \n\nh\u00e1 diferen\u00e7a de estatura entre as popula\u00e7\u00f5es de Aracampina e S\u00e3o Benedito. Em Aracampina um \n\nindiv\u00edduo alcan\u00e7a a mediana, e em S\u00e3o Benedito dois indiv\u00edduos ultrapassam a mediana, sendo que \n\num est\u00e1 acima do 95 o percentil. Em compara\u00e7\u00e3o com os meninos, h\u00e1 mais crian\u00e7as do sexo \n\nfeminino acima da mediana e, aparentemente, a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito \u00e9 mais alta. Todavia, o \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos do sexo feminino em S\u00e3o Benedito \u00e9 bastante baixo, e todos os resultados \n\ndevem ser considerados com cuidado. Os histogramas de estatura -por-idade (Figuras 7.39 a 7.42) \n\nmostram que a distribui\u00e7\u00e3o dos meninos est\u00e1 deslocada  para a esquerda, mostrando que ambas as \n\npopula\u00e7\u00f5es est\u00e3o abaixo da refer\u00eancia internacional para estatura. A distribui\u00e7\u00e3o das meninas em \n\nAracampina mostra o mesmo padr\u00e3o, e em S\u00e3o Benedito o pequeno tamanho da amostra impede \n\numa an\u00e1lise mais precisa. \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de estatura-por-idade das crian\u00e7as de Aracampina e S\u00e3o Benedito s\u00e3o \n\napresentadas na Tabela 7.12 , junto com os resultados dos testes T. Quando a popula\u00e7\u00e3o total \u00e9 \n\ncomparada, apenas as meninas mostram uma diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre \n\ncomunidades com rela\u00e7\u00e3o a estatura. A compara\u00e7\u00e3o entre sexos, na mesma comunidade, mostrou \n\nque as crian\u00e7as do sexo masculino s\u00e3o mais baixas em ambas as comunidades. Apesar da diferen\u00e7a \n\nn\u00e3o ser significativa em Aracampina (T = -0,510; p = 0,611), em S\u00e3o Benedito ela \u00e9 (T = -2,056; p = \n\n0,050). Quando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o comparadas, apenas os meninos entre 4,0 e 5,9 anos de idade \n\nmostram diferen\u00e7a significativa de estatura entre comunidades. Mas, no caso das meninas, o \n\npequeno tamanho da amostra pode estar interferindo nos resultados observados.  \n\n \n\n\n\n 245\n\nTabela 7.12 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de estatura-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade \nna v\u00e1rzea estacional (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa)  \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP T p \n\nMasc. 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 8 -1,627 1,149 -0,740 0,476 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -1,124 1,019   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -1,682 0,590 -2,292 0,037 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -0,559 1,490   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 7 -1,281 0,808 -0,137 0,894 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -1,216 0,639   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 8 -1,280 0,657 0,427 0,678 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -1,437 0,625   \n\n Total Aracampina 35 -1,497 0,791 -1,687 0,098 \n\n  S\u00e3o Benedito 18 -1,074 0,996   \n\nFem. 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 10 -1,716 1,356 -1,233 0,246 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 -0,456 0,913   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -1,880 1,201 - - \n\n  S\u00e3o Benedito 1 -0,979 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 11 -0,907 1,102 -1,682 0,121 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 0,455 0,220   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 9 -0,892 1,029 -0,752 0,468 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,486 0,357   \n\n Total Aracampina 42 -1,374 1,228 0,043 0,017 \n\n  S\u00e3o Benedito 9 -0,325 0,617   \n\n \n\n \n\n\n\n 246\n\nFigura 7.37 - Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nH\ne\n\nig\nh\n\nt (\ncm\n\n)\n\n150\n\n140\n\n130\n\n120\n\n110\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.38 - Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nH\ne\nig\n\nh\nt \n\n(c\nm\n\n)\n\n150\n\n140\n\n130\n\n120\n\n110\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 247\n\n \nFigura 7.39 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo masculino de Aracampina \n\n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-height\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n-2,00\n-2,50\n\n-3,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,79  \n\nMean = -1,50\n\nN = 35,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.40 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo masculino de S\u00e3o Benedito \n\n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-height\n\n1,50\n,50-,50-1,50\n\n-2,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,00  \n\nMean = -1,07\n\nN = 18,00\n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 7.41 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \n\nanos) do sexo feminino de Aracampina \n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-height\n\n1,50\n,50-,50-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,23  \n\nMean = -1,37\n\nN = 42,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.42 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo feminino de S\u00e3o Benedito \n\n(v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n\n8,0\n\n7,0\n\n6,0\n\n5,0\n\n4,0\n\n3,0\n\n2,0\n\n1,0\n\n0,0\n\nStd. Dev = ,62  \n\nMean = -,33\n\nN = 9,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 248\n\n7.2.1.1.2. Peso-por-idade \n\nAs Figuras 7.43 e 7.44 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de peso-por-idade (meses) para as crian\u00e7as de \n\nAracampina e S\u00e3o Benedito, em compara\u00e7\u00e3o com a refer\u00eancia internacional (Kuczmarski, Ogden et \n\nal. 2000). A maioria das crian\u00e7as do sexo masculino est\u00e1 situada entre a mediana e o 5o percentil. Os \n\n\u00fanicos indiv\u00edduos acima da mediana s\u00e3o de S\u00e3o Benedito. O padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das meninas \u00e9 \n\nsimilar. Apesar do n\u00famero reduzido de meninas investigadas em S\u00e3o Benedito, elas parecem estar \n\nem melhor situa\u00e7\u00e3o que as de Aracampina. Os histogramas de peso-por-idade (Figuras 7.45 a 7.48) \n\nmostram que as distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o deslocadas para a esquerda em ambas as comunidades, para os \n\ndois sexos, indicando que o peso destas popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o abaixo das refer\u00eancias internacionais, e \n\nque as meninas aparentemente est\u00e3o em pior situa\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de indiv\u00edduos em S\u00e3o Benedito \u00e9 \n\npequeno, todavia. \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de peso-por-idade das crian\u00e7as de Aracampina e S\u00e3o Benedito s\u00e3o \n\napresentadas na Tabela 7.13, junto com os resultados dos testes T. Apenas a popula\u00e7\u00e3o total de \n\ncrian\u00e7as do sexo feminino mostram diferen\u00e7a estatisticamente significativa de peso entre \n\ncomunidades. Quando os sexos s\u00e3o comprados dentro da mesma comunidade, as crian\u00e7as do sexo \n\nmasculino s\u00e3o mais pesadas que as do feminino em Aracampina, sendo que em S\u00e3o Benedito ocorre \n\na situa\u00e7\u00e3o inversa. Mesmo assim, a diferen\u00e7a n\u00e3o foi estatisticamente significativa em Aracampina  \n\n(T = 1,246; p = 0,217) ou S\u00e3o Benedito (T = -1,285; p = 0,211). Quando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o \n\nconsideradas, nenhuma delas mostrou diferen\u00e7a significativa, para ambos o sexos.  \n\n \n\n\n\n 249\n\nTabela 7.13 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de peso-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estacional (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP T p \n\nMasc. 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 8 -1,334 0,730 -1,576 0,146 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,504 1,106   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -1,324 0,776 -1,583 0,134 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -0,714 0,556   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 7 -1,233 0,577 -0,333 0,747 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -1,068 1,101   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 8 -1,179 0,829 0,382 0,710 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -1,348 0,677   \n\n Total Aracampina 35 -1,275 0,713 -1,596 0,117 \n\n  S\u00e3o Benedito 18 -0,922 0,850   \n\nFem. 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 11 -1,942 1,090 -1,490 0,164 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 -0,752 0,006   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -1,815 1,159 - - \n\n  S\u00e3o Benedito 1 -0,593 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 11 -1,256 1,109 -1,564 0,146 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 0,032 0,572   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 9 -1,065 1,023 -0,700 0,498 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,691 0,322   \n\n Total Aracampina 43 -1,547 1,122 -2,653 0,011 \n\n  S\u00e3o Benedito 9 -0,533 0,430   \n\n \n\n \n\n\n\n 250\n\nFigura 7.43 - Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\n\nig\nh\n\nt \n(k\n\ng\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.44 - Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\n\nig\nh\n\nt (\nkg\n\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 251\n\n \nFigura 7.45 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo masculino de Aracampina (v\u00e1rzea \n\nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-weight\n\n-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,71  \n\nMean = -1,27\n\nN = 35,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.46 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo masculino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \n\nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-weight\n\n,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n\n10,0\n\n9,0\n\n8,0\n\n7,0\n\n6,0\n\n5,0\n\n4,0\n\n3,0\n\n2,0\n\n1,0\n\n0,0\n\nStd. Dev = ,85  \n\nMean = -,92\n\nN = 18,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.47 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-weight\n\n1,00\n0,00\n\n-1,00\n-2,00\n\n-3,00\n-4,00\n\n-5,00\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,12  \n\nMean = -1,55\n\nN = 43,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.48 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-weight\n\n,500,00\n-,50-1,00\n\n10,0\n\n9,0\n\n8,0\n\n7,0\n\n6,0\n\n5,0\n\n4,0\n\n3,0\n\n2,0\n\n1,0\n\n0,0\n\nStd. Dev = ,43  \n\nMean = -,53\n\nN = 9,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 252\n\n7.2.1.1.3. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.49 e 7.50 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de IMC (\u00edndice de massa corporal) por idade (meses) \n\npara meninos e meninas, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000). Todas as crian\u00e7as do \n\nsexo masculino, exceto quatro indiv\u00edduos, est\u00e3o situados entre o 5o e o 95o percentil. Os tr\u00eas \n\nindiv\u00edduos abaixo do 5o percentil s\u00e3o de Aracampina e o \u00fanico acima do 95o percentil \u00e9 de S\u00e3o \n\nBenedito. Aparentemente os meninos de ambas as comunidades possuem um status nutricional \n\nsemelhante. As crian\u00e7as do sexo feminino t\u00eam, em geral, um IMC mais baixo que o dos meninos, e a \n\nmaioria delas est\u00e1 abaixo da mediana. Apesar da amostra  feminina em S\u00e3o Benedito ser pequena, \n\nelas aparentemente possuem um status nutricional superior que as de Aracampina. Os histogramas \n\nde IMC-por-idade (Figuras 7.51 a 7.54) mostram que as distribui\u00e7\u00f5es de ambos os sexos, em \n\nAracampina, est\u00e3o ligeiramente deslocadas para a esquerda, sendo que as meninas est\u00e3o em pior \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Os meninos de S\u00e3o Benedito mostram um padr\u00e3o semelhante, mas o n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos do sexo feminino \u00e9 pequeno para compara\u00e7\u00f5es. \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias para IMC-por-idade s\u00e3o apresentadas na Tabela 7.14, juntamente com os \n\nresultados dos testes T pareados entre comunidades. Quando a popula\u00e7\u00e3o total de crian\u00e7as cada \n\nsexo \u00e9 comprada, n\u00e3o existe diferen\u00e7a estatisticamente significativa no status nutricional entre as \n\ncomunidades da v\u00e1rzea estacional em nenhum dos casos. Da mesma forma, a compara\u00e7\u00e3o entre \n\nfaixas et\u00e1rias n\u00e3o mostra nenhuma diferen\u00e7a. Quando os sexos foram comparados dentro da mesma \n\ncomunidade, as crian\u00e7as do sexo masculino apresentaram um status nutricional mais satisfat\u00f3rio em \n\nambas as comunidades, mas a diferen\u00e7a n\u00e3o foi significativa nem em Aracampina (T = 1,446; p = \n\n0,152) nem em S\u00e3o Benedito (T = 0,928; p = 0,362). \n\n \n\n\n\n 253\n\nTabela 7.14 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de IMC-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estacional (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP T p \n\nMeninos 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 8 -0,214 0,836 -1,042 0,322 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 0,399 1,205   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -0,294 1,169 -0,253 0,804 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -0,155 0,477   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 7 -0,603 0,925 -0,489 0,637 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,319 0,929   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 8 -0,446 0,618 0,424 0,680 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -0,592 0,582   \n\n Total Aracampina 35 -0,372 0,914 -0,711 0,480 \n\n  S\u00e3o Benedito 18 -0,190 0,822   \n\nMeninas 2,0 \u2013 3,9 Aracampina 10 -0,690 1,002 -0,15 0,988 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 -0,678 1,036   \n\n 4,0 \u2013 5,9 Aracampina 12 -0,585 1,069 - - \n\n  S\u00e3o Benedito 1 0,315 -   \n\n 6,0 \u2013 7,9 Aracampina 11 -0,781 1,125 -0,321 0,754 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 -0,501 1,229   \n\n 8,0 \u2013 9,9 Aracampina 9 -0,721 0,890 -0,249 0,808 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,598 0,609   \n\n Total Aracampina 42 -0,690 0,998 -0,560 0,578 \n\n  S\u00e3o Benedito 9 -0,493 0,747   \n\n \n\n \n\n\n\n 254\n\nFigura 7.49 - IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI (\nkg\n\n/m\n2\n)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.50 - IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI (\nkg\n\n/m\n2)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 255\n\n \nFigura 7.51 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo masculino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,91  \n\nMean = -,37\n\nN = 35,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.52 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo masculino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \n\nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,82  \n\nMean = -,19\n\nN = 18,00\n\n \n\n \n\n  \nFigura 7.53 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n12\n\n11\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,00  \n\nMean = -,69\n\nN = 42,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.54 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n12,0\n\n11,0\n\n10,0\n\n9,0\n\n8,0\n\n7,0\n\n6,0\n\n5,0\n\n4,0\n\n3,0\n\n2,0\n\n1,0\n\n0,0\n\nStd. Dev = ,75  \n\nMean = -,49\n\nN = 9,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 256\n\n7.2.1.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) \n\nA Tabela 7.15 traz o n\u00famero de adolescentes investigados por ecossistema, comunidade e sexo.  \n\n \n\nTabela 7.15- N\u00famero de adolescentes (10.0 - 19.9 anos de idade) medidos na v\u00e1rzea estacional por \ncomunidade e sexo  \n\nComunidade Sexo Total \n\n M \n\nN (%) \n\nF \n\nN (%) \n\nN \n\n(100%) \n\nAracampina 31 (49,2) 32 (50,8) 63 \n\nS\u00e3o Benedito 19 (47,5) 21 (52,5) 40 \n\nTotal 50 (48,5) 53 (51,5) 103 \n\n \n\nAs Figuras 7.55 e 7.56 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de IMC-por-idade (meses) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia \n\ninternacional (NCHS 2000), e as Figuras 7.57 a 7.60, os histogramas de IMC-por-idade. Entre 120 e \n\n150 meses de idade a maioria dos adolescentes do sexo masculino est\u00e1 situado entre a mediana e o \n\n5o percentil. A partir dos 150 meses o status nutricional sofre uma melhora, e a popula\u00e7\u00e3o se \n\ndistribui melhor entre o 5o e o 95o percentis. O padr\u00e3o para o sexo feminino \u00e9 diferente, e a maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda de forma mais ou menos equivalente entre o 5o e o 95o percentis. Para \n\nambos os sexos n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a vis\u00edvel entre comunidades. Os histogramas mostram que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da estat\u00edstica z do IMC-por-idade est\u00e1 bastante pr\u00f3xima da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, \n\nindicando um status nutricional relativamente adequado para os adolescentes de ambas as \n\ncomunidades. As adolescentes de S\u00e3o Benedito praticamente tem a mesma distribui\u00e7\u00e3o que a \n\npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia. \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias para IMC-por-idade s\u00e3o apresentadas na Tabela 7.16, juntamente com os \n\nresultados dos testes T pareados entre comunidades. A compara\u00e7\u00e3o entre comunidades mostra que \n\ntanto os adolescentes do sexo masculino quanto do feminino, em S\u00e3o Benedito, t\u00eam um melhor \n\nstatus nutricional, apesar das diferen\u00e7as n\u00e3o serem significativas. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \n\nadolescentes entre 192 e 215 meses, que t\u00eam um status mais satisfat\u00f3rio e significativo em \n\nAracampina. Uma compara\u00e7\u00e3o entre sexos, na mesma comunidade, mostra que as adolescentes tem \n\num status nutricional mais satisfat\u00f3rio que os adolescentes do sexo masculino, apesar da diferen\u00e7a \n\nn\u00e3o ser significativa nem em Aracampina (F = -0,513; p = 0,610), nem em S\u00e3o Benedito (F = -\n\n0,548; p = 0,587).  \n\n \n\n\n\n 257\n\nTabela 7.16 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de IMC-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estacional (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(meses) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP T p \n\nMasc. 120 \u2013 143 Aracampina 15 -0,397 0,816 0,620 0,542 \n\n  S\u00e3o Benedito 8 -0,589 0,406   \n\n 144 - 167 Aracampina 3 -0,468 0,434 -1,207 0,267 \n\n  S\u00e3o Benedito 6 0,033 0,638   \n\n 168 \u2013 191 Aracampina 6 -0,395 0,819 - - \n\n  S\u00e3o Benedito 1 0,021 -   \n\n 192 - 215 Aracampina 2 0,707 1,273 0,053 0,962 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 0,657 0,365   \n\n 216 - 239 Aracampina 5 0,077 0,594 0,134 0,899 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 0,011 0,550   \n\n Total Aracampina 31 -0,256 0,796 -0,421 0,676 \n\n  S\u00e3o Benedito 19 -0,166 0,612   \n\nFem. 120 \u2013 143 Aracampina 13 -0,573 1,239 -0,298 0,770 \n\n  S\u00e3o Benedito 2 -0,303 0,161   \n\n 144 - 167 Aracampina 11 -0,069 0,653 -0,464 0,650 \n\n  S\u00e3o Benedito 6 0,117 1,017   \n\n 168 - 191 Aracampina 3 0,264 0,745 -0,800 0,460 \n\n  S\u00e3o Benedito 4 0,692 0,668   \n\n 192 - 215 Aracampina 4 0,682 0,458 2,410 0,047 \n\n  S\u00e3o Benedito 5 -0,128 0,531   \n\n 216 - 239 Aracampina 1 0,210 - - - \n\n  S\u00e3o Benedito 4 -0,676 1,573   \n\n Total Aracampina 32 -0,140 0,988 -0,423 0,674 \n\n  S\u00e3o Benedito 21 -0,023 0,979   \n\n \n\n\n\n 258\n\nFigura 7.55 - IMC-por-idade de adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo masculino \npor comunidade (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(NCHS 2000) \n\nAge (years)\n\n2018161412108\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nCommunity\n\nSao Benedito\n\nAracampina\n\n \n\n \n\nFigura 7.56 - IMC-por-idade de adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo feminino \npor comunidade (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(NCHS 2000) \n\nAge (years)\n\n2018161412108\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nCommunity\n\nSao Benedito\n\nAracampina\n\n \n\n \n\n\n\n 259\n\n \nFigura 7.57 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \n\nIMC-por-idade para adolescentes  \n(10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo masculino de \n\nAracampina (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,80  \n\nMean = -,26\n\nN = 31,00\n\n \n\n \n\nFigura 58 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes  \n\n(10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo masculino de S\u00e3o \nBenedito (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-BMI\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,61  \n\nMean = -,17\n\nN = 19,00\n\n \n\n \n\n  \nFigura 7.59 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \n\nIMC-por-idade para adolescentes  \n(10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo feminino de \nAracampina (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n-2,25\n\n-2,75\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,99  \n\nMean = -,14\n\nN = 32,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.60 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes  \n\n(10,0 \u2013 19,9 anos) do sexo feminino de \nAracampina (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,00\n0,00\n\n-1,00\n-2,00\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,98  \n\nMean = -,02\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 260\n\n7.2.1.3. Adultos (>20,0 anos) \n\nA Tabela 7.17 apresenta o n\u00famero de adultos investigados por comunidade e sexo.  \n\n \n\nTabela 7.17 \u2013 N\u00famero de adultos (?  20.0 anos de idade) medidos na v\u00e1rzea estacional por \ncomunidade e sexo \n\nComunidade Sexo Total \n Masc. Fem.  \n N (%) N (%) N (100%) \nAracampina 42 (44,7) 52 (55,3) 94 \n\nS\u00e3o Benedito 23 (46,9) 26 (53,1) 49 \n\n \n\n \n\n7.2.1.3.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.61 e 7.62 mostram a distribui\u00e7\u00e3o por da estatura-por-idade de adultos de ambos os \n\nsexos por comunidade, na v\u00e1rzea estacional, comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990), e a \n\nTabela 7.18 traz as estat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de 2 DP. Os homens \n\nde S\u00e3o Benedito seguem o 5o percentil desde o come\u00e7o da idade adulta at\u00e9 por volta de 45 anos de \n\nidade, quando h\u00e1 uma queda acentuada na estatura m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o. Em Aracampina esta queda \n\nn\u00e3o aparece mas, por outro lado, os homens permanecem abaixo do 5o percentil em todas as faixas \n\net\u00e1rias. As mulheres de S\u00e3o Benedito acompanham o 5o percentil ao longo da vida, e s\u00f3 h\u00e1 uma \n\nredu\u00e7\u00e3o nas mais idosas, o que \u00e9 compat\u00edvel com o processo de envelhecimento. As mulheres de \n\nAracampina t\u00eam um padr\u00e3o semelhante.  \n\n \n\n\n\n 261\n\nTabela 7.18 \u2013 Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas investigadas e % da \npopula\u00e7\u00e3o abaixo de \u20132 DP por comunidade (v\u00e1rzea estacional) e sexo  \n\nVari\u00e1vel Comunidade4 Sexo N Estat\u00edstica \nz m\u00e9dia \n\nDP \n\nEstatura A M 41 -2,234 0,647 \n\n  F 51 -1,858 0,968 \n\n SB M 21 -2,114 0,933 \n\n  F 24 -1,712 0,752 \n\nIMC A M 41 -0,224 0,810 \n\n  F 51 0,178 0,652 \n\n SB M 21 -0,198 0,536 \n\n  F 24 0,183 0,889 \n\nSSF A M 41 -0,375 0,975 \n\n  F 51 0,477 0,845 \n\n SB M 21 -0,628 0,700 \n\n  F 24 0,305 1,055 \n\nUBMA A M 41 -0,480 0,803 \n\n  F 51 -0,272 0,671 \n\n SB M 21 -0,375 0,802 \n\n  F 24 -0,394 0,514 \n\n \n\nOs testes T mostraram que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa entre as estat\u00edsticas z de estatura-por-\n\nidade por comunidade tanto para os homens (T = -0,593; p = 0,555) quanto para as mulheres  \n\n(T = -0,654; p = 0,515). Quando a estatura foi comparada entre os sexos, na mesma comunidade, as \n\nmulheres apresentaram valores mais elevados em ambas as comunidades, sendo que a diferen\u00e7a foi \n\nsignificativa em Aracampina (T = -2,129; p = 0,036), mas n\u00e3o em S\u00e3o Benedito (T = 0,161; p = \n\n0,117). Esta situa\u00e7\u00e3o pode ser visualizada nas Figuras 7.63 a 7.66, que mostram os histogramas das \n\nestat\u00edsticas z para ambas as comunidades. \n\n                                                 \n4 Comunidade: Aracampina (A) and S\u00e3o Benedito (SB) \n\n\n\n 262\n\nFigura 7.61 \u2013 Estatura-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo masculino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho \n\n1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n h\ne\n\nig\nh\n\nt \n(c\n\nm\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.62 \u2013 Estatura-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo feminino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho \n\n1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n h\ne\n\nig\nh\n\nt (\ncm\n\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 263\n\n \nFigura 7.63 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo masculino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-height\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n-3,25\n-3,75\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,65  \n\nMean = -2,23\n\nN = 41,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.64 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \ndo sexo masculino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \n\nsazonal, ver\u00e3o) \n\n \n\nZ-height\n\n-,50-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,93  \n\nMean = -2,11\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\n  \nFigura 7.65 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,97  \n\nMean = -1,86\n\nN = 51,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.66 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,50-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,75  \n\nMean = -1,71\n\nN = 24,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 264\n\n7.2.1.3.2. IMC-por-idade \n\nA distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade m\u00e9dio por comunidade e sexo, comparado \u00e0 refer\u00eancia \n\ninternacional (Frisancho 1990), pode ser vista nas Figuras 7.67 e 7.68. A Tabela 7.18 traz as \n\nestat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de \u2013 2 DP. Os homens de ambas as \n\ncomunidades acompanham o 50o percentil, apesar das tend\u00eancias ao longo da vida serem \n\nligeiramente diferentes em cada comunidade. Em Aracampina, os homens tendem a ter um aumento \n\nno IMC ao longo da vida, enquanto em S\u00e3o Benedito este padr\u00e3o n\u00e3o \u00e9 regular, havendo um \n\naumento at\u00e9 os 45, uma queda at\u00e9 os 55 e um posterior aumento ap\u00f3s os 65.  \n\nAs mulheres de Aracampina est\u00e3o acima do 50 o percentil e, provavelmente, t\u00eam um status nutricional \n\nsuperior \u00e0quelas de S\u00e3o Benedito, mostrando um padr\u00e3o crescente ao longo da vida. Apesar das \n\nmulheres de S\u00e3o Benedito come\u00e7arem a vida adulta com um status nutricional superior \u00e0s de \n\nAracampina, a partir dos 35 os valores do IMC s\u00e3o, na m\u00e9dia, mais baixos. Mesmo assim, as \n\nmulheres de S\u00e3o Benedito se mant\u00e9m acima do 50o percentil, exceto aquelas na faixa dos 50 anos de \n\nidade, e as mais idosas. As Figuras 7.69 a 7.72 mostram os histogramas das estat\u00edsticas z de IMC-\n\npor-idade para ambas as comunidades, mostrando que o status nutricional dos adultos \u00e9 \n\nrelativamente satisfat\u00f3rio, quando comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990), sendo que as \n\nmulheres est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o. \n\nOs testes T realizados para avaliar a diferen\u00e7a de status nutricional dos adultos entre as comunidades \n\nda v\u00e1rzea estacional mostrou que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa, tanto para os homens (T = -\n\n0,133; p = 0,895) quanto para as mulheres (T = -0,025; p = 0,980). Quando o status nutricional \u00e9 \n\ncomparado entre ambos os sexos, na mesma comunidade, a situa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 mais \n\nsatisfat\u00f3ria, sendo que a diferen\u00e7a \u00e9 significativa em Aracampina (T = -2,639; p = 0,010), mas n\u00e3o \n\nem S\u00e3o Benedito (T = -1,708; p = 0,095). \n\n\n\n 265\n\nFigura 7.67 \u2013 IMC-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo masculino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n B\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.68 \u2013 IMC-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo feminino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n B\n\nM\nI (\n\nkg\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 266\n\n \nFigura 7.69 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n2,50\n2,00\n\n1,50\n1,00\n\n,500,00\n-,50-1,00\n\n-1,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,81  \n\nMean = -,22\n\nN = 41,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.70 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de S\u00e3o Benedito  (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,0\n0\n\n,500,0\n0\n\n-\n,50\n\n-\n1,0\n0\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,54\nMean = -,20\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.71 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Aracampina (v\u00e1rzea sazonal, \nver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,25\n1,00\n\n,75,50,250,00\n-,25\n\n-,50\n-,75\n\n-1,00\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,65  \n\nMean = ,18\n\nN = 51,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.72 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n2,00\n1,50\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50-1,00\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,89  \n\nMean = ,18\n\nN = 24,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 267\n\n7.2.1.3.3. SSF-por-idade \n\nAs Figuras 7.73 e 7.74 mostram a distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias das soma das pregas cut\u00e2neas (SSF) por \n\nidade, comunidade e sexo, comparadas \u00e0 refer\u00eancia internacional (Frisancho 1990) e a Tabela 7.18 \n\ntraz as estat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de \u20132 DP. As mulheres est\u00e3o \n\nacima do 50o percentil em ambas as comunidades e todas as faixas et\u00e1rias, exceto aquelas de S\u00e3o \n\nBenedito na faixa dos 50 e as mais idosas. Em ambas as comunidades h\u00e1 um decr\u00e9scimo na \n\nquantidade de gordura corp\u00f3rea desde o in\u00edcio da idade adulta at\u00e9 cerca de 35 anos. A partir de \n\nent\u00e3o as tend\u00eancias em cada comunidade s\u00e3o distintas, mas as mulheres de Aracampina parecem \n\nacumular mais gordura corp\u00f3rea que as de S\u00e3o Benedito. Os homens de ambas as comunidades \n\nest\u00e3o abaixo do 5o percentil (Frisancho 1990) desde o in\u00edcio da vida adulta at\u00e9 a faixa dos 40, quando \n\nalcan\u00e7am e se mant\u00e9m em torno do 50o percentil.  \n\nOs testes T entre comunidades mostraram que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa entre as estat\u00edsticas \n\nz m\u00e9dias de gordura corp\u00f3rea (SSF), tanto para os homens (T = 1,054; p = 0,296) quanto para as \n\nmulheres (T = 0,761; p = 0,449). Quando os sexos foram comparados dentro da mesma \n\ncomunidade, as mulheres se mostraram mais obesas que os homens, e as diferen\u00e7as foram \n\nsignificativas tanto em Aracampina (T = -4,491; p = 0,000) quanto em S\u00e3o Benedito (T = -3,437; p \n\n= 0,001). As Figuras 7.75 a 7.78 trazem os histogramas da estat\u00edstica z do SSF, mostrando que os \n\nhomens est\u00e3o ligeiramente abaixo da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, enquanto que as mulheres est\u00e3o um \n\npouco acima.  \n\n\n\n 268\n\nFigura 7.73 \u2013 SSF-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo masculino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n S\n\nS\nK\n\nF\n (\n\nm\nm\n\n)\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.74 \u2013 SSF-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo feminino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n S\nS\n\nF\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nsbsum\n\narasum\n\n5th\n\n \n\n\n\n 269\n\n \nFigura 7.75 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Aracampina (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n3,50\n2,50\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,97  \n\nMean = -,38\n\nN = 41,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.76 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n-1,50\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,70  \n\nMean = -,63\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.77 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Aracampina (v\u00e1rzea sazonal, \nver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n2,25\n1,75\n\n1,25\n,75,25-,25-,75\n\n-1,25\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,84  \n\nMean = ,48\n\nN = 51,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.78 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n2,50\n1,50\n\n,50-,50\n-1,50\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = 1,06  \n\nMean = ,30\n\nN = 24,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 270\n\n7.2.1.3.4. UBMA-por-idade \n\nAs Figuras 7.79 e 7.80 mostram a distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias da \u00e1rea muscular (UBMA) por idade, \n\ncomunidade e sexo, comparadas \u00e0 refer\u00eancia internacional (Frisancho 1990) e a Tabela 7.18 traz as \n\nestat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de \u2013 2 DP. Os homens adultos de ambas \n\nas comunidades da v\u00e1rzea estacional situam-se abaixo do 50o percentil, sendo que o padr\u00e3o \u00e9 \n\nsemelhante ao longo da vida: a partir dos 45 anos de idade existe um decr\u00e9scimo acentuado na \n\nmassa muscular. Por outro lado, entre as mulheres o padr\u00e3o \u00e9 distinto entre as comunidades. \n\nAquelas de Aracampina t\u00eam mais massa muscular que as de S\u00e3o Benedito, acompanhando o 50o \n\npercentil ao longo da vida. As mulheres de S\u00e3o Benedito, al\u00e9m de estarem abaixo do 50o percentil \n\nem todas as faixas et\u00e1rias, ainda sofrem um decr\u00e9scimo acentuado de massa muscular a partir da \n\nfaixa dos 50.  \n\nOs testes T mostraram que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significatviva de massa muscular entre comunidades \n\ntanto para os homens (T = -0,488; p = 0,627) quanto para as mulheres (T = 0,793; p = 0,430). \n\nQuando os sexos s\u00e3o comparados dentro da mesma comunidade, as mulheres est\u00e3o em melhor \n\nsitua\u00e7\u00e3o que os homens em Aracampina, mas em S\u00e3o Benedito praticamente n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a. \n\nTodavia, as diferen\u00e7as n\u00e3o foram significativas nem em Aracampina (T = -1,360; p = 0,177), nem \n\nem S\u00e3o Benedito (T = 0,096; p = 0,924). As Figuras 7.81 a 7.84 trazem os histogramas das \n\nestat\u00edsticas z para UBMA-por-idade, mostrando que as distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligeiramente deslocadas \n\npara a esquerda.  \n\nQuando os gr\u00e1ficos de IMC, SSF e UBMA s\u00e3o comparados conjuntamente (Figuras 7.67, 7.68, 7.73, \n\n7.74, 7.79 e 7.80) os homens mostram a mesma tend\u00eancia ao longo da vida. As varia\u00e7\u00f5es no IMC \n\naparentemente podem ser explicadas mais pela varia\u00e7\u00e3o da gordura corp\u00f3rea do que de massa \n\nmuscular. Entre as mulheres de S\u00e3o Benedito os estoques de gordura tamb\u00e9m parecem ser os \n\nrespons\u00e1veis pelas varia\u00e7\u00f5es observadas de IMC, especialmente na  faixa dos 20 e 60 anos de idade. \n\nPor outro lado, o decr\u00e9scimo de gordura observado nas mulheres jovens de Aracampina n\u00e3o afeta o \n\nIMC.  \n\n \n\n\n\n 271\n\nFigura 7.79 \u2013 UBMA-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo masculino \npor comunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nrefer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n U\nB\n\nM\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.80 \u2013 UBMA-por-idade de adultos (> 20,0 anos) do sexo feminino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estacional, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia \n\n(Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n U\nB\n\nM\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nS\u00e3o Benedito\n\nAracampina\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 272\n\n \nFigura 7.81 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de UBMA-\n\npor-idade para adultos (> 20,0 anos) do sexo \nmasculino de Aracampina (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,80  \n\nMean = -,48\n\nN = 41,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.82 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \ndo sexo masculino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea \n\nsazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,80  \n\nMean = -,38\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\n  \nFigura 7.83 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de UBMA-\n\npor-idade para adultos (> 20,0 anos) do sexo \nfeminino de Aracampina (v\u00e1rzea sazonal, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n1,75\n1,25\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,67  \n\nMean = -,27\n\nN = 51,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.84 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \nsexo feminino de S\u00e3o Benedito (v\u00e1rzea sazonal, \n\nver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,51  \n\nMean = -,39\n\nN = 24,00\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 273\n\n7.2.2. V\u00e1rzea Estuarina \n\n7.2.2.1. Crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\nA Tabela 7.19 traz o n\u00famero de indiv\u00edduos medidos na v\u00e1rzea estuarina, por comunidade, sexo e \n\nfaixa et\u00e1ria. \n\nTabela 7.19\u2013 N\u00famero de crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) pesquisadas nas comunidades da v\u00e1rzea estuarina \nde acordo com a faixa et\u00e1ria. \n\nSexo Comunidade Idade (anos) \n\n  2,0 \u2013 3,9 4,0 \u2013 5,9 60, - 7,9 8,0 \u2013 9,9 Total \n\n(100%) \n\nMasc. Praia Grande 3 6 2 8 19 \n\n Paricatuba 4 5 3 6 18 \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 7 10 6 28 \n\n Total 12 18 15 20 65 \n\nFem. Praia Grande 2 1 4 3 10 \n\n Paricatuba 7 5 8 3 23 \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 6 9 6 30 \n\n Total 18 12 21 12 63 \n\n \n\n \n7.2.2.1.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.85 e 7.86 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de estatura-por-idade (meses) para meninos e \n\nmeninas, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000). Todas as crian\u00e7as do sexo \n\nmasculino est\u00e3o abaixo da mediana do NCHS, com exce\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo em Praia Grande, e \n\numa grande maioria est\u00e1 abaixo do 5o percentil. Entre as meninas, tr\u00eas indiv\u00edduos est\u00e3o acima da \n\nmediana, mas para as demais o padr\u00e3o \u00e9 o mesmo do observado para os meninos. Apesar da \n\ndiferen\u00e7a n\u00e3o ser clara, aparentemente as meninas de Praia Grande s\u00e3o mais altas que aquelas das \n\noutras comunidades da v\u00e1rzea estuarina. Os histogramas de estatura-por-idade (Figuras 7.87 a 7.92) \n\nmostram que a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 deslocada para a esquerda nas tr\u00eas comunidades, para ambos os \n\nsexos, indicando que estas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais baixas que a popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia do NCHS.  \n\n \n\n\n\n 274\n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias para estatura-por-idade s\u00e3o apresentadas na Tabela 7.20. Tanto as crian\u00e7as \n\ndo sexo masculino quanto as do feminino possuem estatura abaixo da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia. \n\nConsiderando a popula\u00e7\u00e3o total de meninos, a popula\u00e7\u00e3o de Praia Grande \u00e9 a mais alta e a de \n\nParicatuba a mais baixa, sendo que a diferen\u00e7a entre elas \u00e9 significativa (ANOVA F = 3,702, Sig. = \n\n0,030; diferen\u00e7a m\u00e9dia de Scheffe = -0,75288, p = 0,042). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s meninas a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexatamente oposta: a popula\u00e7\u00e3o de Paricatuba \u00e9 a ma is alta e a de Praia Grande a mais baixa. \n\nEntretanto, neste caso a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 significativa. Quando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o consideradas \n\nseparadamente, nenhum diferen\u00e7a foi estatisticamente significativa, exceto entre as meninas de \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa e Paricatuba, entre 8,0 e 9,9 anos de idade, sendo que as primeiras s\u00e3o mais altas \n\n(ANOVA F = 7,056, Sig. = 0,014; diferen\u00e7a m\u00e9dia de Scheffe = -2,01547, p = 0.015). \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre sexos, na mesma comunidade, mostrou que as crian\u00e7as do sexo feminino, nas \n\ntr\u00eas comunidades, s\u00e3o mais altas que as do masculino. Mesmo assim, a diferen\u00e7as n\u00e3o foi \n\nsignificativa em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (F = 1,380; p = 0,173), Paricatuba (F = -1,319; p = 0,195) ou Praia \n\nGrande (F = -0,125, p = 0,902). \n\n \n\n\n\n 275\n\nTabela 7.20- Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de estatura-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP \n\nMeninos 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 -1,834 1,166 \n\n  Paricatuba 4 -2,670 1,184 \n\n  Praia Grande 3 -1,512 0,886 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -2,485 0,907 \n\n  Paricatuba 5 -2,157 1,042 \n\n  Praia Grande 6 -1,676 1,093 \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 10 -2,102 0,756 \n\n  Paricatuba 3 -2,520 0,191 \n\n  Praia Grande 2 -1,370 0,034 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -2,320 0,676 \n\n  Paricatuba 6 -2,349 1,087 \n\n  Praia Grande 8 -1,735 0,952 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 28 -2,196 0,844 \n\n  Paricatuba 18 -2,396 0,945 \n\n  Praia Grande 19 -1,643 0,887 \n\nMeninas 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -1,790 1,042 \n\n  Paricatuba 6 -1,245 1,215 \n\n  Praia Grande 2 -0,340 1,468 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -1,881 0,848 \n\n  Paricatuba 4 -2,558 0,475 \n\n  Praia Grande 1 -2,901 - \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -1,891 0,854 \n\n  Paricatuba 8 -1,698 0,766 \n\n  Praia Grande 4 -1,653 1,504 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -1,457 0,723 \n\n  Paricatuba 3 -3,472 1,096 \n\n  Praia Grande 3 -2,000 0,306 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 30 -1,772 0,862 \n\n  Paricatuba 21 -1,986 1,150 \n\n  Praia Grande 10 -1,619 1,268 \n\n \n\n\n\n 276\n\nFigura 7.85 - Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nH\ne\nig\n\nh\nt (\n\ncm\n)\n\n150\n\n130\n\n110\n\n90\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.86 - Estatura-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nH\ne\n\nig\nh\n\nt (\ncm\n\n)\n\n150\n\n130\n\n110\n\n90\n\n70\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 277\n\n \nFigura 7.87 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n\n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n-2,25\n\n-2,75\n-3,25\n\n-3,75\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,84  \n\nMean = -2,20\n\nN = 28,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.88 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \n\nanos) do sexo masculino de Paricatuba \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-1,50\n-2,50\n\n-3,50\n-4,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,94  \n\nMean = -2,40\n\nN = 18,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.89 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo masculino de Praia Grande \n\n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n-4,00\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,89  \n\nMean = -1,64\n\nN = 19,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.90 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \n\nanos) do sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n-3,25\n-3,75\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,86  \n\nMean = -1,77\n\nN = 30,00\n\n \n\n \n\n\n\n 278\n\nFigura 7.91 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \n\nanos) do sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,15  \n\nMean = -1,99\n\nN = 21,00\n\n \n\n \n\nFigura 7.92 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 \nanos) do sexo feminino de Praia Grande \n\n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,27  \n\nMean = -1,62\n\nN = 10,00\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 279\n\n7.2.2.1.2. Peso-por-idade \n\nAs Figuras 7.93 e 7.94 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de peso-por-idade (meses) para meninos e meninas, \n\nem compara\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000). Nas tr\u00eas comunidades os meninos est\u00e3o \n\nabaixo da mediana e do 5o percentil. No caso das meninas, cinco indiv\u00edduos seguem a mediana, mas \n\ntodos os outros est\u00e3o abaixo, apesar de, no geral, a tend\u00eancia ser um pouco melhor que no caso dos \n\nmeninos. Aparentemente as meninas de Praia Grande s\u00e3o mais pesadas que as demais. As Figuras \n\n7.95 a 7.100 mostram que nas tr\u00eas comunidades as crian\u00e7as s\u00e3o mais leves que a popula\u00e7\u00e3o \n\nrefer\u00eancia, uma vez que as distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o deslocadas para a esquerda.  \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de peso-por-idade s\u00e3o apresentadas na Tabela 7.21. A compara\u00e7\u00e3o entre \n\nsexos, na mesma comunidade, mostra que as crian\u00e7as do sexo feminino s\u00e3o mais pesadas que as do \n\nmasculino em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa e Paricatuba, mas em Praia Grande praticamente n\u00e3o existe diferen\u00e7a. As \n\ndiferen\u00e7as n\u00e3o foram estatisticamente significativas em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (F = -1,893; p = 0,063), \n\nParicatuba (F = -1,202, p = 0,237) ou Praia Grande (F = -0,058; p = 0,954).  \n\nComparando a popula\u00e7\u00e3o do sexo masculino entre comunidades, percebe-se que os meninos de \n\nPraia Grande s\u00e3o mais pesados e os de Paricatuba os mais magros, e a diferen\u00e7a \u00e9 significativa  \n\n(F = 3,218; Sig. = 0,047 e a diferen\u00e7a m\u00e9dia de Scheffe = -0,87525; Sig. = 0,047). No caso do sexo \n\nfeminino, as mais pesadas tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas em Praia Grande, mas as mais magras s\u00e3o \n\naquelas de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. As diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o significativas. Quando as faixas et\u00e1rias s\u00e3o \n\nconsideradas, nenhuma delas apresenta diferen\u00e7a significativa, exceto entre as meninas de Maraj\u00f3-\n\na\u00e7\u00fa e Paricatuba de 8,0 a 9,9 anos de idade, sendo que as \u00faltimas s\u00e3o mais magras (F = 8,564;  \n\nSig. = 0,008 e diferen\u00e7a m\u00e9dia de Scheffe = -1,64937, Sig. = \u2013 0,009).  \n\n \n\n\n\n 280\n\nTabela 7.21 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de peso-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o) (negrito indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa) \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP \n\nMeninos 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 -1,148 1,024 \n\n  Paricatuba 4 -2,996 1,141 \n\n  Praia Grande 3 -1,577 1,320 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -2,127 0,996 \n\n  Paricatuba 5 -1,908 1,107 \n\n  Praia Grande 6 -1,494 0,680 \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 10 -1,839 0,670 \n\n  Paricatuba 3 -1,998 0,331 \n\n  Praia Grande 2 -1,102 0,202 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 -2,560 0,653 \n\n  Paricatuba 6 -2,465 1,883 \n\n  Praia Grande 8 -1,517 1,187 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 27 -1,919 0,905 \n\n  Paricatuba  18 -2,351 1,325 \n\n  Praia Grande  19 -1,475 0,943 \n\nMeninas 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -2,235 1,508 \n\n  Paricatuba 7 -1,291 0,798 \n\n  Praia Grande 2 -0,395 0,648 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -2,001 0,741 \n\n  Paricatuba 5 -1,889 0,360 \n\n  Praia Grande 1 -2,382 - \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -1,971 1,290 \n\n  Paricatuba 8 -1,594 0,799 \n\n  Praia Grande 4 -1,505 1,611 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa  6 -1,071 0,650 \n\n  Paricatuba  3 -2,721 0,513 \n\n  Praia Grande 3 -1,857 0,379 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 30 -1,876 1,198 \n\n  Paricatuba 23 -1,713 0,795 \n\n  Praia Grande 10 -1,476 1,159 \n\n \n\n \n\n\n\n 281\n\nFigura 7.93 - Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\nig\n\nh\nt \n\n(k\ng\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.94 - Peso-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nW\ne\n\nig\nh\n\nt (\nkg\n\n)\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 282\n\nFigura 7.95 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n-,25\n-,75-1,25\n\n-1,75\n-2,25\n\n-2,75\n-3,25\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,90  \n\nMean = -1,92\n\nN = 27,00\n\n \n\nFigura 7.96 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n0,0-2,0\n-4,0\n\n-6,0\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,33  \n\nMean = -2,4\n\nN = 18,00\n\n \n\nFigura 7.97 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n-4,00\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,94  \n\nMean = -1,48\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.98 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n-4,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,20  \n\nMean = -1,88\n\nN = 30,00\n\n \n\nFigura 7.99 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZweight\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,79  \n\nMean = -1,71\n\nN = 23,00\n\n \n\nFigura 7.100 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \npeso-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-weight\n\n-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,16  \n\nMean = -1,48\n\nN = 10,00\n\n \n\n\n\n 283\n\n7.2.2.1.3. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.101 e 7.102 mostram a distribui\u00e7\u00e3o de IMC-por-idade (meses) para meninos e meninas, \n\nem compara\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000). Apesar das distribui\u00e7\u00f5es de estatura -por-idade \n\ne peso-por-idade (Figuras 7.85, 7.86, 7.93, 7.94) mostrarem que quase todas as crian\u00e7as encontram-\n\nse abaixo da mediana ou do 5o percentil para estatura e peso, a distribui\u00e7\u00e3o do IMC mostra que o \n\nstatus nutricional destas crian\u00e7as n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o ruim. Apesar de alguns indiv\u00edduos estarem abaixo do 5o \n\npercentil, a maioria das crian\u00e7as est\u00e1 situada entre este limite inferior e a mediana, e uma boa parte \n\ndelas acima da mediana. Entre as crian\u00e7as do sexo masculino a diferen\u00e7a entre comunidades n\u00e3o \u00e9 \n\nt\u00e3o clara, mas entre as meninas existe uma tend\u00eancia de a popula\u00e7\u00e3o de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa possuir um \n\nstatus nutricional menos satisfat\u00f3rio.  \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de IMC-por-idade s\u00e3o apresentadas na Tabela 7.22. Tanto os meninos \n\nquanto as meninas est\u00e3o abaixo da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia em termos de status nutricional. A \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os sexos, na mesma comunidade, mostrou que as crian\u00e7as do sexo feminino \n\npossuem um status nutricional mais satisfat\u00f3rio em Paricatuba e Praia Grande, mas em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n\nos meninos est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o. Todavia, a diferen\u00e7a n\u00e3o foi estatisticamente significativa em \n\nnenhum dos casos: Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (F = -0,153, p = 0,879), Paricatuba (F = -1,913; p = 0,063) ou Praia \n\nGrande (F = -0,002; p = 0,998).  \n\nQuando as comunidades s\u00e3o comparadas por sexo, os meninos de Paricatuba s\u00e3o os que apresentam \n\npior status nutricional e os de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa os que est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o, apesar da diferen\u00e7a entre \n\ncomunidades n\u00e3o ser estatisticamente significativa. A situa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s meninas \u00e9 exatamente \n\noposta, apesar das diferen\u00e7as tamb\u00e9m n\u00e3o serem significativas. Quando as comunidades s\u00e3o \n\ncomparadas por faixa et\u00e1ria e sexo, cabe ressaltar que os meninos de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa entre 2,0 e 3,9 anos \n\nde idade, e as meninas de Paricatuba entre 4,0 e 5,9 anos de idade apresentam o IMC positivo, \n\nindicando um status nutricional satisfat\u00f3rio. Mesmo assim, nenhuma diferen\u00e7a significativa foi \n\nencontrada entre comunidades por  faixas et\u00e1rias e sexo.  \n\n \n\n\n\n 284\n\nTabela 7.22 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de IMC-por-idade por sexo, faixa et\u00e1ria e comunidade na \nv\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o)  \n\nSexo Faixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP \n\nMeninos 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 0,286 0,442 \n\n  Paricatuba 4 -1,264 1,634 \n\n  Praia Grande 3 -0,628 1,417 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -0,340 0,907 \n\n  Paricatuba 5 -0,404 0,886 \n\n  Praia Grande 6 -0,409 0,812 \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 10 -0,526 0,788 \n\n  Paricatuba 3 -0,330 0,774 \n\n  Praia Grande 2 -0,268 0,144 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 -0,882 0,358 \n\n  Paricatuba 6 -0,816 0,903 \n\n  Praia Grande 8 -0,355 0,536 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 27 -0,393 0,773 \n\n  Paricatuba  18 -0,720 1,047 \n\n  Praia Grande  19 -0,406 0,728 \n\nMeninas 2,0 \u2013 3,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -0,990 1,026 \n\n  Paricatuba 6 -0,474 0,706 \n\n  Praia Grande 2 -0,128 0,554 \n\n 4,0 \u2013 5,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -0,799 0,715 \n\n  Paricatuba 4 0,199 0,400 \n\n  Praia Grande 1 -0,266 - \n\n 6,0 \u2013 7,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -0,700 1,187 \n\n  Paricatuba 8 -0,523 0,704 \n\n  Praia Grande 4 -0,244 0,787 \n\n 8,0 \u2013 9,9 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa  6 -0,224 0,554 \n\n  Paricatuba  3 -0,435 0,401 \n\n  Praia Grande 3 -0,743 0,198 \n\n Total Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 30 -0,711 0,946 \n\n  Paricatuba 21 -0,359 0,645 \n\n  Praia Grande 10 -0,373 0,563 \n\n \n\n\n\n 285\n\nFigura 7.101 - IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI (\nkg\n\n/m\n2\n)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.102 - IMC-por-idade de crian\u00e7as do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (months)\n\n14012010080604020\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nNCHS\n\n95th\n\nmedian\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 286\n\nFigura 7.103 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,75,25-,25-,75-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,77  \nMean = -,39\n\nN = 27,00\n\n \n\nFigura 7.104 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,50-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,05  \n\nMean = -,72\n\nN = 18,00\n\n \n\nFigura 7.105 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n-1,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,73  \nMean = -,41\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.106 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n2,00\n1,00\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,95  \n\nMean = -,71\n\nN = 30,00\n\n \n\nFigura 7.107 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \n\ndo sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,75,25\n-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,65  \nMean = -,36\n\nN = 21,00\n\n \n\nFigura 7.108 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para crian\u00e7as (2,0 \u2013 9,9 anos) \ndo sexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,500,00\n-,50-1,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,56  \n\nMean = -,37\n\nN = 10,00\n\n \n\n\n\n 287\n\n7.2.2.2. Adolescentes (10,0 \u2013 19,9 anos) \n\nA Tabela 7.23 traz o n\u00famero de indiv\u00edduos medidos na v\u00e1rzea estuarina, por comunidade, sexo e \n\nfaixa et\u00e1ria. \n\n \n\nTabela 7.23- N\u00famero de adolescentes (10.0 - 19.9 anos de idade) medidos na v\u00e1rzea estuarina por \ncomunidade e sexo  \n\nComunidade Sexo Total \n\n M \n\nN (%) \n\nF \n\nN (%) \n\nN \n\n(100%) \n\nPraia Grande 18 (69,2) 8 (30,8) 26 \n\nParicatuba 13 (48,1) 14 (51,9) 27 \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 30 (56,6) 23 (43,4) 53 \n\nTotal 61 (57,5) 45 (42,5) 106 \n\n \n\nAs Figuras 7.109 e 7.110 mostram a distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade (meses) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nrefer\u00eancia (NCHS 2000). As Figuras 7.111 a 7.116 mostram os histogramas de IMC-por-idade, para \n\nambos os sexos. Quando os dois sexos s\u00e3o comparados, podemos perceber que as adolescentes \n\npossuem um status nutricional mais satisfat\u00f3rio. A maioria dos adolescentes do sexo masculino est\u00e1 \n\nsituada entre a mediana e o 5o percentil, sendo que alguns encontram-se abaixo deste limite.. Apesar \n\nde uma parte das adolescentes tamb\u00e9m estar situada entre a mediana e o 5o percentil, a maioria est\u00e1 \n\nentre a mediana e o 95o percentil. Aparentemente n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a de status nutricional entre os \n\nadolescentes das diferentes comunidades, independente do sexo. Os histogramas da estat\u00edstica z do \n\nIMC-por-idade mostram que a distribui\u00e7\u00e3o de ambos os sexos \u00e9 apenas ligeiramente deslocada para \n\na esquerda, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (m\u00e9dia = 0,0;  \n\nDP = 1,0). \n\nAs estat\u00edsticas z m\u00e9dias de IMC-por-idade s\u00e3o apresentadas nas Tabelas 7.24 e 7.25. Os adolescentes \n\ndo sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa possuem um status nutricional mais satisfat\u00f3rio, sendo seguidos \n\npelos de Praia Grande e, por \u00faltimo, Paricatuba. No caso das adolescentes ocorre exatamente o \n\ninverso: aquelas em melhor situa\u00e7\u00e3o encontram-se em Paricatuba, seguidas pelas de Praia Grande e \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. Mesmo assim, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre os adolescentes das diferentes \n\ncomunidades, para ambos os sexos. Quando ambos os sexos s\u00e3o comparados na mesma \n\ncomunidade, tamb\u00e9m n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas em nenhuma das tr\u00eas comunidades: \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (F = -1,534; p = 0,131), Paricatuba (F = -0,628; p = 0,536) e Praia Grande (F = -0,828; p \n\n= 0,416). \n\n\n\n 288\n\nTabela 7.24 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de IMC-por-idade de adolescentes do sexo masculino por \nfaixa et\u00e1ria e comunidade na v\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o)  \n\nFaixa et\u00e1ria \n(meses) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP F p \n\n120 \u2013 143  Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -0,546 0,883 0,617 0,557 \n\n Paricatuba 3 -0,049 0,257   \n\n Praia Grande 4 -0,586 0,491   \n\n144 - 167 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -0,823 1,013 1,062 0,382 \n\n Paricatuba 3 0,182 0,395   \n\n Praia Grande 3 -0,709 1,398   \n\n168 \u2013 191  Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 9 -0,812 0,784 3,400 0,063 \n\n Paricatuba 3 -1,946 1,461   \n\n Praia Grande 5 -0,345 0,465   \n\n192 - 215 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 6 -0,443 0,318 0,619 0,560 \n\n Paricatuba 4 -0,286 0,570   \n\n Praia Grande 2 -0,740 0,720   \n\n216 - 239 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 1 -0,349 - 0,032 0,870 \n\n Paricatuba - - -   \n\n Praia Grande 4 -0,781 2,161   \n\nTotal  Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 30 -0,664 0,768 0,127 0,881 \n\n Paricatuba 13 -0,506 1,086   \n\n Praia Grande 18 -0,600 1,100   \n\n \n\n\n\n 289\n\nTabela 7.25 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) de IMC-por-idade de adolescentes do sexo feminino por \nfaixa et\u00e1ria e comunidade na v\u00e1rzea estuarina (ver\u00e3o)  \n\nFaixa et\u00e1ria \n(meses) \n\nComunidade N M\u00e9dia DP F p \n\n120 \u2013 143  Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 7 -0,776 1,489 0,254 0,779 \n\n Paricatuba 6 -0,398 0,954   \n\n Praia Grande 4 -0,347 0,324   \n\n144 - 167 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 -0,548 1,619 0,160 0,700 \n\n Paricatuba 5 -0,226 0,788   \n\n Praia Grande - - -   \n\n168 - 191 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 5 0,708 0,905 0,386 0,693 \n\n Paricatuba 2 0,220 0,806   \n\n Praia Grande 3 0,330 0,355   \n\n192 - 215 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 2 0,386 0,249 14,849 0,162 \n\n Paricatuba 1 -0,791 -   \n\n Praia Grande  - -   \n\n216 - 239 Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 4 -0,231 1,476 0,675 0,471 \n\n Paricatuba - - -   \n\n Praia Grande 1 -1,587 -   \n\nTotal  Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 23 -0,208 1,372 0,016 0,984 \n\n Paricatuba 14 -0,276 0,811   \n\n Praia Grande 8 -0,248 0,697   \n\n \n\n\n\n 290\n\nFigura 7.109 - IMC-por-idade de adolescentes do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (NCHS 2000) \n\nAge (years)\n\n222018161412108\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nCommunity\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMarajo-acu\n\n \n\n \n\nFigura 7.110 - IMC-por-idade de adolescentes do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia  \n\n(NCHS 2000) \n\nAge (years)\n\n222018161412108\n\nB\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nCommunity\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMarajo-acu\n\n \n\n \n\n\n\n 291\n\nFigura 7.111 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \n\nanos) do sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,77  \n\nMean = -,66\n\nN = 30,00\n\n \n\nFigura 7.112 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \n\nanos) do sexo masculino de Paricatuba \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,09  \n\nMean = -,51\n\nN = 13,00\n\n \n\nFigura 7.113 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \n\nanos) do sexo masculino de Praia Grande \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n2,00\n1,00\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,10  \n\nMean = -,60\n\nN = 18,00\n\n \n\nFigura 7.114 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \n\nanos) do sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,50\n,50-,50-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,37  \n\nMean = -,21\n\nN = 23,00\n\n \n\nFigura 7.115 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \nanos) do sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,50\n-,50\n\n-1,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,81  \n\nMean = -,28\n\nN = 14,00\n\n \n\nFigura 7.116 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adolescentes (10,0 \u2013 19,9 \n\nanos) do sexo feminino de Praia Grande \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,50-,50\n-1,50\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,70  \n\nMean = -,25\n\nN = 8,00\n\n \n\n\n\n 292\n\n7.2.2.3. Adultos (> 20,0 anos) \n\nA Tabela 7.26 traz o n\u00famero de adultos investigados por comunidade e sexo.  \n\n \n\nTabela 7.26 \u2013 N\u00famero de adultos (> 20,0 anos de idade) medidos na v\u00e1rzea estuarina por \ncomunidade e sexo \n\nComunidade Sexo  \n\n Masc. Fem. Total \n\n N (%) N (%) N (100%) \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 31 (39,7) 47 (60,3) 78 \n\nParicatuba 23 (53,5) 20 (46,5) 43 \n\nPraia Grande 16 (40,0) 24 (60,0) 40 \n\nTotal 70 (43,5) 91 (56,5) 161 \n\n \n7.2.2.3.1. Estatura-por-idade \n\nAs Figuras 7.117 e 7.118 mostram a distribui\u00e7\u00e3o por da estatura-por-idade de adultos de ambos os \n\nsexos por comunidade, na v\u00e1rzea estuarina, comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, e a Tabela 7.27 traz \n\nas estat\u00edsticas z m\u00e9dias e a % de indiv\u00edduos abaixo de \u2013 2 DP. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o dos homens entre 30 e 40 anos de idade de Praia Grande, todas as outras faixas et\u00e1rias \n\nest\u00e3o abaixo do 5o percentil da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, independente do sexo. Em Paricatuba e Praia \n\nGrande, os homens jovens parecem ainda estar em processo de crescimento, o que n\u00e3o \u00e9 observado \n\nem Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. Todavia, o gr\u00e1fico mostra que os homens de Praia Grande continuariam a crescer \n\nmesmo ap\u00f3s os 30 anos, o que n\u00e3o corresponde a realidade, e pode ser que haja algum problema \n\namostral que esteja causando este desvio. Mas, de forma geral, existe uma tend\u00eancia de perda de \n\npeso com a partir da faixa dos 30 (Paricatuba) ou 40 (Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa). Os homens de Paricatuba s\u00e3o \n\nmais altos que os de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa at\u00e9 a faixa dos 40 anos, quando ocorre uma invers\u00e3o. As mulheres \n\njovens de Paricatuba parecem ainda estar crescendo no in\u00edcio da fase adulta, enquanto nas outras \n\ncomunidades elas come\u00e7am o processo de redu\u00e7\u00e3o de estatura j\u00e1 nesta fase. As Figuras 7.119 a 7.123 \n\nmostram os histogramas das estat\u00edsticas z de estatura-por-idade por sexo e comunidade. Todas as \n\ndistribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o deslocadas para a esquerda, mostrando que as popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais baixas que a \n\npopula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990).  \n\n \n\n \n\n\n\n 293\n\nTabela 7.27 - Estat\u00edsticas z m\u00e9dias (DP) das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas investigadas e % da \npopula\u00e7\u00e3o abaixo de \u20132 DP por comunidade (v\u00e1rzea estuarina) e sexo  \n\nVari\u00e1vel Comunidade Sexo N Estat\u00edstica z m\u00e9dia DP \n\nEstatura Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. 28 -2,117 0,869 \n\n  Fem. 45 -1,996 1,018 \n\n Paricatuba Masc. 21 -2,225 0,856 \n\n  Fem. 19 -1,942 0,794 \n\n Praia Grande Masc. 16 -1,949 0,924 \n\n  Fem. 24 -1,802 0,809 \n\nIMC Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. 28 -0,545 0,725 \n\n  Fem. 45 -0,373 0,672 \n\n Paricatuba Masc. 21 -0,871 0,678 \n\n  Fem. 19 -0,799 0,534 \n\n Praia Grande Masc. 16 -0,872 0,905 \n\n  Fem. 24 -0,601 0,713 \n\nSSF Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. 28 -0,780 0,676 \n\n  Fem. 45 -0,648 0,725 \n\n Paricatuba Masc. 21 -0,924 0,432 \n\n  Fem. 19 -0,809 0,540 \n\n Praia Grande Masc. 16 -1,079 0,511 \n\n  Fem. 24 -0,833 0,505 \n\nUBMA Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. 28 -0,834 0,829 \n\n  Fem. 45 -0,296 0,767 \n\n Paricatuba Masc. 21 -1,101 0,579 \n\n  Fem. 19 -0,672 0,410 \n\n Praia Grande Masc. 16 -1,039 0,905 \n\n  Fem. 24 -0,196 0,671 \n\n \n\nOs testes ANOVA mostraram que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa entre as estat\u00edsticas z de \n\nestatura-por-idade tanto para os homens (F = 0,449; p = 0,640) quanto para as mulheres (F = 0,351; \n\np = 0,705). Quando a estatura \u00e9 comparada entre sexos, na mesma comunidade, as mulheres s\u00e3o \n\nmais altas nas tr\u00eas comunidades, apesar das diferen\u00e7as n\u00e3o serem significativas em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa  \n\n(F = -0,522; p = 0,603), Paricatuba (F = -1,081; p = 0,287) ou Praia Grande (F = -0,534; p = 0,597).  \n\n\n\n 294\n\n \nFigura 7.117 - Estatura-por-idade de adultos do sexo masculino por \n\ncomunidade (v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \nrefer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n h\n\ne\nig\n\nh\nt (\n\ncm\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.118 - Estatura-por-idade de adultos do sexo feminino por \ncomunidade (v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nrefer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n h\n\ne\nig\n\nh\nt (\n\ncm\n)\n\n190\n\n180\n\n170\n\n160\n\n150\n\n140\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMarajo-acu\n\n5th\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 295\n\nFigura 7.119 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-1,00\n-1,50\n\n-2,00\n-2,50\n\n-3,00\n-3,50\n\n-4,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,87  \n\nMean = -2,12\n\nN = 28,00\n\n \n\nFigura 7.120 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-1,00\n-2,00\n\n-3,00\n-4,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,86  \n\nMean = -2,23\n\nN = 21,00\n\n \n\nFigura 7.121 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \ndo sexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,92  \n\nMean = -1,95\n\nN = 16,00\n\n \n\nFigura 7.122 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n-2,25\n-2,75\n\n-3,25\n-3,75\n\n-4,25\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = 1,02  \n\nMean = -2,00\n\nN = 45,00\n\n \n\nFigura 7.123 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n-,50\n-1,50\n\n-2,50\n-3,50\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,79  \n\nMean = -1,94\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.124 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nestatura-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-height\n\n0,00\n-1,00\n\n-2,00\n-3,00\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,81  \n\nMean = -1,80\n\nN = 24,00\n\n \n\n\n\n 296\n\n7.2.2.3.2. IMC-por-idade \n\nAs Figuras 7.125 e 7.126 mostram a distribui\u00e7\u00e3o do IMC-por-idade de adultos de ambos os sexos \n\npor comunidade (v\u00e1rzea estuarina), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, e a Tabela 7.27 traz as \n\nestat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem da popula\u00e7\u00e3o abaixo de \u2013 2 DP.  \n\nEm geral, o IMC para ambos os sexos, nas tr\u00eas comunidades, permaneceu entre  o  5o e o 50o \n\npercentis da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia. Os homens de Praia Grande apresentam um aumento de IMC da \n\nfaixa dos 20 at\u00e9 os 40, enquanto os homens jovens de Paricatuba e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa mostram um \n\ndecr\u00e9scimo entre os 20 e os 30. Os homens de Praia Grande e Paricatuba t\u00eam um padr\u00e3o similar de \n\nIMC ao longo da vida, enquanto aqueles de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa apresentam um aumento do IMC at\u00e9 a faixa \n\ndos 50, chegando ao 50o percentil entre os 40 e os 50 anos de idade. As mulheres de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n\napresentam os valores mais altos de IMC ao longo da vida, sofrendo uma redu\u00e7\u00e3o a partir da faixa \n\ndos 60. Todavia, elas s\u00e3o as \u00fanicas a apresentar uma redu\u00e7\u00e3o do IMC no in\u00edcio da idade adulta. Em \n\nPraia Grande, as mulheres na faixa dos 40 alcan\u00e7am o 50 o percentil da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, mas \n\ncaem abaixo do 5o percentil na d\u00e9cada seguinte. As Figuras 7.127 a 7.131 mostram os histogramas \n\ndas estat\u00edsticas z de IMC-por-idade por sexo e comunidade. Todas as distribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nligeiramente deslocadas para a esquerda, mostrando que estas popula\u00e7\u00f5es possuem um status \n\nnutricional um pouco inferior ao da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990). \n\nOs testes ANOVA entre as estat\u00edsticas z de IMC n\u00e3o mostraram diferen\u00e7a significativa entre \n\ncomunidades, tanto para os homens (F = 1,474; p = 0,237) quanto para as mulheres (F = 3,007 ;  \n\np = 0,055 )5. Quando o status nutricional de homens e mulheres \u00e9 comparado dentro da mesma \n\ncomunidade, as mulheres est\u00e3o em melhor situa\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas comunidades. Mesmo assim, testes T \n\npara amostras independentes n\u00e3o mostraram nenhuma diferen\u00e7a significativa, tanto em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa \n\n(T = -1,032; p = 0,306), quanto em Paricatuba (T = 0,372; p = 0,712) e Praia Grande (T = -1,057;  \n\np = 0,297).  \n\n                                                 \n5 Todavia, o teste ANOVA entre o IMC m\u00e9dio das mulheres das tr\u00eas comunidades mostrou uma diferen\u00e7a significativa. \nO teste de Scheffe mostrou qu e o IMC m\u00e9dio das mulheres de Paricatuba \u00e9 significativamente inferior (p = 0,022) ao de \nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa. Entre estas duas comunidades e Praia Grande n\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as significativas.  \n\n\n\n 297\n\nFigura 7.125 - IMC-por-idade de adultos do sexo masculino por comunidade (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n B\nM\n\nI \n(k\n\ng\n/m\n\n2\n)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.126 - IMC-por-idade de adultos do sexo feminino por comunidade (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\nea\n\nn \nB\n\nM\nI \n\n(k\ng/\n\nm\n2)\n\n40\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 298\n\nFigura 7.127 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,75\n1,25\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,73  \n\nMean = -,55\n\nN = 28,00\n\n \n\nFigura 7.128 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n-2,00\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,68  \n\nMean = -,87\n\nN = 21,00\n\n \n\nFigura 7.129 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n-2,50\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,91  \n\nMean = -,87\n\nN = 16,00\n\n \n\nFigura 7.130 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,00\n,500,00\n\n-,50\n-1,00\n\n-1,50\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,67  \n\nMean = -,37\n\nN = 45,00\n\n \n\nFigura 7.131 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea estuarina, \nver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,53  \n\nMean = -,80\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.132 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nIMC-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \nsexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-BMI\n\n1,00\n0,00\n\n-1,00\n-2,00\n\n10\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nStd. Dev = ,71  \n\nMean = -,60\n\nN = 24,00\n\n \n\n\n\n 299\n\n7.2.2.3.3. SSF-por-idade \n\nAs Figuras 7.133 e 7.134 mostram a distribui\u00e7\u00e3o da soma das pregas cut\u00e2neas (SSF) por idade para \n\nadultos de ambos os sexos, por comunidade (v\u00e1rzea estuarina), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, e \n\na Tabela 7.27 traz as estat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de  \n\n\u2013 2 DP. Em geral, tanto os homens quanto as mulheres das tr\u00eas comunidades permaneceram entre o \n\n5o e o 50o percentis da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990). Os homens na faixa dos 50 anos, de \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, s\u00e3o os \u00fanicos a ultrapassar o 50o percentil. Os homens na fase inicial da idade adulta \n\nt\u00eam um SSF bastante similar, que diminui entre os 20 e os 30 anos de idade, aumentando a partir \n\nda\u00ed. Em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa este aumento \u00e9 bastante acentuado e continua at\u00e9 a faixa dos 50 anos. As duas \n\noutras comunidades t\u00eam um padr\u00e3o similar, com um aumento at\u00e9 a faixa dos 40 anos, um \n\ndecr\u00e9scimo na d\u00e9cada seguinte, seguido de um aumento at\u00e9 a velhice. O teste ANOVA mostrou que \n\nn\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas em termos de gordura corp\u00f3rea entre os homens das comunidades \n\nestuarinas (F = 1,445; p = 0,244). As Figuras 7.135 a 7.137 mostram que os homens das tr\u00eas \n\ncomunidades est\u00e3o abaixo da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao SSF.  \n\nAs mulheres iniciam a idade adulta com diferentes estoques de gordura, dependendo da \n\ncomunidade. As de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa s\u00e3o as que apresentam maior estoque, seguidas pelas de Paricatuba. \n\nEm Praia Grande, as mulheres chegam a estar abaixo do 5o percentil na faixa dos 50 anos de idade. \n\nEm Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, as mulheres mostram uma redu\u00e7\u00e3o no SSF desde o in\u00edcio da idade adulta at\u00e9 a faixa \n\ndos 40, aumentando em seguida. Em Paricatuba e Praia Grande, as mulheres mostram um tend\u00eancia \n\ndiversa, aumentando o SSF at\u00e9 a faixa dos 40, decrescendo drasticamente a partir de ent\u00e3o. O teste \n\nANOVA mostrou que n\u00e3o existe diferen\u00e7a significativa entre as estat\u00edsticas z de gordura corp\u00f3rea \n\ndas tr\u00eas comunidades (F = 0,833; p = 0,483). As Figuras 7.138 a 7.140 mostram que as mulheres das \n\ntr\u00eas comunidades est\u00e3o abaixo da popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao SSF. \n\nQuando as estat\u00edsticas z de gordura corp\u00f3rea s\u00e3o comparadas entre sexos, na mesma comunidade, as \n\nmulheres apresentam um ac\u00famulo maior. Mesmo assim, os testes T para amostras independentes \n\nmostraram que a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 significativa para nenhuma das tr\u00eas comunidades: Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa  \n\n(T = -0,771; p = 0,443), Paricatuba (T = - 0,745; p = 0,461) ou Praia Grande (T = -1,507;  \n\np = 0,140).  \n\n \n\n \n\n\n\n 300\n\n \nFigura 7.133 - SSF-por-idade de adultos do sexo masculino por comunidade \n\n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho \n1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nS\nS\n\nF\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.134 - SSF-por-idade de adultos do sexo feminino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho \n\n1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nS\nS\n\nF\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\n\n\n 301\n\nFigura 7.135 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,68  \n\nMean = -,78\n\nN = 28,00\n\n \n\nFigura 7.136 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,43  \n\nMean = -,92\n\nN = 21,00\n\n \n\nFigura 7.137 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,51  \n\nMean = -1,08\n\nN = 16,00\n\n \n\nFigura 7.138 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n-1,75\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,72  \n\nMean = -,65\n\nN = 45,00\n\n \n\nFigura 7.139 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea estuarina, \nver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,54  \n\nMean = -,81\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.140 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nSSF-por-idade para adultos (> 20,0 anos) do \n\nsexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-SSF\n\n,500,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,50  \n\nMean = -,83\n\nN = 24,00\n\n \n\n\n\n 302\n\n7.2.2.3.4. UBMA-por-idade \n\nAs Figuras 7.141 e 7.142 mostram a distribui\u00e7\u00e3o da massa muscular magra (UBMA) por idade para \n\nadultos de ambos os sexos, por comunidade (v\u00e1rzea estuarina), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia, e \n\na Tabela 7.27 traz as estat\u00edsticas z m\u00e9dias e a porcentagem de indiv\u00edduos abaixo de  \n\n\u2013 2 DP. Os homens das tr\u00eas comunidades est\u00e3o situados entre o 5o e o 50o percentis da popula\u00e7\u00e3o \n\nrefer\u00eancia (Frisancho 1990) pata todas as faixas et\u00e1rias, exceto aqueles de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa na faixa dos \n\n60, que est\u00e3o abaixo do 5o percentil. Nas tr\u00eas comunidades os homens come\u00e7am a perder massa \n\nmuscular na faixa dos 40 anos de ida de, apesar de haver uma recupera\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada seguinte (em \n\nParicatuba e Praia Grande) e na faixa dos 60 (em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa). Os adultos jovens de Praia Grande \n\ns\u00e3o os \u00fanicos a ganhar massa muscular nesta fase da vida. Os homens adultos de Paricatuba t\u00eam \n\numa tend\u00eancia decrescente desde o in\u00edcio da fase adulta at\u00e9 a faixa dos 50 anos de idade.  \n\nAs mulheres das tr\u00eas comunidades tamb\u00e9m tendem a permanecer entre o 5o e o 50o percentis ao \n\nlongo da vida, exceto aquelas de Praia Grande na faixa dos 40 e as de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa na faixa dos 20, \n\nque est\u00e3o acima do 50 o percentil. As mulheres de Paricatuba mostram menos varia\u00e7\u00e3o ao longo da \n\nvida. As Figuras 7.143 a 7.148 trazem os histogramas da estat\u00edstica z de massa muscular por sexo e \n\ncomunidade, e mostram que, em todos os casos, a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 deslocada para a esquerda com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990).  \n\nO teste ANOVA mostrou que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre as comunidades com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmassa muscular, tanto para homens (F = 0,789; p = 0,459) quanto para as mulheres (F = 2,891;  \n\np = 0,061)6. Quando o UBMA de homens e mulheres foram comparados, dentro da mesma \n\ncomunidade, as mulheres apresentaram valores mais altos nas tr\u00eas comunidades. Testes T \n\nmostraram que esta diferen\u00e7a \u00e9 significativa em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (T = -2,822; p = 0,006), Paricatuba (T = \n\n-2,676; p = 0,011) e Praia Grande (T = -3,387; p = 0,002).  \n\n                                                 \n6 Todavia, o teste ANOVA realizado entre o UBMA m\u00e9dio por com unidade para as mulheres mostrou que existe uma \ndiferen\u00e7a significativa (F = 3,269; p = 0,043). O teste de Scheffe n\u00e3o acusou a diferen\u00e7a, mas o teste de Tuckey mostrou \nque as mulheres de Paricatuba t\u00eam uma quantidade significativamente menor de massa muscular que as de Praia Grande \n(p = 0,047). A diferen\u00e7a entre estas duas comunidades e Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa n\u00e3o foi significativa em nenhum dos dois casos.  \n\n\n\n 303\n\nQuando os gr\u00e1ficos de IMC, SSF e UBMA s\u00e3o comparados conjuntamente (Figuras 7.125, 7.126, \n\n7.133, 7.134, 7.141, 7.142), podemos ver que os homens de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa mostram uma tend\u00eancia \n\nsemelhante para as tr\u00eas vari\u00e1veis, com exce\u00e7\u00e3o daqueles na faixa dos 40, cujo UBMA sofre uma \n\nredu\u00e7\u00e3o que, todavia, parece n\u00e3o influenciar o IMC. Por outro lado, os homens de Paricatuba e Praia \n\nGrande parecem ter o IMC afetado mais por varia\u00e7\u00f5es da massa muscular (UBMA) do que na \n\ngordura corp\u00f3rea (SSF). Nessas mesmas duas comunidades, as mulheres apresentam um padr\u00e3o \n\nsemelhante para a distribui\u00e7\u00e3o do IMC e estoque de gordura corp\u00f3rea. Em Praia Grande, este \n\npadr\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 seguido pela massa muscular. J\u00e1 as mulheres de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa parecem ter seu IMC \n\nafetado mais pelas varia\u00e7\u00f5es de massa muscular do que de gordura corp\u00f3rea.  \n\n \n\n7.3. RESUMO  \n\nAs Tabelas 7.28 a 7.29 trazem um resumo de todas as compara\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis \n\nantropom\u00e9tricas feitas nesta tese, que ser\u00e3o retomadas no Cap\u00edtulo 9. \n\n\n\n 304\n\n \n\nFigura 7.141 - UBMA-por-idade de adultos do sexo masculino por comunidade \n(v\u00e1rzea estuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\na\nn\n U\n\nB\nM\n\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n \n\nFigura 7.142 - UBMA-por-idade de adultos do sexo feminino por comunidade (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o), comparado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (Frisancho 1990) \n\nAge class (years)\n\n8070605040302010\n\nM\ne\n\na\nn\n\n U\nB\n\nM\nA\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nNHANES\n\n95th\n\n50th\n\nPraia Grande\n\nParicatuba\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa\n\n5th\n\n \n\n\n\n 305\n\nFigura 7.143 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo masculino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n1,50\n,50-,50\n\n-1,50\n-2,50\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,83  \n\nMean = -,83\n\nN = 28,00\n\n \n\nFigura 7.144 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo masculino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n-2,00\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,58  \n\nMean = -1,10\n\nN = 21,00\n\n \n\nFigura 7.145 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \ndo sexo masculino de Praia Grande (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n1,00\n0,00\n\n-1,00\n-2,00\n\n-3,00\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,91  \n\nMean = -1,04\n\nN = 16,00\n\n \n\nFigura 7.146 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n1,25\n,75,25-,25\n\n-,75\n-1,25\n\n-1,75\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,77  \n\nMean = -,30\n\nN = 45,00\n\n \n\nFigura 7.147 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \n\ndo sexo feminino de Paricatuba (v\u00e1rzea \nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n0,00\n-,50\n\n-1,00\n-1,50\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,41  \n\nMean = -,67\n\nN = 19,00\n\n \n\nFigura 7.148 \u2013 Histograma da estat\u00edstica z de \nUBMA-por-idade para adultos (> 20,0 anos) \ndo sexo feminino de Praia Grande (v\u00e1rzea \n\nestuarina, ver\u00e3o) \n\nZ-UBMA\n\n,75,25-,25\n-,75\n\n-1,25\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nStd. Dev = ,67  \n\nMean = -,20\n\nN = 24,00\n\n \n\n\n\n 306\n\n \n\n\n\nTabela 7.28 \u2013 Resumo das estat\u00edsticas z m\u00e9dias das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas utilizadas nas compara\u00e7\u00f5es entre e intra ecossistemas (negrito indica \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa)  \n\nCompara\u00e7\u00e3o Sexo  Crian\u00e7as \n\n(2,0 \u2013 9.9 anos) \n\nAdolescentes \n\n(10.0 \u2013 19.9 anos) \n\nAdultos \n\n(> 20.0 anos) \n\n   Estatura\n-por-\nidade \n\nPeso-\npor-\n\nidade \n\nIMC IMC IMC SSF UBMA \n\nInter-ecosistemas          \n\n Masc. Estacional -1,354 -1,240 -0,310 -0,222 -0,215 -0,461 -0,445 \n\n  Estuarina -2,090 -1,909 -0,489 -0,611 -0,731 -0,900 -0,971 \n\n Fem. Estacional -1,189 -1,372 -0,655 -0,093 0,180 0,422 -0,311 \n\n  Estuarina -1,821 -1,753 -0,534 -0,236 -0,527 -0,733 -0,350 \n\nIntra-ecossistemas          \n\nIntra-estacional          \n\n Masc. Aracampina -1,497 -1,275 -0,372 -0,256 -0,224 -0,375 -0,480 \n\n  S\u00e3o Benedito -1,074 -0,922 -0,190 -0,166 -0,198 -0,628 -0,375 \n\n Fem. Aracampina -1,374 -1,547 -0,690 -0,140 0,178 0,477 -0,272 \n\n  S\u00e3o Benedito -0,325 -0,533 -0,493 -0,023 0,183 0,305 -0,394 \n\nIntra-estuarina          \n\n Masc. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa -2,196 -1,919 -0,393 -0,664 -0,545 -0,780 -0,834 \n\n  Paricatuba -2,396 -2,351 -0,720 -0,506 -0,871 -0,924 -1,101 \n\n  Praia Grande -1,643 -1,475 -0,406 -0,600 -0,872 -1,079 -1,039 \n\n Fem. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa -1,772 -1,876 -0,711 -0,208 -0,373 -0,648 -0,296 \n\n  Paricatuba -1,986 -1,713 -0,359 -0,276 -0,799 -0,809 -0,672 \n\n  Praia Grande -1,619 -1,476 -0,373 -0,248 -0,601 -0,833 -0,196 \n\n\n\n 308\n\nTabela 7.29 - Resumo das estat\u00edsticas z m\u00e9dias das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas utilizadas nas compara\u00e7\u00f5es entre sexos (negrito indica diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa) \n\nCompara\u00e7\u00e3o  Sexo Crian\u00e7as \n(2,0 \u2013 9.9 anos) \n\nAdolescentes \n(10.0 \u2013 19.9 anos) \n\nAdultos \n(> 20.0 anos) \n\n   Estatura\n-por-\nidade \n\nPeso-\npor-\n\nidade \n\nIMC IMC IMC SSF UBMA \n\nInter-ecossistema          \n\n Estacional Masc. -1,354 -1,240 -0,310 -0,222 -0,215 -0,461 -0,445 \n\n  Fem. -1,189 -1,372 -0,655 -0,093 0,180 0,422 -0,311 \n\n Estuarina Masc. -2,090 -1,909 -0,489 -0,611 -0,731 -0,900 -0,971 \n\n  Fem. -1,821 -1,753 -0,534 -0,236 -0,527 -0,733 -0,350 \n\nIntra-ecossistema          \n\nIntra-estacional          \n\n Aracampina Masc. -1,497 -1,275 -0,372 -0,256 -0,224 -0,375 -0,480 \n\n  Fem. -1,374 -1,547 -0,690 -0,140 0,178 0,477 -0,272 \n\n S\u00e3o Benedito Masc. -1,074 -0,922 -0,190 -0,166 -0,198 -0,628 -0,375 \n\n  Fem. -0,325 -0,533 -0,493 -0,023 0,183 0,305 -0,394 \n\nIntra-estuarina          \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. -2,196 -1,919 -0,393 -0,664 -0,545 -0,780 -0,834 \n\n  Fem. -1,772 -1,876 -0,711 -0,208 -0,373 -0,648 -0,296 \n\n Paricatuba Masc. -2,396 -2,351 -0,720 -0,506 -0,871 -0,924 -1,101 \n\n  Fem. -1,986 -1,713 -0,359 -0,276 -0,799 -0,809 -0,672 \n\n Praia Grande Masc. -1,643 -1,475 -0,406 -0,600 -0,872 -1,079 -1,039 \n\n  Fem. -1,619 -1,476 -0,373 -0,248 -0,601 -0,833 -0,196 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 8 \n\n \n\nRESULTADOS CONSUMO ALIMENTAR \n\n\n\n \n\n \n\n308\n\n \n\n8.1. DIVERSIDADE ALIMENTAR \n\nDe maneira geral, a diversidade da dieta foi baixa em todas as comunidades estudadas (Tabela \n\n8.1. e Figura 8.1.) e, aparentemente, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre as comunidades do estu\u00e1rio e S\u00e3o \n\nBenedito. Aracampina, no entanto, tem uma diversidade bem maior que as demais. Quando a \n\nvaria\u00e7\u00e3o sazonal \u00e9 analisada (Ituqui) percebe-se que a variabilidade da dieta \u00e9 mais baixa no \n\ninverno, notadamente em Aracampina. A diferen\u00e7a sazonal era esperada, uma vez que as cheias \n\ndo inverno n\u00e3o s\u00f3 cobrem uma parte dos recursos, como dificultam a locomo\u00e7\u00e3o, e os pr\u00f3prios \n\nmoradores reconhecem como um per\u00edodo dif\u00edcil. O fato da comunidade de Aracampina ser a \n\nmais afetada pela cheia (Murrieta 2000, Winklerprins 1999) pode explicar a grande varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal observada. J\u00e1 a maior diversidade observada nesta comunidade, no ver\u00e3o, talvez reflita o \n\nprograma de interven\u00e7\u00e3o do Projeto V\u00e1rzea, j\u00e1 que algumas das fam\u00edlias investigadas participava \n\ndas hortas comunit\u00e1rias (cultivadas apenas nesta esta\u00e7\u00e3o) e do programa nutricional, que tentava \n\nintroduzir e estimular o uso de verduras e legumes, que n\u00e3o faziam parte da dieta costumeira da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Projeto V\u00e1rzea 1996). \n\nQuanto \u00e0 diversidade, as principais diferen\u00e7as observadas entre as comunidades da v\u00e1rzea \n\nestacional e da v\u00e1rzea estuarina foram o consumo de a\u00e7a\u00ed, camar\u00e3o, leite, urucum e tucupi \n\n(Siqueira 1997). Na Ilha de Maraj\u00f3, o leite de gado e seus derivados raramente foram consumidos, \n\nnormalmente apenas pelas crian\u00e7as, e sempre em p\u00f3. Entre os temperos mais utilizados em \n\nMaraj\u00f3 est\u00e3o o urucum e o tucupi, que n\u00e3o foram registrados no Ituqui durante as semanas de \n\npesquisa do consumo alimentar. A diferen\u00e7a mais marcante, entretanto, refere-se ao uso do a\u00e7a\u00ed e \n\ndo camar\u00e3o, recursos caracter\u00edsticos do ecossistema de v\u00e1rzea estuarina. Consumidos \n\nabundantemente no Maraj\u00f3, na Ilha de Ituqui estiveram ausentes, exceto pelo a\u00e7a\u00ed, mencionado \n\numa vez, tendo sido presenteado por uma parenta vinda de Santar\u00e9m.  \n\nTodavia, apesar das pequenas diferen\u00e7as observadas, o padr\u00e3o b\u00e1sico da dieta \u00e9 o mesmo: peixe \n\n(principal fonte prot\u00e9ica) e mandioca (principal fonte cal\u00f3rica) , com baixo consumo de frutas e \n\nverduras, como se ver\u00e1 adiante. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n309\n\n \n\n \n\nTabela 8.1 \u2013 Diversidade dos itens alimentares consumidos nas comunidades das v\u00e1rzeas \nestacional (1997) e v\u00e1rzea estuarina (Siqueira 1997) \n\nEcossistema Comunidade Diversidade alimentar \n\n  Ver\u00e3o Inverno Esta\u00e7\u00f5es \ncombinadas \n\nV\u00e1rzea estacional  Aracampina 70 33 78 \n\n S\u00e3o Benedito 48 39 57 \n\nV\u00e1rzea estuarina Paricatuba - - 47 \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa - - 51 \n\n Praia Grande - - 64 \n\n \n\nFigura 8.1. - Diversidade de itens alimentares por comunidade na v\u00e1rzea estacional e estuarina \n(Siqueira 1997) \n\n \n\n \n\n78\n\n57\n\n47\n51\n\n64\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\nAracampina (97) S\u00e3o Benedito\n(97)\n\nParicatuba    (91-\n2)\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa    \n(91-2)\n\nPraia Grande\n(91-2)\n\nComunidades\n\n\n\n \n\n \n\n310\n\n \n\n8.2. ORIGEM \n\nNa v\u00e1rzea estuarina, a maior parte dos itens alimentares consumidos foi adquirida atrav\u00e9s da \n\ncompra, cultivados ou pescados (Murrieta, Dufour et al. 1999). Em posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria est\u00e3o a \n\nca\u00e7a, o empr\u00e9stimo, a cria\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, a coleta e a troca. Dentre as comunidades investigadas \n\nna Ilha de Maraj\u00f3, Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa foi a mais dependente da compra, j\u00e1 que suas ro\u00e7as de mandioca \n\nhaviam sido abandonadas, na \u00e9poca da pesquisa (Murrieta, Dufour et al. 1999). A venda do a\u00e7a\u00ed, \n\nnas tr\u00eas comunidades, foi a principal fonte de renda para a aquisi\u00e7\u00e3o de itens que n\u00e3o eram \n\nproduzidos localmente. A aposentadoria rural foi outra importante fonte de renda, nas tr\u00eas \n\ncomunidades. A comunidade de Praia Grande foi aquela que apresentou a maior porcentagem de \n\ntroca de alimento (7,2%), o que pode ser resultado tanto do trabalho de organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nda cooperativa, como uma resposta \u00e0 instabilidade na produ\u00e7\u00e3o alimentar, que n\u00e3o garantia os \n\nitens b\u00e1sicos da dieta local (Murrieta, Dufour et al. 1999; Siqueira 1997). \n\nNa v\u00e1rzea estacional, na Ilha de Ituqui, o mesmo padr\u00e3o se mant\u00e9m. Independentemente da \n\ncomunidade ou da esta\u00e7\u00e3o considerados, mais de 60% dos itens s\u00e3o comprados, basicamente em \n\nSantar\u00e9m (Tabela 8.2.). Em segundo lugar tamb\u00e9m v\u00eam os produtos cultivados (ro\u00e7a e jirau) e a \n\npesca (rio ou lago). O consumo de produtos oriundos de cultivo \u00e9 apenas ligeiramente maior em \n\nS\u00e3o Benedito, apesar de seu potencial agr\u00edcola ser bem maior que o de Aracampina. J\u00e1 a \n\nimport\u00e2ncia da pesca para o consumo dom\u00e9stico \u00e9 bem maior em S\u00e3o Benedito, apesar da pesca \n\nser a principal atividade em Aracampina (WinklerPrins 1999). O acesso desta \u00faltima comunidade \n\n\u00e0 calha principal do rio Amazonas e a esp\u00e9cies de maior interesse comercial (Castro 1999) \n\njustifica, em parte, o fato da pesca ser sua principal atividade econ\u00f4mica. Mas, os peixes utilizados \n\npara o consumo dom\u00e9stico, normalmente s\u00e3o pescados no lago pr\u00f3ximo \u00e0 comunidade que, \n\napesar de ser o maior da ilha, est\u00e1 sob forte press\u00e3o devido n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 atividade pesqueira da \n\ncomunidade, como de pescadores vindos de fora. A produtividade decrescente do lago talvez \n\nexplique, em parte, o baixo consumo observado1. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 troca de alimento, as duas \n\ncomunidades n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as (4,8% em Aracampina e 4,4% em S\u00e3o Benedito). \n\nEm termos sazonais observa-se um ligeiro aumento das compras no ver\u00e3o (69,6% contra \n\n63,9% no inverno), ao passo que o consumo de alimentos cultivados sofre uma grande redu\u00e7\u00e3o \n\n(20,9% no inverno para 8,7% no ver\u00e3o). A mandioca \u00e9 o principal cultivar consumido, sendo \n\ncolhida e processada logo antes da cheia de inverno, sendo consumida ao longo da esta\u00e7\u00e3o. No \n\nver\u00e3o, os estoques dom\u00e9sticos de farinha de mandioca normalmente j\u00e1 diminu\u00edram bastante, ou \n\n                                                 \n1 Murrieta, R. comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2001. \n\n\n\n \n\n \n\n311\n\n \n\nmesmo terminaram, tendo que ser repostos pela compra em Santar\u00e9m. Cabe destacar a \n\nimport\u00e2ncia do jirau para a dieta local no inverno (12,8% contra 2,2% no ver\u00e3o), ao manter \n\nverduras e temperos fora do alcance da \u00e1gua. Apesar da atividade pesqueira ser mais dif\u00edcil na \n\ncheia, a pesca foi respons\u00e1vel pela origem de 6,7% dos alimentos no inverno e 2,9% no ver\u00e3o. \n\nN\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o sazonal na porcentagem de itens trocados. \n\n \n\nTabela 8.2 \u2013 Origem dos itens alimentares consumidos nas comunidades da v\u00e1rzea estuarina \n(Murrieta, Dufour et al. 1999, Siqueira 1997) e da v\u00e1rzea estacional (1997). \n\nEcossistema Comunidade Origem do alimento (%) \n\n  Compra  Cultivo Pesca \n\nV\u00e1rzea estacional  Aracampina 67,7 11,4 2,6 \n\n S\u00e3o Benedito 68,7 13,1 6,4 \n\nV\u00e1rzea estuarina Paricatuba 62,0 16,0 5,2 \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 77,5 0,2 5,2 \n\n Praia Grande 58,1 16,8 4,5 \n\n \n\nA depend\u00eancia de produtos comprados e, portanto, de uma fonte de renda para permitir a \n\naquisi\u00e7\u00e3o, \u00e9 semelhante em todas as comunidades, com exce\u00e7\u00e3o de Praia Grande. Mas, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de produtos cultivados na dieta, as comunidades estuarinas (com exce\u00e7\u00e3o de \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa) apresentaram valores mais altos. Quanto \u00e0 pesca, a diferen\u00e7a entre-comunidades no \n\nItuqui foi maior do que entre ecossistemas.  \n\n\n\n \n\n \n\n312\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8.2. \u2013 Origem dos alimentos consumidos nas comunidades da v\u00e1rzea estacional (Ilha de \nItuqui, Santar\u00e9m \u2013 PA) \n\n \n\nAracampina (1997)      \n\nCompra \n68%\n\nCultivo\n11%\n\nPesca\n3%\n\nOutras\n18%\n\nS\u00e3o Benedito (1997)\n\nCompra \n69%\n\nCultivo\n13%\n\nPesca\n6%\n\nOutras\n12%\n\n\n\n \n\n \n\n313\n\n \n\n \n\nFigura 8.3. \u2013 Origem dos alimentos consumidos nas comunidades da v\u00e1rzea estuarina (Ilha de \nMaraj\u00f3, Santar\u00e9m \u2013 PA) (Murrieta, Dufour et. al. 1999, Siqueira 1997) \n\n \n\n \n\nParicatuba (1991-2)\n\nCompra \n62%\n\nCultivo\n16%\n\nPesca\n5%\n\nOutras\n17%\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7u (1991-2)\n\nCompra \n78%\n\nCultivo\n0%\n\nPesca\n5%\n\nOutras\n17%\n\nPraia Grande (1991-2)\n\nCompra \n57%Cultivo\n\n17%\n\nPesca\n5%\n\nOutras\n21%\n\n\n\n \n\n \n\n314\n\n \n\n8.3. CALORIAS E PROTE\u00cdNAS  \n\nA discuss\u00e3o a seguir traz os resultados de consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico obtidos para as \n\ncomunidades da ilha de Ituqui, em 1997. Estes resultados ser\u00e3o discutidos comparativamente \n\ncom aqueles obtidos por Murrieta (2000) e Murrieta, Dufour et. al. (1999) em 1995/96, no Ituqui, \n\ne por Siqueira (1997) na Ilha de Maraj\u00f3, em 1991. Sempre que se fizer men\u00e7\u00e3o a algum destes \n\nautores, os dados s\u00e3o secund\u00e1rios. \n\nSem d\u00favida, a principal fonte de energia na dieta das popula\u00e7\u00f5es estudadas foi a mandioca, \n\nconsumida normalmente na forma de farinha, mas tamb\u00e9m como beij\u00fa, tapioca, cruera, ou \n\nfarinha de tapioca (Murrieta 1994, Siqueira 1997). Entre as comunidades da Ilha de Maraj\u00f3 a \n\ndepend\u00eancia da mandioca como fonte energ\u00e9tica foi maior do que no Ituqui (Tabela 8.3 e Figura \n\n8.4). A segunda maior fonte de energia variou, dependendo do ecossistema considerado. No \n\nestu\u00e1rio foi o a\u00e7a\u00ed, e na v\u00e1rzea estacional o peixe. Em terceiro lugar, na Ilha de Ituqui, vem o \n\na\u00e7\u00facar (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo). Apesar de n\u00e3o dispormos dos n\u00fameros de \n\nMaraj\u00f3, acredita-se que a contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica do a\u00e7\u00facar tenha sido alta, uma vez que seu \n\nconsumo foi feito em grandes quantidades durante o per\u00edodo da pesquisa para ado\u00e7ar o caf\u00e9, \n\nconforme relatado por Siqueira (1997), da mesma forma que no Ituqui. Apesar da import\u00e2ncia da \n\nmandioca como fonte cal\u00f3rica ser maior na Ilha de Maraj\u00f3, nem sempre ela foi produzida \n\nlocalmente. Em Paricatuba, a maior parte da farinha foi produzida na comunidade, mas em \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa a maior parte foi comprada e, em Praia Grande, apenas 30% da mandioca consumida \n\nfoi produzida localmente. Por outro lado, nas tr\u00eas comunidades o a\u00e7a\u00ed consumido foi produzido \n\nlocalmente (Siqueira 1997). \n\nAs tr\u00eas maiores fontes energ\u00e9ticas no Ituqui nos anos de 1995/96 - a mandioca, o peixe e o \n\na\u00e7\u00facar (Figura 8.5.) \u2013 n\u00e3o tiveram a mesma import\u00e2ncia nas duas comunidades (Murrieta 2000). \n\nA contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica da mandioca foi maior em Aracampina do que em S\u00e3o Benedito (Tabela \n\n8.3.) sendo que, nesta \u00faltima comunidade, o peixe ultrapassou a mandioca em import\u00e2ncia \n\nenerg\u00e9tica. Em terceiro lugar, em ambas as comunidades, veio o a\u00e7\u00facar, seguido dos cereais. O \n\nleite de gado bovino apresentou uma import\u00e2ncia significativamente maior em Aracampina, \n\napesar de ser consumido maioritariamente por crian\u00e7as. Durante a \u00e9poca da pesquisa, algumas \n\ndas fam\u00edlias investigadas em S\u00e3o Benedito tiveram dificuldades com seu rebanho, o que pode \n\nexplicar a diferen\u00e7a no consumo. Entre os cereais, o arroz foi o item mais consumido, em ambas \n\nas comunidades, apesar de n\u00e3o ser plantado no Ituqui (Murrieta 2000). \n\n\n\n \n\n \n\n315\n\n \n\nFigura 8.4. - Principais Fontes Cal\u00f3ricas por Comunidade na V\u00e1rzea Estuarina (Siqueira 1997) \n\nFigura 8.5. - Principais Fontes Cal\u00f3ricas por Comunidade na V\u00e1rzea Estacional em 1995/96 \n(Murrieta 2000) e 1997 \n\n40,2\n\n14\n\n45,8\n\n28,5\n\n30\n\n41,5\n\n48,1\n\n18,7\n\n33,2\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nParicatuba Marajo A\u00e7\u00fa Praia Grande\n\nComunidades (1991-2)\n\nMandioca\nA\u00e7a\u00ed\n\nPeixe\nDemais produtos\n\n37\n\n11,5\n\n17,5\n\n34\n\n42,1\n\n11,2\n11,5\n\n35,2\n\n34,3\n\n10\n\n24,6\n\n31,1\n\n37,3\n\n11,5\n\n26\n\n25,2\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nAracampina\n(95/96)\n\nAracampina\n(97)\n\nS\u00e3o Benedito\n(95/96)\n\nS\u00e3o Benedito\n(97)\n\nComunidades\n\nMandioca\nPeixe\nA\u00e7\u00facar\nA\u00e7ai\nOutros\n\n\n\n \n\n \n\n316\n\n \n\nEm 1997, as tr\u00eas maiores fontes de calorias na v\u00e1rzea estacional continuaram a ser a mandioca, \n\no peixe e o a\u00e7\u00facar, respectivamente. A import\u00e2ncia do peixe como fonte cal\u00f3rica e prot\u00e9ica \n\ncontinuou sendo maior em S\u00e3o Benedito do que Aracampina (Tabelas 8.3 e 8.4), repetindo a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do ano anterior. Entretanto, \u00e9 poss\u00edvel que parte desta diferen\u00e7a se deva \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo peixe por carne de tracaj\u00e1 em uma das unidades dom\u00e9sticas investigadas em Aracampina, no \n\nver\u00e3o (ver abaixo). As contribui\u00e7\u00f5es cal\u00f3ricas dos cereais e do leite bovino foram maiores em \n\nAracampina. \n\nMurrieta (2000) e Murrieta and Dufour (no prelo) mostraram que nos anos de 1995-96, na Ilha \n\nde Ituqui, houve uma varia\u00e7\u00e3o sazonal nos itens que contribu\u00edram para o consumo energ\u00e9tico \n\ntotal. No ver\u00e3o de 1995, a contribui\u00e7\u00e3o da mandioca para o consumo cal\u00f3rico nas unidades \n\ndom\u00e9sticas de Aracampina foi de 34,0%, e no inverno (1996) de 28,6%. Em S\u00e3o Benedito \n\nocorreu o oposto: 22,9% no ver\u00e3o e 27,6% no inverno (Murrieta 2000: 159). O a\u00e7\u00facar n\u00e3o \n\napresentou varia\u00e7\u00f5es sazonais estatisticamente significantes mas, mesmo assim, Murrieta (2000) \n\nsugere que ele represente uma fonte confi\u00e1vel de energia, principalmente durante \u00e9pocas mais \n\ndif\u00edceis como o inverno. A contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica dos cereais apresentou varia\u00e7\u00e3o sazonal, tanto \n\nem Aracampina quanto em S\u00e3o Benedito, tendendo a ser menor no inverno (5,2% e 6,3%, \n\nrespectivamente) do que no ver\u00e3o (10,5% e 14,7% respectivamente). Da mesma forma, a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo vegetal foi maior no inverno tanto em Aracampina (4,0%), quanto em S\u00e3o \n\nBenedito (3,5%), em rela\u00e7\u00e3o ao ver\u00e3o (3,5% e 1,9%, respectivamente) (Murrieta 2000: 159). \n\nNo ano seguinte (1997), tamb\u00e9m foram observadas varia\u00e7\u00f5es sazonais no consumo cal\u00f3rico no \n\nItuqui. Em S\u00e3o Benedito a mandioca, o peixe e o a\u00e7\u00facar ocupam as tr\u00eas primeiras posi\u00e7\u00f5es tanto \n\nno inverno (29,5%, 25,4% e 9,4%, respectivamente), quanto no ver\u00e3o (32,2%, 24,0% e 10,5%, \n\nrespectivamente). Mas, em Aracampina, a mandioca (40,9%), o peixe (17,5%) e o a\u00e7\u00facar (17,0%) \n\nocupam as tr\u00eas primeiras posi\u00e7\u00f5es somente no inverno. No ver\u00e3o, apesar da mandioca ainda ser a \n\nprincipal fonte energ\u00e9tica (33,0%), a segunda fonte s\u00e3o os cereais (11,1%), seguidos da carne \n\n(9,8%), do peixe (9,2%) e do a\u00e7\u00facar (9,0%).  \n\nAssim, parece que no inverno a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito conta principalmente com a \n\nmandioca e o peixe como fontes cal\u00f3ricas, enquanto que a comunidade de Aracampina depende \n\nprincipalmente da mandioca. Neste caso, a redu\u00e7\u00e3o do peixe como fonte cal\u00f3rica em Aracampina \n\n\u00e9 compensada pelo aumento no uso a\u00e7\u00facar. No ver\u00e3o, a import\u00e2ncia da mandioca como fonte de \n\nenergia \u00e9 praticamente a mesma em ambas as comunidades. Mas, em Aracampina, h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia de maior diversifica\u00e7\u00e3o nas fontes cal\u00f3ricas secund\u00e1rias, e uma maior depend\u00eancia de \n\nprodutos industrializados (cereais, a\u00e7\u00facar). O leite bovino foi importante fonte de calorias em \n\n\n\n \n\n \n\n317\n\n \n\nAracampina no ver\u00e3o (5,2%), mas teve uma import\u00e2ncia residual em S\u00e3o Benedito, n\u00e3 o sendo \n\npraticamente consumido durante o per\u00edodo da pesquisa. De maneira geral, a import\u00e2ncia do \u00f3leo \n\nvegetal na dieta n\u00e3o sofre varia\u00e7\u00f5es sazonais e \u00e9 praticamente a mesma em ambas as \n\ncomunidades. \n\n \n\nTabela 8.3 - Principais fontes cal\u00f3ricas (% do consumo total)  por comunidade (ambas as \nesta\u00e7\u00f5es combinadas) nas v\u00e1rzeas estuarina e sazonal  \n\n V\u00e1rzea estuarina2 V\u00e1rzea estacional  \n\n    1995/963 1997 \n\n Paric. MA PG Ara SB Ara SB \n\nDerivados de mandioca 45,8 41,5 33,2 34,0 25,2 35,2 31,1 \n\nPeixe - - - 17,5 26,0 11,5 24,6 \n\nA\u00e7a\u00ed 14,0 30,0 18,7 - - - - \n\nA\u00e7\u00facar - - - 11,5 11,5 11,2 10,0 \n\nCereais - - - 8,2 10,5 10,4 5,7 \n\nDerivados de leite bovino - - - 7,3 2,7 4,7 1,3 \n\n\u00d3leo vegetal - - - 4,2 2,6 3,6 3,1 \n\n \n\nIndependente do ecossistema considerado, o peixe foi a maior fonte prot\u00e9ica em todas as \n\ncomunidades estudadas (Tabela 8.4. e Figuras 8.6. e 8.7.), principalmente na v\u00e1rzea estacional4. \n\nEm Paricatuba o consumo foi, comparativamente, inferior \u00e0s demais comunidades (Siqueira \n\n1997: 251-52). A diferen\u00e7a mais marcante entre os dois ecossistemas est\u00e1, entretanto, nas fontes \n\nprot\u00e9icas secund\u00e1rias. O camar\u00e3o, esp\u00e9cie caracter\u00edstica do estu\u00e1rio, \u00e9 a segunda fonte prot\u00e9ica na \n\nIlha de Maraj\u00f3, seguida da carne de porco e de boi (Siqueira 1997: 251-52). Estes itens tiveram \n\npouca ou nenhuma import\u00e2ncia no Ituqui. Em compensa\u00e7\u00e3o, o leite bovino aparece como uma \n\nfonte prot\u00e9ica importante na v\u00e1rzea sazonal, principalmente em Aracampina, sendo que \n\npraticamente n\u00e3o \u00e9 consumido nas comunidades estuarinas. \n\nNa v\u00e1rzea estuarina, as fontes de prote\u00edna foram mais variadas que as cal\u00f3ricas, e o padr\u00e3o de \n\naquisi\u00e7\u00e3o foi semelhante nas tr\u00eas comunidades (Siqueira 1997). Mesmo assim, a import\u00e2ncia do \n\npeixe como fonte prot\u00e9ica \u00e9 significativamente maior em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (Tabela 8.4.). Praia Grande \n\nfoi a comunidade com menor consumo tanto de calorias quanto de prote\u00ednas, reflexo prov\u00e1vel do \n\n                                                 \n2 Siqueira (1997: 247-48) \n3 Murrieta (2000: 158) \n\n\n\n \n\n \n\n318\n\n \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o nos projetos de desenvolvimento agr\u00edcola, pelos quais a comunidade passava \n\nna \u00e9poca da pesquisa (Siqueira 1997). De maneira geral, na v\u00e1rzea estuarina a prote\u00edna foi mais \n\nabundante que as calorias durante o per\u00edodo investigado, e a disponibilidade e o consumo \n\ncal\u00f3ricos variaram mais que os prot\u00e9icos (Siqueira 1997). \n\nNa Ilha de Ituqui, em 1995/96, a contribui\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica do peixe foi maior no ver\u00e3o, em ambas \n\nas comunidades: 58,2% em Aracampina e 73,3% em S\u00e3o Benedito, contra 50,2% e 55,0%, \n\nrespectivamente, no inverno (Murrieta 2000: 159). O in\u00edcio do ver\u00e3o (agosto \u2013 outubro) \u00e9 a \u00e9poca \n\nmais prop\u00edcia \u00e0 pesca comercial, quando ocorre a piracema dos grandes bagres (Murrieta 2000). \n\nApesar da produ\u00e7\u00e3o ser destinada \u00e0 venda, \u00e9 poss\u00edvel que as sobras destinadas ao consumo \n\ndom\u00e9stico influam positivamente no consumo prot\u00e9ico total da unidade dom\u00e9stica. Outras \n\nimportantes fontes prot\u00e9icas foram os derivados do leite (Aracampina) e a carne de frango. Em \n\nAracampina, o frango forneceu 10,8% da prote\u00edna consumida no inverno, mas apenas 2,2% no \n\nver\u00e3o. As diferen\u00e7as sazonais foram ainda mais marcantes em S\u00e3o Benedito, onde o frango \n\nforneceu 17% da prote\u00edna consumida no inverno, e 0% no ver\u00e3o5 (Murrieta 2000: 159). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do frango dom\u00e9stico como fonte de prote\u00edna parece ser muito mais importante no \n\ninverno devido \u00e0s maiores dificuldades enfrentadas na atividade pesqueira durante esta esta\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sendo raro o \u201cpescador voltar de m\u00e3os vazias da pescaria\u201d (Murrieta and Dufour no prelo: \n\n13). Outros itens, como os cereais, a carne vermelha (bovina, su\u00edna e ca\u00e7a) e as frutas, n\u00e3o foram \n\nfontes importantes de prote\u00edna nesta etapa (Murrieta 2000, Murrieta e Dufour no prelo). \n\nEm 1997, na Ilha de Ituqui, o peixe continuou sendo a principal fonte prot\u00e9ica do ver\u00e3o apenas \n\nem S\u00e3o Benedito (70,8% contra 60,8% no inverno). Em Aracampina, sua contribui\u00e7\u00e3o foi de \n\n33,7% no ver\u00e3o e 73,2% no inverno, apesar de ainda ser a principal fonte em ambas as esta\u00e7\u00f5es. \n\nPode-se observar que, enquanto no inverno a dieta de ambas as comunidades em termos de \n\nfontes prot\u00e9icas se equivale, no ver\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito continua dependendo \n\nprimordialmente do peixe como fonte prot\u00e9ica, enquanto que em Aracampina, h\u00e1 uma maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                                                                                                                         \n4 A v\u00e1rzea Amaz\u00f4nica possui um dos consumos per capita de peixe mais altos do mundo. O consumo estimado num \nlevantamento em 17 comunidades ribeirinhas foi de 379g/per capita/dia (Cerdeira et al. 1997, apud Castro 1999). \n5 Murrieta (2000) ressalta que a diferen\u00e7a n\u00e3o foi estatisticamente significativa porque a amostra era pequena. \u00c9 \n\nimportante considerar que estes n\u00fameros representam uma semana de investiga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a esta\u00e7\u00e3o inteira, motivo \npelo qual o consumo de carne de frango foi 0%. \n\n\n\n \n\n \n\n319\n\n \n\n \nFigura 8.6. - Principais Fontes Prot\u00e9icas por Comunidade na V\u00e1rzea Estuarina (Siqueira 1997) \n\n \n\n \nFigura 8.7. - Principais Fontes Prot\u00e9icas por Comunidade na V\u00e1rzea Estacional em 1995/96 \n\n(Murrieta 2000) e 1997 \n\n \n\n34,71\n\n17,19\n\n5,54\n16,38\n\n12,86\n\n13,32\n\n31,06\n\n2,56\n18,77\n\n4,41\n8,88\n\n34,32\n\n40,68\n\n0,51\n16,41\n\n6,04\n13,3\n\n23,06\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nParicatuba Maraj\u00f3-A\u00e7\u00fa Praia Grande\n\nComunidades (1991-2)\n\nPeixe\nCamar\u00e3o\nCarne de porco\nCarne de Boi\nCa\u00e7a\nOutros\n\n28,7\n\n11,6\n\n54,3\n\n26,4\n\n4,0\n\n43,5\n\n27,4\n\n3,1\n\n64,1\n\n19,0\n\n1,1\n\n67,3\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nAracampina\n(95/96)\n\nAracampina     \n(97)\n\nS\u00e3o Benedito\n(95/96)\n\nS\u00e3o Benedito\n(97)\n\nComunidades\n\nPeixe\nCarne de Boi\nCa\u00e7a\nFrango\nCereais\nLeite\nOutros\n\n\n\n \n\n \n\n320\n\n \n\nA segunda maior fonte de prote\u00ednas em ambas as comunidades foram as carnes, principalmente \n\na de ca\u00e7a e de frango (Tabela 8.4.). O alto consumo de carne de frango confirma os dados \n\nlevantados no ano anterior (Murrieta 2000). Em S\u00e3o Benedito, as carnes contribuem com 20,1% \n\nno inverno e 5,8% no ver\u00e3o. Em Aracampina, observou-se o oposto: 13,0% no inverno e 24,7% \n\nno ver\u00e3o. No caso de S\u00e3o Benedito, est\u00e1 inclu\u00edda neste valor a carne de pato dom\u00e9stico, \n\nconsumida em grande quantidade em duas das unidades dom\u00e9sticas investigadas, por ocasi\u00e3o do \n\nalmo\u00e7o do dia das m\u00e3es (inverno), que coincidiu com a semana de pesquisa. Uma das chefas de \n\nfam\u00edlia matara dois patos de sua propriedade no dia anterior \u00e0 festividade, dando um para sua \n\nirm\u00e3, chefe de outra unidade dom\u00e9stica investigada. O alto consumo de carne de ca\u00e7a em \n\nAracampina tamb\u00e9m foi ocasional. A semana pesquisada no ver\u00e3o coincidiu com uma grande \n\ndisponibilidade de tracaj\u00e1 em uma das unidades dom\u00e9sticas e, sendo sua carne bastante apreciada \n\npela fam\u00edlia, houve um consumo bastante alto. A carne e os ovos do tracaj\u00e1 s\u00e3o altamente \n\napreciados no Ituqui representando, possivelmente, uma quebra na monotonia da dieta do \n\ninverno (Murrieta 2000). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s frutas, observa-se um padr\u00e3o diferente entre as v\u00e1rzeas. Na Ilha de Maraj\u00f3, o \n\nconsumo de frutas \u00e9 maior no inverno (Siqueira 1997), enquanto que no Ituqui (1997) ocorre o \n\noposto. A contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica sazonal das frutas, no Ituqui, foi de 6,4% no ver\u00e3o e 0,4% no \n\ninverno (ambas comunidades combinadas), enquanto que a prot\u00e9ica foi de 16,8% e 0,1%, \n\nrespectivamente. Este fato se deve \u00e0 alta sazonalidade das frutas, causada pela \u00e9poca de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas e pela fragilidade das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas introduzidas, frente ao \n\nciclo das cheias (Murrieta 2000). De fato, em S\u00e3o Benedito, as frutas forneceram mais prote\u00ednas \n\nque a carne no ver\u00e3o. Nesta mesma esta\u00e7\u00e3o, em Aracampina, as frutas foram a terceira fonte de \n\nprote\u00ednas (20,6%). \u00c9 preciso considerar que a semana de pesquisa, no ver\u00e3o, ocorreu durante a \n\nsafra de melancia, per\u00edodo em que ela foi consumida em grandes quantidades em todas as \n\nunidades dom\u00e9sticas. Por este motivo ela foi a maior respons\u00e1vel pelos altos valores de calorias e \n\nprote\u00ednas provenientes das frutas. No estu\u00e1rio, as frutas mais consumidas durante as semanas de \n\npesquisa foram a banana, o abacaxi, o mam\u00e3o papaia, o abacate, a laranja, o coco, o lim\u00e3o e o \n\nmaracuj\u00e1 (Siqueira 1997). No Ituqui (1997), foram a banana, o lim\u00e3o, a laranja, a manga, o mel\u00e3o \n\ne, principalmente, a melancia. \n\nAs verduras e legumes s\u00e3o consumidos em pequenas quantidades, nos dois ecossistemas, \n\nmesmo sendo relativamente abundantes em Praia Grande e Aracampina, devido \u00e0s hortas \n\ncomunit\u00e1rias da Pastoral da Crian\u00e7a e do Projeto V\u00e1rzea, respectivamente. As principais verduras \n\nutilizadas pelas comunidades estuarinas foram a ab\u00f3bora, o maxixe, o caruru e a papaia verde \n\n(Siqueira 1997). No Ituqui (1997), foram a ab\u00f3bora, a alfavaca, a chic\u00f3ria, a couve, o maxixe, e o \n\n\n\n \n\n \n\n321\n\n \n\nrepolho. Os principais temperos no Maraj\u00f3 foram a cebola, a pimenta, o urucum, o manjeric\u00e3o e \n\na chic\u00f3ria (Siqueira 1997) e, no Ituqui (1997), a cebola, a cebolinha, o coentro, a pimenta \n\ncheirosa, o piment\u00e3o, o tomate, o colorau, o cominho e a pimenta-do-reino (sendo os tr\u00eas \n\n\u00faltimos industrializados e adquiridos em Santar\u00e9m).  \n\n \n\nTabela 8.4 - Principais fontes prot\u00e9icas (% do consumo total)  por comunidade (ambas as \nesta\u00e7\u00f5es combinadas) nas v\u00e1rzeas estuarina e sazonal \n\n V\u00e1rzea estuarina6 V\u00e1rzea estacional  V\u00e1rzea estacional  \n\n    1995/967 1997 \n\n Paric. MA PG Ara  SB Ara SB \n\nPeixe 13,32 34,32 23,06 54,3 64,1 43,5 67,3 \n\nCamar\u00e3o 12,86 8,88 13,3 - - - - \n\nCarne de porco 16,38 4,41 6,04 - - - - \n\nCarne bovina 5,54 18,77 16,41 - - 3,5 0,6 \n\nCa\u00e7a 17,19 2,56 0,51 - - 13,6 1,0 \n\nCarne de frango - 1,7 6,5 - - 4,8 8,9 \n\nCereais - - - 5,4 5,4 4,2 2,1 \n\nDerivados de leite \nbovino \n\n- - - 11,6 3,1 4,0 1,1 \n\nOvos 1,6 1,36 0,27 - - 0,4 1,5 \n\n \n\n \n\n8.4 CONSUMO DOM\u00c9STICO DE CALORIAS E PROTE\u00cdNAS NA ILHA DE ITUQUI \n\nEtapa I \u2013 1995/96 (Murrieta 2000, Murrieta e Dufour no prelo) \n\nQuando o consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico foi analisado por unidade dom\u00e9stica, o aspecto que \n\nmais se sobressaiu, na etapa 1995-96 (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo), foi a grande \n\nvariabilidade intra comunidades. Aracampina apresentou uma varia\u00e7\u00e3o maior no consumo \n\ncal\u00f3rico e prot\u00e9ico entre unidades dom\u00e9sticas que S\u00e3o Benedito. Esta diferen\u00e7a pode estar \n\nrelacionada tanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de indiv\u00edduos participantes das refei\u00e7\u00f5es, como na \n\ndisponibilidade de alimento em cada unidade dom\u00e9stica. Al\u00e9m disso, a amostra de unidades \n\ndom\u00e9sticas em Aracampina foi maior e a composi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias mais diversificada do que em \n\n                                                 \n6 Siqueira (1997: 251-52) \n7 Murrieta (2000: 158) \n\n\n\n \n\n \n\n322\n\n \n\nS\u00e3o Benedito, apesar dos esfor\u00e7os para maximizar as semelhan\u00e7as (Murrieta 2000). A \n\nvariabilidade no consumo dom\u00e9stico m\u00e9dio de calorias e prote\u00ednas pode ser avaliada atrav\u00e9s dos \n\nvalores m\u00ednimos, m\u00e1ximos, m\u00e9dias e desvios padr\u00e3o (Tabelas 8.7, 8.8 e 8.9).  \n\nQuando a varia\u00e7\u00e3o sazonal \u00e9 observada (Tabela 8.8.), percebe-se que em Aracampina existe \n\numa redu\u00e7\u00e3o no consumo cal\u00f3rico m\u00e9dio por unidade dom\u00e9stica do ver\u00e3o para o inverno, \n\nenquanto em S\u00e3o Benedito ocorre o oposto. No ver\u00e3o, a variabilidade entre unidades dom\u00e9sticas \n\n\u00e9 menor em S\u00e3o Benedito (DP = 12.500,0 kcal),  enquanto que no inverno ela \u00e9 menor em \n\nAracampina (DP = 17.497,8 kcal) (Murrieta 2000). Todavia, as diferen\u00e7as encontradas no \n\nconsumo m\u00e9dio de energia e prote\u00edna por unidade dom\u00e9stica, entre comunidades, n\u00e3o foram \n\nestatisticamente significativas nem no ver\u00e3o (energia p = 0,79, prote\u00edna p = 0,44), nem no \n\ninverno (energia p = 0,30, prote\u00edna p = 0,12). Da mesma forma, quando as esta\u00e7\u00f5es foram \n\ncombinadas, n\u00e3o houve diferen\u00e7as estatisticamente significativas (energia p = 0,40, prote\u00edna p = \n\n0,07) (Murrieta 2000, Murrieta no prelo). \n\nApesar da primeira etapa ter confirmado a import\u00e2ncia, na dieta local, da combina\u00e7\u00e3o peixe e \n\nfarinha, importantes diferen\u00e7as se evidenciaram. O papel da mandioca \u00e9 restringido pelas \n\nlimita\u00e7\u00f5es impostas ao seu cultivo, causado pelas inunda\u00e7\u00f5es sazonais. Este obst\u00e1culo ecol\u00f3gico \n\ntorna a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de mandioca bastante inst\u00e1vel, for\u00e7ando muitas fam\u00edlias a comprar \n\nfarinha durante boa parte do ano, especialmente durante o ver\u00e3o, quando o estoque dom\u00e9stico \n\nanual j\u00e1 foi consumido. Este padr\u00e3o foi observado mais claramente em Aracampina, na primeira \n\netapa, e pode ser explicado pelo fato desta comunidade estar localizada na parte mais baixa da \n\nIlha de Ituqui e, portanto, ser mais afetada pelas cheias. Muitas fam\u00edlias j\u00e1 abandonaram o cultivo \n\nda mandioca em Aracampina, investindo em outras atividades como a pesca, comprando a \n\nfarinha com a renda obtida na venda destes produtos (Murrieta no prelo). \n\nNesta primeira etapa o importante papel do a\u00e7\u00facar para o consumo energ\u00e9tico total da unidade \n\ndom\u00e9stica evidenciou-se. A energia facilmente dispon\u00edvel, fornecida pelo a\u00e7\u00facar, parece ter sido \n\num elemento cr\u00edtico entre-refei\u00e7\u00f5es, especialmente na parte da manh\u00e3, al\u00e9m de contribuir para \n\nmanter uma certa rotina de trabalho (Murrieta, 2000). Esta contribui\u00e7\u00e3o ficou mais evidente \n\ndurante o inverno, quando os consumos foram maiores. As diferen\u00e7as sazonais observadas \n\ntamb\u00e9m parecem estar relacionadas ao decr\u00e9scimo na diversidade de alimentos ricos em energia \n\nno inverno, bem como \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na renda das unidades dom\u00e9sticas durante o dif\u00edcil per\u00edodo da \n\ncheia (Murrieta no prelo). \n\n\n\n \n\n \n\n323\n\n \n\nOutra indica\u00e7\u00e3o da relativa simplifica\u00e7\u00e3o da dieta durante o inverno foi o decr\u00e9scimo no \n\nconsumo de cereais, que tamb\u00e9m pode estar relacionado ao decr\u00e9scimo de renda nas unidades \n\ndom\u00e9sticas que ocorre durante o inverno, que afetaria negativamente os estoques de arroz e \n\nfarinha de trigo. Um aspecto ressaltado por Murrieta (no prelo), foi a crescente depend\u00eancia de \n\nfontes energ\u00e9ticas secund\u00e1rias, como o a\u00e7\u00facar, \u00f3leo vegetal e outros, observado em Aracampina. \n\nNa etapa 1995/96 tamb\u00e9m ficou evidente que, apesar da ineg\u00e1vel import\u00e2ncia da mandioca \n\ncomo fonte cal\u00f3rica, o peixe \u00e9 que desempenha o papel mais importante na dieta das unidades \n\ndom\u00e9sticas do Ituqui, j\u00e1 que combina a contribui\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica \u00e0 energ\u00e9tica. Em alguns casos, \n\ncomo em S\u00e3o Benedito no ver\u00e3o, o peixe foi a fonte de energia mais importante, ultrapassando a \n\nmandioca. As diferen\u00e7as sazonais e entre-comunidades, observadas na primeira etapa, parecem \n\nestar relacionadas \u00e0 produtividade dos lagos da ilha. Investiga\u00e7\u00f5es preliminares8 sugerem que os \n\nlagos de S\u00e3o Benedito s\u00e3o os mais produtivos da ilha. Outros fatores, tais como varia\u00e7\u00f5es entre \n\nunidades dom\u00e9sticas na import\u00e2ncia da atividade pesqueira e das habilidades individuais, podem \n\ntamb\u00e9m estar contribuindo. Cabe, ainda, mencionar que apesar da categoria peixe ser aqui \n\nutilizada no singular, uma diversidade razo\u00e1vel de esp\u00e9cies diferentes \u00e9 consumida, diversidade \n\nesta que parece desempenhar um papel importante tanto no consumo como nas prefer\u00eancias \n\nindividuais (Murrieta, no prelo). \n\n \n\n \n\n                                                 \n8 Lopes e Crossa, comunica\u00e7\u00e3o pessoal apud Murrieta e Dufour, no prelo. \n\n\n\n \n\n \n\n324\n\n \n\nTabela 8.5 \u2013 M\u00e9dias de consumo energ\u00e9tico (kcal) e de prote\u00ednas (g) por unidade dom\u00e9stica em Aracampina e S\u00e3o Benedito em 1995/96, ambas as \nesta\u00e7\u00f5es combinadas (Murrieta, 2000) \n\n   Energia (kcal) Prote\u00edna (G) \n\n UDs Ind. Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 8 56 102.864,6 19.630,8 55.426,1 ?  23.074 5.281,1 817,75 2.672,8 ?  1.520 \n\nS\u00e3o Benedito 4 24 120.474,2 29.673,5 65.284,4 ?  26.871 6.194,5 1759,8 3.990,6 ?  1.516 \n\nCombinadas 12 80 120.474,2 19.630,8 58.855,0 ?  24.323 6.194,5 817,75 3.131,0 ?  1616 \n\n \n\nTabela 8.6 \u2013 Consumo dom\u00e9stico de energia (kcal) por esta\u00e7\u00e3o do ano em Aracampina e S\u00e3o Benedito, em 1995/96 (Murrieta, 2000) \n\n VER\u00c3O  INVERNO  \n\n Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 102.864,4 19.630,8 61.135,0 ?  26.879,9 73.954,5 27.573,6 48.901,0 ?  17.497,8 \n\nS\u00e3o Benedito 69.755,6 40.427,8 58.001,0 ?  12.500,0 120.474,2 29.673,5 72.567,6 ?  37.243,9 \n\nCombinadas 102.864,6 19.630,8 60.090,7 ?  22.467,5 73.954,5 27.573,6 57.507,0 ?  27.247,2 \n\nTabela 8.7 - Consumo dom\u00e9stico de prote\u00edna (g) por esta\u00e7\u00e3o do ano em Aracampina e S\u00e3o Benedito, em 1995/96 (Murrieta, 2000) \n\n VER\u00c3O  INVERNO  \n\n Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 5.281,1 920,5 3.131,0 ?  1.660,2 4.066,2 817,7 2.149,0 ?  1.253,8 \n\nS\u00e3o Benedito 5.127,4 2.562,0 3.890,5 ?  1.426,0 6.194,5 1.759,8 4.090,7 ?  1.817,0 \n\nCombinadas 5.281,1 920,5 3.384,2 ?  1.564,8 6.194,5 817,7 2.855,2 ?  1.701,0 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n325\n\n \n\nOs derivados de leite bovino desempenharam um papel importante como fontes prot\u00e9icas em \n\nalgumas das unidades dom\u00e9sticas investigadas, especialmente na alimenta\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, apesar \n\nda sazonalidade no seu consumo. Esta sazonalidade parece estar relacionada ao fato de que as \n\nvacas s\u00f3 podem ser ordenhadas durante a esta\u00e7\u00e3o seca, quando os rebanhos t\u00eam acesso a bons \n\npastos e conseguem recuperar parte do peso perdido durante a cheia. O maior consumo de \n\nderivados de leite em Aracampina parece estar relacionado ao fato da cheia de 1995 ter afetado \n\npesadamente a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de leite em S\u00e3o Benedito, for\u00e7ando muitas fam\u00edlias a guardar \n\no pouco leite produzido para os bezerros rec\u00e9m-nascidos. Al\u00e9m disso, as fam\u00edlias mais afluentes \n\ncompram leite em p\u00f3 (Murrieta, no prelo). \n\nApesar de n\u00e3o haver diferen\u00e7as significativas no consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico m\u00e9dio por \n\nunidade dom\u00e9stica entre Aracampina e S\u00e3o Benedito, quando os consumos individuais e entre-\n\nunidades dom\u00e9sticas foram avaliados, as diferen\u00e7as surgiram (Murrieta, no prelo). Estas diferen\u00e7as \n\nestiveram relacionadas a diversos fatores. A comunidade de S\u00e3o Benedito possui uma \u00e1rea \n\ncultiv\u00e1vel mais extensa, al\u00e9m de um acesso maior a outras fontes de renda como sal\u00e1rios e \n\naposentadorias, quando comparada a Aracampina. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel que a relativa \n\nprosperidade de S\u00e3o Benedito deva-se tamb\u00e9m ao hist\u00f3rico familiar e \u00e0s personalidades \n\nindividuais de seus membros. Os fortes la\u00e7os de parentesco que unem as unidades dom\u00e9sticas \n\ninvestigadas em S\u00e3o Benedito, bem como a personalidade forte e centralizadora do patriarca da \n\nfam\u00edlia, parecem contribuir para um constante fluxo de bens e dinheiro entre as unidades \n\ndom\u00e9sticas, al\u00e9m de proporcionar um s\u00f3lido suporte emocional para seus membros. Os filhos e \n\nnetos que moram em Santar\u00e9m faziam visitas constantes aos parentes em S\u00e3o Benedito, e vice-\n\nversa, que s\u00e3o um motivo para a troca de presentes e comida. E, al\u00e9m disso, muitos dos \n\nmembros desta fam\u00edlia extensa, especialmente aqueles que moram em Santar\u00e9m, parecem ter um \n\npadr\u00e3o de vida mas alto que a maior parte das fam\u00edlias do Ituqui, tendo sido capazes de adquirir \n\nempregos est\u00e1veis e acumular algum capital (Murrieta, no prelo). \n\nTodavia, apesar das diferen\u00e7as observadas, existem grandes semelhan\u00e7as entre as duas \n\ncomunidades. Em primeiro lugar, o consumo de energia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais \u00e9 menor que o de prote\u00edna. Desta forma, o consumo de energia parece ser a \n\nvari\u00e1vel nutricional mais cr\u00edtica na Ilha de Ituqui, o que condiz com padr\u00f5es observados em \n\noutras popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas (Dufour 1992, 1995; Murrieta et al 1999, Siqueira 1997). Parte da \n\nexplica\u00e7\u00e3o pode estar no fato de que, apesar da farinha de mandioca possuir um valor cal\u00f3rico \n\nbastante alto (aproximadamente 350 cal/100 g), sua baixa umidade (cerca de 12%) faz com que \n\nela sofra uma r\u00e1pida expans\u00e3o no est\u00f4mago ap\u00f3s ser ingerida, criando uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\nsaciedade, mimetizando sua import\u00e2ncia como fonte cal\u00f3rica. Al\u00e9m disso, a ocorr\u00eancia de \n\n\n\n \n\n \n\n326\n\n \n\ninfec\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias parece outro importante fator, reduzindo a absor\u00e7\u00e3o do alimento ingerido \n\n(Murrieta, no prelo). \n\nQuando comparados aos requerimentos m\u00ednimos internacionais (FAO/WHO/UNU 1985, \n\nFranco 1987), em geral, as unidades dom\u00e9sticas de S\u00e3o Benedito tiveram um consumo m\u00e9dio \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos requerimentos internacionais mais alto que em Aracampina, tanto de energia \n\n(88,6%) quanto de prote\u00edna (396,5%) (Tabela 8.8). Quando as varia\u00e7\u00f5es sazonais s\u00e3o \n\nconsideradas, em Aracampina as unidades dom\u00e9sticas tiveram um consumo energ\u00e9tico e prot\u00e9ico \n\nrelativos mais baixos no inverno que no ver\u00e3o, enquanto que em S\u00e3o Benedito a rela\u00e7\u00e3o foi \n\noposta (Tabela 8.8) (Murrieta 2000). \n\n \n\nTabela 8.8 \u2013 Consumo total de prote\u00edna e energia por unidade dom\u00e9stica na Ilha de Ituqui  \n(1995\u201396) (Murrieta 2000) comparados aos requerimentos m\u00ednimos internacionais \n(Franco, 1987) \n\n Inverno Ver\u00e3o Total \n\n % rec. % rec. % rec. \n\n Kcal Prot. Kcal Prot. Kcal Prot. \n\nAracampina 57,1 202,0 68,2 286,3 62,7 244,1 \n\nS\u00e3o Benedito 105,7 414,3 71,5 378,7 88,6 396,5 \n\nCombinadas 81,4 308,1 69,9 332,5 75,6 320,3 \n\n \n\nConcluindo, os padr\u00f5es de consumo alimentar observados na Ilha de Ituqui, na primeira etapa \n\n(1995-1996) (Murrieta, no prelo), parecem confirmar a maior parte das poucas generaliza\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas existentes acerca da dieta cabocla (Chibnik, 1994; Giugliano et al 1978, 1981, 1984; \n\nHolmes 1993; Homes &amp; Clark 1992, Murrieta, 1994, 1998; Murrieta et al 1998, 1999; Rocha et al \n\n1993; Silva et al 1996, Siqueira 1997), a saber: \n\n1. grande depend\u00eancia na ingest\u00e3o de farinha de mandioca e diversas esp\u00e9cies de peixe; \n\n2. grande varia\u00e7\u00e3o sazonal nos itens alimentares consumidos; \n\n3. crescente depend\u00eancia de produtos industrializados; \n\n4. alto consumo de prote\u00ednas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia; \n\n5. maior variabilidade intra-grupo do que entre-grupos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n327\n\n \n\nEtapa II (1997) \n\nQuando os dados de 1997 s\u00e3o analisadas em conjunto (Tabela 8.9), as tr\u00eas maiores fontes de \n\ncalorias s\u00e3o os derivados da mandioca (farinha de mandioca, farinha de tapioca e tapioca), o peixe \n\ne o a\u00e7\u00facar, confirmando os dados levantados em 1995 \u2013 1996 (Murrieta, 2000; Murrieta, no prelo). \n\nA mandioca contribui com 33,8% do total das calorias consumidas nas duas comunidades (ambas \n\nas esta\u00e7\u00f5es combinadas). As duas maiores fontes de prote\u00ednas foram o peixe (52,2%) e a carne \n\n(18,0%). Neste \u00faltimo caso, a carne de frango (4,2%) e a carne de tracaj\u00e1 (4,1%) s\u00e3o as maiores \n\nfornecedoras de prote\u00edna9. A carne de tracaj\u00e1 foi consumida apenas no ver\u00e3o, em Aracampina, o \n\nque demonstra a import\u00e2ncia da sazonalidade dos recursos na dieta local.  \n\n \n\nTabela 8.9 - Principais fontes cal\u00f3ricas e prot\u00e9icas (% do consumo total) por comunidade (ambas \nas esta\u00e7\u00f5es combinadas) na Ilha de Ituqui (1997)  \n\nItem alimentar Aracampina S\u00e3o Benedito Combinadas \n\n E (%) P (%) E (%) P (%) E (%) P (%) \n\nDerivados de mandioca 35,2 2,2 31,1 2,0 33,8 2,2 \n\nPeixe 11,5 43,5 24,6 67,3 16,0 52,2 \n\nA\u00e7\u00facar 11,2 0 10,0 0 10,8 0 \n\nCarne (ca\u00e7a, gado, frango, tracaj\u00e1, pato) 8,5 21,9 4,4 10,8 7,0 18,0 \n\nCereais (arroz, trigo e milho) 10,4 4,2 5,7 2,1 8,7 3,3 \n\nLeite in natura e derivados 4,7 4,0 1,3 1,1 3,4 2,9 \n\n\u00d3leo vegetal 3,6 0 3,1 0 3,4 0 \n\nFrutas 4,7 15,3 3,2 6,0 4,2 11,8 \n\nLegumes e verduras10 0,5 0,8 0,4 0,4 0,5 0,6 \n\n \n\nEsta mesma sazonalidade de recursos foi observada no caso das frutas (Tabela 8.9). Apesar da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das frutas em termos cal\u00f3ricos (4,2%) e prot\u00e9icos (11,8%) ser bastante alta, a \n\nmelancia sozinha, cuja safra ocorre no ver\u00e3o, contribuiu com 3,0% do total de calorias e 11,0% \n\ndas prote\u00ednas11. Por outro lado, o alto consumo de melancia demonstra a import\u00e2ncia dos \n\n                                                 \n9 Cabe, entretanto, mencionar, que a carne de tracaj\u00e1 foi consumida por apenas uma UD, em Aracampina, conforme \nexplicado anteriormente.  \n10 Exceto temperos (cebola, cebolinha, alho, coentro, pimenta, etc.) e feij\u00e3o. \n11 Os valores fornecidos por Franco (1987) para a melancia (31 kcal e 0,50 g prote\u00edna/100 g alimento) e para o mel\u00e3o  \n(29,2 kcal e 0,84 g de prote\u00edna/100 g de alimento) foram comparados com a Tabela Brasileira de Composi\u00e7\u00e3o de \nAlimentos da USP (melancia = 22 kcal e 0,51 g de prote\u00ednas; mel\u00e3o = 24 kcal e 0,48 g de prote\u00ednas), e foram \nconsiderados adequados apesar das dis crep\u00e2ncias.  \n\n\n\n \n\n \n\n328\n\n \n\nprodutos de sazonalidade curta na variabilidade da dieta (Murrieta 2000). No caso dos cereais, do \n\ntotal obtido em termos cal\u00f3ricos (8,7%), o arroz contribuiu sozinho com 7,2%.  \n\nQuando o consumo alimentar na comunidade de Aracampina foi analisado separadamente, a \n\nmandioca foi a maior fornecedora de calorias (35,2%), mas o peixe e o a\u00e7\u00facar contribu\u00edram com \n\npraticamente a mesma quantidade de calorias (11,5 e 11,2%, respectivamente). O que parece \n\nprov\u00e1vel, neste caso, \u00e9 que o consumo de carne de tracaj\u00e1 por uma das unidades domesticas \n\ninvestigadas, em grande quantidade e em detrimento do peixe, tenha contribu\u00eddo para o \n\nresultado. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s frutas, a melancia contribuiu com 4,0% das calorias e 15,1% das \n\nprote\u00ednas. No caso da contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica dos cereais (10,4%), o arroz (8,4%) foi a maior fonte \n\ncal\u00f3rica.  \n\nEm S\u00e3o Benedito, a mandioca, o peixe e o a\u00e7\u00facar foram, nesta ordem, as maiores fontes de \n\nenergia. As maiores fontes de prote\u00edna foram o peixe e a carne. O peixe como fonte cal\u00f3rica \n\ncontribuiu cerca de duas vezes mais para a dieta de S\u00e3o Benedito do que em Aracampina. Al\u00e9m \n\ndisso, ao contr\u00e1rio de Aracampina, onde a carne de tracaj\u00e1 teve uma contribui\u00e7\u00e3o preponderante \n\nno consumo de carne, em S\u00e3o Benedito o pato foi a maior fonte (5,4%), seguido da carne de \n\nfrango (3,5%). Neste caso, a import\u00e2ncia da carne de pato n\u00e3o se deve a sazonalidade, mas sim \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de um evento especial durante a semana da pesquisa. Este per\u00edodo coincidiu com o \n\ndia das m\u00e3es, ocasi\u00e3o em que duas das unidades dom\u00e9sticas que participavam da pesquisa tiveram \n\num almo\u00e7o especial, conforme explicado acima. O \u00f3leo como fonte cal\u00f3rica contribuiu de \n\nmaneira semelhante em ambas as comunidades. \n\nA principal fonte prot\u00e9ica, tanto em Aracampina (43,5%), quanto em S\u00e3o Benedito (67,3%), foi \n\no peixe (Tabela 8.9). Entretanto, em S\u00e3o Benedito sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 significativamente maior. \n\nEm segundo lugar, em ambas as comunidades, vem a carne (21,9% e 10,8%, respectivamente). \n\nNeste caso, a import\u00e2ncia relativa do tracaj\u00e1, do pato e da galinha em cada uma das comunidades \n\nj\u00e1 foi discutida acima. Da mesma forma, a grande contribui\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica das frutas, principalmente \n\nem Aracampina, deve-se quase que exclusivamente \u00e0 melancia, cuja import\u00e2ncia sazonal j\u00e1 foi \n\nmencionada. Cabe destacar, ainda, a import\u00e2ncia dos cereais e do leite bovino como fonte \n\nprot\u00e9ica em Aracampina (4,2% e 4,0%, respectivamente), bem maior do que em S\u00e3o Benedito \n\n(2,1% e 1,1%, respectivamente). \n\nAo separarmos os valores de calorias e prote\u00ednas de ambas as comunidades por esta\u00e7\u00e3o do ano \n\n(Tabela 8.10), pode-se ter uma id\u00e9ia mais clara sobre as diferen\u00e7as sazonais na dieta. \n\nConsiderando as duas comunidades juntas, a mandioca continua sendo a principal fonte cal\u00f3rica \n\nem ambas as esta\u00e7\u00f5es, mas ligeiramente mais importante no inverno (35,7%) do que no ver\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n329\n\n \n\n(32,6%). Em seguida vem o peixe, a segunda fonte de calorias em ambas as esta\u00e7\u00f5es, cuja \n\nimport\u00e2ncia \u00e9 bem maior no inverno (21,1%) do que no ver\u00e3o (13,4%). O a\u00e7\u00facar vem em \n\nterceiro lugar, e tamb\u00e9m \u00e9 mais importante no inverno (13,5%) do que no ver\u00e3o (9,5%). Ao \n\ncontr\u00e1rio, os cereais tiveram uma import\u00e2ncia maior no ver\u00e3o (9,3%) do que no inverno (7,6%). \n\n\u00c9 poss\u00edvel que, no ver\u00e3o, parte da mandioca consumida na dieta seja substitu\u00edda por cereais, o \n\nque n\u00e3o ocorre no inverno. A import\u00e2ncia da carne como fonte cal\u00f3rica tamb\u00e9m foi maior no \n\nver\u00e3o (7,7%) do que no inverno (5,2%), provavelmente devido ao j\u00e1 mencionado fen\u00f4meno da \n\nsazonalidade do tracaj\u00e1.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sazonalidade das fontes prot\u00e9icas, o peixe foi a fonte mais importante em ambas \n\nas esta\u00e7\u00f5es mas, principalmente, no inverno (67,6% em rela\u00e7\u00e3o a 46,0% no ver\u00e3o), apesar da \n\npesca aparentemente ser mais dif\u00edcil nesta \u00e9poca do ano. A redu\u00e7\u00e3o no consumo de peixe no \n\nver\u00e3o pode ter sido compensada, em parte, pelo pequeno aumento no consumo de carne (18,4%) \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao inverno (16,2%). Entretanto, parece que a maior parte da diferen\u00e7a prot\u00e9ica \n\nsazonal tenha sido compensada pelo consumo de melancia. Pode-se observar que a diversidade \n\nde fontes prot\u00e9icas foi maior no ver\u00e3o em ambas as comunidades, incluindo a carne de tracaj\u00e1 \n\n(Aracampina) e a carne de pato (S\u00e3o Benedito). \n\nNo inverno, a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito conta principalmente com a mandioca e o peixe \n\ncomo fontes cal\u00f3ricas, enquanto que em Aracampina a depend\u00eancia \u00e9 centrada na mandioca. A \n\nredu\u00e7\u00e3o do peixe como fonte cal\u00f3rica, em Aracampina, \u00e9 compensada pelo aumento no uso \n\na\u00e7\u00facar. No ver\u00e3o, a import\u00e2ncia da mandioca como fonte de energia \u00e9 praticamente a mesma em \n\nambas as comunidades, mas novamente o peixe tem papel de destaque em S\u00e3o Benedito, seguido \n\npelo a\u00e7\u00facar, mantendo um padr\u00e3o mais \u201ctradicional\u201d de dieta cabocla. Em Aracampina, parece \n\nhaver uma tend\u00eancia a uma maior diversifica\u00e7\u00e3o nas fontes cal\u00f3ricas, e a uma maior depend\u00eancia \n\nde produtos industrializados (cereais, a\u00e7\u00facar).  \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n331\n\n \n\n \n\nTabela 8.10 - Principais fontes cal\u00f3ricas e prot\u00e9icas (% do consumo total) por esta\u00e7\u00e3o nas comunidades de Aracampina e S\u00e3o Benedito (1997)  \n\n Aracampina S\u00e3o Benedito Combinadas \n\n Ver\u00e3o Inverno Ver\u00e3o Inverno Ver\u00e3o Inverno \n\n E (%) P (%) E (%) P (%) E (%) P (%) E (%) P (%) E (%) P (%) E (%) P (%) \n\nDerivados de mandioca 33,0 1,9 40,9 3,3 32,2 1,7 29,5 2,7 32,6 1,8 35,7 3,0 \n\nPeixe 9,2 33,7 17,5 73,2 24,0 70,8 25,4 60,8 13,4 46,0 21,1 67,6 \n\nA\u00e7\u00facar 9,0 0 17,0 0 10,5 0 9,4 0 9,5 0 13,5 0 \n\nCarne (ca\u00e7a, gado, frango, tracaj\u00e1, pato) 9,8 24,7 4,7 13,0 3,4 5,8 5,7 20,1 7,7 18,4 5,2 16,2 \n\nCereais (arroz, trigo e milho) 11,1 4,3 8,4 3,6 5,0 1,4 6,6 3,2 9,3 3,4 7,6 3,4 \n\nLeite in natura e derivados 6,4 5,4 - - 2,2 1,8 - - 5,2 4,1 - - \n\n\u00d3leo vegetal 3,6 0 3,6 0 3,1 0 3,2 0 3,4 0 3,4 0 \n\nFrutas 6,3 20,6 0,7 0,2 5,8 9,3 0 0 6,4 16,8 0,4 0,1 \n\nLegumes e verduras12 0,7 0,9 0,3 0,5 0,1 0,1 1,0 0,9 0,5 0,6 0,6 0,7 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n12 Exceto temperos (cebola, cebolinha, alho, coentro, pimenta, etc.) e feij\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n331\n\n \n\nEnquanto em S\u00e3o Benedito a import\u00e2ncia do peixe como fonte prot\u00e9ica na dieta sofre \n\nrelativamente pouca influ\u00eancia sazonal, em Aracampina h\u00e1 uma n\u00edtida redu\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o. \n\nNovamente pode-se observar que enquanto no inverno a dieta de ambas as comunidades, em \n\ntermos de fontes prot\u00e9icas, se eq\u00fcivale, no ver\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Benedito continua \n\ndependendo primordialmente do peixe como fonte prot\u00e9ica, enquanto que em Aracampina, h\u00e1 \n\numa maior diversifica\u00e7\u00e3o.  \n\nDe maneira geral, a import\u00e2ncia do \u00f3leo vegetal na dieta n\u00e3o sofre varia\u00e7\u00f5es sazonais e \u00e9 \n\npraticamente a mesma em ambas as comunidades. O leite de gado foi consumido apenas no \n\nver\u00e3o, e teve uma import\u00e2ncia bem maior em Aracampina, o mesmo ocorrendo com as frutas \n\n(Tabela 8.10). \n\nO consumo total de calorias e prote\u00ednas por unidade dom\u00e9stica, com ambas as esta\u00e7\u00f5es \n\ncombinadas (Tabela 8.11), mostra que o consumo cal\u00f3rico m\u00e9dio em Aracampina (61.386,9 kcal) \n\n\u00e9 maior que em S\u00e3o Benedito (48.103,7 kcal). Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de prote\u00ednas, a m\u00e9dia por \n\nunidade dom\u00e9stica em S\u00e3o Benedito tamb\u00e9m \u00e9 menor (3.077,8 g) do que em Aracampina (3.582,2 \n\ng), apesar da variabilidade entre comunidades ser menor que aquela observada para as calorias. A \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica (teste ?) entre comunidades mostrou que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre o \n\nconsumo m\u00e9dio de calorias e prote\u00ednas por unidade dom\u00e9stica entre Aracampina e S\u00e3o Benedito. \n\nQuando as varia\u00e7\u00f5es sazonais s\u00e3o consideradas, podemos observar que no inverno (Tabela \n\n8.12) o consumo cal\u00f3rico m\u00e9dio por unidade dom\u00e9stica continua sendo menor em S\u00e3o Benedito \n\n(64.153,2 kcal) do que em Aracampina (75.931,5 kcal). O valor m\u00ednimo (50.411,5 kcal) foi \n\nregistrado em S\u00e3o Benedito, e o m\u00e1ximo (82.443,5 kcal) em Aracampina. A variabilidade \u00e9 bem \n\nmaior em S\u00e3o Benedito. Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de prote\u00ednas, ocorre a mesma situa\u00e7\u00e3o. A \n\nm\u00e9dia por unidade dom\u00e9stica em S\u00e3o Benedito (3.228,8 g) \u00e9 menor do que em Aracampina, \n\n(4.023,0 g), sendo a variabilidade menor em S\u00e3o Benedito. N\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa  no \n\nconsumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico entre comunidades no inverno.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n332\n\n \n\nTabela 8.11 - M\u00e9dias do consumo energ\u00e9tico (kcal) e de prote\u00ednas (g) por unidade dom\u00e9stica em Aracampina e S\u00e3o Benedito, ambas as esta\u00e7\u00f5es \ncombinadas (1997) \n\n   Energia (kcal) Prote\u00edna (g) \n\nComunidade UDs Indiv. Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 9 60 115.922,8 23.478,9 61.386,9 ?  30.376,9 8.126,0 1.147,8 3.582,2 ?  2.192,1 \n\nS\u00e3o Benedito 6 36 77.894,9 17.312,3 48.103,7 ?  25.111,6 6.689,5 1.272,7 3.077,8 ?  2.027,9 \n\nCombinadas 15 96 115.922,8 17.312,3 56.073,6 ?  28.246,6 8.126,0 1.147,8 3.380,4 ?  2.068,8 \n\n \n\nTabela 8.12 \u2013 Consumo dom\u00e9stico de energia (kcal) e prote\u00edna (g) no inverno em Aracampina e S\u00e3o Benedito (1997) \n\n   Energia (kcal) Prote\u00edna (g) \n\nComunidade UDs Indiv. Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 2 15 82.443,5 69.419,5 75.931,5 ?  9.209,4 5.422,1 2.623,9 4.023,0 ?  1.978,6 \n\nS\u00e3o Benedito 2 15 77.894,9 50.411,5 64.153,2 ?  19.433,7 4.162,8 2.294,8 3.228,8 ?  1.320,9 \n\nCombinadas 4 30 82.443,5 50.411,5 70.042,3 ?  14.156,4 5.422,1 2.294,8 3.625,9 ?  1.448,0 \n\n \n\nTabela 8.13 \u2013 Consumo dom\u00e9stico de energia (kcal) e prote\u00edna (g) no ver\u00e3o em Aracampina e S\u00e3o Benedito (1997) \n\n   Energia (kcal) Prote\u00edna (g) \n\nComunidade UDs Indiv. Max Min M ?  DP Max Min M ?  DP \n\nAracampina 7 44 115.922,8 23.478,9 57.231,3 ?  33.549,2 8.126,0 1.147,8 3.456,2 ?  2.381,5 \n\nS\u00e3o Benedito 4 21 76.041,5 17.312,3 40.079,0 ?  25.836,3 6.689,5 1.272,7 3.002,3 ?  2.500,0 \n\nCombinadas 11 66 115.922,8 17.312,3 50.994,1 ?  30.829,7 8.126,0 1.147,8 3.291,2 ?  2.308,7 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n333\n\n \n\nNo ver\u00e3o (Tabela 8.13), podemos observar que o consumo cal\u00f3rico m\u00e9dio por unidade \n\ndom\u00e9stica \u00e9 menor em S\u00e3o Benedito (40.079,0 kcal) do que em Aracampina (57.231,3 kcal). O \n\nvalor m\u00ednimo (17.312,3 kcal) foi registrado em S\u00e3o Benedito, e o m\u00e1ximo (115.922,8 kcal) em \n\nAracampina. A variabilidade \u00e9 bem maior em Aracampina. Quanto ao consumo de prote\u00ednas, \n\nocorre a mesma situa\u00e7\u00e3o. A m\u00e9dia por unidade dom\u00e9stica em S\u00e3o Benedito (3.002,3 g) \u00e9 menor \n\ndo que em Aracampina, (3.456,2 g), sendo a variabilidade maior em S\u00e3o Benedito. Os valores \n\nm\u00ednimo (1.147,8 g) e m\u00e1ximo (8.126,0 g) foram ambos observados em Aracampina. N\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa entre comunidades quanto ao consumo m\u00e9dio de calorias e prote\u00ednas no \n\nver\u00e3o. \n\n \n\n \n\n8.5 REQUERIMENTOS ENERG\u00c9TICOS E PROT\u00c9ICOS \n\nA compara\u00e7\u00e3o do consumo cal\u00f3rico e prot\u00e9ico por unidade dom\u00e9stica nas comunidades \n\nestudadas com os requerimentos internacionais (FAO/WHO/UNU 1985; Franco 1987) mostra \n\num padr\u00e3o semelhante nas duas v\u00e1rzeas (Tabela 8.5., Figuras 8.8., 8.9 e 8.10). Apesar dos n\u00edveis \n\nprot\u00e9icos serem satisfat\u00f3rios, o consumo de calorias est\u00e1 abaixo do esperado (Murrieta 2000; \n\nMurrieta and Dufour no prelo; Siqueira 1997)13. De todas as comunidades investigadas, apenas \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa alcan\u00e7ou os n\u00edveis cal\u00f3ricos recomendados (Siqueira 1997). Em termos cal\u00f3ricos, as \n\ncomunidades da v\u00e1rzea estuarina apresentam um consumo mais pr\u00f3ximo dos padr\u00f5es desejados, \n\nquando comparadas as da v\u00e1rzea estacional. Entretanto, em termos prot\u00e9icos as comunidades da \n\nv\u00e1rzea estacional apresentam um consumo mais elevado. \n\nNa v\u00e1rzea estacional, o que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o anual no consumo cal\u00f3rico e \n\nprot\u00e9ico entre as comunidades. Em 1995/96 (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo), a \n\ncomunidade de S\u00e3o Benedito teve um consumo mais satisfat\u00f3rio tanto de energia quanto de \n\nprote\u00ednas (principalmente), quando comparado ao ano seguinte (1997). Em Aracampina, o \n\nconsumo prot\u00e9ico tamb\u00e9m sofreu uma redu\u00e7\u00e3o de 1995/96 para 1997, mas o consumo \n\nenerg\u00e9tico melhorou. Mesmo assim, o consumo cal\u00f3rico est\u00e1 abaixo e o prot\u00e9ico \u00e9 equivalente ao \n\nde Paricatuba (Tabela 8.5.), comunidade com os valores mais baixos observados no estu\u00e1rio \n\n                                                 \n13 Os valores relativamente altos encontrados podem ser causados por um vi\u00e9s metodol\u00f3gico. O consumo \n\nrecomendado foi calculado com base nos membros permanentes da unidade dom\u00e9stica, considerando, sexo, idade, \nstatus reprodutivo e n\u00edvel de atividade. Sabe-se, entretanto, que o n\u00famero de participantes nas refei\u00e7\u00f5es \u00e9 \nextremamente vari\u00e1vel. Neste sentido, os resultados apresentados devem ser considerados como medidas relativas \n\n\n\n \n\n \n\n334\n\n \n\n(Siqueira 1997). Com exce\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico em Aracampina, todos os valores na Ilha \n\nde Ituqui sofreram um decr\u00e9scimo de 1995/96 para 1997, diferen\u00e7a que talvez possa ser \n\nexplicada pelas maiores dificuldades encontradas no inverno de 1997. De fato, segundo Murrieta \n\n(2000), em 1996 a cheia foi relativamente pequena e foi poss\u00edvel aos moradores de S\u00e3o Benedito \n\ncolher e processar a mandioca a tempo. Todavia, a grande cheia do ano seguinte pegou a todos \n\nde surpresa, e muitos perderam boa parte da mandioca plantada no ver\u00e3o. \n\n \n\nTabela 8.14 - Consumo total m\u00e9dio de energia e prote\u00edna por unidade dom\u00e9stica nas v\u00e1rzeas \nestacional em 1997, 1995/96 (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo) e na \nv\u00e1rzea estuarina (Siqueira 1997), comparados aos requerimentos m\u00ednimos \ninternacionais (FAO/WHO/UNU 1985 e Franco, 1987) \n\nEcossistema Comunidade % Requerimentos \ninternacionais \n\n  Kcal Prote\u00ednas \n\nV\u00e1rzea estuarina Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 139,9 299,8 \n\n Paricatuba 81,2 193,4 \n\n Praia Grande 81,4 216,9 \n\nM\u00e9dia  100,8 236,7 \n\nV\u00e1rzea estacional Aracampina (95/96) 62,7 244,1 \n\n Aracampina (97) 75,9 193,2 \n\n S\u00e3o Benedito (95/96) 88,6 396,5 \n\n S\u00e3o Benedito (97) 63,7 189,7 \n\nM\u00e9dia  72,7 255,9 \n\n \n\nDe maneira geral, tanto em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa quanto em S\u00e3o Benedito (ambos os anos), o consumo \n\ncal\u00f3rico diminui no ver\u00e3o. Nas demais comunidades, com exce\u00e7\u00e3o de Paricatuba, em que n\u00e3o h\u00e1 \n\nvaria\u00e7\u00e3o, o consumo cal\u00f3rico aumentou no ver\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao inverno. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconsumo prot\u00e9ico, em Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, S\u00e3o Benedito (1995/96) e Aracampina (1997) h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o \n\nno ver\u00e3o. Nas demais comunidades, existe um aumento no consumo de prote\u00ednas no ver\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise sazonal do consumo alimentar com rela\u00e7\u00e3o aos requerimentos internacionais mostrou \n\nque houve relativamente pouca varia\u00e7\u00e3o na v\u00e1rzea estuarina (Tabela 8.6.). A maior varia\u00e7\u00e3o \n\nocorreu na variedade de itens consumidos (Siqueira 1997). A pequena varia\u00e7\u00e3o sazonal observada \n\nem Paricatuba provavelmente deve-se a maior diversidade de atividades de subsist\u00eancia \n\n                                                                                                                                                         \nda disponibilidade de alimento nas unidades dom\u00e9sticas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero fixo de residentes. Assim, n\u00e3o deve \nser usado para medir consumo individual ou como padr\u00e3o \u00fanico de status nutricional (Murrieta  et al. 1999). \n\n\n\n \n\n \n\n335\n\n \n\ndesenvolvidas por esta comunidade, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras (Murrieta 1994; Siqueira 1997). A \n\nmaior varia\u00e7\u00e3o sazonal, observada em Praia Grande, deve-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \u00e0s atividades \n\necon\u00f4micas da comunidade (Siqueira 1997). Os a\u00e7aizais de pequenas propor\u00e7\u00f5es, a baixa \n\nprodu\u00e7\u00e3o de camar\u00e3o na ba\u00eda e as poucas ro\u00e7as de mandioca foram respons\u00e1veis pelo baixo \n\nconsumo energ\u00e9tico e prot\u00e9ico do inverno. Com o in\u00edcio da colheita das planta\u00e7\u00f5es de arroz, \n\nfeij\u00e3o e milho, em maio, a disponibilidade de renda aumentaria e o consumo alimentar tamb\u00e9m \n\n(Siqueira 1997).  \n\nNa v\u00e1rzea estacional existe uma varia\u00e7\u00e3o sazonal no consumo cal\u00f3rico, embora o padr\u00e3o seja \n\noposto entre as comunidades (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo). Em Aracampina houve \n\num aumento no consumo de energia no ver\u00e3o, enquanto que em S\u00e3o Benedito observa-se o \n\noposto, nos dois per\u00edodos considerados. Este padr\u00e3o n\u00e3o se repetiu com o consumo prot\u00e9ico. \n\nEm 1995/96 (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo) o consumo prot\u00e9ico em Aracampina \n\naumentou significativamente no ver\u00e3o mas, no ano seguinte diminuiu, embora a diferen\u00e7a fosse \n\nmenor. Em S\u00e3o Benedito ocorre o oposto. \n\n \n\nTabela 8.15 - Consumo total m\u00e9dio sazonal de energia e prote\u00edna por unidade dom\u00e9stica nas \ncomunidades investigadas, comparados aos requerimentos m\u00ednimos internacionais  \n(FAO/WHO/UNU 1985 e Franco, 1987) \n\n Inverno \n\n% rec. \n\nVer\u00e3o \n\n% rec. \n\n Kcal Prot. Kcal Prot. \n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 154,9 307,1 124,9 292,4 \n\nParicatuba 81,2 183,2 81,2 203,6 \n\nPraia Grande 68,3 175,5 94,5 258,2 \n\nM\u00e9dia 101,5 221,9 100,2 251,4 \n\nAracampina (95/96) 57,1 202,0 68,2 286,3 \n\nS\u00e3o Benedito (95/96) 105,7 414,3 71,5 378,7 \n\nAracampina (97) 59,4 213,8 78,6 198,3 \n\nS\u00e3o Benedito (97) 71,1 179,1 58,1 188,7 \n\nM\u00e9dia 73,3 252,5 69,1 263,0 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n336\n\n \n\nFigura 8.8. - Consumo M\u00e9dio de Energia e Prote\u00edna (%) por Unidade Dom\u00e9stica em Rela\u00e7\u00e3o aos \nRequerimentos M\u00ednimos Iternacionais (FAO 1985) na v\u00e1rzea estuarina (Siqueira 1997) e na v\u00e1rzea \n\nestacional !995/96 (Murrieta 2000) e 1997 \n\nFigura 8.9. - Consumo M\u00e9dio de Energia e Prote\u00edna (%) por Unidade Dom\u00e9stica em Rela\u00e7\u00e3o aos \nRequerimentos M\u00ednimos Iternacionais (FAO 1985) na V\u00e1rzea Estuarina (Siqueira, 1997) \n\n \n\n300\n\n140\n\n193\n\n81\n\n217\n\n81\n\n244\n\n63\n\n193\n\n76\n\n397\n\n89\n\n190\n\n64\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa (91-\n2)\n\nParicatuba (91-2) P. Grande (91-2) Aracampina (95-\n6)\n\nAracampina (97) S. Benedito (95-\n6)\n\nS. Benedito (97)\n\nProte\u00edna\nCaloria\n\n307\n292\n\n155\n125\n\n183\n204\n\n81 81\n\n176\n\n258\n\n68 94\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nMaraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Paricatuba Praia Grande\n\nInverno - Prote\u00edna\nVer\u00e3o - Prote\u00edna\nInverno - Caloria\nVer\u00e3o - Caloria\n\n\n\n \n\n \n\n337\n\n \n\n \n\nFigura 8.10. - Consumo M\u00e9dio de Energia e Prote\u00edna (%) por Unidade Dom\u00e9stica em Rela\u00e7\u00e3o \naos Requerimentos M\u00ednimos Internacionais (FAO 1985) na V\u00e1rzea Estacional em 1995/96 \n\n(Murrieta, 2000) e 1997 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n202\n\n286\n\n57 68\n\n214 198\n\n59 79\n\n414\n379\n\n106\n72\n\n179 189\n\n71 58\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\nAracampina    (95/96) Aracampina        (97) S\u00e3o Benedito (95/96) S\u00e3o Benedito        (97)\n\nInverno - Prote\u00edna\nVer\u00e3o - Prote\u00edna\nInverno - Caloria\nVer\u00e3o - Caloria\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 9 \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \n\n\n\n 339\n\n9.1. O STATUS NUTRICIONAL NA V\u00c1RZEA AMAZ\u00d4NICA \n\nNo cap\u00edtulo 7, v\u00e1rios \u00edndices antropom\u00e9tricos foram utilizados para comparar diferentes aspectos \n\ndo status nutricional das popula\u00e7\u00f5es das v\u00e1rzeas estacional e estuarina. O principal \u00edndice utilizado \n\nnestas compara\u00e7\u00f5es foi o IMC. Entretanto, quando a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 analisada, \n\npodemos perceber que o IMC pode mascarar problemas de desnutri\u00e7\u00e3o, quando comparado aos \n\n\u00edndices mais tradicionalmente utilizados como a estatura e o peso-por-idade. Nos parece que o fato \n\ndo IMC representar uma correla\u00e7\u00e3o entre peso e altura, acaba sugerindo que as crian\u00e7as destas \n\npopula\u00e7\u00f5es podem ser \u201csmall but healthy\u201d. Entretanto, as estat\u00edsticas z e os gr\u00e1ficos de estatura-por-\n\nidade mostram que a preval\u00eancia de desnutri\u00e7\u00e3o \u00e9 consider\u00e1vel. Assim, por motivos j\u00e1 discutidos no \n\nCap\u00edtulo 4 (4.2.1. O Debate do \u2018Small but Healthy\u2019), e levando em considera\u00e7\u00e3o todas as quest\u00f5es \n\npol\u00edticas e \u00e9ticas envolvidas na quest\u00e3o, optamos por utilizar o cl\u00e1ssico \u00edndice de estatura -por-idade \n\npara analisar o status nutricional da popula\u00e7\u00e3o infantil, considerado mais realistas.  \n\nA adolesc\u00eancia \u00e9 caracterizada por um per\u00edodo de r\u00e1pido crescimento e, por este motivo, os \n\n\u00edndices de estatura e peso-por-idade s\u00e3o de pouca utilidade na avalia\u00e7\u00e3o do status nutricional \n\n(Cap\u00edtulos 5 e 7). Assim, para esta faixa et\u00e1ria utilizaremos o IMC para discutir os resultados, com \n\nbase nas recomenda\u00e7\u00f5es de WHO (1995b). No caso dos adultos, que j\u00e1 cessaram o per\u00edodo de \n\ncrescimento, tamb\u00e9m utilizaremos o IMC (WHO 1995b). \n\nAssim, nesta se\u00e7\u00e3o os resultados apresentados nos Cap\u00edtulos 7 e 8 ser\u00e3o discutidos com base nas \n\nhip\u00f3teses inicialmente propostas no Cap\u00edtulo 1:  \n\n1. Popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas localizadas num mesmo tipo de bacia n\u00e3o apresentam \n\ndiferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida biol\u00f3gica; \n\n2. Diferen\u00e7as micro-ecol\u00f3gicas locais resultam em diferen\u00e7as significativas nos par\u00e2metros de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida biol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas.  \n\n \n\nAs tabelas que apresentam o resumo dos resultados das an\u00e1lises antropom\u00e9tricas (Cap\u00edtulo 7) est\u00e3o \n\nreproduzidas a seguir (Tabelas 9.1. e 9.2.), para facilitar a discuss\u00e3o dos dados. Os resultados \n\nmostram que a primeira hip\u00f3tese pode ser rejeitada, uma vez que houve diferen\u00e7as significativas em \n\ntermos de status nutricional entre as popula\u00e7\u00f5es da v\u00e1rzea estacional (Ituqui) e da v\u00e1rzea estuarina \n\n(Maraj\u00f3). As crian\u00e7as de Maraj\u00f3 s\u00e3o significativamente mas baixas que as do Ituqui, e os meninos do \n\nestu\u00e1rio tamb\u00e9m apresentaram um peso-por-idade inferior (entre as meninas tamb\u00e9m, mas a \n\ndiferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 significativa).  \n\n\n\n 340\n\nNo caso dos adolescentes, h\u00e1 diferen\u00e7a significativa de status nutricional (IMC) apenas entre os \n\nhomens, confirmando a tend\u00eancia observada nas crian\u00e7as \u2013 os do Ituqui apresentam uma situa\u00e7\u00e3o \n\nmais satisfat\u00f3ria. Por fim, no caso dos adultos, tanto os homens quanto as mulheres apresentaram \n\ndiferen\u00e7as significativas para todos os \u00edndices antropom\u00e9tricos investigados (IMC, SSF, UBMA)1, a \n\nfavor do Ituqui, confirmando que as popula\u00e7\u00f5es da v\u00e1rzea estacional apresentam um status \n\nnutricional mais satisfat\u00f3rio.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira hip\u00f3tese, nossos resultados podem ser comparados com aqueles \n\nobtidos por Eve (1995) para tr\u00eas comunidades de terra firme localizadas na margem direita do rio \n\nAmazonas (mesma bacia), embora n\u00e3o seja poss\u00edvel realizar testes estat\u00edsticos para avaliar a \n\nsignific\u00e2ncia das diferen\u00e7as observadas (Tabela 9.3. e Figuras 9.1. \u2013 9.2.). \n\nEve (1995) estudou tr\u00eas munic\u00edpios de terra firme, localizados no estado do Amazonas: Coari, \n\nIranduba e Barreirinha. Um total de 200 unidades dom\u00e9sticas, localizadas em treze comunidades nos \n\ntr\u00eas munic\u00edpios, foram escolhidas para a pesquisa, que durou um ano. Coari localiza-se a cerca de \n\n400 km a oeste de Manaus, e seu sistema produtivo \u00e9 baseado no extrativismo tradicional de \n\ncastanha-do-par\u00e1 e no cultivo de mandioca e, \u00e0 \u00e9poca da pesquisa, o mercado de castanha estava \n\nestagnado. Iranduba localiza-se a cerca de 70 km a sudeste de Manaus e o principal cultivo \u00e9 a \n\nmandioca, complementada por verduras. Historicamente, Iranduba \u00e9 um centro produtor de \n\nalimentos destinados ao abastecimento da cidade de Manaus. Barreirinha localiza-se a 350 km a leste \n\nde Manaus e a popula\u00e7\u00e3o dedica-se \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de madeira, bem como \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mandioca e de \n\nfrutas. A import\u00e2ncia do extrativismo de madeira nessa comunidade era mais ou menos recente \u00e0 \n\n\u00e9poca da pesquisa, e apresentava sinais de crescimento.  \n\nAs crian\u00e7as com menos de 5 anos investigadas por Eve (1995) em comunidades de terra firme \n\nforam claramente mais baixas que a popula\u00e7\u00e3o do NCHS, mas apenas ligeiramente mais leves. \n\nQuando os sexos s\u00e3o considerados, uma porcentagem maior de meninos est\u00e1 abaixo do limite de \u2013 2 \n\nDP, tanto para estatura-por-idade quanto para peso-por-idade. An\u00e1lises de vari\u00e2ncia (ANOVA) \n\nmostram diferen\u00e7as significativas no crescimento infantil entre as tr\u00eas popula\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n1 A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 a massa muscular (UBMA) das mulheres (Tabela 9.1.). \n\n\n\n 341\n\nTabela 9.1. - Resumo das estat\u00edsticas z m\u00e9dias das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas utilizadas nas compara\u00e7\u00f5es entre e intra ecossistemas (negrito indica \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa)  \n\nCompara\u00e7\u00e3o Sexo  Crian\u00e7as \n\n(2,0 \u2013 9.9 anos) \n\nAdolescentes \n\n(10.0 \u2013 19.9 anos) \n\nAdultos \n\n(> 20.0 anos) \n\n   Estatura\n-por-\nidade \n\nPeso-\npor-\n\nidade \n\nIMC IMC IMC SSF UBMA \n\nInter-ecosistemas          \n\n Masc. Estacional -1,354 -1,240 -0,310 -0,222 -0,215 -0,461 -0,445 \n\n  Estuarina -2,090 -1,909 -0,489 -0,611 -0,731 -0,900 -0,971 \n\n Fem. Estacional -1,189 -1,372 -0,655 -0,093 0,180 0,422 -0,311 \n\n  Estuarina -1,821 -1,753 -0,534 -0,236 -0,527 -0,733 -0,350 \n\nIntra-ecossistemas          \n\nIntra-estacional          \n\n Masc. Aracampina -1,497 -1,275 -0,372 -0,256 -0,224 -0,375 -0,480 \n\n  S\u00e3o Benedito -1,074 -0,922 -0,190 -0,166 -0,198 -0,628 -0,375 \n\n Fem. Aracampina -1,374 -1,547 -0,690 -0,140 0,178 0,477 -0,272 \n\n  S\u00e3o Benedito -0,325 -0,533 -0,493 -0,023 0,183 0,305 -0,394 \n\nIntra-estuarina          \n\n Masc. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa -2,196 -1,919 -0,393 -0,664 -0,545 -0,780 -0,834 \n\n  Paricatuba -2,396 -2,351 -0,720 -0,506 -0,871 -0,924 -1,101 \n\n  Praia Grande -1,643 -1,475 -0,406 -0,600 -0,872 -1,079 -1,039 \n\n Fem. Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa -1,772 -1,876 -0,711 -0,208 -0,373 -0,648 -0,296 \n\n  Paricatuba -1,986 -1,713 -0,359 -0,276 -0,799 -0,809 -0,672 \n\n  Praia Grande -1,619 -1,476 -0,373 -0,248 -0,601 -0,833 -0,196 \n\n\n\n 342\n\nTabela 9.2. - Resumo das estat\u00edsticas z m\u00e9dias das vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas utilizadas nas compara\u00e7\u00f5es entre sexos (negrito indica diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa) \n\nCompara\u00e7\u00e3o  Sexo Crian\u00e7as \n\n(2,0 \u2013 9.9 anos) \n\nAdolescentes \n\n(10.0 \u2013 19.9 anos) \n\nAdultos \n\n(> 20.0 anos) \n\n   Estatura\n-por-\nidade \n\nPeso-\npor-\n\nidade \n\nIMC IMC IMC SSF UBMA \n\nInter-ecossistema          \n\n Estacional Masc. -1,354 -1,240 -0,310 -0,222 -0,215 -0,461 -0,445 \n\n  Fem. -1,189 -1,372 -0,655 -0,093 0,180 0,422 -0,311 \n\n Estuarina Masc. -2,090 -1,909 -0,489 -0,611 -0,731 -0,900 -0,971 \n\n  Fem. -1,821 -1,753 -0,534 -0,236 -0,527 -0,733 -0,350 \n\nIntra-ecossistema          \n\nIntra-estacional          \n\n Aracampina Masc. -1,497 -1,275 -0,372 -0,256 -0,224 -0,375 -0,480 \n\n  Fem. -1,374 -1,547 -0,690 -0,140 0,178 0,477 -0,272 \n\n S\u00e3o Benedito Masc. -1,074 -0,922 -0,190 -0,166 -0,198 -0,628 -0,375 \n\n  Fem. -0,325 -0,533 -0,493 -0,023 0,183 0,305 -0,394 \n\nIntra-estuarina          \n\n Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa Masc. -2,196 -1,919 -0,393 -0,664 -0,545 -0,780 -0,834 \n\n  Fem. -1,772 -1,876 -0,711 -0,208 -0,373 -0,648 -0,296 \n\n Paricatuba Masc. -2,396 -2,351 -0,720 -0,506 -0,871 -0,924 -1,101 \n\n  Fem. -1,986 -1,713 -0,359 -0,276 -0,799 -0,809 -0,672 \n\n Praia Grande Masc. -1,643 -1,475 -0,406 -0,600 -0,872 -1,079 -1,039 \n\n  Fem. -1,619 -1,476 -0,373 -0,248 -0,601 -0,833 -0,196 \n\n \n\n\n\n 343\n\nUma compara\u00e7\u00e3o entre os nossos dados e os de Eve (1995), no ver\u00e3o (Tabelas 9.3. e Figura 9.1.) \n\nconfirma que a primeira hip\u00f3tese pode ser rejeitada. As crian\u00e7as da terra firme s\u00e3o as mais baixas, \n\nsendo que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00e1rzea estacional a diferen\u00e7a \u00e9 consider\u00e1vel. Em todos os casos, os meninos \n\nest\u00e3o em pior situa\u00e7\u00e3o que as meninas. Quando o peso-por-idade \u00e9 analisado (Figura 9.2.), as \n\ncrian\u00e7as da terra firme passam a ter uma situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre estu\u00e1rio e v\u00e1rzea sazonal. \n\nApenas neste \u00faltimo caso o peso dos meninos \u00e9 mais satisfat\u00f3rio que o das meninas. \n\nA Tabela 9.4. mostra a porcentagem de crian\u00e7as abaixo de - 2 DP para os \u00edndices levantados nesta \n\ntese em compara\u00e7\u00e3o com os resultados de Eve (1995). Estes dados confirmam que o problema de \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica \u00e9 pior nas popula\u00e7\u00f5es de terra firme, j\u00e1 que a\u00ed s\u00e3o encontradas as maiores \n\nincid\u00eancias de baixa estatura-por-idade. Os dados de peso-por-idade tamb\u00e9m s\u00e3o confirmados, e as \n\nmaiores preval\u00eancias de desnutri\u00e7\u00e3o aguda s\u00e3o encontrados na v\u00e1rzea estuarina.  \n\nA an\u00e1lise dos resultados de IMC para adultos e adolescentes (Tabela 9.1. e Figuras 9.3. e 9.4.) \n\nconfirma a tend\u00eancia observada entre as crian\u00e7as. Em todos os casos, o IMC das popula\u00e7\u00f5es da \n\nv\u00e1rzea estuarina foram inferiores, e apenas no caso das adolescentes \u00e9 que a diferen\u00e7a n\u00e3o foi \n\nestatisticamente significativa. A compara\u00e7\u00e3o de nossos resultados com aqueles obtidos por Eve \n\n(1995) foi prejudicada pelo fato da autora n\u00e3o apresentar seus resultados para as estat\u00edsticas z das \n\nvari\u00e1veis antropom\u00e9tricas. Mesmo assim, aquela autora tamb\u00e9m observou diferen\u00e7as de IMC entre \n\nas comunidades de terra firme, sendo que Coari apresentou uma maior preval\u00eancia de baixos IMCs \n\nquando comparada a Iranduba e Barreirinha. Em geral, houve uma varia\u00e7\u00e3o sazonal tanto na \n\npreval\u00eancia de baixo IMC na popula\u00e7\u00e3o quanto no IMC dos indiv\u00edduos. Os valores mais baixos de \n\nIMC nos adultos, e as maiores preval\u00eancias de baixos IMC na popula\u00e7\u00e3o, coincidiram com a esta\u00e7\u00e3o \n\nseca (ver\u00e3o), que \u00e9 o per\u00edodo de maior gasto energ\u00e9tico nas atividades de subsist\u00eancia. Esta flutua\u00e7\u00e3o \n\nsazonal sugere que a disponibilidade de alimento pode n\u00e3o ser sempre suficiente para compensar o \n\ngasto energ\u00e9tico di\u00e1rio (Eve 1995). \n\n \n\n \n\n\n\n 344\n\n \nTabela 9.3. - Estat\u00edsticas z de diferentes \u00edndices antropom\u00e9tricos para crian\u00e7as de popula\u00e7\u00f5es de \n\nterra firme (Eve 1995) e v\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas \n\nEcossistema Idade Sexo N Esta\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica z m\u00e9dia \n\n     Estatura-\npor-idade \n\nPeso-por-\nidade \n\nPeso-por-\naltura \n\nTerra firme 0 \u201310,0 Masc. 186 Inverno -2,11 -1,35 0,03 \n\n   201 Ver\u00e3o -2,18 -1,47 -0,05 \n\n  Fem. 188 Inverno -1,96 -1,27 -0,02 \n\n   206 Ver\u00e3o -2,00 -1,41 -0,10 \n\nV. Estacional 2,0 \u2013 9,9 Masc. 53 Ver\u00e3o -1,354 -1,240 - \n\n  Fem. 51 Ver\u00e3o -1,189 -1,372 - \n\nV. Estuarina  Masc. 65 Ver\u00e3o -2,090 -1,909 - \n\n  Fem. 61 Ver\u00e3o -1,821 -1,753 - \n\n \nTabela 9.4. - Porcentagem de crian\u00e7as abaixo de \u2013 2 DP para v\u00e1rios \u00edndices antropom\u00e9tricos em \n\npopula\u00e7\u00f5es de terra firme (Eve 1995) e v\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas (ver\u00e3o) \n\nLocal Idade \n(anos) \n\nSexo N % &lt;- 2 DP \n\n    Estatura\n-por-\nidade \n\nPeso-\npor-\n\nidade \n\nPeso-\npor-\n\naltura \n\nIMC-\npor-\n\nidade \n\nTerra firme 0 \u2013 10,0 M 201 57 28 1 - \n\n  F 206 51 21 1 - \n\nItuqui 2,0 \u2013 9,9 M 53 24 13 - 4 \n\n  F 51 31 29 - 12 \n\nMaraj\u00f3  M 65 49 38 - 5 \n\n  F 61 43 37 - 3 \n\n \n\n \n\n\n\n 345\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 9.1. -  Estat\u00edstica z m\u00e9dia de estatura-por-idade para crian\u00e7as de popula\u00e7\u00f5es de terra firme \n\n(Eve 1995) e v\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 9.2. - Estat\u00edstica z m\u00e9dia de peso-por-idade para crian\u00e7as de popula\u00e7\u00f5es de terra firme (Eve \n\n1995) e v\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas \n\n \n\n-2,18\n-2,09\n\n-1,35\n\n-2,00\n-1,82\n\n-1,19\n\n-2,50\n\n-2,00\n\n-1,50\n\n-1,00\n\n-0,50\n\n0,00\nTerra firme V. Estuarina V. Estacional\n\nMasc.\n\nFem.\n\n-1,91\n\n-1,47\n\n-1,24\n\n-1,75\n-1,41\n\n-1,37\n\n-3,00\n\n-2,50\n\n-2,00\n\n-1,50\n\n-1,00\n\n-0,50\n\n0,00\nV. Estuarina Terra firme V. Estacional\n\nMasc.\n\nFem.\n\n\n\n 346\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 9.3. -  Estat\u00edstica z m\u00e9dia de IMC para adolescentes de popula\u00e7\u00f5es de terra firme (Eve 1995) \n\ne v\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 9.4. -  Estat\u00edstica z m\u00e9dia de IMC para adultos de popula\u00e7\u00f5es de terra firme (Eve 1995) e \n\nv\u00e1rzea, na bacia do rio Amazonas \n\n-0,22-0,24\n\n-0,61\n\n-0,09\n\n-0,70\n\n-0,60\n\n-0,50\n\n-0,40\n\n-0,30\n\n-0,20\n\n-0,10\n\n0,00\nEstuarina Estacional\n\nMasc.\n\nFem.\n\n-0,53\n\n0,18\n\n-0,73\n\n-0,22\n\n-0,80\n\n-0,60\n\n-0,40\n\n-0,20\n\n0,00\n\n0,20\n\n0,40\nEstuarina Estacional\n\nFem.\n\nMasc.\n\n\n\n 347\n\nA discuss\u00e3o acima indica que a cl\u00e1ssica dicotomia v\u00e1rzea/terra firme (Steward 1949, Meggers 1958, \n\nSteward e Faron 1959) tem um valor explicativo, j\u00e1 que o status nutricional das popula\u00e7\u00f5es parece \n\nestar refletindo a produtividade destes ecossistemas. Contudo, estes resultados s\u00e3o, \u00e0 primeira vista, \n\ncontradit\u00f3rios, pois seria de se esperar, exclusivamente com base nas carater\u00edsticas ambientais, que a \n\npopula\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea estuarina estivesse em melhores condi\u00e7\u00f5es j\u00e1 que, al\u00e9m de estar assentada numa \n\nbacia de \u00e1guas brancas, de alta produtividade, ainda \u00e9 beneficiada pela diversidade de recursos do \n\nambiente estuarino. Al\u00e9m disso, a regi\u00e3o estuarina n\u00e3o sofre as limita\u00e7\u00f5es ambientais impostas pelas \n\ngrandes cheias que ocorrem anualmente na v\u00e1rzea estacional (Castro 1999), permitindo um acesso \n\naos recursos ambientais ao longo de todo o ano2. \n\nQuando o consumo alimentar nas duas v\u00e1rzeas \u00e9 analisado (Tabela 9.5.), percebe-se que o \n\nconsumo cal\u00f3rico (o fator mais cr\u00edtico) na v\u00e1rzea estuarina \u00e9 maior do que na v\u00e1rzea estacional, o \n\nque teoricamente poderia refletir uma maior produtividade ambiental. Por outro lado, o consumo \n\nprot\u00e9ico \u00e9 menor. Se considerarmos que a popula\u00e7\u00e3o do Ituqui pode estar compensando a diferen\u00e7a \n\nno consumo de calorias atrav\u00e9s da convers\u00e3o metab\u00f3lica de prote\u00edna e que, al\u00e9m disso, a diferen\u00e7a \n\nde consumo alimentar entre as duas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grande assim, como explicar, as diferen\u00e7as \n\nde qualidade de vida biol\u00f3gica? \n\nUma explica\u00e7\u00e3o com base em diferen\u00e7as de produtividade ligadas ao ambiente (e refletidas na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o), pode ser descartada temporariamente, at\u00e9 que an\u00e1lises mais refinadas dos fatores \n\nambientais cr\u00edticos possa ser conduzida. Supondo que diferentes popula\u00e7\u00f5es humanas tenham \n\npotenciais distintos de crescimento, com base gen\u00e9tica (o que ainda \u00e9 discut\u00edvel, conforme mostrado \n\nno Cap\u00edtulo 4), ainda assim n\u00e3o poder\u00edamos lan\u00e7ar m\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o, dadas as semelhan\u00e7as \n\nhist\u00f3ricas e gen\u00e9ticas das popula\u00e7\u00f5es caboclas. Assim, o mais prov\u00e1vel \u00e9 que as diferen\u00e7as de status \n\nnutricional entre as popula\u00e7\u00f5es da v\u00e1rzea estacional e estuarina devam-se a fatores m\u00e9dicos e \n\nepidemiol\u00f3gicos, ligados \u00e0 ecologia das parasitoses3 ou, ainda, ao gasto energ\u00e9tico diferencial, \n\ndependendo de suas principais atividades de subsist\u00eancia \n\n \n\n \n\n                                                 \n2 Castro (1999) considera que as vantagens da v\u00e1rzea, em termos da fertiliza\u00e7\u00e3o anual das terras, s\u00e3o suplantadas pelos \nriscos. Por esse motivo, as comunidades ribeirinhas da regi\u00e3o de Santar\u00e9m s\u00f3 puderam se dedicar a duas das principais \natividades econ\u00f4micas emergentes no Baixo Amazonas: a pesca comercial e a pecu\u00e1ria. Mesmo assim, a cria\u00e7\u00e3o de gado \ntamb\u00e9m \u00e9 afetada pela cheia, e sup\u00f5e um investimento consider\u00e1vel de tempo e de m\u00e3o -de-obra, particularmente no \ninverno (Castro 1999). \n3  As condi\u00e7\u00f5es e o hist\u00f3rico dos servi\u00e7os de sa\u00fade nestas comunidades tamb\u00e9m precisariam ser analisadas com mais \ncuidado. \n\n\n\n 348\n\n \nTabela 9.5. - Consumo total m\u00e9dio de energia e prote\u00edna por unidade dom\u00e9stica nas v\u00e1rzeas \n\nestacional em 1997, 1995/96 (Murrieta 2000; Murrieta e Dufour no prelo) e na v\u00e1rzea estuarina \n(Siqueira 1997), comparados aos requerimentos m\u00ednimos internacionais (FAO/WHO/UNU 1985 e \n\nFranco, 1987) \n\nEcossistema Comunidade % Requerimentos \ninternacionais \n\n  Kcal Prote\u00ednas \n\nV\u00e1rzea estuarina Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa 139,9 299,8 \n\n Paricatuba 81,2 193,4 \n\n Praia Grande 81,4 216,9 \n\nM\u00e9dia  100,8 236,7 \n\nV\u00e1rzea estacional Aracampina (95/96) 62,7 244,1 \n\n Aracampina (97) 75,9 193,2 \n\n S\u00e3o Benedito (95/96) 88,6 396,5 \n\n S\u00e3o Benedito (97) 63,7 189,7 \n\nM\u00e9dia  72,7 255,9 \n\n \n\n?  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda hip\u00f3tese, nossos resultados (Tabela 9.1.) s\u00e3o amb\u00edguos. As meninas de \n\nAracampina e S\u00e3o Benedito apresentam diferen\u00e7as significativas de estatura e peso-por-idade, bem \n\ncomo os meninos de Paricatuba e Praia Grande, mostrando que existem diferen\u00e7as locais de status \n\nnutricional tanto na v\u00e1rzea estacional, quanto na estuarina. Todavia, tanto os adolescentes quanto os \n\nadultos n\u00e3o mostram diferen\u00e7as significativas de status nutricional (IMC ou qualquer outro \u00edndice). \n\nDe maneira geral, a variabilidade ambiental refletida nas atividades de subsist\u00eancia, entre \n\ncomunidades pr\u00f3ximas, n\u00e3o parece influenciar de forma dram\u00e1tica os \u00edndices antropom\u00e9tricos.  \n\nOutra ressalva tamb\u00e9m deve ser feita: quando \u00e9 feita uma an\u00e1lise por sexo, dentro da mesma \n\ncomunidade, v\u00e1rias diferen\u00e7as significativas aparecem, principalmente no caso dos adultos (ver \n\nTabela 9.2.). Em todos os casos, os homens est\u00e3o em pior situa\u00e7\u00e3o que as mulheres4. Seriam estas \n\ndiferen\u00e7as oriundas de aloca\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica desigual do alimento, da exist\u00eancia de um mecanismo de \n\ntamponamento nas mulheres contra as varia\u00e7\u00f5es ambientais5, de diferen\u00e7as do acesso aos servi\u00e7os \n\n                                                 \n4 O que n\u00e3o concorda com Vasconcelos (1994), que verificou que no Brasil as mulheres das regi\u00f5es mais pobres (norte e \nnordeste) s\u00e3o mais magras que os homens, enquanto que nas regi\u00f5es mais ricas (sul e sudeste) ocorre o oposto. \n5 Comunidades que evolu\u00edram sob condi\u00e7\u00f5es de escassez recorrente desenvolveram o que \u00e9 hoje aceito como estrat\u00e9gias \nde baixo ris co para lidar com o problema da sobreviv\u00eancia. Como resultado, existe uma press\u00e3o para reagir \n\n\n\n 349\n\nde sa\u00fade, ou de gasto energ\u00e9tico ligado aos pap\u00e9is desempenhados por cada um nas atividades de \n\nsubsist\u00eancia? \n\nDados etnogr\u00e1ficos e de dieta coletados na Ilha de Maraj\u00f3 n\u00e3o evidenciam nenhuma prefer\u00eancia \n\ncultural por uma melhor alimenta\u00e7\u00e3o das mulheres (Murrieta et al. 1989, Murrieta et al. 1992, Siqueira \n\net al. 1993), descartando esta primeira quest\u00e3o. Os resultados obtidos por Silva (2001) e Siqueira \n\n(1997) mostram que a exist\u00eancia de um mecanismo de tamponamento das mulheres n\u00e3o pode ser \n\ndescartada. Numa avalia\u00e7\u00e3o dos estoques de gordura corp\u00f3rea dos adultos (Silva 2001) mostra que \n\nas mulheres apresentaram resultados mais elevados, o que pode indicar uma garantia contra \n\neventuais flutua\u00e7\u00f5es ambientais na dieta. Numa compara\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es da Ilha de Maraj\u00f3 \n\n(todas as faixas et\u00e1rias), Siqueira, Brond\u00edzio et al. (1993) mostram que a popula\u00e7\u00e3o de Praia Grande \u00e9 \n\na \u00fanica a n\u00e3o apresentar uma diferencia\u00e7\u00e3o entre sexos com rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices antropom\u00e9tricos. \n\nConsiderando a hip\u00f3tese do tamponamento feminino para este caso, os homens poderiam estar \n\nrespondendo mais rapidamente \u00e0 melhoria observada na dieta, melhorando seus \u00edndices \n\nantropom\u00e9tricos6.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, Silva (2001) n\u00e3o observou diferen\u00e7a entre homens e \n\nmulheres. Por\u00e9m, o autor (op.cit.) sugere que o IMC de homens e de mulheres adultos pode refletir a \n\ndivis\u00e3o de tarefas entre g\u00eaneros. Ele observou que as atividades di\u00e1rias dos homens t\u00eam maior \n\ninflu\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o do IMC, enquanto que nas mulheres a dieta parece ser mais importante. \n\nEsses dados concordam parcialmente com Strickland e Ulijaszek (1994), que acreditam que o IMC \n\ndos homens Iban seria mais influenciado pelas atividades econ\u00f4micas, enquanto que o das mulheres \n\nseria mais influenciado por seu passado epidemiol\u00f3gico. \n\nEm resumo, pelo que indicam os nossos dados e a discuss\u00e3o acima, a tipologia de bacias proposta \n\npor Sioli (1984a) \u00e9 insuficiente para explicar a variabilidade encontrada na qualidade de vida \n\nbiol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es caboclas da Amaz\u00f4nia7, como deseja Moran (1990). Al\u00e9m disso, existem \n\nevid\u00eancias de que a produtividade do ambiente n\u00e3o se reflete, necessariamente, na qualidade de vida \n\nbiol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                                                                                                                             \nconservativamente a novas situa\u00e7\u00f5es e evitar o risco de inova\u00e7\u00f5es que podem ser custosas. A incerteza na obten\u00e7\u00e3o de \nalimento \u00e9 comum em pa\u00edses em desenvolvimento e, at\u00e9 certo ponto, tem sido tamponadas por adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas \nque protegem o potencial reprodutivo da popula\u00e7\u00e3o (Stini 1988): 47. \n6 Por outro lado, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea Siqueira, Brond\u00edzio et al. (1993) mostraram que as mulheres \napresentam uma vantagem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa muscular, enquanto que os homens tendiam a apresentar valores altos \npara a gordura corp\u00f3rea (\u00edndice de gordura do bra\u00e7o). Uma explica\u00e7\u00e3o alternativa \u00e0 hip\u00f3tese do tamponamento sugere \nque a redu\u00e7\u00e3o do dimorfismo sexual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea poderia estar relacionada a uma atividade f\u00edsica \nmais intensa por parte das mulheres. Todavia, Siqueira, Brond\u00edzio et al. (1993) descartam esta possibilidade, por n\u00e3o ser \nco rroborada pelas observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas. \n\n\n\n 350\n\n9.2. ADAPTA\u00c7\u00c3O NA V\u00c1RZEA AMAZ\u00d4NICA \n\nOs resultados obtidos nesta tese nos remetem tamb\u00e9m \u00e0 discuss\u00e3o travada entre Beckerman \n\n(1979), Carneiro (1970), Gross (1975), Lathrap (1968), Meggers (1954, 1987) e Ross (1978), sobre os \n\nfatores limitantes para a ocupa\u00e7\u00e3o humana da Amaz\u00f4nia (Cap\u00edtulo 3): carboidratos ou prote\u00ednas? Ao \n\nque tudo indica, pelo menos nas v\u00e1rzeas dos rios de \u00e1guas brancas, prote\u00edna n\u00e3o deve ter sido um \n\nfator limitante \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, gra\u00e7as ao acesso aos recursos pesqueiros.  \n\nNossos dados falam a favor de que o fator mais cr\u00edtico para a subsist\u00eancia na Amaz\u00f4nia parece ser \n\nmesmo a fonte cal\u00f3rica (que \u00e9 basicamente a mandioca) como deseja Meggers (1958, 1987). Mesmo \n\nassim, o consumo cal\u00f3rico na dieta, comparado aos requerimentos internacionais \n\n(FAO/WHO/UNU 1985), variou de 60 a 155%, dependendo da comunidade e da esta\u00e7\u00e3o (Cap\u00edtulo \n\n8), sendo que as m\u00e9dias foram de 100,8% no estu\u00e1rio e 72,7% na v\u00e1rzea estacional (Tabela 9.6.). \n\nConsiderando que a metodologia utilizada subestima o consumo de calorias, devido \u00e0 n\u00e3o inclus\u00e3o \n\nde itens consumidos fora da unidade dom\u00e9stica, \u00e9 prov\u00e1vel que esses valores devem ser mais \n\nelevados, e o Ituqui poderia estar mais perto dos internacionalmente recomedados. \n\nNa verdade, a combina\u00e7\u00e3o peixe/camar\u00e3o (fonte prot\u00e9ica e cal\u00f3rica suplementar) e mandioca pode \n\nter sido a principal estrat\u00e9gia que garantiu a resili\u00eancia das sociedades caboclas na v\u00e1rzea do \n\nAmazonas, ao longo dos \u00faltimos s\u00e9culos (Murrieta et al. 1999, Murrieta 2000, Murrieta 2001, \n\nMurrieta e Dufour no prelo). Longe de representar uma dieta retr\u00f3grada, a mandioca pode ter sido o \n\nprincipal cultivar que dotou os caboclos de uma estrat\u00e9gia de subsist\u00eancia vi\u00e1vel, num ambiente que \n\nimp\u00f5e certas limita\u00e7\u00f5es, e que sofreu ao longo da hist\u00f3ria mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas \n\nimpostas pela sociedade envolvente (Ross 1978, Nugent 1993, Moran 1993b). Nesse sentido, a \n\nsubsist\u00eancia baseada no cultivo da mandioca, aliada a uma fonte prot\u00e9ica animal (peixe ou camar\u00e3o), \n\npode ser uma estrat\u00e9gia altamente adaptativa. Se considerarmos que, apesar de todo o contexto \n\nhist\u00f3rico dos \u00faltimos 500 anos, caracterizado por in\u00fameros ciclos econ\u00f4micos impostos \n\nexternamente \u00e0 Amaz\u00f4nia (Ross 1978, Gentil 1988, Nugent 1993, Weinstein 1993), para a \n\nestabilidade temporal da combina\u00e7\u00e3o \u201cpeixe e farinha\u201d, podemos levantar tr\u00eas hip\u00f3teses:  \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                             \n7 Todavia, devemos considerar que ainda temos uma base de dados muito pequena para confirmar tais infer\u00eancias, e que \nos dados de Silva (2001) mostram que o status nutricional das crian\u00e7as de Caxiuan\u00e3 (\u00e1guas negras) \u00e9 mais satisfat\u00f3rio que \no das popula\u00e7\u00f5es por ele investigadas na regi\u00e3o do Ituqui (\u00e1guas brancas).  \n\n\n\n 351\n\n1. Caracter\u00edsticas ambientais espec\u00edficas ligadas ao ambiente tropical, altamente canalizantes, \n\naliadas ao fato de que as sociedades caboclas n\u00e3o foram capazes de implementar inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas agr\u00edcolas, no que se refere a novos cultivares altamente produtivos, adaptados \u00e0 \n\nessa estreita canaliza\u00e7\u00e3o ambiental. Todavia, cabe ressaltar que a maior parte das sociedades \n\nhumanas que vivem em ambiente tropical garantem sua sobreviv\u00eancia atrav\u00e9s de um reduzido \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies vegetais ricas em carboidratos (arroz, milho, mandioca, taro, inhame e \n\nbananas), que formam a base de sua alimenta\u00e7\u00e3o (staple foods) (Cattle e Schwerin 1985). Assim, \n\napesar da quase incalcul\u00e1vel biodiversidade circundante, os agricultores das florestas tropicais \n\nt\u00eam dificuldades para domesticar ou semi-domesticar cultivares que possam diversificar sua \n\nbase cal\u00f3rica (de Garine et al. 1993), por caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 biologia destas esp\u00e9cies. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que a mandioca represente a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, do ponto de vista da gen\u00e9tica das \n\nplantas, no ambiente amaz\u00f4nico, com baixa disponibilidade tecnol\u00f3gica.   \n\n2. A flexibilidade e a invisibilidade caboclas (Nugent 1993) poderiam fazer parte de uma \n\nestrat\u00e9gia adaptativa frente aos impactos externos e \u00e0s tentativas de manipula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\npelas elites regionais: ao manter uma identidade hist\u00f3rica de oposi\u00e7\u00e3o (Harris 1999), o caboclo \n\ngarantiu, para si, o controle sobre sua base de reprodu\u00e7\u00e3o bio-social, impedindo que sua \n\neconomia de subsist\u00eancia fosse transformada em economia pol\u00edtica. \n\n3. A combina\u00e7\u00e3o \u201cpeixe e mandioca\u201d seria um habitus, na defini\u00e7\u00e3o de P. Bourdieu8. Murrieta \n\n(2001: 54) argumenta que o papel da mandioca e de seus derivados na dieta local vai al\u00e9m de \n\nser um \u201calimento de emerg\u00eancia\u201d, ou uma \u201cfonte segura de calorias\u201d, mas \u00e9 um gosto \n\nadquirido, \u201cintimamente conectado \u00e0s rotinas da vida cotidiana, \u00e0s regularidades dos ciclos \n\nsociais e ecol\u00f3gicos, e a um certo sentido de lugar\u201d. \n\n \n\nDe qualquer forma, a manuten\u00e7\u00e3o da base de reprodu\u00e7\u00e3o bio-social e a resili\u00eancia hist\u00f3rica das \n\nsociedades caboclas teve que ser garantida, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias econ\u00f4micas de mercado e \n\nde negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais. Futemma (2000) tamb\u00e9m sugere que a flexibilidade da unidade \n\ndom\u00e9stica, capaz de mudar sua estrutura de ano para ano, dependendo das oportunidades \n\necon\u00f4micas e das condi\u00e7\u00f5es ambientais, foi um dos fatores decisivos na resili\u00eancia cabocla. \n\n \n\n \n\n\n\n 352\n\nA flexibilidade econ\u00f4mica cabocla \u00e9 viabilizada tamb\u00e9m pelo sistema de parentesco, atrav\u00e9s do \n\nqual as estrat\u00e9gias necess\u00e1rias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social podem ser continuamente rearticuladas para \n\nacomodar mudan\u00e7as no modo de subsist\u00eancia do grupo (Nugent 1993). O sistema de parentesco \n\ntamb\u00e9m garante a exist\u00eancia de uma liga\u00e7\u00e3o entre o rural e o urbano, que al\u00e9m de facilitar a venda da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da unidade dom\u00e9stica, permite trocas de alimento, de mercadorias, de rem\u00e9dios e de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre seus membros. Da mesma forma, \u00e9 a exist\u00eancia de um sistema de parentesco \n\narticulado que permite o investimento na forma\u00e7\u00e3o escolar de alguns membros da fam\u00edlia (que v\u00e3o \n\nestudar na cidade morando na casa de parentes). \n\nA baixa densidade demogr\u00e1fica, a alta mobilidade e o sistema local de direitos de uso da terra (que \n\nn\u00e3o prende a popula\u00e7\u00e3o a um territ\u00f3rio fixo)9, s\u00e3o estrat\u00e9gias que reduzem a press\u00e3o exercida sobre \n\no ambiente pelas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas (Lima e Pozzobon 2001). Essas estrat\u00e9gias s\u00e3o ben\u00e9ficas \n\ninclusive em termos epidemiol\u00f3gicos (Eve 1995), j\u00e1 que historicamente as comunidades caboclas \n\nvivem \u00e0s margens do sistema de sa\u00fade p\u00fablica governamental que, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 deficiente10. A \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, nessas condi\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m \u00e9 garantida por certas pr\u00e1ticas culturais como a \n\namamenta\u00e7\u00e3o prolongada (13 a 16 meses, em m\u00e9dia) e o uso de recursos medicinais locais/ind\u00edgenas \n\n(Eve 1995, Silva 2001). \n\nEm outras palavras, a busca pela causalidade nas diferen\u00e7as de qualidade de vida biol\u00f3gica na \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica deve incluir, al\u00e9m dos fatores ambientais, aspectos hist\u00f3ricos (globais, nacionais, \n\nregionais, locais), pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais (Coomes 1992, Moran 1995a). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nexplicar adapta\u00e7\u00e3o humana \u00e0 regi\u00e3o amaz\u00f4nica p\u00f3s-contato e, qui\u00e7\u00e1, pr\u00e9-colonial, exclusivamente \n\natrav\u00e9s de fatores e causas ambientais11. A compartimentaliza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia segundo crit\u00e9rios \n\nexclusivamente ambientais ignora as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e pr\u00e9-hist\u00f3ricas que ocorreram nos \n\ndois ambientes, e n\u00e3o ajuda a elucidar as profundas diferen\u00e7as existentes entre as diferentes \n\nsociedades que a\u00ed se estabeleceram (Bal\u00e9e 1995).  \n\n                                                                                                                                                             \n8 Na defini\u00e7\u00e3o de Bourdieu (1983), o habitus \u00e9 \u201cum sistema de predisposi\u00e7\u00f5es mantidos e reproduzidos por atores \nsociais; \u00e9, ao mesmo tempo, um conjunto de disposi\u00e7\u00f5es transpon\u00edveis e a matriz de experi\u00eancias passadas traduzidas em \npercep\u00e7\u00f5es, aprecia\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas\u201d (Murrieta 2001). \n9 Fatores ambientais (forma\u00e7\u00e3o de praias, terras ca\u00eddas, inunda\u00e7\u00f5es severas, abund\u00e2ncia relativa dos recursos naturais) e \nfatores sociais (liberdade de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o devido a aus\u00eancia de propriedades privadas na v\u00e1rzea, demanda por \ndiferentes produtos extrativos, e as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o) s\u00e3o respons\u00e1veis pela mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, pela \ninstabilidade dos assentamentos e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, pelo padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o humana na v\u00e1rzea (Lima e Alencar \n1996) \n10 Entretanto, o papel dos pat\u00f3genos nos processos tradicionais de adapta\u00e7\u00e3o humana \u00e0 regi\u00e3o amaz \u00f4nica tem sido \nnegligenciado, o que pode levar a conclus\u00f5es d\u00fabias sobre a adaptabilidade de certos tra\u00e7os culturais e/ou \ncomportamentos (Coimbra 1995). \n11 Burnham e Ellen (1979) discutem que modelos ecol\u00f3gicos podem ser \u00fateis para explicar o comportamento de \nsociedades ca\u00e7adoras-coletoras, mas dificilmente t\u00eam o mesmo sucesso com rela\u00e7\u00e3o a sociedades mais complexas. Uma \nvez que \u00e9 sempre imposs\u00edvel definir o ecossistema humano como uma unidade delimitada e fechada, outros fatores \n\n\n\n 353\n\n9.3. EXISTE UM PROBLEMA ALIMENTAR NA AMAZ\u00d4NIA? \n\nNossos resultados e aqueles de Murrieta (1994, 2000), Murrieta and Dufour (no prelo), Murrieta, \n\nDufour et al. (1999) e Siqueira (1997) indicam que, de maneira geral, a dieta cabocla \u00e9 ligeiramente \n\ninsuficiente em termos cal\u00f3ricos12, mas adequada em termos prot\u00e9icos, mostrando que as suposi\u00e7\u00f5es \n\nde Castro (1965) e Wagley (1953) podem estar incorretas quanto aos macronutrientes. Por\u00e9m, a dieta \n\nbaseada na combina\u00e7\u00e3o \u201cpeixe e mandioca\u201d pode ocasionar defici\u00eancias de micro nutrientes, tais \n\ncomo vitaminas A e C, ferro e zinco (Ara\u00fajo e Shrimpton 1982, Giugliano e Shrimpton 1976, \n\nMurrieta, Dufour et al. 1999, Murrieta and Dufour no prelo, Shrimpton e Giugliano 1979, Shrimpton \n\net al. 1983, Silva 2001).  \n\nA an\u00e1lise conjunta dos dados discutidos anteriormente indica algumas poss\u00edveis tend\u00eancias gerais \n\nno que se refere \u00e0 sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es caboclas amaz\u00f4nicas, fazendo-se a ressalva de que o \n\nn\u00famero de estudos ainda \u00e9 extremamente baixo, e que a abrang\u00eancia regional ainda \u00e9 pequena. O \n\nquadro geral \u00e9 de exist\u00eancia de uma desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica na Amaz\u00f4nia (baixa estatura-por-idade), que \n\nindepende da regi\u00e3o ou do ecossistema considerado. Por outro lado, a desnutri\u00e7\u00e3o aguda (baixo \n\npeso-por-idade) n\u00e3o parece ser um problema para essas popula\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo Onis et. al. (1993 apud Silva 2001)13, na Am\u00e9rica Latina, em geral, o nanismo \u00e9 mais \n\npredominante que a atrofia nutricional. O nanismo \u00e9 caracterizado por um atraso na crescimento \n\nlinear da crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o refer\u00eancia utilizada, e geralmente est\u00e1 associado com \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, baixo status s\u00f3cio-econ\u00f4mico e condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias deficientes. A atrofia \n\nnutricional \u00e9 caracterizada por d\u00e9ficits na massa muscular e na gordura corp\u00f3rea, e \u00e9 normalmente \n\nassociada a desnutri\u00e7\u00e3o aguda e infec\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m pode estar relacionada a um baixo status \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico e a condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias deficientes (Silva 2001, WHO 1995b). \n\nNa verdade, v\u00e1rios autores (Eve 1995, Gentil, 1988, Murrieta et al. 1998, Silva 2001, Siqueira 1997) \n\nv\u00eam demonstrando que o problema end\u00eamico na Amaz\u00f4nia n\u00e3o \u00e9 alimentar, mas de falta de infra-\n\nestrutura p\u00fablica de sa\u00fade e de saneamento b\u00e1sico, que garantam a qualidade de vida de suas \n\npopula\u00e7\u00f5es. Em sua pesquisa, Eve (1995) correlacionou seus resultados com vari\u00e1veis s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas e concluiu que, em geral, os \u00edndices antropom\u00e9tricos est\u00e3o mais positivamente \n\ncorrelacionados com a exist\u00eancia de latrinas nas unidades dom\u00e9sticas, com o n\u00edvel educacional dos \n\n                                                                                                                                                             \ndevem ser levados em considera\u00e7\u00e3o, tais como fluxos migrat\u00f3rios, estratifica\u00e7\u00e3o social e com\u00e9rcio, entre outros, que \npossuem outras rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. \n12 Por\u00e9m, n\u00e3o devemos nos esquecer que nossa metodologia subestima o consumo cal\u00f3rico, por n\u00e3o ter inclu\u00eddo o \nconsumo eventual de frutas e outros itens fora da unidade dom\u00e9stica. \n13 On\u00eds M., Monteiro C., Akr\u00e9 J. &amp; Clugston G., 1993. The worldwide magnitude of protein-energy malnutrition: an \noverview from the WHO global database on child growth. Bul. W. Hea. Org., 71: 703 \u2013 712. \n\n\n\n 354\n\nadultos; com o consumo de \u00e1gua tratada ao inv\u00e9s de \u00e1gua do rio nas unidades dom\u00e9sticas, e com o \n\ntipo de piso da casa, associado a uma redu\u00e7\u00e3o nas infec\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias (Ascaris lumbricoides, N.. \n\namericanus e T. trichiura.).  \n\nOs resultados aqui discutidos mostram que, apesar das popula\u00e7\u00f5es estudadas possu\u00edrem um \n\nconsumo alimentar relativamente satisfat\u00f3rio, em compara\u00e7\u00e3o a outras popula\u00e7\u00f5es de pa\u00edses pobre \n\nou em desenvolvimento, seu crescimento \u00e9 altamente insatisfat\u00f3rio. Esta situa\u00e7\u00e3o aponta para um \n\nquadro cr\u00f4nico de m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e de sa\u00fade p\u00fablica. \n\nEm seu trabalho, Silva (2001) encontrou in\u00fameros problemas de sa\u00fade, tais como anemia ferro-\n\npriva14, provavelmente causada por infesta\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias (principalmente helmintos) e diarr\u00e9ias \n\nrecorrentes15;  doen\u00e7as de pele (Pytiriasis versicolor \u2013 conhecida localmente como pano branco); \n\nproblemas digestivos provavelmente causados por infesta\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias; e problemas oculares \n\n(conjuntivite e crescimento do tecido epitelial da retina, associado \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o prolongada ao sol, \n\nvento e poeira).  \n\nConcluindo, as pol\u00edticas p\u00fablicas e os programas de interven\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais na Amaz\u00f4nia fariam um melhor uso de seus recursos econ\u00f4micos se objetivassem \n\numa melhoria nos servi\u00e7os de sa\u00fade, mais cr\u00edticos para o incremento do status nutricional das \n\ncomunidades caboclas do que os programas de suplementa\u00e7\u00e3o alimentar que v\u00eam sendo \n\ntradicionalmente implementados16. \n\n \n\n9.4. \u201cSMALL BUT HEALTHY\u201d? \n\nOs resultados apresentados nesta tese e aqueles de Eve (1995), Murrieta (1994), Silva (2001) e \n\nSiqueira (1997) mostram que, quando a estatura e o peso-por-idade das crian\u00e7as caboclas s\u00e3o \n\ncomparados com as refer\u00eancias internacionais, elas s\u00e3o bem mais baixas, por\u00e9m n\u00e3o \n\ndemasiadamente magras. Ou seja, enquadram-se perfeitamente na defini\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a \u201csmal but \n\nhealthy\u201d de Seckler (1982). Mas, quando a an\u00e1lise do status nutricional \u00e9 feita utilizando-se o IMC, \n\n                                                 \n14 Infec\u00e7\u00f5es intestinais, tanto por helmintos quanto por protozo\u00e1rios, podem causar anemia, perda eletrol\u00edtica atrav\u00e9s da \ndiarr\u00e9ia, redu\u00e7\u00e3o na absor\u00e7\u00e3o de nutrientes e enfraquecimento do organismo (Silva 2001). \n15 A possibilidade de uma defici\u00eancia nutricional n\u00e3o foi descartada, por\u00e9m, j\u00e1 que tanto a mandioca quanto o peixe \npossuem baixos conte\u00fados de ferro (Silva 2001). \n16 Al\u00e9m disso, por n\u00e3o levar em conta fatores culturais, muitos programas  de interven\u00e7\u00e3o alimentar est\u00e3o, de sa\u00edda, \nfadados ao insucesso. Para a maior parte dos caboclos os legumes e os vegetais s\u00e3o vistos como temperos, utilizados \npara melhorar o sabor da comida. Tentativas no sentido de educar as popula\u00e7\u00f5es locais para o seu consumo como \nalimento t\u00eam se mostrado infrut\u00edferas (Murrieta 1994). \n\n\n\n 355\n\nconforme proposto por Kuczmarski et al. (2000) e NCHS (2000), a preval\u00eancia de desnutri\u00e7\u00e3o \n\ninfantil na popula\u00e7\u00e3o cai muito.  \n\nA alta preval\u00eancia de baixa estatura -por-idade, em compara\u00e7\u00e3o com os outros \u00edndices, pode ser \n\nexplicada, em parte, pelo baixo comprimento ao nascer. Pesquisando rec\u00e9m-nascidos de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea, Migliano (2000) demonstrou que existe uma resposta adaptativa de longo \n\nprazo no tamanho ao nascer (verificada atrav\u00e9s da mortalidade diferencial entre as diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de peso e comprimento ao nascer), bem como uma capacidade de resposta pl\u00e1stica \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es ambientais (verificadas atrav\u00e9s de diferen\u00e7as de peso e comprimento ao nascer ao longo \n\ndo ano, em resposta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais na disponibilidade de alimento). As varia\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas \n\nocorreriam em resposta a uma escassez de alimento de curta dura\u00e7\u00e3o, por\u00e9m constante ao longo dos \n\nanos. J\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o adaptativa no tamanho linear dos indiv\u00edduos, que diminuiria a rela\u00e7\u00e3o \n\npeso/comprimento ao nascer, aparentemente est\u00e1 sendo selecionada por ser mais vi\u00e1vel em termos \n\nevolutivos na popula\u00e7\u00e3o estudada. Mas, uma diminui\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento nos primeiros \n\nmeses de vida, que n\u00e3o seja recuperada nos anos subsequentes, resulta num adulto com estatura \n\ndiminu\u00edda. Na opini\u00e3o de Migliano (2000), os rec\u00e9m-nascidos de Tef\u00e9 est\u00e3o respondendo de \n\nmaneira pl\u00e1stica \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais representadas, provavelmente, por varia\u00e7\u00f5es sazonais \n\nr\u00e1pidas. Entretanto, ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se a sele\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 favorecendo a sele\u00e7\u00e3o de \n\norganismos com fen\u00f3tipos bem adaptados em si, ou selecionando a capacidade de se adaptar ao \n\nlongo da ontog\u00eanese (plasticidade) ao ambiente. \n\nEm nossa opini\u00e3o, na Amaz\u00f4nia ocorre uma acomoda\u00e7\u00e3o \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o (provavelmente causada \n\npelas flutua\u00e7\u00f5es cal\u00f3ricas e pelo parasitismo, pelo menos nas v\u00e1rzeas), no sentido usado por \n\nScrimshaw e Young (1989), e n\u00e3o uma adapta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a baixa estatura pode ter conseq\u00fc\u00eancias \n\nnegativas na qualidade de vida biol\u00f3gica do indiv\u00edduo. \n\n \n\n\n\n 356\n\n9.6. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n?  Existe um quadro de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, por\u00e9m n\u00e3o existe um problema \n\nde desnutri\u00e7\u00e3o aguda. Contudo, o quadro de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica n\u00e3o pode ser explicado \n\nprimordialmente por uma escassez alimentar.  \n\n?  Popula\u00e7\u00f5es caboclas assentadas em diferentes regi\u00f5es ao longo do rio Amazonas apresentam \n\ndiferen\u00e7as significativas no status nutricional. \n\n?  Popula\u00e7\u00f5es caboclas assentadas num mesmo ecossistema \u2013 v\u00e1rzea estacional ou estuarina \u2013\n\napresentaram algumas diferen\u00e7as significativas em termos de status nutricional. \n\n?  A dieta b\u00e1sica das sociedades caboclas, composta por peixe e derivados de mandioca, \n\ncomplementados por outros itens, \u00e9 adequada em termos prot\u00e9icos, mas ligeiramente insuficiente \n\nem termos energ\u00e9ticos. \n\n?  O maior problema com rela\u00e7\u00e3o ao consumo cal\u00f3rico parece ser as varia\u00e7\u00f5es sazonais e anuais \n\nna produ\u00e7\u00e3o da mandioca.  \n\n?  A dieta das popula\u00e7\u00f5es investigadas depende da aquisi\u00e7\u00e3o de in\u00fameros itens no mercado, \n\nportanto de uma fonte de renda. \n\n?  Existe uma grande depend\u00eancia de fontes energ\u00e9ticas secund\u00e1rias oriundas do mercado (a\u00e7\u00facar, \n\n\u00f3leo vegetal). \n\n?  As mulheres parecem ter um mecanismo de resili\u00eancia fisiol\u00f3gica contra varia\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nque mant\u00e9m os estoques de gordura corp\u00f3rea em n\u00edveis mais satisfat\u00f3rios que os homens. \n\n?  O ambiente como explica\u00e7\u00e3o causal para diferen\u00e7as de qualidade de vida biol\u00f3gica, observadas \n\nnas popula\u00e7\u00f5es, \u00e9 insuficiente, e outras vari\u00e1veis devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o (fatores \n\nhist\u00f3ricos, s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos), em diversas escalas (local, regional, nacional, \n\nglobal).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 10 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n\n\n 358\n\nAdams, C. 2000a. Cai\u00e7aras na Mata Atl\u00e2ntica: pesquisa cient\u00edfica versus planejamento e gest\u00e3o \nambiental. S\u00e3o Paulo: Annablume. . \n\nAguiar, G. F. S., H. P. Silva, et al. 1991. Patterns of Daily Allocation of Sleep Periods: A Case Study \nin an Amazonian Riverine Community. Chronobiologia, 18(1): 9-19. \n\nAnderson, R. 1985. Tha Caboclo as Revolutionary: the Cabanagem Revolt of 1835 - 1836. In: E. P. \nParker, The Amazon Caboclo: historical and contemporary perspectives. Williamsburg: College \nof William and Mary. 51 - 87. \n\nAppadurai, A. 1981. Gastro-politics in Hindu South Asia. American Ethnologist: 494-511. \n\nAra\u00fajo, D. S. and R. Shrimpton 1982. Padr\u00e3o Alimentar e Consumo de Zinco, Vitamina A e Ferro, \nem Pr\u00e9-escolares num Bairro Pobre de Manaus, 1979. Acta Amazonica, 12(3): 591-97. \n\nArvelo-Jim\u00e9nez, N. and H. Biord 1994. The Impact of Conquest on Contemporary Indigenous \nPeoples of the Guiana Shield: the system of Orinoco regional interdependence. In: A. \nRoosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological Perspectives. \nTucson &amp; London: University of Arizona Press. 55 - 78. \n\nAyres, D. M. L. 1992. The Social Category Caboclo: history and social organization of the rural \npopulation of an Amazonian region (The Middle Solim\u00f5es). Cambridge. PhD. University of \nCambridge. .  \n\nBal\u00e9e, W. 1995. Historical Ecology of Amazonia. In: L. E. Sponsel, Indigenous People and the \nFuture of Amazonia. An Ecological Anthropology of an Endangered World. Tucson &amp; \nLondon: University of Arizona Press. 97-110. \n\nBal\u00e9e, W. 1998. Advances in Historical Ecology. New York: Columbia University Press. . \n\nBal\u00e9e, W. and D. Moore 1994. Language, Culture, and Environment: Tup\u00ed-Guaran\u00ed plant names \nover time. In: A. Roosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological \nPerspectives. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 363 - 380. \n\nBeaton, G. H. 1989. Small but Healthy? Are we Asking the Right Question? Human Organization, \n48(1): 30 - 39. \n\nBeckerman, S. 1979. The abundance of protein in Amazonia: a reply to Gross. American \nAnthropologist, 81(3): 533-60. \n\nBeckerman, S. 1991. A  Amaz\u00f4nia estava repleta de gente em 1492? In: W. A. NEVES, Origens, \nAdapta\u00e7\u00f5es e Diversidade Biol\u00f3gica do Homem Nativo da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Museu Paraense \nEm\u00edlio Goeldi-CNPq. 143-159. \n\nBeckerman, S. 1994. Hunting and Fishing in Amazonia: hold the answers, what are the questions? \nIn: A. Roosevelt, Amazonian Indians. From Prehistory to the Present. Tucson: The University \nof Arizona Press. 177 - 200. \n\nBennett, J. 1943. Food and Social Status in a Rural Society. American Sociological Review, 8: 561-\n569. \n\nBentley, G. R., R. Aunger, et al. 1999. Women's strategies to alleviate nutritional stress in a rural \nAfrican society. Social Science &amp; Medicine, 48: 149 - 162. \n\nBest, R. C. 1984. The Aquatic Mammals and Reptiles of the Amazon. In: H. Sioli, The Amazon. \nLimnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W \nJunk Publishers. 269 - 293. \n\nBogin, B. 1988. Patterns of Human Growth. Cambridge: Cambridge University Press. . \n\nBourdieu, P. 1983. Esbo\u00e7o de uma Teoria da Pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. . \n\n\n\n 359\n\nBrockway, L. H. 1979. Science and colonial expansion: the role of British royal botanic gardens. \nAmerican Ethnologist, 6: 449-65. \n\nBrondizio, E. S. 1996. Forest Farmers: humans and landscape ecology of Caboclo populations in the \nAmazon estuary. Bloomington. PhD. Indiana University. . \n\nBrond\u00edzio, E. S. 1999. Agroforestry Intensification in the Amazon Estuary. In: T. Granfelt, \nManaging the Globalized Environment: local strategies to secure livelihoods. London: \nIntermediate Technology Publ. 88 -  113. \n\nBrond\u00edzio, E. S. e A. D. Siqueira 1997. From Extractivists to Farmers: changing concepts of caboclo \nagroforestry in the Amazon estuary. Research in Economic Anthropology, 18: 233-79. \n\nBrond\u00edzio, E. S. e W. A. Neves 1996. Popula\u00e7\u00f5es Caboclas do Estu\u00e1rio do Amazonas: a percep\u00e7\u00e3o \ndo ambiente natural. In: C. Pavan, Uma Estrat\u00e9gia Latino-Americana para a Amaz\u00f4nia. S\u00e3o \nPaulo: MMARHAL / Memorial / UNESP. 167 - 182. \n\nBrond\u00edzio, E. S., E. F. Moran, et al. 1994. Land Use Change in the Amazon Estuary: patterns of \ncaboclo settlement and landscape management. Human Ecology, 22(3): 249 - 278. \n\nBurnham, P. C. e R. F. Ellen, Eds.1979. Social and Ecological Systems. London &amp; New York, \nAcademic Press. . \n\nC\u00e2mara, E. P. L. e D. G. McGrath 1995. A Viabilidade da Reserva de Lago como Unidade de \nManejo Sustent\u00e1vel dos Recursos da V\u00e1rzea Amaz\u00f4nica. Bol. Mus. Para. Em\u00edlio Goedli, s\u00e9r \nAntropol., 11(1): 87 - 132.  \n\nCameron, N. 1991a. Measurement Issues Related to Anthropometric Assessment of Nutritional \nStatus. In: J. H. Himes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-\nLiss. 347 - 364.  \n\nCardoso, A. e. a. 1984. Sistema de Produ\u00e7\u00e3o para Juta e Malva em V\u00e1rzeas do M\u00e9dio Amazonas. \nBel\u00e9m: FCAP. 24. \n\nCarneiro, R. 1970.  A Theory of the Origin of the State. Science, 169: 733-738. \n\nCarneiro, R. L. 1995. The History of Ecological Interpretations of Amazonia: Does Roosevelt Have \nit Right? In: L. E. Sponsel, Indigenous People and the Future of Amazonia. An Ecological \nAnthropology of an Endangered World. Tucson: University of Arizona Press. 45 - 70. \n\nCastro, E. V. d. 1996. Images of Nature and Society in Amazonian Ethnology. Ann.Rev.Anthropol., \n25: 179-200.  \n\nCastro, F. d. 1999. Fishing Accords: the political ecology of fishing intensification in the Amazon. \nEnvironmental Sciences. Bloomington. PhD. Indiana University. 206. \n\nCastro, J. d. 1965. Geografia da Fome. O Dilema Brasileiro:  P\u00e3o ou A\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. \n332. \n\nCattle, D. J. and K. H. Schwerin, Eds.1985. Food Energy in Tropical Ecosystems. New York, \nGordon &amp; Breach. . \n\nCerdeira, R. G. P., M. L. Ruffino, et al. 1997. Consumo de pescado e outros alimentos pela \npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha do Lago Grande de Monte Alegre, PA - Brasil. Acta Amazonica, 27: 213 - \n227.  \n\nChagnon, N. A. and R. B. Hames 1979. Protein Deficiency and Tribal Warfare in Amazonia: new \ndata. Science, 203: 910 - 913. \n\n\n\n 360\n\nChagnon, N. A. and R. B. Hames 1980. La \"Hipotesis Proteica\" y la Adaptaci\u00f3n indigena a la \nCuenca del Amazonas: una revisi\u00f3n critica de los datos y de la Teoria. Interciencia, 5(6): 346 - \n358. \n\nChaves, R. e. a. 1986. Uso Racional dos Solos de V\u00e1rzeas do M\u00e9dio Amazonas Paraense para \nCulturas Produtoras de Alimentos e de Fibras. Bel\u00e9m: FCAP. 28. \n\nChibnik, M. 1991. Quasi-ethnic Groups in Amazonia. Ethnology, 30(2): 162 - 182. \n\nChibnik, M. 1994. Risky Rivers: the economics and politics of floodplain farming in Amazonia. \nTucson and London: University of Arizona Press. .  \n\nChumlea, W. C. 1991. Anthropometric Assessment of Nutritional Status in the Elderly. In: J. H. \nHimes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss.  \n\nCoimbra, C. E. A. J. 1995. Epidemiological Factors and Human Adaptation in Amazonia. In: L. E. \nSponsel, Indigenous People and the Future of Amazonia. An Ecological Anthropology of an \nEndangered World. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 167 - 181. \n\nCoomes, O. T. 1992. Blackwater Rivers, Adaptation, and Environment: heterogeneity in Amazonia. \nAmerican Anthropologist, 94: 698 - 703. \n\nCounihan, C. and P. Van Esterik 1997. Food and Culture. A Reader. London: Routledge. . \n\nCussler, M. G. and M. L. de Glive 1952. Twixt the Cup and the Lip. New York: Twayne. . \n\nDavies, P. S. W. 1994. Anthropometry and Body Composition. In: S. J. U. C. G. N. Ma scie-Taylor, \nAnthropometry: the individual and the population. Cambridge: Cambridge University Press. \n130 - 140.  \n\nde Garine, I. 1994. The Diet and Nutrition of Human Populations. In: T. Ingold, Companion \nEncyclopedia of Anthropology. London: Routledge. \n\nde Garine, I., S. Hugh-Jones, et al. 1993. Cultural Factors in Food Choices - Background. In: C. M. \nHladik, A. Hladik, O. F. Linareset al, Tropical Forests, People and Food. Biocultural \nInteractions and Applications to Develoment. Paris: UNESCO/The Partenon. 525 - 532. \n\nDenevan, W. M. 1992. Stone vs Metal Axes: the ambiguity of shifting cultivation in prehistoric \nAmazonia. Journal of the Steward Anthropological Society, 20(1 -2): 153 - 165. \n\nDenevan, W. M. 1996. A Bluff Model of Riverine Settlement in Prehistoric Amazonia. Annals of the \nAssociation of American Geographers, 86(4): 654 - 681. \n\nDescola, P. 1994. Homeostasis as a Cultural System: the J\u00edvaro case. In: A. Roosevelt, Amazonian \nIndians from Prehistory to Present. Anthropological Perspectives. Tucson &amp; London: \nUniversity of Arizona Press. 203 - 224. \n\nDettwyler, K. A. 1992. Infant feeding practices and growth. Ann. Rev. Anthropol., 21: 171-204. \n\nDoria Filho, U. 1999. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Bioestat\u00edstica para Simples Mortais. S\u00e3o Paulo: Neg\u00f3cio Ecitora. \n152.  \n\nDouglas, M. 1972. Deciphering a meal. Daedalus, 101: 61 - 82. \n\nDouglas, M. 1977. Structures of Gastronomy. New York. Annual Report. Russell Sage Foundation. . \n\nDouglas, M. 1984. Fundamental Issues in Food Problems. Current Anthropology, 25(4): 498 - 499. \n\nDufour, D. 1995. A Closer Look at the Nutritional Implications of Bitter Cassava Use. In: L. E. \nSponsel, Indigenous People and the Future of Amazonia. An Ecological Anthropology of an \nEndangered World. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 149 - 165. \n\n\n\n 361\n\nDunbar, R. I. M. 1993. Behavioural Adaptation. In: G. A. Harrison, Human Adaptation. Oxford: \nOxford University Press. 73 - 98. \n\nDwyer, J., T. 1991. Concept of Nutritional Status and its Measurement. In: J. H. Himes, \nAnthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 5 - 27.  \n\nDyson-Hudson, N. 1966. Karimojong Politics. Oxford: Clarendon Press. . \n\nEllen, R. F. 1978. Nualu Settlement and Ecology: an approach to the environmental relations of an \nEastern Indonesian  community. The Hague: Martinus Nijhoff. . \n\nEllen, R. F. 1982. Adaptation: a summary and reconsideration. In: , Environment, Subsistence and \nSystem: the ecology of small-scale social formations. Cambridge: Cambridge University Press. \n236 - 251. \n\nEllen, R. F. 1982. Environment, Subsistence and System. The Ecology of Small-scale Social \nFormations. Cambridge: Cambridge University Press. 324. \n\nEllen, R. F. 1998. The Inedible and the Uneatable. Totemic and other restrictions on the use of \nbiological species among the Nuaulu. In: S. P. F. V. Benda-Beckmann, Old World Places, New \nWorld Problems. Exploring Issues of Resource Management in Eastern Indonesia. Canberra: \nCentre for Resource and Environmental Studies, Australia National University. 243-266. \n\nEllis, F. 1988. Peasant Economics. Farm Households and Agrarian Development. Cambridge: \nCambridge University Press. 257. \n\nErickson, C. L. 2000. An artificial landscape-scale fishery in the Bolivian Amazon. Nature, 408(9): \n190-193. \n\nEve, E. 1995. Amazon Peasant Livelihoods: current character and problems of sustainability - are \nfood security and health critical factors? London School of Hygiene and Tropical Medicine. \nLondon. Doctor of Philosophy. University of London. 355. \n\nEveleth, P. B. 1985. Nutritional Implications of Differences in Adolescent Growth and Maturation \nand in Adult Body Size. In: K. B. a. J. C. Waterlow, Nutritional Adaptation. London: John \nLibbey. 31 - 43.  \n\nEveleth, P. B. and J. M. Tanner 1976. Worlwide variation in human growth. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press. .  \n\nFAO/WHO/UNU 1985. Energy and Protein Requirements. Geneva. . World Health Organization.  \n\nFearnside, P. M. 1985a. A Stochastic Model for Estimating Human Carrying Capacity in Brazil's \nTransamazon Highway Colonization. Human Ecology, 13(3): 331 - 269. \n\nFearnside, P. M. 1985b. Agriculture in Amazonia. In: G. T. P. T. E. Lovejoy, Key Environments: \nAmazonia. Oxford: Pergamon Press. 393 - 418. \n\nFearnside, P. M. 1986/7. Derrubada da Floresta e Ro\u00e7agem de Crescimento Secund\u00e1rio em Projetos \nde Coloniza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia Brasileira e a sua Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Capacidade Suporte. Acta Amazonica, \n16 - 17(n\u00b0 \u00fanico): 123 - 141. \n\nFigueiredo, A. M. d. 1999. A Cidade dos Encantados: pajelan\u00e7as, feiti\u00e7arias e religi\u00f5es afro-brasileiras \nna Amaz\u00f4nia,1870 - 1950. Departamento de Hist\u00f3ria. Campinas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nUNICAMP. . \n\nFirth, R. 1934. The sociological study of native diet. Africa, 7: 4. \n\n\n\n 362\n\nFlowers, N. M. 1994. Subsistence Strategy, Social Organization, and Warfare in Central Brazil in the \nContext of European Penetration. In: A. Roosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to \nPresent. Anthropological Perspectives. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 249 - \n269. \n\nFranco, G. 1987. Tabela de Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica dos Alimentos. Rio de Janeiro: Livraria Atheneu. . \n\nFran\u00e7ois, P. J. and W. P. T. James 1994. An assessment of nutritional factors affecting the BMI of a \npopulation. European Journal of Clinical Nutrition, 48(3): S110 - S114. \n\nFrisancho, A. R. 1990. Anthropometric Standards for the Assessment of Growth and Nutritional \nStatus. Ann Arbor: The University of Michigan Press. . \n\nFurtado, L. 1993. Pescadores do Rio Amazonas: Um Estudo Anthropol\u00f3gico da Pesca Ribeirinha \nnuma \u00c1rea Amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: Museu Paraense Emilio Goeldi. . \n\nFutemma, C. 2000. Collective Action and Assurance of Property Rights to Natural Resources: A \nCase Study from the Lower Amazon Region, Santar\u00e9m, Brazil. Bloomington, IN. PhD \nDissertation. Indiana University. .  \n\nFutemma, C. R. T. 1995. Agriculture and Caboclo Household Organization in the Lower Amazon \nBasin: case studies. Department of Anthropology. Tulane. MSc. 104. \n\nGarcia, M. and E. Kennedy 1994. Assessing the Linkages Between Low Body Mass Index and \nMorbidity in Adults: evidence from four developing countries. European Journal of Clinical \nNutrition, 48(Suppl. 3): 90 - 97. \n\nGarn, S. M. 1991. Implications and Applications of Subcutaneous Fat Measurement to Nutritional \nAssessment and Health Risk Evaluation. In: J. H. Himes, Anthropometric Assessment of \nNutritional Status. New York: Wiley-Liss. 123 - 139.  \n\nGentil, J. 1988. A Juta na Agricultura de V\u00e1rzea da \u00c1rea de Santar\u00e9m - M\u00e9dio Amazonas. Bol. Mus. \nPara. Em\u00edlio Goeldi, s\u00e9r. Antropol., 4: 118 - 205. \n\nGiugliano, R. and R. Shrimpton 1976. Estudo Antropom\u00e9trico e Cl\u00ednico do Estado Nutricional em \num Grupo de Crian\u00e7as Pr\u00e9-escolares de Manaus, 1976. Acta Amazonica, 7(3): 389-94. \n\nGiugliano, R., R. Shrimpton, et al. 1978. Diagn\u00f3stico da Realidade Alimentar e Nutricional do \nEstado do Amazonas, 1978. Acta Amaz\u00f4nica, 8(2, Suplemento 2): 1 -54. \n\nGoody, J. 1996. Cooking, Cuisine and Class. A Study in Comparative Sociology. Cambridge: \nCambridge University Press. 253. \n\nGracey, M. 1991. Nutrition and Physical Growth. In: J. H. Himes, Anthropometric Assessment of \nNutritional Status. New York: Wiley-Liss. 29 - 49.  \n\nGross, D. 1975. Protein capture and cultural development in the Amazon Basin. American \nAnthropologist, 77(3): 526-549. \n\nGross, D. B. and B. Underwood 1971. Technological change and calorie costs: sisal agriculture in \nNortheastern Brazil. American Anthropologist, 73: 725 - 740. \n\nHaas, J. D. and G. G. Harrison 1977. Nutritional anthropology and biological adaptation. Ann. Rev. \nAnthropol., 6: 69 -101. \n\nHames, R. 1987. Time, efficiency, and fitness in the Amazonian protein quest. Research in \nEconomic Anthropology, 11: 43-85. \n\nHarris, M. 1999. The Brazilian Floodplains: where cholera does not kill caboclos. In: S. D. e. al., \nLilies of the Field. Marginal People Who Live for the Moment. Oxford: Westview Press. 196-\n211. \n\n\n\n 363\n\nHarrison, E. A. E. 1997a. Human Ecology. Introduction. In: H. e. al., Human Biology. An \nIntroduction to Human Evolution. Oxford: Oxford University Press. 401-412. \n\nHarrison, E. A. E. 1997b. Nutritional Ecology. In: H. e. al., Human Biology. An Introduction to \nHuman Evolution. Oxford: Oxford University Press. 413-440.  \n\nHarrison, G. A. 1988. Seasonality and Human Population Biology. In: I. d. Garine e  G. A. Harrison, \nCoping with Uncertainty in Food Supply. Oxford: Clarendon Press. 26 - 31'. \n\nHarrison, G. A. 1993b. Physiological adaptation. In: G. A. Harrison, Human Adaptation. Oxford: \nOxford University Press. 55 - 72. \n\nHarrison, G. A., Ed.1993a. Human Adaptation. Biosocial Society Series. Oxford, Oxford University \nPress. . \n\nHenderson, P. A. and W. Crampton 1997. A Comparison of Fish Diversity and Abundance Between \nNutrient-Rich and Nutrient-Poor Lakes in the Upper Amazon. Journal of Tropical Ecology, 13: \n175 - 198. \n\nHenry, C. J. K. 1994. Variability in adult body size: uses in defining the limits of human survival. In: \nS. J. U. C. G. N. Mascie-Taylor, Anthropometry: the individual and the population. Cambridge: \nCambridge University Press. 117-129. \n\nHill, J. D. 1996a. Introduction: Ethnogenesis in the Americas. In: J. D. Hill, History, Power, and \nIdentity. Iowa: University of Iowa Press. 1-19. \n\nHill, J. D. 1996b. Ethnogenesis in the Northwest Amazon: an emerging regional picture. In: J. D. \nHill, History, Power, and Identity. Iowa: University of Iowa Press. 142-160. \n\nHimes, J. H. 1989. Reliability of Anthropometric Methods and Replicate Measurements. American \nJournal of Physical Anthropology, 79: 77-80.  \n\nHimes, J. H. 1991c. Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 419.  \n\nHiraoka, M. 1985c. Cash Cropping, Wage Labour, and Urbanward Migrations: changing floodplain \nsubsistence in the Peruvian Amazon. In: E. P. Parker, The Amazon Caboclo: historical and \ncontemporary perspectives. Williamsburg: College of William and Mary. 199 - 242. \n\nIngold, T. 1980. Hunters, Pastoralists, and Ranchers. Cambridge: Cambridge University Press. . \n\nJames, W. P. T. F., P. J. 1994a. The Choice of Cut-Off Point for Distinguishing Normal Body \nWeights from Underweight or 'Chronic Energy Deficiency' in Adults. European Journal of \nClinical Nutrition, 48(Suppl. 3): 179 - 184. \n\nJelliffe, D. B. and E. F. P. Jelliffe 1971. Age independent anthropometry. American Journal of \nClinical Nutrition, 24: 1377-79. \n\nJelliffe, D. B., E. F. P. Jelliffe, et al. 1989. Community Nutritional Assessment with Special \nReference to Less Technically Developed Countries. Oxford: Oxford University Press. 620. \n\nJerome, N. W., G. H. Pelto, et al. 1980. An Ecological Approach to Nutritional Anthropology. In: R. \nF. K. Norge W. Jerome, Gretel H. Pelto, Nutritional Anthropology. Contemporary Approach \nto Diet &amp; Culture: Redgrave Publ. Comp. 13 - 45.  \n\nJohnston, F. E. and Z. Ouyang 1991. Choosing Appropriate Reference Data for the \nAnthropometric Assessment of Nutritional Status. In: J. H. Himes, Anthropometric \nAssessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 337 - 346.  \n\nJunk, W. J. 1984a. Ecology of the V\u00e1rzea, Floodplain of Amazonian Whitewater Rivers. In: H. Sioli, \nThe Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its Basin. \nDordrecht: Dr W Junk Publishers. 215 - 243. \n\n\n\n 364\n\nJunk, W. J. 1984c. Ecology, Fisheries and Fish Culture in Amazonia. In: H. Sioli, The Amazon. \nLimnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W \nJunk Publishers. 443 - 476. \n\nJunk, W. J. and C. Howard-Williams 1984b. Ecology of Aquatic Macrophytes in Amazonia. In: H. \nSioli, The Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its \nBasin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 269 - 293. \n\nKandel, R. F., N. W. Jerome, et al. 1980. Introduction. In: R. F. K. Norge W. Jerome, Gretel H. \nPelto, Nutritional Anthropology. Contemporary Approach to Diet &amp; Culture: Redgrave Publ. \nComp. 1 - 11. \n\nKeller, W. 1991. Stature and Weight as Indicators of Undernutrition. In: J. H. Himes, \nAnthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 113 - 121.  \n\nKlein, H. E. M. 1994. Genetic Relatedness and Language Distributions in Amazonia. In: A. \nRoosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological Perspectives. \nTucson &amp; London: University of Arizona Press. 343 - 361. \n\nKuczmarski, R. J. and C. Johnson 1991. National Nutritional Surveys Assessing Anthropometric \nStatus. In: J. H. Himes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-\nLiss. 319 - 335.  \n\nKuczmarski, R. J., C. L. Ogden, et al. 2000. CDC Growth Charts: United States. Advance Data from \nVital and Health Statistics(314).  \n\nLathrap, D. 1977. Our Father the Cayman, Our Mother the Gourd: Spinden revisited or a unitary \nmodel for the emergence of agriculture in the New World. In: C. Reed, Origins of Agriculture. \nMouton: Tha Hague. 713 - 751. \n\nLathrap, D. W. 1968. The \"Hunting\" Economies of the Tropical Forest Zone of South America: an \nattempt at an historical perspective. In: R. B. L. J. Devore, Man, the Hunter. Chicago: Aldine. \n23 - 29. \n\nLewontin, R. C. 1978. Adaptation. Scientific American, 239(3): 212 - 230. \n\nLima, D. and J. Pozzobon 2001. Amaz\u00f4nia Socioambiental - sustentabilidade ecol\u00f3gica e diversidade \nsocial. In: I. C. G. Vieira, J. M. C. da Silva, D. Oren e  M. A. D'Incao, Diversidade Biol\u00f3gica e \nCultural da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi/MCT. 195 - 251. \n\nLima, D. d. M. and E. F. Alencar 1996. A Lembran\u00e7a da Hist\u00f3ria: mem\u00f3ria social, ambiente e \nidentidade na v\u00e1rzea do M\u00e9dio Solim\u00f5es, Amazonas. In: XX ABA, 1996, Salvador. . \n\nLima, R. R. 1984. V\u00e1rzeas da Amaz\u00f4nia Brasileira e sua Potencialidade Agropecu\u00e1ria. In: Simp\u00f3sio \ndo Tr\u00f3pico \u00damido, 1, 1984, Bel\u00e9m, EMBRAPA/CPATU. 141 - 164. \n\nMadrigal, L. 1999. Statistics for Anthropology. Cambridge: Cambridge University Press. 238. \n\nMalina, R. M. 1991. Ratios and Derived Indicators in the Assessment of Nutritional Status. In: J. H. \nHimes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. Minneapolis: Wiley-Liss. 151 - 171.  \n\nMalinowski, B. 1935. Coral Gardens and their Magic.  A Study of the Methods of Tilling the Soil \nand the Agricultural Tribes in the Trobriand Islands. London: Allen &amp; Unwin. . \n\nMartorell, R. 1985. Child Growth Retardation: a discussion of its causes and its relationship to \nhealth. In: K. B. a. J. C. Waterlow, Nutritional Adaptation. London: John Libbey. 13 - 30. \n\nMartorell, R. 1989. Body Size, Adaptation and Function. Human Organization, 48(1): 15 - 20. \n\n\n\n 365\n\nMascie-Taylor and C. G. Nicholas 1994. Statistical Issues in Anthropometry. In: S. J. U. C. G. N. \nMascie-Taylor, Anthropometry: the individual and the population. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press. 56-77. \n\nMascie-Taylor, C. G. N. 1994. Analysing Cross-Sectional Anthropometric Data. European Journal \nof Clinical Nutrition, 48(Suppl. 3): 190 - 202. \n\nMau\u00e9s, R. H. 1990. A ilha encantada: medicina e xamanismo numa comunidade de pescadores. \nBel\u00e9m: Ed. da Universidade. . \n\nMau\u00e9s, R. H. 1995. Santos e Festas: Catolicismo e Controle Eclesi\u00e1stico. Bel\u00e9m: Sejup. . \n\nMau\u00e9s, R. H. and A. Motta-Mau\u00e9s 1978. O modelo da reima: representa\u00e7\u00f5es alimentares em uma \ncomunidade amaz\u00f4nica. Annu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, 77. \n\nMazess, R. B. 1975. Biological Adaptation: aptitudes and aclimatization. In: F. E. J. G. W. L. E. \nWatts, Biosocial Interrelations in Population Adaptation. Paris: Mouton. 9 -18. \n\nMcGrath, D. G., C. Clancy, et al. 1995. Demographic and economic census of Ituqui Island, Santar\u00e9, \nPar\u00e1, Brazil. Santar\u00e9m. . Projeto V\u00e1rzea. .  \n\nMcGrath, D. G., F. d. Castro, et al. 1993b. Manejo Comunit\u00e1rio da Pesca nos Lagos de V\u00e1rzea do \nBaixo Amazonas. In: L. F. Gon\u00e7alves, W. Leit\u00e3o e  A. F. Mello, Povos das \u00c1guas: realidade e \nperspectiva na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: MCT/CNPq, MPEG. 213 - 230.  \n\nMcGrath, D. G., J. A. Calabria, et al. 1993c. Varzeiros, Geleiros e o Manejo dos Recursos Naturais \nna V\u00e1rzea do Baixo Amazonas. Cadernos do NAEA, 11: 91 - 125. \n\nMcGrath, D., F. de Castro, et al. 1993a. Fisheries and the Evolution of Resource Management on \nthe Lower Amazon Varzea. Human Ecology, 21:  167-195. \n\nMcGrath, D., F. de Castro, et al. 1999. Community Management of Floodplain Lakes and the \nSustainable Development of Amazonian Fisheries. In: C. Padoch, J. M. Ayres, M. Pinedo-\nVasquez e  A. Henderson, V\u00e1rzea: Diversity, Development, and Conservation of Amazonia's \nWhitewater Floodplains. New York: The New York Botanical Garden. 59-81. \n\nMcLaren, D. S. 1991. A Fresh Look at Anthropometric Classification Schemes in Protein-Energy \nMalnutrition. In: J. H. Himes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: \nWiley-Liss. 273 - 286.  \n\nMeggers, B. 1954. Environmental Limitation on the Development of Culture. American \nAnthropologist, 56: 801 - 824. \n\nMeggers, B. J. 1958. Ambiente y Cultura en la Cuenca del Amazonas: revision de la teoria del \ndeterminismo ambiental. In: , Estudios sobre Ecologia Humana. Conferencias en la Sociedad \nde Antropologia de Washington. \n\nMeggers, B. J. 1984. The Indigenous Peoples of Amazonia, their Cultures, Land Use Patterns and \nEffects on the Landscape and Biota. In: H. Sioli, The Amazon. Limnology and Landscape \nEcology of a Mighty Tropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 627 - 648. \n\nMeggers, B. J. 1985. Aboriginal Adaptation to Amazonia. In: G. T. P. a. T. E. Lovejoy, Key \nEnvironments: Amazonia. Oxford: Pergamon Press. 307 - 327. \n\nMeggers, B. J. 1987. Amaz\u00f4nia, a ilus\u00e3o de um para\u00edso perdido. Belo Horizonte: Itatiaia/EDUSP. \n239. \n\nMeneses, U. T. B. d. and H. Carneiro 1997. A Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o: balizas historiogr\u00e1ficas. \nAnais do Museu Paulista, 5(Jan/Dez): 9-91. \n\nMennell, S., A. Murcott, et al. 1992. The Sociology of Food. Eating, Diet and Culture. London: Sage.  \n\n\n\n 366\n\nMesser, E. 1984. Anthropological Perspectives on Diet. Ann. Rev. Anthropol., 13: 205-49. \n\nMesser, E. 1986. The \"Small but Healthy\" Hypothesis: historical, political, and ecological influences \non nutritional standards. Human Ecology, 14(1): 57 - 75. \n\nMesser, E. 1989. Small but Healthy? Some Cultural Considerations. Human Organization, 48(1): 39 - \n52. \n\nMesser, E. 1997. Intra-household allocation of food and health care: current findings and \nunderstandings - introduction. Social Sciences &amp; Medicine, 44(11): 1657 - 84. \n\nMigliano, A. B. 2000. Amaz\u00f4nia: intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e estrat\u00e9gias adaptativas dos caboclos do \nM\u00e9dio Solim\u00f5es. Biologia. S\u00e3o Paulo. Mestrado. Universidade de S\u00e3o Paulo. 183. \n\nMilton, K. 1984. Protein and Carbohydrate Resources of Maku Indians of Northwestern Amazonia. \nAmerican Anthropologist, 86: 7 - 27. \n\nMolion, L. C. B. and R. L. G. Dallarosa 1990. Pluviometria na Amaz\u00f4nia: s\u00e3o os dados confi\u00e1veis? \nCliman\u00e1lise, 5(3): 40 - 44.  \n\nMoran, E. 1974. The Adaptive System of the Amazonian Caboclo. In: C. Wagley, Man in the \nAmazon. Gainsville. 136-159.  \n\nMoran, E. F. 1985. An Assessment of a Decade of Colonisation in the Amazon Basin. In: J. \nHemming, Change in the Amazon Basin. The Frontier after a Decade of Colonisation. \nManchester: Manchester University Press. 91 - 102. \n\nMoran, E. F. 1990. A Ecologia Humana das Popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Vozes. 367. \n\nMoran, E. F. 1993b. Through Amazonian Eyes. Iowa City: University of Iowa Press. 230. \n\nMoran, E. F. 1995. Disaggregating Amazonia: a strategy to understand biological and cultural \ndiversity. In: L. Sponsel, Indigenous Peoples and the Future of Amazonia. Tucson and London: \nThe University of Arizona Press. 72 - 95. \n\nMoran, E. F. and E. S. Brond\u00edzio 1998. Land-use Change after Deforestation in Amaz\u00f4nia. In: E. F. \nM. D. Liverman, R. R. Rindfuss &amp; P. C.  Stern, People and Pixels: linking remote sensing and \nsocial science. Washington: National Academy Press. 94 - 120. \n\nMorphy, H. 1993. Cultural Adaptation. In: G. A. Harrison, Human Adaptation. Oxford: Oxford \nUniversity Press. 99 - 155. \n\nMotta Mau\u00e9s, M. A. 1989. A quest\u00e3o \u00e9tnica: \u00edndios, brancos, negros e caboclos. In: , Estudos e \nProblemas Amaz\u00f4nicos: hist\u00f3ria social e econ\u00f4mica temas especiais.: IDESP. \n\nMotta-Mau\u00e9s, M. A. 1993. \"Trabalhadeiras\" &amp; \"Camarados\": Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero, Simbolismo e \nRitualiza\u00e7\u00e3o numa Comunidade Amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: Editora Universit\u00e1ria UFPA. . \n\nMotta-Mau\u00e9s, M. A. and R. H. Mau\u00e9s 1980. H\u00e1bitos e Cren\u00e7as Alimentares Numa Comunidade de \nPesca. Bel\u00e9m: Falangola. . \n\nMueller, W. H. and R. Martorell 1988. Reliability and Accuracy of Measurement. In: A. F. R. R. M. \nT. G. Lohman, Anthropometric Standardisation Reference Manual. Champaign: Human \nKinetics Books. 83-6.  \n\nMurrieta, R. S. S. 1994. Diet and subsistence: changes in three caboclo populations on Maraj\u00f3 \nIsland, Amazonia, Brazil. Boulder. Thesis (Master of Arts). University of Colorado. 120. \n\nMurrieta, R. S. S. 1998. O Dilema do Papa -Chib\u00e9: consumo alimentar, nutri\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas de \ninterven\u00e7\u00e3o na Ilha de Ituqui, baixo Amazonas, Par\u00e1. Revista  de Antropologia, 41(1): 97 - 150. \n\n\n\n 367\n\nMurrieta, R. S. S. 2000. The Dilemma of the \"Chib\u00e9\"-eater: food choices, ecology and everyday life \namong peasant communities in the Lower Amazon, Brazil. Department of Anthropology. \nBoulder. PhD. University of Colorado. 213. \n\nMurrieta, R. S. S. 2001. Dial\u00e9tica do Sabor: alimenta\u00e7\u00e3o, ecologia e vida cotidiana em comunidades \nribeirinhas da Ilha de Ituqui, Baixo Amazonas, Par\u00e1. Revista de Antropologia, 44(2): 39 - 88. \n\nMurrieta, R. S. S. and D. Dufour no prelo. Fish and Farinha: protein and energy consumption in \nAmazonian rural communities on Ituqui Island, Brazil. Ecology of Food and Nutrition. \n\nMurrieta, R. S. S. no prelo. A M\u00edstica do Pirarucu: pesca, ethos e paisagem em comunidades rurais \ndo Baixo Amazonas. Horizontes Antropol\u00f3gicos. \n\nMurrieta, R. S. S., D. L. Dufour, et al. 1999. Food Consumption and Subsistence in Three Caboclo \nPopulations on Maraj\u00f3 Island, Amazonia, Brazil. Human Ecology, 27(3): 455 -475. \n\nMurrieta, R. S. S., E. S. Brondizio, et al. 1989. Estrat\u00e9gias de Subsist\u00eancia de uma Popula\u00e7\u00e3o \nRibeirinha do Maraj\u00f3-a\u00e7\u00fa, Ilha de Maraj\u00f3, Brasil. Bol. Mus. Para. Emilio Goeldi, ser. Antropol., \n8(50): 147 - 163.  \n\nMurrieta, R. S. S., E. S. S. Brondizio, et al. 1992. Estrat\u00e9gias de Subsist\u00eancia da Comunidade de Praia \nGrande, Ilha de Maraj\u00f3, Par\u00e1, Brasil. Bo. Mus. Para. Emilio Goeldi, ser. Antropol., 8(2): 185 - \n201. \n\nMurrieta, R. S. S., W. A. Neves, et al. 1998. Status Nutricional Infantil em Tr\u00eas Comunidades \nRibeirinhas da Ilha de Ituqui, Amaz\u00f4nia, Brasil. Bol. Mus. Para. Em\u00edlio Goeldi, S\u00e9r. Antropol., \n14(4): 3 - 19. \n\nNCHS 2000. Body Mass Index-for-age. www.cdc.gov/nccdphp/dnpa/bmi/bmi-for-age.htm. \nNational Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion. . \n\nNetting, R. M. 1993. Smallholders, Householders. Farm Families and the Ecology of Intensive, \nSustainable Agriculture. Stanford: Stanford University Press. 389.  \n\nNeves, E. G. 1998. Twenty Years of Amazonian Archaeology in Brazil (1977 - 1997). Antiquity, 72: \n625 - 632. \n\nNeves, E., C. Barreto, et al. 2001. Introduction. In: C. McEwan, C. Barreto e  E. Neves, Unknown \nAmazon. London: The Bristish Museum Press. 14 - 19. \n\nNeves, W. A. 1989a. Teorias de Determinismo Ecol\u00f3gico na Amaz\u00f4nia: um caso de marginalidade \nda comunidade cient\u00edfica nacional. In: W. A. Neves, Biologia e Ecologia Humana na Amaz\u00f4nia: \nAvalia\u00e7\u00e3o e Perspectiva. Bel\u00e9m: SCT/PR CNPq, Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi. 59 - 76.  \n\nNeves, W. A. 1989c. Semin\u00e1rio Internacional \"Origens, Adapta\u00e7\u00f5es e Diversidade Biol\u00f3gica do \nHomem Nativo da Amaz\u00f4nia\". Conte\u00fado, Tend\u00eancias e Resultados. Bol. Mus. Para Em\u00edlio \nGoeldi, s\u00e9r. Antropol., 5(1): 65 - 76. \n\nNeves, W. A. 1992. Antropologia Ecol\u00f3gica de Popula\u00e7\u00f5es Ribeirinhas do Estu\u00e1rio do Amazonas: \nsubsist\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio Cient\u00edfico. Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi &amp; \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. 179. \n\nNeves, W. A. 1996. Antropologia Ecol\u00f3gica. Um Olhar Materialista sobre as Sociedades Humanas. \nS\u00e3o Paulo: Cortez Ed. 87.  \n\nNewell, C. 1998. Methods and Models in Demography. Chichester: John Wiley &amp; Sons. 217.  \n\nNorgan, N. G. 1991. Anthropometric Assessment of Body Fat and Fatness. In: J. H. Himes, \nAnthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 197 - 212.  \n\n\n\n 368\n\nNorgan, N. G. 1994. Anthropometry and Physical Performance. In: S. J. U. C. G. N. Mascie-Taylor, \nAnthropometry: the individual and the population. Cambridge: Cambridge University Press. \n141 - 159.  \n\nNugent, S. 1981. Amazonia: Ecosystem and Social System. Man (N.S.), 16: 62-74.  \n\nNugent, S. 1990. Big Mouth: the Amazon speaks. London: Fourth Estate. .  \n\nNugent, S. 1993. Amazonian Caboclo society. An essay on invisibility and peasant economy. \nOxford: Berg. 278. \n\nNugent, S. 1997. The Coordinates of Identity in Amazonia: at play in the fields of culture. Critique \nof Anthropology, 17(1): 33 - 51. \n\nOliver, J. R. 2001. The Archaeology of Forest Foraging and Agriculture Production in Amazonia. In: \nC. McEwan, C. Barreto e  E. Neves, Unknown Amazon. London: The Bristish Museum Press. \n50 - 85. \n\nPace, R. 1998. Amazon Town: Gurup\u00e1 revisited. London &amp; Boulder: Lynne Rienner. . \n\nPadoch, C. and W. De Jong 1992. Diversity, Variantion, and Change in Ribere\u00f1o Agriculture. In: K. \nR. C. Padoch, Conservation of Neotropical Forests: building on traditional resource use. New \nYork. 158 - 174. \n\nParker, E. 1985b. The Amazon Caboclo: an introduction and an overview. In: E. P. Parker, The \nAmazon Caboclo: historical and contemporary perspectives. Williamsburg: College of William \nand Mary. xvii - li. \n\nParker, E. 1985c. Caboclization: the transformation of the amerindian in Amazonia 1615 - 1800. In: \nE. P. Parker, The Amazon Caboclo: historical and contemporary perspectives. Williamsburg: \nCollege of William and Mary. 1 - 49. \n\nParker, E. P. 1989. A Neglected Human Resource on Amazonia: the Amazon Caboclo. Advances in \nEconomic Botany, 7.  \n\nParker, E. P. 1989. A Neglected Human Resource on Amazonia: the Amazon Caboclo. Advances in \nEconomic Botany, 7. \n\nPayne, P. 1985. Nutritional Adaptation in Man: adjustments and their nutritional implications. In: K. \nB. a. J. C. Waterlow, Nutritional Adaptation. London: John Libbey. 71 - 88. \n\nPelto, G. H. and P. J. Pelto 1989. Small but Healthy? An Anthropological Perspective. Human \nOrganization, 48(1): 11 - 15. \n\nPelto, G. H., N. W. Jerome, et al. 1980. Methodological Issues in Nutritional Anthropology. In: R. F. \nK. Norge W. Jerome, Gretel H. Pelto, Nutritional Anthropology. Contemporary Approach to \nDiet &amp; Culture: Redgrave Publ. Comp. 47 - 59.  \n\nPetersen, J. B., E. Neves, et al. 2001. Gift form the Past. Terra Preta and Prehistoric Amerindian \nOccupation in Amazonia. In: C. McEwan, C. Barreto e  E. Neves, Unknown Amazon. London: \nThe Bristish Museum Press. 86 - 105. \n\nPires, J. M. 1984. The Amazonian Forest. In: H. Sioli, The Amazon. Limnology and Landscape \nEcology of a Mighty Tropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 581 - 602. \n\nPires, J. M. and G. T. Prance 1985. The Vegetation Types of the Brazilian Amazon. In: G. T. Prance \ne  T. E. Lovejoy, Key Environments. Amazonia. Oxford: Pergamon Press. 109 - 145. \n\nPolitis, G. 2001. Foragers of the Amazon. The Last Survivors or the First to Succeed? In: C. \nMcEwan, C. Barreto e  E. Neves, Unknown Amazon. London: The Bristish Museum Press. 26 \n- 49. \n\n\n\n 369\n\nPorro, A. 1994. Social Organization and Political Power in the Amazon Floddplain: the \nethnohistorical sources. In: A. Roosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to Present. \nAnthropological Perspectives. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 79 - 94. \n\nPorro, A. 1995. O Povo das \u00c1guas. Ensaios de Etno-Hist\u00f3ria Amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: \nVozes/EDUSP. 204. \n\nPrance, G. T. 1979. Notes on the Vegetation of Amazonia III. The Therminology of Amazonian \nForest Types Subject to Innundation. Brittonia, 31: 26 - 38. \n\nRai, H. and G. Hill 1984. Primary Production in the Amazonian Aquatic Ecosystem. In: H. Sioli, \nThe Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its Basin. \nDordrecht: Dr W Junk Publishers. 311 - 335. \n\nRappaport, R. A. 1968. Pigs for the ancestors. Ritual in the Ecology of a New Guinea People. New \nHaven: Yale university Press. 311. \n\nRebelo, G. and J. Pezzuti 2000. Percep\u00e7\u00f5es sobre o consumo de quel\u00f4nios na amaz\u00f4nia. \nSustentabilidade e alternativas ao manejo atual. Ambiente &amp; Sociedade(6/7): 85 - 104. \n\nRibeiro, M. d. N. G. and J. Adis 1984. Local Rainfall Variability. A Potential Bias for Bioecological \nStudies in the Central Amazon. Acta Amazonica, 14(1-2): 159 - 174. \n\nRichards, A. I. 1939. Land, Labour and Diet in a Northern Rodesian Tribe. London. . \n\nRichards, A. I. 1948. Hunger and Work in a Savage Tribe.  A Functional Study of Nutrition among \nthe Southern Bantu. London: Free Press. 238. \n\nRona, R. J. 1991. Nutritional Surveillance in Developed Countries Using Anthropometry. In: J. H. \nHimes, Anthropometric Assessment of Nutritional Status. New York: Wiley-Liss. 301 - 318.  \n\nRoosevelt, A. 1989. Resource Management in Amazonia Before the Conquest: beyond ethnographic \nprojection. Advances in Economic Botany, 7.  \n\nRoosevelt, A. C. 1991. Determinismo Ecol\u00f3gico na Interpreta\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Ind\u00edgena da \nAmaz\u00f4nia. In: W. A. NEVES, Origens, Adapta\u00e7\u00f5es e Diversidade Biol\u00f3gica do Homem Nativo \nda Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi-CNPq. 103-141.  \n\nRoosevelt, A. C. 1993. The Rise and Fall of the Amazonian Chiefdoms. L'Homme, 126-128(avr.-\nd\u00e9c.): 255-283. \n\nRoosevelt, A. C. 1994. Amazonian Anthropology. Strategy for a New Synthesis. In: A. Roosevelt, \nAmazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological Perspectives. Tucson &amp; \nLondon: University of Arizona Press. 1 - 29. \n\nRoosevelt, A. C. 1994. Amazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological \nPerspectives. Tucson &amp; London: University of Arizona Press. 420.  \n\nRoss, E. 1978.a The evolution of the Amazon peasantry. J. Lat. Am. Stud., 10(2): 30-62. \n\nRoss, E. B. 1978b. Food Taboos, Diet, and Hunting Strategy: the adaptation to animals in Amazon \ncultural ecology. Current Anthropology, 19(1): 1 - 36. \n\nSanderson, S. K. 1990. Social evolutionism. A critical history. Cambridge: Basil Blackwell. 251. \n\nSantos and Guerreiro 1995. The indigenous contribution to the formation of the population of the \nBrazilian Amazon region. Braz. J. Genet., 18: 311 - 315. \n\nSantos, S. E. B. d., J. D. Rodrigues, et al. 1999. Differential contribution of indigenous men and \nwomen to the formation of an urban population in the Amazon region as revelead by mtDNA \nand Y-DNA. American Journal of Physical Anthropology, 109: 175 - 180. \n\n\n\n 370\n\nSchmink, M. 1985. S\u00e3o F\u00e9lix do Xing\u00fa: a caboclo community in transition. In: E. Parker, The \nAmazon Caboclo: historical and contemporary perspectives. Williamsburg: College of William \nand Mary. 143 - 166. \n\nScrimshaw, N. S. and V. R. Young 1989. Adaptation to Low Protein and Energy Intakes. Human \nOrganization, 48(1): 20 - 30. \n\nSeckler, D. 1980. \"Malnutrition\": an intellectual odyssey. Western Journal of Agricultural \nEconomics, 5: 219 - 227. \n\nSeckler, D. 1982. Small but healthy? Some basic problems in the concept of malnutrition. In: P. V. \nSukhatme, Newer Concepts in Nutrition and their Implications for Policy. Pune, india: \nMaharashtra Association for the Cultivation of Science. 139 - 148. \n\nShetty, P. S., M. J. Soares, et al. 1994. Body Mass Index: its relationship to basal metabolic rates and \nenergy requirements. European Journal of Clinical Nutrition, 48(Suppl. 3): 28 - 38.  \n\nShrimpton, R. and R. Giugliano 1977. Nutri\u00e7\u00e3o em Lactentes de um Bairro de Manaus, Amazonas. \nActa Amazonica, 7(2): 247-253.  \n\nShrimpton, R. and R. Giugliano 1979. Consumo de alimentos e alguns nutrientes em Manaus, \nAmaz\u00f4nia. 1973-4. Acta Amazonica, 9(1): 117-141. \n\nShrimpton, R., T. S. Fran\u00e7a, et al. 1983. Estudo sobre o estado nutricional em rela\u00e7\u00e3o ao zinco na \nAmaz\u00f4nia. I - N\u00edveis de zinco no s\u00f4ro e ingest\u00e3o de zinco em oper\u00e1rios de Manaus, 1978. Acta \nAmazonica, 13(1): 73-94. \n\nSilva, H. P. 1995. Physical Growth and Health Aspects of Girls from a Day Care Center in \nSantar\u00e9m: Comparison with Other Samples from Brazil and Ecuador. American Journal of \nHuman Biology, 8(1): 129. \n\nSilva, H. P. 2001. Growth, Development, Nutrition and Health in Caboclo Populations from the \nBrazilian Amazon. PhD. Ohio State University. 260. \n\nSilva, H. P. and R. B. Eckhardt 1994. Westernization and Blood Pressure Variation in Four \nAmazonian Populations. Collegium Anthropologicum, 18(1): 81-87. \n\nSilva, H. P. d. 1996. Relat\u00f3rio preliminar de trabalho m\u00e9dico-epidemiol\u00f3gico desenvolvido em \nAracampina, Ilha de Ituqui, no per\u00edodo de 14 a 24 de setembro de 1996. . 5.  \n\nSilva, H. P., D. E. Crews, et al. 1995. Subsistence Patterns and Blood Pressure Variation in Two \nRural Caboclo Communities of Maraj\u00f3 Island, Par\u00e1, Brazil. Am. Journ. Human Biology, 7: 535 \n- 542. \n\nSilva, O. S. 1996. \u00cdndios e Caboclos. Estudo da Obra de Eduardo Galv\u00e3o. Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o \nPaulo. Doutorado. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica.  \n\nSioli, H. (ed.) 1984a. The Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River \nand its Basin. Monographie Biologicae. Dordrecht, W. Jung Publishers.  \n\nSioli, H. 1984b. Introduction: History of the discovery of the Amazon and of research of \nAmazonian waters and landscapes. In: H. Sioli, The Amazon. Limnology and Landscape \nEcology of a Mighty Tropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 1 - 13. \n\nSioli, H. 1984c. The Amazon and its Main Affluents: hydrography, morphology of the river courses, \nand river types. In: H. Sioli, The Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty \nTropical River and its Basin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 127 - 165. \n\nSioli, H. 1984d. Unifying Principles of Amazonian Landscape Ecology and their Implications. In: H. \nSioli, The Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and its \nBasin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 615 - 625. \n\n\n\n 371\n\nSioli, H. 1984e. Former and Recent Utilizations of Amazonia and their Impact on the Environment. \nIn: H. Sioli, The Amazon. Limnology and Landscape Ecology of a Mighty Tropical River and \nits Basin. Dordrecht: Dr W Junk Publishers. 675 - 706. \n\nSiqueira, A. D. 1997. The Ecology of Food and Nutrition: patterns of land use and nutritional status \namong Caboclo populations on Maraj\u00f3 Island, Par\u00e1, Brazil. Department of Anthropology. \nBloomington. PhD. Indiana University. 402. \n\nSiqueira, A. D., E. S. Brond\u00edzio, et al. 1993. Estrat\u00e9gias de Subsist\u00eancia da Popula\u00e7\u00e3o Ribeirinha do \nIgarap\u00e9 do Paricatuba, Ilha do Maraj\u00f3, Brasil. Bol. Mus. Para. Em\u00edlio Goeldi, s\u00e9r. Antropol., \n9(2): 153 - 170. \n\nSlater, C. 1994. Dance of the Dolphin; transformations and disenchantment in the Amazonian \nimagination. Chicago: University of Chicago Press. . \n\nSmall, M. F. 1998. Our Babies, Ourselves. How Biology and Culture Shape the Way we Parent. New \nYork: Anchor Books. 292. \n\nSmith, N. 1981. Man, Fishes, and the Amazon. New York: Columbia University Press. .  \n\nSmith, N. J. H. 1979. Quel\u00f4nios Aqu\u00e1ticos da Amaz\u00f4nia: um recurso amea\u00e7ado. Acta Amaz\u00f4nica, \n9(1): 87 - 97. \n\nSponsel, L. E. 1986. Amazon Ecology and Adaptation. Ann Rev Anthropol, 15: 67-97. \n\nSternberg, H. 1956. A \u00c1gua e o Homem na V\u00e1rzea do Carreiro. Rio de Janeiro: Universidade do \nBrasil. . \n\nSteward, J. and Faron 1959. Native Peoples of South America. New York: McGraw-Hill. . \n\nSteward, J. H. 1949. South American cultures: an interpretative summary. In: J. H. Steward, \nHandbook of South American Indians. Washington: Smithsonian Institution. \n\nStini, W. A. 1975. Adaptive Strategies of Human Populations under Nutritional Stress. In: E. J. G. \nW. L. e. E. Watts, Biosocial Interrelations in Population Adaptation. Paris: Mouton. 19 -41. \n\nStini, W. A. 1988. Food, Seasonality, and Human Evolution. In: I. d. Garine e  G. A. Harrison, \nCoping with Uncertainty in Food Supply. Oxford: Clarendon Press. 32 - 51. \n\nStinson, S. 1992. Nutritional adaptation. Ann. Rev. Anthropol., 21: 143-70. \n\nStrickland, S. S. and S. J. Ulijaszek 1994. Body Mass Index and Illness in Sarawak. European Journal \nof Clinical Nutrition, 48(3): S98 - S109. \n\nStrickland, S. S. and V. R. Tuffrey 1997a. Form and Function. A study of nutrition, adaptation and \nsocial inequality in three Gurung villages of the Nepal Himalayas. London: Smith-Gordon. 304. \n\nTeixeira, M. F. N. and A. Cardoso 1991. V\u00e1rzeas da Amaz\u00f4nia: caracteriza\u00e7\u00e3o e uso na produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola. Bal\u00e9m: FCAP. 47. \n\nUlijaszek, S. J. 1992. Human Energetics Methods in Biological Anthropology. Yearbook of Physical \nAnthropology, 35: 215 - 242. \n\nUlijaszek, S. J. and J. A. Lourie 1994a. Intra- and Inter-observer Error in Anthropometric \nMeasurement. In: S. J. U. C. G. N. Mascie-Taylor, Anthropometry: the individual and the \npopulation. Cambridge: Cambridge University Press. 30-55. \n\nUlijaszek, S. J. and S. S. Strickland 1993. Nutritional Studies in Biological Anthropology. In: G. W. \nL. C. G. N. Mascie-Taylor, Research strategies in human biology: field and survey studies. \nCambridge: Cambridge University Press. 108-139.  \n\n\n\n 372\n\nUlijaszek, S. T. 1995. Human Energetics in Biological Anthropology. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press. .  \n\nVasconcelos, M. T. L. d. 1994. Body Mass Index: its relationship with food consumption and \nsocioeconomic variables in Brazil. European Journal of Clinical Nutrition, 48(3): 115 - 123. \n\nVickers, W. T. 1988. Game Depletion Hypothesis of Amazonian Adaptation: data from a native \ncommunity. Science, 239: 1521 - 1522. \n\nVieira, M. d. N. F. e. a. 1984. Caracteriza\u00e7\u00e3o e Recomeda\u00e7\u00f5es para as V\u00e1rzeas do M\u00e9dio Amazonas. \nBel\u00e9m: FCAP. 34. \n\nViertler, R. B. 1988. Ecologia cultural. Uma antropologia da mudan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica. 61. \n\nWagley, C. 1953. Amazon Town: a study of man in the tropics. New York: Macmillan. . \n\nWaterlow, J. C. 1972. Classification and Definition of Protein-Calorie Malnutrition. British Medical \nJournal, 3: 566-69. \n\nWaterlow, J. C. 1985. What do we mean by adaptation? In: K. B. a. J. C. Waterlow, Nutritional \nAdaptation. London: John Libbey. 1 - 10. \n\nWaterlow, J. C., R. Buzina, et al. 1977. The presentation and use of height and weight data for \ncomparing the nutritional status of groups of children under the age of 10 years. Bulletin of the \nWorld Health Organization, 55: 489-98. \n\nWeinstein, B. 1985. Persistence of Caboclo Culture in the Amazon: the impact of the rubber trade, \n1850 - 1920. In: E. P. Parker, The Amazon Caboclo: historical and contemporary perspectives. \nWilliamsburg: College of William and Mary. 89 - 113. \n\nWeinstein, B. 1993. A Borracha na Amaz\u00f4nia: expans\u00e3o e decad\u00eancia 1850-1920. S\u00e3o Paulo: \nHUCITEC/EDUSP. 371. \n\nWeiss, B. 1980. Nutritional Adaptation and Cultural Maladaptation: an evolutionary view. In: R. F. \nK. Norge W. Jerome, Gretel H. Pelto, Nutritional Anthropology. Contemporary Approach to \nDiet &amp; Culture: Redgrave Publ. Comp. 147 - 179. \n\nWeiss, B. Nutritional Adaptation and Cultural Maladaptation: an evolutionary view. In: R. F. K. \nNorge W. Jerome, Gretel H. Pelto, Nutritional Anthropology. Contemporary Approach to Diet \n&amp; Culture: Redgrave Publ. Comp. 147 - 179. \n\nWesche, R. 1985. The Transformation of Rural Caboclo Society upon Integration into Brazil\u00b4s \nAmazonian Frontier: a study of Itacoatiara. In: E. P. Parker, The Amazon Caboclo: historical \nand contemporary perspectives. Williamsburg: College of William and Mary. 115 - 142. \n\nWheeler, E. F. and M. Abdullah 1988. Food Allocation within the Family: response to fluctuating \nfood supply and food needs. In: I. d. Garine e  G. A. Harrison, Coping with Uncertainty in \nFood Supply. Oxford: Clarendon Press. 437 - 451.  \n\nWhitehead, N. L. 1993a. Ethnic Transformations and Historical Discontinuity in Native Amazonia \nand Guiana, 1500-1900. L'Homme, 126-128(avr. -d\u00e9c.): 285-305. \n\nWhitehead, N. L. 1993b. Recent Research on the Native History of Amazonia and Guayana. \nL'Homme, 126-128(avr.-d\u00e9c.): 495-506. \n\nWhitehead, N. L. 1994. The Ancient Amerindian Polities of the Amazon, the Orinoco, and the \nAtlantic Coast: a preliminary analysis of their passage from antiquity to extinction. In: A. \nRoosevelt, Amazonian Indians from Prehistory to Present. Anthropological Perspectives. \nTucson &amp; London: University of Arizona Press. 33 - 53. \n\n\n\n 373\n\nWHO 1986. Use and Interpretation of Anthropometric Indicators of Nutritional Status. Bulletin of \nthe World Health Organization, 64(6): 929-41.  \n\nWHO 1995b. Physical Status: the use and interpretation of anthropometry. Geneva. Report of a \nWHO Expert Committee. World Health Organization. 453. \n\nWinklerprins, A. M. G. A. 1999. Between the Floods: soils and agriculture on the Lower Amazon \nFloodplain, Brazil. Madison. PhD. University of Wisconsin. 362. \n\nWinklerPrins, A. M. G. A. and D. G. McGrath 2000. Smallholder Agriculture Along the Lower \nAmazon Floodplain, Brazil. PLEC News and Viwes, 16: 34 - 42. \n\nWinklerPrins, A., M. G. A. 2001. Why Context Matters: local soil knowledge and management \namong an indigenous peasantry on the Lower Amazon floodplain, Brazil. Etnoecol\u00f3gica, 5(7): 6 \n- 20. \n\nWoodburn, J. 1968. Stability and flexibility in Hazda residential groupings. In: R. L. a. I. D. Vore, \nMan the Hunter. Chicago: Aldine."}]}}}