{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18636"}, {"@name": "filename", "#text": "25652_Outubro%202009_capa%20a%20Anexos_Telma%20Leal%20Caixeirinho_corr%20Julho%202011.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Sociologia \n\n \n\n \n\nDiferentes Olhares Sobre Um Ponto Comum: Ser-se Professor \n\n \n \n \n\nTelma Isabel Leal Caixeirinho \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\n \n\nMestre em Sociologia, Especialidade em Fam\u00edlia, Educa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas Sociais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nDoutor Pedro Ant\u00f3nio da Silva Abrantes,  \n\nInvestigador CIES - ISCTE-IUL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOutubro, 2009 \n\n \n\n \n\n\n\nII \n\n \n\nResumo \n\nO presente trabalho incide sobre os percursos pessoais e profissionais de \n\nprofessores e das percep\u00e7\u00f5es que estes t\u00eam acerca da sua profiss\u00e3o, das suas atitudes \n\n(pessoais e profissionais), da rela\u00e7\u00e3o que estabelecem com os seus alunos (dentro e fora \n\nda sala de aula), e na influ\u00eancia que o meio social pode exercer em todos estes aspectos. \n\nComo se trata de um estudo explorat\u00f3rio, realizaram-se entrevistas a seis professoras \n\n(cuja carreira se situa entre os dez e os vinte e cinco anos) da disciplina de L\u00edngua \n\nPortuguesa, em escolas do Alentejo. Recorreu-se, tamb\u00e9m, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de aulas no \n\nintuito de poder captar os modos de interac\u00e7\u00e3o entre professor-aluno assim como \n\nencontrar pontos comuns, ou n\u00e3o, entre as seis hist\u00f3rias. O resultado da an\u00e1lise resultou \n\nnalguns pontos de converg\u00eancia nomeadamente o percurso que fizeram, o momento que \n\natravessam profissionalmente (onde impera a desmotiva\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia das \n\nin\u00fameras mudan\u00e7as que o sistema educativo atravessa e, tamb\u00e9m, da muta\u00e7\u00e3o do papel \n\ndo aluno e fam\u00edlias), e o modo como v\u00eaem a sua fun\u00e7\u00e3o e qual deveria ser a fun\u00e7\u00e3o de \n\num aluno. Os olhares divergem quando a an\u00e1lise entra no campo pessoal, destaque para \n\no facto de terem ou n\u00e3o fam\u00edlia constitu\u00edda, e nos la\u00e7os que criam (ou n\u00e3o) com os seus \n\nalunos, sobretudo, dentro e fora da sala de aula.  \n\n \n\nPalavras-Chave: Professores / Rela\u00e7\u00e3o professor-aluno / Identidade profissional / \n\nPercep\u00e7\u00f5es  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII \n\n \n\nAbstract \n\nThis paper focuses on the personal and professional courses for teachers and the \n\nperceptions they have about their profession, their own actions (personal and \n\nprofessional), the relationship they establish with their students (within and outside the \n\nclassroom), and the influence that the social environment can have on all these aspects. \n\nAs this is an exploratory study, interviews were conducted six teachers (whose career is \n\nbetween ten and twenty-five years) the discipline of English in schools in the Alentejo, \n\nis also resorted to observing lessons in order can capture the modes of interaction \n\nbetween teacher and student and also to find common ground or not, among the six \n\nstories. The result of the analysis resulted in some points of convergence, namely, the \n\npath they took the time to go through professionally (in the prevailing lack of \n\nmotivation, a result of numerous changes that the education system through, and also \n\nthe changing role of students and families), and how they see their role and what should \n\nbe the role of a student. Looks differ when the analysis enters the field staff, especially \n\nthe fact of whether or not family based, and the bonds that create (or not) with their \n\nstudents, especially within and outside the classroom. \n\n \n\nKeywords: Teacher / teacher-student / professional identity / Perceptions \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais,  \n\nprofessores de toda uma vida. \n\nAo Prof. Ant\u00f3nio Fraga, \n\no meu eleito.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo colocar um ponto final neste trabalho, resultado de um ano dif\u00edcil e intenso, \n\nn\u00e3o posso deixar de agradecer a algumas pessoas e entidades que, por motivos \n\nprofissionais e/ou pessoais, marcaram a minha vida (\u00e9 meu desejo que continuem a \n\nfazer parte dela). \n\n Todas e quaisquer palavras n\u00e3o chegar\u00e3o para expressar a minha gratid\u00e3o ao \n\nProfessor Doutor Pedro Abrantes. Das in\u00fameras hesita\u00e7\u00f5es que tive ao longo do meu \n\npercurso, a escolha do professor Pedro como orientador foi, sem d\u00favida, a decis\u00e3o mais \n\nf\u00e1cil e acertada. Foi muito mais do que um orientador\u2026 acreditou neste projecto, e nas \n\nminhas capacidades, enquanto eu questionava tudo. A sua grandeza \u00e9 vis\u00edvel no seu \n\nprofissionalismo mas, para quem tem o privil\u00e9gio de se relacionar com ele sabe que, a \n\nsua grandeza \u00e9 ainda maior como indiv\u00edduo. Abriu-me as portas deste mundo dif\u00edcil \n\nmas fascinante que \u00e9 a Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. Sou uma privilegiada! \n\n Aos professores e professoras que, por motivos profissionais e, sobretudo, para \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o, muito contribu\u00edram para que este trabalho fosse de encontro ao \n\npretendido. Foram dadas sugest\u00f5es, contadas hist\u00f3rias/experi\u00eancias e tudo isso n\u00e3o foi \n\nesquecido. A eles tamb\u00e9m tive oportunidade de dar a minha opini\u00e3o acerca da profiss\u00e3o \n\nprofessor: continua a ser a profiss\u00e3o mais nobre. Deixo aqui uma palavra especial \u00e0s \n\nprofessoras que aceitaram o desafio de participar neste projecto: professoras Rita e \n\nClarisse (foi um prazer rev\u00ea-las e relembrar velhas hist\u00f3rias), professora Paula, \n\nprofessora Catarina e professora Anabela. Devo este trabalho a todas v\u00f3s! \n\n A todas as escolas (Escola 2, 3 M\u00e1rio Beir\u00e3o (Beja), Escola 2,3 Dr. Manuel \n\nBrito Camacho (Aljustrel), Escola Secund\u00e1ria de Aljustrel e Escola B\u00e1sica Integrada de \n\nCuba), aos respons\u00e1veis, alunos e funcion\u00e1rios por me receberem de bra\u00e7os abertos. \n\n Da Institui\u00e7\u00e3o ISCTE, quero deixar registado o meu reconhecimento a todos os \n\nprofessores com quem tive oportunidade de aprender imenso desde o ano de 2001, \n\nnomeadamente, e sei que \u00e9 uma injusti\u00e7a mencionar apenas um nome, mas vou faz\u00ea-lo, \n\no excelente profissional Professor Doutor Fernando Lu\u00eds Machado. Aos colegas de \n\nlicenciatura e mestrado, aos que ficaram amigos\u2026 Guida, Maria Jo\u00e3o e C\u00e1tia, \n\nprincipalmente. Continuar a fazer parte do ISCTE, agora atrav\u00e9s do CIES, \u00e9 uma honra \n\npara mim. \n\n\n\nVI \n\n \n\n A n\u00edvel profissional, quero agradecer tamb\u00e9m todo o apoio e incentivo do Tiago \n\nCaeiro, com quem aprendi imenso nos \u00faltimos meses, \u00e0 investigadora Doutora Lu\u00edsa \n\nVeloso, com que estou a dar os primeiros passos numa nova fase, e \u00e0 Daniela Craveiro. \n\nPe\u00e7o desculpa se algum nome ficou por dizer. \n\n No plano pessoal, mas que muito contribu\u00edram para este trabalho, aos meus pais, \n\nque viveram intensamente esta experi\u00eancia, a eles dedico este e todos os meus trabalhos, \n\n\u00e0 B\u00e1rbara Godinho e Francisca Vaza, por tudo, \u00e0 D. C\u00e9u, a pessoa mais especial que \n\nconheci em Lisboa, \u00e0 C\u00e2ndida, \u00e0 Cristina Patr\u00edcio e Jorge (obrigado pela \n\ndisponibilidade), \u00e0 fam\u00edlia e a todos os meus amigos (a fam\u00edlia que eu escolhi, e eles \n\nsabem quem s\u00e3o) pela paci\u00eancia, pelo apoio\u2026 obrigado por fazerem parte da minha \n\nvida. Terei de destacar, pela ajuda preciosa, as minhas amigas Sofia e Maria Jo\u00e3o. E \n\nreferir os dois seres que s\u00e3o \u201cos meninos dos meus olhos\u201d: Alexandre e Catarina. \n\n Por fim, as \u00faltimas palavras v\u00e3o para o profissional que considero ser o meu \n\neleito, Ant\u00f3nio Fraga. Ao professor de Portugu\u00eas, desde o 9\u00ba ano at\u00e9 ao Secund\u00e1rio, \n\npela capacidade extraordin\u00e1ria de ter marcado definitivamente a minha vida. Por serem \n\nt\u00e3o verdadeiras as palavras que um outro professor disse um dia, \u201cum aluno consegue \n\nresistir a um mau professor mas nunca ser\u00e1 capaz de resistir a um bom professor\u201d. Este \n\ntrabalho comprova-o. \n\n \n\n \n\nLisboa, Outubro de 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n\n \n\n\u00cdndice \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o          p.8 \n\nCap\u00edtulo I - Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica (estado da arte)     p.10 \n\nBibliografia          p.14 \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o       p.15 \n\nBibliografia          p.17 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia        p.18 \n\nBibliografia          p.21 \n\nCap\u00edtulo IV - Seis olhares sobre um ponto comum     p.22 \n\nCaso A \u2013 \u201c[A rela\u00e7\u00e3o professor-aluno] \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de pessoas\u201d   p.22 \n\nCaso B \u2013 \u201cN\u00e3o confio nos meus alunos\u201d      p.26 \n\nCaso C \u2013 \u201cPercebi que ensinar \u00e9 apenas uma parte do meu trabalho\u201d  p.30 \n\nCaso D \u2013 \u201cAgora chamam-me av\u00f3\u201d       p.34 \n\nCaso E \u2013 \u201cQuando n\u00e3o estou c\u00e1 [na Escola] um dia, acho que j\u00e1 n\u00e3o sobrevivo\u201d p.37 \n\nCaso F \u2013 \u201cSou um bocadinho a professora que as circunst\u00e2ncias criaram\u201d  p.40 \n\nO olhar sobre os olhares\u2026 e algumas sugest\u00f5es     p.43 \n\nAnexos          p.46 \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n8 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUm bom profissional n\u00e3o \u00e9 aquele que d\u00e1 boas notas, que tem turmas com \n\nresultados exemplares, um bom docente \u00e9 aquele que, para al\u00e9m de tudo isto, consegue \n\ntocar/marcar as pessoas/alunos. Tentar entender esta ideia \u00e0 luz da sociologia foi um \n\ndesafio arriscado, e nem sempre \u00e9 conseguido mas, por detr\u00e1s de um profissional h\u00e1 \n\numa pessoa, e foi por este caminho que se desenhou esta pesquisa. A profiss\u00e3o docente \n\ncontinua a ser uma das mais estruturantes e importantes da vida de todos n\u00f3s. Por essa \n\nraz\u00e3o, e por considerar que h\u00e1 pessoas que nos marcam e nos moldam para toda a vida, \n\na decis\u00e3o do tema principal desta tese recaiu sobre o ser-se professor.  \n\nA leitura de obras na \u00e1rea das ci\u00eancias sociais e, sobretudo, nas ci\u00eancias da \n\neduca\u00e7\u00e3o lan\u00e7avam o desafio para que novas pesquisas se debru\u00e7assem sobre o \n\nindiv\u00edduo, n\u00e3o apenas sobre o profissional, que tomassem como ponto de partida as \n\nopini\u00f5es, as influ\u00eancias, as origens e gostos pessoais e em que medida isso contribu\u00eda \n\npara marcar a diferen\u00e7a no campo profissional, na sua rela\u00e7\u00e3o com os alunos e no modo \n\nde estar na profiss\u00e3o. Este foi o repto que resultou neste trabalho: Diferentes olhares \n\nsobre um ponto comum: ser-se professor.  \n\n Um dos autores de refer\u00eancia deste trabalho, at\u00e9 pelo seu papel preponderante no \n\nestudo da Educa\u00e7\u00e3o em Portugal, \u00e9 Ant\u00f3nio N\u00f3voa. Mas outros autores s\u00e3o refer\u00eancia \n\nimportante e marcam directa ou indirectamente esta investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 o caso de \n\nHuberman, Claude Montandon, Philippe Perrenoud ou Erving Goffman. No que \n\nrespeita \u00e0 metodologia, as refer\u00eancias principais vai para a obra de Isabel Guerra.  \n\n Este trabalho divide-se em v\u00e1rios cap\u00edtulos, desde a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, metodologia, terminando no cap\u00edtulo sobre os diferentes olhares sobre \n\num ponto comum. Aqui, as hist\u00f3rias s\u00e3o apresentadas individualmente, divididas por \n\nsubtemas, d\u00e1-se primazia \u00e0 palavra do professor, por isso muitas das hist\u00f3rias s\u00e3o \n\ncitadas, ou melhor, \u00e9 utilizada directamente as palavras do pr\u00f3prio docente. Finalmente, \n\no cap\u00edtulo termina com o olhar sobre os olhares\u2026 e algumas sugest\u00f5es. Como o pr\u00f3prio \n\nnome indica, trata-se de estabelecer compara\u00e7\u00f5es, fazer convergir alguns pontos entre as \n\nv\u00e1rias hist\u00f3rias. Em anexo, apresenta-se um exemplo de modelo utilizado numa das \n\naulas observadas e, tamb\u00e9m, o gui\u00e3o de entrevista. \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n9 \n\n \n\n De referir que os nomes das escolas e das professoras s\u00e3o omissos por op\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora, haja refer\u00eancia a essas mesmas escolas e docentes, mas n\u00e3o de forma \n\nparticular. As escolas s\u00e3o todas da Regi\u00e3o do Baixo-Alentejo, distrito de Beja, as \n\nprofessoras s\u00e3o seis, e aceitaram o desafio de colaborar nesta investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista (dura\u00e7\u00e3o de quase duas horas cada), e de observa\u00e7\u00e3o de \n\naulas, de duas turmas, no total de quatro aulas por professora. O que se segue \u00e9 o \n\nresultado de tudo isto, e da oportunidade de contacto prolongado no tempo, s\u00f3 poss\u00edvel \n\ngra\u00e7as \u00e0 cumplicidade estabelecida entre professoras e investigadora. \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n10 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica (estado da arte) \n\n \n\nSendo o objecto central deste trabalho o Professor \u2013 o professor como pessoa e \n\ncomo profissional \u2013 e a forma como este se relaciona com os seus alunos, torna-se \n\nfundamental concentrar e \u201cabsorver\u201d o que investigadores (n\u00e3o exclusiva mas \n\nprincipalmente da \u00e1rea da sociologia) trataram acerca deste tema. Para tal, e de forma a \n\ndar uma maior consist\u00eancia a esta investiga\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se como linhas de orienta\u00e7\u00e3o \n\nalgumas propostas apresentadas por alguns dos autores, e que v\u00e3o, concretamente, ao \n\nencontro do que se pretende. Mas vamos por partes. \n\n Primeiro, importa definir \u201ceu pessoal\u201d e \u201ceu profissional\u201d, o mesmo ser\u00e1 dizer, a \n\nidentidade pessoal e identidade profissional. A identidade pessoal \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de si \n\nmesmo, fruto da socializa\u00e7\u00e3o, da origem, das experi\u00eancias, dos valores, culturas e \n\ncontextos de cada indiv\u00edduo, neste caso do Professor. A identidade profissional, para \n\nal\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o por que todos os professores s\u00e3o sujeitos, resulta do caminho \n\npercorrido sob a orienta\u00e7\u00e3o do que Ant\u00f3nio N\u00f3voa (1992) denominou de \u201ctr\u00eas AAA\u201d \n\n(Ades\u00e3o, Ac\u00e7\u00e3o e Autoconsci\u00eancia). Significa isto que, a constru\u00e7\u00e3o de um Professor \n\nrequer a aquisi\u00e7\u00e3o de \u201cprinc\u00edpios e valores\u201d, e capacita\u00e7\u00e3o para trabalhar com e para o \n\naluno. Para tal, \u00e9 preciso agir. E a decis\u00e3o de qual a maneira e o modelo a adoptar est\u00e1 \n\nrelacionado com o lado \u201cpessoal\u201d do Professor. Cada profissional percorre o seu \n\ncaminho, por estradas ou atalhos, do modo em que considera ser o mais adequado sem \n\nnunca deixar de consultar o mapa e/ou a b\u00fassola (regras, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos da \n\ndoc\u00eancia). Por fim, o profissional dever\u00e1 ser capaz de se questionar e reflectir sobre se o \n\ncaminho que adoptou foi aquele que deveria ter seguido. Esta \u00e9 considerada pelo autor \n\n\u201cuma dimens\u00e3o decisiva da profiss\u00e3o docente, na medida em que a mudan\u00e7a e a \n\ninova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e3o intimamente dependentes deste pensamento reflexivo.\u201d\n1\n \n\nO estilo de vida, as marcas pessoais contribuem decisivamente para a sua \n\nconduta profissional, sendo at\u00e9 mais importantes que a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 por esta \n\nraz\u00e3o que muitos dos estudos sobre docentes, nomeadamente, aqueles cuja tem\u00e1tica se \n\nassemelha \u00e0 desta investiga\u00e7\u00e3o, optam pelo estudo das \u201chist\u00f3rias de vida\u201d, recorrendo a \n\nmetodologias como a elabora\u00e7\u00e3o de di\u00e1rios (de aula), observa\u00e7\u00e3o e entrevistas, e desta \n\nforma revelar as singularidades do profissional e da profiss\u00e3o.  \n\n                                                 \n1\n In N\u00d3VOA, Ant\u00f3nio (Org.) (1992); Vidas de Professores, p. 16 \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n11 \n\n \n\n Contudo, e apesar das singularidades, \u00e9 poss\u00edvel definir um percurso, mais ou \n\nmenos homog\u00e9neo, pelo qual estes profissionais passam. A carreira do docente \u00e9 \n\nmarcada por fases distintas. Tal como na vida pessoal, tamb\u00e9m no campo profissional se \n\nvivem momentos de descoberta/aventura de um novo mundo, momentos de afirma\u00e7\u00e3o, \n\nde d\u00favidas e decis\u00f5es, de (des)motiva\u00e7\u00e3o, de entrega e de frustra\u00e7\u00e3o, etc. Micha\u00ebl \n\nHuberman (1989)\n2\n \u00e9 a principal refer\u00eancia neste ponto, ao criar um quadro te\u00f3rico com \n\nas v\u00e1rias etapas do ciclo de vida do Professor (que seguidamente ser\u00e3o abordadas de \n\nforma muito breve).  \n\nEmbora n\u00e3o seja rigoroso o cumprimento das etapas nos anos tidos como \n\nrefer\u00eancia certo \u00e9 que todos os profissionais se deparam com uma fase de \n\n\u201cEntrada/Tacteamento\u201d (que corresponde aos tr\u00eas primeiros anos de actividade). Segue-\n\nse o per\u00edodo de \u201cestabiliza\u00e7\u00e3o\u201d que se verifica normalmente entre o quarto e sexto ano \n\nde carreira.  \n\nDepois, a fase que corresponde a um per\u00edodo mais alargado (que vai dos 7 aos \n\n25 anos de carreira), este \u00e9 o timing do docente ser mais ele, confiar nas suas \n\nideias/projectos e coloc\u00e1-los em pr\u00e1tica. Apostar em novas formas de exercer a \n\nprofiss\u00e3o ou consolidar aquela que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o estava devidamente implantada. \n\nPretende intervir, tem novas ambi\u00e7\u00f5es, \u00e9 tamb\u00e9m o momento de maior proximidade \n\ncom o seu p\u00fablico, com os seus alunos. Mas, ao mesmo tempo, este tamb\u00e9m \u00e9 o per\u00edodo \n\ndo \u201cquestionamento\u201d. Uma vez que as experi\u00eancias n\u00e3o correm de igual modo a todos \n\nactores/professores, alguns colocam v\u00e1rias interroga\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sua \n\nactividade/actua\u00e7\u00e3o, fazem uma retrospectiva do que a profiss\u00e3o representa, e \n\nrepresentou at\u00e9 ent\u00e3o, se as expectativas criadas foram superadas ou n\u00e3o, se a Escola, o \n\nSistema Educativo, se o(s) aluno(s), se ser professor \u00e9, ou n\u00e3o, aquilo que eles \n\njulgavam/esperavam ser. Este per\u00edodo/fase requer especial aten\u00e7\u00e3o porque \u00e9 aqui que se \n\ninsere o grupo de professores desta investiga\u00e7\u00e3o, contando com estas diferentes \n\nrealidades/perspectivas.  \n\n Huberman completa o ciclo do professor com mais duas etapas. A que vai dos \n\n25 aos 35 anos de carreira, e que significa um per\u00edodo de \u201cserenidade/distanciamento \n\nafectivo e/ou conservantismo\u201d, ou seja, o autor refere que tal acontece por j\u00e1 existir uma \n\ndiferen\u00e7a de idade consider\u00e1vel entre o professor e os seus alunos o que leva, desde \n\n                                                 \n2\n In N\u00d3VOA, Ant\u00f3nio (Org.) (1992); Vidas de Professores, p.47 \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n12 \n\n \n\nlogo, a um diferente tipo de abordagem entre ambas as partes, o que n\u00e3o sucedia, por \n\nexemplo na fase anterior. Finalmente, dos 35 aos 40 anos de carreira, a fase do \n\n\u201cdesinvestimento\u201d. \u00c9 o momento em que a disponibilidade para novas experi\u00eancias e \n\npara mudan\u00e7as \u00e9 fraca, ou mesmo inexistente. Aguarda-se de um modo \u201csereno ou \n\namargo\u201d, consoante o resultado/balan\u00e7o das fases anteriores, pelo ep\u00edlogo da vida \n\nprofissional. Mas at\u00e9 chegar a este ponto h\u00e1 um longo caminho a percorrer, como j\u00e1 foi \n\naqui referido.  \n\n Voltando ao in\u00edcio, o come\u00e7o da carreira, ao momento em que o jovem \n\nprofissional contacta com o novo mundo. A interac\u00e7\u00e3o entre Professor e Aluno \u00e9 tida \n\ncomo a interac\u00e7\u00e3o que o actor estabelece com o seu p\u00fablico/audi\u00eancia, como refere \n\nGoffman na sua teoria. Desde logo, \u00e9 ponto assente que o primeiro contacto \u00e9 \n\nfundamental e ditar\u00e1 as futuras interac\u00e7\u00f5es. Deve ficar clara qual a fun\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente a cada parte. H\u00e1 um papel, ou v\u00e1rios, a representar, ao Professor est\u00e3o \n\nestipulados direitos e deveres a que este deve saber desempenhar em v\u00e1rias \u201cocasi\u00f5es \n\npara os mesmos tipos de audi\u00eancia ou para um p\u00fablico formado sempre pelas mesmas \n\npessoas.\u201d\n3\n  \n\nTendo sempre em conta que a Escola \u00e9, por excel\u00eancia, um espa\u00e7o multicultural, \n\nheterog\u00e9neo, representativo da sociedade, os pr\u00f3prios lugares/locais que a comp\u00f5em \n\nproporcionam diferentes tipos de interac\u00e7\u00e3o. A ac\u00e7\u00e3o do professor est\u00e1 condicionada a \n\neste facto. A actua\u00e7\u00e3o do professor dentro da sala de aula, palco principal, e a rela\u00e7\u00e3o \n\nque estabelece com a sua turma n\u00e3o \u00e9, necessariamente, a mesma fora dela.  \n\nO \u201cdesempenho\u201d do professor/actor tamb\u00e9m \u00e9 condicionado pela imagem que \n\nele cria sobre cada elemento do seu p\u00fablico. Esta imagem preconcebida \u00e9 elaborada \n\ncom a informa\u00e7\u00e3o (pessoal/familiar) acerca do jovem. Nomeadamente, e \u00e9 frequente, ter \n\nconhecimento do hist\u00f3rico relativo ao percurso do aluno naquela escola e em anos \n\nanteriores. O que diferencia a imagem, e a expectativa, de um determinado aluno do \n\noutro s\u00e3o factores como a classe social, o sexo, etc. A este acontecimento, o autor \n\nCarlos Gomes (1987) chamou de \u201cinterac\u00e7\u00e3o selectiva\u201d. Define-se por \u201cinterac\u00e7\u00e3o \n\nselectiva\u201d o \u201ctratamento humano e pedag\u00f3gico diferenciado em fun\u00e7\u00e3o do estatuto \n\nsocial, consoante os alunos se ajustarem ou n\u00e3o aos estere\u00f3tipos de \u00abbom\u00bb e \u00abmau\u00bb \n\n                                                 \n3\n In GOFFMAN, Erving (1959, 1993), A Apresenta\u00e7\u00e3o do Eu na Vida de Todos os Dias, p.27 \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n13 \n\n \n\naluno\u201d\n4\n. O texto deste autor d\u00e1 um importante contributo para aquilo que se pretende \n\ncom este trabalho. O professor tem em mente, embora nem sempre o admita, um aluno \n\nmodelo, a que Becker define de \u201ccliente ideal\u201d\n5\n. Este mais n\u00e3o \u00e9 do que algu\u00e9m que \n\ncorresponda ao que ele idealizou. Se o professor considerar que o seu \u201ccliente ideal\u201d \n\nser\u00e1 aquele que \u00e9 participativo, atento ao que diz e que apreende tudo o que ele ensina \n\nnas suas aulas, ent\u00e3o, todos os alunos que n\u00e3o correspondam a este padr\u00e3o constituem \n\nn\u00e3o s\u00f3 um problema ao seu desempenho, como \u00e9 a causa dos diferentes tipos de \n\ninterac\u00e7\u00e3o e tratamento.  \n\n O modo como o professor se relaciona com o seu aluno, o tipo de rela\u00e7\u00e3o que \n\nambos estabelecem, quer dentro quer fora da sala de aula, s\u00e3o indiciadores do sucesso \n\nou insucesso escolar desse mesmo aluno. Quer isto dizer, as expectativas que o \n\nprofessor deposita no aluno acabam por se vir a confirmar, tal n\u00e3o \u00e9 a influ\u00eancia e o \n\npoder que o professor/actor tem perante o seu aluno/p\u00fablico. Sobre isto, alguns autores, \n\ncomo Sara Delamont, Erving Goffman, e outros, falam de \u201cprofecias que se \n\nconcretizam\u201d\n6\n.  \n\n At\u00e9 agora, j\u00e1 foram mencionados pontos-chave para esta investiga\u00e7\u00e3o. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sua identidade profissional, e a import\u00e2ncia da identidade pessoal no seu \n\ndesempenho da sua profiss\u00e3o. A carreira profissional marcada por v\u00e1rias etapas e a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o professor e os seus alunos. Importa referir, e foi essa a mat\u00e9ria mais \n\nvincada neste texto, que interessa para esta investiga\u00e7\u00e3o (embora esteja consciente que \n\nseria mais rica a investiga\u00e7\u00e3o se a informa\u00e7\u00e3o obtida abrangesse as duas partes) \u00e9, \n\nessencialmente, a vis\u00e3o/ac\u00e7\u00e3o do professor com os seus alunos.  \n\n                                                 \n4\n In GOMES, Carlos Alberto (1987) \u201cA interac\u00e7\u00e3o selectiva na Escola de massas\u201d, p. 46 \n\n5\n Becker citado por Carlos Gomes (1987) em \u201cA interac\u00e7\u00e3o selectiva na Escola de massas\u201d, p.37 \n\n6\n In GOMES, Carlos Alberto (1987) \u201cA interac\u00e7\u00e3o selectiva na Escola de massas\u201d, p. 44 e 45 \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n14 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nGOFFMAN, Erving (1959, 1993), A Apresenta\u00e7\u00e3o do Eu na Vida de Todos os Dias, \n\nLisboa, Rel\u00f3gio d?\u00c1gua. \n\nGOMES, Carlos Alberto (1987) \u201cA interac\u00e7\u00e3o selectiva na Escola de massas\u201d in \n\nSociologia: Problemas e Pr\u00e1ticas N\u00ba 3, CIES, p. 35 - 49 \n\nN\u00d3VOA, Ant\u00f3nio (Org.) (1992); Vidas de Professores; Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(4); Porto: Porto Editora. \n\nPERRENOUD, Philippe (2002) \u201cOs sistemas educativos face \u00e0s desigualdades e ao \n\ninsucesso escolar: uma incapacidade mesclada de cansa\u00e7o\u201d in Duarte, J.B. (dir.) \n\nIgualdade e Diferen\u00e7a. Numa escola para todos, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias \n\nLus\u00f3fonas, 2002, pp. 17-44 (version portugaise de \u201c Les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs face aux \n\nin\u00e9galit\u00e9s et \u00e0 l?\u00e9chec scolaire : une impuissance teint\u00e9e de lassitude \u201d, in Hexel, D. \n\n(dir.) Voyage dans un espace multidimensionnnel. Textes r\u00e9unis en l\u2019honneur de Daniel \n\nBain, Gen\u00e8ve, Service de la recherche en \u00e9ducation, 1999, pp. 53-69). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n15 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A escolha da regi\u00e3o do Baixo Alentejo para esta pesquisa, nomeadamente, \n\nescolas do distrito de Beja, justifica-se por quest\u00f5es de v\u00e1rias ordens: desde logo, e \n\nsendo uma das zonas do pa\u00eds que apresenta maior envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, assiste \n\na um abandono permanente dos jovens por n\u00e3o encontrarem nesta regi\u00e3o as \n\noportunidades, sobretudo profissionais, que esperavam. A falta de oferta, ou de \n\ndiversidade da mesma, tamb\u00e9m se tem registado ao n\u00edvel da oferta educativa das v\u00e1rias \n\nescolas. Na \u00faltima d\u00e9cada, tem-se assistido \u00e0 crescente aposta em Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o (CEF), e noutras alternativas educativas, a fim de dar resposta a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o em alerta de abandono escolar, sem completar sequer o ensino b\u00e1sico. A \n\nn\u00edvel de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar, a constitui\u00e7\u00e3o dos chamados Agrupamentos \n\nEscola tamb\u00e9m trouxe altera\u00e7\u00f5es que, para este estudo, n\u00e3o foram tidas particularmente \n\nem conta. Uma vez que est\u00e3o inseridas em meio predominante rural, pois tr\u00eas das \n\nescolas est\u00e3o sediadas em vilas e uma na cidade, todas elas recebem alunos vindos de \n\nmeios rurais (aldeias e lugares).  \n\nTr\u00eas das quatros escolas abrangidas s\u00e3o Escola-sede de Agrupamento, \n\ngeralmente com apenas 2\u00ba e 3\u00ba ciclo de ensino, h\u00e1 excep\u00e7\u00e3o de uma em que tamb\u00e9m tem \n\nJardim de Inf\u00e2ncia. A outra escola do estudo \u00e9 Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo. A popula\u00e7\u00e3o \n\nescolar das quatros escolas/agrupamento varia entre os 500 e os 1200 alunos, \n\naproximadamente. Assim, a denominada Escola 1, que ao todo cont\u00e9m 4 Escolas no \n\nAgrupamento, \u00e9 a que cont\u00e9m um maior n\u00famero de alunos, com cerca de 130 \n\nprofessores e 50 pessoal n\u00e3o docente. Segundo dados dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nExterna e do Projecto Educativo desta escola, menos de 20% dos alunos t\u00eam Apoio \n\nSocial. O concelho que acolhe esta escola tem cerca de 36 mil habitantes, distribu\u00eddos \n\npor 18 freguesias. Na Escola 2, com 6 escolas no Agrupamento, e concentrando cerca \n\nde 500 alunos, exercem a profiss\u00e3o de docente 75 pessoas, enquanto o pessoal n\u00e3o \n\ndocente s\u00e3o cerca de 30. Aqui, 17% dos alunos apresentam car\u00eancias. J\u00e1 o concelho \n\ndesta escola tem cerca de 5000 mil habitantes, espalhados por 5 freguesias. A Escola 3, \n\nsede de Agrupamento dum total de 12, conta com 830 alunos, cujo Apoio Social se situa \n\nnos 30%. O corpo docente \u00e9 composto por 110 profissionais, aproximadamente, e o \n\npessoal n\u00e3o docente por 40 elementos. Por fim, a Escola 4, constitu\u00edda por cerca de 470 \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n16 \n\n \n\nalunos, conta com cerca de 70 docentes e 30 funcion\u00e1rios. As duas \u00faltimas escolas \n\nsituam-se no mesmo concelho, composto por cerca de 10 mil e 200 habitantes (num \n\ntotal de 5 freguesias). Todos os edif\u00edcios escolares foram constru\u00eddos na d\u00e9cada de 90 e \n\nin\u00edcio deste s\u00e9culo, logo, apresentam boas condi\u00e7\u00f5es de lecciona\u00e7\u00e3o.  \n\nAs habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos destas \n\nescolas situam-se ao n\u00edvel do ensino b\u00e1sico de 2\u00ba e/ou 3\u00ba ciclo (6\u00ba e 9\u00ba ano). A n\u00edvel \n\nprofissional, a agricultura continua a assumir um papel importante nas fam\u00edlias deste \n\nAlentejo, assim como, nalguns casos, a ind\u00fastria mineira, o sector de servi\u00e7os e \n\n\u00e1reas/profiss\u00f5es liberais. Importa referir que o n\u00famero de desempregados tamb\u00e9m \u00e9 \n\nsignificativo. \n\n A oferta de Servi\u00e7os, de Cultura e de infra-estruturas (de sa\u00fade e outras) que \n\ngeralmente s\u00e3o um importante factor de atrac\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nesta regi\u00e3o s\u00e3o limitados, \n\nembora existam, e s\u00e3o poucos diversificados. Esta realidade obriga a desloca\u00e7\u00f5es aos \n\ngrandes centros urbanos, nomeadamente, a Lisboa e a Faro. Ao contr\u00e1rio de muitos \n\noutros meios rurais, ou do interior do pa\u00eds, estas escolas est\u00e3o locais estrat\u00e9gicos, \n\npr\u00f3ximas de grandes vias de transporte, como \u00e9 o caso da Auto-estrada. Por outro lado, \n\na pouca oferta de transportes p\u00fablicos continua a ser uma das condicionantes quer para a \n\npr\u00e1tica profissional (sobretudo, para a popula\u00e7\u00e3o que vive em meios pequenos) e \n\ntamb\u00e9m para os alunos, crian\u00e7as e jovens que, muitas vezes, t\u00eam apenas dois autocarros \n\npor dia (de manh\u00e3 e ao final da tarde) para se deslocarem.  \n\nPosto isto, e sabendo que uma das condi\u00e7\u00f5es de se ser professor \u00e9 a mobilidade, \n\nconsiderei pertinente abordar este ponto que traduzirei numa quest\u00e3o: o que fez com que \n\npermanecessem na regi\u00e3o (nalguns casos, na mesma escola) quando se sabe, \u00e0 partida, \n\nque essa n\u00e3o \u00e9 a sua primeira (nem segunda) op\u00e7\u00e3o? Sobretudo quando se trata de \n\ndocentes sem qualquer liga\u00e7\u00e3o, pelo menos numa fase inicial do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n17 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nProjecto Curricular de Escola \u2013 Escola Secund\u00e1ria c/ 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico de \n\nAljustrel, 2008/2009. \n\nProjecto Educativa de Escola \u2013 Escola Secund\u00e1ria c/ 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico de \n\nAljustrel, 2008/2009. \n\nProjecto Educativo do Agrupamento Escolas N\u00ba2 de Beja \u2013 M\u00e1rio Beir\u00e3o (2005/2008 \u2013 \n\nreformulado), Beja 2008/2009. \n\nProjecto Educativo do Agrupamento de Escolas de Cuba (Tri\u00e9nio 2005/2008), Cuba \n\n2007. \n\n \n\nSites: \n\nC\u00e2mara Municipal de Beja: \n\nhttp://www.cmbeja.pt/portal/page?_pageid=53,36229&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTA\n\nL&amp;detalhe_docv2=30000347114&amp;cboui=30000347114 (Agosto 2009) \n\nInspec\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o - Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Externa (Setembro 2009): \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AEE_2008_DRA/AEE_08_Agr_Aljustrel_R.pdf  \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AEE_2008_DRA/AEE_08_Agr_Cuba_R.pdf  \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-DRA/AE%20Ag%20Beja2%20R.pdf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.cmbeja.pt/portal/page?_pageid=53,36229&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTAL&amp;detalhe_docv2=30000347114&amp;cboui=30000347114\nhttp://www.cmbeja.pt/portal/page?_pageid=53,36229&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTAL&amp;detalhe_docv2=30000347114&amp;cboui=30000347114\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AEE_2008_DRA/AEE_08_Agr_Aljustrel_R.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AEE_2008_DRA/AEE_08_Agr_Cuba_R.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-DRA/AE%20Ag%20Beja2%20R.pdf\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n18 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia \n\n \n\nOs v\u00e1rios estudos, sobretudo em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, elaborados sobre a vida \n\nescolar, sobre pr\u00e1ticas lectivas, a vida dentro da sala de aula, geralmente focando-se no \n\naluno, tem recorrido geralmente ao di\u00e1rio de aula e/ou di\u00e1rio do professor, \u00e0s hist\u00f3rias \n\nde vida, e entrevistas, isto no que se refere \u00e0 an\u00e1lise mais qualitativa, ou na aplica\u00e7\u00e3o de \n\ninqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, para a an\u00e1lise quantitativa. \n\nO desafio desta pesquisa foi, e tratando-se de um trabalho explorat\u00f3rio, sem \n\nqualquer pretens\u00e3o de chegar a grandes conclus\u00f5es pass\u00edveis de se extrapolar para o \n\nuniverso da doc\u00eancia, conjugar dois m\u00e9todos de pesquisa: a observa\u00e7\u00e3o participante\n7\n, \n\nnuma primeira fase, e a entrevista (semi-directiva)\n8\n, em que foi poss\u00edvel confrontar as \n\nprimeiras informa\u00e7\u00f5es retiradas da observa\u00e7\u00e3o. Os resultados deste confronto foram, \n\nnalguns casos, surpreendentes. N\u00e3o menos importante foi ter a possibilidade de \n\nacompanhar, num registo informal, as seis professoras. Momentos de descontrac\u00e7\u00e3o, \n\nfora do registo da sala de aula, ou de estar perante um gravador. As informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\nnestes momentos s\u00e3o, com toda a certeza, determinantes para o resultado final de cada \n\ncaso. Como a professora Isabel Guerra (2006) menciona na sua obra sobre an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado\n9\n, \u00e9 importante conseguir estabelecer uma certa cumplicidade com o \n\nentrevistado, ou com a popula\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 alvo da pesquisa. Este trabalho, julgo que foi \n\nconseguido. \n\nEntre o in\u00edcio de observa\u00e7\u00e3o das aulas e a realiza\u00e7\u00e3o da \u00faltima entrevista h\u00e1 um \n\nintervalo de 5/6 meses (o primeiro momento sucedeu em Janeiro de 2009 e o \u00faltimo em \n\nJunho). Largos meses que permitiram assistir a diferentes fases da vida escolar, o que \n\ntamb\u00e9m foi uma mais-valia para este estudo.  \n\nA escolha das escolas e das professoras que participam neste estudo foi feito por \n\nfases. No inicio deste trabalho, o ponto de partida seria estudar professores cujos anos \n\nde carreira se situassem entre os 7 e os 25 anos, tendo em conta a teoria de Huberman \n\nque defende que se trata de anos/fase em que h\u00e1 dois caminhos poss\u00edveis: ultrapassados \n\nanos de adapta\u00e7\u00e3o a uma nova realidade, os professores passam por este momento em \n\n                                                 \n7\n Vide Anexo 1. \n\n8\n Vide Anexo 2. \n\n9\n In Guerra, Isabel (2006); Pesquisa Qualitativa e An\u00e1lise de Conte\u00fado. Sentidos e formas de uso \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n19 \n\n \n\nque ou apostam na profiss\u00e3o, querendo inovar na forma de estar na profiss\u00e3o ou de dar \n\nas suas aulas, estando pr\u00f3ximo dos alunos, ou, pelo contr\u00e1rio, come\u00e7a a desinvestir na \n\ntua carreira, chegando at\u00e9 a optar por abandonar a doc\u00eancia. Assim sendo, as 6 \n\nprofessoras encontram-se neste intervalo de tempo, mais propriamente, entre os 10 e os \n\n25 anos de carreira. Outra condi\u00e7\u00e3o de partida era que leccionassem turmas do 9\u00ba ao 12\u00ba \n\nano, por se considerar serem estes os anos fundamentais da vida dos alunos. \n\nA fim de ser poss\u00edvel encontrar turmas com alunos das v\u00e1rias \u00e1reas de ensino, \n\noptou-se pela escolha de professores de L\u00edngua Portuguesa, por ser esta a disciplina \n\ncomum a todos. Posto isto, foram contactadas v\u00e1rias escolas do distrito de Beja, \n\ncontactos por carta, telefone e presencialmente, e, igualmente, os coordenadores \n\npedag\u00f3gicos e/ou os pr\u00f3prios professores. A resposta positiva surgiu das 4 escolas, e de \n\n6 professoras. Importa referir que, outras professoras se mostraram dispon\u00edveis para \n\ncolaborar mas os anos de carreira n\u00e3o correspondiam aos requisitos exigidos e, por este \n\nmotivo, n\u00e3o foram inclu\u00eddas. Contrariamente, tamb\u00e9m houve escolas que se recusaram a \n\nparticipar, uma decis\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o de Gest\u00e3o da escola e n\u00e3o do pr\u00f3prio docente. \n\nVoltando \u00e0 quest\u00e3o da metodologia, a abordagem aos alunos, tamb\u00e9m eles com \n\num papel fundamental neste trabalho, nomeadamente na observa\u00e7\u00e3o das aulas, foi feita \n\nconsoante a vontade de cada professora. Por este motivo, havia turmas/alunos que j\u00e1 \n\nsouberam com grande anteced\u00eancia desse facto e que, para outros, foi uma situa\u00e7\u00e3o \n\ninesperada (muitas vezes, pensavam que se tratava de uma avaliadora/inspectora, teoria \n\nfomentada pela pr\u00f3pria professora, um indicador do ambiente vivido em sala de aula, \n\ncomo se ir\u00e1 ver no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo). Mais uma vez, importa reter que esta foi uma \n\ndecis\u00e3o exclusiva das professoras, tal como a escolha das turmas a serem observadas. \n\nAqui, umas optaram por querer mostrar a diversidade de turmas, outras optaram por \n\nturmas mais \u201cequilibradas\u201d a n\u00edvel de desempenho/resultado escolar. Das professoras \n\nque leccionam quer ao 3\u00ba ciclo, quer ao secund\u00e1rio, foi escolhida uma turma de cada \n\nciclo de ensino. Assim, foram observadas 7 turmas de 9\u00ba ano, e 5 turmas de secund\u00e1rio.  \n\nAs entrevistas tiveram, em m\u00e9dia, uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente duas horas. \n\nTratando-se de entrevista semi-directiva, a primazia foi dada \u00e0s entrevistadas, \n\nlimitando-se a entrevistadora a dar algumas orienta\u00e7\u00f5es sobre os temas a abordar. O \n\nresultado foi muito positivo, pois os pr\u00e9-requisitos estavam ultrapassados, \n\nnomeadamente, o \u00e0 vontade/ a cumplicidade desejada para se obter informa\u00e7\u00e3o \u00fatil e \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n20 \n\n \n\nv\u00e1lida. Este aspecto foi de extrema relev\u00e2ncia uma vez que, e conv\u00e9m referi-lo, foram \n\nestudados aspectos da vida pessoal, o que desde logo, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de conseguir. N\u00e3o \n\nobstante, sabe-se que com esta op\u00e7\u00e3o de pesquisa tamb\u00e9m se corre riscos, \n\nnomeadamente, quando se apela \u00e0 mem\u00f3ria, ao reviver/relembrar situa\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nmuitos anos antes. Um dos pontos que jogou a favor desta pesquisa foi a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista, nalguns dos casos, em dias diferentes, logo, na segunda vez, em algum ponto \n\nque as docentes n\u00e3o lembraram, fizeram quest\u00e3o de mencion\u00e1-lo no segundo momento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n21 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nBRITO, Ant\u00f3nio de Paula (2005) A Prop\u00f3sito da Elabora\u00e7\u00e3o de Teses, Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa, Faculdade de Motricidade Humana. \n\nGUERRA, Isabel (2006); Pesquisa Qualitativa e An\u00e1lise de Conte\u00fado. Sentidos e \n\nformas de uso, PRINCIPIA \n\nQUIVY, Raymond e CAMPENHOUDT, Luc Van (1995); Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Sociais, Gradiva \n\nFOODY, William (1993); Como Perguntar. Teoria e Pr\u00e1tica da Constru\u00e7\u00e3o de \n\nPerguntas em Entrevistas e Question\u00e1rios, Celta \n\nSILVA, Augusto Santos; PINTO, Jos\u00e9 Madureira (orgs.) (1\u00aa edi\u00e7\u00e3o1986, 2001); \n\nMetodologia das Ci\u00eancias Sociais, Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n22 \n\n \n\nCAPITULO IV \u2013 Seis olhares sobre um ponto comum \n\n \n\nAs hist\u00f3rias que aqui se apresentam s\u00e3o o resultado de origens, percursos e \n\nexperi\u00eancias de vida muito heterog\u00e9neas. Diferentes olhares sobre um ponto comum: \n\nser-se professor. \n\n \n\n \n\nCaso A \u2013 \u201c[A rela\u00e7\u00e3o professor-aluno] \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de pessoas\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: Maria \n\nIdade: 44 anos \n\nNaturalidade: distrito de Set\u00fabal \n\nAnos de Carreira: 18 anos  \n\nEscola onde lecciona: Escola 2 \n\nEstado Civil: Casada (2 filhos, de 7 e 6 anos) \n\nHobbies: Cozinhar, receber amigos \n\n \n\nA.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\nRaz\u00f5es familiares t\u00eam pautado o percurso de vida desta professora. A sua fase \n\nenquanto aluna \u201cn\u00e3o brilhante mas certinha, menina querida da professora\u201d, como \n\nconfessa, ficou marcada por um incidente de sa\u00fade que acabou por condicionar um ano \n\ndecisivo do seu percurso escolar. A licenciatura foi feita numa universidade que lhe \n\npermitia regressar a casa todos os dias. A primeira experi\u00eancia profissional, enquanto \n\nprofessora aconteceu, ap\u00f3s o convite de uma ex-professora, para dar aulas de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m na cidade de onde \u00e9 natural. Como aluna tamb\u00e9m a marcou uma \n\nprofessora de 9\u00ba ano de L\u00edngua Portuguesa e que voltou a ser orientadora de est\u00e1gio, \u201co \n\nque dificultou um pouco o meu est\u00e1gio, porque eu n\u00e3o conseguia v\u00ea-la como \n\norientadora, era a professora de 9\u00ba ano, e eu tratava-a por voc\u00ea\u2026t\u00ednhamos 4 anos de \n\ndiferen\u00e7a. Mantinha sempre a dist\u00e2ncia, sentia-me muito pouco \u00e0 vontade\u201d. \n\n A vinda para o Alentejo, e a sua perman\u00eancia, deve-se igualmente a motivos \n\nfamiliares, neste caso, o casamento. Percorreu v\u00e1rias escolas da regi\u00e3o, desempenhou \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n23 \n\n \n\ncargos executivos, sobretudo na sua escola de elei\u00e7\u00e3o, aquela em que \u201cse pudesse, \n\nregressava j\u00e1 para l\u00e1\u201d. O impeditivo prende-se com mais um acidente, que a fez decidir \n\nque deveria tentar ficar perto de casa. A escola em quest\u00e3o foi a que deixou maiores \n\nrecorda\u00e7\u00f5es, criaram-se la\u00e7os que ainda hoje perduram. Do seu grupo de amigos, \n\n\u201ctalvez 50%\u201d sejam professores, \u201ctenho muitos amigos professores, tenho muitos \n\namigos\u2026 que se tornaram fam\u00edlia, conhecemo-nos nas escolas\u201d. Na presente escola, em \n\nque est\u00e1 h\u00e1 7 anos, \u201ctenho pessoas muito amigas com quem tenho rela\u00e7\u00f5es muito \n\npr\u00f3ximas. A algumas [colegas] os meus filhos at\u00e9 lhes chamam tio/tia\u201d.  \n\n O facto de ter dois filhos menores, que estudam na mesma escola, f\u00e1-la ter uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o maior perante a comunidade escolar. Todos se conhecem e, com bastante \n\nfrequ\u00eancia, \u00e9 abordada por colegas/funcion\u00e1rios/alunos acerca dos filhos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmaternidade, e ao facto partilharem o mesmo espa\u00e7o durante o dia, pode levar a que se \n\nentenda que est\u00e1 mais pr\u00f3xima deles, mais presente, mas a professora Maria confessa \n\nque os filhos acabam por ser prejudicados por isso. O seu papel de encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o acaba por ser confundido com o de colega/professora e j\u00e1 aconteceu perder \n\nreuni\u00f5es por n\u00e3o haver cruzamento de informa\u00e7\u00e3o. A maternidade fez com que tivesse \n\num maior cuidado \u201cnas cr\u00edticas, nas observa\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o aos filhos dos outros, porque \n\npenso sempre \u201en\u00e3o sei se os meus v\u00e3o fazer isto um dia?\u201d. \n\n Quanto aos gostos pessoais, o que mais lhe permite descontrair \u00e9 cozinhar. \n\nReceber amigos (grande maioria colegas de profiss\u00e3o) e cozinhar para eles. \u201cO que \n\ndeixei de fazer foi ler, ir ao cinema, que j\u00e1 n\u00e3o vou h\u00e1 6 anos. Ter tempo para reflectir\u2026 \n\nde fazer tudo isso mas n\u00e3o consigo conciliar as coisas\u201d.  \n\n \n\nA.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\n Ser professor \u00e9\u2026 \u201cacima de tudo, gostar daquilo que se faz\u2026 quer dizer, j\u00e1 se \n\ntorna t\u00e3o dif\u00edcil\u2026 \u00c9 ter a pretens\u00e3o de transmitir aos outros, e no meu caso espec\u00edfico, o \n\ngosto pela leitura, o gosto pela escrita e o que isso tudo envolve. \u00c9 tamb\u00e9m ser uma \n\npessoa que convive durante um ano com outras pessoas, que s\u00e3o os alunos, e n\u00e3o nos \n\npodemos esquecer que somos pessoas\u201d, \u00e9 esta a percep\u00e7\u00e3o acerca do que \u00e9 ser-se \n\ndocente, \u201co lado ideal\u201d como afirma. \u201cHoje, para mim, ser docente \u00e9 uma carga de \n\nburocracia, \u00e9 fazer coisas que eu n\u00e3o gosto de fazer e (\u2026) acabamos por descurar um \n\nbocadinho do que n\u00f3s gostamos de fazer, que \u00e9 ensinar.\u201d  \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n24 \n\n \n\n No que respeita \u00e0s percep\u00e7\u00f5es que os outros (os colegas) ter\u00e3o de si\u2026 \u201csei l\u00e1\u2026 \n\nnunca pensei sobre isso\u2026 devem pensar que eu sou uma pessoa muito pouco pontual, \n\nporque chego atrasada a todo e qualquer s\u00edtio, que devo ser desorganizada, mas eu sou \n\nmuito organizada, simp\u00e1tica e bem-disposta, mas isso \u00e9 como pessoa. Como \n\nprofissional\u2026 n\u00e3o fa\u00e7o ideia. N\u00e3o devem de achar que eu sou incompetente.\u201d  \n\n No futuro\u2026 \u201ceu digo muito, mas acho que \u00e9 da boca para fora, que gostava de \n\nmudar de profiss\u00e3o, porque o gosto que tinha j\u00e1 n\u00e3o o tenho. Ser-se professor est\u00e1-se a \n\ntransformar numa coisa que n\u00e3o \u00e9 bem professor, \u00e9 um burocrata e associado a isso ser \n\nprofessor. Daqui a 10 anos vejo-me como professora mas duvido que tenha as mesmas \n\ncapacidades, j\u00e1 vou notando alguma intoler\u00e2ncia.\u201d \n\n \n\nA.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula)  \n\n\u201cEu sofro muito por os meus alunos\u201d, confessou (emocionada) num dia em que \n\nos alunos do 9\u00ba ano se encontravam a realizar um exame decisivo para o percurso \n\nescolar deles. A rela\u00e7\u00e3o dentro da sala de aula tamb\u00e9m \u00e9 bastante pr\u00f3xima, e pessoal.  \n\n Como Directora de Turma de uma das turmas observadas \u00e9 vis\u00edvel, e \u00e9 assumida, \n\na liga\u00e7\u00e3o mais estreita com aqueles jovens. Ali\u00e1s, a no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do papel de \n\ndirector de turma \u00e9 fundamental no dia-a-dia daquela escola, e os pr\u00f3prios docentes t\u00eam \n\nisso muito presente, pois \u00e9 um factor de media\u00e7\u00e3o de conflitos e tamb\u00e9m de orienta\u00e7\u00e3o \n\npara os alunos. Esta professora \u00e9 muito solicitada nesse campo, mesmo atrav\u00e9s das \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelece com os respectivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, e na forma como \n\ncontribui para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas pessoais/familiares dos alunos. Durante este \n\ntempo, tamb\u00e9m houve abordagens de alguns encarregados de educa\u00e7\u00e3o durante os \n\nintervalos das aulas, no corredor, na biblioteca, etc.  \n\n As aulas assistidas, que decorreram na modalidade de \u201cpar pedag\u00f3gico\u201d, ou seja, \n\nque contou com a presen\u00e7a de um outro profissional que, neste caso, se encarregou de \n\ndar maior apoio aos alunos com algum tipo de dificuldade, e que fez trabalho de \n\nlog\u00edstica (ir buscar material para a aula), etc. As aulas da professora Maria foram muito \n\nmusicais, o que agrada sempre aos alunos. Uma forma de aprendizagem n\u00e3o s\u00f3 da \n\nmat\u00e9ria mas da cultura nacional. Os alunos eram, nestes momentos, participativos mas, \n\nnum registo mais dito \u201cnormal/tradicional\u201d, as abordagens/participa\u00e7\u00f5es eram feitas, \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n25 \n\n \n\nregra geral, de forma involunt\u00e1ria. De registar dois ou tr\u00eas alunos que faziam quest\u00e3o de \n\nse destacar dos demais, mas situa\u00e7\u00f5es pontuais e \u201ccontroladas\u201d pela professora.  \n\nO discurso da professora tamb\u00e9m era bastante acess\u00edvel e \u201cmaternal\u201d. Foram \n\nconstantes as refer\u00eancias \u00e0 vida pessoal da professora, por parte dos alunos, e os alertas \n\ndesta para o facto de conhecer os encarregados de educa\u00e7\u00e3o e poder falar com eles caso \n\nn\u00e3o existisse entendimento (mas de em tom de brincadeira).  \n\n \n\nA.4- Um olhar sobre a Escola \n\nTal como j\u00e1 foi referenciado anteriormente, as motiva\u00e7\u00f5es que levaram esta \n\nprofessora a permanecer na escola onde lecciona deve-se a quest\u00f5es familiares. \n\nContudo, a adapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi dif\u00edcil \u201ctenho facilidade em agradar a gregos e a troianos\u201d, \n\ndiz. Da mesma forma que mant\u00e9m uma \u00f3ptima rela\u00e7\u00e3o com os colegas e pessoal n\u00e3o \n\ndocente, tudo isto foi poss\u00edvel de confirmar nos momentos \u201cinformais\u201d.  \n\nNo que respeita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o escolar, particular refer\u00eancia positiva \u00e0 exist\u00eancia \n\nde \u201cpares pedag\u00f3gicos\u201d, uma mais-valia que n\u00e3o est\u00e1 garantida num futuro pr\u00f3ximo, \n\nface aos encargos que acarreta e que, nem sempre, \u00e9 concretizado em resultados \n\nescolares.  \n\nTamb\u00e9m como foi referido, logo no inicio, a passagem por v\u00e1rias escolas \n\nrevelaram-se experi\u00eancias muito positivas. A sua escola de elei\u00e7\u00e3o, aquela em que a \n\ngostaria de trabalhar, n\u00e3o \u00e9 a presente escola mas, mesmo assim, n\u00e3o pensa em mudar. \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n26 \n\n \n\nCaso B \u2013 \u201cN\u00e3o confio nos meus alunos\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: B\u00e1rbara \n\nIdade: 39 anos \n\nNaturalidade: Distrito de Coimbra \n\nAnos de Carreira: 16 anos  \n\nEscola onde lecciona: Escola 3 \n\nEstado Civil: Casada (1 filho, 1 ano) \n\nHobbies: Gozar a maternidade \n\n \n\nB.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\nAt\u00e9 ao final percurso universit\u00e1rio a sua vida foi passada na terra natal, tal como \n\nos primeiros anos de profiss\u00e3o, com alguma instabilidade e indefini\u00e7\u00e3o. Enquanto aluna, \n\nhouve uma professora de L\u00edngua Portuguesa do 11\u00ba ano, com quem ainda mant\u00e9m \n\ncontacto, que foi quem a marcou particularmente, e a raz\u00e3o pela qual optou por \n\nleccionar (e a mesma disciplina).  \n\nA vinda para o Alentejo, e para a localidade onde lecciona, prendeu-se, \n\ninicialmente, por motivos profissionais mas a sua perman\u00eancia deve-se a raz\u00f5es \n\npessoais e familiares. Actualmente, n\u00e3o pretende mudar, at\u00e9 porque \u201co meu filho \u00e9 \n\nalentejano\u201d. Como filha adoptiva da terra, considera-se uma privilegiada por se sentir \n\nbem naquele local e ter um olhar diferente sobre ele, ter a possibilidade de (gra\u00e7as aos \n\nbons acessos) \u201cpegar no carro e ir para fora aos fins-de-semana\u201d.  \n\nA ideia de qualidade de vida que faz quest\u00e3o de refor\u00e7ar nas suas conversas e at\u00e9 \n\nmesmo nas aulas, estende-se, essencialmente, ao campo pessoal/familiar \u201ceu, em meia \n\nhora de intervalo, consigo ir a p\u00e9 ao infant\u00e1rio do meu filho, coisa que n\u00e3o acontece nas \n\ngrandes cidades\u201d. Recorre \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com a vida de uma amiga/colega de trabalho \n\nque est\u00e1 em circunst\u00e2ncias consideradas \u201cpiores\u201d porque, mais de uma d\u00e9cada de \n\nprofiss\u00e3o, continua a percorrer longas dist\u00e2ncias, consequ\u00eancia de ter optado por ficar \n\nnuma grande cidade.  \n\n \u201cPara a minha vida ser perfeita, e o que me falta, \u00e9 haver o teletransporte para ir \n\na casa dos meus pais [que vivem a mais de 300 km]\u201d, conclui.  \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n27 \n\n \n\nB.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\n Logo nos primeiros anos como docente, viveu uma experi\u00eancia traumatizante, ao \n\nsentir-se \u201cmarginalizada\u201d por alunos e pelo pr\u00f3prio Executivo ao saberem que a sua \n\npassagem seria tempor\u00e1ria, \u201cera uma escola confusa, o que valia era que estava perto de \n\ncasa\u201d. Foi a \u00fanica m\u00e1 experi\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 profissional mas, acima de tudo, pessoal ao \n\nlongo destes 16 anos de carreira. \n\n Esta professora estabelece uma diferen\u00e7a entre a rela\u00e7\u00e3o que estabelece com as \n\npessoas, nomeadamente, os alunos, dentro e fora do espa\u00e7o escolar. Repete v\u00e1rias vezes \n\n\u201ceu, quando sou professora\u2026\u201d como se pudesse, com facilidade, distinguir a sua \n\nidentidade profissional da pessoal.  \n\n Para a professora B\u00e1rbara, \u00e9 certo que \u201cn\u00e3o quero ser recordada como a boa \n\nprofessora em que [nas aulas] n\u00e3o se fazia nenhum\u201d, do mesmo modo que assume \u201cn\u00f3s \n\nprecisamos disso [do reconhecimento dos ex-alunos] porque sen\u00e3o damos em doidos\u201d. \n\nNo fundo, o professor existe para ensinar um aluno, e o seu trabalho ter\u00e1 mais ou menos \n\nm\u00e9rito consoante o percurso e o reconhecimento do aluno. \u201cActualmente, sinto que \n\nestou a desperdi\u00e7ar o meu talento e a minha voca\u00e7\u00e3o, sinto que hoje ningu\u00e9m me d\u00e1 \n\nvalor, e isso mexe muito comigo\u201d. \n\nQuanto ao futuro\u2026 \u201capesar de estar muito descontente, n\u00e3o me vejo a fazer outra coisa \n\ndo que dar aulas. Mesmo se ganhasse o euromilh\u00f5es continuava a dar aulas, com outra \n\nleveza, \u00e9 certo, mas a minha revolta \u00e9 mais contra o sistema do que com os alunos\u201d.  \n\n \n\nB.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula) \n\n Os melhores alunos, em termos de resultados escolares, encontro-os logo nos \n\nprimeiros tempos de profiss\u00e3o, \u201cfoi o \u00fanico 19 que dei at\u00e9 hoje, e foi naquela turma em \n\nparticular\u201d. Tendo em conta a rela\u00e7\u00e3o humana, os melhores alunos \u201ctendo em conta \n\ntudo, foram os desta escola. O nosso problema com os alunos \u00e9 a faixa et\u00e1ria que os \n\nsepara. Tive uma turma muito boa no Secund\u00e1rio a n\u00edvel humano, ainda hoje me dou \n\ncom eles, tive uma turma muito boa aqui, que foi minha direc\u00e7\u00e3o de turma durante 3 \n\nanos e, mesmo por causa disso, criei outro tipo de afinidade com eles.\u201d  \n\nA rela\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o que se estabelece com alunos de diferentes idades \u00e9, \n\nobrigatoriamente, diferente mas, para esta professora, foi uma mudan\u00e7a complicada \n\n(sobretudo quando se trata de alunos do ensino b\u00e1sico). Esta dificuldade de \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n28 \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ficou patente nas aulas assistidas, essencialmente, os alunos n\u00e3o \n\nentendiam nem correspondiam ao modo ir\u00f3nico e metaf\u00f3rico de leccionar desta \n\nprofessora, do mesmo modo que a pouca (ou nenhuma) cultura geral n\u00e3o permitiam \n\numa maior inova\u00e7\u00e3o dentro da sala de aula, embora houvesse essa tentativa por parte da \n\ndocente que sublinha que \u201cnos \u00faltimos anos tenho notado um decr\u00e9scimo das \n\ncapacidades dos alunos (\u2026) est\u00e3o cada vez mais desmotivados, pregui\u00e7osos, sem \n\nperspectivas de vida\u201d. No que se refere ao comportamento dos seus alunos nunca teve \n\nproblemas porque, diz, \u201cainda consigo impor alguma autoridade. Eles respeitam-me \n\nporque eu os respeito a eles\u201d.  \n\nDiz n\u00e3o dar muita confian\u00e7a aos alunos, \u201cn\u00e3o dou telefones, n\u00e3o dou e-mails, se \n\nme quiserem contactar, contactem pelas vias oficiais. Cada macaco no seu galho porque \n\no aluno, quando \u00e9 aluno, quando tu d\u00e1s \u201eo dedo? ele pede-te \u201eo bra\u00e7o?\u2026 eu n\u00e3o confio \n\nnos meus alunos\u201d. Ao mesmo tempo considera que, por esta raz\u00e3o, mant\u00e9m uma \n\nexcelente rela\u00e7\u00e3o com ex-alunos, \u201ccontam-se pelo dedo de uma m\u00e3o os [ex-]alunos que \n\npassam por mim e n\u00e3o me falam\u201d. \n\n Quanto aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, o aspecto que lhe causa maior estranheza \n\n\u00e9 \u201cos pais darem tudo aos filhos. Tentam compens\u00e1-los\u2026 n\u00e3o sei de qu\u00ea. Eu tive um \n\naluno que tinha 2 televis\u00f5es no quarto, isto faz-me uma grande confus\u00e3o\u201d. Assim como, \n\no facto de as fam\u00edlias n\u00e3o fazerem um esfor\u00e7o para que as crian\u00e7as vejam/leiam \n\nnotici\u00e1rios, ou n\u00e3o comunicarem com os filhos porque eles est\u00e3o a ver televis\u00e3o ou no \n\ncomputador.  \n\n \n\nB.4- Um olhar sobre a Escola \n\n \u201cN\u00e3o gosto de escolas com blocos, s\u00e3o escolas desumanas, n\u00e3o h\u00e1 alma\u2026 \n\nassemelham-se a pris\u00f5es\u2026 a estruturas f\u00edsicas das escolas n\u00e3o me agrada em nada\u201d, diz \n\nao referir-se ao que menos lhe agradou nas escolas por onde passou.  \n\n Quanto aos recursos que as escolas oferecem, sobretudo nas \u00faltimas que \n\nleccionou, considera n\u00e3o existirem grandes recursos. Apesar do esfor\u00e7o de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o/implementa\u00e7\u00e3o de material inform\u00e1tico/tecnol\u00f3gico, \u201cpara a disciplina \n\nque eu lecciono, n\u00e3o me interessa muito. Interessa-me muito mais haver obras de apoio \n\nna biblioteca\u201d.  \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n29 \n\n \n\n Quanto ao primeiro impacto ao chegar \u00e0 vila onde lecciona h\u00e1 12 anos (ap\u00f3s um \n\nano de interregno), \u201cfartei-me de chorar (\u2026) mas passei a ter um sentido de dist\u00e2ncia \n\ncompletamente diferente do que tinha porque eu, no ano anterior, tinha ficado \n\n[colocada] a 80 km de Coimbra e achava que estava no fim do mundo, depois fiquei a \n\n375 km e comecei a aperceber-me que, afinal, 80 n\u00e3o assim o fim do mundo\u201d. Mas \n\nconsidera ter sido muito bem recebida pelos respons\u00e1veis de colegas da escola. Ap\u00f3s o \n\nprimeiro impacto, a adapta\u00e7\u00e3o foi f\u00e1cil. As mudan\u00e7as de escolas que implicam \n\nmudan\u00e7as de ciclos de ensino constitu\u00edram \u201cum grande choque\u201d para a professora.  \n\nEsta professora manifesta alguma revolta/descontentamento pelo facto dos seus \n\nalunos serem \u201cmuito ingratos para a terra porque, bem ou mal, t\u00eam uma qualidade de \n\nvida que n\u00e3o encontram noutros s\u00edtios. Aqui, dado o contexto social e econ\u00f3mico, n\u00e3o \n\nter\u00e3o tantas perspectivas mas, em termos de qualidade de vida, de tempo, aqui h\u00e1 muito \n\nmais qualidade que nas grandes cidades\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n30 \n\n \n\nCaso C \u2013 \u201cPercebi que ensinar \u00e9 apenas uma parte do meu trabalho\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: Ant\u00f3nia \n\nIdade: 34 anos \n\nNaturalidade: Distrito de Aveiro \n\nAnos de Carreira: 13 anos  \n\nEscola onde lecciona: Escola 4 \n\nEstado Civil: Solteira (sem filhos) \n\nHobbies: praticar desporto \n\n \n\nC.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\n Natural de uma grande cidade, de uma fam\u00edlia de professores, o seu grupo de \n\namigos \u00e9, naturalmente, constitu\u00eddo quase na totalidade por colegas de profiss\u00e3o. O \n\npercurso como estudante foi feito na sua cidade natal, teve uma experi\u00eancia muito \n\npositiva a n\u00edvel pessoal como a participa\u00e7\u00e3o do Programa Internacional ERASMUS, \n\ndurante um ano, em Fran\u00e7a.  \n\n Enquanto aluna, relembra uma professora de L\u00edngua Inglesa que \u201cpuxava por \n\nmim. Ali\u00e1s, \u00e9 a \u00fanica professora de que me lembro do B\u00e1sico.\u201d J\u00e1 na faculdade, houve \n\num professor que \u201cme marcou muito\u201d, leccionava literatura portuguesa, \u201cera muito \n\nexigente, fazia-me trabalhar muito, muito, mas aprendi muita coisa com ele\u201d. Durante \n\nos momentos informais, o nome deste professor foi mencionado diversas vezes, tal \n\ncomo na entrevista, aquando das recorda\u00e7\u00f5es enquanto aluna, aquele profissional teve \n\nparticular destaque.  \n\n A vinda para o Alentejo, e para a vila, justificou-se por motivos profissionais. O \n\nque at\u00e9 ent\u00e3o a manteve ligada \u00e0 escola e \u00e0 terra foi, em primeiro lugar, o facto de estar \n\nem Quadro de Zona, depois, por motivos pessoais (os mesmos que a fazem, agora, \n\nconcorrer a outra regi\u00e3o do pa\u00eds) e, tamb\u00e9m, pelos amigos. Por esta raz\u00e3o tamb\u00e9m, \n\ndurante alguns anos trabalhou no Sindicato dos Professores, que permitiu ter \n\nflexibilidade, nomeadamente, trabalhar em casa. \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n31 \n\n \n\nC.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\nSer docente \u2026 \u201cpassa por transmitir alguns conhecimentos, mas acho que cada \n\nvez mais se est\u00e1 a perder essa parte, infelizmente, \u00e9 ser pai, m\u00e3e, psic\u00f3logo\u2026 \u00e9 tanta \n\ncoisa que, neste momento, \u00e9 muito dif\u00edcil definir o que \u00e9 ser-se professor. Eu j\u00e1 n\u00e3o sei \n\no que \u00e9 ser professor, (\u2026) percebi que ensinar \u00e9 apenas uma parte do meu trabalho.\u201d A \n\njusti\u00e7a \u00e9 algo que faz com que impera na sua profiss\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 imagem que considera que os colegas ter\u00e3o de si, enquanto \n\nprofissional, \u201ceu sei que, e \u00e9 uma coisa que me deixa satisfeita \u00e9, as pessoas que eu \n\nconsidero serem bons professores, competentes, s\u00e3o aquelas que me elogiam pela minha \n\ncompet\u00eancia, e isso \u00e9 t\u00e3o importante\u2026 Por outras palavras, dizem que eu dou muitas \n\nhoras \u00e0 escola, mesmo quando n\u00e3o era para faz\u00ea-lo, nunca falto, eu levo muito em conta \n\na opini\u00e3o dessas pessoas\u201d. \n\nA rela\u00e7\u00e3o estabelecida com alguns colegas, continua a ser, ainda hoje, um \n\ncontacto muito pr\u00f3ximo mas admite que \u00e9 imposs\u00edvel haver uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com \n\ntodos eles porque, \u201cquase todos os anos h\u00e1 professores novos\u201d. Reconhece que, \n\nactualmente, \u00e9 muito menos receptiva aos novos elementos, novos colegas, \u00e9 mais \n\nselectiva quando se trata de manter uma rela\u00e7\u00e3o extra-profissional.  \n\n \n\nC.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula) \n\n Mant\u00e9m uma excelente rela\u00e7\u00e3o com os alunos, e ex-alunos, embora no caso dos \n\nex-alunos s\u00f3 agora sinta o \u201cretorno\u201d do seu papel na vida deles. Alguns deles, alunos de \n\nh\u00e1 mais de dez anos, contactaram esta professora a fim de recuperar contacto, o que a \n\ndeixou surpreendida e, ao mesmo tempo, com a sensa\u00e7\u00e3o que, \u201cassim, vale a pena\u201d.  \n\n A professora transmite serenidade dentro e fora da sala de aula, logo, n\u00e3o \u00e9 \n\ndif\u00edcil, sobretudo tratando-se de alunos j\u00e1 do secund\u00e1rio, existir harmonia dentro da sala \n\nde aula. Nas aulas assistidas, foi poss\u00edvel identificar uma cumplicidade/afinidade com \n\numa das alunas, confirmada pela professora na entrevista, em que a rela\u00e7\u00e3o entre ambas \n\nj\u00e1 ultrapassa os muros da escola. Esta aluna revelou um interesse muito especial pela \n\ndisciplina, pela leitura e pela escrita, o que orgulha muito a professora.  \n\n As aulas assistidas eram formais/tradicionais (baseada na oralidade assente na \n\nfigura da docente) embora a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno fosse bastante informal, sobretudo \n\nna turma de 12\u00ba ano. Quanto \u00e0 turma de 11\u00ba ano, como a disciplina leccionada era de \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n32 \n\n \n\nLiteratura portuguesa, havia mais oportunidade de inovar, ali\u00e1s, os alunos estavam a \n\npreparar uma pe\u00e7a de teatro sobre uma das obras estudadas. Outro factor que se \n\nconsidera ser positivo para criar um ambiente harmonioso \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o das turmas, \n\ncada uma delas tinha pouco mais que 10 alunos. Fez quest\u00e3o de destacar na entrevista \n\nque \u201ceu tenho uma excelente rela\u00e7\u00e3o pessoal com eles dentro da sala de aula mas que \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o pessoal, pelo menos da minha parte, fora dela\u201d. Do mesmo modo que \n\nconsidera ser t\u00e3o importante a motiva\u00e7\u00e3o de parte a parte, \u201cj\u00e1 disse a eles e aos pais que, \n\nmesmo que eles n\u00e3o achem uma mat\u00e9ria muito interessante, se turma demonstrar que \n\nn\u00e3o est\u00e1 a gostar da mat\u00e9ria, tamb\u00e9m me \u00e9 dif\u00edcil, enquanto professora, motiv\u00e1-los. Eles \n\nsabem que tamb\u00e9m t\u00eam de me motivar\u201d.  \n\n Transportar factos da vida pessoal para dentro da sala de aula acontece quando \n\nalgum aluno faz uma pergunta directa acerca do assunto. Confrontada com uma das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de uma das aulas assistidas, em que os alunos comentaram um facto da vida \n\npessoal, a professora admite que eles sabem dessa informa\u00e7\u00e3o porque, anteriormente, \n\nalgu\u00e9m a questionou nesse sentido. Ser professora, e n\u00e3o apenas Directora de Turma faz \n\ncom que conhe\u00e7a muito melhor os seus alunos do que eles a ela, mas n\u00e3o se trata de \n\nesconder (n\u00e3o \u00e9 um acto consciente), sucede assim simplesmente, \u201ceu acho que eles \n\ntamb\u00e9m t\u00eam o cuidado de n\u00e3o perguntarem certas coisas a meu respeito\u201d. \n\n Quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos alunos, em geral, no que se refere ao seu comportamento, \n\nconsidera que t\u00eam piorado imenso, que j\u00e1 n\u00e3o manifestam qualquer respeito pela figura \n\ndo professor. Essa indisciplina/desmotiva\u00e7\u00e3o acaba por, segundo Ant\u00f3nia, prejudicar os \n\nbons alunos. Lamenta o facto de os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aperceberem \n\n(natural ou propositadamente) deste agravamento do comportamento dos filhos e que \n\nest\u00e1 a colocar em causa, n\u00e3o s\u00f3 os pr\u00f3prios futuros, como o futuro dos colegas. Os pais \n\ncontinuam a fazer \u201cas vontades\u201d aos filhos, independentemente do seu desempenho \n\nescolar.  \n\n \n\nC.4- Um olhar sobre a Escola \n\n Tal como sucedeu com outros profissionais que n\u00e3o eram naturais do Alentejo, \n\nou de uma terra com poucos habitantes, o primeiro impacto ao chegar a esta vila \n\n(embora depois tenha percorrido outras escolas da zona) foi \u201cestranh\u00edssimo, n\u00e3o tinha \n\nnada a ver com os s\u00edtios por onde eu tinha andado, achei calmo mas n\u00e3o fazia ideia [de \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n33 \n\n \n\ncomo seria], eu conhecia o Norte, nunca tinha sa\u00eddo muito da minha zona\u2026\u201d. Mas a \n\nadapta\u00e7\u00e3o foi muito boa, gra\u00e7as tamb\u00e9m ao facto de, na altura, existirem muitos \n\nprofessores novos, \u201cunimo-nos muito\u201d.  \n\n O facto de o meio ser predominantemente rural faz com que, segundo a \n\nprofessora, provoque nos alunos um desinteresse quanto ao seu futuro, \u201ceu via na minha \n\ncidade, que tem universidade, os alunos logo desde o 7\u00ba ano faziam tudo para ir para l\u00e1. \n\nC\u00e1, s\u00f3 no Secund\u00e1rio, \u00e9 que revelam algum tipo de interesse. Os mi\u00fados n\u00e3o t\u00eam muito \n\ninteresse em sair daqui\u201d. \n\n Quanto aos recursos da escola que lecciona, considera ficarem muito aqu\u00e9m do \n\ndesej\u00e1vel/necess\u00e1rio, \u201cn\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil aceder a salas equipas\u201d. Acha que a falta de \n\nrecursos limita as aulas, ou seja, realizar aulas diferentes e apelativas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n34 \n\n \n\nCaso D \u2013 \u201cAgora chamam-me av\u00f3\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: Daniela \n\nIdade: 52 anos \n\nNaturalidade: Distrito de Beja \n\nAnos de Carreira: 25 anos  \n\nEscola onde lecciona: Escola 1 \n\nEstado Civil: Casada (1 filho, 27 anos) \n\nHobbies: N\u00e3o tem. \n\n \n\nD.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\n Natural do distrito de Beja, a sua vida pessoal e profissional sempre foi vivida na \n\nregi\u00e3o. At\u00e9 ao 12\u00ba ano estudou nesta cidade, os estudos a n\u00edvel do superior ocorreram \n\n(j\u00e1 numa fase mais avan\u00e7ada na vida adulta, depois de ter iniciado a lecciona\u00e7\u00e3o) noutra \n\ncidade alentejana. O seu percurso profissional pautou-se apenas por passagens por \n\nescolas do distrito, \u201ceu nunca quis sair, mesmo quando estudei, achava que n\u00e3o me \n\ndesenrascava em Lisboa, tamb\u00e9m j\u00e1 namorava\u2026\u201d. A escolha da doc\u00eancia foi por acaso \n\nmas \u201ceu sempre quis algo relacionado com crian\u00e7as. Hoje em dia acho que seria \n\nassistente social ou psic\u00f3loga.\u201d \n\nNunca pensou mudar, at\u00e9 porque tem muitas responsabilidades familiares que \n\nn\u00e3o permitem afastar-se. Por este motivo, n\u00e3o tem hobbies, \u201ceu tenho muita necessidade \n\nde ter tempo para mim, mas n\u00e3o tenho hobbies porque n\u00e3o tenho tempo\u201d.  \n\n \n\nD.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\n A sua vida profissional confunde-se com a vida pessoal, mas, ao mesmo tempo, \n\nno que se refere ao tipo de rela\u00e7\u00e3o, \u00e0 diferen\u00e7a de pap\u00e9is, h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a \n\ndentro e fora da sala de aula, logo, dizer que esta professora encara esta profiss\u00e3o, e os \n\nalunos, de uma forma quase \u201cmaternal\u201d n\u00e3o ser\u00e1 despropositado, \u201cat\u00e9 o meu marido diz \n\n\u201eela n\u00e3o tem um filho, tem uma quantidade deles?\u201d. \n\n Para a professora Daniela, ser docente, \u201cpara al\u00e9m de ensinar, tento ser o mais o \n\nmais profissional poss\u00edvel, cumprir com o programa mas nada de expositivo, n\u00e3o gosto \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n35 \n\n \n\nde expor\u201d, como acabou por suceder nas aulas assistidas. A professora tem no\u00e7\u00e3o que as \n\naulas assistidas n\u00e3o corresponderam \u00e0s aulas que gosta de dar mas justifica que a \n\nmat\u00e9ria tamb\u00e9m n\u00e3o permitiria muito mais. \u201cGosto de aulas mais interactivas, deixo os \n\nalunos participarem muito. Muitas vezes improviso as aulas, sobretudo no 7\u00ba e 8\u00ba ano \n\nporque o 9\u00ba ano, devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos exames, \u00e9 muito limitativo\u201d. Das suas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es enquanto profissional, \u201ctenho muito receio de ser condescendente \n\ndemais\u201d.  \n\n A opini\u00e3o que os colegas de profiss\u00e3o t\u00eam a seu respeito\u2026 \u201ceu n\u00e3o sei, eles \u00e9 \n\nque poderiam falar, mas acho que nunca fui censurada por ser assim [muito pr\u00f3xima dos \n\nalunos]\u201d.  \n\n \n\nD.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula \n\n Esta docente \u00e9 que mant\u00e9m uma postura muito diferente, formal e at\u00e9 um pouco \n\nautorit\u00e1ria, dentro da sala de aula em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura fora dela. Tem uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmuito pr\u00f3xima e pessoal com os seus alunos, t\u00e3o pr\u00f3xima que \u201cagora at\u00e9 me chamam \n\nav\u00f3\u201d, por isso, a postura dentro da sala de aula \u00e9 uma caracter\u00edstica que se destaca, \u201cc\u00e1 \n\nfora temos uma rela\u00e7\u00e3o quase de amigo para amigo mas, na sala de aula, eles t\u00eam de ter \n\nno\u00e7\u00e3o\u2026\u201d.  \n\n Os alunos conhecem a sua hist\u00f3ria pessoal/familiar, da mesma forma que a \n\nprofessora conhece a vida pessoal e familiar dos seus alunos. A rela\u00e7\u00e3o estende-se para \n\nfora dos muros da escola, a abordagem aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acaba por \n\nacontecer fora do espa\u00e7o profissional. Questionada sobre isto, a professora responde que \n\n\u201celes falam da minha vida pessoal, eu at\u00e9 fa\u00e7o quest\u00e3o de falar de experi\u00eancias pessoais. \n\n\u00c0s vezes, v\u00e3o l\u00e1 a casa, ou mandam-me mensagens para o telem\u00f3vel para eu ir \u00e0 janela \n\ns\u00f3 para me cumprimentarem.\u201d \n\n H\u00e1 um aluno que se destaca quando se trata de cumplicidade, uma rela\u00e7\u00e3o \n\nextraordin\u00e1ria, \u201cdif\u00edcil de entender\u201d mas que n\u00e3o se revela diferente dentro da sala de \n\naula, em que h\u00e1 um tratamento igual para todos. Ao longo da sua carreira, j\u00e1 sucedeu \n\nacolher em sua casa um aluno durante um ano lectivo. Os la\u00e7os que cria com os alunos \n\nna escola mant\u00e9m-nos fora dela, tamb\u00e9m devido ao facto de viverem na mesma zona, \n\n\u201ch\u00e1 tantos, mas tantos mi\u00fados que eu mantenho contacto\u201d.  \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n36 \n\n \n\n A heterogeneidade de alunos, as suas hist\u00f3rias e personalidades, faz com que \n\nhaja uma enorme diversidade de experi\u00eancias dentro da sala de aula. Os alunos com \n\nbons resultados escolares, fazem quest\u00e3o de se destacar na aula, nas turmas assistidas \n\ntamb\u00e9m tinham alunos com Necessidades Educativas Especiais. As duas turmas \n\ndestacavam-se pelo companheirismo, s\u00e3o alunos onde existia muita entreajuda, mas \n\ntamb\u00e9m muita competi\u00e7\u00e3o. Quanto a isso, confessa \u201cconsigo conquistar mi\u00fados dif\u00edceis, \n\nde classe social mais baixa mas n\u00e3o tolero mi\u00fados de \u201enariz empinado?, de classe alta, \n\nque acham que podem tudo\u201d. \n\n \n\nD.4- Um olhar sobre a Escola \n\n Como \u00e9 natural do distrito, est\u00e1 \u201cem casa\u201d, mesmo assim, destaca grandes \n\ndiferen\u00e7as entre leccionar escolas com alunos de meios rurais e escolas da cidade. Esta \n\nescola em particular, onde lecciona h\u00e1 largos anos, n\u00e3o \u00e9 a sua preferida, e tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconcorda com algumas das decis\u00f5es do Executivo. Mant\u00e9m boas rela\u00e7\u00f5es pessoais com \n\nos colegas de profiss\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 com os da escola, tal como todo o pessoal n\u00e3o docente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n37 \n\n \n\nCaso E \u2013 \u201cQuando n\u00e3o estou c\u00e1 [na Escola] um dia, acho que j\u00e1 n\u00e3o sobrevivo\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: Margarida \n\nIdade: 39 anos \n\nNaturalidade: Distrito de Beja \n\nAnos de Carreira: 17 anos  \n\nN\u00ba de anos lectivos na presente escola: 15 \n\nEscola onde lecciona: Escola 4 \n\nEstado Civil: Solteira (sem filhos) \n\nHobbies: Viajar \n\n \n\nE.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\n Estabilidade \u00e9 a palavra dominante nesta hist\u00f3ria de vida. A professora \n\nMargarida \u00e9, de todos os casos, a que percorreu menos escolas. Terminado o est\u00e1gio, \n\napenas passou por uma Escola B\u00e1sica, a poucos quil\u00f3metros da actual, durante um ano \n\nlectivo. A experi\u00eancia n\u00e3o foi considerada positiva, pois al\u00e9m das dificuldades de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o (motivos pessoais) que dificultavam o cumprimento do hor\u00e1rio, o \n\ncomportamento dos alunos n\u00e3o era, segundo a sua opini\u00e3o, o mais adequado. O mesmo \n\ncomportamento que reprova, actualmente, na escola onde lecciona.  \n\n A separa\u00e7\u00e3o do \u201ceu pessoal\u201d do \u201ceu profissional\u201d \u00e9 extremamente dif\u00edcil neste \n\ncaso, ou talvez imposs\u00edvel. Est\u00e1-se perante uma profissional que se dedica \n\nexclusivamente \u00e0 profiss\u00e3o, em que o local de trabalho e a profiss\u00e3o servem como \n\nescape \u00e0 vida pessoal. Tal sucede devido ao facto de exercer a sua actividade na sua \n\nterra natal. Como j\u00e1 foi referido ao longo desta investiga\u00e7\u00e3o, o facto de se tratar de um \n\nmeio pequeno, em que toda a gente se conhece, condiciona de alguma forma o modo de \n\nagir.  \n\n Como aluna teve alguns professores que a marcaram mas n\u00e3o ao ponto de \n\ninfluenciarem o seu percurso. As decis\u00f5es da sua vida, como ser professora, foram \n\ntomadas por fases, quase sempre tendo em conta o momento da sua vida. \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n38 \n\n \n\nE.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\nSer docente \u00e9 \u201cter muita paci\u00eancia e, apesar de tudo, continuar a gostar daquilo \n\nque se faz porque cada vez \u00e9 mais dif\u00edcil\u201d. Acrescenta que \u201co nosso papel vai muito \n\nal\u00e9m do papel de professores\u201d referindo-se ao tipo de apoio que d\u00e1 aos seus alunos. \n\n A imagem que os colegas t\u00eam de si, da sua postura como professora n\u00e3o difere \n\ndas dos alunos, todos reconhecem a dedica\u00e7\u00e3o quase total \u00e0 profiss\u00e3o. \n\nQuanto ao futuro\u2026 \u201ceu digo que gostava de mudar de escola ou fazer outra \n\ncoisa, mas acho que n\u00e3o sou capaz\u201d.  \n\n \n\nE.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula) \n\n A imagem que transmite, e que corresponde \u00e0 realidade, \u00e9 de uma profissional \n\nexigente, n\u00e3o a de uma docente que se deseje ter, \u00e0 primeira vista. Mas, no primeiro \n\nmomento, esse receio dos alunos \u00e9 transformado num outro tipo de sentimento, mais \n\npositivo. As aulas revelaram isso mesmo, exigentes mas, ao mesmo tempo, com \n\nmomentos de descontrac\u00e7\u00e3o e os seus alunos respeitam e nutrem simpatia pela docente. \n\nO contacto com eles acaba por se prolongar no tempo. J\u00e1 com quase 20 anos de carreira, \n\nolha para os seus alunos (e mais para os seus ex-alunos) com um certo ar maternal. \n\nConfessa que o facto de ser Directora de Turma pode influenciar a sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos mas n\u00e3o \u00e9 determinante para uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. \n\n Das duas turmas assistidas, bastante diferentes, a do 12\u00ba ano (com poucos \n\nalunos), em que revelou existir muita entreajuda, com bons resultados, bom \n\ncomportamento, \u201c\u00e9 esta turma que vai deixar saudades, eles d\u00e3o-se como irm\u00e3os\u201d, \n\nconfessou. A turma de 11\u00ba ano, mais agitada, mas igualmente participativa, e criativa, \n\npois uma das aulas assistidas consistia na apresenta\u00e7\u00e3o de um trabalho de pesquisa \n\nacerca de um determinado tema, na qual cada aluno apresentava perante a turma o seu \n\ntrabalho. O resultado foi muito rico, permitiu inova\u00e7\u00e3o na aula, a participa\u00e7\u00e3o e \n\nempenhamento de todos e, mais do que tudo, a alternativa, denominada de contrato de \n\nleitura, encontrada para a que os \u201c25% da nota que corresponde \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da aula \n\nseja dada com nota positiva\u201d. Uma op\u00e7\u00e3o adoptada depois de sugerida por um ex-colega \n\nde trabalho e adoptada pela professora (e por outros profissionais na escola).  \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n39 \n\n \n\n De referir que, as melhores experi\u00eancias enquanto docente, e das boas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom alunos, que teve foi no Ensino Recorrente, onde destaca o empenho extraordin\u00e1rio \n\nde alguns alunos.  \n\n \n\nE.4- Um olhar sobre a Escola \n\n Desde o ano de 1994 a dar aulas na escola, logo como efectiva, permite que se \n\nestabele\u00e7am outro tipo de rela\u00e7\u00f5es profissionais e pessoais. Assume alguns cargos na \n\nescola, \u00e9 uma pessoa respeitada, e com alguma influ\u00eancia, no meio escolar. O facto de \n\nter uma posi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e muito confort\u00e1vel na escola, nomeadamente, ter a \n\npossibilidade de constituir e escolher as turmas que quer leccionar faz com que \n\n\u201cpactue\u201d, por assim dizer, com o sistema que vigora na escola, embora tamb\u00e9m critique \n\no comportamento dos alunos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n40 \n\n \n\nCaso F \u2013 \u201cSou um bocadinho a professora que as circunst\u00e2ncias criaram\u201d \n\n \n\nDados biogr\u00e1ficos \n\nNome: Teresa \n\nIdade: 35 anos \n\nNaturalidade: Distrito de Portalegre \n\nAnos de Carreira: 10 anos \n\nEscola onde lecciona: Escola 4 \n\nEstado Civil: Solteira (sem filhos) \n\nHobbies: tocar guitarra portuguesa \n\n \n\nNota: De todas as profissionais deste estudo, a professora Teresa foi a que se mostrou \n\nmais reservada, quer ao falar da vida pessoal, quer das experi\u00eancias profissionais. A \n\nentrevista ficou pautada por grandes generalidades e poucos pormenores. Tal atitude \n\njustifica-se, claramente, pela sua dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o perante a profiss\u00e3o e perante os alunos. \n\n \n\nF.1- Um olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\n A professora Teresa sempre foi boa aluna, quer na escola, quer no percurso \n\nuniversit\u00e1rio. A nota de fim de curso permitiu-lhe ter alguma facilidade de coloca\u00e7\u00e3o e \n\nescolha. As escolas por onde passou foram sempre na regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo e \n\na Sul, Algarve e Alentejo.  \n\n \n\nF.2- Um olhar sobre a profiss\u00e3o \n\nSer docente\u2026 \u201csou um bocadinho a professora que as circunst\u00e2ncias criaram. \n\n(\u2026) Tenho confian\u00e7a naquilo que transmito aos alunos e na forma como transmito. \n\nDigamos que, n\u00e3o penso que seja um g\u00e9nio como professora, n\u00e3o me considero um \n\nmodelo mas tamb\u00e9m n\u00e3o me considero uma professora sofr\u00edvel, uma professora que fez \n\nali um cursinho numa escolinha, num \u201cInstitutozinho\u201d e tal\u2026 e que depois fez uma \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o assim\u2026 daquelas que se fazem com uma perna \u00e0s costas. \n\nPortanto, tamb\u00e9m n\u00e3o sou assim dessas\u2026 pronto, desse g\u00e9nero. Mas penso que podia \n\nser melhor se as condi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m fossem melhores.\u201d \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n41 \n\n \n\nA imagem que os colegas t\u00eam a seu respeito\u2026 diz ser muito diferente, at\u00e9 \n\nporque as pessoas s\u00e3o diferentes, o tipo de rela\u00e7\u00e3o que se estabelece \u00e9 igualmente \n\ndiferente\u2026 \u201c\u00e9 muito dif\u00edcil\u201d. \n\nQuanto ao futuro\u2026 prepara a sua sa\u00edda do ensino, mas n\u00e3o sabe qual ser\u00e1 o \n\ncaminho a seguir. \n\n \n\nF.3- Um olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o com os alunos (dentro e fora da sala de aula) \n\n\u201cEstou num momento em que h\u00e1 um pacto de n\u00e3o agress\u00e3o\u201d, assim define o \n\nambiente nas suas aulas. E foi isso que se verificou nas aulas assistidas. Uma turma de \n\n9\u00ba ano e uma de 10\u00ba ano e, em ambas, a indisciplina imperou. A professora naturalmente \n\nn\u00e3o tem uma postura altiva e autorit\u00e1ria mas isto n\u00e3o justifica o comportamento a que se \n\nassistiu. Os alunos n\u00e3o respeitavam, n\u00e3o ouviam, n\u00e3o participavam\u2026 em determinado \n\nmomento, a professora fala para o vazio. Foi alvo de provoca\u00e7\u00f5es, o seu modo de agir \u00e9 \n\namea\u00e7ar \u201cmarcar falta\u201d.  \n\nAs m\u00e1s experi\u00eancias s\u00e3o repetidas e n\u00e3o se limitam ao presente ano lectivo, pelo \n\ncontr\u00e1rio, este conflito estende-se aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Por estes motivos, e \n\napesar de aguardar transfer\u00eancia, pondera abandonar a profiss\u00e3o. \n\n Questionada sobre o que mais aprecia num aluno, a resposta foi \u201cneste \n\nmomento, a capacidade de ouvir!\u201d \n\n \n\nF.4- Um olhar sobre a Escola \n\n A adapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi f\u00e1cil, a rela\u00e7\u00e3o com a escola, meio escolar, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 a \n\nmais f\u00e1cil, logo n\u00e3o considera estar numa boa escola. Refere-se, sobretudo, \u00e0 falta de \n\napoio por parte dos \u00d3rg\u00e3os de Gest\u00e3o para resolver os casos de indisciplina e de n\u00e3o \n\nassumirem uma postura mais protectora/de defesa para com os professores. \n\n Quanto aos recursos que a escola disp\u00f5e, tamb\u00e9m destaca a falta de material que \n\npermitisse dar outro tipo de aulas.  \n\nOs \u00faltimos tr\u00eas anos de sucessivas m\u00e1s experi\u00eancias profissionais fazem com \n\nque esta professora pondere mudar de profiss\u00e3o. M\u00e1s rela\u00e7\u00f5es com os alunos, vis\u00edvel \n\ndurante as aulas assistidas, tanto no 9\u00ba como no 10\u00ba ano, em que n\u00e3o existia qualquer \n\nempatia ou harmonia dentro da sala de aula, a que a pr\u00f3pria professora admitiu existir \n\num \u201cpacto de n\u00e3o agress\u00e3o\u201d. Inadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola e \u00e0 sua Gest\u00e3o, a falta de apoio na \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n42 \n\n \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos conflitos torna o exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o e da sua vida quase \n\nincomport\u00e1vel.  \n\n  \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n43 \n\n \n\nO olhar sobre os olhares\u2026 e algumas sugest\u00f5es \n\n \n\n Os percursos pessoais/escolares/profissionais destas seis docentes enquadram-se \n\nno percurso de vida \u201ctradicional\u201d, nomeadamente, os estudos (superiores) e o in\u00edcio de \n\ncarreira, assim como as motiva\u00e7\u00f5es (pessoais, especificamente, o casamento) que ditam \n\nas suas op\u00e7\u00f5es na escolha das escolas ou da zona. A excep\u00e7\u00e3o d\u00e1-se no caso da \n\nprofessora Daniela, que iniciou a lecciona\u00e7\u00e3o antes de ser formada. Pode-se estabelecer \n\naqui tr\u00eas grupos distintos: por um lado, as professoras que n\u00e3o sendo naturais da regi\u00e3o \n\nalentejana se fixaram, por motivos familiares, nos locais onde trabalham, e que se \n\nencontram numa situa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel a n\u00edvel profissional, e t\u00eam uma opini\u00e3o positiva acerca \n\ndo estilo de vida que a regi\u00e3o oferece, \u00e9 o caso das professoras Maria e B\u00e1rbara. Depois, \n\nas professoras (Ant\u00f3nia e Teresa) que ainda passam por alguma indefini\u00e7\u00e3o profissional, \n\nembora por raz\u00f5es distintas, e que se preparam, no pr\u00f3ximo ano lectivo, para abandonar \n\nas respectivas escolas. S\u00e3o as professoras mais novas dos seis casos, com pouco mais de \n\n30 anos, que n\u00e3o constitu\u00edram fam\u00edlia e que ainda n\u00e3o encontraram o rumo a seguir, \n\naquilo que verdadeiramente desejam desta profiss\u00e3o. Finalmente, as professoras Daniela \n\ne Margarida, que revelam maior dificuldade em distinguir/separar a vida pessoal da vida \n\nprofissional, pela forma como encaram a profiss\u00e3o. Estas docentes s\u00e3o as que t\u00eam maior \n\nestabilidade a n\u00edvel profissional (exercem fun\u00e7\u00f5es nas respectivas escolas h\u00e1 mais de 15 \n\nanos), cuja hist\u00f3ria de vida se assemelha (embora com n\u00facleo familiar diferente), s\u00e3o \n\nnaturais da regi\u00e3o/local onde trabalham, o que acaba por condicionar a rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelecem com a comunidade escolar e, muito importante, com os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo a perspectiva desenvolvida por Huberman (1989), desenvolvida no \n\ncap\u00edtulo I, o momento profissional que estas profissionais atravessam seria aquele em \n\nque, ou apostavam na carreira, em novas formas de leccionar, ou, pelo contr\u00e1rio, estes \n\nanos de carreira contribuiriam para que colocassem um ponto de interroga\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nsua profiss\u00e3o. Neste ponto, h\u00e1 uma grande converg\u00eancia nas seis hist\u00f3rias, todas as \n\nprofessoras atravessam uma fase de grande desmotiva\u00e7\u00e3o e de indefini\u00e7\u00e3o, mas tal \n\nsucede devido \u00e0s constantes mudan\u00e7as do sistema educativo e que, segundo estas \n\nprofessoras, leva a que a sua verdadeira fun\u00e7\u00e3o \u2013 ensinar \u2013 acabe por ficar em segundo \n\nou terceiro plano. O momento da investiga\u00e7\u00e3o coincidiu com alguma \u201cagita\u00e7\u00e3o\u201d pol\u00edtica \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n44 \n\n \n\nmas que, desde logo, ficou esclarecido que n\u00e3o seria tratado neste trabalho, contudo, \n\nacaba por condicionar alguns dos resultados, nomeadamente, neste ponto. Este \n\ndesapontamento abrange a Organiza\u00e7\u00e3o Escolar, muito criticada pelas professoras, e a \n\nfalta de recursos para o desempenho do seu trabalho.  \n\nEste ciclo de vida do professor \u00e9 aquele que, segundo a teoria deste autor, o \n\ndocente estar\u00e1 mais pr\u00f3ximo dos seus alunos. A rela\u00e7\u00e3o de proximidade confirmou-se, \n\nembora, nestes casos, haja uma diferen\u00e7a entre a rela\u00e7\u00e3o estabelecida dentro da sala de \n\naula (geralmente mais formal) e fora desta. Tamb\u00e9m se verificou algum receio quanto \n\nao futuro pr\u00f3ximo (os novos alunos que entrar\u00e3o para o 3\u00ba ciclo e Secund\u00e1rio), pois o \n\npapel do aluno j\u00e1 n\u00e3o corresponde \u00e0 imagem criada, a imagem tradicional/rom\u00e2ntica.  \n\nQuanto \u00e0s aulas, ao modo como cada uma das docentes gere o seu tempo e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com os seus alunos, as expectativas que t\u00eam acerca do seu p\u00fablico ainda \u00e9 \n\ntamb\u00e9m a tradicional, ou seja, impera a aula em que o professor assume o papel \n\nprincipal da interac\u00e7\u00e3o, embora confessem que fazem um esfor\u00e7o para que as suas aulas \n\nsejam participativas, mas nem sempre o conseguem, e os recursos n\u00e3o o permitem. \n\nEsperam que os alunos correspondam \u00e0 imagem que estabeleceram, aos desafios que \n\nlan\u00e7aram, \u00e0s suas exig\u00eancias, pois consideram ser o elemento motivador e de \n\nreconhecimento do seu trabalho, que sejam aquilo a que Becker denominou de \u201ccliente \n\nideal\u201d, o que n\u00e3o se sucede.  \n\nMais do que qualquer grande conclus\u00e3o, este estudo permitiu um conhecimento \n\nda vida escolar e dos modos de se encarar a profiss\u00e3o docente e, tal como o autor \n\nAnt\u00f3nio N\u00f3voa defende, o qu\u00e3o importante \u00e9 dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa que est\u00e1 por \n\ndetr\u00e1s do profissional, pois muitos s\u00e3o os factores que contribuem positiva e \n\nnegativamente para um bom desempenho profissional. Foram v\u00e1rias as pistas \n\nencontradas e que poder\u00e3o, futuramente, dar lugar a novas investiga\u00e7\u00f5es, s\u00e3o elas: \n\n- A modo como os pr\u00f3prios docentes encaram o seu papel n\u00e3o corresponde \u00e0s \n\nnovas exig\u00eancias da vida escolar. A escola deixou de ser um lugar exclusivo de \n\naprendizagem lectiva, \u00e9 um meio de excel\u00eancia de aprendizagens para a vida, e aquele \n\nem que os alunos e professores passam a maior parte do seu tempo di\u00e1rio. Esta \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o dever\u00e1, obrigatoriamente, levar a novas formas de ac\u00e7\u00e3o por parte de \n\ntodos os elementos que constituem a comunidade escolar, da mesma forma que as \n\nEscolas (a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar) dever\u00e3o estar preparadas para dar resposta \u00e0s \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n45 \n\n \n\nnovas realidades (o que j\u00e1 tem sucedido com a aposta em curr\u00edculos alternativos). Sobre \n\nisto, e apesar de n\u00e3o ter sido contemplado neste estudo, seria muito interessante tentar \n\nestabelecer as diferen\u00e7as que existem, efectivamente, nas rela\u00e7\u00f5es que os professores \n\nestabelecem com alunos do ensino regular e do ensino \u201calternativo\u201d, sendo que neste \n\n\u00faltimo, h\u00e1 um maior envolvimento emocional e maior proximidade do docente com o \n\nseu p\u00fablico; \n\n- Conhecer e explorar as percep\u00e7\u00f5es e expectativas dos alunos relativamente aos \n\nprofessores, tamb\u00e9m eles ter\u00e3o um professor ideal? Quais as condi\u00e7\u00f5es que os alunos \n\nconsideram necess\u00e1rias para um bom relacionamento com os seus professores?  \n\n- Outra quest\u00e3o que merece ser desenvolvida e que n\u00e3o coube, de todo, neste \n\ntrabalho, \u00e9 a import\u00e2ncia/influ\u00eancia da pol\u00edtica de cada escola, ou melhor, da gest\u00e3o \n\nescolar no modo como cada professor desempenha o seu papel. Um dos pontos de \n\ndestaque (e tamb\u00e9m uma das surpresas deste estudo) foi a falta de motiva\u00e7\u00e3o associada \n\n\u00e0 falta de confian\u00e7a e de \u201centendimento\u201d para com os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o e de poder. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n47 \n\n \n\nAnexo 1 \u2013 Modelo da grelha de an\u00e1lise de observa\u00e7\u00e3o de aulas (exemplo) \n\n \n\nEscola 2 \n\nProfessora: Maria \n\nAno/Turma: 9\u00ba (Direc\u00e7\u00e3o de Turma) (19 alunos) \n\nHor\u00e1rio: 8.30 \u00e0s 10.00 (2\u00aa feira) \n\n \n\nPrimeiros 15 minutos\u2026 \n\n? A professora chegou atrasada \u00e0 aula (\u00e0s 8.43). Justifica atrasado com doen\u00e7a da \n\nfilha, ou seja, faz refer\u00eancia \u00e0 vida pessoal/familiar. \n\n? Os alunos j\u00e1 estavam na sala (sentados nos respectivos lugares) com uma outra \n\nprofessora (parceira pedag\u00f3gica). \n\n? A chegada da professora \u00e0 sala serviu para discutirem datas de testes e poss\u00edvel \n\ngreve. \n\n? A professora anunciou que tinha corrigido os testes (faz refer\u00eancia \u00e0 vida \n\npessoal, especificamente, como correu o fim-de-semana). \n\n? Professora faz coment\u00e1rio a alguns desempenhos no testes. \u201cJ. estava disposta a \n\ndar-te os 100%...\u201d. Refere-se \u00e0 aluna com os melhores resultados mas que, desta \n\nvez, n\u00e3o teve a melhor nota. \n\n \n\nIn\u00edcio da aula \u00e0s\u2026 8.50 \n\n? An\u00e1lise de personagens da obra \u201cauto da barca do inferno\u201d, com a participa\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea de quase todos os alunos. \n\n? Correc\u00e7\u00e3o do Trabalho de Casa (TPC). Uma aluna (indicada pela professora) foi \n\nfazer a correc\u00e7\u00e3o ao quadro. \n\n? INTERRUP\u00c7\u00c3O: alguns alunos interrompem e desviam o tema da aula para \n\nperguntarem \u00e0 professora sobre a entrada de dois novos alunos na Escola. \n\n? \u00c0s 9.22 a professora procede \u00e0 entrega dos testes, fazendo coment\u00e1rio ao \n\ndesempenho de cada aluno mas n\u00e3o revelando a nota em voz alta.  \n\n? \u00c9 feita a correc\u00e7\u00e3o de parte do teste (quest\u00f5es de verdadeiro ou falso) em que \n\ncada um dos alunos l\u00ea e corrige, obrigatoriamente, uma pergunta. A correc\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita at\u00e9 ao final da aula. \n\n \n\nOutros factos\u2026 \n\n? A professora revelou (e foi confirmada pela pr\u00f3pria, depois da aula) ter \n\nbastante intimidade com a turma. Al\u00e9m de os acompanhar desde o s\u00e9timo \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n48 \n\n \n\nano, os pr\u00f3prios alunos conhecem-se desde a prim\u00e1ria, \u00e9 directora de turma. \n\n\u201cEu sei quem namora com quem, quem est\u00e1 apaixonado\u2026 sei tudo. Passo \n\nmuito tempo com eles. Al\u00e9m das aulas de portugu\u00eas, dou apoio e tenho a \n\n\u00e1rea projecto\u2026\u201d; O mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (EE), \n\numa das formas de os \u201cacalmar\u201d era referir-se que em breve iria \u201ctomar o \n\npequeno-almo\u00e7o\u201d ou \u201calmo\u00e7ar\u201d com o desse aluno.  \n\n? Os pr\u00f3prios alunos eram bastantes interventivos (tal como a professora tinha \n\ndescrito), manifestavam bastante conhecimento da mat\u00e9ria abordada. A \n\ninterven\u00e7\u00e3o era feita de forma espont\u00e2nea, sem terem de pedir permiss\u00e3o \n\npara falarem. A melhor nota no teste foi de 91,5%, a \u00fanica negativa \n\nconhecida era de um dos alunos que revela dificuldades de aprendizagem, \n\nrelacionado com d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o\u2026 \n\n? Os dois alunos referidos estavam sentados em dois dos quatro lugares na \n\n\u00faltima fila da sala de aula. A rela\u00e7\u00e3o entre os pr\u00f3prios colegas era de \n\nharmonia. \n\n? Houve bastante discuss\u00e3o acerca das notas\u2026 Todos tentaram \u201crecuperar\u201d \n\nalguns pontos\u2026 fazendo passar a imagem de que a professora se teria \n\nenganado na correc\u00e7\u00e3o. A discuss\u00e3o foi mais intensa porque se tratava de \n\nquest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o, as respostas foram dadas consoante a pr\u00f3pria \n\nvis\u00e3o de cada um\u2026 \n\n? A professora circulou quase toda aula pela sala\u2026 e ficou quase todo o tempo \n\nde p\u00e9. A \u201cparceira pedag\u00f3gica\u201d, com o papel bastante mais apagado, \n\nlimitava-se a complementar as ideias da professora e, numa ou outra \n\nsitua\u00e7\u00e3o, a \u201csalv\u00e1-la\u201d quanto esta j\u00e1 n\u00e3o tinha argumentos. \n\n? Por fim, a professora, ao longo de toda a aula, fez apenas refer\u00eancia \u00e0 \n\npresen\u00e7a da investigadora por 3 vezes. \n\n? Depois da aula, prolongou-se a conversa em que foi dada e confirmada \n\ninforma\u00e7\u00e3o importante respeitante \u00e0 turma. \n\nAnexo 2 - Gui\u00e3o de Entrevista \n\n \n\n1- Rela\u00e7\u00e3o com a Escola \n\n \n\n1.1-Tempo que lecciona na Escola (e tipo de v\u00ednculo); \n\n \n\n1.2-Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola e ao meio (cidade/vila, regi\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o); \n\n \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n49 \n\n \n\n1.3-Tipo de recursos que a Escola disp\u00f5e. \n\n \n\n2- Rela\u00e7\u00e3o com os alunos (e, consequentemente, familiares/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n2.1-Rela\u00e7\u00e3o dentro e fora da sala de aula; \n\n \n\n2.2-Caracter\u00edsticas/comportamentos mais e menos apreciados nos alunos; \n\n \n\n2.3-Tipo de rela\u00e7\u00e3o com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o/fam\u00edlias dos alunos; \n\n2.3.1-Rela\u00e7\u00e3o que se restringe ao espa\u00e7o escolar ou n\u00e3o; \n\n \n\n2.4-Perante hist\u00f3rias de vida dif\u00edceis/especiais (por exemplo, alunos imigrantes \n\nn\u00e3o \u201ctotalmente\u201d integrados, alunos com problemas familiares, etc.) como \n\ntrata/trabalha com estes casos. \n\n \n\n3- Olhar sobre o \u201ceu pessoal\u201d/Vida pessoal \n\n \n\n3.1-Ciclo de Vida \n\n3.1.1-Origem; \n\n3.1.2-A forma\u00e7\u00e3o; \n\n3.1.3-Gostos pessoais; \n\n \n\n3.2-O professor enquanto aluno \n\n3.2.1-Experi\u00eancias marcantes (professores, outros alunos, escolas, mat\u00e9rias, \n\netc.). \n\n \n\n3.3-Situa\u00e7\u00e3o pessoal actual (familiar, hobbies, etc.) \n\n \n\n4- Olhar sobre a profiss\u00e3o/Carreira profissional \n\n \n\n4.1-Auto-defini\u00e7\u00e3o como profissional; \n\n\n\nDiferentes Olhares sobre um ponto comum: ser-se professor \n\n50 \n\n \n\n \n\n4.2-Opini\u00e3o acerca da imagem que os outros t\u00eam de si (enquanto profissional); \n\n \n\n4.3-Experi\u00eancia profissional (escolas, alunos, colegas, etc.) \n\n \n\n4.4-Expectativas quanto ao futuro profissional."}]}}}