{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24909"}, {"@name": "filename", "#text": "9432_5131_10658.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DA BEIRA INTERIOR \nFaculdade de Engenharia \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nContribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento do Potencial \n\nGeot\u00e9rmico do Distrito da Guarda \n \n\n(Vers\u00e3o final ap\u00f3s defesa p\u00fablica) \n \n \n\nTiago Miguel dos Santos Marcos \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEngenharia Civil \u2013 Geotecnia e Ambiente \n(Ciclo de estudos integrado) \n\n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Doutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Gomes \n \n \n \n \n\nCovilh\u00e3, novembro de 2016 \n\n\n\n ii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n iii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais e irm\u00e3. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n iv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n v \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\u201cSe pensa que consegue fazer uma coisa, ou sonha conseguir faz\u00ea-la, meta m\u00e3os \u00e0 obra. \n\nA ousadia cont\u00e9m g\u00e9nio, poder e magia. \n\nComece j\u00e1.\u201d \n\n \n\n(Johann Wolfgan von Goethe, \n\nautor e estadista alem\u00e3o, faleceu em 1832) \n\n \n\n\n\n vi \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n vii \n\nAgradecimentos  \n\n \n\nExistem diversas pessoas a quem quero agradecer pelo apoio incans\u00e1vel ao longo do meu \n\npercurso, em especial \u00e0s pessoas que de certa maneira me apoiaram na elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Doutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Gomes, orientador cient\u00edfico desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, pelo constante apoio, disponibilidade e por todo o conhecimento que me \n\ntransmitiu, n\u00e3o s\u00f3 ao longo da elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho mas tamb\u00e9m ao longo do meu \n\npercurso acad\u00e9mico, o que me fez despertar um grande interesse por esta tem\u00e1tica.  \n\nAos concession\u00e1rios de termas que me facultaram visitas t\u00e9cnicas, nomeadamente \u00e0 \n\nTermalistur, Termas de S\u00e3o Pedro do Sul, na pessoa do seu administrador, Dr. Vitor Leal, por \n\nme facultar a possibilidade de adquirir alguma sensibilidade no funcionamento da Central \n\nGeot\u00e9rmica de S. Pedro do Sul. \n\nAos meus pais agrade\u00e7o pela sua confian\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia, uma vez que sem eles, \n\nneste momento, n\u00e3o estaria onde estou, e \u00e0 minha irm\u00e3 por me ensinar a ter pontos de vista \n\ndiferentes e por ser a minha confidente pessoal em todos os momentos bons e menos bons. \n\nAgrade\u00e7o aos amigos mais chegados, que de algum modo contribu\u00edram nas mais diversas \n\nformas para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n viii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n ix \n\nResumo \n\n \n\nAs energias renov\u00e1veis apresentam-se cada vez mais como alternativas vi\u00e1veis para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia. O caso da energia geot\u00e9rmica n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o, havendo  estudos que \n\norientam que no futuro ser\u00e1 uma das energias mais vi\u00e1veis, com baix\u00edssimos impactos \n\nambientais e custos para a sua produ\u00e7\u00e3o relativamente modestos em rela\u00e7\u00e3o a outras formas \n\nde produ\u00e7\u00e3o de energias alternativas. \n\nAtualmente, em Portugal, desde pessoas singulares, de forma an\u00f3nima, a institui\u00e7\u00f5es v\u00e1rias, \n\ndemonstram grande empenho em arranjar alternativas aos processos cl\u00e1ssicos de obten\u00e7\u00e3o de \n\nenergia por quest\u00f5es econ\u00f3micas e ambientais. Assim, interessa fazer estudos com detalhe \n\nsobre o potencial geot\u00e9rmico a n\u00edvel de todo o distrito da Guarda, que \u00e9 rico em maci\u00e7os \n\ngran\u00edticos com algumas nascentes de \u00e1guas especiais, nomeadamente as \u00e1guas sulf\u00fareas \n\ntermais, que desde logo orientam para um grande percurso em profundidade, deixando \n\nantever que antes de ressurgirem \u00e0 superf\u00edcie, estiveram em locais relativamente quentes. \n\nAssim, neste trabalho apresentam-se os principais elementos geol\u00f3gicos dos maci\u00e7os rochosos \n\ndo distrito, o potencial h\u00eddrico de recarga e o invent\u00e1rio de v\u00e1rios pontos de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas especiais, em particular apresentam-se aqueles que est\u00e3o associados a modelos \n\ngeohidr\u00e1ulicos profundos, com as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas principais presentes \n\nem elementos da literatura. Efetua-se o tratamento de resultados de modo a avan\u00e7ar com as \n\ntemperaturas das \u00e1guas em reservat\u00f3rio e respetivas profundidades. Para as situa\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas de maior interesse, apresenta-se o potencial energ\u00e9tico existente e ainda alguns \n\naspetos ambientais. Por fim, tecem-se algumas considera\u00e7\u00f5es finais, apresentam-se algumas \n\nconclus\u00f5es, e avan\u00e7a-se com propostas de estudos futuros, de modo a comprovar alguns \n\ncen\u00e1rios que aqui s\u00e3o apresentados.  \n\n \n\nPalavras-chave \n\n \n\nEnergia Geot\u00e9rmica; Potencial Geot\u00e9rmico; Gradiente Geot\u00e9rmico; \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\nSulf\u00fareas; Distrito da Guarda.  \n\n\n\n x \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xi \n\nAbstract \n\n \n\nRenewable energies are increasingly viable alternatives for energy production. Geothermal \n\nenergy is no exception, with many predicting studies indicating this will be one of the most \n\nviable types of energy, with very low environmental impact and relatively low costs, \n\ncompared to other alternative forms of energy production. \n\nCurrently, in Portugal, anonymous individuals as well as several institutions, have \n\ndemonstrated great effort trying to find alternatives to the traditional energy obtaining \n\nprocesses, because their economical and environmental advantages. Therefore, detailed \n\nstudies about geothermal potential are necessary in district of Guarda, due to its granitic \n\nmassif vast extension containing special water springs, in particular sulphurous groundwater. \n\nThis water composition suggests an extensive course in depth, which indicates this waters run \n\nin locations with relatively high temperatures. \n\nThus, this research introduces the main geological elements in the district rocky massif, the \n\nrecharge potential of groundwater and the inventory of special groundwater points, \n\nparticularly those associated with profound geo-hydraulic models with their physic-chemical \n\nproperties described in the literature. The results treatment allows the determination of \n\ngeothermal reservoirs water temperatures as well as the respective depth. For the most \n\nrelevant cases not only the energy potential is presented but also some other environmental \n\naspects. At last, some final conclusions are drawn and future studies are proposed, in order to \n\nprove some of the presented scenarios.  \n\n \n\nKeywords \n\n \n\nGeothermal Energy, Geothermal Potential, Geothermal Gradient, Sulphurous Groundwater, \n\nDistrict of Guarda \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiii \n\n\u00cdndice \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 ..................................................................................................... 1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................. 1 \n\n1.1. Objetivo ............................................................................................. 1 \n\n1.2. A Relev\u00e2ncia das Energias Renov\u00e1veis ......................................................... 1 \n\n1.3. Metodologia do Trabalho ......................................................................... 5 \n\nCAP\u00cdTULO 2 ..................................................................................................... 7 \n\n2. A ENERGIA GEOT\u00c9RMICA ................................................................................ 7 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 7 \n\n2.2. Aspetos Hist\u00f3ricos ................................................................................. 8 \n\n2.3. Dom\u00ednios da Geotermia ........................................................................... 9 \n\n2.3.1. Perspetiva geol\u00f3gica ..................................................................... 9 \n\n2.3.2. Perspetiva cultural e tur\u00edstica ....................................................... 13 \n\n2.3.3. Perspetiva terap\u00eautica ................................................................ 15 \n\n2.3.4. Perspetiva energ\u00e9tica ................................................................. 18 \n\n2.3.4.1. Geotermia de alta entalpia ........................................................... 21 \n\n2.3.4.2. Geotermia de baixa e muito baixa entalpia ....................................... 27 \n\n2.3.5. Impactos ambientais ................................................................... 36 \n\n2.3.6. Limita\u00e7\u00f5es ............................................................................... 38 \n\nCAP\u00cdTULO 3 ................................................................................................... 39 \n\n3. A GEOTERMIA EM PORTUGAL ......................................................................... 39 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 39 \n\n3.2. Recursos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental ........................................... 40 \n\n3.2.1. Elementos hidrogeol\u00f3gicos............................................................ 40 \n\n3.2.2. Nascentes termais ...................................................................... 42 \n\n3.2.3. Aqu\u00edferos profundos .................................................................... 52 \n\n3.2.4. Aqu\u00edferos muito profundos e rochas secas em maci\u00e7os cristalinos ............ 54 \n\n3.2.5. Aqu\u00edferos e forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas secas \u00e0 temperatura normal ............... 55 \n\n3.3. Recursos Geot\u00e9rmicos no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores ......................................... 56 \n\n3.4. Recursos Geot\u00e9rmicos na Ilha da Madeira ................................................... 59 \n\n\n\n xiv \n\nCAP\u00cdTULO 4 .................................................................................................. 61 \n\n4. CASO DE ESTUDO \u2013 GEOTERMIA NO DISTRITO DA GUARDA ...................................... 61 \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 61 \n\n4.2. Enquadramento Geogr\u00e1fico .................................................................... 61 \n\n4.3. Aspetos Geol\u00f3gicos .............................................................................. 63 \n\n4.4. Enquadramento Geomorfol\u00f3gico .............................................................. 68 \n\n4.5. Aspetos Hidrol\u00f3gicos ............................................................................ 70 \n\n4.5.1. Elementos clim\u00e1ticos .................................................................. 70 \n\n4.5.2. Balan\u00e7o hidrol\u00f3gico .................................................................... 75 \n\n4.6. Aproveitamentos Atuais ........................................................................ 80 \n\n4.6.1. Situa\u00e7\u00e3o global.......................................................................... 80 \n\n4.6.2. Situa\u00e7\u00e3o do aproveitamento de Longroiva ......................................... 83 \n\n4.6.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................... 83 \n\n4.6.2.2. Aspetos energ\u00e9ticos .................................................................... 86 \n\n4.6.2.3. Situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e ambiental .................................................... 87 \n\n4.7. Aproveitamentos Potenciais ................................................................... 88 \n\n4.7.1. Elementos de base ..................................................................... 88 \n\n4.7.2. Elementos geo-energ\u00e9ticos .......................................................... 102 \n\n4.7.3. Elementos sobre o potencial energ\u00e9tico efetivo ................................ 120 \n\n4.7.4. Elementos ambientais ................................................................ 122 \n\nCAP\u00cdTULO 5 ................................................................................................. 125 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES  E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................... 125 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................... 131 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xv \n\nLista de Figuras \n \n \n\nFigura 1.1- Previs\u00e3o dos pre\u00e7os dos principais produtos energ\u00e9ticos para Portugal (R.P., \n\n2009). ............................................................................................................ 2 \n\nFigura 1.2 - Evolu\u00e7\u00e3o da estimativa de energia proveniente de Fontes de Energia Renov\u00e1veis \n\nno consumo bruto de energia final para Portugal (R.P., 2009). ....................................... 3 \n\nFigura 1.3 - Estimativa da evolu\u00e7\u00e3o para Portugal da pot\u00eancia instalada (MW) das diferentes \n\ntecnologias FER (R.P., 2009). ................................................................................ 4 \n\n \n\nFigura 2.1 - Vista geral das torres de arrefecimento de uma central geot\u00e9rmica em \n\nLarderello, It\u00e1lia (Rio, 2011). ............................................................................... 9 \n\nFigura 2.2 - Central Geot\u00e9rmica da Ribeira Grande (Rio, 2011). ..................................... 9 \n\nFigura 2.3 - Imagens sobre a tect\u00f3nica de placas: i) principais sistemas de fraturas; ii) locais \n\nde ocorr\u00eancia de vulcanismo e sismicidade nas v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta (Ferreira Gomes, \n\n2007a). ......................................................................................................... 10 \n\nFigura 2.4 - Exemplos de manifesta\u00e7\u00f5es violent\u00edssimas de liberta\u00e7\u00e3o de energia do interior da \n\nterra, a partir de vulc\u00f5es ativos (Ferreira Gomes, 2007a). .......................................... 11 \n\nFigura 2.5 - Exemplos de manifesta\u00e7\u00f5es moderadas de liberta\u00e7\u00e3o de energia do interior da \n\nterra, a partir de ressurg\u00eancias de fluidos quentes associados a antigos vulc\u00f5es (Ferreira \n\nGomes, 2007a). .............................................................................................. 11 \n\nFigura 2.6 - Exemplo sobre esquema de princ\u00edpio mostrando a intrus\u00e3o magm\u00e1tica como uma \n\nrocha potencialmente de maior gradiente geot\u00e9rmico que as rochas encaixantes (Ferreira \n\nGomes, 2007b). .............................................................................................. 12 \n\nFigura 2.7 - Esquema de princ\u00edpio mostrando o circuito natural de um fluido que acaba por \n\nressurgir quente \u00e0 superf\u00edcie terrestre (Ferreira Gomes, 2007c). .................................. 13 \n\nFigura 2.8 - Termas de Bath (Speedy, 2013). .......................................................... 14 \n\nFigura 2.9 - Imagens de turistas em visita \u00e0s estufas de frutos tropicais, climatizadas a partir \n\ndo calor da \u00e1gua mineral quente, da concess\u00e3o das Termas de S. Pedro do Sul (Ferreira \n\nGomes, 2007b). .............................................................................................. 15 \n\nFigura 2.10 - Imagem sobre o quotidiano dos termalistas nos balne\u00e1rios romanos (Cunliffe, \n\n1993). .......................................................................................................... 16 \n\nFigura 2.11 - Diagrama de Lindal (Lindal, 1973). ..................................................... 20 \n\nFigura 2.12 - Principais aplica\u00e7\u00f5es da energia geot\u00e9rmica em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (Cruz, \n\n2013). .......................................................................................................... 20 \n\nFigura 2.13 - Esquema de princ\u00edpio dos sistemas HDR, para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir \n\nde vapor de \u00e1gua resultante do aquecimento de \u00e1gua fria injetada no maci\u00e7o quente (Arena, \n\n2003 in Albuquerque, 2011). ............................................................................... 21 \n\nFigura 2.14 - Capacidade instalada (esquerda) e energia produzida (direita) para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde eletricidade e usos diretos atrav\u00e9s da energia geot\u00e9rmica para os diferentes continentes; \n\n\n\n xvi \n\nConsideram-se \u201cAmericas\u201d a Am\u00e9rica do Norte, do Sul e do Centro (Fridleifsson e Ragnarsson, \n\n2007). .......................................................................................................... 22 \n\nFigura 2.15 - Capacidade instalada para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade em 2007 para os \n\ndiferentes pa\u00edses (Bertani, 2007). ........................................................................ 23 \n\nFigura 2.16 - Capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de Centrais Geot\u00e9rmicas, \n\npor pa\u00eds, depois da Segunda Guerra Mundial, no mundo (Bertani, 2010). ......................... 24 \n\nFigura 2.17 - Previs\u00e3o para as 18 regi\u00f5es de GEA, em TWh/ano: 2010 (a preto), 2015 (em \n\nazul) e 2050 (em vermelho). A energia referida na figura corresponde \u00e0 pot\u00eancia efetiva de \n\n10.7 GW por 2010, 18.4 GW para 2015 e 70 GW para 2050 (Bertani, 2010). ..................... 26 \n\nFigura 2.18 - Previs\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir da \n\ngeotermia at\u00e9 ao ano 2050 (Bertani, 2010). ............................................................ 27 \n\nFigura 2.19 - Produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica em uso direto nos v\u00e1rios dom\u00ednios de \n\naplica\u00e7\u00f5es, em todo o mundo, no per\u00edodo 1995-2010 (Lund et al., 2010a). ...................... 29 \n\nFigura 2.20 - Capacidade instalada: (i) em produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica (ii) em uso direto \n\nnos v\u00e1rios dom\u00ednios de aplica\u00e7\u00f5es, em todo o mundo, no ano de 2010 (Lund et al., 2010a). . 30 \n\nFigura 2.21 - Desenvolvimento do uso da geotermia de baixa entalpia, nos Estados Unidos, no \n\nper\u00edodo de 1975 a 2010 (Lund et al., 2010b). .......................................................... 31 \n\nFigura 2.22 \u2013 Esquema do funcionamento geral de um sistema geot\u00e9rmico (Moel et al., 2010 \n\nin Cruz, 2013). ............................................................................................... 33 \n\nFigura 2.23 \u2013 Esquema de principio de sistemas geot\u00e9rmicos em: (i) aquecimento; (ii) \n\narrefecimento (Albuquerque, 2011). ..................................................................... 33 \n\nFigura 2.24 \u2013 Funcionamento no Inverno (i) e funcionamento no Ver\u00e3o (ii) (Cruz,2013). ..... 34 \n\nFigura 2.25 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o horizontal (Cruz, 2013). ....................................... 35 \n\nFigura 2.26 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o vertical atrav\u00e9s de furo e estacas de funda\u00e7\u00e3o (Cruz, \n\n2013). .......................................................................................................... 35 \n\nFigura 2.27 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea com furo em aqu\u00edfero com \n\nfuncionamento no Ver\u00e3o e no Inverno (Albuquerque, 2011). ........................................ 36 \n\n \n\nFigura 3.1 - Principais unidades hidrogeol\u00f3gicas e seu enquadramento nas grandes unidades \n\ngeol\u00f3gicas de Portugal Continental (Pires, 2014). ..................................................... 41 \n\nFigura 3.2 - Localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de \u00e1guas termais em territ\u00f3rio nacional, com \n\ntemperatura superior a 20\u00baC (IGM, 1999). .............................................................. 43 \n\nFigura 3.3 - Resultados de prospe\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas e geot\u00e9rmicas recentes em Portugal \n\nContinental: US \u2013 Unhais da Serra (em v\u00e1rios tro\u00e7os, pois o furo em profundidade desenvolve-\n\nse em tr\u00eas tro\u00e7os); Granjal \u2013 Termas de Granjal - Santa Comba D\u00e3o; SPSul \u2013 Termas de S\u00e3o \n\nPedro do Sul;  \u00c1guas \u2013 Termas da freguesia de \u00c1guas, Penamacor;  Almeida- Termas de \n\nAlmeida;  Longroiva - Termas de Longroiva ............................................................. 45 \n\nFigura 3.4 - Exemplo de furo recente, na zona central do plutonito da regi\u00e3o de Castro Daire \n\n(Viseu) com o objetivo de obter \u00e1gua termal (a partir de Ferreira Gomes et. al., 2007). Nota: \n\n\n\n xvii \n\no furo foi realizado \u00e0 rotopercuss\u00e3o da superf\u00edcie at\u00e9 132 m e da\u00ed para baixo em rota\u00e7\u00e3o com \n\ncarotagem. .................................................................................................... 46 \n\nFigura 3.5 - Aproveitamentos geot\u00e9rmicos em Portugal Continental, em 2010 (Louren\u00e7o et \n\nal., 2010). ..................................................................................................... 47 \n\nFigura 3.6 -  Imagens das  estufas do P\u00f3lo do Vau do CHGSPS,  com aproveitamento \n\ngeot\u00e9rmico oficial, junto ao IGM (representado pela atual DGEG) , desde 1998, em produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutos tropicais (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015). ......................................... 49 \n\nFigura 3.7- Esquema de princ\u00edpio dos sistemas explora\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica \n\nno P\u00f3lo das Termas do CHGSPS (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015). .......................... 50 \n\nFigura 3.8 - Imagem real da Central Geot\u00e9rmica (a) e do seu interior em imagem virtual, \n\nassociada ao sistema de controlo e monitoriza\u00e7\u00e3o de todos os processos geot\u00e9rmicos (b), no \n\nP\u00f3lo das Termas do CHGSPS (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015). .............................. 50 \n\nFigura 3.9 - Fotografia do interior da Central Geot\u00e9rmica (i) e detalhe do principal \n\npermutador PP1a (ii), do Campo Hidromineral e Geot\u00e9rmico de S. Pedro do Sul. .............. 51 \n\nFigura 3.10- \u00c1reas com potencial geot\u00e9rmico em profundidade (IGM, 1998). ................... 53 \n\nFigura 3.11 - Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Lisboa e respetivo corte geol\u00f3gico-geot\u00e9rmico \n\n(Martins de Carvalho e Nunes, 2010). .................................................................... 54 \n\nFigura 3.12 - Enquadramento dos A\u00e7ores no \u00e2mbito da tect\u00f3nica de placas, no denominado \n\nponto triplo onde confluem as placas da Eur\u00e1sia, da N\u00fabia e Norte Americana (i) e detalhe da \n\nrela\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias ilhas com a zona de cisalhamento dos A\u00e7ores (ii) (Trota, 2009). ............ 56 \n\nFigura 3.13 - Esquema de princ\u00edpio da Central Geot\u00e9rmica do Novo Pico Vermelho, A\u00e7ores \n\n(Bicudo da Ponte, 2010). ................................................................................... 58 \n\nFigura 3.14 - Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no dia 11 de maio de 2008 na ilha de \n\nS. Miguel, A\u00e7ores (Bicudo da Ponte, 2010). ............................................................. 58 \n\nFigura 3.15- Rela\u00e7\u00e3o entre a temperatura da \u00e1gua de ressurg\u00eancias da Ilha da Madeira e a \n\naltitude, mostrando que h\u00e1 alguns pontos que saem da tend\u00eancia geral, por terem potencial \n\ngeot\u00e9rmico (Teixeira Nascimento et al., 2013). ....................................................... 60 \n\n \n\nFigura 4.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do Distrito da Guarda (adaptado de AEP, 2004). ....................... 62 \n\nFigura 4.2 \u2013 Enquadramento do Distrito da Guarda na divis\u00e3o territorial por NUTS II e NUTS III \n\n(a partir de INE, 2015). ..................................................................................... 62 \n\nFigura 4.3 \u2013 Enquadramento do Distrito da Guarda nas Unidades Estruturais do Ocidente \n\nPeninsular. 1 \u2013 Zona Cant\u00e1brica; 2 \u2013Zona Oeste-Asturiana-Leonesa; 3 \u2013 Zona Centro Ib\u00e9rica; 4 \u2013 \n\nZona de Ossa-Morena; 5 \u2013 Zona Sul Portuguesa; 6 \u2013 Orla Ocidental; 7 \u2013 Orla Algarvia; 8 \u2013 Bacias \n\nTerciarias; 9 \u2013 Desligamento; 10 \u2013 Falha ou Flexura  (Abrantes, 1996). ........................... 63 \n\nFigura 4.4 - Carta Geol\u00f3gica da Regi\u00e3o Centro-Leste de Portugal (Abrantes, 1996). ........... 65 \n\nFigura 4.5 - Unidades litol\u00f3gicas predominantes na \u00e1rea de estudo. 1 \u2013 Aluvi\u00f5es; 2 \u2013 Areias, \n\ncalhaus rolados, arenitos pouco consolidados, argilas; 3 \u2013 Cascalheiras de planalto, arcoses da \n\nBeira Baixa, arenitos, calc\u00e1rios; 4 \u2013 Dep\u00f3sitos glaciares; 5 \u2013 Granitos e rochas afins; 6 \u2013 \n\nQuartzitos; 7 \u2013 Rochas carbonatadas; 8 \u2013 Xistos, grauvaques (adaptado de Henriques, 2011). 66 \n\n\n\n xviii \n\nFigura 4.6 - Enquadramento geol\u00f3gico da zona de estudo (adaptado de Ferreira Gomes, \n\n2014). .......................................................................................................... 67 \n\nFigura 4.7 \u2013 Enquadramento do distrito da Guarda na Carta Hipsom\u00e9trica de Portugal \n\n(adaptado de SNIRH, 2016). ............................................................................... 69 \n\nFigura 4.8 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas consideradas para o c\u00e1lculo da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ponderada a usar no balan\u00e7o hidrol\u00f3gico para as \u00e1reas das tr\u00eas principais bacias: \n\nDouro, Mondego e Tejo. .................................................................................... 70 \n\nFigura 4.9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de Thiessen para calculo da precipita\u00e7\u00e3o mensal \n\nponderada para a zona de estudo. ....................................................................... 72 \n\nFigura 4.10 \u2013 Enquadramento da  zona alvo de estudo em  rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria anual (adaptado de SNIRH, 2016). ................................................................ 74 \n\nFigura 4.11 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Douro \n\nabrangida no distrito. ....................................................................................... 77 \n\nFigura 4.12 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Mondego \n\nabrangida no distrito. ....................................................................................... 77 \n\nFigura 4.13 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Tejo \n\nabrangida no distrito. ....................................................................................... 78 \n\nFigura 4.14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de \u00e1gua em explora\u00e7\u00e3o no distrito da Guarda (adaptado \n\nde DGEG, 2015). ............................................................................................. 81 \n\nFigura 4.15 - Imagens sobre o Complexo Termal de Longroiva (a partir de Ferreira Gomes, \n\n2015). .......................................................................................................... 84 \n\nFigura 4.16 - Esquema de princ\u00edpio sobre o Plano de Explora\u00e7\u00e3o do global do recurso do Furo \n\nAC1A, de Longroiva, com integra\u00e7\u00e3o da geotermia (Ferreira Gomes,2015). ..................... 85 \n\nFigura 4.17 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o dos pontos de \u00e1gua no distrito da Guarda \u00e0 partida com potencial \n\ngeot\u00e9rmico. ................................................................................................... 89 \n\nFigura 4.18 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao pH. ..... 93 \n\nFigura 4.19 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntemperatura. ................................................................................................. 94 \n\nFigura 4.20 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncondutividade. ............................................................................................... 95 \n\nFigura 4.21 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o total. ......................................................................................... 97 \n\nFigura 4.22 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao res\u00edduo \n\nseco a 180 \u00baC. ................................................................................................ 98 \n\nFigura 4.23 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edlica \n\n(SiO2). .......................................................................................................... 99 \n\nFigura 4.24 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00f3dio \n\n(Na\n2+\n\n). ......................................................................................................... 100 \n\nFigura 4.25 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao pot\u00e1ssio \n\n(K\n+\n). ........................................................................................................... 101 \n\n\n\n xix \n\nFigura 4.26 - Evolu\u00e7\u00e3o da temperatura em profundidade no maci\u00e7o gran\u00edtico na zona de \n\nLongroiva a partir de registos no Furo AC1-A, \u00e0 medida que este foi sendo realizado em 1999 \n\n(Coelho Ferreira et al., 2015). ........................................................................... 104 \n\nFigura 4.27 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntemperatura de reservat\u00f3rio (Tr). ....................................................................... 108 \n\nFigura 4.28 -  Modelos experimentados por Rybach (1990) para c\u00e1lculo das profundidades de \n\naqu\u00edferos: i) modelo de fratura plana (conduta plana) ; ii) modelo de tubo vertical (conduta \n\ncil\u00edndrica). ................................................................................................... 110 \n\nFigura 4.29 \u2013 \u00c1bacos de modelo de tudo vertical (conduta cil\u00edndrica) com os pontos de \u00e1gua \n\nda: i) bacia do Douro \u2013 \u00e1guas sulf\u00fareas; ii) bacia do Douro \u2013 \u00e1guas hipossalinas; iii) bacia do \n\nDouro \u2013 \u00e1guas isso-\u00e1cido-alcalino s\u00f3dicas, cloretadas, bicarbonatadas, sulfatadas e \n\nhiper\u00e1cidas; iv) bacia do Mondego \u2013 \u00e1guas Sulf\u00fareas e hipossalinas. .............................. 113 \n\nFigura 4.30 - \u00c1bacos de modelo de tudo vertical (conduta cil\u00edndrica) com os pontos de \u00e1gua \n\nda bacia do Tejo \u2013 \u00e1guas sulf\u00fareas e hipossalinas. ................................................... 114 \n\nFigura 4.31 - \u00c1bacos de modelo de fratura plana (conduta plana) com os pontos de \u00e1gua \n\nconsiderados mais relevantes, aos quais se adapta melhor este mesmo modelo. .............. 114 \n\nFigura 4.32 \u2013 Profundidades de reservat\u00f3rio obtidos para os pontos de \u00e1gua estudados  do \n\ndistrito da Guarda tendo em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica. .................... 115 \n\nFigura 4.33 - Gradientes geot\u00e9rmicos  obtidos para os locais de pontos de \u00e1gua estudados  do \n\ndistrito da Guarda tendo em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica. .................... 119 \n\nFigura 4.34 \u2013 Esquema de principio sobre aproveitamentos em cascata a partir de fluido com \n\ntemperaturas inferiores a 100C de interesse em aplicar em locais de potencial geot\u00e9rmico do \n\ndistrito da Guarda (Ferreira Gomes, 2005). ............................................................ 128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xx \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xxi \n\nLista de Tabelas \n\n \nTabela 2.1- Voca\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas das \u00e1guas minerais naturais (Albuquerque, 2011). ........ 17 \n\nTabela 2.2 - Tratamentos e T\u00e9cnicas aplicadas nas principais voca\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas usadas \n\nnas Termas (Albuquerque, 2011). ......................................................................... 18 \n\nTabela 2.3 - Classifica\u00e7\u00f5es dos aproveitamentos geot\u00e9rmicos consoante a temperatura \n\nm\u00e1xima do fluido na boca da capta\u00e7\u00e3o, segundo v\u00e1rios autores (refer\u00eancias 1 a 5, in Rocha, \n\n2011). .......................................................................................................... 19 \n\nTabela 2.4 - Os 15 pa\u00edses com maior utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica no ano de 2005 \n\n(Bertani, 2005; Lund et al., 2005a). ..................................................................... 23 \n\nTabela 2.5 - Listagem dos campos geot\u00e9rmicos com centrais de produ\u00e7\u00e3o superior a 100 \n\nGWh/ano em 2010 (Bertani, 2010). ...................................................................... 25 \n\nTabela 2.6 - A utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica nas 18 regi\u00f5es GEA (Bertani, 2010). ......... 26 \n\nTabela 2.7 - Capacidade instalada e produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica em uso direto nos v\u00e1rios \n\ndom\u00ednios de aplica\u00e7\u00f5es, em todo o mundo, no per\u00edodo 1995-2010 (Lund et al., 2010a). ...... 28 \n\nTabela 2.8 - S\u00edntese do uso da geotermia de baixa entalpia e muito baixa (inclui as bombas \n\nde calor), nos Estados Unidos, nos \u00faltimos 35 anos (Lund et al., 2010b). ......................... 31 \n\n \n\nTabela 3.1- Ocorr\u00eancias de \u00e1guas termais inventariadas pelo IGM com temperatura superior a \n\n20\u00baC (IGM, 1999). ............................................................................................ 44 \n\nTabela 3.2 - Aproveitamentos geot\u00e9rmicos em Portugal de baixa entalpia em 2015  (a partir \n\nde DGEG, 2015). ............................................................................................. 48 \n\n \n\nTabela 4.1 - Caracter\u00edsticas das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas usadas no presente estudo (SNIRH, \n\n2016). .......................................................................................................... 71 \n\nTabela 4.2- Registo da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em cada pol\u00edgono com a respetiva \n\ndenomina\u00e7\u00e3o (SNIRH, 2016). ............................................................................... 73 \n\nTabela 4.3- Precipita\u00e7\u00e3o mensal ponderada para cada bacia e respetiva \u00e1rea de influ\u00eancia. 73 \n\nTabela 4.4 \u2013 Temperaturas a partir de registos para a esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da Guarda e valores \n\nconsiderados  para cada bacia em termos de balan\u00e7o hidrol\u00f3gico (a partir de SNIRH,2016). . 74 \n\nTabela 4.5 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) a partir do m\u00e9todo de Thornthwaite, para a \n\nregi\u00e3o em estudo nos diferentes setores de acordo com as \u00e1reas do territ\u00f3rio de diferentes \n\nbacias. ......................................................................................................... 76 \n\nTabela 4.6 - Balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal (L/m2) para a regi\u00e3o em estudo de \n\nacordo com as bacias envolvidas. ......................................................................... 76 \n\nTabela 4.7 \u2013 Valores relativos \u00e0 recarga anual m\u00e9dia e ao caudal unit\u00e1rio para cada bacia da \n\n\u00e1rea em estudo. .............................................................................................. 80 \n\nTabela 4.8 \u2013 Caracter\u00edsticas dos pontos de \u00e1gua licenciados. ....................................... 82 \n\n\n\n xxii \n\nTabela 4.9 - Energias t\u00e9rmicas em kWh/ano, a ser usadas de acordo com a disponibilidade do \n\nrecurso e sistemas implementados nas Termas e Hotel Rural de Longroiva (Ferreira Gomes, \n\n2015). .......................................................................................................... 87 \n\nTabela 4.10 - Energias m\u00e1ximas poss\u00edveis a ser usadas de acordo com a disponibilidade do \n\nrecurso e sistemas implementados no Balne\u00e1rio Novo das Termas de Longroiva (Ferreira \n\nGomes,2015). ................................................................................................. 88 \n\nTabela 4.11 - Principais pontos de \u00e1gua inventariados, organizados de acordo com Almeida e \n\nAlmeida (1975), e suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas mais relevantes (1/2). ................... 90 \n\nTabela 4.12  \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de \u00e1gua de acordo com a temperatura de emerg\u00eancia \n\n(Carvalho et al., 1961)...................................................................................... 92 \n\nTabela 4.13 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o total (Cust\u00f3dio e \n\nLlamas, 2001)................................................................................................. 96 \n\nTabela 4.14\u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral em rela\u00e7\u00e3o ao res\u00edduo seco (Cust\u00f3dio e Llamas, \n\n2001). .......................................................................................................... 96 \n\nTabela 4.15 - Equa\u00e7\u00f5es para estimar a temperatura de reservat\u00f3rio a partir da composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica das \u00e1guas minerais utilizando geoterm\u00f3metros (in Ferreira Gomes et al., 2015). ... 102 \n\nTabela 4.16 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr-\u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores \n\n(tabela 4.15) admitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o profunda dos pontos de \n\n\u00e1gua sulf\u00farea do distrito da Guarda (*). ................................................................ 103 \n\nTabela 4.17- Temperatura da \u00e1gua do furo AC1A ao longo do tempo  no setor de Longroiva \n\ndesde o momento da sua constru\u00e7\u00e3o (1999)  (Coelho Ferreira et al., 2015). ................... 105 \n\nTabela 4.18 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr - \u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores \n\n(tabela 4.15) admitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o relativamente profunda \n\ndos pontos de \u00e1gua hipossalina  do distrito da Guarda (*). ......................................... 106 \n\nTabela 4.19 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr- \u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores \n\n(tabela 4.15) admitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o profunda dos pontos de \n\n\u00e1gua  iso-\u00e1cida-alcalino-s\u00f3dica, cloretada, bicarbonatada, sulfatada e hiper\u00e1cida, do distrito \n\nda Guarda (*). ............................................................................................... 107 \n\nTabela 4.20 \u2013 Par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da vari\u00e1vel ? para estimar a profundidade de \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua mineral, considerando os modelos termodin\u00e2micos de Rybach (1990), \n\npara os pontos de \u00e1gua do distrito da Guarda (1/2). ................................................ 111 \n\nTabela 4.21 - S\u00edntese dos elementos sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \n\n\u00e1gua da bacia do Douro do Distrito da Guarda. ....................................................... 117 \n\nTabela 4.22 - S\u00edntese dos elementos  sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \n\n\u00e1gua da bacia do Mondego do Distrito da Guarda. ................................................... 118 \n\nTabela 4.23 - S\u00edntese dos elementos sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \n\n\u00e1gua da bacia do Tejo do Distrito da Guarda. ......................................................... 118 \n\nTabela 4.24 - Gradientes geot\u00e9rmicos em diferentes situa\u00e7\u00f5es segundo v\u00e1rios autores (in \n\nFerreira Gomes et al., 2015) ............................................................................. 120 \n\n\n\n xxiii \n\n Lista de Acr\u00f3nimos \n\n \n\na.C. Antes de Cristo \n\nAEP Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal \n\nAg Prata \n\nAl Alum\u00ednio  \n\nAs Ars\u00e9nio \n\nB  Boro \n\nBa B\u00e1rio \n\nBe Ber\u00edlio \n\nBi Bismuto \n\nBCG Bombas de calor geot\u00e9rmico \n\n\u00baC Graus cent\u00edgrados \n\nCa C\u00e1lcio \n\nCaCO3 Carbonato de c\u00e1lcio \n\nCd C\u00e1dmio \n\nCGPV Central Geot\u00e9rmica do Pico Vermelho \n\nCGRG Central Geot\u00e9rmica da Ribeira Grande \n\nCHGSPS Centro Hidromineral e Geot\u00e9rmico de S. Pedro do Sul \n\nCl Cloro \n\ncm Cent\u00edmetro  \n\nCMA Crista M\u00e9dio-Atl\u00e2ntica \n\nCo Cobalto \n\nCO2 Di\u00f3xido de carbono \n\nCO3 Carbonato \n\nCr Cromo \n\nCs C\u00e9sio \n\nCu Cobre \n\nDGEG Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nEEM Empresa de Eletricidade da Madeira \n\nEGS Sistemas Geot\u00e9rmicos Estimulados \n\nF Fl\u00faor \n\nFe Ferro \n\nFER Fontes de Energia Renov\u00e1veis \n\nFG Falha da Gl\u00f3ria \n\nGAP Bombas de Calor Geot\u00e9rmicas \n\nGEA Avalia\u00e7\u00e3o Global de Energia \n\nGHP Bombas de Calor Geot\u00e9rmicas \n\n \n\n\n\n xxiv \n\nGW Giga Watt \n\nGWh Giga Watt-hora \n\nHDR Hot Dry Rock \n\nHCO3 Bicarbonato \n\nHg Merc\u00fario \n\nHS Sulfidrato \n\nH2S Sulfeto de hidrog\u00e9nio \n\nIGM Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro  \n\nINE Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nINOVA Instituto das Novas Tecnologias \n\nJ Joule \n\nK Pot\u00e1ssio \n\nKcal Quilocalorias \n\nKg Quilograma \n\nKJ Quilo Joule \n\nKm Quil\u00f3metro \n\nKm\n2\n Quilometro quadrado \n\nKW Quilo Watt \n\nL Litro \n\nLi L\u00edtio \n\nLNEG Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \n\nm Metro \n\nMg Magn\u00e9sio \n\nmg/L Miligrama por litro \n\nMn Mangan\u00eas \n\nml/L Mililitro por litro \n\nMo Molibd\u00e9nio \n\nMW Mega Watt \n\nNa S\u00f3dio \n\nNb Ni\u00f3bio \n\nNi N\u00edquel \n\nNH4 Am\u00f3nio \n\nNO2 Nitrito \n\nNO3 Nitrato \n\nNUTS Nomenclatura das Unidades Territoriais para Fins Estat\u00edsticos  \n\nOCR Organic-Rankine-Cycle \n\nPb Chumbo \n\nPGRG Projeto Geot\u00e9rmico da Ribeira Grande \n\npH Potencial de hidrog\u00e9nio \n\nPNEAR Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis \n\n\n\n xxv \n\nRb Rub\u00eddio \n\nRECAPE Relat\u00f3rios de Conformidade Ambiental dos Projetos de Execu\u00e7\u00e3o \n\nRT Rift da Terceira \n\nSb Antim\u00f3nio \n\nSe Sel\u00e9nio \n\nSiO2 Di\u00f3xido de sil\u00edcio \n\nSn Estanho \n\nSO4 Sulfato \n\nS2O3 Tiossulfato \n\nSr Estr\u00f4ncio  \n\nTa T\u00e2ntalo  \n\nTe Tel\u00fario \n\nTJ Tera Joule \n\nTl T\u00e1lio \n\nTSJ Falha transformante de S. Jorge \n\nTWh Tera Watt-hora \n\nU Ur\u00e2nio  \n\nUE Uni\u00e3o Europeia \n\nV Van\u00e1dio \n\nY \u00cdtrio \n\nW Tungst\u00e9nio \n\nWEC Confer\u00eancia Mundial de Energia \n\nZFF Zona de fratura do Faial \n\nZFFA Zona de fratura este dos A\u00e7ores \n\nZFNA Zona de fratura norte dos A\u00e7ores  \n\nZn Zinco \n\nZr Zirc\u00f3nio  \n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n xxvi \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1. Objetivo \n\n \nNo presente trabalho pretende-se realizar um estudo relativo ao potencial energ\u00e9tico do \n\nDistrito da Guarda, partindo das \u00e1guas subterr\u00e2neas relativamente profundas e \n\npotencialmente quentes mediante a sua localiza\u00e7\u00e3o em termos geol\u00f3gicos e aplica\u00e7\u00e3o de \n\ngeoterm\u00f3metros com base no quimismo das referidas \u00e1guas.   \n\nOs aproveitamentos energ\u00e9ticos potenciais incluem-se na tem\u00e1tica das novas energias, \n\nnomeadamente na geotermia, podendo ser de diversas tipologias, dependendo intimamente \n\ndas temperaturas dos fluidos originais, de forma que se torna imprescind\u00edvel abordar este \n\nassunto. \n\nPretende-se ainda focar as situa\u00e7\u00f5es de climatiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, assim como o aquecimento \n\ndas suas \u00e1guas sanit\u00e1rias, uma vez que as energias renov\u00e1veis s\u00e3o um recurso vi\u00e1vel e com um \n\ngrande potencial para a energia geot\u00e9rmica, podendo esta ser fulcral na sustentabilidade e \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\n \n\n1.2. A Relev\u00e2ncia das Energias Renov\u00e1veis  \n\n \nO acesso \u00e0 energia continua a ser uma condi\u00e7\u00e3o essencial para a exist\u00eancia humana, visto que \n\n\u00e9 necess\u00e1ria para a satisfa\u00e7\u00e3o das diversas necessidades, nomeadamente das mais b\u00e1sicas. No \n\nentanto, a crescente e impar\u00e1vel queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis continua a afetar o \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a economia da Terra. O aquecimento global tem potenciado in\u00fameras \n\ncat\u00e1strofes em todo o mundo e tem vindo a pressionar os pa\u00edses em desenvolvimento a \n\nreduzirem as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, que t\u00eam como uma das principais respons\u00e1veis \n\na queima de mat\u00e9rias-primas derivadas do petr\u00f3leo. Por outro lado, \u00e9 de salientar o \n\nesgotamento das reservas mundiais dessas mesmas mat\u00e9rias-primas, n\u00e3o podendo dessa forma \n\ngarantir uma produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica infinita e muito menos sustent\u00e1vel.  \n\nTanto a diminui\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos como o aumento das emiss\u00f5es de gases com \n\nefeito de estufa, tornam-se ainda mais problem\u00e1ticos por se antever que as necessidades \n\nmundiais de energia se ampliar\u00e3o at\u00e9 2060 para o dobro ou para o triplo dos n\u00edveis atuais, \n\ndevido ao aumento da popula\u00e7\u00e3o e do progresso econ\u00f3mico dos pa\u00edses menos desenvolvidos \n\n(JOUE, 2005). Desta forma, a inevit\u00e1vel necessidade de energia a n\u00edvel mundial levar\u00e1 a que \n\n\n\n 2 \n\nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis continuem a aumentar mediante previs\u00f5es adotadas pela \n\nComiss\u00e3o Europeia para as an\u00e1lises prospetivas de evolu\u00e7\u00e3o da procura e do consumo final de \n\nenergia. Evidencia-se ainda que as previs\u00f5es atuais comprovam que o acr\u00e9scimo consider\u00e1vel \n\ndas necessidades n\u00e3o poder\u00e1 ser contrabalan\u00e7ado somente pelo aumento da efici\u00eancia e pela \n\npoupan\u00e7a de energia (JOUE, 2005). \n\nNa figura 1.1 pode ser observada a previs\u00e3o dos pre\u00e7os dos principais produtos n\u00e3o renov\u00e1veis \n\npara Portugal at\u00e9 ao ano de 2030. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.1- Previs\u00e3o dos pre\u00e7os dos principais produtos energ\u00e9ticos para Portugal (R.P., 2009). \n\n \n \n\nNos dias de hoje a procura de energias alternativas \u00e9 cada vez mais uma quest\u00e3o de \n\nsubstancial import\u00e2ncia para a sociedade. Dada a grande procura de energia, as fontes \n\nenerg\u00e9ticas renov\u00e1veis s\u00e3o relevantes desde que sejam vi\u00e1veis, uma vez que poder\u00e3o reduzir \n\no consumo da queima de combust\u00edveis poluentes, possibilitando o acesso a energias mais \n\nlimpas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 fundamental manter a qualidade e aumentar a cria\u00e7\u00e3o de energia por meio da produ\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pot\u00eancias energ\u00e9ticas renov\u00e1veis que s\u00e3o sensivelmente mais adequadas ao \n\nmeio ambiente j\u00e1 t\u00e3o danificado. Mediante estes dois fatores, n\u00e3o restam d\u00favidas quanto \u00e0 \n\nnecessidade de implanta\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia.  \n\nNo entanto, a falta de unanimidade quanto \u00e0 quest\u00e3o energ\u00e9tica que se verifica mesmo no \n\ninterior dos Estados-Membros da Uni\u00e3o Europeia (UE), complica essa mesma mudan\u00e7a. \n\nPredomina, no entanto um acordo, tanto a n\u00edvel nacional como comunit\u00e1rio, de que todas as \n\nop\u00e7\u00f5es devem continuar a ser analisadas. Um dos principais objetivos da UE \u00e9 aumentar \n\nmanifestamente, a m\u00e9dio e longo prazo, a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, com benef\u00edcios \n\n\n\n 3 \n\ntamb\u00e9m para a prote\u00e7\u00e3o ambiental real\u00e7ando que a energia geot\u00e9rmica assume um papel \n\nrelevante para a obten\u00e7\u00e3o desses mesmos objetivos (JOUE, 2005). \n\nAo abrigo da Diretiva 2009/28/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Abril de \n\n2009 referente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de energia resultante de fontes renov\u00e1veis, delibera-\n\nse no seu artigo 4\u00ba que os Estados-Membros deveriam aprovar e apresentar \u00e0 Comiss\u00e3o \n\nEuropeia um Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis (PNAER) at\u00e9 30 de Junho de \n\n2010, segundo o qual se definia a meta para Portugal de 31 % para a quota de energias \n\nrenov\u00e1veis no consumo final bruto de energia, a ser atingida em 2020, como se pode observar \n\nna figura 1.2 (R.P., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.2 - Evolu\u00e7\u00e3o da estimativa de energia proveniente de Fontes de Energia Renov\u00e1veis no \n\nconsumo bruto de energia final para Portugal (R.P., 2009). \n\n \n\n \n\n \nNo referido PNAER surgem ainda as estimativas do contributo total das diferentes tecnologias \n\nbaseadas nas Fontes de Energia Renov\u00e1veis (FER) para cumprimento dos objetivos fixados \n\npara Portugal, tendo em conta a disponibilidade dos recursos, a maturidade das tecnologias, \n\nos planos espec\u00edficos previstos e a respetiva calendariza\u00e7\u00e3o para a introdu\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \n\nmedidas de promo\u00e7\u00e3o das FER (R.P., 2009). \n\nNa figura 1.3 podem observar-se as estimativas da evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada das \n\ndistintas tecnologias FER. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9trica produzida mediante a geotermia para \n\no ano de 2020 antev\u00ea-se que corresponda a 4,9 % do valor global das FER (R.P., 2009). \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\nFigura 1.3 - Estimativa da evolu\u00e7\u00e3o para Portugal da pot\u00eancia instalada (MW) das diferentes tecnologias \n\nFER (R.P., 2009). \n\n \n \n\nPode ainda salientar-se que com a implementa\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica garantem-se \n\ndiversas vantagens como, a autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas e \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do \n\nano, contrariamente \u00e0 energia solar ou e\u00f3lica, servindo para o evidente aprovisionamento em \n\ncarga de base, o facto de n\u00e3o ser necess\u00e1rio recorrer a processos tradicionais de produ\u00e7\u00e3o de \n\ncalor, como a combust\u00e3o ou fus\u00e3o nucleares com os seus custos e impactos ambientais \n\ninerentes, bastando aproveitar o calor j\u00e1 armazenado a alguns quil\u00f3metros da superf\u00edcie, n\u00e3o \n\nhavendo transporte nem acumula\u00e7\u00e3o de materiais perigosos, e ainda o facto de se tratar de \n\nreservat\u00f3rios de calor virtualmente inesgot\u00e1veis e continuamente renovados, cuja explora\u00e7\u00e3o \n\npode dar, teoricamente falando, um contributo essencial ao aprovisionamento energ\u00e9tico \n\n(Albuquerque, 2011). \n\n\n\n 5 \n\nDesta forma, pode acentuar-se que as reservas de energia geot\u00e9rmica tanto do subsolo \n\npr\u00f3ximo como do subsolo profundo correspondem a componentes exemplares para um \n\nconceito energ\u00e9tico que n\u00e3o deteriora o meio ambiente. \n\nNoutro sentido, de um ponto de vista de seguran\u00e7a de abastecimento, num pa\u00eds como \n\nPortugal que n\u00e3o oferece recursos ou reservas f\u00f3sseis relevantes, a fun\u00e7\u00e3o das fontes \n\nrenov\u00e1veis \u00e9 fundamental para refor\u00e7ar os n\u00edveis de seguran\u00e7a, ao mesmo tempo que fomenta \n\na diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e contribui para ampliar a sustentabilidade ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte e consumo de energia (Albuquerque, 2011).  \n\nAssim, apela-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de incentivos iniciais, que diminuir\u00e3o ao longo do tempo, para a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica no mercado e para a sua regulamenta\u00e7\u00e3o, para estimular os \n\ninvestimentos privados e tornar cativante a venda desta forma de energia, permitindo desta \n\nforma, a prova, a melhoria e a avalia\u00e7\u00e3o do potencial econ\u00f3mico desta forma de energia \n\n(JOUE, 2005). \n\n \n\n1.3. Metodologia do Trabalho \n\n \nNo que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e metodologia do trabalho, divide-se em tr\u00eas fases \n\nessenciais. \n\nNa primeira fase realiza-se uma pesquisa do estado de arte, fazendo-se uma recolha de todos \n\nos trabalhos de interesse, em particular sobre as \u00e1guas minerais e termais portuguesas, dando \n\nmaior enfase e detalhe aos elementos do Distrito da Guarda. \n\nNuma segunda fase s\u00e3o realizados estudos de campo, onde se realizam visitas aos locais \n\nprincipais com geotermia em Portugal, no sentido de adquirir sensibilidade e conhecimento \n\nsobre a presente tem\u00e1tica, nomeadamente aplica\u00e7\u00f5es geot\u00e9rmicas em funcionamento. \n\nNa terceira parte s\u00e3o efetuados estudos de gabinete, com orienta\u00e7\u00e3o para fazer a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo potencial geot\u00e9rmico, usando de entre outros, resultados de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas das \n\n\u00e1guas minerais, e o uso de geoterm\u00f3metros e outros elementos associados.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n \n\n2. A ENERGIA GEOT\u00c9RMICA \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \nA Terra n\u00e3o pode ser de maneira nenhuma considerada como um grande corpo inativo. Todo o \n\ncalor que \u00e9 gerado e transferido no interior do planeta controla uma variad\u00edssima s\u00e9rie de \n\nprocessos geodin\u00e2micos. Tais processos responsabilizam-se pela atividade s\u00edsmica, vulc\u00e2nica, \n\nforma\u00e7\u00e3o de cordilheiras, intrus\u00e3o e pelo metamorfismo. Este calor interno terrestre pode ter \n\ncomo origem a desintegra\u00e7\u00e3o de is\u00f3topos radioativos, o calor libertado na forma\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta, os movimentos diferenciais entre o n\u00facleo e o manto, e a cristaliza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo \n\nexterno que se encontra no estado l\u00edquido (Trillo e Angulo, 2008). \n\nA Geotermia equivale a uma palavra que prov\u00e9m do Grego, decomposta em \u201cGeo\u201d que \n\nsignifica Terra e \u201cTermia\u201d que corresponde a calor. Desta forma, pode falar-se no calor \n\nproveniente do interior da Terra, devendo-se a duas causas fundamentais, sendo elas a \n\nenergia libertada pela desintegra\u00e7\u00e3o de elementos radioativos e o calor originado aquando da \n\norigem do planeta, podendo ser consideradas como as mais relevantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nenumeradas anteriormente (Albuquerque, 2011).  \n\nO dom\u00ednio da Geotermia pode ser encarado segundo v\u00e1rios pontos de vista, tais como o \n\nnatural contemplando uma simples an\u00e1lise geol\u00f3gica, o terap\u00eautico ligado ao termalismo, o \n\ncultural e tur\u00edstico, o energ\u00e9tico e o ambiental (Ferreira Gomes, 2007a).   \n\nA Geotermia \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o utilizada para as ci\u00eancias e t\u00e9cnicas que estudam e exploram o \n\ncalor proveniente da terra ou a energia geot\u00e9rmica (IGM, 1998). Este tipo de energia define-\n\nse pela Comiss\u00e3o Europeia como a energia armazenada na forma de calor imediatamente \n\nabaixo da superf\u00edcie terrestre (Cruz, 2013). \n\nTorna-se ainda fundamental referir que este tipo de energia mostra algum grau de \n\ncompetitividade comparativamente \u00e0s energias provenientes dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nvantagem que tem vindo a aumentar devido ao acr\u00e9scimo dos pre\u00e7os dos derivados do \n\npetr\u00f3leo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\n2.2. Aspetos Hist\u00f3ricos  \n\n \nDesde o in\u00edcio da civiliza\u00e7\u00e3o que as fontes hidrotermais s\u00e3o aproveitadas para balneoterapia e \n\nusos dom\u00e9sticos, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o direta do calor proveniente da Terra. Na Europa \n\nRomana as \u00e1guas termais foram desde sempre utilizadas e existem ind\u00edcios de termas com \n\ngrande import\u00e2ncia por toda a Europa, incluindo Portugal. \n\nNo entanto, apenas nos s\u00e9culos XVI e XVII, durante as escava\u00e7\u00f5es das primeiras minas, alguns \n\nmetros abaixo da superf\u00edcie, o ser humano se apercebeu que a temperatura da Terra \n\naumentava com a profundidade. Em 1740 efetuaram-se as primeiras medi\u00e7\u00f5es com \n\nterm\u00f3metro, numa mina perto de Belfort, em Fran\u00e7a, por De Gensanne. Somente em 1870 foi \n\nposs\u00edvel estudar o regime t\u00e9rmico do planeta atrav\u00e9s de m\u00e9todos cient\u00edficos mais modernos \n\n(Dickson e Fanelli, 2004). \n\nNo ano de 1827, em Larderello, It\u00e1lia, uma ind\u00fastria qu\u00edmica que extra\u00eda boro de \u00e1guas \n\nquentes incrementou um sistema para aproveitar o calor desses flu\u00eddos atrav\u00e9s do seu \n\nprocesso de evapora\u00e7\u00e3o, revezando a madeira como combust\u00edvel (Dickson e Fanelli, 2004). No \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, em 1904, no mesmo local, surgiu a primeira tentativa de gerar \n\neletricidade a partir de fontes geot\u00e9rmicas. No entanto, esfor\u00e7os para produzir uma m\u00e1quina \n\npara aproveitar tais fontes foram mal sucedidos. Em 1913, uma central el\u00e9trica de 250 kW foi \n\nconstru\u00edda com \u00eaxito, e durante a Segunda Guerra Mundial 100 MW estavam a ser produzidos. \n\nDesde ent\u00e3o houve um aumento significativo na produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica (Bertani, \n\n2013). A figura 2.1 apresenta as torres de refrigera\u00e7\u00e3o dessa mesma central geot\u00e9rmica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao primeiro furo geot\u00e9rmico, foi realizado em Beppu, no Jap\u00e3o, em 1919, n\u00e3o \n\ntendo nessa altura grande sucesso. Em 1928, a Isl\u00e2ndia iniciou a exporta\u00e7\u00e3o de fluidos \n\ngeot\u00e9rmicos, nomeadamente \u00e1gua quente, para aquecimento domestico (Dickson e Fanelli, \n\n2004). \n\nNo ano de 1930, em Reiquejavique, Isl\u00e2ndia, surge a primeira rede moderna de aquecimento \n\nurbano fornecida por energia geot\u00e9rmica. Era um passo marcante que levaria ao \n\naparecimento de outras redes de aquecimento um pouco por todo o mundo (Trillo e Angulo, \n\n2008). \n\nEm Portugal, a aquisi\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de recursos geot\u00e9rmicos sucedeu pela \n\nprimeira vez no arquip\u00e9lago dos a\u00e7ores, mais exatamente na Ilha de S\u00e3o Miguel, no ano de \n\n1980. O primeiro furo que colocou a descoberto o reservat\u00f3rio geot\u00e9rmico existente nas \n\nproximidades da cidade da Ribeira Grande foi efetuado em 1973 no \u00e2mbito das sondagens \n\ngeol\u00f3gicas realizadas pela Universidade de Dallhousie, apresentando temperaturas superiores \n\na 200 \u00b0C (Pav\u00e3o, 2010). \n\n\n\n 9 \n\nAtualmente, existem duas centrais geot\u00e9rmicas na Ilha de S\u00e3o Miguel, cidade da Ribeira \n\nGrande, com uma produ\u00e7\u00e3o de 37% de eletricidade consumida na ilha, e v\u00e1rios projetos para \n\naplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas Geot\u00e9rmicos Estimulados (EGS) em Portugal Continental (Bicudo da \n\nPonte, 2010). Uma das centrais pode ser observada na figura 2.2. \n\n \n \n\nFigura 2.1 - Vista geral das torres de arrefecimento de uma central geot\u00e9rmica em Larderello, It\u00e1lia \n(Rio, 2011). \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.2 - Central Geot\u00e9rmica da Ribeira Grande (Rio, 2011). \n\n \n\n2.3. Dom\u00ednios da Geotermia \n\n2.3.1. Perspetiva geol\u00f3gica \n\n \n\nDe acordo com um ponto de vista natural e sob os diversos aspetos puramente geol\u00f3gicos, a \n\nan\u00e1lise da geotermia encaminha ao estudo do ciclo geol\u00f3gico da Terra com relev\u00e2ncia no \n\nconhecimento da tect\u00f3nica geral de placas, revelando-se bastante importante para ter uma \n\nperce\u00e7\u00e3o que a Terra tem bastante energia interna, manifestando-se a mesma das mais \n\nvariadas formas. Os sismos e os vulc\u00f5es ocorrem especialmente nas fronteiras das placas \n\n\n\n 10 \n\ntect\u00f3nicas, mostrando-se estes fen\u00f3menos naturais como a prova da exist\u00eancia de grandes \n\nquantidades de energia acumulada no interior do Planeta (Albuquerque, 2011). \n\nAssim sendo os locais mais favor\u00e1veis para a explora\u00e7\u00e3o do calor proveniente do interior da \n\nTerra para aproveitamento geot\u00e9rmico est\u00e3o diretamente relacionados com a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites dessas placas tect\u00f3nicas, verificando-se nesses mesmos locais grandes gradientes \n\ngeot\u00e9rmicos, conseguindo-se obter temperaturas bastante elevadas a profundidades \n\nrelativamente reduzidas (Pires, 2014). \n\nNa figura 2.3, torna-se poss\u00edvel visualizar os limites das placas tect\u00f3nicas existentes, e os \n\nv\u00e1rios locais de ocorr\u00eancia de vulcanismo e sismicidade. Real\u00e7a-se que um desses locais se \n\nsitua em Portugal, mais concretamente no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, relacionado \u00e0 jun\u00e7\u00e3o \n\ntripla das placas Norte-Americana, Euroasi\u00e1tica e Africana.  \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.3 - Imagens sobre a tect\u00f3nica de placas: i) principais sistemas de fraturas; ii) locais de \n\nocorr\u00eancia de vulcanismo e sismicidade nas v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta (Ferreira Gomes, 2007a). \n\ni) \n\nii) \n\n\n\n 11 \n\n \nOs vulc\u00f5es j\u00e1 referidos anteriormente e presentes na figura 2.4 s\u00e3o exemplo de grandes \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de energia calorifica, mas tamb\u00e9m as ocorr\u00eancias de ressurg\u00eancias de fluidos \n\nquentes \u00e0 superf\u00edcie como \u00e9 o caso de g\u00e9isers, fumarolas ou mesmo pequenas nascentes de \n\n\u00e1gua quente que se apresentam na figura 2.5, n\u00e3o estando estas \u00faltimas relacionadas \n\nnecessariamente com fen\u00f3menos de vulcanismo, podendo acontecer em locais de rochas \n\nsedimentares e outros, especialmente em rochas plut\u00f3nicas, em associa\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas singulares com profundas e vastas fraturas e em locais de gradientes geot\u00e9rmicos \n\nacima do normal (Albuquerque, 2011). \n\n \n\nFigura 2.4 - Exemplos de manifesta\u00e7\u00f5es violent\u00edssimas de liberta\u00e7\u00e3o de energia do interior da terra, a \n\npartir de vulc\u00f5es ativos (Ferreira Gomes, 2007a). \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2.5 - Exemplos de manifesta\u00e7\u00f5es moderadas de liberta\u00e7\u00e3o de energia do interior da terra, a \n\npartir de ressurg\u00eancias de fluidos quentes associados a antigos vulc\u00f5es (Ferreira Gomes, 2007a). \n\n\n\n 12 \n\n\u00c9 bastante importante referir que o caso da ocorr\u00eancia do plutonismo, como se apresenta na \n\nfigura 2.6, fornece condi\u00e7\u00f5es com um significativo potencial geot\u00e9rmico. A maioria dos \n\ngranitoides portugueses, apresentam um gradiente geot\u00e9rmico potencial acima dos \n\npar\u00e2metros normais e muito maior comparativamente \u00e0s restantes rochas envolventes. \n\nFacilmente se pode afirmar que os granitoides, tendo origem numa intrus\u00e3o de magma com \n\ntemperaturas elevad\u00edssimas, e que foi arrefecendo ao longo de grandes per\u00edodos de tempo, \n\napresentam uma grande probabilidade de ter um gradiente geot\u00e9rmico superior ao da sua \n\nenvolv\u00eancia (Albuquerque, 2011).  \n\n \n\n \nFigura 2.6 - Exemplo sobre esquema de princ\u00edpio mostrando a intrus\u00e3o magm\u00e1tica como uma rocha \n\npotencialmente de maior gradiente geot\u00e9rmico que as rochas encaixantes (Ferreira Gomes, 2007b). \n\n \n\nNa figura 2.7 \u00e9 poss\u00edvel observar um esquema do princ\u00edpio gen\u00e9rico que esclarece como \u00e9 \n\nposs\u00edvel existirem ressurg\u00eancias \u00e0 superf\u00edcie muito quentes de uma forma natural. No in\u00edcio \u00e9 \n\nfundamental existir \u00e1gua de superf\u00edcie para posteriormente se entranhar at\u00e9 grandes \n\nprofundidades, sendo este processo auxiliado se o terreno for muito fraturado, em especial se \n\nexistirem fraturas profundas de modo a levar os fluidos at\u00e9 zonas bastante quentes. Em \n\nprofundidade, a \u00e1gua alcan\u00e7a temperaturas elevadas ficando em condi\u00e7\u00f5es de subir, sendo \n\nesse processo mais r\u00e1pido e eficaz quando a \u00e1gua subterr\u00e2nea quente consegue atingir zonas \n\nde fraturas extensas e com liga\u00e7\u00e3o direta \u00e1 superf\u00edcie (Albuquerque, 2011).  \n\nEstes tipos de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas s\u00e3o bastante comuns em todo o distrito da Guarda, alvo \n\nde estudo deste trabalho, e nesse caso torna-se importante mencionar que esse aspeto \n\nmotivou em grande parte a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\n\n\n 13 \n\n \n\nFigura 2.7 - Esquema de princ\u00edpio mostrando o circuito natural de um fluido que acaba por ressurgir \n\nquente \u00e0 superf\u00edcie terrestre (Ferreira Gomes, 2007c). \n\n \n\n \n\n2.3.2. Perspetiva cultural e tur\u00edstica \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes sempre foi uma atividade com longa tradi\u00e7\u00e3o por toda a Europa \n\ne tamb\u00e9m em Portugal, devendo-se em grande parte \u00e0 diversidade do quimismo das \u00e1guas \n\nminerais naturais, consequ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas observadas no territ\u00f3rio. Como \u00e9 \n\n\u00f3bvio, Portugal n\u00e3o se exclui, uma vez que apresenta uma grande possibilidade e potencial \n\npara acolher v\u00e1rios espa\u00e7os termais (Fernandes, 2011). \n\nO t\u00e3o falado lazer e bem-estar bastante apreciado para f\u00e9rias e tempos livres tornou-se \n\npr\u00e1tica comum nas est\u00e2ncias termais ainda no s\u00e9culo XVIII, como \u00e9 o caso das termas de Bath \n\ne Walls na Inglaterra, Baden-Baden na Alemanha e Vichy na Fran\u00e7a. Estes espa\u00e7os apresentam \n\nedif\u00edcios magn\u00edficos e luxuosos, onde se justifica a grande aflu\u00eancia por parte da classe social \n\nmais abastada, verificando-se assim a procura do luxo e do glamour oferecidos pelos mesmos. \n\nCom o decorrer do tempo, estes espa\u00e7os foram apresentando melhorias nas instala\u00e7\u00f5es e \n\nforam-se tornando mais acess\u00edveis em termos econ\u00f3micos, come\u00e7ando a ser frequentados por \n\nutentes de outras classes sociais, dando origem a um tipo de atividade termal de lazer que \n\nnos dias de hoje est\u00e1 intimamente relacionada com o turismo termal (Fernandes, 2011). Na \n\nfigura 2.8 podem ser observadas as termas de Bath na Inglaterra, com \u00e1gua naturalmente \n\nquente, sendo visitadas turisticamente por centenas de pessoas diariamente. \n\n\n\n 14 \n\n \n \n\nFigura 2.8 - Termas de Bath (Speedy, 2013). \n\n \n\n \nTorna-se bastante evidente que existe um patrim\u00f3nio que corresponde a marcos relevantes \n\nna hist\u00f3ria dos lugares. Pode salientar-se que onde permanece \u00e1gua mineral termal quente, \n\nexiste uma vasta hist\u00f3ria das sociedades associadas a esses elementos. Desta forma, os \n\naspetos hist\u00f3ricos e culturais s\u00e3o relevantes no sentido de tirar partido deles pr\u00f3prios para o \n\nbenef\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es, mantendo as mesmas informadas sobre cen\u00e1rios de turismo \n\ncultural, tornando-se estas situa\u00e7\u00f5es invariavelmente ben\u00e9ficas para as economias locais \n\n(Albuquerque, 2011). \n\nUma outra situa\u00e7\u00e3o com interesse tur\u00edstico verifica-se quando se mostra \u00e0s pessoas a \n\nexist\u00eancia de emerg\u00eancias naturais quentes, despertando bastante curiosidade e vontade de \n\nentender os fen\u00f3menos envolvidos. Para o senso comum, \u00e9 naturalmente surpreendente \n\nconstatar que em determinadas regi\u00f5es, como por exemplo na Beira Alta, existam nascentes \n\nde \u00e1guas quentes, o que provoca estranheza e vontade de fotografar estes locais, podendo \n\nobservar-se a vontade de perman\u00eancia por alguns minutos a sentir a \u00e1gua, colocando a m\u00e3o, \n\nenquanto se conversa sobre o assunto (Albuquerque, 2011).  \n\nPode salientar-se o exemplo das estufas de frutos tropicais ligadas \u00e0s Termas de S. Pedro do \n\nSul, onde fica bem presente o turismo cient\u00edfico, mas tamb\u00e9m o turismo corrente, quando se \n\npode ver e realizar a colheita um anan\u00e1s ou de bananas na Beira Alta, como se pode ver na \n\nfigura 2.9. Em rela\u00e7\u00e3o ao turismo cient\u00edfico pode falar-se igualmente na procura, por grupos \n\nde escolas e incluindo universidades estrangeiras, de visitas a centrais geot\u00e9rmicas, \n\nmostrando o interesse nas mesmas pela forma como funcionam e no que podem originar \n\n(Albuquerque, 2011).  \n\n\n\n 15 \n\n \n\nFigura 2.9 - Imagens de turistas em visita \u00e0s estufas de frutos tropicais, climatizadas a partir do calor \n\nda \u00e1gua mineral quente, da concess\u00e3o das Termas de S. Pedro do Sul (Ferreira Gomes, 2007b). \n\n \n\nTendo por base o presente estudo interessa mencionar a import\u00e2ncia econ\u00f3mica da \n\ngeotermia, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel energ\u00e9tico, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao termalismo que se liga \n\nintimamente ao sector do turismo. Assim, pode falar-se no turismo de sa\u00fade, cada vez mais \n\nassociado ao bem-estar, tornando-se numa nova atividade em grande ascens\u00e3o (Fernandes, \n\n2011). \n\n \n\n2.3.3. Perspetiva terap\u00eautica  \n\n \n\nQuando se fala em Geotermia \u00e9 inevit\u00e1vel referir os aspetos medicinais visto que em muitos \n\nlocais o termalismo, sendo este uma forma de aplicar a medicina com \u00e1gua mineral natural \n\ncomo sua terapia principal, est\u00e1 intimamente interligado \u00e0s nascentes de \u00e1guas quentes. \u00c9 \n\npouco prov\u00e1vel que qualquer nascente quente n\u00e3o tenha sido utilizada como suporte a \n\nbalne\u00e1rios que em alguns casos resultariam em \u00f3timos hospitais termais.  \n\nEm termos de banhos p\u00fablicos, os primeiros aconteceram na Gr\u00e9cia no s\u00e9culo VI a.C., \n\nassociados a praticas relacionadas com est\u00e9tica e cuidados com o corpo (Cunha Gomes, 2008). \n\n\n\n 16 \n\nPosteriormente e com a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de lazer, os banhos passaram a \n\nrealizar-se em espa\u00e7os ligados \u00e0s mesmas, havendo v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es de piscinas.  \n\nUm dos mais conceituados m\u00e9dicos da antiguidade e considerado o pioneiro da Medicina, \n\nHip\u00f3crates estudou as \u00e1guas minero-medicinais e anotou raz\u00f5es fundamentadas para o uso \n\ndestas para certas terapias, conduzindo mesmo a curas de certas enfermidades. Desta forma, \n\nreceitavam-se tratamentos envolt\u00f3rios, compressas, e tamb\u00e9m banhos quentes e frios. \n\nConstata-se assim, j\u00e1 desde aquele per\u00edodo, a relev\u00e2ncia para a medicina das \u00e1guas quentes \n\nnaturalmente (Schneider, 1977). \n\nRefere-se ainda a notabilidade dos Romanos, uma vez que foi na sua \u00e9poca que apareceram \n\nbalne\u00e1rios com uma din\u00e2mica f\u00edsica e organizacional bastante semelhante \u00e0s melhores termas \n\nda atualidade.  \n\nNa figura 2.10, retrata-se o quotidiano dos romanos nas suas termas, partindo de um \n\ndocumento acerca das antigas Termas de Bath, em Inglaterra, mostrando um ambiente \n\nbastante descontra\u00eddo e relaxante, com temperaturas agrad\u00e1veis ao corpo humano, \n\npossibilitado naturalmente pelas \u00e1guas existentes nestes locais t\u00e3o pr\u00f3prios (Cunliffe, 1993). \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.10 - Imagem sobre o quotidiano dos termalistas nos balne\u00e1rios romanos (Cunliffe, 1993). \n\n\n\n 17 \n\nAs \u00e1guas minerais naturais podem ter v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel medicinal, podendo ser \n\nempregues em diversos espa\u00e7os termais, nomeadamente em patologias do foro reumatismal, \n\ndas vias respirat\u00f3rias, do aparelho circulat\u00f3rio, do aparelho digestivo, nefro-urin\u00e1rias, de \n\npele, do sistema nervoso, entre outras. Essas aplica\u00e7\u00f5es dependem das caracter\u00edsticas das \n\n\u00e1guas, podendo ser organizadas quimicamente em sulf\u00fareas, bicarbonatadas, gasocarb\u00f3nicas, \n\ncloretadas e hipossalinas, sendo as mais comuns em Portugal Continental as sulf\u00fareas \n\n(Albuquerque, 2011). \n\nAs voca\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas deste tipo de \u00e1guas no nosso pa\u00eds, e a rela\u00e7\u00e3o com o seu tipo de \n\ncomponentes qu\u00edmicos, podem ser observados na tabela 2.1. \n\nTabela 2.1- Voca\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas das \u00e1guas minerais naturais (Albuquerque, 2011). \n\n \n\n \n\n\n\n 18 \n\nFalando da conflu\u00eancia da sa\u00fade com a geotermia, torna-se essencial referir que existem \n\nv\u00e1rios tipos de t\u00e9cnicas utilizadas para as diversas terapias, podendo estar associado a cada \n\nt\u00e9cnica, o uso das \u00e1guas minerais com as temperaturas mais adequadas. Os tipos de \n\ntratamentos e t\u00e9cnicas mais comuns nas termas apresentam-se na tabela 2.2. \n\nTabela 2.2 - Tratamentos e T\u00e9cnicas aplicadas nas principais voca\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas usadas nas Termas \n\n(Albuquerque, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.4. Perspetiva energ\u00e9tica \n\n \n\nExistem diversos crit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas geot\u00e9rmicos, destacando-se a \n\ntemperatura e a entalpia dos fluidos de capta\u00e7\u00e3o. \n\nDe uma forma resumida, a entalpia pode definir-se como a quantidade de energia t\u00e9rmica \n\nque um fluido ou objeto pode permutar com a sua vizinhan\u00e7a, expressando-se em kJ/kg ou \n\nkcal/kg (Trillo e Angulo, 2008). \n\n\n\n 19 \n\nNa tabela 2.3, podem ser observadas as diferentes classifica\u00e7\u00f5es dos recursos geot\u00e9rmicos, \n\nassinalando-se que a temperatura m\u00ednima para se poder gerar eletricidade torna-se relevante \n\npara definir como fronteira a alta e a baixa entalpia, sendo at\u00e9 alguns anos atr\u00e1s de 150\u00baC, \n\ncomo referido anteriormente. No entanto, assistiu-se a uma evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, e tendo \n\nem conta que nos dias de hoje j\u00e1 se disponibilizam turbinas do tipo \u201cOrganic-Rankine-Cycle \n\n(ORC)\u201d que geram eletricidade com temperaturas na ordem dos 100\u00baC, pode considerar-se \n\neste valor como limite entre a alta e a baixa entalpia (Albuquerque, 2011). \n\nNo que diz respeito a um novo patamar na classifica\u00e7\u00e3o, quando a temperatura existente num \n\nponto de \u00e1gua \u00e9 de 20\u00baC, podendo este ser considerado como ponto an\u00f3malo ou n\u00e3o, pode \n\nadmitir-se a designa\u00e7\u00e3o de uma nova zona de muito baixa entalpia (Albuquerque, 2011). \n\nAssim, mediante alguns estudos desta tem\u00e1tica, salienta-se que os sistemas GHP, que s\u00e3o \n\ncada vez mais utilizados, podem ser considerados como uma \u201cnova geotermia\u201d (Martins de \n\nCarvalho e Carvalho, 2004). \n\nTabela 2.3 - Classifica\u00e7\u00f5es dos aproveitamentos geot\u00e9rmicos consoante a temperatura m\u00e1xima do fluido \n\nna boca da capta\u00e7\u00e3o, segundo v\u00e1rios autores (refer\u00eancias 1 a 5, in Rocha, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho a classifica\u00e7\u00e3o seguida \u00e9 a de Ferreira Gomes (2007a, 2007b, \n\n2007c), considerando-se os aproveitamentos geot\u00e9rmicos inseridos em tr\u00eas grandes grupos de \n\nacordo com a alta entalpia, com temperaturas superiores a 100\u00baC, havendo a possibilidade de \n\nproduzir energia el\u00e9trica, a baixa entalpia, com temperaturas entre os 20 e os 100\u00baC com \n\naplica\u00e7\u00f5es diversas dependentes do valor da temperatura presente na \u00e1gua subterr\u00e2nea e a \n\nmuito baixa entalpia, com temperaturas inferiores a 20\u00baC, com aplica\u00e7\u00f5es nomeadamente na \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. \n\nEste tipo de energia, como j\u00e1 se referiu, pode ter diferentes utiliza\u00e7\u00f5es, e demonstrando este \n\nfacto, Lindal (1973) desenvolveu um diagrama, denominado por Diagrama de Lindal, que \n\nevidencia que a utiliza\u00e7\u00e3o ideal para a energia geot\u00e9rmica \u00e9 realizada em cascata, com \n\n\n\n 20 \n\ntemperaturas progressivamente mais baixas, at\u00e9 cerca de 20\u00baC (Martins de Carvalho e \n\nCarvalho, 2004). \n\nNo referido diagrama a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade pode ser gerada a partir dos 90\u00baC, \n\nevidenciando-se que, nos dias de hoje, a cria\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica tamb\u00e9m pode ser \n\nrealizada a baixas temperaturas, como pode ser observado na figura 2.11 (Rocha, 2011).  \n\nNa figura 2.12, apresentam-se mais detalhadamente as principais aplica\u00e7\u00f5es do calor \n\nterrestre, nas distintas atividades da sociedade, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura apresentada. \n\n \n\nFigura 2.11 - Diagrama de Lindal (Lindal, 1973). \n\n \n\n \n\nFigura 2.12 - Principais aplica\u00e7\u00f5es da energia geot\u00e9rmica em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (Cruz, 2013). \n\n\n\n 21 \n\n2.3.4.1. Geotermia de alta entalpia \n\n \nA n\u00edvel econ\u00f3mico a geotermia de alta entalpia \u00e9 sem d\u00favida a aplica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com mais \n\nvisibilidade e import\u00e2ncia, tratando-se da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade mediante o vapor de \u00e1gua \n\nde origem geot\u00e9rmica, em centrais com turbinas a vapor e unidade de condensa\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m a partir do vapor de \u00e1gua em centrais bin\u00e1rias (Martins de Carvalho e Carvalho, \n\n2004). \n\nCorrentemente, para gerar eletricidade utiliza-se o flu\u00eddo desde capta\u00e7\u00f5es instaladas em \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua bastante quente ou vapor de \u00e1gua, mas mais recentemente tem-se \n\nvindo assistir ao desenvolvimento dos sistemas HDR (Hot Dry Rock), sendo estes \n\naproveitamentos geot\u00e9rmicos em reservat\u00f3rios formados por rochas quentes e secas, onde \n\nprimeiramente n\u00e3o existe \u00e1gua dispon\u00edvel, mas uma vez injetada mediante um furo a \n\nprofundidades elevadas e recuperada por outro furo, pode possibilitar aproveitamentos \n\nrelevantes no dom\u00ednio da alta entalpia e em particular na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade. O \n\nesquema apresentado na figura 2.13 mostra o princ\u00edpio dos sistemas HDR assim como eles \n\nfuncionam.  \n\n \n\nFigura 2.13 - Esquema de princ\u00edpio dos sistemas HDR, para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de vapor \n\nde \u00e1gua resultante do aquecimento de \u00e1gua fria injetada no maci\u00e7o quente (Arena, 2003 in \n\nAlbuquerque, 2011). \n\n \nDesde 1913 que a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade \u00e9 gerada mediante o vapor de \u00e1gua proveniente \n\nde reservat\u00f3rios geot\u00e9rmicos, havendo um r\u00e1pido aumento na utiliza\u00e7\u00e3o da energia \n\ngeot\u00e9rmica nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, sendo identificados 90 pa\u00edses com recursos geot\u00e9rmicos. \n\nNo entanto, apenas 72 dos 90 pa\u00edses utilizam esses recursos e somente 24 produzem \n\neletricidade atrav\u00e9s deste tipo de energia (Bertani, 2009). \n\n\n\n 22 \n\nCinco dos pa\u00edses em que a energia geot\u00e9rmica \u00e9 utilizada para criar eletricidade apresentam \n\numa percentagem de gera\u00e7\u00e3o de 15 a 22% no total da produ\u00e7\u00e3o de cada um desses pa\u00edses, \n\nsendo eles a Costa Rica, El Salvador, a Isl\u00e2ndia, o Qu\u00e9nia e as Filipinas (Bertani, 2009). \n\nNo ano de 2004, o consumo global deste tipo de energia renov\u00e1vel foi de aproximadamente 50 \n\nTWh/ano de eletricidade e 76 TWh/ano para uso direto. Na figura 2.14 observam-se a \n\npot\u00eancia instalada e a produ\u00e7\u00e3o total de eletricidade e uso direto da energia geot\u00e9rmica para \n\nos diferentes continentes nesse ano (Bertani, 2009). \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.14 - Capacidade instalada (esquerda) e energia produzida (direita) para a produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade e usos diretos atrav\u00e9s da energia geot\u00e9rmica para os diferentes continentes; Consideram-se \n\n\u201cAmericas\u201d a Am\u00e9rica do Norte, do Sul e do Centro (Fridleifsson e Ragnarsson, 2007). \n\n \n\n \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o mundial de eletricidade atrav\u00e9s da energia geot\u00e9rmica tem vindo a aumentar \n\nanualmente, com uma taxa de crescimento de 3%, enquanto o uso direto da geotermia \n\ncresceu 7,5%, e apenas uma \u00ednfima parte dos potenciais geot\u00e9rmicos s\u00e3o aproveitados, o que \n\ntender\u00e1 para uma taxa de crescimento ainda maior nos pr\u00f3ximos anos (Bertani, 2009). \n\nNa figura 2.15 demonstra-se a pot\u00eancia instalada para a cria\u00e7\u00e3o de eletricidade referente ao \n\nano de 2007 para os pa\u00edses produtores de eletricidade atrav\u00e9s da energia geot\u00e9rmica (Bertani, \n\n2009). \n\n\n\n 23 \n\n \n\nFigura 2.15 - Capacidade instalada para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade em 2007 para os diferentes pa\u00edses \n\n(Bertani, 2007). \n\n \n\nNa tabela 2.4 representam-se os 15 pa\u00edses com maior produ\u00e7\u00e3o de eletricidade e uso direto \n\nda energia geot\u00e9rmica, referente ao ano de 2005, e na lista dos maiores produtores de \n\neletricidade, 10 dos pa\u00edses referidos s\u00e3o pa\u00edses em desenvolvimento, enquanto na lista dos \n\nmaiores produtores da aplica\u00e7\u00e3o do uso direto da geotermia, apenas 5 s\u00e3o considerados pa\u00edses \n\nem desenvolvimento (Bertani, 2009). \n\nTabela 2.4 - Os 15 pa\u00edses com maior utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica no ano de 2005 (Bertani, 2005; \n\nLund et al., 2005a). \n\n \n\n \n\n\n\n 24 \n\nO aumento m\u00e9dio desde o ano de 1990 \u00e9 de aproximadamente 300 MW/ano e na figura 2.16 \n\nmostra-se a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de centrais geot\u00e9rmicas dos \n\nv\u00e1rios pa\u00edses ap\u00f3s o per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial (Albuquerque, 2011). \n\n \n\n \n\nFigura 2.16 - Capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de Centrais Geot\u00e9rmicas, por pa\u00eds, \n\ndepois da Segunda Guerra Mundial, no mundo (Bertani, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \nNa tabela 2.5 exp\u00f5em-se os campos geot\u00e9rmicos atuais com centrais de produ\u00e7\u00e3o superior a \n\n100 GWh/ano. Enfatiza-se que Portugal figura com a central da Ribeira Grande, no \n\narquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, inserida no grupo das centrais geot\u00e9rmicas que possuem uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o superior a 100 GWh/ano, com um valor de 175 GWh (Albuquerque, 2011). \n\nNa tabela 2.6 e na figura 2.17 consta a r\u00e1pida expans\u00e3o, recentemente visualizada, assim \n\ncomo as previs\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica para 18 regi\u00f5es definidas na Avalia\u00e7\u00e3o \n\nGlobal da Energia \u2013 Global Energy Assessment (GEA), no \u00e2mbito da Confer\u00eancia Mundial de \n\nEnergia (WEC) (Albuquerque, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n\nTabela 2.5 - Listagem dos campos geot\u00e9rmicos com centrais de produ\u00e7\u00e3o superior a 100 GWh/ano em \n\n2010 (Bertani, 2010). \n\n \n\n \n\n\n\n 26 \n\nTabela 2.6 - A utiliza\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica nas 18 regi\u00f5es GEA (Bertani, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.17 - Previs\u00e3o para as 18 regi\u00f5es de GEA, em TWh/ano: 2010 (a preto), 2015 (em azul) e 2050 \n\n(em vermelho). A energia referida na figura corresponde \u00e0 pot\u00eancia efetiva de 10.7 GW por 2010, 18.4 \n\nGW para 2015 e 70 GW para 2050 (Bertani, 2010). \n\n \n\n\n\n 27 \n\nRefere-se ainda que as estimativas para o ano de 2050 s\u00e3o realizadas com algum grau de \n\naproxima\u00e7\u00e3o, existindo perspetivas um pouco distintas por outros autores, mas de qualquer \n\nforma, conduzem \u00e0 relev\u00e2ncia do verdadeiro potencial deste tipo de energia. A meta \n\nesperada para a instala\u00e7\u00e3o de 70 GW, em 2050, como se pode observar na figura 2.18, \u00e9 \n\nbastante otimista, mas entretanto esta poder\u00e1 oferecer \u00e0 comunidade da energia geot\u00e9rmica \n\numa previs\u00e3o da exist\u00eancia de um forte concorrente na procura de energias renov\u00e1veis no \n\nfuturo (Albuquerque, 2011). \n\n \n\nFigura 2.18 - Previs\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir da \n\ngeotermia at\u00e9 ao ano 2050 (Bertani, 2010). \n\n \n\n2.3.4.2. Geotermia de baixa e muito baixa entalpia  \n\n \nTrabalhos e estudos recentes t\u00eam revelado progressos incentivadores na tem\u00e1tica dos \n\nsistemas geot\u00e9rmicos superficiais, ou seja, em pequenas profundidades. O subsolo, mesmo a \n\nbaixas profundidades, mostra-se como uma fonte de energia bastante est\u00e1vel, podendo ser \n\naproveitada para benef\u00edcio do conforto t\u00e9rmico do ser humano (Cruz, 2013). \n\nNa maioria, a Europa apresenta solos com temperaturas aproximadamente constantes a \n\nprofundidades entre os 10 e os 15 metros. A pouco mais de 50 metros os valores rondam os 10 \n\ne os 15 \u00baC, podendo estas temperaturas ser utilizadas para a climatiza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, tendo \n\nem conta a efici\u00eancia energ\u00e9tica (Brandl, 2006). \n\nO uso direto da energia geot\u00e9rmica \u00e9 um dos mais antigos, mais vers\u00e1teis, e tamb\u00e9m a forma \n\nmais corrente de utiliza\u00e7\u00e3o dessa mesma energia (Dickson e Fanelli, 2004). \n\n\n\n 28 \n\nA grande fama das bombas de calor geot\u00e9rmicas (GHP) tornou-se o avan\u00e7o mais significativo \n\nsobre o uso direto da energia geot\u00e9rmica, devido a uma melhor comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 capacidade \n\ndessas bombas utilizarem temperaturas das \u00e1guas subterr\u00e2neas ou do solo associado em \n\nqualquer lugar do planeta (Albuquerque, 2011). \n\nA grande inova\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica de muito baixa entalpia est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nfunda\u00e7\u00f5es dos edif\u00edcios para a extra\u00e7\u00e3o da energia t\u00e9rmica do solo, e com esse facto aquecer \n\ne arrefecer a superestrutura em contacto com o ar ambiente interior dos edif\u00edcios, \n\ndenominando este tipo de estruturas como termo-ativas. Esta solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 \n\nnormalmente aplicada em funda\u00e7\u00f5es profundas, que por atingirem profundidades maiores em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com outro tipo de funda\u00e7\u00f5es, obt\u00eam melhor proveito do calor do subsolo, e por \n\nse inserirem permutadores de temperatura nesses elementos, o custo da solu\u00e7\u00e3o na parte da \n\naquisi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \u00e9 bastante menor em compara\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de furos artesianos para \n\na coloca\u00e7\u00e3o de permutadores, incluindo o seu refor\u00e7o e prote\u00e7\u00e3o (Cruz, 2013). \n\nCategorias de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nNa tabela 2.7 figuram os elementos acerca da pot\u00eancia instalada na produ\u00e7\u00e3o de energia \n\ngeot\u00e9rmica nas v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es desta no per\u00edodo de 1995 a 2010. \n\nTabela 2.7 - Capacidade instalada e produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica em uso direto nos v\u00e1rios dom\u00ednios \n\nde aplica\u00e7\u00f5es, em todo o mundo, no per\u00edodo 1995-2010 (Lund et al., 2010a). \n\n \n\n \n\n\n\n 29 \n\nNa figura 2.19 mostra-se, a n\u00edvel gr\u00e1fico, a produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica em usos diretos \n\nnas diversas categorias de aplica\u00e7\u00e3o, em todo o planeta, no per\u00edodo de 1995 a 2010. \n\n \n\n \n\nFigura 2.19 - Produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica em uso direto nos v\u00e1rios dom\u00ednios de aplica\u00e7\u00f5es, em todo \n\no mundo, no per\u00edodo 1995-2010 (Lund et al., 2010a). \n\n \n\n \n\nNa figura 2.20, apresenta-se a capacidade instalada e a produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica nos \n\nusos diretos nas v\u00e1rias categorias de aplica\u00e7\u00e3o em todo o mundo, no ano de 2010. Destaca-se \n\nque as aplica\u00e7\u00f5es GHP apresentam uma grande componente na produ\u00e7\u00e3o de energia, com 49% \n\nem compara\u00e7\u00e3o com todas as outras aplica\u00e7\u00f5es, seguindo-se a balneoterapia e nata\u00e7\u00e3o, o \n\naquecimento de espa\u00e7os com import\u00e2ncia relevante, e seguidamente o aquecimento de \n\nestufas, os usos industriais e a aquicultura e lagoas.  \n\n\n\n 30 \n\n \n \n\nFigura 2.20 - Capacidade instalada: (i) em produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica (ii) em uso direto nos v\u00e1rios \n\ndom\u00ednios de aplica\u00e7\u00f5es, em todo o mundo, no ano de 2010 (Lund et al., 2010a). \n\n \n\nSeguidamente, na figura 2.21 apresenta-se a situa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no per\u00edodo de 1975 \n\na 2010, mostrando desta forma a evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo dos consumos de energia \n\ngeot\u00e9rmica nas v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es.  \n\nNa tabela 2.8 figura um resumo dos usos diretos de calor por categoria, incluindo bombas de \n\ncalor, tamb\u00e9m no per\u00edodo de 1975 a 2010. \n\n \n\n (i) \n\n (ii) \n\n\n\n 31 \n\n \n\nFigura 2.21 - Desenvolvimento do uso da geotermia de baixa entalpia, nos Estados Unidos, no per\u00edodo \n\nde 1975 a 2010 (Lund et al., 2010b). \n\n \n\n \n\n \nTabela 2.8 - S\u00edntese do uso da geotermia de baixa entalpia e muito baixa (inclui as bombas de calor), \n\nnos Estados Unidos, nos \u00faltimos 35 anos (Lund et al., 2010b). \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 32 \n\nA geotermia em edif\u00edcios mediante bombas de calor geot\u00e9rmicas \n\nQuando se refere o aquecimento de edif\u00edcios mediante bombas de calor geot\u00e9rmicas, associa-\n\nse claramente \u00e0 grande utiliza\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da muito baixa entalpia, n\u00e3o apenas por \n\nmotivos econ\u00f3micos, mas tamb\u00e9m por uma raz\u00e3o funcional. Apesar de ser recente em \n\nPortugal, a tecnologia utilizada neste tipo de aproveitamentos conta j\u00e1 com alguns anos de \n\nexperiencia noutros pa\u00edses, sendo exemplo a Holanda e a Isl\u00e2ndia, onde se torna relevante o \n\ndesenvolvimento destes sistemas, uma vez que em Reiquiavique, capital da Isl\u00e2ndia, 95% dos \n\nedif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o climatizados recorrendo \u00e0 geotermia (Albuquerque, 2011).   \n\nDando enfase aos locais que apresentam atividade vulc\u00e2nica, o solo pode ser considerado \n\ncomo uma excelente reserva em termos energ\u00e9ticos que se conserva permanentemente ao \n\nlongo do tempo e o geocalor acumulado no subsolo pode ser utilizado em qualquer lugar. \n\nQuando nos encontramos entre os 15 e os 20 metros de profundidade, obt\u00e9m-se uma \n\ntemperatura relativamente constante de aproximadamente 17\u00baC, possibilitando-se dessa \n\nforma o funcionamento de aproveitamentos compostos por bombas de calor geot\u00e9rmicas que \n\npermitem trocas de calor com o subsolo, disfrutando da temperatura a que este se encontra. \n\nDesta forma, num edif\u00edcio torna-se bastante mais eficaz em termos energ\u00e9ticos atingir uma \n\ntemperatura confort\u00e1vel, tanto no Ver\u00e3o por arrefecimento como no Inverno por aquecimento \n\n(Albuquerque, 2011). \n\nTorna-se poss\u00edvel considerar que este tipo de sistemas representados nas figuras 2.22 e 2.23, \n\ns\u00e3o constitu\u00eddos por tr\u00eas componentes principais, sendo elas a capta\u00e7\u00e3o ou circuito prim\u00e1rio, \n\na bomba de calor e a emiss\u00e3o ou circuito secund\u00e1rio (Brandl, 2006; Albuquerque, 2011). \n\nMais detalhadamente, o circuito prim\u00e1rio encontra-se no subsolo e \u00e9 constitu\u00eddo pelos \n\npermutadores, normalmente representados por elementos estruturais, pelo solo envolvente e \n\npela rede de tubagens, que mediante mecanismos de convec\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o permitem trocas \n\nde calor entre o solo e as funda\u00e7\u00f5es dos edif\u00edcios, sendo a energia t\u00e9rmica transmitida ao \n\nfluido, normalmente \u00e1gua com ou sem anticongelante ou com uma mistura salina, que circula \n\nno interior das tubagens contidas no bet\u00e3o armado (Brandl, 2006; Moel et al., 2010 in \n\nCruz,2013). A bomba de calor geot\u00e9rmica \u00e9 um dispositivo termodin\u00e2mico que tem dois \n\ncomponentes essenciais, sendo eles o compressor que comprime o liquido refrigerante, \n\nelevando a temperatura e a press\u00e3o que possibilitam a passagem do mesmo ao estado gasoso, \n\nsendo o calor gerado transportado para o circuito secund\u00e1rio, permitindo assim uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da temperatura no liquido refrigerante, e a v\u00e1lvula de expans\u00e3o onde o g\u00e1s \n\nexpande e arrefece, retomando o estado liquido. Este ciclo repete-se (Brandl, 2006, 2008). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao circuito secund\u00e1rio que se localiza nos edif\u00edcios, o mesmo consiste numa \n\nsegunda rede de tubagens, normalmente inclu\u00edda no interior das lajes e paredes, \n\napresentando como objetivo principal a emiss\u00e3o da energia t\u00e9rmica captada no circuito \n\nprim\u00e1rio (Cruz, 2013).  \n\n\n\n 33 \n\n \n\nFigura 2.22 \u2013 Esquema do funcionamento geral de um sistema geot\u00e9rmico (Moel et al., 2010 in Cruz, \n\n2013). \n\n \n\nFigura 2.23 \u2013 Esquema de principio de sistemas geot\u00e9rmicos em: (i) aquecimento; (ii) arrefecimento \n\n(Albuquerque, 2011). \n\n(i) \n\n(ii) \n\n\n\n 34 \n\nNo Ver\u00e3o, este tipo de sistemas pressup\u00f5em um arrefecimento da temperatura ambiente no \n\ninterior dos edif\u00edcios, uma vez que estes t\u00eam tend\u00eancia para aquecer, sendo o arrefecimento \n\nrealizado mediante o circuito secund\u00e1rio que transmite o excesso de temperatura ao circuito \n\nprim\u00e1rio, que por sua vez o transfere para o solo envolvente das funda\u00e7\u00f5es, retirando dessa \n\nforma a energia t\u00e9rmica que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria ao edif\u00edcio, dissipando-se a mesma atrav\u00e9s do \n\nsolo. No Inverno ocorre o oposto, ou seja, existe a necessidade de aquecimento dos edif\u00edcios \n\ndevido \u00e0s temperaturas baixas experimentadas no exterior, conseguindo-se ao extrair energia \n\nt\u00e9rmica do solo atrav\u00e9s do circuito prim\u00e1rio, transferindo a mesma ao circuito secund\u00e1rio e \n\nassim aquecendo os edif\u00edcios (Cruz, 2013). Na figura 2.24 surge um esquema exemplificativo \n\ndo funcionamento, tanto no aquecimento como no arrefecimento dos edif\u00edcios, mediante seja \n\nInverno ou Ver\u00e3o respetivamente.  \n\n \n \n\n \nFigura 2.24 \u2013 Funcionamento no Inverno (i) e funcionamento no Ver\u00e3o (ii) (Cruz,2013).  \n\n \n\nFazendo refer\u00eancia aos modos de capta\u00e7\u00e3o, o geocalor obt\u00e9m-se partindo de tr\u00eas cen\u00e1rios \n\ndistintos, sendo eles a capta\u00e7\u00e3o horizontal, a capta\u00e7\u00e3o vertical e ainda a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea de aqu\u00edferos, permitindo estes a climatiza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, mas tamb\u00e9m o \n\naquecimento das \u00e1guas sanit\u00e1rias, de piscinas e estufas, revelando uma poupan\u00e7a relevante \n\ncomparativamente com outro tipo de energia de uma forma ben\u00e9fica para o meio ambiente \n\n(Albuquerque, 2011). Cada um desde m\u00e9todos possui particularidades e exig\u00eancias pr\u00f3prias, e \n\na sua escolha depende da solu\u00e7\u00e3o final que se pretende, assim como das condicionantes do \n\nterreno (Cruz, 2013). Seguidamente ser\u00e3o abordados, de uma forma mais detalhada, cada um \n\ndestes m\u00e9todos de capta\u00e7\u00e3o.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o horizontal, representada na figura 2.25, pode ser composta por duas camadas de \n\ncoletores com tubos aplicados horizontalmente com profundidades de 0,60 m para uma \n\nprimeira camada e de 1,40 m para uma segunda, abrangendo uma \u00e1rea de 1,50 e 0,85 \n\nrespetivamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea \u00fatil do edif\u00edcio em causa, sendo normalmente empregues \n\ntubos sob press\u00e3o em polietileno ou em cobre revestidos, aconselhando-se um afastamento \n\n(i) (ii) \n\n\n\n 35 \n\nm\u00ednimo de 30 cm entre os mesmos (Albuquerque, 2011). Este tipo de capta\u00e7\u00e3o funciona em \n\ncircuito hidr\u00e1ulico fechado e a sua grande vantagem reside no baixo custo de instala\u00e7\u00e3o e na \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os com poucas exig\u00eancias t\u00e9rmicas. As suas desvantagens mais \n\nnot\u00e1veis s\u00e3o a extens\u00e3o relativamente grande de terreno necess\u00e1rio e a oscila\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do solo superficial (Marzbanrad et al., 2007 in Cruz,2013). \n\n \n\nFigura 2.25 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o horizontal (Cruz, 2013). \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o vertical, apresentada na figura 2.26, \u00e9 caraterizada pela execu\u00e7\u00e3o de furos secos, \n\ncom a profundidade definida mediante a \u00e1rea a que se destina a climatiza\u00e7\u00e3o, recorrendo-se \n\na uma rela\u00e7\u00e3o de 0,80 metros de profundidade por cada metro quadrado, sendo instalados \n\ncoletores em circuito fechado no interior desses furos (Albuquerque, 2011). A rede de \n\ntubagens tamb\u00e9m pode ser introduzida em elementos estruturais. Este tipo de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnormalmente o mais adotado, uma vez que utiliza uma \u00e1rea menor de terreno, os \n\ncomprimentos dos tubos s\u00e3o menores, os custos de opera\u00e7\u00e3o com o sistema de bombagem s\u00e3o \n\nmais reduzidos e as temperaturas do solo s\u00e3o bastante menos oscilantes (Cruz, 2013).  \n\n \n\nFigura 2.26 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o vertical atrav\u00e9s de furo e estacas de funda\u00e7\u00e3o (Cruz, 2013). \n\n\n\n 36 \n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea em aqu\u00edfero, presente na figura 2,27, \u00e9 executada num furo \n\nprofundo, normalmente com 50 metros, dependendo da localiza\u00e7\u00e3o, sendo o geocalor \n\nextra\u00eddo da \u00e1gua que se preserva constante durante todo o ano, n\u00e3o sofrendo altera\u00e7\u00f5es com \n\nas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas \u00e0 superf\u00edcie. Este sistema bombeia a \u00e1gua partindo de um primeiro \n\nfuro, e depois dessa transfer\u00eancia, lan\u00e7a a \u00e1gua para um segundo furo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas \n\nsanit\u00e1rias, \u00e9 poss\u00edvel realizar-se o seu pr\u00e9-aquecimento pela instala\u00e7\u00e3o de permutadores, \n\nantecipando os tradicionais equipamentos de acumula\u00e7\u00e3o e aquecimento destas \n\n(Albuquerque, 2011).  \n\n \n\nFigura 2.27 \u2013 Esquema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea com furo em aqu\u00edfero com funcionamento no \n\nVer\u00e3o e no Inverno (Albuquerque, 2011). \n\n \n\n2.3.5. Impactos ambientais \n\n \n\nNo que diz respeito a quest\u00f5es ambientais, estas podem constituir-se como um fator \n\nrelevante no desenvolvimento econ\u00f3mico, social e demogr\u00e1fico da humanidade, \n\nnomeadamente quando se fala em sistemas utilizados na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O \n\ndesenvolvimento das sociedades nestes \u00faltimos s\u00e9culos tem proporcionado graves problemas \n\nde car\u00e1ter ambiental por todo o planeta, devidos a fatores evolutivos da demografia que se \n\ninterliga a grandes \u00edndices de consumismo, assim como das constantes necessidades \n\ntecnol\u00f3gicas, podendo afirmar-se que a atividade humana apresenta consequ\u00eancias no \n\nambiente, considerando uma rela\u00e7\u00e3o bastante proporcional ao crescimento econ\u00f3mico \n\n(Albuquerque, 2011).  \n\nComparando com outras energias, a geot\u00e9rmica pode ser assumida como uma energia \n\nrenov\u00e1vel relativamente limpa, sendo bastante importante para o decr\u00e9scimo relevante dos \n\nimpactos negativos no meio ambiente, como \u00e9 o exemplo da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 para \n\na atmosfera.  \n\n\n\n 37 \n\nAssim, a energia geot\u00e9rmica pode ser considerada como uma fonte energ\u00e9tica bastante \n\nconveniente. Devido aos grandes \u00edndices de desperd\u00edcios quando o fluido geot\u00e9rmico \u00e9 \n\ntransportado para destinos mais afastados mediante condutas especializadas, este tipo de \n\nenergia deve ser imediatamente aproveitada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do campo geot\u00e9rmico, \n\nrestringindo os impactos ambientais apenas \u00e0s proximidades das fontes. \n\nExistem no entanto algumas contraindica\u00e7\u00f5es que devem ser tomadas em conta. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\ngrandes centrais de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, podem ocorrer determinados problemas que ser\u00e3o \n\napresentados de seguida (Freitas e Freitas, 2011). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar, pode \n\nmencionar-se que normalmente todos os fluxos geot\u00e9rmicos possuem gases dissolvidos, sendo \n\nos mesmos emitidos em conjunto com o vapor de \u00e1gua, acabando por ir para a atmosfera. Ao \n\nlibertar o vapor de \u00e1gua e o CO2, os seus valores n\u00e3o se tornam significativos \n\ncomparativamente \u00e0 escala apropriada das centrais geot\u00e9rmicas. No entanto, o cheiro \n\ndesagrad\u00e1vel e os efeitos corrosivos causam algumas preocupa\u00e7\u00f5es, podendo mesmo ser \n\nnocivos \u00e0 sa\u00fade.  Falando na polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em consequ\u00eancia da mineraliza\u00e7\u00e3o dos fluidos \n\ngeot\u00e9rmicos e da exig\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o de fluidos gastos, existe a probabilidade de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas existentes nas vizinhan\u00e7as das centrais geot\u00e9rmicas. N\u00e3o se descarta \n\na hip\u00f3tese de encontrar ars\u00e9nio, merc\u00fario ou mesmo boro em pequenas quantidades mas \n\nsignificativas em termos ambientais, verificando-se assim a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos meios aqu\u00e1ticos.  Existe a possibilidade de ocorrer um abalo s\u00edsmico quando uma not\u00e1vel \n\nquantidade de fluido \u00e9 retirada dos maci\u00e7os, podendo originar problem\u00e1ticos aluimentos de \n\nterra. No que diz respeita \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora, n\u00e3o se podem descartar os testes de perfura\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes, sendo estes opera\u00e7\u00f5es potencialmente ruidosas. Existem silenciadores e \n\nabafadores de vapor com instala\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e simples de aplicar, podendo tamb\u00e9m em \n\nmuitos casos bloquear o caminho do som com recurso a estudos cuidadosos da topografia \n\nnatural. No entanto, por norma as \u00e1reas geot\u00e9rmicas localizam-se a alguma dist\u00e2ncia das \n\n\u00e1reas urbanas, ficando este tipo de problemas minimizados. \n\nApesar das centrais geot\u00e9rmicas em produ\u00e7\u00e3o de eletricidade rejeitarem por diversas vezes \n\nmaior calor por unidade de uso comparando com outras centrais t\u00e9rmicas, como \u00e9 o caso das \n\ncentrais nucleares, a quantidade torna-se insignificante em escala absoluta, verificando-se a \n\nperda de calor para a atmosfera, mas considerando que as torres de resfriamento sejam \n\nmeios de rejei\u00e7\u00e3o de calor gasto na central, diminuindo desta forma os impactos causados \n\npela polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. \n\nExiste ainda a possibilidade de acontecimentos catastr\u00f3ficos, sendo que os que provocariam \n\nmaiores danos no ambiente seriam aqueles que se associam eventuais ruturas de tubagens, a \n\nfalhas de equipamentos ou mesmo a indut\u00e2ncia s\u00edsmica causada da falta de pr\u00e1tica e t\u00e9cnica \n\ncom os mesmos.  \n\n\n\n 38 \n\nPor fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de alta entalpia, resta referir que embora exista sempre \n\nalgum impacto ambiental interligado \u00e0s centras geot\u00e9rmicas de produ\u00e7\u00e3o de energia, eles s\u00e3o \n\nmenos nefastos em rela\u00e7\u00e3o aos associados \u00e0s tecnologias de outras formas de gerar energia, \n\nnomeadamente a f\u00f3ssil e a nuclear. Apresentam assim uma pegada ecol\u00f3gica pequena, \n\npodendo operar de uma maneira livre de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de baixa e muito baixa entalpia, descarta-se por completo qualquer \n\ntipo de emiss\u00e3o de gases, uma vez que os sistemas de transfer\u00eancia de calor acontecem em \n\ncircuitos fechados. Na fase inicial dos trabalhos pode verificar-se algum grau de ru\u00eddo, mas \n\nnormalmente s\u00e3o per\u00edodos curtos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o existe pouca probabilidade de \n\nocorrerem situa\u00e7\u00f5es perigosas, e refere-se ainda que essa explora\u00e7\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o \n\n(Albuquerque, 2011). \n\n \n\n2.3.6. Limita\u00e7\u00f5es \n\n \n\nEmbora os impactos ambientais negativos sejam pouco relevantes, \u00e9 certo que existem \n\nlimita\u00e7\u00f5es significativas no que diz respeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica. \n\nO campo geot\u00e9rmico apresenta uma dura\u00e7\u00e3o limitada, visto que o calor extra\u00eddo pode \n\ndiminuir, uma vez que as rochas s\u00e3o condutoras do calor mas de uma forma bastante lenta, \n\npois a temperatura do magma n\u00e3o se extingue mas a sua transmiss\u00e3o \u00e0s rochas perme\u00e1veis \n\nd\u00e1-se de uma forma bastante morosa (Cardoso, 1999).  \n\nTamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica calor\u00edfica fica condicionada ao local da sua \n\nextra\u00e7\u00e3o, podendo tornar o transporte da mesma para grandes dist\u00e2ncias num processo pouco \n\nrent\u00e1vel mediante as perdas energ\u00e9ticas, uma vez que muitas das vezes os utilizadores deste \n\ntipo de energia ficam a uma grande dist\u00e2ncia destes recursos geot\u00e9rmicos. \n\nPor fim, mas n\u00e3o menos importante, n\u00e3o se pode de maneira nenhuma descartar a hip\u00f3tese \n\ndeste recurso cobrir somente uma pequena \u00e1rea do planeta, ficando muitos dos locais onde se \n\nmanifesta bastante inacess\u00edveis. Paralelamente, a grande parte, n\u00e3o oferece \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea em abundancia para possibilitar a sua aplica\u00e7\u00e3o nos projetos geot\u00e9rmicos ou \n\nmesmo para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 39 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n \n\n3. A GEOTERMIA EM PORTUGAL \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA crise energ\u00e9tica ocorrida no in\u00edcio dos anos 70 do s\u00e9culo passado, interligada com a vontade \n\nde aproveitar os recursos geot\u00e9rmicos no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores para a produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, conduziu \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do primeiro diploma legal relativo \u00e0 geotermia (D.L., \n\n1976), onde se estabelece o regime a que ficou sujeita a prospe\u00e7\u00e3o, pesquisa e explora\u00e7\u00e3o \n\ndesses mesmos recursos, determinando a sua integra\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio publico do Estado \n\n(Louren\u00e7o et al., 2010). No entanto assistiu-se a algumas evolu\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da \n\ngeotermia, incluindo em Portugal, de onde resultou legisla\u00e7\u00e3o atualizada, Decreto-Lei n\u00ba \n\n87/90 (D.L., 1990a) e Decreto-Lei n\u00ba 90/90 (D.L., 1990b), ambos de 16 de Mar\u00e7o, onde se \n\ndefine os recursos geot\u00e9rmicos como fluidos ou forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do subsolo que \n\napresentam temperaturas elevadas, sendo o seu calor suscet\u00edvel de aproveitamento. \n\nEntretanto o Decreto-Lei n\u00ba 90/90  foi recentemente substituido pelo Decreto-Lei n\u00ba 54/2015 \n\n(D.L., 2015) onde apresenta a defini\u00e7\u00e3o de recursos geot\u00e9rmicos na sua al\u00ednea o) do artigo 2 \n\n(Defini\u00e7\u00f5es) como  \u201cos fluidos e as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do subsolo, cuja temperatura \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel de aproveitamento econ\u00f3mico\u201d. S\u00e3o  os  Decretos-Lei n\u00ba 87/90 e o  54/2015 que \n\nincluem as tramita\u00e7\u00f5es e aspetos legais a seguir para se explorarem os recursos geot\u00e9rmicos \n\nem Portugal.  \n\nSalienta-se ainda que a Portaria n\u00ba 865/2009, de 13 de Agosto (I.N., 2009), reconhece a \n\nrelev\u00e2ncia da energia geot\u00e9rmica, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de sistemas \n\ngeot\u00e9rmicos para a obten\u00e7\u00e3o de eletricidade, com tecnologia emergente, como os sistemas \n\nHDR (Hot Dry Rock). Mais recentemente, a 31 de Dezembro de 2010, foi publicado o Decreto-\n\nLei n\u00ba 141/2010 (D.L., 2010), vindo este definir metas para a produ\u00e7\u00e3o de energia mediante \n\nas fontes renov\u00e1veis e possibilitar aos utilizadores, instrumentos para avaliar a quantidade de \n\nenergia origin\u00e1ria de fontes renov\u00e1veis na oferta energ\u00e9tica de um certo fornecedor. De \n\nacordo com este ultimo Decreto-Lei, a energia geot\u00e9rmica captada por bombas de calor, pode \n\nser considerada renov\u00e1vel se a energia final gerada exceder consideravelmente a energia \n\nprim\u00e1ria empregue no funcionamento dessas mesmas bombas (Albuquerque, 2011). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos recursos geot\u00e9rmicos, ou seu potencial, pode efetuar-se de acordo com o \n\ntipo de ocorr\u00eancias: a exist\u00eancia de nascentes termais, aqu\u00edferos profundos, rochas secas e \n\nquentes e ainda aqu\u00edferos e terrenos secos \u00e0 temperatura normal, dependendo tamb\u00e9m da \n\nsua entalpia. \n\n\n\n 40 \n\nEste cap\u00edtulo pretende destacar a situa\u00e7\u00e3o de Portugal, uma vez que sem o conhecimento dos \n\nseus recursos geot\u00e9rmicos, torna-se imposs\u00edvel estudar, compreender e mesmo executar \n\nprojetos que envolvam o subsolo. Desta forma, e devido \u00e0 distinta geologia do territ\u00f3rio, \n\nconstitu\u00eddo pelo Continente e pelas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira, as \n\nutiliza\u00e7\u00f5es da geotermia e o potencial geot\u00e9rmico dessas regi\u00f5es tamb\u00e9m difere, fazendo-se \n\nde seguida uma apresenta\u00e7\u00e3o mais detalhada de algumas utiliza\u00e7\u00f5es deste tipo de recursos. \n\n \n\n3.2. Recursos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental \n\n3.2.1. Elementos hidrogeol\u00f3gicos \n\n \nComo se apresentou no item anterior um dos modos de analisar o potencial do recursos \n\ngeot\u00e9rmicos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do tipo de ocorr\u00eancia e naturalmente que os aspetos geol\u00f3gicos e \n\nhidrogeol\u00f3gicos s\u00e3o absolutamente fundamentais nesse sentido. Assim neste item \n\napresentam-se os principais aspetos ou unidades geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas de Portugal \n\nContinental. \n\nOs estudos baseados na geologia e na hidrogeologia, devem-se iniciar com o adequado \n\nconhecimento das ocorr\u00eancias do pa\u00eds. Portugal est\u00e1 dividido em quatro zonas relevantes, \n\nsendo elas o Maci\u00e7o Antigo, a Orla Ocidental, a Bacia Tejo-Sado e a Orla Meridional, como se \n\npode observar na figura 3.1. \n\nO Maci\u00e7o Antigo localiza-se em grande parte do territ\u00f3rio portugu\u00eas, norte a sul, excluindo \n\ngrande parte do litoral, sendo fundamentalmente constitu\u00eddo por rochas cristalinas, \u00edgneas e \n\nmetam\u00f3rficas bastante fraturadas, apresentando ainda pontualmente forma\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares de origem continental (Pires, 2014). \n\nA Orla Meridional ocupa a costa algarvia na sua totalidade e \u00e9 constitu\u00edda por forma\u00e7\u00f5es \n\nplioquatern\u00e1rias (areias e cascalheiras continentais e areias de duna), forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas \n\n(fundamentalmente de f\u00e1cies marinhas), forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas e carbonatadas cret\u00e1cicas e \n\nainda forma\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias e dolom\u00edticas do Jur\u00e1ssico (Pires, 2014). \n\nA Orla Ocidental encontra-se situada na zona litoral do pa\u00eds entre Aveiro e Set\u00fabal, sendo \n\nconstitu\u00edda por rochas detr\u00edticas, terci\u00e1rias e quatern\u00e1rias (areias, areias de duna, terra\u00e7os e \n\naluvi\u00f5es), arenitos, calc\u00e1rios cret\u00e1cicos e ainda calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico (Pires, 2014). \n\nA  Bacia Tejo-Sado localiza-se no distrito de Lisboa entre a Orla Ocidental e o Maci\u00e7o Antigo, \n\nsendo fundamentalmente constitu\u00edda por forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias (aluvi\u00f5es e terra\u00e7os), e por \n\nforma\u00e7\u00f5es terciarias, nomeadamente plioc\u00e9nicas e mioc\u00e9nicas (gr\u00e9s de ota, calc\u00e1rios de \n\nAlmoster e serie greso-calc\u00e1ria) (Pires, 2014). \n\n\n\n 41 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 - Principais unidades hidrogeol\u00f3gicas e seu enquadramento nas grandes unidades geol\u00f3gicas \n\nde Portugal Continental (Pires, 2014). \n\n\n\n 42 \n\nSalienta-se qua a figura 3.1 apresenta ainda os principais sistemas aqu\u00edferos de Portugal \n\nContinental. Estes apresentam \u00e1gua subterr\u00e2nea comum e \u00e0 partida na maioria das situa\u00e7\u00f5es \n\nsem interesse sobre o ponto de vista geot\u00e9rmico. De qualquer modo o conhecimento dos \n\nmesmos e da qualidade qu\u00edmica das suas \u00e1guas s\u00e3o fundamentais para se identificarem os \n\nlocais de nascentes termais que s\u00e3o pontuais e claramente distintos e diferentes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas comuns. \n\n \n\n3.2.2. Nascentes termais \n\n \nEm Portugal Continental ocorrem diversas nascentes termais localizadas em diversos tipos \n\nlitol\u00f3gicos, tanto no Maci\u00e7o Antigo como nas faixas sedimentares Ocidental e Meridional, \n\nsalientando-se a sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de complexos termais. \n\nO IGM (1999) identificou  52 ocorr\u00eancias com temperatura superior a 20\u00baC no nosso pa\u00eds, entre \n\nas quais a grande maioria surge em nascentes termais, sendo a sua localiza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 \n\ntemperatura na boca de capta\u00e7\u00e3o detalhada na figura 3.2 e na tabela 3.1. \n\nEm Chaves assiste-se \u00e0 temperatura mais elevada de 76\u00baC, existindo 17 ocorr\u00eancias com \n\ntemperatura superior a 35\u00aaC. \n\nA necessidade de novas energias e em particular da geotermia, associada \u00e0s novas tend\u00eancias \n\ndo turismo de sa\u00fade ligadas ao termalismo tem levado estes \u00faltimos anos a novas prospe\u00e7\u00f5es \n\nhidrogeol\u00f3gicas no sentido de se obter \u00e1gua subterr\u00e2nea quente de modo a refor\u00e7ar os \n\ncaudais para as termas, mas tamb\u00e9m de forma a que se possa usufruir da temperatura destas \n\n\u00e1guas para viabilizar a abertura dos balne\u00e1rios todo ano com a climatiza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e o \n\naquecimento das \u00e1guas sanit\u00e1rias a partir de sistemas geot\u00e9rmicos. Exemplos nesse sentido \n\ns\u00e3o os resultados apresentados por Ferreira Gomes et al. (2015) como se pode observar na \n\nfigura 3.3, onde se mostra o resultado de prospe\u00e7\u00f5es que foram quase a 1000 m de \n\nprofundidade como no caso das Termas de Almeida, a outras situa\u00e7\u00f5es como o caso de furo de \n\n600m nas Termas do Carvalhal que permitiu atingir resultados mais positivos. Este \u00faltimo furo \n\npermite obter um caudal de 15 L/s a uma temperatura \u00e0 boca de capta\u00e7\u00e3o de 60\u00baC; os \n\nresultados detalhados desse furo foram apresentados em Ferreira Gomes (2007c) e em \n\nFerreira Gomes et al. (2007). Na figura 3.4 podem ser observadas as caracter\u00edsticas mais \n\nrelevantes do referido furo, salientando-se que na zona mais profunda atingiu uma \n\ntemperatura de 69,5\u00baC.  \n\n \n\n \n\n\n\n 43 \n\n \n\nFigura 3.2 - Localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de \u00e1guas termais em territ\u00f3rio nacional, com temperatura \n\nsuperior a 20\u00baC (IGM, 1999). \n\n\n\n 44 \n\nTabela 3.1- Ocorr\u00eancias de \u00e1guas termais inventariadas pelo IGM com temperatura superior a 20\u00baC (IGM, \n1999). \n\n \nEmerg\u00eancia Localiza\u00e7\u00e3o Temperatura m\u00e1xima (\u00b0C) Caracter\u00edsticas \n\n1 Mon\u00e7\u00e3o 50 H2S, HCO3, Na, F \n\n2 Chaves 76 CO2, HCO3, Na, F \n\n3 Ger\u00eas 47 S2O3, HCO3, Na, F \n\n4 Carvalhelhos 22 HCO3, Na, F \n\n5 Caldelas 33 HCO3, Ca, F \n\n6 Eirogo 25 H2S, HCO3, Na, F, Cl \n\n7 Taipas 32 H2S, HCO3, Na, F \n\n8 S. Miguel das Aves 22 H2S, HCO3, Na \n\n9 Vizela 62 H2S, HCO3, Na, F \n\n10 Caldinhas 30 H2S, Cl, Na, F \n\n11 Carl\u00e3o 29 H2S, HCO3, Na, F \n\n12 S. Loure\u00e7o 30 H2S, HCO3, Na, K \n\n13 Canavezes 35 H2S, HCO3, Na, F \n\n14 Moledo 45 H2S, HCO3, Na, F \n\n15 Fonte Sta. Do Seixo 21 H2S, HCO3, Na \n\n16 Aregos 62 H2S, HCO3, Na, F \n\n17 Longroiva 34 H2S, HCO3, Na \n\n18 S. Jorge 23 H2S, Cl, Na \n\n19 Carvalhal 60 H2S, HCO3, Na, F \n\n20 Cavaca 29 H2S, HCO3, Na, F \n\n21 S. Pedro do Sul 69 H2S, HCO3, Na, F \n\n22 Alcafache 51 H2S, HCO3, Na, F \n\n23 Sangemil 50 H2S, HCO3, Na, F \n\n24 Cr\u00f3 23 H2S, HCO3, Na \n\n25 Felgueira 36 H2S, HCO3, Na, F \n\n26 Manteigas 48 H2S, HCO3, Na, F \n\n27 Luso 27 SiO2, Cl, Na, F \n\n28 S. Paulo 23 H2S, HCO3, Na \n\n29 Unhais da Serra 37 H2S, HCO3, Na \n\n30 Amieira 27 Cl, Ca, Na \n\n31 Bicanho 28 Cl, Ca, Na, Mg \n\n32 Azenha 29 Cl, Na \n\n33 Monfortinho 28 SiO2, Cl, Na, F \n\n34 Fonte Quente 24 HCO3, Na, Cl \n\n35 Salgadas 23 Cl, Na \n\n36 Envendos 22 SiO2, Cl, Na, F \n\n37 Piedade 27 HCO3, Na, Cl \n\n38 Salir 20 Cl, Na \n\n39 Caldas da Rainha 36 H2S, Cl, SO4 \n\n40 Arr\u00e1bidos (Gaeiras) 29 H2S, Cl, Na \n\n41 Vimeiro 26 HCO3, Na, Cl \n\n42 Cucos 40 Cl, Na, F \n\n43 Alca\u00e7arias 30 Cl, Na \n\n44 Hosp. For\u00e7a A\u00e9rea 50 HCO3, Ca, Mg \n\n45 Oeiras \u2013 S.S.F.A. 30 HCO3, Na \n\n46 Estoril 35 Cl, Na \n\n47 Santa Comba 22 HCO3, Ca \n\n48 Malhada Quente 28 HCO3, Na, SO4 \n\n49 Alferce 27 HCO3, Na \n\n50 Monchique 32 H2S, Cl, SO4 \n\n51 Santo Ant\u00f3nio 25 HCO3, Ca \n\n52 Fte. Sta. Quarteira 21 HCO3, Na, Ca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 45 \n\n \n \n\nFigura 3.3 - Resultados de prospe\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas e geot\u00e9rmicas recentes em Portugal Continental: \n\nUS \u2013 Unhais da Serra (em v\u00e1rios tro\u00e7os, pois o furo em profundidade desenvolve-se em tr\u00eas tro\u00e7os); \n\nGranjal \u2013 Termas de Granjal - Santa Comba D\u00e3o; SPSul \u2013 Termas de S\u00e3o Pedro do Sul;  \u00c1guas \u2013 Termas da \n\nfreguesia de \u00c1guas, Penamacor;  Almeida- Termas de Almeida;  Longroiva - Termas de Longroiva  \n\n(M\u00eada);  e Carvalhal \u2013 Termas de Carvalhal \u2013 Castro Daire (Ferreira Gomes et al., 2015). \n\n\n\n 46 \n\n \n \n\nFigura 3.4 - Exemplo de furo recente, na zona central do plutonito da regi\u00e3o de Castro Daire (Viseu) \n\ncom o objetivo de obter \u00e1gua termal (a partir de Ferreira Gomes et. al., 2007). Nota: o furo foi \n\nrealizado \u00e0 rotopercuss\u00e3o da superf\u00edcie at\u00e9 132 m e da\u00ed para baixo em rota\u00e7\u00e3o com carotagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 47 \n\nEm Portugal, nos \u00faltimos anos, \u00e9 poss\u00edvel observar o crescente interesse na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nestudos e projetos que visam o aproveitamento deste tipo de energia para usos diretos, como \n\n\u00e9 o caso n\u00e3o s\u00f3 do aquecimento dos pr\u00f3prios complexos termais, mas tamb\u00e9m das unidades \n\nhoteleiras associadas, das piscinas e de estufas agr\u00edcolas (Albuquerque, 2011). \n\nDe acordo com os resultados oficiais mais recentes, no ano de 2015, existem cinco concess\u00f5es \n\nde recursos geot\u00e9rmicos em Portugal Continental sendo elas (tabela 3.2): Termas de Chaves, \n\nTermas de S. Pedro do Sul,  Termas de Alcafache (S. Jo\u00e3o da Lourosa, Viseu), Termas de \n\nLongroiva e Termas de Vizela. Entretanto, outras termas com \u00e1gua mineral e quente tem \n\nfeito alguns esfor\u00e7os no sentido de operacionalizar seus sistemas e os legalizar como \n\ngeot\u00e9rmicos, \u00e9 o caso das Caldas de Mon\u00e7\u00e3o e Caldas de Aregos (figura 3.5). \n\n \n\n \n\nFigura 3.5 - Aproveitamentos geot\u00e9rmicos em Portugal Continental, em 2010 (Louren\u00e7o et al., 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 48 \n\nTabela 3.2 - Aproveitamentos geot\u00e9rmicos em Portugal de baixa entalpia em 2015  (a partir de DGEG, \n2015). \n\n \n\n \n \n \n\nUm bom exemplo de uso de geotermia em parceria com o termalismo \u00e9 o caso de S\u00e3o Pedro \n\ndo Sul, onde a \u00e1gua subterr\u00e2nea naturalmente quente est\u00e1 legalizada como dois recursos: i) \n\n\u00e1gua mineral com aplica\u00e7\u00f5es em termalismo, e ii) recurso geot\u00e9rmico com aplica\u00e7\u00f5es em \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, estufas e aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias.  Aquele espa\u00e7o, segundo \n\nFerreira Gomes e Albuquerque (2015) \u00e9 designado por Campo Hidromineral e Geot\u00e9rmico de \n\nS. Pedro do Sul (CHGSPS), situado entre S. Pedro do Sul e Vouzela, na regi\u00e3o centro-interior \n\nde Portugal, ocupa uma \u00e1rea total de 1137 ha e tem dois setores  produtivos: o P\u00f3lo das \n\nTermas e o P\u00f3lo do Vau. O P\u00f3lo das Termas \u00e9 usado em v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es: termalismo, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos cosm\u00e9ticos e tamb\u00e9m em aproveitamentos geot\u00e9rmicos quer em \n\naquecimento do interior de edif\u00edcios quer ainda no aquecimento das \u00e1guas sanit\u00e1rias. O P\u00f3lo \n\ndo Vau \u00e9 usado apenas na climatiza\u00e7\u00e3o de estufas com produ\u00e7\u00e3o de frutos tropicais. \n\nElementos sobre os v\u00e1rios aproveitamentos geot\u00e9rmicos no CHGSPS foram apresentados em \n\nv\u00e1rios trabalhos, merecendo referencia Ferreira Gomes (1997, 1998, 2007, 2014),  \n\nAlbuquerque (2011) e Albuquerque et al. (2013). \n\nO  uso da geotermia oficialmente em S\u00e3o Pedro do Sul verificou-se a partir de 1998 no P\u00f3lo do \n\nVau, com o aquecimento de estufas para produ\u00e7\u00e3o de frutos tropicais, como a banana e o \n\n\n\n 49 \n\nanan\u00e1s (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015); a imagem da figura 3.6 mostra as estufas do \n\nPolo do Vau com o aproveitamento dos frutos tropicas. \n\n \n\n \n \n\nFigura 3.6 -  Imagens das  estufas do P\u00f3lo do Vau do CHGSPS,  com aproveitamento geot\u00e9rmico oficial, \n\njunto ao IGM (representado pela atual DGEG) , desde 1998, em produ\u00e7\u00e3o de frutos tropicais (Ferreira \n\nGomes e Albuquerque, 2015). \n\n \n\n \nO uso da geotermia no P\u00f3lo das Termas segundo Ferreira Gomes e Albuquerque (2015)  \n\nverificou-se oficialmente em 2001, com o aquecimento de algumas unidades hoteleiras e das \n\nsuas \u00e1guas sanit\u00e1rias. A figura 3.7 apresenta um esquema de princ\u00edpio do referido \n\naproveitamento. Genericamente este baseava-se na capta\u00e7\u00e3o do calor da \u00e1gua mineral \n\nquente (inicialmente a 67\u00baC) para um fluido constitu\u00eddo por \u00e1gua normal, a partir de um \n\npermutador \u00e1gua/\u00e1gua (PP1a) no interior de um espa\u00e7o fechado designado por Central \n\nGeot\u00e9rmica. A Central Geot\u00e9rmica, de entre v\u00e1rios equipamentos, inclui um coletor de ida e \n\noutro coletor de retorno, para se fazer a distribui\u00e7\u00e3o de geocalor (energia calor\u00edfica \n\ncontabilizada em kW/h) para os v\u00e1rios consumidores, a partir da circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua normal \n\naquecida, em circuito fechado. Aquele fluido, \u00e1gua normal quente,  numa primeira fase \n\npossibilita o aquecimento ambiental dos edif\u00edcios com base num  permutador  (PP2) e no \n\nseguimento, numa segunda fase, esta a \u00e1gua normal, j\u00e1 menos quente, mas ainda com \n\ntemperatura frequentemente suficiente, possibilita o aquecimento de \u00e1gua da rede com base \n\nem outro permutador (PP3), para assim ser usada como \u00e1gua sanit\u00e1ria. A Fig.3.8 apresenta \n\numa imagem real do exterior da caseta que constitui a Central Geot\u00e9rmica e uma imagem \n\nvirtual do seu interior, onde se discrimina o principal permutador e os coletores. A figura 3.9 \n\napresenta uma imagem real do interior da Central Geot\u00e9rmica e ainda  uma foto detalhada do \n\npermutador PP1a, que \u00e9 um dos elementos principais  no processo dado que \u00e9 este \n\npermutador de placas que transfere o calor da \u00e1gua mineral do Furo AC1 para o fluido \n\nprim\u00e1rio que vai aos hot\u00e9is, de modo a que estes efetuem o aquecimento do seu ambiente e \n\ndas suas \u00e1guas sanit\u00e1rias. \n\n\n\n 50 \n\n \n \n\nFigura 3.7- Esquema de princ\u00edpio dos sistemas explora\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de energia geot\u00e9rmica no P\u00f3lo das \n\nTermas do CHGSPS (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015). \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 3.8 - Imagem real da Central Geot\u00e9rmica (a) e do seu interior em imagem virtual, associada ao \n\nsistema de controlo e monitoriza\u00e7\u00e3o de todos os processos geot\u00e9rmicos (b), no P\u00f3lo das Termas do \n\nCHGSPS (Ferreira Gomes e Albuquerque, 2015). \n\n \n\n\n\n 51 \n\n \n\n  \n\nFigura 3.9 - Fotografia do interior da Central Geot\u00e9rmica (i) e detalhe do principal permutador PP1a \n\n(ii), do Campo Hidromineral e Geot\u00e9rmico de S. Pedro do Sul. \n\n \n\nSobre a energia dispon\u00edvel no CHGSPS segundo Ferreira Gomes e Albuquerque (2015), \n\nconsiderando os planos de explora\u00e7\u00e3o em vigor com  a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nquente a 67\u00baC,  com 1,5 L/s e 16,9 L/s, respetivamente no P\u00f3lo do Vau  e no P\u00f3lo das \n\nTermas, e considerando  a possibilidade de retirar a carga t\u00e9rmica do fluido \u00e1gua mineral, at\u00e9 \n\n\u00e0 temperatura de 20\u00baC, obt\u00e9m-se como energia dispon\u00edvel de 2585683,9 kWh/ano para o P\u00f3lo \n\ndo Vau e 29132039,1 kWh/ano para o P\u00f3lo das Termas. Salienta-se que o P\u00f3lo do Vau, \n\ndistanciado cerca de 1,3 km do P\u00f3lo das Termas, tem potencial semelhante a este, sem \n\ninterfer\u00eancia um no outro, sendo uma quest\u00e3o de fazer capta\u00e7\u00f5es adequadas para explora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua mineral quente em caudal de ordem de grandeza ao explorado no P\u00f3lo das Termas. \n\ni) \n\nii) \n\n\n\n 52 \n\n3.2.3. Aqu\u00edferos profundos \n\n \nO aparecimento de \u00e1guas termais descarregadas de forma natural nas Orlas Meridional e \n\nOcidental orienta para a exist\u00eancia de aqu\u00edferos profundos que possivelmente apresentam um \n\npotencial geot\u00e9rmico bastante relevante, que no entanto ainda n\u00e3o se conhece (Martins de \n\nCarvalho e Carvalho, 2004). As decorrentes sondagens petrol\u00edferas t\u00eam trazido importantes \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca da distribui\u00e7\u00e3o dos gradientes geot\u00e9rmicos t\u00edpicos dessas \u00e1reas. \n\nDo mapa representado na figura 3.10 \u00e9 poss\u00edvel retirar a no\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica sobre a grandeza das \n\ntemperaturas esperadas em profundidade, nomeadamente na zona das orlas referidas. Desta \n\nforma, em geral, pode constatar-se que a 1500 metros de profundidade, as temperaturas \n\naproximam-se dos 50\u00baC atribu\u00eddos a gradientes geot\u00e9rmicos na ordem dos 2,1\u00baC por cada 100 \n\nmetros, sendo que esses mesmos gradientes chegam a ultrapassar os 3,5\u00baC por cada 100 \n\nmetros no seu limite m\u00e1ximo (Martins de Carvalho e Carvalho, 2004). \n\nNa Pen\u00ednsula de Set\u00fabal verifica-se uma das grandes anomalias geot\u00e9rmicas, sendo \n\nconsiderada uma das mais importantes de Portugal Continental. Constata-se a exist\u00eancia de \n\naqu\u00edferos relevantes, com um certo reconhecimento desde o Mio-Plioc\u00e9nico at\u00e9, pelo menos, \n\nao Aptiano-Albiano. Refere-se que \u00e9 de esperar temperaturas de 75\u00baC a profundidades de \n\naproximadamente 2800 metros em toda a regi\u00e3o de Lisboa, uma vez que no Barreiro foi \n\nrealizada uma sondagem que comprovou a exist\u00eancia de aqu\u00edferos saturados com \u00e1guas \n\nconstitu\u00eddas por 5 gramas por litro de cloretos e com temperaturas nessa ordem de grandeza, \n\nrelativamente \u00e0 profundidade referida (Albuquerque, 2011). Na figura 3.11 \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a situa\u00e7\u00e3o acabada de referir. \n\n\n\n 53 \n\n \n\nFigura 3.10- \u00c1reas com potencial geot\u00e9rmico em profundidade (IGM, 1998). \n\n\n\n 54 \n\n \n\nFigura 3.11 - Carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Lisboa e respetivo corte geol\u00f3gico-geot\u00e9rmico (Martins de \n\nCarvalho e Nunes, 2010). \n\n \n\n3.2.4. Aqu\u00edferos muito profundos e rochas secas em maci\u00e7os cristalinos \n\n \nNeste grupo de aproveitamentos, inserem-se os sistemas HDR e o objetivo dos mesmos \n\nprende-se na obten\u00e7\u00e3o de calor geot\u00e9rmico a partir de rochas cristalinas a profundidades \n\ncompreendidas entre os 4 e os 5 km, sendo para isso programado um sistema de troca \n\nrealizada de uma forma artificial atrav\u00e9s de fractura\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. A sua aplica\u00e7\u00e3o pode ser \n\nbastante complicada, se n\u00e3o resultar de imediato a interse\u00e7\u00e3o do recurso na realiza\u00e7\u00e3o das \n\nperfura\u00e7\u00f5es, e ainda a verifica\u00e7\u00e3o de que a fractura\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o \u00e9 favor\u00e1vel, de modo que a \n\ninje\u00e7\u00e3o de \u00e1gua fria no mesmo seja facilitada por meio de um furo e a recupera\u00e7\u00e3o dessa \n\n\u00e1gua, agora j\u00e1 aquecida, atrav\u00e9s de outro furo, ambos em contacto atrav\u00e9s da fractura\u00e7\u00e3o do \n\nmaci\u00e7o. O adequado estudo da localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio para tornar menores os \n\ncustos de investimento muitas das vezes elevados, proporcionados pelas sondagens profundas, \n\n\n\n 55 \n\ncom o objetivo de que estes possam ser equilibrados com a explora\u00e7\u00e3o do recurso com algum \n\ngrau de potencial, devido \u00e0 sua grande disponibilidade e os seus baixos custos de opera\u00e7\u00e3o \n\n(Albuquerque, 2011). \n\nDevido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o deste tipo de potencial no pa\u00eds, a v\u00e1rios investigadores privados foram \n\natribu\u00eddos direitos de prospe\u00e7\u00e3o e estudo dos recursos geot\u00e9rmicos, no total de 5 \u00e1reas \n\nperfazendo um somat\u00f3rio de 2 851, 288 km\n2\n, onde ocorrem trabalhos com algum grau de \n\ndetalhe, com os quais se aguarda que revelem a exist\u00eancia de reservat\u00f3rios, para \n\npossibilitarem a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade de uma fonte renov\u00e1vel (Albuquerque, 2011). \n\nAlgumas das \u00e1reas em quest\u00e3o est\u00e3o localizadas em \u00e1reas de granitoides, fundamentalmente \n\nnos concelhos de Carregal do Sal, Mangualde, Nelas e Santa Comba D\u00e3o, todos eles no distrito \n\nde Viseu, merecendo alguma relev\u00e2ncia a licen\u00e7a exclusiva, dada \u00e0 Geoinvita, pela Dire\u00e7\u00e3o- \n\nGeral de Energia e Geologia (DGEG), com o objetivo de explorar a energia em causa, numa \n\n\u00e1rea de 500 km\n2\n na regi\u00e3o interior do pa\u00eds, mais precisamente nas Beiras (Albuquerque, \n\n2011). Entretanto com a mudan\u00e7a sucessiva de governos em Portugal, tanto quanto se sabe, \n\nestes projetos da Geoinvita est\u00e3o aparentemente parados. \n\n \n\n3.2.5.  Aqu\u00edferos e forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas secas \u00e0 temperatura normal \n\n \nNeste tipo de forma\u00e7\u00f5es, o geocalor \u00e9 aproveitado atrav\u00e9s dos sistemas de bombas de calor \n\ngeot\u00e9rmico (BCG), sendo este m\u00e9todo bastante usual em diversos pa\u00edses do mundo, como se \n\nreferiu anteriormente, e em Portugal, h\u00e1 aproximadamente uma d\u00e9cada, v\u00e1rias empresas por \n\ntodo o pa\u00eds t\u00eam vindo a implementar estes sistemas, uma vez que as vulgares empresas de \n\nsistema de climatiza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e aquecimento das \u00e1guas sanit\u00e1rias, est\u00e3o a adaptar-se a \n\nesta nova tecnologia de uma forma bastante f\u00e1cil e eficaz (Albuquerque, 2011). \n\nNo entanto, n\u00e3o existem dados estat\u00edsticos concisos acerca deste tipo de utiliza\u00e7\u00f5es, uma vez \n\nque o uso de recursos geot\u00e9rmicos que apresentam temperaturas abaixo dos 20\u00baC ainda n\u00e3o \u00e9 \n\nreconhecido superiormente como tal, n\u00e3o sendo sujeito a inventaria\u00e7\u00e3o ou mesmo \n\ncertifica\u00e7\u00e3o, como acontece com a geotermia de baixa e muito alta, junto \u00e0 DGEG \n\n(Albuquerque, 2011). Foi realizado em 2013, no LNEG, o 1\u00ba Semin\u00e1rio da Plataforma \n\nPortuguesa de Geotermia Superficial (PPGS)  no sentido em especial, de entre outros, se criar \n\num grupo de trabalho para produzir uma proposta de legisla\u00e7\u00e3o neste setor da geotermia de \n\nmuito baixa (inferior a 20\u00baC) e em especial sobre as aplica\u00e7\u00f5es de bombas de calor \n\ngeot\u00e9rmico (BCG), tendo mesmo referido Louren\u00e7o (2013) da necessidade de se  proceder ao \n\nenquadramento jur\u00eddico desta atividade.  Alguns esquemas de princ\u00edpio sobre aplica\u00e7\u00f5es de \n\nBCG foram apresentadas no item 2.4.4.2. \n\n \n\n\n\n 56 \n\n3.3. Recursos Geot\u00e9rmicos no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \n\n \n\nNo arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, certas ilhas disp\u00f5em de condi\u00e7\u00f5es bastante favor\u00e1veis no que diz \n\nrespeito ao aproveitamento dos recursos geot\u00e9rmicos, em grande parte devido \u00e0s suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e tect\u00f3nicas, uma vez que se situam num local onde se encontram tr\u00eas \n\nplacas tect\u00f3nicas, sendo elas a Eur\u00e1sia, a N\u00fabia e a Norte Americana, vis\u00edveis na figura 3.12 \n\nonde existe a ocorr\u00eancia de rochas vulc\u00e2nicas recentes, relacionadas tamb\u00e9m com algumas \n\nfraturas bastante grandes, as quais possibilitam os aproveitamentos em quest\u00e3o (Rocha, \n\n2011). \n\n \n\nFigura 3.12 - Enquadramento dos A\u00e7ores no \u00e2mbito da tect\u00f3nica de placas, no denominado ponto triplo \n\nonde confluem as placas da Eur\u00e1sia, da N\u00fabia e Norte Americana (i) e detalhe da rela\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias ilhas \n\ncom a zona de cisalhamento dos A\u00e7ores (ii) (Trota, 2009). \n\n \n\ni) \n\nii) \n\n\n\n 57 \n\nNeste arquip\u00e9lago, existem utiliza\u00e7\u00f5es da geotermia na gama da alta e da baixa entalpia. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es diretas, somente quatro ilhas possuem complexos termais ou projetos \n\npara termas, nomeadamente em S\u00e3o Miguel, na Terceira, no Faial e na Graciosa (Rocha, \n\n2011). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia geot\u00e9rmica de alta entalpia, apenas na ilha de S\u00e3o Miguel, mais \n\npropriamente no Pico Vermelho e na Ribeira Grande, existem centrais geot\u00e9rmicas, mas no \n\nentanto j\u00e1 existem pesquisas para gerar eletricidade mediante a geotermia na Terceira, no \n\nFaial, em S\u00e3o Jorge, no Pico e na Graciosa (Rocha, 2011). \n\nSalienta-se ainda que na ilha de S\u00e3o Miguel, as zonas que apresentam maiores potenciais \n\nest\u00e3o relacionadas com os tr\u00eas complexos vulc\u00e2nicos principais, sendo eles o Vulc\u00e3o das \n\nFurnas, o Vulc\u00e3o do Fogo e o Vulc\u00e3o das Sete Cidades. O Vulc\u00e3o do Fogo, sendo o mais \n\nrecente, apresenta utiliza\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da alta e da baixa entalpia, e \u00e9 neste complexo \n\nvulc\u00e2nico que se localizam as duas centrais geot\u00e9rmicas em fun\u00e7\u00f5es, existindo tamb\u00e9m nesse \n\nlocal as termas das Caldeiras da Ribeira Grande e a \u00e1rea geot\u00e9rmica da Caldeira Velha. O \n\nVulc\u00e3o das Furnas localiza-se numa grande \u00e1rea geot\u00e9rmica, com fumarolas, \u00e1guas termais, \n\nzonas balneares, e no complexo das Sete Cidades, localizam-se as termas da Ferreira, com a \n\nsua ba\u00eda natural (Albuquerque, 2011). \n\n\u00c9 digno de enfatizar o avan\u00e7o do uso da geotermia nos A\u00e7ores no dom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade. A figura 3.13 apresenta um esquema de princ\u00edpio sobre aquele tipo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.  Para se ter no\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da geotermia naquela zona, apresenta-se a figura \n\n3.14 que mostra a evolu\u00e7\u00e3o detalhada da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir da geotermia \n\ndiariamente, sendo de salientar que 52% da eletricidade  daquela ilha foi produzida a partir \n\ndaquela origem. Alguns elementos com algum desenvolvimento sobre a geotermia dos A\u00e7ores \n\npodem observar-se em Albuquerque (2011), Rocha (2011) e Bicudo da Ponte (2016). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 58 \n\n \n\nFigura 3.13 - Esquema de princ\u00edpio da Central Geot\u00e9rmica do Novo Pico Vermelho, A\u00e7ores (Bicudo da \n\nPonte, 2010). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 3.14 - Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no dia 11 de maio de 2008 na ilha de S. Miguel, \n\nA\u00e7ores (Bicudo da Ponte, 2010). \n\n \n\n\n\n 59 \n\n3.4. Recursos Geot\u00e9rmicos na Ilha da Madeira \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao arquip\u00e9lago da Madeira, merecem destaque alguns trabalhos que possibilitam \n\nsupor que se encontra definida uma pequena \u00e1rea geot\u00e9rmica de baixa entalpia num t\u00fanel do \n\nVale de S\u00e3o Vicente, e tamb\u00e9m a exist\u00eancia de certos cones estrombolianos relativamente \n\nrecentes a sudoeste do Funchal, com algumas potencialidades geot\u00e9rmicas (Martins de \n\nCarvalho e Carvalho, 2004 e Albuquerque, 2011). \n\nNesta regi\u00e3o aut\u00f3noma, est\u00e3o tamb\u00e9m a ser desenvolvidos trabalhos e pesquisas com o \n\nobjetivo de cria\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica partindo do geocalor, estando os mesmos a ser \n\nelaborados pela Empresa de Eletricidade da Madeira (EEM) em parceria com o Laborat\u00f3rio \n\nNacional de Energia e Geologia (LNEG) (Rocha, 2011). Estes trabalhos repartem-se em tr\u00eas \n\nfases principais, sendo a primeira etapa definida pelo estudo pr\u00e9vio, onde se inclui a \n\nprospe\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis locais com fontes t\u00e9rmicas e os respetivos \n\nsistemas, a segunda que pretende a caracteriza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio com identifica\u00e7\u00e3o \n\nmediante sondagens profundas, e uma terceira baseada no desenvolvimento do reservat\u00f3rio e \n\nna instala\u00e7\u00e3o de uma central geot\u00e9rmica, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma segunda sondagem, \n\nde maneira a definir o circuito geot\u00e9rmico necess\u00e1rio para o funcionamento da central. \n\nDerivado das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e tect\u00f3nicas desta ilha, o sistema a implementar para \n\na cria\u00e7\u00e3o de eletricidade ser\u00e1 o EGS (Sistemas Geot\u00e9rmicos Estimulados), sendo este um \n\nsistema com utiliza\u00e7\u00e3o nas gamas da baixa entalpia, sendo o LNEG considerado como a \n\nentidade que em Portugal tem promovido este tipo de tecnologia (Rocha, 2011). \n\n\u00c9 ainda de mencionar alguns trabalhos realizados nos anos de 2010 e 2011, onde se efetuaram \n\nlevantamentos de campo, nomeadamente da temperatura de alguns pontos de \u00e1gua na ilha, \n\ncom o objetivo de se realizar uma proposta num local propicio, de umas termas, merecendo \n\nsalientar que se t\u00eam registado v\u00e1rios pontos de \u00e1gua com temperaturas acima dos 20\u00baC, \n\norientando n\u00e3o apenas para potenciais locais suscet\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o termal no dom\u00ednio da \n\nbalneoterapia, como em aproveitamentos geot\u00e9rmicos (Teixeira Nascimento et al., 2013). Na \n\nfigura 3.15 \u00e9 poss\u00edvel observar uma rela\u00e7\u00e3o entre as temperaturas da \u00e1gua de ressurg\u00eancias \n\nna ilha e as altitudes, verificando-se algumas evidencias de alguns pontos  que orientam para \n\nsitua\u00e7\u00f5es de potencial geot\u00e9rmico interessante. \n\n \n\n\n\n 60 \n\n \n\nFigura 3.15- Rela\u00e7\u00e3o entre a temperatura da \u00e1gua de ressurg\u00eancias da Ilha da Madeira e a altitude, \n\nmostrando que h\u00e1 alguns pontos que saem da tend\u00eancia geral, por terem potencial geot\u00e9rmico (Teixeira \n\nNascimento et al., 2013). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600\n\nT\n\u00ba\n\nC\n\nAltitude (m)\n\nTemperatura (Nascimento)\n\nTemperatura (Prada)\n\nTemperatura (Zbyszewski)\n\nLinear (Temperatura (Prada))\n\n76\n\n\n\n 61 \n\nCAP\u00cdTULO 4  \n \n\n4. CASO DE ESTUDO \u2013 GEOTERMIA NO DISTRITO \nDA GUARDA \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \nEste cap\u00edtulo vai de encontro ao grande objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o. Desta forma realiza-se um \n\nestudo \u00e0 cerca do distrito da Guarda para avalia\u00e7\u00e3o do seu potencial geot\u00e9rmico. \n\nFaz-se um enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea em estudo \u00e0 qual se associam os aspetos \n\ngeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. \n\nDe seguida, passa-se ao estudo hidrol\u00f3gico, onde se apresentam os elementos clim\u00e1ticos para \n\nposteriormente se realizar o balan\u00e7o hidrol\u00f3gico. \n\nEntra-se ent\u00e3o na tem\u00e1tica dos aproveitamentos geot\u00e9rmicos em vigor, fazendo-se \n\nprimeiramente uma exposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o global, passando-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o mais detalhada \n\nda situa\u00e7\u00e3o do aproveitamento geot\u00e9rmico de Longroiva. \n\nPor fim, apresentam-se os resultados relativos ao estudo do potencial geot\u00e9rmico da \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o e ainda se avan\u00e7am alguns elementos ambientais consequentes com o uso desta \n\nenergia limpa. \n\n \n\n4.2. Enquadramento Geogr\u00e1fico  \n\n \nO distrito da Guarda abrange uma \u00e1rea de 5 535,31 km\n\n2\n e organiza-se em catorze concelhos, \n\nsendo eles Aguiar da Beira, Almeida, Celorico da Beira, Figueira de Castelo Rodrigo, Fornos de \n\nAlgodres, Gouveia, Guarda, Manteigas, M\u00eada, Pinhel, Sabugal, Seia, Trancoso e Vila Nova de \n\nFoz C\u00f4a, como se pode observar na figura 4.1. Delimita-se a norte pelo distrito de Bragan\u00e7a, \n\na sul pelo de Castelo Branco, a este por Espanha e a oeste pelos distritos de Coimbra e Viseu. \n\nSegundo a nomenclatura das Unidades Territoriais para Fins Estat\u00edsticos (INE, 2015) \n\napresentada na figura 4.2, a maior parte da \u00e1rea em quest\u00e3o localiza-se no interior da Regi\u00e3o \n\nCentro (NUTS II), numa unidade territorial espec\u00edfica, Beiras e Serra da Estrela (NUTS III), \n\nexcluindo-se o munic\u00edpio de Aguiar da Beira, uma vez que pertence a Viseu D\u00e3o-Laf\u00f5es (NUTS \n\nIII) e o munic\u00edpio de Vila Nova de Foz C\u00f4a que faz parte da Regi\u00e3o Norte (NUTS II) e da \n\nunidade territorial Douro (NUTS III). \n\n\n\n 62 \n\n \n\nFigura 4.1 - Localiza\u00e7\u00e3o do Distrito da Guarda (adaptado de AEP, 2004). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.2 \u2013 Enquadramento do Distrito da Guarda na divis\u00e3o territorial por NUTS II e NUTS III (a partir \n\nde INE, 2015). \n\n \n\n\u2022 Guarda \n\n\u2022  \n\n\n\n 63 \n\n4.3. Aspetos Geol\u00f3gicos \n \n\nA \u00e1rea alvo de estudo insere-se na Zona Centro Ib\u00e9rica (ZCI), como se observa na figura 4.3, \n\npertencente ao Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, sendo constitu\u00edda por terrenos bastante antigos, ante-\n\nmesoz\u00f3icos, onde consta uma predomin\u00e2ncia de diversas tipologias de rochas, existindo no \n\nentanto um grupo que se destaca, nomeadamente o dos granitoides (Henriques, 2011). \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Enquadramento do Distrito da Guarda nas Unidades Estruturais do Ocidente Peninsular. 1 \u2013 \n\nZona Cant\u00e1brica; 2 \u2013Zona Oeste-Asturiana-Leonesa; 3 \u2013 Zona Centro Ib\u00e9rica; 4 \u2013 Zona de Ossa-Morena; 5 \n\n\u2013 Zona Sul Portuguesa; 6 \u2013 Orla Ocidental; 7 \u2013 Orla Algarvia; 8 \u2013 Bacias Terciarias; 9 \u2013 Desligamento; 10 \u2013 \n\nFalha ou Flexura  (Abrantes, 1996). \n\n \n\n \nOs estudos acerca dos granitos peninsulares ante-mesoz\u00f3icos admitem a exist\u00eancia de uma \n\ngrande variedade de f\u00e1cies, idades e composi\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas e qu\u00edmicas, refletindo \n\nsucessivos ambientes geotect\u00f3nicos, onde os granitos intru\u00edram no decorrer do seu longo \n\nper\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o (Abrantes, 1996). \n\n\n\n 64 \n\nPode afirmar-se que os granitos da Zona Centro Ib\u00e9rica pertencem na sua maioria ao ciclo \n\nherc\u00ednico, e na perspetiva mineral\u00f3gica s\u00e3o do tipo monzon\u00edtico, com duas micas, sendo a \n\nbiotite a mais predominante. Os mesmos cont\u00eam elementos essenciais como o quartzo, a \n\noligoclase, a microclina, a biotite, a moscovite, entre outros, apresentando uma textura \n\nfundamentalmente porfiroide, com megacristais de granulometria grosseira. Devido \u00e0 sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de cristais de feldspatos bem desenvolvidos, mostram-se mais vulner\u00e1veis \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, principalmente em climas h\u00famidos, constatando-se que foram deformados \n\npela segunda fase herc\u00ednica, sendo calco-alcalinos. Entretanto, surgem algumas manchas que \n\nmostram gr\u00e3o m\u00e9dio a fino, revelando tend\u00eancia alcalina, ou mesmo, em certos casos, uma \n\nfraca alcalinidade (Abrantes, 1996). \n\nNa parte interna dos granitos porfiroides surgem determinadas manchas relevantes de granito \n\nn\u00e3o porfiroide, em especial de gr\u00e3o grosseiro a m\u00e9dio ou de gr\u00e3o m\u00e9dio, apresentando \n\ncaracter\u00edsticas alcalinas e varia\u00e7\u00f5es locais, com maior ou menor desenvolvimento dos \n\nmegacristais (Henriques, 2011). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos granitos do tipo calco-alcalino, pode afirmar-se que ocupam uma extens\u00e3o \n\nmaior comparativamente com os alcalinos, existindo uma predomin\u00e2ncia na regi\u00e3o central do \n\nterrit\u00f3rio, particularizando as Beiras (Henriques, 2011). \n\nA grande variedade estrutural das rochas que comp\u00f5em esta fam\u00edlia d\u00e1 origem a uma grande \n\nproblem\u00e1tica, ou seja, a exist\u00eancia de uma mudan\u00e7a constante das classifica\u00e7\u00f5es e dos \n\ncrit\u00e9rios adotados para representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos granitos portugueses, sendo reflexo \n\ndas v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dos magmas que deram origem a estas rochas, assim como \n\nda idade da sua implanta\u00e7\u00e3o (Henriques, 2011). Desta forma pode afirmar-se que n\u00e3o existe \n\num granito, mas sim diversos granitos, como se observa na figura 4.4. \n\nNormalmente, o granito considera-se uma rocha dura, visto que a experiencia adquirida \n\natrav\u00e9s de diversos estudos realizados nas latitudes m\u00e9dias, d\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o que resiste bem \n\n\u00e0 incis\u00e3o linear dos cursos de \u00e1gua desde que o mesmo esteja s\u00e3o ou fracamente fraturado, e \n\njuntamente a esta resist\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas surge uma enorme vulnerabilidade aos \n\nfen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o sob efeitos de agentes qu\u00edmicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos ou bioqu\u00edmicos. \n\n\n\n 65 \n\n \n\nFigura 4.4 - Carta Geol\u00f3gica da Regi\u00e3o Centro-Leste de Portugal (Abrantes, 1996). \n\n \n\n \nO complexo xisto-grauv\u00e1quico ocupa tamb\u00e9m uma extens\u00e3o relevante na \u00e1rea de estudo, \n\npodendo ser encontrado na Serra da Malcata, a nordeste da Serra da Estrela, na Serra da \n\nMarofa e em Vila Nova de Foz C\u00f4a, surgindo nas restantes \u00e1reas pequenas manchas dispersas \n\ncom uma import\u00e2ncia mais diminuta. Ao longo da fronteira desta unidade com o complexo \n\ndos granitos ocorreu uma orla de metamorfismo, com uma extens\u00e3o vari\u00e1vel, atingindo v\u00e1rios \n\nquil\u00f3metros.  \n\n\n\n 66 \n\nOs terrenos recentes de cobertura, nomeadamente as forma\u00e7\u00f5es aluviais e outros materiais \n\nerodidos das vertentes, apresentam menor relev\u00e2ncia e s\u00e3o de menor extens\u00e3o, no entanto, \n\nencostados \u00e0s principais linhas de \u00e1gua, surgem pequenos retalhos aluvionares, constitu\u00eddos \n\npor calhaus rolados de diferentes tamanhos, de xisto, corneanas, quartzo ou granito, soltos \n\nou cimentados por argilas (Henriques, 2011).  \n\nOs arenitos arc\u00f3sicos aparecem fundamentalmente a sul de Vilar Formoso, surgindo tamb\u00e9m \n\ncertas manchas dispersas a Noroeste da Serra da Estrela, e os quartzitos, as areias e os \n\ncalhaus rolados surgem de uma forma similar na Serra da Marofa (Henriques, 2011). As \n\nunidades litol\u00f3gicas desta regi\u00e3o podem ser observadas nas figuras 4.5 e 4.6. \n\n \n\nFigura 4.5 - Unidades litol\u00f3gicas predominantes na \u00e1rea de estudo. 1 \u2013 Aluvi\u00f5es; 2 \u2013 Areias, calhaus \n\nrolados, arenitos pouco consolidados, argilas; 3 \u2013 Cascalheiras de planalto, arcoses da Beira Baixa, \n\narenitos, calc\u00e1rios; 4 \u2013 Dep\u00f3sitos glaciares; 5 \u2013 Granitos e rochas afins; 6 \u2013 Quartzitos; 7 \u2013 Rochas \n\ncarbonatadas; 8 \u2013 Xistos, grauvaques (adaptado de Henriques, 2011). \n\n \n\n\n\n 67 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4.6 - Enquadramento geol\u00f3gico da zona de estudo (adaptado de Ferreira Gomes, 2014). \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 68 \n\n4.4. Enquadramento Geomorfol\u00f3gico  \n\n \nUma vez que a \u00e1rea em estudo pertence ao Maci\u00e7o Antigo Ib\u00e9rico ou Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, \n\ncarateriza-se por apresentar, de uma forma maiorit\u00e1ria, um substrato l\u00edtico ante-mesoz\u00f3ico, \n\ncomposto por rochas metassedimentares e granitoides, em alguns locais cobertas por rochas \n\ndetr\u00edticas mais recentes, do per\u00edodo cenozoico. Os afloramentos de xisto tamb\u00e9m surgem, \n\napesar de ser numa \u00e1rea mais restrita, enquanto que os dep\u00f3sitos de cobertura mais \n\nrecentes, localizam-se nas \u00e1reas que foram abatidas tectonicamente, como \u00e9 o caso das \n\ndepress\u00f5es da Vilari\u00e7a e da Longroiva (Henriques, 2011).  \n\nQuando se fala em termos morfol\u00f3gicos, a maioria da \u00e1rea \u00e9 abrangida por superf\u00edcies de \n\naplanamento, com origem cenozoica prov\u00e1vel, situando-se a diferentes altimetrias (Ferreira, \n\n2005). A superf\u00edcies da Meseta, constitu\u00edda pela parte oriental da Beira Alta, estende-se at\u00e9 \n\nTr\u00e1s-os-Montes e confere planura ao relevo, mais especificamente onde este se encontra \n\nmelhor preservado, como se verifica a leste do Rio C\u00f4a, terminando a ocidente com a falha \n\nde desligamento Bragan\u00e7a-Unhais da Serra. No entanto, para o lado ocidente do Rio C\u00f4a, \n\ntamb\u00e9m se localizam diversos n\u00edveis de aplanamento, escalonados, em fun\u00e7\u00e3o da maior \n\natua\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica, mas, as suas extens\u00f5es s\u00e3o menores do que na Meseta, elevando-se a \n\nsuperf\u00edcie mais alta a 900 metros de altitude (Almeida, 2009). \n\nEm todas as superf\u00edcies verificam-se relevos salientes causados pelos afloramentos de rochas \n\nmais resistentes \u00e0 eros\u00e3o, normalmente quartzitos, como \u00e9 exemplo a Serra da Marofa com \n\n976 metros de altitude, xistos, na Serra da Malcata com 1075 metros de altitude, ou granitos \n\ncomo os do Jarmelo a 943 metros de altitude. Entretanto, a tect\u00f3nica mais recente \n\npossibilitou a eleva\u00e7\u00e3o da cordilheira central, na qual se destaca a Serra da Estrela, com \n\ndepress\u00f5es que podem conter ou n\u00e3o dep\u00f3sitos, tais como a de Seia e a de Celorico da Beira \n\n(Almeida et al., 2009). \n\nEsta orografia particular, bastante montanhosa e constitu\u00edda por eleva\u00e7\u00f5es de diversas \n\naltitudes, distribui-se entre os 1993 metros, pertencendo ao planalto da Torre na Serra da \n\nEstrela, e os 84 metros do munic\u00edpio de Vila Nova de Foz C\u00f4a, ponto mais baixo do distrito \n\njunto ao Rio Douro (INE, 2015). No entanto, constata-se que as altimetrias predominantes \n\nficam compreendidas entre os 600 e os 800 metros, como se pode observar na figura 4.7. \n\nO Distrito da Guarda, tem o seu territ\u00f3rio distribu\u00eddo por tr\u00eas principais bacias (figura 4.7): \n\ni) consider\u00e1veis \u00e1reas na  Bacia do Rio Douro, e em especial a sub-bacia do Rio C\u00f4a, \n\ncom o in\u00edcio deste a SE,  na zona da Serra das Mesas,  em cotas por volta de 1175 \n\nm e foz no Rio Douro a norte, \u00e0 cota 84 m como j\u00e1 foi referido; as principais \n\nlinhas de \u00e1gua pela margem direita do Rio C\u00f4a s\u00e3o  a Ribeira do Avelal, a Ribeira \n\nde Vilar Maior e a Ribeira de Palhais, e pela margem esquerda a Ribeira de \n\n\n\n 69 \n\nMassueime, a Ribeira da Cabras, a Ribeira de Gaiteiros, o Rio Noemi, a Ribeira do \n\nSeixo e a Ribeira do Boi; destaca-se a particularidade do Rio C\u00f4a correr de sul \n\npara norte situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 singular no territ\u00f3rio nacional; \n\nii) muita \u00e1rea na bacia do Rio Mondego, em que este tendo in\u00edcio na Serra da \n\nEstrela, a cotas na ordem de 1900 m, tem desenvolvimento par NE, para depois, \n\nem zona de cotas relativamente baixas infletir para SW e assim continuar at\u00e9 \n\ndeixar o distrito da Guarda \u00e0 cota de 165 m e nesse alinhamento global continuar \n\nat\u00e9 chegar ao mar na Figueira da Foz; \n\niii) alguma \u00e1rea da sub-bacia do Rio Z\u00eazere, que se enquadra j\u00e1 na Bacia do Tejo; \n\neste, o Rio Z\u00eazere, tamb\u00e9m se inicia na Serra da Estrela a aproximadamente 1900 \n\nm como o Mondego, para ter desenvolvimento para NE e depois em zona de cotas \n\nrelativamente baixas infletir at\u00e9 ter o seu global desenvolvimento, j\u00e1 fora do \n\ndistrito da Guarda em dire\u00e7\u00e3o NE-SW e de NE para SW, deixando o distrito da \n\nGuarda \u00e0 cota de 475 m.   \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas do relevo apresentadas, em \u00e1reas de declives mais not\u00e1veis, a \n\nvelocidade de escoamento \u00e9 bastante elevada, facto esse que intensifica a a\u00e7\u00e3o dos processos \n\nde eros\u00e3o, ficando estes respons\u00e1veis pelo desgaste e afei\u00e7oamento das formas da paisagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.7 \u2013 Enquadramento do distrito da Guarda na Carta Hipsom\u00e9trica de Portugal (adaptado de \n\nSNIRH, 2016). \n\n\n\n 70 \n\n4.5. Aspetos Hidrol\u00f3gicos \n\n \n\n4.5.1.  Elementos clim\u00e1ticos \n\n \nOs dados clim\u00e1ticos da \u00e1rea em estudo s\u00e3o fundamentais para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o \n\nhidrol\u00f3gico, para se ter uma ideia da disponibilidade da precipita\u00e7\u00e3o para a respetiva recarga \n\nde \u00e1guas subterr\u00e2neas. Antes de mais, \u00e9 necess\u00e1rio referir que esse balan\u00e7o n\u00e3o foi realizado \n\nnum todo, mas sim em rela\u00e7\u00e3o a cada bacia hidrogr\u00e1fica abrangida no distrito, sendo as \n\nmesmas a bacia do Douro, do Mondego e do Tejo. Assim sendo, s\u00e3o necess\u00e1rios os registos das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es e temperaturas, e dessa forma, foi necess\u00e1rio associar ao territ\u00f3rio em an\u00e1lise \n\nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas consideradas mais adequadas. \n\nNa figura 4.8 \u00e9 poss\u00edvel perceber a fronteira entre as bacias hidrogr\u00e1ficas com os seus cursos \n\nde \u00e1gua principais, assim como a localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas selecionadas. \n\n \n\nFigura 4.8 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas consideradas para o c\u00e1lculo da precipita\u00e7\u00e3o \n\nponderada a usar no balan\u00e7o hidrol\u00f3gico para as \u00e1reas das tr\u00eas principais bacias: Douro, Mondego e \n\nTejo. \n\nRio Tejo \n\nRio Mondego \n\nLegenda: \n\n \n      Fronteira do distrito da Guarda \n        Fronteira entre bacias  \n\n        Rios principais \n\n        Cursos de \u00e1gua secund\u00e1rios \n\n        Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas  \n\n\n\n 71 \n\nNa tabela 4.1 apresentam-se as caracter\u00edsticas de cada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, \n\nnomeadamente a altitude, a latitude, a longitude e a respetiva bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nRelativamente aos registos de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, consultaram-se no Sistema \n\nNacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (SNIRH) e apresentam-se na tabela 4.2 . No \n\nentanto, para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico s\u00e3o necess\u00e1rios os valores da precipita\u00e7\u00e3o \n\nmensal ponderada, e devido a esse facto foi necess\u00e1rio aplicar o M\u00e9todo de Thiessen, para \n\nassim ser poss\u00edvel obter as \u00e1reas dos pol\u00edgonos relativos a cada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, \n\natribuindo aos mesmos denomina\u00e7\u00f5es de acordo com a tabela 4.2 e com a figura 4.9. Refere-\n\nse ainda que alguns dos pol\u00edgonos pertencem a mais do que uma bacia, e por conseguinte \n\nusaram-se as \u00e1reas correspondentes a cada bacia. \n\n Os valores da precipita\u00e7\u00e3o mensal ponderada apresentam-se na tabela 4.3, sendo neste \n\nmomento j\u00e1 referentes a cada uma das bacias. \n\n \n\nTabela 4.1 - Caracter\u00edsticas das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas usadas no presente estudo (SNIRH, 2016). \n\n \nEsta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas Altitude (m) Latitude (\u00baN) Longitude (\u00baW) Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nAldeia da Ponte 814 40,41 -6,87 \n\nDouro \n \n\nAlmeida 742 40,72 -6,91 \n\nCastelo Melhor 286 41,02 -7,07 \n\nEscalh\u00e3o 615 40,95 -6,92 \n\nFreixedas 693 40,69 -7,16 \n\nFreixo de Num\u00e3o 563 41,09 -7,22 \n\nM\u00eada 671 40,97 -7,25 \n\nPega 770 40,43 -7,14 \n\nPinhel 606 40,77 -7,06 \n\nTrancoso 853 40,78 -7,35 \n\nVale de Espinho 869 40,30 -6,95 \n\nVermiosa 650 40,83 -6,88 \n\nVilar Formoso 774 40,61 -6,83 \n\nAguiar da Beira 776 40,82 -7,54 \n\nMondego \n \n\nCelorico da Beira 448 40,65 -7,39 \n\nFornos de Algodres 473 40,63 -7,53 \n\nGouveia 671 40,49 -7,59 \n\nLagoa Comprida 1560 40,38 -7,64 \n\nMa\u00e7ainhas 895 40,53 -7,31 \n\nParanhos da Beira 402 40,48 -7,79 \n\nCasteleiro 556 40,31 -7,24 \nTejo \n\n Valhelhas 512 40,41 -7,40 \n\n \n\n\n\n 72 \n\n \n \nFigura 4.9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de Thiessen para calculo da precipita\u00e7\u00e3o mensal ponderada para a \n\nzona de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n \n      Fronteira do distrito da Guarda \n        Fronteira entre bacias  \n\n        Pol\u00edgonos de Thiessen \n\n        Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas  \n\n\n\n 73 \n\nTabela 4.2- Registo da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em cada pol\u00edgono com a respetiva denomina\u00e7\u00e3o \n(SNIRH, 2016). \n\n \n\nBacia Pol\u00edgono Esta\u00e7\u00e3o \u00c1rea (km\n2\n) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (mm) (*) \n\nJan. Fev. Mar. Abr. Mai. Jun. Jul. Ago. Set. Out. Nov. Dez. \n\nD\no\nu\nro\n\n \n\nP1 Freixo de Num\u00e3o 230,3 61,1 37,4 32,0 43,0 48,0 30,9 11,0 16,7 31,4 68,5 67,3 69,2 \n\nP2 M\u00eada 305,3 68,3 62,1 76,9 43,2 53,7 31,1 9,3 12,9 32,6 54,9 74,5 83,2 \n\nP3 Castelo Melhor 229,1 43,5 30,2 22,9 42,7 46,5 24,4 12,3 12,5 32,6 66,1 65,1 54,8 \n\nP4 Escalh\u00e3o 214,7 60,2 52,4 48,9 47,7 49,8 28,8 13,4 10,9 35,5 61,6 66,5 63,5 \n\nP5D Aguiar da Beira 81,8 178,3 142,0 129,2 99,5 89,4 49,0 16,6 19,1 57,0 117,1 149,2 172,5 \n\nP6D Trancoso 259,1 134,7 118,3 105,7 85,6 75,1 41,5 15,3 16,1 41,2 83,7 119,5 130,2 \n\nP7 Pinhel 319,4 71,1 60,9 55,8 56,3 51,5 29,1 12,4 11,0 35,2 67,9 72,2 80,4 \n\nP8 Vermiosa 179,8 63,9 62,0 36,7 50,1 56,9 32,2 15,4 11,2 35,5 73,3 73,2 74,9 \n\nP10D Celorico da Beira 5,5 91,0 78,4 74,6 63,9 59,7 31,6 12,9 14,4 37,3 79,5 89,7 106,3 \n\nP11D Freixedas 382,1 95,3 86,4 62,3 64,5 66,6 39,4 13,4 10,4 35,2 74,1 90,0 104,4 \n\nP12 Almeida 221,7 58,8 45,7 43,0 43,3 44,6 28,9 10,0 9,3 32,2 55,8 51,0 59,5 \n\nP15D Ma\u00e7ainhas 132,6 70,0 62,5 38,4 48,2 43,3 28,8 10,4 11,0 30,3 64,2 74,8 72,6 \n\nP16D Pega 413,1 99,9 87,5 55,1 65,2 67,1 34,4 12,0 10,1 40,1 100,0 111,5 100,2 \n\nP17 Vilar Formoso 256,9 61,5 56,5 55,1 50,4 57,0 30,5 14,8 11,1 40,0 66,9 78,8 69,5 \n\nP20D Casteleiro 12,2 86,9 67,2 43,9 73,2 59,2 28,2 7,5 12,4 37,9 103,9 116,7 87,3 \n\nP21 Vale de Espinho 192,1 47,9 79,9 87,7 100,2 58,5 59,9 4,3 17,0 45,0 259,2 182,1 60,5 \n\nP22 Aldeia da Ponte 281,7 87,0 83,9 56,6 65,3 64,3 35,3 16,5 12,5 37,4 77,1 102,0 93,3 \n\n M\no\nn\nd\ne\ng\no\n \n\nP5M Aguiar da Beira 90,0 178,3 142,0 129,2 99,5 89,4 49,0 16,6 19,1 57,0 117,1 149,2 172,5 \n\nP6M Trancoso 73,9 134,7 118,3 105,7 85,6 75,1 41,5 15,3 16,1 41,2 83,7 119,5 130,2 \n\nP9 Fornos de Algodres 169,9 124,8 102,8 89,3 76,5 73,5 38,1 12,7 16,6 41,7 93,5 108,4 134,7 \n\nP10M Celorico da Beira 228,0 91,0 78,4 74,6 63,9 59,7 31,6 12,9 14,4 37,3 79,5 89,7 106,3 \n\nP11M Freixedas 1,4 95,3 86,4 62,3 64,5 66,6 39,4 13,4 10,4 35,2 74,1 90,0 104,4 \n\nP13 Paranhos da Beira 136,9 104,2 86,2 41,8 93,0 80,8 46,2 16,8 19,9 48,3 104,9 98,6 111,5 \n\nP14M Gouveia 257,4 133,7 125,7 109,4 96,4 90,0 54,9 18,8 19,5 54,5 100,7 130,6 146,5 \n\nP15M Ma\u00e7ainhas 132,7 70,0 62,5 38,4 48,2 43,3 28,8 10,4 11,0 30,3 64,2 74,8 72,6 \n\nP18M Lagoa Comprida 195,9 226,4 191,1 168,2 139,5 147,0 85,4 26,5 30,7 86,2 204,4 234,7 247,5 \n\nP19M Valhelhas 48,9 137,7 115,3 120,2 88,1 75,0 30,2 11,4 10,5 44,0 126,5 155,3 141,1 \n\nT\ne\njo\n\n \n\nP14T Gouveia 3,5 133,7 125,7 109,4 96,4 90,0 54,9 18,8 19,5 54,5 100,7 130,6 146,5 \n\nP15T Ma\u00e7ainhas 45,7 70,0 62,5 38,4 48,2 43,3 28,8 10,4 11,0 30,3 64,2 74,8 72,6 \n\nP16T Pega 29,4 99,9 87,5 55,1 65,2 67,1 34,4 12,0 10,1 40,1 100,0 111,5 100,2 \n\nP18T Lagoa Comprida 146,7 226,4 191,1 168,2 139,5 147,0 85,4 26,5 30,7 86,2 204,4 234,7 247,5 \n\nP19T Valhelhas 119,0 137,7 115,3 120,2 88,1 75,0 30,2 11,4 10,5 44,0 126,5 155,3 141,1 \n\nP20T Casteleiro 128,6 86,9 67,2 43,9 73,2 59,2 28,2 7,5 12,4 37,9 103,9 116,7 87,3 \n\n(*) Valores m\u00e9dios mensais frequentemente a partir de registos de 30 anos, entre  1970 e 2000. \n\nTabela 4.3- Precipita\u00e7\u00e3o mensal ponderada para cada bacia e respetiva \u00e1rea de influ\u00eancia. \n\n \n\nBacias \u00c1rea (km\n2\n) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o ponderada (mm) \n\nJan. Fev. Mar. Abr. Mai. Jun. Jul. Ago. Set. Out. Nov. Dez. \n\nD\no\nu\nro\n\n \n\n3717,2 78,7 70,2 58,7 59,1 58,1 34,3 12,4 12,3 36,7 82,8 89,9 85,0 \n\nM\no\nn\nd\ne\ng\no\n \n\n1334,9 132,7 114,2 97,0 88,8 84,1 47,7 16,5 18,5 50,6 109,3 128,7 142,6 \n\nT\ne\njo\n\n \n\n472,9 142,5 119,0 102,3 94,8 89,6 47,1 15,0 17,4 53,9 136,7 158,8 150,4 \n\n\n\n 74 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura, cruzando os diversos elementos dispon\u00edveis, ou seja, os dados \n\ndetalhados de registos de 30 anos da esta\u00e7\u00e3o da Guarda e considerando a temperatura da \n\nzona central de cada bacia (circulo vermelho) na figura 4.10, resulta num ajuste em rela\u00e7\u00e3o \n\naos valores da esta\u00e7\u00e3o da Guarda de mais 1 \u00baC, menos 1 \u00baC e menos 0,5 \u00baC, nas bacias do \n\nDouro, Mondego e Tejo respetivamente, de modo a resultarem os valores apresentados na \n\ntabela 4.4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.10 \u2013 Enquadramento da  zona alvo de estudo em  rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria anual \n\n(adaptado de SNIRH, 2016). \n\n \n\n \n\n \n\n \nTabela 4.4 \u2013 Temperaturas a partir de registos para a esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da Guarda e valores \nconsiderados  para cada bacia em termos de balan\u00e7o hidrol\u00f3gico (a partir de SNIRH,2016). \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o Guarda Douro Mondego Tejo \n\nM\u00eas \nTemperatura \nm\u00e9dia (\u00baC) \n\nTemperatura   \nm\u00ednima (\u00baC) \n\nTemperatura \nm\u00e1xima (\u00baC) \n\nTemperatura \nm\u00e9dia (\u00baC) \n\nTemperatura \nm\u00e9dia (\u00baC) \n\nTemperatura \nm\u00e9dia (\u00baC) \n\nJan 3,4 -9,9 16,7 4,4 2,4 2,9 \n\nFev 4,2 -12,3 17,8 5,2 3,2 3,7 \n\nMar 6,6 -6,1 20,6 7,6 5,6 6,1 \n\nAbr 8,8 -5,1 25,6 9,8 7,8 8,3 \n\nMai 11,3 -1,3 29,1 12,3 10,3 10,8 \n\nJun 15,9 2,9 32,2 16,9 14,9 15,4 \n\nJul 18,8 5,0 35,0 19,8 17,8 18,3 \n\nAgo 18,9 6,0 33,6 19,9 17,9 18,4 \n\nSet 16,2 2,8 31,5 17,2 15,2 15,7 \n\nOut 11,4 -0,9 25,0 12,4 10,4 10,9 \n\nNov 6,8 -4,5 21,0 7,8 5,8 6,3 \n\nDez 3,8 -9,0 16,5 4,8 2,8 3,3 \n\n \n\n \n\n\n\n 75 \n\n4.5.2. Balan\u00e7o hidrol\u00f3gico \n\n \nNo c\u00e1lculo do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal, utiliza-se a metodologia proposta por \n\nThornthwaite e Mather (1957, in Lencastre e Franco, 1984), utilizando a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nP - (ETR + VSso) = R + VSs + G + VSsso         \n\nem que: \n\n- P, \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o; \n\n- ETR, \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o  real, que ser\u00e1 igual \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) desde \nque haja disponibilidade h\u00eddrica no sistema; o c\u00e1lculo da ETP, efetua-se pelo m\u00e9todo de \nThornthwaite (tabela 4.5); \n\n- R e G, s\u00e3o os escoamentos superficiais e subterr\u00e2neos, respetivamente; e \n\n- VSs, VSso e VSsso, s\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es do armazenamento de \u00e1gua, \u00e0 superf\u00edcie, no solo ar\u00e1vel \ne no subsolo, respetivamente. \n\nO c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP), efetua-se pelo m\u00e9todo de Thornthwaite, a \n\npartir da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nETP = K.ETPo (mm/m\u00eas) \n\nsendo:  \n\n- ETPo, \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial m\u00e9dia para meses te\u00f3ricos de 30 dias e 12 horas de \nluz por dia, num local do equador de latitude zero, dada por: \n\nETPo = 16(10.t/I)\na\n (mm/m\u00eas) \n\nem que: \n\n- t, \u00e9 a temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria do m\u00eas (\u00baC), \n\n- a, \u00e9 um par\u00e2metro dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\na = 675x10\n-9\n\nI\n3\n - 771x10\n\n-7\nI\n2\n + 179x10\n\n-4\nI + 0.49 \n\n- I, \u00e9 o \u00edndice de calor anual, expresso pela seguinte forma: \n\n      \n\n  \n\n   \n\n \n\nsendo, i, o \u00edndice de calor mensal, dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\ni = (t/5)\n1.5\n\n (t em \u00baC) \n\n- K, factor corretivo, \u00e9 um par\u00e2metro que depende do n\u00ba de horas de luz do dia, fun\u00e7\u00e3o da \nlatitude do lugar, sendo determinado de acordo com valores tabelados em Lencastre e Franco \n(1984). \n\n\n\n 76 \n\nTabela 4.5 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) a partir do m\u00e9todo de Thornthwaite, para a regi\u00e3o em \n\nestudo nos diferentes setores de acordo com as \u00e1reas do territ\u00f3rio de diferentes bacias. \n\n \n\nBacia do Douro \n\nPar\u00e2metro Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nt (\u00baC) 4,4 5,2 7,6 9,8 12,3 16,9 19,8 19,9 17,2 12,4 7,8 4,8 \n\nETP (mm/ m\u00eas) 12,2 16,7 29,4 44,4 63,8 97,6 116,3 109,4 83,0 49,9 25,4 13,3 \n\nETP Anual = 661,5 mm \n\nBacia do Mondego \n\nPar\u00e2metro Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nt (\u00baC) 2,4 3,2 5,6 7,8 10,3 14,9 17,8 17,9 15,2 10,4 5,8 2,8 \n\nETP (mm/ m\u00eas) 8,4 12,7 25,6 40,5 59,3 92,0 109,3 102,0 77,5 46,4 22,3 9,7 \n\nETP Anual = 605,7 mm \n\nBacia do Tejo \n\nPar\u00e2metro Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nt (\u00baC) 2,9 3,7 6,1 8,3 10,8 15,4 18,3 18,4 15,7 10,9 6,3 3,3 \n\nETP (mm/ m\u00eas) 9,4 13,9 26,6 41,5 60,9 93,5 111,1 103,7 78,8 47,3 23,1 10,6 \n\nETP Anual = 620,3 mm \n\n \n\n \n\nOs resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico, apresentam-se duma forma num\u00e9rica e gr\u00e1fica nas \n\ntabela 4.6 e nas figuras 4.11, 4,12 e 4,13, referentes \u00e0 bacia do Douro, Mondego e Tejo, \n\nrespetivamente. Al\u00e9m dos termos j\u00e1 referidos, nas mesmas aparecem os par\u00e2metros DH e SH, \n\nque s\u00e3o os d\u00e9fices h\u00eddricos e o superavit h\u00eddrico para cada intervalo de tempo em an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\nTabela 4.6 - Balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal (L/m2) para a regi\u00e3o em estudo de acordo com as \n\nbacias envolvidas. \n\n \n\nBacia do Douro \n\nTermo Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano \n\nP 78,7 70,2 58,7 59,1 58,1 34,3 12,4 12,3 36,7 82,8 89,9 85,0 678,2 \n\nETP 12,2 16,7 29,4 44,4 63,8 97,6 116,3 109,4 83,0 49,9 25,4 13,3 661,5 \n\nETR 12,2 16,7 29,4 44,4 63,6 78,6 44,8 23,3 39,2 49,9 25,4 13,3 441,0 \n\nDH - - - - 0,2 19,0 71,5 86,1 43,8 - - - 220,5 \n\nSH 66,5 53,5 29,3 14,7 - - - - - 0,0 1,6 71,7 237,5 \n\nBacia do Mondego \n\nTermo Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano \n\nP 132,7 114,0 97,0 88,8 84,1 47,7 16,5 18,5 50,6 109,0 129,0 143,0 1030,9 \n\nETP 8,4 12,7 25,6 40,5 59,3 92,0 109,3 102,0 77,5 46,4 22,3 9,7 605,7 \n\nETR 8,4 12,7 25,6 40,5 59,3 83,5 55,3 32,9 53,2 46,4 22,3 9,7 449,9 \n\nDH - - - - - 8,5 54,0 69,1 24,3 - - - 155,9 \n\nSH 124,3 101,3 71,4 48,3 - - - - - 0,0 77,7 133,3 556,2 \n\nBacia do Tejo \n\nTermo Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano \n\nP 142,5 119,0 102,3 94,8 89,6 47,1 15,0 17,4 53,9 137,0 159,0 150,0 1127,6 \n\nETP 9,4 13,9 26,6 41,5 60,9 93,5 111,1 103,7 78,8 47,3 23,1 10,6 620,3 \n\nETR 9,4 13,9 26,6 41,5 60,9 84,2 53,8 31,3 56,1 47,3 23,1 10,6 458,7 \n\nDH - - - - - 9,3 57,3 72,4 22,7 - - - 161,6 \n\nSH 133,1 105,1 75,7 53,3 - - - - - 0,0 133,5 139,4 640,1 \n\n\n\n 77 \n\n \n\n \n\nFigura 4.11 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Douro abrangida no \n\ndistrito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.12 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Mondego abrangida \n\nno distrito. \n\n \n\n \n\n\u00b4 \n\n\u00b4 \n\n\u00b4 \n\n\u00b4 \n\n\n\n 78 \n\n \n\n \n\nFigura 4.13 - Resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico sequencial mensal para a bacia do Tejo abrangida no \n\ndistrito. \n\n \n\n \nDos resultados apresentados merece salientar-se que para cada bacia existe um per\u00edodo seco, \n\ntraduzido pelos d\u00e9fices h\u00eddricos (DH), que na bacia do Douro decorre de maio a setembro, e \n\nnas bacias do Mondego e do Tejo de junho a setembro, todas elas atingindo um m\u00e1ximo em \n\njulho, e um per\u00edodo h\u00famido, traduzido pelo superavit h\u00eddrico (SH), decorrendo de novembro a \n\nabril nas tr\u00eas bacias e constatando-se um excesso m\u00e1ximo de \u00e1gua em dezembro. \n\nNo per\u00edodo h\u00famido, o superavit h\u00eddrico divide-se em duas parcelas: o escoamento superficial \n\n(R) e escoamento subterr\u00e2neo (G), ou seja, SH = R + G. Desta forma, e falando em termos \n\nanuais, o valor de SH para a bacia do Douro, do Mondego e do Tejo \u00e9 de 237,5 L/m\n2\n, 556,2 \n\nL/m\n2\n e 640,1 L/m\n\n2\n respetivamente, resultados estes presentes na tabela 4.6. Assim, os \n\nexcedentes anuais de cada bacia, sugerem \u00e0 partida uma modesta recarga aqu\u00edfera, \n\ndestacando-se de alguma forma as bacias do Mondego e do Tejo, \u00e0s quais pertencem os rios \n\nMondego e Z\u00eazere, com as suas nascentes a cotas mais elevadas. No entanto admitindo como \n\n\u00e1reas de recarga as \u00e1reas de cada bacia inseridas no distrito, nomeadamente 3717,2 km\n2\n em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Douro, 1334,9 km\n2\n em rela\u00e7\u00e3o ao Mondego e 472,9 km\n\n2\n em rela\u00e7\u00e3o ao Tejo, al\u00e9m \n\ndos declives serem na maioria das situa\u00e7\u00f5es modestos com uma vasta \u00e1rea de planalto em \n\nzonas em que os maci\u00e7os gran\u00edticos est\u00e3o por vezes muito alterados e geralmente muito \n\nfraturados; por vezes ocorrem zonas de consider\u00e1veis declives, mas nessas \u00e1reas ocorrem \n\nfrequentemente rochas relativamente fissuradas de modo a facilitarem a recarga em \n\nprofundidade; juntam-se ainda aos elementos anteriores o facto de haver uma cobertura \n\n\u00b4 \n\n\u00b4 \n\n\n\n 79 \n\nvegetal. Assim, num todo s\u00e3o claros os fatores que facilitam a infiltra\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente a recarga. \n\nNo sentido de se estimar, mesmo de um modo aproximado a recarga em profundidade, \n\nconsidera-se como referencia o estudo de Ferreira Gomes (2009) efetuado para a regi\u00e3o das \n\nTermas da freguesia de \u00c1guas (Penamacor) em que a geomorfologia e geologia (ocorrendo \n\napenas granitoides) s\u00e3o relativamente similares ao que se verifica na regi\u00e3o em estudo em \n\nque se usou uma rela\u00e7\u00e3o de \u201cG/SH\u201d igual a 35%. Assim, de acordo com uma pondera\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa considera-se uma rela\u00e7\u00e3o de \u201cG/SH\u201d igual a 30% para a bacia do Douro, onde \n\nexistem mais xistos o que torna a \u00e1rea mais imperme\u00e1vel, e igual a 34% para as bacias do \n\nMondego e do Tejo, que nas zonas em estudo s\u00e3o predominantemente de granitoides  \n\nPosteriormente, considerando a \u00e1rea global de cada bacia, obt\u00e9m-se uma recarga anual \n\nm\u00e9dia, de acordo com o seguinte: \n\n       Bacia do Douro \u2013 G/SH = 0,30 => G = 0,30 x 237,5 = 71,25 L/m\n2\n \n\n       Bacia do Mondego \u2013 G/SH = 0,34 => G = 0,34 x 556,2 = 189,11 L/m\n2\n \n\n       Bacia do Tejo \u2013 G/SH = 0,34 => G = 0,3 x 640,1 = 217,63 L/m\n2\n \n\nAssim, ao se considerarem como \u00e1reas de recarga toda a \u00e1rea das respetivas bacias, obt\u00eam-se \n\ncomo volume de \u00e1gua total a recarregar as reservas aqu\u00edferas, de acordo com o seguinte: \n\n       Bacia do Douro \u2013 GDouro = 71,25 L/m\n2\n x 3717,2 x 10\n\n6\n m\n\n2\n = 264,85 x 10\n\n9\n m\n\n3\n \n\n       Bacia do Mondego \u2013 GMondego = 189,11 L/m\n2\n x 1334,9 x 10\n\n6\n m\n\n2\n = 252,44 x 10\n\n9\n m\n\n3\n \n\n       Bacia do Tejo \u2013 GTejo = 217,63 L/m\n2\n x 472,9 x 10\n\n6\n m\n\n2\n = 102,92 x 10\n\n9\n m\n\n3\n  \n\nSe aqueles volumes de \u00e1gua anuais, fossem descarregados ao longo do ano numa \u00fanica \n\nnascente virtual, obter-se-iam os caudais apresentados na tabela 4.7. Mas naturalmente que \n\nna zona em estudo existem variad\u00edssimos pontos de \u00e1gua (nascentes, po\u00e7os, furos, minas), \n\ndistribu\u00eddos pelo territ\u00f3rio, o que significa que na realidade o caudal global ser\u00e1 descarregado \n\nde forma distribu\u00edda por esses pontos de \u00e1gua ao longo do ano. Uma vez que n\u00e3o foi efetuado \n\no levantamento exaustivo para a zona de estudo, como indicador utiliza-se a densidade de \n\npontos obtida por Ferreira Gomes (2009) para a zona de Penamacor aquando dos dados \n\nestudados na zona das Termas da Fonte Santa de \u00c1guas, tendo obtido 61 pontos de \u00e1gua por \n\nkm\n2\n. Assim, ao alargar esta densidade \u00e0s \u00e1reas das bacias do distrito em estudo, uma vez que \n\npode considerar-se que a n\u00edvel geol\u00f3gico apresentam grandes semelhan\u00e7as \u00e0 regi\u00e3o de \n\nPenamacor, obt\u00e9m-se o n\u00famero de pontos de \u00e1gua para cada bacia apresentados na tabela \n\n4.7. Assim, o caudal global, se agora se admitir distribu\u00eddo de igual forma por todos os \n\n\n\n 80 \n\npotenciais pontos de \u00e1gua, obt\u00eam-se os caudais modestos apresentados na tabela 4.7. \n\nAqueles valores s\u00e3o apenas indicadores mas acredita-se que poder\u00e3o ser pr\u00f3ximos de \n\nrealidade em nascentes de origem muito profunda, e que aqueles pontos de \u00e1guas associados \n\na sistemas aqu\u00edferos superficiais naturalmente que ter\u00e3o caudais muito maiores no inverno, e \n\na maioria anular-se-\u00e3o na \u00e1poca quente. Tamb\u00e9m se entende, que com capta\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente furos profundos a intersetar zonas de circula\u00e7\u00e3o profunda tamb\u00e9m se poder\u00e3o \n\nobter caudais em bombagem superiores aos valores apresentados na tabela 4.7, mas note-se \n\nque tamb\u00e9m h\u00e1 muitos momentos sem bombagem. De qualquer modo o cen\u00e1rio global \u00e9 de \n\nreservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea muito modestas, e que naturalmente para potenciais \n\naplica\u00e7\u00f5es, os caudais a obter ter\u00e3o que ser sempre muito bem geridos para o seu uso ser \n\nrent\u00e1vel. \n\nTabela 4.7 \u2013 Valores relativos \u00e0 recarga anual m\u00e9dia e ao caudal unit\u00e1rio para cada bacia da \u00e1rea em \n\nestudo. \n\nBacia \n\u00c1rea  \n\nG/SH \nSH \n\n(l/m\n2\n) \n\nG \n(l/m\n\n2\n) \n\nRecarga anual m\u00e9dia \nCaudal m\u00e9dio \nanual de uma \n\u00fanica sa\u00edda \nvirtual (L/s) \n\nN\u00ba \npontos \nde \u00e1gua \n\nCaudal \nunit\u00e1rio \n\n(L/s) \nkm\n\n2\n m\n\n2\n L \n\n \nm\n\n3\n \n\nD\no\nu\nro\n\n \n\n3717,2 3717200000 0,30 237,5 71,25 2,64851\u00d710\n11\n\n 264850500 8398,35 226749,2 0,04 \n\nM\no\nn\nd\ne\ng\no\n \n\n1334,9 1334900000 0,34 556,2 189,11 2,5244\u00d710\n11\n\n 252440269 8004,83 81428,9 0,10 \n\nT\ne\njo\n\n \n\n472,9 472900000 0,34 640,1 217,63 1,02919\u00d710\n11\n\n 102919119 3263,54 28846,9 0,11 \n\n \n\n4.6. Aproveitamentos Atuais  \n\n \n\n4.6.1. Situa\u00e7\u00e3o global \n\n \n\nNeste item, e tendo em aten\u00e7\u00e3o os objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o apresentam-se apenas \n\nos locais que t\u00eam pontos de \u00e1gua em explora\u00e7\u00e3o, com \u00e1guas classificadas junto \u00e0 DGEG, como \n\n\u00e1gua mineral. Na figura 4.14 apresenta-se a localiza\u00e7\u00e3o dos referidos pontos, sendo de \n\nsalientar que grande parte se localizam na bacia do Douro. Acrescenta-se ao mapa as Termas \n\nde S. Miguel em Fornos de Algodres, que s\u00e3o umas termas novas que j\u00e1 aparecem no site da \n\nDGEG (2016) no grupo das Termas com atividade suspensa, em estudo m\u00e9dico hidrol\u00f3gico. O \n\ncontrato de concess\u00e3o como \u00e1gua mineral natural foi celebrado em 26 de agosto de 2015 \n\n(D.R., 2015). \n\n \n\n\n\n 81 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de \u00e1gua em explora\u00e7\u00e3o no distrito da Guarda (adaptado de DGEG, \n\n2015). \n\n \n\n \nNa tabela 4.8, apresentam-se as principais caracter\u00edsticas dos pontos de \u00e1gua licenciados \n\nassim como do seu recurso. N\u00e3o se apresentam dados de Corgas Largas por falta de elementos \n\ndispon\u00edveis na literatura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?TERMAS DE \n\n    S\u00c3O MIGUEL \n\n \n\n?TERMAS DE  \n   S\u00c3O MIGUELS \n\n \n\n\n\n 82 \n\nTabela 4.8 \u2013 Caracter\u00edsticas dos pontos de \u00e1gua licenciados.  \n\n \n\nPar\u00e2metros \n\n \nLongro\niva NT \n(Almei\nda e \n\nAlmeid\na, \n\n1975 \n\nLongroiva \nAC1-A \u2013 \n\nP=211,4m\n(IGM \n\n2000 in \nFerreira \nGomes \n2001) \n\n \n\nFonte \nSanta de \nAlmeida \n\nAQ1- \nP=931,3m \n\n(in \nFerreira \nGuedes \n2010) \n\nCaldas da \nCavaca \n(DGGM, \n1992) \n\nTermas de \nS\u00e3o Miguel- \nF2-P=230m) \n\n(Ferreira \nGomes, \n2014) \n\nCaldas do \nCr\u00f3 \n\n(Almeida \ne \n\nAlmeida,\u00b4 \n1973) \n\nCaldas e \nFonte \nSanta-\n\nManteigas  \nNascente  \n(DGGM, \n1992) \n\nCaldas e \nFonte \nSanta-\n\nManteigas \nFuro AC1  \n\n(IGM,1998) \n\nTemperatura 21,6 47,5 31,0 27,9 14,5 23,3 21,5 48,8 \n\npH 8,79 8,85 8,53 8,3 5,89 8,3 9,5 9,2 \n\nCondutividade (\u00b5S.cm\n-1\n) 630 637 628 335,5 273 - 195 232 \n\nAlcalinidade (ml 0,1 N) - - - 26,8 26,8 - 11,8 11,9 \n\nSulfura\u00e7\u00e3o (mLI2 0,01N/L ) 14,0 46,3 7,2 n.d. - - 10,1 7,2 \n\nSilica (mg/ L ) \u2013 Si 65,9 67,5 30 56 25 54,9 29,4 39,0 \n\nDureza - p.p.10\n5\n de \n\nCaCO3 \n- 0,75 1,4 1,58 1,5 - 0,9 0,75 \n\nRes\u00edduo seco a 180\u00ba \n(mg/L ) \n\n403,1 395 397 273 66,6 329,7 158,4 159,6 \n\nMineraliza\u00e7\u00e3o Total \n(mg/L ) \u2013 Mt \n\n. 457 527 360 77,9 - 169,1 179,3 \n\nCati\u00f5es    \n(mg/L) \n\nNa\n+\n 125,6 125 148 86,7 9,25 109,3 43 43 \n\nCa\n2+\n\n 3,2 2,6 4,8 5,9 4 5,4 3,5 2,9 \n\nK\n+\n 5,04 4,3 2,6 2,7 1,07 3,2 0,8 1,0 \n\nMg\n2+\n\n 0,24 0,04 0,41 0,46 1,06 0,4 0,1 &lt;0,03 \n\nNH4\n+\n - 0,58 0,17&lt;l.d.&lt;0,1 -&lt;l.d.&lt;0,10 \n\nLi\n+\n 0,56 0,78 0,37 0,4 0,021 - 0,18 0,14 \n\nFe\n2+\n\n 0,08 &lt;0,003 - 0,025&lt;0,079 0,02 0,003 - \n\nAni\u00f5es       \n(mg/ L ) \n\nHCO3\n-\n 159,8 146 261 163,5 23,10 151,1 31,1 43,3 \n\nCl\n-\n 51,8 45,4 53,6 21 7,10 38,7 6,7 6,0 \n\nSO4\n2-\n 14,9 12,7 0,11 1,9 0,68 12 12,7 12,5 \n\nF\n-\n 8,7 24 17 15 0,210 17 9,9 10,2 \n\nCO3\n2-\n 8,7 6,9 5,1 2,4 - 7,7 9,6 - \n\nNO3\n-\n -&lt;0,38 0,23&lt;l.d. 6,10 0,2&lt;l.d.&lt;0,12 \n\nNO2\n-\n -&lt;0,02&lt;0,01&lt;l.d.&lt;0,01 -&lt;l.d.&lt;0,02 \n\nSH\n-\n 0,86 7,6 1,3 0,05 - 3,1 1,7 - \n\nElementos \nSecund\u00e1ri\n\nos                         \n(mg/L) \n\nH2PO4\n-\n - - - 0,38 0,3375 - 0,02 - \n\nAl\n3+\n\n -&lt;0.012 0,0343 0,04&lt;l.d. - n.d. - \n\nMn\n2+\n\n - 0,0011 0,003 0,0039 0,001935 - 0,003 - \n\nBr\n2-\n - - - 0,02 - - 0,055 - \n\nCs\n+\n - -&lt;0,0012 0,03&lt;l.d. - n.d. - \n\nSr\n2+\n\n - 0,088 0,0609 0,34 0,018025 - n.d. - \n\nB2O3 - - -&lt;l.d.&lt;l.d. - 0,135 - \n\nBe -&lt;0,001 0,00035 n.d. 0,00061 - 0,0002 - \n\nPb -&lt;0,006&lt;0,00057 0,0205&lt;l.d. - 0,026 - \n\nAg -&lt;0,0005&lt;0,00005 n.d.&lt;l.d. - 0,0002 - \n\nCd -&lt;0,001&lt;0,00003 0,0002 - - 0,0003 - \n\nV -&lt;0,002&lt;0,0028 n.d.&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nY -&lt;0,001&lt;0,00006 n.d.&lt;l.d. - 0,0001 - \n\nSn - -&lt;0,00006 n.d.&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nCr -&lt;0,006 0,00077 0,0052&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nBa\n2+\n\n - 0,107 0,002&lt;l.d.&lt;l.d. - 0,004 - \n\nI\n-\n - - - 0.01&lt;l.d. - 0,002 - \n\nTi - -&lt;0,00001 - - - n.d. - \n\nRb\n+\n - - 0,0363 - 0,00594 - n.d. - \n\nAs -&lt;0,003&lt;0,0011 0,005 0,00688 - 0,014 - \n\nW - 0,082 0,305 n.d. - - n.d. - \n\nCu -&lt;0,002 0,0724 0,0062&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nZn -&lt;0,002 0,0029 0,0181&lt;l.d. - 0,007 - \n\nSb -&lt;0,003&lt;0,00025 n.d.&lt;l.d. - 0,003 - \n\nNi -&lt;0,004&lt;0,0017 0,0082&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nCo -&lt;0,006&lt;0,00004 0,0002&lt;l.d. -&lt;l.d. - \n\nNb - -&lt;0,00005 n.d. - -&lt;l.d. - \n\nMo -&lt;0,004 0,00078 n.d. 0,000266 - 0,01 - \n\nU - - 0,00023 n.d. 0,00195 - - - \n\nSe -&lt;0,003 0,0012 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nZr - -&lt;0,00099 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nTe - -&lt;0,00016 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nBi - -&lt;0,00003 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nTa - -&lt;0,00004 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nHg -  0,00037 n.d.&lt;l.d. - - - \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Sulf\u00farea Bicarbonatada S\u00f3dica Fluoretada \nBicarbonat\nada S\u00f3dica \nSilicatada \n\nSulf\u00farea Bicarbonatada S\u00f3dica \nFluoretada \n\n \n\n \n\n\n\n 83 \n\nDos pontos de \u00e1gua em explora\u00e7\u00e3o salienta-se que, com exce\u00e7\u00e3o de Corgas Largas que a sua \n\n\u00e1gua \u00e9 usada apenas para engarrafamento, todas as outras concess\u00f5es s\u00e3o usadas para \n\nTermalismo. Enfatiza-se ainda o caso mais importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presente disserta\u00e7\u00e3o, que \n\n\u00e9 o facto da situa\u00e7\u00e3o de Longroiva ser um caso que al\u00e9m do termalismo, tamb\u00e9m est\u00e1 em \n\nlabora\u00e7\u00e3o o uso da geotermia; para esta situa\u00e7\u00e3o naturalmente que contribui o facto da \u00e1gua \n\nem explora\u00e7\u00e3o ser de um furo com cerca de 200m de profundidade e permitir a capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua a 47,5\u00baC. Salienta-se ainda o facto de a \u00e1gua mais quente do distrito da Guarda \n\natualmente ser a captada em Manteigas, com 48,8\u00baC. \n\n \n\nAo se observar detalhadamente os resultados da tabela 4.8 tamb\u00e9m merece ainda referencia \n\no facto das concess\u00f5es de Longroiva e de Manteigas terem \u00e1guas a ressurgir nas suas \n\nnascentes antigas por volta de 22\u00baC e as suas temperaturas m\u00e1ximas serem obtidas de furos \n\ncom alguma profundidade; tal situa\u00e7\u00e3o mostra do potencial que h\u00e1, para este tipo de \n\nsitua\u00e7\u00f5es em se efetuarem furos profundos para aumentar a temperatura da \u00e1gua a captar, \n\npara assim potenciar aplica\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da geotermia. \n\n \n\nOutra particularidade \u00e9 o facto de todas as \u00e1guas sulf\u00fareas apresentarem temperaturas de \n\nressurg\u00eancias superiores a 20\u00baC orientando para que estas \u00e1reas tenham potencial geot\u00e9rmico \n\nem profundidade. \n\n  \n\nSendo o caso de Longroiva a \u00fanica situa\u00e7\u00e3o do distrito da Guarda com o uso da geotermia \n\napresentam-se de seguida alguns elementos detalhados do mesmo aproveitamento. \n\n \n\n4.6.2. Situa\u00e7\u00e3o do aproveitamento de Longroiva \n\n4.6.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \nO primeiro Plano de Explora\u00e7\u00e3o para as Termas de Longroiva no sentido de usar o recurso \n\ncomo \u00e1gua mineral em termalismo no balne\u00e1rio antigo, foi previsto logo na fase do Contrato \n\nde Concess\u00e3o (D.R.,2005), com base nos trabalhos de Ferreira Gomes (2001a,b, in Ferreira \n\nGomes,2015). No seguimento foi efetuada a primeira revis\u00e3o do Plano de Explora\u00e7\u00e3o com \n\nbase no relat\u00f3rio de Ferreira Gomes (2009b, in Ferreira Gomes, 2015) de modo a integrar o \n\nBalne\u00e1rio Novo como anexo da explora\u00e7\u00e3o com objetivo ao uso do recurso como \u00e1gua mineral \n\nno \u00e2mbito do termalismo. S\u00f3 mais tarde, em 2010, no seguimento de algumas evolu\u00e7\u00f5es, com \n\nbase em trabalho de Ferreira Gomes (2010, in Ferreira Gomes,2015) se efetuou segunda \n\nrevis\u00e3o do Plano de Explora\u00e7\u00e3o, para a classifica\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua mineral, tamb\u00e9m como \n\nrecurso geot\u00e9rmico, com aplica\u00e7\u00f5es geot\u00e9rmicas no novo balne\u00e1rio. Foi ainda em 2011, que o \n\nbalne\u00e1rio velho foi retirado oficialmente de Anexo de Explora\u00e7\u00e3o, no sentido do mesmo sofrer \n\nadapta\u00e7\u00f5es e melhoramentos para vir a servir como uma unidade hoteleira, e que a mesma \n\nviesse a usufruir de aproveitamento geot\u00e9rmico a partir do recurso do Furo AC1A. Por fim, a \n\n\n\n 84 \n\nintegra\u00e7\u00e3o da geotermia do novo hotel no ent\u00e3o Plano de Explora\u00e7\u00e3o foi efetuada com base \n\nno trabalho de Ferreira Gomes (2015). Apresenta-se na figura 4.15 a planta global do \n\nbalne\u00e1rio termal e do hotel rural que usufruem de geotermia a partir da \u00e1gua quente da \n\ncapta\u00e7\u00e3o Furo AC1A.  \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.15 - Imagens sobre o Complexo Termal de Longroiva (a partir de Ferreira Gomes, 2015). \n\n\n\n 85 \n\nO processo de explora\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de Longroiva pode ser organizado em cinco grandes \n\ncomponentes (Ferreira Gomes,2015): \n\n \n\ni) a Capta\u00e7\u00e3o AC1A;  \n\nii) o reservat\u00f3rio de exterior e rede de adu\u00e7\u00e3o;  \n\niii) o reservat\u00f3rio de interior as redes internas e sistemas associados at\u00e9 aos locais de \n\nconsumo, no interior do balne\u00e1rio; \n\niv) os v\u00e1rios pontos de consumo, ou equipamentos para os tratamentos termais, nas \n\naplica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e bem-estar; \n\nv) o aproveitamento geot\u00e9rmico e sistemas associados ou complementares. \n\n \n\nUm esquema global de princ\u00edpio com as v\u00e1rias componentes pode ser observado na figura \n\n4.16. A capta\u00e7\u00e3o est\u00e1 no interior de uma caseta, onde est\u00e1 tamb\u00e9m associado o sistema de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua sai do furo por artesianismo e vai para o reservat\u00f3rio (V0) no interior \n\nde um bunker cont\u00edguo, em planta, \u00e0 caseta, que por sua vez est\u00e1 associado a um Grupo de \n\nBombagem (GB0) que lan\u00e7a a \u00e1gua no reservat\u00f3rio V1 j\u00e1 no interior do Balne\u00e1rio. A partir \n\ndeste reservat\u00f3rio de \u00e1gua mineral e que se admite \u00e0 temperatura aproximada de 47\u00baC, \n\ndesenvolvem-se v\u00e1rios sistemas associados de modo a que em especial resultem tr\u00eas redes de \n\n\u00e1gua mineral, para o termalismo, a diferentes temperaturas e respetivos reservat\u00f3rios (30, 40 \n\ne 60\u00baC como temperaturas de refer\u00eancia). Em associa\u00e7\u00e3o aos sistemas anteriores h\u00e1 outros \n\nequipamentos, como os grupos de bombagem, permutadores, e ainda em complemento todo \n\no Sistema Geot\u00e9rmico. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.16 - Esquema de princ\u00edpio sobre o Plano de Explora\u00e7\u00e3o do global do recurso do Furo AC1A, de \n\nLongroiva, com integra\u00e7\u00e3o da geotermia (Ferreira Gomes,2015). \n\n \nO balne\u00e1rio termal \u00e9 constitu\u00eddo por um bloco de dois pisos, com uma forma retangular em \n\nplanta de cerca de 90 m x 25 m, segundo uma dire\u00e7\u00e3o global NE-SE no seu eixo maior, e \n\napresenta dois pisos interligados por dois conjuntos de escadas/elevador nas zonas central e \n\nnorte do edif\u00edcio. O piso superior (piso 2) \u00e9 dedicado \u00e0 quase globalidade dos tratamentos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura  9 - Esquema de princ\u00edpio sobre o Plano de Explora\u00e7\u00e3o Global das Termas de Longroiva: a \n\u00e1gua mineral pode   \n\n       i)                          ii)                                                                     iii)                                                           iv)     \n\nFuro AC1A \n\n \n\n \n\nQm\u00e1x = 6,3 L/s \n\nArtesiano \n\n(s/bomba)  \n\nT = 47.4\u00baC \n \n\nV0  = 5m\n3 \n\n    ZONA T\u00c9CNICA PISO 1                    TRATAMENTOS                                                                                                        \n\n  -Estufa de Vapor; ORL; \n   Bertholaix; Pedidaix. \n - Higieniza\u00e7\u00e3o  \n   (choque t\u00e9rmico) \n\n  GB0 \n  \u2026 \n\n \n\nV1 = 10m\n3 \n\n    \n\nGB1 \n\n  \n\n Caldeira  \n\n  V2 = 1m\n3 \n\n   T = 60\u00baC \n\n \nT = 60\u00baC                    \n\n A. Geotermico  Sistemas de Arrefecimento \n\n  - ORL; \n  - Duches Vichy/Jacto \n  - B. Hidromassagem/      \n\n     Thalaxion/Cromotherm  \n\n  - Banheiras \n  - Duches Vichy/Jacto \n  - Piscina  \n\n - ORL \n\n   T = 40 a      \n\n          47\u00baC \n\n \n\n   T\n =\n\n 4\n7\n\n\u00baC\n \n\n \n\n   T\n =\n\n 4\n7\n\n\u00baC\n \n\n \n\n  \n T\n\n =\n 4\n\n0\n\u00baC\n\n \n\n    \nT\n\n =\n 4\n\n0\n\u00baC\n\n \n\n \n\nT=40\u00baC \n\n \n                                             \n \n\n \n \n \n \n                                \n   \n \n       CASETA  \n\n  DA CAPTA\u00c7\u00c3O \n\n  T = 40-47\u00baC \n\n \nV3 = 4m\n\n3 \n\n    \n\n V4 = 2m\n3 \n\n    \n\nT=40\u00baC \n\n  T=30\u00baC \n\n               v)                               \n\n              v) \n\nP1 \n\nP2 P3 P4   \n T\n\n =\n 3\n\n0\n\u00baC\n\n \n\n \n\n   T\n =\n\n 4\n0\n\n\u00baC\n \n\n \n\nT=60\u00baC \n\n \n\n                                          \n\n \n \n\nB  A  L  N  E  \u00c1  R  I  O   \n\n         Bunker (*) \n \n \n \n \n \n\n \n(*) abaixo da cota  \n    da superf\u00edcie  \n\n    topogr\u00e1fica \nT = 47\u00baC                    \n\nExced. \n\n\n\n 86 \n\ncom exce\u00e7\u00e3o daqueles das vias respirat\u00f3rias (ORL) que se localizam no piso inferior (piso1). \n\nSalienta-se ainda que \u00e9 no piso 1 que se localiza a Zona T\u00e9cnica, em especial no sector mais a \n\nsul e por baixo da piscina; \u00e9 nessa zona que se desenvolvem as v\u00e1rias redes de distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua mineral a diferentes temperaturas e outras, estando estas genericamente \u00e0 vista, neste \n\npiso. \n\n \n\n4.6.2.2. Aspetos energ\u00e9ticos \n\n \nO aproveitamento geot\u00e9rmico est\u00e1 implementado de modo a que a retirada de calor da \u00e1gua \n\nmineral, ou equivalente, seja aplicada nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\ni) energia para aplica\u00e7\u00f5es em termalismo; \n\nii) energia para aquecimento do ar ambiente das Termas; \n\niii)  energia no reaquecimento da \u00e1gua da piscina e do corredor de marcha, das Termas \u2013 Ep; \n\niv) contribui\u00e7\u00e3o para aquecimento de espa\u00e7os comuns e casas de banho no Hotel Rural, e de \n\nsuas \u00e1guas sanit\u00e1rias \u2013 Ehr; \n\nv) energia para aquecimento da \u00e1gua  da Piscina exterior- Ehp. \n\n \n\nNa tabela 4.9 apresentam-se os v\u00e1rios valores de energias t\u00e9rmicas a ser usadas de acordo \n\ncom a disponibilidade do recurso e sistemas implementados nas Termas e Hotel Rural de \n\nLongroiva. \n\n \n\nAspetos detalhados sobre o presente aproveitamento poder\u00e3o observar-se em Ferreira Gomes \n\n(2015), salientando-se neste trabalho apenas o modo de avaliar a energia total dispon\u00edvel. \n\n \n\nPara contabilizar a energia dispon\u00edvel, admitiu-se a temperatura de 15\u00baC, como aquela \n\ntemperatura de base no fluido a aquecer at\u00e9 aos 47\u00baC. Note-se que a temperatura m\u00e9dia ao \n\nlongo do ano das \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o ronda os 15\u00baC, e se o recurso n\u00e3o fosse \n\nnaturalmente quente, teria necessariamente que se aquecer, para o usar no termalismo. \n\nAssim, usando a equa\u00e7\u00e3o fundamental de transmiss\u00e3o de calor (Monteiro, 2001, in Ferreira \n\nGomes, 2015), obt\u00e9m-se para uma Pot\u00eancia Dispon\u00edvel, a situa\u00e7\u00e3o de acordo com o seguinte: \n\n \n\n                    E = 6,3kg/s x (47-15) \u00baC x 1kcal/kg = 201,6 kcal/s = 844kW \n\n \n\nO valor da potencia dispon\u00edvel, alargando-o ao ano todo e em continuo, uma vez que o Furo \n\nAC1A tem um caudal dispon\u00edvel de 6,3 L/s, obt\u00eam-se uma energia dispon\u00edvel por ano, Ed \n\n=7392 564 kWh/ano. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 87 \n\nTabela 4.9 - Energias t\u00e9rmicas em kWh/ano, a ser usadas de acordo com a disponibilidade do recurso e \n\nsistemas implementados nas Termas e Hotel Rural de Longroiva (Ferreira Gomes, 2015). \n\n \n\nEnergia \ndispon\u00edvel \u2013 \n\nEd \n\nEnergia no \ntermalismo - \n\nEt \n\nEnergia para \naquecimento do \nar ambiente das \n\nTermas - Ec \n\nEnergia no \nreaquecimento \n\nda \u00e1gua da \npiscina e do \ncorredor de \nmarcha, das \nTermas \u2013 Ep \n\nEnergia para \no Hotel \n\nRural - Ehr \n\nEnergia para \naquecimento \nda \u00e1gua da \n\nPiscina \nexterior- Ehp \n\n7 392 564 770 612 517 104 462 000 303 696 841 836 \n\nEd = 100 % Et = 0,104 Ed Ec = 0,069 Ed Ep = 0,062 Ed \nEhr =0,041 \n\nEd \nEhp=0,114 Ed \n\n \n\n \n\n4.6.2.3. Situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e ambiental \n\n \nPara se ter alguma sensibilidade sobre aspetos econ\u00f3micos envolvidos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmontantes de energia anteriormente apresentados quando se admite que essa energia \n\npoderia ser fornecida pelos meios tradicionais, avan\u00e7am-se de seguida alguns elementos nesse \n\nsentido.  \n\n  \n\nAdmitindo, que a energia apresentada nas diferentes situa\u00e7\u00f5es da tabela 4.10, poderia ser \n\nfornecida por uma caldeira a g\u00e1s propano com poder calor\u00edfico (PCI) de 12,9kWh/kg (GDP, \n\n1998, in Ferreira Gomes, 2015), com um rendimento de queima de 90%, levaria a gastar as \n\nquantidades de g\u00e1s apresentadas na tabela 4.10; os custos resultantes com aquelas \n\nquantidades de g\u00e1s propano considerando o pagamento de 0,80 euros/kg, ser\u00e3o os montantes \n\napresentados na mesma tabela. \n\n \n\nConsiderando agora que aqueles n\u00edveis de energia, em vez de serem fornecidos por g\u00e1s \n\npropano, fossem fornecidos como energia el\u00e9trica, a custos correntes de 0,159 euros/kWh, \n\nobt\u00eam-se os montantes apresentados ainda na tabela 4.10, sendo de enfatizar que por serem \n\nmuito superiores aos custos do g\u00e1s propano, levariam sem d\u00favida um consumidor comum a \n\noptar por usar o g\u00e1s, apesar de resultar da\u00ed uma significativa desvantagem ambiental devido \u00e0 \n\nliberta\u00e7\u00e3o de CO2. \n\n \nSalienta-se no entanto que o CO2, \u00e9 um dos principais gases que leva ao efeito estufa, e como \n\n\u00e9 at\u00e9 j\u00e1 do saber comum, esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 levar a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de tal ordem, \n\ncapazes de provocarem impactos dram\u00e1ticos no ambiente. \n\n \n\nAssim, considerando as quantidades do g\u00e1s propano com poder calor\u00edfico (PCI) de 12,9kWh/kg \n\ncom rendimento de 90%, j\u00e1 apresentadas anteriormente para as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de energia, e \n\ntendo em conta que no consumo de 1 grama de g\u00e1s propano se formam 2,995 gramas de CO2 \n\n\n\n 88 \n\n(Ferreira Gomes, 2007a), seriam produzidas as quantidades de CO2 apresentadas tabela 4.10. \n\nSalienta-se que os valores em termos relativos s\u00e3o expressivos, pelo que mais uma motiva\u00e7\u00e3o \n\npara que na a\u00e9rea de influ\u00eancia das Termas de Longroiva e de seu Hotel Rural, se efetuem \n\nesfor\u00e7os no sentido de se otimizarem seus consumos energ\u00e9ticos, como inclusive outros \n\nconsumidores ser\u00e3o muito bem vindos, como exemplo o caso de outras aplica\u00e7\u00f5es que \n\nnecessitem de n\u00edveis de energia t\u00e9rmicos de temperaturas modestas, como poder\u00e1 ser o caso \n\nde estufas ou at\u00e9 piscicultura de certas esp\u00e9cies. \n\n \n\nTabela 4.10 - Energias m\u00e1ximas poss\u00edveis a ser usadas de acordo com a disponibilidade do recurso e \n\nsistemas implementados no Balne\u00e1rio Novo das Termas de Longroiva (Ferreira Gomes,2015). \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \nEnergia \n\ndispon\u00edvel \n(Ed) \n\nEnergia no \ntermalismo  \n\n- Et \n\nEnergia para \naquecimento \n\ndo ar \nambiente das \nTermas - Ec \n\nEnergia no \nreaquecimento \n\nda \u00e1gua da \npiscina e do \ncorredor de \nmarcha, das \nTermas \u2013 Ep \n\nEnergia \npara o \nHotel \nRural - \n\nEhr \n\nEnergia para \naquecimento \nda \u00e1gua da \n\nPiscina \nexterior Ehp \n\nEnergia geot\u00e9rmica \n(kWh/ano) \n\n7 392 564 770 612 517 104 462 000 303 696 841 836 \n\nG\u00e1s \nPropano \n\n(kg/ano) \n(i)\n\n 636 741 66 375 44 540 39 793 26 158 72 510 \n\n(?/ano) \n(ii)\n\n 509 393 53 100 35 632 31 835 20 927 58 008 \n\nCO2           \n(iii)\n\n \n(tonelada) \n\n1 907 199 133 119 78 217 \n\nCusto como Energia \nEl\u00e9trica (?/ano) \n\n(iv)\n \n\n1 175 418 122 527 82220 73 458 48 288 133 852 \n\n(i) g\u00e1s propano necess\u00e1rio para produzir a energia equivalente \u00e0 energia geot\u00e9rmica, considerando g\u00e1s com poder \n\ncalor\u00edfico (PCI) de 12.9kWh/kg, com um rendimento de queima de 90%; (ii) custos admitindo 0,80 ?/kg; (ii) CO2 \n\nproduzido se os n\u00edveis de energia geot\u00e9rmica fossem produzidos pelo g\u00e1s propano; (iv) custos admitindo que a energia \n\ngeot\u00e9rmica seria fornecida como eletricidade a 0,159 ? /kWh. \n\n \n\n \n\n4.7. Aproveitamentos Potenciais  \n\n4.7.1. Elementos de base \n\n \n\nApresentou-se no item anterior uma situa\u00e7\u00e3o \u00e0 partida tremendamente pobre, no que diz \n\nrespeito \u00e0 exist\u00eancia de pontos de \u00e1gua. Refere-se esta situa\u00e7\u00e3o, pois neste item demonstra-\n\nse que a partir da bibliografia h\u00e1 uma elevada quantidade de pontos de \u00e1guas com \n\ncaracter\u00edsticas especiais de potencial semelhante aos que anteriormente foram apresentados \n\ncomo classificados. \n\nAssim, na figura 4.17 e na tabela 4.11 apresentam-se os principais pontos de \u00e1gua \n\ninventariados principalmente de acordo com Almeida e Almeida(1970 e 1975), mas tamb\u00e9m \n\ncom elementos de outros autores, nomeadamente DGGM (1992), IGM (1998), Ferreira Gomes \n\n(2001), Ferreira Guedes (2010), Ferreira Gomes et al. (2015) e Coelho Ferreira et al. (2015), \n\n\n\n 89 \n\nsendo de salientar que todos eles \u00e0 partida, t\u00eam potencial para serem classificados, \n\norientando as caracter\u00edsticas das suas \u00e1guas como \u00e1guas relativamente profundas e com \n\npotencial geot\u00e9rmico como de seguida se mostrar\u00e1. \n\n \n\n \n\n \nFigura 4.17 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o dos pontos de \u00e1gua no distrito da Guarda \u00e0 partida com potencial \n\ngeot\u00e9rmico. \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desta compila\u00e7\u00e3o dos pontos de \u00e1gua, realizaram-se gr\u00e1ficos comparativos, \n\npresentes nas figuras de 4.18 a 4.25, para as principais caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, \n\nnomeadamente pH, temperatura, condutividade, s\u00edlica,  s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, mineraliza\u00e7\u00e3o total \n\ne res\u00edduo s\u00f3lido a 180 \u00baC. \n\nOs pontos de \u00e1gua inventariados s\u00e3o de grande variedade em termos de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \n\nrefletindo a grande variedade de rochas do distrito da Guarda, pois o seu quimismo, \n\ngenericamente \u00e9 uma consequ\u00eancia do tipo de rochas atravessadas ao longo do seu trajeto \n\nsubterr\u00e2neo como ainda da temperatura atingida em profundidade.  \n\nRio Tejo \n\nRio Mondego \n\nLegenda: \n\n \n      Fronteira do distrito da Guarda \n        Fronteira entre bacias  \n\n        Rios principais \n\n        Cursos de \u00e1gua secund\u00e1rios \n\n        Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas  \n\n        Nascentes termais \n\n\n\n 90 \n\nTabela 4.11 - Principais pontos de \u00e1gua inventariados, organizados de acordo com Almeida e Almeida \n\n(1975), e suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas mais relevantes (1/2). \n\n \n\nGrupo \nSub-\n\nGrupo \nPontos de \u00e1gua \n\nQ \n(L/s) \n\npH \nT \n\n(\u00baC) \nCond. \n\n(\u00b5S/cm) \nSiO2 \n\n(mg/L) \nNa\n\n2+\n \n\n(mg/L) \nK\n\n+\n \n\n(mg/L) \nMt \n\n(mg/L) \nRs \n\n(mg/L) \n\nA\nlc\n\na\nli\nn\no\n-S\n\n\u00f3\nd\nic\n\na\ns\n \n\nS\nu\nlf\n\n\u00fa\nr\ne\na\ns\n \n\nManteigas - N\u00ba 1 (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n?0,20 9,12 40,1 216,0 41,0 45,8 1,6 - 165,2 \n\nManteigas - N\u00ba 2 (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n ?0,22 9,32 45,3 229,0 48,3 52,5 1,7 - 178,0 \n\nManteigas - Fonte Santa (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n ?0,80 9,50 21,5 224,0 44,0 48,5 1,3 169,1 158,4 \n\nCaldas da Fonte Santa - Manteigas \nNascente (DGGM, 1992)) \n\n ?6,3 9,50 21,5 195,0 29,4 43,0 0,8 169,1 158,4 \n\nCaldas da Fonte Santa -Manteigas \nFuro AC1 (IGM, 1998) \n\n - 9,20 48,8 232,0 39,0 43,0 1,0 179,3 159,6 \n\nCr\u00f3 (Almeida e Almeida, 1975)  - 8,30 23,3 549,0 54,9 109,3 3,2 - 329,7 \n\nCavaca (Almeida e Almeida, 1975)  - 8,30 27,9 409,0 51,8 76,7 4,4 360,0 273,0 \n\nCavaca (DGGM, 1992) 1,14 8,30 27,9 335,5 56,0 86,7 2,7 360,0 273,0 \n\nLongroiva NT (Almeida e Almeida, \n1975; Coelho Ferreira et al., 2015) \n\n0,28 8,79 21,6 630,0 65,9 125,6 5,0 457,0 403,1 \n\nLongroiva - Furo AC1-A (IGM 2000 in \nFerreira Gomes et al., 2001) \n\n6,3 8,85 47,5 637,0 67,5 125,0 4,3 457,0 395,0 \n\nAldeia Nova (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n 0,11 7,22 - - 51,8 80,5 - - 241,6 \n\nAreola (Almeida e Almeida, 1975 in \nCoelho Ferreira et al., 2015) \n\n0,24 7,92 20,0 506,0 39,2 91,3 1,8 - 258,8 \n\nC\u00f3timos (Almeida e Almeida, 1975))  0,18 8,00 - - 62,5 148,8 - - 428,0 \n\nAlmeida (Almeida e Almeida, 1975)  - 8,53 - - 39,2 120,3 - 527,0 397,0 \n\nFonte Santa de Almeida - Furo AQ1 \n(in Ferreira Gomes et al., 2015) \n\n4,0 8,53 31,0 628,0 30,0 148,0 2,6 527,0 397,0 \n\nSto. Ant\u00f3nio (Celorico) (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n0,22 7,78 - - 80,3 122,4 - - 374,0 \n\nSto. Amaro (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n0,21 8,04 - - 41,3 153,9 - - 424,0 \n\nFonte do Banho (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,70 - - 20,0 61,9 - - 166,4 \n\nChinchela (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 7,52 - - 78,3 132,9 - - 421,6 \n\nAbelh\u00e3o (Almeida e Almeida, 1975)  - 8,18 - - 76,3 125,1 - - 405,6 \n\nRibapinhel (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 7,36 - - 14,5 44,2 - - 158,8 \n\nVilares (Almeida e Almeida, 1975)  - 8,65 - - 49,0 108,0 - - 279,6 \n\nLagarteira (Almeida e Almeida, \n1970) \n\n 0,08 7,82 - - 28,2 96,8 - - 290,8 \n\nGraben - Furo CR1 (IST, 2010 in \nCoelho Ferreira et al., 2015) \n\n0,28 7,97 19,8 563,0 26,0 112,0 2,6 481 - \n\nH\nip\n\no\ns\ns\na\nli\n\nn\na\ns\n \n\nRadium (Almeida e Almeida, 1975)  - 5,95 - - 21,2 14,5 - - 60,0 \n\nTravancinha (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 6,00 - - 14,6 9,4 - - 60,2 \n\nCorujeira (Gon\u00e7alo) (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,15 - - 18,0 11,3 - - 50,8 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. da Torre \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\n - 6,20 - - 25,8 20,2 - - 94,8 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. das \nCapelas (Almeida e Almeida, 1975) \n\n - 6,38 - - 21,8 10,1 - - 64,8 \n\nFonte de Paulo Martins (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,62 - - 7,8 4,6 - - 23,2 \n\nVale de Rossim (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 5,61 - - 6,6 5,8 - - 31,2 \n\nSoito do Bispo (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 6,50 - - 18,0 7,8 - - 58,0 \n\nQuinta da V\u00e1rzea (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,32 - - 14,5 10,1 - - 42,0 \n\nFonte da Pedra (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,08 - - 14,5 4,1 - - 29,6 \n\nQuinta do Pombo (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n - 6,56 - 45,6 18,4 8,0 - - 42,8 \n\nSanta Euf\u00e9mia (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 6,82 - - 49,3 22,3 - - 174,4 \n\nMondeguinho (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 6,38 - - 5,4 6,2 - - 17,2 \n\nMa\u00e7ainhas (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n - 5,32 - - 11,6 8,7 - - 42,0 \n\nFerraria (Almeida e Almeida, 1975)  - 7,42 - - 9,4 15,2 - - 88,4 \n\nTermas de S. Miguel - F2  (in \nFerreira Gomes, 2014) \n\n0,8 5,89 14,5 273,0 25,0 9,3 1,1 77,9 66,6 \n\ncontinua \n\n \n\n\n\n 91 \n\nTabela 4.11 - Principais pontos de \u00e1gua inventariados, organizados de acordo com Almeida e Almeida \n\n(1975), e suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas mais relevantes (2/2).  \n\ncontinua\u00e7\u00e3o \n\nGrupo \nSub-\n\nGrupo \nPontos de \u00e1gua \n\nQ \n(L/s) \n\npH \nT \n\n(\u00baC) \nCond. \n\n(\u00b5S/cm ) \nSiO2 \n\n(mg/L) \nNa\n\n2+\n \n\n(mg/L) \nK\n\n+ \n\n(mg/L) \nMt \n\n(mg/L) \nRs \n\n(mg/L) \n\nIso-\u00c1cido-\nAlcalino-\nS\u00f3dicas \n\nCume (Almeida e Almeida, 1975) - 6,49 - - 20,0 16,8 - - 84,4 \n\nCruz da Faia (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 5,80 - - 13,3 10,4 - - 42,0 \n\nA\nlc\n\na\nli\nn\no\n-S\n\n\u00f3\nd\nic\n\no\n-C\n\n\u00e1\nlc\n\nic\na\ns\n \n\nC\nlo\n\nr\ne\nta\n\nd\na\ns\n \n\nFonte do Bispo (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n- 6,51 - - 31,3 148,4 - - 892,8 \n\nChafariz Insosso (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n- 6,64 - - 16,5 141,9 104,0 - 829,2 \n\nFolgosinho (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 6,38 - - 20,5 113,4 80,4 - 707,6 \n\nEspinheiro (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 7,01 - - 18,0 63,7 55,6 - 389,6 \n\nB\nic\n\na\nr\nb\no\nn\na\nta\n\nd\na\ns\n \n\nAlmofala (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 6,65 - - 41,0 16,5 - - 185,2 \n\nC. de Pinhel - Fonte Ferrada \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\n- 7,63 - - 42,0 19,8 - - 189,2 \n\nPrados (Almeida e Almeida, 1975) - 7,29 - - 38,5 23,9 - - 232,0 \n\nVale de Coelha (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n- 7,08 - - 53,2 23,0 - - 254,8 \n\nReigada (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 6,40 - - 41,6 16,8 - - 184,8 \n\nS\nu\nlf\n\na\nta\n\nd\na\ns\n \n\nLongroiva - F\u00e9rrea (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n- 5,99 - - 66,5 28,1 - - 256,8 \n\nCorti\u00e7\u00f4 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n- 5,80 - - 15,3 20,0 - - 85,2 \n\nHiper\u00e1cidas \nLongroiva - Purgativa (Almeida e \n\nAlmeida, 1975) \n0,05 3,02 18,0 2062 53,2 150,0 12,4 - 2370,8 \n\nNota: Valores em it\u00e1lico correspondem a registos efetuados por Ferreira Gomes, 2016. \n\n \nSalienta-se que a organiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \u00e1guas foi efetuada de acordo como o seguido por \n\nAlmeida e Almeida (1975), que genericamente seguem um crit\u00e9rio de acordo com a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Assim, s\u00e3o considerados os seguintes grupos  de \u00e1guas subterr\u00e2neas no \n\ndistrito da Guarda: \n\n\u2022 Alcalino-S\u00f3dicas \n\n       i) Sulf\u00fareas \n\n       ii) Hipossalinas \n\n\u2022 Iso-\u00c1cido-Alcalino-S\u00f3dicas \n\n\u2022 Alcalino-S\u00f3dico-C\u00e1lcicas \n\n i) Cloretadas \n\n       ii) Bicarbonatadas \n\n      iii) Sulfatadas \n\n\u2022 Hiper\u00e1cidas \n\n \n\nReal\u00e7a-se que as \u00e1guas mais frequentes s\u00e3o as sulf\u00fareas, seguindo-se as hipossalinas, alcalino-\n\ns\u00f3dico-c\u00e1lcicas, e depois raramente as iso-\u00e1cido-alcalino-s\u00f3dicas e as hiper\u00e1cidas. Enfatiza-se \n\nque todas estas \u00e1guas s\u00e3o consideradas especiais e de quimismo algo diferente do que as \n\n\u00e1guas comuns do distrito da Guarda que genericamente s\u00e3o ligeiramente \u00e1cidas e hipossalinas \n\ne sem estabilidade f\u00edsico-qu\u00edmica ao longo do ano hidrol\u00f3gico. As \u00e1guas inventariadas t\u00eam \n\npotencial de ser classificadas como minerais devido \u00e0 sua elevada estabilidade que elas \n\n\n\n 92 \n\ntendem a apresentar. Essa foi a raz\u00e3o que levou a considerar no presente estudo as \n\ncaracter\u00edsticas das \u00e1guas  recolhidas e analisadas na maioria das situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 h\u00e1 alguns anos. \n\nVeja-se por exemplo o caso do pH da sulf\u00farea de Longroiva obtida na Nascente Tradicional \n\npor Almeida e Almeida em 1975, que \u00e9 similar ao obtido para a \u00e1gua do  Furo AC1-A do \n\nmesmo sistema aqu\u00edfero por IGM  em 2000 (in Ferreira Gomes et al., 2001). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao valores do pH de uma \u00e1gua, consideram-se as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n\u2022 pH =  7, \u00e1gua neutra; \n\n\u2022 pH &lt; 7, \u00e1gua \u00e1cida; \n\n\u2022 pH >  7, \u00e1gua b\u00e1sica. \n\n \n\n \n\nAs \u00e1guas sulf\u00fareas s\u00e3o claramente as que apresentam pH com maiores valores, pertencendo o \n\nmais elevado \u00e0 nascente das Caldas da Fonte Santa em Manteigas com o valor de 9,5; estas \n\n\u00e1guas s\u00e3o portanto \u00e1guas b\u00e1sicas. Em rela\u00e7\u00e3o ao pH mais baixo, verifica-se em Longroiva \u2013 \n\nPurgativa com o valor de 3,02, o que tamb\u00e9m revela o facto de ser considerada uma \u00e1gua \n\nhiper\u00e1cida. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura, pode considerar-se como \u00e1gua termal a \u00e1gua que surge no subsolo, \n\n\u00e0 superf\u00edcie com mais de 20\u00baC, sendo esta a conven\u00e7\u00e3o seguida no Atlas do Recursos \n\nGeot\u00e9rmicos da Europa, CEC (1988). \u00c1guas com temperaturas inferiores a 20\u00baC consideram-se \n\n\u00e1guas frias. Uma classifica\u00e7\u00e3o com base na temperatura da \u00e1gua na emerg\u00eancia foi \n\napresentada por Carvalho et al. (1961), podendo observar-se na tabela 4.12.  \n\n \n\nTabela 4.12  \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de \u00e1gua de acordo com a temperatura de emerg\u00eancia (Carvalho et \n\nal., 1961). \n\n \nClassifica\u00e7\u00e3o Temperatura de emerg\u00eancia em \u00baC \n\nHipotermais &lt;25 \n\nMesotermais 25 &lt;t ? 35 \n\nTermais 35 &lt;t ? 40 \n\nHipertermais t > 40 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93 \n\n \n \n\nFigura 4.18 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao pH. \n\n \nRelativamente \u00e0 temperatura, em Almeida e Almeida (1970 e 1975), a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 escassa, \n\nfacto esse que explica a falta de resultados no gr\u00e1fico. No entanto, \u00e9 categ\u00f3rico que os \n\nvalores que n\u00e3o t\u00eam informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o seguramente inferiores a 20\u00baC, pois todos os que em \n\nPortugal ressurgem com temperatura igual ou superior a 20\u00baC na emerg\u00eancia aparecem \n\nregistados no Catalogo de Recursos Geot\u00e9rmicos (IGM, 1999).  \n\n \n\nEnfatiza-se o facto de se disponibilizar quase com exclusividade a temperatura das \u00e1guas \n\nsulf\u00fareas. Esta situa\u00e7\u00e3o resulta pelo facto da as \u00e1guas j\u00e1 legalizadas serem essencialmente \n\n\n\n 94 \n\ndeste tipo, associando-se ao termalismo ativo da regi\u00e3o, e s\u00e3o portanto \u00e0 partida aquelas que \n\napresentam mais potencial geot\u00e9rmico.  \n\n \n\nPara as \u00e1guas sulf\u00fareas verifica-se a temperatura m\u00e1xima no furo AC1 das Caldas da Fonte \n\nSanta em Manteigas com 48,8 \u00baC. No grupo da \u00e1guas Hipossalinas, aparece o furo F2 das \n\ntermas de S. Miguel com 14,5 \u00baC, sendo esta a temperatura mais baixa de todos os registos \n\nefetivos. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.19 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura. \n\n \n\n\n\n 95 \n\nRelativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 temperatura s\u00f3 as \u00e1guas de Longroiva e de Manteigas \n\ns\u00e3o hipertermais; as \u00e1guas da Cavaca e de Almeida s\u00e3o mesotermais, e todas as outras s\u00e3o \n\nhipotermais. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.20 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condutividade. \n\n \n\nReferindo a condutividade, mais uma vez, a informa\u00e7\u00e3o existe essencialmente para as \u00e1guas \n\nsulf\u00fareas, destacando-se o furo AQ1 em Almeida, a Longroiva NT e o furo AC1 em Longroiva, \n\ncom 628 ?S/cm, 630 ?S/cm e 637 ?S/cm respetivamente. A condutividade mais baixa verifica-\n\nse na Quinta do Pombo, com \u00e1gua pertencente ao grupo das hipossalinas, com o valor de 45,6 \n\n\n\n 96 \n\n?S/cm. . Enfatiza-se a singularidade da condutividade da purgativa de Longroiva ser elevada \n\n(2062 \u00b5S/cm) considerando-se um caso raro na regi\u00e3o e que se atribui ao facto desta \n\nressurg\u00eancia estar associada a uma forma\u00e7\u00e3o sedimentar de cobertura, sem significado \u00e0 \n\npartida  em termos de \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o profunda, no entanto estas singularidades dever\u00e3o \n\nlevar a alguns estudos mais aprofundados sobre a mesma. \n\n \n\nSalienta-se que a condutividade \u00e9 uma propriedade que est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o total e com o res\u00edduo seco, no sentido de, genericamente, quanto maior s\u00e3o \n\nestes dois par\u00e2metros, maior \u00e9 a condutividade, ou seja, uma \u00e1gua muito mineralizada, tem \n\num significativo res\u00edduo seco, e \u00e9 \u00e0 partida muito condutora, apresentando portanto \n\nsignificativa condutividade. \n\n \n\nCust\u00f3dio e Llamas (2001) apresentam as classifica\u00e7\u00f5es de \u00e1guas fun\u00e7\u00e3o da mineraliza\u00e7\u00e3o total \n\ne do res\u00edduo seco, de acordo com o apresentado nas tabelas 4.13 e 4.14.   \n\n \nTabela 4.13 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o total (Cust\u00f3dio e Llamas, 2001). \n\n \nDesigna\u00e7\u00e3o Mineraliza\u00e7\u00e3o Total \n\nHipossalina&lt;200 mg/L \n\nFracamente Mineralizada 200 a 1000 mg/L \n\nMesossalina 1000 a 2000 mg/L \n\nHipersalina > 2000 mg/L \n\n \n\nTabela 4.14\u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral em rela\u00e7\u00e3o ao res\u00edduo seco (Cust\u00f3dio e Llamas, 2001). \n\n \nDesigna\u00e7\u00e3o Res\u00edduo Seco  (mg/L ) \n\n\u00c1gua Doce 0 a 2000 (por vezes 3000) \n\n\u00c1gua Salobra 2000 a 5000 (por vezes 10000) \n\n\u00c1gua Salgada 5000 a 40000 (por vezes 100000) \n\nSalmoura >40000 (at\u00e9 \u00e0 satura\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nA mineraliza\u00e7\u00e3o total em termos globais \u00e9 mais elevada no grupo das \u00e1guas sulf\u00fareas, \n\napresentando o seu m\u00e1ximo em Almeida com o valor de 527 mg/L. O valor mais baixo \n\nverifica-se nas Termas de S. Miguel em Fornos de Algodres, pertencente ao grupo das \u00e1guas \n\nhipossalinas, com o valor de 77,9 mg/L. N\u00e3o havendo dados dispon\u00edveis, mas devido \u00e0 \u00e1gua \n\npurgativa apresentar consider\u00e1vel condutividade e consider\u00e1vel res\u00edduo seco, seria de \n\nesperar, se se disponibilizasse de dados, que esta seria a \u00e1gua do distrito a apresentar maior \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o total. Por outro lado, para as \u00e1guas hipossalinas \u00e9 de esperar que apresentem \n\nbaixa mineraliza\u00e7\u00e3o total e baixa condutividade, tal como a \u00e1gua de Fornos de Algodres. \n\n \n\n\n\n 97 \n\n \n \n\nFigura 4.21 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o total. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao res\u00edduo seco, destaca-se claramente o grupo das \u00e1guas hiper\u00e1cidas, obtendo o \n\nvalor m\u00e1ximo de 2370,8 mg/L em Longroiva \u2013 Purgativa. O valor mais baixo pertence ao grupo \n\ndas \u00e1guas hipossalinas, mais propriamente em Mondeguinho, com 17.2 mg/L. \n\n \n\nRelativamente  \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o  em termos de res\u00edduo seco s\u00f3 a purgativa \u00e9 que \u00e9 considerada \n\n\u00e1gua salobra, sendo todas as outras \u00e1guas doces.  \n\n \n\n\n\n 98 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de acordo com a mineraliza\u00e7\u00e3o total, destaca-se o grupo de \n\nhipossalinas que t\u00eam com certeza a mineraliza\u00e7\u00e3o total inferior a 200 mg/L, sendo de referir \n\nque a sulf\u00farea de Manteigas se associa a esta classifica\u00e7\u00e3o. Menciona-se que o grande grosso \n\ndas sulf\u00fareas \u00e9 classificada como fracamente mineralizadas, e por fim, o caso da purgativa, \n\nque n\u00e3o tendo resultados, com grande probabilidade se enquadra no grupo das hipersalinas \n\ncom Mt superior a 2000 mg/L. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.22 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao res\u00edduo seco a 180 \n\n\u00baC. \n\n \n\n\n\n 99 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edlica (SiO2), o grupo das \u00e1guas sulf\u00fareas distingue-se claramente, verificando-se \n\num m\u00e1ximo Santo Ant\u00f3nio (Celorico) com o valor de 80,3 mg/L. O valor mais baixo verifica-se \n\nno grupo das \u00e1guas hipossalinas com um valor de 5.4 mg/L, mais propriamente em \n\nMondeguinho. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.23 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edlica (SiO2). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 100 \n\nNo que diz respeito ao s\u00f3dio (Na\n2+\n\n), destaca-se o grupo das \u00e1guas hiper\u00e1cidas com o valor de \n\n150 mg/L em Longroiva \u2013 Purgativa, mas no entanto, o valor mais elevado verifica-se no grupo \n\ndas \u00e1guas sulf\u00fareas, em Santo Amaro com o valor de 153,9 mg/L. O valor mais baixo verifica-\n\nse na Fonte da Pedra, pertencente ao grupo das \u00e1guas hipossalinas. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.24 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00f3dio (Na\n2+\n\n). \n\n \n \n\n \n\n\n\n 101 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao pot\u00e1ssio (K\n+\n), as \u00e1guas sulf\u00fareas apresentam-se de uma forma pobre, \n\napresentando o valor m\u00ednimo na nascente das Caldas da Fonte Santa em Manteigas com o \n\nvalor de 0,8 mg/L. Aqui destaca-se o grupo das \u00e1guas Cloretadas, com um m\u00e1ximo no Chafariz \n\nInsosso com o valor de 104 mg/L. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.25 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o ao pot\u00e1ssio (K\n+\n). \n\n \n\n \n\n\n\n 102 \n\n4.7.2. Elementos geo-energ\u00e9ticos \n\n \nO quimismo da \u00e1gua mostra, sem d\u00favida alguma, o tipo de rochas atravessadas ao longo da \n\ncircula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea em todo o circuito geohidr\u00e1ulico das mesmas. Certos elementos \n\nqu\u00edmicos, mediante a sua composi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o particularmente proveitosos no sentido de se saber \n\nqual a temperatura a que essa \u00e1gua esteve sujeita, ao longo do seu trajeto. Sabendo-se a \n\ntemperatura dos  reservat\u00f3rios e o respetivo gradiente geot\u00e9rmico local, ser\u00e1 mais simples \n\nprogramar capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea quente, de forma a viabilizar o seu \n\naproveitamento.  \n\n \n\nDesta forma, tendo em considera\u00e7\u00e3o que as \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentadas na tabela 4.11, \n\n\u00e0 partida t\u00eam uma circula\u00e7\u00e3o relativamente profunda, fazendo uso da sua composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica, pode calcular-se a temperatura de reservat\u00f3rio (Tr), com base em geoterm\u00f3metros. \n\nExistem diversas solu\u00e7\u00f5es disponibilizadas na literatura, no entanto no presente trabalho, tal \n\ncomo Ferreira Gomes et al. (2015) e ainda Coelho Ferreira et al. (2015) em especial em \u00e1guas \n\ndo distrito da Guarda (concelho de Meda), usam-se somente as equa\u00e7\u00f5es que se baseiam na \n\ns\u00edlica (SiO2) e na rela\u00e7\u00e3o de Na\n2+\n\n/K\n+\n, presentes na tabela 4.15, por se considerarem \u00e0 partida \n\nas mais adequadas \u00e0s \u00e1guas em estudo. Salienta-se que as \u00e1guas estudadas por aqueles \n\nautores foram apenas do tipo sulf\u00fareas (S. Pedro do Sul, Carvalhal, Unhais da Serra, Termas \n\nde \u00c1guas-Penamacor, Granjal-Santa Comba D\u00e3o, Almeida, Longroiva, Areola e Graben). \n\nReflex\u00f5es com algum desenvolvimento sobre o uso de geoterm\u00f3metros podem observar-se em  \n\nCalado (2001) e Morais (2013). Os resultados obtidos no presente estudo apresentam-se nas \n\ntabelas 4.16, 4.18 e 4.19.    \n\n \n\nTabela 4.15 - Equa\u00e7\u00f5es para estimar a temperatura de reservat\u00f3rio a partir da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \n\n\u00e1guas minerais utilizando geoterm\u00f3metros (in Ferreira Gomes et al., 2015). \n\n \nGeoterm\u00f3metro Equa\u00e7\u00e3o Limita\u00e7\u00f5es Autor \n\nQuartzo \ncondutivo \n\n(s\u00edlica) \n\n1 Tr = 1309/(5,19-log C)-273,15 T= 0- 250\u00baC Fournier (1981, 1991) \n\n2 Tr=1164/(4,9-log C)-273,15 T=25 - 180\u00baC Arn\u00f3rsson (1983) \n\nQuartzo \nadiab\u00e1tico \n\n(s\u00edlica) \n\n3 Tr = 1522/(5,75-log C)-273,15 T= 0 - 250\u00baC Fournier (1981, 1991) \n\n4 Tr =1498/(5,7-log C)-273,15 T=25 - 180\u00baC Arn\u00f3rsson (1983) \n\n \n \n \n\nNa/k \n\n5 Tr = 855,6/(log D + 0,8573)-273,15 T=100-275\u00baC Truesdell (1976 in Fournier 1981) \n\n6 Tr =883/(log D + 0,78)-273,15 - Tonani (1980 in Fournier 1991) \n\n7 Tr =933/(log D+0,993)-273,15 T=25-250\u00baC Arn\u00f3rsson (1983) \n\n8 Tr =1217/(log D+1,483)-273,15 T > 150\u00baC Fournier (1981, 1991) \n\n9 Tr =1178/(log D)+1,47)-273,15 T=25-250\u00baC \nNieva and Nieva (1987 in \n\nFournier,1991) \n\n10 Tr = 1390/(1,750+log D)-273,15 - Giggenbach (1988) \n\nC= s\u00edlica em mg/L; D= Na/K, com Na= s\u00f3dio, K = pot\u00e1ssio, ambos em mg/L. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 103 \n\nTabela 4.16 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr-\u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores (tabela 4.15) \n\nadmitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o profunda dos pontos de \u00e1gua sulf\u00farea do distrito \n\nda Guarda (*). \n\n \nG S-G Nascente Eq. 1 Eq. 2 Eq. 3 Eq. 4 Eq. 5 Eq. 6 Eq. 7 Eq. 8 Eq. 9 Eq. 10 M\u00e9dia \n\nA\nlc\n\na\nli\nn\no\n-S\n\n\u00f3\nd\nic\n\na\ns\n \n\nS\nu\nlf\n\n\u00fa\nr\ne\na\ns\n \n\nManteigas - N\u00ba 1 \n(Almeida e Almeida, \n\n1975) \n92,8 80,9 94,7 93,4 96,6 121,6 107,7 140,8 129,3 160,3 91,7 \n\nManteigas - N\u00ba 2 \n(Almeida e Almeida, \n\n1975) \n100,2 88,8 101,2 99,9 91,4 115,9 102,7 136,2 124,7 155,9 96,3 \n\nManteigas - Fonte Santa \n(Almeida e Almeida, \n\n1975) \n95,9 84,3 97,5 96,1 79,1 102,3 90,6 125,2 114,1 145,3 90,6 \n\nCaldas da Fonte Santa - \nManteigas Nascente \n\n(DGGM, 1992) \n78,6 66,1 82,3 80,9 57,5 78,6 69,4 105,6 94,9 126,2 73,1 \n\nCaldas da Fonte Santa  - \nManteigas Furo AC1 \n\n(IGM, 1998) \n90,6 78,6 92,9 91,4 70,4 92,7 82,1 117,4 106,4 137,7 84,8 \n\nCr\u00f3 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n106,2 95,2 106,4 105,1 84,7 108,5 96,1 130,3 119,1 150,2 99,5 \n\nCavaca (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n103,5 92,2 103,9 102,7 134,5 163,7 144,4 173,6 161,3 191,5 107,4 \n\nCavaca (DGGM, 1992) 107,2 96,2 107,2 105,9 88,8 113,0 100,1 133,9 122,6 153,7 101,0 \n\nLongroiva NT (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n115,2 104,6 114,0 112,8 106,5 132,5 117,3 149,5 137,8 168,6 110,6 \n\nLongroiva - Furo AC1-A \n(IGM 2000 in Ferreira \nGomes et al., 2001) \n\n116,4 105,9 115,1 113,9 95,5 120,4 106,7 139,9 128,4 159,4 109,3 \n\nAldeia Nova (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n103,5 92,2 103,9 102,7 - - - - - - 100,6 \n\nAreola (Almeida e \nAlmeida, 1975 in Coelho \n\nFerreira et al., 2015) \n90,8 78,9 93,0 91,6 60,7 82,2 72,6 108,6 97,9 129,1 83,0 \n\nC\u00f3timos (Almeida e \nAlmeida, 1975)) \n\n112,5 101,8 111,8 110,6 - - - - - - 109,2 \n\nAlmeida (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n90,8 78,9 93,0 91,6 - - - - - - 88,6 \n\nAlmeida - Furo AQ1 (in \nFerreira Guedes, 2010) \n\n79,4 66,9 83,1 81,6 54,3 75,1 66,3 102,7 92,1 123,4 73,1 \n\nSto. Ant\u00f3nio (Celorico) \n(Almeida e Almeida, \n\n1975) \n125,3 115,5 122,7 121,6 - - - - - - 121,2 \n\nSto. Amaro (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n93,1 81,3 95,0 93,6 - - - - - - 90,8 \n\nFonte do Banho \n(Almeida e Almeida, \n\n1975) \n63,4 50,3 68,9 67,4 - - - - - - 62,5 \n\nChinchela (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n123,9 114,0 121,5 120,4 - - - - - - 119,9 \n\nAbelh\u00e3o (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n122,6 112,6 120,4 119,3 - - - - - - 118,7 \n\nRibapinhel (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n51,8 38,2 58,5 56,9 - - - - - - 51,4 \n\nVilares (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n100,9 89,5 101,7 100,4 - - - - - - 98,1 \n\nLagarteira (Almeida e \nAlmeida, 1970) \n\n76,9 64,3 80,8 79,3 - - - - - - 75,3 \n\nGraben - Furo CR1 (IST, \n2010 in Coelho Ferreira \n\net al., 2015) \n73,6 60,9 77,9 76,4 70,3 92,6 81,9 117,3 106,3 137,6 71,8 \n\n(*)  \nValores apresentados a vermelho n\u00e3o s\u00e3o contabilizados no c\u00e1lculo na m\u00e9dia, por se considerarem desajustados; \n\nver discuss\u00e3o no texto. \n\n \n\n \n\nAnalisando os resultados das \u00e1guas sulf\u00fareas, salienta-se que os  v\u00e1rios geoterm\u00f3metros com  \n\nuso da s\u00edlica s\u00e3o convergentes e por isso \u00e0 partida consideram-se os mais fidedignos de todas \n\nas aplica\u00e7\u00f5es. Os resultados obtidos para as equa\u00e7\u00f5es que envolvem Na/K, apresentam \n\nsitua\u00e7\u00f5es muito heterog\u00e9neas; destas equa\u00e7\u00f5es a que apresenta valores mais convergentes \n\ncom os resultados  da s\u00edlica \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o 5. Assim, nestas \u00e1guas sulf\u00fareas apenas se \n\nconsideram as equa\u00e7\u00f5es 1 a 5 para a considera\u00e7\u00e3o do valor de temperatura de reservat\u00f3rio, \n\n\n\n 104 \n\nconsiderando a sua m\u00e9dia, como se apresenta na tabela 4.16. De qualquer modo seria \n\nimportante haver mais estudos a este respeito para  haver mais certezas sobre este tipo de \n\nsitua\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA n\u00edvel do distrito da Guarda, merecem destaque alguns aspetos da bibliografia, como o caso \n\nde Coelho Ferreira et al. (2015), nomeadamente as Termas de Longroiva que evidenciam um \n\ngrande potencial, onde houve mais estudos que resultaram no Furo AC1-A, furo esse realizado \n\n\u00e0 rotopercuss\u00e3o, observando as temperaturas que iam sendo medidas ao longo da perfura\u00e7\u00e3o, \n\ncom caudais sempre em artesianismo, permitindo obter a evolu\u00e7\u00e3o presente na figura 4.26. \n\nDa an\u00e1lise gr\u00e1fica dos registos obt\u00e9m-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nT = 25,598 + 0,0762 D \n\n \n\ncom D a profundidade em metros, e T a temperatura em \u00b0C. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4.26 - Evolu\u00e7\u00e3o da temperatura em profundidade no maci\u00e7o gran\u00edtico na zona de Longroiva a \n\npartir de registos no Furo AC1-A, \u00e0 medida que este foi sendo realizado em 1999 (Coelho Ferreira et al., \n\n2015). \n\n \n\nDesta forma, pode referir-se que o gradiente geot\u00e9rmico local apresenta o valor de 0,0762 \n\n\u00b0C/m, valor que \u00e9 superior ao gradiente geot\u00e9rmico m\u00e9dio da crosta terrestre 0,033 \u00b0C/m \n\n(IGM, 1999), sendo que, segundo Pomerol e Ricour (1992) o gradiente geot\u00e9rmico considerado \n\nnormal em maci\u00e7os gran\u00edticos \u00e9 de apenas 0,0125 \u00b0C/m. A situa\u00e7\u00e3o obtida para a Longroiva \u00e9 \n\ndigna de registo pela positiva, por conduzir a um potencial geot\u00e9rmico interessante a \n\nprofundidades relativamente baixas. \n\n \n\nConsiderando o gradiente geot\u00e9rmico obtido ao longo dos primeiros cerca de 200 m de \n\nprofundidade, a partir da superf\u00edcie, como constante em profundidade ser\u00e3o necess\u00e1rios \n\ny = 0,0762x + 25,598\nR\u00b2 = 0,8639\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250\n\nDepth (m) \n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nre\n\n(\u00b0\nC\n\n )\n \n\n\n\n 105 \n\napenas cerca  de 1450m de profundidade para atingir a temperatura de reservat\u00f3rio de 110\u00baC \n\napresentado na tabela 4.16. \n\n \n\nAinda segundo Coelho Ferreira et al. (2015), outro elemento interessante para o setor da \n\nLongroiva, \u00e9 o facto da temperatura que se tem verificado ao longo do tempo, ter aumentado \n\ncom um valor significativo, como se apresenta na tabela 4.17. Essa situa\u00e7\u00e3o explica-se pelo \n\nfato de no in\u00edcio existir uma consider\u00e1vel troca de temperatura da \u00e1gua do furo para as suas \n\nparedes e envolvente. Pelo fato do furo ter uma explora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua possibilitou o \n\naquecimento de toda a envolvente e assim a temperatura chega \u00e0 superf\u00edcie com valores \n\npr\u00f3ximos aos verificados no fundo do furo. Salienta-se que desde o momento da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo furo (com T = 41\u00baC) a \u00e1gua aumentou de um ?T = 6,4\u00baC em cerca de 13 anos, estando \n\natualmente a 47,4\u00baC. \n\n \n\n \nTabela 4.17- Temperatura da \u00e1gua do furo AC1A ao longo do tempo  no setor de Longroiva desde o \n\nmomento da sua constru\u00e7\u00e3o (1999)  (Coelho Ferreira et al., 2015). \n\n \n\nData 1999/02 1999//04 1999/05 2000/10 2005/08 2007/08 2009/07 2012/0 \n\nT (\u00baC) 41,0 43,9 44,2 45,4 46,8 47,0 47,2 47,4 \n\n \n\n \n\n \n\nSobre os resultados dos geoterm\u00f3metros nas \u00e1guas organizadas como hipossalinas  \u00e0 partida \n\nn\u00e3o h\u00e1 interesse, pois genericamente estas \u00e1guas sendo pouco mineralizadas apresentam \n\ncircuitos geohidraulicos pouco extensos e pouco profundos; de qualquer modo h\u00e1 casos \n\nsingulares em  Portugal em  que \u00e1guas deste tipo apresentam alguma termalidade, como \u00e9 o \n\ncaso da \u00e1gua do Luso com 27\u00baC e de Monfortinho com 28\u00baC (tabela 3.1).  Veja-se ainda o caso \n\nde Manteigas, que sendo sulf\u00farea \u00e9 tamb\u00e9m hipossalina de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de \n\nCust\u00f3dio e Llamas, 2001 (tabela 4.13) e apresenta uma temperatura excecional no Furo AC1 , \n\ncom 48,8\u00baC. \n\n \n\nAssim, pelos resultados apresentados na tabela 4.18 tamb\u00e9m aqui se considera que os \n\ngeoterm\u00f3metros  com alguma eventual aplicabilidade s\u00e3o os da s\u00edlica; veja-se o caso da \u00e1gua \n\nde Fornos de Algodres que ao aplicar geoterm\u00f3metros de Na/K d\u00e3o valores absurdos de \n\nacordo com o modelo geohidr\u00e1ulico da zona que as \u00e1guas s\u00e3o relativamente pouco profundas. \n\nDos v\u00e1rios casos das hipossalinas, \u00e0 partida n\u00e3o apresentam grande potencial, merecendo \n\nrealce o caso de Santa Euf\u00e9mia (Pinhel), C. de Pinhel - Nasc. Qta. da Torre  e mesmo o caso \n\ndas Termas de S. Miguel em Fornos de Algodres com temperaturas acima de 70\u00baC. Tamb\u00e9m \n\nneste grupo  h\u00e1 de facto necessidade de mais estudos para se poderem tirar conclus\u00f5es mais \n\nrigorosas.  \n\n \n\n\n\n 106 \n\nTabela 4.18 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr - \u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores (tabela \n\n4.15) admitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o relativamente profunda dos pontos de \n\n\u00e1gua hipossalina  do distrito da Guarda (*). \n\n \nG S-G Nascente Eq. 1 Eq. 2 Eq. 3 Eq. 4 Eq. 5 Eq. 6 Eq. 7 Eq. 8 Eq. 9 Eq. 10 M\u00e9dia \n\nA\nlc\n\na\nli\nn\no\n-S\n\n\u00f3\nd\nic\n\na\ns\n \n\nH\nip\n\no\ns\ns\na\nli\n\nn\na\ns\n \n\nRadium (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n65,7 52,6 70,9 69,4 - - - - - - 64,6 \n\nTravancinha (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n52,0 38,4 58,8 57,1 - - - - - - 51,6 \n\nCorujeira (Gon\u00e7alo) \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n59,5 46,2 65,5 63,9 - - - - - - 58,8 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. \nda Torre (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n73,3 60,5 77,7 76,2 - - - - - - 71,9 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. \ndas Capelas (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n66,7 53,7 71,9 70,3 - - - - - - 65,6 \n\nFonte de Paulo Martins \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n31,4 17,3 40,2 38,4 - - - - - - 31,8 \n\nVale de Rossim (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n26,4 12,1 35,5 33,8 - - - - - - 26,9 \n\nSoito do Bispo (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n59,5 46,2 65,5 63,9 - - - - - - 58,8 \n\nQuinta da V\u00e1rzea \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n51,8 38,2 58,5 56,9 - - - - - - 51,4 \n\nFonte da Pedra (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n51,8 38,2 58,5 56,9 - - - - - - 51,4 \n\nQuinta do Pombo \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n60,3 47,1 66,2 64,6 - - - - - - 59,6 \n\nSanta Euf\u00e9mia (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n101,2 89,8 101,9 100,7 - - - - - - 98,4 \n\nMondeguinho (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n20,5 6,2 30,2 28,4 - - - - - - 21,3 \n\nMa\u00e7ainhas (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n44,1 30,3 51,7 50,0 - - - - - - 44,0 \n\nFerraria (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n37,3 23,3 45,5 43,8 - - - - - - 37,4 \n\nTermas de S. Miguel - F2  \n(in Ferreira Gomes, \n2014) \n\n72,0 59,2 76,6 75,0 206,9 244,8 213,4 232,3 218,8 246,5 70,7 \n\n(*)  \nValores apresentados a vermelho n\u00e3o s\u00e3o contabilizados no c\u00e1lculo na m\u00e9dia, por se considerarem desajustados; \n\nver discuss\u00e3o no texto. \n\n \n\nSobre os resultados dos geoterm\u00f3metros nas \u00e1guas organizadas como nos grupos iso-\u00e1cida-\n\nalcalino-s\u00f3dica, cloretada, bicarbonatada, sulfatada e hiper\u00e1cida h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es muito \n\ninteressantes. \n\n \n\nDesde logo se entende que os geoterm\u00f3metros que envolvem  Na/K d\u00e3o valores absurdos. Os \n\noutros casos correspondem a situa\u00e7\u00f5es muito diversas, e devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizada em termos de geologia detalhada e em termos de modelos geohidr\u00e1ulicos \n\nrespetivos, n\u00e3o se avan\u00e7am grandes ila\u00e7\u00f5es, de qualquer modo salienta-se que se obt\u00eam em \n\nalguns casos temperaturas de muito potencial, remetendo para estudos futuros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 107 \n\nTabela 4.19 - Temperaturas de reservat\u00f3rio (Tr- \u00baC) a partir de equa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores (tabela 4.15) \n\nadmitindo \u00e0 partida as \u00e1guas em estudo com circula\u00e7\u00e3o profunda dos pontos de \u00e1gua  iso-\u00e1cida-alcalino-\n\ns\u00f3dica, cloretada, bicarbonatada, sulfatada e hiper\u00e1cida, do distrito da Guarda (*). \n\n \nG S-G Nascente Eq. 1 Eq. 2 Eq. 3 Eq. 4 Eq. 5 Eq. 6 Eq. 7 Eq. 8 Eq. 9 Eq. 10 M\u00e9dia \n\nIso-\n\u00c1cido-\nAlcalin\n\no-\nS\u00f3dicas \n\nCume (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n63,4 50,3 68,9 67,4 - - - - - - 62,5 \n\nCruz da Faia (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n48,8 35,1 55,9 54,2 - - - - - - 48,5 \n\nA\nlc\n\na\nli\nn\no\n-S\n\n\u00f3\nd\nic\n\no\n-C\n\n\u00e1\nlc\n\nic\na\ns\n \n\nC\nlo\n\nr\ne\nta\n\nd\na\ns\n \n\nFonte do Bispo (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n81,2 68,78 84,6 83,1 - - - - - - 79,4 \n\nChafariz Insosso \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n56,4 42,9 62,7 61,0 589,1 691,9 554,0 479,0 460,8 464,3 55,8 \n\nFolgosinho (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n64,4 51,2 69,8 68,2 576,8 676,9 543,6 472,4 454,3 458,7 63,4 \n\nEspinheiro (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n59,5 46,2 65,5 63,9 660,5 779,2 613,7 516,1 497,3 495,2 58,8 \n\nB\nic\n\na\nr\nb\no\nn\na\nta\n\nd\na\ns\n \n\nAlmofala (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n92,8 80,9 94,7 93,4 - - - - - - 90,5 \n\nC. de Pinhel - Fonte \nFerrada (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n93,9 82,1 95,7 94,3 - - - - - - 91,5 \n\nPrados (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n90,0 78,0 92,3 90,9 - - - - - - 87,8 \n\nVale de Coelha (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n104,7 93,6 105,1 103,8 - - - - - - 101,8 \n\nReigada (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n93,4 81,6 95,3 93,9 - - - - - - 91,1 \n\nS\nu\nlf\n\na\nta\n\nd\na\ns\n Longroiva - F\u00e9rrea \n\n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n115,6 105,1 114,4 113,2 - - - - - - 112,1 \n\nCorti\u00e7\u00f4 (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n53,7 40,2 60,2 58,6 - - - - - - 53,2 \n\nHiper\u00e1c\nidas \n\nLongroiva - Purgativa \n(Almeida e Almeida, \n1975) \n\n104,7 93,6 105,1 103,8 167,9 200,9 176,3 201,2 188,3 217,6 101,8 \n\n(*) \nValores apresentados a vermelho n\u00e3o s\u00e3o contabilizados no c\u00e1lculo na m\u00e9dia, por se considerarem desajustados; \n\nver discuss\u00e3o no texto. \n\n \n\n \n\nNa figura 4.27 apresenta-se um gr\u00e1fico com a s\u00edntese de todos os  valores de Tr  de modo a se \n\ntirarem as seguintes  no\u00e7\u00f5es gerais: \n\n \n\n- as \u00e1guas sulf\u00fareas s\u00e3o claramente as que apresentam maiores temperaturas de reservat\u00f3rio, \n\ndestacando-se Santo Ant\u00f3nio (Celorico), Chinchela e Abelh\u00e3o, com 121,2 \u00baC, 119 \u00baC e 118 \u00baC \n\nrespetivamente; \n\n \n\n- destacam-se tamb\u00e9m a Longroiva-F\u00e9rrea, com 112,1 \u00baC, pertencente ao grupo das \u00e1guas \n\nsulfatadas. \n\n \n\n- as \u00e1guas hipossalinas s\u00e3o as que apresentam menores temperaturas de reservat\u00f3rio, \n\nmerecendo referencia Mondeguinho, com 21,3 \u00baC, Vale de Rossim, com 26,9 \u00baC e Fonte de \n\nPaulo Martins, com 31,8 \u00baC. \n\n\n\n 108 \n\n \n\n \nFigura 4.27 - Compara\u00e7\u00e3o de todos os pontos de \u00e1gua inventariados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura de \n\nreservat\u00f3rio (Tr). \n\n \n\nPelos resultados anteriores, em que se apontam as temperaturas m\u00e1ximas de reservat\u00f3rio (Tr) \n\nou seja as temperaturas que \u00e0 partida \u00e9 poss\u00edvel obter em profundidade nas zonas de cada \n\nponto de \u00e1gua. Fica entretanto uma pergunta: mas a que profundidade exata? Essa reposta, \n\n\n\n 109 \n\napesar de aproximada e em termos de ordem de grandeza ,pode obter-se a partir da proposta \n\nde Rybach (1990). \n\n \n\nRybach (1990), considerando situa\u00e7\u00f5es de \u00e1guas termominerais de circula\u00e7\u00e3o profunda, como \n\nos casos em estudo, aplicam-se modelos que explicam transfer\u00eancia de calor da \u00e1gua \n\ntermomineral entre o reservat\u00f3rio e a superf\u00edcie onde emerge. Os modelos t\u00eam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a temperatura do reservat\u00f3rio (Tr), a temperatura da descarga (Ts), o caudal de \n\ndescarga (Q) e a profundidade m\u00e1xima (D) do circuito hidrotermomineral. A perda de calor \u00e9 \n\ncalculada com base numa express\u00e3o do tipo: Tr-Ts = f (Q, D, Geometria). A aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\nvari\u00e1vel adimensional, ?,  facilita o c\u00e1lculo matem\u00e1tico, segundo a express\u00e3o (Rybach,1990): \n\n \n\n?  = (Ts-TE)/(Tr-TE) = f (Q, D, Geometria) \n\n \n\nonde TE \u00e9 a temperatura m\u00e9dia anual do ar na regi\u00e3o da emerg\u00eancia. \n\n \n\nOs modelos experimentados por Rybach (1990) adaptam-se ao contexto geol\u00f3gico do presente \n\ntrabalho. Trata-se de dois tipos de modelos: modelo de tudo vertical (conduta cil\u00edndrica) e \n\nmodelo de fratura plana (conduta plana). Estes modelos apresentam-se na figura 4.28. \n\n \n\nConsiderando os resultados dispon\u00edveis dos pontos de \u00e1gua em estudo, calcula-se o par\u00e2metro \n\n?, sendo o mesmo apresentado na tabela 4.20, juntamente com os outros par\u00e2metros \n\nconsiderados nos c\u00e1lculos.  \n\n \n\nEnfatiza-se a particularidade das temperaturas de emerg\u00eancia dos casos em que n\u00e3o se \n\ndisponibilizavam experimentalmente, serem admitidas de acordo com o seguinte: \n\n \n\n- no grupo das \u00e1guas sulf\u00fareas foram admitidas como tendo 20\u00baC; \n\n \n\n- no caso das \u00e1guas hipossalinas tomou-se o valor de base obtido experimentalmente para a \n\n\u00e1gua das Termas de S. Miguel, em Fornos de Algodres; os outros pontos sujeitaram-se a alguns \n\najustes, fun\u00e7\u00e3o da bacia em que se encontram, no sentido de sofrerem as mesmas oscila\u00e7\u00f5es \n\nque as temperaturas m\u00e9dias anuais do ar; assim, os pontos de \u00e1gua da bacia do Mondego, \n\nonde se insere portanto a \u00e1gua das Termas de S. Miguel, atribuiu-se 14,5\u00baC, na bacia do \n\nDouro,  atribuiu-se 16,5\u00baC e na Bacia do Tejo 15\u00baC; \n\n \n\n- nos outros casos devido a serem pontos muito especiais considerou-se 17,5\u00baC, ainda assim, \n\nligeiramente ao obtido para a \u00e1gua purgativa de Longroiva. \n\n \n\n\n\n 110 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos caudais, salienta-se tamb\u00e9m o facto de nas situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o se dispunha \n\nexperimentalmente, usaram-se os caudais obtidos no item do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico paras as \n\ntr\u00eas bacias consideradas. \n\n \n\n \n\n \nFigura 4.28 -  Modelos experimentados por Rybach (1990) para c\u00e1lculo das profundidades de aqu\u00edferos: \n\ni) modelo de fratura plana (conduta plana) ; ii) modelo de tubo vertical (conduta cil\u00edndrica). \n\n \n\n \n\n \n\nPosteriormente, usando os modelos de Rybach referidos que melhor se ajustam a cada caso, \n\nobt\u00eam-se os resultados apresentados nas figuras 4.29, 4.30 e 4.31, ou seja, a profundidade de \n\nreservat\u00f3rio para cada um dos pontos de \u00e1gua em estudo, tendo em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o \n\npor bacia. Os valores de profundidade de reservat\u00f3rio (Dr) apresentam-se ainda na tabela \n\n4.20 e no gr\u00e1fico da figura 4.32. \n\n \n\nCurva (Dr) :  \n  1 - D=0.5 km \n  2 - D=1 km \n  3 - D=2 km \n  4 - D=4 km \n\n (D-profundidade) \n\nCurva (Dr) \n  1 - ExD=0,5x0,5 km \n  2 - ExD=1x1 km \n  3 - ExD=2x2 km \n  4 - ExD=4x4km \n(E-extens\u00e3o) \n(D-profundidade) \n\n  i) \n\n  ii) \n\n\n\n 111 \n\nTabela 4.20 \u2013 Par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da vari\u00e1vel ? para estimar a profundidade de reservat\u00f3rio de \n\n\u00e1gua mineral, considerando os modelos termodin\u00e2micos de Rybach (1990), para os pontos de \u00e1gua do \n\ndistrito da Guarda (1/2). \n\n \n\nBacia Pontos de \u00e1gua Classifica\u00e7\u00e3o Q (L/s) Ts (\u00baC) TE (\u00baC) Tr (\u00baC) ? Dr (m) \n\nD\no\nu\nr\no\n \n\nCr\u00f3 (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 23,30 11,51 99,51 0,13 800 \n\nLongroiva NT  (Almeida e Almeida, 1975; \nCoelho Ferreira, 2015) \n\nSulf\u00farea 0,28 21,60 11,51 110,62 0,10 2700 \n\nLongroiva - Furo AC1-A (IGM 2000 in \nFerreira Gomes et al., 2001) \n\nSulf\u00farea 6,30 47,50 11,51 109,34 0,37 1900 \n\nAldeia Nova (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,11 20,0** 11,51 100,60 0,10 1000 \n\nAreola (Almeida e Almeida, 1975 in Coelho \nFerreira et al., 2015) \n\nSulf\u00farea 0,24 20,00 11,51 83,00 0,12 1930 \n\nC\u00f3timos (Almeida e Almeida, 1975)) Sulf\u00farea 0,18 20,0** 11,51 109,17 0,09 1980 \n\nAlmeida (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 88,57 0,11 970 \n\nFonte Santa de Almeida - Furo AQ1 (in \nFerreira Gomes et al. 2015) \n\nSulf\u00farea 4,00 31,00 11,51 73,06 0,32 1400 \n\nFonte do Banho (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 62,51 0,17 750 \n\nChinchela (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 119,99 0,08 1300 \n\nAbelh\u00e3o (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 118,72 0,08 1200 \n\nRibapinhel (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 51,35 0,21 480 \n\nVilares (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,04* 20,0** 11,51 98,13 0,10 900 \n\nLagarteira (Almeida e Almeida, 1970) Sulf\u00farea 0,08 20,0** 11,51 75,33 0,13 850 \n\nGraben - Furo CR1 (IST, 2010 in Coelho \nFerreira et al., 2015) \n\nSulf\u00farea 0,28 19,80 11,51 71,82 0,14 1650 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. da Torre \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\nHipossalina 0,04* 16,5** 11,51 71,92 0,08 1300 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. das Capelas \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\nHipossalina 0,04* 16,5** 11,51 65,64 0,09 1000 \n\nSoito do Bispo (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,04* 16,5** 11,51 58,78 0,11 900 \n\nQuinta da V\u00e1rzea (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nHipossalina 0,04* 16,5** 11,51 51,35 0,13 750 \n\nQuinta do Pombo (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nHipossalina 0,04* 16,5** 11,51 59,55 0,10 900 \n\nSanta Euf\u00e9mia (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,04* 16,5** 11,51 98,40 0,06 1950 \n\nMa\u00e7ainhas (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,04* 16,5** 11,51 44,04 0,15 800 \n\nCume (Almeida e Almeida, 1975) \nIso-\u00c1cido-\nAlcalino-\nS\u00f3dicas \n\n0,04* 17,5** 11,51 62,51 0,12 900 \n\nFonte do Bispo (Almeida e Almeida, 1975) Cloretadas 0,04* 17,5** 11,51 79,41 0,09 1200 \n\nAlmofala (Almeida e Almeida, 1975) Bicarbonatada 0,04* 17,5** 11,51 90,45 0,08 1600 \n\nC. de Pinhel - Fonte Ferrada (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\nBicarbonatada 0,04* 17,5** 11,51 91,47 0,07 1700 \n\nPrados (Almeida e Almeida, 1975) Bicarbonatada 0,04* 17,5** 11,51 87,82 0,08 1300 \n\nVale de Coelha (Almeida e Almeida, 1975) Bicarbonatada 0,04* 17,5** 11,51 101,79 0,07 1500 \n\nReigada (Almeida e Almeida, 1975) Bicarbonatada 0,04* 17,5** 11,51 91,07 0,08 1400 \n\nLongroiva - F\u00e9rrea (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nSulfatada 0,04* 17,5** 11,51 112,09 0,06 2000 \n\nLongroiva - Purgativa (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nHiper\u00e1cida 0,05 17,5** 11,51 101,79 0,07 1980 \n\ncontinua \n\n\n\n 112 \n\nTabela 4.20 - Par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da vari\u00e1vel ? para estimar a profundidade de reservat\u00f3rio de \n\n\u00e1gua mineral, considerando os modelos termodin\u00e2micos de Rybach (1990), para os pontos de \u00e1gua do \n\ndistrito da Guarda (2/2). \n\ncontinua\u00e7\u00e3o \n\nBacia Pontos de \u00e1gua Classifica\u00e7\u00e3o Q (L/s) Ts (\u00baC) TE (\u00baC) Tr (\u00baC) ? Dr (m) \n\nM\no\nn\nd\ne\ng\no\n \n\nCavaca (Almeida e Almeida, 1975/Morais \n2012) \n\nSulf\u00farea 0.20(1*) 27,90 9,51 107,39 0,19 1000 \n\nCavaca (DGGM, 1992/ Morais 2012) Sulf\u00farea 4,00(1*) 27,90 9,51 101,04 0,20 2000 \n\nSto. Ant\u00f3nio (Celorico) (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\nSulf\u00farea 0,22 20,0** 9,51 121,24 0,09 2500 \n\nSto. Amaro (Almeida e Almeida, 1975) Sulf\u00farea 0,21 20,0** 9,51 90,76 0,13 1300 \n\nTravancinha (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 51,59 0,12 950 \n\nMondeguinho (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 21,31 0,42 120 \n\nFerraria (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 37,44 0,18 680 \n\nTermas de S. Miguel - F. de Algodres (in \nFerreira Gomes, 2014) \n\nHipossalina 0,80 14.5 9,51 70,73 0,08 800 \n\nCruz da Faia (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 48,48 0,13 750 \n\nChafariz Insosso (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nHipossalina 0,10* 14,5** 9,51 55,75 0,11 900 \n\nFolgosinho (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 63,40 0,09 1200 \n\nEspinheiro (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 58,78 0,10 1000 \n\nCorti\u00e7\u00f4 (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,10* 14,5** 9,51 53,17 0,11 980 \n\nT\ne\njo\n\n \n\nManteigas - N\u00ba 1 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nSulf\u00farea ?0,20 25,5 10,01 91,68 0,19 950 \n\nManteigas - N\u00ba 2 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nSulf\u00farea ?0,22 25,5 10,01 96,28 0,18 1050 \n\nManteigas - Fonte Santa (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\nSulf\u00farea ?0,80 21,50 10,01 90,58 0,14 1400 \n\nCaldas da Fonte Santa - Manteigas \nNascente (DGGM, 1992) \n\nSulf\u00farea ?0,80 21,50 10,01 73,06 0,18 1100 \n\nCaldas da Fonte Santa  - Manteigas Furo \nAC1 (IGM, 1998) \n\nSulf\u00farea ?6,3 48,80 10,01 84,76 0,52 2250 \n\nRadium (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,11* 15,0** 10,01 64,62 0,09 1200 \n\nCorujeira (Gon\u00e7alo) (Almeida e Almeida, \n1975) \n\nHipossalina 0,11* 15,0** 10,01 58,78 0,10 980 \n\nFonte de Paulo Martins (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\nHipossalina 0,11* 15,00 10,01 31,82 0,23 450 \n\nVale de Rossim (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,11* 15,0** 10,01 26,95 0,29 300 \n\nFonte da Pedra (Almeida e Almeida, 1975) Hipossalina 0,11* 15,0** 10,01 51,35 0,12 850 \n\n* valores de caudal calculados aquando do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico para cada bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n** valores assumidos por este se enquadrarem no patamar das temperaturas mais usuais, no caso das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, de acordo com explana\u00e7\u00e3o no decorrer do texto. (*1) caudais para a Nascente Tradicional e para o Furo \n\nAC1 de 220m, segundo Morais (2012). \n\n \n\n \n\n\n\n 113 \n\n \nFigura 4.29 \u2013 \u00c1bacos de modelo de tudo vertical (conduta cil\u00edndrica) com os pontos de \u00e1gua da: i) bacia \n\ndo Douro \u2013 \u00e1guas sulf\u00fareas; ii) bacia do Douro \u2013 \u00e1guas hipossalinas; iii) bacia do Douro \u2013 \u00e1guas isso-\u00e1cido-\n\nalcalino s\u00f3dicas, cloretadas, bicarbonatadas, sulfatadas e hiper\u00e1cidas; iv) bacia do Mondego \u2013 \u00e1guas \n\nsulf\u00fareas e hipossalinas. \n\n\n\n 114 \n\n \nFigura 4.30 - \u00c1bacos de modelo de tudo vertical (conduta cil\u00edndrica) com os pontos de \u00e1gua da bacia do \n\nTejo \u2013 \u00e1guas sulf\u00fareas e hipossalinas. \n\n \n\n \nFigura 4.31 - \u00c1bacos de modelo de fratura plana (conduta plana) com os pontos de \u00e1gua considerados \n\nmais relevantes, aos quais se adapta melhor este mesmo modelo. \n\n\n\n 115 \n\n \n \n\nFigura 4.32 \u2013 Profundidades de reservat\u00f3rio obtidos para os pontos de \u00e1gua estudados  do distrito da \n\nGuarda tendo em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nDos resultados obtidos \u00e9 de enfatizar o seguinte: \n\n \n\n- para o caso do grupo das \u00e1guas sulf\u00fareas, apresentam profundidade do reservat\u00f3rio  no \n\nm\u00e1ximo de 2700m para o caso de Longroiva, com base nos resultados da nascente antiga, e \n\num valor  muito pr\u00f3ximo, 2500m, no caso de Celorico (Sto. Ant\u00f3nio); \n\n \n\n \n\n\n\n 116 \n\n- para o caso do grupo considerado das \u00e1guas hipossalinas, as profundidades s\u00e3o bem mais \n\nmodestas, com um m\u00e1ximo em Santa Euf\u00e9mia com 1950 m; esta situa\u00e7\u00e3o seria de esperar pois \n\nestas \u00e1guas apresentam modelos geohidraulicos pouco profundos, al\u00e9m da sua temperatura de \n\nreservat\u00f3rio tamb\u00e9m ser muito modesta; \n\n \n\n- para os outros casos, merecem destaque Longroiva \u2013 F\u00e9rrea com 2000 m e Longroiva \u2013 \n\nPurgativa com 1980 m, a mesmas pertencentes ao grupo das \u00e1guas sulfatadas e hiper\u00e1cidas, \n\nrespetivamente. \n\n \n\nSalienta-se que, ao se analisarem as situa\u00e7\u00f5es nas diferentes bacias, \u00e0 partida n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos valores obtidos de Dr. \n\n \n\n \n\nInteressa agora fazer o exerc\u00edcio para cada caso de ponto de \u00e1gua, de se saber qual o \n\ngradiente geot\u00e9rmico que se obt\u00e9m. \n\n \nNesse sentido usa-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n                         \n\nTi = To + G Pi \n\n \n\nsendo: \n\n \n\n-Ti  a temperatura (\u00baC) correspondente \u00e0 profundidade  Pi (m); \n\n- T0 \u00e9 a temperatura (\u00baC) que corresponde \u00e0 ordenada na origem de uma regress\u00e3o retil\u00ednea \n\nque represente a evolu\u00e7\u00e3o da temperatura local em profundidade; segundo Ferreira Gomes et \n\nal. (2015) este valor tende  a ser convergente com os valores de temperatura da \u00e1gua da \n\nressurg\u00eancia \u00e0 superf\u00edcie local; por isso, no presente estudo, para os v\u00e1rios locais usam-se as \n\ntemperaturas da \u00e1gua das nascentes locais,  Ts, temperaturas de descarga, apresentadas na \n\ntabela 4.20; \n\n- G \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de temperatura local (\u00baC/m), correspondente ao gradiente geot\u00e9rmico. \n\n \n\nAssim aplicando aquela equa\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o de Ti = Tr, e Pi = Dr, obt\u00eam-se os gradientes \n\ngeot\u00e9rmicos apresentados nas tabelas 4.21 a 4.23 e na figura 4.33. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 117 \n\nTabela 4.21 - S\u00edntese dos elementos sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \u00e1gua da \n\nbacia do Douro do Distrito da Guarda. \n\n \nBacia Pontos de \u00e1gua Ts (\u00baC) TE (\u00baC) Tr (\u00baC) Tr \u2013 Ts (\u00baC) Dr (m) G (\u00baC/m) \n\nD\no\nu\nro\n\n \n\nCr\u00f3 (Almeida e Almeida, 1975) 23,3 11,51 99,51 76,2 800 0,0953 \n\nLongroiva NT (Almeida e Almeida, \n1975; Coelho Ferreira et al., 2015) \n\n21,6 11,51 110,62 89,0 2700 0,0330 \n\nLongroiva - Furo AC1-A (IGM 2000 in \nFerreira Gomes et al., 2001) \n\n47,5 11,51 109,34 61,8 1900* 0,0325 \n\nAldeia Nova (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n20,0 11,51 100,60 80,6 1000 0,0806 \n\nAreola (Almeida e Almeida, 1975 in \nCoelho Ferreira et al., 2015) \n\n20,0 11,51 83,0, 63,0 1930 0,0326 \n\nC\u00f3timos (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 109,17 89,2 1980 0,0450 \n\nAlmeida (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 88,57 68,6 970 0,0707 \n\nFonte Santa de Almeida - Furo AQ1 \n(in Ferreira Gomes et al,2015 \n\n31,0 11,51 73,06 42,1 1400* 0,0300 \n\nFonte do Banho (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n20,0 11,51 62,51 42,5 750 0,0567 \n\nChinchela (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 119,99 100,0 1300 0,0769 \n\nAbelh\u00e3o (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 118,72 98,7 1200 0,0823 \n\nRibapinhel (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 51,35 31,4 480 0,0653 \n\nVilares (Almeida e Almeida, 1975) 20,0 11,51 98,13 78,1 900 0,0868 \n\nLagarteira (Almeida e Almeida, 1970) 20,0 11,51 75,33 55,3 850 0,0651 \n\nGraben - Furo CR1 (IST, 2010 in \nCoelho Ferreira et al., 2015) \n\n19,8 11,51 71,82 52,0 2300 0,0226 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. da Torre \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\n16,5 11,51 71,92 55,4 1300 0,0426 \n\nC. de Pinhel - Nasc. Qta. das Capelas \n(Almeida e Almeida, 1975) \n\n16,5 11,51 65,64 49,1 1000 0,0491 \n\nSoito do Bispo (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n16,5 11,51 58,78 42,3 900 0,0470 \n\nQuinta da V\u00e1rzea (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n16,5 11,51 51,35 34,9 750 0,0465 \n\nQuinta do Pombo (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n16,5 11,51 59,55 43,1 900 0,0478 \n\nSanta Euf\u00e9mia (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n16,5 11,51 98,4 81,9 1950 0,0420 \n\nMa\u00e7ainhas (Almeida e Almeida, 1975) 16,5 11,51 44,04 27,5 800 0,0344 \n\nCume (Almeida e Almeida, 1975) 17,5 11,51 62,51 45,0 900 0,0500 \n\nFonte do Bispo (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n17,5 11,51 79,41 61,9 1200 0,0516 \n\nAlmofala (Almeida e Almeida, 1975) 17,5 11,51 90,45 73,0 1600 0,0456 \n\nC. de Pinhel - Fonte Ferrada (Almeida \ne Almeida, 1975) \n\n17,5 11,51 91,47 74,0 1700 0,0435 \n\nPrados (Almeida e Almeida, 1975) 17,5 11,51 87,82 70,3 1300 0,0541 \n\nVale de Coelha (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n17,5 11,51 101,79 84,3 1500 0,0562 \n\nReigada (Almeida e Almeida, 1975) 17,5 11,51 91,07 73,6 1400 0,0526 \n\nLongroiva - F\u00e9rrea (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n17,5 11,51 112,09 94,6 2000 0,0473 \n\nLongroiva - Purgativa (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n17,5 11,51 101,79 84,3 1980 0,0426 \n\n(*) Valores obtidos pelo modelo de fratura plana (conduta plana), por este se ajustar melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 118 \n\nTabela 4.22 - S\u00edntese dos elementos  sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \u00e1gua da \n\nbacia do Mondego do Distrito da Guarda. \n\n \nBacia Pontos de \u00e1gua Ts (\u00baC) TE (\u00baC) Tr (\u00baC) Tr-Ts (\u00baC) Dr (m) G (\u00baC/m) \n\nM\no\nn\nd\ne\ng\no\n \n\nCavaca (Almeida e Almeida, 1975) 27,9 9,51 107,39 79,5 1000 0,0795 \n\nCavaca (DGGM, 1992) 27,9 9,51 101,04 73,1 2000* 0,0366 \n\nSto. Ant\u00f3nio (Celorico) (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n20,0 9,51 121,24 101,2 2500 0,0405 \n\nSto. Amaro (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n20,0 9,51 90,76 70,8 1300 0,0544 \n\nTravancinha (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n14,5 9,51 51,59 37,1 950 0,0390 \n\nMondeguinho (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n14,5 9,51 21,31 6,8 120 0,0568 \n\nFerraria (Almeida e Almeida, 1975) 14,5 9,51 37,44 22,9 680 0,0337 \n\nTermas de S. Miguel - F. de Algodres \n(in Ferreira Gomes, 2014) \n\n14,5 9,51 70,73 56,2 800 0,0703 \n\nCruz da Faia (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n14,5 9,51 48,48 34,0 750 0,0453 \n\nChafariz Insosso (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n14,5 9,51 55,75 41,3 900 0,0458 \n\nFolgosinho (Almeida e Almeida, 1975) 14,5 9,51 63,4 48,9 1200 0,0408 \n\nEspinheiro (Almeida e Almeida, 1975) 14,5 9,51 58,78 44,3 1000 0,0443 \n\nCorti\u00e7\u00f4 (Almeida e Almeida, 1975) 14,5 9,51 53,17 38,7 980 0,0395 \n\n \n\n \n\n \n\n \nTabela 4.23 - S\u00edntese dos elementos sobre potencial geot\u00e9rmico para os locais dos pontos de \u00e1gua da \n\nbacia do Tejo do Distrito da Guarda. \n\n \nBacia Pontos de \u00e1gua Ts (\u00baC) TE (\u00baC) Tr (\u00baC) Tr-Ts (\u00baC) Dr (m) G (\u00baC/m) \n\nT\ne\njo\n\n \n\nManteigas - N\u00ba 1 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n40,1 10,01 91,68 51,6 950 0,0543 \n\nManteigas - N\u00ba 2 (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n45,3 10,01 96,28 51,0 1050 0,0486 \n\nManteigas - Fonte Santa (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n21,5 10,01 90,58 69,1 1400 0,0468 \n\nCaldas da Fonte Santa - Manteigas \nNascente (DGGM, 1992) \n\n21,5 10,01 73,06 51,6 1100 0,0437 \n\nCaldas da Fonte Santa  - Manteigas \nFuro AC1 (IGM, 1998) \n\n48,8 10,01 84,76 36,0 2250* 0,0160 \n\nRadium (Almeida e Almeida, 1975) 15 10,01 64,62 49,6 1200 0,0414 \n\nCorujeira (Gon\u00e7alo) (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n15 10,01 58,78 43,8 980 0,0447 \n\nFonte de Paulo Martins (Almeida e \nAlmeida, 1975) \n\n15 10,01 31,82 16,8 450 0,0374 \n\nVale de Rossim (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n15 10,01 26,95 12,0 300* 0,0398 \n\nFonte da Pedra (Almeida e Almeida, \n1975) \n\n15 10,01 51,35 36,4 850 0,0428 \n\n(*) Valores obtidos pelo modelo de fratura plana (conduta plana), por este se ajustar melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n \nFigura 4.33 - Gradientes geot\u00e9rmicos  obtidos para os locais de pontos de \u00e1gua estudados  do distrito da \n\nGuarda tendo em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \nDos valores dos gradientes geot\u00e9rmicos obtidos (figura 4.33), claramente a maioria aponta \n\npara valores superiores ao gradiente geot\u00e9rmico considerado normal (0,033\u00baC/m). Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o observa-se  n\u00e3o s\u00f3 nas zonas de \u00e1guas sulf\u00fareas, como tamb\u00e9m na quase totalidade \n\ndas outras zonas. Aqueles valores dever\u00e3o ser aferidos com resultados de prospe\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\n, se poss\u00edvel com furos at\u00e9  cerca de 1000m. Veja-se o caso da Longroiva que nos c\u00e1lculos \n\naqui apresentados se obteve, quer a partir da Nascente Cl\u00e1ssica, quer a partir do Furo AC1-A, \n\ngradientes de 0,033\u00baC/m e na prospe\u00e7\u00e3o real, do furo AC1-A obteve-se G=0,0762\u00baC/m. Este \n\n0,033 \u00baC/m \n\n\n\n 120 \n\ncaso estimula a situa\u00e7\u00e3o no sentido dos valores  reais serem ainda maiores que os te\u00f3ricos \n\naqui apresentados, mas na realidades, os valores aqui tomados devem ser tidos como \n\norienta\u00e7\u00f5es gerais, pois na maioria das situa\u00e7\u00f5es usam-se elementos aproximados nos \n\nc\u00e1lculos.  \n\n \n\nNo sentido dos valores obtidos serem comparados com outros da literatura, apresenta-se a \n\ntabela 4.24, onde se salienta o caso em que se obteve o maior valor, G= 0,0841 \u00baC/m, para os  \n\ngranitos da  ilha da Sardenha (D\u2019Amore et al.,1987, in Ferreira Gomes, et al.,2015). \n\n \n\n \nTabela 4.24 - Gradientes geot\u00e9rmicos em diferentes situa\u00e7\u00f5es segundo v\u00e1rios autores (in Ferreira \n\nGomes et al., 2015) \n\n \n\nLocal \nGradiente \n\n(\u00baC/m) \nGradiente \n(\u00baC/km) \n\nFonte \n\nGradiente m\u00e9dio na crosta continental 0,033 33,0 IGM (1999) \n\nGradiente considerado normal em maci\u00e7os \ngran\u00edticos \n\n0,0125 12,5 \nPomerol and Ricour \n\n(1992) \n\n\u00c1reas continentais cratonizadas 0,010 10,0 Hall (1996) \n\nCadeias montanhosas recentes e em regi\u00f5es \nvulc\u00e2nicas \n\n0,050 50,0 Hall (1996) \n\nCadeias montanhosas modernas - Cadeias B\u00e9ticas \n(sul de Espanha) \n\n0,041-0,056 41-56 Cer\u00f3n et al. (2000) \n\nGranitos de Carnmenellis, herc\u00ednicos (sudoeste de \nInglaterra ) \n\n0,031-0,045 31-45 Lee et al. (1984) \n\nGranitos, na ilha de Sardenha (regi\u00e3o de \nCasteldoria) \n\n0,0841 84,1 \nD\u2019Amore et al. \n\n(1987) \n\nTermas das \u00c1guas-Penamacor \u2013 Furo AM4 0,0124 12,4 \n\nFerreira Gomes et \nal.(2015) \n\nTermas de Longroiva \u2013 Furo AC1A 0,0762 76,2 \n\nUnhais da Serra- Furo US1-tro,1 0,0174 17,4 \n\nUnhais da Serra - Furo US1-tr2 0,0477 47,7 \n\nUnhais da Serra - Furo US1-tr3 0,0693 69,3 \n\nTermas do Granjal- Sta Comba D\u00e3o-Furo AQ1 0,0122 12,2 \n\nTermas do Carvalhal-Furo AC-G1 0,0202 20,2 \n\nTermas de Almeida \u2013 Furo AQ1 0,0239 23,9 \n\n \n\n4.7.3. Elementos sobre o potencial energ\u00e9tico efetivo \n\n \nNeste item \u00e9 imperioso que se considere como base ou exemplo o \u00fanico e bom caso j\u00e1 em \n\nvigor no distrito, e apresentado no item 4.6.2., que \u00e9 o caso das Termas de Longroiva, onde \n\nal\u00e9m das termas que n\u00e3o necessitam de aquecer \u00e1gua para as suas aplica\u00e7\u00f5es, pois a \u00e1gua \n\nmineral j\u00e1 \u00e9 naturalmente quente e onde ainda algum do calor natural dessa mesma  \u00e1gua \n\nmineral \u00e9 transformado em energia t\u00e9rmica para o apoio da climatiza\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio, da \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o do hotel rural associado, e ainda no reaquecimento das \u00e1guas da piscinas, de \n\nentre outros. \n\n \n\nNaquele caso  a energia dispon\u00edvel  (Ed) e o potencial Energ\u00e9tico (Ep)  foram avaliados com \n\nbase na equa\u00e7\u00e3o fundamental da transmiss\u00e3o de calor, em Monteiro (2001), j\u00e1 usada  por \n\n\n\n 121 \n\nFerreira Gomes (2007b) e Albuquerque (2011) em situa\u00e7\u00f5es similares, que \u00e9 de acordo com o \n\nseguinte: \n\n \nE = m CP (Tf-Ti) \n\n \nem que: \n         \n\n         -  E, \u00e9 a quantidade de calor, em Joule (S.I.) ou kcal (S.M.); \n\n         -  m, \u00e9 a massa, em kg (ou caudal m\u00e1ssico, em kg/s); \n\n         - Tf e Ti, \u00e9 a temperatura final e inicial, respetivamente, em \u00baC; e  \n\n         - Cp, \u00e9 o calor espec\u00edfico do corpo, e que para a \u00e1gua \u00e9: 1kcal/kg.\u00baC. \n\n \n\n \n\nNaquele caso de Longroiva, o elemento fulcral \u00e9 o recurso do Furo AC1-A, ou seja, daquele \n\nfuro resulta em cont\u00ednuo um caudal de 6,3 L/s, em artesianismo, a cerca de 47\u00baC. Como j\u00e1 se \n\nmencionou, Ferreira Gomes (2015) contabilizou a energia dispon\u00edvel, admitindo a \n\ntemperatura de 15\u00baC, como aquela temperatura de base no fluido a aquecer at\u00e9 aos 47\u00baC. \n\nNote-se que a temperatura m\u00e9dia ao longo do ano das \u00e1guas subterr\u00e2neas daquela regi\u00e3o \n\nronda os 15\u00baC, e se o recurso n\u00e3o fosse naturalmente quente, teria necessariamente que se \n\naquecer.  \n\n \n\nAssim, pela equa\u00e7\u00e3o fundamental de transmiss\u00e3o de calor, anteriormente mencionada  \n\nobteve-se uma energia dispon\u00edvel,  Ed =7 392 564 kWh/ano. \n\n \n\nEntretanto refere-se que segundo os estudos aqui apresentados a temperatura de \n\nreservat\u00f3rio, Tr, \u00e9 de 110\u00baC. Admitindo que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 real, s\u00f3 para o caso de Longroiva, \n\no valore de Ed potencial ser\u00e1 de acordo com o seguinte: \n\n                     \n\nEd= 12 kg/s x (110-15) \u00baC x 1kcal/kg = 1140 kcal/s = 41,8 x10\n6\n kWh/ano \n\n \n\nSalienta-se que no caso anterior usou-se o equivalente a um caudal de 12 L/s, em vez de 6,3 \n\nL/s, pois numa capta\u00e7\u00e3o que atinja o reservat\u00f3rio, e de acordo com o potencial em caudal j\u00e1 \n\nhoje revelado, admite-se que aquele valor ser\u00e1 poss\u00edvel de obter. \n\n \n\nAquela energia poder\u00e1 ser utilizada na forma de energia t\u00e9rmica em aproveitamentos em \n\ncascata, com aquecimento ambiental de edif\u00edcios em fase inicial, aquecimento de \u00e1guas \n\nsanit\u00e1rias  em fase seguinte, e ainda  termalismo e outras aplica\u00e7\u00f5es a jusante, mas salienta-\n\nse que com  aquele caudal a 110\u00baC poderia logo a montante se produzir energia el\u00e9trica. Isto \n\npoder\u00e1 estar ao alcance da sociedade. \n\n \n\nO caso de Longroiva \u00e9 de facto um bom exemplo, pois naquela freguesia, h\u00e1 poucos anos \n\nhavia apenas uma nascente com um caudal de cerca de 0,28L/s, a temperatura de 21,6\u00baC e \n\n\n\n 122 \n\numas termas abandonadas que nunca tinham sido legalizadas. Hoje, depois do novo furo \n\nAC1A, h\u00e1 umas termas novas, h\u00e1 um hotel termal associado, e ambos usufruem de \u00e1gua \n\nmineral e do seu calor em aplica\u00e7\u00f5es geot\u00e9rmicas. O futuro de Longroiva tem potencial para \n\nser em crescendo, em especial no dom\u00ednio do turismo de sa\u00fade. \n\n \n\nO panorama global do distrito, quando se analisam os resultados do presente trabalho, \u00e9 \n\nmuito animador no dom\u00ednio da geotermia, em especial quando se analisam os gradientes \n\ngeot\u00e9rmicos, e em particular as temperaturas de reservat\u00f3rio (figura 4.27 e 4.33). O ideal \n\nseria analisar cada caso detalhadamente e avaliar a energia potencial em cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nAcontece que para isso, at\u00e9 para n\u00e3o se criarem eventuais expectativas incorretas, seria \n\nabsolutamente fundamental disponibilizar de estudos geol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos , de entre \n\noutros, detalhados  para que os resultados fossem  bem fundamentados.  Assim isso n\u00e3o se faz \n\nnesta fase, mencionando-se apenas, que, com forte probabilidade, a situa\u00e7\u00e3o poder-se-\u00e1 \n\nreplicar para o caso  de quase todas as sulf\u00fareas, nomeadamente para:  \n\n   \n\n- Manteigas, na bacia do Tejo, Cavaca e Santo Ant\u00f3nio (Celorico da Beira) na bacia do \n\nMondego, em montantes energ\u00e9ticos equivalentes ao da Longroiva;  \n\n \n\n- Santo Amaro na bacia do Mondego, e Graben de Longroiva, Lagarteira, Vilares, Ribapinhel, \n\nAbelh\u00e3o, Chinchela, Almeida, C\u00f3timos e Cr\u00f3, na bacia do Douro, em n\u00edveis de energia que na \n\nordem de \u00bc do caso de Longroiva. \n\n \n\nAssim, neste cen\u00e1rio a ordem de gradeza de energia dispon\u00edvel a partir dos locais de \u00e1gua \n\nsulf\u00farea para todo o distrito da Guarda, seria de: \n\n                 \n\nEd- total =  (4 + \u00bc x 10 )41,8 x10\n6\n kWh/ano = 271,7 x10\n\n6\n kWh/ano \n\n \n\nA energia geot\u00e9rmica dos outros locais dos v\u00e1rios pontos de \u00e1gua estudados, inclusive algumas \n\n\u00e1guas hipossalinas, pontualmente poder\u00e3o ter algum interesse, mas sem se estudar \n\ndetalhadamente cada caso, nesta fase, considera-se o seu contributo energ\u00e9tico residual no \n\npanorama do distrito da  Guarda. \n\n \n\n4.7.4. Elementos ambientais \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a aspetos ambientais merece aqui refer\u00eancia, o facto de que se a energia \n\ngeot\u00e9rmica n\u00e3o estiver dispon\u00edvel, e sendo necess\u00e1rio usar energia a partir de outra fonte, ela \n\ntende na regi\u00e3o da Guarda a ser a partir de uma energia com origem f\u00f3ssil e que de entre \n\nv\u00e1rios aspetos ambientalmente negativos, resulta CO2  para a atmosfera, e como se sabe tem \n\num efeito pernicioso na natureza, pois atualmente est\u00e1 a haver o efeito de estufa e em \n\n\n\n 123 \n\nconsequ\u00eancia mudan\u00e7as clim\u00e1ticas fora do comum est\u00e3o a acontecer com situa\u00e7\u00f5es por vezes \n\nmuito catastr\u00f3ficas para as popula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nDesta forma, uma possibilidade de fornecer energia, n\u00e3o havendo geotermia, seria a partir do \n\ng\u00e1s propano.    \n\n \n\nAssim, se a energia potencial do distrito da Guarda, anteriormente avaliada, no valor de  \n\n271,7 x10\n6\n kWh/ano, fosse fornecida por caldeiras a g\u00e1s propano com poder calor\u00edfico (PCI) \n\nde 12,9kWh/kg (GDP, 1998, in Ferreira Gomes, 2015), com um rendimento de queima de 90%, \n\nlevaria a gastar a quantidade de g\u00e1s de 23 168 217 kg/ano. \n\n \n\nTendo em conta que no consumo de 1 grama de g\u00e1s propano se formam 2,995 gramas de CO2 \n\n(Ferreira Gomes, 2007a), na queima daquele g\u00e1s seria produzida a quantidade de CO2 de \n\n69389 toneladas/ano. Ora este valor de CO2 a menos na atmosfera seria um bom contributo \n\ndo distrito da Guarda na senda das energias limpas e de um mundo melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 125 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES  E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, depois se fazer uma breve introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da geotermia sobre \n\na sua import\u00e2ncia e atualidade, apresenta-se o estado da arte deste assunto com alguns \n\naspetos did\u00e1ticos, t\u00e9cnicos, e cient\u00edficos, em rela\u00e7\u00e3o a algumas situa\u00e7\u00f5es que ocorrem no \n\nmundo, em Portugal e ainda no distrito da Guarda, de modo a desenvolver-se uma adequada \n\nsensibilidade sobre esta tem\u00e1tica. Sobre essa parte da disserta\u00e7\u00e3o  enfatiza-se em especial \n\nque em Portugal j\u00e1 existem boas experi\u00eancias, como \u00e9 o caso da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade nos \n\nA\u00e7ores  a partir do recurso geot\u00e9rmico de alta entalpia, e ainda  o caso de S. Pedro do Sul \n\ncom seu aproveitamento em cascata, que de entre outros, se climatizam espa\u00e7os interiores \n\nde edif\u00edcios, aquecem-se as suas \u00e1guas sanit\u00e1rias e ainda se produzem ananases e bananas \n\ncom base no recurso geot\u00e9rmico. Portanto j\u00e1 existe know-How que ser\u00e1 f\u00e1cil de alargar a \n\noutros casos em Portugal. \n\n \n\nDepois, sobre o distrito da Guarda, assinala-se apenas um caso de uso oficial de energia \n\ngeot\u00e9rmica, que \u00e9 nas Termas de Longroiva, sendo tamb\u00e9m um excelente exemplo, e que se \n\nbaseia apenas na capta\u00e7\u00e3o  de \u00e1gua subterr\u00e2nea quente  a cerca de 47\u00baC, com um caudal de \n\n6,3 L/s, mas como se mostra no decorrer do trabalho, nomeadamente este local, se se \n\nrealizarem perfura\u00e7\u00f5es mais profundas, poder-se-\u00e1 atingir \u00e1gua muito mais quente, que \n\nsegundo os resultados na presente disserta\u00e7\u00e3o, podem atingir cerca de 110\u00baC; ora com esta \n\ntemperatura, j\u00e1 daria para  produzir eletricidade; h\u00e1 portanto ainda muito potencial, mesmo \n\nneste local, a explorar. \n\nSobre o distrito da Guarda, num todo existem as seguintes principais conclus\u00f5es que merecem \n\nrefer\u00eancia: \n\na) o distrito da Guarda abrange uma \u00e1rea de 5 535,31 km\n2\n com seu territ\u00f3rio em \u00e1reas \n\npertencentes a tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas: i) Rio Douro, ii) Rio Tejo, e iii) Rio Mondego,  \n\ncom a particularidade de ser no essencial o Rio C\u00f4a no setor da Bacia do Douro, o Rio \n\nZ\u00eazere no setor do Rio Tejo e o pr\u00f3prio Rio Mondego, na sua parte inicial deste \n\nprincipal curso de \u00e1gua com percurso totalmente em territ\u00f3rio portugu\u00eas; \n\nb) as rochas que predominam naqueles tr\u00eas grandes setores s\u00e3o essencialmente \n\ngranitoides e em menor representatividade rochas xistentas, para pontualmente \n\nocorrerem alguns dep\u00f3sitos de cobertura, mas sem grande significado no contexto \n\nglobal do distrito; \n\nc) sobre grandes fraturas geol\u00f3gicas h\u00e1 um sistema de falhas de dire\u00e7\u00e3o global NE-SW, \n\ndas quais sobressai a Falha da Vilari\u00e7a, que atravessa todo o distrito e \u00e9 \n\n\n\n 126 \n\nparticularmente importante na presente disserta\u00e7\u00e3o pois condiciona \u00e0 escala regional \n\na percola\u00e7\u00e3o da \u00e1guas subterr\u00e2nea e \u00e0 mesma est\u00e3o particularmente associadas \n\nalgumas ressurg\u00eancias de \u00e1guas com gradientes geot\u00e9rmicos an\u00f3malos, e \n\nconsequentemente se associam algumas nascentes termais;  \u00e9 o caso das Termas de \n\nManteigas, Santo Ant\u00f3nio (Celorico da Beira), C\u00f3timos (Trancoso) e Graben de \n\nLongroiva; \n\nd) al\u00e9m das \u00e1guas subterr\u00e2neas comuns, existem algumas \u00e1guas especiais e registadas \n\npor v\u00e1rios autores ao longo dos anos; algumas dessas \u00e1guas s\u00e3o j\u00e1 classificadas como \n\nminerais; s\u00e3o o casos de \u00e1guas das Termas de Longroiva, Fonte Santa de Almeida, \n\nCaldas da Cavaca, Termas de S. Miguel (Fornos de Algodres), Termas do Cr\u00f3, Corgas \n\nLargas, e Caldas de Manteigas; s\u00f3 o caso da \u00e1gua das Termas de Longroiva, \u00e9 \n\nclassificado  como recurso geot\u00e9rmico; entretanto, h\u00e1 dezenas de locais em que \u00e0 \n\npartida apresentam caracter\u00edsticas para serem classificadas como minerais, e que \u00e0 \n\npartida t\u00eam potencial geot\u00e9rmico; \n\ne) considerando todos  os pontos de \u00e1guas especiais, e que quase na totalidade foram \n\ninventariados por Almeida e Almeida (1970,1975), dos quais alguns s\u00e3o os que \n\natualmente est\u00e3o licenciados, organizaram-se segundo o agrupamento efetuado por \n\naqueles autores e que \u00e9 o seguinte: \n\n\u2022 \u00c1guas alcalino-s\u00f3dicas \n\n       i) Sulf\u00fareas \n\n       ii) Hipossalinas \n\n\u2022\u00c1guas iso-\u00e1cido-alcalino-s\u00f3dicas \n\n\u2022 \u00c1guas alcalino-s\u00f3dico-c\u00e1lcicas \n\n i) Cloretadas \n\n       ii) Bicarbonatadas \n\n      iii) Sulfatadas \n\n\u2022 \u00c1guas hiper\u00e1cidas; \n\n \n\nf) de  todas as \u00e1guas, as  que apresentam maior potencial geot\u00e9rmico s\u00e3o as do grupo \n\ndas sulf\u00fareas; \u00e9 neste grupo que se enquadram as \u00e1guas mais quentes do distrito, e \n\nem particular as \u00e1guas das Termas de Manteigas com 48,8\u00baC no m\u00e1ximo, as \u00e1guas das \n\nTermas de Longroiva com 47,5\u00baC no m\u00e1ximo, e ainda a real\u00e7ar as \u00e1guas das Termas da \n\nCavaca  com 27,9\u00baC e a \u00e1gua o novo Furo das Termas de Almeida com 31\u00baC. \n\ng) ainda em rela\u00e7\u00e3o ao potencial, com base nas temperaturas de reservat\u00f3rio avaliadas \n\na partir de geoterm\u00f3metros, continuam a ser as \u00e1guas sulf\u00fareas que apresentam \n\ninclusive valores de temperatura em profundidade  muito interessantes (figura 4.27); \n\nreal\u00e7am-se os casos de Santo Ant\u00f3nio (Celorico), Chinchela e Abelh\u00e3o, com 121,2 \u00baC, \n\n119 \u00baC e 118 \u00baC respetivamente; \n\n\n\n 127 \n\nh) os outros casos, das outras \u00e1guas, apesar de pontualmente apresentarem \n\ntemperaturas de reservat\u00f3rio muito interessantes, pelo seu contexto geol\u00f3gico e \n\nhidrol\u00f3gico,  considera-se que em termos globais n\u00e3o tem interesse geot\u00e9rmico; \n\ni) o caso das \u00e1guas sulf\u00fareas apresentam profundidades de reservat\u00f3rio muito \n\ninteressantes, por se considerarem modestas, ou seja, n\u00e3o  ultrapassam os 2750 m de \n\nprofundidade; de qualquer modo sobre este assunto dever-se-\u00e3o realizar estudos mais \n\napurados, pois os valores de caudais dos v\u00e1rios pontos de \u00e1gua usados nos c\u00e1lculos,  \n\npor vezes foram inferidos com base nos resultados do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico, e poder\u00e3o \n\nter sido considerados por defeito, levando consequentemente a valores de \n\nprofundidade de reservat\u00f3rio menos fidedignos; \n\nj)  em rela\u00e7\u00e3o aos gradientes geot\u00e9rmicos avaliados \u00e9 de real\u00e7ar que quase na \n\ntotalidade se obtiveram valores superiores ao considerado m\u00e9dio em termos globais \n\n(0,033\u00baC/m), tendo se obtido valores muito superiores em algumas sulf\u00fareas; o caso \n\ndas Termas de Longroiva, obt\u00e9m-se pelos c\u00e1lculos te\u00f3ricos o valor de 0,0325 \u00baC/m, \n\nsendo de real\u00e7ar que o  gradiente geot\u00e9rmico determinado experimentalmente, com \n\na realiza\u00e7\u00e3o do Furo AC1-A foi de 0,0762 \u00baC/m (tabela 4.24); \n\nk) a energia geot\u00e9rmica dispon\u00edvel,  admitindo apenas o potencial das \u00e1guas sulf\u00fareas, e \n\ncom base nos resultados obtidos e em especial na experi\u00eancia de Longroiva,  estima-\n\nse para o distrito o valor global de  271,7 x10\n6\n kWh/ano; admitindo que aquela \n\nenergia iria substituir o consumo de g\u00e1s propano, evitar-se-ia lan\u00e7ar para a atmosfera \n\na quantidade de CO2 de 69 389 toneladas/ano. \n\nPor fim, refere-se que para as estimativas apresentadas e os valores de energia dispon\u00edvel \n\nserem  mais rigorosos, seria muito importante que em cada local de ponto de \u00e1gua \n\nconsiderado se efetuem: \n\ni) estudos geomorfol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos e hidrogeol\u00f3gicos detalhados; \n\nii) os modelos geohidr\u00e1ulicos conceptuais; \n\niii) furos de prospe\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de pesquisa de modo a comprovar a produtividade dos \n\nsistemas aqu\u00edferos locais e gradientes geot\u00e9rmicos; e \n\niv) em casos de maior potencial, furos/capta\u00e7\u00f5es de modo a incrementar os caudais \n\ndispon\u00edveis e \u00e1guas quentes. \n\nDepois de comprovar a exist\u00eancia do recurso, quer em termos de caudais, quer em termos de \n\ntemperaturas dispon\u00edveis, dever-se-\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o do local, em termos de acessos, dist\u00e2ncias a \n\nmeios urbanos, inclus\u00e3o ou n\u00e3o em locais de patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico especial como \n\ncastelos, casas senhoriais, e outros, ou simples patrim\u00f3nio vernacular, ou em quintas, de \n\nentre muitos outros, dever-se-\u00e3o procurar v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es, se poss\u00edvel em cascata. Veja-se \n\npor exemplo o que j\u00e1 se passa em S. Pedro do Sul, e apresentado neste trabalho (figura 3.7), \n\n\n\n 128 \n\nem que o recurso, genericamente, numa primeira fase (1\u00ba patamar) \u00e9 usado para aquecer o \n\nambiente do interior de edif\u00edcios, num 2\u00ba patamar, com menos temperatura aquecer as \u00e1guas \n\nsanit\u00e1rias dos mesmos edif\u00edcios, e num 3\u00ba patamar usa-se a \u00e1gua mineral natural com \n\ntemperatura na ordem dos 40\u00baC no termalismo.  Salienta-se que \u00e1 \u00e1gua depois de ser usada \n\nno termalismo \u00e9 rejeitada com temperaturas em termos m\u00e9dios na ordem dos 25 a 30\u00baC. Este \n\nfluido ainda poderia ser usado diretamente ou indiretamente, num 4\u00ba patamar em \n\naproveitamentos do tipo agr\u00edcola (estufas), pisc\u00edcola (peixes e afins em tanques, em \n\nambientes fechados), ou outros; no caso do aproveitamento pisc\u00edcola poderia haver ainda um \n\n5\u00ba patamar com o uso de hidroponia baseada nas \u00e1guas residuais resultantes da produ\u00e7\u00e3o \n\npisc\u00edcola; este \u00faltimo patamar viria particularmente, al\u00e9m da sua utilidade direta em termos \n\ncomerciais, a ser \u00fatil para o meio ambiente, pois minoraria o tratamento das \u00e1guas residuais  \n\na rejeitar, dado que as plantas enraizadas diretamente na \u00e1gua rica em nutrientes, deixaria \n\nessa mesma \u00e1gua com menos carga poluente, antes de ser rejeitada. \n\nNa figura 4.34 apresenta-se um esquema de princ\u00edpio gen\u00e9rico sobre os aproveitamentos em \n\ncascata, orientando para v\u00e1rias possibilidades, mas que dependem das temperaturas iniciais \n\ndo fluido a captar nos sistemas aqu\u00edferos. \n\n \n\n \n\nFigura 4.34 \u2013 Esquema de principio sobre aproveitamentos em cascata a partir de fluido com \ntemperaturas inferiores a 100C de interesse em aplicar em locais de potencial geot\u00e9rmico do distrito da \n\nGuarda (Ferreira Gomes, 2005). \n\n \n\n \n\nCom os aproveitamentos em cascata poder\u00e3o surgir aproveitamentos m\u00faltiplos, desde simples \n\ntermas novas com aproveitamentos geot\u00e9rmicos associados, a ecotermas rurais com os \n\naproveitamentos geot\u00e9rmicos, a simples aproveitamentos agr\u00edcolas, em floricultura, \n\n\n\n 129 \n\nranicultura, cultivo de camar\u00e3o, frutos tropicais, a estabelecimentos de terceira-idade \n\nestrategicamente bem colocados para receberem aproveitamento geot\u00e9rmicos, e que \n\npoderiam ser de interesse nacional (recebendo pessoas de v\u00e1rias parte do pa\u00eds) com pequenos \n\nespa\u00e7os de hidrosa\u00fade associados, de entre  muitos outros. A Guarda necessita, o distrito \n\nmuito mais, e o pa\u00eds ficaria muito melhor e at\u00e9 o mundo, pois o ambiente iria  tamb\u00e9m \n\nmelhorar. H\u00e1 assim, imensas oportunidades no distrito da Guarda com base no seu potencial \n\nh\u00eddrico e geot\u00e9rmico associado aos seus pontos de \u00e1gua especiais distribu\u00eddos por todo o seu \n\nterrit\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 131 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \nAbrantes, J. (1996) Formas de modelado gran\u00edtico na regi\u00e3o da Guarda. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nreferente ao curso de Mestrado em Geografia (\u00e1rea de especializacao em \n\nGeografia F\u00edsica) na Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.110p. \n\nAEP. (2004). Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal. http://www.aeportugal.pt/. Consultado \n\nem Maio de 2016. \n\nAlbuquerque, F.J.R.A. (2011). Energia Geot\u00e9rmica Em Edif\u00edcios \u2013 O Caso do Hotel do Parque \n\nno Campo Geot\u00e9rmico e Hidromineral de S\u00e3o Pedro do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Geotecnia Aplicada, UBI, Covilh\u00e3.142p. \n\nAlbuquerque, F.J.R.A.; Ferreira Gomes, L.M. e Miranda, A.B. (2013). Utilization of \n\ngeothermal energy in a hotel in S\u00e3o Pedro do Sul \u2013 Portugal. Proceedings of the  \n\nInternational  Conference on Civil Engineering (Towards a Better Environment) - \n\nCE13.  Published by  CI -  Premier PTE LTD,  Singapure,  ISBN:978-981-07-6066-3. \n\npp. CE \u2013 77 - CE86.  \n\nAlmeida, A. C. (2009). Mudan\u00e7as no uso do solo no interior Centro e Norte de Portugal, \n\nImprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra. \n\nAlmeida, J. D. e Almeida, A. (1975). Invent\u00e1rio Hidrol\u00f3gico de Portugal - Beira Alta. Lisboa : \n\nInstituto de Hidrologia e de Lisboa, 1975. Vol. 3\u00ba Volume. \n\nAlmeida, J. D. e Almeida, A. (1970).  Invent\u00e1rio Hidrol\u00f3gico de Portugal - Tr\u00e1s-Os-Montes e \n\nAlto Douro. Lisboa : Instituto de Hidrologia de Portugal, 1970. Vol. 2\u00ba Volume. \n\nBertani, R., (2005). World geothermal power generation in the period 2001-2005. \n\nGeothermics, 34, 651-690. \n\nBertani, R., (2007). World geothermal power generation in 2007. Proceedings of the \n\nEuropean Geothermal Congress 2007, Unterhaching, Germany, 30 May \u2013 1 June \n\n2007. \n\nBertani, R. (2009). Long-term projections of geothermal-electric development in the World. \n\nSemin\u00e1rio de Sistemas Geot\u00e9rmicos Estimulados. LNEG. \n\nBertani, B. (2010). Geothermal Power Generation in the World 2005\u20132010 Update Report. \n\nProceedings World Geothermal Congress 2010 Bali, Indonesia, 25-29 April 2010. \n\n41p. \n\nBertani, R. (2013). Geothermal Energy Use, Country Update for Italy - European Geothermal \n\nCongress 2013. Pisa, It\u00e1lia. \n\nBicudo da Ponte, C. (2010). Geothermal energy situation at the Azores Islands: a successful \n\ncase study. GEOFAR -A European Solution for Geothermal Energy Projects in \n\nPortugal, Lisbon, November5th, 2010. Organized by IENE -Institute of Energy for \n\nSoutheast Europe and ARENA \u2013Regional Agency for Energy and Environment of \n\nAzores. 62p. \n\nhttp://www.aeportugal.pt/\n\n\n 132 \n\nBicudo da Ponte, C. (2016). Aproveitamentos Geot\u00e9rmicos nos A\u00e7ores. Governo dos A\u00e7ores. \n\nSite: http://siaram.azores.gov.pt/energia/geotermia/_texto.html, consultado em \n\n2016.09.27. \n\nBrandl, H. (2006). Energy Foundations and Other Thermo-Active Ground Structures - \n\nGeotechnique 56. 2006. Vol. 2. \n\nBrandl, H. (2008). Energy piles and diaphragm walls for heat transfer from and into the \n\nground, in deep foundations on bored and auger piles. in 5th International \n\nSymposium on Deep Foundations on Bored and Auger Piles (BAP V), Ghent, \n\nBelgium.pp. 77-95.  \n\nCardoso, S.E.B. (1999). Estudo sobre Proposta de uma Tarifa relativa ao calor geot\u00e9rmico, no \n\n\u00e2mbito do Projecto Geot\u00e9rmico de S.Pedro do Sul. C. M. S. Pedro do Sul. \n\nCarvalho, A. H.; Almeida, J.D. e Reis, E. M. (1961) - \u201cGuia de An\u00e1lise Qu\u00edmica das \u00c1guas: \n\nPot\u00e1veis, Minerais e Para a Ind\u00fastria\u201d, R\u00e1dio Renascen\u00e7a, Lisboa.162 p. \n\nCEC (1988). \u201cAtlas of Geothermal Resources in the European Community, Austria and \n\nSwitzerland\u201d. R. Haenel &amp; E. Staroste (eds.), Commission of the European \n\nCommunities, D.G. for Science, Research and Development. Bruxelles/Strasbourg. \n\n74 pp. \n\nCoelho Ferreira, P.J.; Ferreira Gomes, L.M.; Oliveira, A. e Carvalho, P.E.C. (2015). \n\nContribution to the knowledge of the geothermal potential of the Municipality of \n\nMeda (Portugal). Proceedings World Geothermal Congress 2015. Melbourne, \n\nAustralia, 19-25 April. \n\nCruz, R.J.L.V. (2013). Utiliza\u00e7\u00e3o da Energia T\u00e9rmica do Solo para Climatiza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Universidade de Aveiro.59p. \n\nCunha Gomes, C.S. (2008). A import\u00e2ncia do Termalismo na pr\u00e1tica do cuidar. Tese de \n\nLicenciatura em Enfermagem. Escola Superior de Sa\u00fade Jean Piaget de Viseu.134p. \n\nCunliffe, B. (1993). The Roman Baths at Bath. Bath Archaeological Trust. 47p. Bath. Reino \n\nUnido. \n\nCust\u00f3dio, E. e Llamas M.R. (2001). Hidrologia subterranea, tomo I, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Ediciones \n\nOmega, Barcelona. \n\nDickson, M.J. e Fanelli, M. (2004). What is Geothermal Energy? - Istituto de Geoscienze e \n\nGeorisorce, CNR, Pisa, Italy.   \n\nDGEG (2015).. Aproveitamento Geot\u00e9rmico em Portugal a partir dos Recursos Geot\u00e9rmicos \n\nem Portugal. Dire\u00e7\u00e3o Geral da Energia e Geologia. \n\nDGGM. (1992). Dire\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Minas. Termas e \u00c1guas Engarrafadas em Portugal. \n\nLisboa. \n\nD.L. (1976). Decreto-Lei n\u00ba 560-C/76, de 16 de Junho (1976) \u2013 \u201cDefine o regime de \n\nprospec\u00e7\u00e3o, pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos geot\u00e9rmicos\u201d. Imprensa Nacional \n\nCasa da Moeda. Lisboa. \n\nD.L. (1990a). Decreto-Lei n\u00ba87/90, \u201cAprova o regulamento dos recursos geot\u00e9rmicos\u201d, \n\nImprensa Nacional Casa da Moeda. Lisboa. \n\nhttp://siaram.azores.gov.pt/energia/geotermia/_texto.html\n\n\n 133 \n\nD.L. (1990b). Decreto-Lei n\u00ba 90/90, de 16 de Mar\u00e7o (1990) - \u201cDisciplina o regime geral de \n\nrevela\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos geol\u00f3gicos\u201d. Imprensa Nacional Casa da \n\nMoeda. Lisboa. \n\nD.L. (2010). Decreto-Lei n\u00ba 141/2010, de 31 de Dezembro (2010) - \u201cDefine as metas para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia com base em fontes renov\u00e1veis\u201d. Imprensa Nacional Casa da \n\nMoeda. Lisboa. \n\nD.L. (2015). Decreto-Lei n\u00ba 54/2015, de 22 de Junho (2015) \u2013 \u201cBases do regime jur\u00eddico da \n\nrevela\u00e7\u00e3o e do aproveitamento dos recursos geol\u00f3gicos existentes no territ\u00f3rio \n\nnacional, incluindo os localizados no espa\u00e7o mar\u00edtimo nacional\u201d. Imprensa \n\nNacional Casa da Moeda. Lisboa. \n\nD.R. (2005). Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, III\u00aa S\u00e9rie - N.\u00ba 18 de  26 de Janeiro de 2005, para atribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1rea de Concess\u00e3o, correspondente ao  n\u00famero HM-53 de cadastro de \n\ndesigna\u00e7\u00e3o  \u201cLongroiva\u201d. \n\nD.R. (2015). Extrato do contrato de explora\u00e7\u00e3o. HM71 \u2013 Termas de S. Miguel. Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, 2\u00aa S\u00e9rie \u2013 N\u00ba 194 \u2013 5 de outubro.28503p.  \n\nFernandes, A.R. (2011). Proposta de Regenera\u00e7\u00e3o das Termas de Vizela. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Arquitetura, UBI, Covilh\u00e3.81p. \n\nFerreira, A.B. (2005). Geomorfologia do Macico Antigo, in C.A. Medeiros, Geografia de \n\nPortugal I, O ambiente f\u00edsico, Circulo de Leitores, Lisboa. \n\nFerreira Gomes, L.M. (1997). Legaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral termal do \u201cCampo Geot\u00e9rmico\u201d \n\nde S. P. do Sul como \u201cRecurso Geot\u00e9rmico\u201d. Mem\u00f3ria Descritiva. Termas de S. \n\nPedro do Sul. C.M.S.P.S., UBI (Relat\u00f3rio Interno). \n\nFerreira Gomes, L.M. e Albuquerque, F.J.A.(1998). A Utiliza\u00e7\u00e3o em Multi-usos da \u00c1gua \n\nMinero-termal do Campo geot\u00e9rmico de S. Pedro do Sul. 4\u00ba Congresso da \u00c1gua. \n\nLisboa APRH. p. 243 de relatos e resumos e 14 p em CD, paper 062. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2001). Revis\u00e3o do Plano de Explora\u00e7\u00e3o. Aproveitamento Geot\u00e9rmico \n\ndo P\u00f3lo das Termas. Termas de S. Pedro do Sul. C. M. de S. S.Pedro do Sul. UBI. \n\nMar\u00e7o, 2001. 28p. (Relat\u00f3rio Interno). \n\nFerreira Gomes, L. M.; (2005). As \u00e1guas minerais termais. Desafios sobre as suas aplica\u00e7\u00f5es \n\npara o futuro. XV Encontro Nacional do Col\u00e9gio de Engenharia Geol\u00f3gica e Minas \u2013 \n\nPonta Delgada; Ordem dos Engenheiros.pp.187-205 \n\nFerreira Gomes, L.M.; Andrade Pais, L. e  Mendes, E. (2007). Contribution for the \n\nknowledge of the fracturing and hydraulic characterization of the granitic pluton \n\nof Castro Daire region - Viseu (Portugal). 11th Cong. of the International Society \n\nfor Rock Mechanics. Ed(s): Ribeiro e Sousa, Olalla &amp; Grossmann. Taylor y Francis \n\nGroup London. ISBN 978-0-415-45084-3. Vol.1. pp.207-210. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2007a). Energia Geot\u00e9rmica. O Caso de Baixa Entalpia do Campo \n\nHidromineral e Geot\u00e9rmico de S\u00e3o Pedro do Sul. Palestra proferida no \u00e2mbito das \n\nJornadas Tecnol\u00f3gicas da FCT-UNL, no \u00e2mbito do tema: Energias Renov\u00e1veis e o \n\nAmbiente. 9 de Maio de 2017. Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes da FCT-UNL.58p. \n\n\n\n 134 \n\nFerreira Gomes, L.M. (2007b). Aproveitamento Geot\u00e9rmico em Cascata em S\u00e3o Pedro do \n\nSul. Boletim de Minas, 42 (1). DGEG - Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. \n\nLisboa. ISSN 00008 5935. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2007c). Elementos Construtivos e Hidr\u00e1ulicos da Nova Capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1gua Mineral das Termas de Carvalhal - Castro Daire. Boletim de Minas 42 (2). \n\nDGEG - Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. Lisboa. ISSN 00008 5935. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2008). Qualifica\u00e7\u00e3o da \u00c1gua Mineral das Termas de Longroiva tamb\u00e9m \n\ncomo Recurso Geot\u00e9rmico e Revis\u00e3o do Plano de Explora\u00e7\u00e3o. C. M. da M\u00eada. Abril. \n\nUBI (Relat\u00f3rio Interno).50p. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2009). Estudo Hidrogeol\u00f3gico para Atribui\u00e7\u00e3o Directa de Concess\u00e3o \n\ncomo \u00c1gua Mineral em Actividade Termal. Termas da Fonte Santa de \u00c1guas \u2013 \n\nPenamacor. Para C. M. de Penamacor. UBI (Relat\u00f3rio interno). Agosto.60p. \n\nFerreira Gomes, L.M. (2014). A Geotermia no P\u00f3lo das Termas de S\u00e3o Pedro do Sul: uma \n\nexperi\u00eancia de mais de uma  d\u00e9cada. Comunica\u00e7\u00e3o Oral apresentada no  2\u00ba \n\nSemin\u00e1rio da Plataforma Portuguesa de Geotermia Superficial, PPGS, Alfragide e \n\nLNEG, 9 de outubro de 2014; 30p. \n\nFerreira Gomes, L.M. e Albuquerque, F.J.R.A. (2015). Aproveitamentos geot\u00e9rmicos no \n\nCampo Hidromineral e Geot\u00e9rmico de S\u00e3o Pedro do Sul \u2013 Elementos Globais. \n\nPlataforma Portuguesa de Geotermia Superficial (PPGS); NEWSLETTER; N\u00ba 2; \n\nJaneiro 2015.pp. 4-5.  \n\nFerreira Gomes, L.M. (2015). Termas de Longroiva - Revis\u00e3o do Plano de Explora\u00e7\u00e3o, \n\nAlargamento dos sistemas geot\u00e9rmicos ao novo hotel \u2013 Hotel  Rural  de Longroiva. \n\nPara C M de M\u00eada. UBI (Relat\u00f3rio interno).41p. \n\nFerreira Gomes L.M.;  Ferreira Guedes J.;  Gomes da Costa T.C.; Coelho Ferreira P.J. e \n\nNeves Trota A.P. (2015). Geothermal  potential of Portuguese granitic rock \n\nmasses: lessons learned from deep boreholes. Environmental Earth Sciences. \n\nSpringer-Verlag Berlim Heidelberg. Vol. 73, Number 6, March 2015, pp.2963-2979.  \n\nFreitas, V.R. e Freitas, T.R. (2011). Considera\u00e7\u00f5es ambientais de aproveitamento da Energia \n\nGeot\u00e9rmica. Site: Geotermia e Aplica\u00e7\u00f5es\\ENERGIA GEOT\u00c9RMICA.mht, visitado em \n\nOutubro 2011. \n\nFridleifsson, I.B. e A. Ragnarsson (2007). Geothermal Energy, 2007 Survey of Energy \n\nResources - World Energy Council.  \n\nHenriques, S.A. (2011). Reincid\u00eancia de inc\u00eandios florestais no distrito da Guarda. Factores \n\ndesencadeantes e consequ\u00eancias ambientais da manifesta\u00e7\u00e3o do risco \n\ndendrocaustol\u00f3gico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado e Geografia F\u00edsica \u2013 Ambiente e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de \n\nCoimbra. Coimbra.108p. \n\nIGM (1998). Recursos Geot\u00e9rmicos em Portugal Continental; Baixa entalpia. Instituto \n\nGeol\u00f3gico e Mineiro. Minist\u00e9rio da Economia. Lisboa. 23p. \n\nhttp://link.springer.com/journal/12665\n\n\n 135 \n\nIGM (1999). Cat\u00e1logo de Recursos Geot\u00e9rmicos. Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Minist\u00e9rio da \n\nEconomia. Lisboa. Base em CD. \n\nI.N. (2009). Portaria n\u00ba 865/2009, de 13 de Agosto (2009) \u2013 \u201cDetermina os valores do \n\ncoeficiente Z, aplic\u00e1vel \u00e0s centrais el\u00e9ctricas que utilizem energia geot\u00e9rmica em \n\nPortugal Continental\u201d. Imprensa Nacional. Casa da Moeda. Lisboa. \n\nINE. (2015). Instituto Nacional de Estatistica - NUTS 2013 - As novas unidades territoriais para \n\nfins estat\u00edsticos. Lisboa.30p. \n\nJOUE. (2005). Parecer do Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social Europeu Sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o da Energia \n\nGeot\u00e9rmica - O Calor da Terra - Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia.  \n\nLencastre, A. e Franco, F. M. (1984). Li\u00e7\u00f5es de Hidrologia. Universidade Nova de Lisboa. \n\nMonte da Caparica.451p.  \n\nLindal, B. (1973). Industrial and other applications of Geothermal Energy. In: ARMSTEAD H. \n\nC. H., eds., Geothermal Energy, UNESCO, Paris. \n\nLouren\u00e7o, C.; Melo, B.; Rosa, C. e Rosa, D. (2010). Geotermia em Portugal Continental: \n\nSitua\u00e7\u00e3o actual e novas oportunidades . Boletim de Minas, Vol. 45, N.\u00ba 2; pp.105-\n\n116. \n\nLouren\u00e7o, C. (2013). Enquadramento legislativo do aproveitamento dos recursos \n\ngeot\u00e9rmicos/geotermia. SESS\u00c3O 1: Apresenta\u00e7\u00e3o da PPGS e Atividades. Resumos \n\nde Atividades. 1\u00ba Semin\u00e1rio da Plataforma Portuguesa de Geotermia Superficial \u2013\n\nPPGS. 8 Julho 2013, Audit\u00f3rio do LNEG, Alfragide. Apresenta\u00e7\u00f5es. \n\nLund, J.W.; Freeston, D.H. e Boyd, T.L., (2005). Direct application of geothermal energy: \n\n2005 Worldwide review. Geothermics 34, 691-727. \n\nLund, J.W.; Freeston, D.H. e Boyd, T.L. (2010a). Direct Utilization of Geothermal Energy \n\n2010 Worldwide Review, Proceedings World Geothermal Congress 2010, Bali, \n\nIndonesia, 25-29 April 2010; 23p. \n\nLund, J.W.; Gawell, K.; Boyd, T.L. e Jennejohn, D. (2010b). The United States of America \n\nCountry Update 2010, Proceedings World Geothermal Congress 2010, Bali, \n\nIndonesia, 25-29 April 2010; 18p. \n\nMartins de Carvalho, J. e Carvalho, M.R. (2004). Recursos geot\u00e9rmicos e seu \n\naproveitamento em Portugal. Caderno Lab. Xeol\u00f3xico de Laxe Coru\u00f1a. 2004. Vol. \n\n29, pp. 97-117. \n\nMartins de Carvalho, J. e Nunes, J.C. (2010). An Overview of Geothermal Energy \n\nDevelopments in Portugal. GEOFAR -A European Solution for Geothermal Energy \n\nProjects in Portugal, Lisbon, November5th, 2010. Organized by IENE -Institute of \n\nEnergy for Southeast Europe and ARENA \u2013Regional Agency for Energy and \n\nEnvironment of Azores. 62p. \n\nNolla, F.R. (1995). Utiliza\u00e7\u00e3o de Geoterm\u00f4metros no Monitoramento de Temperatura de \n\nReservat\u00f3rios de Petr\u00f3leo, Submetidos \u00e0 Inje\u00e7\u00e3o C\u00edclica de Vapor. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nGeoengenharia de Reservat\u00f3rios. S\u00e3o Paulo.100p. \n\n\n\n 136 \n\nPav\u00e3o, S. (2010). Estudo do Potencial de Aproveitamento da Energia Geot\u00e9rmica nos A\u00e7ores. \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Leiria \u2013 Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o. Leiria; \n\nPires, M.R.J. (2014). Projetos Geot\u00e9rmicos, para Usos Diretos em Portugal Continental - \n\nTipologias e Viabilidade Econ\u00f3mica. Disserta\u00e7\u00e3o submetida para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Energias Sustent\u00e1veis. Instituto Superior de Engenharia do \n\nPorto, Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica. Porto.73p. \n\nPomerol, Ch. e Ricour, J. (1992). \u201cTerroirs et Thermalisme de France\u201d, BRGM, Orl\u00e9ans. \n\n288p. \n\nRio, J.P.T.E. (2011). Geotermia e Implica\u00e7\u00f5es nas Tecnologias de Constru\u00e7\u00e3o - Estudo de \n\nCasos. Porto. Disserta\u00e7\u00e3o submetida para satisfa\u00e7\u00e3o parcial dos requisitos do grau \n\nde Meste em Engenharia Civil \u2014Especializa\u00e7\u00e3o em Constru\u00e7\u00f5es. FEUP. Porto.165p. \n\nRocha, S.S.P.G. (2011). Caracteriza\u00e7\u00e3o de Sistemas Hidrotermais de Baixa Entalpia na \n\nRibeira Grande, Ilha de S. Miguel, A\u00e7ores. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Engenharia Geol\u00f3gica - Georrecursos. Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias, Universidade Nova de Lisboa.100p. \n\nR.P. (2009). Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis ao Abrigo da directiva \n\n2009/28/CE. De acordo com o modelo estabelecido pela Decis\u00e3o da Comiss\u00e3o de \n\n30.6.2009. Vers\u00e3o final, Rep\u00fablica Portuguesa.135p. \n\nRybach, L. (1990). Determination of termal water circulation depth, with examples from the \n\nValaisan Alpes, Switzerland. Memoires of the 22nd Congress of IAH, Vol. XXII. \n\nLusanne. pp. 608-615. \n\nSchneider, E. (1977). A Sa\u00fade pelos Tratamentos Naturais, 4\u00aaEdi\u00e7\u00e3o, Publicadora Atl\u00e2ntico, \n\nS.A.R.L.: Sacav\u00e9m. \n\nSNIRH. (2016). Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. http://www. \n\nhttp://snirh.pt/. Consultado em Julho de 2016. \n\nSpeedy, J.A. (2013). Blog Guia de F\u00e9rias. http://www.oguiadeferias.com/2013/08/bath-e-\n\nsuas-aguas-termais.html. Consultado em Maio de 2016. \n\nTavares, N. (2011). Simula\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de Edif\u00edcios: Energia Geot\u00e9rmica e Estudo de \n\nVentila\u00e7\u00e3o por CFD. Set\u00fabal.173p. \n\nTeixeira Nascimento, P.A.; Pereira Silva, J.B. e Ferreira Gomes, L.M. (2013). Elementos \n\nhidrogeoambientais com implementar a primeira Unidade Termal de Sa\u00fade na ilha \n\nda Madeira. \n\nTrillo, L. e Angulo, R.A. (2008). Gu\u00eda de la Energ\u00eda Geotermica. \n\nTrota, A.N. (2009). Estudos de deforma\u00e7\u00e3o crustal nas ilhas de S. Miguel e Terceira (A\u00e7ores). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da actividade vulc\u00e2nica na \u00e1rea do Fogo/Congro (S. Miguel). \n\n \n \n\nhttp://www.aeportugal.pt/\nhttp://www.aeportugal.pt/\nhttp://www.oguiadeferias.com/2013/08/bath-e-suas-aguas-termais.html\nhttp://www.oguiadeferias.com/2013/08/bath-e-suas-aguas-termais.html"}]}}}