{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15180"}, {"@name": "filename", "#text": "21574_290069.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \nDOUTORADO EM ENFERMAGEM \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: FILOSOFIA, SA\u00daDE E \nSOCIEDADE \n\nMODALIDADE INTERINSTITUCIONAL UFPA/UFSC/CAPES \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nREGINA RIBEIRO CUNHA \n   \n \n \n \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA COMO POSSIBILIDADE DE \nEMPOWERMENT DE PESSOAS ESTOMIZADAS: DESAFIO AO \n\nCUIDADO DE ENFERMAGEM \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2010 \n\n\n\n 2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 3\n\nREGINA RIBEIRO CUNHA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA COMO POSSIBILIDADE DE \nEMPOWERMENT DE PESSOAS ESTOMIZADAS: DESAFIO AO \n\nCUIDADO DE ENFERMAGEM \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade \nFederal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Enfermagem - \u00c1rea de \nConcentra\u00e7\u00e3o Filosofia, Sa\u00fade e Sociedade.  \n \nOrientadora:  Profa. Dra. V\u00e2nia Marli \nSchubert Backes \nCo-orientadora:  Profa. Dra. Ivonete \nTeresinha Sch\u00fclter Buss Heidemann \nLinha de Pesquisa: Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e \nEnfermagem \n\n \n\n \n\n \n\n \nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n. \n\n \n\n \n\n         \n\n          \n\n \n\n C972e  Cunha, Regina Ribeiro \n\n           Educa\u00e7\u00e3o libertadora como possibilidade de empowerment \n\n        de pessoas estomizadas [tese] : desafio ao cuidado de  \n\n        enfermagem / Regina Ribeiro Cunha ; orientadora, V\u00e2nia M.  \n\n        Schubert Backes. - Florian\u00f3polis, SC, 2010.         \n\n           234 p.: il., tabs. \n\n \n\n           Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\n        Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em  \n\n        Enfermagem. \n\n \n\n           Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n           1. Enfermagem - Pesquisa. 2. Educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. 3. \n\n        Enterostomia. 4. Sa\u00fade - Aspectos sociais. 5. Promo\u00e7\u00e3o \n\n        da sa\u00fade. I. Backes, V\u00e2nia M. Schubert. II. Universidade \n\n        Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n        em Enfermagem. III. T\u00edtulo.  \n\n                                                CDU 616-083 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5\n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAos meus filhos Lucas e Laila, \npor compartilharem momentos \ndecisivos para a conclus\u00e3o deste \nestudo, maiores respons\u00e1veis \ndessa conquista. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\n \n\nA Ruth Helena Ribeiro Rabello minha irm\u00e3. \u201cMana\u201d pelos livros \n\ninfantis, pela dedica\u00e7\u00e3o e tantas boas lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia, pelo \n\nincentivo e limites na adolesc\u00eancia e, pela presen\u00e7a constante na vida \n\nadulta. Pelo amor, carinho, afeto, dedica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e pelos \n\nsobrinhos \u00fanicos... \n\n \n\nA ti uma p\u00e1gina inteira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 11\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nAo Senhor pelo dom da vida e por estar sempre presente e \n\naben\u00e7oando minhas escolhas;  \n\n\u00c0 Nossa Senhora do Perp\u00e9tuo Socorro pelo imenso amor \nsomente Ela sabe o quanto significa para mim; \n\nAos meus pais Miguel (in memorian) e Thedi pelos bons \nmomentos que compartilhamos juntos e pelos valores que cultivo em \nminha vida; \n\nAos meus filhos Lucas e Laila pelo sorriso, brincadeiras, por \natenderem aos meus pedidos nos momentos que precisava me dedicar \n\u00e0 leitura e a escrita. Convivermos juntos nesse \u00faltimo ano de \ndoutorado em Florian\u00f3polis-SC, longe de nossas ra\u00edzes foi um desafio \nque superamos, foi mais um presente de Deus. Muito obrigada filhos! \n\n\u00c0 Rafaelle e Ramon sobrinhos \u00fanicos, primeiros filhos e \ncompadres. A dist\u00e2ncia jamais nos separou. O som de nossas \ngargalhadas nas tardes de domingo ecoam em meus ouvidos. Contar \ncom a opini\u00e3o de voc\u00eas sempre me concedeu seguran\u00e7a. Obrigada \nfilhos! \n\nAo Lu\u00eds Cunha marido, pai de meus filhos, parceiro de tantas \ndecis\u00f5es, sempre ao meu lado em minhas escolhas. Um grande beijo! \n\n\u00c0 D. Od\u00e1lea (sogra) e a Conce (cunhada) pelo carinho, apoio e \ndisponibilidade sempre; \n\n\u00c0 Profa. MS Maria C\u00e9lia da Costa pela motiva\u00e7\u00e3o permanente \ndo processo de empoderamento (empowerment) em minha vida \nprofissional; \n\n\u00c0 Profa. MS Maria de Ribamar Lopes Aranha \u201cMariinha\u201d \ncuja sensibilidade e compet\u00eancia profissional me conduziram \namorosamente ao exerc\u00edcio do Cuidado de Enfermagem; \n\n\u00c0 Profa. Dra. V\u00e2nia Marli Schubert Backes, minha \norientadora e amiga. O convite para caminhar com Paulo Freire foi \ndesafiador e hoje percebo quanto foi valioso. Mesmo distante, \nrealizando seu p\u00f3s doutorado na Europa, sempre presente \nvirtualmente. Agrade\u00e7o por acreditar em mim, por sua confian\u00e7a ao \nrespeitar minhas limita\u00e7\u00f5es, por respeitar meu tempo, pelo cuidado \n\n\n\n 12 \n\ncom minha pessoa e minhas crian\u00e7as, por ajudar nas decis\u00f5es mais \ndif\u00edceis como trazer meus filhos para Florian\u00f3polis, por caminhar \njunto. Com profunda admira\u00e7\u00e3o obrigada; \n\n\u00c0 Profa. Dra. Ivonete Teresinha Sh\u00fclter Buss Heidemann \u201cuma \namiga Freireana\u201d pela rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica concebida nessa trajet\u00f3ria. Por \naceitar estar junto, pela amorosidade com a qual conduziu minha \norienta\u00e7\u00e3o presencial, por colaborar com minha sa\u00edda da caverna e \nfazer acreditar na utopia poss\u00edvel. Com respeito imenso agrade\u00e7o; \n\n\u00c0 Profa.  Dra. Vera L\u00facia Concei\u00e7\u00e3o de Gouveia Santos \nprecursora da Estomaterapia brasileira e incentivadora, sempre presente, \ncujo exemplo tem sido fundamental a minha caminhada; \n\nAo Prof. Dr. Raymundo Heraldo Mau\u00e9s pelo di\u00e1logo primoroso \ne incompar\u00e1vel durante suas aulas como um professor cr\u00edtico, \nrespons\u00e1vel, aberto a mudan\u00e7as, a aceita\u00e7\u00e3o do diferente, que respeita a \ncuriosidade do educando. Sua escuta extremamente qualificada foi \nfundamental ao meu exerc\u00edcio durante a realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos.  \n\n\u00c0 Profa. Dra. Ivanilde Apoluceno de Oliveira pela escuta, \norienta\u00e7\u00e3o e acolhimento junto ao N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Popular Paulo \nFreire da Universidade do Estado do Par\u00e1; \n\nAos Professores do PEN/UFSC pelos momentos de aprendizado; \nespecialmente a Dra.Alacoque Lorenzini Erdmann, Dra. Evanguelia \nKotzias Atherino dos Santos e Dr. Antonio de Miranda Wosny pelas \nconversas e orienta\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os do PEN/UFSC; \n\nAs Professoras Dra. Denise Elvira Pires de Pires pela \ninterlocu\u00e7\u00e3o com outras ci\u00eancias, a Dra. Marta Lenise do Prado, pela \ncontribui\u00e7\u00e3o pontual em minha qualifica\u00e7\u00e3o e durante os encontros do \nGrupo EDEN com quem muito aprendi nesse processo. Com admira\u00e7\u00e3o,  \nagrade\u00e7o; \n\nAos Professores Dra. Ivonete Teresinha Sh\u00fclter Buss \nHeidemann, Dra. Astrid Eggert Boehs, Dra. Jussara Gue Martini, \nDra. Vera L\u00facia Concei\u00e7\u00e3o de Gouveia Santos, Dr. Raymundo \nHeraldo Mau\u00e9s, Dra. Marta Lenise do Prado, Dra. Maria Elizabeth \nKleba da Silva e Dra. Kenya Schmidt Reibnitz, pelo aceite em \nparticipar, como examinadores de minha Tese; \n\nAos integrantes do Grupo Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Enfermagem \n(EDEN), pelo acolhimento e socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento; \n\n\n\n 13\n\nA Claudia Crespi Garcia pela gentileza e resolutividade \npresencial e virtual frente a Secretaria do PEN/UFSC; \n\nAos Professores do Departamento de Enfermagem Hospitalar do \nCentro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade da Universidade do Estado do \nPar\u00e1, especialmente: Dra. Mary Elizabeth de Santana, MS Maria do \nPerp\u00e9tuo Socorro Sampaio Medeiros, MS Terezinha Vieira da Silva \n(Chefe do DENH) pelas viv\u00eancias e contribui\u00e7\u00f5es diretas e indiretas em \nmeu estudo e minha aus\u00eancia; \n\nAos Professores da Faculdade de Enfermagem do Instituto de \nCi\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade Federal do Par\u00e1, especialmente Dra. \nMary Elizabeth de Santana, pela disponibilidade em Coordenar o \nDINTER UFPA/UFSC/CAPES, Dda Ana Sofia Resque Gon\u00e7alves, \nDda Lucil\u00e9ia da Silva Pereira (parceiras do DINTER pessoas especiais \ncom as quais dividi bons momentos em Florian\u00f3polis. Nosso reality na \nvida real merece um remake); Dda. Irene de Jesus Silva parceira de \nlonga data; \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais do Instituto \nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal do Par\u00e1, \nespecialmente a Dra. K\u00e1tia Mendon\u00e7a, Dr. Raymundo Heraldo Mau\u00e9s, \nDr. Samuel S\u00e1 pelo acolhimento, orienta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es durante as \ndisciplinas realizadas;   \n\n\u00c0 Enfermeira ET Lisiany Carneiro de Santana Moreira pelas \nconquistas na Estomaterapia no Par\u00e1; \n\n\u00c0 Acad\u00eamica de Enfermagem da UFPA \nNeyla Cristina Carvall\u00f3 Viana pela presen\u00e7a nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos; \n\nAs Bibliotec\u00e1rias Vilma Costa Bastos (ICS/UFPA) e Luciene \nDias Cavalcante (HOL-SEDUC) pela disponibilidade e aten\u00e7\u00e3o \ncompetente sempre que necessito; \n\n\u00c0 Escola de Enfermagem \u201cMagalh\u00e3es Barata\u201d da Universidade \ndo Estado do Par\u00e1 \u2013 minha Escola de forma\u00e7\u00e3o e meu espa\u00e7o de \ntrabalho, pelo investimento profissional; \n\n\u00c0 Universidade Federal do Par\u00e1 - pela oportunidade de promover \no DINTER e por ser tamb\u00e9m meu espa\u00e7o de trabalho; \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina, pela execu\u00e7\u00e3o do \nDINTER, acolhimento no per\u00edodo do Doutorado Sandu\u00edche em sua \nsede e pela oportunidade de vivenciar outros espa\u00e7os de aprendizagem; \n\n\n\n 14 \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \nSuperior (CAPES), pelo provimento das despesas com meus estudos em \nFlorian\u00f3polis-SC, Brasil. \n\nA Unidade de Refer\u00eancia Especializada Presidente Vargas pelo \nespa\u00e7o concedido para os C\u00edrculos Dial\u00f3gicos; \n\nA Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 \u2013 local de concretiza\u00e7\u00e3o \ndesse estudo, de encontros e conquistas; \n\nA todos, que de alguma forma, direta ou indiretamente, \ncontribu\u00edram para que este trabalho se concretizasse. O meu \nreconhecimento. Especialmente a todos os brasileiros que tornaram \nposs\u00edvel o investimento no DINTER por meio de seus tributos ao \nEstado de forma direta ou indireta. Meus agradecimentos. \n\nFinalmente eu gostaria de agradecer especialmente as pessoas \u2013 \nprotagonistas desse estudo Boto, Yara, L\u00edrio, Vit\u00f3ria-R\u00e9gia, Paca, \nCutia, Uirapuru e Muiraquit\u00e3 que t\u00e3o gentilmente aceitaram em \nparticipar dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos e a todas as pessoas estomizadas que \nparticiparam de nossos encontros. A todos meu carinho, respeito e a \nmais sincera gratid\u00e3o pela disponibilidade em dialogar e, porque \nforam, \u201csuas vozes\u201d que possibilitaram esse estudo. Muito Obrigada! \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nCada um que passa em nossa vida passa \nsozinho... \n\nPorque cada pessoa \u00e9 \u00fanica para n\u00f3s,  \ne nenhuma substitui a outra.  \n\nCada um que passa em nossa vida passa \nsozinho,  \n\nmas n\u00e3o vai s\u00f3... leva um pouco de n\u00f3s \nmesmos e nos deixam um pouco de si \n\nmesmo.  \nH\u00e1 os que levam muito, mas n\u00e3o h\u00e1 os \n\nque n\u00e3o levam nada.  \nH\u00e1 os que deixam muito, mas n\u00e3o h\u00e1 os \n\nque n\u00e3o deixam nada.  \nEsta \u00e9 a mais bela realidade da vida. \nA prova tremenda de que cada um \u00e9 \n\nimportante. \nE que ningu\u00e9m se aproxima do outro por \n\nacaso. \n(Saint Exup\u00e9ry) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   17 \n \n\nCUNHA, Regina Ribeiro. Educa\u00e7\u00e3o libertadora como possibilidade \nde empowerment de pessoas estomizadas: desafio ao cuidado de \nenfermagem. 2010. 234f. Tese (Doutorado em Enfermagem) \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2010.  \n \nOrientadora:  Profa. Dra. V\u00e2nia Marli Schubert Backes \nCo-orientadora: Profa. Dra. Ivonete Teresinha Sch\u00fclter Buss Heidemann \nLinha de Pesquisa: Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Enfermagem \n \n\nRESUMO \n \nEste estudo teve como objetivo promover, por meio da viv\u00eancia em \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos de educa\u00e7\u00e3o libertadora, o desenvolvimento do \nempoderamento (empowerment) da pessoa estomizada. Trata-se de \numa pesquisa de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade desenvolvida a partir do \nreferencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do educador Paulo Freire. O \nitiner\u00e1rio de pesquisa freireano adaptado por Saupe (1999) foi \nrelevante \u00e0 medida que possibilitou a investiga\u00e7\u00e3o participativa \ntransformadora com interface no processo do empoderamento \n(empowerment) dos participantes visando transforma\u00e7\u00f5es na \nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade desta popula\u00e7\u00e3o. A trajet\u00f3ria do estudo se \ndesenvolveu no interior de sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos em encontros \nconsecutivos com pessoas estomizadas no per\u00edodo de abril de 2009 a \nfevereiro de 2010. O contexto emp\u00edrico da pesquisa localiza-se no \nmunic\u00edpio de Bel\u00e9m, estado do Par\u00e1. Foi constitu\u00eddo por tr\u00eas \nmomentos dial\u00e9ticos e interdisciplinarmente entrela\u00e7ados: \nInvestiga\u00e7\u00e3o dos Temas Geradores, Codifica\u00e7\u00e3o e Descodifica\u00e7\u00e3o e \nDesvelamento Cr\u00edtico. Emergiram 12 temas geradores. Ap\u00f3s \nagrupamento cinco temas foram validados por relev\u00e2ncia pelos \nsujeitos do estudo: 1) - discord\u00e2ncia entre o servi\u00e7o p\u00fablico e o \nprivado, 2) - baixa resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, 3) - deficiente \nqualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, 4) - deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria, 5) - Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 \u00e9 desconhecida, \nsem visibilidade social.  Na fase da Codifica\u00e7\u00e3o e Descodifica\u00e7\u00e3o os \ntemas mais problematizados foram: 1) - deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade e 2) - Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 \u00e9 \ndesconhecida, sem visibilidade social. Na fase do Desvelamento \nCr\u00edtico esses dois temas foram priorizados, desvelando a necessidade \n\n\n\n 18 \n\nde implanta\u00e7\u00e3o de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Permanente na Aten\u00e7\u00e3o \n\u00e0 Pessoa Estomizada e divulga\u00e7\u00e3o da entidade por meio da imprensa e \nlegislativo municipal e estadual. CONCLUS\u00c3O: As pessoas \nestomizadas conseguiram refletir sobre sua realidade, apreendendo a \nimport\u00e2ncia de seu papel social por meio de c\u00edrculos dial\u00f3gicos. A \neduca\u00e7\u00e3o libertadora constitui uma das possibilidades de \nempoderamento (empowerment) individual e coletivo revelando o \nin\u00edcio de um processo de transforma\u00e7\u00e3o. \n \nPalavras-chave: Enfermagem; Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade; Estomia; \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade; Pesquisa em Enfermagem; Promo\u00e7\u00e3o da \nSa\u00fade. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   19 \n \n\nCUNHA, Regina Ribeiro. Liberatory education as an option for the \nempowerment of stoma patients: a challenge for Nursing care. 2010. \n234f. Theses (Doctor in Nursing) \u2013 Graduate Program Course in \nNursing. Federal University of Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010. \n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThis study had to goal of to promote through the experience of \ndialogue circles in liberatory education, development empowerment of \nstoma patients. This is a qualitative study that adopts Paulo Freire\u2019s \nresearch agenda as its primary investigation method. The  \nFreire\u2019s research itinerary, which was adapted by Saupe (1999), \nwas relevant once it  allowed the transforming participatory \nresearch interfacing with the participants\u2019 empowerment  process \nseeking transformations in population\u2019s health care. The research \ntrajectory was developed based on data collected during seven \ndialogic circles consecutive meetings, which is a forum for \ndiscussions about the health of stoma patients that can reveal their \nexistential situation and unseen opportunities for empowerment in \ntheir lives. The empirical study context is the auditorium at the \nUnidade de Refer\u00eancia Especializada Presidente Vargas in the city of \nBel\u00e9m, PA, in Brazil. The research agenda comprised the following \nstages: Thematic Investigation, Codification, No Codification and \nCritical Clarification. Twelve themes emerged in the circle and the \nmost often discussed. After grouping, the five themes were validated \nby relevance of research subjects: 1) - discrepancy between public and \nprivate services, 2) - poor resolvability of health services, 3) - \ninadequate training of Health professionals, 4) - insufficient guidance \non peri surgery process, 5) \u2013 the Par\u00e1 Stoma Patients\u2019 Association is \nyet unknown, having almost no social visibility.  In Codification and \nNo Codification phase the following were the target subjects: 1) - \ninadequate training of health professionals and 2) \u2013 the \nunknownledgement of Par\u00e1 Stoma Patients\u2019 Association. In Critical \nClarification phase, these both themes were prioritized, illustrating the \nneed for a Program of Permanent and Continuing Education in Stoma \nCare and for the association\u2019s profile to be raised through the press \nand by the municipal and state authorities.  Stoma patients are capable \nof reflecting on their reality and learning the importance of their social \nroles through the dialogue circles. Liberatory education is one option \n\n\n\n 20 \n\nfor individual and collective empowerment, demonstrating the early \nstages of a transformation process.  \n \nKey words: Nursing; Ostomy; Health Education; Ostomy; Health \nLiteracy; Nursing Research; Health Promotion. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   21 \n \n\nCUNHA, Regina Ribeiro. Educaci\u00f3n libertadora como posibilidadad \nde empowerment de personas estomizadas: desaf\u00edo para el cuidado de \nEnfermer\u00eda. 2010. 234f. Tesis (Doctorado em Enfermer\u00eda) Curso de \nPosgrado en Enfermer\u00eda, Universidad Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2010 \n \n\nRESUMEN \n \nEste estudio tuvo como objetivo promover, por medio de la vivencia en \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos de educaci\u00f3n libertadora, el desarrollo del \nempoderamiento (empowerment) de la persona estomizada. Se trata de \nuna investigaci\u00f3n de educaci\u00f3n en salud desarrollada a partir del \nreferencial te\u00f3rico y metodol\u00f3gico del educador Paulo Freire. El \nitinerario de investigaci\u00f3n freireano adaptado por Saupe (1999) fue \nrelevante en la medida que posibilit\u00f3 la investigaci\u00f3n participativa \ntransformadora con interface en el proceso do empoderamiento \n(empowerment) de los participantes buscando transformaciones en la \nasistencia a la salud de esta poblaci\u00f3n. La trayectoria del estudio se \ndesarroll\u00f3 en el interior de siete c\u00edrculos dial\u00f3gicos en encuentros \nconsecutivos con personas estomizadas en el per\u00edodo de abril de 2009 a \nfebrero de 2010. El contexto emp\u00edrico de la investigaci\u00f3n se localiza en \nel municipio de Bel\u00e9m, estado de Par\u00e1. Fue constituido por tres \nmomentos dial\u00e9cticos e interdisciplinarmente entrelazados: \nInvestigaci\u00f3n de los Temas Generadores, Codificaci\u00f3n y \nDescodificaci\u00f3n y Desvelamiento Cr\u00edtico. Emergieron 12 temas \ngeneradores. Despu\u00e9s de la agrupaci\u00f3n, cinco temas fueron validados \npor relevancia por los sujetos del estudio: 1) - discordancia entre el \nservicio p\u00fablico y el privado, 2) - baja resoluci\u00f3n de los servicios de \nsalud, 3) - deficiente calificaci\u00f3n dos profesionales de salud, 4) - \ndeficiente orientaci\u00f3n peri operatoria, 5) - Asociaci\u00f3n de los \nOstomizados de Par\u00e1 es desconocida, sin visibilidad social.  En la fase \nde la Codificaci\u00f3n y Decodificaci\u00f3n los temas m\u00e1s problematizados \nfueron: 1) - deficiente calificaci\u00f3n de los profesionales de salud y 2) - \nAsociaci\u00f3n de los Ostomizados de Par\u00e1 es desconocida, sin visibilidad \nsocial. En la fase del Desvelamiento Cr\u00edtico esos dos temas fueron \npriorizados, develando la necesidad de implantaci\u00f3n de un Programa de \nEducaci\u00f3n Permanente en la Atenci\u00f3n a la Persona Estomizada y \ndivulgaci\u00f3n de la entidad por medio de la prensa y legislativo municipal \ny estatal. Las personas estomizadas consiguieron reflexionar sobre su \nrealidad, aprendiendo la importancia de su papel social por medio de \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos. La educaci\u00f3n libertadora constituye una das \n\n\n\n 22 \n\nposibilidades de empoderamiento (empowerment) individual y \ncolectivo revelando el inicio de un proceso de transformaci\u00f3n. \n \nPalabras clave: Enfermer\u00eda; Educaci\u00f3n en Salud; Estom\u00eda; \nAlfabetizaci\u00f3n en Salud; Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda; Promoci\u00f3n de la \nSalud \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   23 \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n \nABEN Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem \nABRASO Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ostomizados \nAOPA Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 \nCACONS Centros de Assist\u00eancia de Alta Complexidade em \n\nOncologia \nCAPES Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior \nCCS Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade \nDEFEN Departamento de Enfermagem Integrada \nDINTER Doutorado Interinstitucional \nEEUSP Escola de Enfermagem da Universidade de S\u00e3o Paulo \nENSP Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica \nET Enfermeiro Estomaterapeuta \nFAENF Faculdade de Enfermagem \nFIOCRUZ Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz \nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nICS Instituto de Ci\u00eancias da Sa\u00fade \nIDESP Instituto de Desenvolvimento Social do Estado do Par\u00e1 \nIFCH Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nINAMPS Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social \nIOA International Association of Ostomy \nIOL Instituto Ofir Loiola \nIPF Instituto Paulo Freire \nLDB Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \nMEC Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nNOB Norma Operacional B\u00e1sica \nPARFOR Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Professores \nPPGCS Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais \nPT Partido dos Trabalhadores \nSESPA Secretaria de Estado e Sa\u00fade P\u00fablica do Par\u00e1 \nSIA Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Ambulatorial \nSOBEST Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia: estomias, feridas \n\ne incontin\u00eancias \nSUS Sistema \u00danico de Sa\u00fade \nTCLE Termo de Consentimento Livre Esclarecido \nTFD Tratamento Fora do Domic\u00edlio \nUFPA Universidade Federal do Par\u00e1 \nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina \n\n\n\n 24 \n\nUNACONS Unidades de Assist\u00eancia de Alta Complexidade em \nOncologia \n\nURE Unidade de Referencia Especializada \nWCET World Council of Enterostomal Therapists \nWHO World Health Organization \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://www.who.int/?\n\n\n   25 \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \nFigura 1 \u2013 Colostomia Terminal .......................................................... 45 \n\nFigura 2 \u2013 Norma N. Gill-Thompson................................................... 50 \n\nFigura 3 \u2013 Cursos atualmente referendados pela SOBEST e \ncertificados pelo WCET desenvolvidos no Brasil................................. 52 \n\nFigura 4 \u2013 Cursos referendados pela SOBEST aguardando seu \ncredenciamento junto ao WCET ........................................................... 53 \n\nFigura 5 \u2013 Cursos em desenvolvimento em fase de an\u00e1lise do projeto 53 \n\nFigura 6 \u2013 Uma das reuni\u00f5es realizadas com t\u00e9cnicos da 1\u00aa Regional \nde Sa\u00fade/SESPA e membros da AOPA. Bel\u00e9m-PA, 2009. .................. 57 \n\nFigura 7 - Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Permanente com profissionais da \nURE Presidente Vargas com a tem\u00e1tica aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada. \nBel\u00e9m-PA, 2009. ................................................................................... 58 \n\nFigura 8 - Consulta de Enfermagem \u00e0 pessoa estomizada na URE \nPresidente Vargas. Bel\u00e9m-PA, 2009. .................................................... 59 \n\nFigura 9 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado emancipat\u00f3rio em Consulta \nde Enfermagem \u00e0 pessoa estomizada na URE Presidente Vargas. \nBel\u00e9m-PA. ............................................................................................. 59 \n\nFigura 10 - Esquema do Itiner\u00e1rio de Pesquisa. ................................... 90 \n\nFigura 11 - URE Presidente Vargas, Bel\u00e9m-PA, 2009. ....................... 95 \n\nFigura 12 - Porta de acesso ao audit\u00f3rio URE Presidente Vargas...... 101 \n\nFigura 13 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico I: Sou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do universo \ntem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores. .................................... 103 \n\nFigura 14 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico I: Sou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do universo \ntem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores. .................................... 104 \n\nFigura 15 \u2013 C\u00edrculo Dial\u00f3gico I: Sou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do \nuniverso tem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores \u2013 Abra\u00e7o \nColetivo. .............................................................................................. 107 \n\n\n\n 26 \n\nFigura 16 - Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico II: Metendo a m\u00e3o em Cumbuca. Investiga\u00e7\u00e3o do \nuniverso tem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores. ..................... 108 \n\nFigura 17 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico II: Metendo a m\u00e3o em Cumbuca. Investiga\u00e7\u00e3o do \nuniverso tem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores. ..................... 109 \n\nFigura 18 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico III: O bicho vai pegar \u2013  \nCodifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o . .............................................................. 111 \n\nFigura 19 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico III: O bicho vai pegar \u2013  \nCodifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o . .............................................................. 111 \n\nFigura 20 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico III: O Bicho Vai Pegar \u2013 \ncodifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas: Deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria e AOPA \u00e9 desconhecida/sem visibilidade social. .............. 112 \n\nFigura 21 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nC\u00edrculo Dial\u00f3gico III: O Bicho Vai Pegar \u2013 \ncodifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas: Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nProfissionais de Sa\u00fade. ....................................................................... 113 \n\nFigura 22 \u2013 S\u00edntese do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. ................... 121 \n\nFigura 22 - Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa com Seres \nHumanos da Universidade Federal de Santa Catarina (CEPSH/UFSC).123 \n\nFigura 23 - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido ................ 125 \n\n \n\nARTIGO 1 \n\nFigura 1: Temas Geradores................................................................ 138 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   27 \n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n \nQuadro 1: Participantes do C\u00edrculo Dial\u00f3gico ..................................... 99 \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 28 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   29 \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n \nTabela 1 - Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas de \nestomizados, Bel\u00e9m-PA, 2010 .............................................................. 49 \nTabela 2 -  P\u00f3s-graduados em Estomaterapia em cursos credenciados. \nSOBEST, mar\u00e7o 2007 ........................................................................... 54 \n \n \n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n   31 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \nLISTA DE ABREVIATURAS ........................................................... 23 \n\nLISTA DE FIGURAS ......................................................................... 25 \n\nLISTA DE QUADROS ....................................................................... 27 \n\nLISTA DE TABELAS......................................................................... 29 \n\nCAP\u00cdTULO I ....................................................................................... 33 \nEU E A PESSOA ESTOMIZADA: RELA\u00c7\u00c3O \nMULTIFACETADA ............................................................................. 33 \n1.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS ....................................................... 35 \n1.2 JUSTIFICANDO O ESTUDO ........................................................ 37 \n1.3 OBJETIVOS DO ESTUDO ............................................................ 41 \n\nCAP\u00cdTULO II...................................................................................... 43 \nESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: A PERSPECTIVA DE COME\u00c7AR \nDE NOVO ............................................................................................. 43 \n2.1 BREVE CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E EPIDEMIOLOGIA DAS \nESTOMIAS........................................................................................... 45 \n2.2. ENFERMAGEM EM ESTOMATERAPIA: SUA ORIGEM NO \nMUNDO, NO BRASIL E O INVESTIMENTO PERMANENTE EM \nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL ........................................................... 50 \n2.3 PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E A COMPREENS\u00c3O DO \nCONCEITO EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) ..................... 60 \n2.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE PESSOAS COM ESTOMIAS: \nATITUDES DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT)? .............. 67 \n\nCAP\u00cdTULO III .................................................................................... 71 \nAPREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE PAULO FREIRE E A \nEDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: UM DESAFIO A MINHA \nFORMA\u00c7\u00c3O ........................................................................................ 71 \n3.1 PAULO FREIRE: IMERSO DE HIST\u00d3RIA E \nPOLITICAMENTE ENTRELA\u00c7ADO EM SEU CONTEXTO \nCULTURAL, SOCIAL, POL\u00cdTICO, IDEOL\u00d3GICO E \nPEDAG\u00d3GICO..................................................................................... 73 \n3.2 POR UMA EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: DESAFIO \nPERMANENTEMENTE CONTEMPOR\u00c2NEO \u00c0 LUZ DOS \nCONCEITOS TE\u00d3RICOS DE PAULO FREIRE................................. 77 \n\n\n\n 32 \n\nCAP\u00cdTULO IV .................................................................................... 87 \nTRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA: EM A\u00c7\u00c3O O ITINER\u00c1RIO DE \nPESQUISA FREIREANO .................................................................... 87 \n4.1 EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA E INVESTIGA\u00c7\u00c3O: \nMOMENTOS DE UM MESMO PROCESSO ..................................... 89 \n4.2 CONTEXTO DO ESTUDO: ESPA\u00c7O DO C\u00cdRCULO \nDIAL\u00d3GICO ........................................................................................ 93 \n4.3 SUJEITOS DO ESTUDO: A FORMA\u00c7\u00c3O DO C\u00cdRCULO \nDIAL\u00d3GICO ........................................................................................ 97 \n4.4 PROCEDIMENTOS PARA COLETA E REGISTROS DE \nDADOS: O C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO EM A\u00c7\u00c3O ............................. 100 \n4.4.1 Entrando no Campo de Investiga\u00e7\u00e3o ..................................... 100 \n4.4.2 Desenvolvendo o C\u00edrculo Dial\u00f3gico ........................................ 102 \n4.4.3 O Registro dos Dados e o Material de Apoio ......................... 122 \n4.5 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS.................................................. 122 \n4.6 DIMENS\u00c3O \u00c9TICA DO ESTUDO ............................................. 123 \n\nCAP\u00cdTULO V.................................................................................... 127 \nRESULTADOS DE UM PROCESSO COLETIVO ...................... 127 \n5.1 MANUSCRITO 1 - ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO \nCOM PESSOAS ESTOMIZADAS .................................................... 129 \n5.2 MANUSCRITO 2 - C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO COMO \nPOSSIBILIDADE DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) DE \nPESSOAS ESTOMIZADAS .............................................................. 147 \n5.3 MANUSCRITO 3 - DESVELAMENTO DE UM PROGRAMA \nDE EDUCA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM SA\u00daDE: A VOZ DA \nPESSOA ESTOMIZADA................................................................... 162 \n\nCAP\u00cdTULO VI .................................................................................. 175 \nUTOPIA POR UMA PR\u00c1XIS TRANSFORMADORA ................ 175 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................ 181 \n\nAP\u00caNDICES ..................................................................................... 191 \n\nANEXOS............................................................................................ 195 \n\n\u00a0\n\n \n \n \n \n\n\n\n   33 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \n \nEU E A PESSOA ESTOMIZADA: RELA\u00c7\u00c3O MULTIFACETADA \n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOld Man in Sorrow (No Limite da Eternidade) \n\n\n\n 34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n   35 \n \n\n1 EU E A PESSOA ESTOMIZADA: RELA\u00c7\u00c3O \nMULTIFACETADA \n\n \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo social, \u00e9 \ndesenvolvimento. N\u00e3o \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a vida, \n\u00e9 a pr\u00f3pria vida. (John Dewey) \n\n \n \n\n1.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n \n \nQual a contribui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o libertadora no empoderamento \n\n(empowerment) da pessoa estomizada1? Este \u00e9 o problema a partir do \nqual esta investiga\u00e7\u00e3o se desenvolve. Traz como princ\u00edpio b\u00e1sico o \ndi\u00e1logo, cuja lente antropol\u00f3gica motiva minha aproxima\u00e7\u00e3o da obra \nfreireana, al\u00e9m de cultivar a esperan\u00e7a pela busca de a\u00e7\u00f5es de \nempoderamento (empowerment) do sujeito e assim buscar a concretude \nda utopia humana.  \n\nPor se tratar de um termo de car\u00e1ter abrangente, poliss\u00eamico, \nutilizado em distintas \u00e1reas do conhecimento sem que at\u00e9 o momento \ntenha um conceito universal, optamos por utilizar o termo \nempoderamento e entre par\u00eanteses o termo empowerment, ambos em \ngrifo. Isso se justifica para sinalizar a dif\u00edcil tradu\u00e7\u00e3o direta desse termo \npara a l\u00edngua portuguesa associada \u00e0 riqueza de sua complexidade2. \n\nAssumimos neste estudo, a partir de uma concep\u00e7\u00e3o \nemancipat\u00f3ria, o termo empoderamento (empowerment) como um \nprocesso que possibilita que as pessoas, institui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, entre \noutras, sejam ouvidas em suas viv\u00eancias, cren\u00e7as, sobre sua realidade e \nassim busquem estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o proativa que conduzam a \numa a\u00e7\u00e3o transformadora de sua realidade. Acreditamos que estrat\u00e9gias \nque possibilitem a educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, de grupos de autoajuda e de \nassocia\u00e7\u00f5es de pacientes possam contribuir para o empoderamento \n(empowerment) efetivo frente \u00e0 sua realidade.  \n\nA linha investigativa deste estudo vincula-se a uma preocupa\u00e7\u00e3o \n___________\u00a0\n1 Pessoa cujo trato intestinal e/ou urin\u00e1rio \u00e9 desviado cirurgicamente do seu trajeto natural, n\u00e3o \nexercendo mais controle sobre essas elimina\u00e7\u00f5es. (CASCAIS, 2007). \n2 Recentemente Vasconcelos (2007) optou por utilizar o termo em portugu\u00eas \u201cempoderamento\u201d \npor entender que a tradu\u00e7\u00e3o favorece o entendimento das pessoas \u201ca quem mais se destina: os \nindiv\u00edduos e grupos sociais submetidos a processos de exclus\u00e3o, opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o\u201d. \n(VASCONCELOS, 2007).  \n\nhttp://www.pensador.info/autor/John_Dewey/?\n\n\n 36 \n\npessoal com a interven\u00e7\u00e3o na realidade, enquanto ser inconcluso \ncomprometido com: a educa\u00e7\u00e3o enquanto compromisso pol\u00edtico-social, \no cuidado de enfermagem interativo e a pesquisa em enfermagem como \na sustentabilidade do desenvolvimento profissional, cujo resultado se \nreflete diretamente na melhoria do cuidado \u00e0 sa\u00fade das pessoas. Nessa \nperspectiva, a estomia3 traz \u00e0 tona a discuss\u00e3o da possibilidade do \nempoderamento (empowerment) da pessoa estomizada.  \n\nDentro da \u00e1rea da enfermagem, este estudo se embasa no campo \nte\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o em Enfermagem e Sa\u00fade. Justifica-se ancorar este \ntrabalho nesta linha porque se entende a educa\u00e7\u00e3o como um ato pol\u00edtico. \nEm nossos dias, buscam-se estrat\u00e9gias para elevar a participa\u00e7\u00e3o das \npessoas na melhoria de sua sa\u00fade, de forma a engaj\u00e1-las e reintegr\u00e1-las \nno meio social. Por isso a necessidade e cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que \npossibilitem a troca, a express\u00e3o da voz, a escuta dessas pessoas. Esta \npesquisa, desenvolvida no Doutorado em Enfermagem do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina, sustenta-se \nem uma viv\u00eancia profissional e pessoal com pessoas estomizadas, \ncuidando, aprendendo, ensinando, participando das discuss\u00f5es de sua \nentidade e iniciando uma caminhada como facilitadora de sete c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos.  \n\nA escolha do tema relaciona-se com o interesse da autora no \ncampo do cuidado de enfermagem \u00e0 pessoa estomizada, o qual faz parte \nde sua vida acad\u00eamica e profissional.  A trajet\u00f3ria deste estudo dar-se-\u00e1 \npor meio do referencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do educador Paulo \nFreire. \n\nA problematiza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir de dois pressupostos: a cirurgia \ngeradora de estomia e as dificuldades que essa nova condi\u00e7\u00e3o de vida \nimp\u00f5e a esse grupo de pessoas e a dificuldade em acessar profissionais \nque possam promover um cuidado dial\u00f3gico. Essas pessoas recebem \naten\u00e7\u00e3o e os equipamentos e adjuvantes para fezes e urina sem expressar \nsuas necessidades reais de atendimento. Proporcionar um espa\u00e7o que \npossa favorecer o di\u00e1logo poder\u00e1 ser uma forma de estimular o \ndesenvolvimento do empoderamento (empowerment),  \nescondido/presente em suas falas. \n\nEste estudo desenvolve-se nos seguintes cap\u00edtulos:  \n___________\u00a0\n3 Os termos ostomia, ostoma, estoma ou estomia s\u00e3o designativos oriundos do grego que \nsignificam \u201cboca\u201d ou \u201cabertura\u201d, e s\u00e3o utilizados para indicar a exterioriza\u00e7\u00e3o de qualquer \nv\u00edscera oca, atrav\u00e9s do corpo. (GEMELLI; ZAGO, 2002). Neste estudo iremos considerar o \ntermo estomia considerando a troca do termo \u201costomia\u201d para \u201cestomia\u201d, ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o da \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia (SOBEST) junto  \u00e0 Academia Brasileira de Letras a \ninexist\u00eancia do termo \u201costomia\u201d na l\u00edngua portuguesa.  (BACELAR et al., 2004).  \n\n\n\n   37 \n \n\n- Cap\u00edtulo I - EU E A PESSOA ESTOMIZADA: rela\u00e7\u00e3o \nmultifacetada. Descrevo a trajet\u00f3ria profissional e socializo a \nmotiva\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da pesquisa,  al\u00e9m de expor a \nquest\u00e3o de pesquisa e os objetivos do estudo. \n\n- Cap\u00edtulo II - ESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: a perspectiva \nde come\u00e7ar de novo. Apresento breve contextualiza\u00e7\u00e3o e epidemiologia \ndas estomias, a origem da enfermagem em estomaterapia no mundo, no \nBrasil e investimento permanente em educa\u00e7\u00e3o profissional. Finalmente \nabordo a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com foco central no empoderamento \n(empowerment).  \n\n- Cap\u00edtulo III - APREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE \nPAULO FREIRE E A EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: um desafio \u00e0 \nminha forma\u00e7\u00e3o. Inicio apresentando uma breve biografia deste \nmemor\u00e1vel educador at\u00e9 discorrer sobre seu referencial te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gico da educa\u00e7\u00e3o libertadora.  \n\n- Cap\u00edtulo IV - ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO. \nApresento a trajet\u00f3ria do estudo a partir do di\u00e1logo no interior dos \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos. \n\n- Cap\u00edtulo V - RESULTADOS DE UM PROCESSO \nCOLETIVO. S\u00e3o apresentados os resultados do estudo em forma de \ntr\u00eas manuscritos.  \n\n- Cap\u00edtulo VI \u2013 UTOPIA POR UMA PR\u00c1XIS \nTRANSFORMADORA. Apresento as considera\u00e7\u00f5es finais do estudo \nsinalizando perspectivas a serem desenvolvidas a partir dos resultados \nalcan\u00e7ados.  \n\n \n \n\n1.2 JUSTIFICANDO O ESTUDO \n \nSou graduada em Enfermagem e Obstetr\u00edcia pela Escola de \n\nEnfermagem Magalh\u00e3es Barata/Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Par\u00e1, no ano \nde 1990, defendendo o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso: A execu\u00e7\u00e3o do \nprocesso de Enfermagem em um hospital p\u00fablico da cidade de \nBel\u00e9m. Habilitada em Enfermagem M\u00e9dico-Cir\u00fargica em 1991, logo \ningressando no mercado de trabalho como enfermeira assistente na \u00e1rea \nde Enfermagem Obst\u00e9trica e Neonatal, sempre fui de aproveitar \noportunidades. \n\nEm 1992, realizei minha primeira especializa\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem em Servi\u00e7os de Sa\u00fade, \npela Universidade Federal do Par\u00e1, desenvolvendo a pesquisa: Estudo \nretrospectivo da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica das infec\u00e7\u00f5es hospitalares \n\n\n\n 38 \n\nem um hospital p\u00fablico de Bel\u00e9m-Par\u00e1. No ano seguinte, iniciei outra \nespecializa\u00e7\u00e3o, agora em Gest\u00e3o Hospitalar da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, pela \nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica (ENSP)/Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz \n(FIOCRUZ) com o trabalho: Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Zoop no \nprocessamento de problemas gerenciais do Hospital dos Servidores \ndo Estado e Instituto Ofir Loiola.  \n\nNo ano de 1993, retornei \u00e0 Escola de Enfermagem Magalh\u00e3es \nBarata, ap\u00f3s concurso p\u00fablico na fun\u00e7\u00e3o de professora auxiliar na \ndisciplina de Enfermagem M\u00e9dico-Cir\u00fargica, onde permane\u00e7o at\u00e9 os \ndias atuais.  \n\nEm 1996, ingressei no Departamento de Enfermagem Integrada \n(DEFEN) do Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (CCS) da Universidade \nFederal do Par\u00e1 (UFPA); atualmente Faculdade de Enfermagem \n(FAENF) do Instituto de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (ICS) da UFPA. Eis que no \nmesmo per\u00edodo surgiu a possibilidade de realizar outra especializa\u00e7\u00e3o: \nEnfermagem em Estomaterapia4, na Escola de Enfermagem da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (EEUSP). Como trabalho de conclus\u00e3o de \ncurso realizei o estudo Diagn\u00f3sticos de Enfermagem: identifica\u00e7\u00e3o a \npartir de registros de consultas de Enfermagem, juntamente com \nduas alunas do curso. \n\nEmergiram novas perspectivas de cuidar, aprender, ensinar e \naceitar novos desafios na enfermagem. Na \u00e9poca tamb\u00e9m atuava em um \nhospital de refer\u00eancia em oncologia no munic\u00edpio de Bel\u00e9m-PA. De \nimediato tentei implantar um servi\u00e7o de enfermagem em estomaterapia \nna institui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, sem obter \u00eaxito, pedi demiss\u00e3o e iniciei minha \ndedica\u00e7\u00e3o ao ensino universit\u00e1rio, sem jamais me afastar do cuidado de \nenfermagem em estomaterapia, o qual exer\u00e7o at\u00e9 os dias atuais em \nhospitais, domic\u00edlio e nas aulas pr\u00e1ticas do curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnfermagem. \n\nForam in\u00fameras as experi\u00eancias profissionais e envolvimento \ncom outros Enfermeiros Estomaterapeutas (ETs) de todo o Brasil e \npessoas estomizadas. O mercado de trabalho para o ET \u00e9 amplo e \npromissor, estimulando seu desenvolvimento profissional. Tive a \n\n___________\u00a0\n4 A Estomaterapia \u00e9 uma especialidade (p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o latu sensu) da pr\u00e1tica do enfermeiro - \ninstitu\u00edda no Brasil em 1990 - voltada para a assist\u00eancia \u00e0s pessoas com estomias, f\u00edstulas, \ntubos, cateteres e drenos, feridas agudas e cr\u00f4nicas e incontin\u00eancias urin\u00e1ria e anal, nos seus \naspectos preventivos, terap\u00eauticos e de reabilita\u00e7\u00e3o em busca da melhoria da qualidade de \nvida. O enfermeiro p\u00f3s-graduado em Estomaterapia \u00e9 denominado como Enfermeiro \nEstomaterapeuta (ET)  e o Enfermeiro Estomaterapeuta titulado  Enfermeiro Estomaterapeuta \nTi SOBEST (ET Ti SOBEST). (ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA, \n2010). \n\n\n\n   39 \n \n\noportunidade de atuar como assessora t\u00e9cnica de empresas \nmultinacionais respons\u00e1veis pela fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos que \nabrangem as bolsas coletoras para estomias intestinais e urin\u00e1rias,  \nadjuvantes5 como: desodorante, espessante, filtro, presilha, coletor \nurin\u00e1rio de perna e de cama, cateter urin\u00e1rio,  barreiras, cinto, \nremovedor; sistemas de irriga\u00e7\u00e3o e oclusores e ainda produtos para o \ncuidado com feridas e incontin\u00eancias. \n\nMinha inser\u00e7\u00e3o nesse campo de trabalho foi gratificante e \ninovadora, concedendo-me conhecer mais profundamente as linhas de \nprodutos e assim poder perceber a import\u00e2ncia em disponibilizar esses \nequipamentos aos usu\u00e1rios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Cabe \naqui ressaltar que essa transi\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o se deu \nde maneira extremamente cuidadosa e pautada em uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica \ncom as empresas, com os profissionais, com os acad\u00eamicos e \nprincipalmente com os usu\u00e1rios e seus familiares. \n\nNo ano de 1998, coordenei um projeto de extens\u00e3o intitulado \nAssist\u00eancia Integral e Individualizada ao Portador de Ostomias,  no \nextinto DEFEN/CCS/UFPA. (CUNHA, 2000). Sua realiza\u00e7\u00e3o \npossibilitou que convivesse mais intimamente com dificuldades \nvivenciadas por esse usu\u00e1rio enquanto internado e, principalmente, ap\u00f3s \nretornar ao lar, que ultrapassam a necessidade do cuidado centrado na \nestomia. \n\nEm 1999, fui aprovada para cursar o mestrado modalidade \ninterinstitucional em Sa\u00fade P\u00fablica na sub\u00e1rea de Planejamento e \nPol\u00edticas de Sa\u00fade em conv\u00eanio com UFPA/ENSP/FIOCRUZ e \nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n(CAPES).  Conclu\u00ed em 2001, sendo aprovada com louvor com a \ndisserta\u00e7\u00e3o Necessidades e demandas de ostomizados ao sistema de \nsa\u00fade p\u00fablica no Par\u00e1. Os resultados desse estudo apontaram que o \nprocesso educativo na vida dessas pessoas estava restrito apenas ao \ncuidado com a estomia e, ainda, possibilitou perceber que as pessoas \nestomizadas t\u00eam no\u00e7\u00e3o relativa de seus direitos, sabem o que querem, \nmas n\u00e3o sabem como nem onde buscar. \n\nNesse per\u00edodo, convivi com um membro de minha fam\u00edlia que \nnecessitou de uma colostomia, apenas como medida paliativa de um \nprocesso de neoplasia colorretal. Foi poss\u00edvel perceber, al\u00e9m do \nsofrimento e com a experi\u00eancia pessoal e familiar, que a estomia n\u00e3o se \n\n___________\u00a0\n5 Terminologia utilizada em substitui\u00e7\u00e3o a \u201cacess\u00f3rios\u201d por tratar-se de material de extrema \nimport\u00e2ncia para a pessoa estomizada, indispens\u00e1veis \u00e0 sua vida. (DOMANSKY, 2003). \nAdotado na Pol\u00edtica Nacional das Pessoas com Estomas. (2005; 2007; 2009). \n\n\n\n 40 \n\nconstitui em um problema e, sim, numa solu\u00e7\u00e3o. Quando realizada no \nin\u00edcio da doen\u00e7a, possibilita e ressec\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o comprometido, \npodendo possibilitar a cura definitiva e prolongando a sobrevida da \npessoa. E ainda, mesmo quando realizada em est\u00e1gio avan\u00e7ado da \ndoen\u00e7a de base, como, por exemplo, amenizando a obstru\u00e7\u00e3o intestinal, \nproporciona certo conforto f\u00edsico a pessoa e fam\u00edlia, embora por um \ncurto per\u00edodo de tempo, como em minha experi\u00eancia.  \n\nProporcionei \u00e0 minha fam\u00edlia a orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que surgiam \nas necessidades. Constatei que dispor de acompanhamento especializado \ne equipamentos de boa qualidade contribui para melhor seguran\u00e7a f\u00edsica \ne emocional da pessoa estomizada e familiares. Poder olhar a estomia \ncomo uma solu\u00e7\u00e3o frente ao desejo de continuar vivo e poder caminhar \nrumo \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o dessa nova fase que se inicia \u00e9 uma caminhada \ncoletiva, onde a fam\u00edlia \u00e9 a extens\u00e3o do profissional de sa\u00fade. \n\nEssa viv\u00eancia contribuiu para que eu pudesse ajustar o foco de \nminha lente para olhar a realidade das pessoas estomizadas. At\u00e9 ent\u00e3o, \neu usava a lente do profissional, ou seja, como ET, docente ou assessora \nt\u00e9cnica, com vis\u00e3o ainda tecnicista. Agora me encontrava do outro lado \ndo cen\u00e1rio, como usu\u00e1ria do SUS, recebendo equipamento e adjuvante \npara fezes, regularmente participando da assembleia mensal da \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 (AOPA), representando o membro \nde minha fam\u00edlia e ao mesmo tempo desempenhando minhas atividades \nprofissionais na entidade. E nessa trajet\u00f3ria a aproxima\u00e7\u00e3o com a AOPA \ne seus membros foi fortalecida por uma rela\u00e7\u00e3o profissional e, ao \nmesmo tempo, de amizade, sempre pautada na \u00e9tica e no respeito m\u00fatuo. \n\nE como a vida sempre oferece in\u00fameras oportunidades, essa foi \nirrecus\u00e1vel! No ano de 2007 ingressei no Doutorado Interinstitucional \n(DINTER), pela UFPA/Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) \ne CAPES. Ainda no primeiro ano de curso conheci minha orientadora, a \nqual me apresentou ao educador Paulo Freire, e esse desafio superou os \nanteriores em minha vida. At\u00e9 aquele momento n\u00e3o havia tido nenhum \ntipo de aproxima\u00e7\u00e3o com essa leitura de mundo. Quanta resist\u00eancia \nvivenciei nos primeiros meses. Hoje ao revelar essa experi\u00eancia percebo \no quanto me honra ter recebido esse convite. Por outro lado, confesso, \ntantos anos se passaram sem que eu tivesse conhecido pessoa t\u00e3o ilustre, \ns\u00e1bia e t\u00e3o amorosa.  \n\nA inseguran\u00e7a e a ansiedade frente ao desconhecido me \nconduziram ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais \n(PPGCS) do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas (IFCH) da \nUFPA, na busca por refer\u00eancias e estrat\u00e9gias de aproxima\u00e7\u00e3o com \npensamento freireano. A disciplina Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o foi \n\n\n\n   41 \n \n\nfundamental nesse momento inicial.  \nA reflex\u00e3o sobre a possibilidade de oportunizar a express\u00e3o das \n\npessoas estomizados e, assim, quem sabe, iniciar um processo de \ndesenvolvimento do empoderamento (empowerment) foi motivo de \nminha inquieta\u00e7\u00e3o em todo esse contexto. Mas como possibilitar isso? \n\nAcredito que a possibilidade de n\u00e3o vislumbrar orienta\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias ao retorno das atividades do dia-a-dia possa afetar as \nnecessidades b\u00e1sicas, trazendo dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o, tais como: \ntomar banho di\u00e1rio, frequentar um evento social, um momento de lazer, \nem sua vida sexual e outras necessidades humanas b\u00e1sicas. A pessoa \nestomizada necessita de um per\u00edodo de tempo para compreender as \nmudan\u00e7as que ocorrem em sua vida. Mudan\u00e7as essas que poder\u00e3o \nsuscitar diversas d\u00favidas, como, por exemplo: Devo tomar banho com a \nbolsa?  Ser\u00e1 que poderei tomar banho de igarap\u00e96? Ser\u00e1 que poderei \ntomar a\u00e7a\u00ed7? E agora como irei trabalhar desse jeito? (CUNHA, 2001). \n\nDessa forma, o estudo se prop\u00f5e a responder a quest\u00e3o de \npesquisa: Qual a contribui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o libertadora na promo\u00e7\u00e3o do \nempoderamento (empowerment) da pessoa estomizada? \n\nConstituindo um dos caminhos para a educa\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade, a \nminha quest\u00e3o de pesquisa direciona a defini\u00e7\u00e3o de minha tese: \u201cA \neduca\u00e7\u00e3o libertadora possibilita o empoderamento (empowerment) \nde pessoas estomizadas\u201d. \n\nO estudo se insere na linha de pesquisa Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e \nEnfermagem, a qual apresenta a interface com o objeto de estudo, \npossibilitando atingir o objetivo ao qual se prop\u00f5e. \n\n \n \n\n1.3 OBJETIVOS DO ESTUDO \n  \n \nForam tra\u00e7ados os seguintes objetivos para esta pesquisa:  \n- Promover, por meio da viv\u00eancia em c\u00edrculos dial\u00f3gicos de \n\neduca\u00e7\u00e3o libertadora, o desenvolvimento do empoderamento (empower-\nment) da pessoa estomizada; \n\n- Refletir com as pessoas estomizadas sobre a sua situa\u00e7\u00e3o de \nsa\u00fade; \n\n- Identificar as necessidades e demandas das pessoas estomizadas. \n\n___________\u00a0\n6 Pequeno rio, na Amaz\u00f4nia, no qual geralmente trafegam somente pequenas embarca\u00e7\u00f5es. \n7 Fruto t\u00edpico da regi\u00e3o, do qual \u00e9 extra\u00eddo um suco, sendo um dos principais alimentos de \ndiversas comunidades locais. \n\n\n\n 42 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   43 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n \nESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: A PERSPECTIVA DE COME\u00c7AR \nDE NOVO \n\u00a0\n\n \n\n \nSalvador Dali - \"Nascimento do Novo Homem\" \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   45 \n \n\n2 ESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: A PERSPECTIVA DE \nCOME\u00c7AR DE NOVO \n\n \n \n\n2.1 BREVE CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E EPIDEMIOLOGIA DAS \nESTOMIAS \n\n \n \nA cirurgia geradora de estomia intestinal constitui uma das \n\ncirurgias mais antigas do aparelho digestivo. Desde o ano 350 a.C., \ndiversas situa\u00e7\u00f5es resultam na necessidade dessa interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica \ne, de acordo com objetivo, poder\u00e1 prolongar a sobrevida da pessoa que \nnecessite desse tipo de tratamento.  A necessidade de conviver \ntempor\u00e1ria ou definitivamente com uma estomia intestinal implica um \nprocesso de adapta\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsica e emocional ap\u00f3s o ato \ncir\u00fargico. (CREMA; SILVA, 1997). \n\nA estomia recebe a designa\u00e7\u00e3o de acordo com o segmento \ncorporal a ser exteriorizado. Recebe o nome de colostomia quando o \nsegmento exteriorizado \u00e9 o c\u00f3lon, ileostomia refere-se ao \u00edleo, \njejunostomia relaciona-se ao jejuno. Em se tratando de estomias \nurin\u00e1rias s\u00e3o designadas como deriva\u00e7\u00f5es urin\u00e1rias ou urostomias. \n(SANTOS; CESARETTI, 2000). \n\n \n \n\n \nFigura 1 \u2013 Colostomia Terminal \nFonte: CUNHA, 2009. Arquivo pessoal. \n\n \n \nAo discutir o cuidado de enfermagem \u00e0 pessoa estomizada, \n\ndevem-se considerar diversos fatores como: idade, sexo, proced\u00eancia, \nescolaridade, entre outros. Esses aspectos s\u00e3o importantes para que \n\n\n\n 46 \n\npossamos estabelecer informa\u00e7\u00f5es de acordo com cada pessoa, pois, \ndependendo da idade, problemas diferenciados poder\u00e3o surgir. Podemos \ncitar como exemplo os idosos, nos quais, devido \u00e0 pr\u00f3pria senilidade, \nalgumas habilidades poder\u00e3o estar afetadas ou diminu\u00eddas, causando \nproblemas como os tremores nas m\u00e3os, que poder\u00e3o interferir na \nadapta\u00e7\u00e3o do equipamento no abd\u00f4men, ou a pr\u00f3pria diminui\u00e7\u00e3o da \nacuidade visual, que poder\u00e1 dificultar a visualiza\u00e7\u00e3o da estomia. \n(CUNHA, 2001). \n\nAlgumas complica\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser evidenciadas no p\u00f3s-\noperat\u00f3rio relacionadas com a pr\u00f3pria estomia, tais como: isquemia, \nnecrose, abscesso paracolost\u00f4mico, h\u00e9rnia paracolost\u00f4mica, \nhemorragia, estenose, prolapso, obstru\u00e7\u00e3o, retra\u00e7\u00e3o, f\u00edstula \nperiestomal, dermatite periestomal, varizes, infec\u00e7\u00e3o, sangramento e \nsepara\u00e7\u00e3o cut\u00e2neo-mucosa, granuloma. As complica\u00e7\u00f5es podem ser \nreduzidas se algumas medidas forem institu\u00eddas: demarca\u00e7\u00e3o no pr\u00e9-\noperat\u00f3rio, constru\u00e7\u00e3o adequada da estomia, escolha adequada dos \nequipamentos, educa\u00e7\u00e3o do paciente e cuidador e assist\u00eancia \nmultidisciplinar. (CRUZ et al., 2008; SANTOS et al., 2002). \n\nEssas complica\u00e7\u00f5es geralmente causam transtornos \u00e0 pessoa \nestomizada e em determinadas situa\u00e7\u00f5es demandam atendimento \nimediato. A educa\u00e7\u00e3o das pessoas referente ao autocuidado com a \nestomia e o uso otimizado de equipamentos e adjuvantes que garantam \nconforto e seguran\u00e7a constitui uma das estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o de \ncomplica\u00e7\u00f5es das estomias e de pele periestomal. \n\nAp\u00f3s a cirurgia, o estomizado pensa em como retomar a sua vida, \nou seja, como incorporar suas preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com os \naspectos do cotidiano, como a possibilidade de realizar autocuidado e \nmanter suas atividades sociais, interpessoais e de lazer. (BARNABE; \nDELL'ACQUA, 2008). \n\nSeria ideal que a pessoa estomizada s\u00f3 recebesse alta hospitalar \nquando adquirisse um determinado grau de independ\u00eancia quanto \u00e0 \nhabilidade no autocuidado com sua estomia. Al\u00e9m disso, no momento \nda alta deveria receber todas as informa\u00e7\u00f5es quanto a aquisi\u00e7\u00e3o, tipos de \nequipamento e adjuvantes a serem utilizados e ser encaminhada ao \nprograma de assist\u00eancia ao estomizado de sua localidade. (CUNHA, \n2001). \n\nPara Cascais, Martini e Almeida (2007), o foco do olhar na \naten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada deve priorizar as rea\u00e7\u00f5es dessas \npessoas durante todo o processo de cuidar: \n\n \n\n\n\n   47 \n \n\nA pessoa ap\u00f3s ser submetida a uma cirurgia \nconfeccionadora de uma ostomia, vivencia muitas \ndas vezes sentimentos negativos derivados n\u00e3o s\u00f3 \nda forma\u00e7\u00e3o do estoma, mas tamb\u00e9m resultantes \nda causa da sua origem, como no caso do c\u00e2ncer. \nA pessoa ostomizada experiencia sentimentos que \nv\u00e3o desde revolta a depress\u00e3o, podendo a rea\u00e7\u00e3o e \no comportamento manifestado variar ao longo do \ntempo e de pessoa para pessoa. Deste modo \u00e9 \nessencial os profissionais de sa\u00fade estar atentos \u00e0s \nrea\u00e7\u00f5es destas pessoas, tendo em considera\u00e7\u00e3o \ntodas estas especificidades na presta\u00e7\u00e3o de \ncuidados de sa\u00fade. (CASCAIS; MARTINI; \nALMEIDA, 2007, p. 167). \n\n \n \nSales et al. (2010) j\u00e1 apontam que os seres cuidadores \n\ndas pessoas estomizadas agem mecanicamente frente \u00e0 pessoa \nestomizada, prestando um cuidado que n\u00e3o prioriza a \nemancipa\u00e7\u00e3o desse sujeito diante de sua situa\u00e7\u00e3o de \ndepend\u00eancia desse cuidado: \n\nObservamos tamb\u00e9m em suas falas que a ess\u00eancia \ndo viver com um estoma utilizando-se bolsa para \nelimina\u00e7\u00e3o de seus excrementos n\u00e3o \u00e9 \nvislumbrada pelos seres cuidadores, uma vez que \no mundo vivenciado por eles em seu existir \ncotidiano permanece esquecido, enredado em seus \nconflitos e inquieta\u00e7\u00f5es, e que, na maioria das \nvezes, esses sentimentos n\u00e3o s\u00e3o percebidos pelos \nentes que deles cuidam; e \u00e9 nesse mundo que o \ndoente percebe sua exist\u00eancia como uma \ndeteriora\u00e7\u00e3o de sua autonomia, de seu \nautocuidado e de sua individualidade. (SALES et \nal., 2010, p. 227). \n\n \n \nO impacto da doen\u00e7a e da estomia est\u00e1, intimamente, associado \u00e0 \n\ndor, que ultrapassa os sintomas f\u00edsicos e traz tamb\u00e9m isolamento social, \nbaixa autoestima e medo quanto \u00e0 caminhada nessa nova fase da vida. \nEntretanto a percep\u00e7\u00e3o desse novo jeito de ser, no sentido que fugir \u00e0 \nregra do concebido como normal na esfera social, poder\u00e1 ser \ncompreendida por diferentes olhares. Optar pelo olhar da oportunidade e \n\n\n\n 48 \n\nconseguir visualizar a condi\u00e7\u00e3o de ser estomizado, como uma alternativa \nfrente a uma doen\u00e7a cr\u00f4nica, pode ser o primeiro passo para um viver \ncom dignidade. \n\nA ostomia \u00e9 considerada uma das mais \nimportantes realiza\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas porque \npossibilita a sobrevida da pessoa acometida por \nc\u00e2ncer colorretal. Apesar da aceita\u00e7\u00e3o desse \nprocedimento por parte dos profissionais de \nsa\u00fade, parece que, para o portador de colostomia, \ntorna-se um processo complexo. (MARUYAMA, \n2005, p. 217). \n\n \nNessa perspectiva, acredita-se que a cirurgia geradora de estomia \n\nsurge como uma solu\u00e7\u00e3o a um s\u00e9rio problema de sa\u00fade, seja uma \ndoen\u00e7a cr\u00f4nica detectada precocemente, ou em est\u00e1gio avan\u00e7ado, ou \neventuais traumas e doen\u00e7as cong\u00eanitas. Por isso, deve-se tentar \ndesenvolver um sentido positivo ao olhar para uma estomia ao exercer o \ncuidado de enfermagem. Saber perceber qual o sentido que cada pessoa \nestomizada possui sobre sua nova condi\u00e7\u00e3o de vida e buscar, por meio \nde uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, elaborar com essa pessoa novas possibilidades \npara retomada de seu cotidiano \u00e9 essencial. \n\nPara Santos (2000), embora as pessoas estomizadas n\u00e3o \ncomponham um n\u00famero expressivo de usu\u00e1rios do ponto de vista \nestat\u00edstico, em termos de Sa\u00fade P\u00fablica, e serem quantitativamente cada \nvez menos significativos, possuem o direito de dispor de aten\u00e7\u00e3o \nespecial dos profissionais e servi\u00e7os de sa\u00fade. De um lado a \nproblem\u00e1tica em constitu\u00edrem na esfera f\u00edsica custo elevado aos cofres \np\u00fablicos e para o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, relacionado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o com os \nequipamentos espec\u00edficos, e, de outro lado, na esfera psicossocial, o \nprofundo reflexo na qualidade de vida individual e familiar, aspectos \nque apontam para necessidade de a\u00e7\u00f5es pontuais centradas no processo \nde reabilita\u00e7\u00e3o. (SANTOS, 2000). \n\nEstudos epidemiol\u00f3gicos estimam que existam aproximadamente \n170 mil estomizados no Brasil. (SANTOS, 2006; SANTOS, 2007). \nTalvez pare\u00e7a irrelevante estatisticamente, j\u00e1 que at\u00e9 o ano de 2005 o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), no seu censo \ndemogr\u00e1fico, ainda n\u00e3o apresentou dados relativos a essa popula\u00e7\u00e3o no \nBrasil. Considerando a causa b\u00e1sica da cirurgia geradora de estomia \nestar associada \u00e0 neoplasia, a World Health Organization (2008) \ndivulgou a estimativa de aumento do n\u00famero de \u00f3bitos por neoplasia no \nmundo em 45% entre 2007-2030 (7.9 a 11.5 milh\u00f5es de mortes), \n\n\n\n   49 \n \n\ninfluenciado em parte por um aumento e envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o \nglobal. Novos casos de c\u00e2ncer no mesmo per\u00edodo estimam-se saltar de \n11,3 milh\u00f5es em 2007 para 15,5 milh\u00f5es em 2030. \n\nEstudo realizado no munic\u00edpio de Bel\u00e9m, capital do Par\u00e1, Brasil, \nevidenciou as caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas de 443 \npessoas estomizadas (Tabela 1) que realizaram a Consulta de \nEnfermagem dentre as 705 pessoas cadastradas no Servi\u00e7o de \nEstomaterapia da Unidade de Refer\u00eancia Especializada (URE) \nPresidente Vargas no per\u00edodo entre 05 de outubro de 2009 e 20 de \njaneiro de 2010. (SILVA; SILVA, 2010). \n\n \n \n\nTabela 1 - Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e cl\u00ednicas de estomizados, Bel\u00e9m-PA, \n2010 \n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS S\u00d3CIO-\nDEMOGR\u00c1FICAS DESCRI\u00c7\u00c3O % \n\nSexo Feminino 50,79 \nFaixa et\u00e1ria >60 31,83 \nEstado Civil Casados 47,45 \nEscolaridade Ens. Fund. Incompleto 56,98 \nOcupa\u00e7\u00e3o aposentados Aposentados 33,83 \nRenda  1 |-3 sal\u00e1rio m\u00ednimo 66,51 \nProced\u00eancia Capital 61,85 \nCARACTER\u00cdSTICAS CL\u00cdNICAS DESCRI\u00c7\u00c3O % \nCausa b\u00e1sica da estomia Neoplasia 53,48 \nTipo de estomia Colostomia 63,53 \nCar\u00e1ter da estomia Permanente 51,24 \nDi\u00e2metro estomia 20 |-40mm 67,90 \nTempo de estomizado 0 |-2 anos 60,51 \nComplica\u00e7\u00f5es da estomia Outra 48,36 \nComplica\u00e7\u00e3o de pele periestomal Dermatite 82,39 \nEquipamento mais utilizado Duas pe\u00e7as 84,42 \n\n \nFonte: Adaptado de SILVA; SILVA, 2010. \n*Nota: n=443 \n\n \n \nEsses dados revelam a necessidade de se buscar informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o perfil desse grupo de pessoas para subsidiar a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \nsa\u00fade na regi\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o profissional,  previs\u00e3o e provis\u00e3o de \nequipamentos e adjuvantes para estomias. \n\n \n\n\n\n 50 \n\n2.2. ENFERMAGEM EM ESTOMATERAPIA: SUA ORIGEM NO \nMUNDO, NO BRASIL E O INVESTIMENTO PERMANENTE EM \nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL   \n\n \n \nNorma N. Gill-Thompson, ap\u00f3s ser submetida a uma ileostomia, \n\nfoi convidada pelo cirurgi\u00e3o que realizou sua opera\u00e7\u00e3o, Rupert Turnbull \nJr., a ingressar no staff da Cleveland Clinic Foundation e assim \ncontribuir para a reabilita\u00e7\u00e3o das pessoas estomizadas. Com o sucesso \ndesse trabalho, foi criado em 1961 o primeiro curso de estomaterapia do \nmundo, o qual concedia o t\u00edtulo de Estomaterapeutas aos concluintes. \nNorma N. Gill-Thompson foi considerada a primeira ET da hist\u00f3ria.  \n(SANTOS; CESARETTI 2000). \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Norma N. Gill-Thompson \nFonte: WELLER, 1980. \n\n \n \nEm 1978, em Mil\u00e3o, It\u00e1lia, durante a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro \n\ncongresso de estomaterapia, realizado em conjunto com a International \nOstomy Association8 (IOA) foi fundado o World Council of \nEnterostomal Therapists (WCET), tendo Norma N. Gill-Thompson \ncomo idealizadora, fundadora e presidente. \u00c9 \u00f3rg\u00e3o oficial da \nestomaterapia mundial. Sua finalidade \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o de especialistas e \nregulamenta\u00e7\u00e3o da especialidade em todo o mundo. Em 1980, foi \n___________\u00a0\n8 Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Ostomizados, fundada em 1974, cuja sede situa-se na cidade \nde Toronto, Canad\u00e1, estabeleceu uma Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos dos Ostomizados com o \nobjetivo de que todos os pa\u00edses assumam o dever de garantir a todos as pessoas estomizadas \no direito a uma qualidade de vida satisfat\u00f3ria ap\u00f3s as cirurgias. \n\n\n\n   51 \n \n\ndeterminado pelo WCET que a estomaterapia seria desenvolvida \nexclusivamente por enfermeiros. (SANTOS; CESARETTI, 2000). \n\nNo Brasil, a estomaterapia surgiu com iniciativa de Vera L\u00facia \nConcei\u00e7\u00e3o de Gouveia Santos, enfermeira estomaterapeuta e professora \nassociada do Departamento de Enfermagem M\u00e9dico-Cir\u00fargica da \nEEUSP, respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do primeiro curso de especializa\u00e7\u00e3o no \nPa\u00eds, na referida institui\u00e7\u00e3o no ano de 1990 e \u00fanico at\u00e9 1998. \n(ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA, 2010). \n\nOutro avan\u00e7o relevante \u00e0 estomaterapia brasileira foi a funda\u00e7\u00e3o \nda Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia: estomias, feridas e \nincontin\u00eancias (SOBEST), no dia 04 de dezembro de 1992, no Hospital \nAlem\u00e3o Oswaldo Cruz, uma sociedade multidisciplinar, de car\u00e1ter \ncient\u00edfico e cultural, fundamentada sob as bases \u00e9ticas e filos\u00f3ficas da \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem (ABEN) em n\u00edvel nacional e nas \ndo WCET em n\u00edvel internacional. (SOBEST, 2010). \n\nA SOBEST tem como finalidade o desenvolvimento t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico de seus associados, da comunidade de enfermagem e \nprofissionais da \u00e1rea da sa\u00fade, voltado \u00e0 assist\u00eancia a pessoas com \nestomias, f\u00edstulas, tubos, cateteres e drenos, feridas agudas e cr\u00f4nicas e \nincontin\u00eancias urin\u00e1ria e anal, nos seus aspectos preventivos, \nterap\u00eauticos e de reabilita\u00e7\u00e3o em busca da melhoria da qualidade de \nvida.  \n\nDe acordo com a SOBEST, h\u00e1 em desenvolvimento no Brasil, at\u00e9 \no momento, 17 cursos de Especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem em \nEstomaterapia (Fig. 3, 4, 5). Al\u00e9m das atividades cient\u00edficas realizadas \npela SOBEST, a entidade criou a revista ESTIMA, que se prop\u00f5e a \neditar temas relevantes \u00e0 estomaterapia, sendo ve\u00edculo oficial de \ncomunica\u00e7\u00e3o da SOBEST, e ainda desenvolveu seu web-site: \nwww.sobest.org.br, que favorece a intera\u00e7\u00e3o da entidade com seus \ns\u00f3cios, demais profissionais, acad\u00eamicos e a sociedade. \n(ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA, 2010). \n\nNo Brasil, o desenvolvimento na forma\u00e7\u00e3o especializada do \nenfermeiro na \u00e1rea da estomaterapia tem sido relevante. Na regi\u00e3o \nSudeste, h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de cursos de estomaterapia e \nconsequentemente maior n\u00famero de enfermeiros estomaterapeutas, \nseguida das regi\u00f5es Sul e Nordeste. Na regi\u00e3o Centro-Oeste, n\u00e3o h\u00e1 \nnenhum curso de estomaterapia, por\u00e9m, h\u00e1 enfermeiros \nestomaterapeutas que buscaram essa forma\u00e7\u00e3o em outras regi\u00f5es. Esse \ntamb\u00e9m \u00e9 o caso do estado do Par\u00e1, na regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds, que possui \napenas uma ET, a qual buscou forma\u00e7\u00e3o especializada na regi\u00e3o \nSudeste. Cabe registrar que no ano de 2009 foi oferecido pela \n\n\n\n 52 \n\nUniversidade do Estado do Amazonas (UEA), na cidade de Manaus, o \nprimeiro curso de especializa\u00e7\u00e3o em estomaterapia na regi\u00e3o. At\u00e9 a \nconclus\u00e3o desse estudo ainda n\u00e3o havia sido divulgado pela SOBEST o \nquantitativo dos concluintes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 3 \u2013 Cursos atualmente referendados pela SOBEST e certificados pelo \nWCET desenvolvidos no Brasil \nFonte: SOBEST, 2010. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   53 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 4 \u2013 Cursos referendados pela SOBEST aguardando seu credenciamento \njunto ao WCET \nFonte: SOBEST, 2010. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 5 \u2013 Cursos em desenvolvimento em fase de an\u00e1lise do projeto \nFonte: SOBEST, 2010. \n\n \n \nOs \u00faltimos dados divulgados pela SOBEST evidenciaram a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos enfermeiros estomaterapeutas no Brasil (Tabela 2). \nVale ressaltar que atualmente existem aproximadamente no Brasil 700 \nenfermeiros estomaterapeutas, por\u00e9m, esses dados at\u00e9 o t\u00e9rmino desse \nestudo ainda n\u00e3o estavam atualizados no site da SOBEST. \n\n\u00a0\n\n\n\n 54 \n\nTabela 2 -  P\u00f3s-graduados em Estomaterapia em cursos credenciados. SOBEST, \nmar\u00e7o 2007 \n \n\n \n\n \nNesse contexto, cabe aqui um breve resgate da enfermagem em \n\nestomaterapia no Par\u00e1, na qual se torna imperativo o registro de algumas \natividades desenvolvidas nessas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, em busca da \nconsolida\u00e7\u00e3o da especialidade com vistas \u00e0 melhoria da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade \ndas pessoas em nossa regi\u00e3o. Tais atividades incluem: projetos de \npesquisa e extens\u00e3o, textos em jornais, organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em \neventos, trabalho de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o, monografias e \ndisserta\u00e7\u00f5es. (CUNHA; MERCES; RIBEIRO, 1997; FERREIRA, 2000; \nCUNHA, 2000; MARTINS; SALES, 2001; CUNHA, 2001; CUNHA, \n2002; CUNHA, 2005; ARAUJO; CUNHA; LOBATO; PINHEIRO, \n2005; CUNHA; CARVALHEIRA; NASCIMENTO, 2006; FRANCO; \n\nESTADO\u00a0 N % Regi\u00e3o\nAC\u00a0 1 0,3 Norte\nAL\u00a0 2 0,6 Nordeste\nAM\u00a0 1 0,3 Norte\nBA\u00a0 7 2,1 Nordeste\nCE\u00a0 19 5,6 Nordeste\nDF\u00a0 3 0,9 Centro-Oeste\nES\u00a0 3 0,9 Sudeste\nGO\u00a0 3 0,9 Centro-Oeste\nMA\u00a0 2 0,6 Nordeste\nMG\u00a0 34 10,0 Sudeste\nMS\u00a0 2 0,6 Centro-Oeste\nMT\u00a0 1 0,3 Centro-Oeste\nPA\u00a0 1 0,3 Norte\nPE\u00a0 5 1,5 Nordeste\nPI\u00a0 1 0,3 Nordeste\nPR\u00a0 9 2,6 Sul\nRJ\u00a0 30 8,8 Sudeste\nRN\u00a0 2 0,6 Nordeste\nRS\u00a0 5 1,5 Sul\nSC\u00a0 4 1,2 Sul\nSP\u00a0 205 60,1 Sudeste\nTO\u00a0 1 0,3 Norte\n\nTOTAL\u00a0 341 100,0\u00a0\nFonte: SOBEST, 2010.\n\n\n\n   55 \n \n\nLEAO; FERREIRA; PEREIRA; CUNHA, 2008; CUNHA; BACKES; \nFERRAZ; MOREIRA; PEREIRA, 2008). \n\nEm Bel\u00e9m, capital do estado do Par\u00e1, existem seis hospitais \np\u00fablicos nos quais s\u00e3o realizadas cirurgias geradoras de estomias. Nas \ninstitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica de Bel\u00e9m, a pessoa \u00e9 informada que ir\u00e1 \nsubmeter-se a uma cirurgia e precisar\u00e1 utilizar uma \u201cbolsa\", ignorando \nassim os benef\u00edcios da cirurgia, como exemplo a cura de um c\u00e2ncer \ncolorretal quando detectado precocemente, e o acesso a informa\u00e7\u00f5es \nconsistentes sobre como ser\u00e1 a sua vida ap\u00f3s a cirurgia. As demais \ninstitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade privadas e/ou conveniadas ao SUS, existentes na \ncapital e no interior do estado, tamb\u00e9m realizam essas cirurgias e \ntamb\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5em de assist\u00eancia integral e individualizada \u00e0 pessoa \nestomizada. (CUNHA, 2001). \n\nQuando essas pessoas recebem orienta\u00e7\u00f5es, s\u00e3o insuficientes e \nassistem\u00e1ticas quanto aos cuidados com sa\u00fade e com sua estomia. \nEncontram dificuldades para tomar conhecimento de sua entidade \nrepresentativa. N\u00e3o disp\u00f5em de aten\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os de sa\u00fade nas \nunidades de m\u00e9dia e baixa complexidade e dependem exclusivamente \ndo SUS para receber equipamentos e adjuvantes necess\u00e1rios \u00e0 sua vida. \n(CUNHA, 2001). \n\nA situa\u00e7\u00e3o exposta torna-se mais grave quando a pessoa \nestomizada reside distante da capital paraense. A popula\u00e7\u00e3o ribeirinha9, \nprovavelmente, n\u00e3o consegue imaginar que existem benef\u00edcios que \npossam contribuir para melhorar sua vida, citando como exemplo: a \ndisponibilidade pelo SUS de equipamentos coletores e adjuvantes para \nfezes e urina, concess\u00e3o do Tratamento Fora do Domic\u00edlio (TFD), \ngratuidade nos transportes coletivos e ainda o aux\u00edlio social, em \nsitua\u00e7\u00f5es onde a causa b\u00e1sica de sua estomia seja neoplasia. Pessoas \nestomizadas de localidades long\u00ednquas costumam fazer a cirurgia e s\u00f3 \nretornam a Bel\u00e9m em casos de complica\u00e7\u00f5es extremas ou a cada tr\u00eas \nmeses para receber seus dispositivos. (CUNHA, 2001). \n\nDispor de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade com boa qualidade \u00e9 imprescind\u00edvel \npara a adapta\u00e7\u00e3o dessa pessoa \u00e0 sua nova condi\u00e7\u00e3o de estomizada. \nMuitas pessoas permanecem anos, ap\u00f3s a cirurgia, cuidando de sua \nestomia de modo inadequado e, ainda, improvisando bolsas coletoras \ncom tecidos usados, fraldas, sacos pl\u00e1sticos, o que, geralmente, ocasiona \ncomplica\u00e7\u00f5es de pele periestomal, interferindo no pr\u00f3prio conv\u00edvio \nsocial. (CUNHA, 2001). A defici\u00eancia no atendimento \u00e0 pessoa \nestomizada fere os princ\u00edpios da IOA, que estabelece os direitos da \n___________\u00a0\n9 Popula\u00e7\u00e3o que vive \u00e0s margens dos rios da Amaz\u00f4nia. \n\n\n\n 56 \n\npessoa estomizada em \u00e2mbito mundial. (ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA \nDOS OSTOMIZADOS, 2010). \n\nNessa perspectiva, a URE Presidente Vargas, localizada na \ncidade de Bel\u00e9m, disp\u00f5e  entre os programas da unidade o Programa de \nColostomizados10, pelo qual as pessoas recebem os equipamentos e \nadjuvantes para estomias. A rela\u00e7\u00e3o da necessidade anual desses \nequipamentos \u00e9 elaborada pela diretoria da AOPA e encaminhada \u00e0 \ndire\u00e7\u00e3o da Unidade. Esta encaminha o pedido para o 1\u00ba Centro Regional \nde Sa\u00fade - Bel\u00e9m11 e assim inicia-se o processo licitat\u00f3rio junto \u00e0 \nSecretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica do Par\u00e1 (SESPA). \nPeriodicamente se faz necess\u00e1rio a compra direta desses equipamentos, \nprovavelmente em fun\u00e7\u00e3o de deficiente previs\u00e3o e provis\u00e3o que possa \natender \u00e0s pessoas anualmente. \n\nDiante do exposto e com a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, nos \nenvolvemos com todo o processo de discuss\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o que pudesse oferecer aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 \npessoa estomizada por demanda referenciada ou espont\u00e2nea na URE \nPresidente Vargas. Diversos encontros e reuni\u00f5es com gestores da \nunidade, membros da diretoria da AOPA e representantes da \nCoordena\u00e7\u00e3o Estadual da Pessoa com Defici\u00eancia/Secretaria de Estado e \nSESPA ocorreram durante os anos de 2008 e 2009 com vistas a discutir \na viabiliza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o na Unidade. \n\n \n\n___________\u00a0\n10Secretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 SESPA. Dispon\u00edvel em : \n<http://www.sespa.pa.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=66&amp;Itemid\n=99>.  \n11 Embora sua \u00e1rea de abrang\u00eancia atenda os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Bel\u00e9m \n(Bel\u00e9m, Ananindeua, Marituba, Benevides e Santa B\u00e1rbara), realiza a compra de \nequipamentos para serem distribu\u00eddos \u00e0s pessoas estomizadas de todo o estado. Dispon\u00edvel \nem:  \n<http://www.sespa.pa.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=83&amp;Itemid\n=63>. \n\n\n\n   57 \n \n\n \nFigura 6 \u2013 Uma das reuni\u00f5es realizadas com t\u00e9cnicos da 1\u00aa Regional de \nSa\u00fade/SESPA e membros da AOPA. Bel\u00e9m-PA, 2009. \nFonte: CUNHA, 2009. Arquivo pessoal. \n\n \n \nCom efeito, no dia 05 de outubro do ano de 2009, deram-se in\u00edcio \n\n\u00e0s atividades de Servi\u00e7o de Estomaterapia: estomias, feridas e \nincontin\u00eancias da URE Presidente Vargas na cidade de Bel\u00e9m-PA. \nNascia inicialmente com a proposta de disponibilizar consultas nas \u00e1reas \nde enfermagem, nutri\u00e7\u00e3o, psicologia, servi\u00e7o social e urologia. Na \nunidade n\u00e3o havia coloproctologista. Com a necessidade desse \natendimento, a assistente social ficaria respons\u00e1vel por providenciar o \nencaminhamento. Essa alternativa foi escolhida em reuni\u00e3o com os \nprofissionais da Unidade ap\u00f3s o in\u00edcio das atividades do servi\u00e7o. Cabe \naqui ressaltar que as enfermeiras respons\u00e1veis pelo servi\u00e7o possuem \nespecializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Enfermagem Cir\u00fargica.  \n\nO objetivo do servi\u00e7o \u00e9 inicialmente atender pessoas estomizadas \nem fases pr\u00e9 e p\u00f3s-operat\u00f3ria para seguimento ambulatorial \nencaminhadas pela aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou demanda referenciada ou \nespont\u00e2nea e/ou que apresentem complica\u00e7\u00f5es tardias de resolutividade \nambulatorial: complica\u00e7\u00f5es na estomia, dist\u00farbios urin\u00e1rios e outros.  \n\n \n\n\n\n 58 \n\n \nFigura 7 - Encontro de Educa\u00e7\u00e3o Permanente com profissionais da URE Presidente \nVargas com a tem\u00e1tica aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada. Bel\u00e9m-PA, 2009. \nFonte: CUNHA, 2009. Arquivo pessoal. \n\n \n \nA implanta\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o foi concretizada em um per\u00edodo de \n\ndeficiente distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos coletores e adjuvantes para \nestomia. Essa situa\u00e7\u00e3o foi resultante do cancelamento do processo \nlicitat\u00f3rio desses produtos, havendo a necessidade de atualizar a \npadroniza\u00e7\u00e3o e assim iniciar um novo processo.  \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Estomaterapia na unidade, todo \no processo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada, incluindo-se a previs\u00e3o, \nprovis\u00e3o, acondicionamento e distribui\u00e7\u00e3o de todo equipamento e \nadjuvante para estomia, seria de responsabilidade das enfermeiras do \nservi\u00e7o e da farm\u00e1cia da URE Presidente Vargas.  \n\n \n\n \n\n\n\n   59 \n \n\n \nFigura 8 - Consulta de Enfermagem \u00e0 pessoa estomizada na URE Presidente \nVargas. Bel\u00e9m-PA, 2009.  \nFonte: CUNHA, 2009. Arquivo pessoal. \n \n \n \n\n \n \nFigura 9 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado emancipat\u00f3rio em Consulta de \nEnfermagem \u00e0 pessoa estomizada na URE Presidente Vargas. Bel\u00e9m-PA.  \nFonte: CUNHA, 2009. Arquivo pessoal.  \n\n \n \nA implanta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o demanda a cria\u00e7\u00e3o de diretrizes b\u00e1sicas \n\ne gerais, com a proposi\u00e7\u00e3o de normas e padr\u00f5es assistenciais com foco \nna reabilita\u00e7\u00e3o da pessoa estomizada, visando \u00e0 melhoria da assist\u00eancia \noferecida por meio de a\u00e7\u00f5es educativas que envolvam os profissionais, o \n\n\n\n 60 \n\nusu\u00e1rio, seus familiares e a comunidade na qual est\u00e1 inserido. Essas \ndiretrizes dever\u00e3o ser consolidadas concomitantemente \u00e0s atividades \ndesenvolvidas no servi\u00e7o.   \n\nProver os servi\u00e7os e os profissionais de sa\u00fade, por meio de \nplanejamento da assist\u00eancia que contemple o apoio psicol\u00f3gico e a \neduca\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, desenvolvendo as aptid\u00f5es da pessoa estomizada \npara o autocuidado, constitui um papel decisivo na adapta\u00e7\u00e3o \nfisiol\u00f3gica, psicol\u00f3gica e social da pessoa estomizada e seus familiares, \nfavorecendo a melhoria significativa da qualidade de vida dessas \npessoas. (CASCAIS; MARTINI; ALMEIDA, 2007). \n\nO investimento na forma\u00e7\u00e3o de profissionais para melhor cuidar \ndesse grupo de pessoas, para aprimorar os instrumentos de \nreconhecimento da realidade local e elaborar estrat\u00e9gias de \naproxima\u00e7\u00e3o/parceria intersetorial \u00e9 essencial para a sa\u00fade das pessoas. \nElege-se ainda a necessidade do desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es educativas \nemancipat\u00f3rias, as quais poder\u00e3o ser consideradas como a\u00e7\u00f5es \nessenciais no campo da Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \n\nPara que se possa estabelecer essa provis\u00e3o dos servi\u00e7os e \nprofissionais de sa\u00fade, deve-se investir no centro de toda atividade \nhumana efetiva e eficaz: a educa\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que esse processo \ndemanda amorosidade, responsabilidade e consci\u00eancia pol\u00edtica. \n\nO investimento em forma\u00e7\u00e3o de profissionais na \u00e1rea da \nenfermagem em estomaterapia ainda \u00e9 um dos desafios a ser \nultrapassado. Acreditamos que com o trabalho coletivo de profissionais \ne necessidade do pr\u00f3prio usu\u00e1rio dos servi\u00e7os de sa\u00fade essa meta poder\u00e1 \nser alcan\u00e7ada. \n\n \n \n\n2.3 PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E A COMPREENS\u00c3O DO CONCEITO \nEMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) \n\n \n \nA Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade constitui uma das perspectivas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na sa\u00fade, seja ela individual ou coletiva, trazendo em sua \ness\u00eancia uma concep\u00e7\u00e3o ampliada do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e de seus \ndeterminantes. (BRASIL, 1996b). \n\nNo ano de 1986, ocorreu na cidade de Ottawa, Canad\u00e1, a I \nConfer\u00eancia Mundial de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, sendo considerada a \nrefer\u00eancia das ideias da promo\u00e7\u00e3o para o mundo, tendo contribu\u00eddo para \nampliar as discuss\u00f5es sobre os determinantes da sa\u00fade e o objeto de \n\n\n\n   61 \n \n\na\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas. Na ocasi\u00e3o, a Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade foi conceituada \ncomo \u201cprocesso de capacita\u00e7\u00e3o da comunidade para atuar na melhoria \nda sua qualidade de vida e sa\u00fade, incluindo uma maior participa\u00e7\u00e3o no \ncontrole deste processo\u201d. (BRASIL, 1996b). \n\nEsse conceito traz \u00e0 tona a mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \nassumindo um papel na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas a serem resolvidos.  \n\nA Carta de Ottawa, documento firmado nessa confer\u00eancia, que \nestabelece inten\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea da sa\u00fade, prop\u00f5e cinco eixos de \natua\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas saud\u00e1veis; \ncria\u00e7\u00e3o de ambientes favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade; refor\u00e7o da a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; \ndesenvolvimento de habilidades pessoais e reorienta\u00e7\u00e3o dos sistemas e \nservi\u00e7os de sa\u00fade. (BRASIL, 1996b). \n\nEm 1988, na confer\u00eancia realizada em Adelaide, Austr\u00e1lia, as \ndiscuss\u00f5es centraram-se no tema das Pol\u00edticas P\u00fablicas Saud\u00e1veis, \nrefor\u00e7ando o entendimento da sa\u00fade como um direito humano \nfundamental e um s\u00f3lido investimento social. Para o fortalecimento das \npol\u00edticas p\u00fablicas saud\u00e1veis, foi evidenciada a necessidade de se ampliar \no interesse e a preocupa\u00e7\u00e3o de diferentes setores no sentido de criar \nambientes favor\u00e1veis para a vida. (BRASIL, 1996b). \n\nNa oportunidade, foi destacado o conceito de equidade, como \nmeta para a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades decorrentes da inser\u00e7\u00e3o social \ndesigual. Foi ent\u00e3o discutida a import\u00e2ncia do desenvolvimento de \nparcerias com vistas a a\u00e7\u00f5es intersetoriais capazes de causar impacto \nsobre as condi\u00e7\u00f5es geradoras de sa\u00fade. (BRASIL, 1996b). \n\nEm 1991, foi realizada a III Confer\u00eancia Internacional de \nPromo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, em Sundsvall, na Su\u00e9cia, que contribuiu para a \nmelhor caracteriza\u00e7\u00e3o do campo de a\u00e7\u00e3o relacionado aos ambientes \nsaud\u00e1veis. Nessa confer\u00eancia, foram incorporadas as dimens\u00f5es sociais, \necon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, al\u00e9m dos aspectos f\u00edsicos e naturais ao \nconceito de ambiente. (BRASIL, 1996b). \n\nNo contexto da Am\u00e9rica Latina, foi realizada, em 1992, uma \nConfer\u00eancia Internacional de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, em Santa-F\u00e9 de \nBogot\u00e1, Col\u00f4mbia, sendo discutida prioritariamente a adequa\u00e7\u00e3o da \nincorpora\u00e7\u00e3o dos conceitos do novo paradigma da Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade no \ncontinente latino-americano. (BRASIL, 1996b). \n\nOs cinco princ\u00edpios fundamentais elaborados foram: supera\u00e7\u00e3o \ndas dificuldades de tipos econ\u00f4mico, ambiental, social, pol\u00edtico e \ncultural; novas alternativas para combater simultaneamente as \nenfermidades causadas pelo atraso e a pobreza e aquelas derivadas da \nurbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o; democracia nas rela\u00e7\u00f5es sociais; \n\n\n\n 62 \n\nconquista da equidade e desenvolvimento dos seres humanos e \nsociedades. (FREITAS, 2003). \n\nNessa reuni\u00e3o, foi destacada a import\u00e2ncia dos determinantes \nsociais sobre a sa\u00fade dos povos, propondo que o conceito de Promo\u00e7\u00e3o \n\u00e0 Sa\u00fade incorporasse a tarefa de transformar a\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o, com \nvistas a aproximar os interesses econ\u00f4micos e objetivos sociais de bem-\nestar coletivo. (BRASIL, 1996b). \n\nEm 1997, em Jacarta, Indon\u00e9sia, ocorreu a IV Confer\u00eancia \nInternacional de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Foi a primeira vez que um pa\u00eds \nasi\u00e1tico e em desenvolvimento, com problemas estruturais \nextremamente s\u00e9rios, sediou esse tipo de evento, o que acabou por \nrefor\u00e7ar os prop\u00f3sitos anteriormente delineados para a Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 \nSa\u00fade. Foi destacada a import\u00e2ncia de se formular a\u00e7\u00f5es concretas para \nalcan\u00e7ar os prop\u00f3sitos e de se estabelecer uma articula\u00e7\u00e3o mundial para \nefetiv\u00e1-las, dadas as condi\u00e7\u00f5es desiguais vivenciadas pelos diferentes \npa\u00edses. A \u201cAlian\u00e7a Global\u201d proposta implica um compromisso de \nrefor\u00e7ar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, dadas as especificidades de cada pa\u00eds, sem \nque isso signifique que os pa\u00edses sejam respons\u00e1veis \u00fanicos na \nconcretiza\u00e7\u00e3o das metas. (BRASIL, 1996b). \n\nA Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade se configura como o instrumento para \ncapacita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para aumentar o controle sobre os \ndeterminantes da sa\u00fade. (WALLERSTEIN; BERNSTEIN, 1994). Nessa \nperspectiva, a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade preconiza a busca por estrat\u00e9gias que \npossam elevar a participa\u00e7\u00e3o das pessoas na melhoria de sua sa\u00fade, de \nforma a engaj\u00e1-las e reintegr\u00e1-las ao conv\u00edvio social. Por isso, a \nnecessidade de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que possibilitem a troca, a voz, a \nescuta dessas pessoas.  \n\nVale recordar que no Brasil, a partir da Lei 8080/90, a \nparticipa\u00e7\u00e3o popular obteve o direito de participar das decis\u00f5es do \ngoverno. Esse direito \u00e9 exercido atrav\u00e9s dos Conselhos de Sa\u00fade, \nembora se deva pensar na dificuldade que tem a popula\u00e7\u00e3o de ser ouvida \nem \u00f3rg\u00e3os como os pr\u00f3prios Conselhos de Sa\u00fade, institu\u00eddos em 1998 \npelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).  \n\nSegundo Souza (2007), o in\u00edcio concreto do SUS ocorreu \nsomente com a Norma Operacional B\u00e1sica (NOB), de 1996, cuja \nimplanta\u00e7\u00e3o deu-se em 1997 e 1998. O autor justifica sua afirmativa em \nfun\u00e7\u00e3o de que somente nesse per\u00edodo que todos os entes federados \npassaram a integrar definitivamente o SUS, iniciando assim a mudan\u00e7a \nno modelo de financiamento, cortando com isso o cord\u00e3o umbilical da \ncontinuidade do financiamento da \u00e9poca do Instituto Nacional de \n\n\n\n   63 \n \n\nPrevid\u00eancia Social (INAMPS). Cabe relembrar que o INAMPS era um \nsistema contributivo, cujos gastos eram bastante elevados nas cidades de \nS\u00e3o Paulo do que como em Manaus, no Amazonas. O surgimento do \nSUS incorpora o compromisso e a responsabilidade do Estado em \npromover a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDentro da hist\u00f3ria da sa\u00fade brasileira, o que mudou com a \nimplanta\u00e7\u00e3o do SUS? Entre as diversas mudan\u00e7as, a principal \u00e9 a \nconsidera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade enquanto dever do Estado e direito dos cidad\u00e3os. \nAgora a sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio de poucos, mas direito de toda a \npopula\u00e7\u00e3o brasileira, independentemente de classe social, de ra\u00e7a, de \ng\u00eanero ou de qualquer outra caracter\u00edstica que possa cercear o acesso \u00e0 \nsa\u00fade. \u00c9 not\u00f3rio que princ\u00edpios do SUS, entre eles a universalidade e a \nequidade frente aos servi\u00e7os de sa\u00fade, transformaram o Pa\u00eds. Contudo, \u00e9 \nimportante destacar que, assim como esse, todo processo de mudan\u00e7a \nnecessita de um tempo para ser compreendido pela sociedade. O SUS \nainda \u00e9 jovem na hist\u00f3ria do Brasil e demanda algum tempo para que \nsua estrutura e seus trabalhadores consigam consolidar seus princ\u00edpios \ndoutrin\u00e1rios e constitucionais.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, atrav\u00e9s de diferentes formas de \nrepresenta\u00e7\u00e3o, constitui um mecanismo para a formula\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que atendam \u00e0s suas necessidades. Cabe ao \nEstado e \u00e0 sociedade definir pol\u00edticas de sa\u00fade que garantam os direitos \nde sa\u00fade \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, principalmente por possu\u00edrem \nnecessidades especiais. Portanto, mesmo que os direitos sejam \nestabelecidos por lei, \u00e9 necess\u00e1rio que os pr\u00f3prios usu\u00e1rios, como parte \nda sociedade civil, percebam que nem todas as necessidades s\u00e3o \nsatisfeitas, ou os direitos s\u00e3o exercidos. Faz parte de seu papel, portanto, \nconquistar e garantir direitos.  \n\nNo Brasil, ainda se busca, pelo modelo contra-hegem\u00f4nico do \nSUS, que se deixe de privilegiar a doen\u00e7a e se fortale\u00e7am as a\u00e7\u00f5es de \naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, contemplando efetivamente a nova promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n(LANZONI et al., 2009). \n\nO pouco tempo de exist\u00eancia do SUS aponta para o seu maior \ndesafio: vencer a desigualdade, pelo menos do ponto de vista da oferta e \ndo acesso, e ainda melhorar a qualidade das pr\u00e1ticas, adequando-as aos \nproblemas de sa\u00fade das pessoas. Essa desigualdade em sa\u00fade resulta de \nalguns fatores, como desenvolvimento econ\u00f4mico, renda, educa\u00e7\u00e3o, \nemprego, etc., distribu\u00eddos de forma desigual em nosso pa\u00eds. (SOUZA, \n2007). \n\nCom efeito, a intensa globaliza\u00e7\u00e3o e o aumento dos problemas \nurbanos focalizam a necessidade de investimento em todos os recursos \n\n\n\n 64 \n\ndispon\u00edveis para a busca de estrat\u00e9gias que possam minimamente \nsolucionar problemas, principalmente os relativos \u00e0 sa\u00fade coletiva. \u00c9 \nnesse contexto que discutimos a necessidade do empoderamento \n(empowerment), focalizando a possibilidade do saber e do poder de \ninfluir na sa\u00fade das comunidades e dos movimentos sociais. O \nempoderamento (empowerment) consiste no \u201cato de ganhar, mas com \num sentido de uma estrat\u00e9gia cuja interface situa-se na a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-\na\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1xis do sujeito\u201d. (LABONTE, 1994, p. 256). \n\nO empoderamento (empowerment), como processo e resultado, \ntem sido caracterizado como um processo de a\u00e7\u00e3o social onde as \npessoas exercem controle sobre suas vidas em conson\u00e2ncia com as \noutras, isto \u00e9, uma habilidade de tomada de decis\u00e3o, considerando \nconhecimento do contexto pol\u00edtico-social e o conhecimento dos recursos \nindividuais e da comunidade. (TRENTINI; CUBAS, 2005).  \n\nO empoderamento (empowerment), sob a \u00f3tica da Promo\u00e7\u00e3o da \nSa\u00fade, pretende elaborar estrat\u00e9gias para que as pessoas possam \nalcan\u00e7ar melhor resolutividade, controlando assim os fatores que \nprejudicam sua sa\u00fade, jamais isentando a responsabilidade do Estado \nem prover a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. (TEIXEIRA, 2002). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, esse termo tem sido foco de interesse de \nestudo de diversos autores (BAQUERO, 2005; BERLINCK, 2003; \nCOSTA, 2006; HEIDEMANN, 2006; TEIXEIRA, 2002; \nWENDHAUSEN; BARBOSA; BORBA 2006), por tratar de liberdade \nde escolha, direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e esclarecimento da sa\u00fade pelas \npessoas. A esperan\u00e7a em atingir um grau de empoderamento \n(empowerment) que mobilize as pessoas para a tomada de consci\u00eancia \nde sua situa\u00e7\u00e3o atual, para que, motivadas, possam caminhar rumo \u00e0 \nconsolida\u00e7\u00e3o da materializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade em prol de seu \nbem-estar por uma vida digna, constitui uma responsabilidade social.  \n\nWallerstein (1994) prop\u00f5e uma dimens\u00e3o mais abrangente desse \nconceito na pr\u00e1tica das a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade, na qual os indiv\u00edduos possam \nampliar o controle sobre suas vidas por meio da participa\u00e7\u00e3o em grupos \nem busca de transforma\u00e7\u00e3o da realidade pol\u00edtico-social. Afirma que o \nempoderamento (empowerment) constitui-se como um termo \nmultifacetado, apreendendo o car\u00e1ter m\u00faltiplo, individual e coletivo, \npresente nos processos de mudan\u00e7as em organiza\u00e7\u00f5es, comunidades e na \nsociedade, com interface na educa\u00e7\u00e3o libertadora de Paulo Freire. \n\nPaulo Freire, em di\u00e1logo com Shor, discute o conceito de \nempoderamento (empowerment) estadunidense associado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \nliberal peculiar naquela sociedade. Para Freire, a quest\u00e3o do \nempoderamento (empowerment) da classe social envolve a quest\u00e3o de \n\n\n\n   65 \n \n\ncomo a classe trabalhadora, por meio de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias, \ncomo fazedores de sua pr\u00f3pria cultura, se envolve para a obten\u00e7\u00e3o do \npoder pol\u00edtico. Essa perspectiva faz do empoderamento (empowerment) \nmuito mais do que uma concep\u00e7\u00e3o individual ou psicol\u00f3gica. Aponta \num processo pol\u00edtico das classes dominadas que buscam a pr\u00f3pria \nliberdade da domina\u00e7\u00e3o, um longo processo hist\u00f3rico de que a educa\u00e7\u00e3o \n\u00e9 uma frente de luta. (FREIRE; SHOR, 1986) \n\nA obra de Paulo Freire retrata esse conceito para al\u00e9m do ato \npsicol\u00f3gico ou individual, mas como um ato social e pol\u00edtico, por ser o \nser humano um sujeito social e pol\u00edtico. Em profunda an\u00e1lise do termo, \npode-se afirmar que empoderamento (empowerment) \u00e9 o eixo que liga a \nconsci\u00eancia e a liberdade. Tomar consci\u00eancia acarreta pessoas e grupos \nempoderados, resultante da pr\u00e1xis de reflex\u00e3o dos pr\u00f3prios sujeitos, a \npartir de temas motivadores, pelas perguntas problematizadoras que os \nfazem agir, refletir e agir. (STRECK; REDIN; ZITKOSKI, 2008). \n\nNa compreens\u00e3o de Streck, Redin e Zitkoski (2008), Paulo Freire \nconsidera o empoderamento (empowerment) como processo que emerge \ndas intera\u00e7\u00f5es sociais, nas quais os seres humanos problematizam a \nrealidade, e a medida que v\u00e3o desvelando a realidade se empoderam \npara transformar as rela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o. \n\nPaulo Freire, em seus livros, vislumbra esse ato pol\u00edtico efetivado \npor meio de uma a\u00e7\u00e3o cultural com vistas \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o dos oprimidos. \nEssa liberta\u00e7\u00e3o deve acontecer na consci\u00eancia do oprimido, que, na \nmaioria das vezes, encontra-se dominada pela consci\u00eancia do opressor. \nA educa\u00e7\u00e3o libertadora centrada nos oprimidos, que se encontram \nmajoritariamente nas classes populares, pode cumprir um papel contra-\nhegem\u00f4nico e, portanto, transformador. (MEIRELLES; INGRASSIA, \n2006).  \n\nNa a\u00e7\u00e3o educativa libertadora, existe uma rela\u00e7\u00e3o de troca \nhorizontal entre os sujeitos, exigindo-se, nesta troca, atitude de \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade conhecida. \u00c9 por isso que a educa\u00e7\u00e3o \nlibertadora \u00e9 acima de tudo uma educa\u00e7\u00e3o conscientizadora, na medida \nem que, al\u00e9m de conhecer a realidade, busca transform\u00e1-la, ou seja, as \npessoas aprofundam seus conhecimentos em torno do mesmo objeto \ncognosc\u00edvel para poder intervir sobre ele. Para isso, um passo \nimportante \u00e9 o empoderamento (empowerment).  O comprometimento \ncom a transforma\u00e7\u00e3o social \u00e9 a premissa da educa\u00e7\u00e3o libertadora. Tal \nliberta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 individual, mas, principalmente, coletiva, social e \npol\u00edtica.  \n\n[...] o processo de empoderamento n\u00e3o se \nrestringe a uma experi\u00eancia individual \u2013 ele \n\nhttp://www.monografias.com/trabajos14/frenos/frenos.shtml?\n\n\n 66 \n\nprecisa inserir-se num processo social, coletivo de \ndesenvolvimento dos potenciais, pois sua \nevolu\u00e7\u00e3o depende de fatores facilitadores \nrelacionados ao meio s\u00f3cio-ambiental, espa\u00e7o de \nvida dos indiv\u00edduos que os experienciem. Por isto, \n\u00e9 essencial descobrir-se/sentir-se parte do coletivo \ne da hist\u00f3ria, sentir-se e assumir-se enquanto \nsujeito, ao mesmo tempo condicionado e \ncondicionante do meio. \u00c0 medida que as \ninterven\u00e7\u00f5es trouxerem resultados positivos, os \nenvolvidos perceber\u00e3o sua for\u00e7a e sua capacidade \npara agir, o que poder\u00e1 despertar-lhe a vontade e a \ndisposi\u00e7\u00e3o para novas a\u00e7\u00f5es. (KLEBA, 2005, p. \n215). \n\n \n \nInfluenciados pela pedagogia freireana, alguns autores do \n\nempoderamento (empowerment) comunit\u00e1rio tentam estimular um \nmodelo educacional que adote a educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de liberdade,  \nprojeto este que alguns denominam empowerment education, que \ntamb\u00e9m pode ser denominado de educa\u00e7\u00e3o popular e/ou educa\u00e7\u00e3o para a \ntransforma\u00e7\u00e3o. (VASCONCELLOS, 2003). \n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o tem experi\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, por ser constitu\u00edda de pessoas oprimidas no exerc\u00edcio de seus \ndireitos. Ao buscarem inser\u00e7\u00e3o em processos que favorecem o \naprendizado provavelmente possam retirar a venda que impossibilita a \nvis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o enquanto processo fundamental ao empoderamento \n(empowerment) frente \u00e0s pol\u00edticas de sa\u00fade. \n\nObviamente que essa cultura \u00e9 fruto de um processo hist\u00f3rico e \npol\u00edtico que n\u00e3o cabe discutir nesse texto, mas merece ser destacado. \nAlguns aspectos influenciam negativamente na atua\u00e7\u00e3o da sociedade, \ncomo baixa ou nenhuma escolaridade, sal\u00e1rios indignos, dificuldades de \nacesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Essas situa\u00e7\u00f5es contribuem para o \ndescr\u00e9dito, para o medo de se colocar e expressar seus pensamentos, de \nreivindicar melhores condi\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua vida.  \n\nIsso n\u00e3o significa que essa popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha interesse em \ntomar uma atitude frente \u00e0 sua realidade, mas o deficiente processo de \neduca\u00e7\u00e3o excludente teima em manter os olhos vendados e, \nconsequentemente, a deficiente informa\u00e7\u00e3o acerca de sua pr\u00f3pria \nhist\u00f3ria, sua cultura e seus direitos persiste em mant\u00ea-los cativos do \nmedo e sem a remota possibilidade de empoderamento (empowerment).  \n\nMoreira e Marinho (2005) promoveram o envolvimento \n\n\n\n   67 \n \n\ninterinstitucional e da sociedade civil na elimina\u00e7\u00e3o da hansen\u00edase por \nmeio de estrat\u00e9gias educativas com profissionais e membros da \ncomunidade, constituindo um exemplo de empoderamento \n(empowerment) individual e coletivo.  \n\nOs grupos compostos de pacientes acometidos por doen\u00e7as \ncr\u00f4nicas constituem importantes grupos de interesse e press\u00e3o para a \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de sa\u00fade que atendam as suas \nnecessidades e demandas espec\u00edficas. \n\nEntende-se que uma associa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, independentemente \nda causa que os aproxima, foca apenas o interesse de seu grupo \nespec\u00edfico. As fragilidades f\u00edsica, emocional, espiritual, econ\u00f4mica e \ntantas outras os aproximam, tornando-os grupos de autoajuda, que \npromovem discuss\u00f5es a respeito da doen\u00e7a, limita\u00e7\u00f5es, estigmas, \ninseguran\u00e7as, rejei\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m alternativas e possibilidades de \npossuir uma vida digna. Essas pessoas, por serem seres hist\u00f3ricos e com \ncaracter\u00edsticas individuais, agrupam-se para se fortalecerem \nmutuamente.  \n\nO empoderamento (empowerment) constitui a for\u00e7a motriz por \nagregar parceiros, n\u00e3o ser excludente, e por favorecer a inser\u00e7\u00e3o de \nconhecimento de todas as pessoas,  consequentemente, qualificando o \nprocesso que elegemos para mudar. O empoderamento (empowerment) \u00e9 \npoder falar, ter autonomia pra decidir sobre o que se quer, o que se faz, o \nque realmente \u00e9 importante para cada pessoa envolvida no processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o. Vale destacar que o poder referido aqui se trata do poder \nque deve ser exercido pelas pessoas, que d\u00e1 a palavra a outro, um poder \nque circula e permeia a rela\u00e7\u00e3o com o outro e se faz entender no \nprocesso decis\u00f3rio. (WENDHAUSEN; KLEBA, 2010).  \n\n \n \n\n2.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE PESSOAS COM ESTOMIAS: \nATITUDES DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT)? \n\n \n \nDiante da abordagem realizada anteriormente, desejo assinalar \n\nque ao observar a passividade das pessoas diante de situa\u00e7\u00f5es de baixa \nresolutividade nos servi\u00e7os de sa\u00fade me questiono: Essas pessoas teriam \nconsci\u00eancia de sua pr\u00f3pria realidade? Penso que seria importante olhar a \nestomia como uma solu\u00e7\u00e3o para um problema de sa\u00fade, e a pessoa \nestomizada perceber que se trata de um novo per\u00edodo, de novas \nperspectivas e n\u00e3o como um tempo de isolamento social, mas um tempo \nde novas conquistas favor\u00e1veis \u00e0 sua pr\u00f3pria vida.  \n\n\n\n 68 \n\nNesse bojo de discuss\u00f5es, situam-se as a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \npessoas estomizadas nos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade no Brasil. Bem \nantes da implanta\u00e7\u00e3o do SUS, havia distribui\u00e7\u00e3o de bolsas coletoras \nespecificamente aos benefici\u00e1rios do extinto INAMPS. (BRASIL, \n2005). \n\nNa d\u00e9cada de 1990, no estado de S\u00e3o Paulo, foi institu\u00edda a \nComiss\u00e3o de Normatiza\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia aos Ostomizados do \nSUS/S\u00e3o Paulo, que elaborou uma Proposta B\u00e1sica, em setembro de \n1993. As diretrizes propunham aumento da oferta de atendimento, \nregionaliza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Estabelecia ainda a \nassist\u00eancia por equipe multiprofissional e padroniza\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos coletores e protetores de pele. Na mesma \u00e9poca, outros \nestados, como Rio Grande do Sul e Santa Catarina, iniciaram atividades \ncom vistas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de Programas de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas com \nEstomas. (BRASIL, 2005). \n\nEm 1993, as Portarias N\u00ba 116 e N\u00ba 146 institu\u00edram o fornecimento \ndesses equipamentos, por meio da tabela do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \nAmbulatorial (SIA/SUS), a toda pessoa estomizada em \u00e2mbito nacional. \nEmbora abrangente, n\u00e3o atendia \u00e0s reais necessidades das pessoas, pois \nrestringia pelas especifica\u00e7\u00f5es limitadas dos equipamentos e por estar \ndesvinculada de uma pol\u00edtica assistencial especializada. (BRASIL, \n2005). \n\nEm 1999, na Portaria N\u00ba 1230, de 04 de outubro de 1999, foram \ninclu\u00eddos novos itens e novas descri\u00e7\u00f5es que, embora ampliando as \npossibilidades quanto aos equipamentos coletores acess\u00edveis aos \nusu\u00e1rios, continuavam n\u00e3o atendendo a todas as especificidades da \nclientela. A descri\u00e7\u00e3o imprecisa possibilitava a aquisi\u00e7\u00e3o e posterior \ncobran\u00e7a de procedimentos com caracter\u00edsticas bem distintas. Criava-se, \ndesse modo, uma situa\u00e7\u00e3o para cobran\u00e7a de procedimentos com valores \nmuito diferentes dos materiais adquiridos. (BRASIL, 2005). \n\nSegundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a cada ano, s\u00e3o \nrealizados aproximadamente 1 milh\u00e3o e 400 mil procedimentos \ncir\u00fargicos de estomia, representando um repasse de R$ 153 milh\u00f5es. De \njaneiro a agosto de 2009, foram investidos R$ 18 milh\u00f5es na compra de \nequipamentos coletores, de prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a (bolsas coletoras, \nbarreiras protetoras de pele sint\u00e9tica e coletores urin\u00e1rios). (BRASIL, \n2009b). \n\nNesse contexto, emergiram duas entidades constitu\u00eddas por \nusu\u00e1rios e profissionais dos servi\u00e7os de sa\u00fade: a SOBEST, envolvida na \nestrutura\u00e7\u00e3o de Programas e Servi\u00e7os de Assist\u00eancia, em sua maioria \nrepresentados por Enfermeiros Estomaterapeutas, sensibilizados e \n\n\n\n   69 \n \n\ndiretamente envolvidos com a aten\u00e7\u00e3o \u00e1 pessoa estomizada; e a \nABRASO, entidade representativa nacional da pessoa estomizada, com \nsua relevante inser\u00e7\u00e3o em inst\u00e2ncias deliberativas, como Conselhos e \nConfer\u00eancias de Sa\u00fade. Associada ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos \nequipamentos coletores e adjuvantes para estomias, materializou-se a \nnecessidade de um programa de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas estomizadas no \nBrasil, considerando o atendimento interdisciplinar, com foco na \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, visando \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de \nvida dessas pessoas nos diversos n\u00edveis de complexidade dos servi\u00e7os de \nsa\u00fade em \u00e2mbito nacional. (BRASIL, 2005). \n\nA partir desses movimentos pol\u00edticos e sociais, o Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, por meio de sua Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas Portadoras de \nDefici\u00eancias, entre elas, \u00e0 pessoa estomizada, analisou a problem\u00e1tica \nvivenciada por essas pessoas e, em conson\u00e2ncia com as necessidades e \ndemandas dos usu\u00e1rios e dos profissionais de sa\u00fade, comp\u00f4s duas \ncomiss\u00f5es12, no ano de 2002 e 2004, respectivamente, para a elabora\u00e7\u00e3o \nde uma Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade das Pessoas com Estomas. \n(SANTOS 2006). \n\nAo aceitar esse desafio, a SOBEST e a ABRASO, esta \nincorporada em 2004, elaboraram e apresentaram uma proposta de \nPol\u00edtica Nacional de Pessoas com Estomas13, no SUS, com vistas \u00e0 \nreabilita\u00e7\u00e3o, objetivando  a melhoria da qualidade da assist\u00eancia \nprestada e, consequentemente, contribuindo para a melhoria da \nqualidade de vida desse segmento da popula\u00e7\u00e3o, para a qual havia a \nperspectiva de publica\u00e7\u00e3o ainda no ano de 2006. (BRASIL, 2005; \nSANTOS, 2006).  \n\nNesse cen\u00e1rio, atendendo muito mais aos interesses do Minist\u00e9rio \nda Sa\u00fade, publicou-se, em 16 de novembro de 2009, a Portaria N\u00ba 400, a \nqual estabelece diretrizes para organizar os servi\u00e7os, define par\u00e2metros e \ncrit\u00e9rios para a forma de atendimento. Os servi\u00e7os prestados no SUS \npassar\u00e3o a ser classificados em dois n\u00edveis de atendimento, Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \nPessoas Ostomizadas I e Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas Ostomizadas II, cuja \ndiferen\u00e7a situa-se na complexidade de cada situa\u00e7\u00e3o. No que tange \u00e0 \nAten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas Ostomizadas I, ser\u00e1 constitu\u00edda por uma equipe \ncomposta minimamente por m\u00e9dico, enfermeiro e assistente social. \nEnquanto que Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas Ostomizadas II poder\u00e1 ser acrescida \nainda de psic\u00f3logo, nutricionista e m\u00e9dicos especializados em \nproctologia, urologia, cirurgia, gastroenterologia e oncologia. (BRASIL, \n\n___________\u00a0\n12 Membros da Comiss\u00e3o encontram-se no site da SOBEST: www.sobest.org.br \n13 Dispon\u00edvel em www.sobest.org.br ou www.abraso.org.br \n\n\n\n 70 \n\n2009c). Cabe aqui ressaltar que essas diretrizes ainda se encontram \ndistantes da Pol\u00edtica Nacional desenvolvida anteriormente e nunca \npublicada. \n\nAs principais conquistas reveladas pelas diretrizes incluem \natendimento integral, fornecimento de equipamentos coletores, a\u00e7\u00f5es de \norienta\u00e7\u00e3o para o autocuidado, utiliza\u00e7\u00e3o adequada de equipamentos \ncoletores, preven\u00e7\u00e3o e tratamento de complica\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00e3o do cadastro \nnacional de pacientes e educa\u00e7\u00e3o permanente de profissionais. Institui \nainda que atendimento seja ofertado n\u00e3o s\u00f3 em hospitais de alta e m\u00e9dia \ncomplexidade, mas tamb\u00e9m  em ambulat\u00f3rios de hospitais gerais e em \nunidades e centros de Assist\u00eancia de Alta Complexidade em Oncologia \n(UNACONS e CACONS). Afirma que assist\u00eancia especializada ser\u00e1 \ndisponibiliza ao usu\u00e1rio em policl\u00ednicas e unidades de reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n(BRASIL, 2009c). Por\u00e9m, nota-se a grande aus\u00eancia do Enfermeiro \nEstomaterapeuta e a inser\u00e7\u00e3o de novos equipamentos e adjuvantes \npraticamente inalterados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica vigente na d\u00e9cada de \n1990. \n\nEmbora a Portaria N\u00ba 400, de 16 de novembro de 2009, demande \nprofundas transforma\u00e7\u00f5es, acredito que resultou do processo de \nparticipa\u00e7\u00e3o proativa da SOBEST e ABRASO, isto \u00e9, considero essa \nconquista como resultado de um processo de empoderamento \n(empowerment) de usu\u00e1rios e profissionais de sa\u00fade.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n   71 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \nAPREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE PAULO FREIRE E A \nEDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: UM DESAFIO A MINHA \nFORMA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   73 \n \n\n3 APREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE PAULO FREIRE E A \nEDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: UM DESAFIO \u00c0 MINHA \nFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n3.1 PAULO FREIRE: IMERSO DE HIST\u00d3RIA E POLITICAMENTE \nENTRELA\u00c7ADO EM SEU CONTEXTO CULTURAL, SOCIAL, \nPOL\u00cdTICO, IDEOL\u00d3GICO E PEDAG\u00d3GICO \n\n \n \nEleger Paulo Freire como te\u00f3rico central justifica-se por \n\nencontrar sua obra mergulhada em uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica singela e \namorosa sobre a educa\u00e7\u00e3o libertadora, fundamental ao processo de \nempoderamento (empowerment) das pessoas. O pensamento freireano \npermite a reflex\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o dos homens e mulheres em distintas \n\u00e1reas do conhecimento. Outro motivo da op\u00e7\u00e3o deste referencial, \nintimamente ligado \u00e0s quest\u00f5es educacionais, refere-se \u00e0 sua pr\u00f3pria \ntrajet\u00f3ria intelectual, sua forma de ver e refletir o mundo e problematizar \nos temas que emergem do saber popular e como isso pode inovar com \numa filosofia antropol\u00f3gica, filos\u00f3fica e libertadora. \n\nPaulo Reglus Neves Freire nasceu em 19 de setembro de 1921 de \nfam\u00edlia de classe m\u00e9dia. Ca\u00e7ula de quatro irm\u00e3os, foi alfabetizado por \nseus pais e aprendeu as primeiras palavras escrevendo com gravetos no \nch\u00e3o do quintal de sua casa, em Recife/PE. Aos 10 anos de idade, \nmudou-se com sua fam\u00edlia para Jaboat\u00e3o dos Guararapes, interior de \nPernambuco, durante a depress\u00e3o econ\u00f4mica de 1929. Nela, aos 13 \nanos, perdeu seu pai. Na \u00e9poca, o sofrimento e as dificuldades materiais \nforam superados pelo amor cultivado no seio familiar. Essas \nexperi\u00eancias contribu\u00edram para seu olhar sobre os menos favorecidos e a \nelabora\u00e7\u00e3o de seu inovador m\u00e9todo de ensino. (GADOTTI, 1996). \n\nA cidade de Jaboat\u00e3o foi fundamental ao seu amadurecimento, \nonde aprendeu a ser menino e moleque harmonizando as for\u00e7as, e jogar \nfutebol, nadar, tomando gosto pelos estudos das sintaxes populares e \nerudita da l\u00edngua portuguesa. (GADOTTI, 1996). \n\nSua primeira professora, D. Eunice, ensinou-lhe a n\u00e3o decorar \nregras, o que o fez estudar com muito mais prazer a tarefa de \u201cformar \nsenten\u00e7as\u201d, as quais tinham seu sentido e significado debatidas uma a \numa, educadora e educando juntos. (GADOTTI, 1996). Provavelmente a \ng\u00eanese do M\u00e9todo de Paulo Freire tenha emergido a partir dessa rela\u00e7\u00e3o \namorosa de ensino-aprendizado. \n\nCursou o fundamental e pr\u00e9-jur\u00eddico no Col\u00e9gio Oswaldo Cruz, \n\n\n\n 74 \n\nem Recife/PE. Aos 22 anos, ingressou na Faculdade de Direito de \nRecife. Paulo Freire nunca exerceu a profiss\u00e3o de advogado e preferiu \ntrabalhar como professor numa escola de segundo grau ensinando a \nl\u00edngua portuguesa. Com 23 anos, em 1944, casou-se com a professora \nprim\u00e1ria Elza Maia Costa Oliveira, com quem teve cinco filhos. Nesse \nper\u00edodo, come\u00e7ou a lecionar L\u00edngua Portuguesa no Col\u00e9gio Oswaldo \nCruz. Em seguida, foi diretor e superintendente do setor de Educa\u00e7\u00e3o e \nCultura do SESI, \u00f3rg\u00e3o rec\u00e9m-criado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da \nInd\u00fastria, onde iniciou o contato com a educa\u00e7\u00e3o para \nadultos/trabalhadores, percebendo a problem\u00e1tica da quest\u00e3o \neducacional desse grupo e da pr\u00f3pria na\u00e7\u00e3o brasileira, especificamente \nna alfabetiza\u00e7\u00e3o. (GADOTTI, 1996). \n\nNa d\u00e9cada de 1950, fundou o Instituto Capibaribe, institui\u00e7\u00e3o de \nensino privado conhecida at\u00e9 hoje em Recife pelo seu alto n\u00edvel de \nensino e de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \u00e9tica e moral voltada para a consci\u00eancia \ndemocr\u00e1tica. Foi membro do Conselho Consultivo de Educa\u00e7\u00e3o do \nRecife e, alguns anos depois, foi designado para o cargo de diretor da \nDivis\u00e3o de Cultura e Recrea\u00e7\u00e3o do Departamento de Documenta\u00e7\u00e3o e \nCultura da Prefeitura Municipal do Recife. Ingressou no ensino superior \ne no ano de 1959 prestou concurso e obteve o t\u00edtulo de Doutor em \nFilosofia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, defendendo a tese \"Educa\u00e7\u00e3o e \natualidade brasileira\". Com isso, tornou-se professor efetivo de Filosofia \ne Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da \nUniversidade de Recife. (GADOTTI, 1996). \n\nEm 1961, ele foi indicado para diretor do Departamento de \nExtens\u00f5es Culturais da Universidade de Recife e, em 1962, teve sua \nprimeira oportunidade para uma aplica\u00e7\u00e3o significante de suas teorias, \nquando ele ensinou 300 cortadores de cana a ler e a escrever em apenas \n45 dias. Isso foi realizado por meio do \u201cM\u00e9todo Paulo Freire\", o qual se \nfundamenta em chamamento ao alfabetizando adulto para que ele se \nveja e aprenda a partir de sua pr\u00f3pria realidade. Na aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, \nFreire lan\u00e7ava quest\u00f5es provocadoras estimulando os alfabetizandos em \ntorno da substantividade das coisas, da raz\u00e3o de ser delas, de seus \nobjetivos, da maneira como elaboram e constroem suas vidas. Esse \nresultado motivou o Governo Brasileiro a aprovar a cria\u00e7\u00e3o de centenas \nde C\u00edrculos de Cultura no Pa\u00eds. (GADOTTI, 1996). \n\nOs alfabetizandos desenvolviam atividades que exigiam pesquisa \na respeito do que Freire chamava \"universo vocabular m\u00ednimo\". A partir \ndesse universo, eram selecionadas as palavras que fariam parte do \nprograma. Essas palavras, denominadas \"palavras geradoras\", deviam \nconter elevada riqueza fon\u00eamica e, colocadas, necessariamente, em \n\n\n\n   75 \n \n\nordem crescente das menores para as maiores, dificuldades fon\u00e9ticas, \nlidas dentro do contexto mais amplo da vida dos alfabetizandos e da \nlinguagem local, que por isso mesmo \u00e9 tamb\u00e9m nacional. (GADOTTI, \n1996). Aqui se percebe a influ\u00eancia de sua professora do prim\u00e1rio no \ndesenvolvimento de seu m\u00e9todo. \n\nQuando o alfabetizando conseguia, articulando as s\u00edlabas, formar \npalavras, ele estava alfabetizado. Esse processo exigia aprofundamento, \nou seja, a p\u00f3s-alfabetiza\u00e7\u00e3o. A ideia de Paulo Freire \u00e9 mais do que um \nm\u00e9todo que alfabetiza, em sua g\u00eanese possui uma extensa e densa \ncompreens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o com vi\u00e9s pol\u00edtico-social. (GADOTTI, 1996). \n\nFreire foi membro do grupo \"Conselheiros Pioneiros\", escolhido \npelo governador Miguel Arraes, que apresentava o grupo como \"pessoas \nde not\u00f3rio saber e experi\u00eancia em mat\u00e9ria de educa\u00e7\u00e3o e cultura do \nestado pernambucano\". Esse grupo foi destitu\u00eddo com o golpe de 1964. \nNessa \u00e9poca, Freire j\u00e1 apresentava interesse na educa\u00e7\u00e3o popular, o \nsaber que emergia do povo, a linguagem popular, suas necessidades, \nrespeitando sua cultura. Paulo Freire sugeria propostas para que o povo \npudesse ultrapassar o mundo de submiss\u00e3o, de sil\u00eancio e de mis\u00e9rias em \nque vivia, sinalizando um mundo de possibilidades. (GADOTTI, 1996).  \n\nPaulo Freire foi encarcerado como traidor por 70 dias. Esteve no \nex\u00edlio por quase 16 anos. Passou por um breve ex\u00edlio na Bol\u00edvia; em \nseguida trabalhou no Chile por cinco anos \u2013 de 1964 a 1969 \u2013 para o \nMovimento de Reforma Agr\u00e1ria da Democracia Crist\u00e3 e para a \nOrganiza\u00e7\u00e3o de Agricultura e Alimentos da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas. Em 1967, Freire publicou seu primeiro livro, \u201cEduca\u00e7\u00e3o como \npr\u00e1tica da liberdade\u201d. (GADOTTI, 1996). \n\nO livro teve uma boa repercuss\u00e3o, e Freire foi convidado a ser \nprofessor visitante da Universidade de Harvard, em 1969. No ano \nanterior, ele escrevera seu mais famoso livro, \u201cPedagogia do Oprimido\u201d, \no qual foi publicado tamb\u00e9m em espanhol e em ingl\u00eas em 1970. \n(GADOTTI, 1996). \n\nAp\u00f3s um ano na Universidade de Harvard, Paulo Freire se mudou \npara Genebra (Su\u00ed\u00e7a), onde trabalhou como consultor educacional para o \nConselho Mundial de Igrejas. Durante esse tempo, Freire atuou como \num consultor em reforma educacional em col\u00f4nias portuguesas na \n\u00c1frica, particularmente, Guin\u00e9 Bissau e Mo\u00e7ambique. (GADOTTI, \n1996). \n\nNa \u00e9poca, com os conflitos pol\u00edticos entre a ditadura militar e o \nsocialista-crist\u00e3o, n\u00e3o foi permitida a publica\u00e7\u00e3o de Paulo Freire no \nBrasil at\u00e9 1974, quando o general Geisel tomou o controle do Pa\u00eds  e \niniciou um processo de liberaliza\u00e7\u00e3o cultural. (GADOTTI, 1996). \n\n\n\n 76 \n\nEm 1979, foi assinada a Anistia e Paulo Freire j\u00e1 podia retornar \nao Brasil, mas s\u00f3 voltou em 1980. Ainda se sentia frustrado por n\u00e3o \npoder voltar ao seu Recife, mas sentiu na volta que poderia \"re-aprender \nmeu pa\u00eds\". Tornou-se professor da Unicamp, nesse mesmo ano, por \npress\u00e3o de alunos e professores, onde permaneceu at\u00e9 1990. \"Por ato de \nsana injusti\u00e7a h\u00e1 tanto tempo praticada\" foi aposentado pelo governo \nfederal, em 1991. (GADOTTI, 1996). \n\nFreire se filiou ao Partido dos Trabalhadores (PT) na cidade de \nS\u00e3o Paulo e atuou como supervisor para o programa do partido para \nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos de 1980 at\u00e9 1986. Quando o PT foi bem-\nsucedido nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 1988, Freire foi indicado Secret\u00e1rio \nde Educa\u00e7\u00e3o para S\u00e3o Paulo. (GADOTTI, 1996). \n\nEm 1986, sua esposa, Elza, veio a falecer, deixando Paulo Freire \ndeprimido, s\u00f3 conseguindo retornar \"\u00e0 vida\" quando se casou novamente \ncom Nita (Ana Maria Ara\u00fajo Freire), chamada carinhosamente assim \npor Freire, que conhecia desde a inf\u00e2ncia. Uma nova jornada de \nconquistas vem com essa outra fase de sua vida e assim se torna \nSecret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, no governo Luiza \nErundina, do PT, que havia ajudado a formar. (GADOTTI, 1996). \n\nAp\u00f3s abandonar a carreira pol\u00edtica e acad\u00eamica, voltou a praticar \naquilo que mais o satisfazia: escrever. Recebeu, ao longo desse enorme \ntempo de dedica\u00e7\u00e3o ao aprendizado, in\u00fameros pr\u00eamios e homenagens, \nnacionais e internacionais. Foi indicado para o Pr\u00eamio Nobel da Paz, e, \nmais importante para ele, escolas do mundo inteiro receberam seu nome \ncomo batismo. (GADOTTI, 1996). \n\nFaleceu em dois de maio de 1997, de uma parada \ncardiorrespirat\u00f3ria, em S\u00e3o Paulo, dois anos depois de ganhar um \npresente que sempre desejou: uma bola de futebol de couro. Conhecido \npor muitos, Freire n\u00e3o deixar\u00e1 que esque\u00e7amos suas caracter\u00edsticas \nmarcantes: tra\u00e7os seguros e ao mesmo tempo ternos e comunicativos. \nPaulo Freire gostaria de ter sido um cantor famoso, mas foi \nmundialmente reconhecido, um dos maiores educadores do s\u00e9culo XX. \n\nEm 1991, foi fundado, em S\u00e3o Paulo, o Instituto Paulo Freire \n(IPF), para estender e elaborar suas teorias sobre educa\u00e7\u00e3o popular. \u00c9 \numa associa\u00e7\u00e3o civil, sem fins lucrativos, fundada oficialmente em 1\u00ba de \nsetembro de 1992. Atualmente, considerados C\u00e1tedras, Institutos Paulo \nFreire pelo mundo e o Conselho Internacional de Assessores, o IPF se \nconstitui numa rede internacional que integra pessoas e institui\u00e7\u00f5es \ndistribu\u00eddas em mais de 90 pa\u00edses em todos os continentes, com o \nobjetivo principal de dar continuidade e reinventar o legado de Paulo \nFreire. (IPF, 1992). \n\n\n\n   77 \n \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) e a CAPES desenvolveram um \nsistema, denominado Plataforma Paulo Freire, em sua homenagem. Sua \nfinalidade consiste em cadastrar e realizar pr\u00e9-inscri\u00e7\u00f5es nos cursos do \nPlano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Professores (PARFOR) \u2013  forma\u00e7\u00e3o \nInicial e Forma\u00e7\u00e3o Continuada. S\u00e3o oferecidos cursos gratuitos e de \nqualidade a professores que estejam em exerc\u00edcio nas escolas p\u00fablicas \nestaduais e municipais sem a forma\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 Lei de Diretrizes e \nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), oferecendo cursos superiores \np\u00fablicos e gratuitos, nas modalidades presencial e a dist\u00e2ncia, em \nmunic\u00edpios dos Estados da Federa\u00e7\u00e3o, por meio de Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas \nde Educa\u00e7\u00e3o Superior e Universidades Comunit\u00e1rias. (BRASIL, 2009a). \n\nPaulo Freire foi um homem imerso de hist\u00f3ria, e politicamente \nentrela\u00e7ado em seu contexto hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico, ideol\u00f3gico e \npedag\u00f3gico. Quem l\u00ea sua obra sente isso, seu empenho com o povo, \ncom os oprimidos/oprimidas do mundo. Cada obra produzida reflete seu \nmomento hist\u00f3rico ao praticar uma educa\u00e7\u00e3o libertadora. \n\n \n \n\n3.2 POR UMA EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: DESAFIO \nPERMANENTEMENTE CONTEMPOR\u00c2NEO \u00c0 LUZ DOS \nCONCEITOS TE\u00d3RICOS DE PAULO FREIRE \n\n \n \nO pensamento freireano possui em sua g\u00eanese uma antropologia \n\nfundamentada na liberdade e no respeito pelo senso comum do \neducando e sua culturalidade, por meio de uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, \nrenunciando estigmas e acreditando na capacidade transformadora dos \nhomens e mulheres. Paulo Freire, em meio \u00e0 sua simplicidade, abriga a \ncomplexidade de sua filosofia pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o, cuja ess\u00eancia \nrepousa na antropologia filos\u00f3fica, humanismo libertador e concep\u00e7\u00e3o \ndial\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o libertadora. \n\nPaulo Freire, em sua obra, elege os conceitos de homem, di\u00e1logo, \nconscientiza\u00e7\u00e3o, cultura, transforma\u00e7\u00e3o, pr\u00e1xis, opressor-oprimido, \neduca\u00e7\u00e3o-banc\u00e1ria-libertadora, emancipa\u00e7\u00e3o e c\u00edrculo de cultura, \nfavorecendo a reflex\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o sobre a realidade, trabalhando \nteoricamente a partir dessa realidade, descortinando a emancipa\u00e7\u00e3o de \nhomens e mulheres. Seu m\u00e9todo de trabalho \u00e9 o Itiner\u00e1rio de Pesquisa. \n(BACKES et al., 2008; HEIDEMANN, 1994). \n\nA concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de Freire est\u00e1 fundada no car\u00e1ter \ninconcluso do ser humano. O homem n\u00e3o nasce homem, ele se forma \nhomem pela educa\u00e7\u00e3o. Por isso, educa\u00e7\u00e3o \u00e9 forma\u00e7\u00e3o. (FREIRE, 2000). \n\n\n\n 78 \n\nPara Freire, \u201c[...] enquanto o animal \u00e9 essencialmente um ser da \nacomoda\u00e7\u00e3o e do ajustamento, o homem o \u00e9 da integra\u00e7\u00e3o. A sua grande \nluta vem sendo, atrav\u00e9s dos tempos, a de superar os fatores que o fazem \najustado e acomodado.\u201d (FREIRE, 2007, p. 51). \n\nConsiderando que o homem \u00e9 um ser inacabado, cabe ressaltar \nque a cultura constitui a somat\u00f3ria de todas as experi\u00eancias, cria\u00e7\u00f5es e \nrecria\u00e7\u00f5es ligadas ao homem no seu espa\u00e7o de hoje e na sua viv\u00eancia de \nontem, refletindo a real manifesta\u00e7\u00e3o do homem sobre o mundo. \n(VASCONCELOS; BRITO, 2006). \u201cCultura, no seu sentido amplo, \nantropol\u00f3gico, \u00e9 tudo o que o homem cria e recria.\u201d (FREIRE, 1982, p. \n56). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza \u00e9 regida originalmente pelo \ndi\u00e1logo, a natureza se d\u00e1 ao homem, que por meio do seu trabalho sobre \nela cria a cultura. \u00c9 pela rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica homem/natureza que o \nmundo \u00e9 transformado e a hist\u00f3ria \u00e9 feita. A rela\u00e7\u00e3o entre os homens \u00e9 \noutro momento do mesmo di\u00e1logo. (ZATTI, 2007). \n\nEsse di\u00e1logo para Paulo Freire n\u00e3o poder ser confundido com \ntransfer\u00eancia ou troca de conhecimento. O di\u00e1logo para Freire \u00e9 a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre sujeitos. Esses sujeitos s\u00e3o sujeitos do conhecimento, \npor conhecerem e possu\u00edrem uma a\u00e7\u00e3o interventiva sobre o mundo, isto \n\u00e9, sobre a natureza, a cultura e outros. \u00c9 o di\u00e1logo que possibilita que o \nsujeito tenha conhecimento sobre sua consci\u00eancia ing\u00eanua, sobre seu \nconhecimento anterior. \n\nPor isto o di\u00e1logo \u00e9 uma exig\u00eancia existencial. E, \nse ele \u00e9 o encontro em que se solidarizam o \nrefletir e o agir de seus sujeitos endere\u00e7ados ao \nmundo ao ser transformado e humanizado, n\u00e3o \npode reduzir-se a um ato de depositar id\u00e9ias de \num sujeito no outro, nem tampouco tornar-se \nsimples troca de id\u00e9ias a serem consumidas pelos \npermutantes. (FREIRE, 2005, p. 91). \n\n \n \nPara a efetiva\u00e7\u00e3o desse di\u00e1logo e em busca da supera\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o opressora, \u00e9 vital a concep\u00e7\u00e3o do educador como educador-\neducando e do educando como educando-educador. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o \neducador ao educar \u00e9 educado e, permeado pelo di\u00e1logo, o educando ao \nser educado educa simultaneamente. (FREIRE, 2005). \n\nE neste sentido a educa\u00e7\u00e3o libertadora, \nproblematizadora, j\u00e1 n\u00e3o pode ser o ato de \ndepositar, ou de narrar, ou de transferir, ou de \ntransmitir \u201cconhecimentos\u201d e valores aos \n\n\n\n   79 \n \n\neducandos, meros pacientes, \u00e0 maneira da \neduca\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d, mas um ato \u201ccognoscente\u201d. \n(FREIRE, 2005, p. 78). \n\n \n \nPaulo Freire elabora uma cr\u00edtica \u00e0 educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, t\u00edpica do \n\nsistema capitalista. \nO educador \u00e9 o que educa; os educandos, os que \ns\u00e3o educados; o educador \u00e9 o que sabe; os \neducandos, os que n\u00e3o sabem; o educador \u00e9 o que \npensa; os educandos, os pensados; o educador \u00e9 o \nque diz a palavra; os educandos, os que a escutam \ndocilmente; o educador \u00e9 o que disciplina; os \neducandos, os disciplinados; o educador \u00e9 o que \nopta e prescreve sua op\u00e7\u00e3o; os educandos os que \nseguem a prescri\u00e7\u00e3o; o educador \u00e9 o que atua; os \neducandos, os que t\u00eam a ilus\u00e3o de que atuam; o \neducador escolhe o conte\u00fado program\u00e1tico; os \neducandos se acomodam a ele; o educador \nidentifica a autoridade do saber com sua \nautoridade funcional, que op\u00f5e antagonicamente \u00e0 \nliberdade dos educandos; estes devem adaptar-se \n\u00e0s determina\u00e7\u00f5es daquele; o educador, finalmente, \n\u00e9 o sujeito do processo; os educandos, meros \nobjetos. (FREIRE, 2005, p. 68). \n\n \n \nEssa cr\u00edtica revela o poder do educador sobre o educando, al\u00e9m \n\nde apontar que a educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria tem sua g\u00eanese nos princ\u00edpios de \ndomina\u00e7\u00e3o, de domestica\u00e7\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o depositadas no educando para \no meio do conhecimento dado, imposto, alienado. \n\nNa vis\u00e3o \u2018banc\u00e1ria\u2019 da educa\u00e7\u00e3o, o \u2018saber\u2019 \u00e9 uma \ndoa\u00e7\u00e3o dos que se julgam s\u00e1bios aos que julgam \nnada saber. Doa\u00e7\u00e3o que se funda numa das \nmanifesta\u00e7\u00f5es instrumentais da ideologia da \nopress\u00e3o - a absolutiza\u00e7\u00e3o da ignor\u00e2ncia, que \nconstitui o que chamamos de aliena\u00e7\u00e3o da \nignor\u00e2ncia, segundo a qual esta se encontra \nsempre no outro. (FREIRE, 2005. p. 67). \n\n \n \nA educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria n\u00e3o exige a consci\u00eancia cr\u00edtica do \n\neducador e do educando, ela oprime, negando a dialogicidade nas \n\nhttp://www.monografias.com/trabajos11/teosis/teosis.shtml?\nhttp://www.monografias.com/trabajos14/disciplina/disciplina.shtml?\nhttp://www.monografias.com/trabajos15/reparacion-pc/reparacion-pc.shtml#BIOS?\nhttp://www.monografias.com/trabajos14/memoriacolect/memoriacolect.shtml?\n\n\n 80 \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos e a realidade. Ela encontra-se incorporada na \nescola tradicional: o professor/sujeito deposita seu discurso no \naluno/objeto, recipiente vazio.  \n\nO m\u00e9todo da educa\u00e7\u00e3o libertadora \u00e9 o dial\u00f3gico. Esse di\u00e1logo \u00e9 \nconstitu\u00eddo por palavras reais, e palavra real \u00e9 pr\u00e1xis. O di\u00e1logo gera o \npensamento cr\u00edtico. Na educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria o professor prepara o \u201cseu \nconte\u00fado\u201d. Na educa\u00e7\u00e3o libertadora o educador elabora seu conte\u00fado a \npartir da sistematiza\u00e7\u00e3o do que os educandos elaboram. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o libertadora, segundo Freire, o \nconhecimento parte da realidade concreta do educando, possibilitando \nque este distinga o seu car\u00e1ter hist\u00f3rico e transformador. Freire defende \na necessidade de o homem entender sua voca\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica, como \nponto de partida para se obter nessa an\u00e1lise uma consci\u00eancia libertadora. \n(FREIRE, 2005). Isso significa que o homem s\u00f3 chegar\u00e1 \u00e0 consci\u00eancia \ndo seu contexto e do seu tempo na rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com a realidade \naprofundando seus conhecimentos e propondo a\u00e7\u00f5es transformadoras. \n\n[...] enquanto a pr\u00e1tica banc\u00e1ria, como \nenfatizamos, implica uma esp\u00e9cie de anestesia, \ninibindo o poder criador dos educandos, a \neduca\u00e7\u00e3o problematizadora, de car\u00e1ter \nautenticamente reflexivo, implica um constante \nato de desvelamento da realidade. A primeira \ntende a manter a imers\u00e3o; a segunda, pelo \ncontr\u00e1rio, busca a emers\u00e3o das consci\u00eancias, de \nque resulte sua inser\u00e7\u00e3o cr\u00edtica na realidade. \n(FREIRE, 2005, p. 80). \n\n \n \nNesse sentido, \u00e9 por meio do di\u00e1logo que a rela\u00e7\u00e3o educador-\n\neducando deixa de ser uma doa\u00e7\u00e3o ou imposi\u00e7\u00e3o, e passa a ser uma \nrela\u00e7\u00e3o horizontal, eliminando as fronteiras entre os sujeitos. Os \neducandos superam a condi\u00e7\u00e3o de ouvintes, diminuindo o espa\u00e7o \nexistente entre eles e os educadores. O conhecimento passa a ser troca \nentre as pessoas e n\u00e3o apenas uma forma de depositar conte\u00fado. \n\nA educa\u00e7\u00e3o libertadora constitui-se como uma forma de ler o \nmundo concebendo duas situa\u00e7\u00f5es. A primeira situa\u00e7\u00e3o \u00e9 quando os \nsujeitos oprimidos v\u00e3o aos poucos desvelando o mundo da opress\u00e3o \nem que est\u00e3o situados e iniciam o processo de reflex\u00e3o sobre o que e \ncomo vivem o cotidiano, envolvendo-se na pr\u00e1xis (a\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, a\u00e7\u00e3o \ndo sujeito sobre a realidade para transform\u00e1-la). A segunda situa\u00e7\u00e3o \nocorre quando a realidade opressora encontra-se em plena \ntransforma\u00e7\u00e3o, com isso a educa\u00e7\u00e3o deixa de ser do oprimido para se \n\n\n\n   81 \n \n\ntransformar em libertadora. (FREIRE, 2005). \nO opressor det\u00e9m o poder manipulando o sistema, submetendo \n\naqueles que, por falta de educa\u00e7\u00e3o e de oportunidades, se submetem \u00e0 \ndesumaniza\u00e7\u00e3o. Oprimido \u00e9 todo homem que n\u00e3o tem consci\u00eancia de \nsuas possibilidades e vive adaptado na estrutura dominante. Considera-\nse ainda aquele que \u201chospeda\u201d o opressor dentro de si, assumindo uma \natitude fatalista de aceita\u00e7\u00e3o de seu destino. \n\n[...] a curiosidade diante do objeto a ser desvelado, \nesse n\u00e3o estar conformado com o que se tem e \ncom o que se sabe; esse sair de dentro da gente \nmesmo, essa procura impacientemente paciente, \nportanto met\u00f3dica, bem comportada, mas n\u00e3o \nacomodada; essa posi\u00e7\u00e3o de quem vai realmente \ntirando o v\u00e9u das coisas \u00e9 absolutamente \nindispens\u00e1vel ao sujeito que conhece e ao sujeito \nque quer conhecer, ou que conhece o que j\u00e1 se \nconhece e que quer criar o que ainda n\u00e3o se \nconhece. Essa curiosidade \u00e9 o oposto da posi\u00e7\u00e3o \nd\u00f3cil, apassivada, de puro recipiente de um pacote \nque se transfere ao sujeito d\u00f3cil. Da\u00ed a cr\u00edtica que \nfiz, anos atr\u00e1s, na Pedagogia do Oprimido, ao que \nchamei de educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria... a cr\u00edtica que fiz \u00e0 \nposi\u00e7\u00e3o do professor ou do educador como \ntransferidores de conhecimento, que para mim \u00e9 \num absurdo. O conhecimento n\u00e3o se transfere: se \nsabe, se conhece, se cria, se recria, curiosamente, \narriscadamente. (FREIRE &amp; GUIMAR\u00c3ES, \n1982, p. 78-9). \n\n \n \nA educa\u00e7\u00e3o libertadora concede aos sujeitos intervirem em seu \n\npr\u00f3prio mundo. Sua ess\u00eancia repousa na realidade do educando, de suas \nviv\u00eancias e do pr\u00f3prio facilitador/educador/profissional.  Da realidade \ndos educandos emergem os temas geradores. \n\nA educa\u00e7\u00e3o libertadora demanda redefini\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es de \npoder entre o saber acad\u00eamico e o saber popular, entre o educador e \neducando, entre a a\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o. (OLIVEIRA, 2008). \n\nPaulo Freire, ao afirmar \u201cNingu\u00e9m educa ningu\u00e9m, ningu\u00e9m \neduca a si mesmo, os homens se educam entre si, mediatizados pelo \nmundo\u201d (FREIRE, 2005, p. 79), expressa o respeito que deve existir \nentre os entes. Os educandos n\u00e3o s\u00e3o mais fi\u00e9is deposit\u00e1rios, e, sim, \nconstrutores dessa nova realidade. S\u00e3o convidados ao conhecimento e \nn\u00e3o apenas a memoriz\u00e1-lo. \n\n\n\n 82 \n\nNesse processo, a conscientiza\u00e7\u00e3o emerge da rela\u00e7\u00e3o \nconsci\u00eancia-mundo, demandando a transforma\u00e7\u00e3o desse mundo. A \nconscientiza\u00e7\u00e3o exige a supera\u00e7\u00e3o da espontaneidade, para que \npossamos substituir a consci\u00eancia ing\u00eanua14 pela consci\u00eancia cr\u00edtica15. \nPara Freire, a consci\u00eancia do homem pode evoluir em diferentes n\u00edveis. \nA consci\u00eancia ing\u00eanua, m\u00e1gica ou transitiva, representa uma \naproxima\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea em rela\u00e7\u00e3o ao mundo sem que o homem se \nreconhe\u00e7a como agente, permanece mero expectador. Na consci\u00eancia \ncr\u00edtica-intransitiva, o homem cria e recria suas a\u00e7\u00f5es, \u00e9 sujeito, conhece \na causalidade dos fen\u00f4menos sociais, assimila criticamente a realidade e \ntem consci\u00eancia da historicidade de suas a\u00e7\u00f5es. (ZATTI, 2007). \n\nAo tratar da conscientiza\u00e7\u00e3o, Paulo Freire nos remete a outro \nconceito de seu referencial te\u00f3rico e pr\u00e1tico, o empoderamento. \nAcredita-se que esse conceito esteja intimamente associado \u00e0 \nconscientiza\u00e7\u00e3o, inicialmente traduzida em alguns pa\u00edses, como \nCanad\u00e1, por empowerment, termo que utilizamos neste estudo. \n(STRECK; REDIN; ZITKOSKI, 2008). \n\nPara Freire, o empoderamento \u00e9 um processo que emerge das \nintera\u00e7\u00f5es sociais, n\u00e3o se limita apenas a um ato psicol\u00f3gico, individual, \nmas um ato social e pol\u00edtico, pois o ser humano \u00e9 intrinsecamente social \ne pol\u00edtico. Pode-se considerar o empoderamento como um eixo que une \nconsci\u00eancia e liberdade. Ele resulta de uma pr\u00e1xis reflexiva e inser\u00e7\u00e3o \ncr\u00edtica das pessoas, estimulado pelas perguntas que as colocam em a\u00e7\u00e3o. \n(FREIRE; SHOR, 1986; STRECK;REDIN; ZITKOSKI, 2008). \n\nCom efeito, os temas geradores exercem papel fundamental na \nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos. A atitude ativa de investigar o tema gerador vai \npossibilitar que o educando tome consci\u00eancia de sua realidade e tamb\u00e9m \nde si. \u00c9 a pr\u00e1xis sobre a realidade que possibilita a tomada de \nconsci\u00eancia cr\u00edtica, que permite a decis\u00e3o, a escolha, a liberdade, a \nconquista do poder de ser aut\u00f4nomo. (ZATTI, 2007). \"Procurar o tema \ngerador \u00e9 procurar o pensamento do homem sobre a realidade e a sua \na\u00e7\u00e3o sobre esta realidade que est\u00e1 em sua pr\u00e1xis\". (FREIRE, 1980, p. \n32). Por meio da pr\u00e1xis, do distanciamento/aproxima\u00e7\u00e3o que o mundo \u00e9 \ninvestigado, codificado/decodificado e desvelado, que os sujeitos se \ndescobrem fazedores de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, descobrem que n\u00e3o apenas \n\n___________\u00a0\n14 Tamb\u00e9m denominada de consci\u00eancia m\u00e1gica ou transitiva, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o: \ninterpreta\u00e7\u00e3o simpl\u00f3ria dos problemas, argumenta\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil, satisfa\u00e7\u00e3o com explica\u00e7\u00f5es \nemocionais e m\u00e1gicas. (VASCONCELOS; BRITO, 2006, p. 64). \n15 Conhecida tamb\u00e9m como consci\u00eancia intransitiva, na qual h\u00e1 ansiedade em analisar os \nproblemas de modo indagador e investigativo;  reconhece que a realidade \u00e9 mut\u00e1vel. \n(VASCONCELOS; BRITO, 2006, p. 62). \n\n\n\n   83 \n \n\nvivem, tamb\u00e9m existem. \nO pensamento freireano induz \u00e0 reflex\u00e3o cr\u00edtica da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, que implica  saber dialogar e escutar, que sup\u00f5e o respeito \npelo saber do educando e reconhece a identidade cultural do outro. As \ncontribui\u00e7\u00f5es de Paulo Freire levam o educador \u00e0 consci\u00eancia de si \nenquanto ser hist\u00f3rico que continuamente se educa num movimento \ndial\u00e9tico no mundo que o cerca.   \n\nNesse sentido, tomando-se como crit\u00e9rio de escolha a \nobjetividade que explicita o pensamento pedag\u00f3gico, antropol\u00f3gico e \nfilos\u00f3fico freireano, \u00e9 que retomo a Pedagogia do Oprimido.  \n\nComo vimos, a pedagogia freireana tem como finalidade \ninstrumentalizar a luta dos oprimidos para restaurar a humanidade em si \ne nos opressores. Refletir sobre a opress\u00e3o e sua origem motivaria ao \nengajamento pela liberta\u00e7\u00e3o. A pr\u00e1tica dessa educa\u00e7\u00e3o envolve  poder \npol\u00edtico, mas os oprimidos n\u00e3o o t\u00eam. \n\nFreire investe em um caminho, onde as situa\u00e7\u00f5es-limite \n(obst\u00e1culos da realidade humana), quando percebidas (conscientiza\u00e7\u00e3o \nsobre a realidade), provocam atos-limite (a\u00e7\u00e3o para supera\u00e7\u00e3o dos \nobst\u00e1culos) em busca do in\u00e9dito vi\u00e1vel, uma das categorias mais \nimportantes nos escritos da Pedagogia do Oprimido. \n\nSitua\u00e7\u00f5es-limite s\u00e3o constitu\u00eddas por contradi\u00e7\u00f5es \nque envolvem os indiv\u00edduos, produzindo-lhes uma \nader\u00eancia aos fatos e, ao mesmo tempo, levando-\nos a perceberem como fatalismo aquilo que lhes \nest\u00e1 acontecendo. Como n\u00e3o conseguem afastar-se \ndisso, nem se percebem com algum \nempowerment, aceitam o que lhes \u00e9 imposto, \nsubmetendo-se aos acontecimentos Eles n\u00e3o t\u00eam \nconsci\u00eancia de sua submiss\u00e3o porque as pr\u00f3prias \nsitua\u00e7\u00f5es-limite fazem com que cada um sinta-se \nimpotente diante do que lhe acontece. [...] \n(STRECK; REDIN; ZITKOSKI, 2008, p. 384). \n\n \n \nPara tanto, o pensamento freireano aponta para a comunica\u00e7\u00e3o, \n\ncomo princ\u00edpio que transforma o homem em sujeito de sua pr\u00f3pria \nhist\u00f3ria por meio de uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica vivida na sua inser\u00e7\u00e3o na \nnatureza e na cultura, diferenciando-o dos outros animais. A \ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 possuidora de um car\u00e1ter problematizador que gera \nconsci\u00eancia cr\u00edtica e, por meio do di\u00e1logo como o dado da \nproblematiza\u00e7\u00e3o, busca-se o compromisso de transforma\u00e7\u00e3o da \nrealidade. \n\n\n\n 84 \n\nPaulo Freire inicia a an\u00e1lise do contexto da educa\u00e7\u00e3o como um \nprocesso de humaniza\u00e7\u00e3o, ou seja, o car\u00e1ter problematizador que se d\u00e1 \npor meio do di\u00e1logo. Ent\u00e3o toda a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em Freire \u00e9 um ato \npol\u00edtico, assim como a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social, uma pr\u00e1tica \nsocial transformadora e eminentemente pol\u00edtica. (FREIRE, 2005). \n\nFreire inovou ao desenvolver o \u201cM\u00e9todo Paulo Freire\u201d, tamb\u00e9m \nconhecido como \u201cItiner\u00e1rio de Pesquisa\u201d, composto de uma sequ\u00eancia \nde etapas interrealacionadas entre si, em um movimento de constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva, que avan\u00e7a e retroage de acordo com a situa\u00e7\u00e3o existencial \nvivida no C\u00edrculo de Cultura. (HEIDEMANN, 2006). \n\nO M\u00e9todo Paulo Freire de alfabetiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de adultos se \nconcretiza com pessoas ao redor de um C\u00edrculo de Cultura. \nDesenvolve-se a partir do di\u00e1logo, que possibilita aos educandos se \ndescobrirem como seres do mundo da cultura. O mundo,  uma vez \ndialogado e ap\u00f3s um processo de reflex\u00e3o e cr\u00edtica cuidadosamente \nrepensada, passa da consci\u00eancia ing\u00eanua \u00e0 consci\u00eancia cr\u00edtica. \n(STRECK; REDIN; ZITKOSKI, 2008).  \n\nEste mundo constitui um conceito em Freire, \u00e9 onde o homem \nvive, sonha e realiza seu projeto, deixa sua marca, faz hist\u00f3ria. Mesmo \nsendo ef\u00eamera a passagem do homem no mundo, \u00e9 ao homem que este \nmundo se abre como um tesouro a ser conquistado, descoberto, \ndesvelado. (VASCONCELOS; BRITO, 2006) \u201cRefiro-me que a leitura \ndo mundo precede sempre a leitura da palavra e a leitura desta implica a \ncontinuidade da leitura daquele.\u201d (FREIRE, 1986, p. 22).  \n\nO C\u00edrculo de Cultura foi aplicado por Paulo Freire na d\u00e9cada de \n1960. Caracteriza-se por constituir um espa\u00e7o onde se reuniam os \nsujeitos do processo de educa\u00e7\u00e3o de adultos para debaterem problemas \nde interesse coletivo. Nesse espa\u00e7o, busca-se a reflex\u00e3o acerca da \npr\u00f3pria realidade, para  assim poder decodific\u00e1-la, conhec\u00ea-la. \n(VASCONCELOS; BRITO, 2006).  \n\nO C\u00edrculo de Cultura constitui uma express\u00e3o de um momento \nriqu\u00edssimo para o exerc\u00edcio dial\u00f3gico, podendo ser \u00fatil para al\u00e9m do seu \nexerc\u00edcio primeiro, no processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o. Hoje, transcendendo \naquela dimens\u00e3o educativa, pode ser aplicado em atividades de \nplanejamento em qualquer tipo de promo\u00e7\u00e3o coletiva que incentive \nprocessos educativos, assumidamente, com postura de vida \nparticipativa, sejam em escolas, empresas, em ambientes rurais e \nurbanos, em cursos de gest\u00e3o de pessoas.   \n\nO conte\u00fado de um C\u00edrculo de Cultura tematiza conhecimentos \nsistematizados e quest\u00f5es referentes \u00e0 pr\u00e1tica social para o exerc\u00edcio da \ncidadania, na perspectiva da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, buscando solu\u00e7\u00f5es \n\nhttp://www.monografias.com/Politica/index.shtml?\n\n\n   85 \n \n\npara situa\u00e7\u00f5es-limite do cotidiano das pessoas.  \nEsse m\u00e9todo de ensino oportuniza a educa\u00e7\u00e3o libertadora: a \n\nbusca pelo \u201cuniverso tem\u00e1tico\u201d ou \u201ctemas geradores\u201d dos sujeitos por \nmeio do levantamento inicial e cont\u00ednuo da realidade social, \nidentificando os temas/problemas (estes n\u00e3o apenas no sentido negativo) \nvivenciados na comunidade. Essa estrat\u00e9gia favorece que o educador ou \no profissional de sa\u00fade perceba e se aproxime da realidade do educando \nou usu\u00e1rio, possibilitando compreender os graus de percep\u00e7\u00e3o que esses \nsujeitos possuem da realidade que vivenciam. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   87 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n \nTRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA: EM A\u00c7\u00c3O O ITINER\u00c1RIO DE \nPESQUISA FREIREANO \n\u00a0\n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\n 88 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   89 \n \n\n4 TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA: EM A\u00c7\u00c3O O ITINER\u00c1RIO DE \nPESQUISA FREIREANO \n \n\n[...] Eu prefiro ser essa metamorfose ambulante, \ndo que ter aquela velha opini\u00e3o formada sobre \ntudo, do que ter aquela velha opini\u00e3o formada \nsobre tudo [...]. (Raul Seixas). \n\n \n \n\n4.1 EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA E INVESTIGA\u00c7\u00c3O: \nMOMENTOS DE UM MESMO PROCESSO \n\n \n \nPaulo Freire empregou um referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\nproblematizador utilizado na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea da sa\u00fade e nas \n\u00e1reas afins. A g\u00eanese dessa concep\u00e7\u00e3o foi a alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos \ndesenvolvida no ambiente desses pr\u00f3prios adultos. Essa experi\u00eancia, em \num determinado tempo hist\u00f3rico, foi precisa pela sua potencialidade \npr\u00e1tica, dotada de uma complexidade que confere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \nproblematizadora de Freire uma estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica inovadora e \nextremamente atual. Dessa iniciativa, estudos como de Heidemann \n(2006), de Teixeira (2002) e de Wiggers, (2010) t\u00eam buscado \naprofundar reflex\u00f5es te\u00f3ricas e desenvolveram suas metodologias \npautadas na filosofia freireana.  \n\nCom o intuito de aplicar a educa\u00e7\u00e3o libertadora como uma \npossibilidade de empoderamento (empowerment) de pessoas \nestomizadas, foi aplicado o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, adaptado \npor Saupe (1999) (Figura 10). Essa proposta foi concebida a partir do \nM\u00e9todo Paulo Freire, desenvolvido por meio dos C\u00edrculos de Cultura, \naqui substitu\u00eddos carinhosamente por C\u00edrculo Dial\u00f3gico, por \ncompreendermos o di\u00e1logo como o eixo estruturante e respons\u00e1vel pela \nsua efetividade, constitu\u00eddo por tr\u00eas momentos dial\u00e9ticos, \ninterdisciplinarmente entrela\u00e7ados: investiga\u00e7\u00e3o dos temas geradores, \ncodifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e desvelamento cr\u00edtico. (FREIRE, 2005).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 10 - Esquema do Itiner\u00e1rio de Pesquisa. \nFonte: Adaptado de Saupe, 1999. \n\n \n \nO Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano caracteriza-se como um \n\nm\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o em que, embora sistematizado, durante o \ndesenvolvimento de suas etapas, brota a necessidade de avan\u00e7ar e \nretroceder para que o processo do conhecimento e a transforma\u00e7\u00e3o \nsejam consolidados. Por se tratar de um m\u00e9todo flex\u00edvel e aberto, suas \netapas podem ser constru\u00eddas em um \u00fanico momento ou em v\u00e1rios \nmomentos de acordo com o objetivo, disponibilidade dos participantes e \na din\u00e2mica do pr\u00f3prio processo.  \n\nAplicar o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano foi desafiador \u00e0 medida \nque possibilitaria a investiga\u00e7\u00e3o participativa transformadora com \ninterface no processo do empoderamento (empowerment) dos \nparticipantes visando transforma\u00e7\u00f5es na assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade desta \npopula\u00e7\u00e3o. \u201cProfessora sim, tia n\u00e3o: cartas a quem ousa ensinar\u201d \n(FREIRE, 1997) foi o primeiro livro que adquiri do educador, com o \nqual iniciei meu preparo para desenvolver este estudo e cuja leitura foi \n\n\n\n   91 \n \n\nsaboreada aproveitando o trajeto at\u00e9 a buc\u00f3lica Ilha do Mosqueiro, \ndistrito da cidade de Bel\u00e9m, Par\u00e1, em um belo domingo de sol no ano de \n2007. \n\nO encontro com o novo foi a cada dia estimulador \u00e0 propor\u00e7\u00e3o \nque a leitura de Paulo Freire refletia a contemporaneidade de seu \npensamento frente \u00e0 pr\u00e1tica da pesquisa de campo. Quando iniciamos \nnossa trajet\u00f3ria, imagin\u00e1vamos como seria nossa viv\u00eancia com essa \ninvestiga\u00e7\u00e3o?  Indaga\u00e7\u00f5es a respeito da aproxima\u00e7\u00e3o com os sujeitos, a \ncondu\u00e7\u00e3o das atividades, a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e a pr\u00f3pria sistematiza\u00e7\u00e3o e \nregistro de todo o processo foram algumas de minhas inquieta\u00e7\u00f5es. As \nleituras sempre emocionaram pela forma como tentamos nos colocar no \ntexto, imerso de significado e amorosidade pr\u00f3pria do educador Paulo \nFreire. A ansiedade, a vontade e por que n\u00e3o dizer o medo de vivenciar \no Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano seria um novo caminho para \ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n Em busca de uma metodologia dial\u00f3gica e problematizadora, a \nabordagem qualitativa torna-se apropriada para este estudo, uma vez que \ndestaca a natureza socialmente constru\u00edda a partir da realidade, \nsalientando essa natureza repleta de valores de investiga\u00e7\u00e3o. (DENZIN; \nLINCOLN, 2006). \n\nA pesquisa qualitativa articula-se com o pensamento freireano \u00e0 \nmedida que ambos buscam desvelar a realidade, expondo o que est\u00e1 \noculto, estimulando a forma\u00e7\u00e3o de ideias e a capacidade criativa dos \nsujeitos para descobrirem novas a\u00e7\u00f5es sobre a realidade. \n(HEIDEMANN, 2006). \n\nDesse modo, a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa se ocupa dos valores, \ncren\u00e7as, representa\u00e7\u00f5es, h\u00e1bitos, atitudes e opini\u00f5es. Consiste em \naprofundar a complexidade de fen\u00f4menos, fatos e processos particulares \ne espec\u00edficos de grupos mais ou menos delimitados em extens\u00e3o e \ncapazes de serem abrangidos intensamente. (MINAYO; SANCHES \n1993). \n\nAssim, este estudo est\u00e1 delineado como um estudo qualitativo, \npois sua concep\u00e7\u00e3o de cunho dial\u00f3gico-libertador possibilita a \ntransforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da realidade vivida pelos sujeitos. Concede a \noportunidade de uma participa\u00e7\u00e3o consciente de cada pessoa na \nconstru\u00e7\u00e3o desse conhecimento que se inicia conjuntamente. \n(HEIDEMANN, 2006). \n\nA Investiga\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica/Levantamento dos Temas \nGeradores trata da descoberta do universo vocabular, investiga\u00e7\u00e3o dos \nprincipais temas, quest\u00f5es, assuntos da realidade extra\u00eddos do cotidiano \ndas pessoas participantes nos c\u00edrculos de cultura. (FREIRE, 2005).  \n\n\n\n 92 \n\nO primeiro contato com os sujeitos do estudo exige do \npesquisador um desprendimento de seus conceitos e preconceitos sobre \nos sujeitos. O pesquisador deve ser totalmente acess\u00edvel ao di\u00e1logo. Os \ntemas geradores caracterizam-se por palavras, frases, express\u00f5es, \nassociados ao saber existencial dos sujeitos. Quando emerge um tema \ngerador, emerge com ele o pensamento do sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \nrealidade, constituindo assim um objeto de conhecimento de \ndeterminado tempo e espa\u00e7o da hist\u00f3ria. (HEIDEMANN, 2006). \n\nOs temas geradores produzem discuss\u00f5es, debates devendo ter \ncoer\u00eancia e significado para o contexto dos sujeitos estomizados, com \nin\u00edcio, meio e fim. Por meio dos temas geradores, problematiza-se e \nanalisa-se a realidade social. As palavras geradoras s\u00e3o extra\u00eddas da \ndin\u00e2mica do cotidiano dos sujeitos estomizados. \n\nEstes temas se chamam geradores porque, \nqualquer que seja a natureza de sua compreens\u00e3o, \ncomo a a\u00e7\u00e3o por eles provocada, cont\u00eam em si a \npossibilidade de desdobrar-se em outros tantos \ntemas que, por sua vez, provocam novas tarefas \nque devem ser cumpridas. (FREIRE, 2005, p. 10). \n\n \n \nA Codifica\u00e7\u00e3o e a Descodifica\u00e7\u00e3o constituem etapas \n\nindissoci\u00e1veis. A Codifica\u00e7\u00e3o expressa imagens das situa\u00e7\u00f5es \nexistenciais, fundamentais para que o di\u00e1logo possa surgir naturalmente \nde acordo com o interesse dos participantes.  A Descodifica\u00e7\u00e3o implica  \nintensa pr\u00e1tica dial\u00f3gica com profunda investiga\u00e7\u00e3o da origem das \nsitua\u00e7\u00f5es existenciais dos sujeitos. Esse momento favorece aos \nparticipantes meios para melhor entendimento, e assim possibilitar a \ntomada de consci\u00eancia da realidade. (FREIRE, 2005).  \n\nNa etapa do Desvelamento Cr\u00edtico, ocorre a consolida\u00e7\u00e3o e \nsocializa\u00e7\u00e3o das ideias, proporcionando aos participantes \ncompreenderem sua realidade com olhar cr\u00edtico, para assim avan\u00e7ar para \numa a\u00e7\u00e3o transformadora. (FREIRE, 2005). \n\nEsta fase representa a tomada de consci\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o \nexistencial, na qual \u00e9 poss\u00edvel aos participantes descobrirem seus limites \ne possibilidades. Ocorre o processo de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, que capacita \nas pessoas para aprender evidenciando a necessidade de uma a\u00e7\u00e3o \nconcreta, cultural, pol\u00edtica e social visando \u2018situa\u00e7\u00f5es limites\u2019 e \nsupera\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es. \u00c9 a tomada de consci\u00eancia da realidade \nvivida. Os participantes se percebem como co-autores ao refletirem \nsobre a necessidade de a\u00e7\u00f5es concretas e, dessa forma, se comprometem \n\n\n\n   93 \n \n\njunto ao processo de transforma\u00e7\u00e3o da realidade vivida. \nA compreens\u00e3o da realidade como a a\u00e7\u00e3o transformadora dos \n\nsujeitos \u00e9 orientada pela din\u00e2mica dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos, constru\u00eddos \ncoletivamente, resultando em um conhecimento vinculado \u00e0 realidade \nconcreta. Desse modo, os encaminhamentos dos sujeitos foram \ndesenvolvidos de forma dial\u00f3gica e libertadora.  A caminhada e a \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva desse processo constituem-se em uma indescrit\u00edvel \nexperi\u00eancia de pesquisa que sai da \u201cforma\u201d de m\u00e9todos de pesquisa para \nentrar na hist\u00f3ria de vida dos participantes. \n\nAs etapas do Itiner\u00e1rio de Pesquisa foram desenvolvidas no \ninterior dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos. O planejamento dessas etapas foi \nflex\u00edvel \u00e0 medida que os pr\u00f3prios participantes do estudo foram \nconstruindo sua trajet\u00f3ria, no interior de cada c\u00edrculo.  \n\n \n \n\n4.2 CONTEXTO DO ESTUDO: ESPA\u00c7O DO C\u00cdRCULO \nDIAL\u00d3GICO \n\n \n \nEste estudo foi realizado no munic\u00edpio de Bel\u00e9m, capital do \n\nestado do Par\u00e1. Bel\u00e9m localiza-se a quatro metros acima do n\u00edvel do \nmar, \u00e0s margens da Ba\u00eda do Guajar\u00e1 e do Rio Guam\u00e1, distante 120 \nquil\u00f4metros do mar no estu\u00e1rio do Rio Par\u00e1. Bel\u00e9m caracteriza-se pela \nsua localiza\u00e7\u00e3o na faixa de latitude tropical, em um dos maiores \nestu\u00e1rios na foz do Rio Amazonas. Os elementos mais significativos, \nsegundo o Instituto de Desenvolvimento Social do Estado do Par\u00e1 \n(IDESP), s\u00e3o o clima quente e \u00famido e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual entre \n2.600 e 3.200 mm. A umidade relativa do ar nunca \u00e9 inferior a 80%. \nSem esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas definidas apresenta, contudo, duas esta\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas: uma esta\u00e7\u00e3o seca (poucas chuvas), de junho a novembro, e uma \nesta\u00e7\u00e3o de chuva, de dezembro a maio. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de \n26 graus cent\u00edgrados. Na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, a \u00e1rea est\u00e1 \nenquadrada na zona Afi, que corresponde ao clima de Floresta Tropical, \nconstantemente \u00famido, sem esta\u00e7\u00e3o fria. Os ventos predominantes e \nfrequentes durante o ano s\u00e3o de sentido Nordeste. \u00c9 formada por terras \nplanas, sendo que algumas \u00e1reas s\u00e3o denominadas de baixadas, e \nsuscet\u00edveis de enchentes em \u00e9pocas de maiores chuvas.  \n\nSua regi\u00e3o metropolitana \u00e9 composta de cinco munic\u00edpios \u2013 \nBel\u00e9m, Ananindeua, Marituba, Benevides e Santa B\u00e1rbara \u2013, sendo que \n\n\n\n 94 \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o reside em zonas urbanas. Apenas o munic\u00edpio de \nBel\u00e9m possui uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 1.392.03116. Bel\u00e9m \u00e9 \ncaracterizada por suas cores, cheiros e sabores, traduzidos nas barracas \nde tacac\u00e1, nas vendas de a\u00e7a\u00ed, anunciados com bandeirinhas vermelhas, \nnas mangas que caem das \u00e1rvores e na diversidade de suas frutas t\u00edpicas. \n\u00c9 em Bel\u00e9m que no segundo domingo de outubro acontece a maior \nprociss\u00e3o religiosa cat\u00f3lica do Pa\u00eds, o C\u00edrio de Nazar\u00e9. Foi tamb\u00e9m em \nBel\u00e9m que aconteceu a Cabanagem, considerada a revolta popular mais \naut\u00eantica da hist\u00f3ria do Brasil. (COMPANHIA DE TURISMO DO \nESTADO DO PAR\u00c1, 2009). Foi em meio a esse cen\u00e1rio que foi \nimplantado o Curso de Doutorado em Enfermagem \u2013 Modalidade \nInterinstitucional da CAPES, numa parceria entre a UFPA e a UFSC.  \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o dessas duas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior foi um \nato de decis\u00e3o pol\u00edtica e de compromisso \u00e9tico, ao reconhecerem que \numa forma\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de Enfermagem poder\u00e1 contribuir para o \nfortalecimento de lideran\u00e7a local e acelerar o avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e do desenvolvimento tecnol\u00f3gico na \u00e1rea da sa\u00fade no \ncontexto da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. (PRADO et al., 2007). \n\nNo estado do Par\u00e1, a SESPA tem como miss\u00e3o \u201cassegurar \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, contemplando os princ\u00edpios do \nSUS, a gest\u00e3o participativa e o controle social, visando \u00e0 melhoria da \nqualidade de vida no estado do Par\u00e1\u201d. (SESPA, 2010, P. 5). \n\nNo Par\u00e1, h\u00e1 13 Centros Regionais de Sa\u00fade distribu\u00eddos em todo \no estado. O 1\u00ba Centro Regional atende aos munic\u00edpios da Regi\u00e3o \nMetropolitana de Bel\u00e9m, com a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica. \n(PAR\u00c1, 2010a). \n\nO 1\u00ba Centro Regional incorpora a URE Presidente Vargas \n(FIGURA 11), localizada na Avenida Presidente Vargas, n.\u00ba 513, bairro \ndo Com\u00e9rcio, no centro da capital paraense.  Tem como finalidade \nprestar assist\u00eancia ambulatorial: m\u00e9dico e odontol\u00f3gica aos usu\u00e1rios \nportadores de patologias dependentes de n\u00edvel secund\u00e1rio de \natendimento, com excel\u00eancia e humanismo, a fim de prevenir, manter e \nrecuperar a sa\u00fade, em conson\u00e2ncia com as diretrizes das Pol\u00edticas \nP\u00fablicas. Disp\u00f5e dos seguintes programas: \u00d3rtese e Pr\u00f3tese; Medica\u00e7\u00e3o \nExcepcional; Colostomizados; Tabagismo. (PAR\u00c1, 2010b).  \n\n \n\n___________\u00a0\n16Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/censo2010/primeiros_dados_divulgados/index.php?uf=15. Acesso \nem: 17 dez. 2010.  \n\nhttp://www.paraturismo.pa.gov.br/para/religiosidade_ciriobelem.asp?\n\n\n   95 \n \n\n \nFigura 11 - URE Presidente Vargas, Bel\u00e9m-PA, 2009. \nFonte: Cunha, 2009. Arquivo pessoal. \n\n \n \nO audit\u00f3rio possui aproximadamente 50m2, com paredes em tom \n\namarelo claro e teto na cor branca.  Encontrava-se com os seguintes \nequipamentos em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e funcionamento: ar-\ncondicionado split parede com capacidade t\u00e9rmica de 60.000 BTUs, \ncadeiras escolares de madeira, uma mesa retangular de madeira, um \nquadro magn\u00e9tico, aparelho de televis\u00e3o de 29 polegadas e aparelho de \nDVD, com capacidade para reunir aproximadamente 40 pessoas. \n\nA funda\u00e7\u00e3o da AOPA resultou de uma iniciativa de um pequeno \ngrupo de pessoas estomizadas, no dia 30 de mar\u00e7o de 1991, nas \ndepend\u00eancias do Instituto Ofir Loiola (IOL), que fica na Avenida \nMagalh\u00e3es Barata, 992, Bel\u00e9m/Par\u00e1. Entre os objetivos registrados no \nestatuto da entidade, destacam-se: promover a reintegra\u00e7\u00e3o plena e total \ndos estomizados na vida cotidiana; a solidariedade, prosperidade e \nvaloriza\u00e7\u00e3o da classe dos estomizados; a aproxima\u00e7\u00e3o social entre \nfam\u00edlias dos s\u00f3cios; o aprimoramento do conhecimento espec\u00edfico nas \ndiversas \u00e1reas ligadas \u00e0s pessoas estomizadas. (CUNHA, 2001).  \n\nA entidade n\u00e3o possui sede pr\u00f3pria e h\u00e1 aproximadamente 15 \nanos desenvolve suas atividades na sala 09 no 4\u00ba andar do pr\u00e9dio da \nURE Presidente Vargas. Realiza Assembleia Ordin\u00e1ria Mensal em toda \nprimeira quinta-feira do m\u00eas no hor\u00e1rio da manh\u00e3, das 10h \u00e0s 12h no \naudit\u00f3rio da URE Presidente Vargas, localizado no quinto andar desse \npr\u00e9dio, local de contexto deste estudo, onde foram realizados os c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos.  \n\n\n\n 96 \n\nAs Assembleias da AOPA s\u00e3o planejadas e coordenadas pelos \nmembros da diretoria. O principal tema abordado em todas as reuni\u00f5es \nsempre retrata a deficiente quantidade de equipamentos e adjuvantes \npara distribui\u00e7\u00e3o e a necessidade de evitar o desperd\u00edcio prevenindo o \nrisco de ficar sem eles.  \n\nSendo uma entidade sem fins lucrativos, a AOPA recebe doa\u00e7\u00f5es \nvolunt\u00e1rias de seus s\u00f3cios para que possa cumprir suas despesas com \nmaterial de expediente, registros de atas em cart\u00f3rios, confec\u00e7\u00e3o de \ncarteiras para os s\u00f3cios etc. (CUNHA, 2001). Cabe ressaltar que a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios nas assembleias e movimentos sociais ainda se \nfaz t\u00edmida. \n\nNos dias das Assembleias Ordin\u00e1rias Mensais, somente as \npessoas estomizadas procedentes do interior do estado recebem seus \nequipamentos e adjuvantes para um per\u00edodo de dois meses e, ainda, \norienta\u00e7\u00f5es quanto ao cuidado com a estomia.  As pessoas cadastradas \nque residem na regi\u00e3o metropolitana recebem mensalmente seus \nequipamentos de acordo com agendamento feito pela AOPA.  \n\nToda pessoa estomizada que chega a AOPA \u00e9 imediatamente \ncadastrada e recebe uma carteira de s\u00f3cio da entidade. Nesse \ndocumento, \u00e9 feito o registro do recebimento mensal do equipamento. A \ndiretoria da AOPA fornece orienta\u00e7\u00f5es quanto ao cuidado com a \nestomia e uso do equipamento, sem orienta\u00e7\u00e3o ou supervis\u00e3o de \nEnfermeiro ou Enfermeiro Estomaterapeuta para essa atividade. Embora \na URE Presidente Vargas mantenha o Programa dos Colostomizados, a \nAOPA assumiu a responsabilidade da Unidade junto \u00e0s pessoas \nestomizadas.  \n\nEntre as necessidades e demandas das pessoas estomizadas, \ndestaca-se dispor de aten\u00e7\u00e3o especializada nos servi\u00e7os de sa\u00fade. \n(CUNHA, 2001). Apesar de terem clareza de suas necessidades, n\u00e3o \nsabem como transform\u00e1-las em realidade. Como Enfermeira \nEstomaterapeuta, h\u00e1 14 anos atuando no ensino e na assist\u00eancia, tinha a \nconvic\u00e7\u00e3o do desvio de pap\u00e9is assumidos pela AOPA. E, embora \nespecialista, o meu empoderamento (empowerment) enquanto \nprofissional n\u00e3o era suficiente. Para tanto, seria necess\u00e1ria nossa \nparticipa\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio. Por isso, trazemos para este estudo a \nquest\u00e3o do empoderamento (empowerment), por fortalecer todas as \npessoas envolvidas com a sa\u00fade: profissionais, usu\u00e1rios e gestores.  \n\nNesse contexto, no dia 05 de outubro de 2009, participamos do \nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Estomaterapia da URE \nPresidente Vargas, por meio de consultoria t\u00e9cnica e colabora\u00e7\u00e3o direta \ncom a pr\u00e1tica educativa das pessoas estomizadas e enfermeiras \n\n\n\n   97 \n \n\nrespons\u00e1veis pelo servi\u00e7o. A essas atividades somou-se a colabora\u00e7\u00e3o de \noutra enfermeira que se encontrava desenvolvendo a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o latu \nsensu em Estomaterapia na cidade de Manaus/AM. \n\nCom 19 anos de funda\u00e7\u00e3o, a AOPA aprovou e regulamentou seu \nestatuto, sendo reconhecida como entidade de Utilidade P\u00fablica, pela \nLei 6.190, desde 08 de janeiro de 1999. Para realizar suas atividades, a \nAOPA conta com o apoio de pessoas volunt\u00e1rias, geralmente \nestomizados, e familiares de estomizados.  \n\nA AOPA \u00e9 filiada \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ostomizados \n(ABRASO), associa\u00e7\u00e3o civil, fundada em 16 de novembro de 1985, sem \nfins lucrativos, de Utilidade P\u00fablica Federal, Estadual e Municipal, \nvoltada para a Defesa dos Direitos da Pessoa com Ostomia, desde beb\u00eas \nat\u00e9 idosos. (ABRASO, 2010). \n\nAp\u00f3s tomar ci\u00eancia do projeto de pesquisa, a presidente da \nAOPA forneceu a declara\u00e7\u00e3o de aceite (AP\u00caNDICE A) para realiza\u00e7\u00e3o \ndo estudo, a qual foi anexada aos demais documentos, que, \nposteriormente, foram encaminhados ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \ncom Seres Humanos (CEPSH) da Universidade Federal de Santa \nCatarina (UFSC). Por estar localizada no interior de uma institui\u00e7\u00e3o \np\u00fablica de sa\u00fade, a dire\u00e7\u00e3o da URE Presidente Vargas tomou ci\u00eancia da \npesquisa.  \n\n \n \n\n4.3 SUJEITOS DO ESTUDO: A FORMA\u00c7\u00c3O DO C\u00cdRCULO \nDIAL\u00d3GICO \n\n \n \nEm cada encontro realizado para os c\u00edrculos dial\u00f3gicos, o n\u00famero \n\nde participantes foi irregular. Das 13 pessoas que assinaram o TCLE \npara participar do estudo, somente oito compareceram ao 1\u00ba c\u00edrculo \ndial\u00f3gico (QUADRO 1). Os seis c\u00edrculos subsequentes registraram a \nm\u00e9dia de duas a quatro pessoas no interior de cada c\u00edrculo. Por\u00e9m, a \nflexibilidade do m\u00e9todo considerou ainda a participa\u00e7\u00e3o de pessoas que \nse encontravam no exterior do c\u00edrculo, mas contribu\u00edram com suas falas \nem todas as etapas no Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano.  Na sele\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes, foram estabelecidos os seguintes crit\u00e9rios:  \n\n- Pessoas maiores de 18 anos de idade em condi\u00e7\u00f5es de \ndeslocar-se at\u00e9 a sede da AOPA no munic\u00edpio de Bel\u00e9m-Par\u00e1; \n\n- Cadastradas na AOPA; \n- Sem v\u00ednculos com a diretoria da AOPA, evitando \n\nconstrangimento dos demais participantes. \n\n\n\n 98 \n\nVale registrar a participa\u00e7\u00e3o de uma acad\u00eamica de Enfermagem \nda UFPA nos tr\u00eas primeiros encontros, a qual colaborou com os \nregistros dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos.  \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   99 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuadro 1: Participantes do C\u00edrculo Dial\u00f3gico \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico realizado em 02 de abril de 2009. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n\n\n 100 \n\n4.4 PROCEDIMENTOS PARA COLETA E REGISTROS DE DADOS: \nO C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO EM A\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n4.4.1 Entrando no Campo de Investiga\u00e7\u00e3o  \n \n \nNo dia 05 de mar\u00e7o de 2009, em Assembleia Mensal da AOPA, \n\nde posse do parecer favor\u00e1vel do CEPSH da UFSC (Ap\u00eandice B), fiz a \napresenta\u00e7\u00e3o formal do projeto de pesquisa aos s\u00f3cios ali presentes. A \nideia foi materializada por meio de um convite coletivo e a vontade de \nconhecer pensamentos concedendo oportunidade ao di\u00e1logo desprovido \nde qualquer tipo de imposi\u00e7\u00e3o era nossa maior motiva\u00e7\u00e3o. Essa \nAssembleia foi registrada em \u00e1udio e v\u00eddeo, para possibilitar melhor \napreens\u00e3o do ambiente da pesquisa. \n\n Nessa experi\u00eancia, os participantes foram convidados a se \npermitirem: \u201ca d\u00favida, a cr\u00edtica, a curiosidade, a pergunta, o gosto do \nrisco, a aventura de criar\u201d. (FREIRE, 1995, p. 54).  \n\nAo t\u00e9rmino da Assembl\u00e9ia, obtive o Termo de Consentimento \nLivre Esclarecido (TCLE) assinado por 13 pessoas estomizadas \n(Ap\u00eandice C).  \n\nNa busca pelo local e hor\u00e1rio mais apropriados aos participantes, \nfoi agendada a forma\u00e7\u00e3o do primeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico, para a primeira \nquinta-feira do m\u00eas seguinte, no dia 02 de abril de 2009, data de \nAssembleia Ordin\u00e1ria Mensal da AOPA, com in\u00edcio \u00e0s 08h e t\u00e9rmino \u00e0s \n10h, duas horas antes do in\u00edcio da reuni\u00e3o da entidade. Essa escolha \njustificou-se em fun\u00e7\u00e3o da comodidade para os participantes e a \ndificuldade de deslocamento associada \u00e0s despesas com transporte.  \n\nA coleta de dados deu-se no per\u00edodo entre abril de 2009 a \nfevereiro de 2010. Considerando as etapas do Itiner\u00e1rio de Pesquisa \nFreireano, foram realizados sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos, nos meses de abril, \nmaio, junho, julho, agosto e setembro de 2009 e o \u00faltimo c\u00edrculo em \nfevereiro de 2010. Isso se justifica em fun\u00e7\u00e3o do tempo dos \nparticipantes, tempo para observar, tempo para pensar, tempo para \ndialogar e refletir criticamente sobre a realidade. O intervalo de tempo \nde quatro meses para o \u00faltimo encontro deu-se em fun\u00e7\u00e3o de \nintercorr\u00eancias que ultrapassaram o limite dos participantes: greve dos \nrodovi\u00e1rios do transporte urbano, problemas com a sa\u00fade, entre outros. \n\nNa semana da realiza\u00e7\u00e3o de cada c\u00edrculo, era feito contato \ntelef\u00f4nico, sempre na primeira quarta-feira do m\u00eas, com cada \nparticipante, com a finalidade de estimul\u00e1-lo a participar, lembrando-o \n\n\n\n   101 \n \n\nda atividade antes da Assembleia da AOPA. O contato era feito \ndiretamente com o participante. Quando este n\u00e3o se encontrava, era \ndeixado recado e o indicativo de retornar a liga\u00e7\u00e3o, at\u00e9 falar \npessoalmente com o convidado. \n\nNos tr\u00eas primeiros c\u00edrculos, realizados nos meses de abril, maio e \njunho, foram dispostas duas horas para desenvolver as atividades. Com \na antecipa\u00e7\u00e3o do in\u00edcio da Assembleia da AOPA para as 09h, \ndeterminada pela diretoria da entidade, as atividades do c\u00edrculo \ndial\u00f3gico passaram a ter um tempo m\u00e9dio de 50 minutos, sempre \niniciando \u00e0s 08h, como ajustado no convite aos participantes do estudo. \n\nCheg\u00e1vamos \u00e0s 07h na URE e procur\u00e1vamos algu\u00e9m que pudesse \nabrir a porta do audit\u00f3rio para a atividade. Sempre organiz\u00e1vamos o \nambiente, dispondo 15 cadeiras, em forma da figura geom\u00e9trica c\u00edrculo \nno centro da sala, duas para as facilitadoras e 13 para os convidados que \nassinaram o TCLE. As demais cadeiras ficavam dispostas fora do \nc\u00edrculo. \n\nA sala foi decorada com alguns bal\u00f5es, para alegrar o ambiente. \nUm cartaz era fixado na porta de acesso ao audit\u00f3rio, como indicativo \nda atividade. Foi providenciado pela pesquisadora, em todos os c\u00edrculos, \num caf\u00e9-da-manh\u00e3, que era servido ao t\u00e9rmino das atividades.  \n\n \n\n \nFigura 12 - Porta de acesso ao audit\u00f3rio URE Presidente Vargas \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2010. Pesquisa de Campo. \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\n 102 \n\n4.4.2 Desenvolvendo o C\u00edrculo Dial\u00f3gico \n \n \nO procedimento de coleta de dados do Itiner\u00e1rio de Pesquisa \n\nFreireano foi desenvolvido em sete etapas, denominadas de C\u00edrculos \nDial\u00f3gicos. Cabe esclarecer que a descri\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do procedimento \ndesenvolvido foi constitu\u00edda por uma dinamicidade peculiar ao m\u00e9todo \ninvestigativo selecionado para o estudo. A coleta de dados foi \ndesenvolvida em tr\u00eas etapas, denominadas primeira, segunda e terceira \netapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, nas quais ocorreram \nrespectivamente a investiga\u00e7\u00e3o dos temas geradores, a codifica\u00e7\u00e3o e \ndescodifica\u00e7\u00e3o e o desvelamento cr\u00edtico. Ressalto que as etapas s\u00e3o \ninterdependentes, interconectadas entre si e com isso todo processo \nocorreu simultaneamente. Para resguardar o rigor cient\u00edfico do Itiner\u00e1rio \nde Pesquisa Freireano, relacionamos as tr\u00eas etapas para melhor \ncompreens\u00e3o de todo o processo investigativo do estudo com a \nrespectiva descri\u00e7\u00e3o da cada c\u00edrculo realizado.  \n \n\nPRIMEIRA ETAPA DO ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA \nFREIREANO \n\n \nA primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano teve como \n\nobjetivo o levantamento de temas geradores e demandou dois encontros \nconsecutivos, denominados respectivamente C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO \nI: SOU TODA OUVIDOS! INVESTIGA\u00c7\u00c3O DO UNIVERSO \nTEM\u00c1TICO/LEVANTAMENTO DE TEMAS GERADORES e \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO II: METENDO A M\u00c3O EM \nCUMBUCA17. \n\nNo C\u00edrculo Dial\u00f3gico I compareceram oito sujeitos do estudo: \nBoto, Muiraquit\u00e3, Vit\u00f3ria-R\u00e9gia, Uirapuru18, Yara, Cutia, L\u00edrio e Paca \n(FIGURA 13). Foram levantados os temas geradores, os quais \nconstituem uma oportunidade para as pessoas dialogarem sobre \nsitua\u00e7\u00f5es existenciais comuns ao pr\u00f3prio grupo, que busca levar \u00e0 \nreflex\u00e3o acerca da pr\u00f3pria realidade, para, na sequ\u00eancia, decodific\u00e1-la, \nconhec\u00ea-la (FREIRE, 1992), constituindo o ponto de partida do processo \nde a\u00e7\u00e3o. (FREIRE, 2005).  \n\n___________\u00a0\n17 Esse prov\u00e9rbio recomenda que quem tem conhecimento de vida n\u00e3o se precipita. \n(CASCUDO, 1984). \n18 Personagens do folclore paraense. \n\n\n\n   103 \n \n\n \nFigura 13 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico I: \nSou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do universo tem\u00e1tico/Levantamento de Temas \nGeradores. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n \n \nNo exterior do c\u00edrculo, outras pessoas estomizadas e familiares \n\niam se acomodando para aguardar a Assembleia Ordin\u00e1ria Mensal da \nAOPA daquele dia. Essas pessoas observavam atentamente as atividades \ne falavam espontaneamente quando o di\u00e1logo no interior do c\u00edrculo \nretratava tamb\u00e9m sua realidade (Figura 14).   \n\nO Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano possui entre suas \ncaracter\u00edsticas a flexibilidade quanto ao n\u00famero de sujeitos no estudo \nem cada etapa desenvolvida. Isso significa que \u00e9 poss\u00edvel iniciar o \nItiner\u00e1rio com um pequeno grupo de pessoas e na pr\u00f3xima etapa ter esse \nn\u00famero alterado para mais ou para menos. Cabe esclarecer que os \nsujeitos da pesquisa tomam assento no interior do c\u00edrculo, por\u00e9m, isso \nn\u00e3o impede a integra\u00e7\u00e3o de outras pessoas que estejam fora desse \nc\u00edrculo, que participem do processo investigativo, sem interferir no rigor \ncient\u00edfico do m\u00e9todo investigativo.  \n\n \n\n\n\n 104 \n\n \nFigura 14 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico I: \nSou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do universo tem\u00e1tico/Levantamento de Temas \nGeradores. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n \n \nDe posse do material desse c\u00edrculo, fiz a transcri\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos \n\ne registro dos dados coletados com aux\u00edlio do programa Word For \nWindows, efetuei a impress\u00e3o do material e recortei cuidadosamente \ncada di\u00e1logo.  \n\nAo t\u00e9rmino da cada c\u00edrculo dial\u00f3gico, foi realizado esse \nprocedimento, para que fosse poss\u00edvel fornecer elementos de an\u00e1lise no \nc\u00edrculo subsequente. Isso se justificou em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do Itiner\u00e1rio \nde Pesquisa Freireano ocorrer no decorrer do processo de investiga\u00e7\u00e3o, \npossibilitando que os sujeitos do estudo possam ver os temas \ninvestigados no encontro anterior e com isso possibilite o di\u00e1logo, a \ndiscuss\u00e3o, a reflex\u00e3o, a problematiza\u00e7\u00e3o de cada tema gerador e, assim, \na consequente an\u00e1lise coletiva. \n\n \n \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO I: SOU TODA OUVIDOS!  \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O DO  UNIVERSO \nTEM\u00c1TICO/LEVANTAMENTO DE TEMAS \n\nGERADORES \n? Data: 02 de abril de 2009  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 10h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas \u2013 Bel\u00e9m \n\n(PA) \n\n\n\n   105 \n \n\nEra chegada a hora! No dia 02 de abril de 2009, foi formado o \nprimeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico. Cheguei ao pr\u00e9dio da URE \u00e0s 07 horas e \n15minutos. Que triste surpresa, como de costume, o elevador estava \nquebrado e isso nos causou preocupa\u00e7\u00e3o. O audit\u00f3rio localizava-se no \nquinto andar. A deficiente manuten\u00e7\u00e3o preventiva do elevador obrigava \nmuitos usu\u00e1rios a utilizarem a escada.  A capacidade restrita, para tr\u00eas \npessoas, do elevador de emerg\u00eancia, al\u00e9m de limitar o acesso daqueles \ncom dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o, aumentava o tempo de espera e a fila \nque ia se formando no andar t\u00e9rreo. \n\n\u00c0s 07 horas e 45 minutos, chegou o primeiro convidado, \nacompanhado de sua irm\u00e3. Em seguida, chegou o t\u00e9cnico respons\u00e1vel \npelo registro das imagens e \u00e1udio das atividades. O rel\u00f3gio j\u00e1 marcava \n08 horas e 15 minutos e a ansiedade tomava conta de mim. Quanta \nang\u00fastia! Ser\u00e1 que viriam? Aos poucos iam chegando, um a um, \nprovavelmente tamb\u00e9m ansiosos como eu, tomando assento no c\u00edrculo. \n\nFizemos o acolhimento dos participantes. Hav\u00edamos planejado \numa din\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o grupal. Entretanto o di\u00e1logo emergiu \nlogo ap\u00f3s o acolhimento no interior do c\u00edrculo, deixando a apresenta\u00e7\u00e3o \npara o segundo momento. \n\nPara preservar a identidade dos sujeitos do estudo, convidei os \nparticipantes a escolherem seus respectivos nomes fict\u00edcios, explicando \na raz\u00e3o desse convite. Todos concordaram e espontaneamente, sem \nregras pr\u00e9-definidas, cada um escolheu seu pr\u00f3prio nome fict\u00edcio, os \nquais foram: Boto, Muiraquit\u00e3, Vit\u00f3ria-R\u00e9gia, Uirapuru, Yara, Cutia, \nL\u00edrio e Paca. \n\nPartimos para falar sobre nossas atividades e principalmente \nsobre a proposta do estudo tomando como base a experi\u00eancia de Paulo \nFreire com alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos. Expliquei a possibilidade de nossa \ntrajet\u00f3ria. Os participantes j\u00e1 tinham ouvido falar de Paulo Freire. Um \ndos participantes queria saber um pouco mais sobre o educador. Ent\u00e3o \napresentei o educador \u00e0s pessoas ali presentes, resgatando um pouco de \nsua hist\u00f3ria e sua influ\u00eancia na alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos por meio de \nM\u00e9todo Paulo Freire, que  seria utilizado em nossos encontros.  \n\nVale ressaltar que um pequeno n\u00famero de estomizados, em m\u00e9dia \n30 pessoas, compareceu \u00e0 Assembleia Mensal da AOPA, geralmente \nv\u00e3o acompanhados de um membro da fam\u00edlia. \n\nAo olhar para cada pessoa ali presente, percebemos nossa \n\u201cpequenez\u201d diante do mundo e da possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o de \ncada ser humano. Nos encontros, compartilharmos nossos pensamentos, \nvalores, cren\u00e7as, cultura em um espa\u00e7o din\u00e2mico de aprendizagem e \ntroca de conhecimento. O di\u00e1logo emergiu espontaneamente no interior \n\n\n\n 106 \n\ndo c\u00edrculo dial\u00f3gico. \nO di\u00e1logo estendeu-se aos demais participantes. E era poss\u00edvel \n\nobservar a emers\u00e3o de temas geradores e perceber que em um \u00fanico \nencontro j\u00e1 apontavam para a codifica\u00e7\u00e3o, descodifica\u00e7\u00e3o e \ndesvelamento cr\u00edtico. Entretanto, o tempo n\u00e3o permitiu ainda o \naprofundamento. Aqui ainda pairava a consci\u00eancia ing\u00eanua dos \nparticipantes.  \n\nEm seguida, foram oferecidas, a cada participante, uma folha de \npapel A4 e canetas hidrocor para que elaborassem um desenho sobre a \nquest\u00e3o: Quem sou eu?19 Cada participante, ap\u00f3s concluir seu desenho, \nsocializou com as pessoas presentes no interior do c\u00edrculo. Essa \ndin\u00e2mica permitiu a apresenta\u00e7\u00e3o coletiva dos sujeitos. \n\nO exerc\u00edcio da escuta qualificada buscando o di\u00e1logo no c\u00edrculo \nfoi permanente. Era necess\u00e1rio aprender a ler as express\u00f5es, os gestos, o \ntom de voz, a posi\u00e7\u00e3o do corpo e, assim, ir desenvolvendo a \ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nFoi feita uma s\u00edntese das atividades, retomando a import\u00e2ncia \ndesse primeiro encontro para o conhecimento do outro e para o \nlevantamento dos temas geradores.  Destacaram-se as diferentes \nviv\u00eancias como estrat\u00e9gia de aprendizado individual e coletivo. \nConfirmamos com o grupo o pr\u00f3ximo encontro no mesmo hor\u00e1rio e \nlocal, ressaltando a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o de todos e a continua\u00e7\u00e3o \ndessa caminhada coletiva. Cutia manifestou que n\u00e3o poderia comparecer \ntodo m\u00eas, por\u00e9m, sua irm\u00e3 interferiu dizendo que ele poderia dispor \ndesse dia, pois seria interessante e s\u00f3 ele saberia do problema dele. O \nc\u00edrculo dial\u00f3gico encerrou-se \u00e0s 09 horas e 45 minutos com a din\u00e2mica \ndo Abra\u00e7o de Urso20. Ap\u00f3s a din\u00e2mica, a facilitadora convidou a todos a \num abra\u00e7o coletivo (FIGURA 15) e para um caf\u00e9-da-manh\u00e3 servido no \npr\u00f3prio local. Esse momento foi fundamental para a aproxima\u00e7\u00e3o dos \n___________\u00a0\n19Quem sou eu? Material necess\u00e1rio: Uma folha para desenho e um l\u00e1pis colorido ou caneta \nhidrocor para cada participante. Distribu\u00eddos os materiais da din\u00e2mica, o moderador explica o \nexerc\u00edcio: Cada qual ter\u00e1 que responder, por meio de desenhos, \u00e0 seguinte pergunta: Quem sou \neu? Disp\u00f5em de 15 minutos para preparar a resposta. Os participantes desenham sua resposta. \nA apresenta\u00e7\u00e3o dos desenhos \u00e9 feita em plen\u00e1rio ou nas respectivas equipes. O grupo procura \ninterpretar as respostas. Feita essa interpreta\u00e7\u00e3o, os interessados, por sua vez, \ncomentam a pr\u00f3pria resposta. Avalia\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica.  \n20 Abra\u00e7o de Urso - Material necess\u00e1rio: Urso de pel\u00facia. Pedir ao grupo para fazer um \nc\u00edrculo. O moderador explica que cada pessoa vai se despedir da turma, atrav\u00e9s do urso de \npel\u00facia que representar\u00e1 os colegas, pode falar, fazer gestos de despedida com o urso e depois \nvai pass\u00e1-lo ao colega da direita, at\u00e9 que todos tenham se despedido. No final, o moderador \ncomunica que a despedida do urso \u00e9 boa, mas a nossa \u00e9 melhor. Cada pessoa dever\u00e1 reproduzir \nos gestos e as palavras que disse ao urso, ao seu colega da direita, at\u00e9 que todos tenham se \ndespedido dos colegas. (LOPES et al., 2010). \n\n\n\n   107 \n \n\nparticipantes e consolida\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos c\u00edrculos.  \nVale registrar que nesse dia foram comemorados, durante a \n\nAssembleia Mensal, os dezoitos anos de funda\u00e7\u00e3o da AOPA. \n \n\n \nFigura 15 \u2013 C\u00edrculo Dial\u00f3gico I: Sou toda ouvidos! Investiga\u00e7\u00e3o do universo \ntem\u00e1tico/Levantamento de Temas Geradores \u2013 Abra\u00e7o Coletivo. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n \n \nNo C\u00edrculo Dial\u00f3gico II: Metendo a m\u00e3o em cumbuca, \n\nresgatamos os temas geradores que emergiram no C\u00edrculo Dial\u00f3gico I, \nfixando no centro de uma parede do audit\u00f3rio cartazes que pudessem \nfavorecer a visualiza\u00e7\u00e3o pelo grupo (FIGURA 16). A visualiza\u00e7\u00e3o dos \ntemas geradores favoreceu a emers\u00e3o do di\u00e1logo juntamente com novos \ntemas geradores, evidenciando a din\u00e2mica do m\u00e9todo de pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 108 \n\n \nFigura 16 - Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico II: \nMetendo a m\u00e3o em Cumbuca. Investiga\u00e7\u00e3o do universo tem\u00e1tico/Levantamento de \nTemas Geradores. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n  \n\n \nPara este c\u00edrculo, os participantes agruparam e validaram os \n\ntemas geradores ap\u00f3s intenso di\u00e1logo com a participa\u00e7\u00e3o de pessoas no \ninterior e no exterior do c\u00edrculo dial\u00f3gico. Para isso, os participantes \nutilizaram tarjetas de folhas de cartolina para que pudessem escrever os \ntemas que foram agrupados e validados (Figura 17). \n\nO agrupamento e valida\u00e7\u00e3o dos temas constituiu uma etapa muito \nsignificativa e complexa para participantes do estudo, cabendo \u00e0 \npesquisadora assumir o papel de facilitadora de todo o processo.  \n\n \n \n \n\n\n\n   109 \n \n\n \nFigura 17 \u2013 Primeira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico \nII: Metendo a m\u00e3o em Cumbuca. Investiga\u00e7\u00e3o do universo tem\u00e1tico/Levantamento \nde Temas Geradores. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO II: METENDO A M\u00c3O EM \nCUMBUCA \n\n? Data: 14 de maio de 2009  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 10h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas. Bel\u00e9m (PA) \n\n \nDesde o primeiro encontro, 42 dias se passaram. Neste encontro, \n\ncompareceram Boto, Vit\u00f3ria-R\u00e9gia, L\u00edrio e Paca. Iniciei explicando \nsucintamente aos participantes o que eu havia feito. Ap\u00f3s assistir ao \nv\u00eddeo diversas vezes, observando as falas, as express\u00f5es, fiz a \ntranscri\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos com aux\u00edlio do programa Word For Windows, \nem seguida, efetuei a impress\u00e3o do material e recortei cuidadosamente \ncada di\u00e1logo. Resgatei os Temas Geradores que emergiram no primeiro \nencontro. Na sequ\u00eancia, assistimos ao v\u00eddeo desse encontro realizado \nem abril de 2009. Todos ficaram atentos.  \n\nAo assistirem a reprodu\u00e7\u00e3o de suas falas, iniciaram o di\u00e1logo \npontuando os temas abordados e outros temas iam emergindo. O \nmaterial impresso em papel A4 foi colado em folha de papel 40 kg e \nfixado no centro de uma parede, para favorecer a visualiza\u00e7\u00e3o pelo \ngrupo. Lemos conjuntamente cada tema. Cada um \u00eda se identificando \ncom a leitura e as frases expostas. Alguns se aproximaram dos cartazes e \n\n\n\n 110 \n\nleram novamente. \n\u00c0 medida que os temas eram lidos pelos sujeitos, a express\u00e3o de \n\ncada participante demonstrava que realmente eles se percebiam naquelas \nsitua\u00e7\u00f5es-limite.  Expressavam naturalmente a percep\u00e7\u00e3o que possuem \nsobre sua situa\u00e7\u00e3o e a realidade que os cercam.  Um a um iniciou o \ndi\u00e1logo e agora observando suas falas foi poss\u00edvel agrupar e validar os \ntemas geradores. Foram fornecidas, a cada membro do grupo, tarjetas \npara que pudessem escrever os temas. \n\nEnquanto os temas eram agrupados e validados, outros iam \nemergindo. Os sujeitos expressavam o significado do tema, o sentido \ndesse tema para o grupo e o di\u00e1logo j\u00e1 sinalizava as pr\u00f3ximas etapas do \nitiner\u00e1rio de pesquisa: codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o e desvelamento \ncr\u00edtico; demonstrando efetivamente em conjunto uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \nde ir e vir, traduzindo a riqueza do itiner\u00e1rio de pesquisa.  \n\nNesse segundo encontro, foi poss\u00edvel fazer o agrupamento e a \nvalida\u00e7\u00e3o dos temas geradores.  \n\nEsse c\u00edrculo dial\u00f3gico foi muito enriquecedor. Todos estavam \nmotivados e se percebendo \u00e0 medida que cada tema gerador emergia no \ngrupo. As pessoas no exterior do c\u00edrculo compartilhavam experi\u00eancias e \niam percebendo a realidade na qual estavam inseridos. \n\nAo realizar a avalia\u00e7\u00e3o das atividades, o \u00e2nimo em confirmar a \npresen\u00e7a do pr\u00f3ximo encontro foi evidente. Ao t\u00e9rmino das atividades, \nconvidamos os participantes do interior do c\u00edrculo dial\u00f3gico e as demais \npessoas ali presentes para o pr\u00f3ximo encontro mensal. \n\n \n\nSEGUNDA ETAPA DO ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA \nFREIREANO \n\n \nA segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano teve como \n\nobjetivo a codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o dos temas geradores validados \nna etapa anterior e demandou um encontro, denominado C\u00cdRCULO \nDIAL\u00d3GICO III: O BICHO VAI PEGAR \u2013  \nCODIFICA\u00c7\u00c3O/DESCODIFICA\u00c7\u00c3O. Compareceram cinco sujeitos \ndo estudo: Boto, Cutia, L\u00edrio, Paca e Yara. \n\nPara esta etapa da coleta de dados, foi utilizada a t\u00e9cnica mista. \nEssa t\u00e9cnica consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de desenho, colagem e imagem. Os \nparticipantes do estudo elaboraram cartazes para expressar o sentido dos \ntemas geradores validados pelo grupo na etapa anterior (FIGURAS \n18,19). Espontaneamente o grupo foi elaborando aproxima\u00e7\u00f5es entre a \nsitua\u00e7\u00e3o existencial e o contexto no qual se encontram inseridos. Desse \n\n\n\n   111 \n \n\nmodo, os sujeitos come\u00e7aram a identificar semelhan\u00e7as entre as \nsitua\u00e7\u00f5es pessoais e assim buscar a compreens\u00e3o do contexto social em \nque estavam envolvidos.  \n\n \n\n \nFigura 18 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico \nIII: O bicho vai pegar \u2013  Codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o . \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n \n \n \n \n\n \n \nFIGURA 19 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo \nDial\u00f3gico III: O bicho vai pegar \u2013  Codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o . \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n \n\n\n\n 112 \n\nEntre os cinco temas geradores validados, os mais significativos, \nproblematizados, contextualizados, substitu\u00eddos em sua primeira vis\u00e3o \nm\u00e1gica, por uma vis\u00e3o cr\u00edtica e social do assunto discutido, foram tr\u00eas: \nDeficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, AOPA \u00e9 desconhecida/sem \nvisibilidade social (Figura 20) e Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade (Figura 21).  \n \n\n \nFigura 20 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico \nIII: O Bicho Vai Pegar \u2013 codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas: Deficiente \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria e AOPA \u00e9 desconhecida/sem visibilidade social. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   113 \n \n\n \n \nFigura 21 \u2013 Segunda etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. C\u00edrculo Dial\u00f3gico \nIII: O Bicho Vai Pegar \u2013 codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas: Deficiente \nqualifica\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m-PA, 2009. \n\n \n \nA codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o representou as situa\u00e7\u00f5es \n\nexistenciais, as media\u00e7\u00f5es entre o contexto concreto e o te\u00f3rico. Foi \nfeita a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o vivida, um momento dial\u00e9tico em que os \nparticipantes passaram a admirar e refletir sobre sua a\u00e7\u00e3o. Representou \numa situa\u00e7\u00e3o vivida pelas pessoas estomizadas em seu cotidiano e \nrelacionou-se com o tema gerador. \n\n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO III: O BICHO VAI PEGAR \u2013\u00a0 \nCODIFICA\u00c7\u00c3O/DESCODIFICA\u00c7\u00c3O \n\n? Data: 04 de junho de 2009 \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 10h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas.  Bel\u00e9m (PA) \n \nComo de costume, cheguei cedo, esperei a chave para abrir o \n\naudit\u00f3rio, organizei o ambiente, sempre disponibilizando as cadeiras em \nc\u00edrculo, \u00e0 espera dos convidados. O n\u00famero reduzido de participantes \nn\u00e3o inviabilizaria o desenvolvimento do c\u00edrculo. Aproximadamente \u00e0s \n08 horas e 30 minutos chegou Cutia, e em seguida, Yara. Resgatamos as \natividades do encontro anterior e dialogamos sobre a tarefa para aquele \ndia, a codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas geradores.  \n\nNesta etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, foi utilizada a \nt\u00e9cnica mista, que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de desenho, colagem e imagem. \n\n\n\n 114 \n\nForam disponibilizadas sobre a mesa existente no local folhas de papel \n40 kg, revistas, cola, tesoura, canetas hidrocor e v\u00e1rias tarjetas contendo \ntrechos de di\u00e1logos do encontro do m\u00eas anterior. Convidei Cutia e Yara \na constru\u00edrem cartazes que pudessem expressar o sentido dos temas \neleitos. Havia todo um cuidado em exercitar a atitude libertadora, jamais \nopressora, e para isso sempre direcionando as atividades por meio do \ndi\u00e1logo. \n\nCutia e Yara se aproximaram da mesa e come\u00e7aram a fazer a \nleitura de cada tarjeta, e nessa atividade iam se percebendo e refletindo \npor meio do di\u00e1logo que tra\u00e7avam enquanto iam lendo as tarjetas \n(FIGURA 20).  \n\nNesse intervalo, chegaram Boto, Paca e L\u00edrio e espontaneamente \nse integraram com o grupo na atividade, formando outra equipe, \nenquanto eu expliquei a atividade do dia. Os dois grupos escolheram as \ntarjetas com as quais mais se identificavam e assim iniciaram a \nconstru\u00e7\u00e3o dos cartazes, tudo em seu tempo. \n\nAp\u00f3s aproximadamente 20 minutos, terminaram a atividade. Os \ntemas mais significativos foram codificados/decodificados, iniciando-se \ncom o tema: Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de Sa\u00fade e AOPA \n\u00e9 desconhecida /sem visibilidade social. \n\nTodo o di\u00e1logo foi centrado na reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, forma\u00e7\u00e3o profissional e divulga\u00e7\u00e3o da \nAOPA, que relacionavam as tem\u00e1ticas investigadas e que neste \nmomento estavam sendo codificadas/descodificadas pelos participantes.  \nAs pessoas estomizados se envolveram bastante com a atividade desse \nencontro, sendo avaliado como um momento de reflex\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o de \nque \u00e9 poss\u00edvel buscar alternativas para alcan\u00e7ar melhores condi\u00e7\u00f5es de \natendimento. \n\nA atividade do dia foi avaliada pelos participantes, os quais \nafirmaram reviver os tempos das atividades escolares. A produ\u00e7\u00e3o do \ngrupo foi socializada com as pessoas que aguardavam o in\u00edcio da \nAssembleia da AOPA, que tiveram a oportunidade de problematizar as \nsitua\u00e7\u00f5es-limite evidenciadas naquele dia. \n\nAp\u00f3s o c\u00edrculo dial\u00f3gico, foi poss\u00edvel perceber que os \nparticipantes do estudo se manifestaram na Assembleia Ordin\u00e1ria \nMensal da AOPA sobre as diversas situa\u00e7\u00f5es-limite que est\u00e3o discutindo \nnos encontros da pesquisa. Essa atitude estimulou outras pessoas \npresentes na Assembleia a tamb\u00e9m se manifestarem, dinamizando esse \nevento com suas falas.  \n\n \n\n\n\n   115 \n \n\nTERCEIRA ETAPA DO ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA \nFREIREANO \n\n \nA terceira etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano teve como \n\nobjetivo o desvelamento cr\u00edtico dos temas codificados/descodificados. \nPara a realiza\u00e7\u00e3o dessa etapa, foram necess\u00e1rios quatro encontros, \ndenominados de C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO IV, V, VI, VII: MENOS \nPAPO E MAIS A\u00c7\u00c3O.  \n\nNo C\u00edrculo Dial\u00f3gico IV, houve a participa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pessoas, \nL\u00edrio, Paca e Cutia;  no C\u00edrculo V, vieram dois participantes, Cutia e \nVit\u00f3ria-R\u00e9gia; no C\u00edrculo VI, houve a participa\u00e7\u00e3o de L\u00edrio e Vit\u00f3ria-\nR\u00e9gia; e finalmente no C\u00edrculo Dial\u00f3gico VII, houve a participa\u00e7\u00e3o de  \nBoto, Cutia, L\u00edrio e Paca.  \n\nNessa etapa da coleta de dados, houve a emers\u00e3o de novos temas \ngeradores, o que \u00e9 caracter\u00edstico da din\u00e2mica do m\u00e9todo investigativo, o \nItiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. Esses temas n\u00e3o foram \nproblematizados devido ao tempo restrito para os encontros e a \ndificuldade de participa\u00e7\u00e3o das pessoas. Foram eles: Deficiente \ninforma\u00e7\u00e3o sobre o acesso ao TFD; dificuldade em manusear \nequipamentos para estomias; dificuldade de transporte de pessoas que \nresidem no interior para participarem da Assembleia da entidade e \nbuscar seus equipamentos, e ainda inadequada posi\u00e7\u00e3o da estomia na \nparede abdominal.  \n\nOs temas codificados/descodificados em etapa anterior do estudo, \nDeficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, AOPA \u00e9 desconhecida/sem \nvisibilidade social e Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade \nforam resgatados para serem desvelados.  \n\nPara subsidiar esse desvelamento, foram utilizados: a) Declara\u00e7\u00e3o \nMundial dos Ostomizados, promulgada em junho de 1993 (International \nOstomy Association \u2013 IOA) (Anexo A); b) Portaria n\u00ba 116, de 9 de \nsetembro de 1993 (Anexo B); e c) Portaria n\u00ba 143, de 14 outubro de 1993 \n(Anexo C), ambas referentes \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o dos equipamentos e adjuvantes para estomias pelo SUS. A \nDeclara\u00e7\u00e3o despertou interesse tanto dos sujeitos do estudo que se \nencontravam no interior do c\u00edrculo dial\u00f3gico como daqueles que \nestavam fora desse c\u00edrculo, aguardando o in\u00edcio da Assembleia \nOrdin\u00e1ria Mensal da AOPA. A sele\u00e7\u00e3o desses documentos justificou-se \npelo fato que essas pessoas nunca tiveram acesso a eles e n\u00e3o possu\u00edam \nnenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre sua exist\u00eancia.  \n\nFoi poss\u00edvel realizar leitura coletiva de cada direito da Declara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 116 \n\nMundial dos Ostomizados. Gradativamente cada direito foi \nproblematizado dialogicamente pelos participantes da pesquisa. \n\nConsiderando o encaminhamento do desvelamento cr\u00edtico dos \ntemas mais problematizados durante toda caminhada coletiva, Deficiente \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria e a Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais \nde sa\u00fade, perguntamos: Como transformar essa realidade? \n\nAp\u00f3s os encontros dessa etapa do estudo, os participantes \ndesvelaram os temas geradores Deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria e \na Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade. O desvelamento \nque emergiu apontou para a necessidade de melhoria na forma\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade.  \n\nConsiderando a promo\u00e7\u00e3o do empoderamento (empowerment) da \npessoa estomizada associada \u00e0 necessidade de socializa\u00e7\u00e3o do Itiner\u00e1rio \nde Pesquisa Freireano com todos os participantes da Assembl\u00e9ia Mensal \nOrdin\u00e1ria da AOPA, foi confeccionado para o \u00faltimo c\u00edrculo dial\u00f3gico \num p\u00f4ster, no tamanho de 90X120, contendo os temas geradores \ninvestigados, validados, codificados/descodificados pelos sujeitos do \nestudo e o desvelamento alcan\u00e7ado. \n\n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO IV: MENOS PAPO E MAIS A\u00c7\u00c3O \u2013  \nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO \n\n? Data: 02 de julho de 2009  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 11h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas.  Bel\u00e9m (PA) \n\n \nA \u00faltima etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, desvelamento \n\ncr\u00edtico, demandou quatro encontros consecutivos. Iniciamos o di\u00e1logo \u00e0s \n08 horas e 30 minutos com a participa\u00e7\u00e3o de L\u00edrio, Paca e Cutia. A \npartir desse c\u00edrculo, a Assembleia Mensal da AOPA iniciaria \u00e0s 09 \nhoras. Foi poss\u00edvel perceber o clima tenso devido ao risco de falta de \nequipamentos e adjuvantes para estomias. Todos estavam inseguros e \nansiosos com aquela situa\u00e7\u00e3o-limite. Nesse encontro, embora o objetivo \nfosse desvelar os temas codificados/descodificados, houve a emers\u00e3o de \nnovos temas geradores, caracter\u00edstica da din\u00e2mica do m\u00e9todo \ninvestigativo, o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. Esses temas n\u00e3o foram \nproblematizados por causa do tempo restrito para os encontros e a \ndificuldade da participa\u00e7\u00e3o das pessoas. Os novos temas foram: \nDeficiente informa\u00e7\u00e3o sobre o acesso ao TFD, dificuldade em manusear \nequipamentos para estomias, dificuldade de transporte de pessoas que \n\n\n\n   117 \n \n\nresidem no interior para participarem da Assembleia da entidade e \nbuscar seus equipamentos e inadequada posi\u00e7\u00e3o da estomia na parede \nabdominal.  \n\nNesse dia, os temas geradores Discord\u00e2ncia entre o Servi\u00e7o \nP\u00fablico e o Privado e Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de \nsa\u00fade voltaram novamente ao debate no interior do c\u00edrculo. O di\u00e1logo se \nestendeu e a participa\u00e7\u00e3o das pessoas no exterior do c\u00edrculo era \ninevit\u00e1vel. Muitos queriam participar compartilhando suas experi\u00eancias, \noutros estavam pela primeira vez no local e tudo que era falado \ndespertava interesse e com isso o di\u00e1logo se prolongou. Muitas \ncontribui\u00e7\u00f5es de pessoas fora do c\u00edrculo foram registradas e \ncontribu\u00edram para iniciar o desvelamento do tema pelos participantes do \nestudo, lembrando que o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano permite essa \nintera\u00e7\u00e3o.  \n\nA presidente da AOPA entrou na sala e cancelou a Assembleia do \ndia. As pessoas que estavam no exterior do c\u00edrculo responderam: \n\nMas D. Joana a conversa t\u00e1 boa aqui, venha ver!  \n \n \nA diretoria da AOPA estava preocupada com o risco de \n\nficar sem equipamentos. O cancelamento da Assembleia \ncausou insatisfa\u00e7\u00e3o nas pessoas que estavam no audit\u00f3rio \ndevido ao deslocamento que fizeram para chegarem at\u00e9 o local. \nMesmo assim, permaneceram conosco at\u00e9 \u00e0s 11 horas, quando \nencerramos a atividade daquele dia. Esclarecemos algumas \nd\u00favidas sobre TFD a pedido das pessoas que se encontram fora \ndo c\u00edrculo. Refor\u00e7amos a import\u00e2ncia da presen\u00e7a dos sujeitos \ndo estudo para o pr\u00f3ximo encontro.  \n\n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO V: MENOS PAPO E MAIS A\u00c7\u00c3O \u2013  \nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO \n\n? Data: 06 de agosto de 2009  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 09h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas.  Bel\u00e9m \n\n(PA) \n \nComo de costume, chegamos logo cedo, organizamos o ambiente, \n\no lanche e aguardamos a chegada dos convidados. Neste encontro, \n\n\n\n 118 \n\ncomparecem Vit\u00f3ria-R\u00e9gia e Cutia. Resgatei o desvelamento cr\u00edtico do \ntema gerado validado pelo grupo do tema Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade e outros pontos discutidos no encontro anterior. \nPara para subsidiar esse encontro e dar continuidade ao desvelamento \ncr\u00edtico, apresentei a todos a Declara\u00e7\u00e3o Mundial dos Ostomizados, \npromulgada em junho de 1993 (International Ostomy Association \u2013 \nIOA). \n\nA sele\u00e7\u00e3o desse documento deu-se pelo fato de que essas pessoas \nnunca tiveram acesso a esse documento e n\u00e3o possu\u00edam nenhuma \ninforma\u00e7\u00e3o sobre sua exist\u00eancia. Essa declara\u00e7\u00e3o despertou interesse \ntanto nos sujeitos do estudo como naqueles que chegavam para \nparticipar da Assembleia Mensal da AOPA e se acomodavam no \nexterior do c\u00edrculo dial\u00f3gico.  \n\nEntreguei a cada participante do estudo uma c\u00f3pia da Declara\u00e7\u00e3o \ne tamb\u00e9m para as pessoas que se encontravam no exterior do c\u00edrculo \ndial\u00f3gico, a pedido destes. Iniciamos a leitura coletiva de cada direito da \nDeclara\u00e7\u00e3o. Aos poucos, cada direito era codificado e descodificado \ndialogicamente por Vit\u00f3ria-R\u00e9gia e Cutia. \n\nVale ressaltar que este j\u00e1 era o quinto c\u00edrculo dial\u00f3gico e os \nparticipantes j\u00e1 incorporavam gradativamente o Itiner\u00e1rio de Pesquisa \nFreireano, \u00e0 medida que emergiam outros temas geradores, os quais iam \nsendo codificados e descodificados naturalmente. Em alguns temas \nchegavam at\u00e9 o desvelamento cr\u00edtico. Percebia que todos ficavam \nouvindo atenciosamente e assim o di\u00e1logo ia se desdobrando. Outro \ndetalhe importante a ser registrado foi que o n\u00famero reduzido de \nparticipantes no estudo n\u00e3o inviabilizou as atividades do c\u00edrculo \ndial\u00f3gico. \n\nNo t\u00e9rmino deste c\u00edrculo, apresentei e ofereci ainda a reprodu\u00e7\u00e3o \ndas Portarias N\u00ba 116, de 9 de setembro de 1993, e N\u00ba 143, de 14 de \noutubro de 1993, que tratam da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00f3rteses e pr\u00f3teses, para que \ntodos tomassem ci\u00eancia dos documentos e fizessem a leitura quando \nfosse poss\u00edvel, considerando ter sido as primeiras portarias a \nregulamentar a aquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos equipamentos e adjuvantes \npara estomias pelo SUS. As atividades desse dia foram encerradas \u00e0s 09 \nhoras, com a aprecia\u00e7\u00e3o do lanche antes do in\u00edcio da Assembleia. \n\nNeste c\u00edrculo, as pessoas refizeram seu poder reflexivo e se \nreconheceram como seres capazes de transformar o mundo. Ocorreu a \nnecessidade de a\u00e7\u00e3o concreta para supera\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-limite. Os \nparticipantes debateram problematizando e contextualizando a realidade \npara al\u00e9m do vivido, reconhecendo inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias. \nPara essa problematiza\u00e7\u00e3o, os participantes tiveram acesso a \n\n\n\n   119 \n \n\ndocumentos para melhor discutirem seus limites e possibilidades diante \nda realidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da pessoa estomizada.  \n\n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO VI: MENOS PAPO E MAIS A\u00c7\u00c3O \u2013  \nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO \n\n? Data: 03 de setembro de 2009  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 09h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas.  Bel\u00e9m \n\n(PA) \n \nNeste c\u00edrculo, contamos com a presen\u00e7a de L\u00edrio e Vit\u00f3ria-R\u00e9gia. \n\nParticiparam ainda como convidadas duas acad\u00eamicas de Enfermagem \nque estavam construindo seu trabalho de conclus\u00e3o de curso com a \ntem\u00e1tica da pessoa estomizada e uma t\u00e9cnica da Coordena\u00e7\u00e3o Estadual \nda Pessoa com Defici\u00eancia, da SESPA. Sua presen\u00e7a se justificava em \nfun\u00e7\u00e3o dos encaminhamentos pol\u00edticos que estavam ocorrendo no \nentorno da realiza\u00e7\u00e3o deste estudo e ela apresentou interesse em \nparticipar de um dos c\u00edrculos. \n\nAp\u00f3s apresentar um breve resumo sobre a nossa caminhada aos \nconvidados, dois dos temas geradores mais problematizados durante \ntoda caminhada coletiva voltaram ao c\u00edrculo: Deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria e Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade. Ent\u00e3o \nperguntamos: Como transformar essa realidade? \n\nA participa\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da SESPA foi importante, pois sua \npresen\u00e7a representava \u201co governo\u201d, segundo a fala de L\u00edrio.  A ocasi\u00e3o \ndemandava a amplia\u00e7\u00e3o do c\u00edrculo dial\u00f3gico, mesmo que as demais \npessoas n\u00e3o tivessem assinado o TCLE, o momento era oportuno a \ntodos que estavam naquele ambiente, vivenciando situa\u00e7\u00f5es-limite \nsemelhantes. Muitas pessoas participaram espontaneamente e o di\u00e1logo \nfoi enriquecedor.  \n\nO problema com a falta de material deixou a todos muito \ndesgastados e a diretoria da AOPA pouco tinha a dizer aos seus s\u00f3cios. \nEm meio ao clima de tens\u00e3o, outro tema gerador emergiu: Deficiente \nprevis\u00e3o e provis\u00e3o de equipamentos e adjuntos para estomias.  \n\nO grupo espontaneamente desvelou os temas geradores \nDeficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria e a Deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade criticamente. Nesse momento, foi poss\u00edvel \nperceber que o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano possibilitou a apreens\u00e3o \nda realidade vivida pelo grupo e, sendo assim, alcan\u00e7ar o desvelamento \n\n\n\n 120 \n\nj\u00e1 n\u00e3o era algo desconhecido e, sim, resultado de todo o Itiner\u00e1rio \npercorrido. \n \n \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO VII: MENOS PAPO E MAIS A\u00c7\u00c3O \u2013  \n\nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO \n? Data: 03 de fevereiro de 2010  \n? Hor\u00e1rio: 08h \u2013 09h \n? Local: Audit\u00f3rio da URE Presidente Vargas.  Bel\u00e9m \n\n(PA) \n \nIn\u00fameras dificuldades justificaram o longo espa\u00e7o de tempo at\u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do \u00faltimo encontro. Era necess\u00e1rio (in)concluir as atividades. \nChegamos cedo ao local do estudo e para nossa surpresa a sala j\u00e1 estava \nlotada aguardando a Assembleia Ordin\u00e1ria Mensal da AOPA, e novos \ns\u00f3cios estavam pela primeira vez naquele audit\u00f3rio. Paca, Cutia, L\u00edrio e \nBoto estavam presentes. Considerando o n\u00famero elevado de pessoas no \nambiente, n\u00e3o foi poss\u00edvel organizarmos o c\u00edrculo.  \n\nPara este c\u00edrculo, foi confeccionado um p\u00f4ster no tamanho de \n90X120 com a s\u00edntese do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano (Figura 22). \nSocializamos esse material em local vis\u00edvel a todos e convidamos os \nsujeitos do estudo para a apresenta\u00e7\u00e3o dialogada da produ\u00e7\u00e3o coletiva.  \n\nFicou evidente que as pessoas ali presentes, estomizadas ou n\u00e3o e \nmesmo n\u00e3o assinando o TCLE, faziam quest\u00e3o de dialogar e refletir \nsobre os temas geradores, a codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o e o \ndesvelamento cr\u00edtico; provavelmente por se perceberem como parte do \nprocesso.  \n\nDiversas falas emergiram e com elas outros temas geradores. A \noportunidade de serem ouvidas propiciou \u00e0s pessoas falarem sobre suas \nnecessidades e demandas enquanto pessoa estomizada. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o por parte dos sujeitos do estudo quanto \u00e0s atividades \ndesenvolvidas foi positiva, com a expectativa de concretiza\u00e7\u00e3o do \ndesvelamento cr\u00edtico dos temas problematizados nesse per\u00edodo que \ncompartilhamos nossas viv\u00eancias. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n   121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \nC\u00cdRCULOS \n\n \n\n \n\n \nFigura 22 \u2013 S\u00edntese do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. URE Presidente Vargas. Bel\u00e9m-PA, 2010. \n \n \n \n \n\n\n\n 122 \n\n4.4.3 O Registro dos Dados e o Material de Apoio \n \n \nO primeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico foi registrado em \u00e1udio e v\u00eddeo, \n\njustificando-se para isso a necessidade da pesquisadora de poder \nidentificar a fala de cada sujeito do estudo subsidiando a posterior \nan\u00e1lise ao retornar com os participantes. Um profissional foi contratado \npara realizar a atividade de forma discreta, de modo a n\u00e3o interferir no \nandamento do c\u00edrculo dial\u00f3gico. Os demais c\u00edrculos foram registrados \ncom apoio de um aparelho MP3 e um telefone celular dispostos em \npontos opostos na sala. Utilizamos as notas de campo para as \nobserva\u00e7\u00f5es diretas e o registro das rea\u00e7\u00f5es dos sujeitos do estudo e \nainda as impress\u00f5es da pesquisadora para posterior an\u00e1lise.  \n\nPara o desenvolvimento das din\u00e2micas nos c\u00edrculos, foram \nutilizados folhas de papel 40 kg, cola, tesoura, revistas, fita adesiva, urso \nde pel\u00facia, barbante, aparelho de DVD e o DVD e tr\u00eas documentos: \nDeclara\u00e7\u00e3o Internacional dos Direitos dos Ostomizados,  que trata dos \ndireitos das pessoas estomizadas em \u00e2mbito mundial, e as Portarias N\u00ba \n116, de 9 de setembro de 1993, e  N\u00ba 146, de 14 de outubro de 1993, que \ntratam da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00f3rteses e pr\u00f3teses, respectivamente. \n\n \n \n\n4.5 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n \nOs c\u00edrculos geraram aproximadamente 10 horas de grava\u00e7\u00e3o \n\ndigital.  Ap\u00f3s cada c\u00edrculo dial\u00f3gico, todo o material foi transcrito pela \npr\u00f3pria pesquisadora, com aux\u00edlio do editor de texto do programa Word \nfor Windows, sendo arquivado separadamente.  As diversas situa\u00e7\u00f5es \nexistenciais do grupo eram impressas e submetidas \u00e0 leitura minuciosa \npela pesquisadora. No c\u00edrculo dial\u00f3gico subsequente, esse material era \napresentado aos participantes. Essa estrat\u00e9gia possibilitou que as pessoas \nestomizadas pudessem visualizar os temas investigados no encontro \nanterior.  \n\nO di\u00e1logo, a problematiza\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o dos temas expostos \nfavoreceram o agrupamento e valida\u00e7\u00e3o dos temas investigados, a \ncodifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e o desvelamento da realidade. Como \nconsequ\u00eancia e diferentemente do que ocorre em outros m\u00e9todos \ninvestigativos, no Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano a an\u00e1lise dos dados \u00e9 \nprocessada em cada etapa do estudo pelos pr\u00f3prios sujeitos, no processo \nde ir e vir, caracter\u00edstico da dinamicidade do m\u00e9todo, mediado pela \n\n\n\n   123 \n \n\npesquisadora e orientado pelo referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, \npossibilitando a express\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema gerador, \nanteriormente definido ou outros que emergiram dos dados, buscando \nelucidar os aspectos mais latentes, tornando-os mais vis\u00edveis. \n\n \n \n\n4.6 DIMENS\u00c3O \u00c9TICA DO ESTUDO \n \n \nO estudo obteve aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com \n\nSeres Humanos da Universidade Federal de Santa Catarina \n(CEPSH/UFSC). Obteve aprova\u00e7\u00e3o no dia 03 de novembro de 2008 sob \no parecer N0 286/08 FR-221510 (Figura 22). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 22 - Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa com Seres Humanos da \nUniversidade Federal de Santa Catarina (CEPSH/UFSC). \n\n \n\n \n\n\n\n 124 \n\nA inclus\u00e3o dos sujeitos no estudo obedeceu ao previsto na \nResolu\u00e7\u00e3o N0\n\n \n196/96 (BRASIL, 2006a), que disp\u00f5e sobre as diretrizes e \n\nnormas regulamentares da pesquisa envolvendo seres humanos, \nespecialmente no que se refere ao Termo de Consentimento Livre e \nEsclarecido (Figura 23). Garantiu-se aos participantes, por meio deste, a \nliberdade de participar ou n\u00e3o e de desistir a qualquer momento do \nestudo, como tamb\u00e9m est\u00e1 assegurado o sigilo das identidades e \ninforma\u00e7\u00f5es. Os participantes da pesquisa, ap\u00f3s terem sido esclarecidos \nquanto aos objetivos e finalidade do estudo, assinaram um termo de \nconsentimento em duas vias: uma ficou com a pesquisadora e a outra \ncom o participante.  \n\n \n \n\n  UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA   \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S - GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM \u2013 PEN \nDOUTORADO INTERINSTITUCIONAL EM ENFERMAGEM UFPA/UFSC/CAPES \n\nAP\u00caNDICE 01 \nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\nMeu nome \u00e9 Regina Ribeiro Cunha, doutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Enfermagem da Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 PEN/UFSC e, \natualmente, estou desenvolvendo a pesquisa \u201cPromo\u00e7\u00e3o do Empoderamento de \nPessoas Estomizadas por meio da Educa\u00e7\u00e3o Problematizadora: desafio \u00e0 \nEnfermagem\u201d. Como objetivos pretendo: - promover o empoderamento de pessoas \nestomizadas por meio da educa\u00e7\u00e3o problematizadora, refletir com as pessoas \nestomizadas sobre a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; identificar suas necessidades e demandas \nfrente \u00e0 pol\u00edtica nacional de sa\u00fade das pessoas com estomas. A coleta de dados \nproposta para o estudo ocorrer\u00e1 por meio da forma\u00e7\u00e3o do C\u00edrculo de Cultura espa\u00e7o \ndin\u00e2mico de aprendizagem e troca de conhecimento onde os sujeitos do estudo ir\u00e3o \ndebater problemas de interesse do pr\u00f3prio grupo, sendo esta atividade \npreferencialmente gravada em som e v\u00eddeo. Asseguro que a pesquisa n\u00e3o prev\u00ea \nriscos \u00e0 dimens\u00e3o f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual em \nqualquer de suas fases.  Se voc\u00ea tiver alguma d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao estudo ou n\u00e3o \nquiser mais fazer parte do mesmo, pode entrar em contato pessoalmente com a \npesquisadora ou pelos telefones (91)9994-1920 ou (91)3272-7627, e/ou e-mail: \nreginarc@ufpa.br. Caso o (a) Sr. (a) aceite participar deste estudo, solicitamos que \nassine este termo de consentimento tomando da ci\u00eancia que todas as informa\u00e7\u00f5es \nobtidas ser\u00e3o confidenciais, utilizadas unicamente neste estudo para compor o \nrelat\u00f3rio parcial e final do trabalho, sendo suas informa\u00e7\u00f5es guardadas com sigilo, \ngarantindo assim seu anonimato. A pesquisadora assume o compromisso de n\u00e3o \nrevelar, em hip\u00f3tese nenhuma, o seu nome ou os problemas apresentados durante as \natividades.  \n \n\nmailto:reginarc@ufpa.br?\n\n\n   125 \n \n\nAssinaturas:  \n\nPesquisadora Principal: ______________________________________ \n\nPesquisadora Orientadora: ____________________________________ \n\nConsentimento P\u00f3s-Informado \n\nEu ________________________________________________, residente e \ndomiciliado na ___________________________________, portador da Carteira \nde Identidade, RG n\u00ba, tenho conhecimento dos objetivos e prop\u00f3sitos do estudo \nPromo\u00e7\u00e3o do Empoderamento de Pessoas Estomizadas por meio da Educa\u00e7\u00e3o \nProblematizadora: desafio \u00e0 Enfermagem e fui informado de forma detalhada \nsobre a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es que prestar, assim como fui assegurado \nda impossibilidade de que qualquer informa\u00e7\u00e3o possa ter repercuss\u00e3o em minha \nvida pessoal. Declaro tamb\u00e9m estar ciente que dela poderei desistir a qualquer \nmomento, sem sofrer qualquer tipo de puni\u00e7\u00e3o ou constrangimento. Estando \nciente destas orienta\u00e7\u00f5es, estou de acordo em participar voluntariamente do estudo \nproposto e assino o presente documento em duas vias de igual teor e forma, \nficando uma em minha posse. \n\nBel\u00e9m-PA, _____, _____________________ de _________. \n\nAssinatura \n\n \nFigura 23 - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   127 \n \n\nCAP\u00cdTULO V \n \nRESULTADOS DE UM PROCESSO COLETIVO \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTarsila do Amaral - Oper\u00e1rios\n\n\n\n 128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   129 \n \n\n5 RESULTADOS DE UM PROCESSO COLETIVO \n \n \nOs c\u00edrculos dial\u00f3gicos propiciaram que as pessoas expressassem \n\nsuas viv\u00eancias enquanto pessoas estomizadas. Essa oportunidade traz \nconsigo in\u00fameras possibilidades, entre elas o in\u00edcio da caminhada rumo \nao empoderamento (empowerment) de todos que compuseram os \nc\u00edrculos. E isso se traduz em um verdadeiro desafio ao cuidado de \nenfermagem, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de os profissionais tamb\u00e9m se \nsentirem sujeitos do processo e principalmente estimularem e \nconcederem outros espa\u00e7os, nos quais prevale\u00e7a a educa\u00e7\u00e3o libertadora.  \n\nCom a perspectiva de apresentar os resultados alcan\u00e7ados ao \nlongo do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, foram constru\u00eddos tr\u00eas \nmanuscritos. Buscamos sistematizar os resultados iniciando pelo \nprimeiro manuscrito, Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano com pessoas \nestomizadas, no qual as etapas do itiner\u00e1rio de pesquisa e sua constru\u00e7\u00e3o \nno interior dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos s\u00e3o apresentadas. Trata-se \nverdadeiramente da aplica\u00e7\u00e3o do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. No \nsegundo manuscrito,  C\u00edrculo dial\u00f3gico como possibilidade de \nempoderamento (empowerment) de pessoas estomizadas, a inten\u00e7\u00e3o foi \napresentar a viv\u00eancia do c\u00edrculo dial\u00f3gico como uma estrat\u00e9gia que \npossibilita o in\u00edcio da caminhada rumo ao empoderamento \n(empowerment) dos sujeitos do estudo. O terceiro manuscrito, \nDesvelamento cr\u00edtico da pessoa estomizada: em a\u00e7\u00e3o o programa de \neduca\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade, apresenta o desvelamento cr\u00edtico da \npessoa estomizada sobre um dos temas mais problematizados nos \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos: a deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade.  \n\nOs manuscritos est\u00e3o apresentados de acordo com as instru\u00e7\u00f5es \naos autores dos peri\u00f3dicos, com adapta\u00e7\u00f5es na apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, \npara atender \u00e0s normas de apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para Teses e \nDisserta\u00e7\u00f5es, conforme disposto no Guia R\u00e1pido para Diagrama\u00e7\u00e3o de \nTrabalhos Acad\u00eamicos, da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n \n\n5.1 MANUSCRITO 1 - ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO \nCOM PESSOAS ESTOMIZADAS \n\n \n \nManuscrito a ser submetido \u00e0 Revista Panamericana de Salud \n\nP\u00fablica, apresentado conforme Instru\u00e7\u00e3o aos Autores da pr\u00f3pria revista \n(Anexo F).  \n\n\n\n 130 \n\nITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO COM PESSOAS \nESTOMIZADAS \n \nAPPLICATION OF THE FREIREAN RESEARCH AGENDA TO \nSTOMA PATIENTS \n \nITINERARIO INVESTIGACI\u00d3N  FREIREANO CON \nPERSONAS OSTOMIZADAS \n \nRegina Ribeiro Cunha21; V\u00e2nia Marli Schubert Backes22; Ivonete Teresinha \nSch\u00fclter Buss Heidemann22 \n\n \nRESUMO \nOBJETIVO: Apresentar o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano no contexto \nde sa\u00fade,intermediado pelaeduca\u00e7\u00e3o libertadora com pessoas \nestomizadas. M\u00c9TODO: Estudo qualitativo articulado com o \nreferencial metodol\u00f3gico de Freire, que compreende a obten\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise dos dados nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos, constitu\u00eddo por tr\u00eas momentos \ndial\u00e9ticos, interdisciplinarmente entrela\u00e7ados: investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, \ncodifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e desvelamento cr\u00edtico. Ocorreu no per\u00edodo \nde abril de 2009 a fevereiro de 2010, com n\u00famero irregular de \nparticipantes, no audit\u00f3rio da Unidade de Refer\u00eancia Especializada \nPresidente Vargas, no munic\u00edpio de Bel\u00e9m/PA. A an\u00e1lise dos dados \nconsiderou os di\u00e1logos problematizados no interior de cada c\u00edrculo. \nRESULTADOS: No desenvolvimento do Itiner\u00e1rio de Pesquisa \nFreireano, emergiram diversos temas geradores. Os temas agrupados e \nvalidados foram: 1. discord\u00e2ncia entre o servi\u00e7o p\u00fablico e o privado; 2. \nbaixa resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade; 3. deficiente qualifica\u00e7\u00e3o \ndos profissionais de sa\u00fade; 4. deficiente orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-operat\u00f3ria; e 5. \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Ostomizados \u00e9 desconhecida, sem visibilidade social. \nOs temas mais problematizados foram codificados e descodificados \ndesvelando a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o \nPermanente na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada e encaminhamento de \nsugest\u00e3o de pauta sobre a Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 \u00e0 \nimprensa e aos Legislativos Municipal e Estadual. CONCLUS\u00c3O: As \n\n___________\u00a0\n21Faculdade de Enfermagem da Universidade Federal do Par\u00e1. Escola de Enfermagem da \nUniversidade do Estado do Par\u00e1, Bel\u00e9m (PA), Brasil. Enviar correspond\u00eancia para Regina \nRibeiro Cunha, reginarc@ufpa.br. \n22 Florian\u00f3polis (SC), Brasil. \n\n\n\n   131 \n \n\npessoas estomizadas s\u00e3o capazes de refletir al\u00e9m de sua realidade, rumo \nao empoderamento (empowerment) individual e coletivo e assim \ncontribuir para o in\u00edcio de um processo de transforma\u00e7\u00e3o.  \nDescritores: Enfermagem; Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade; Estomia; Alfabetiza\u00e7\u00e3o \nem Sa\u00fade; Informa\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade ao Consumidor; Pesquisa em \nEnfermagem. \n \nOBJECTIVE: To present the Freirean research agenda within the \ncontext of healthcare, as illustrated by a liberatory education initiative \nconducted with stoma patients in the city of Bel\u00e9m, PA, Brazil. \nMETHODS: This was a qualitative study employing Paulo Freire\u2019s \nmethodology consisting of collection and analysis of data in Dialogue \nCircles. The analysis consists of three stages, thematic analysis, \ncoding/decoding and critical unveiling. Data were collected between \nApril of 2009 and February of 2010, with indefinite numbers of people \ntreated at the Unidade de Refer\u00eancia Especializada Presidente Vargas in \nthe city of Bel\u00e9m in the city of Bel\u00e9m. The data analyzed were those \ndialogues that generated discussions within each circle. RESULTS: In \ndeveloping the itinerary Research Freire, several themes emerged \ngenerators. The themes were grouped and validated: 1. discrepancy \nbetween public and private, 2. poor solutions of health services, 3. \ninadequate training of health professionals, 4. Poor preoperative \norientation and 5.  nobody has heard of the stoma patients\u2019 association. \nPolling the collective consciousness indicated a need to set up a program \nof permanent and continuing education in stoma care and to send agenda \nsuggestions to the press and to the municipal and state legislatures. \nCONCLUSIONS: Stoma patients are capable of thinking beyond their \nown realities, working towards individual and collective empowerment \nand contributing to initiating a process of transformation.  \nDescriptors: Nursing; Health Education; Ostomy; Health Literacy; \nConsumer Health Information; Nursing Research \n \nRESUMEM \nOBJETIVO: Presentar el itinerario de investigaci\u00f3n freireano en el \ncontexto de salud, intermediado por la educaci\u00f3n libertadora con \npersonas estomizadas en la ciudad de Bel\u00e9m-PA. M\u00c9TODO: Estudio \ncualitativo articulado con el referencial metodol\u00f3gico de Freire que \ncomprende la obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos en los c\u00edrculos dial\u00f3gicos \nefectuados en tres momentos: investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, \ncodificaci\u00f3n/descodificaci\u00f3n y desvelamiento cr\u00edtico, ocurrido en el \nper\u00edodo de abril de 2009 a febrero de 2010, con n\u00famero indeterminado \n\n\n\n 132 \n\nde personas de la Unidad de Referencia Especializada Presidente Vargas \nen la ciudad de Bel\u00e9m-PA. El an\u00e1lisis de los datos consider\u00f3 los \ndi\u00e1logos problematizados en el interior de cada c\u00edrculo. \nRESULTADOS: En la elaboraci\u00f3n del itinerario de investigaci\u00f3n \nFreire, surgieron varios temas generadores.  Los temas  se agruparon \ny validado: 1. discrepancia entre lo p\u00fablico y  privado. 2. soluciones \ndeficiente de los servicios de salud, 3. deficiente calificaci\u00f3n de los \nprofesionales de salud, 4. Mala orientaci\u00f3n preoperatoria y 5. asociaci\u00f3n \nde los ostomizados es desconocida. Los temas comunes fueron \ncodificados y decodificados problematizada presentaci\u00f3n la necesidad \nde implantaci\u00f3n de un Programa de Educaci\u00f3n Permanente para la \nAtenci\u00f3n a la persona estomizada y remisi\u00f3n de sugesti\u00f3n de pauta \nsobre la entidad para la prensa y legislativo municipal y estadual. \nimplementar un programa de Educaci\u00f3n Continua en Atenci\u00f3n de las \npersonas conestoma y la transmisi\u00f3n de la idea de historia de la \n Asociaci\u00f3n de ostom\u00eda de prensa Par\u00e1 y Municipales y de  Legislaturas \nEstatales. CONCLUSI\u00d3N: Las personas estomizadas son capaces de \nreflexionar m\u00e1s all\u00e1 de su realidad, rumbo al empowerment individual y \ncolectivo y as\u00ed contribuir para el inicio de un proceso de transformaci\u00f3n.  \nDescriptores: Enfermer\u00eda; Educaci\u00f3n en Salud; Estom\u00eda; Alfabetizaci\u00f3n \nen Salud; Informaci\u00f3n de Salud al Consumidor; Investigaci\u00f3n en \nEnfermer\u00eda. \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAplicar o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, por meio da educa\u00e7\u00e3o \nlibertadora, com um grupo de pessoas submetidas \u00e0 cirurgia geradora de \nestomia constitui-se em uma estrat\u00e9gia favor\u00e1vel para eles conhecerem \nmais profundamente o que j\u00e1 conhecem, levantarem ideias e, assim, \ninterpretarem os fatos a partir de seu pr\u00f3prio ponto de vista, utilizando \nesse conhecimento para transformar a realidade em espa\u00e7os \ndenominados C\u00edrculos de Cultura. O termo estomia \u00e9 derivado do grego \ne significa \u201cboca\u201d ou \u201cabertura\u201d criada cirurgicamente para indicar a \nexterioriza\u00e7\u00e3o de qualquer v\u00edscera oca, atrav\u00e9s do corpo (1). \n\nOs C\u00edrculos de Cultura se originaram do Movimento de Cultura \nPopular (MCP) da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), na \nd\u00e9cada de 1960. A cidade de Recife foi o ber\u00e7o desses C\u00edrculos. \nPosteriormente expandiram-se para outras capitais brasileiras. A \nprincipal caracter\u00edstica desses C\u00edrculos era a concep\u00e7\u00e3o do homem como \num ser hist\u00f3rico e cultural (2). Paulo Freire, idealizador dessa proposta \nlibertadora de educa\u00e7\u00e3o popular, \u00e9 contempor\u00e2neo ao valorizar o \nconhecimento constru\u00eddo a partir dessa \u201cdin\u00e2mica inovadora\u201d na \n\n\n\n   133 \n \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, sendo utilizado em diversos contextos sociais. \nA escolha do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano surgiu do interesse \n\nem promover o empoderamento (empowerment), termo j\u00e1 definido por \ndiversos autores (3,4,5), aqui compreendido, a partir de uma concep\u00e7\u00e3o \nemancipat\u00f3ria, como um processo que possibilita que as pessoas, \ninstitui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, entre outras, sejam ouvidas em suas viv\u00eancias, \ncren\u00e7as, sobre sua realidade e assim busquem estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o \nproativa que conduzam a uma a\u00e7\u00e3o transformadora de sua realidade.  \n\nConsiderando o pensamento freireano, as pessoas estomizadas \npoder\u00e3o criar ambientes que possibilitem os processos de \nempoderamento (empowerment). O c\u00edrculo dial\u00f3gico concede um \nespa\u00e7o real onde as pessoas estomizadas podem falar livremente, \nultrapassando a cultura do sil\u00eancio, desenvolvendo consci\u00eancia cr\u00edtica a \npartir da \u2018imers\u00e3o\u2019 na realidade objetiva e com isso se libertando do \nestigma de pessoa deficiente a partir de sua pr\u00f3pria realidade. \n\nAs pol\u00edticas de sa\u00fade v\u00eam desenvolvendo uma aten\u00e7\u00e3o especial \n\u00e0s pessoas com defici\u00eancia, e aqui se inserem as pessoas estomizadas. \nNo que concerne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o libertadora, o cen\u00e1rio foi planejado com \nvistas a oferecer um espa\u00e7o de di\u00e1logo para promover o empoderamento \n(empowerment), termo de origem inglesa, o qual se compartilha com a \nideia de ser o elo na pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (3,6).  \n\nAs pessoas estomizadas n\u00e3o t\u00eam conseguido falar sobre sua \npr\u00f3pria realidade, em decorr\u00eancia de v\u00e1rios fatores, entre eles a \nvergonha, a deficiente informa\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 ser estomizado, a \nestomia e a falta de liberdade com a fam\u00edlia, o que, em grande parte, \npodemos atribuir como reflexo da cultura na qual se encontram \ninseridos, em que a estomia ainda \u00e9 desconhecida. \n\n Outro conceito de empoderamento (empowerment) que merece \ndestaque o caracteriza como processo social que favorece a participa\u00e7\u00e3o \ndas pessoas, das organiza\u00e7\u00f5es e da comunidade ampliando o controle \ndessas pessoas e da comunidade na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de vida da comunidade e justi\u00e7a social (4) desse grupo de \npessoas. \n\nDessa forma, a educa\u00e7\u00e3o libertadora (7,8) \u00e9 fundamental para o \ndirecionamento da cultura em sa\u00fade, pois a maneira como as pessoas \nagem para promover sua sa\u00fade ou como reagem frente a uma situa\u00e7\u00e3o \nde doen\u00e7a sofre influ\u00eancia dessa cultura. A compreens\u00e3o do cen\u00e1rio \ncultural constitui-se como o pano de fundo por considerar-se que a \ncultura em sa\u00fade \u00e9 um dos fatores determinantes em todo o processo \naqui vivenciado. \n\nNeste estudo, portanto, objetivou-se apresentar um cen\u00e1rio \n\n\n\n 134 \n\npr\u00e1tico sobre o Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano (8) no contexto de \naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade como possibilidade para o empoderamento \n(empowerment) de um grupo de pessoas estomizadas no sentido de \nproblematizar situa\u00e7\u00f5es existenciais incentivando a a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, \nna cidade de Bel\u00e9m/PA. \n \nM\u00c9TODO \n\nTrata-se de uma pesquisa qualitativa em sa\u00fade articulada com \nItiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano (8-SAUPE), realizada por meio de \natividades no c\u00edrculo dial\u00f3gico, substitui\u00e7\u00e3o carinhosa ao C\u00edrculo de \nCultura, compreendido como a viv\u00eancia de aprendizagem libertadora \npara alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos na pedagogia freireana, o qual constitui \nespa\u00e7o que possibilita a express\u00e3o da liberdade. Foi desenvolvida em \ntr\u00eas fases que, embora se sobreponham ao mesmo tempo e tenham, cada \numa, suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas, s\u00e3o interdependentes entre si, e \nepistemologicamente denominam-se: Investiga\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica, \nCodifica\u00e7\u00e3o/Descodifica\u00e7\u00e3o e Desvelamento Cr\u00edtico. \n\nAo dispor as cadeiras, bancos ou mesmo no ch\u00e3o, as pessoas se \nacomodam formando uma figura geom\u00e9trica, o c\u00edrculo. Este possibilita \no olhar e a troca de olhares entre todos os participantes, sem distin\u00e7\u00e3o. \nConstitui um espa\u00e7o din\u00e2mico de aprendizagem e troca de \nconhecimento, o qual possibilitou o encontro dos sujeitos da pesquisa \npara debaterem situa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo.  \n\nOs c\u00edrculos dial\u00f3gicos foram desenvolvidos no audit\u00f3rio da \nUnidade de Refer\u00eancia Especializada (URE) Presidente Vargas, local \nque sedia a Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 (AOPA), na cidade de \nBel\u00e9m/PA.  \n\nNo dia 04 de mar\u00e7o de 2009, durante a Assembleia Mensal da \nAOPA, 13 pessoas estomizadas aceitaram o convite para participar da \npesquisa obedecendo aos seguintes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: serem maiores \nde 18 anos de idade e terem condi\u00e7\u00f5es de deslocamento at\u00e9 o local do \nestudo. Compareceram oito participantes no primeiro encontro, entre \neles quatro homens e quatro mulheres,  dois com faixa et\u00e1ria entre 15 e \n30 anos, um na faixa de 30 a 45 anos, um na faixa entre 45 e 60 e quatro \ncom idade acima de 60 anos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, um com ensino \nm\u00e9dio incompleto, dois com ensino m\u00e9dio completo, quatro com ensino \nfundamental incompleto e um sem ter acesso \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s \nocupa\u00e7\u00f5es exercidas, um era estudante, um marceneiro, um mec\u00e2nico, \num cabeleireiro e quatro aposentados. Quanto \u00e0 proced\u00eancia, cinco \nresidiam na cidade de Bel\u00e9m, dois no munic\u00edpio de Barcarena e um no \nmunic\u00edpio de Santa Isabel. Quanto ao estado civil, um era divorciado, \n\n\n\n   135 \n \n\num separado, dois solteiros e quatro casados. Para preservar a identidade \ndos sujeitos, adotamos os seguintes pseud\u00f4nimos: Boto, Cutia, L\u00edrio, \nYara, Paca, Vit\u00f3ria-R\u00e9gia, Uirapuru e Muiraquit\u00e3. \n\nNos c\u00edrculos dial\u00f3gicos subsequentes, o n\u00famero de participantes \nfoi irregular, com m\u00e9dia de quatro pessoas em cada c\u00edrculo. O rigor \ncient\u00edfico do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano n\u00e3o restringe a integra\u00e7\u00e3o \nde outras pessoas que estejam fora desse c\u00edrculo, que participem do \nprocesso de coleta de dados desse m\u00e9todo de pesquisa. \n\nO projeto de pesquisa foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\u00c9tica e Pesquisa com Seres Humanos da Universidade Federal de Santa \nCatarina, recebendo parecer favor\u00e1vel sob n\u00ba 286/2008.  \n\nOs participantes foram esclarecidos sobre a pesquisa no c\u00edrculo \ndial\u00f3gico por ocasi\u00e3o dos encontros mensais. Ap\u00f3s o consentimento, \nmensalmente o sujeito foi novamente contatado por telefone para \nlembr\u00e1-lo da atividade de pesquisa.  \n\nO per\u00edodo da investiga\u00e7\u00e3o foi desenvolvido entre abril de 2009 e \nfevereiro de 2010.  Utilizaram-se como instrumentos e procedimentos: \nobserva\u00e7\u00e3o, nota de campo e sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos. Registraram-se as \natividades por meio de grava\u00e7\u00e3o digital e registro fotogr\u00e1fico de \nalgumas din\u00e2micas desenvolvidas; o primeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico foi \nregistrado em \u00e1udio e v\u00eddeo. \n\nO tempo m\u00e9dio de dura\u00e7\u00e3o de cada encontro foi de 60 minutos, \ngerando aproximadamente 10 horas de grava\u00e7\u00e3o digital. Transcreveram-\nse as grava\u00e7\u00f5es at\u00e9 uma semana ap\u00f3s cada encontro. As diversas \nsitua\u00e7\u00f5es existenciais do grupo eram impressas e no pr\u00f3ximo c\u00edrculo \ndial\u00f3gico apresentadas aos participantes. Essa estrat\u00e9gia teve o intuito de \nfavorecer que as pessoas estomizadas pudessem visualizar os temas \ninvestigados no encontro anterior, possibilitando o di\u00e1logo, a discuss\u00e3o, \na reflex\u00e3o, a problematiza\u00e7\u00e3o e a consequente an\u00e1lise coletiva.  \n \nRESULTADOS \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO I: Sou toda ouvidos! \u2013 \nINVESTIGA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA E LEVANTAMENTO DOS TEMAS \nGERADORES \n\nOs primeiros passos do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano foram \nindecisos, com uma inseguran\u00e7a t\u00edpica de quem muda de endere\u00e7o. Com \no intuito de estimular a integra\u00e7\u00e3o dos convidados, organizou-se um \nc\u00edrculo com algumas cadeiras, no centro da sala. Houve a necessidade \nde exercitar, durante todo o processo, nosso olhar, nossa escuta, \naprender a ler as express\u00f5es, os gestos, o tom de voz, a posi\u00e7\u00e3o do \ncorpo. Oito sujeitos compareceram ao primeiro encontro. Outras pessoas \n\n\n\n 136 \n\nestomizadas e familiares que chegavam ao local acomodavam-se fora do \nc\u00edrculo dial\u00f3gico. Espontaneamente o di\u00e1logo emergiu no interior do \nc\u00edrculo:  \n\nEnt\u00e3o \u00e9 o seguinte - tem ostomizado que o m\u00e9dico \ndiz assim: permanente porque \u00e9 pelo SUS, mas se \nele tivesse dinheiro como tem o vice-presidente da \nrep\u00fablica, que vai pro S\u00edrio Liban\u00eas, que vai para \nos Estados Unidos e j\u00e1 fez 12 opera\u00e7\u00e3o, t\u00e1 com \nc\u00e2ncer, a mesma coisa, t\u00e1 com c\u00e2ncer, certo, e \nvoc\u00ea v\u00ea a apar\u00eancia dele porque o tratamento \u00e9 \noutro, certo?Ent\u00e3o existe essa discord\u00e2ncia entre \no servi\u00e7o p\u00fablico e o particular. Boto  \n \n \n\nNessa etapa do Itiner\u00e1rio, emergiram 12 temas geradores: 1. \nbaixa resolutividade dos servi\u00e7os e sa\u00fade; 2. deficiente orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\noperat\u00f3ria; 3. as pessoas t\u00eam vergonha de dizer que usam a bolsa; 4. a \nfesta de 18 anos da AOPA poderia ter tido divulga\u00e7\u00e3o da entidade; 5. os \ncursos de enfermagem n\u00e3o abordam o cuidado ao estomizado; 6. \nprofissionais de enfermagem n\u00e3o sabem manusear os equipamentos; 7. \ndeficiente divulga\u00e7\u00e3o da AOPA dificulta acesso \u00e0 entidade; 8. \nnecessidade em divulgar a AOPA; 9. o papel da AOPA para os \nestomizados \u00e9 a dispensa\u00e7\u00e3o dos equipamentos; 10. a reforma do pr\u00e9dio \nda URE deixar\u00e1 AOPA sem local para atendimento; 11. as pessoas \ndespertam ap\u00f3s a cirurgia e se deparam com a bolsa coletora no \nabd\u00f4men; 12. discord\u00e2ncia entre o servi\u00e7o p\u00fablico e o privado.  \n\nUma breve avalia\u00e7\u00e3o foi realizada nesse primeiro momento, \nseguida por um abra\u00e7o coletivo proporcionado pela din\u00e2mica abra\u00e7o de \nurso (10). Esse c\u00edrculo foi fundamental para a aproxima\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes e a consolida\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos c\u00edrculos. \n\n \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO II: Metendo a m\u00e3o em cumbuca \u2013 \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA E LEVANTAMENTO DOS TEMAS \nGERADORES \n\nEste c\u00edrculo dial\u00f3gico teve como objetivo fazer o agrupamento e \nvalida\u00e7\u00e3o dos 12 temas geradores do encontro anterior. \u00c0 medida que \nvisualizavam os temas sobre suas viv\u00eancias, ficavam atentos e mais \nparticipativos. A express\u00e3o de cada estomizado demonstrava seu modo \nde pensar sua vida para, quem sabe, critic\u00e1-la pelo di\u00e1logo. O grupo \nrefletiu que os temas eram importantes e retratavam o cotidiano de cada \num. \n\nQuando foi pra eu me operar fiquei assim... Eu \n\n\n\n   137 \n \n\nqueria desistir e desisti, fui \u00e0 sala de cirurgia e \nvoltei pro meu leito sem operar porque eu n\u00e3o \nsabia como eu ia ficar [...]. Paca. \n \n\nConsiderando que o di\u00e1logo pautava-se em situa\u00e7\u00f5es relacionadas \n\u00e0 experi\u00eancia vivida antes, durante e ap\u00f3s a cirurgia geradora de \nestomia, questionou-se ao grupo como eles percebiam todo esse \nprocesso de orienta\u00e7\u00e3o durante essa circunst\u00e2ncia. Durante todo o \ndi\u00e1logo, enfatizou-se a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria.  \n\nQuando eu sa\u00ed do hospital eu sa\u00ed com a bolsa \nfurada fiquei mais nervosa quando me vi assim, a\u00ed \nque d\u00e1 o desespero, a\u00ed veio uma enfermeira \ntrouxe uma bolsa transparente que a gente v\u00ea \ntudo... Que veio colocar, mas ela n\u00e3o soube \ncolocar. Vit\u00f3ria-R\u00e9gia \n \n\nPara favorecer o di\u00e1logo, levantaram-se alguns temas \nprovocadores: Como acontece a assist\u00eancia \u00e0 pessoa estomizada em \nBel\u00e9m? O que \u00e9 necess\u00e1rio para melhorar a assist\u00eancia \u00e0 pessoa \nestomizada em Bel\u00e9m? \n Mediados pela pesquisadora, os participantes agruparam e \nvalidaram cinco temas geradores: discord\u00e2ncia entre o servi\u00e7o p\u00fablico e \no privado, baixa resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, deficiente \nqualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria e associa\u00e7\u00e3o dos ostomizados \u00e9 desconhecida (FIGURA 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1: Temas Geradores \nFonte: C\u00edrculo Dial\u00f3gico. Bel\u00e9m/PA, 2009. \n \n \n\nOs temas validados revelaram que as pessoas estomizadas j\u00e1 \ncome\u00e7avam a refletir, codificando/descodificando algumas tem\u00e1ticas \nmais significativas. Ao t\u00e9rmino do c\u00edrculo dial\u00f3gico, percebeu-se que \ntodos estavam motivados com o processo, sabiam do espa\u00e7o criado e da \noportunidade de falar sobre seus problemas, sentimentos, dores, \nsatisfa\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es do processo e poder recomendar outras \npropostas. Foi poss\u00edvel perceber que a constru\u00e7\u00e3o do elo mediado pelo \nc\u00edrculo dial\u00f3gico seria um processo compartilhado em responsabilidade \ne desafios onde a pesquisadora seria a facilitadora do processo.  \n\n \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO III: O Bicho vai pegar \u2013 \n\nCODIFICA\u00c7\u00c3O/ DESCODIFICA\u00c7\u00c3O \nA inten\u00e7\u00e3o de codificar/descodificar os temas geradores \n\nvalidados no c\u00edrculo anterior foi o objetivo desse encontro. A t\u00e9cnica \nmista com utiliza\u00e7\u00e3o de desenho, colagem, e imagem foi selecionada \n\n\n\n   139 \n \n\ncomo atividade daquele dia. Solicitou-se que elaborassem cartazes \nreferentes aos respectivos temas validados.  \n\nOs temas mais problematizados foram codificados e \ndescodificados iniciando-se com o tema: deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade. \n\nEsse tema teve muito  a ver assim comigo... \nDepois da cirurgia eu n\u00e3o sabia como usar a \nbolsa e nem a minha fam\u00edlia n\u00e3o sabia... A gente \npedia informa\u00e7\u00f5es pras enfermeiras pra \nensinarem e depois tinha que ir pra casa fazer \nsozinha. Yara. \n \nVeio uma enfermeira e disse que tinha uma \nbolsa... Mas ela n\u00e3o tinha o conhecimento. Cutia. \n \n \n\nComo codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o dessa tem\u00e1tica emergiram os \ntemas: tem hospital que a enfermeira n\u00e3o sabe nem limpar e nem colocar \na bolsa; profissional de enfermagem n\u00e3o sabe manusear o equipamento \ncoletor para fezes e urina; profissional m\u00e9dico n\u00e3o disp\u00f5e de tempo para \norientar, apenas para fazer a cirurgia; profissional m\u00e9dico apenas \ninforma que dever\u00e1 usar uma bolsa; as pessoas despertam ap\u00f3s a \ncirurgia e se deparam com a bolsa coletora fixada no abd\u00f4men; \ndificuldade em manusear o equipamento ap\u00f3s alta hospitalar; \ncomplica\u00e7\u00f5es de pele periestomal por inabilidade em utilizar o \nequipamento. \n\nOutro tema significativo foi: a AOPA \u00e9 desconhecida. \nA maioria dos radialistas, dos apresentadores n\u00e3o \nsabe o que significa essa palavra aqui ... AOPA, \npor qu\u00ea? Porque n\u00f3s somos uma associa\u00e7\u00e3o ... \nApesar de ter 18 anos... Eu passei um m\u00eas pra \npoder chegar at\u00e9 aqui. Boto \n \n\nComo codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o surgiram: as pessoas \nestomizadas passam longo tempo antes de chegar at\u00e9 a entidade; \ninstitui\u00e7\u00f5es n\u00e3o informam sobre a AOPA; AOPA n\u00e3o promove a \ndivulga\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia; profissionais n\u00e3o encaminham as pessoas \nat\u00e9 a AOPA; pessoas tomam conhecimento da AOPA ocasionalmente. \n\nUm cartaz com imagens de equipamentos expressava a \ndificuldade dos profissionais de enfermagem e da pessoa estomizada em \nmanusear equipamentos para estomias, desde o momento da interna\u00e7\u00e3o, \nestendendo-se ap\u00f3s alta hospitalar.  \n\n\n\n 140 \n\nTodo o di\u00e1logo foi permeado pela reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, forma\u00e7\u00e3o profissional e divulga\u00e7\u00e3o da \nAOPA, que relacionavam as tem\u00e1ticas investigadas e que neste \nmomento estavam sendo codificadas e descodificadas pelos \nparticipantes.  As pessoas estomizados se envolveram bastante com a \natividade desse encontro, sendo avaliado como um momento de reflex\u00e3o \ne percep\u00e7\u00e3o em que \u00e9 poss\u00edvel buscar alternativas para alcan\u00e7ar \nmelhores condi\u00e7\u00f5es de atendimento.  \n\n \nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO IV: Menos papo e mais a\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO \nA reduzida participa\u00e7\u00e3o das pessoas no c\u00edrculo n\u00e3o se constituiu \n\ncomo fator impeditivo de sua realiza\u00e7\u00e3o. L\u00edrio, Paca e Cutia foram \nacolhidos e iniciaram o di\u00e1logo. O tema gerador deficiente qualifica\u00e7\u00e3o \ndos profissionais de sa\u00fade voltou novamente ao debate, emergindo \nsolu\u00e7\u00f5es a partir da pr\u00e1xis do pr\u00f3prio grupo, atingindo o desvelamento \ncr\u00edtico: \n\nA orienta\u00e7\u00e3o deveria ser feita nos cursos para \nchegar ao hospital.  L\u00edrio \n \nEu concordo que sim... Quando a gente chegasse \nao hospital, eles tinham que primeiramente \norientar a gente, j\u00e1 quando eles vissem que o caso \nfosse de cirurgia, deveriam orientar a gente! \nPaca. \n \n\nA inadequada posi\u00e7\u00e3o da estomia na parede abdominal emergiu \ncomo tema gerador, codificado como necessidade de demarca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\noperat\u00f3ria e com a descodifica\u00e7\u00e3o: m\u00e9dico cirurgi\u00e3o n\u00e3o observa o local \nadequado no abd\u00f4men antes de fazer esse procedimento; \u00e9 \nconfeccionado em cima da costela; a localiza\u00e7\u00e3o inadequada interfere na \nfixa\u00e7\u00e3o da bolsa coletora. Observou-se que as pessoas tinham a \npercep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da demarca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-operat\u00f3ria. Conversou-se \nsobre o direito de se ter uma estomia bem confeccionada e foi poss\u00edvel \nconstatar que as pessoas desconhecem esse direito, mas expressam suas \nnecessidades. \n\n \nC\u00cdRCULO V: Menos papo e mais a\u00e7\u00e3o \u2013 DESVELAMENTO \n\nCR\u00cdTICO \nPara esse encontro, foi entregue uma c\u00f3pia da Declara\u00e7\u00e3o \n\nMundial dos Ostomizados a Vit\u00f3ria-R\u00e9gia e Cutia, participantes que \n\n\n\n   141 \n \n\ncomparecem neste encontro, para subsidiar o desvelamento cr\u00edtico. Cada \ndireito foi lido e discutido no grupo.  \n\nA leitura despertou o interesse das pessoas estomizadas com \nrefer\u00eancia \u00e0s informa\u00e7\u00f5es recebidas antes da cirurgia de forma \nreducionista. \n\nA sua opera\u00e7\u00e3o vai ser muita fininha,. disse o \nm\u00e9dico... Mas n\u00e3o me explicou se ia usar a bolsa \nou n\u00e3o, n\u00e9? Foi isso que pegou depois de \noperado, passei aquela situa\u00e7\u00e3o que lhe falei \n?Cutia. \n \n\nA Portaria No 116, de 9 de setembro de 1993, que trata da \naquisi\u00e7\u00e3o de \u00f3rteses e pr\u00f3teses, onde se incluem os equipamentos para \nestomia, foi distribu\u00edda a todas as pessoas que se encontravam na sala \nnaquele dia. Neste c\u00edrculo, evidenciou-se o tema: a pessoa estomizada \ndesconhece os direitos institu\u00eddos por sua entidade representativa. \n\n \nC\u00cdRCULO VI: Menos papo e mais a\u00e7\u00e3o \u2013 DESVELAMENTO \n\nCR\u00cdTICO \nCom a curiosidade e a motiva\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas de quem \n\ncomunga com o pensamento freireano, reuniram-se nesse c\u00edrculo \nVit\u00f3ria-R\u00e9gia e L\u00edrio, e tr\u00eas convidadas, duas acad\u00eamicas de \nEnfermagem e uma t\u00e9cnica da Coordena\u00e7\u00e3o Estadual da Pessoa com \nDefici\u00eancia, da Secretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica (SESPA). \n\nUma s\u00edntese de todo o itiner\u00e1rio foi apreciada pelos presentes \ncom objetivo de desvelar uma estrat\u00e9gia para transformar a realidade \nreferente \u00e0 deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade. \n\nFoi consenso do grupo o desvelamento de indica\u00e7\u00e3o de \ncapacita\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os de sa\u00fade de baixa, m\u00e9dia e alta \ncomplexidade, com inser\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada na \nprograma\u00e7\u00e3o dos cursos.  \n\nA Pol\u00edtica Nacional que tramita no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi \ndiscutida com os participantes. O grupo demonstrou a principal \npreocupa\u00e7\u00e3o, \u201cn\u00e3o deixar faltar material\u201d, considerando que, no \nmomento deste encontro, muitas pessoas estomizadas n\u00e3o haviam \nrecebido seu equipamento. \n\nPorque tu andando sem \u00f3culos tu chega at\u00e9 ali... \nMas com as fezes tu n\u00e3o chegas [...] se tu n\u00e3o \ntiver tua bolsa.  L\u00edrio. \n \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos enfermeiros no processo de previs\u00e3o e \n\n\n\n 142 \n\nprovis\u00e3o desse material \u00e9 fundamental para que esse problema possa ser \nsolucionado, afirmou a t\u00e9cnica da SESPA. Essa problem\u00e1tica recorrente \nno estado \u00e9 um fator de estresse negativo para as pessoas estomizadas. \n\n \nC\u00cdRCULO VII: Menos papo e mais a\u00e7\u00e3o - DESVELAMENTO \n\nCR\u00cdTICO \nNo \u00faltimo c\u00edrculo dial\u00f3gico, foi disposto um painel com o \n\nItiner\u00e1rio constru\u00eddo. Paca, Cutia, L\u00edrio e Boto aparentavam satisfa\u00e7\u00e3o e \nconcordavam, sempre mexendo a cabe\u00e7a e olhando para os outros como \nse quisessem dar a palavra \u00e0queles que estavam ali pela primeira vez. \u00c0 \nmedida que a socializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o coletiva era encaminhada, as \npessoas presentes, mesmo as que n\u00e3o assinaram o Termo de \nConsentimento Livre e Esclarecido (TCLE), mas eram estomizadas, se \nperceberem como parte do processo.  \n\nPara o tema deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade \nhouve desvelamento de encaminhamento de proposta \u00e0 SESPA, para a \nimplanta\u00e7\u00e3o de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Permanente na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \nPessoa Estomizada nos hospitais p\u00fablicos e privados com participa\u00e7\u00e3o \ndeste, constatando a percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos participantes.  \n\nOutro tema, AOPA \u00e9 desconhecida, sem visibilidade social, teve \ncomo desvelamento cr\u00edtico o encaminhamento de sugest\u00e3o de pauta \nsobre a AOPA a todas as emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o e ainda a \nC\u00e2mara e Assembleia Legislativa, proposta de agenda do dia sobre a \nproblem\u00e1tica pessoa estomizada e a sua inser\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00e3o de \npacientes. \n\n \nDISCUSS\u00c3O \n\nNeste estudo, a a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o coletivas foram realizadas por \nmeio de sete c\u00edrculos  dial\u00f3gicos, tais como a identifica\u00e7\u00e3o dos temas \ngeradores, com suas respectivas codifica\u00e7\u00e3o/ descodifica\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ando \no desvelamento cr\u00edtico e principalmente a \u201cinaugura\u00e7\u00e3o\u201d de um espa\u00e7o \npol\u00edtico, social e cuidativo para que tivessem a oportunidade de \nexpressar e refletir sobre o cotidiano de suas pr\u00f3prias vidas antes da \ncirurgia, a trajet\u00f3ria vivenciada durante o tratamento, os novos desafios \ncomo pessoa estomizada e para incentivar a aproxima\u00e7\u00e3o do grupo para \numa a\u00e7\u00e3o transformadora. \n\nO processo que envolve a informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a e a \nnecessidade de submeter-se a cirurgia geradora de estomia, a deficiente \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, profissionais pouco qualificados para atender \n\u00e0s suas necessidades e a aus\u00eancia de um servi\u00e7o especializado e \ndescentralizado com a dispensa\u00e7\u00e3o de equipamentos e adjuvantes para \n\n\n\n   143 \n \n\nfezes e urina foram temas que emergiram durante o processo. Valorizar \nos padr\u00f5es culturais dessas pessoas e buscar incorporar seu modo de \nlidar com sua estomia devem ser considerados na elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \nde aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dessa popula\u00e7\u00e3o. \u201c[...] o cuidado de enfermagem na \nregi\u00e3o Amaz\u00f4nica, especificamente no Par\u00e1, significa criar estrat\u00e9gias \nque possibilitem o desenvolvimento de habilidades pessoais a esta \npopula\u00e7\u00e3o que vive em condi\u00e7\u00f5es diferenciadas.\u201d (11:173). \n\nEssas pessoas conseguiram compreender que o di\u00e1logo conduz a \narticula\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio grupo, contribuindo para a tomada de \ndecis\u00f5es e nas a\u00e7\u00f5es de sua pr\u00f3pria entidade representativa (4). Os temas \nlevantados refletiram suas viv\u00eancias de cultura do sil\u00eancio, impot\u00eancia \nfrente ao pr\u00f3prio processo de cuidar do enfermeiro e sua equipe e dos \nprofissionais de sa\u00fade.  \n\nO acesso \u00e0 leitura dos documentos despertou o interesse dos \nparticipantes. A estrat\u00e9gia do c\u00edrculo dial\u00f3gico possibilitou essa \naproxima\u00e7\u00e3o com os direitos da pessoa estomizada. O grupo considerou \nque a AOPA n\u00e3o \u00e9 valorizada como uma entidade pol\u00edtica e social, \nembora contribua para a reabilita\u00e7\u00e3o de cada s\u00f3cio. No decorrer dos \nc\u00edrculos, tentou-se incentivar o grupo a criar estrat\u00e9gias para garantir \nsuas demandas frente aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Como sujeitos do \nconhecimento, a cumplicidade, a compreens\u00e3o, a liberdade, o respeito \nestavam presentes no espa\u00e7o dial\u00f3gico conquistado. O grupo formado \ntornou-se equidiverso, dotado com diferentes vis\u00f5es de mundo, \nexperi\u00eancias, informa\u00e7\u00f5es. \n\nA amorosidade dentro dos c\u00edrculos consolidou-se no di\u00e1logo \nsobre o cotidiano do grupo, enquanto usu\u00e1rio dos servi\u00e7os de sa\u00fade, \nfrente \u00e0s suas necessidades e demandas. O compromisso de tentar \navan\u00e7ar no desvelamento cr\u00edtico encontrou resson\u00e2ncia dentro e fora dos \nc\u00edrculos. \n\nNeste estudo, a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social das pessoas \nestomizadas pode ser considerada como uma alternativa para a \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade. Sem estarem aderidas a um grupo, diversas \npessoas poderiam ser impossibilitadas de constituir trajet\u00f3rias efetivas \nde mudan\u00e7as sociais, permanecendo exclu\u00eddas do meio social (12). \n\nCabe ao profissional de sa\u00fade exercer sua fun\u00e7\u00e3o de educador, \nincentivando os usu\u00e1rios a se tornarem sujeitos de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, \npor meio de um processo ensino-aprendizagem emancipat\u00f3rio e \nhorizontalizado. A efetividade do processo de integra\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica \nda aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada pauta-se na compreens\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e \namorosidade dos diversos saberes, favorecendo uma pr\u00e1tica profissional, \npol\u00edtica e contextualizada com a realidade de cada usu\u00e1rio dos servi\u00e7os \n\n\n\n 144 \n\nde sa\u00fade, seja este p\u00fablico ou privado. \nObviamente o caminho a ser trilhado exige motiva\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibilidade e perseveran\u00e7a, considerando as iniciativas de pol\u00edticas \np\u00fablicas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o que valorizem a forma\u00e7\u00e3o profissional \n(13). No entanto, ressalta-se a Estomaterapia*, constitu\u00edda como extrema \nmagnitude no contexto e percurso da profiss\u00e3o, bem como as demais \nespecialidades de enfermagem (14). O especialista em enfermagem, \nconsiderando a diversidade de suas a\u00e7\u00f5es, pode ser um importante co-\nautor na reconstru\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia com qualidade, tendo como foco \ncentral seu compromisso profissional em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades de \nsa\u00fade das pessoas (15). Na concep\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, a estrutura curricular \npor compet\u00eancias favorece uma forma\u00e7\u00e3o profissional com foco nas \nnecessidades sociais. \n\n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO que este estudo traz de novo \u00e9 a aplicabilidade do Itiner\u00e1rio de \nPesquisa Freireano com pessoas estomizadas na cidade de Bel\u00e9m/Par\u00e1. \nVem promover a reflex\u00e3o da realidade dessas pessoas no interior dos \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos sobre situa\u00e7\u00f5es por elas vivenciadas, tais como suas \nnecessidades e demandas frente aos servi\u00e7os de sa\u00fade.  \n\nA partir da\u00ed, buscou-se coletivamente, de etapa em etapa, palavra \npor palavra, tema por tema, codificando e decodificando cada tema \ngerador, para que se pudesse alcan\u00e7ar o desvelamento cr\u00edtico de todo o \nprocesso rumo \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da realidade. Foi nessa constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva que pessoas estomizadas ou n\u00e3o, sujeitos do conhecimento, \ninseridas em um tempo hist\u00f3rico, dentro de seu contexto sociocultural, \nbuscaram seu empoderamento (empowerment), onde se permitiu o \ndi\u00e1logo, a e scuta qualificada, um espa\u00e7o que favoreceu a liberdade, \ndebate e cr\u00edtica, contextualizados na realidade das pessoas estomizadas \npor meio do pensamento freireano. \n\nEm todos os c\u00edrculos dial\u00f3gicos foi not\u00f3ria a percep\u00e7\u00e3o da pessoa \nestomizada frente ao processo de orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria pelo qual \u00e9 \nsubmetida. Foi poss\u00edvel saber, do pr\u00f3prio usu\u00e1rio, como deve ser essa \norienta\u00e7\u00e3o em todas as suas fases. Conscientizou-se da imediata \n___________\u00a0\n* A Estomaterapia \u00e9 uma especialidade (p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o latu sensu) da pr\u00e1tica do enfermeiro - \ninstitu\u00edda no Brasil em 1990 - voltada para a assist\u00eancia \u00e0s pessoas com estomias, f\u00edstulas, \ntubos, cateteres e drenos, feridas agudas e cr\u00f4nicas e incontin\u00eancias urin\u00e1ria e anal, nos seus \naspectos preventivos, terap\u00eauticos e de reabilita\u00e7\u00e3o em busca da melhoria da qualidade de \nvida. O enfermeiro p\u00f3s-graduado em Estomaterapia \u00e9 denominado como Enfermeiro \nEstomaterapeuta (ET)  e o Enfermeiro Estomaterapeuta titulado como Enfermeiro \nEstomaterapeuta Ti SOBEST (ET Ti SOBEST) (15). \n\n\n\n   145 \n \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o para promover a implanta\u00e7\u00e3o de um \nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Permanente na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Pessoa Estomizada, \nnos hospitais p\u00fablicos e privados, para profissionais de sa\u00fade.  \n\nPensar essa situa\u00e7\u00e3o no atual contexto sociohist\u00f3rico demanda \nque sejam considerados os sistemas pol\u00edtico, econ\u00f4mico e ideol\u00f3gico \nque condicionam sua exist\u00eancia e restringem sua pr\u00e1xis, retardando seu \nprocesso de adapta\u00e7\u00e3o enquanto pessoa com defici\u00eancia e limitando suas \na\u00e7\u00f5es rumo ao pr\u00f3prio empoderamento (empowerment). \n \nREFER\u00caNCIAS \n1. Gemelli LMG, Zago MMF. A interpreta\u00e7\u00e3o do cuidado com o \n\nostomizado na vis\u00e3o do enfermeiro: um estudo de caso. Rev Lat Am \nEnferm 2002;10(1):34-40. \n\n2. Matta PH. C\u00edrculo de Cultura: Educa\u00e7\u00e3o Popular com catadores de \nmateriais recicl\u00e1veis. N\u00facleo de Assessoria \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento de Cooperativas Populares/UNESP \u2013 FCL. \n[internet]. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unibanco.com.br/arq/publicacao/int/pre/proj_case3_patri\ncia.pdf. Acesso em: 22 mar. 2010. \n\n3. Gohn MG. Empoderamento e participa\u00e7\u00e3o da comunidade em \npol\u00edticas sociais. Sa\u00fade Soc 2004; 13:20-31. \n\n4. Wallerstein N. Powerlessness, empowerment and health: \nimplications for health promotion programs. Am J Health Prom \n1992; 6:197- 205. \n\n5.  Carvalho SR. Os M\u00faltiplos Sentidos da categoria \u201cempowerment \u201d \nno Projeto de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Cad Sa\u00fade P\u00fablica 2004; 20:1088-\n95. \n\n6. Wallerstein N, Bernstein E. Empowerment education: Freire's ideas \nadapted to health education. Health Educ Q. 1988; 15:379-94. \n\n7. Freire P. Conscientiza\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica da liberta\u00e7\u00e3o: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o ao pensamento de Paulo Freire. S\u00e3o Paulo: Centauro; \n2001. \n\n8. Freire P. Pedagogia do oprimido. 46 ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra; \n2005. \n\n9. Din\u00e2micas de encerramento e avalia\u00e7\u00e3o. Revista Adolescer [internet]. \nDispon\u00edvel em: http://www.abennacional.org.br/revista/cap6.8.html. \nAcesso em: 31 mar. 2009. \n\n10. Cunha RR, Pereira LS, Gon\u00e7alves ASR, Santos EKA, Rad\u00fcnz V, \nHeidemann ITSB. \nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no contexto paroara: possibilidade de cuidado de \n\n\n\n 146 \n\nenfermagem. Texto &amp; Contexto Enferm 2009; 18:170-176. \n11. Labonte R. Commentary. Community empowerment: reflections on \n\nthe Australian situation. Community Health Stud 1989; 13: 347-49. \n12. Lima VV. Compet\u00eancia: distintas abordagens e implica\u00e7\u00f5es na \n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade. Interface Comun Sa\u00fade Educ \n2005; 9:369-379. \n\n13. Paula MAB, Santos VLCG. O significado de ser especialista para o \nenfermeiro estomaterapeuta. Rev Lat Am Enferm 2003 julho-agosto; \n11(4):474-82. \n\n14. Paula MAB. A pr\u00e1tica do especialista na diversidade. Rev Estima \n2008; 6 (4):33-34. \n\n15. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia. O que \u00e9 estomaterapia. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.sobest.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=vie\nw&amp;id=18. Acesso em: 6 jul. 2010. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   147 \n \n\n5.2 MANUSCRITO 2 - C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO COMO \nPOSSIBILIDADE DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) DE \nPESSOAS ESTOMIZADAS \n\n \n \nManuscrito a ser submetido \u00e0 Revista da Escola de Enfermagem \n\nda USP, apresentado conforme Instru\u00e7\u00e3o aos Autores da pr\u00f3pria revista \n(Anexo G).  \n\n \n \n\nC\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO COMO POSSIBILIDADE DE \nEMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) DE PESSOAS \nESTOMIZADAS* \n \nDIALOGUE CIRCLES AS AN OPTION FOR THE \nEMPOWERMENT OF STOMA PATIENTS \n \nCIRCLE EL DI\u00c1LOGO COMO POSIBILIDAD DE \nEMPOWERMENT DE LAS PERSONAS ESTOMIZADAS \n \nRegina Ribeiro Cunha1; V\u00e2nia Marli Schubert Backes2; Ivonete \nTeresinha Sch\u00fclter Buss Heidemann3 \n \n\nRESUMO \nOBJETIVO: Apresentar o c\u00edrculo dial\u00f3gico como possibilidade de \nempoderamento (empowerment) da pessoa estomizada. M\u00c9TODO: \nEstudo qualitativo articulado com o referencial metodol\u00f3gico de Freire, \n___________\u00a0\n* Extra\u00eddo da Tese: \u201cEduca\u00e7\u00e3o libertadora como possibilidade de empowerment de \npessoas estomizadas: desafio ao cuidado de Enfermagem\u201d. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal de Santa Catarina. PEN/UFSC, \n2010. Florian\u00f3polis (SC), Brasil. \n1 Doutora em Enfermagem pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal de Santa Catarina. Professora Assistente da Escola de Enfermagem \nMagalh\u00e3es Barata, da Universidade do Estado do Par\u00e1 (UEPA), e da Faculdade de \nEnfermagem da Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA). Par\u00e1, Brasil. E-mail: \nreginarc@ufpa.br \n2 Doutora em Enfermagem. Professora Associada do Departamento de Enfermagem \ne do PEN/UFSC. Pesquisadora do CNPq. Santa Catarina, Brasil. E-\nmail: oivania@ccs.ufsc.br   \n3 Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica. Professora Adjunta do Departamento de Enfermagem e \ndo PEN/UFSC. Santa Catarina, Brasil. E-mail: ivonete@ccs.ufsc.br \n\n\n\n 148 \n\nque compreende a obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos, \nconstitu\u00eddo por tr\u00eas momentos dial\u00e9ticos, interdisciplinarmente \nentrela\u00e7ados: investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e \ndesvelamento cr\u00edtico. Ocorreu no per\u00edodo de abril de 2009 a fevereiro de \n2010, com n\u00famero irregular de participantes, no audit\u00f3rio da Unidade \nde Refer\u00eancia Especializada Presidente Vargas, no munic\u00edpio de \nBel\u00e9m/PA. A an\u00e1lise dos dados considerou os di\u00e1logos problematizados \nno interior de cada c\u00edrculo. RESULTADOS: Os c\u00edrculos dial\u00f3gicos \noportunizaram que as pessoas estomizadas falassem de suas situa\u00e7\u00f5es-\nlimite. CONCLUS\u00c3O: Os c\u00edrculos dial\u00f3gicos possibilitaram que as \npessoas estomizadas estreassem a possibilidade de empoderamento \n(empowerment) da realidade vivida. \nDescritores: Enfermagem. Estomia. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Participa\u00e7\u00e3o \ndo Paciente. Pesquisa em Enfermagem. \n\nABSTRACT \nOBJECTIVE: To present the concept of dialogue circles as an option \nfor the empowerment of stoma patients. METHODS: This was a \nqualitative study employing Paulo Freire\u2019s methodology consisting of \ncollection and analysis of data in dialogue circles. The analysis consists \nof three stages, thematic analysis, coding/decoding and critical \nunveiling. Data were collected between April of 2009 and February of \n2010, with indefinite numbers of people treated at the Unidade de \nRefer\u00eancia Especializada Presidente Vargas in the city of Bel\u00e9m, PA, in \nBrazil. The data analyzed were those dialogues that generated \ndiscussions within each circle. RESULTS: The Dialogue Circles \nprovided an opportunity for stoma patients to talk about situations that \nlimit them. CONCLUSIONS: The dialogue circles allowed stoma \npatients to experience empowerment in their lives for the first time.  \nKeywords: Nursing. Ostomy. Health Promotion. Patient Participation. \nNursing Research. \n \nRESUMEN  \nOBJETIVO: Presentar el c\u00edrculo de dial\u00f3gico como una posibilidad \npara el empoderamiento de las personas con estoma. M\u00c9TODOS: \nEstudio cualitativo articulado con el referencial metodol\u00f3gico de Freire, \nque comprende la obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos en c\u00edrculos dial\u00f3gicos \nefectuados en tres momentos: investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, \ncodificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n y desvelamiento cr\u00edtico, ocurrido en el \nper\u00edodo de abril 2009 a febrero de 2010, con n\u00famero indeterminado de \npersonas de la Unidad de Referencia Especializada Presidente Vargas en \n\n\n\n   149 \n \n\nBel\u00e9m-PA. El an\u00e1lisis de datos que se consider\u00f3 los di\u00e1logos \nproblematizados en cada c\u00edrculo. RESULTADOS: Los  c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos posibilitaron que las personas estomizadas hablasen de sus \nsituaciones l\u00edmites. CONCLUSI\u00d3N: Los  c\u00edrculos dial\u00f3gicos  \nposibilitaron que las personas estomizadas entrasen  en  la posibilidad de \nla realidad vivida. \nDescriptores: Enfermer\u00eda. Ostom\u00eda. Promoci\u00f3n de la Salud. \nParticipaci\u00f3n del Paciente. Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO termo articulador empoderamento (empowerment) tem sido \nusado com in\u00fameras interpreta\u00e7\u00f5es na literatura. Em determinada \ncondi\u00e7\u00e3o, empoderamento (empowerment) refere-se a uma meta ou \nobjetivo a ser alcan\u00e7ado, em outra a um processo para atingir essa meta \nou objetivo(1). O termo encontra-se associado ao moderno pressuposto \nna Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, mais precisamente, ao seu \u201c[...] potencial para a \ntransforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica comunit\u00e1ria e profissionais em sa\u00fade\u201d (2). \nTrata-se de um termo amb\u00edguo, com distintos significados de acordo \ncom o contexto de interpreta\u00e7\u00e3o de cada autor(3-4). Neste ensaio, optou-\nse por utilizar o termo empoderamento , mantendo o termo \nempowerment entre par\u00eanteses e ambos em grifo, sinalizando assim sua \ndif\u00edcil tradu\u00e7\u00e3o direta para a l\u00edngua portuguesa e seu car\u00e1ter \npoliss\u00eamico. \n\n A g\u00eanese do referido termo ancora-se a partir das reivindica\u00e7\u00f5es \npelos direitos civis e os movimentos sociais feministas nos Estados \nUnidos da Am\u00e9rica na d\u00e9cada de 1960. Sofreu influ\u00eancia de \nmovimentos de autoajuda na d\u00e9cada de 70 e da psicologia comunit\u00e1ria \nna d\u00e9cada de 80. O resgate desse conceito foi evidenciado nas a\u00e7\u00f5es \npela cidadania ainda nos anos 90 em distintas \u00e1reas do conhecimento(5). \n\nAinda que existam diversas ideias sobre o significado de \nempoderamento (empowerment), para efeito deste ensaio, optou-se por \nconceb\u00ea-lo a partir do pensamento freireano, que considera a \naprendizagem a partir do di\u00e1logo(6). No contexto da filosofia e da \neduca\u00e7\u00e3o freireana, observa-se que a ideia de liberta\u00e7\u00e3o do oprimido \ntraz em sua ess\u00eancia o termo empoderamento (empowerment), como a \nbusca pela conquista da liberdade(6).  Nesse sentido, o termo \nempoderamento (empowerment) quer dizer que a investiga\u00e7\u00e3o, a busca, \na identifica\u00e7\u00e3o do problema parte do sujeito, neste estudo a pessoa \nestomizada, bem como a decis\u00e3o de resolv\u00ea-lo, e as a\u00e7\u00f5es para \ntransformar a realidade emergem tamb\u00e9m do pr\u00f3prio sujeito(6).  \n\nEm vista do exposto, de acordo com o pensamento freireano, o \n\n\n\n 150 \n\ntermo empoderamento (empowerment) consiste em um processo que \npossibilita que as pessoas, institui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, entre outras, sejam \nouvidas em suas viv\u00eancias, cren\u00e7as, sobre sua realidade, e assim \nbusquem estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o proativa que conduzam a uma a\u00e7\u00e3o \ntransformadora de sua situa\u00e7\u00e3o. \n\nNo eixo da educa\u00e7\u00e3o libertadora proposta por Freire, buscou-se \nainda olhar esse termo com a lente dos princ\u00edpios do Sistema \u00danico de \nSa\u00fade (SUS) \u201c[...] como espa\u00e7o privilegiado de sociabilidade e \npolitiza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, trabalhadores e gestores\u201d(7). \n\nEm se tratando de empoderamento (empowerment) individual, \nest\u00e3o a autoconfian\u00e7a e a autoestima; na mesosfera social (pol\u00edtica \nnacional), consideram-se mecanismos de interven\u00e7\u00e3o, nos quais \nmembros de um coletivo compartilham conhecimentos e ampliam sua \nconsci\u00eancia cr\u00edtica; e na macroesfera (cidadania universal), h\u00e1 \nmecanismos sociais, como o pr\u00f3prio Estado e o comportamento da \neconomia mundial(7). Acredita-se que os profissionais de sa\u00fade possuem \num papel vital de impulsionar e promover espa\u00e7os para que os usu\u00e1rios \npossam ter confian\u00e7a/acreditar em sua capacidade rumo ao \ndesenvolvimento do empoderamento (empowerment), seja individual ou \ncoletivo. \n\nConstituindo-se como usu\u00e1rios do SUS, encontram-se as pessoas \nestomizadas, aquelas que possuem uma estomia, abertura cir\u00fargica no \nabd\u00f4men por onde fezes ou urina s\u00e3o eliminadas, no interior de uma \nbolsa coletora fixada ao abd\u00f4men, quando a funcionalidade do intestino \nou da bexiga \u00e9 afetada por doen\u00e7a ou trauma(8).  \n\nEm meio a esse cen\u00e1rio, emerge a necessidade de se pensar em \nestrat\u00e9gias que possam contribuir para o processo de empoderamento \n(empowerment) das pessoas estomizadas, que necessitam aten\u00e7\u00e3o \nespecializada em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a nas suas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Essa \ndemanda constitui um desafio a ser enfrentado pelos enfermeiros e \ndemais profissionais da sa\u00fade ao buscarem estrat\u00e9gias para a melhoria \nda qualidade da assist\u00eancia a essa popula\u00e7\u00e3o(9).  \n\nTomando-se como crit\u00e9rio de escolha o c\u00edrculo dial\u00f3gico como \numa possibilidade de empoderamento (empowerment) das pessoas \nestomizadas, o profissional de sa\u00fade ir\u00e1 exercer o papel de facilitador \nnesse processo. Mas para isso esse profissional deve de certa forma se \ndesprender do \u201cpoder profissional\u201d, exercitando a escuta qualificada e \ndesenvolvendo uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, m\u00fatua, jamais hierarquizada e \nnum processo lento.  \n\nEsse processo, essa utopia, enquanto compromisso hist\u00f3rico, \nconstitui um ato dial\u00e9tico, estando associada \u00e0 esperan\u00e7a e ambas \n\n\n\n   151 \n \n\nencontram-se ancoradas na apreens\u00e3o cr\u00edtica, no engajamento e \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade. \u201cO discurso da impossibilidade de mudar o \nmundo \u00e9 o discurso de quem, por diferentes raz\u00f5es, aceitou a \nacomoda\u00e7\u00e3o, inclusive por lucrar com ela. A acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 a express\u00e3o \nda desist\u00eancia da luta pela mudan\u00e7a. Falta a quem se acomoda, ou em \nquem se acomoda fraqueja, a capacidade de resistir\u201d(10). \n\nEstima-se que existam aproximadamente 170 mil estomizados no \nBrasil, para um limitado n\u00famero de Enfermeiros Estomaterapeutas, em \nm\u00e9dia 300 profissionais, em sua grande maioria residentes no estado de \nS\u00e3o Paulo, provavelmente um dos fatores que contribuem para a \ndefici\u00eancia da aten\u00e7\u00e3o a essa popula\u00e7\u00e3o(11). Vale ressaltar que \natualmente existem em torno de  700 Enfermeiros Estomaterapeutas no \nPa\u00eds, por\u00e9m, esses dados at\u00e9 o t\u00e9rmino deste estudo ainda n\u00e3o estavam \natualizados no site da SOBEST. \n\nAs pessoas estomizadas representam uma parte da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira considerada deficiente. Nesse sentido, no dia 16 de novembro \nde 2009, foi assinada a Portaria Nacional No. 400, de 16 de novembro de \n2009, que normatiza o atendimento \u00e0 pessoa estomizada no Sistema \n\u00danico de Sa\u00fade (SUS)(12). \n\n\u00c9 importante observar, no entanto, que nessa portaria a grande \naus\u00eancia \u00e9 a do Enfermeiro Estomaterapeuta, bem como a inser\u00e7\u00e3o de \nnovos equipamentos e adjuvantes, praticamente sem  altera\u00e7\u00e3o  em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica vigente na d\u00e9cada de 1990.  \n\nCom efeito, torna-se essencial a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para que as \npessoas estomizadas e usu\u00e1rios do SUS possam exercer o ato de falar, \nobtendo a confian\u00e7a necess\u00e1ria e assim influenciar as decis\u00f5es que \nafetam suas vidas. A medula espinhal desse processo \u00e9 o refor\u00e7o da \ncapacidade individual e a melhoria da autoestima, que, por sua vez, \naumenta a percep\u00e7\u00e3o de controle pessoal e isso tem um efeito positivo \ndireto na sa\u00fade. \n\nAssim, nessa perspectiva, o presente trabalho tem o seguinte \nquestionamento: Como o c\u00edrculo dial\u00f3gico pode contribuir para o \nempoderamento (empowerment) da pessoa estomizada em Bel\u00e9m/PA? \nEste estudo objetiva apresentar o c\u00edrculo dial\u00f3gico como possibilidade \nde empoderamento (empowerment) da pessoa estomizada na cidade de \nBel\u00e9m/PA. \n \nM\u00c9TODO \n\nTrata-se de uma pesquisa qualitativa em sa\u00fade articulada com \nItiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano(6,13), realizada por meio de atividades no \nc\u00edrculo dial\u00f3gico, substitui\u00e7\u00e3o carinhosa ao C\u00edrculo de Cultura, aqui \n\n\n\n 152 \n\ncompreendido como a viv\u00eancia de aprendizagem libertadora para \nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos na pedagogia freireana, o qual constitui espa\u00e7o \nque possibilita a express\u00e3o da liberdade. Foi desenvolvida em tr\u00eas fases, \nque embora se sobreponham ao mesmo tempo e tenham, cada uma, suas \npr\u00f3prias caracter\u00edsticas, s\u00e3o interdependentes entre si, e \nepistemologicamente denominam-se: Investiga\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica, \nCodifica\u00e7\u00e3o/Descodifica\u00e7\u00e3o e Desvelamento Cr\u00edtico. \n\nForam dispostas cadeiras no centro da sala em forma de c\u00edrculo, \npor favorecer o olhar e a troca de olhares entre todos os participantes, \nsem distin\u00e7\u00e3o. O c\u00edrculo dial\u00f3gico constitui um espa\u00e7o din\u00e2mico de \naprendizagem e troca de conhecimento, o qual possibilitou o encontro \ndos sujeitos da pesquisa para debaterem situa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo.  \n\nTreze pessoas estomizadas aceitaram o convite para participar da \npesquisa, obedecendo aos seguintes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: serem maiores \nde 18 anos de idade e terem condi\u00e7\u00f5es de deslocamento at\u00e9 o local do \nestudo, al\u00e9m de n\u00e3o serem membros da diretoria da AOPA, para evitar \nqualquer forma de constrangimento.  \n\nNos c\u00edrculos dial\u00f3gicos subsequentes, o n\u00famero de participantes \nfoi irregular, com m\u00e9dia de quatro pessoas em cada c\u00edrculo. O rigor \ncient\u00edfico do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano n\u00e3o restringe a integra\u00e7\u00e3o \nde outras pessoas que estejam fora desse c\u00edrculo, para que participem do \nprocesso de coleta de dados desse m\u00e9todo de pesquisa. \n\nOs c\u00edrculos dial\u00f3gicos foram desenvolvidos no audit\u00f3rio da \nUnidade de Refer\u00eancia Especializada (URE) Presidente Vargas, local \nque sedia a Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 (AOPA), na cidade de \nBel\u00e9m/PA, no per\u00edodo entre abril de 2009 e fevereiro de 2010.  \nUtilizaram-se como instrumentos e procedimentos: observa\u00e7\u00e3o, nota de \ncampo e sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos. Registraram-se as atividades por meio \nde grava\u00e7\u00e3o digital e registro fotogr\u00e1fico de algumas din\u00e2micas \ndesenvolvidas; o primeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico foi registrado em \u00e1udio e \nv\u00eddeo.  \n\nA an\u00e1lise dos dados foi processada em cada etapa do estudo pelos \npr\u00f3prios sujeitos, no processo de ir e vir, caracter\u00edstico da dinamicidade \ndo m\u00e9todo, mediado pela pesquisadora e orientado pelo referencial \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico freireano, possibilitando a express\u00e3o de \nconcep\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema gerador, anteriormente definido ou \noutros que emergiram dos dados, buscando elucidar os aspectos mais \nlatentes, tornando-os mais vis\u00edveis. \n\nO projeto de pesquisa foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\u00c9tica e Pesquisa com Seres Humanos da Universidade Federal de Santa \nCatarina, recebendo parecer favor\u00e1vel sob n\u00ba 286/2008.  \n\n\n\n   153 \n \n\nRESULTADOS \nA realiza\u00e7\u00e3o de sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos concedeu a possibilidade \n\nde express\u00e3o das pessoas estomizadas, possibilitando estabelecer um \ndi\u00e1logo entre a facilitadora e os participantes, chegando \u00e0 reflex\u00e3o de \nsitua\u00e7\u00f5es-limite que esses usu\u00e1rios do SUS vivenciam durante o \nprocesso que envolve uma cirurgia geradora de estomia.  \n\nEsse tipo de cirurgia \u00e9 realizada em hospitais p\u00fablico ou privado, \nda capital e interior do estado do Par\u00e1, Brasil e, nessas institui\u00e7\u00f5es, a \npessoa estomizada n\u00e3o recebe orienta\u00e7\u00f5es para o autocuidado \nemancipat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, encontra dificuldades para tomar \nconhecimento de sua entidade representativa, desconhecida inclusive \npor muitos profissionais de sa\u00fade.  \n\nAo acolher os participantes no interior do c\u00edrculo dial\u00f3gico, \ndurante as fases da metodologia de Freire, emergiram diversos temas \nque permeiam a vida da pessoa estomizada: discord\u00e2ncia entre o servi\u00e7o \np\u00fablico e o privado, baixa resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, \ndeficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de enfermagem, deficiente \norienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria e a associa\u00e7\u00e3o dos ostomizados \u00e9 \ndesconhecida.  \n\nEm todos os c\u00edrculos realizados, o tema gerador mais \nproblematizado foi a deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-operat\u00f3ria, provavel-\nmente por se tratar de um momento importante na vida da pessoa \nestomizada relacionado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade. Um procedimento \ncir\u00fargico traz consigo um risco \u00e0 vida de qualquer pessoa, implicando o \nafastamento das atividades do cotidiano e ainda a perda da sua \nautonomia, frente \u00e0 depend\u00eancia do cuidado dos profissionais no \natendimento para a resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas.  \n\nOs di\u00e1logos permitiram \u00e0s pessoas expressarem situa\u00e7\u00f5es \nvivenciadas nas quais emergiram atitudes de empoderamento \n(empowerment) em momentos cruciais de sua vida, elucidados pelos \ndi\u00e1logos abaixo: \n\nQuando chegou no dia da minha cirurgia eu \ndesisti l\u00e1 de dentro, l\u00e1 de dentro! N\u00e3o, n\u00e3o vou \nmais me operar. Eu n\u00e3o sei como \u00e9 que eu vou \nficar! Se eu vou ficar aleijada, se eu vou ficar \nandando, se eu vou ficar torta, n\u00e3o sei que jeito \neu vou ficar! A\u00ed me levaram de novo pro meu \nleito.  (Paca) \n\n \nA hospitaliza\u00e7\u00e3o acarreta uma s\u00e9rie de sentimentos de impot\u00eancia, \n\npois a pessoa \u00e9 tratada em fun\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a que possui, e n\u00e3o mais pela \n\n\n\n 154 \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de homem ou mulher e suas peculiaridades. Receber o \ndiagn\u00f3stico m\u00e9dico de c\u00e2ncer associado \u00e0 necessidade de conviver com \numa estomia, a qual demanda uma bolsa coletora fixada ao abd\u00f4men, \npode constituir momentos de extrema inseguran\u00e7a, medo frente ao \ndesconhecido. \n\nA codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o do tema deficiente orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria revelou situa\u00e7\u00f5es nas quais os usu\u00e1rios t\u00eam no\u00e7\u00e3o de suas \nnecessidades de educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado emancipat\u00f3rio, mas n\u00e3o \npara satisfaz\u00ea-las. Os c\u00edrculos dial\u00f3gicos constitu\u00edram um espa\u00e7o que \nmotivou a busca para a resolu\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas advindas com o \nprocesso dial\u00f3gico sobre a estomia: \n\nPorque os m\u00e9dicos n\u00e3o v\u00e3o ver qual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o \nmelhor pra ficar... Tem o problema da cueca, da \ncalcinha. Tinham que fazer uma marca\u00e7\u00e3o... Mas \nisso tudo o m\u00e9dico deveria dizer. Eu pedi pro \nmeu m\u00e9dico botar bem baixinha, que n\u00e3o empate \nminha roupa. (L\u00edrio). \n \n\nO desvelamento cr\u00edtico do tema codificado e descodificado \nsinalizou que os c\u00edrculos dial\u00f3gicos possibilitam o desenvolvimento \ndesse empoderamento (empowerment) a partir do momento que houve \nreflex\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-limite: deficiente informa\u00e7\u00e3o sobre como viver \nap\u00f3s a cirurgia, alimentos que podem ser ingeridos, ir \u00e0 praia, dan\u00e7ar, \natividade sexual, autocuidado com a estomia e uso do equipamento e \nadjuntos para fezes e urina que ofere\u00e7am seguran\u00e7a, vergonha, medo do \ndescolamento do equipamento, como obter o equipamento no servi\u00e7o \np\u00fablico, autoimagem e autoestima afetadas. \n\nO que est\u00e1 faltando para o ostomizado, para a \nfam\u00edlia do ostomizado e para aqueles que vivem \npr\u00f3ximo do ostomizado: marido e mulher \u00e9 uma \nexplica\u00e7\u00e3o...  (Boto) \n \n[...] os ostomizados ainda s\u00e3o muitos escondidos, \nacho que falta, assim, aparecer mais, n\u00e3o s\u00f3 aqui... \nEm outros estados [...].  (Yara). \n \n[...] n\u00e3o tem que ter vergonha, s\u00f3 uma coisa: tem \nque andar com seu documento de ostomizada. \n(L\u00edrio) \n\n \nAs situa\u00e7\u00f5es-limite revelaram que as pessoas estomizadas \n\nnecessitam estar juntas e assim caminhar rumo ao empoderamento \n\n\n\n   155 \n \n\n(empowerment) e, al\u00e9m disso, buscar a supera\u00e7\u00e3o frente \u00e0 dicotomia \nentre o p\u00fablico e o privado. \n\nA baixa resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade e a discord\u00e2ncia \nentre o servi\u00e7o p\u00fablico e o privado s\u00e3o percebidas e vivenciadas pelas \npessoas estomizadas,  embora exista a percep\u00e7\u00e3o de que nem os servi\u00e7os \np\u00fablicos e nem os privados atendem \u00e0s necessidades dessa popula\u00e7\u00e3o. A \ncondi\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o que vivem esses usu\u00e1rios os conduz \u00e0 submiss\u00e3o \ndas pol\u00edticas impostas pelo modelo de sa\u00fade de nosso Pa\u00eds: a tem\u00e1tica \ndo p\u00fablico e privado \u00e9 uma realidade vivida pelos estomizados que eles \nnecessitam reivindicar, e num processo de empoderamento \n(empowerment) se fazerem ouvidos para obter uma condi\u00e7\u00e3o apropriada, \nadequada no servi\u00e7o p\u00fablico de sa\u00fade a todo usu\u00e1rio que exerce o \ndireito institu\u00eddo. \n\nPorque fui aceitar me operar no Barros Barreto? \nEnt\u00e3o se eu tivesse por que... Eu custei a me \noperar?[...] Se eu tivesse condi\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o teria me \noperado em um ou dois meses?[...].  (Paca). \n\n \nAs tem\u00e1ticas ricamente problematizadas no interior dos c\u00edrculos \n\ndial\u00f3gicos se desdobraram em outros temas que precisam ser \ntrabalhados para estimular o empoderamento (empowerment) das \npessoas estomizadas, como autoconfian\u00e7a, autoestima, seguran\u00e7a f\u00edsica \ne emocional, amor e gregarismo, incluindo a amizade, as rela\u00e7\u00f5es \nsociais e o amor sexual, medo, vergonha, sentir-se parte do processo \neducativo de seu autocuidado emancipat\u00f3rio por profissionais da sa\u00fade e \na pol\u00edtica de obten\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos pelo SUS. \n\nEu sou muito insegura... Eu n\u00e3o ando s\u00f3, n\u00e3o vou \nao supermercado s\u00f3, nunca viajei s\u00f3... Quero s\u00f3 ter \nseguran\u00e7a, como estou hoje, for\u00e7a, f\u00e9, e aprender \ncada vez mais, sou cabeleireira, eu cuido da beleza \ndas pessoas.   (Vit\u00f3ria-R\u00e9gia) \n \nEu achava que n\u00e3o ia mais poder sair, fazer as \ncoisas que eu gostava de fazer e, no m\u00eas passado, \nconversei com a menina,  e me deixou bastante \nconfiante. Porque voc\u00ea pode fazer tudo normal, \nvoc\u00ea pode ir \u00e0 praia, voltar a estudar. Por que eu \ntive que parar? Porque tenho s\u00f3 dois meses que eu \nfiz a cirurgia [...].  (Yara) \n\n \nAcredita-se que, por meio do despertar para a consci\u00eancia cr\u00edtica e \n\npromo\u00e7\u00e3o do empoderamento (empowerment), h\u00e1 possibilidade de \n\n\n\n 156 \n\norganiza\u00e7\u00e3o desses usu\u00e1rios para uma efetiva a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, que \ndemonstra a transforma\u00e7\u00e3o ocorrida por meio da educa\u00e7\u00e3o libertadora. \nPara esses participantes, ouvir sua pr\u00f3pria voz, emitir sua opini\u00e3o, \nperceber que suas situa\u00e7\u00f5es-limite v\u00e3o al\u00e9m dos espa\u00e7os de sua pr\u00f3pria \nentidade representativa, no cotidiano deles, constituiu um importante \npasso do in\u00edcio de um processo a ser consolidado. \n \nDISCUSS\u00c3O \n\nResgatando a experi\u00eancia positiva do memor\u00e1vel educador Paulo \nFreire, reproduziu-se um espa\u00e7o dial\u00f3gico com oportunidade de \nexpress\u00e3o das viv\u00eancias de pessoas estomizadas em Bel\u00e9m/PA. Pessoas \nestomizadas, consideradas deficientes por terem uma estomia e dotadas \nde complexidade em sua linguagem, constitu\u00edram os c\u00edrculos dial\u00f3gicos. \n\nAs pessoas estomizadas necessitam de cuidados especiais para \nobterem a re-inser\u00e7\u00e3o social(14). No per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio, tanto o \nusu\u00e1rio como os seus familiares est\u00e3o ansiosos e acess\u00edveis para receber \norienta\u00e7\u00f5es que lhes possibilitem buscar estrat\u00e9gias para lidar com a \nansiedade e com o desconhecido(15).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o manejo adequado com a \nestomia e para o resgate do controle da vida da pessoa estomizada. A \nadequada orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica referente \u00e0 troca dos equipamentos \ncoletores, associada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da estomia durante o processo de cuidar \npor parte da enfermeira, contribui para preven\u00e7\u00e3o de complica\u00e7\u00f5es, \nconcedendo um viver mais saud\u00e1vel \u00e0 pessoa estomizada(16). \n\nO cuidado de enfermagem \u00e0s pessoas estomizadas envolve, al\u00e9m \ndas orienta\u00e7\u00f5es gerais relativas \u00e0 terap\u00eautica cir\u00fargica e suas \nconsequ\u00eancias, a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para o autocuidado planejadas e \nrealizadas durante todo o processo do tratamento(17). Esse cuidado \nenvolve a a\u00e7\u00e3o dos demais profissionais e o empoderamento \n(empowerment) dos sujeitos estomizados depende dessa participa\u00e7\u00e3o. \n\nA assist\u00eancia ao colostomizado/ileostomizado n\u00e3o requer somente \nensinar-se ao paciente os cuidados de higiene e troca de bolsas de \ncolostomia. \u00c9 necess\u00e1rio um planejamento da assist\u00eancia, uma \nabordagem multidisciplinar que inclua a participa\u00e7\u00e3o de enfermeiro \nestomaterapeuta, assistente social, psic\u00f3logo e m\u00e9dico assistente(18:148). \n\nO espa\u00e7o concedido como possibilidade ao empoderamento \n(empowerment) \u00e9 totalmente vi\u00e1vel, pois associado ao di\u00e1logo \nestimula/motiva os participantes a refletirem sobre seu mundo em busca \nda liberta\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o, o que para Freire \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o libertadora(6). \nPercebe-se que o empoderamento (empowerment) das pessoas \nestomizadas, embora velado, encontra-se em suas atitudes, necessitando \n\n\n\n   157 \n \n\nde um espa\u00e7o e um facilitador para desenvolv\u00ea-lo. \nReconhecer o saber popular pressup\u00f5e reconhecer a incompletude \n\ndo saber profissional, sem abdicar do conhecimento cient\u00edfico, mas \nreconhecendo a diversidade de saberes.  Isso implica perceber que o \nsaber profissional encontra-se em constante aprimoramento e \naproximado a outros saberes e assim transformando-se em \nconhecimento \u00fatil(19) para um cuidado consequente. \n\nA codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o dos temas permitiu que fosse \nevidenciada a compreens\u00e3o  que as pessoas estomizadas possuem sobre \nseu acolhimento* por profissionais nas unidades de interna\u00e7\u00e3o nos \nservi\u00e7os de sa\u00fade. \u00c9 poss\u00edvel perceber que mesmo com a consci\u00eancia \ning\u00eanua, caracterizada pela deficiente motiva\u00e7\u00e3o, dificuldade de \ndiscernimento, interpreta\u00e7\u00e3o m\u00e1gica da realidade, as pessoas conseguem \nrefletir e agir sobre sua realidade(20).  \n\nA atitude desse usu\u00e1rio do SUS, embora isoladamente, demonstra \nseu empoderamento (empowerment) ao romper uma rotina pr\u00e9-\nestabelecida na unidade de interna\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, assume-se que \no empoderamento (empowerment) pode ser compreendido como um \nprocesso dial\u00e9tico, sem come\u00e7o nem fim, uma batalha a ser conquistada \na cada dia, pelos direitos individuais e coletivos das pessoas estomizadas \nou n\u00e3o, que se encontrem em situa\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o. Com esse olhar \nsobre o empoderamento (empowerment), o desvelamento da realidade \nassume, ao lado do di\u00e1logo e da educa\u00e7\u00e3o libertadora, o trip\u00e9 para seu \ndesenvolvimento. \n\nComo argumenta Freire, a quest\u00e3o do empoderamento \n(empowerment) da classe social implica em como a classe trabalhadora, \npor meio de suas viv\u00eancias, da edifica\u00e7\u00e3o de sua cultura, toma iniciativa, \nvai \u00e0 busca de ter envolvimento na obten\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico/tomada \nde decis\u00e3o(21). Esse entendimento sinaliza uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da classe \noprimida/classe dominada que anseia/busca/luta pela liberdade da \ndomina\u00e7\u00e3o, um longo processo hist\u00f3rico de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma frente \nde luta(16). \n\nA passagem da consci\u00eancia ing\u00eanua para a consci\u00eancia cr\u00edtica \u2013  \nesta que se desenvolve constantemente, propiciando a capacidade de \nrevis\u00f5es e reinterpreta\u00e7\u00f5es, a seguran\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o, a facilidade \n\n___________\u00a0\n* Termo aqui considerado como processo de escutar, proteger, orientar, buscar se \nentender o problema e propor uma solu\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina. \n4\u00aa Semana de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o. LINO, MM, LINO, TC , BACKES \nVMS. \u2013 A import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o continuada no processo de acolhimento do \nSUS. \n\n\n\n 158 \n\npara o di\u00e1logo, abertura \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 fruto de um processo de \ndesenvolvimento das habilidades individuais, estimuladas pela \ncriatividade e pela compreens\u00e3o da realidade social concreta(20).  \n\nPode-se entender que a grande conquista rumo ao empoderamento \n(empowerment) encontra-se em promover espa\u00e7os que possibilitem \naproxima\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, profissionais e usu\u00e1rios, detentores \nde conhecimento cient\u00edfico e de conhecimento do senso comum. \nEstabelecer um determinado grau de aproxima\u00e7\u00e3o entre os sujeitos \nenvolvidos no di\u00e1logo pode funcionar como uma \u201cengrenagem\u201d na \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade,  uma aproxima\u00e7\u00e3o que permita a \n\u201cinterpenetra\u00e7\u00e3o\u201d de saberes, possibilitando aos sujeitos envolvidos \nadotar o di\u00e1logo como estrat\u00e9gia para transforma\u00e7\u00e3o da realidade em \nsa\u00fade. \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nEste estudo foi baseado nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos do Itiner\u00e1rio de \nPesquisa Freireano como espa\u00e7o de possibilidade de empoderamento \n(empowerment). Deve ser visto como um estudo preliminar. Outras \ninvestiga\u00e7\u00f5es devem ser desenvolvidas para dar continuidade para o \nempoderamento (empowerment), processo que demanda ser cultivado \nem todas as \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es do comportamento humano.  \n\nAcredita-se que para que haja o est\u00edmulo do empoderamento \n(empowerment) seja necess\u00e1rio um mediador, presente nos c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos, desenvolvendo estrat\u00e9gias de envolvimento coletivo nos \ngrupos rumo ao empoderamento (empowerment).  \n\nConsiderando que a maioria dos cuidados a pessoas estomizadas \u00e9 \nfornecida pela fam\u00edlia e muitas pessoas permanecem sem aten\u00e7\u00e3o \nespecializada, e essa fam\u00edlia n\u00e3o tem onde buscar apoio profissional, \nfica evidente a necessidade do cultivo do empoderamento \n(empowerment) como fator preliminar para a constru\u00e7\u00e3o da habilidade \npara uma atua\u00e7\u00e3o qualificada nos processos participativos desse grupo. \n\nA medula espinhal desse processo provavelmente ancora-se na \nmotiva\u00e7\u00e3o para a capacidade individual e na melhoria da autoestima, \nque poder\u00e3o ser trabalhadas antes do procedimento cir\u00fargico, que, por \nsua vez, aumenta a percep\u00e7\u00e3o pessoal de sua vida, o que poder\u00e1 incidir \npositivamente na sa\u00fade dessas pessoas.  \n\nFazer parte do c\u00edrculo dial\u00f3gico confere a cada sujeito o aumento \nde sua autoestima e melhor compreens\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es frente ao mundo. \nA partir da\u00ed, poder\u00e3o juntos consolidar o empoderamento \n(empowerment) coletivo, envolvendo-se, organizando-se, buscando \nparticipar de decis\u00f5es que possam contribuir para a melhoria de suas \n\n\n\n   159 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.  \nProvavelmente, para que o processo a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o seja \n\nconcretizado. os profissionais de sa\u00fade dever\u00e3o estar abertos a \nincorporar novas concep\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas em sua pr\u00e1tica profissional. Por \nisso, entendemos o c\u00edrculo dial\u00f3gico como mais um espa\u00e7o de \npossibilidade de empoderamento (empowerment) que demanda ser \ncultivado permanentemente e cada vez mais ser fortalecido com a soma \nde novos participantes que nele se agregam.  \n\nEssa possibilidade foi concretizada na realidade das pessoas \nestomizadas em Bel\u00e9m/PA. O investimento inicial pela quebra da \n\u201ccultura do sil\u00eancio\u201d nos contextos de sa\u00fade, j\u00e1 naturalizados pelo \ndom\u00ednio profissional, demanda favorecer espa\u00e7os para que essas pessoas \npossam, por si s\u00f3, desenvolverem um di\u00e1logo que favore\u00e7a sua \nparticipa\u00e7\u00e3o nas escolhas pela aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sa\u00fade, valorizando suas \ncren\u00e7as e costumes na esfera pol\u00edtica e em sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de \npessoa estomizada.  \n\nO c\u00edrculo dial\u00f3gico constitui-se, desse modo, como espa\u00e7o \nprivilegiado de reflex\u00e3o e de amplo debate que pode propiciar o \nempoderamento (empowerment) dos sujeitos. \n \nREFER\u00caNCIAS \n1. Tengland PA. Empowerment: a goal or a means for health \npromotion? Med Health Care Philos. 2007;10(2):197-207. \n2. Carvalho SR; Gastaldo D. Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e empoderamento: uma \nreflex\u00e3o a partir das perspectivas cr\u00edtico-social p\u00f3s-estruturalista. Ci\u00eanc \nsa\u00fade coletiva. 2008;(13 supl 2):2029-2040. \n3. Teixeira MB. Empoderamento de idosos em grupos direcionados \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade [disserta\u00e7\u00e3o]. Rio de Janeiro: Escola Nacional de \nSa\u00fade P\u00fablica,  Funda\u00e7\u00e3o Osvaldo Cruz; 2002. \n4. Monteiro EMLM. (Re)constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade a \npartir de c\u00edrculos de cultura: experi\u00eancia participativa com enfermeiras \ndo PSF do Recife/PE [tese]. Fortaleza: Faculdade de Farm\u00e1cia, \nOdontologia e Enfermagem, Universidade Federal do Cear\u00e1; 2007. \n5. Vasconcelos E. O poder que brota da dor e da opress\u00e3o: \nempowerment, sua hist\u00f3ria, teorias e estrat\u00e9gias. Rio de Janeiro: Paulus; \n2003. \n6. Freire P. Pedagogia do oprimido. 46\u00aa ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n2005. \n7. Carvalho SR. Os m\u00faltiplos sentidos da categoria empowerment no \n\n\n\n 160 \n\nprojeto de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Cad Sa\u00fade P\u00fablica. 2004;20(4):1088-\n1095. \n8. Silva AL, Shimizu HE. O significado da mudan\u00e7a no modo de vida \nda pessoa com estomia intestinal definitiva. Rev Latino-am \nEnfermagem. 2006; 14(4): 483-90.  \n9. Raveles AG, Takahashi RT. Educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade ao ostomizado: um \nestudo bibliom\u00e9trico. Rev Esc Enferm USP 2007;41(2):245-250. \n10. Freire P. Pedagogia da indigna\u00e7\u00e3o: cartas pedag\u00f3gicas e outros \nescritos. S\u00e3o Paulo: UNESP; 2000. \n11. Santos VLCG. Cuidando do estomizado: an\u00e1lise da trajet\u00f3ria no \nensino, pesquisa e extens\u00e3o [tese livre-doc\u00eancia]. S\u00e3o Paulo: Escola de \nEnfermagem, Universidade de S\u00e3o Paulo; 2006. \n12. Brasil. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. \nPortaria n\u00ba 400, de 16 de novembro de 2009. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia, 18 nov. 2009. Se\u00e7\u00e3o 1, n\u00ba 220. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.in.gov.br/imprensa/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=41\n&amp;data=18/11/2009 Acesso em: 10 maio 2010. \n13. Saupe R et al. Preparo do enfermeiro para ser educador: realidade e \npossibilidades. Florian\u00f3polis: UFSC; 1999. \n14. Santos VLCG. A bolsa na media\u00e7\u00e3o \"estar ostomizado\" e \"estar \nprofissional\": an\u00e1lise de uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica. [tese]. S\u00e3o Paulo: \nEscola de Enfermagem, Universidade de S\u00e3o Paulo; 1996. \n15. Cezaretti IUR, Santos VLCG, Filippin MJ, Lima SRS. O cuidar de \nenfermagem na trajet\u00f3ria do ostomizado: pr\u00e9 &amp; trans &amp; p\u00f3s-operat\u00f3rios. \nIn: Santos VLCG, Cesaretti IUR, editores. Assist\u00eancia em \nestomaterapia: cuidando do ostomizado. S\u00e3o Paulo: Atheneu; 2000. p. \n113-31. \n16. Shultz JM. Preparing the patient for colostomy care: a lesson well \nlearned. Ostomy Wound Manage. 2002;48(10):22-5. \n17. Mendon\u00e7a RS, Valad\u00e3o M, Castro L, Camargo TC. A import\u00e2ncia \nda consulta de enfermagem em pr\u00e9-operat\u00f3rio de ostomias intestinais. \nRev Bras Cancerol 2007; 53(4):431-435. \n18. Bechara RN, Bechara MS, Bechara CS, Queiroz HC, Oliveira RB, \nMota RS, et al. Abordagem Multidisciplinar do Ostomizado. Rev Bras \nColoproct 2005;25(2):146-149. \n19. Leonello VM, Oliveira MAC. Construindo o di\u00e1logo entre saberes \npara ressignificar a a\u00e7\u00e3o educativa em sa\u00fade. Acta Paul Enferm \n2009;22(spe):916-920. \n\n\n\n   161 \n \n\n20. Freire P. Educa\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Paz e Terra; 1989. \n21. Freire P, Shor I. Medo de ousadia: o cotidiano do professor. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra; 1986. \n \n \n \n \n \n \n\u00a0\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 162 \n\n5.3 MANUSCRITO 3 - DESVELAMENTO DE UM PROGRAMA DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM SA\u00daDE: A VOZ DA PESSOA \nESTOMIZADA \n\n \n \nManuscrito a ser submetido \u00e0 Acta Paulista de Enfermagem \u2013 \n\nRevista do Departamento de Enfermagem da Universidade Federal de \nS\u00e3o Paulo \u2013, apresentado conforme Instru\u00e7\u00e3o aos Autores da pr\u00f3pria \nrevista (Anexo F).  \n\n \n \n \n\nDESVELAMENTO CR\u00cdTICO DA PESSOA ESTOMIZADA: EM \nA\u00c7\u00c3O O PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM \nSA\u00daDE* \n \nCRITICAL UNVEILING OF STOMA PATIENTS: A PROGRAM \nOF PERMANENT AND CONTINUING EDUCATION IN \nACTION \n \nDESVELAMIENTO CR\u00cdTICO DE LA PERSONA \nESTOMIZADA: EN ACCI\u00d3N EL PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N \nPERMANENTE EN SALUD. \n \nRegina Ribeiro Cunha1; V\u00e2nia Marli Schubert Backes2; Ivonete \nTeresinha Sch\u00fclter Buss Heidemann3 \n \n\n___________\u00a0\n* Extra\u00eddo da Tese: \u201cEduca\u00e7\u00e3o libertadora como possibilidade de empowerment de \npessoas estomizadas: desafio ao cuidado de Enfermagem\u201d. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal de Santa Catarina. PEN/UFSC, \n2010.  Florian\u00f3polis (SC), Brasil. \n1 Doutora pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa \nCatarina. Professora Assistente da Escola de Enfermagem Magalh\u00e3es Barata, da \nUniversidade do Estado do Par\u00e1 (UEPA) e da Faculdade de Enfermagem da \nUniversidade Federal do Par\u00e1 (UFPA). Par\u00e1, Brasil. E-mail: reginarc@ufpa.br \n2 Doutora em Enfermagem. Professora Associada do Departamento de \nEnfermagem e do PEN/UFSC. Pesquisadora do CNPq. Santa Catarina, Brasil. E-\nmail: oivania@ccs.ufsc.br   \n3 Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica. Professora Adjunta do Departamento de \nEnfermagem e do PEN/UFSC. Santa Catarina, Brasil.  \nEmail: ivonete@ccs.ufsc.br \n\n\n\n   163 \n \n\nRESUMO \nOBJETIVO: Apresentar o desvelamento cr\u00edtico do Itiner\u00e1rio de \nPesquisa Freireano na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada. M\u00c9TODO: Estudo \narticulado com o referencial metodol\u00f3gico de Freire, que compreende a \nobten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos, constitu\u00eddo por \ntr\u00eas momentos dial\u00e9ticos, interdisciplinarmente entrela\u00e7ados: \ninvestiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e desvelamento \ncr\u00edtico. Ocorreu no per\u00edodo de abril de 2009 a fevereiro de 2010, com \nn\u00famero irregular de participantes, no audit\u00f3rio da Unidade de \nRefer\u00eancia Especializada Presidente Vargas, no munic\u00edpio de \nBel\u00e9m/PA. RESULTADOS: A deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais \nde sa\u00fade foi um dos temas geradores mais relevantes, sendo desvelada a \nnecessidade de implanta\u00e7\u00e3o de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Permanente \nna Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada. CONCLUS\u00c3O: O desvelamento \nproposto constituiu uma viv\u00eancia para que essas pessoas estomizadas se \nhabilitem a \"ler o mundo\" e assim conhe\u00e7am e caminhem rumo \u00e0 \ntransforma\u00e7\u00e3o de sua realidade.  \nDescritores: Enfermagem; Estomia; Educa\u00e7\u00e3o Continuada; \nAprendizagem; Pesquisa em Enfermagem. \n \nABSTRACT  \nOBJECTIVE: To present \u201ccritical unveiling\u201d, part of the Freirean \nresearch agenda, as used with stoma patients in Bel\u00e9m, PA, Brazil. \nMETHODOLOGY: This was a qualitative study employing Paulo \nFreire\u2019s methodology that consists of collection and analysis of data in \nDialogue Circles. The analysis consists of three stages, thematic \nanalysis, coding/decoding and critical unveiling. Data were collected \nbetween April of 2009 and February of 2010, with indefinite numbers of \npeople treated at the Unidade de Refer\u00eancia Especializada Presidente \nVargas in Bel\u00e9m. RESULTS: The critical unveiling was the proposal to \nimplement a program of permanent and continuing education within \nstoma care services in the city of Bel\u00e9m. CONCLUSIONS: This \nexperience is of fundamental importance in order for stoma patients to \nbecome adept at \"reading the world\" and so understand their reality and \ntake the first steps towards changing it.  \nDescritores: Nursing; Ostomy; Education Continuing; Learning; \nNursing Research. \n \nRESUMEN \nOBJETIVO: Dar a conocer el develamiento cr\u00edtico del itinerario de \ninvestigaci\u00f3n Freireano en la atenci\u00f3n a la persona estomizada en el \n\n\n\n 164 \n\nmunicipio de Bel\u00e9m-PA. METODOLOG\u00cdA: estudio cualitativo \narticulado con el referencial metodol\u00f3gico de Freire, que comprende \nla obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos en los C\u00edrculos Dial\u00f3gicos efectuados \nen tres momentos: investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, codificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n \ny desvelamiento cr\u00edtico en el per\u00edodo de abril de 2009 a febrero de \n2010, con n\u00famero indeterminado de personas de la Unidad de \nReferencia Especializada Presidente Vargas en Bel\u00e9m-PA. El an\u00e1lisis \nde datos consider\u00f3 los di\u00e1logos problematizados en cada c\u00edrculo. \nRESULTADOS: Las personas estomizadas desvelaban cr\u00edticamente \nla propuesta de implantaci\u00f3n de un Programa de Educaci\u00f3n \nPermanente para la atenci\u00f3n a la persona estomizada, en el municipio \nde Bel\u00e9m-PA. CONCLUSI\u00d3N: Esta vivencias es fundamental para la \npersona con estoma se habilite a \"leer el mundo\" y as\u00ed conocer y \ncaminar rumbo a la transformaci\u00f3n de su realidad. \nDescriptores: Enfermer\u00eda; Estom\u00eda; Educaci\u00f3n Continua; Aprendizaje; \nInvestigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda.  \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNo ano de 2003, a Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da \nEduca\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade instituiu a \u201cPol\u00edtica de \neduca\u00e7\u00e3o e desenvolvimento para o SUS: caminhos para a educa\u00e7\u00e3o \npermanente em sa\u00fade\u201d, obtendo aprova\u00e7\u00e3o junto ao Conselho Nacional \nde Sa\u00fade(1).  \n\nDentre seus principais objetivos, destaca-se a promo\u00e7\u00e3o da \nintera\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da sa\u00fade, as institui\u00e7\u00f5es de ensino, \nos \u00f3rg\u00e3os de controle social e os servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, al\u00e9m de \norganizar Polos de Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade, atualmente \nComiss\u00f5es Integradas de Ensino e Servi\u00e7o, em todo o territ\u00f3rio \nbrasileiro(1).  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Permanente pode ser considerada como um \ncatalisador rumo \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de sa\u00fade para os \ntrabalhadores, usu\u00e1rios e demais cidad\u00e3os, contribuindo para que \npossam assumir uma postura ativa frente ao controle dos fatores \npessoais, socioecon\u00f4micos e ambientais que afetam o setor sa\u00fade(2).  \n\nAssim, a Educa\u00e7\u00e3o Permanente avan\u00e7a com a possibilidade de \nemancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos, que implica que a investiga\u00e7\u00e3o do problema \nparte do sujeito, neste estudo a pessoa estomizada, bem como a decis\u00e3o \nde resolv\u00ea-lo. As a\u00e7\u00f5es para transformar a realidade emergem tamb\u00e9m \ndo pr\u00f3prio sujeito(3).  \n\nCom vistas a promover uma transforma\u00e7\u00e3o na realidade das \n\n\n\n   165 \n \n\npessoas estomizadas de Bel\u00e9m/PA, concentramo-nos no conceito da \neduca\u00e7\u00e3o libertadora do educador Paulo Freire como sendo aquela \neduca\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica que, assumindo-se como um processo de \nconscientiza\u00e7\u00e3o, caminha em dire\u00e7\u00e3o  \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \nisenta de opressores e oprimidos(3-4-5).  \n\nNessa perspectiva, vivenciaram-se os c\u00edrculos dial\u00f3gicos, \nespa\u00e7o no qual se busca a reflex\u00e3o sobre a pr\u00f3pria realidade e assim \npode-se decodific\u00e1-la, conhec\u00ea-la e alcan\u00e7ar seu desvelamento cr\u00edtico. \nEsses c\u00edrculos constituem-se em uma indescrit\u00edvel experi\u00eancia de \npesquisa que sai da \u201cforma\u201d de m\u00e9todos de pesquisa para entrar na \nhist\u00f3ria de vida das pessoas estomizadas.  \n\nA pessoa estomizada \u00e9 aquela que possui uma estomia, termo \nderivado do grego cujo significado consiste na abertura artificial de um \n\u00f3rg\u00e3o interno na superf\u00edcie do corpo, criada cirurgicamente, e cuja \ndenomina\u00e7\u00e3o depende do \u00f3rg\u00e3o que seja exteriorizado. Entre suas \ncausas, predominam as neoplasias e os ferimentos por arma de fogo ou \nbranca. A estomia pode  ser de car\u00e1ter tempor\u00e1rio ou definitivo(6).  \n\nDesde o momento no qual \u00e9 comunicado pelo profissional \nm\u00e9dico a necessidade de realizar uma cirurgia geradora de estomia, \ndevem ser iniciados todos os procedimentos necess\u00e1rios ao \u00eaxito do \ntratamento cir\u00fargico(7). O usu\u00e1rio dos servi\u00e7os de sa\u00fade possui o direito \nde receber informa\u00e7\u00f5es sobre todo e qualquer procedimento a ser \nrealizado, principalmente, ao que se refere \u00e0 adequada orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9 e \np\u00f3s-operat\u00f3ria, bem como a informa\u00e7\u00e3o correta sobre aquisi\u00e7\u00e3o e uso de \nequipamentos e adjuvantes para estomia, necess\u00e1rios para a preserva\u00e7\u00e3o \nde fun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas, e os pr\u00f3prios recursos da comunidade. \n\nEmbora as unidades de interna\u00e7\u00e3o forne\u00e7am orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s \npessoas estomizadas, tais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o precisas e nem \nsuficientes, revelando ent\u00e3o uma das principais demandas da popula\u00e7\u00e3o \nde estomizados: dispor de uma equipe capacitada para atend\u00ea-los nos \nservi\u00e7os de sa\u00fade em sua \u00e1rea de moradia, nos quais possam ter \nsolucionados os problemas advindos ap\u00f3s a estomia(8).  \n\nAssim, a quest\u00e3o que orientou a pesquisa foi: Como as pessoas \nestomizadas desvelam criticamente a realidade no interior dos c\u00edrculos \ndial\u00f3gicos? Portanto, este estudo se prop\u00f4s apresentar o desvelamento \ncr\u00edtico do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano com pessoas estomizadas no \nmunic\u00edpio de Bel\u00e9m/PA. \n\n \nM\u00c9TODO \n\nTrata-se de uma pesquisa qualitativa em sa\u00fade articulada com \nItiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano(3-9), desenvolvida em tr\u00eas fases que, \n\n\n\n 166 \n\nembora se sobreponham ao mesmo tempo e tenham, cada uma, suas \npr\u00f3prias caracter\u00edsticas, s\u00e3o interdependentes entre si, e \nepistemologicamente denominam-se: Investiga\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica, \nCodifica\u00e7\u00e3o/Descodifica\u00e7\u00e3o e Desvelamento Cr\u00edtico. \n\nResgatando o objetivo deste estudo, cabe esclarecer que o \ndesvelamento cr\u00edtico para Freire representa a tomada de consci\u00eancia da \nsitua\u00e7\u00e3o existencial dividida entre os sujeitos participantes, que permite \noutro olhar e conduz a uma a\u00e7\u00e3o transformadora(3). Para essa etapa do \nestudo, foram necess\u00e1rios quatro encontros consecutivos para que o \ntema gerador mais problematizado fosse desvelado. \n\nForam dispostas cadeiras no centro da sala em forma de c\u00edrculo, \npor favorecer o olhar e a troca de olhares entre todos os participantes, \nsem distin\u00e7\u00e3o. O c\u00edrculo dial\u00f3gico constitui um espa\u00e7o din\u00e2mico de \naprendizagem e troca de conhecimento, o qual possibilitou o encontro \ndos sujeitos da pesquisa para debaterem situa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo.  \n\nTreze pessoas estomizadas aceitaram o convite para participar da \npesquisa, obedecendo aos seguintes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: serem maiores \nde 18 anos de idade e terem condi\u00e7\u00f5es de deslocamento at\u00e9 o local do \nestudo, al\u00e9m de n\u00e3o serem membros da diretoria da AOPA, evitando \nqualquer forma de constrangimento.  \n\nNos c\u00edrculos dial\u00f3gicos subsequentes, o n\u00famero de participantes \nfoi irregular, com m\u00e9dia de quatro pessoas em cada c\u00edrculo. O rigor \ncient\u00edfico do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano n\u00e3o restringe a integra\u00e7\u00e3o \nde outras pessoas que estejam fora desse c\u00edrculo, que participem do \nprocesso de coleta de dados desse m\u00e9todo de pesquisa. \n\nOs c\u00edrculos dial\u00f3gicos foram desenvolvidos no audit\u00f3rio da \nUnidade de Refer\u00eancia Especializada (URE) Presidente Vargas, local \nque sedia a Associa\u00e7\u00e3o dos Ostomizados do Par\u00e1 (AOPA), na cidade de \nBel\u00e9m/PA, no per\u00edodo entre abril de 2009 e fevereiro de 2010.  \nUtilizaram-se como instrumentos e procedimentos: observa\u00e7\u00e3o, nota de \ncampo e sete c\u00edrculos dial\u00f3gicos. Registraram-se as atividades por meio \nde grava\u00e7\u00e3o digital e registro fotogr\u00e1fico de algumas din\u00e2micas \ndesenvolvidas; o primeiro c\u00edrculo dial\u00f3gico foi registrado em \u00e1udio e \nv\u00eddeo.  \n\nA an\u00e1lise dos dados foi processada em cada etapa do estudo pelos \npr\u00f3prios sujeitos, no processo de ir e vir, caracter\u00edstico da dinamicidade \ndo m\u00e9todo, mediado pela pesquisadora, orientado pelo referencial \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico freireano, possibilitando a express\u00e3o de \nconcep\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema gerador, anteriormente definido ou \noutros que emergiram dos dados, buscando elucidar os aspectos mais \nlatentes, tornando-os mais vis\u00edveis. \n\n\n\n   167 \n \n\nO projeto de pesquisa foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\u00c9tica e Pesquisa com Seres Humanos da Universidade Federal de Santa \nCatarina, recebendo parecer favor\u00e1vel sob n\u00ba 286/2008.  \n\n \nRESULTADOS \n\nConstituindo a \u00faltima etapa do Itiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano, o \ndesvelamento cr\u00edtico oportunizou a consolida\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o das \nideias, imbricando-se no processo dial\u00f3gico e proporcionando a cada \nparticipante compreender criticamente o seu cotidiano para transform\u00e1-\nlo. \n\nNos c\u00edrculos dial\u00f3gicos, entre os temas geradores agrupados e \nvalidados, o mais problematizado foi a deficiente qualifica\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais de sa\u00fade. A codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o sinalizaram que: \no m\u00e9dico n\u00e3o disp\u00f5e de tempo para orientar, apenas para fazer a \ncirurgia; o m\u00e9dico apenas informa que dever\u00e1 usar uma bolsa; as \npessoas despertam ap\u00f3s a cirurgia e se deparam com a bolsa coletora \nfixada no abd\u00f4men; dificuldade em manusear o equipamento ap\u00f3s alta \nhospitalar; complica\u00e7\u00f5es de pele periestomal por inabilidade em utilizar \no equipamento; profissionais de enfermagem n\u00e3o sabem manusear os \nequipamentos para estomias. \n\n[...] tem hospital que tem enfermeira que n\u00e3o \nsabe nem limpar a bolsa, n\u00e3o sabe colocar a \nbolsa...  Boto. \n \nQuando eu me achei nessa situa\u00e7\u00e3o eu passei \numa noite molhado! Cutia. \n \n\nPercebe-se que o eixo condutor do di\u00e1logo pautou-se na \nnecessidade de melhor orienta\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s a cirurgia geradora de \nestomia. A codifica\u00e7\u00e3o/descodifica\u00e7\u00e3o evidenciou que, \u00e0s pessoas \nestomizadas, n\u00e3o \u00e9 proporcionada, de maneira dial\u00f3gica, a orienta\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria antes e ap\u00f3s a cirurgia, ocasionando dificuldades de \nadapta\u00e7\u00e3o dessa nova realidade e assim prolongando o per\u00edodo de \nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\nUma das demandas das pessoas estomizadas \n\u00e9 assist\u00eancia antes e ap\u00f3s a cirurgia. Boto. \n \n\nAs pessoas estomizadas expressam sua percep\u00e7\u00e3o sobre o \nengajamento dos profissionais com seu problema de sa\u00fade, e afirmam \nque ocorre mediante uma rela\u00e7\u00e3o hierarquizada, isenta de di\u00e1logo, sem \nprivilegiar as necessidades de cada usu\u00e1rio durante a terap\u00eautica \n\n\n\n 168 \n\ncir\u00fargica. \n[...] Acho que se os m\u00e9dicos e a equipe de \nenfermagem chamasse a fam\u00edlia e a pessoa \nque vai ser operada e mostrasse como ia \nficar a pessoa [...]. L\u00edrio. \n \n\nOutra problematiza\u00e7\u00e3o ocorrida no interior do c\u00edrculo de di\u00e1logo \nrevelou que durante a interna\u00e7\u00e3o hospitalar n\u00e3o h\u00e1 nenhum \nplanejamento de orienta\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o educativa \u00e0 pessoa estomizada. Os \nparticipantes refletiram sobre a necessidade de uma \u201cexplica\u00e7\u00e3o \nsistematizada, individualizada, contextualizada e principalmente \nhumanizada\u201d por parte dos profissionais. O processo de di\u00e1logo no \ninterior do c\u00edrculo ia desvelando gradativamente a necessidade de \ninvestimento para melhor qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade que \natendem \u00e0 pessoa estomizada. \n\n[...] Quase todos os hospitais tem \nenfermeiros que n\u00e3o sabem o que \u00e9 \nostomizado e tem m\u00e9dicos que tamb\u00e9m n\u00e3o \nsabe [...].  L\u00edrio. \n \n\nAs pessoas, ao refletirem sobre sua pr\u00f3pria realidade, conseguem \ndesvelar que os profissionais de sa\u00fade devem tomar conhecimento sobre \no que \u00e9 estomia e como cuidar das pessoas estomizadas. E nesse di\u00e1logo \nemergem outros temas relevantes, a reinser\u00e7\u00e3o desse usu\u00e1rio na \nsociedade, dificuldade de obter tratamento fora do domic\u00edlio (TFD) e \ndesinforma\u00e7\u00e3o sobre o direito ao benef\u00edcio do Instituto Nacional de \nSeguridade Social (INSS) concedido a pessoas estomizadas com \ndiagn\u00f3stico inicial de neoplasia. \n\n[...] Deveria ter um treinamento mesmo com \nenfermeiras, psic\u00f3logas, eu falo assim... pra \npoder orientar... pra poder saber o que t\u00e1 \nfazendo, n\u00e9! Vit\u00f3ria-R\u00e9gia. \n\n \nA oportunidade de serem ouvidos e poderem juntos sugerir a\u00e7\u00f5es \n\nde transforma\u00e7\u00e3o da realidade vivenciada favoreceu aos participantes \ndesvelarem coletivamente a proposta de implanta\u00e7\u00e3o de um Programa \nde Educa\u00e7\u00e3o Permanente na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Pessoa Estomizada nos hospitais \np\u00fablicos e privados, para profissionais de sa\u00fade com participa\u00e7\u00e3o do \nestomizado.  \n\nEsse desvelamento foi resultante de um processo de \nfortalecimento coletivo em um espa\u00e7o dial\u00f3gico no qual os participantes \n\n\n\n   169 \n \n\nconseguiram refletir sobre sua realidade e sugerir uma proposta \neducativa para melhorar o cuidado \u00e0s pessoas estomizadas. \n\n \nDISCUSS\u00d5ES \n\nA espontaneidade do di\u00e1logo que emergiu no interior dos c\u00edrculos \ne o modo como as pessoas se envolveram e caminharam com autonomia \ndurante todo o processo foram surpreendentes. A oportunidade de \nvisualizar os temas e seus desdobramentos a cada encontro facilitou a \nreflex\u00e3o mediada pela realidade. Embora o desvelamento tenha \ndemandado quatro encontros consecutivos, desenvolveu-se \nnaturalmente. Na medida em que emergia um tema, era poss\u00edvel \nobservar sua codifica\u00e7\u00e3o, descodifica\u00e7\u00e3o e desvelamento. Obviamente \nque houve a necessidade de retomar e aprofundar alguns pontos para \nmelhor valida\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica.  \n\nNa educa\u00e7\u00e3o libertadora, o educador assume o papel de \nfacilitador, promovendo o di\u00e1logo entre os sujeitos, consolidando a \nrela\u00e7\u00e3o educador-educando, desvelando a realidade, transformando-a, \ncaracterizando a pr\u00e1xis, constituindo assim a constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da \naprendizagem(3). \n\nAs s\u00ednteses produzidas nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos foram \nfundamentais por evidenciarem a compreens\u00e3o, os significados e os \nconflitos vivenciados que deveriam ser operacionalizados na pr\u00e1tica \ncotidiana dos servi\u00e7os de sa\u00fade(10). \n\nO desvelamento neste estudo retrata a defici\u00eancia no processo de \nforma\u00e7\u00e3o e a necessidade de conhecimentos atualizados dos \nprofissionais de sa\u00fade, entre eles o enfermeiro, no munic\u00edpio onde foi \nrealizada a pesquisa. \n\nOs enfermeiros, embora possuam experi\u00eancia na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa \nestomizada, precisam desenvolver suas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o \nadequadamente com vistas a atingir a sua finalidade(11). Com isso, \nentende-se que n\u00e3o basta simplesmente informar as pessoas estomizadas \nsobre os procedimentos a serem realizados, mas principalmente avaliar \nse as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos profissionais foram ou n\u00e3o \ndescodificadas pelos usu\u00e1rios nos servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\nNessa discuss\u00e3o, resgatamos a forma\u00e7\u00e3o especializada em \nEstomaterapia no Brasil, institu\u00edda no Pa\u00eds oficialmente no ano de 1990, \ncom a implanta\u00e7\u00e3o do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem em \nEstomaterapia na Escola de Enfermagem da Universidade de S\u00e3o Paulo \n(EEUSP). Essa iniciativa contribuiu definitivamente para a melhoria da \nassist\u00eancia, ensino, pesquisa e assessoria/consultoria, al\u00e9m de incentivar \na cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia (SOBEST)(12).  \n\n\n\n 170 \n\nComprometida com o processo de forma\u00e7\u00e3o, a Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Estomaterapia (SOBEST) tem investido na atualiza\u00e7\u00e3o \nprofissional dos enfermeiros especialistas em Estomaterapia ou \nestomaterapeuta (ET), definido como aquele que possui conhecimentos, \ntreinamento espec\u00edfico e habilidades para o cuidado de pessoas \nestomatizadas, com feridas agudas e cr\u00f4nicas, f\u00edstulas e incontin\u00eancia \nurin\u00e1ria e anal(13), em busca do aprimoramento da especialidade, com \nvistas a contribuir para transformar e qualificar as suas pr\u00e1ticas de \nsa\u00fade. A realiza\u00e7\u00e3o de seus eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, seu engajamento \nna formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, publica\u00e7\u00e3o da revista Estima \u2013 \n\u00fanico peri\u00f3dico especializado em Estomaterapia da Am\u00e9rica Latina at\u00e9 \no momento \u2013 s\u00e3o a\u00e7\u00f5es efetivas da SOBEST.  \n\nAtualmente, no Brasil existem aproximadamente 613 ETs, entre \nestes tr\u00eas s\u00e3o da regi\u00e3o Norte, distribu\u00eddos equitativamente nos estados \nAcre, Par\u00e1 e Tocantins*. A necessidade de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade sentida pelas \npessoas estomizadas reflete o reduzido n\u00famero de Enfermeiros \nEstomaterapeutas na regi\u00e3o, o que provavelmente contribuiu para o \ndesvelamento deste estudo.  \n\nO investimento em forma\u00e7\u00e3o profissional ultrapassa o pr\u00f3prio \nprofissional beneficiando as institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, que ter\u00e3o \nespecialistas ainda mais qualificados e enfermeiros capacitados, e, \nprincipalmente, a popula\u00e7\u00e3o, que usufruir\u00e1 da melhor assist\u00eancia de \nenfermagem(14). Pode-se ainda ressaltar que a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto \nsensu tem sido mais frequente entre os Enfermeiros Estomaterapeutas.  \n\nCabe aos profissionais da enfermagem conhecer a realidade \ndessas pessoas e de seus cuidadores, para que possam dispor de um \ncuidado que ultrapasse as necessidades  fisiol\u00f3gicas e garanta apoio \nemocional, orienta\u00e7\u00e3o, respeito e ajuda em dire\u00e7\u00e3o a um novo modo de \nvida,  com mais autonomia da pessoa estomizada e de seus familiares(15).  \n\nOs enfermeiros que trabalham com pessoas com doen\u00e7as \ncr\u00f4nicas, em especial os estomizados, devem inseri-los como centro do \nprocesso assistencial, hol\u00edstico e globalizado, consider\u00e1-los como \nagentes ativos, participantes do processo reabilitat\u00f3rio, eliminando a \nimagem passiva de meros recept\u00e1culos da assist\u00eancia, para que a a\u00e7\u00e3o \neducativa se concretize de forma reflexiva, dentro do universo cultural \ndesses clientes, com quem se compartilha o aprendizado(7). \n\nPara que as pessoas estomizadas possam se envolver ativamente \ncom suas situa\u00e7\u00f5es-limite, \u00e9 fundamental se sentirem parte do processo \neducativo. Cabe a elas investigarem os temas geradores, buscarem a \n___________\u00a0\n* Informa\u00e7\u00e3o obtida em consulta a SOBEST, por telefone, em dezembro de 2010.  \n\n\n\n   171 \n \n\ncodifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o e assim tornarem-se agentes de mudan\u00e7a \npor meio de uma atitude din\u00e2mica frente \u00e0 realidade. Nesse sentido, os \nc\u00edrculos dial\u00f3gicos possibilitaram a pr\u00e1xis sobre a viv\u00eancia desse grupo \nde pessoas.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios filos\u00f3ficos e pedag\u00f3gicos do educador \nPaulo Freire favorece \u00e0 pessoa estomizada ampliar sua consci\u00eancia da \nrealidade, sua capacidade de decis\u00e3o e de se relacionar com o mundo, \nexercendo sua liberdade, por meio do conhecimento e do acesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o(16). \n\nFavorecer espa\u00e7os coletivos para a troca de saberes, para a \nreflex\u00e3o, a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos referenciais que orientam as pr\u00e1ticas \ncontribui para distintos modos do processo de cuidar e de processos de \nEduca\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade que devem ser preparados por meio de \natitudes e comportamentos dial\u00f3gicos(17).  \n\nConcebemos o desvelamento da realidade como um processo \nconstru\u00eddo coletivamente no qual o di\u00e1logo constitui o elemento \ncatalisador da a\u00e7\u00e3o e da reflex\u00e3o.  \n\nEstudos t\u00eam apontado para a necessidade do investimento em \neduca\u00e7\u00e3o continuada/permanente dos profissionais que atendem \u00e0s \npessoas estomizadas(6-18-19-20).  Um dos crit\u00e9rios para organiza\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s Pessoas Estomizadas \u00e9 o \ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Permanente e Educa\u00e7\u00e3o \nContinuada aos Profissionais da Sa\u00fade do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n(SUS), a fim de garantir a qualidade da aten\u00e7\u00e3o prestada. Esse tipo de \niniciativa torna-se importante, devendo ser multiplicada em atendimento \n\u00e0s necessidades e demandas dos estomizados referente \u00e0 melhor \ncapacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, desvelada nesse estudo.  \n\nO processo de cuidar sofre influ\u00eancia na pr\u00e1tica assistencial de \nmaneira cont\u00ednua em fun\u00e7\u00e3o do uso de novas tecnologias ou novas \ndemandas organizacionais. Com efeito, a educa\u00e7\u00e3o continuada tem-se \ntornado essencial para garantir a qualidade da enfermagem e de outras \nprofiss\u00f5es(21).  \n\nOs participantes do estudo, ao problematizarem o tema gerador \ndeficiente qualifica\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade e alcan\u00e7arem o \ndesvelamento de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Permanente, revelam o \npotencial criativo constru\u00eddo no interior dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos. Os \nresultados evidenciam que as pessoas conseguem desenvolver a \nconsci\u00eancia cr\u00edtica, refletindo sobre a realidade quando h\u00e1 um espa\u00e7o \ndisponibilizado a essa a\u00e7\u00e3o.  \n\nO desvelamento cr\u00edtico deste estudo emerge com uma proposta \nna qual o pr\u00f3prio sujeito se compromete com a pr\u00e1xis. As pessoas se \n\n\n\n 172 \n\ndisp\u00f5em a participarem do desenvolvimento do programa juntamente \ncom os profissionais de sa\u00fade. Essa perspectiva que brota no interior do \nc\u00edrculo aponta para a constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com vistas a se \nincorporar a realidade vivida dos usu\u00e1rios, superando a realidade \nemp\u00edrica e te\u00f3rica presente no discurso dos profissionais. Assim \u00e9 que a \neduca\u00e7\u00e3o libertadora eminentemente de car\u00e1ter reflexivo conduz a um \nconstante ato de desvelamento da realidade. \n\n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nEste estudo apresentou o desvelamento alcan\u00e7ado no Itiner\u00e1rio de \nPesquisa Freireano com um grupo de pessoas estomizadas no munic\u00edpio \nde Bel\u00e9m/PA. A proposta de implanta\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o \npermanente na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa estomizada emergiu do processo de \ndi\u00e1logo considerado a partir das dificuldades vivenciadas frente a todo \nprocesso que envolve a cirurgia geradora de estomia. \n\nO di\u00e1logo revelou que essas pessoas vivenciam diferentes \nper\u00edodos de adapta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reabilita\u00e7\u00e3o. Elas expressam suas \nnecessidades e demandas referentes ao tratamento cir\u00fargico. A \nparticipa\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio, de como cuidar de pessoas que \nvivenciam as mesmas experi\u00eancias, foi relevante n\u00e3o apenas para os \nparticipantes do grupo, mas para a pr\u00f3pria facilitadora, pois, \u00e0 medida \nque exerc\u00edamos o di\u00e1logo, era poss\u00edvel se sentir parte do grupo e co-\nrespons\u00e1veis. \n\n \nREFER\u00caNCIAS \n1. Kleba ME, Comerlatto D, Colliselli L. Promo\u00e7\u00e3o do \nempoderamento com conselhos gestores de um polo de educa\u00e7\u00e3o \npermanente em sa\u00fade. Texto Contexto Enferm. 2007 Abr-Jun; 16(2): \n335-42. \n2. Lino MM, Backes VMS, Ferraz F, Prado ML, Fernandes GFM, \nSilva LAA et al. Educa\u00e7\u00e3o permanente dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade \nde Florian\u00f3polis, Santa Catarina. Trab Educ Sa\u00fade 2009; 7(1):115-136. \n3. Freire P. Pedagogia do oprimido. 46 ed. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra; 2005. \n4. Freire P. A\u00e7\u00e3o cultural para a liberdade. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra; 1982. \n5. Streck DR, Redin E, Zitkoski JJ, organizadores. Dicion\u00e1rio Paulo \nFreire. Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora; 2008. \n6. Bellato R, Pereira WR, Maruyama SAT, Oliveira PC. A \nconverg\u00eancia cuidado-educa\u00e7\u00e3o-politicidade: um desafio a ser \nenfrentado pelos profissionais na garantia aos direitos \u00e0 sa\u00fade das \n\n\n\n   173 \n \n\npessoas portadoras de estomias. Texto Contexto Enferm. 2006 Abr-Jun; \n15(2):334-42. \n7. Poggetto MTD, Casagrande LDR. \u201cFui fazendo e aprendendo...\u201d \ntem\u00e1tica de aprendizagem de clientes colostomizados e a a\u00e7\u00e3o educativa \ndo enfermeiro. Rev Min Enf. 2003; 7(1):28-34. \n8. Cunha RR, Vaitsman J. Necessidades e demandas de estomizados \nao sistema de sa\u00fade p\u00fablica no Par\u00e1. In: Bragan\u00e7a M, Polaro S, Lima \nVera, organizadoras. Realidade amaz\u00f4nica: recortes da enfermagem do \nPar\u00e1. Bel\u00e9m-Florian\u00f3polis: OPA/UFSC; 2006. p. 87-101.   \n9. Saupe R. Preparo do enfermeiro para ser educador: realidade e \npossibilidades. Florian\u00f3polis: UFSC; 1999. \n10. Heidemann IBS, Boehs AE, Wosny AM, Stulp KP. Incorpora\u00e7\u00e3o \nte\u00f3rico-conceitual e metodol\u00f3gica do educador Paulo Freire na pesquisa. \nRev Bras Enferm. 2010 maio-jun; 63(3): 416-20. \n11. Gemelli LMG, Zago, MMF. A interpreta\u00e7\u00e3o do cuidado com o \nostomizado na vis\u00e3o do enfermeiro: estudo de caso. Rev Latino-Am. \nEnfermagem; 2002; 10(1):34-40. \n12. Santos VLCG. Ensino especializado de estomaterapia no Brasil: \n1990-1995. Rev Latino- Am  Enfermagem 1998; 6(3):43-54. \n13. Santos VLCG. A bolsa na media\u00e7\u00e3o \u201cestar ostomizado\u201d \u2013 \u201cestar \nprofissional\u201d:an\u00e1lise de uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica [tese]. S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo - Escola de Enfermagem; 1996.  \n14. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estomaterapia. Educa\u00e7\u00e3o Permanente \npara Estomaterapeutas [Internet]. S\u00e3o Paulo [citado 2010 Dez 10]. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.sobest.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;\nid=20.  \n15. Salci MA, Sales CA, Marcon SS. Sentimentos de mulheres frente \nao c\u00e2ncer Rev Enferm UERJ 2009; 17(1):46-51. \n16. Benedini Z. Pesquisando para educar: a pedagogia do ostomizado \ne a pr\u00e1tica da visita domicili\u00e1ria. [Tese] Ribeir\u00e3o Preto: Universidade de \nS\u00e3o Paulo - Escola de Enfermagem de Ribeir\u00e3o Preto; 1993. \n17. Medeiros AC, Pereira QLC, Siqueira HCH, Cecagno D, Moraes \nCL. Gest\u00e3o participativa na educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade: olhar das \nenfermeiras. Rev Bras Enferm. 2010 jan-fev; 63(1): 38-42. \n18. Zago MMF, Stopa MJR. Os pressupostos te\u00f3ricos e operacionais \ndo grupo de apoio e reabilita\u00e7\u00e3o de pessoas ostomizadas (GARPO): \nlaringectomizados. Rev Bras Cancerol. 1998; 44(4):335-41. \n19. Barreto LCL, Cardoso MHCA, Villar MAM, Gilbert ACB. \nPercep\u00e7\u00f5es dos profissionais de uma unidade de interna\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica \nsobre a alta de crian\u00e7as ostomizadas. Rev Ga\u00facha Enferm. 2008 set; \n\n\n\n 174 \n\n29(3):438-45. \n20. Abreu AM, Oliveira BGRB, Pereira ER, Silva RMCRA. Nursing \ndiagnosis to clients submetted to intestinal ostomy definitive: an \nexistential reflection in Merleau-Ponty. Rev Enferm UFPE 2009 \njul/set;3(3):263-268. \n21. Barret, LCL. Rumo \u00e0 casa: entendimentos da equipe de sa\u00fade da \nunidade de interna\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica do Instituto Fernandes Figueira da \nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz sobre a alta de crian\u00e7as ostomizadas \n[disserta\u00e7\u00e3o]. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz; 2007. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n   175 \n \n\nCAP\u00cdTULO VI \nUTOPIA POR UMA PR\u00c1XIS TRANSFORMADORA \n\n \n \nEsta pesquisa traz uma preocupa\u00e7\u00e3o com uma interfer\u00eancia no \n\nmundo das pessoas estomizadas. Ao fazer algumas considera\u00e7\u00f5es, tomo \ncomo princ\u00edpio a minha articula\u00e7\u00e3o com esse mundo real, pois n\u00e3o \npoderia considerar a neutralidade neste estudo.  Acredito que a a\u00e7\u00e3o \ntransformadora que teve in\u00edcio no processo aqui desenvolvido com um \ngrupo de pessoas no munic\u00edpio de Bel\u00e9m/PA vai al\u00e9m do objeto deste \nestudo \u2013 a educa\u00e7\u00e3o libertadora como possibilidade de empoderamento \n(empowerment) \u2013, pois implica o cuidado \u00e0 sa\u00fade das pessoas e educar \u00e9 \numa forma de express\u00e3o desse cuidado para al\u00e9m das habilidades \nt\u00e9cnicas.  \n\nFoi preciso investir um esfor\u00e7o na busca da compreens\u00e3o do \npensamento freireano, n\u00e3o em sua totalidade, mas em algumas \ndimens\u00f5es, para que se pudesse avan\u00e7ar. Foi necess\u00e1rio percorrer sobre \na g\u00eanese do pensamento freireano e perceber o quanto ele \u00e9 \ncontempor\u00e2neo, bem como seu campo de a\u00e7\u00e3o.  \n\nOs participantes deste estudo tiveram diversas atitudes diante das \n\"situa\u00e7\u00f5es-limite\" por eles vivenciadas. Essas situa\u00e7\u00f5es constituem um \n\u201climite\u201d, isto \u00e9, algo que n\u00e3o tomam como problema e permanecem sem \na\u00e7\u00e3o, ou ainda como um \u201climite\u201d que sabem que existe e que deve ser \nsuperado e ent\u00e3o buscam solu\u00e7\u00f5es. A \"situa\u00e7\u00e3o-limite\" foi percebida \ncriticamente e por isso as pessoas estomizadas que a entenderam \nsentiram vontade de exercer uma a\u00e7\u00e3o, favorecidas por um clima que \noportunizou o di\u00e1logo, e com ele emergiram a esperan\u00e7a e a confian\u00e7a \npessoal e coletiva. E com isso descobriram o in\u00e9dito-vi\u00e1vel, a utopia de \num sonho poss\u00edvel. \n\nEsse \"in\u00e9dito-vi\u00e1vel\" nada mais \u00e9 do aquilo que o sonho ut\u00f3pico \nsabe que existe, por\u00e9m, s\u00f3 ser\u00e1 atingido, alcan\u00e7ado por meio da pr\u00e1xis \nlibertadora. O \"in\u00e9dito-vi\u00e1vel\" neste estudo constituiu o desvelamento \ncr\u00edtico que emergiu nos c\u00edrculos dial\u00f3gicos.  \n\nSer atendido por profissionais capacitados, ter acesso a servi\u00e7os \nde qualidade, melhor resolutividade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, ter uma \nentidade representativa com boa visibilidade social e finalmente um \nSUS que exer\u00e7a na pr\u00e1tica seus princ\u00edpios institu\u00eddos constitu\u00edram \noutros \u201cin\u00e9dito-vi\u00e1veis\u201d. \n\nObviamente que essa coisa in\u00e9dita, ainda n\u00e3o claramente \nconhecida e vivida, mas sonhada, quando se codifica/decodifica pelos \npr\u00f3prios sujeitos, pelos que pensam utopicamente, \u00e9 percebida , ent\u00e3o, \n\n\n\n 176 \n\ncomo  o sonho que \u00e9 poss\u00edvel de se tornar realidade. \nQuando usu\u00e1rios e profissionais assumem atitudes libertadoras, \n\nexercitando a rela\u00e7\u00e3o educador-educando, educando-educador, a \npossibilidade de desenvolver o empowerment transforma-se em \nrealidade. Acredito que compartilhar a possibilidade que Freire \napresentou ao mundo, na tentativa de estabelecer interlocu\u00e7\u00f5es com o \nempowerment poder\u00e1 contribuir para o alcance dessa proposta que nasce \nincorporada \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Tais reflex\u00f5es revelam o Itiner\u00e1rio \nde Pesquisa e o aprendizado alcan\u00e7ado.  \n\nAo ter de \u201cfinalizar\u201d esta investiga\u00e7\u00e3o, entendo que ela se \nconstitui em um Itiner\u00e1rio constru\u00eddo por meio de c\u00edrculos dial\u00f3gicos \nrepletos de \u201cvozes\u201d que ecoam at\u00e9 o momento de reda\u00e7\u00e3o deste texto. \nTodos os participantes est\u00e3o presentes, na medida em que o di\u00e1logo nos \nconduziu ao levantamento de temas t\u00e3o significativos para al\u00e9m da \nquest\u00e3o da estomia. Creio que vivenciamos o pr\u00f3prio C\u00edrculo de Cultura \nda d\u00e9cada de 1960 em outro tempo e contexto hist\u00f3rico, mas com a \nmesma situa\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o daquela \u00e9poca. Da\u00ed a primeira conclus\u00e3o: A \neduca\u00e7\u00e3o libertadora contribui para o desenvolvimento do \nempoderamento (empowerment) concedendo ao sujeito perceber, refletir \ne intervir em sua realidade.   \n\nEssa conclus\u00e3o disponibiliza o c\u00edrculo dial\u00f3gico nas diversas \n\u00e1reas do conhecimento. Outras vozes agonizam por um espa\u00e7o dial\u00f3gico \ne libertador. Essa \u00e9 a envolvente proposta de Paulo Freire por uma \neduca\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e libertadora. \n\nNesse movimento, emerge a segunda conclus\u00e3o: \u00e9 preciso \nconceder tempo e espa\u00e7o para que as pessoas possam expressar suas \nnecessidades frente \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, permitindo que essas \npessoas possam se tornar sujeitos e objetos de seu pr\u00f3prio \nconhecimento.  \n\nE necess\u00e1rio apreender e compreender o empoderamento \n(empowerment) como uma pr\u00e1xis da educa\u00e7\u00e3o libertadora que pode ser \nexercitada junto a um grupo de usu\u00e1rios e profissionais em uma intensa \nrela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. Esse processo deve ser incorporado nos ambientes \norganizacionais em sa\u00fade e demais \u00e1reas e servi\u00e7os. \n\nO referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico utilizado foi fundamental para \na participa\u00e7\u00e3o das pessoas estomizadas, concedendo a elas, por meio do \ndi\u00e1logo, refletir sobre os temas geradores que emergiram no decorrer do \nItiner\u00e1rio de Pesquisa Freireano. Nosso ponto de partida foram os temas, \nos quais determinaram a trajet\u00f3ria de nosso trabalho, que pode parecer, \ninicialmente, impreciso ou sem rigor cient\u00edfico. Para n\u00f3s, o rigor e a \nprecis\u00e3o deste estudo foi ter constru\u00eddo, vivenciado as regras do m\u00e9todo \n\n\n\n   177 \n \n\ndurante a caminhada coletiva.  \nO levantamento de temas geradores marca o primeiro passo rumo \n\nao empoderamento (empowerment) dos sujeitos. Concede a inser\u00e7\u00e3o \nespont\u00e2nea de cada participante por meio de uma rela\u00e7\u00e3o \nhorizontalizada. Na etapa de codifica\u00e7\u00e3o e descodifica\u00e7\u00e3o, os sujeitos se \nsentem parte de todo o processo investigativo. Imersos na \nproblematiza\u00e7\u00e3o dos temas, buscam o desvelamento e a cada di\u00e1logo \nemergem novos temas.  \n\nO c\u00edrculo dial\u00f3gico constitui-se como um espa\u00e7o no qual a \nespontaneidade dos sujeitos os conduz a expressar suas necessidades e \ndemandas por meio do di\u00e1logo. Os temas emergem sempre relacionados \n\u00e0 necessidade de receber aten\u00e7\u00e3o integral antes, durante e ap\u00f3s a \ninterven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica.  \n\nAo desvelar a realidade por meio de propostas que buscam a \nsupera\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-limite dos sujeitos do estudo, sinaliza-se que \nvivenciar o c\u00edrculo dial\u00f3gico possibilitou o in\u00edcio do processo de \nempoderamento (empowerment) de todos os participantes. \n\nEssas reflex\u00f5es anunciam outros temas a serem investigados, \nentre eles: Como a educa\u00e7\u00e3o libertadora pode ser incorporada nas \na\u00e7\u00f5es de cuidado de enfermagem? A educa\u00e7\u00e3o libertadora pode \ncontribuir para um cuidado mais efetivo de enfermagem?  \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de prover espa\u00e7os dial\u00f3gicos que ampliem a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos nos processos aos quais estejam relacionados. \nA possibilidade aqui investigada relaciona-se ao pleno exerc\u00edcio da \nliberdade e autonomia humana.  \n\nEsta pesquisa possibilitou promover o in\u00edcio do processo de \nempoderamento (empowerment) de pessoas estomizadas tendo como \nalicerce a educa\u00e7\u00e3o libertadora. Os resultados nos permitiram \nreconhecer a educa\u00e7\u00e3o libertadora, incorporada no processo educativo \nda aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Os temas mais problematizados demandam outras \ncodifica\u00e7\u00f5es/descodifica\u00e7\u00f5es e desvelamentos cr\u00edticos, pois n\u00e3o se \nesgotam em si mesmos e cada vez mais dar\u00e3o origem a outros e outros \ntemas e por isso s\u00e3o cont\u00ednuos, c\u00edclicos e inesgot\u00e1veis como o \npensamento humano.   \n\nFoi poss\u00edvel compreender a rela\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o presente entre \nestomizados e profissionais, considerando os temas problematizados no \ninterior dos c\u00edrculos. A deficiente informa\u00e7\u00e3o acerca da orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria constitui uma situa\u00e7\u00e3o-limite a ser superada e traduz essa \nrela\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o.  \n\nOs resultados obtidos levam \u00e0 reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do \nempoderamento (empowerment) para a constru\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 178 \n\nsocial.  Foi poss\u00edvel perceber neste estudo que, no espa\u00e7o concedido \npara que as pessoas pudessem falar sobre suas vidas, verdades, medos, \nvit\u00f3rias, experi\u00eancias, desejos, necessidades, ideias, percebendo que s\u00e3o \naceitos e compreendidos ou n\u00e3o, a\u00ed se encontra o embri\u00e3o do processo \nde empoderamento (empowerment). Ao se sentirem no interior do \nc\u00edrculo dial\u00f3gico, emergiu a sensa\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o. Todos queremos \nparticipar. Todos queremos falar. Os profissionais, os usu\u00e1rios, a fam\u00edlia \ne a comunidade. Cremos n\u00e3o ser poss\u00edvel consolidar os princ\u00edpios do \nSUS sem a participa\u00e7\u00e3o. Participa\u00e7\u00e3o encharcada de di\u00e1logo, isto \u00e9, que \nusu\u00e1rio e profissional possam transformar a palavra em a\u00e7\u00e3o. Para que \nisso se concretize, a concess\u00e3o de espa\u00e7os dial\u00f3gicos \u00e9 o passo inicial do \nprocesso de empoderamento (empowerment).  \n\nAp\u00f3s a trajet\u00f3ria deste estudo, percebo in\u00fameros caminhos a \npercorrer a partir dos seus resultados. Cabe um convite \u00e0 reflex\u00e3o sobre \na import\u00e2ncia de cada profissional de sa\u00fade na vida dessas pessoas. \nNesse sentido, recomendamos a cria\u00e7\u00e3o de diretrizes para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \npessoa estomizada no Servi\u00e7o de Estomaterapia e nos hospitais que \nrealizam cirurgias geradoras de estomias, incluindo orienta\u00e7\u00e3o peri-\noperat\u00f3ria sistematizada com inser\u00e7\u00e3o de familiares, incluindo a\u00ed o \nplanejamento de alta hospitalar e encaminhamento aos recursos da \ncomunidade, entre eles o Servi\u00e7o de Estomaterapia e a AOPA.  \n\nPara isso, \u00e9 importante refletir sobre a flexibilidade dessas a\u00e7\u00f5es \nde acordo com a avalia\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, respeitando as \ncren\u00e7as e costumes de cada estomizado. Outra sugest\u00e3o ancora-se na \nelabora\u00e7\u00e3o e encaminhamento dos desvelamentos deste estudo \nreferentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o permanente de profissionais de sa\u00fade, com a \ninser\u00e7\u00e3o da pessoa estomizada e a divulga\u00e7\u00e3o da AOPA. Al\u00e9m disso, \naconselhamos um maior investimento em enfermeiros e t\u00e9cnicos de \nenfermagem para atuarem no Servi\u00e7o, bem como melhorar a \ninfraesturutura de atendimento. Elucidamos que, a nosso ver, ap\u00f3s o \nestudo, \u00e9 essencial a incorpora\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo como eixo central da \nrela\u00e7\u00e3o profissional-usu\u00e1rio.  \n\nSugerimos que a aten\u00e7\u00e3o a essas pessoas seja ampliada, \ndinamizando o processo de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia dos servi\u00e7os, o \nque constitui um dos princ\u00edpios do SUS \u2013 a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \nsa\u00fade \u2013, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da extensa \u00e1rea geogr\u00e1fica do estado \ndo Par\u00e1 e do predom\u00ednio do transporte fluvial entre os munic\u00edpios e a \ncapital paraense, onde se localiza o Servi\u00e7o e a AOPA. \u00c9 interessante \nfazer uma aproxima\u00e7\u00e3o com os profissionais do Programa de Sa\u00fade da \nFam\u00edlia (PSF). Considerando a URE como refer\u00eancia no atendimento \u00e0 \npessoa estomizada, entendemos que a referida Unidade poder\u00e1 fazer \n\n\n\n   179 \n \n\ncumprir a lei referente ao que preconiza a Portaria N0 400, de 16 de \nnovembro de 2009, que normatiza o atendimento dessa clientela no \nSUS. Cabe aos gestores uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, no sentido de tornarem \nvis\u00edveis as necessidades e demandas das pessoas estomizadas no estado \ndo Par\u00e1. \n\nDesejo que este estudo possa de alguma maneira ter contribu\u00eddo \npara fornecer subs\u00eddios \u00e0 permanente busca pelo empoderamento \n(empowerment) de usu\u00e1rios, familiares e profissionais. O \nempoderamento (empowerment) constitui-se como uma busca cont\u00ednua \nrumo \u00e0 aprendizagem pautada em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com vistas a \nalcan\u00e7ar o autocuidado emancipat\u00f3rio da sa\u00fade das pessoas. \n\nOs resultados apontam para alguns compromissos futuros: \n1. Incorporar a Educa\u00e7\u00e3o Libertadora no ensino, na pesquisa e \n\nextens\u00e3o com reflexo no cuidado de enfermagem \u00e0 sa\u00fade; \n2. Dar seguimento ao processo de empoderamento (empowerment) \n\nda pessoa estomizada por meio dos c\u00edrculos dial\u00f3gicos com \nvistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade desse grupo social;   \n\n3. Elaborar e encaminhar os desvelamentos evidenciados neste \nestudo com a participa\u00e7\u00e3o da pessoa estomizada;  \n\n4. Buscar financiamento para desenvolver um projeto associando \ntecnologia m\u00f3vel e educa\u00e7\u00e3o para o autocuidado com a estomia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 180 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   181 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\nARAUJO, R. P. ; CUNHA, R.R.; LOBATO, R. C. ; PINHEIRO, J. Q. F. \nEstomas intestinais: a dificuldade do cliente no autocuidado. In: 8o \nCBCENF- Congresso Brasileiro dos Conselhos de Enfermagem, 2005, \nMacei\u00f3 - AL. Anais ... 2005 \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA. Cursos de \nEspecializa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sobest.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view\n&amp;id=20>. Acesso em: 25 ago. 2010. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA. O que \u00e9 \nestomaterapia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sobest.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view\n&amp;id=18>. Acesso em: 6 jul. 2010. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTOMATERAPIA. Qualidade de \nvida. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sobest.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view\n&amp;id=19>. Acesso em: 6 jul. 2010. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE OSTOMIZADOS. ABRASO 2010 \n\u2013 Edi\u00e7\u00e3o comemorativa de 25 anos. Rio de Janeiro, 2010. 40 p. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.abraso.org.br/abraso-25anos.pdf>. Acesso \nem: 6 maio 2010. \n\nBACELAR, S. et al. Express\u00f5es m\u00e9dicas err\u00f4neas: erros e  acertos. Acta \ncir. Br\u00e1s., v. 19, n. 5, p. 582-584, set/out, 2004. \n\nBACKES; V. M. S.; BOEHS, A. E.; HEIDEMANN, I. S. B.; KLEBA, \nM. E.; WOSNY, A. M. Pensamento de Paulo Freire e sua aplica\u00e7\u00e3o na \npesquisa em Enfermagem e Sa\u00fade. In: CONGRESO \nIBEROAMERICANO DE INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIVA EN \nSALUD, 3., 2008, San Juan. Anais .... San Juan: Universidade de Porto \nRico, 2008. p. 13-15. \n\nBAQUERO, Rute Vivian Angelo. Empoderamento: quest\u00f5es \nconceituais e metodol\u00f3gicas. Revista Debates, v 1, n\u00b0 1, dez. 2005.  \n\nBARNABE, Natalia Campos; DELL'ACQUA, Magda Cristina Queiroz. \nCoping strategies of ostomized individuals. Rev. Latino-Am. \nEnfermagem,  Ribeir\u00e3o Preto,  v. 16,  n. 4, Aug.  2008.   Dispon\u00edvel \n\n\n\n 182 \n\nem:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n11692008000400010&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Accesso em: 15 Sept. 2010. \n\nBERLINCK, C. N. Comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica: educa\u00e7\u00e3o \nambiental e investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. 2003. 112f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEcologia) - Universidade de Bras\u00edlia. Instituto de Biologia. \nDepartamento de Ecologia. Bras\u00edlia, 2003. \n\nBRASIL. Congresso Nacional. Lei N\u00ba 8080, de 19 de setembro de \n1990 - Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es para a \npromo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o \nfuncionamento dos servi\u00e7os correspondentes e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 20 set. 1990. Dispon\u00edvel em: \n<http://www81.dataprev.gov.br/sislex/paginas/42/1990/8080.htm>. \nAcesso em: 25 ago. 2010. \n\n______. Conselho Nacional de Sa\u00fade. Resolu\u00e7\u00e3o 196/96. Diretrizes e \nNormas Regulamentadoras de Pesquisas Envolvendo Seres Humanos. \n1996a. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ufrgs.br/bioetica/res19696.htm>. \nAcesso em: 25 abr. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Plataforma Freire. Plano Nacional de \nForma\u00e7\u00e3o de professores. 2009a. Dispon\u00edvel em: \n<http://freire.mec.gov.br/index-static>. Acesso em: 20 set. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade das Pessoas \ncom Estomas. Bras\u00edlia, 2005. (em julgamento). \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portal da Sa\u00fade. MS lan\u00e7a diretrizes \npara atendimento a pessoas ostomizadas. 2009b. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.saude.gov.br/portal/aplicacoes/noticias/default.cfm?pg=ds\npDetalheNoticia&amp;id_area=124&amp;CO_NOTICIA=10805>. Acesso em: 27 \nago. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portal da Sa\u00fade. Ostomizados. \nDispon\u00edvel em: \n<http://portal.saude.gov.br/portal/saude/visualizar_texto.cfm?idtxt=3397\n5&amp;jan=1>. Acesso em: 17 abr. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Carta de Ottawa, \nDeclara\u00e7\u00e3o de Adelaide, Sundsvall e Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1. Trad. de Lu\u00eds \nEduardo Fonseca. Bras\u00edlia; 1996b. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Portaria \nn\u00ba 400, de 16 de novembro de 2009. Estabelecer Diretrizes Nacionais \n\n\n\n   183 \n \n\npara a Aten\u00e7\u00e3o \u00e0Sa\u00fade das Pessoas Ostomizadas no \u00e2mbito do Sistema \n\u00danico de Sa\u00fade -SUS, a serem observadas em todas as unidades \nfederadas, respeitadas as compet\u00eancias das tr\u00eas esferas de gest\u00e3o. \n2009c.Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasilsus.com.br/legislacoes/sas/101365-400>. Acesso em \n27 ago. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Portaria \nN\u00ba 116, de 9 de setembro de 1993, Incluir no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nAmbulatoriais do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SIA/SUS a concess\u00e3o dos \nequipamentos de \u00f3rteses, pr\u00f3teses e bolsas de colostomia constantes do \nAnexo \u00danico. 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://brasilsus.com.br/legislacoes/sas/16004-116.html>. Acesso em 27 \nago. 2010. \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Portaria \nN.\u00ba 146, de 14 de outubro de 1993, Estabelece diretrizes gerais para a \nconcess\u00e3o de \u00f3rteses e pr\u00f3teses pela assist\u00eancia ambulatorial. 1993. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cvi-\nmaringa.org.br/leis.php?id=busca&amp;id2=74>. Acesso em 27 ago. 2010. \n\nCASCAIS, Ana Filipa Marques Vieira; MARTINI, Jussara Gue; \nALMEIDA, Paulo Jorge dos Santos.O impacto da ostomia no processo \nde viver humano.Texto Contexto Enferm, v. 16, n. 1, p. 163-7, \njan./mar. 2007. \n\nCASCUDO, Luiz da C\u00e2mara. Coisas que o Povo Diz. Belo Horizonte : \nItatiaia, 1984. \n\nCOMPANHIA DE TURISMO DO ESTADO DO PAR\u00c1. Bel\u00e9m, uma \ncapital rica em calor humano. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.paraturismo.pa.gov.br/destinos/belem.asp>. Acesso em: 20 \nabr. 2009. \n\nCOSTA, A. A. G\u00eanero, poder e empoderamento das mulheres. \nBras\u00edlia: AGENDE, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agende.org.br/docs/File/dadospesquisas/feminismoEmpode\nra men to-AnaAlice.pdf>. Acesso em: 2007 fev. 27. \n\nCREMA, Eduardo; SILVA, Rosemary. Estomas: uma abordagem \ninterdisciplinar. Uberaba: Pinti, 1997. \n\nCRUZ, G. M. G. et al. Complica\u00e7\u00f5es dos estomas em c\u00e2ncer colorretal: \nrevis\u00e3o de 21 complica\u00e7\u00f5es em 276 estomas realizados em 870 \npacientes portadores de c\u00e2ncer colorretal. Rev bras. colo-proctol., v. \n\n\n\n 184 \n\n28, n. 1, mar. 2008.  \n\nCUNHA, R.R; MERCES, P. L. ; RIBEIRO, G. N. A. A contribui\u00e7\u00e3o da \nAOPA para reabilita\u00e7\u00e3o do ostomizado. In: II Congresso Brasileiro e II \nCongresso Latino Americano de Estomaterapia, 1997, S\u00e3o Paulo. Anais \ndo II Congresso Brasileiro e II Congresso Latino Americano de \nEstomaterapia. p. 48-48. \n\nCUNHA, Regina Ribeiro. A protetora dos ostomizados. Di\u00e1rio do \nPar\u00e1, p. 04 - 04, 07 fev. 2000. \n\nCUNHA, Regina Ribeiro. Assist\u00eancia integral e individualizada ao \nportador de ostomias. PROEX TUCUNDUBA. Informativo da Pr\u00f3-\nRetoria de Extens\u00e3o -UFPA, 2000, Ano I No. 6. Mar\u00e7o-Abril, p. 4 \u2013 4 \n\n______. Necessidades e demandas de ostomizados ao sistema de \nsa\u00fade p\u00fablica no Par\u00e1. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade \nP\u00fablica) \u2013 Universidade Federal do Par\u00e1 : Escola Nacional de Sa\u00fade \nP\u00fablica : Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Bel\u00e9m, 2001. \n\n______. Por uma vida digna ao ostomizado. O Liberal, p. 3 - 3, 14 \nabr. 2002. \n\n______.Ostomizados sofrem com falta de profissionais. Beira do Rio \n- Informativo da Universidade Federal do Par\u00e1, Bel\u00e9m, v. 33, p. 08 - 08, \n01 out. 2005 \n\nCUNHA, Regina Ribeiro; CARVALHEIRA, C\u00e2ndida; NASCIMENTO, \nAneolo. Pituba. Ostomizados: luta por melhor atendimento. O \nLiberal, Bel\u00e9m-Par\u00e1, p. 07 - 07, 31 mar. 2006. \n\nCUNHA, R.R. ; BACKES, V. M. S. ; FERRAZ, F. et al. Cuidado a \npessoas estomizadas: educa\u00e7\u00e3o continuada em um Hospital \nUniversit\u00e1rio do Par\u00e1. In: 11o. SENADEN, 2008, Bel\u00e9m. Anais do 11o. \nSENADEN, 2008. v. 1. \n\nDENZIN, N. K; LINCOLN, Y. S. O planejamento da pesquisa \nqualitativa: teorias e abordagens. Porto Alegre: Artmed, 2006. \n\nDOMANSKY, Rita de C\u00e1ssia. Conhecendo a composi\u00e7\u00e3o das \nbarreiras protetoras de pele. Revista Estima, v. 1, n. 2, p. 16-19, \n2003. \n\nFERREIRA, Sandra Regina Monteiro. Pacientes colostomizados: \ncontribui\u00e7\u00e3o de enfermeiros para o autocuidado. 2000. Monografia. \n(Aperfei\u00e7oamento/Especializa\u00e7\u00e3o em Especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem \n\n\n\n   185 \n \n\nCir\u00fargica) - Instituto Ofir Loyola.  \n\nFRANCO, A. M. ; LEAO, E. A. ; FERREIRA, I. P. ; PEREIRA, O. V. ; \nCUNHA, R.R. . Sistematiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de enfermagem na \npreven\u00e7\u00e3o de complica\u00e7\u00f5es de pele periestoma. In: 11o. SENADEN, \n2008, Bel\u00e9m. Anais do 11o. SENADEN, 2008. v. 1 \n\nFREIRE P. Pedagogia do oprimido. 46. ed. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra; 2005. \n\n______. A import\u00e2ncia do ato de ler: em tr\u00eas artigos que se \ncompletam.15.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez &amp; Autores Associados, 1986. p. 22. \n\n______.  Conscientiza\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica da liberta\u00e7\u00e3o: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o ao pensamento de Paulo Freire. Trad. K\u00e1tia de Mello e Silva. \n3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora Moraes, 1980. p. 32. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. 30. ed. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra, 2007. p. 51. \n\n______. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica \neducativa. 15\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000.  \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. p. \n56. \n\n______. Pedagogia da esperan\u00e7a. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.  \n\nFREIRE, Paulo; GUIMAR\u00c3ES, S\u00e9rgio. Sobre educa\u00e7\u00e3o (Di\u00e1logos). \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. \n\nFREIRE, Paulo; SHOR, Ira. Medo e Ousadia: O Cotidiano do \nprofessor. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1986, 224 p. \n\nFREITAS, C. M. A vigil\u00e2ncia da sa\u00fade para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. In: \nCZERESNIA, D.; FREITAS, C. M. (Org.). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: \nconceitos, reflex\u00f5es, tend\u00eancias. Rio de Janeiro: FIOCRUZ; 2003. p. 64-\n84. \n\nGADOTTI, Moacir. Paulo Freire: uma biobibliografia. S\u00e3o Paulo: \nCortez: Instituto Paulo Freire; Bras\u00edlia, DF; UNESCO, 1996. \n\nGEMELLI; LMG, ZAGO; MMF. A interpreta\u00e7\u00e3o do cuidado com o \nostomizado na vis\u00e3o do enfermeiro: um estudo de caso. Rev Lat Am \nEnferm., v. 10, n. 1, p. 34-40, 2002. \n\nGEERTZ, Clifford. Notas sobre Briga de Galos Balinesa. In: A \ninterpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro (RJ): LCT-Livros T\u00e9cnicos \n\n\n\n 186 \n\ne Cient\u00edficos, 1989. p. 278-321. \n\nHEIDEMANN, I. T. S. A promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e a concep\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \nde Freire: possibilidades de sua inser\u00e7\u00e3o e limites no processo de \ntrabalho das equipes de sa\u00fade da fam\u00edlia. 2006. 296f. Tese (Enfermagem \nem Sa\u00fade P\u00fablica) - Escola de Enfermagem de Ribeir\u00e3o Preto, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, SP, 2006. \n\nHEIDEMANN, I. T. S. B. Participa\u00e7\u00e3o popular na busca de uma \nmelhor qualidade de vida: uma alternativa. 1994. 158f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Assist\u00eancia de Enfermagem) - Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 1994. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \nEstimativas de popula\u00e7\u00e3o. 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/estimativa2009/PO\nP2009_DOU.pdf>. Acesso em:16 ago. 2009. \n\nINSTITUTO PAULO FREIRE. Quem somos. 1992. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.paulofreire.org/Institucional/QuemSomos?redirectedfrom=\nInstitucional.WebHome>. Acesso em: 20 set. 2010. \n\nKLEBA, Maria Elizabeth. Descentraliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Sa\u00fade no \nBrasil: limites e possibilidades de uma estrat\u00e9gia para o \nempoderamento. Chapec\u00f3: Ed. Argos, 2005. \n\nLABONTE, Ronald. Health Promotion and Empowerment: reflection on \nprofessional practice. Health Education Quaterly, v.21, n. 2, p. 253-\n268, Sum. 1994.  \n\nLANZONI, G. M. M.; LINO, M. M.; LUZARDO, A. R. et al \nPlanejamento em enfermagem e sa\u00fade: uma revis\u00e3o integrativa da \nliteratura. Rev. Enferm. UERJ, Rio de Janeiro, v. 17, n. 3, p. 430-5, \njul./set. 2009. \n\nLOPEZ, et al. Metodologias para o trabalho educativo com \nadolescentes. Revista Adolescer, Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abennacional.org.br/revista/cap6.html>. Acesso em: 26 set. \n2010. \n\nMARTINS, Benedita Leida Ramos; SALES, Michelly Barbosa de. \nCrian\u00e7a ostomizada: relato de um caso em um albergue na cidade de \nBel\u00e9m. 2001. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnfermagem) - Universidade Federal do Par\u00e1.  \n\n\n\n   187 \n \n\nMARUYAMA, S\u00f4nia Ayako Tao; ZAGO M\u00e1rcia Maria Font\u00e3o. O \nprocesso de adoecer do portador de colostomia por c\u00e2ncer. Rev. \nLatino-Am. Enfermagem., v. 13, n. 2, p. 216-222, 2005.  \n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza; SANCHES, O. Quantitativo-\nQualitativo: Oposi\u00e7\u00e3o ou Complementaridade? Cad. Sa\u00fade P\u00fabl., Rio \nde Janeiro, v. 9, n. 3, p.  239-262, jul/set, 1993. \n\nMOREIRA, Tadiana Maria; MARINHO, Mariana F\u00e1tima O. A \nelimina\u00e7\u00e3o de hansen\u00edase em Barra Mansa: uma experi\u00eancia local. \nHansenologia Internationalis, 2005. \n\nPAR\u00c1. Secretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica. Centros Regionais. \n2010a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sespa.pa.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=cat\negory&amp;id=46&amp;Itemid=149>. Acesso em: 8 jun. 2010. \n\nPAR\u00c1. Secretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica. Estrutura \norganizacional. 2010b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.saude.pa.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=art\nicle&amp;id=56&amp;Itemid=54>. Acesso em: 8 jun. 2010. \n\nPAR\u00c1. Secretaria de Estado de Sa\u00fade P\u00fablica. Miss\u00e3o. 2010c. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.sespa.pa.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=art\nicle&amp;id=57&amp;Itemid=55>. Acesso em: 8 jun. 2010. \n\nPRADO, Marta Lenise  et al . Pol\u00edticas p\u00fablicas na forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade: \ncontribui\u00e7\u00e3o da enfermagem para supera\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais \nbrasileiras. Texto contexto - Enferm., Florian\u00f3polis, v. 16, n. 3, Sept. \n2007 . \n\nSALES, C. A, et al. Sentimentos de pessoas ostomizadas: compreens\u00e3o \nexistencial. Rev. Esc. Enferm., v. 44, n. 1, p. 221-227, mar. 2010.  \n\nSANTOS, Erika Maria Monteiro et al. Complica\u00e7\u00f5es de estomas \nintestinais no tratamento do c\u00e2ncer: an\u00e1lise de 56 casos. Acta Oncol. \nBras., v. 22, n. 2, p.  270-275, abr./jun. 2002. \n\nSANTOS,Vera Lucia Concei\u00e7\u00e3o de Gouveia. Aspectos \nEpidemiol\u00f3gicos dos Estomas. Revista Estima, v. 5, n. 1, p. 31-38, \n2007. \n\nSANTOS, Vera Lucia Concei\u00e7\u00e3o de Gouveia. Cuidando do \nestomizado: an\u00e1lise da trajet\u00f3ria no ensino, pesquisa e extens\u00e3o. 2006. \n205 f. Tese (Livre Doc\u00eancia) - Escola de Enfermagem da USP: S\u00e3o \n\n\n\n 188 \n\nPaulo: 2006. \n\nSANTOS, Vera Lucia Concei\u00e7\u00e3o de Gouveia; CESARETTI, Isabel \nUmbelina Ribeiro. Assist\u00eancia em estomaterapia: cuidando do \nestomizado. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 2000. \n\nSAUPE, Rosita. Preparo do enfermeiro para ser educador: \nrealidade e possibilidades. Florian\u00f3polis: UFSC; 1999. \n\nSILVA, A. C.; SILVA, G. N. S. Quem s\u00e3o as pessoas estomizadas \nde Bel\u00e9m-PA? Bel\u00e9m. 57 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n(Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem) - Universidade do Estado do Par\u00e1, \nBel\u00e9m, 2010. \n\nSOUZA, Renilson Rehem de. Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas de sa\u00fade e \neq\u00fcidade. Rev. esc.enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v. 41, dez. 2007. Edi\u00e7\u00e3o \nespecial. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-\n62342007000500004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 23 maio 2010.  \n\nSTRECK, D R.; REDIN, E; ZITKOSKI, J (orgs). Dicion\u00e1rio Paulo. \nBelo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, 2008. \n\nTRENTINI, Mercedes; CUBAS, M\u00e1rcia Regina. A\u00e7\u00f5es de enfermagem \nem nefrologia: um referencial expandido al\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o biologicista \nde sa\u00fade. Rev Bra Enferm., v. 58, n. 4, p. 481-485, jul./ago. 2005. \n\nVASCONCELOS, E. O poder que brota da dor e da opress\u00e3o: \nempowerment, sua hist\u00f3ria, teorias e estrat\u00e9gias. Rio de Janeiro: Paulus, \n2003. \n\nVASCONCELOS, E. Dispositivos associativos de luta e \nempoderamento de usu\u00e1rios, familiares e trabalhadores em sa\u00fade mental \nno Brasil. Viv\u00eancia, n. 32 2007 p. 173-206 \n\nVASCONCELOS, Maria Lucia Marcondes Carvalho; BRITO, Regina \nHelena Pires de. Conceitos de educa\u00e7\u00e3o em Paulo Freire. Petr\u00f3polis, \nRJ: Vozes: S\u00e3o Paulo, SP: Mack Pesquisa-Fundo Mackenzie de \nPesquisa, 2006. \n\nWALLERSTEIN, N.; BERNSTEIN, E. Introduction to Community \nEmpowerment, Participatory Education and Health. Health Education \nQuarterly, v. 21, n. 2, p.141-148, 1994. \n\nWELLER, Judith. Norma N. Gill-Thompson. 1980. 1 foto color. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cenormagill.com.br/int_historico.asp>. \n\n\n\n   189 \n \n\nAcesso em: 27 abr. 2010. \n\nWENDHAUSEN, A.L.P.; BARBOSA, T.M.; BORBA, M.C. \nEmpoderamento e recursos para a  participa\u00e7\u00e3o em conselhos gestores. \nSaude Soc., v.15, n.3, p.131-44, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/sausoc/v15n3/11.pdf>. Acesso em: 20 abr. \n2009. \n\nWENDHAUSEN, Agueda Lenita Pereira; KLEBA, Maria Elisabeth. \nOficina 1: Enfermagem como Protagonista em Processo de \nEmpoderamento In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nENFERMAGEM, 62., 2010. Florian\u00f3polis. Anais do 62\u00ba. Congresso \nBrasileiro de Enfermagem. Brasilia: Editora da ABEn-Nacional. 2010. \np. 10-10. 1 CD-ROM. \n\nWIGGERS, Eliana. Aleitamento materno: educa\u00e7\u00e3o libertadora com \ngrupos de pu\u00e9rperas e acompanhantes no alojamento conjunto. 2010. \n274 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \nCentro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnfermagem, Florian\u00f3polis, SC, 2010. \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Are the number of cancer \ncases increasing or decreasing in the world? 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.who.int/features/qa/15/en/index.html>. Acesso em: 16 set. \n2010. \n\nZATTI, Vicente. Autonomia e educa\u00e7\u00e3o em Immanuel Kant e Paulo \nFreire. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 190 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   191 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 192 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   193 \n \n\nAP\u00caNDICE A -  DECLARA\u00c7\u00c3O DE ACEITE DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O \nDOS OSTOMIZADOS DO PAR\u00c1 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n194 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n195 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n196 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n197 \n\nANEXO A - DECLARA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL DOS DIREITOS \nDOS OSTOMIZADOS \n\n \n \nPromulgada em junho de 1993 - INTERNATIONAL OSTOMY \nASSOCIATION (IOA). \n \n\u00c9 objetivo principal da \"International Ostomy Association\" que todas as \npessoas ostomizadas tenham direito a uma qualidade de vida satisfat\u00f3ria \nap\u00f3s suas cirurgias e que esta Declara\u00e7\u00e3o seja reconhecida em todos os \npa\u00edses do mundo. \n Receber orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-operat\u00f3ria, a fim de garantir um total \n\nconhecimento dos benef\u00edcios da opera\u00e7\u00e3o e os fatos essenciais a respeito \nde viver com uma ostomia. \n Ter um ostoma bem feito, local apropriado, proporcionando \n\natendimento integral e conveniente para o conforto do paciente. \n Receber apoio m\u00e9dico experiente e profissional, cuidados de \n\nenfermagem especializada no per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio e p\u00f3s operat\u00f3rio, \ntanto no hospital como em suas pr\u00f3prias comunidades.  \n Ter acesso a informa\u00e7\u00f5es completas e imparciais sobre o \n\nfornecimento e produtos adequados dispon\u00edveis em seu pa\u00eds. \n Ter a oportunidade de escolha entre os diversos equipamentos \n\ndispon\u00edveis para ostomia sem preconceito ou constrangimento.  \n Ter acesso a dados acerca de sua Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nOstomizados e dos servi\u00e7os e apoio que podem ser oferecidos. \n Receber apoio e informa\u00e7\u00e3o para benef\u00edcio da fam\u00edlia, dos cuidados \n\npessoais e dos amigos a fim de aumentar o entendimento sobre as \ncondi\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar um padr\u00e3o de vida \nsatisfat\u00f3rio para viver com ostomia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n198 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n199 \n\nANEXO B - PORTARIA N0 116, DE 9 DE SETEMBRO DE 1993 \n \n\nO Secret\u00e1rio de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es e, \nConsiderando a integralidade da assist\u00eancia, estabelecida na \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal e na Lei Org\u00e2nica de Sa\u00fade (Lei no 8.080 de \n16.09.90); \n\n \nConsiderando que o atendimento integral \u00e0 sa\u00fade \u00e9 um direito da \n\ncidadania e abrange a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria, com \ngarantia de fornecimento de equipamentos necess\u00e1ria para a promo\u00e7\u00e3o, \npreven\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia e reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n \nConsiderando a autoriza\u00e7\u00e3o estabelecida pela RS no 79 de \n\n02/09/93 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, resolve: \n1. Incluir no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Ambulatoriais do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 SIA/SUS a concess\u00e3o dos equipamentos de \n\u00f3rteses, pr\u00f3teses e bolsas de colostomia constantes do anexo \u00fanico. \n\n2. A concess\u00e3o de \u00f3rteses e pr\u00f3teses ambulatoriais, bem como \na adapta\u00e7\u00e3o e treinamento do paciente ser\u00e1 realizada, obrigatoriamente, \npelas unidades p\u00fablicas de sa\u00fade designadas pela Comiss\u00e3o Bipartite. \nExcepcionalmente a referida comiss\u00e3o poder\u00e1 designar institui\u00e7\u00f5es da \nrede complementar, preferencialmente entidades universit\u00e1rias e \nfilantr\u00f3picas para realizar estas atividades. \n\n3. Caber\u00e1 ao gestor estadual/municipal, de conformidade com \no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, definir crit\u00e9rios e estabelecer fluxos para \nconcess\u00e3o e fornecimento de \u00f3rteses e pr\u00f3tese, objetivando as \nnecessidades do usu\u00e1rio. \n\n4. O fornecimento de equipamento deve-se restringir aos \nusu\u00e1rios do Sistema \u00danico de sa\u00fade que estejam sendo atendidos pelos \nservi\u00e7os p\u00fablicos e/ou conveniados dentro da \u00e1rea de abrang\u00eancia de \ncada regional de sa\u00fade. \n\n5. Fica estabelecido que a partir da compet\u00eancia setembro/93, \no recurso p\u00e1ra Cobertura Ambulatorial \u2013 RCA ser\u00e1 acrescido de 2,5% \ndestinado ao pagamento das \u00f3rteses e pr\u00f3teses fornecidas aos usu\u00e1rios. \n\n6. Os valores das \u00f3rteses e pr\u00f3teses descritas no Anexo \u00danico \nser\u00e3o divulgados quando da publica\u00e7\u00e3o da tabela de valores dos \nProcedimentos do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es ambulatoriais do Sistema \n\u00danico de Sa\u00fade - SUS \n\n\n\n \n\n \n\n200 \n\n7. Esta portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, \ncom efeitos financeiros a partir de 1o de setembro de 1993. Rio de \nJaneiro, 29 de janeiro de 1998. \n\nSugest\u00f5es para amplia\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o da oferta de materiais de \nostomias da Tabela SIA/SUS \u2013Portaria 116 \u2013 Pr\u00f3tese, \u00d3rtese e \nMateriais Auxiliares. \n\nC\u00f3d.991-1 - Bolsa coletora para ostomia, pl\u00e1stico anti-odor, \nhipoalerg\u00eanico, transparente e/ou opaco, com adesivo microporoso, \ndren\u00e1vel e/ou fechada, recort\u00e1vel e/ou pr\u00e9-cortada. \n\nC\u00f3d.992-0 - Bolsa coletora para ostomia, pl\u00e1stico anti-odor, \nhipoalerg\u00eanico, transparente e/ou opaco, com barreira de resina natural \nsint\u00e9tica e/ou mista, com adesivo microporoso, fechada, recort\u00e1vel e/ou \npr\u00e9-cortada. \n\nC\u00f3d.993-8 - Bolsa coletora para ostomia, pl\u00e1stico anti-odor, \nhipoalerg\u00eanico, transparente e/ou opaco, com Karaya e/ou barreira de \nresina, sint\u00e9tica e/ou mista adesivo microporoso, dren\u00e1vel, recort\u00e1vel \ne/ou pr\u00e9-cortada. \n\nC\u00f3d.994-6 \u2013 Conjunto de placas dura e/ou flex\u00edvel e bolsa \ndren\u00e1vel, pl\u00e1stico transparente e/ou opaco, anti-odor.  \n\nC\u00f3d.995-4 - Conjunto de placas dura e/ou flex\u00edvel e bolsa \ncoletora para urostomizados acoplada de pl\u00e1stico hipoalerg\u00eanico, \ntransparente e/ou opaco, sistema anti-refluxo e v\u00e1lvula de drenagem.  \n\nC\u00f3d.996-2 - Bolsa coletora para urostomizados com barreira \nsint\u00e9tica, natural e/ou mista, com adesivo micropore, recort\u00e1vel e/ou \npr\u00e9-cortada. Com sistema anti-refluxo e v\u00e1lvula de drenagem. \n\nIncluir \nBolsas coletoras pedi\u00e1tricas de ostomia, pl\u00e1stico anti-odor, \n\nhipoalerg\u00eanico, transparente e/ou opaco, dren\u00e1vel e/ou fechada, com \nbarreira natural sint\u00e9tica e/ou mista, com adesivo microporoso, \nrecort\u00e1vel e/ou pr\u00e9-cortada. \n\nAparelho de irriga\u00e7\u00e3o contendo irrigador e manga coletora. \nColetor urin\u00e1rio de perna, pl\u00e1stico anti-odor; dispositivo \n\nmasculino e/ou feminino para incontin\u00eancia urin\u00e1ria. \nBarreiras protetoras de pele, sint\u00e9tica e/ou mista em forma de p\u00f3, \n\npasta e/ou placa de tamanho 20x20cm. \n \nRio de Janeiro, 29 de janeiro de 1998. \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n201 \n\nANEXO C - PORTARIA N0 146, DE 14 DE OUTUBRO DE 1993 \n \n \n\nO Secret\u00e1rio de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es e \nlegais e, \n\nConsiderando o disposto na Portaria No 116, de 9 de Setembro de \n1993, resolve: \n\n1. Estabelecer diretrizes gerais para a concess\u00e3o de Pr\u00f3teses e \n\u00d3rteses atrav\u00e9s da assist\u00eancia ambulatorial. \n\n2. A coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, controle, avalia\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o das \npr\u00f3teses e \u00f3rteses, constantes da referida portaria, ficar\u00e1 sob a \nresponsabilidade das Secretarias Estaduais/Municipais de Sa\u00fade, atrav\u00e9s \nde coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica designada pelo gestor local. \n\n3. O Secret\u00e1rio Estadual/Municipal de Sa\u00fade dever\u00e1: \na) Estabelecer crit\u00e9rios e fluxo para concess\u00e3o das pr\u00f3tese e \n\n\u00f3rteses; \nb) Cadastrar as unidades p\u00fablicas, que contenham as \n\nespecialidades m\u00e9dicas, espec\u00edficas para cada tipo de \npr\u00f3teses e \u00f3rteses; \n\nc) Fixar a programa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-or\u00e7ament\u00e1ria para a concess\u00e3o \ndos equipamentos constantes da referida portaria; \n\nd) Constituir comiss\u00e3o t\u00e9cnica nas unidades cadastradas para \naprecia\u00e7\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o, fornecimento, treinamento e \ncontrole das pr\u00f3teses e \u00f3rteses. \n\n1. Somente dever\u00e3o ser cadastradas para concess\u00e3o de pr\u00f3teses e \n\u00f3rteses, as unidades p\u00fablicas, observados os n\u00edveis de hierarquia \nprevistos na Portaria No 116, de 9 de Setembro de 1993. \n\na. Excepcionalmente, a comiss\u00e3o bipartite poder\u00e1 designar \ninstitui\u00e7\u00f5es da rede complementar para realizar esta atividade. \n\n2. A indica\u00e7\u00e3o das pr\u00f3teses e \u00f3rteses poder\u00e1 ser efetuada por \nqualquer profissional m\u00e9dico da especialidade relativa ao equipamento e \nencaminhada \u00e0 comiss\u00e3o t\u00e9cnica da unidade cadastrada, para aprecia\u00e7\u00e3o, \nde acordo com os crit\u00e9rios fixados pela Secretaria Estadual/Municipal \nde Sa\u00fade. \n\n3. Ap\u00f3s o fornecimento das pr\u00f3teses e \u00f3rteses, a unidade dever\u00e1 \npreencher o Boletim de Produ\u00e7\u00e3o ambulatorial para fins de \nprocessamento e pagamento, atrav\u00e9s do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nAmbulatoriais do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 SIA/SUS. \n\n4. Dever\u00e1 ser estabelecido o cadastro dos usu\u00e1rios atendidos nas \nunidades, os equipamentos cedidos, a data do fornecimento e a atividade \nfornecedora, para fins de controle, avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento. \n\n\n\n \n\n \n\n202 \n\n5. A aquisi\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses e \u00f3rteses dever\u00e1 obedecer a disposi\u00e7\u00e3o \nlegal em vigor, regulamentadas licita\u00e7\u00f5es. \n\n6. O processo de licita\u00e7\u00e3o contendo o pedido do equipamento, o \nparecer da comiss\u00e3o t\u00e9cnica, recibo do usu\u00e1rio e as notas fiscais de \ncompra, dever\u00e3o ser arquivadas durante 5(cinco) anos de modo a \npermitir exame/auditagem a qualquer tempo. \n\n7. Esta portaria entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n203 \n\nANEXO D  - PORTARIA N0 400, DE 16 DE NOVEMBRO DE 2009 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n204 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n205 \n\nANEXO E \u2013 INSTRU\u00c7\u00c3O AOS AUTORES \u2013 REVISTA PAN-\nAMERICANA DE SALUD PUBLICA \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n206 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n207 \n\n\n\n \n\n \n\n208 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n209 \n\n\n\n \n\n \n\n210 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n211 \n\n\n\n \n\n \n\n212 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n213 \n\n\n\n \n\n \n\n214 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n215 \n\n\n\n \n\n \n\n216 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n217 \n\n\n\n \n\n \n\n218 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n219 \n\n\n\n \n\n \n\n220 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n221 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n222 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n223 \n\n\n\n \n\n \n\n224 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n225 \n\nANEXO E \u2013 INSTRU\u00c7\u00c3O AOS AUTORES \u2013 REVISTA DA \nESCOLA DE ENFERMAGEM DA USP \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n226 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n227 \n\n\n\n \n\n \n\n228 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n229 \n\n\n\n \n\n \n\n230 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n231 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n232 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n233 \n\nANEXO F \u2013 INSTRU\u00c7\u00c3O AOS AUTORES \u2013 REVISTA ACTA \nPAULISTA DE ENFERMAGEM \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n234 \n\n \n\n\n\tLISTA DE ABREVIATURAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tCAP\u00cdTULO I\n\tEU E A PESSOA ESTOMIZADA: RELA\u00c7\u00c3O MULTIFACETADA\n\t1 EU E A PESSOA ESTOMIZADA: RELA\u00c7\u00c3O MULTIFACETADA\n\t1.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS\n\t1.2 JUSTIFICANDO O ESTUDO\n\t1.3 OBJETIVOS DO ESTUDO\n\n\tCAP\u00cdTULO II\n\tESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: A PERSPECTIVA DE COME\u00c7AR DE NOVO\n\t2 ESTOMIA COMO SOLU\u00c7\u00c3O: A PERSPECTIVA DE COME\u00c7AR DE NOVO\n\t2.1 BREVE CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E EPIDEMIOLOGIA DAS ESTOMIAS\n\t2.2. ENFERMAGEM EM ESTOMATERAPIA: SUA ORIGEM NO MUNDO, NO BRASIL E O INVESTIMENTO PERMANENTE EM EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL  \n\t2.3 PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E A COMPREENS\u00c3O DO CONCEITO EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT)\n\t2.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE PESSOAS COM ESTOMIAS: ATITUDES DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT)?\n\n\tCAP\u00cdTULO III\n\tAPREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE PAULO FREIRE E A EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: UM DESAFIO A MINHA FORMA\u00c7\u00c3O\n\t3 APREENS\u00c3O DO PENSAMENTO DE PAULO FREIRE E A EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: UM DESAFIO \u00c0 MINHA FORMA\u00c7\u00c3O\n\t3.1 PAULO FREIRE: IMERSO DE HIST\u00d3RIA E POLITICAMENTE ENTRELA\u00c7ADO EM SEU CONTEXTO CULTURAL, SOCIAL, POL\u00cdTICO, IDEOL\u00d3GICO E PEDAG\u00d3GICO\n\t3.2 POR UMA EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA: DESAFIO PERMANENTEMENTE CONTEMPOR\u00c2NEO \u00c0 LUZ DOS CONCEITOS TE\u00d3RICOS DE PAULO FREIRE\n\n\tCAP\u00cdTULO IV\n\tTRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA: EM A\u00c7\u00c3O O ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO\n\t4 TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA: EM A\u00c7\u00c3O O ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO\n\t4.1 EDUCA\u00c7\u00c3O LIBERTADORA E INVESTIGA\u00c7\u00c3O: MOMENTOS DE UM MESMO PROCESSO\n\t4.2 CONTEXTO DO ESTUDO: ESPA\u00c7O DO C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO\n\t4.3 SUJEITOS DO ESTUDO: A FORMA\u00c7\u00c3O DO C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO\n\t4.4 PROCEDIMENTOS PARA COLETA E REGISTROS DE DADOS: O C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO EM A\u00c7\u00c3O\n\t4.4.1 Entrando no Campo de Investiga\u00e7\u00e3o \n\t4.4.2 Desenvolvendo o C\u00edrculo Dial\u00f3gico\n\t4.4.3 O Registro dos Dados e o Material de Apoio\n\n\t4.5 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\n\t4.6 DIMENS\u00c3O \u00c9TICA DO ESTUDO\n\tAP\u00caNDICE 01\n\n\tCAP\u00cdTULO V\n\tRESULTADOS DE UM PROCESSO COLETIVO\n\t5 RESULTADOS DE UM PROCESSO COLETIVO\n\t5.1 MANUSCRITO 1 - ITINER\u00c1RIO DE PESQUISA FREIREANO COM PESSOAS ESTOMIZADAS\n\t5.2 MANUSCRITO 2 - C\u00cdRCULO DIAL\u00d3GICO COMO POSSIBILIDADE DE EMPODERAMENTO (EMPOWERMENT) DE PESSOAS ESTOMIZADAS\n\t5.3 MANUSCRITO 3 - DESVELAMENTO DE UM PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM SA\u00daDE: A VOZ DA PESSOA ESTOMIZADA\n\n\tCAP\u00cdTULO VI\n\tUTOPIA POR UMA PR\u00c1XIS TRANSFORMADORA\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICES\n\tANEXOS\n\tANEXO F \u2013 INSTRU\u00c7\u00c3O AOS AUTORES \u2013 REVISTA ACTA PAULISTA DE ENFERMAGEM"}]}}}