{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16942"}, {"@name": "filename", "#text": "23657_001051445.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PSICOLOGIA SOCIAL E \n\nINSTITUCIONAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRenata Am\u00e9lia Roos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA FICHA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DE ALUNO INFREQUENTE COMO TECNOLOGIA \n\nDE GEST\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2017\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRENATA AM\u00c9LIA ROOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA FICHA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DE ALUNO INFREQUENTE COMO TECNOLOGIA \n\nDE GEST\u00c3O \n\n \n\n \n\nTese apresentada como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutora pelo programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia Social e \n\nInstitucional do Instituto de Psicologia da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Cleci Maraschin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRENATA AM\u00c9LIA ROOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA FICHA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DE ALUNO INFREQUENTE COMO TECNOLOGIA \n\nDE GEST\u00c3O \n\n \n\n \n\nTese apresentada como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutora pelo programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia Social e \n\nInstitucional do Instituto de Psicologia da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Cleci Maraschin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora:  \n\n \n\nProf. Dr. Luciano Bedin da Costa (UFRGS) \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Maria Livia do Nascimento (UFF) \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Karla Saraiva (ULBRA) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta tese aos meus pais,  \n\nNestor e Elizabeth.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 orientadora Cleci Maraschin, pela acolhida, aposta, presen\u00e7a ativa nos estudos, \n\npesquisa e escritas do texto, pela cren\u00e7a na inventividade e por ser inspiradora como \n\nprofissional e como pessoa.  \nAo colega Fernando Telles, por ter me apresentado e acompanhado meus estudos em \n\nBruno Latour. Obrigada pela companhia durante a escrita, pelas indica\u00e7\u00f5es, pelas \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es e pelo est\u00edmulo. \n\nAos colegas do Grupo de Pesquisa Oficinando em Rede, pelo rigor nas leituras, \n\naten\u00e7\u00e3o aos detalhes, me provocando a avan\u00e7ar ainda mais. \nA Priscila Pellin D'avila, Rosana de Lima Duzzo, Daniela Souza Pereira Pizzi, Karen \n\nRamos Camargo e Carlote Ruhrwiem, integrantes do Grupo da ATAR da Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, pelas contribui\u00e7\u00f5es, indica\u00e7\u00f5es, compartilhamentos \n\nda viv\u00eancia, primorosos momentos no in\u00edcio do percurso. \n\n\u00c0 Marsia Sulbacher, por ter estado presente, revisando, sugerindo e questionando e, \n\nprincipalmente, por ter narrado sua hist\u00f3ria com a FICAI, me presenteando com os \n\ndocumentos arquivados, que deram novo rumo \u00e0 pesquisa. \n\n\u00c0 promotora Danielle Bolzan Teixeira, pela disponibilidade que sempre demonstrou \n\nao me receber e pelos momentos de aprendizagem.  \n\nAos leitores cr\u00edticos, pesquisadores que contribu\u00edram em suas \u00e1reas de estudo: Dr. \n\nLu\u00eds Alexandre Cerveira, na Hist\u00f3ria; Ms. Helio Feltes Filho, no Direito; e Dr. Luis Artur \n\nCosta, na Filosofia.   \n\n\u00c0 Caroline Cargnin, pela parceria nas pesquisas, por se mostrar incans\u00e1vel na coleta \n\nde dados. \n\n\u00c0 Svendla Chaves, pelo trabalho na revis\u00e3o do texto, leitura atenta, minuciosa e \n\nqualificada.  \n\n\u00c0 Banca, que acompanhou a proposta desde a qualifica\u00e7\u00e3o e, assim, p\u00f4de \n\nproblematizar aspectos importantes e pensar sa\u00eddas usando o \u201ccom\u201d.  \n\n\u00c0s fam\u00edlias Roos, Schmidt e Siebeneichler, pelo amor e pela compreens\u00e3o. \n\nAos amores Antonio, Aime e Artur, por terem acontecido de modo lindo em minha \n\nvida em meio \u00e0 tese \u2013 agora sou capaz de afirmar o Am\u00e9lia s\u00f3 para combinar com voc\u00eas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente tese tem como tema a Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente (FICAI). O \n\nobjetivo \u00e9 indicar como ela age enquanto tecnologia, as articula\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara seu surgimento e as controv\u00e9rsias presentes no momento da sua implementa\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo problematizar a quest\u00e3o da judicializa\u00e7\u00e3o. Para tanto, utilizaram-se m\u00faltiplas fontes de \n\ndados e diferentes procedimentos metodol\u00f3gicos. Foram realizadas entrevistas com \n\nrepresentantes da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do \n\nConselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, que tamb\u00e9m disponibilizaram \n\nesclarecimentos e forneceram materiais para estudo. Al\u00e9m das entrevistas e da consulta a \n\ndocumentos oficiais, realizou-se pesquisa sobre a tem\u00e1tica da infrequ\u00eancia escolar no acervo \n\nde not\u00edcias do jornal Zero Hora e nos processos dispon\u00edveis no site do Tribunal de Justi\u00e7a do \n\nRio Grande do Sul. Quanto aos resultados, o percurso permitiu tomar a FICAI como uma \n\ntecnologia capaz de forjar o aluno infrequente como produto de m\u00faltiplas tens\u00f5es, em um \n\ncampo de for\u00e7as heterog\u00eaneo, que compreende uma rede de articula\u00e7\u00f5es de interesses de \n\ngest\u00e3o (de recursos, de mentalidades e de indicadores). Se torna evidente que a FICAI opera \n\ncomo uma tecnologia em diferentes modula\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e que produz acumula\u00e7\u00e3o, \n\nbeliger\u00e2ncia, not\u00edcias, sendo constantemente questionada pela sua n\u00e3o resolubilidade, \n\nsofrendo atualiza\u00e7\u00f5es e novas vers\u00f5es a fim de se tornar mais efetiva. \u00c9 vi\u00e1vel e dur\u00e1vel, \n\nprincipalmente pela atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que age desde a sua concep\u00e7\u00e3o na \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, na cria\u00e7\u00e3o de redes de apoio, no controle dos \n\nindicadores, na elabora\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es, na media\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias, em um trabalho \n\neminentemente de car\u00e1ter extrajudicial. Quanto \u00e0 judicializa\u00e7\u00e3o, pode-se identificar que as \n\na\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o t\u00eam obtido provimento no Tribunal de Justi\u00e7a do \n\nRio Grande do Sul.  \n\n \n\nPalavras-chave: Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente. Judicializa\u00e7\u00e3o. Infrequ\u00eancia \n\nescolar.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present thesis has as its theme the Absent Student Communication Form (FICAI). The \n\nobjective is to indicate how it acts as technology, the articulations and conditions necessary \n\nfor its emergence, some controversies present at the time of its implementation, as well as to \n\ninquire about the question of judicialization. In order to do so, multiple sources of data were \n\nused and different methodological procedures were undertaken. Interviews were conducted \n\nwith representatives of the Education Department of Porto Alegre, the Public Ministry and the \n\nPorto Alegre Council of Education, that also provided explanations and  materials for study. \n\nIn addition to the interviews and consultation of official documents, research on the subject of \n\nschool absence was carried out in the Zero Hora news archive and in the proceedings \n\navailable on the website of the Court of Justice of Rio Grande do Sul. Regarding the results, \n\nthe study allowed to conceive of FICAI as a technology capable of forging the absent student \n\nas a product of multiple tensions in a heterogeneous field of forces that comprises a network \n\nof articulations of management interests (resources, mentalities and indicators). It becomes \n\nevident that FICAI operates as a technology in different management modulations and that it \n\nproduces accumulation, belligerence, news, being constantly questioned by its non \n\nresolvability, suffering updates and new versions in order to become more effective. It is \n\nviable and durable, mainly by the Public Prosecution Service, which acts from its conception \n\nin sensitizing the actors involved, creating support networks, controlling the indicators, \n\ndeveloping guidelines, mediating disputes, in a work that can be characterized as eminently \n\nextrajudicial. As for the judicialization, it can be identified that the lawsuits filed by the Public \n\nProsecutor's Office have not been upheld in the Court of Justice of Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\nKeywords: Absent Student Communication Form. Judicialization. School infrequency. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Palavras-chave buscadas no jornal Zero Hora \u2013 Sistema Nica (1998 a 2016) ..... 25 \n\nQuadro 2 \u2013 Palavras-chave buscadas no jornal Zero Hora \u2013 Sistema anterior (1988 a 1998) 26 \n\nFigura 1 \u2013 Mapa das trilhas da tese ......................................................................................... 28 \n\nQuadro 3 \u2013 Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es do art. 208 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ................................ 40 \n\nFigura 2 \u2013 Sistema de controle eletr\u00f4nico de frequ\u00eancia dos estudantes ................................ 60 \n\nFigura 3 \u2013 Fluxograma da trajet\u00f3ria da FICAI na rede ........................................................... 66 \n\nTabela 1 \u2013 FICAIs de Porto Alegre em andamento em 2 dez. 2015 ....................................... 68 \n\nFigura 4 \u2013 Relat\u00f3rio de dados sobre FICAIs \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico (RS)................................. 72 \n\nTabela 2 \u2013 Quantidade de processos sobre infrequ\u00eancia escolar no TJRS ............................ 101 \n\nTabela 3 \u2013 Origem dos processos sobre infrequ\u00eancia escolar no TJRS em 2016 ................. 102 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 COMO A FALTA SE FAZ PRESEN\u00c7A E A FICAI UMA QUEST\u00c3O ......................... 9 \n\n1.1 Tens\u00f5es em Psicologia Educacional .................................................................................. 9 \n\n1.2 Os terceiros no caminho ................................................................................................... 15 \n\n1.3 Uma tese para come\u00e7ar .................................................................................................... 18 \n\n2 SEGUINDO AS PISTAS E DEIXANDO RASTROS ...................................................... 20 \n\n2.1 Trilha 1: Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre ..................................... 22 \n\n2.2 Trilha 2: Minist\u00e9rio P\u00fablico ............................................................................................ 23 \n\n2.3 Trilha 3: Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o ................................................................... 24 \n\n2.4 Trilha 4: Zero Hora .......................................................................................................... 24 \n\n2.5 Trilha 5: Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul .................................................... 27 \n\n3 A FICAI E SUAS TRAMAS ............................................................................................... 29 \n\n3.1 Educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e infrequ\u00eancia escolar ................................................................. 31 \n\n3.2 Gest\u00e3o de recursos ............................................................................................................ 41 \n\n2.2 Gest\u00e3o de mentalidades .................................................................................................... 44 \n\n2.3 Gest\u00e3o de indicadores ....................................................................................................... 64 \n\n4 TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00c3O E CONTROV\u00c9RSIAS .................................................... 76 \n\n4.1 Escola e Conselho Tutelar ................................................................................................ 81 \n\n4.2 Indisciplina e direito na escola ........................................................................................ 86 \n\n5 VERS\u00d5ES DA JUDICIALIZA\u00c7\u00c3O NA FICAI .............................................................. 96 \n\n5.1 Judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da educa\u00e7\u00e3o ........................................................................ 96 \n\n5.2 Judicializa\u00e7\u00e3o em vers\u00e3o coercitiva e algumas sa\u00eddas ................................................. 109 \n\n5.3 Como garantir direitos sem versar em puni\u00e7\u00e3o? ......................................................... 114 \n\n6 CONCLUS\u00c3O .................................................................................................................... 121 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 124 \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\n1 COMO A FALTA SE FAZ PRESEN\u00c7A E A FICAI UMA QUEST\u00c3O \n\nA infrequ\u00eancia \u00e9 constitutiva da escola obrigat\u00f3ria, seu produto e cria\u00e7\u00e3o, fazendo \n\nparte de seu cotidiano de diferentes formas. Quem acompanha a rotina de uma classe percebe \n\nque h\u00e1 um gazear tolerado e assumido. A infrequ\u00eancia est\u00e1 presente no planejamento das \n\naulas que antecedem os feriados, nos s\u00e1bados letivos, quando o professor acaba por preferir \n\nn\u00e3o trabalhar um conte\u00fado novo ou avalia\u00e7\u00e3o. Dias de chuva, de febre, sono, pregui\u00e7a e \n\nsemana de provas tamb\u00e9m promovem faltas. N\u00e3o gostar da mat\u00e9ria, ter algo mais interessante \n\npara fazer, viagens com a fam\u00edlia: n\u00e3o s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es. H\u00e1 casos ainda em que \u00e9 preciso criar um \n\ncurr\u00edculo adaptado para aqueles que fazem parte de grupos de teatro, esporte, coral, dan\u00e7a. \n\nS\u00e3o atletas, artistas, dan\u00e7arinos, cantores, que levam uma vida profissional, com treinos, \n\napresenta\u00e7\u00f5es e competi\u00e7\u00f5es. Ou mesmo para aqueles que est\u00e3o impossibilitados de chegarem \n\nat\u00e9 a escola, seja por interna\u00e7\u00e3o hospitalar, licen\u00e7a-maternidade, seja por dificuldade de \n\nacesso, falta de transporte escolar, trabalho dom\u00e9stico, cuidado de irm\u00e3os menores, extrema \n\npobreza, viol\u00eancia.  \n\nEnfim, o trocadilho \u201cn\u00e3o faltam faltas\u201d \u00e9 pueril, mas serve para, de modo leve, \n\nsublinhar essa din\u00e2mica referente \u00e0 assiduidade dos alunos. Ent\u00e3o, se a aus\u00eancia est\u00e1 \n\nincorporada, como se torna um tema que merece interven\u00e7\u00f5es judiciais? Como a quest\u00e3o da \n\ninfrequ\u00eancia \u00e9 agenciada e se torna um problema n\u00e3o somente escolar? \u00c9 com esses primeiros \n\nquestionamentos que apresento esta tese, que defende a ideia de que a Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o \n\nde Aluno Infrequente (FICAI) tem se configurado como uma tecnologia de gest\u00e3o. \n\nNesse sentido, para este cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, contarei como a infrequ\u00eancia, por meio \n\nda FICAI, se tornou o objeto desta tese. Apresentarei os tensionamentos que me levaram a \n\ndistingui-la e como sua exist\u00eancia me impelia a agir antes mesmo de se tornar objeto de \n\npesquisa.  \n\n1.1 Tens\u00f5es em Psicologia Educacional \n\nNa primeira semana de trabalho como psic\u00f3loga, em uma escola privada de Novo \n\nHamburgo, recebi uma m\u00e3e aparentemente aflita com a situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava. Seu \n\nfilho, Gustavo1, aluno da escola desde o Ensino Fundamental, havia ficado no ano anterior \n\n                                                 \n1 Os nomes utilizados ao longo do texto s\u00e3o sempre fict\u00edcios para preservar a identidade dos envolvidos. \n\n\n\n10 \n\n \n\ncom duas progress\u00f5es2; e a condi\u00e7\u00e3o que ela impunha, como m\u00e3e, para efetuar a matr\u00edcula, \n\nera de que ele ficasse retido ao inv\u00e9s de progredir para o pr\u00f3ximo ano. Ela dizia que, ao longo \n\ndo ano, quando Gustavo n\u00e3o demonstrou interesse pelos estudos, o havia avisado de que n\u00e3o \n\npagaria pelo valor da progress\u00e3o novamente. Acreditava que assim estava educando e n\u00e3o \n\npoderia mudar de opini\u00e3o, pois ficaria \u201csem moral\u201d, desacreditada diante de seu filho \n\nadolescente. Dizia que n\u00e3o era o primeiro ano dele em progress\u00e3o e que ela n\u00e3o achava justo \n\ngastar esse dinheiro, tendo em vista que ele n\u00e3o aproveitava as oportunidades, optando por \n\nn\u00e3o se esfor\u00e7ar durante o ano letivo. O que ela n\u00e3o contava era que ele se negaria a frequentar \n\na escola nessa condi\u00e7\u00e3o de reprova\u00e7\u00e3o e que, agora, enfrentaria a possibilidade de ele desistir \n\nde estudar. \n\nEsse foi o primeiro atendimento na escola onde trabalhei, por mais de quatro anos, \n\ncomo respons\u00e1vel pelo Setor de Psicologia, especificamente com as quest\u00f5es que envolviam \n\nos alunos do Ensino M\u00e9dio. Depois de Gustavo, outros alunos, com outras demandas, tamb\u00e9m \n\nexperimentaram uma rela\u00e7\u00e3o pouco ass\u00eddua, que, por vezes, flertava com desist\u00eancia ou \n\nabandono escolar. Eram hist\u00f3rias singulares que tinham rela\u00e7\u00e3o com as mais diferentes \n\nconfigura\u00e7\u00f5es: possibilidade de repet\u00eancia; lutas e resist\u00eancias com os pais/respons\u00e1veis; \n\nbrigas e intrigas vividas entre colegas; necessidade de trabalhar; desinteresse, ou melhor, \n\ninteresse em outras atividades que n\u00e3o se associavam bem com a rotina escolar.      \n\nPor mais que compreendesse a especificidade de cada situa\u00e7\u00e3o, comecei a me \n\nsensibilizar pelos programas de a\u00e7\u00e3o para manter cada aluno na escola. Especialmente pelas \n\ndiferentes permiss\u00f5es, flexibilidades, estrat\u00e9gias para impedir a desist\u00eancia em cada caso.  \n\nAlgumas situa\u00e7\u00f5es eram mais dif\u00edceis na condu\u00e7\u00e3o, principalmente nas concess\u00f5es, no \n\nrelacionamento com diferentes atores (especialistas de outras \u00e1reas, secretaria, professores, \n\npais, colegas, alunos, equipe pedag\u00f3gica, comigo mesma). A margem de a\u00e7\u00e3o, em muitos \n\ncasos, era oferecer alternativas de avalia\u00e7\u00e3o, de pr\u00e1ticas, propondo planos de trabalhos \n\nespeciais, a fim de ganhar tempo, para aqueles que estivessem passando por uma situa\u00e7\u00e3o \n\npontual; e formalizar outras inser\u00e7\u00f5es, para aqueles que apresentavam uma configura\u00e7\u00e3o mais \n\nduradoura. Ou seja, criar possibilidades para que o aluno se envolvesse com algum programa \n\nde estudo, seja naquela escola, em casa ou em outra escola.  \n\nLidei com o receio de alguns docentes, que me perguntavam at\u00e9 que ponto pr\u00e1ticas \n\ncomo essas poderiam virar regra, desestabilizando os pressupostos pedag\u00f3gicos usuais e \n\ncriando um curr\u00edculo personalizado, invi\u00e1vel para a estrutura escolar como \u00e9 organizada, \n\n                                                 \n2 O regimento prev\u00ea que, para o aluno n\u00e3o ficar retido, ele tem direito a permanecer com m\u00e9dia aberta em at\u00e9 \n\nduas mat\u00e9rias, podendo avan\u00e7ar \u00e0 s\u00e9rie seguinte, realizando os estudos em progress\u00e3o no turno inverso. \n\n\n\n11 \n\n \n\ncapaz de sobrecarreg\u00e1-los ainda mais. Ou mesmo por eles n\u00e3o saberem como justificar tantas \n\nadapta\u00e7\u00f5es para aqueles alunos ditos regulares, que precisavam cumprir demandas que nem \n\nsempre achavam necess\u00e1rias, justas e poss\u00edveis e que, por vezes, questionavam o tratamento \n\ndiferenciado que alguns recebiam. Ainda t\u00ednhamos que dar conta do tempo, encapsulado, de \n\num ano letivo, das in\u00fameras tarefas a serem cumpridas pelos alunos para receberem notas, da \n\ndescren\u00e7a e desist\u00eancia dos colegas de turma, da medicaliza\u00e7\u00e3o, da hostilidade, \n\nprincipalmente quando sentimentos de injusti\u00e7a se instalavam, das nossas pr\u00f3prias d\u00favidas, \n\ndas outras tantas demandas. \n\nAssim, a cada situa\u00e7\u00e3o, trabalhei em meio \u00e0s controv\u00e9rsias, incertezas, buscando \n\namarrar bem as justificativas, em prol de uma articula\u00e7\u00e3o entre aluno, fam\u00edlia, equipe \n\npedag\u00f3gica, diretiva e professores do que imagin\u00e1vamos ser necess\u00e1rio e poss\u00edvel. N\u00e3o queria \n\nlutar pelo confinamento, mas por modos singulares de habitar aquele espa\u00e7o-tempo. Por mais \n\nque soubesse que tais pr\u00e1ticas corriam o risco de estar a servi\u00e7o de alguma institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\n(j\u00e1 que eram articuladas quando a crise j\u00e1 se cristalizava) e que poderiam estigmatizar (uma \n\nvez que tudo que produz estranhamento pode ser capturado pelo olhar incr\u00e9dulo), a ideia era \n\nmaquinar com as (im)possibilidades, abrindo brechas para que os alunos se perguntassem: o \n\nque \u00e9 poss\u00edvel nesse momento? Pelo que vibro? Como \u00e9 operar com essas vontades? Quais \n\nefeitos elas t\u00eam em mim e no coletivo? \n\nIsso em meio a perturba\u00e7\u00f5es permanentes que agitam o dia a dia das escolas, no qual \n\nconvivem discursos aparentemente antag\u00f4nicos. De um lado entende-se que, como nos diz \n\nDeleuze (1992, p.220), \u201cencontramo-nos numa crise generalizada de todos os meios de \n\nconfinamento, pris\u00e3o, hospital, f\u00e1brica, escola, fam\u00edlia\u201d, j\u00e1 que a sociedade disciplinar d\u00e1 \n\npassagem \u00e0 sociedade de controle; de outro lado, esta, de modo ainda mais rizom\u00e1tico, produz \n\ndesejos e subjetiva em larga escala com efici\u00eancia, apostando todas as fichas em suas pr\u00e1ticas, \n\nsugerindo que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda para os problemas, apelando at\u00e9 para as pr\u00e1ticas \n\nmais disciplinares3.  \n\nNesse cotidiano, Ant\u00f4nio chega \u00e0 escola. Aluno transferido em fevereiro, mas que \n\nainda n\u00e3o havia comparecido \u00e0s aulas. Est\u00e1vamos em maio, e a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ava a se \n\nestreitar. Todas as a\u00e7\u00f5es protocolares j\u00e1 haviam sido feitas. Por mais que ag\u00edssemos, Ant\u00f4nio \n\nresistia como podia e quando era trazido at\u00e9 a escola, fugia! N\u00e3o queria conversar conosco \n\n(no Servi\u00e7o atu\u00e1vamos eu e uma estagi\u00e1ria), estava realmente determinado a n\u00e3o vir \u00e0 escola. \n\n                                                 \n3 Lembro dos col\u00e9gios militares, que recentemente passaram a ser exemplares depois dos resultados alcan\u00e7ados \n\nno Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (ENEM). \n\n\n\n12 \n\n \n\nNenhuma justificativa m\u00e9dica, nenhum atestado, a n\u00e3o ser a resist\u00eancia por ter se mudado \n\npara uma cidade que n\u00e3o queria, acompanhando os pais. \n\nEstava disposto a abandonar os estudos, falava em fazer o ENEM4. N\u00e3o era f\u00e1cil para \n\nele, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia se indisposto com a fam\u00edlia de forma t\u00e3o incisiva. Pelo contr\u00e1rio, \n\nsegundo a fam\u00edlia, ele era um filho carinhoso e que n\u00e3o criava caso, nem fazia muitas \n\nexig\u00eancias. Estava em sofrimento, com medo, frustrado, mas resolvido a lutar.  \n\nDiante de sua resist\u00eancia em frequentar as aulas, o acionamento da rede da Ficha de \n\nComunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente (FICAI) passou a ser cogitado de modo contundente pela \n\nequipe diretiva. Em princ\u00edpio, a FICAI \u00e9 um formul\u00e1rio que informa a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\ne o Conselho Tutelar quando o aluno est\u00e1 h\u00e1 mais de cinco dias consecutivos sem \n\ncomparecer, injustificadamente, \u00e0 escola.  \n\nMas o que era exatamente a FICAI? Como funcionaria? Em que ela poderia ajudar? \n\nMesmo sem entender exatamente do que se tratava, seguimos as orienta\u00e7\u00f5es de comentar \n\nsobre essa necessidade com Ant\u00f4nio e com os pais, registrando em ata que esse era o \n\nprocedimento a ser realizado. Fizemos uso dela para tentar convencer Antonio, argumentando \n\nque, se ele n\u00e3o voltasse atr\u00e1s em seu plano, seus pais, provavelmente, receberiam visita do \n\nConselho Tutelar e talvez tivessem de se explicar judicialmente. \n\nDiante disso, um inc\u00f4modo foi se configurando. A inexperi\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es como \n\nessas; o desconhecimento da FICAI como estrat\u00e9gia para trazer o aluno para a escola; a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de incompet\u00eancia, uma vez que o trabalho n\u00e3o possibilitou condi\u00e7\u00f5es para que esse \n\naluno continuasse estudando sem que us\u00e1ssemos do artif\u00edcio da FICAI como amea\u00e7a; e, ainda, \n\na cren\u00e7a de que era uma situa\u00e7\u00e3o desconfort\u00e1vel, que s\u00f3 provocaria mais constrangimentos \n\npara a fam\u00edlia, j\u00e1 que teria de se justificar mais uma vez e estaria exposta a uma \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.  \n\nAssim, em meio a controv\u00e9rsias, impasses, estudos e orienta\u00e7\u00f5es no doutorado, v\u00e1rias \n\nquest\u00f5es se constitu\u00edram e se impuseram naquele per\u00edodo. O que \u00e9 justificativa para a FICAI? \n\nO que seria feito que n\u00e3o poder\u00edamos fazer sem ela? N\u00e3o seria mais uma forma de \n\nencaminhamento de uma quest\u00e3o inc\u00f4moda, de modo a livrarmo-nos dela? A servi\u00e7o de que \n\ninteresses? De que jurisprud\u00eancia estamos falando, quando o n\u00e3o cumprimento de um direito \n\npode ser transformado em crime? Como ocorrem as pr\u00e1ticas em torno da FICAI? H\u00e1 outras \n\n                                                 \n4 Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio, oferece certifica\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio para pessoas com mais de 18 anos. \n\nEm 2014, 997.131 estudantes se inscreveram no ENEM, mas apenas 631.071 compareceram \u00e0 prova, e s\u00f3 \n\n67.254 candidatos alcan\u00e7aram a certifica\u00e7\u00e3o, que exige resultado m\u00ednimo de 450 pontos em cada uma das \n\n\u00e1reas do conhecimento avaliadas e 500 pontos na reda\u00e7\u00e3o (TOKARNIA, 2015). \n\n\n\n13 \n\n \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o que poderiam contemplar a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es caso a caso, em lugar \n\nda aplica\u00e7\u00e3o geral de regras de direitos?5 \n\nUm exemplo de momento de tensionamento foi transcrito como di\u00e1logo a seguir, com \n\na inten\u00e7\u00e3o de fazer uma tradu\u00e7\u00e3o do que se passava entre os que se envolviam no atendimento \n\nda infrequ\u00eancia. Na cena, um professor (novo na escola) que receberia orienta\u00e7\u00f5es sobre \n\nAnt\u00f4nio. Como conselheiro de turma, ele teria papel ativo com pais, professores, dire\u00e7\u00e3o e \n\nturma. Por isso, a fala foi mais detalhada, realizada em reuni\u00e3o agendada previamente e \n\nreservada. \n\n[Psic\u00f3loga] Ant\u00f4nio se matriculou esse ano na escola, veio de outro estado, \n\nmas se nega a comparecer \u00e0s aulas, nos dois momentos em que a fam\u00edlia \n\nentrou de forma mais firme, ele fugiu de casa e da escola. Fizemos muitas \n\nreuni\u00f5es com a fam\u00edlia, investigando sobre a possibilidade de sua volta para \n\no estado de origem, morar com o irm\u00e3o, mas essa n\u00e3o foi uma op\u00e7\u00e3o para os \n\npais. Mudar de escola tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma alternativa para o aluno.   \n\n[Professor] Mas voc\u00eas precisam acionar o Conselho (com uma express\u00e3o de \n\nespanto, num tom conclusivo, contando os dias de infrequ\u00eancia). \n\n[Psic\u00f3loga] Sim, estamos nesse dilema, mas entendemos que ainda estamos \n\nna constru\u00e7\u00e3o da vinda do Ant\u00f4nio para a escola. O que o Conselho poder\u00e1 \n\nfazer? N\u00e3o s\u00e3o os pais que n\u00e3o querem que ele estude, nem est\u00e1 em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de abandono. O que nos parece \u00e9 que Ant\u00f4nio sente que poderia \n\nficar na cidade de onde veio. E est\u00e1 tentando, com as armas que tem, fazer \n\ncom que a fam\u00edlia o deixe voltar. Como essa n\u00e3o \u00e9 uma possibilidade para a \n\nfam\u00edlia, estamos trazendo ele para a escola aos poucos. Outra quest\u00e3o que \n\nnos ocorre \u00e9 que ele pode tamb\u00e9m estar resistindo por ter alguns receios \n\nquanto a ser aceito. Nesse meio tempo, ganhamos tempo e, quem sabe, \n\nconseguimos reverter esse quadro. \n\n[Professor] Mas na escola onde eu trabalhava, em Bras\u00edlia, a gente j\u00e1 viu \n\nmuitas fam\u00edlias acionando a escola juridicamente. Acho que vamos correr \n\num risco, vai que acontece algo com ele? A Justi\u00e7a vai nos questionar, pois \n\nn\u00e3o fizemos todos os tr\u00e2mites. \n\n[Psic\u00f3loga] Sim, mas se a gente entra com a FICAI, penso que agir\u00edamos \n\npara nossa prote\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a dele. N\u00e3o acho que o esp\u00edrito da FICAI seja esse, \n\nde proteger as escolas. Pelo contr\u00e1rio, pelo que li, est\u00e1 claro que a quest\u00e3o \n\ncontinua sendo nossa e que devemos oferecer oportunidades de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas faltas, caso esse aluno volte para a escola6. \n\n                                                 \n5 Essas quest\u00f5es foram mudando durante a produ\u00e7\u00e3o da tese, algumas ficaram mais sofisticadas, outras foram \n\ndescartadas. Apresento todas aqui como um retrato da instabilidade vivenciada naquele momento.  \n\n6 Nascimento e Scheinvar (2005) escrevem sobre a prote\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exclus\u00e3o social e aos equipamentos \n\nsociais da Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude, trazendo experi\u00eancias de trabalho com juizados e outras \n\n\n\n14 \n\n \n\n[Professor] Eu entendo o trabalho de voc\u00eas, vendo a quest\u00e3o do humano, \n\nmas por que esses pais n\u00e3o fazem algo? \n\n[Psic\u00f3loga] N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra eles, estiveram conosco em v\u00e1rios momentos, \n\nentendem que bater de frente \u00e9 pior. Talvez se culpem, talvez n\u00e3o saibam \n\nlidar com sua frustra\u00e7\u00e3o, talvez... E, se voc\u00ea lembrar, ele fugiu todas as vezes \n\nque eles tentaram faz\u00ea-lo entender que era melhor vir \u00e0 escola. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal)7 \n\nO professor vinha de uma escola de Bras\u00edlia em que a preocupa\u00e7\u00e3o com processos \n\njudiciais estava presente. Contou que l\u00e1 era orientado a ter muitos cuidados para que a escola \n\nn\u00e3o fosse acionada juridicamente. Estranhava que n\u00e3o adot\u00e1ssemos os mesmos procedimentos \n\nem v\u00e1rios aspectos. Um deles, por exemplo, referia-se ao modo como recolh\u00edamos o celular \n\ndos alunos quando usavam o aparelho sem autoriza\u00e7\u00e3o (durante as provas, avalia\u00e7\u00f5es, \n\ntrabalhos). Na escola em que trabalhava, \u201co professor n\u00e3o podia pegar na m\u00e3o o celular, ele \n\nabria um envelope no qual o aluno mesmo soltava seu celular, enquanto ele lacrava e \n\nencaminhava para a secretaria\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal)8.  \n\nDiferente de outras escolas, que talvez sintam mais a for\u00e7a dos processos judiciais, a \n\nescola em que estava agora ainda possu\u00eda muito respaldo social. Quase bicenten\u00e1ria, \n\nrespons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de boa parte da comunidade de Novo Hamburgo, com uma \n\nmantenedora formada pelos l\u00edderes comunit\u00e1rios, n\u00e3o havia ainda um temor significativo \n\nquanto a processos de pais de alunos diante de situa\u00e7\u00f5es adversas. Geralmente, os conflitos \n\nmais dif\u00edceis eram mediados pela coordena\u00e7\u00e3o de unidade e diretor geral. E tamb\u00e9m era isso \n\nque ele vinha estranhando.     \n\nMas se ele se surpreendia com nossas pr\u00e1ticas, a equipe tamb\u00e9m se perguntava sobre \n\ncomo agir diante da infrequ\u00eancia prolongada ou recorrente, quais concess\u00f5es, como conduzir \n\na situa\u00e7\u00e3o e sob que argumentos? Ningu\u00e9m estava confiante e toda a inquieta\u00e7\u00e3o que essas \n\nquest\u00f5es geraram fez a FICAI aparecer como um objeto inst\u00e1vel. Ao questionarmos suas \n\ninten\u00e7\u00f5es, acabamos nos perguntando sobre sua constitui\u00e7\u00e3o; assim, em vez de cumprir seu \n\nobjetivo, levar as pessoas a fazerem algo sem questionar, ela passou a ser estranhada, \n\nperturbando o fluxo comum dos acontecimentos esperados.  \n\n                                                                                                                                                         \nentidades de atendimento. Naquele momento, no entanto, a doutoranda n\u00e3o se perguntava sobre essas \n\nquest\u00f5es, ainda tomando prote\u00e7\u00e3o em um sentido menos cr\u00edtico.   \n\n7 Reuni\u00e3o no Servi\u00e7o de Psicologia com conselheiro de turma, escola privada. Novo Hamburgo, 2014.  \n\n8 Ibidem. \n\n\n\n15 \n\n \n\nDo estranhamento com a FICAI em uma escola privada at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de uma tese a \n\nseu respeito, um longo caminho foi percorrido. A seguir apresentaremos como e qual tese se \n\nproduziu. \n\n1.2 Os terceiros no caminho \n\nEu e mim est\u00e3o sempre em conversa\u00e7\u00f5es incessantes. Como se poderia \n\nsuportar isto se n\u00e3o houvesse um amigo? Para o solit\u00e1rio o amigo \u00e9 sempre o \n\nterceiro; o terceiro \u00e9 a v\u00e1lvula que impede a conversa\u00e7\u00e3o dos outros dois de \n\nse abismarem nas profundidades. [...] Nunca te adornar\u00e1s demais para o teu \n\namigo, porque deves ser para ele uma seta e tamb\u00e9m um anelo para o Super-\n\nhomem (NIETZSCHE, 2003, p. 56-57). \n\nA pr\u00e1tica profissional por vezes \u00e9 solit\u00e1ria em um sentido est\u00e9ril, quando coloca o \n\ntrabalhador a servi\u00e7o de demandas, prazos, rotinas, capazes de aprisionar a rela\u00e7\u00e3o em \u201ceu e \n\nmim\u201d. Nietzsche, no fragmento citado, refere-se aos abismos que essa conversa/mon\u00f3logo \n\npode criar. O fil\u00f3sofo n\u00e3o \u00e9 avesso \u00e0 solid\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, mas tamb\u00e9m compreende o \n\nporqu\u00ea de nos animarmos com a figura de um terceiro/amigo. Afinal, como ele diz, o terceiro \n\n\u00e9 aquele capaz de tirar o solit\u00e1rio dessa rela\u00e7\u00e3o abissal consigo mesmo.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o terceiro n\u00e3o est\u00e1 marcada por nenhuma condi\u00e7\u00e3o a priori. Os \n\nencontros podem ou n\u00e3o suscitar terceiros. A rela\u00e7\u00e3o formal de supervis\u00e3o/orienta\u00e7\u00e3o, com \n\num desconhecido ou aluno estagi\u00e1rio, pode vir a se transformar numa rela\u00e7\u00e3o terceirizante. \n\nOu seja, n\u00e3o se refere a intimidade, conhecimento ou hierarquia. O terceiro nessa figura de \n\namigo, em Nietzsche, \u201c\u00e9 a ponte que nos conduz para n\u00f3s mesmos \u2013 e esse \u2018n\u00f3s mesmos\u2019 n\u00e3o \n\n\u00e9 jamais um estado permanente e inalter\u00e1vel, mas permanente processo de autossupera\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(GIACOIA, 2011, p. 12).  \n\nQuando reconhecemos potenciais terceiros? Geralmente, est\u00e3o a servi\u00e7o de suas \n\npr\u00f3prias quest\u00f5es e pouco refrat\u00e1rios \u00e0s zonas de aproxima\u00e7\u00e3o e distanciamento que se \n\nestabelecem nas rela\u00e7\u00f5es. Confiamos no que a rela\u00e7\u00e3o pode propor e acabamos por \n\ncompartilhar as zonas mais turvas do pensar, pois apostamos na possibilidade de outramento. \n\nAfinal, como sugere Oliveira (2011, p. 18), quando escolhemos um amigo, tamb\u00e9m \n\nescolhemos um advers\u00e1rio. Advers\u00e1rios de nossas certezas, h\u00e1bitos, temores, resist\u00eancias, \n\npregui\u00e7as, vaidades, eles podem ser inspiradores para uma vida, um trabalho, uma tese.  \n\n\n\n16 \n\n \n\n Diante da FICAI como problema, contei com a cria\u00e7\u00e3o de muitos terceiros pelo \n\ncaminho da escrita da tese9. Com eles foi poss\u00edvel divergir, recome\u00e7ar, seguir, distinguir, \n\npropor, desistir, aprender/ensinar. Afinal, escrever uma tese n\u00e3o \u00e9 algo apartado da vida. \n\nAssim como ela, aquela exige certa inventividade. As pol\u00edticas que acredito que sirvam para a \n\nvida tamb\u00e9m podem ser experimentadas na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nSe acompanharmos Bruno Latour (1994), a ideia talvez fosse pensar em uma pesquisa \n\nque n\u00e3o vislumbra uma nova era, ainda mais p\u00f3s-moderna ou \u00e0 frente do seu tempo, mas que \n\nprop\u00f5e ultrapassar a desconfian\u00e7a, a desconstru\u00e7\u00e3o, as disputas entre saberes (em uma busca \n\npelo mais verdadeiro), as ideias de que podemos por conta pr\u00f3pria e desvinculados sermos \n\nainda mais corretos, espertos. Afinal, a aposta \u00e9 em uma atitude \u201cque desdobra ao inv\u00e9s de \n\ndesvelar, que acrescenta ao inv\u00e9s de amputar, que confraterniza ao inv\u00e9s de denunciar\u201d (p. \n\n51). \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o de rede \u00e9 muito importante \u00e0 pesquisa, pois se refere a \n\narticula\u00e7\u00f5es, media\u00e7\u00f5es, alian\u00e7as, movimentos, de modo vivo e n\u00e3o estagnado ou fixo. O que \n\ntamb\u00e9m significa dizer que estamos em agenciamentos, conectados, produzindo v\u00ednculos que \n\nnos trazem certa estabilidade de acordo com os acoplamentos, mais ou menos dur\u00e1veis, mas \n\nnunca totalmente previs\u00edveis e determinados. Assim, h\u00e1 uma dimens\u00e3o heterog\u00eanea na rede, \n\nprovis\u00f3ria, criativa, inst\u00e1vel, conectante e produtiva. N\u00e3o h\u00e1 um modelo a priori, uma \n\ness\u00eancia capaz de estabelecer, de antem\u00e3o, os atores, os efeitos, as performances, os \n\ndesdobramentos, as tradu\u00e7\u00f5es, as recalcitr\u00e2ncias. Trata-se de uma rede de composi\u00e7\u00e3o com \n\nm\u00faltiplas linhas, um rizoma (DELEUZE; GUATTARI, 1997), que engendra a realidade em \n\nsua heterogeneidade. \n\nEntrevistador: \u2013 Voc\u00ea insiste na palavra \u201ccomposi\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nBruno Latour: \u2013 \u00c9 que a pol\u00edtica n\u00e3o trata sobre discursos armados, mas, \n\nsim, sobre a composi\u00e7\u00e3o progressiva de algo que n\u00e3o est\u00e1 armado: n\u00e3o \n\nvivemos em um mundo comum, devemos comp\u00f4-lo. E para isso \u00e9 preciso \n\nentender que o social n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 relacionado ao humano, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de entidades muito variadas, algumas humanas e outras n\u00e3o \n\n(LATOUR, 2015). \n\nAssim, como sugere Latour na entrevista, assumo a pesquisa como exerc\u00edcio de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o de um mundo comum, um comum consistente, capaz de comportar \n\nheterogeneidades, vias de escape, componentes de passagem. N\u00e3o me refiro \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\n                                                 \n9 A rela\u00e7\u00e3o com os terceiros criou uma pol\u00edtica de pesquisa, a qual explicito no cap\u00edtulo 2, quando descrevo cada \n\ninterven\u00e7\u00e3o com os terceiros na pesquisa.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nidentidade, de formas, mas \u00e0quilo que partilhamos e em que tomamos parte, pertencemos, nos \n\nengajamos (JULLIEN, 2009). \n\nPara empreender o exerc\u00edcio da composi\u00e7\u00e3o do plano comum, uma s\u00e9rie de \n\npr\u00e1ticas/procedimentos foram pensados para serem colocados em a\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o da tese. \n\nS\u00e3o atitudes que apostam na colabora\u00e7\u00e3o das pessoas na composi\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es e que, \n\npara tanto, s\u00e3o acompanhadas de dispositivos capazes de suscitar movimentos. \u201cNem \n\nidentifica\u00e7\u00e3o nem dist\u00e2ncia, nem proximidade nem afastamento, pois, em todos estes casos, se \n\n\u00e9 levado a falar por, ou no lugar de\u2026 Ao contr\u00e1rio, \u00e9 preciso falar com, escrever com. Com o \n\nmundo, com uma por\u00e7\u00e3o de mundo, com pessoas\u201d (DELEUZE; PARNET, 1998, p. 66). \n\nAl\u00e9m do grupo de pesquisa, que agiu como terceiro/amigo nesse processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o da tese, produzindo inquieta\u00e7\u00f5es na psic\u00f3loga, para que fosse poss\u00edvel criar a \n\npesquisadora, tamb\u00e9m outros terceiros foram operando diferen\u00e7a (descrevemos, no cap\u00edtulo 2, \n\nalguns deles). \n\nQuanto ao texto, desde o projeto de pesquisa optei por trabalhar on-line (ferramenta \n\nGoogle Docs), assim a tese manteve-se \u201cexposta\u201d, permitindo a presen\u00e7a/interven\u00e7\u00e3o externa \n\ndaqueles que agiram como terceiros (colegas, alunos, orientandos, especialistas, \n\ncolaboradores da pesquisa). \n\nA escrita on-line acompanhou a tese como um exerc\u00edcio pol\u00edtico, tendo como \n\nfinalidade a rela\u00e7\u00e3o com os terceiros, na aposta na constru\u00e7\u00e3o de um plano comum e sua \n\npot\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o (ROOS; MARASCHIN; COSTA, 2015). Isso causou um questionamento \n\na respeito da voz que iria narrar o texto (primeira do plural ou singular). Optamos por usar nos \n\ncap\u00edtulos 1 e 2, de modo alternado, a primeira pessoa no singular e no plural; nos demais \n\ncap\u00edtulos usamos predominantemente a primeira do plural.   \n\nCompartilhar o pensamento em cria\u00e7\u00e3o, em processo, com o terceiro implica realizar \n\numa individua\u00e7\u00e3o e n\u00e3o despersonaliza\u00e7\u00e3o diante dessas m\u00faltiplas vozes. Nesse sentido, \n\nbuscamos marcar bem o campo conceitual, com seus pensadores e referenciais te\u00f3ricos, o que \n\nn\u00e3o impediu que a tese continuasse sujeita a efeitos, aberta, mas com limites tang\u00edveis a \n\nalguns sistemas de pensamento.  \n\nDe modo que escolhemos operar, principalmente, com alguns conceitos de Gilles \n\nDeleuze, Michel Foucault, Bruno Latour e interlocutores para pensar diferentes quest\u00f5es \n\npesquisadas, dando mais \u00eanfase para um ou outro dependendo dos cap\u00edtulos e dos problemas \n\nneles apresentados. Optamos por usar seus princ\u00edpios te\u00f3ricos e n\u00e3o necessariamente defender \n\nseus conceitos, apesar de operarmos com eles. Fazemos um exerc\u00edcio de n\u00e3o deixar o leitor \n\nsem refer\u00eancia, mas n\u00e3o chegamos a uma apresenta\u00e7\u00e3o mais detida daqueles que usamos.   \n\n\n\n18 \n\n \n\n1.3 Uma tese para come\u00e7ar \n\nPara que fosse poss\u00edvel acompanhar a constitui\u00e7\u00e3o da tese a cada cap\u00edtulo, com suas \n\nsensibilidades e velocidades, optamos por traz\u00ea-la de modo resumido para a introdu\u00e7\u00e3o. \n\nAfinal, a tese n\u00e3o nasce e depois descrevemos, ela vai se fazendo no meio, a cada cap\u00edtulo. \n\nDesse modo, s\u00f3 no final somos capazes de dizer que tomamos a FICAI como uma tecnologia \n\nde gest\u00e3o, capaz de forjar o aluno infrequente como produto de m\u00faltiplas tens\u00f5es, em um \n\ncampo de for\u00e7as heterog\u00eaneo, que compreende uma rede de articula\u00e7\u00f5es de interesses de \n\ngest\u00e3o. Gest\u00e3o de recursos, quando o interesse \u00e9 por vagas e a FICAI \u00e9 uma sa\u00edda criada para \n\nampli\u00e1-las; gest\u00e3o de mentalidades, quando se articula com os princ\u00edpios defendidos pelo \n\nmodelo de Escola Cidad\u00e3, agenciando pr\u00e1ticas que buscam a mudan\u00e7a de processos na escola \n\n(controle das faltas; avalia\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es entre conselho tutelar e escola; aluno e \n\nprofessor) e, mais recentemente, gest\u00e3o de indicadores, quando, na fase on-line, \u00e9 capaz de \n\nproduzir an\u00e1lises estat\u00edsticas, gra\u00e7as ao controle realizado na atualiza\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nA FICAI \u00e9 vi\u00e1vel e dur\u00e1vel, principalmente, pela atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que \n\nage desde a sua concep\u00e7\u00e3o, na sensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, na cria\u00e7\u00e3o de redes de \n\napoio, no controle dos indicadores, na elabora\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es, no encaminhamento dos \n\ncasos para julgamento.   \n\nDe modo que a Ficha opera como um actante na rede sociot\u00e9cnica da educa\u00e7\u00e3o, mais \n\nespecificamente, como uma tecnologia acumuladora, b\u00e9lica e paradoxal. Questionada \n\npermanentemente pela sua n\u00e3o resolubilidade, sofrendo atualiza\u00e7\u00f5es e vers\u00f5es a fim de torn\u00e1-\n\nla mais efetiva, mas que, ao mesmo tempo, acabam por produzir ainda mais notifica\u00e7\u00f5es de \n\ninfrequ\u00eancia. Paradoxal, quando convoca diferentes atores a pensar a educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ninfrequ\u00eancia, criando controv\u00e9rsias que levam os envolvidos \u00e0 reflex\u00e3o. \n\nCom isso, o objetivo \u00e9 marcar como a FICAI age enquanto tecnologia, as articula\u00e7\u00f5es \n\ne condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para seu surgimento e implementa\u00e7\u00e3o, sublinhando o embate \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o que vai se estabelecendo ao longo de sua implementa\u00e7\u00e3o. Sem a pretens\u00e3o \n\nde darmos conta da totalidade de efeitos poss\u00edveis, focamos nos seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: colocar em an\u00e1lise o agenciamento FICAI, apresentar algumas controv\u00e9rsias \n\nexistentes no momento da sua implementa\u00e7\u00e3o e problematizar a quest\u00e3o da judicializa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, para desenvolver a tese, a dividimos em cinco cap\u00edtulos. Como vimos, neste \n\nprimeiro, iniciamos com a apresenta\u00e7\u00e3o do processo de problematiza\u00e7\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da tese. \n\n\n\n19 \n\n \n\nNo segundo cap\u00edtulo, apresentamos as trilhas percorridas que levaram \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos pressupostos metodol\u00f3gicos, que foram sendo criados nas oportunidades dos encontros. \n\nDestacamos que foram usados diferentes empreendimentos de coleta de dados e an\u00e1lise.  \n\nNo cap\u00edtulo 3, desenvolvemos a parte da tese que mostra que a FICAI \u00e9 inventada para \n\nagir sobre a infrequ\u00eancia escolar, a servi\u00e7o de objetivos biopol\u00edticos, capaz de criar o aluno \n\ninfrequente como objeto de m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es, em um campo de for\u00e7as heterog\u00eaneo, por meio \n\nde procedimentos que envolvem uma rede de interesses tensionada, inicialmente, pela \n\nnecessidade de vagas nas escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio de Porto Alegre e pelo discurso da \n\nEscola Cidad\u00e3, mas que, em seguida, passa a contar com a informatiza\u00e7\u00e3o do sistema e, com \n\nele, com a possibilidade de controle estat\u00edstico dos indicadores.  \n\nA essa altura da tese, fica mais evidente que a implementa\u00e7\u00e3o da FICAI produziu uma \n\ns\u00e9rie de controv\u00e9rsias, mediadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. Ent\u00e3o, no cap\u00edtulo 4, discutimos \n\nalgumas das controv\u00e9rsias encontradas em um documento escrito por um promotor em 1997, \n\nlogo no in\u00edcio da FICAI. Essas instabilidades, que dizem respeito ao \u201ccomo tornar a \n\ntecnologia vi\u00e1vel\u201d, acabam por problematizar as rela\u00e7\u00f5es de poder que est\u00e3o estabelecidas \n\nentre escola, fam\u00edlia e Conselho Tutelar. \u00c9 quando tomamos a FICAI como tecnologia capaz \n\nde escancarar algumas pr\u00e1ticas, incrementando as conflitivas de rela\u00e7\u00f5es que vinham se \n\nconfigurando entre Conselho Tutelar e escola e entre disciplina escolar, democracia e direitos. \n\nFinalmente, no cap\u00edtulo 5, apresentamos a FICAI como respons\u00e1vel pela \n\njudicializa\u00e7\u00e3o da infrequ\u00eancia sob a tutela do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Al\u00e9m de analisarmos a \n\nquest\u00e3o do que tem sido chamado de judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da educa\u00e7\u00e3o, realizamos uma \n\npesquisa a partir dos processos do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul no ano de 2016 \n\ncom objetivo de identificar quais s\u00e3o as decis\u00f5es judiciais em caso de infrequ\u00eancia escolar.  \n\nDesse modo, chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que a FICAI, ao propor um protocolo de a\u00e7\u00f5es \n\nem caso de infrequ\u00eancia escolar, faz a quest\u00e3o pass\u00edvel de judicializa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\ndesestabiliza o sistema educacional, tornando-se extremamente b\u00e9lica. A rede envolvida ter\u00e1 \n\nde se reinventar, apresentando novas vers\u00f5es, para cumprir o objetivo de manter o aluno na \n\nescola, tendo como principal articulador alguns atores do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n2 SEGUINDO AS PISTAS E DEIXANDO RASTROS \n\nDiego n\u00e3o conhecia o mar. O pai, Santiago Kovadloff, levou-o para que \n\ndescobrisse o mar. Viajaram para o sul. Ele, o mar, estava do outro lado \n\ndas dunas altas, esperando. Quando o menino e o pai enfim alcan\u00e7aram \n\naquelas alturas de areia, depois de muito caminhar, o mar estava na frente \n\nde seus olhos. E foi tanta imensid\u00e3o do mar, e tanto seu fulgor, que o \n\nmenino ficou mudo de beleza. E quando finalmente conseguiu falar, \n\ntremendo, gaguejando, pediu ao pai: me ajuda a olhar! \n\nEduardo Galeano \n\nA solicita\u00e7\u00e3o de Diego por um olhar diante do mar faz pensar que ele ainda n\u00e3o sabe \n\nque ter\u00e1 de construir seu olhar. N\u00e3o h\u00e1 um olhar que possa ser tomado emprestado, pronto, \n\ncomo solicita Diego. Nem um mar que fique im\u00f3vel para ser capturado. Mar e olhar se \n\nconstroem juntos e precisam de tempo e de companhia.  \n\nAssim como Diego, a pesquisa requer que se acure o olhar. E para isso explicitamos \n\nque caminhos estamos inclinados a trilhar para especializ\u00e1-lo. Uma vez que sabemos que n\u00e3o \n\nse olha de modo neutro, desengajado, se faz importante falar desses engajamentos, pensar \n\nsobre os limites e as possibilidades desse olhar.     \n\nPara tanto, iniciamos este cap\u00edtulo metodol\u00f3gico com um pre\u00e2mbulo acerca do que \n\nentendemos por pesquisar. Aproximamo-nos de autores como Gilles Deleuze, Michel \n\nFoucault, Bruno Latour, Nikolas Rose e outros, para construir o campo conceitual a ser \n\noperacionalizado, de modo a fazer aparecer como essa pesquisa se engendrou em seus \n\ninteresses pol\u00edticos, \u00e9ticos e est\u00e9ticos.  \n\nAo mesmo tempo em que nos perguntamos o que querem aqueles que fazem da \n\ninfrequ\u00eancia uma quest\u00e3o, saber\u00edamos dizer o que queremos com a pesquisa que se pretende \n\nempreender? Que vontade nos move quando nos propomos essa e n\u00e3o outra pesquisa? \n\nSomente no entre, no meio, da caminhada que essas quest\u00f5es v\u00e3o ficando pass\u00edveis de serem \n\npensadas. \u00c9 preciso colocar-se na a\u00e7\u00e3o para desenhar as pol\u00edticas dos encontros. Por isso, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, por mais que fosse pensada/escrita/vivida a todo momento, s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel no final, quando se fez necess\u00e1rio olhar para os rastros deixados a partir das trilhas \n\nabertas.   \n\nPensar previamente nas pot\u00eancias que se quer ativar n\u00e3o significa que estejamos \n\nbuscando uma aplica\u00e7\u00e3o de conceitos, conformidade, decalque, nem que com isso estejamos \n\n\n\n21 \n\n \n\ndizendo que \u00e9 uma quest\u00e3o de talento pr\u00f3prio, de uma consci\u00eancia que se afirma e sabe o que \n\nprecisa ser feito, com garantias e seguran\u00e7a de sucesso. Pelo contr\u00e1rio, entendemos que iniciar \n\na metodologia com os princ\u00edpios que a orientam, descrevendo seus interesses e vontades, \n\nacaba por circunscrever a incomensurabilidade do que \u00e9 pesquisar, com todos os seus aliados, \n\ntempos, princ\u00edpios, cortes, afetos, que atuam na composi\u00e7\u00e3o orientando o pensamento e ao \n\nlado dele se comprometem com os procedimentos metodol\u00f3gicos que ser\u00e3o articulados.  \n\nQuando estranhei o fato de acionar a FICAI, sob os efeitos do papel de profissional da \n\nPsicologia em uma escola privada, problematizei de imediato a naturaliza\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica \n\nque por alguns motivos me parecia indigesta. A FICAI havia obscurecido as redes que a \n\nconstitu\u00edram, agia como lei, sem espa\u00e7o para ser questionada, tomada como um dever, uma \n\nregra. A forma\u00e7\u00e3o em Psicologia n\u00e3o deixou passar essa configura\u00e7\u00e3o, principalmente porque \n\nela criou desvios nos objetivos \u201ccl\u00ednicos\u201d tra\u00e7ados. Assim, como n\u00e3o parecia \u00fatil para minha \n\npr\u00e1tica, resisti a ela.  \n\nAfinal, como vimos naquele primeiro relato, pensei que ela criaria mais indisposi\u00e7\u00e3o \n\ncom a fam\u00edlia e o aluno (focos da interven\u00e7\u00e3o). O comunicado n\u00e3o servia para trazer o aluno \n\nde volta, mas para proteger a escola da pr\u00f3pria FICAI, j\u00e1 que se tratava de uma exig\u00eancia \n\nlegal. Assim, uma sensa\u00e7\u00e3o de indigna\u00e7\u00e3o se fez, diante do que naquele momento me pareceu \n\numa impostura, pelo menos no que dizia respeito ao modo como a FICAI estava sendo \n\nperformada naquela situa\u00e7\u00e3o. Havia um desejo de colocar em evid\u00eancia e criticar tal \n\nprocedimento, o qual me parecia sem sentido, apenas efeito do que considerava como um \n\nmomento social em que a judicializa\u00e7\u00e3o toma a vida10.  \n\nCom o tempo e os encontros produzidos pela pesquisa, a multiplicidade se fez \n\npresente. Ao colocar-me nas trilhas, descrevendo11 como a FICAI foi agenciada, me propus a \n\ncompreender o que ela pode, que efeitos produz para al\u00e9m da ideia de judicializa\u00e7\u00e3o.  \n\nIsso s\u00f3 foi poss\u00edvel porque escolhi percorrer m\u00faltiplos caminhos, trilhas, fontes de \n\nacessos a materiais de an\u00e1lises, que me ofereciam diferentes vers\u00f5es da FICAI. Cabe dizer \n\nque cada trilha tem, como ponto de chegada, um material de an\u00e1lise, podendo este ser \n\nconstitu\u00eddo em entrevistas, documentos, not\u00edcias, processos, que se referem a quest\u00f5es \n\nespec\u00edficas criadas a partir dos encontros. O que me levou a fazer um mapa dos percursos, \n\nsendo que os procedimentos metodol\u00f3gicos, ou melhor, o modo como articulamos os \n\n                                                 \n10 Vamos tratar desse conceito no cap\u00edtulo 5.  \n\n11 Descrever \u00e9 um termo usado por Latour (2012), com ra\u00edzes na etnografia; n\u00e3o significa que n\u00e3o estejamos \n\nagenciados, mas que \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a uma descri\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma busca por aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos. \n\n\n\n22 \n\n \n\nmateriais pesquisados, s\u00e3o mais bem detalhados a cada cap\u00edtulo, com os objetivos e as \n\nquest\u00f5es que nos colocamos em cada um deles. \n\n2.1 Trilha 1: Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre \n\nA primeira sugest\u00e3o que recebi quando anunciei o objetivo de pesquisa foi a de \n\nconhecer uma equipe, na Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, que estava tendo \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es redimensionadas por conta da FICAI. A Assessoria T\u00e9cnica Articula\u00e7\u00e3o em \n\nRede (ATAR), composta por psic\u00f3logas, assistentes sociais e educadoras, at\u00e9 ent\u00e3o tinha \n\ncomo foco de interven\u00e7\u00e3o o apoio \u00e0s escolas, orientando quest\u00f5es de aprendizagem, inclus\u00e3o, \n\nmanejo com alunos, professores e fam\u00edlias. No \u00faltimo ano, no entanto, estavam voltando suas \n\natividades especificamente para a FICAI, tendo como demanda os atendimentos relacionados \n\na situa\u00e7\u00f5es de alunos infrequentes. \n\nParticipei de duas reuni\u00f5es com a presen\u00e7a da coordena\u00e7\u00e3o e das t\u00e9cnicas para \n\ncompreender qual era a rela\u00e7\u00e3o daquele setor com a FICAI. Em seguida, um grupo de pelo \n\nmenos cinco t\u00e9cnicas da ATAR me fez o convite de estudar algumas quest\u00f5es inerentes \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o via extens\u00e3o pela UFRGS. Essa proposta gerou um projeto de extens\u00e3o, sobre o \n\nqual escrevemos um cap\u00edtulo (ROOS; VIER; COSTA, 2017) de livro com o grupo de \n\npesquisa \u201cOficinando em rede\u201d. Nele, analisamos a experi\u00eancia da escrita compartilhada12 que \n\ndesenvolvemos com as t\u00e9cnicas ao longo dos encontros de extens\u00e3o.  \n\nPara al\u00e9m da escrita compartilhada na sua rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia e produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubjetividade, a proposta promoveu um ambiente prop\u00edcio para pensar as quest\u00f5es que \n\natravessam a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, entre elas a pr\u00f3pria FICAI como campo controverso de \n\npr\u00e1ticas. Assim, esses momentos produziram novas quest\u00f5es que ainda n\u00e3o podiam ser \n\nformuladas e que passaram a fazer parte da tese. \n\nAs colaboradoras/participantes que estiveram nos encontros de extens\u00e3o \n\ncompartilhavam informa\u00e7\u00f5es sobre o que ouviam a respeito da FICAI, bem como d\u00favidas, \n\nfazendo interven\u00e7\u00f5es que levavam a um estudo mais sistem\u00e1tico de algum ponto nebuloso ou \n\ninclus\u00e3o de outro negligenciado at\u00e9 ent\u00e3o pela pesquisa. Assim, ao longo da escrita da tese, \n\n                                                 \n12 Orientou-se as participantes do curso de extens\u00e3o que a escrita consistiria em um texto produzido \n\nconjuntamente, on-line, disponibilizado \u00e0s profissionais no Google Drive. Defendemos que o ato de pesquisar \n\ntamb\u00e9m pode contar com essa tecnologia, afinal, acreditamos que a escrita compartilhada, como \n\nprocedimento metodol\u00f3gico, \u00e9 capaz de assumir contornos inventivos, lugar de inven\u00e7\u00e3o de si, do outro e do \n\nmundo, espa\u00e7o coletivo, de um fazer(-se) junto, pondo em a\u00e7\u00e3o outros modos de pensar o vivido, \n\noportunizando a experimenta\u00e7\u00e3o de diferentes maneiras de express\u00e3o, de afectos e de modos de enfrentar e de \n\natualizar o informe (ROOS; MARASCHIN; COSTA, 2015). \n\n\n\n23 \n\n \n\nmantivemos contato por e-mail e marcamos outros momentos para que se pudesse apresentar \n\no que j\u00e1 havia sido desenvolvido. Encontros de retorno do trabalho, de paradas com as \n\ncolaboradoras para avaliar o que se tinha at\u00e9 ent\u00e3o, que tamb\u00e9m funcionavam como \n\ninterven\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que potencializavam a problematiza\u00e7\u00e3o, o pensar, as pr\u00e1ticas.   \n\n2.2 Trilha 2: Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nRecebi a divulga\u00e7\u00e3o de um convite de uma das participantes da equipe ATAR para um \n\nevento chamado \u201cO desafio da inclus\u00e3o da crian\u00e7a/adolescente no Sistema Educacional\u201d, \n\npromovido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, apoiado pelo \u201cCentro de apoio operacional da inf\u00e2ncia, \n\njuventude, educa\u00e7\u00e3o, fam\u00edlia e sucess\u00f5es\u201d, que ocorreria em novembro de 2015 em Porto \n\nAlegre. Imediatamente, aceitei a sugest\u00e3o de comparecer. Acompanhei algumas mesas, sendo \n\nque em uma delas conheci a procuradora de justi\u00e7a Dr\u00aa. Maria Regina Fay de Azambuja13, a \n\nquem me dirigi para falarmos sobre a FICAI. Ela acabou indicando a promotora Danielle \n\nBolzan Teixeira, da Promotoria de Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude de Porto Alegre, hoje \n\natuando como promotora da Justi\u00e7a Regional de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nDanielle Bolzan Teixeira se disp\u00f4s a conversar sobre suas impress\u00f5es e experi\u00eancias \n\ncom a FICAI no ano de 2016. Naquele momento, tamb\u00e9m houve um convite, por parte da \n\npromotora, para a primeira reuni\u00e3o do ano sobre a FICAI com o Conselho Tutelar do \n\nmunic\u00edpio (nova gest\u00e3o), em que seria apresentado o levantamento de Fichas de 2013 a 2016, \n\ncom objetivo de chamar aten\u00e7\u00e3o para o n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es em andamento (abertas)14 nas \n\nescolas, Conselhos Tutelares e Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\nNa reuni\u00e3o, Teixeira apresentou os indicadores da FICAI On-line. Na \u00e9poca, em \n\ntermos absolutos, havia 10.440 FICAIs abertas naqueles tr\u00eas anos at\u00e9 o primeiro m\u00eas de 2016. \n\nO Conselho Tutelar era a inst\u00e2ncia com mais FICAIs abertas, 9.368. Com esses dados, a \n\npromotora esclareceu que considerava invi\u00e1vel concentrar-se nessas FICAIs apenas, j\u00e1 que \n\noutras s\u00e3o abertas m\u00eas a m\u00eas, orientando que a prioridade era desenvolver um trabalho que se \n\nefetivasse para fechar as novas e que tivesse a meta de n\u00e3o deixar mais FICAIs abertas de um \n\nano para o outro.  \n\n                                                 \n13 O engajamento dela em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 FICAI \u00e9 bastante citado pelas pessoas com quem conversamos.  \n\n14Se a FICAI est\u00e1 aberta, supostamente, significa que a situa\u00e7\u00e3o se encontra igual. O aluno est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o de \n\ninfrequ\u00eancia, n\u00e3o houve seu retorno para a escola como se esperaria. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode ter certeza \n\ndisso, pois n\u00e3o se sabe se os processos est\u00e3o sendo realizados conforme as prescri\u00e7\u00f5es. Assim, pode haver \n\nFICAIs abertas com alunos presentes. \n\n\n\n24 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, ela trouxe um levantamento no qual constavam quantas FICAIs eram \n\nabertas por m\u00eas nas escolas e demonstrava que, ao contr\u00e1rio do que alguns diziam, n\u00e3o se \n\nconcentravam no final do ano letivo. A ideia dessa reuni\u00e3o era sensibilizar os conselheiros \n\npara essa quest\u00e3o, j\u00e1 que a maioria estava na primeira gest\u00e3o e demonstrava maior interesse e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em conseguir vagas para educa\u00e7\u00e3o infantil.  \n\nAo longo da reuni\u00e3o, Marsia Sulzbacher15, do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, se \n\napresentou, mediando algumas quest\u00f5es colocadas pelos conselheiros. Eles n\u00e3o se mostraram \n\nmuito conformados com a demanda. Fiquei sabendo que ela havia estado nas primeiras \n\nreuni\u00f5es sobre a FICAI no munic\u00edpio de Porto Alegre. Fiz men\u00e7\u00e3o de que gostaria de \n\nconversar com ela, que, prontamente, tamb\u00e9m se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para colaborar com a \n\npesquisa.  \n\n2.3 Trilha 3: Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nNo primeiro encontro com a Marsia Sulzbacher, no Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Porto Alegre, ela apresentou uma pasta com documentos arquivados desde 1998, \n\ndisponibilizando material para c\u00f3pia. Sulzbacher guardou as diferentes vers\u00f5es da FICAI, \n\nnot\u00edcias de jornal, diferentes textos, leis, diretrizes, of\u00edcios, f\u00f4lderes de eventos com e sem a \n\nprograma\u00e7\u00e3o. Muitos materiais n\u00e3o estavam datados, nem identificados, dificultando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na pesquisa. Assim, optamos por usar os of\u00edcios emitidos entre as diferentes \n\ninst\u00e2ncias: poder p\u00fablico, Judici\u00e1rio, dire\u00e7\u00e3o das escolas, Conselho Tutelar, bem como as \n\ndiferentes vers\u00f5es das cartilhas de orienta\u00e7\u00e3o da FICAI produzidas at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nDo mesmo modo que com o grupo da ATAR e com a promotora Teixeira, tamb\u00e9m \n\ncom Sulzbacher continuamos mantendo contato at\u00e9 o fechamento da tese. Todas receberam as \n\nvers\u00f5es parciais da tese, de modo a poder fazer coment\u00e1rios e ponderar sobre o material.  \n\n2.4 Trilha 4: Zero Hora \n\nOutra trilha percorrida foi a pesquisa nos arquivos digitalizados do jornal Zero Hora16. \n\nOptei por inventariar tudo que conseguisse sobre a FICAI nesse jornal, de modo a entender \n\n                                                 \n15 Assessora t\u00e9cnica do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, Sulzbacheresteve presente nas \n\ndiscuss\u00f5es da FICAI desde o seu in\u00edcio. \n\n16 Zero Hora, tamb\u00e9m conhecido por ZH, \u00e9 o um dos principais jornais do Rio Grande do Sul. \u00c9 editado em \n\nPorto Alegre e foi fundado em 4 de maio de 1964. Pertence ao grupo RBS, empresa de comunica\u00e7\u00e3o \n\nmultim\u00eddia que opera no Rio Grande do Sul e em Santa Catarina, fundada em 1957. Fonte: \n\n<http://www.gruporbs.com.br/atuacao/zero-hora>. Acesso em 22 fev. 2016. \n\n\n\n25 \n\n \n\nquais pr\u00e1ticas foram referenciadas nas not\u00edcias sobre infrequ\u00eancia e como ela foi sendo \n\napresentada, sob que argumentos, justificativas, quais a\u00e7\u00f5es ganharam e quais perderam \n\nespa\u00e7o no processo.  \n\nInicialmente, imaginava ser poss\u00edvel ter acesso \u00e0s not\u00edcias de pelo menos tr\u00eas jornais \n\nde grande circula\u00e7\u00e3o no estado. Ao constatar que apenas o jornal Zero Hora disp\u00f5e de um \n\nsistema de pesquisa digitalizado, optei por concentrar as buscas neste17.  \n\nAssim, recorri ao jornal Zero Hora, especificamente ao Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e \n\nInforma\u00e7\u00e3o (CDI), para realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa em seus arquivos digitalizados. As buscas \n\nno CDI compreendem dois sistemas diferentes. De julho de 1988 at\u00e9 abril de 1995, h\u00e1 apenas \n\nresumos das mat\u00e9rias. Em maio de 1998, houve uma migra\u00e7\u00e3o para o software Nica da IBM, \n\nno qual h\u00e1 mat\u00e9rias na \u00edntegra. Na pr\u00e1tica, isso significa que temos que pesquisar em dois \n\nsistemas simultaneamente dependendo dos anos de abrang\u00eancia18. As pesquisas s\u00e3o feitas por \n\npalavras-chave com e sem aspas19, sendo poss\u00edvel criar cole\u00e7\u00f5es com o que se seleciona. \n\nAssim, utilizamos as palavras infrequ\u00eancia escolar e aluno infrequente (com e sem aspas) para \n\na busca nos sistemas, mas n\u00e3o deixamos de verificar outras palavras, como consta nos \n\nQuadros 1 e 2. \n\nQuadro 1 \u2013 Palavras-chave buscadas no jornal Zero Hora \u2013 Sistema Nica (1998 a 2016) \n\nPalavras-chave Ocorr\u00eancias \n\nevas\u00e3o escolar 1.223 \n\n\"evas\u00e3o escolar\" 559  \n\n\"infrequ\u00eancia escolar\" 3 \n\ninfrequ\u00eancia escolar 20 \n\naluno infrequente  55 \n\n\"aluno infrequente\"  13 \n\n\"repet\u00eancia escolar\"  44 \n\nrepet\u00eancia escolar  460 \n\n                                                 \n17 Tamb\u00e9m buscamos duas outras empresas de jornalismo reconhecidas no Rio Grande do Sul pela abrang\u00eancia e \n\ntempo no mercado, Correio do Povo e Jornal NH, mas ambas n\u00e3o possuem sistema informatizado de \n\npesquisa. \n\n18 A pesquisa \u00e9, geralmente, realizada por encomenda, que se faz por e-mail ao setor. Diante das in\u00fameras \n\nperguntas que fizemos logo na primeira vez que solicitamos, eles autorizaram que f\u00f4ssemos pessoalmente l\u00e1 \n\nfazer a pesquisa em seus sistemas. Houve o acompanhamento de um respons\u00e1vel que explicou o \n\nfuncionamento e ficou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para d\u00favidas.  \n\n19 Como em outros sistemas de busca, quando colocamos aspas as palavras s\u00e3o pesquisadas levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o aquela composi\u00e7\u00e3o exata, j\u00e1 quando colocamos duas palavras sem aspas elas s\u00e3o buscadas de \n\nmodo a estarem no mesmo texto, sem necessariamente estarem juntas e na ordem que indicamos.  \n\n\n\n26 \n\n \n\n\u201cfalta escolar\u201d 0 \n\n\u201caus\u00eancia escolar\u201d 2 \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\nQuadro 2 \u2013 Palavras-chave buscadas no jornal Zero Hora \u2013 Sistema anterior (1988 a 1998) \n\nPalavras-chave Ocorr\u00eancias \n\n\"evas\u00e3o escolar\" 247 \n\nevas\u00e3o escolar  439 \n\n\"infrequ\u00eancia escolar\" 0 \n\ninfrequ\u00eancia escolar 0 \n\n\"aluno infrequente\" 0 \n\naluno infrequente 0 \n\nrepet\u00eancia escolar 214 \n\n\"repet\u00eancia escolar\"  18 \n\n\u201cfalta escolar\u201d 0 \n\n\u201caus\u00eancia escolar\u201d 0 \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nOptamos por pesquisar por evas\u00e3o e repet\u00eancia por entendermos que haveria \n\nnecessidade de verificar se o sistema mais antigo, por ter a maioria das mat\u00e9rias em resumos, \n\nn\u00e3o estaria filtrando adequadamente as palavras pesquisadas, o que explicaria a n\u00e3o \n\nocorr\u00eancia dos termos infrequ\u00eancia escolar e aluno infrequente no sistema antigo (com e sem \n\naspas). Mas, ao contr\u00e1rio, constatamos a presen\u00e7a das palavras evas\u00e3o escolar e repet\u00eancia \n\nescolar, o que nos leva a pensar que n\u00e3o se trata de um problema no sistema de busca ou na \n\nforma como as not\u00edcias eram arquivadas anteriormente, mas sim que a inexist\u00eancia do termo \n\ninfrequ\u00eancia, faltas escolares ou aus\u00eancia escolar, revela que a quest\u00e3o n\u00e3o se configurava \n\ncomo uma quest\u00e3o de interesse p\u00fablico, pass\u00edvel de se tornar uma not\u00edcia.  \n\nAssim, o que percebemos, a partir dessa trilha, \u00e9 que os termos alunos infrequentes e \n\ninfrequ\u00eancia escolar surgiram, como not\u00edcia, ao mesmo tempo em que come\u00e7amos a encontrar \n\nrefer\u00eancias a Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente (FICAI) nas mat\u00e9rias. O que abre \n\npara mais quest\u00f5es: que configura\u00e7\u00e3o coletiva foi necess\u00e1ria para que a imagem de aluno \n\ninfrequente aparecesse no jornal como not\u00edcia? Sob que regimes ela ganha respaldo e se \n\ncoloca como problema a ser superado?20 \n\n                                                 \n20 Quest\u00f5es aprofundadas no cap\u00edtulo 5, que trata sobre judicializa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n27 \n\n \n\nEssas problematiza\u00e7\u00f5es constituem a tese, sendo que aqui o importante \u00e9 mencionar \n\nque al\u00e9m de termos conseguido identificar o surgimento do aluno infrequente como not\u00edcia na \n\nZero Hora, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel ter acesso a 91 ocorr\u00eancias dos termos aluno infrequente e \n\ninfrequ\u00eancia escolar (com e sem aspas). Essas mat\u00e9rias foram analisadas previamente, e, no \n\nprocesso de filtragem, deixamos de fora as que se repetiam e as que informavam a ocorr\u00eancia \n\nde eventos ou cursos de forma\u00e7\u00e3o sobre a FICAI. Assim, foi poss\u00edvel encontrar 58 mat\u00e9rias.  \n\n2.5 Trilha 5: Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul \n\nEnt\u00e3o come\u00e7amos a nos perguntar quais seriam as decis\u00f5es dos magistrados em caso \n\nde infrequ\u00eancia escolar. Descobrimos que poder\u00edamos ter acesso a elas no site do Tribunal de \n\nJusti\u00e7a do Rio Grande do Sul (TJRS). O site cont\u00e9m apenas apela\u00e7\u00f5es, mas de qualquer forma \n\nestas j\u00e1 nos dariam um indicativo quanto ao modo como se estava operando a quest\u00e3o da \n\ninfrequ\u00eancia quando chegava aos tribunais, se havia alguma tend\u00eancia por parte dos ju\u00edzes no \n\njulgamento desses processos.   \n\nAssim, as decis\u00f5es judiciais relacionadas \u00e0 infrequ\u00eancia escolar no \u00e2mbito do Tribunal \n\nde Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul no per\u00edodo de 2016 foram coletadas no s\u00edtio eletr\u00f4nico do \n\n\u00f3rg\u00e3o (<http://www.tjrs.jus.br>), especificamente na se\u00e7\u00e3o \u201cPesquisa de Jurisprud\u00eancia\u201d21. \n\nS\u00e3o disponibilizados para pesquisa eletr\u00f4nica todos os ac\u00f3rd\u00e3os julgados pelo tribunal no \n\nper\u00edodo analisado. A busca se deu pela palavra-chave \u201cinfrequ\u00eancia escolar\u201d e filtrando pelo \n\nTribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul.  \n\nComo resultado, obtivemos 316 processos (apela\u00e7\u00f5es), sendo 84 deles referentes ao \n\nano de 2016. Analisamos esses 84, buscando saber qual a decis\u00e3o, comarca e apelante. \n\nDesses, restaram 83 (1 foi desconsiderado, pois n\u00e3o se tratava de infrequ\u00eancia escolar) e todos \n\nversavam sobre a multa aos genitores. A maioria se referia \u00e0 cidade de Caxias do Sul, por isto \n\nentramos em contato por e-mail com a promotora Simone Martini, respons\u00e1vel pela Regional \n\nda Educa\u00e7\u00e3o de Caxias do Sul, que respondeu a algumas perguntas.  \n\nTamb\u00e9m pesquisamos a quantidade de processos, ao longo dos anos, referentes \u00e0 \n\ninfrequ\u00eancia escolar no TJRS. \n\nComo mencionamos inicialmente, os demais procedimentos metodol\u00f3gicos de an\u00e1lise \n\ns\u00e3o explicitados a cada cap\u00edtulo, pois est\u00e3o atrelados aos problemas que levantamos e ao \n\nmodo como os compusemos com os demais materiais de an\u00e1lise. A seguir, apresentamos um \n\n                                                 \n21Dados dispon\u00edveis em:&lt;http://www.stf.jus.br/portal/jurisprudencia/pesquisarJurisprudencia.asp>. Acesso em: \n\n10 fev. 2017. \n\n\n\n28 \n\n \n\nmapa das trilhas (Figura 1) que seguimos at\u00e9 os documentos, para que seja vis\u00edvel como \n\nfomos desdobrando a tem\u00e1tica. \n\nFigura 1 \u2013 Mapa das trilhas da tese \n\nSite\n\nEQUIPE ATAR\nSMED\n\nEXTENS\u00c3OTrilha 1 Trilha 1 ESCRITA COMPARTILHADA\n\nTrilha 2\nEVENTO \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO\nTrilha 2\n\nPROMOTORA\nDANIELLE \nBOLZAN\nTEIXEIRA\n\nT\nrilh\n\na\n 2\n\nR\nE\n\nU\nN\n\nI\u00c3\nO\n\n C\nO\n\nN\nS\n\nE\nLH\n\nE\nIR\n\nO\nS\n\nT\nU\n\nT\nE\n\nLA\nR\n\nE\nS\n\nTrilha 3 \n\nCONSELHEIRA\nDE EDUCA\u00c7\u00c3O\n\nMARSIA \nSULZBACHER\n\nTrilha 3 LEIS E CARTILHAS\n\nTrilha 4 NOT\u00cdCIAS\n\nPessoas\n\nPessoas que participaram do processo de \nconstru\u00e7\u00e3o da pesquisa, mantendo-se \ndispon\u00edveis  at\u00e9 \u00faltima vers\u00e3o dos textos.\n\nDocumentos\n\nEventos\n\nZERO\nHORA\n\nEmpresa de Comunica\u00e7\u00e3o\n\nLEGENDA\n\nTRIBUNAL DE \nJUSTI\u00c7A RS\n\nTrilha 5 PROCESSOS\n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n3 A FICAI E SUAS TRAMAS \n\n[...]escrever a hist\u00f3ria \u00e9 forjar artif\u00edcios tal qual um artes\u00e3o produz seus \n\ninstrumentos de trabalho que lhe permitem inventar e burilar seus objetos e a \n\nsi mesmo simultaneamente (LEMOS; CRUZ; SOUZA; 2014, p.3). \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo identificar sob quais condi\u00e7\u00f5es a FICAI foi poss\u00edvel, \n\nou seja, destacar como se tornou vi\u00e1vel e dur\u00e1vel. Para tanto, compusemos o material de \n\nan\u00e1lise com as trilhas 2, 3 e 4, descritas no cap\u00edtulo anterior, que resumidamente se referem \u00e0s \n\nentrevistas com a assessora t\u00e9cnica e pedag\u00f3gica do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nPorto Alegre, Marsia Sulzbacher, e com a promotora da Justi\u00e7a Regional de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nPorto Alegre, Danielle Bolzan Teixeira, bem como \u00e0s not\u00edcias do jornal Zero Hora. Quanto \n\naos documentos pesquisados, foram selecionados of\u00edcios da Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Porto Alegre (1995, 1998, 1999); recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico (1997); \n\nresolu\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul (1997); parecer da \n\nComiss\u00e3o Especial do Conselho de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul (1999); Termo \n\nde Compromisso de Integra\u00e7\u00e3o Operacional (2002); portaria interministerial do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico (2004); documento orientador da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (2014)22.  \n\nO exerc\u00edcio proposto busca dar visibilidade \u00e0s configura\u00e7\u00f5es, arranjos, aos campos de \n\nfor\u00e7as, \u00e0s articula\u00e7\u00f5es capazes de constituir o aluno infrequente como um problema coletivo, \n\nque extrapola a escola. Como afirma Nikolas Rose (2011, p. 65), ao escrever a hist\u00f3ria \n\nestamos revelando a fragilidade daquilo que aparentemente se mostra est\u00e1vel, s\u00f3lido. \u201cSeu \n\nobjetivo n\u00e3o \u00e9 predeterminar o julgamento, mas torn\u00e1-lo poss\u00edvel.\u201d \n\nTal empreendimento busca se diferenciar da hist\u00f3ria das perman\u00eancias, da origem \n\ncomo ess\u00eancia, do reconhecimento, alheia \u00e0 diferen\u00e7a, ao tempo e ao espa\u00e7o. Trata-se de \n\ncolocar em evid\u00eancia as misturas que existem nos documentos, para que se tornem not\u00f3rios os \n\narranjos que afirmaram determinado modo de exist\u00eancia. Problematizar o que consideramos \n\ncomo necess\u00e1rio, natural, universal, progressivo, de modo a compreender que estes conceitos \n\ncorrespondem a rela\u00e7\u00f5es de saber/poder, pr\u00e1ticas que transformam a maneira de ser, perceber, \n\n                                                 \n22 A escolha dos documentos analisados se deu a partir de an\u00e1lise pr\u00e9via de todos os registros dispon\u00edveis. Entre \n\neles, as cartilhas da FICAI, que n\u00e3o foram citadas, mas que serviram para esclarecer d\u00favidas. Citamos apenas \n\naqueles que traziam pistas para a compreens\u00e3o do que era necess\u00e1rio mudar a partir da FICAI, mostrando sob \n\nquais orienta\u00e7\u00f5es ela foi tecida.  \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nagir. Para tanto, evidenciam-se os jogos de poder, as estrat\u00e9gias, os interesses que \n\nprivilegiaram certos acordos e os acordos que fizeram proliferar certos interesses, buscando \n\nrevelar a servi\u00e7o de que est\u00e3o as decis\u00f5es e argumentos de uma \u00e9poca. N\u00e3o podemos \n\ndeterminar causas diretas, mas constituir os agenciamentos coletivos, compostos pelas \n\nin\u00fameras e inacabadas tens\u00f5es.  \n\nAo escrever o que chamamos de tramas da FICAI, n\u00e3o seguimos uma linearidade de \n\nacontecimentos, de ordem sucessiva e que privilegiam as pessoas como disparadoras de \n\na\u00e7\u00f5es. O que empreendemos refere-se aos deslocamentos, \u00e0s controv\u00e9rsias geradas, \u00e0s \n\nrupturas, \u00e0 rede, \u00e0s lutas e disputas, \u00e0s sobreposi\u00e7\u00f5es, tendo como objetivo dar visibilidade \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as produzidas entre essas m\u00faltiplas for\u00e7as.  \n\nPartimos da ideia de que diferentes campos de for\u00e7a se atualizam em agenciamentos \n\nespec\u00edficos propondo novas rela\u00e7\u00f5es, novas pr\u00e1ticas, novos modos de agir. Assim, se, \n\nhistoricamente, a quest\u00e3o da infrequ\u00eancia est\u00e1 imbricada com o surgimento da escola \n\nobrigat\u00f3ria, nas mais diferentes disposi\u00e7\u00f5es, quais seriam as especificidades da FICAI? De \n\nque modo ela se torna uma possibilidade de enfrentamento da infrequ\u00eancia? Nosso interesse \u00e9 \n\ndar visibilidade a essa configura\u00e7\u00e3o, para que possamos acompanhar os discursos/pr\u00e1ticas que \n\nfizeram com que as a\u00e7\u00f5es em torno do aluno infrequente tivessem espessura, nervuras e \n\ncontornos espec\u00edficos, condizentes ao contempor\u00e2neo (tempo, espa\u00e7o, pol\u00edtica). Afinal, como \n\nnos aponta Rose (2011, p.71), \u201cprecisamos voltar nossa aten\u00e7\u00e3o para as formas pelas quais os \n\nindiv\u00edduos e grupos espec\u00edficos foram mobilizados em torno de objetivos particulares, para as \n\nt\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o de identidades e aspira\u00e7\u00f5es coletivas\u201d. \n\nA ideia de \u201ctramas\u201d proposta para este cap\u00edtulo refere-se a diferentes sentidos. Um \n\ndeles remete ao entendimento de que h\u00e1 um emaranhado de fios, uma rede, que produz o \n\ntecido que sustenta, d\u00e1 viabilidade para a cria\u00e7\u00e3o do aluno infrequente, trama que se refere ao \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. Ao serem analisados, esses fios podem ser enla\u00e7ados de \n\nmodo a propor alguma organiza\u00e7\u00e3o, mesmo no campo de acontecimentos heterog\u00eaneos, \n\nd\u00edspares, de modo que podemos contar a hist\u00f3ria estabelecendo rela\u00e7\u00f5es, fazendo uma costura \n\ncom os fios, em um processo artesanal de produ\u00e7\u00e3o de sentido. Por outro lado, trama tamb\u00e9m \n\npode ser tomada como uma esp\u00e9cie de planejamento, estrat\u00e9gia, t\u00e1tica, as tramas que v\u00e3o \n\nsendo propostas em termos de gest\u00e3o e, ao mesmo tempo, as resist\u00eancias a elas. E, por fim, ao \n\npr\u00f3prio exerc\u00edcio de narrar, a trama como conto, novela, um estilo que vai se fazendo na \n\npesquisa, nas rela\u00e7\u00f5es com os participantes que se interessaram em contar sobre a FICAI.  \n\n\n\n31 \n\n \n\nAssim, a ideia \u00e9 tramar como a FICAI se constitui em meio a uma s\u00e9rie de discursos \n\nheterog\u00eaneos, eventos e efeitos t\u00e9cnicos, atualizados numa \u00e9poca, numa comunidade, em \n\nmeio a determinados modos de governar.  \n\n3.1 Educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e infrequ\u00eancia escolar \n\nAs pr\u00e1ticas em torno da garantia de frequ\u00eancia escolar est\u00e3o atreladas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. Neste subcap\u00edtulo, apresentamos como as interven\u00e7\u00f5es em caso de \n\ninfrequ\u00eancia escolar foram se estabelecendo, por meio de dados extra\u00eddos de alguns estudos \n\nhist\u00f3ricos. O objetivo \u00e9 cotejar tais estrat\u00e9gias de supress\u00e3o das faltas para, na sequ\u00eancia, \n\nagenciar a FICAI historicamente, de modo a observar quais transforma\u00e7\u00f5es ela traz para a \n\nquest\u00e3o da infrequ\u00eancia escolar.  \n\nCome\u00e7amos com Rothbard (2013). Ele escreve sobre a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nobrigat\u00f3ria na Europa e nos Estados Unidos. Seu posicionamento \u00e9 abertamente contr\u00e1rio ao \n\nensino obrigat\u00f3rio por parte do Estado, entendendo que desta forma ele monopoliza a \n\neduca\u00e7\u00e3o, direcionando o ensino das crian\u00e7as para seus objetivos estrat\u00e9gicos23. Para chegar a \n\nessa ideia, traz alguns pontos sobre a hist\u00f3ria da escola obrigat\u00f3ria, dizendo que Martinho \n\nLutero foi o primeiro a compreender que, para ter o povo do seu lado, era preciso ensin\u00e1-lo. \n\nPara que defendessem suas ideias, lutassem, ou seja, vivessem segundo suas regras, todos \n\ndeveriam ser instru\u00eddos de acordo com a concep\u00e7\u00e3o desejada. Assim, o primeiro movimento \n\nmoderno pela educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria estatal foi liderado por Martinho Lutero, o qual sustentava \n\nque as comunidades deveriam adotar as escolas p\u00fablicas e fazer com que a frequ\u00eancia fosse \n\nobrigat\u00f3ria, controlada, e os faltosos multados.  \n\nDepois da Guerra dos Trinta Anos, na primeira metade do s\u00e9culo XVII, o modelo \n\nproposto por Lutero se expandiu pela Alemanha, tendo diversos governos se mobilizado para \n\ntornar obrigat\u00f3rio o comparecimento das crian\u00e7as nas escolas, sob pena de multa e \n\naprisionamento dos filhos. Na Pr\u00fassia, um dos exemplos em educa\u00e7\u00e3o tomado por quase toda \n\na Europa e os Estados Unidos, havia \n\nleis rigorosas obrigando os pais a enviarem seus filhos para as escolas. As \n\ncrian\u00e7as deviam frequentar as escolas dos 7 aos 14 anos, e nenhuma \n\ndesculpa era aceita exceto incapacidade f\u00edsica ou absoluta imbecilidade. Pais \n\nde crian\u00e7as que matavam aula eram advertidos e finalmente punidos com \n\n                                                 \n23Segundo ele, o uso de crian\u00e7as para objetivos estatais esteve presente desde a Gr\u00e9cia, especificamente em \n\nEsparta e Atenas \u2013 n\u00e3o sendo, assim, uma pr\u00e1tica apenas da educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, mas que com ela ganha \n\nmecanismos de controle mais sofisticados, abrang\u00eancia e naturalidade. \n\n\n\n32 \n\n \n\nmulta ou restri\u00e7\u00f5es civis e, como \u00faltimo recurso, a crian\u00e7a era tomada de \n\nseus pais e educada e criada pelas autoridades locais (ROTHBARD, 2013, p. \n\n35-36). \n\nO processo de fragiliza\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o avan\u00e7ou, e o Estado foi se apropriando e a \n\ntransformando em educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica estatal, configurando a educa\u00e7\u00e3o como fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nsurgindo, a partir da\u00ed, os diversos sistemas nacionais de educa\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 2004, p. 19).   \n\nNo Brasil, em 1821 a Corte voltou para Portugal, e um ano depois D. Pedro I declarou \n\na Independ\u00eancia, outorgando, com forte influ\u00eancia europeia, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1824, que \n\nregulamentou a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria gratuita para todo cidad\u00e3o livre. Lei imperial de 15 de \n\noutubro de 1827 determinou a cria\u00e7\u00e3o de escolas prim\u00e1rias em todas as cidades, vilas e \n\nlugarejos mais populosos (HORTA, 1998; VEIGA, 2003; GOUV\u00caA; JINZENJI, 2006).  \n\nO Estado transferiu \u00e0s prov\u00edncias a responsabilidade pela instru\u00e7\u00e3o elementar, segundo \n\nato adicional de 1834 (GOUV\u00caA; JINZENJI, 2006, p. 116). O regulamento da lei de 1835 \n\nnormalizou uma multa a ser paga pelos pais que n\u00e3o fizessem seus filhos frequentarem a aula \n\np\u00fablica, gerando inclusive listagens de \u201cpais omissos\u201d (VIANA, 2007; VEIGA, 2008).  \n\nA historiadora Veiga (2008) apresenta alguns registros de Minas Gerais que, por meio \n\nda Lei 13, de 7 de abril de 1835, e do Regulamento 13, de 25 de maio de 1835, estabelecem a \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o para toda a prov\u00edncia, incluindo a obrigatoriedade da frequ\u00eancia \n\nescolar. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Corte (Decreto 1.331-A, de 17 de fevereiro de \n\n1854) estabelecia: \n\nArt. 69. N\u00e3o ser\u00e3o admittidos \u00e1 matricula, nem poder\u00e3o frequentar as \n\nescolas: \n\n\u00a7 1\u00ba Os meninos que padecerem molestias contagiosas. \n\n\u00a7 2\u00ba Os que n\u00e3o tiverem sido vaccinados. \n\n\u00a7 3\u00ba Os escravos. \n\nArt. 70. \u00c1s li\u00e7\u00f5es ordinarias das escolas n\u00e3o poder\u00e3o ser admittidos alumnos \n\nmenores de 5 annos, e maiores de 15.  \n\n[...] \n\n Art. 64. Os paes, tutores, curadores ou protectores que tiverem em sua \n\ncompanhia meninos maiores de 7 annos sem impedimento physico ou moral, \n\n\n\n33 \n\n \n\ne lhes n\u00e3o derem o ensino pelo menos do primeiro gr\u00e1o, incorrer\u00e3o na multa \n\nde 20$ a 100$, conforme as circumstancias.  \n\nA primeira multa ser\u00e1 dobrada na reincidencia, verificada de seis em seis \n\nmezes. \n\nO processo nestes casos ter\u00e1 lugar ex-officio, da mesma sorte que se pratica \n\nnos crimes policiaes. (BRASIL, 1854) \n\nAssim, o decreto, entre outras quest\u00f5es, determina a obrigatoriedade do ensino de \n\nprimeiro grau para os indiv\u00edduos livres entre 7 e 15 anos, sob pena de multa de 20 a 100 r\u00e9is \n\naos pais ou respons\u00e1veis que n\u00e3o garantissem a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria nesta faixa et\u00e1ria. \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, os ju\u00edzes de paz deveriam encaminhar \u00e0 \n\npresid\u00eancia da prov\u00edncia a rela\u00e7\u00e3o dos meninos que atendiam aos quesitos de \n\nobrigatoriedade de frequ\u00eancia escolar (idade e condi\u00e7\u00e3o de ser livre); tais \n\ndados eram extra\u00eddos dos mapas de popula\u00e7\u00e3o. Caso os pais n\u00e3o enviassem \u00e0 \n\nescola os filhos aptos a frequent\u00e1-la, eram ent\u00e3o considerados omissos \n\n(VEIGA, 2008, p. 506). \n\nOs procedimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia dos alunos estavam relacionados com a \n\n\u201cestrutura\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico imperial\u201d, que, por exemplo, exigia frequ\u00eancia m\u00ednima de 20 \n\na 25 alunos (isso para os meninos, j\u00e1 que para as meninas a obrigatoriedade de sua frequ\u00eancia \n\nsomente se deu em 1882) nas cadeiras de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica para que fossem mantidas as \n\naulas. Cabia aos professores comprovar e \u201celaborar mapas de frequ\u00eancia trimestrais, \n\ncomprovando tanto a exist\u00eancia de alunos como o cumprimento de seu pr\u00f3prio trabalho, pois \n\nesses mapas eram exigidos para o recebimento dos sal\u00e1rios\u201d (VEIGA, 2008, p. 507). \n\nAl\u00e9m dos ju\u00edzes de paz e professores, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o de multas e a \n\norienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica tamb\u00e9m envolviam a figura das inspetorias e diretorias durante o \n\nOitocentos. Barbosa (2017, p. 155) assinala que \u201cdiferentes pesquisadores t\u00eam apontado a \n\na\u00e7\u00e3o das Inspetorias/Diretorias Gerais da Instru\u00e7\u00e3o como tendo uma forte faceta atrelada \u00e0 \n\nvigil\u00e2ncia dos professores e alunos, seguida de puni\u00e7\u00f5es aos mesmos ou san\u00e7\u00f5es legais aos \n\nrespons\u00e1veis que n\u00e3o enviassem as crian\u00e7as \u00e0s escolas\u201d.  \n\nEm suas pesquisas, Barbosa (2012, 2016, 2017) refere-se \u00e0 prov\u00edncia do Paran\u00e1, ap\u00f3s \n\nsua emancipa\u00e7\u00e3o como comarca da prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, e acompanha a mudan\u00e7a dos \n\ninspetores de ensino a partir dos estudos dos regulamentos do ensino obrigat\u00f3rio. Segundo \n\nela, no Paran\u00e1, at\u00e9 1877, \u201ccabia aos inspetores paroquiais verificar a matr\u00edcula e a frequ\u00eancia \n\nnas aulas p\u00fablicas e particulares e, havendo disparidade, deveria se reportar ao Diretor Geral \n\nda Instru\u00e7\u00e3o\u201d (BARBOSA, 2016, p. 55). Este julgaria se os motivos das faltas eram leg\u00edtimos \n\n\n\n34 \n\n \n\n(doen\u00e7as das crian\u00e7as, falecimento de algum membro da fam\u00edlia, viagens urgentes, mau \n\ntempo, dist\u00e2ncia de 2 km da sede da escola) e trabalharia em \u201ccomum acordo\u201d com os \n\nprofessores para que se fizessem cumprir as regras quanto \u00e0 matr\u00edcula e frequ\u00eancia, cabendo \n\nao professor transmitir todos os meses as listas das faltas e declarar mensalmente o nome dos \n\nalunos presentes e o dos seus pais e tutores (BARBOSA, 2017, p. 163)24.  \n\nO grande contingente populacional marcado pela pobreza era considerado \n\numa amea\u00e7a \u00e0 tranquilidade p\u00fablica, sendo-lhe atribu\u00edda responsabilidade \n\nsobre a criminalidade e a instabilidade dos governos. Em conson\u00e2ncia com \n\nos ideais iluministas, acreditava-se na instru\u00e7\u00e3o como meio de civilizar essa \n\npopula\u00e7\u00e3o, possibilitando a sua submiss\u00e3o \u00e0s leis e \u00e0 almejada ordem, \n\ncontribuindo para o fortalecimento do Estado imperial (GOUV\u00caA; \n\nJINZENJI, 2006, p. 116). \n\nAssim como Gouv\u00eaia e Jinzenji, outros historiadores afirmam que a educa\u00e7\u00e3o para \n\ntodos est\u00e1 atrelada \u00e0 governamentalidade, \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de valores e \n\ncomportamentos, de acordo com os modos de exist\u00eancia dominantes e n\u00e3o a uma tentativa de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de classes populares. Para Guimar\u00e3es (2013), o objetivo da frequ\u00eancia escolar \n\nseria evitar \u201co contato das crian\u00e7as com ambientes considerados prom\u00edscuos, como a rua, \n\nsin\u00f4nimo de todos os problemas, incluindo aquele que alimentava os outros: o \u00f3cio\u201d \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2013, p. 157-158). \n\nEm 1879, com inspira\u00e7\u00e3o liberal e de acordo com a filosofia de Rousseau e dos \n\nprinc\u00edpios da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, o Decreto 7.247 estabelece \u201ca total liberdade de ensino \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio no munic\u00edpio da corte, a obrigatoriedade do ensino para ambos os sexos \n\ndos 7 aos 14 anos, e elimina a proibi\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de escravos\u201d (ZOTTI, 2006, p. 7). A lei \n\nn\u00e3o garantiu o ensino a toda a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nCom o golpe militar de 15 de novembro de 1889, que dep\u00f4s Dom Pedro II, o Brasil \n\ndeixa de ser um Imp\u00e9rio. Benjamin Constant, militar de forma\u00e7\u00e3o positivista, lidera o \n\nprimeiro minist\u00e9rio criado para cuidar das quest\u00f5es educacionais (PALMA FILHO, 2005). \n\nMesmo com a Rep\u00fablica, o projeto de educa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e aristocr\u00e1tica continua \n\nprevalecendo sobre a educa\u00e7\u00e3o popular (ZOTTI, 2006, p.8). \n\n                                                 \n24 Em 1883, houve a cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do Ensino Obrigat\u00f3rio, que tinha atribui\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o sobre a frequ\u00eancia escolar, no lugar dos inspetores paroquiais e professores \n\n(BARBOSA, 2017, p. 161). A inspe\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Paran\u00e1 muda novamente com o Regulamento \n\nda Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica de 1890, e as comiss\u00f5es para promover a frequ\u00eancia escolar passariam para os inspetores \n\nliter\u00e1rios (BARBOSA, 2017, p. 168).  \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\nUma estrat\u00e9gia utilizada para garantir a manuten\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das crian\u00e7as pobres \n\nfoi a Caixa Escolar, \u201cinstituto escolar implantado pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Estado de Minas \n\nGerais no ano de 1911\u201d (CARVALHO; BERNARDO, 2012, p. 142). A Lei 41 de 1892 \n\ninstituiu que os munic\u00edpios mineiros deveriam organizar um fundo, denominado caixa \n\nmunicipal, e que os recursos seriam destinados para crian\u00e7as pobres, para que frequentassem a \n\nescola assiduamente (CARVALHO; BERNARDO, 2012; VIEGA, 2012, p.151). Esse recurso \n\npoderia se destinar \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de materiais escolares, mob\u00edlia, uniformes, aux\u00edlio m\u00e9dico, \n\ndent\u00e1rio e alimentar (VIEGA, 2012, p. 151; SOUZA; FARIA FILHO, 2006, p. 238). \u201cAs \n\n\u2018Caixas Escolares\u2019 foram vistas pelos governantes mineiros como institui\u00e7\u00e3o fundamental na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos alunos nas escolas, pois angariavam fundos para o \n\nfornecimento de roupa, material did\u00e1tico, rem\u00e9dios e merenda\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 2013, p. \n\n164).  \n\nEm 1920, na reforma do ensino paulista, Lei 1.750, de 8 de dezembro de 1920, a \n\nobrigatoriedade escolar toma um valor moral e seu n\u00e3o cumprimento se torna pr\u00e1tica de \n\ncrime, digno de reclus\u00e3o (ROSSI, 2004).  \n\nA import\u00e2ncia da escolariza\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada, apelando-se a uma estrat\u00e9gia \n\nque n\u00e3o se restringia ao campo material e objetivo das multas, mas adentra-\n\nse no terreno de valores. A obrigatoriedade n\u00e3o foi uma lei pensada e \n\nimposta apenas \"do alto\" pelo Estado. Nos relat\u00f3rios, os inspetores escolares \n\ne diretores de ensino, durante toda a d\u00e9cada de 1910, s\u00e3o un\u00e2nimes em \n\nsolicitar ao Estado que a execute com maior rigor (ROSSI, 2004, s/p).  \n\nSegundo Rossi (2004), nessa \u00e9poca, de algum modo a escola competia com as \n\natividades sociais das fam\u00edlias e n\u00e3o estava disposta a conciliar hor\u00e1rios e fazer adapta\u00e7\u00f5es. \n\nOs inspetores, em seus relat\u00f3rios de 1923, diziam n\u00e3o ser f\u00e1cil manter a perman\u00eancia, e que as \n\npessoas duvidavam dos dispositivos legais. \n\nEm 1911, o presidente da Rep\u00fablica promulgou o Decreto 8.659, que ficou conhecido \n\ncomo a reforma que \u201cdesoficializou o ensino brasileiro\u201d, tendo como destaque o fato do \n\nensino passar a ser de frequ\u00eancia n\u00e3o obrigat\u00f3ria e os diplomas desnecess\u00e1rios. S\u00e3o criados \n\nexames de admiss\u00e3o \u00e0s faculdades, realizados nas institui\u00e7\u00f5es de ingresso dos candidatos. \n\nReforma25 revogada parcialmente em 1915, avaliada negativamente por n\u00e3o trazer as \n\nmelhorias esperadas para o ensino (PALMA FILHO, 2005, p. 52-53). \n\n                                                 \n25Carlos Roberto Jamil Cury escreve artigo sobre a Reforma Rivad\u00e1via: \u201cA desoficializa\u00e7\u00e3o do ensino no Brasil: \n\na Reforma Rivad\u00e1via\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/es/v30n108/a0530108.pdf>. Acesso em: 20 \n\njun. 2017. \n\n\n\n36 \n\n \n\nLuchese (2012) busca compreender a rela\u00e7\u00e3o entre idade e frequ\u00eancia nas escolas da \n\nregi\u00e3o colonial italiana do Rio Grande do Sul de 1875 a 1930. Segundo ela, \u00e9 poss\u00edvel, em \n\n1926, constatar uma pr\u00e1tica que n\u00e3o se limitaria apenas a punir e amea\u00e7ar as fam\u00edlias. Uma \n\na\u00e7\u00e3o, para aumentar a assiduidade dos alunos, consistiu em instituir \u201cuma gratifica\u00e7\u00e3o para \n\ncada chefe de fam\u00edlia, na raz\u00e3o de 5$000 r\u00e9is por filho que fosse mantido matriculado nas \n\nescolas municipais, dentro das condi\u00e7\u00f5es regulamentares\u201d (LUCHESE, 2012, p. 281).  \n\nAtas, cartas e registros de inspetores, professores e intendentes versando \n\nsobre a infrequ\u00eancia s\u00e3o diversos. Os pr\u00f3prios professores ressentiam-se \n\nquanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia, j\u00e1 que as escolas poderiam ser fechadas. \n\nJunto \u00e0 quest\u00e3o do trabalho, deve-se considerar as dist\u00e2ncias que precisavam \n\nser percorridas a p\u00e9 ou a cavalo para chegar-se \u00e0s escolas (em locais de \n\nrelevo \u00edngreme), o custo de manuten\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros filhos, bem como as \n\n\u201cdificuldades de aprendizagem\u201d. \n\n[...] \n\nOs alunos mais velhos eram os que mais faltavam \u00e0s aulas e, na \n\npossibilidade de comparar listagens em anos seguidos, percebe-se que a \n\ngrande maioria dos alunos n\u00e3o permanecia por mais de tr\u00eas anos \n\nconsecutivos nas escolas. De toda forma, a m\u00e9dia de idade com que as \n\ncrian\u00e7as ingressavam na escola era anterior \u00e0 prescrita e, em geral, bem antes \n\ndos 14 anos, a deixavam. O per\u00edodo estabelecido para frequentar as aulas foi \n\numa constru\u00e7\u00e3o social que se operou nas pr\u00e1ticas de prescri\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a \n\npara sua realiza\u00e7\u00e3o (LUCHESE, 2012, p. 282-283). \n\nPor mais que j\u00e1 tenhamos vest\u00edgios de pr\u00e1ticas que buscavam fundos para promover a \n\neduca\u00e7\u00e3o, as Caixas Escolares e aqui a gratifica\u00e7\u00e3o, para Bernardo (2014), \u00e9 \u201ca segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XIX que representa um per\u00edodo de reflex\u00e3o sobre a necessidade de \n\nexist\u00eancia de um fundo escolar que amparasse estudantes pobres e incentivasse a matr\u00edcula e \n\nfrequ\u00eancia escolar\u201d. O Estado divide a responsabilidade com a comunidade, por meio de um \n\ndiscurso de filantropia e benefic\u00eancia, que, de qualquer modo, ainda n\u00e3o se referia a um \n\ndireito das crian\u00e7as (BERNARDO, 2014, p. 24). \n\nDemartini, Tenca e Tenca (1985) realizaram uma pesquisa com professores que \n\nlecionaram em escolas de zona rural do Estado de S\u00e3o Paulo antes de 1930, com depoimentos \n\nde 25 professores do sistema escolar em 36 escolas. Nos relatos, eles contam que na \u00e9poca \n\nhavia uma press\u00e3o para manter a presen\u00e7a escolar, que ocorriam concursos entre escolas para \n\nverificar aquela com a maior frequ\u00eancia, sendo exigido dos professores que justificassem as \n\nfaltas de seus alunos. \u201cA lei dizia que os pais que n\u00e3o mandassem os filhos de 7 a 14 anos \n\npara escola podiam ser multados. A gente multava os pais com Cr$ 20,00. Naquele tempo \n\n\n\n37 \n\n \n\n20.000 r\u00e9is. E se por acaso ele n\u00e3o atendesse a multa, ent\u00e3o a gente podia pedir aux\u00edlio ao \n\nDelegado de Pol\u00edcia\u201d (DEMARTINI; TENCA; TENCA, 1985, p. 62). \n\nOs relatos revelam que, para que as escolas no meio rural funcionassem, os \n\nprofessores precisavam ter no m\u00ednimo 30 alunos, sen\u00e3o teriam de mudar de escola. Quanto \u00e0 \n\nfrequ\u00eancia, a maioria dos professores contam que as crian\u00e7as no meio rural n\u00e3o tinham \n\nproblema de assiduidade, pelo contr\u00e1rio, que preferiam ir \u00e0 escola do que ficar em casa. S\u00f3 \n\nfaltando na \u00e9poca das chuvas, da colheita do caf\u00e9, corte da cana e doen\u00e7as contagiosas \n\n(DEMARTINI; TENCA; TENCA, 1985).  \n\nNo que concerne aos inspetores escolares, \u201ccontrole, fiscaliza\u00e7\u00e3o e at\u00e9 puni\u00e7\u00e3o, \n\nsempre estiveram atrelados, ao longo da hist\u00f3ria educacional, \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o escolar\u201d, \n\nespecialmente se tratando da nacionaliza\u00e7\u00e3o (STENTZLER; FERREIRA, 2016, p. 37-38). \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas aumentou e de modo mais coercitivo na \u00e9poca de Get\u00falio \n\nVargas: \u201cas escolas \u00e9tnicas foram vistas como ambientes de desintegra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendiam \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, que precisavam estar em sintonia com o \n\nprojeto getulista\u201d. De cunho nacionalista, o projeto entendia que \u201cas institui\u00e7\u00f5es constru\u00eddas \n\npelas comunidades locais, na concep\u00e7\u00e3o governista, eram uma amea\u00e7a \u00e0 forma de controle \n\nexercida na \u00e9poca\u201d. (FERREIRA; FORTUNATO, 2006, p. 8-9) \n\nSegundo Horta (1998), \u00e9 na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 que se consolida a quest\u00e3o do direito \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o e da obrigatoriedade escolar, retomando o conceito de educa\u00e7\u00e3o como direito \n\np\u00fablico subjetivo26. Afinal, no in\u00edcio, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o gerou a obrigatoriedade escolar ao \n\ncidad\u00e3o e n\u00e3o comprometeu o poder p\u00fablico com a promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para todos \n\n(CURY; FERREIRA, 2010). Como vimos, embora o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a obrigatoriedade \n\nescolar n\u00e3o tenham surgido de forma concomitante no processo hist\u00f3rico (HORTA, 1998, p. \n\n10), as pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 frequ\u00eancia escolar est\u00e3o presentes desde as primeiras iniciativas \n\nde educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 retoma o conceito de educa\u00e7\u00e3o como direito p\u00fablico subjetivo. \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, Lei 9.394/1996, postula o art. 208 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, trazendo em seu art. 5\u00ba o direito p\u00fablico subjetivo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: \n\nO acesso ao ensino fundamental \u00e9 direito p\u00fablico subjetivo, podendo \n\nqualquer cidad\u00e3o, grupo de cidad\u00e3os, associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n26 \u201cSe h\u00e1 um direito p\u00fablico subjetivo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, isso quer dizer que o particular tem a faculdade de exigir do \n\nEstado o cumprimento da presta\u00e7\u00e3o educacional pelos poderes p\u00fablicos. O seu n\u00e3o oferecimento importa na \n\nresponsabilidade da autoridade competente, acionando-se o mandado de injun\u00e7\u00e3o\u201d (BOAVENTURA, 1997, \n\np. 151). \n\n\n\n38 \n\n \n\nsindical, entidade de classe ou outra legalmente constitu\u00edda e, ainda, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, acionar o poder p\u00fablico para exigi-lo (BRASIL, 1996). \n\nO que se insinua nas justificativas para obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o entendimento \n\nde que esse direito/obrigat\u00f3rio \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente. E que \n\npoder\u00e1 o Minist\u00e9rio P\u00fablico acionar o poder p\u00fablico para garanti-lo. O que d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidade para o surgimento da FICAI. \n\nDiferentemente dos outros direitos sociais, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 estreitamente \n\nvinculado \u00e0 obrigatoriedade escolar. Desta forma, direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e obrigatoriedade \n\nescolar, embora n\u00e3o tenham surgido de forma concomitante no processo hist\u00f3rico, est\u00e3o \n\nhistoricamente relacionados. \n\nA extens\u00e3o da escolaridade \u00e0 maior parte da popula\u00e7\u00e3o foi, em um primeiro momento, \n\num ato pol\u00edtico e uma resposta a considera\u00e7\u00f5es sociais. Em um segundo momento, a \n\namplia\u00e7\u00e3o das lutas populares por educa\u00e7\u00e3o faz com que a extens\u00e3o desta \u00e0s classes populares \n\nseja vista como a conquista de um direito. A necessidade de um m\u00ednimo de instru\u00e7\u00e3o para a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho ao processo produtivo transforma esta extens\u00e3o em uma \n\nnecessidade econ\u00f4mica, e a escolariza\u00e7\u00e3o passa a ser uma imposi\u00e7\u00e3o (HORTA, 1998). \n\nS\u00f3 muito recentemente, ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, por parte do indiv\u00edduo, correspondeu a \n\nobrigatoriedade de oferecer educa\u00e7\u00e3o, por parte do Estado. \u201cO direito a ter direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3 veio a acontecer em 1988, quando pela primeira vez foram definidos constitucionalmente \n\nos recursos or\u00e7ament\u00e1rios, as pol\u00edticas compensat\u00f3rias (ou programas suplementares)27 e as \n\nformas jur\u00eddicas de exig\u00eancia deste direito\u201d (LENSKIJ, 2006, p. 53). \n\nO art. 208 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \u00e9 o que realmente traz os avan\u00e7os mais \n\nsignificativos relativos ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: \n\nArt. 208. O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetivado mediante a \n\ngarantia de: \n\nI \u2013 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica obrigat\u00f3ria e gratuita dos 4 (quatro) aos 17 (dezessete) \n\nanos de idade, assegurada inclusive sua oferta gratuita para todos os que a \n\nela n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria; \n\nII \u2013 progressiva universaliza\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio gratuito; \n\n                                                 \n27 \u201c[...] tais como merenda escolar, transporte escolar, material did\u00e1tico e atendimento \u00e0 sa\u00fade \u2013 que n\u00e3o s\u00e3o \n\nprogramas novos mas reafirmados \u2013 al\u00e9m do recenseamento escolar, como forma de chamar os pais \u00e0 \n\nresponsabilidade pela matr\u00edcula dos filhos na escola e de recursos or\u00e7ament\u00e1rios da Uni\u00e3o, Estados e \n\nmunic\u00edpios para facilitar as condi\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia e perman\u00eancia na escola\u201d (LENSKIJ, 2006, p. 57).  \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nIII \u2013 atendimento educacional especializado aos portadores de defici\u00eancia, \n\npreferencialmente na rede regular de ensino; \n\nIV \u2013 educa\u00e7\u00e3o infantil, em creche e pr\u00e9-escola, \u00e0s crian\u00e7as at\u00e9 5 (cinco) anos \n\nde idade; \n\nV \u2013 acesso aos n\u00edveis mais elevados do ensino, da pesquisa e da cria\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica, segundo a capacidade de cada um; \n\nVI \u2013 oferta de ensino noturno regular, adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do educando; \n\nVII \u2013 atendimento ao educando, em todas as etapas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, por \n\nmeio de programas suplementares de material did\u00e1tico-escolar, transporte, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. \n\n\u00a7 1\u00ba O acesso ao ensino obrigat\u00f3rio e gratuito \u00e9 direito p\u00fablico subjetivo. \n\n\u00a7 2\u00ba O n\u00e3o oferecimento do ensino obrigat\u00f3rio pelo poder p\u00fablico, ou sua \n\noferta irregular, importa responsabilidade da autoridade competente. \n\n\u00a7 3\u00ba Compete ao poder p\u00fablico recensear os educandos no ensino \n\nfundamental, fazer-lhes a chamada e zelar, junto aos pais ou respons\u00e1veis, \n\npela frequ\u00eancia \u00e0 escola. (BRASIL, 2015) \n\nQuanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es sugeridas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, no que concerne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, desde \n\nent\u00e3o, foram v\u00e1rias as emendas constitucionais (EC) que efetivaram altera\u00e7\u00f5es de artigos, \n\ncomo a EC 14 (1996) e a EC 53 (2006). A EC 59 (2009) acrescentou \u00a7 3\u00ba ao art. 76 do Ato \n\ndas Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias para reduzir, anualmente, o percentual da \n\nDesvincula\u00e7\u00e3o das Receitas da Uni\u00e3o incidente sobre os recursos destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ensino (art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) e deu nova reda\u00e7\u00e3o aos incisos I \n\ne VII do art. 208, de forma a prever a obrigatoriedade do ensino de 4 a 17 anos e ampliar a \n\nabrang\u00eancia dos programas suplementares para todas as etapas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (SENADO \n\nFEDERAL, 2017b). \n\nNo que concerne apenas ao art. 208, que se refere \u00e0 garantia do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, o Quadro 3 resume as altera\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es do art. 208 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nEMC-014 de 12/09/1996 \n\nDispositivo Texto Anterior Altera\u00e7\u00e3o \n\n   Inc. I I \u2013 ensino fundamental, \nobrigat\u00f3rio e gratuito, inclusive \n\npara os que a ele n\u00e3o tiveram \n\nacesso na idade pr\u00f3pria; \n\nI \u2013 ensino fundamental obrigat\u00f3rio e gratuito, \n\nassegurada,obrigat\u00f3rioinclusive,esuagratuito,of\n\nertainclusivegratuita para todos os que a ele n\u00e3o \n\ntiveremtiveram acesso na idade pr\u00f3pria; \n\n   Inc. II II \u2013 progressiva extens\u00e3o da \nobrigatoriedade e gratuidade ao \n\nensino m\u00e9dio; \n\nII \u2013 progressiva \n\nextens\u00e3ouniversaliza\u00e7\u00e3odadoobrigatoriedade e \n\ngratuidade ao ensino m\u00e9dio;gratuito; \n\nEMC-053 de 19/12/2006 \n\nDispositivo Texto Anterior Altera\u00e7\u00e3o \n\n   Inc. IV IV \u2013 atendimento em creche e pr\u00e9-\nescola \u00e0s crian\u00e7as de zero a seis \n\nanos de idade; \n\nIV \u2013 educa\u00e7\u00e3oatendimentoinfantil, em creche e \n\npr\u00e9-escola, \u00e0s crian\u00e7as at\u00e9 5 (cinco) anos de \n\nzero a seis anos deidade; \n\nEMC-059 de 11/11/2009 \n\nDispositivo Texto Anterior Altera\u00e7\u00e3o \n\n   Inc. I I \u2013 ensino fundamental obrigat\u00f3rio \ne gratuito, assegurada, inclusive, \n\nsua oferta gratuita para todos os \n\nque a ele n\u00e3o tiverem acesso na \n\nidade pr\u00f3pria; \n\nI \u2013 \n\neduca\u00e7\u00e3oensinob\u00e1sicafundamentalobrigat\u00f3riaob\n\nrigat\u00f3rio e gratuita dos 4 (quatro) aos 17 \n\n(dezessete) anos de idadegratuito, assegurada, \n\ninclusive, sua oferta gratuita para todos os que a \n\nelaele n\u00e3o tiveramtiverem acesso na idade \n\npr\u00f3pria; \n\n   Inc. VII VII \u2013 atendimento ao educando, \nno ensino fundamental, atrav\u00e9s de \n\nprogramas suplementares de \n\nmaterial did\u00e1tico-escolar, \n\ntransporte, alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. \n\nVII \u2013 atendimento ao educando, \n\nemnotodasensinoas etapas da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sicafundamental, poratrav\u00e9smeio de \n\nprogramas suplementares de material did\u00e1tico-\n\nescolar, transporte, alimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 \n\nsa\u00fade. \n\nFonte: SENADO FEDERAL, 2017a. \n\n \n\nAssim, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \u00e9 ampliado o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mais entendido \n\napenas como acesso, mas como perman\u00eancia na escola. A perman\u00eancia na escola passa a ser \n\ntamb\u00e9m um direito social fundamental, conforme consta nos arts. 205, 206 e 208 (LENSKIJ, \n\n2006, p. 56). No art. 227, ao tratar-se da fam\u00edlia, da crian\u00e7a, do adolescente e do idoso, h\u00e1 \n\nrefer\u00eancia \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia pela educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e dos adolescentes.  \n\n\n\n41 \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel destacar avan\u00e7os nesta CF em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Cartas anteriores e \n\ntamb\u00e9m no que se refere ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Em primeiro lugar, ao \n\nultrapassar a concep\u00e7\u00e3o de direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o apenas como direito individual \n\ne ser reconhecido como um direito social e, assim, merecer aten\u00e7\u00e3o do \n\nEstado ao prover a oferta e condi\u00e7\u00f5es para a perman\u00eancia na escola; ao fato \n\nde ter ampliado o conte\u00fado deste direito, incluindo a perman\u00eancia na escola \n\ncomo princ\u00edpio do direito de crian\u00e7as e adolescentes em fase de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria; o avan\u00e7o verificado no entendimento do direito \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o pelos legisladores, ao incluir o direito \u00e0 perman\u00eancia na escola, \n\nrefletiu os avan\u00e7os no entendimento da evas\u00e3o escolar como problema social \n\nde causas multifatoriais; ao garantir o direito \u00e0 perman\u00eancia foram \n\nassegurados recursos or\u00e7ament\u00e1rios e programas suplementares; a extens\u00e3o \n\nda obrigatoriedade do Estado em ofertar o ensino fundamental e garantir a \n\nperman\u00eancia na escola at\u00e9 os 18 anos, antes limitado aos 14 anos de idade \n\n(LENSKIJ, 2006, p. 57). \n\nDepois desse estudo, entre registros hist\u00f3ricos e legisla\u00e7\u00f5es, cabe compreender quais \n\nas diferen\u00e7as produzidas a partir da Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente (FICAI) \n\npara a quest\u00e3o da perman\u00eancia na escola, destacando quais as inova\u00e7\u00f5es que a FICAI institui. \n\n3.2 Gest\u00e3o de recursos \n\nA Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente (FICAI) foi institu\u00edda em 1997, fruto \n\nde um termo assinado pelas secretarias de Educa\u00e7\u00e3o (municipal e estadual), Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e Conselho Tutelar28 no munic\u00edpio de Porto Alegre. Segundo  \n\nMarsia Sulzbacher29, a presen\u00e7a do Conselho Tutelar, na sua segunda gest\u00e3o em Porto Alegre, \n\ntensionou o poder p\u00fablico por conta da garantia de vagas no Ensino Fundamental e denunciou \n\nao Minist\u00e9rio P\u00fablico a oferta irregular de vagas. Assim, no final de 1995, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico interveio nessa seara, solicitando que houvesse uma organiza\u00e7\u00e3o para que se \n\n                                                 \n28 O Conselho Tutelar \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que tem como finalidade central zelar pelo cumprimento dos direitos \n\ndas crian\u00e7as e dos adolescentes, assegurados na Lei 8069/90. A origem do Conselho Tutelar no Brasil \n\nencontra-se intimamente atrelada \u00e0 pr\u00f3pria promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, quando \n\nforam criados mecanismos de participa\u00e7\u00e3o da sociedade por meio de diferentes conselhos: nacional, estadual \n\ne municipal (BULH\u00d5ES, 2010). No que tange ao Conselho Tutelar de Porto Alegre, este foi institu\u00eddo \n\nlegalmente a partir da Lei 6.787, assinada em dezembro de 1991, durante governo de Ol\u00edvio Dutra. Com a lei, \n\ncriaram-se o F\u00f3rum Municipal dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente, o Conselho Municipal dos Direitos \n\nda Crian\u00e7a e do Adolescente, o Conselho Tutelar e o Fundo Municipal dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente. Todas essas quatro estruturas foram criadas como \u00f3rg\u00e3os e instrumentos da pol\u00edtica de \n\natendimento dos direitos da crian\u00e7a e do adolescente em n\u00edvel municipal. Em sua primeira gest\u00e3o, os \n\nconselhos tutelares de Porto Alegre foram eleitos em 17 de maio 1992, em pleito universal e facultativo, em \n\nque 32 mil eleitores escolheram 40 conselheiros titulares e 80 suplentes dentre 327 candidatos, distribu\u00eddos \n\nem oito microrregi\u00f5es, com espa\u00e7o territorial perfeitamente delimitado (BRAGALIA, 2005). \n\n29Assessora pedag\u00f3gica do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, esteve na comiss\u00e3o que pensou a \n\nFICAI em seu processo embrion\u00e1rio, acompanhando o processo de constitui\u00e7\u00e3o, em seus campos de for\u00e7a, \n\nparticipando das discuss\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es e dos documentos oficiais. Nossa principal \n\nparticipante da Trilha 2, que se disp\u00f4s a ajudar na tese com informa\u00e7\u00f5es e documentos hist\u00f3ricos.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nregularizasse a quest\u00e3o da oferta de vagas de modo colaborativo entre munic\u00edpio e estado. Tal \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida, atualmente, como Central de Matr\u00edculas, servi\u00e7o que articula a \n\nquest\u00e3o das vagas nas escolas de Porto Alegre, estabelecendo a troca de informa\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais e estaduais.  \n\nAl\u00e9m da constitui\u00e7\u00e3o dessa Central, outro efeito desses tempos e tens\u00f5es foi a cria\u00e7\u00e3o \n\nda FICAI. Marsia Sulzbacher conta que a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia do aluno na escola foi \n\nconsequ\u00eancia da escassez de vagas. Uma vez que, com a obrigatoriedade de conseguir acesso \n\npara todas as crian\u00e7as ao Ensino Fundamental, havia uma suspeita de que os alunos que n\u00e3o \n\ncompareciam \u00e0s aulas poderiam ter desistido e, assim, essa vaga deveria ser remanejada. \n\nEssa quest\u00e3o se confirma quando analisamos os of\u00edcios emitidos na \u00e9poca. \u00c9 clara a \n\norienta\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o (SMED) para as escolas de que, se o aluno \n\nn\u00e3o voltar \u00e0s aulas, h\u00e1 a possibilidade de remanejar sua vaga a outro. \n\nFace a consultas de escolas de rede municipal sobre o procedimento a ser \n\nadotado em casos de evas\u00e3o escolar e de infrequ\u00eancia, informamos:  \n\nconstatado o prazo de duas semanas de infrequ\u00eancia do aluno, sem que seus \n\npais ou respons\u00e1veis tenham entrado em contato com a escola; ou \n\nconstatada a infrequ\u00eancia usual do aluno, deve a escola adotar os seguintes \n\nprocedimentos: \n\n[...] \n\n9\u00ba \u2013 No caso de n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o do aluno e da fam\u00edlia pelo C.T. deve a \n\nescola publicar edital, concedendo o prazo de 30 dias para os pais ou \n\nrespons\u00e1veis comparecerem \u00e0 escola sob pena da perda da vaga, caso haja \n\nprocura pela comunidade. O edital dever\u00e1 ser fixado em locais vis\u00edveis da \n\nescola e da comunidade. \n\n[...] \n\n11\u00ba \u2013 esgotados todos os recursos e findo o prazo de 30 dias do edital ser\u00e1 \n\naberta vaga, se houver procura pela comunidade. (PORTO ALEGRE, 1995). \n\n  \n\nAFASTAMENTOS COMBINADOS \n\nEntende-se por afastamento combinado a sa\u00edda do aluno da escola por um \n\ntempo determinado e acordado com a mesma, mediante justificativa. Este \n\nacordo deve ficar registrado e assinado em Termo de Compromisso, segue \n\nmodelo em anexo, permanecendo arquivado na escola. \n\n\n\n43 \n\n \n\n1 \u2013 o prazo m\u00e1ximo acordado para o retorno deve ser de 60 dias. Caso haja \n\nnecessidade, o aluno poder\u00e1 solicitar mais alguns dias de afastamento, \n\ndevendo a escola avaliar cada caso. \n\n2 \u2013 o aluno n\u00e3o retornando no prazo acordado, a escola inicia os movimentos \n\nde busca do aluno ausente. \n\n3 \u2013 a escola n\u00e3o obtendo o sucesso desejado nessa busca, dever\u00e1 considerar \n\no aluno como evadido, comunicando na planilha de afastamento para a \n\nEquipe de Pesquisa e Informa\u00e7\u00f5es Educacionais/ASSEPLA, matriculando \n\noutro aluno que necessitar vaga.  \n\n(PORTO ALEGRE, 1999a). \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o evidenciam que houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com o modo \n\ncomo seria feito o remanejamento das vagas. Marsia Sulzbacher comentou ainda que era \n\npreciso que as pessoas entendessem que ningu\u00e9m estava ocupando o lugar de ningu\u00e9m, que \n\ntodos tinham direito \u00e0 vaga. E que o fato do aluno n\u00e3o frequentar as aulas n\u00e3o fazia dele \n\nmenos apto a estudar, nem fazia com que perdesse a vaga imediatamente. Mas estamos em \n\nmeio a quest\u00f5es do tipo: se n\u00e3o h\u00e1 de imediato as vagas solicitadas, quem teria direito a elas? \n\nAssim, a FICAI iluminou a infrequ\u00eancia, fez notar e produziu a necessidade de \n\ndistin\u00e7\u00f5es a respeito e, de certo modo, estaria prestes a transformar uma quest\u00e3o \n\nadministrativa em uma quest\u00e3o moral, quando pressup\u00f4s a distin\u00e7\u00e3o de vagas a partir da \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os mais e menos qualificados, sendo os mais qualificados a receber ensino os \n\nque prestigiam as aulas e os menos os que faltam com regularidade. \n\nSe os alunos faltantes, gazeteiros, turistas, permeavam a escola nas mais diferentes \n\njustificativas (faltas eram comuns e esperadas, muitas vezes comemoradas, ainda mais quando \n\nse tratava de alunos considerados problema, j\u00e1 que eram usadas para justificar reprova\u00e7\u00f5es e \n\nresultados negativos nas avalia\u00e7\u00f5es), agora propunha-se que as faltas seriam observadas e \n\ndisparariam uma s\u00e9rie de procedimentos, incluindo visitas domiciliares, conversa com pais, \n\nregistro de a\u00e7\u00f5es que respondessem ao que seria chamado de esgotamento de recursos da \n\nescola antes que esta encaminhasse a quest\u00e3o ao Conselho Tutelar e de l\u00e1 ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico.  \n\nLogo entenderemos que esses procedimentos est\u00e3o atrelados a uma pol\u00edtica de \n\ninclus\u00e3o educacional, que trataremos a seguir. J\u00e1 que, se a FICAI ficasse apenas vinculada ao \n\nprimeiro objetivo, ela apenas estaria a servi\u00e7o da libera\u00e7\u00e3o de vagas, somente atrelada a \n\ninteresses de gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos.  \n\n\n\n44 \n\n \n\nAo longo da pesquisa nos arquivos do jornal Zero Hora, foi poss\u00edvel identificar \n\nnot\u00edcias que traziam o comunicado sobre cursos que estavam acontecendo com professores, \n\ngestores, setores para tratar da quest\u00e3o da FICAI, bem como cartilhas que foram sendo \n\natualizadas. Muito investimento foi feito para que se pudesse fazer os atores envolvidos \n\nestranhar a infrequ\u00eancia a ponto de disparar uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para interromp\u00ea-la. Assim, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do aluno infrequente, via FICAI, teve de ser feita tamb\u00e9m com investimentos em \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o para sensibilizar as pessoas para essa pr\u00e1tica, disseminar, legitimar e \n\nconstruir sua import\u00e2ncia, oferecendo justificativas, com uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es, para que se \n\nconstru\u00edsse um modo especial de se relacionar com as aus\u00eancias dos alunos. Como qualquer \n\ntecnologia, ela precisou de manuten\u00e7\u00e3o, de uma economia de a\u00e7\u00f5es, que trabalhassem para \n\nsua efetiva\u00e7\u00e3o. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o exigiu que se criasse a infrequ\u00eancia toler\u00e1vel ou aceit\u00e1vel, \n\nnormatizando qual o n\u00famero de faltas para que as a\u00e7\u00f5es come\u00e7assem a ser executadas. De \n\nmodo que ficasse padronizado o n\u00famero de faltas necess\u00e1rias, em dias, qual a infrequ\u00eancia \n\nque estava fora do limite esperado; quando, de modo objetivo, a infrequ\u00eancia passava a ser \n\num problema, para que pudesse ser regulamentada e sofresse interven\u00e7\u00f5es. \n\nAo apresentarmos a pr\u00f3xima trama, continuaremos desenhando como o aluno \n\ninfrequente, via FICAI, foi produzido como problema coletivo, como essas quest\u00f5es de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o foram sendo desenhadas, com quais discursos se articularam e que mudan\u00e7as \n\nforam se estabelecendo no modo de gerir a quest\u00e3o da infrequ\u00eancia.  \n\n2.2 Gest\u00e3o de mentalidades \n\nPara garantir perman\u00eancia, em meio \u00e0 escassez de vagas, emergiam quest\u00f5es tais \n\ncomo: o que cabia \u00e0 escola, que procedimentos eram esperados dela quando identificado um \n\naluno infrequente? O que fazer com os alunos que retornassem com mais de 25% de aus\u00eancia \n\n(m\u00e1ximo de infrequ\u00eancia descrito pela Lei de Diretrizes e Bases)? Em resposta a essas \n\nquest\u00f5es, o Setor de Aspectos Legais da SMED emitiu um documento com as seguintes \n\norienta\u00e7\u00f5es: \n\nOu seja, n\u00e3o deve ser a verifica\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia mais um fator de \n\nreprova\u00e7\u00e3o, uma vez que todo esfor\u00e7o deve ser feito no sentido de evit\u00e1-la. \n\nNeste sentido, cabe-nos, enquanto mantenedora, alertar \u00e0s escolas que, seja \n\nqual for o regime de matr\u00edcula, o aluno s\u00f3 poder\u00e1 vir a ser reprovado ap\u00f3s \n\n\n\n45 \n\n \n\nt\u00e9rmino do per\u00edodo letivo, se constatado o excesso de faltas, como na Lei \n\nanterior (5.692/71). \n\nAlertamos tamb\u00e9m que aquelas escolas ou professores que j\u00e1 tenham \n\n\u201cdispensado\u201d seus alunos em fun\u00e7\u00e3o das faltas devem providenciar o \n\nchamamento dos mesmos, cabendo \u00e0 escola e ao professor a \n\nresponsabilidade sobre as faltas do per\u00edodo de \u201cdispensa\u201d, que dever\u00e3o ser \n\nabonadas. \n\nNas escolas com matr\u00edcula por disciplina, a secretaria da escola dever\u00e1 fazer \n\nlevantamento individual, de cada aluno, do total das disciplinas em que se \n\nmatriculou para, sobre este total, ser feito o c\u00e1lculo dos 25% de faltas, no \n\nfinal do ano ou semestre, sem deixar de considerar a carga hor\u00e1ria \n\nefetivamente trabalhada e n\u00e3o a prevista. Nas escolas com regime anual, o \n\nc\u00e1lculo \u00e9 feito sobre as horas trabalhadas, normalmente mais que as 800 \n\nhoras estabelecidas em lei.  \n\nNa hip\u00f3tese de uma infrequ\u00eancia, superior a 25%, deve a escola, pelos \n\nmotivos acima expostos, lan\u00e7ar m\u00e3o dos dispositivos legais previstos na Lei \n\n9.394/96 para possibilitar a promo\u00e7\u00e3o do aluno (PORTO ALEGRE, 1997).  \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, a escola deveria entender que \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nmonitorar a infrequ\u00eancia. Da mesma forma que, de modo subsequente, precisaria pensar em \n\nmeios para enfrent\u00e1-la. Quanto \u00e0 evas\u00e3o, a escola n\u00e3o teria mais o poder de considerar um \n\naluno evadido. Oficialmente, apenas o Minist\u00e9rio P\u00fablico poderia assim consider\u00e1-lo \n\n(LENSKIJ, 2006, p. 108). N\u00e3o seria mais motivo para reprova\u00e7\u00e3o apenas o c\u00e1lculo do \n\npercentual de faltas.  \n\nAssim, a FICAI acabou provocando novas quest\u00f5es que mereceram novas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, regras, para sustentar uma situa\u00e7\u00e3o que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o existia. Como \u00e9 comum \n\nem qualquer tecnologia, criou novos problemas ao ser inserida em um coletivo. \n\nA FICAI teria a finalidade de trazer o aluno de volta, mesmo em situa\u00e7\u00e3o de \n\ninfrequ\u00eancia acima dos 25% previstos. At\u00e9 ent\u00e3o os 25% destinavam-se a delimitar o c\u00e1lculo \n\nde faltas poss\u00edveis durante o ano letivo. Com ela, mesmo com os 25% \u00e9 considerada a \n\npossibilidade de promo\u00e7\u00e3o (ser aprovado de ano). Nesse mesmo sentido, tamb\u00e9m houve \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico, por meio da Coordenadoria das Promotorias da \n\nInf\u00e2ncia e da Juventude, \u00e0s mantenedoras, ao dirigente do estabelecimento de ensino e aos \n\nprofessores: \n\nCONSIDERANDO os artigos 12, inciso V, e 24, incisos II, al\u00ednea \u201ca\u201d e VI, \n\nao estabelecer um crit\u00e9rio quantitativo para aprova\u00e7\u00e3o, de 75% do total de \n\nhoras letivas anuais, segundo os princ\u00edpios gerais do direito, j\u00e1 citados, n\u00e3o \n\nest\u00e1 estabelecendo ser este um crit\u00e9rio para reprova\u00e7\u00e3o, apenas AINDA n\u00e3o \n\nh\u00e1 aprova\u00e7\u00e3o, devendo a escola continuar a prover meios para a promo\u00e7\u00e3o \n\n\n\n46 \n\n \n\nposterior: dos alunos com rendimento escolar, que garantam que o aluno \n\nrecuperou a valoriza\u00e7\u00e3o do tempo e espa\u00e7o escolar; assim como para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos com menor rendimento, a fim de \n\ncombater a cultura da reprova\u00e7\u00e3o. \n\nCONSIDERANDO que o Parecer n\u00ba 327/79 do CEED considera que o ano \n\nletivo do aluno inicia no momento de seu ingresso, o que possibilita o acesso \n\nem qualquer \u00e9poca, e o artigo 53, V, do E.C.A. tornou lei esta interpreta\u00e7\u00e3o, \n\ne isto significa que a exigibilidade de frequ\u00eancia come\u00e7a com seu efetivo na \n\nescola.  \n\n[...] \n\nRECOMENDA \u00e0s mantenedoras, ao dirigente do estabelecimento de ensino \n\ne aos professores: \n\nque n\u00e3o considerem o requisito de frequ\u00eancia de 75%, do total de horas \n\nletivas como condi\u00e7\u00e3o \u00fanica para aprova\u00e7\u00e3o dos alunos, porque a \n\naprendizagem, ess\u00eancia da escola, deve ser o principal crit\u00e9rio para a \n\naprova\u00e7\u00e3o do aluno. \n\nque estabele\u00e7a um processo de recupera\u00e7\u00e3o para os alunos que ainda n\u00e3o \n\nobtiveram sucesso escolar compreendida no per\u00edodo que se estende ao longo \n\ndo ano letivo ao primeiro m\u00eas do ano letivo posterior, possibilitando a \n\npromo\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o ou reclassifica\u00e7\u00e3o.  \n\nRECOMENDA \u00e0s mantenedoras que propiciem urgentemente meios para \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes, referindo no \n\nartigo 57 do E.C.A. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DO RIO \n\nGRANDE DO SUL, 1997).  \n\nMais uma vez foi recomendado \u00e0 escola que n\u00e3o se detivesse nos 75% de presen\u00e7a, \n\nretomando a aprendizagem como principal crit\u00e9rio para aprova\u00e7\u00e3o dos alunos. E que deveria \n\nhaver formas de recupera\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos que n\u00e3o tiveram sucesso escolar no \n\nano letivo. Assim, \u00e9 o aluno que define o ano letivo, n\u00e3o mais o calend\u00e1rio institu\u00eddo, o que \n\nexigiria que a escola tivesse um plano de a\u00e7\u00e3o, atividades compensat\u00f3rias e avalia\u00e7\u00f5es para \n\nesses casos de alunos que retornavam depois das investidas da rede que comp\u00f5e a FICAI. \n\nNa sequ\u00eancia, houve tamb\u00e9m a Resolu\u00e7\u00e3o 233, de 26 de novembro de 1997, que \n\nregulou o controle da frequ\u00eancia escolar nos estabelecimentos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos n\u00edveis \n\nfundamental e m\u00e9dio, do Sistema Estadual de Ensino. Quanto \u00e0s atividades compensat\u00f3rias de \n\ninfrequ\u00eancia, orienta: \n\nArt. 6\u00ba \u2013 Poder\u00e3o ser exigidas atividades complementares, no decorrer do \n\nano letivo, dos alunos que ultrapassarem o limite de vinte e cinco por cento \n\n\n\n47 \n\n \n\nde faltas \u00e0s atividades escolares programadas ou do que tiver sido \n\nestabelecido pela institui\u00e7\u00e3o de ensino em seu Regimento Escolar. \n\n\u00a7 1\u00ba \u2013 As atividades complementares compensat\u00f3rias de infreq\u00fc\u00eancia ter\u00e3o a \n\nfinalidade de compensar estudos, exerc\u00edcios ou outras atividades escolares \n\ndos quais o aluno n\u00e3o tenha participado em raz\u00e3o de sua infreq\u00fc\u00eancia. \n\n\u00a7 2\u00ba \u2013 As atividades complementares compensat\u00f3rias de infreq\u00fc\u00eancia ser\u00e3o \n\npresenciais, sendo registradas, pela institui\u00e7\u00e3o de ensino, em listas de \n\ncontrole espec\u00edficas, em que se far\u00e1 men\u00e7\u00e3o \u00e0s datas e ao n\u00famero de faltas \n\ndo aluno a que correspondem. \n\n\u00a7 3\u00ba \u2013 As atividades complementares dever\u00e3o ser realizadas pelo aluno \n\ndentro do per\u00edodo letivo a que se referem, admitida sua realiza\u00e7\u00e3o durante o \n\nper\u00edodo de estudos de recupera\u00e7\u00e3o, caso estes se estenderem por per\u00edodo que \n\nultrapasse a dura\u00e7\u00e3o do ano letivo. \n\n\u00a7 4\u00ba \u2013 Cabe \u00e0 escola fixar em seu Regimento as formas e modalidades de \n\noferecimento das atividades complementares compensat\u00f3rias de \n\ninfrequ\u00eancia, inclusive quanto \u00e0 exig\u00eancia de aproveitamento escolar \n\nm\u00ednimo, como condi\u00e7\u00e3o de acesso a essas atividades (CONSELHO \n\nESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO GRANDE DO SUL, 1997). \n\nAssim, a Resolu\u00e7\u00e3o 233 do Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o orienta acerca das \n\natividades compensat\u00f3rias, indicando a escola como respons\u00e1vel pela recupera\u00e7\u00e3o das \n\natividades perdidas, sugerindo que o Regimento Escolar preveja o modo como as atividades \n\nser\u00e3o oferecidas. Justificando ainda que n\u00e3o se trata de realizar as mesmas atividades, mas de \n\n\u201ccriar outras situa\u00e7\u00f5es em que as aprendizagens que poderiam ter sido feitas \u2013 caso o aluno \n\ntivesse comparecido a todas as aulas \u2013 possam ocorrer\u201d (CONSELHO ESTADUAL DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO GRANDE DO SUL, 1997). \n\n Ao seguirmos essas orienta\u00e7\u00f5es, podemos perceber que h\u00e1 uma multiplica\u00e7\u00e3o dos \n\npercursos que os alunos poderiam trilhar no caminho da aprendizagem. Houve indica\u00e7\u00e3o para \n\nque as escolas apostassem nos diferentes modos poss\u00edveis para a promo\u00e7\u00e3o de ensino-\n\naprendizagem. E que possibilitassem condi\u00e7\u00f5es iguais para todos, de modo que diminu\u00edssem \n\nas barreiras sociais, apostando na capacidade individual de cada um para inclus\u00e3o social30. \n\n Mas se at\u00e9 ent\u00e3o se estava discutindo como tratar o aluno infrequente quanto ao seu \n\nretorno e \u00e0s atividades compensat\u00f3rias, agora as escolas perguntavam \u201ccomo deve ser \n\nenturmado o aluno infrequente?\u201d. Diante disso, a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Porto \n\n                                                 \n30 Houve muitas controv\u00e9rsias criadas a partir da indica\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o das faltas com atividades \n\ncompensat\u00f3rias para alunos infrequentes. Mais adiante neste cap\u00edtulo, traremos alguns trechos de uma \n\ndisserta\u00e7\u00e3o que descreve como as professoras de uma determinada escola de Porto Alegre discutiam e \n\nresolviam essas quest\u00f5esna pr\u00e1tica. \n\n\n\n48 \n\n \n\nAlegre, por meio de um of\u00edcio circular, retoma o que havia sido recomendado pelo Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico em 1997: \n\nA resposta a esse conjunto de perguntas \u00e9 um pouco complexa uma vez que \n\no percentual de frequ\u00eancia do aluno s\u00f3 tem sentido se estiver associado \u00e0s \n\naprendizagens n\u00e3o constru\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o dessa n\u00e3o frequ\u00eancia. Assim, \n\nobserva-se que a infrequ\u00eancia n\u00e3o pode ser justificada por si s\u00f3, se n\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com \u00e0s aprendizagens desej\u00e1veis pela escola e que n\u00e3o foram \n\nconstru\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o da infrequ\u00eancia (PORTO ALEGRE, 1999b). \n\nE determina uma classifica\u00e7\u00e3o para cada situa\u00e7\u00e3o de infrequ\u00eancia:  \n\nA infrequ\u00eancia dos alunos acontece em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es distintas: a) aluno \n\ncomparece \u00e0 escola, por\u00e9m faltando com frequ\u00eancia; b) o aluno fica afastado \n\nv\u00e1rios meses ou quase o ano inteiro, por\u00e9m retornando \u00e0 escola; c) o aluno \n\nafasta-se da escola e n\u00e3o retorna (PORTO ALEGRE, 1999b). \n\nDiante dessa classifica\u00e7\u00e3o por faltas, prop\u00f5e como recolocar o aluno em situa\u00e7\u00e3o de \n\nturmas:  \n\n1. Aluno infrequente e que est\u00e1 no ano/ciclo \n\na. o aluno pode seguir seus estudos normalmente no ano seguinte do ciclo \n\ncom Plano Did\u00e1tico de Apoio, caso a escola avalie que esse aluno, mesmo \n\ncom problema de frequ\u00eancia, apresente condi\u00e7\u00f5es de prosseguir seus estudos \n\nnormalmente; \n\nb. o aluno pode ir para uma turma de progress\u00e3o, caso a escola avalie que a \n\ndefasagem idade/escolaridade justifique a ida para uma turma de progress\u00e3o; \n\nc. o aluno pode permanecer no mesmo ano do ciclo, caso a escola avalie que \n\na sua idade/escolaridade n\u00e3o est\u00e1 muito defasada. \n\n2. Aluno infrequente e que est\u00e1 em uma turma de progress\u00e3o \n\nNeste caso o aluno, ao retornar, poder\u00e1 permanecer na turma de progress\u00e3o \n\npara construir as aprendizagens que ainda n\u00e3o construiu, ou outra alternativa \n\nque venha ao encontro do sucesso escolar deste aluno.  \n\nO que precisa ser destacado \u00e9 que o melhor local para o aluno ser\u00e1 aquele \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens por ele constru\u00eddas apontarem como o \n\nmelhor local para que continue a buscar o sucesso escolar. Como se pode \n\nverificar, n\u00e3o h\u00e1 como termos um comportamento padr\u00e3o em todos os casos \n\nde infrequ\u00eancia, uma vez que somente a avalia\u00e7\u00e3o de cada aluno poder\u00e1 \n\napontar a melhor solu\u00e7\u00e3o (PORTO ALEGRE, 1999b). \n\n\n\n49 \n\n \n\nAo mesmo tempo que a FICAI buscava problematizar a infrequ\u00eancia, tentando dar a \n\nela um significado, um status diferenciado no contexto escolar, o trabalho maior era de \n\nesclarecer que as faltas n\u00e3o significam reprova\u00e7\u00e3o escolar. Que o que deveria ser considerado \n\neram as aprendizagens e sobre elas \u00e9 que o plano de compensa\u00e7\u00e3o de aulas deveria estar \n\nfundamentado. Tais considera\u00e7\u00f5es, que deslocavam a infrequ\u00eancia do mote central para \n\nreprova\u00e7\u00e3o e investiam em uma proposta de escola que pudesse acolher seu aluno mesmo em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de infrequ\u00eancia, referem-se \u00e0 Escola Cidad\u00e331. Havia men\u00e7\u00e3o a ela no final do \n\nreferido of\u00edcio, quando explicitamente este cobrava das escolas agilidade nos processos: \n\nTemos clareza que, se cada uma das partes fizer seus encaminhamentos com \n\nagilidade, n\u00e3o chegaremos a situa\u00e7\u00e3o constrangedora de permitirmos que um \n\nn\u00famero significativo de crian\u00e7as/adolescentes permane\u00e7am fora da escola, \n\nou diagnostiquemos que durante muito tempo uma vaga esteve reservada por \n\nfor\u00e7a da morosidade ou omiss\u00e3o dos encaminhamentos, estejamos na pr\u00e1tica \n\noportunizando aquilo que n\u00e3o admitimos nos nossos discursos, ou seja, a \n\nexclus\u00e3o de crian\u00e7as/adolescentes da escola.  \n\nSem mais para o momento, e com a certeza de que escola e Secretaria est\u00e3o \n\npreocupados em aprofundar o processo de constru\u00e7\u00e3o da escola cidad\u00e3, \n\nescola que tem como princ\u00edpio o ingresso, perman\u00eancia e sucesso do aluno \n\n[...] (PORTO ALEGRE, 1999b). \n\nA Escola Cidad\u00e3 apareceu em circular de 1995, antes da assinatura do termo de \n\ncompromisso da FICAI e da LDB. \n\nA evas\u00e3o escolar \u00e9 a express\u00e3o de um tipo de sociedade onde a exclus\u00e3o \u00e9 \n\nparte integrante de sua estrutura. \u00c9 preciso que a escola, enquanto centro de \n\ndiscuss\u00e3o das quest\u00f5es da comunidade, esteja preocupada com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde propostas que nos levem a um tipo de sociedade que n\u00e3o seja excludente. \n\nO comprometimento da escola com a comunidade na qual est\u00e1 inserida \n\nfavorecer\u00e1 ou n\u00e3o a garantia de \u201cacesso e perman\u00eancia\u201d dos alunos das \n\nclasses populares. Assim entendida, a escola deixa de existir s\u00f3 para as \n\nquest\u00f5es internas e corresponsabiliza-se, tamb\u00e9m, com as quest\u00f5es externas. \n\nDentro desta perspectiva, nada mais natural do que entender como sua \n\nfun\u00e7\u00e3o o discutir e rediscutir, de forma permanente, as suas pr\u00e1ticas \n\ncotidianas, e, at\u00e9 que ponto essas pr\u00e1ticas est\u00e3o favorecendo para que os \n\nalunos se mantenham fora da escola. Buscar esses alunos, discutir as causas \n\n                                                 \n31Modelo pedag\u00f3gico sistematizado por Paulo Freire, com origem no movimento de educa\u00e7\u00e3o popular e \n\ncomunit\u00e1ria da d\u00e9cada de 1980, que lutava pelo respeito \u00e0 diferen\u00e7a, democracia, pelo ensino p\u00fablico, que \n\nfortalecesse a cidadania e a liberta\u00e7\u00e3o pela educa\u00e7\u00e3o popular. \u201cEste movimento influenciou a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, a qual incorporou algumas de suas principais reivindica\u00e7\u00f5es. Em 1989, Paulo Freire iniciou \n\nsua gest\u00e3o como secret\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, cuja contribui\u00e7\u00e3o mais significativa foi a proposta de \n\numa \u2018escola p\u00fablica popular\u2019, que, mais tarde, passou a ser chamada Escola Cidad\u00e3\u201d (DEFFACCI; \n\nFERREIRA; FERREIRA, 2014, p. 73).  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nde seu afastamento e rediscutir-se constantemente, representa a constru\u00e7\u00e3o \n\nda Escola-Cidad\u00e3 (PORTO ALEGRE, 1995). \n\nCom essa circular passamos a entender que a FICAI foi sendo tecida tamb\u00e9m com os \n\nfios de uma nova pol\u00edtica educacional que j\u00e1 vinha ganhando for\u00e7a antes dela. E talvez, \n\nprincipalmente, a ela a FICAI deva o fato de n\u00e3o ter se restringido apenas a garantir vagas aos \n\nalunos interessados e desvincular os infrequentes. De modo que, se por um lado ela emergiu \n\nem meio aos interesses de agenciamento de vagas, por outro, tamb\u00e9m foi engendrada entre as \n\norienta\u00e7\u00f5es que se identificavam com um posicionamento pol\u00edtico que trazia a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do ensino como proposta de governo. A circular, em sua totalidade, era clara \n\nao orientar que mesmo que houvesse um entendimento de que a falta possa ser prejudicial, \n\ncaberia \u00e0 escola pensar mecanismos para que houvesse aprendizagem diante desses casos.  \n\nA Escola Cidad\u00e3 est\u00e1 articulada aos movimentos sociais da Educa\u00e7\u00e3o Popular, \n\nvinculados \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o das classes populares \u201cque emergiu na Am\u00e9rica Latina no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1960 na modalidade de movimentos populares (de intelectuais, das pastorais \n\nsociais, estudantes universit\u00e1rios, setores pol\u00edticos progressistas)\u201d (ZITKOSKI, p. 2017, p. \n\n74).Entre outras propostas pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas implementadas em diversas escolas da rede \n\nmunicipal, estadual e do distrito, em meados dos anos 1990, est\u00e3o \u201cEscola Plural, em Belo \n\nHorizonte; Escola sem Fronteiras, em Blumenau; Escola Cidad\u00e3, em Porto Alegre; Escola \n\nDesafio, em Ipatinga; Escola Candanga, em Bras\u00edlia, e outras tantas que, em sua diversidade, \n\napontam perspectivas comuns\u201d (ARROYO, 2000, p. 33) com o objetivo de redimensionar o \n\nespa\u00e7o, o tempo e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho escolar e assim superar a cultura da repet\u00eancia, a \n\npartir de uma l\u00f3gica da inclus\u00e3o (GL\u00d3RIA, 2002).  \n\nEm Porto Alegre, a Escola Cidad\u00e3 foi uma iniciativa do governo do Partido dos \n\nTrabalhadores (GANDIN, 2011, p. 380). A capital do Estado, como mencionamos \n\nanteriormente, esteve durante 16 anos (1988-2004) sob a administra\u00e7\u00e3o da Frente Popular. E \n\nfoi nesse \u00ednterim que a FICAI se articulou com os princ\u00edpios da Escola Cidad\u00e3.  \n\nEm 1999, Ol\u00edvio Dutra assumiu o governo do estado do Rio Grande do Sul com o \n\nPartido dos Trabalhadores32. O Parecer 740/99 emitido pela Comiss\u00e3o Especial do Conselho \n\n                                                 \n32 O governo do estado do Rio Grande do Sul n\u00e3o tem por tradi\u00e7\u00e3o manter o mesmo partido no poder em \n\nmandatos sucessivos. Como podemos observar os partidos de oposi\u00e7\u00e3o se revezam. De 1991 a 1995, Alceu \n\nCollares (PDT); de 1995 a 1999, Antonio Britto (PMDB); de 1999 a 2003, Ol\u00edvio Dutra (PT); de 2003 a 2007, \n\nGermano Rigotto (PMDB); de 2007 a 2011, Yeda Crusius (PSDB); de 2011 a 2015, Tarso Genro (PT); e de \n\n2015 at\u00e9 os dias atuais, Jos\u00e9 Ivo Sartori (PMDB). \n\n\n\n51 \n\n \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul33 ilustra essa articula\u00e7\u00e3o entre Porto Alegre e \n\nestado. Nele, h\u00e1 men\u00e7\u00e3o aos ciclos e cr\u00edticas ao sistema seriado. O documento contextualiza \n\nos problemas do sistema educacional em uma perspectiva social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e \n\ncurricular. Ao fundamentar tais propostas, cita autores conhecidos pelos estudos marxistas e \n\npelas cr\u00edticas a uma pedagogia burocratizada, banc\u00e1ria, por uma proposta democr\u00e1tica, \n\nparticipativa, local, que respeite as especificidades de cada comunidade. Alguns trechos do \n\ndocumento, a seguir, elucidam essas considera\u00e7\u00f5es.   \n\nA exclud\u00eancia, principal problema do sistema educacional brasileiro, \u00e9 \n\ntrazida pelos altos \u00edndices de evas\u00e3o e de reprova\u00e7\u00e3o. At\u00e9 h\u00e1 bem pouco \n\ntempo, a exclus\u00e3o era atribu\u00edda especialmente \u00e0 fome e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nmiserabilidade do povo; hoje, se aponta, tamb\u00e9m, o pr\u00f3prio sistema \n\neducacional entre os respons\u00e1veis por tal malef\u00edcio. \n\nNo processo de educa\u00e7\u00e3o, o professor \u00e9 o agente de transforma\u00e7\u00e3o. A ele \n\ncabe a reconstru\u00e7\u00e3o educacional, baseada em uma a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que \n\nrepresente a uni\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o social e, portanto, privilegie o \n\nsurgimento de uma escola que se proponha a assumir um projeto \n\nsincronizado com a vida da sociedade, na qual todos estejam consciente da \n\nnecessidade de seus envolvimentos e responsabilidades na busca de um \n\ndesenvolvimento racional e auto sustentado capaz de levar \u00e0 mudan\u00e7a social \n\ne cultural da comunidade e \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPaulo Freire afirma: \"Ningu\u00e9m Liberta Ningu\u00e9m, Ningu\u00e9m se liberta \n\nSozinho; Os Homens se Libertam em Comunh\u00e3o\".  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o aponta para uma mudan\u00e7a de paradigma que deve estar presente \n\nno Projeto Pedag\u00f3gico da escola em que a concep\u00e7\u00e3o verdadeiramente \n\nlibertadora para a constru\u00e7\u00e3o de realidades educativas busca a participa\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos que construam e que transformem a sua conjuntura hist\u00f3rica e \n\nque possam exercer plenamente sua cidadania (CONSELHO ESTADUAL \n\nDE EDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO GRANDE DO SUL, 1999).  \n\nAssim, a FICAI, quando agenciada com as linhas da Escola Cidad\u00e3, em \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio e estado, precisou alinhar e articular seu discurso com seus \n\nprinc\u00edpios. Os princ\u00edpios da Escola Cidad\u00e3 produziram um forte campo de for\u00e7as que se \n\ndesdobraram em novas pr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infrequ\u00eancia. Pr\u00e1ticas que visaram \u00e0 \n\naprendizagem e \u00e0 n\u00e3o reprova\u00e7\u00e3o dos alunos. Especificamente, no que diz respeito \u00e0 escola, \n\n                                                 \n33\u201cO Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o consultivo, normativo, fiscalizador e deliberativo do Sistema \n\nEstadual de Ensino, com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria pr\u00f3pria, que lhe assegure eficiente funcionamento e autonomia \n\nadministrativa para agir e decidir de conformidade com as fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es conferidas pelas legisla\u00e7\u00f5es \n\nfederal e estadual.\u201d(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.591/95) [...] Par\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Os Conselheiros ser\u00e3o \n\nnomeados pelo Governador do Estado, dentre representantes da comunidade escolar, indicados pelas \n\nentidades de \u00e2mbito estadual, atrav\u00e9s de listas tr\u00edplices elaboradas para cada um das respectivas vagas, como \n\nsegue: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba11.452/00)\u201d (RIO GRANDE DO SUL, 1992). \n\n\n\n52 \n\n \n\nhaveria a implementa\u00e7\u00e3o dos Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o marcando diferen\u00e7a nas rotinas do \n\ncotidiano escolar, produzindo deslocamentos no modo como a FICAI era performada.  \n\nDestacamos que estava sendo tramada o que consideramos ser uma gest\u00e3o de \n\nmentalidades, j\u00e1 que os operadores da educa\u00e7\u00e3o seriam convidados a participar do projeto \n\ndefendido pela Educa\u00e7\u00e3o Popular, entendendo que a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica estava marcada pela \n\ninclus\u00e3o social e seu papel era de promover a emancipa\u00e7\u00e3o e cidadania. \n\nOs Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o fazem parte de algumas iniciativas no campo educacional com \n\nvistas \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do ensino. Com uma cr\u00edtica contundente ao modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar seriado, por entender-se que \u00e9 fragmentado, hierarquizado, excludente e mantenedor \n\ndas diferen\u00e7as sociais, transformando-as em diferen\u00e7as individuais (FETZNER, 2009), \n\nreferem-se, principalmente, ao modo como as turmas s\u00e3o organizadas. Levam em conta o \n\nagrupamento dos alunos por fase da vida (inf\u00e2ncia, pr\u00e9-adolesc\u00eancia e adolesc\u00eancia) e n\u00e3o \n\nmais por idade, como \u00e9 comum nas escolas (seria\u00e7\u00e3o). Na pr\u00e1tica, o entendimento que se faz \u00e9 \n\nde que n\u00e3o h\u00e1 repet\u00eancia, j\u00e1 que o aluno segue no ciclo at\u00e9 o final do ensino fundamental34. \n\nPara compreender melhor como a FICAI e os ciclos de forma\u00e7\u00e3o se entrela\u00e7aram e \n\nseus diferentes efeitos, seguiremos a tese de Angela Chuvas Naschold, de 2003, intitulada: \n\n\u201cRedes Vinculares Comunicativas: um dos caminhos da volta \u00e0 escola\u201d. A pesquisadora, por \n\nmeio de uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, problematiza as pr\u00e1ticas em torno da FICAI, afirmando que em \n\nalguns casos a escola prop\u00f4s formas de acolhimento ao aluno que retornava pela FICAI e em \n\noutras utilizou o instrumento na perspectiva da reafirma\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o.  \n\nNaschold (2003) relata que as escolas municipais estavam ainda se questionando \n\nquanto \u00e0 pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de ciclos quando a FICAI foi criada. Em algumas cenas \n\nforjadas para ilustrar o que vivenciava no cotidiano escolar, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a \n\naceita\u00e7\u00e3o dos ciclos foi controversa e que no meio de sua implementa\u00e7\u00e3o houve a entrada da \n\nFICAI como um instrumento para a reten\u00e7\u00e3o do aluno.  \n\nA FICAI foi idealizada para incluir, mas, como a realidade \u00e9 contradit\u00f3ria, \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o em que o professor perde o poder de reprovar o aluno e de \n\nret\u00ea-lo no ano, o instrumento \u00e9 transformado, incoerentemente, em meio de \n\nexclus\u00e3o do aluno pelo fato de a infrequ\u00eancia constituir-se, no caso da escola \n\nde ciclos, em um dos \u00fanicos aspectos que propiciam a reten\u00e7\u00e3o do aluno no \n\nano escolar, a FICAI, tal como os ciclos criados para incluir, acaba \n\n                                                 \n34\u201cAs experi\u00eancias mais conhecidas foram nas administra\u00e7\u00f5es populares no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo (tendo Paulo \n\nFreire como secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o), de Belo Horizonte (Escola Plural), e em Porto Alegre (Escola \n\nCidad\u00e3).\u201dNessa \u00faltima, a implementa\u00e7\u00e3o das escolas em ciclos foi gradual, come\u00e7ando com a Escola \n\nMunicipal Monte Cristo, em car\u00e1ter experimental (FETZNER, 2009). \n\n\n\n53 \n\n \n\nincoerentemente, dentro de seu desenvolvimento interno no processo escolar \n\npor excluir (NASCHOLD, 2003, p. 210). \n\nO argumento da autora \u00e9 que o trabalho que deveria ser realizado para efetivamente \n\ntrazer o aluno de volta n\u00e3o \u00e9 feito, \u201cpois n\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica de inclus\u00e3o encravada com \n\nsuficientes ra\u00edzes no processo\u201d (NASCHOLD, 2003, p. 211). Algumas escolas emitiam \n\nmuitas FICAIs, segundo ela, com a inten\u00e7\u00e3o de excluir, uma vez que n\u00e3o estavam satisfeitas \n\ncom os ciclos de forma\u00e7\u00e3o, resistindo \u00e0 proposta em sua concep\u00e7\u00e3o. O que ocorria na pr\u00e1tica, \n\nde modo geral, \u00e9 que os nomes dos alunos infrequentes permaneciam na chamada e, assim, as \n\nvagas n\u00e3o podiam ser ocupadas, pois a FICAI estava aberta. As turmas encolhiam em n\u00famero \n\nde alunos efetivamente presentes, j\u00e1 que os alunos n\u00e3o voltavam e, ao mesmo tempo, n\u00e3o \n\nhavia a permiss\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o de vagas para novos.  \n\nIsto \u00e9, os exclu\u00eddos n\u00e3o existem porque est\u00e3o na chamada, mas alguns n\u00e3o \n\nv\u00e3o \u00e0 escola desde 1997. A escola \u00e9 de ciclos para que o aluno nela \n\npermane\u00e7a, por isso preencho a FICAI para que o aluno retorne e seja \n\ninclu\u00eddo, e \u00e9 isso que pe\u00e7o que o Conselho Tutelar e o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nfa\u00e7am quando envio a ficha, mas, na verdade, n\u00e3o desejo o retorno do aluno \n\nem FICAI, pois n\u00e3o sei o que fazer quando o aluno, que n\u00e3o acompanhou o \n\nprocesso regularmente volta para a escola (NASCHOLD, 2003, p. 213). \n\nAssim, a FICAI acaba servindo de dispositivo de esquiva para uma proposta de \n\nenturma\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um descompasso entre o que \u00e9 proposto e o que \u00e9 operado nas escolas. Isso \n\nfica evidente nos relatos da pesquisadora. A inoper\u00e2ncia do processo tamb\u00e9m pode ser \n\nevidenciada no of\u00edcio da SMED a seguir. Ele alerta para a quest\u00e3o do ac\u00famulo das FICAIs, \n\nfalta de retornos e observ\u00e2ncia de prazos. \n\nA partir do m\u00eas de novembro o setor de Pesquisa e Informa\u00e7\u00f5es \n\nEducacionais desta Secretaria recebeu um n\u00famero grande de FICAIS para \n\nque fossem registradas as evas\u00f5es. A maioria dessas fichas est\u00e3o sem retorno \n\nno Conselho Tutelar. Como n\u00e3o podemos deixar a vida escolar do aluno em \n\naberto de um ano para o outro, criou-se um impasse em rela\u00e7\u00e3o ao aluno que \n\nn\u00e3o consta como aprovado, nem como reprovado e \u00e9 infrequente. Como \n\nalternativa para resolver essa situa\u00e7\u00e3o de forma provis\u00f3ria em 1997. Estamos \n\ncomunicando nos dados da estat\u00edstica desta Secretaria as evas\u00f5es de alunos, \n\nmesmo com as FICAIS sem retorno do Conselho Tutelar. Os alunos \n\nconsiderados evadidos nessa situa\u00e7\u00e3o ter\u00e3o vagas garantidas e escola de \n\norigem s\u00f3 poder\u00e1 preencher essas vagas com outros alunos quando receber \n\nas FICAIS devidamente preenchidas pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, conforme \n\ntermo de compromisso firmado entre a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e o Conselho Tutelar. O levantamento do n\u00famero de \n\nFICAIS com as diferentes situa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 sendo feito por esta Secretaria e \n\nassim que o relat\u00f3rio estiver pronto ser\u00e1 imediatamente enviado para esse \n\n\n\n54 \n\n \n\n\u00f3rg\u00e3o. Salientamos que no decorrer de 98 os prazos dever\u00e3o ser cumpridos \n\nconforme o acordo acima citado (PORTO ALEGRE, 1998). \n\nEm 1999, repetem-se as demandas quanto ao que a SMED ir\u00e1 chamar de \u201cproblemas \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos encaminhamentos que est\u00e3o sendo feitos\u201d. Salientando que, apesar de todas \n\nas orienta\u00e7\u00f5es a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da FICAI desde 1997, encontram: \n\n\u2013 inexist\u00eancia da busca do aluno infrequente por parte da escola; \n\n\u2013 busca do aluno infrequente e n\u00e3o encaminhamento da FICAI ao Conselho \n\nTutelar; \n\n\u2013 encaminhamento das FICAIs aos Conselhos Tutelares nos prazos corretos, \n\ndemora e/ou n\u00e3o retorno por parte dos Conselhos Tutelares; \n\n\u2013 alunos com FICAI no Conselho Tutelar e que na verdade sempre estiveram \n\nna escola onde foram transferidos de turma e/ou turno; \n\n\u2013 falta de comunica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica \u00e0 SMED sobre os encaminhamentos \n\nfeitos ao Conselho Tutelar e que n\u00e3o recebem retorno do mesmo para que \n\nesta Secretaria fa\u00e7a a\u00e7\u00f5es para agilizar o processo.  \n\n[...] \u00c9 preciso ainda ressaltar a responsabilidade da escola nesse processo de \n\nbusca dos alunos infrequentes, responsabilidade esta que vai al\u00e9m da \n\npossibilidade de ser acionada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, mas a coloca na \n\ncontram\u00e3o da escola cidad\u00e3 que desenvolve um conjunto de medidas no \n\nsentido da inclus\u00e3o escolar. \n\n[...] N\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel que por for\u00e7a da morosidade ou omiss\u00e3o dos \n\nencaminhamentos, estejamos na pr\u00e1tica oportunizando aquilo que n\u00e3o \n\nadmitimos nos nossos discursos, ou seja, a exclus\u00e3o de crian\u00e7as/adolescentes \n\nda escola (PORTO ALEGRE, 1999b). \n\nSegundo Naschold (2003), o ac\u00famulo de FICAIs no Conselho Tutelar (de 1998 a \n\n2001) e a resist\u00eancia \u00e0s visitas domiciliares por parte das escolas acabam por gerar o Projeto \n\nNenhum a Menos na Escola. O termo foi assinado pelo governador do Rio Grande do Sul, \n\nOl\u00edvio Dutra, pelo procurador, pelo prefeito de Porto Alegre, Jo\u00e3o Verle, pela secret\u00e1ria \n\nestadual de Educa\u00e7\u00e3o, pelo promotor p\u00fablico, pelo coordenador regional de Educa\u00e7\u00e3o e pela \n\ncoordenadora dos Conselhos Tutelares de Porto Alegre, tendo como finalidades: \n\na) Retomar os casos irresolutos de FICAI, compreendidos no per\u00edodo de 1\u00ba \n\nde junho de 1997 at\u00e9 dezembro do ano de 2000, atrav\u00e9s de visitas \n\ndomiciliares organizadas em parceria entre escolas e entidades comunit\u00e1rias, \n\nvisando o retorno destes alunos \u00e0 escola.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nb) Promover um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde discuss\u00f5es coletivas nas escolas e na sociedade em geral acerca das \n\nalternativas e procedimentos de acolhimento no retorno dos alunos com \n\nFICAI \u00e0 institui\u00e7\u00e3o educativa.  \n\nc) Discutir o processo de FICAI \u00e0 luz dos resultados do Projeto Nenhum a \n\nMenos na Escola e da experi\u00eancia acumulada ao longo dos cinco anos de \n\ntrabalho com a FICAI, buscando levantar nesta discuss\u00e3o tanto os aspectos \n\npositivos como aqueles que necessitam ser reformulados. A finalidade \u00e9 \n\ncontinuar incorporando os avan\u00e7os de at\u00e9 ent\u00e3o, dirimindo as possibilidades \n\nque impedem o pleno funcionamento da quest\u00e3o. A discuss\u00e3o visa \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do INSTRUMENTO PEDAG\u00d3GICO NORMATIZADOR DO \n\nPROCESSO DE FICAI que normatizar\u00e1 os pontos chave do processo, \n\nconsiderando n\u00e3o s\u00f3 os aspectos legais, como tamb\u00e9m os pedag\u00f3gicos, com \n\nfoco no resgate dos alunos infreq\u00fcentes e na perman\u00eancia cont\u00ednua dos \n\nalunos na escola.  \n\nd) Restabelecer o F\u00f3rum Municipal de Discuss\u00e3o da FICAI que deu origem \n\nao Termo de Ajustamento de Vagas assinado em 1997, entre as inst\u00e2ncias \n\nque inicialmente gestaram a FICAI: o Minist\u00e9rio P\u00fablico, os Conselhos \n\nTutelares, a Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o e a Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, passando a incluir nas discuss\u00f5es todas as Escolas estaduais e \n\nmunicipais de Porto Alegre, bem como o maior n\u00famero poss\u00edvel de \n\nentidades comunit\u00e1rias ligadas a estas escolas.  \n\ne) A partir do di\u00e1logo estabelecido e da constru\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum Municipal de \n\nDiscuss\u00e3o da FICAI do Instrumento Pedag\u00f3gico Normatizador, encaminhar \n\na\u00e7\u00f5es que valorizem o espa\u00e7o escolar, tendo como norte o acolhimento, a \n\nperman\u00eancia cont\u00ednua do aluno na escola, com \u00eanfase na aprendizagem \n\nsignificativa, mediante a efetiva participa\u00e7\u00e3o do aluno no mundo da vida da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o educativa (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO RIO GRANDE DO \n\nSUL, 2002). \n\nAs finalidades descritas sugerem um novo momento para a FICAI, que ela fa\u00e7a parte \n\nde um conjunto de a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o relacionadas com o aumento do envolvimento da \n\ncomunidade escolar, com a constru\u00e7\u00e3o de um plano pedag\u00f3gico para o acolhimento dos \n\nalunos, com a ressignifica\u00e7\u00e3o da escola, de modo que se possa valorizar o espa\u00e7o escolar.  \n\nSegundo Weingartner Neto (2005), o objetivo era a \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es \n\nque envolvem a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, despertando uma nova consci\u00eancia nos profissionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do instrumento FICAI como alternativa no combate \u00e0 evas\u00e3o \n\nescolar\u201d. Projeto voltado \u00e0s \u201cnecessidades da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que se constitui na \n\nimensa maioria dos usu\u00e1rios do sistema de ensino p\u00fablico brasileiro\u201d.  \n\nO processo de implementa\u00e7\u00e3o do Projeto Nenhum a Menos se deu com a \n\nabertura das discuss\u00f5es das propostas pedag\u00f3gicas a serem implementadas \n\nnas redes Estadual e Municipal de ensino. Deixou de ser decis\u00e3o de c\u00fapula, \n\npassando a integrar o processo de elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica educacional todos \n\n\n\n56 \n\n \n\nos segmentos j\u00e1 mencionados. In\u00fameras reuni\u00f5es foram realizadas com as \n\ndire\u00e7\u00f5es e professores (orientadores educacionais, na sua maioria) das 532 \n\nescolas para a apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto, com a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais no seu aperfei\u00e7oamento. Tal medida resultou numa quebra de \n\nresist\u00eancia de sua implanta\u00e7\u00e3o nas escolas. Atualmente, as equipes diretivas \n\ndos estabelecimentos de ensino deixaram de ter uma vis\u00e3o de um \n\ninstrumento burocr\u00e1tico e mais uma tarefa a ser executada pelos professores, \n\npara compreenderem que o preenchimento da ficha da FICAI permite que a \n\nrede de atendimento poder\u00e1 prestar atendimento individualizado \u00e0quele \n\neducando que deixou de frequentar a escola. O Conselho Tutelar e o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico passaram a atuar nos casos de abandono escolar podendo \n\nadotar as medidas de prote\u00e7\u00e3o e jur\u00eddicas, respectivamente, tendentes a \n\nsolucionar as quest\u00f5es que motivaram o abandono escolar. Em resumo, as \n\nconstantes reuni\u00f5es realizadas se traduziram em uma mudan\u00e7a de cultura, \n\ntornando nossas escolas mais acolhedoras e fazendo com que todos se sintam \n\nparticipantes do processo de combate \u00e0 evas\u00e3o escolar. Tornando realidade o \n\nprinc\u00edpio de que \u00e9 dever da sociedade proteger a crian\u00e7a e o adolescente \n\n(WEINGARTNER NETO, 2005). \n\nEsses coment\u00e1rios foram extra\u00eddos do Portal do Pr\u00eamio Innovare35. O Projeto Nenhum \n\na Menos na Escola concorreu na segunda edi\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio, em 2005, pela categoria \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. Foram apresentados resultados bastante otimistas e que estavam atrelados \n\na uma pretens\u00e3o por alcan\u00e7ar certo destaque como pr\u00e1tica do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nConsideramos trazer esses trechos, neste momento, pois entendemos que havia uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nsendo feita quanto \u00e0 FICAI, a qual foi descrita como sendo um procedimento burocr\u00e1tico, que \n\nrecebeu resist\u00eancia dos professores, constru\u00eddo sem a participa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria da comunidade \n\nescolar, quest\u00f5es que o Projeto Nenhum a Menos na Escola36 se prop\u00f5e a mudar. \n\n                                                 \n35 \u201cO objetivo do Pr\u00eamio Innovare \u00e9 identificar, premiar e disseminar pr\u00e1ticas inovadoras realizadas por \n\nmagistrados, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico estadual e federal, defensores p\u00fablicos e advogados p\u00fablicos e \n\nprivados de todo Brasil, que estejam aumentando a qualidade da presta\u00e7\u00e3o jurisdicional e contribuindo com a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Brasileira. As pr\u00e1ticas identificadas demonstram o rico e diversificado trabalho que \n\nvem sendo realizado e o acervo \u00e9 disponibilizado no Banco de Pr\u00e1ticas deste portal, podendo ser consultado \n\ngratuitamente por todos os interessados\u201d.Fonte:&lt;http://www.premioinnovare.com.br/>. Acesso em: jun. \n\n2016. \n\n36 O nome dado ao projeto \u201cNenhum a Menos na Escola\u201d foi inspirado num filme que retrata uma escola no \n\ninterior rural da China, na qual h\u00e1 uma turma multisseriada, com quase nenhum material para trabalhar, em \n\nque o giz \u00e9 contado e escasso. Ou seja, em condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, uma jovem menina se apresenta para substituir \n\no professor titular da turma. A jovem tem 13 anos e pouco pode oferecer em termos de transmiss\u00e3o de \n\nconhecimento (com repert\u00f3rio de apenas uma m\u00fasica para ensinar e sem experi\u00eancia com alunos, deixa a \n\nturma sem atividades dirigidas). Torna-se convicta de que seu papel \u00e9 mant\u00ea-los naquele lugar, desde o \n\nmomento em que o professor titular lhe transmitiu que s\u00f3 receberia seu pagamento se tivesse nenhum aluno a \n\nmenos quando ele voltasse. Assim, quando uma aluna \u00e9 convidada a ter aulas em outra escola, a qual a \n\nformaria para ser uma atleta, a professora substituta a esconde dizendo que est\u00e1 seguindo orienta\u00e7\u00f5es deixadas \n\npelo professor titular. E, na sequ\u00eancia, quando um aluno resolve ir para a cidade, em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho, ela deixa a escola, come\u00e7ando uma jornada para traz\u00ea-lo de volta. A ironia \u00e9 que \n\nindependentemente de que ensino e destino, a miss\u00e3o de faz\u00ea-los permanecer naquela escola \u00e9 soberana. \n\n(NENHUM..., 1999). \n\n\n\n57 \n\n \n\nHouve uma s\u00e9rie de iniciativas parecidas com a FICAI ocorrendo no Brasil depois de \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o. Consideramos aqui apenas uma em especial, por se tratar de uma \n\ninova\u00e7\u00e3o no que se refere ao combate \u00e0 evas\u00e3o escolar via controle da frequ\u00eancia. O projeto \n\nPresen\u00e7a \u2013 Sistema de Acompanhamento de Frequ\u00eancia Escolar do Programa do Bolsa \n\nFam\u00edlia pela Uni\u00e3o, assinado pelo ministro Tarso Genro em 2004, \u00e9 mais um dos efeitos da \n\nFICAI, mais uma vers\u00e3o, e que ganha outro componente, o filtro via Bolsa Fam\u00edlia37.  \n\nGenro j\u00e1 havia sido prefeito de Porto Alegre e governador do Rio Grande do Sul pelo \n\nPartido dos Trabalhadores. O projeto tem pontos em comum com a FICAI, trazendo um novo \n\ningrediente que \u00e9 o controle obrigat\u00f3rio da frequ\u00eancia escolar das crian\u00e7as e adolescentes de \n\nfam\u00edlias beneficiadas pelo Bolsa Fam\u00edlia. Como justificativa, apresenta os seguintes pontos:  \n\nconsiderando que constitui fundamento do Programa Bolsa Fam\u00edlia a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de renda ao direito b\u00e1sico de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \n\nperman\u00eancia na escola;  \n\nconsiderando que a concretiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o compreende \n\nresponsabilidades tanto por parte do Estado quanto da sociedade e dos \n\nindiv\u00edduos, cabendo \u00e0 Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios o papel \n\nde oferecer os servi\u00e7os b\u00e1sicos de educa\u00e7\u00e3o, de forma digna e com \n\nqualidade, elemento fundamental para a inclus\u00e3o social das fam\u00edlias \n\nbeneficiadas;  \n\nconsiderando que a escola \u00e9 um espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\nforma\u00e7\u00e3o humana e prote\u00e7\u00e3o social \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e que o baixo \n\n\u00edndice de frequ\u00eancia escolar \u00e9 um dos indicadores de situa\u00e7\u00e3o de risco que \n\ndeve ser considerado na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia;  \n\nconsiderando que h\u00e1 necessidade de interferir nos baixos \u00edndices de \n\nfrequ\u00eancia e evas\u00e3o escolar no ensino fundamental, que s\u00e3o relacionados \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e cultural das fam\u00edlias, dentre outras \n\nsitua\u00e7\u00f5es que interferem no desenvolvimento integral do aluno, resolve: \n\n(BRASIL, 2004). \n\nAssim, fica evidente que a FICAI influencia outras pol\u00edticas, se desdobrando em \n\nm\u00faltiplas vers\u00f5es, com novas inten\u00e7\u00f5es, com outros programas e atores que se apoiam na \n\nideia da garantia de direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o vinculando benef\u00edcios sociais, em uma perspectiva de \n\ninclus\u00e3o, de modo a justificar as pr\u00e1ticas propostas para garantir que a crian\u00e7a e o adolescente \n\nfrequentem a escola.  \n\n                                                 \n37Benef\u00edcio b\u00e1sico destinado \u00e0 fam\u00edlia que se encontra em extrema pobreza institu\u00eddo pela Lei 10.836/04 e \n\nregulamentado pelo Decreto 5.209/04, tendo na Portaria Interministerial 3.789/04 as normas para a \n\ncondicionalidade da frequ\u00eancia escolar no Programa Bolsa Fam\u00edlia (BRASIL, 2004). \n\n\n\n58 \n\n \n\nO projeto Presen\u00e7a previa a implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Acompanhamento da \n\nFrequ\u00eancia Escolar (SAFE). H\u00e1 refer\u00eancia a esse sistema na p\u00e1gina do MEC na seguinte \n\nreportagem do jornal Zero Hora: \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o deve lan\u00e7ar no pr\u00f3ximo m\u00eas o edital do Sistema \n\nde Acompanhamento de Frequ\u00eancia Escolar (Safe), a ser aplicado em cerca \n\nde 80 mil unidades. O Safe funcionar\u00e1 com base no cadastramento dos \n\nalunos. Cada estudante das 201 mil escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do pa\u00eds \n\nreceber\u00e1 um n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o social (NIS), a partir do qual se far\u00e1 o \n\nacompanhamento da frequ\u00eancia \u00e0s aulas. Esse sistema permitir\u00e1 tamb\u00e9m \n\nestabelecer uma linha direta de comunica\u00e7\u00e3o entre os programas sociais do \n\ngoverno. \n\nSegundo a respons\u00e1vel pelo programa, Ana Estela Haddad, ser\u00e1 instalada \n\nnas escolas com mais de 200 alunos uma esta\u00e7\u00e3o de registro de presen\u00e7a \n\n(ERP). Ap\u00f3s ser cadastrado, o aluno receber\u00e1 um cart\u00e3o, que passar\u00e1 a \n\nfuncionar como identidade estudantil. O cart\u00e3o \u00e9 registrado na ERP com a \n\nimpress\u00e3o digital do aluno. Al\u00e9m de tornar o sistema mais seguro, a ERP \n\npermitir\u00e1, em caso de perda do cart\u00e3o, que o registro de frequ\u00eancia do \n\nestudante continue a ser feito. \n\nO controle de frequ\u00eancia ser\u00e1 armazenado em computador, seja na escola ou \n\nem outro local, no caso das institui\u00e7\u00f5es de ensino que n\u00e3o o tenham, e \n\ntransmitido \u00e0 central do banco de dados do Instituto Nacional de Estudos e \n\nPesquisas Educacionais (Inep/MEC). \n\nTempo real \u2013 A implanta\u00e7\u00e3o do Safe, al\u00e9m de dar cumprimento a \n\ndispositivos constitucionais, permitir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o do censo escolar em \n\ntempo real. Assim, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 dimensionar de forma \n\nmais eficiente o repasse de recursos federais aos munic\u00edpios para programas \n\ncomo a merenda escolar e o livro did\u00e1tico, dentre outros. O Safe tamb\u00e9m \n\nfacilitar\u00e1 o controle da frequ\u00eancia, que deve ser de 85%, das crian\u00e7as \n\nbeneficiadas pelo programa Bolsa-Fam\u00edlia. \n\nNo ano passado, o MEC realizou uma pr\u00e9via em 14 escolas de Recife, S\u00e3o \n\nPaulo, Porto Alegre, Gravata\u00ed (Rio Grande do Sul) e Bras\u00edlia com modelos \n\ndas ERP. \u201cA experi\u00eancia foi muito bem-sucedida e aprovada por alunos, \n\nprofessores e gestores escolares\u201d, disse Ana Estela Haddad. Est\u00e1 previsto um \n\nprojeto-piloto do sistema para abril pr\u00f3ximo. O cadastramento ter\u00e1 in\u00edcio em \n\nmaio e a opera\u00e7\u00e3o, no segundo semestre. Em 2006, o Safe deve estar \n\ntotalmente implantado (SANTOS, 2005). \n\nO projeto Presen\u00e7a em quest\u00e3o \u00e9 retomado em 2007 em uma reportagem do jornal \n\nZero Hora, em meio a uma pol\u00eamica quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do SAFE. Segundo a mat\u00e9ria, o \n\nsistema de cart\u00e3o e biometria para controlar a frequ\u00eancia dos alunos parecia n\u00e3o ter tido \u00eaxito, \n\ne ningu\u00e9m se responsabilizava por dar explica\u00e7\u00f5es quanto ao valor investido e justificar a n\u00e3o \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n59 \n\n \n\nGOVERNO FOGE DO ASSUNTO \n\nAnunciado com pompa pelo MEC antes de entrar em funcionamento, o \n\nSistema de Acompanhamento da Frequ\u00eancia Escolar (Safe) virou um projeto \n\n\u00f3rf\u00e3o. Em tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os do governo federal envolvidos com a iniciativa \n\nprocurados por Zero Hora na sexta-feira, ningu\u00e9m se disp\u00f4s a dar detalhes \n\nsobre o caso. \n\nEm um primeiro contato, o MEC informou que a responsabilidade por \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o andamento do programa seria do Instituto Nacional de \n\nEstudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep). \n\nA mesma informa\u00e7\u00e3o foi prestada pelo Servi\u00e7o Federal de Processamento de \n\nDados (Serpro), respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o do sistema eletr\u00f4nico nas \n\nescolas. \n\nConforme o Serpro, o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o foi firmado com a \n\ndire\u00e7\u00e3o do Inep e se encerrou em janeiro. O Inep informou que o assunto \n\nseria tratado exclusivamente pelo MEC. Depois de tr\u00eas contatos, o minist\u00e9rio \n\nse limitou a um coment\u00e1rio gen\u00e9rico transmitido pela assessoria de \n\nimprensa, de acordo com o qual \u201co Projeto Presen\u00e7a (no qual o Safe estava \n\ninclu\u00eddo) n\u00e3o existe mais e foi absorvido pelo Educacenso\u201d.  \n\nO Educacenso \u00e9 um servi\u00e7o online de cadastro de alunos, escolas e docentes \n\ncom o objetivo de formar uma base de dados e fornecer informa\u00e7\u00f5es para os \n\ncensos escolares anuais sob responsabilidade do Inep. Ele n\u00e3o prev\u00ea o \n\ncontrole eletr\u00f4nico da presen\u00e7a, que era a base do Safe e chegou a ser \n\nconsiderado um m\u00e9todo \u201crevolucion\u00e1rio\u201d pelo presidente Luiz In\u00e1cio Lula \n\nda Silva em visita a Porto Alegre em 2004. \n\n\u00d3rg\u00e3os federais se negam a informar quanto foi gasto \n\nNos munic\u00edpios ga\u00fachos contemplados pelo programa, as secretarias \n\nmunicipais de Educa\u00e7\u00e3o permanecem \u00e0 espera de novidades. \n\n\u2013 Inicialmente foram instalados leitores que n\u00e3o foram aprovados. Depois \n\nforam feitos testes com outro modelo, que seria o definitivo. Preparamos as \n\ninstala\u00e7\u00f5es para receb\u00ea-los e estamos aguardando \u2013 afirma o secret\u00e1rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Gravata\u00ed, M\u00e1rcio Souza. A assessora especial da Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o de Cap\u00e3o da Canoa, Marilse Barbosa de Souza, \n\ntamb\u00e9m aguarda.  \n\n\u2013 Estamos com o sistema parado porque as m\u00e1quinas seriam trocadas \u2013 diz.  \n\nInep, Serpro e MEC se negaram a informar quanto foi gasto no projeto piloto \n\ndo Safe que, se fosse integralmente implantado, custaria entre R$ 100 \n\nmilh\u00f5es e R$ 120 milh\u00f5es. Uma p\u00e1gina do Serpro na Internet cita a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de 500 computadores para a implanta\u00e7\u00e3o inicial do projeto. Se \n\nfossem comprados hoje pelo pre\u00e7o de mercado de um computador b\u00e1sico, \n\nsairiam por aproximadamente R$ 500 (GOVERNO...,2007, p. 5). \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Sistema de controle eletr\u00f4nico de frequ\u00eancia dos estudantes \n\n \nFonte: Editoria de Arte de Zero Hora sobre informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (GOVERNO...,2007). \n\n \n\nNa reportagem h\u00e1 algumas cr\u00edticas ao sistema. Educadores foram entrevistados, bem \n\ncomo a secret\u00e1ria estadual de Educa\u00e7\u00e3o da \u00e9poca.  \n\nAbandono escolar aumenta \n\nEnquanto o programa que pretendia sofisticar o controle da freq\u00fc\u00eancia \n\nfracassa, os \u00edndices de abandono de sala de aula apresentam tend\u00eancia de \n\ncrescimento no Estado. Os dados mostram uma escalada preocupante: entre \n\n2000 e 2004, a evas\u00e3o no Ensino Fundamental saltou de 4,1% para 7,1%. No \n\nEnsino M\u00e9dio, passou de 9,5% para 12,7%. Segundo a secret\u00e1ria estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Mariza Abreu, os n\u00fameros mais recentes do governo federal \n\nrefletem a falta de prioridade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Apesar de reconhecer o \n\nproblema, ela n\u00e3o acredita que o controle digital da frequ\u00eancia escolar \n\nmelhoraria a situa\u00e7\u00e3o. \n\n\u2013 N\u00e3o acho que seja uma das coisas mais importantes da educa\u00e7\u00e3o neste \n\nmomento. O mais importante \u00e9 um sistema de acompanhamento e v\u00ednculo \n\ncom os alunos, como o Ficai (Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o do Aluno Infreq\u00fcente, \n\n\n\n61 \n\n \n\nmecanismo de controle que envolve escolas, conselhos tutelares e Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico) \u2013 avalia. \n\nO descr\u00e9dito ao projeto de controle digital \u00e9 compartilhado por Sandra Mara \n\nCorazza, professora da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS. Na sua opini\u00e3o, \n\npara combater a evas\u00e3o o essencial \u00e9 qualificar as escolas e os professores, \n\nem vez de investir em \u201cparafern\u00e1lias\u201d eletr\u00f4nicas. \n\n\u2013 Sempre achei um absurdo fazer um controle desse tipo nas escolas \n\npaup\u00e9rrimas que temos. \u00c9 um mecanismo absolutamente inadequado. O \n\ncontrole da frequ\u00eancia n\u00e3o \u00e9 garantia de que as crian\u00e7as saiam das ruas, j\u00e1 se \n\nviu que muitas crian\u00e7as ficam um turno na escola e no outro v\u00e3o pedir \n\nesmolas \u2013 critica. \n\nPara a presidente da se\u00e7\u00e3o ga\u00facha da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nPsicopedagogia, Fabiani Ortiz Portella, \u00e9 preciso criar v\u00ednculos com os \n\nestudantes e adequar os conte\u00fados \u00e0 realidade. \u2013 O que mant\u00e9m o aluno na \n\nsala \u00e9 aula \u00e9 a qualidade da chamada \u201censinagem\u201d, o processo em que o \n\nprofessor usa recursos did\u00e1ticos para manter o interesse e a aten\u00e7\u00e3o do aluno. \n\nN\u00e3o \u00e9 um sistema informatizado que vai mant\u00ea-lo em sala de aula \u2013 analisa \n\n(GOVERNO..., 2007, p. 5). \n\n A controv\u00e9rsia gerada pelo projeto SAFE, controle digitalizado de presen\u00e7a, revela \n\nque a FICAI mobilizou e inspirou a\u00e7\u00f5es, mas que tamb\u00e9m houve iniciativas que n\u00e3o \n\nconseguiram se efetivar. A articula\u00e7\u00e3o para que a FICAI se viabilizasse e conseguisse \n\npermanecer na rede foi ampla e envolveu principalmente o Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o se tratando \n\nde apenas uma pol\u00edtica de governo, como nos parece ter sido o caso do projeto SAFE.  \n\nTalvez com esse sistema, o controle tivesse sido mais efetivo, no sentido de fazer um \n\nlevantamento das faltas dos alunos, tirando o educador da cena, pelo menos dos registros, \n\nrestringindo seu exerc\u00edcio de poder em rela\u00e7\u00e3o ao controle de faltas. Como tecnologia, \n\npoderia ajudar na gest\u00e3o dos processos de controle da infrequ\u00eancia, superando a \n\nsubnotifica\u00e7\u00e3o dos casos, que estariam sendo computados via sistema eletr\u00f4nico. Mas sua \n\narticula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi suficiente e, assim, capaz de superar os obst\u00e1culos encontrados para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nDe qualquer modo, como nos prop\u00f5e Latour (1996), aquilo que consegue se estabilizar \n\nn\u00e3o se trata do melhor produto, teoria ou tecnologia, nem dos melhores atributos, mas se \n\nrefere \u00e0quele que conseguiu a articula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se estabelecer, podendo forjar \n\nalian\u00e7as e benef\u00edcios aos envolvidos. No livro \u201cAramis or love of technology\u201d, Latour \n\ndescreve que a tecnologia falhou porque os atores n\u00e3o conseguiram sustent\u00e1-la por meio de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es. Seu argumento \u00e9 que os engenheiros deveriam conhecer mais de \n\nsociologia, para poder tomar boas decis\u00f5es, afinal s\u00e3o essas rela\u00e7\u00f5es entre humano e n\u00e3o \n\n\n\n62 \n\n \n\nhumano que v\u00e3o ser cruciais para a manuten\u00e7\u00e3o de um projeto (LATOUR, 1996, p. VIII). \n\nSegundo Almeida (2016, p.24), podemos dizer em Latour que \u201cactantes ganham mais \n\nrealidade \u00e0 medida que ganham for\u00e7a e, assim, possuem maior gradiente de resist\u00eancia, isto \u00e9, \n\nquanto maior a for\u00e7a \u2013 medida pelo n\u00famero de alian\u00e7as heterog\u00eaneas \u2013 mais dif\u00edcil ser\u00e1 de \n\ndesfazer uma rede\u201d, ou seja, \u201cquanto maior o n\u00famero de aliados, mais dif\u00edcil de tornar p\u00f3 uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o\u201d. O que significa dizer que uma tecnologia precisa ser legitimada por um coletivo \n\nna vida cotidiana.   \n\nSe nenhuma das duas tecnologias contaram com a participa\u00e7\u00e3o dos professores ou dos \n\nconselheiros tutelares na concep\u00e7\u00e3o38, o que estaria dando vantagem \u00e0 FICAI, em termos de \n\narticula\u00e7\u00e3o?  \n\nNossa proposta \u00e9 pensar que a judicializa\u00e7\u00e3o da FICAI, a parceria com o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, sua legitima\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o diante dos impasses, foram cruciais para a perman\u00eancia \n\ndela como tecnologia39. As amarra\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas com as recomenda\u00e7\u00f5es, e as costuras \n\nque o pr\u00f3prio MP ou as secretarias v\u00e3o fazendo nos momentos em que a tecnologia n\u00e3o \n\nresponde, diante de uma quest\u00e3o que n\u00e3o havia sido prevista, fez dela uma tecnologia coletiva \n\ne dur\u00e1vel. Como afirma Almeida (2016, p. 26) no rastro de Latour, o pre\u00e7o que a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda rede exige est\u00e1 na concilia\u00e7\u00e3o de diferentes interesses, e a \u201csua perman\u00eancia \u2013 a passagem \n\npelos testes de resist\u00eancia \u2013 \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 sua capacidade de se alterar\u201d. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com a lei, que se sustenta nas ideias de direito e de seguran\u00e7a social, foi \n\ntamb\u00e9m bastante \u00fatil para a implementa\u00e7\u00e3o da FICAI, enquanto que no SAFE a ideia de \n\ncontrole se sobressaiu \u00e0 ideia de prote\u00e7\u00e3o. No SAFE, a escola estaria exposta, e a \n\nprocrastina\u00e7\u00e3o em casos de infrequ\u00eancia ou muitas de suas estrat\u00e9gias para n\u00e3o contabilizar as \n\nfaltas e evas\u00e3o poderiam ser evidenciadas, pois seus dados seriam computados diretamente.  \n\nPara deixar fortalecer o argumento de que a escola n\u00e3o pretende perder o controle das \n\nfaltas para nenhuma tecnologia, usamos um trecho da disserta\u00e7\u00e3o de Tatiana Lenskij, de 2006, \n\nintitulada \u201cDireito \u00e0 perman\u00eancia na escola: a lei, as pol\u00edticas p\u00fablicas e as pr\u00e1ticas \n\nescolares\u201d. Nele a autora relata os di\u00e1logos dos professores e supervisora escolar em um \n\nconselho de classe. Em quest\u00e3o estava a assiduidade dos alunos e sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. A \n\nautora apresenta algumas a\u00e7\u00f5es observadas diante da quest\u00e3o da efetiva\u00e7\u00e3o da assiduidade \n\n                                                 \n38 Mesmo tendo estado presentes seus representantes nas assinaturas dos termos de compromisso, houve \n\nin\u00fameros momentos de recalcitr\u00e2ncias com esses atores na implementa\u00e7\u00e3o, como iremos acompanhar no \n\ncap\u00edtulo 4. \n\n39 A participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico ficar\u00e1 mais clara na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o sobre a judicializa\u00e7\u00e3o \n\nno cap\u00edtulo 5. \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nescolar (com e sem FICAI), ficando evidente que era comum apagar faltas de alunos quando \n\neste era aprovado, sem qualquer recupera\u00e7\u00e3o de presen\u00e7as ou conte\u00fados (LENSKIJ, 2006, p. \n\n89-90). \n\nProf\u00aa 1 \u2013 O item assiduidade nem precisa contar porque eles ficam \n\ninfrequentes o bimestre inteiro.  \n\nSupervisora \u2013 Se o aluno est\u00e1 aprovado, ignora as faltas. Sen\u00e3o, em janeiro \n\ntem que vir para recuperar o aluno\u2026 \n\nProf\u00aa 2 \u2013 Por que eu tenho que vir nas f\u00e9rias se eu cumpri com meus \n\ndeveres? \n\nSupervisora \u2013 H\u00e1 recesso escolar em janeiro e fevereiro e apenas um m\u00eas \n\npara f\u00e9rias! No outro, o professor fica \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da escola. \n\nProf\u00aa 2 \u2013 Mas \u00e9 per\u00edodo das minhas f\u00e9rias! \n\nProf\u00aa 3 \u2013 Mas se o aluno faltou, ele n\u00e3o sabe nada. Ent\u00e3o o recesso \u00e9 tempo \n\nperdido. \n\nSupervisora \u2013 Vamos ver o caso do Marcelo. O aluno tem amparo legal. H\u00e1 \n\nv\u00e1rios casos\u2026 \n\nProf\u00aa 2, indignada \u2013 Mas ent\u00e3o, o Thales e a Tamara podem voltar? \n\nSupervisora \u2013 Alunos que n\u00e3o comparecem \u00e0s provas, quando chamados, \n\ns\u00e3o reprovados. S\u00e3o reprovados por n\u00e3o comparecimento. A Simone faltou \n\npor problemas de sa\u00fade e o NASCA ligou e mandou atestado dizendo que \n\nela estava em tratamento e solicitou que a gente oferecesse outro dia e outro \n\nlugar. Ela tem direito a fazer prova. \n\nManifesta\u00e7\u00e3o generalizada dos professores \u2013 Ah, ent\u00e3o pode fazer prova na \n\nfrente da TV, comendo pipoca, tomando guaran\u00e1\u2026  \n\nProf\u00aa 2 \u2013 Ela foi aprovada. Ela \u00e9 \u00f3tima, mas superprotegida pela m\u00e3e. Mas, \n\nno ano que vem, vai acontecer a mesma coisa. Vai\u2026 falta\u2026 falta e depois \n\naprova. A menina \u00e9 \u00f3tima, aplicada e a m\u00e3e \u00e9 que incute coisas na cabe\u00e7a \n\ndela.  \n\nSupervisora \u2013 Pela Resolu\u00e7\u00e3o 937/9740, o que interessa \u00e9 saber se h\u00e1 \n\nconhecimento de voc\u00eas que tem que dar mais \u00eanfase na presen\u00e7a.  \n\nProf\u00aa 3 \u2013 E o (direito) professor? \n\n                                                 \n40 N\u00e3o achamos essa resolu\u00e7\u00e3o que ela cita, mas muitas outras que podem servir de base para o que ela diz.  \n\n\n\n64 \n\n \n\nSupervisora \u2013 A senhora recebe sal\u00e1rio pela sua presen\u00e7a. E, por isso, n\u00f3s \n\nvamos ficar nos estressando mais se o aluno tem conte\u00fado (para ser \n\naprovado)? Mas, se o aluno roda por conte\u00fado e assiduidade, tudo bem! \n\n(LENSKIJ, 2006, p. 89-90) \n\n Mesmo quase dez anos depois de pareceres e resolu\u00e7\u00f5es orientarem que n\u00e3o se \n\nreprovem alunos por conta de infrequ\u00eancia e que sejam disponibilizados dias para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, a escola resolve a sua maneira, apagando as faltas de quem teve \n\naprova\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es escolares. \u201cCom isso, elimina-se a prova da infrequ\u00eancia e a \n\nobriga\u00e7\u00e3o da professora em recuperar as aulas nas f\u00e9rias\u201d (LENSKIJ, 2006, p. 90). \n\n\u00c9 poss\u00edvel que o SAFE n\u00e3o tenha conseguido a articula\u00e7\u00e3o e apoio necess\u00e1rios por ser \n\nincapaz de engajar atores que se interessassem, comprassem e trabalhassem para essa ideia, \n\ntalvez por quest\u00f5es pol\u00edticas, mas tamb\u00e9m por possivelmente denunciar certos arranjos.    \n\nAl\u00e9m disso, a necessidade de aporte financeiro tamb\u00e9m o tornou bem mais \n\ndispendioso que a FICAI, que, quando informatizada, foi atrav\u00e9s de conv\u00eanio entre Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico e a Companhia de Processamento de Dados do Munic\u00edpio de Porto Alegre \n\n(PROCEMPA), n\u00e3o custando investimentos expressivos para os cofres p\u00fablicos.  \n\n2.3 Gest\u00e3o de indicadores \n\nMesmo com o Projeto Nenhum a Menos na Escola em implementa\u00e7\u00e3o, encontramos \n\nnot\u00edcias tratando da quest\u00e3o do trabalho irresoluto da FICAI. A desatualiza\u00e7\u00e3o e a imprecis\u00e3o \n\nnos n\u00fameros da FICAI podem ser observadas nas not\u00edcias do jornal Zero Hora de 2004. Para \n\nal\u00e9m de uma an\u00e1lise quanto ao modo como a not\u00edcia \u00e9 tratada, se h\u00e1 veracidade ou n\u00e3o nos \n\ndados trazidos pela escola, a proposta \u00e9 poder fazer aparecer o que estamos identificando \n\ncomo uma a\u00e7\u00e3o da FICAI, enquanto tecnologia, a produ\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o. Mesmo em \n\ndiferentes vers\u00f5es permanece o problema quanto aos encaminhamentos das FICAIs serem \n\nefetivos. \n\nEm Porto Alegre, as Ficai est\u00e3o desatualizadas. Alunos que j\u00e1 voltaram \u00e0 \n\nescola permanecem, no banco de dados do Minist\u00e9rio P\u00fablico, como se \n\nestivessem evadidos, e vice-versa. Isso porque professores ou conselheiros \n\ntutelares demoram a comunicar a situa\u00e7\u00e3o do aluno aos promotores. \u2013 O \n\nresultado \u00e9 a inexist\u00eancia de um n\u00famero seguro para a evas\u00e3o escolar \u2013 \n\npondera o promotor Miguel Vel\u00e1squez, respons\u00e1vel pelo controle das Ficai \n\nna Promotoria da Inf\u00e2ncia e da Juventude da Capital.  \n\nA contabilidade de maio fechou com 216 Ficai abertas, entre os 1,8 mil \n\nalunos do col\u00e9gio Alberto Pasqualini. Isso significa que 12% dos estudantes \n\n\n\n65 \n\n \n\nda escola s\u00e3o infrequentes ou sumiram das aulas. O percentual \u00e9 assombroso, \n\nse considerada a m\u00e9dia oficial de apenas 1,9% de alunos evadidos, \n\napresentada pela prefeitura. \n\nO mais espantoso \u00e9 que grande parte dos infrequentes do Alberto Pasqualini \n\naparece como aluno frequente na contabilidade do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u2013 e \n\nvice-versa. \u00c9 f\u00e1cil entender o motivo. Algumas Ficai enviadas em 1997 pelo \n\ncol\u00e9gio e pelos conselheiros tutelares para a Promotoria de Inf\u00e2ncia e da \n\nJuventude foram conferidas apenas em 2004 pelos promotores \u2013 sete anos \n\ndepois que a escola pediu provid\u00eancias legais para trazer o aluno de volta \u00e0 \n\naula. \n\nOs atrasos na busca por alunos ocorrem em todos os n\u00edveis, pelo mesmo \n\nmotivo: tanto escola quanto Conselhos Tutelares e Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o \n\nt\u00eam gente suficiente para ca\u00e7ar alunos fuj\u00f5es. \n\nNa escola Alberto Pasqualini as professoras Maria \u00c2ngela e Sueli Silva se \n\nrevezam atr\u00e1s dos estudantes. Acumulam pilhas de fonogramas enviados \u00e0s \n\nfam\u00edlias dos fuj\u00f5es.  \n\nQuando n\u00e3o s\u00e3o atendidas, acionam conselheiros tutelares ou promotoria. \u00c9 \n\nneste limbo que as Ficai se acumulam. Mesmo com atrasos, as professoras \n\ncomemoram os resultados. Metade dos alunos, via de regra, volta \u00e0s aulas \n\n(TREZZI, 2004, p. 30). \n\nESCLARECIMENTO \n\nA Promotoria da Inf\u00e2ncia e da Juventude de Porto Alegre esclarece que \n\ninvestigou todos os casos de alunos infrequentes entre 1997 e 2004. O \n\nresultado da averigua\u00e7\u00e3o de alguns casos registrados na Escola Municipal \n\nSenador Alberto Pasqualini, por\u00e9m, s\u00f3 foi informado oficialmente ao col\u00e9gio \n\nno final dos procedimentos, em 2003 e 2004, o que resultou na informa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ndivulgada pelo col\u00e9gio e publicada na p\u00e1gina 30 de ontem de Zero Hora \u2013 de \n\nque a averigua\u00e7\u00e3o dos casos demorou sete anos (ESCLARECIMENTO..., \n\n2004). \n\nA reportagem toca na quest\u00e3o das FICAIs em aberto, ou seja, irresolutas, em uma \n\ntentativa de responsabilizar Minist\u00e9rio P\u00fablico, Conselho Tutelar e por fim a falta de pessoas \n\ne equipamentos para dar conta dessa quest\u00e3o.  \n\nEsse seria um problema que se apresentaria durante alguns anos e, diante dessas \n\ndificuldades e da estagna\u00e7\u00e3o nas taxas de abandono, em 2011, a FICAI foi revisada e \n\natualizada (VAZ, 2012). Foram feitas novas parcerias, com as seguintes entidades: Federa\u00e7\u00e3o \n\nda Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FAMURS), Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o (CEED), Uni\u00e3o \n\nNacional dos Dirigentes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o (UNDIME), Uni\u00e3o Nacional dos Conselhos \n\nMunicipais de Educa\u00e7\u00e3o (UNCME), Conselho Estadual de Assist\u00eancia Social (CEAS), \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Conselheiros Tutelares do Rio Grande do Sul (ACONTURS) e Conselhos dos \n\n\n\n66 \n\n \n\nDireitos da Crian\u00e7a e do Adolescente (CEDICA), refor\u00e7ando a necessidade de desenvolver \n\nestrat\u00e9gias interinstitucionais com enfoque no trabalho em rede41. Em 29 de agosto de 2011, \n\nfoi assinado o Termo de Coopera\u00e7\u00e3o 35/2011, tendo como signat\u00e1rias estas institui\u00e7\u00f5es \n\n(MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, 2011a).  \n\nO termo de 2011 traz algumas mudan\u00e7as referente aos prazos (cinco dias consecutivos \n\nde faltas ou 20% ao m\u00eas42), maior detalhamento das atribui\u00e7\u00f5es de cada institui\u00e7\u00e3o da rede de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, est\u00edmulo \u00e0 coletiviza\u00e7\u00e3o do trabalho das institui\u00e7\u00f5es \n\nparticipantes, revis\u00e3o do documento, ou seja, da Ficha propriamente dita, a qual passou a \n\ncontar expressamente com o encaminhamento ao CREAS (Centro de Refer\u00eancia \n\nEspecializado de Assist\u00eancia Social) e ao CRAS (Centro de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social). \n\nA Figura 3 ilustra a trajet\u00f3ria da FICAI na rede. \n\nFigura 3 \u2013 Fluxograma da trajet\u00f3ria da FICAI na rede \n\n \n\nFonte: FALC\u00c3O; PAULY, 2014. \n\n                                                 \n41 Como podemos notar, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma entidade estudantil envolvida.  \n\n42 No termo de compromisso de 1997, o per\u00edodo de infrequ\u00eancia reiterada indicada para o professor preencher a \n\nFICAI e entregar \u00e0 dire\u00e7\u00e3o era de uma semana. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nNo texto \u201cA informatiza\u00e7\u00e3o da ficha de aluno infrequente \u2013 FICAI\u201d escrito pela \n\npromotora de Justi\u00e7a Caroline Vaz, uma das maiores cr\u00edticas continua sendo a morosidade do \n\nprocesso da FICAI. \u201cMormente em virtude da burocracia dos pap\u00e9is a serem preenchidos e \n\nentregues fisicamente de uma institui\u00e7\u00e3o a outra, acredita-se que se o procedimento ocorresse \n\npor meio eletr\u00f4nico poderia atingir seu objetivo, trazer o aluno \u00e0 escola de volta e atender \u00e0s \n\nsuas necessidades com muito mais agilidade\u201d (VAZ, 2012, s/p).  \n\nAssim, em 14 de agosto de 2012, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, com a \n\nanu\u00eancia dos demais parceiros, firmou o conv\u00eanio 23/2012 com a PROCEMPA com o \n\nobjetivo de desenvolver um sistema informatizado da FICAI (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO \n\nESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, 2012). \n\nSurgiu a FICAI ON-LINE ou a FICAI em formato eletr\u00f4nico. O objetivo seria a \n\nfluidez das informa\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es, que passam a dispensar o envio das fichas em \n\nformato impresso. O sistema permite o cruzamento de dados, o controle por escola, por \n\nper\u00edodo, bem como saber em que momento do processo a FICAI se encontra aberta (escola, \n\nconselhos ou Minist\u00e9rio P\u00fablico). Com isso, \u00e9 poss\u00edvel cobrar agilidade e verificar a \n\nresolutividade.  \n\nComo 2013 foi o primeiro ano de uso do sistema FICAI ON LINE por todas \n\nas escolas do Rio Grande do Sul, alguns procedimentos n\u00e3o foram previstos \n\ne ser\u00e3o retomados na medida em que se fizerem necess\u00e1rios. O tratamento \n\nque daremos \u00e0s FICAIs de 2013 que permanecem abertas no sistema \u00e9 um \n\ndestes procedimentos. Sendo assim, seguem as orienta\u00e7\u00f5es recebidas do \n\nMP/RS quanto a estas FICAIs (PORTO ALEGRE, 2014). \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, uma s\u00e9rie de novas recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispensadas para \n\nque n\u00e3o haja mais FICAIs acumuladas. Mas a FICAI \u00e9 um instrumento em estabiliza\u00e7\u00e3o e \n\neminentemente acumuladora. Mesmo com a informatiza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 ainda ac\u00famulo de FICAIs \n\nabertas na escola, no Conselho Tutelar e no Minist\u00e9rio P\u00fablico, de anos anteriores e atuais. \n\nConforme levantamento realizado no final de 2015 pela promotora Danielle Bolzan \n\nTeixeira43no sistema da FICAI ON-LINE, havia 11.684 FICAIs em andamento desde 2013. \n\n                                                 \n43 A promotora Danielle \u00e9 nossa segunda entrevistada no Minist\u00e9rio P\u00fablico. Ela faz parte da terceira trilha, a \n\nqual explicitamos no cap\u00edtulo 2.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 FICAIs de Porto Alegre em andamento em 2 dez. 2015 \n\nAno Escolas Conselhos Tutelares Minist\u00e9rio P\u00fablico Total \n\n2013 109 514 36 659 \n\n2014 179 4.630 180 4.989 \n\n2015 995 4.840 201 6.036 \n\nTOTAL 1.283 9.984 417 11.684 \n\nFonte: MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, 2016. \n\nA promotora Danielle Teixeira apresentou esta tabela aos Conselheiros Tutelares \n\nbuscando sensibilizar a nova gest\u00e3o para a necessidade de dar encaminhamento \u00e0s FICAIs que \n\nestavam ainda em andamento. O levantamento foi de 2013 a 2015, em relat\u00f3rio do dia 2 de \n\ndezembro de 2015, referente \u00e0s FICAIs de Porto Alegre.  \n\nAs causas do ac\u00famulo, que se configura como um problema cr\u00f4nico, s\u00e3o in\u00fameras. A \n\ndificuldade na implementa\u00e7\u00e3o da proposta com a agilidade que se pretendia esteve presente \n\ndesde o in\u00edcio. Naschold (2003), que acompanhou a implementa\u00e7\u00e3o da FICAI em algumas \n\nescolas, autora de alguns textos nas cartilhas da FICAI, em sua tese de doutorado faz \n\nconsidera\u00e7\u00f5es \u00e0s pol\u00edticas educacionais, bem como ao modo como esses professores \n\nestiveram afastados do processo de discuss\u00e3o, recebendo as orienta\u00e7\u00f5es verticalmente.  \n\nUm dos aspectos apontados por Naschold (2003) refere-se \u00e0s rematr\u00edculas \n\nautom\u00e1ticas. Segundo a autora, elas acabavam facilitando a desatualiza\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ncadastro nas escolas, principalmente dos endere\u00e7os dos alunos, o que dificultava as visitas \n\ndomiciliares. Sem falar nos casos de \u00f3bitos e mudan\u00e7a de cidade, escola, que \u00e0s vezes n\u00e3o \n\neram registrados de maneira indicada e n\u00e3o podiam ser corrigidos no ano seguinte na \n\nrematr\u00edcula, j\u00e1 que, muitas vezes, os dados n\u00e3o estavam atualizados. Com a matr\u00edcula \n\nautom\u00e1tica n\u00e3o havia como verificar se o aluno estava entre um desses grupos.  \n\nEm 2007, houve mudan\u00e7a no sistema de matr\u00edculas na rede estadual. Especificamente \n\nem 4 e 5 de novembro de 2007, encontramos as seguintes not\u00edcias no jornal Zero Hora:   \n\n\u00c0s 22h30min do feriado de Finados, a secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o Mariza Abreu, \n\nestava grudada no computador, terminando uma portaria que acaba com a \n\nrematr\u00edcula autom\u00e1tica nas escolas da rede estadual. Mariza desconfia que o \n\nfato do Rio Grande do Sul ter uma das mais altas taxas de repet\u00eancia do pa\u00eds \n\nesteja relacionado com a rematr\u00edcula autom\u00e1tica de estudantes.  \n\n\n\n69 \n\n \n\n- H\u00e1 alunos infrequentes desde novembro de 2006, isso quer dizer que em \n\n2007 eles n\u00e3o apareceram. A portaria vai manter a garantia da vaga para os \n\nalunos que j\u00e1 est\u00e3o matriculados, mas os pais ter\u00e3o que ir at\u00e9 a escola \n\nrecadastrar os filhos (OLIVEIRA, 2007, p. 10). \n\nAdotada como uma das medidas para atenuar as filas nos anos 90, quando \n\npais chegavam a acampar em frente aos col\u00e9gios para assegurar um lugar aos \n\nfilhos, a rematr\u00edcula autom\u00e1tica agora ser\u00e1 sepultada por provocar distor\u00e7\u00e3o \n\nnos dados educacionais ga\u00fachos. Conforme a secretaria, o processo contribui \n\npara que as estat\u00edsticas exibam um n\u00famero maior de estudantes do que \n\naquele que efetivamente frequenta as escolas, porque assegura a matr\u00edcula \n\npara jovens sem interesse em voltar \u00e0 escola no ano seguinte. O Col\u00e9gio \n\nEstadual J\u00falio de Castilhos, na Capital, \u00e9 um exemplo: matriculou 2,6 mil \n\nalunos em 2007, mas s\u00f3 tinha 1,7 mil nos bancos escolares em setembro \u2013 os \n\nausentes nunca participaram das aulas ou abandonaram-nas durante o ano. \n\nO retrato impreciso da rede estadual, segundo a secret\u00e1ria, dificulta o \n\nplanejamento, necess\u00e1rio para coibir o desperd\u00edcio de dinheiro, e at\u00e9 mesmo \n\na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pedag\u00f3gicas. Segundo a secret\u00e1ria, a rematr\u00edcula \n\nautom\u00e1tica tem rela\u00e7\u00e3o com o mau desempenho do Estado no ranking de \n\nrepet\u00eancia no pa\u00eds: em 2004, o \u00edndice no Ensino M\u00e9dio atingiu 27%. \n\nA secret\u00e1ria tamb\u00e9m quer propor outra discuss\u00e3o para evitar matr\u00edculas de \n\nalunos infrequentes. Ela defende que os empres\u00e1rios exijam a comprova\u00e7\u00e3o \n\nde frequ\u00eancia de seus estagi\u00e1rios com o objetivo de evitar que o trabalhador \n\nfa\u00e7a a inscri\u00e7\u00e3o apenas de olho no atestado de matr\u00edcula (FIM..., 2007, p. \n\n31).   \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o com o mau desempenho do estado no \n\nranking de repet\u00eancia no pa\u00eds fez com que fosse tomada uma medida que foi ao encontro das \n\nnecessidades da FICAI enquanto tecnologia, a atualiza\u00e7\u00e3o dos cadastros. E, mais uma vez, \n\nfica evidente que a FICAI se beneficia de alguns acontecimentos, sendo tramada por \n\nm\u00faltiplos interesses, n\u00e3o estando, necessariamente, as pr\u00e1ticas para trazer o aluno para a \n\nescola afinadas com a ideia de prote\u00e7\u00e3o que est\u00e3o puxando a frente das decis\u00f5es/a\u00e7\u00f5es em \n\nmuitos momentos. Afinal, o que dessa vez tensionou a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram os \n\nindicadores. A iniciativa esteve a servi\u00e7o dos resultados nas avalia\u00e7\u00f5es nacionais (por \n\nexemplo, o IDEB44). Assim, uma decis\u00e3o que j\u00e1 poderia ter sido tomada h\u00e1 mais tempo, tendo \n\n                                                 \n44\u201cO \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb) foi criado em 2007 e re\u00fane, em um s\u00f3 indicador, os \n\nresultados de dois conceitos igualmente importantes para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o: o fluxo escolar e as m\u00e9dias \n\nde desempenho nas avalia\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 calculado a partir dos dados sobre aprova\u00e7\u00e3o escolar, obtidos no Censo \n\nEscolar, e das m\u00e9dias de desempenho nas avalia\u00e7\u00f5es do Inep, o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(Saeb) \u2013 para as unidades da federa\u00e7\u00e3o e para o pa\u00eds, e a Prova Brasil \u2013 para os munic\u00edpios\u201d (INEP, s.d.). \n\nQuanto aos indicadores gerados pelo IDEB, Alves e Soares (2013) afirmam que foram pensados para \n\npressionar os professores, diretores e gestores educacionais a buscarem melhorar a qualidade do ensino diante \n\ndos resultados. O problema \u00e9 que esses n\u00fameros n\u00e3o levariam em conta fatores sociais que impactam os \n\nresultados e o tipo de pol\u00edtica de responsabiliza\u00e7\u00e3o que o indicador engendra. Afinal, eles revelam que as \n\nescolas que atendem a alunos de menor n\u00edvel socioecon\u00f4mico, como esperado, t\u00eam piores resultados, mesmo \n\n\n\n70 \n\n \n\nem vista os entraves encontrados em raz\u00e3o da desatualiza\u00e7\u00e3o cadastral dos infrequentes, s\u00f3 foi \n\ncolocada em a\u00e7\u00e3o quando houve o entendimento de que as matr\u00edculas autom\u00e1ticas estavam \n\ndistorcendo dados e assim prejudicando indicadores do estado nas escalas de compara\u00e7\u00e3o. \n\nA FICAI, com a informatiza\u00e7\u00e3o, entrou com mais for\u00e7a na l\u00f3gica da sociedade de \n\ncontrole. Para Deleuze (1992, p. 225), a sociedade de controle \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o da empresa em \n\ntodos os n\u00edveis de escolaridade. Preocupa\u00e7\u00f5es com os indicadores, com \u00edndices de \n\nprodutividade, com os processos atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es cont\u00ednua, programas de educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Momento que estamos chamando de gest\u00e3o de indicadores na FICAI.  \n\nO que Mariza Abreu, secret\u00e1ria da Educa\u00e7\u00e3o, identificou como \u201cdistor\u00e7\u00e3o nos dados \n\neducacionais ga\u00fachos\u201d, respons\u00e1vel por dificultar \u201co planejamento, necess\u00e1rio para coibir o \n\ndesperd\u00edcio de dinheiro, e at\u00e9 mesmo a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pedag\u00f3gicas\u201d (Fim..., 2007), \n\naponta para uma preocupa\u00e7\u00e3o com os indicadores. Preocupa\u00e7\u00e3o que marca o modo de \n\ngovernar do Partido da Social Democracia Brasileira (PSDB) na gest\u00e3o do Estado do Rio \n\nGrande do Sul (2007-2010), mas que n\u00e3o se restringe apenas a esse partido45. Afinal, por mais \n\nque a quest\u00e3o dos indicadores, como mediadores das pol\u00edticas de governo, tenha aparecido de \n\nmodo declarado no governo da Yeda Crusius46 no Rio Grande do Sul, Popkewitz e Lindblad \n\n(2001) prop\u00f5em que  \n\nna modernidade, a m\u00e1gica das estat\u00edsticas enquanto tecnologia de \n\ngovernan\u00e7a n\u00e3o ocorre sem hesita\u00e7\u00f5es nem reflexividade. Nas contribui\u00e7\u00f5es \n\ndas estat\u00edsticas para a pol\u00edtica e a ci\u00eancia modernas, h\u00e1 um reconhecimento \n\nde que os n\u00fameros n\u00e3o s\u00e3o simples espelhos da realidade, mas refletem \n\npressupostos e teorias sobre a natureza da sociedade. As estat\u00edsticas interv\u00eam \n\nnos processos de governo, uma vez que os n\u00fameros moldam nossa maneira \n\nde \u2018ver\u2019 as possibilidades de a\u00e7\u00e3o, de inova\u00e7\u00e3o e at\u00e9 nossa \u2018vis\u00e3o\u2019 de n\u00f3s \n\nmesmos (POPKEWITZ; LINDBLAD, 2001, p. 117). \n\nPopkewitz e Lindblad (2001) argumentam que a estat\u00edstica define o que est\u00e1 ou n\u00e3o na \n\nnorma, em um processo de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Busca estabelecer par\u00e2metros para quest\u00f5es \n\nmuitas vezes incomensur\u00e1veis, determinando avalia\u00e7\u00f5es, julgamentos, decis\u00f5es, o modo como \n\n                                                                                                                                                         \ncom o controle de outras caracter\u00edsticas. Para essas escolas, \u00e9 muito mais dif\u00edcil elevar o valor do indicador. \n\nAl\u00e9m disso, as condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura e de complexidade da institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m guardam rela\u00e7\u00e3o com o \n\nIDEB (ALVES; SOARES, 2013). \n\n45O mapa de frequ\u00eancia de alunos e de professores era uma ferramenta das atividades dos servi\u00e7os de inspe\u00e7\u00e3o e \n\nde estat\u00edstica do ensino desde o s\u00e9culo XIX (VIDAL, 2008; DIAS, 2013).  \n\n46 Yeda \u00e9 economista de forma\u00e7\u00e3o, seu governo ficou conhecido, no que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, por uma gest\u00e3o \n\nempresarial e como corrente te\u00f3rica a Terceira Via. Governo marcado por tens\u00f5es entre os sindicatos dos \n\nprofessores, CPERS-Sindicato, e a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, na qual estava como respons\u00e1vel Mariza Abreu. \n\nEssa defendia uma pol\u00edtica de \u201cqualidade total\u201d na educa\u00e7\u00e3o, a partir de iniciativas que visavam tamb\u00e9m \u00e0 \n\nremunera\u00e7\u00e3o por meritrocracia (MOUSQUER; RUVIARO, 2011). \n\n\n\n71 \n\n \n\nvamos interpretar e agir no mundo. As compara\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas nacionais e internacionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o conteriam uma ironia: uma vez que pensadas para buscar uma sociedade mais \n\ninclusiva, acabam aumentando o abismo entre os que n\u00e3o alcan\u00e7am o ideal almejado e os que \n\nalcan\u00e7am, criando categorias ainda mais exclusivas. \n\nNesse sentido, Caldeira e Faria Filho (2003) apresentam um estudo, especificamente \n\nreferente ao estado de Minas Gerais, que discute o fato da produ\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos \n\nescolares como uma \u201cmaneira de se adequar \u00e0s prerrogativas propostas pela Modernidade\u201d. \n\nOs n\u00fameros, segundo eles, s\u00e3o tomados como verdades \u00fanicas, sendo largamente utilizados, \n\ndenotando assim, uma racionalidade e dando a ver a realidade do processo de escolariza\u00e7\u00e3o \n\nempreendido pelo Estado. Os levantamentos populacionais, ou seja, os censos, t\u00eam colocado a \n\neduca\u00e7\u00e3o como uma das dimens\u00f5es da cultura, como algo que \u00e9 mencionado nos gastos e n\u00e3o \n\nnas receitas do Estado.  \n\nKlaus (2011) escreve sua tese buscando saber como a gest\u00e3o se tornou uma quest\u00e3o \n\ncentral nas discuss\u00f5es educacionais; como se deu a mudan\u00e7a de \u00eanfase de uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nadministra\u00e7\u00e3o educacional para gest\u00e3o educacional e o que essa mudan\u00e7a de \u00eanfase implica. \n\nCom base nos estudos de Peroni, ela afirma que, nos anos 1980, as pol\u00edticas educacionais \n\ntinham como foco a gest\u00e3o democr\u00e1tica e a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso. Nos anos 1990, \u201co eixo \n\ndeslocou-se para a busca de maior efici\u00eancia via autonomia da escola, descentraliza\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades, terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e controle de qualidade\u201d (p. 69).  \n\nPara que esse projeto de sociedade se viabilize, \u00e9 preconizado que o jovem esteja na \n\nescola, e os indicadores agem como evid\u00eancias, que legitimam interven\u00e7\u00f5es. Para Popkewitz e \n\nLindblad (2001), a estat\u00edstica n\u00e3o \u00e9 criada para atender uma demanda do Estado, mas este ao \n\nse legitimar produz estat\u00edsticas. A estat\u00edstica acaba produzindo um efeito de poder, pois se \n\ncoloca no terreno das evid\u00eancias, do que n\u00e3o pode ser questionado, como n\u00fameros que \n\nrevelam uma determinada situa\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, o poder n\u00e3o vem de fora, n\u00e3o \u00e9 algo a que nos submetemos simplesmente, ele \u00e9 \n\nengendrado nas pr\u00e1ticas, n\u00e3o se refere a uma viol\u00eancia, mesmo podendo assim se configurar \n\nem alguns momentos, mas a rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as que subjetivam, produzem modos de ser e \n\nconhecer. A FICAI \u00e9 um produto de associa\u00e7\u00f5es. Tal como a ci\u00eancia, ela adv\u00e9m de uma \n\nforma de produzir conhecimento que produz outras formas de conhecimento. \n\nNo caso da FICAI, as estat\u00edsticas tamb\u00e9m s\u00e3o usadas para convocar os diferentes \n\nsetores envolvidos a realizarem seu trabalho (\u201cfechar\u201d FICAIs), a dar resolutividade para os \n\ncasos de infrequ\u00eancia que se encontram abertos, de modo a diminuir o ac\u00famulo de FICAIs, o \n\nque interessa para os indicadores da gest\u00e3o p\u00fablica. O que faz pensar no quanto a estat\u00edstica, \n\n\n\n72 \n\n \n\nmais especificamente os indicadores, podem ser considerados como actantes na rede que a \n\nFICAI constitui.  \n\nAfinal, no contempor\u00e2neo, conduzir, regular e normalizar uma popula\u00e7\u00e3o requer mais \n\ndo que estudos qualitativos sobre suas condutas, \u201ch\u00e1 necessidade de se produzirem registros \n\nsobre essa popula\u00e7\u00e3o, para propor, para acompanhar e para avaliar interven\u00e7\u00f5es, \n\nquantificando os seus aspectos mais caracter\u00edsticos e de interesse, formulando saberes para \n\ndepois disponibiliz\u00e1-los aos governos e \u00e0 sociedade\u201d (BELLO; TRAVERSINI, 2011, p.137). \n\nA FICAI foi projetada na vers\u00e3o on-line, j\u00e1 que as normativas, circulares, \n\nsensibiliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o faziam fazer como se idealizara. A promessa da FICAI ON-LINE era \n\ngarantir que os processos n\u00e3o se perdessem entre uma institui\u00e7\u00e3o e outra, dar maior \n\nmobilidade \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o e gerar estat\u00edsticas, em prol de certo controle. Com ela, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico consegue aferir se o trabalho est\u00e1 ou n\u00e3o sendo realizado, controlando melhor o \n\nprocesso, colocando em xeque certos argumentos47. Os n\u00fameros podem se tornar indicadores, \n\nmobilizando a rede, pois s\u00e3o capazes de identificar, contrariar justificativas e argumentos, \n\nclassificar, criar novas considera\u00e7\u00f5es. \n\nPara ilustrar, capturamos alguns gr\u00e1ficos usados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, neles \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar como os dados s\u00e3o organizados e apresentados para secretarias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, escolas e Conselho Tutelar.  \n\nFigura 4 \u2013 Relat\u00f3rio de dados sobre FICAIs \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico (RS) \n\n \n\n                                                 \n47Algumas vezes se disse que a ferramenta n\u00e3o era vi\u00e1vel, pois as FICAIs eram abertas s\u00f3 no final do ano, de que \n\no Ensino M\u00e9dio era o principal problema e de que os motivos estavam atrelados ao fato dos alunos \n\ntrabalharem.A promotora Danielle usou os dados para mostrar que essas afirmativas n\u00e3o estavam de acordo \n\ncom os n\u00fameros levantados.   \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: relat\u00f3rio encaminhado pela promotora Danielle Bolzan Teixeira (MP/RS) por e-mail. \n\nComo vimos, s\u00e3o feitas compara\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o de conselhos e entre \n\nescolas. S\u00e3o identificadas as escolas mais e menos eficientes, bem como munic\u00edpios e \n\nconselhos. Os atores s\u00e3o listados e, nessa l\u00f3gica, levados a buscar por melhores desempenhos \n\nnos rankings (top 10). S\u00e3o ainda apresentados os motivos e os per\u00edodos de maior n\u00famero de \n\nFICAI, de modo que possam ser usados para fundamentar as interven\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n74 \n\n \n\nAssim, s\u00e3o os n\u00fameros que fazem fazer. A gest\u00e3o dos indicadores entra como aliada \n\nda FICAI ON-LINE e pode trazer mudan\u00e7as em uma perspectiva de controle do processo, \n\nmas tamb\u00e9m de torn\u00e1-lo ainda mais paradoxal, uma vez que as justificativas que eram dadas \n\nao n\u00e3o funcionamento n\u00e3o se sustentam nos levantamentos estat\u00edsticos. Os motivos que eram \n\napontados para a infrequ\u00eancia (necessidade de trabalhar), a \u00e9poca do ano (no final, quando o \n\naluno j\u00e1 percebesse que iria reprovar), a idade e n\u00edvel de ensino (maioria do Ensino M\u00e9dio) \n\ns\u00e3o questionados.  \n\n*** \n\nDepois desse longo percurso, entre tantas tramas, muitos dados, autores, ideias, \n\npensamos em fazer uma retomada do cap\u00edtulo nos pontos que nos parecem cruciais para a \n\npergunta inicial: sob quais condi\u00e7\u00f5es a FICAI foi poss\u00edvel? Destacamos, inicialmente, que a \n\nquest\u00e3o da infrequ\u00eancia \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o da escola obrigat\u00f3ria desde seu surgimento, que \n\nem diferentes vers\u00f5es e interesses, houve penalidade dirigida aos genitores, bem como \n\nbenef\u00edcios assistenciais para as fam\u00edlias. Diante disso, o que nos coube marcar \u00e9 que a FICAI, \n\ne com ela a preocupa\u00e7\u00e3o com a infrequ\u00eancia, surgiu em meio a uma necessidade diferente das \n\nque at\u00e9 ent\u00e3o observamos na hist\u00f3ria, uma vez que esteve atrelada \u00e0 necessidade de amplia\u00e7\u00e3o \n\nde vagas, de modo a ser considerada, no in\u00edcio, uma tecnologia capaz de auxiliar no processo \n\nde libera\u00e7\u00e3o de vagas.  \n\nAo mesmo tempo em que foram pensados os procedimentos para que isso se \n\nviabilizasse, ela se articulou com os princ\u00edpios da Escola Cidad\u00e3, ou seja, de modo paradoxal \n\na infrequ\u00eancia, quando detectada, n\u00e3o apontou simplesmente para um ind\u00edcio de uma nova \n\nvaga para um aluno em espera e passou a instalar procedimentos para manuten\u00e7\u00e3o do aluno. \n\nO aluno infrequente teria direitos, dentro de uma perspectiva de educa\u00e7\u00e3o inclusiva, o que iria \n\nexigir flexibiliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, de modo que a aprendizagem, e n\u00e3o a frequ\u00eancia \n\nobrigat\u00f3ria, deveria ser considerada. Para isso, deveria realizar-se a compensa\u00e7\u00e3o de faltas \n\ncom atividades em outros hor\u00e1rios, por exemplo. \n\nNa pr\u00e1tica, a FICAI se constituiu como uma tecnologia acumuladora, dando uma \n\nimpress\u00e3o de irresolubilidade, j\u00e1 que n\u00e3o liberou as vagas \u201cociosas\u201d, nem foi capaz de fazer o \n\naluno permanecer. Diante dessa configura\u00e7\u00e3o, surgiu a FICAI ON-LINE, como promessa de \n\nsolu\u00e7\u00e3o para essas quest\u00f5es. Agora a preocupa\u00e7\u00e3o estaria mais voltada para a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos na escola, uma vez que a gest\u00e3o j\u00e1 estava mais organizada quanto \u00e0 quest\u00e3o da garantia \n\ndas vagas, por meio de uma central de vagas que as gerenciava para o munic\u00edpio. Mas, \n\nnovamente, a FICAI continuou acumulando, e com a informatiza\u00e7\u00e3o ficou mais evidente \n\ncomo, quando e onde ela acumula. Os indicadores foram criados visando mobilizar a rede a \n\n\n\n75 \n\n \n\ndar conta do ac\u00famulo e contrapor, com n\u00fameros, poss\u00edveis justificativas que eram dadas ao \n\nseu n\u00e3o funcionamento.  \n\nO que queremos afirmar \u00e9 que a FICAI forja o aluno infrequente na rede de \n\narticula\u00e7\u00f5es de interesses de gest\u00e3o. Neste sentido, ela \u00e9 uma tecnologia de gest\u00e3o, ou de \n\ngoverno, interessada na democratiza\u00e7\u00e3o do ensino. Que passou por diferentes metamorfoses, \n\nque iniciaram com a necessidade de uma gest\u00e3o de recursos, quando o objetivo era conseguir \n\nnovas vagas; passando por uma gest\u00e3o de mentalidades, quando se articulou com os \n\nprinc\u00edpios defendidos pela Escola Cidad\u00e3, agenciando pr\u00e1ticas que buscavam a mudan\u00e7a de \n\nprocessos na escola (controle das faltas, avalia\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o rela\u00e7\u00f5es entre conselho tutelar \n\ne escola, aluno e professor); e, mais recentemente, gest\u00e3o de indicadores, quando, na fase on-\n\nline, foi capaz de produzir an\u00e1lises estat\u00edsticas, gra\u00e7as ao controle na atualiza\u00e7\u00e3o de dados \n\nrealizado.  \n\nEssas metamorfoses que a tecnologia sofreu diante dos agenciamentos produzem \n\ndiferentes controv\u00e9rsias. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, apresentaremos algumas delas, principalmente \n\naquelas engajadas com a gest\u00e3o de mentalidades.   \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n4 TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00c3O E CONTROV\u00c9RSIAS \n\nNeste cap\u00edtulo, apresentamos a FICAI como uma tecnologia de gest\u00e3o, uma inova\u00e7\u00e3o, \n\ncapaz de criar uma s\u00e9rie de controv\u00e9rsias, a partir das exig\u00eancias que fez para operar \n\n(procedimentos, novas posturas, atitudes, concep\u00e7\u00f5es) no coletivo envolvido uma outra forma \n\nde experienciar a quest\u00e3o da infrequ\u00eancia.  \n\nPara definir tecnologia estamos nos aproximando do que prop\u00f5e Nikolas Rose (2011), \n\nquando este a define como: \n\num conjunto de artes e habilidades acarretando a conex\u00e3o de pensamentos, \n\nafetos, for\u00e7as, artefatos e t\u00e9cnicas, que n\u00e3o simplesmente manufaturam e \n\nmanipulam, mas que mais fundamentalmente, organizam o ser, estabelecem \n\nseus limites, produzem-no, tornando-o pens\u00e1vel como um modo de \n\nexist\u00eancia que deve ser tratado de uma forma particular (ROSE, 2011, p. 82). \n\nDefini\u00e7\u00e3o que nos permite dizer que a FICAI estabeleceu limites, circunscreveu o \n\naluno infrequente por meio de pr\u00e1ticas e discursos, organizou formas de reconhecer e intervir. \n\nDe modo que tamb\u00e9m provocou resist\u00eancias, disputas, conflitos, discord\u00e2ncias que se referem \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o do coletivo, das associa\u00e7\u00f5es criadas entre os atores no momento em que a \n\ntecnologia, inova\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o est\u00e1 estabilizada.  \n\nNa perspectiva foucaultiana (2004, p. 323), poder\u00edamos pensar em quatro principais \n\ngrupos de \u201ctecnologias\u201d: de produ\u00e7\u00e3o; de sistemas de signos; de poder; e de si. Como afirma \n\nCastro (2009, p. 412), os termos \u201ct\u00e9cnica\u201d e \u201ctecnologia\u201d, para Foucault, \u201cagregam \u00e0 ideia de \n\npr\u00e1tica os conceitos de estrat\u00e9gia e t\u00e1tica\u201d o que \u201cimplica analisar o poder como uma \n\ntecnologia\u201d. \n\ndevemos entender que h\u00e1 quatro grupos principais de \u201ctecnologias\u201d, cada um \n\ndeles uma matriz de raz\u00e3o pr\u00e1tica: (1) tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, que \n\npermitem produzir, transformar ou manipular as coisas; (2) tecnologias dos \n\nsistemas de signos, que permitem utilizar signos, sentidos, s\u00edmbolos ou \n\nsignifica\u00e7\u00e3o; (3) tecnologias de poder, que determinam a conduta dos \n\nindiv\u00edduos e os submetem a certos fins ou domina\u00e7\u00e3o, objetivando o sujeito; \n\n(4) tecnologias de si, que permitem aos indiv\u00edduos efetuar, com seus \n\npr\u00f3prios meios ou com a ajuda de outros, um certo n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es em \n\nseus pr\u00f3prios corpos, almas, pensamentos, conduta e modo de ser, de modo a \n\ntransform\u00e1-los com o objetivo de alcan\u00e7ar um certo estado de felicidade, \n\npureza, sabedoria, perfei\u00e7\u00e3o ou imortalidade (FOUCAULT, 2004, p. 323). \n\nDe modo que Foucault (2004, p.324) ressalta que as tecnologias propostas \n\n\u201cdificilmente operam separadamente\u201d, e que todas implicam \u201ccertos modos de treinamento e \n\n\n\n77 \n\n \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, n\u00e3o apenas no sentido \u00f3bvio de aquisi\u00e7\u00e3o de certas habilidades, \n\nmas tamb\u00e9m de aquisi\u00e7\u00e3o de certas atitudes\u201d. Atitudes que buscamos descrever no cap\u00edtulo \n\nanterior. Quando desenvolvemos como a FICAI foi poss\u00edvel, sob que agenciamentos, mas \n\ntamb\u00e9m o que acabava produzindo, que pr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infrequ\u00eancia produzia.  \n\nPor exemplo, eu estudei a loucura n\u00e3o em termos do crit\u00e9rio das ci\u00eancias \n\nformais, mas para demonstrar como um tipo de gerenciamento dos \n\nindiv\u00edduos, dentro e fora de asilos, tornou-se poss\u00edvel por esse estranho \n\ndiscurso. Esse contato entre as tecnologias de domina\u00e7\u00e3o sobre os outros e as \n\ntecnologias de si, eu chamo de governamentalidade (FOUCAULT, 2004, p. \n\n324). \n\nE foi essa ideia de gerenciamento, de governamentalidade, que nos inspirou para \n\npensar a FICAI como tecnologia de gest\u00e3o. De modo que destacamos no cap\u00edtulo anterior tr\u00eas \n\nmodos de gest\u00e3o que ela assume: a gest\u00e3o dos recursos; a gest\u00e3o das mentalidades e a gest\u00e3o \n\ndos indicadores. Entendendo que a gest\u00e3o de indicadores n\u00e3o dispensa a gest\u00e3o de \n\nmentalidades, estando as duas atreladas \u00e0 governamentalidade proposta por Foucault.    \n\nNo texto \u201cTecnologia \u00e9 tornar a sociedade dur\u00e1vel\u201d, Latour (1991) prop\u00f5e, entre \n\noutras quest\u00f5es, entender como o poder e a domina\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o apenas nas rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nmas que podem ser costuradas em um tecido que inclua n\u00e3o humanos. O objetivo \u00e9 mostrar \n\ncomo os n\u00e3o humanos mobilizam modos de exist\u00eancia, que est\u00e3o, com base na Teoria Ator-\n\nRede, vinculados \u00e0 associa\u00e7\u00e3o e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o, mais do que com o contexto e o conte\u00fado. O \n\nque importa s\u00e3o as associa\u00e7\u00f5es entre homens e objetos e os efeitos nos modos de ser que tais \n\nfabrica\u00e7\u00f5es produzem. \n\nPara ilustrar como as t\u00e9cnicas e os coletivos se associam, Latour utiliza duas \n\ninova\u00e7\u00f5es: as chaves dos hot\u00e9is e a c\u00e2mera Kodak, interessando-nos a descri\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nvers\u00f5es que as chaves dos hot\u00e9is foram tomando e o quanto os programas de a\u00e7\u00e3o dos \n\ngerentes que desejavam controlar seus h\u00f3spedes teriam que se especializar para poder evitar \n\nos antiprogramas dos h\u00f3spedes, que resistiam \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de que deixassem a chave do \n\nquarto na recep\u00e7\u00e3o ao sair. Atitude que come\u00e7ou a mudar quando propuseram pesos nas \n\nchaves, o que tornou mais inc\u00f4modo lev\u00e1-las aos passeios, pois n\u00e3o cabiam nos bolsos e eram \n\npesadas para levar nas m\u00e3os. \n\nMas se o inovador, solicitado a recuper\u00e1-las, desloca a inscri\u00e7\u00e3o ao \n\nintroduzir um grande peso de metal, o gerente do hotel n\u00e3o mais ter\u00e1 que \n\napelar ao senso de obriga\u00e7\u00e3o moral dos h\u00f3spedes. De repente os h\u00f3spedes \n\ntornam-se felizes em se livrar desse inc\u00f4modo objeto que fazem seus bolsos \n\nsalientes e pesam em suas bolsas: v\u00e3o \u00e0 recep\u00e7\u00e3o por iniciativa pr\u00f3pria para \n\n\n\n78 \n\n \n\nlivrarem-se delas. Onde falharam o cartaz, a inscri\u00e7\u00e3o, o imperativo, a \n\ndisciplina, ou a obriga\u00e7\u00e3o moral, tiveram sucesso o gerente do hotel, o \n\ninovador e o peso de metal. E mais, obter esta disciplina tem um pre\u00e7o: o \n\ngerente tem de se aliar a um inovador, e o inovador tem de se aliar a v\u00e1rios \n\npesos de metal e a seu processo de fabrica\u00e7\u00e3o (LATOUR, 1991, grifo do \n\nautor). \n\nHouve uma mudan\u00e7a que passou de apelos ineficazes \u00e0s pessoas, via cartazes de \n\norienta\u00e7\u00f5es, para uma a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mais transmitia uma informa\u00e7\u00e3o, o objeto fazia fazer. \n\nAssim, a afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o era mais a mesma, n\u00e3o se estava dizendo que o hotel queria ficar com \n\na chave para n\u00e3o ter gastos oriundos dos extravios. O que estava sendo mobilizado era a \n\npossibilidade de se livrar de um estorvo. Assim, os h\u00f3spedes j\u00e1 n\u00e3o eram mais os mesmos, \n\nnem mesmo a chave era mais a mesma \u2013 at\u00e9 mesmo o hotel n\u00e3o era mais exatamente o \n\nmesmo (LATOUR, 1991). \n\nComo a FICAI, as chaves, antes do peso de papel, contam com o que cada um faz \n\ndiante das orienta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o passadas. Ou melhor, das afirmativas, que para Latour \n\nsignificam \u201cqualquer envio, remessa ou delega\u00e7\u00e3o por parte de um enunciador\u201d. O que torna \n\nos rumos pouco previs\u00edveis. Os programas propostos precisam prever os antiprogramas. \u201cEste \n\npequeno exemplo ilustra o \u2018primeiro princ\u00edpio\u2019 de qualquer estudo da inova\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e \n\ntecnologia: o destino de uma afirmativa est\u00e1 na m\u00e3o dos outros\u201d (LATOUR, 1987b apud \n\nLATOUR, 1991).  \n\nQuando acompanhamos a FICAI durante a implementa\u00e7\u00e3o, em meio \u00e0 Escola Cidad\u00e3, \n\nos estudos de Lenskij (2006) e Naschold (2003) detalharam os in\u00fameros antiprogramas \n\ncriados nas escolas, como o apagar as faltas, o comunicar somente no final do ano. O que faz \n\npensar que a for\u00e7a da afirmativa que a FICAI prop\u00f5e n\u00e3o \u00e9 suficiente para inibir a evas\u00e3o \n\nescolar, possibilitando muitos desvios, n\u00e3o fazendo cumprir como esperado.   \n\nSe no caso do hotel o \u201cproblema espec\u00edfico \u00e9 o gerente encontrar uma forma de \n\namarrar suas chaves \u00e0 recep\u00e7\u00e3o de uma maneira mais forte e mais duradoura do que aquela \n\ncom que as chaves se amarram aos bolsos ou bolsas dos seus h\u00f3spedes\u201d (LATOUR, 1991), no \n\ncaso da escola \u00e9 manter o aluno, conter a evas\u00e3o.  \n\nO estudo das chaves nos ajuda a pensar na FICAI como um n\u00e3o humano que modifica \n\nas rela\u00e7\u00f5es com a infrequ\u00eancia, mas n\u00e3o s\u00f3 com ela, uma vez que ao formar associa\u00e7\u00f5es \n\nimpele alguns pontos da rede a agir de forma diferente, de tal modo que o aluno infrequente \n\nn\u00e3o \u00e9 mais o mesmo depois dela, mas tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e3o os mesmos a escola, as fam\u00edlias, o \n\nConselho Tutelar, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, j\u00e1 que as rela\u00e7\u00f5es entre eles tamb\u00e9m se alteram.  \n\n\n\n79 \n\n \n\nO que acompanhamos no cap\u00edtulo 3 \u00e9 que, ao instituir as s\u00e9ries de orienta\u00e7\u00f5es, \n\nprocedimentos, a FICAI busca articular novas pr\u00e1ticas, novas formas de agir, novas rela\u00e7\u00f5es \n\ndiante da infrequ\u00eancia. Tornando-se assim, uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Afinal, n\u00e3o tomamos a \n\nFICAI como uma ficha passiva, um peda\u00e7o de papel ou um formul\u00e1rio on-line aguardando ser \n\npreenchido. Pelo contr\u00e1rio, como uma tecnologia, estabelece limites para as faltas antes de \n\nserem comunicadas, determina procedimentos e sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e a\u00e7\u00f5es para \n\ndiferentes setores que passam a se envolver com essas quest\u00f5es (Minist\u00e9rio P\u00fablico, Conselho \n\nTutelar) ou que ter\u00e3o que mudar as antigas pr\u00e1ticas (escola, fam\u00edlia), cria indicadores que \n\nvisam sua manuten\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m que buscam tra\u00e7ar um perfil do aluno infrequente \n\n(motivos, idade, escola, s\u00e9rie) de modo a gerar interven\u00e7\u00f5es. Produzindo in\u00fameros efeitos, \n\nmuitos n\u00e3o previstos, mas que a acompanham ao longo dos 20 anos de exist\u00eancia, s\u00e3o eles: \n\nacumula\u00e7\u00e3o, beliger\u00e2ncia e a cria\u00e7\u00e3o de paradoxos. \n\nTal como a chave do hotel, a FICAI cria problemas. No caso da chave, por um lado, \n\nao ser tornada inc\u00f4moda, ela chega com mais frequ\u00eancia \u00e0 recep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria \n\ntanta indisposi\u00e7\u00e3o entre portaria e h\u00f3spede, acusa\u00e7\u00f5es, nem refer\u00eancia aos bons e maus \n\nh\u00f3spedes. Por outro, a chave n\u00e3o fica com aspecto muito moderno, sendo de dif\u00edcil manejo, \n\nexigindo mais espa\u00e7o para ser armazenada, deixando expl\u00edcito que a ger\u00eancia n\u00e3o confia no \n\nh\u00f3spede em seus automatismos, fazendo-o lembrar/fazer atrav\u00e9s do peso.  \n\nNo caso da FICAI, tudo \u00e9 um pouco mais complicado e complexo. Precisamos \n\nlembrar que ela foi criada com objetivo de agir no problema das vagas nas escolas, que ao ser \n\napresentada como alternativa \u00e9 acoplada \u00e0 proposta da Escola Cidad\u00e3, o que a torna tamb\u00e9m \n\num instrumento de garantia de direitos para aqueles que est\u00e3o matriculados e n\u00e3o frequentam \n\na escola. Assim, ela tenta, inicialmente, dar conta de dois objetivos: liberar vagas \u201cociosas\u201d e \n\nmanter alunos infrequentes na escola. Com o tempo a quest\u00e3o das vagas ser\u00e1 vencida, ficando \n\napenas o objetivo de manter os alunos na escola. Mas mesmo tendo mais claro seu objetivo, \n\npara se efetivar enquanto tecnologia, ela ter\u00e1 que sofrer mudan\u00e7as estruturais para se tornar \n\nmais efetiva \u2013 \u00e9 quando ela se torna on-line. No modelo on-line, como vimos, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico pode exercer mais controle sobre o processo.  \n\nDesse modo, como tecnologia, como a chave inc\u00f4moda do hotel, ela cria outros \n\nproblemas, principalmente quando se articula com a Escola Cidad\u00e3. Configurando-se como \n\numa tecnologia paradoxal, problematizadora, b\u00e9lica. Produzindo recalcitr\u00e2ncias que est\u00e3o a \n\nservi\u00e7o dos princ\u00edpios da Escola Cidad\u00e3, quando busca tornar a educa\u00e7\u00e3o mais inclusiva. O \n\nque acaba demandando muito do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que faz papel de mediador dos conflitos \n\n\n\n80 \n\n \n\ngerados. As secretarias e demais gestores educacionais tamb\u00e9m buscam mobilizar a rede, mas \n\n\u00e9 o Minist\u00e9rio P\u00fablico que tem a FICAI sob sua tutela.  \n\nDesse modo, a FICAI cria uma s\u00e9rie de controv\u00e9rsias, que, quando analisadas, deixam \n\nevidentes as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para estabelecer a rede de controle da infrequ\u00eancia e o quanto \n\nesta exige energia para se constituir.  \n\nTendo isso presente, buscamos entre os documentos pesquisados materiais que \n\npudessem nos dar a dimens\u00e3o das tens\u00f5es vividas na implementa\u00e7\u00e3o da FICAI e encontramos \n\nos \u201cComent\u00e1rios do Promotor de Justi\u00e7a Carlos Alberto de Ara\u00fajo48,produzidos logo ap\u00f3s o \n\ncompromisso firmado na coordenadoria das Promotorias da Inf\u00e2ncia e da Juventude de Porto \n\nAlegre/RS para a implementa\u00e7\u00e3o da FICAI\u201d, em 1\u00ba de agosto de 1997. O texto \u00e9 assinado \n\npelo promotor de Justi\u00e7a Carlos Alberto Ara\u00fajo, apesar de ele fazer refer\u00eancia que suas \n\norienta\u00e7\u00f5es/respostas representam as ideias da Coordenadoria e Promotoria da Inf\u00e2ncia e da \n\nJuventude (CPIJ) de Porto Alegre. Quanto ao conte\u00fado, o texto traz um panorama sobre as \n\nquest\u00f5es que fervilhavam na \u00e9poca, argumentos que eram usados para justificar a dificuldade \n\nde efetividade nos processos da FICAI. Escrito em um formato que lembra uma ata, a partir \n\ndas quest\u00f5es trazidas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico em reuni\u00e3o com a Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, a Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o e a Coordena\u00e7\u00e3o dos Conselhos Tutelares de \n\nPorto Alegre, o texto est\u00e1 em uma publica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, numa compila\u00e7\u00e3o que \n\nformou um dos cadernos de orienta\u00e7\u00f5es da FICAI com textos datados entre 1997 e 1999. \n\n Segundo Ara\u00fajo (1999, p. 31), as palestras realizadas com a Secretaria Estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o pelo interior do estado \u201cmostraram que as resist\u00eancias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da FICAI \n\nexistem, por parte da comunidade escolar, incluindo-se pais, professores e funcion\u00e1rios\u201d. O \n\npromotor listou e respondeu ao que denominou de \u201cbandeiras ideol\u00f3gicas\u201d encontradas, \n\nconforme a seguir:  \n\na) \u201cECA s\u00f3 institui direitos, n\u00e3o exige deveres\u201d (p. 31); \n\nb) \u201cPerman\u00eancia na escola n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser obrigada, pois pais e alunos \n\nnecessitam trabalhar para sobreviver\u201d (p.32); \n\nc) \u201cA escola e professores j\u00e1 possuem ocupa\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es excessivas, n\u00e3o lhes \n\nsendo poss\u00edvel arcar com mais esta\u201d (p.32);  \n\nd) \u201cA indisciplina n\u00e3o incentiva que o professor tenha interesse que o aluno \n\nindisciplinado retome \u00e0 escola\u201d (p.33); \n\n                                                 \n48 Promotor Carlos Alberto de Ara\u00fajo, ent\u00e3o coordenador-adjunto da Coordenadoria das Promotorias da Inf\u00e2ncia \n\ne da Juventude de Porto Alegre. \n\n\n\n81 \n\n \n\ne) \u201cO Estado n\u00e3o d\u00e1 o devido valor \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sucateando o sistema, atrav\u00e9s da \n\nremunera\u00e7\u00e3o de baixo n\u00edvel, obrigando os professores a carga hor\u00e1ria excessiva, o \n\nque diminui o padr\u00e3o de qualidade do ensino, mas sobra em iniciativas de \n\ncomprometer a sociedade, e fam\u00edlia e os professores\u201d (p. 33);  \n\nf) \u201cO Conselho Tutelar \u00e9 intervencionista, invade a escola e quer impor regras e n\u00e3o \n\ntem pessoal qualificado para exercer as tarefas\u201d. (p. 34) \n\nAl\u00e9m desses aspectos tratados, o promotor tamb\u00e9m determina quais os prazos e de \n\nquem ser\u00e1 a responsabilidade das visitas domiciliares aos alunos infrequentes. Para fins de \n\nan\u00e1lise, tocamos em duas quest\u00f5es que entendemos como nevr\u00e1lgicas para a viabilidade da \n\nFICAI e que de algum modo contribuem para a acumula\u00e7\u00e3o, beliger\u00e2ncia e para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nparadoxos: 1) a rela\u00e7\u00e3o entre Conselho Tutelar e escola e 2) a quest\u00e3o da indisciplina e do \n\ndireito na escola.  \n\n4.1 Escola e Conselho Tutelar \n\nNo cap\u00edtulo 3, afirmamos que o Conselho Tutelar de Porto Alegre foi um dos \n\ndesencadeadores da FICAI, quando acionou o Minist\u00e9rio P\u00fablico, exigindo vagas nas escolas. \n\nAlguns autores t\u00eam estudado a implementa\u00e7\u00e3o dos Conselhos Tutelares e constatado que a \n\nrela\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido f\u00e1cil entre a escola e os conselhos (SCHEINVAR, 2012; SOUZA; \n\nTEIXEIRA; SILVA, 2003; FERNANDES; ARAG\u00c3O, 2011; NASCIMENTO; \n\nSCHEINVAR, 2007). \n\nNo estudo de Souza, Teixeira e Silva (2003), por exemplo, realizado com um grupo de \n\nconselheiros tutelares de S\u00e3o Paulo, fica evidente o que podemos chamar de pr\u00e1ticas \n\nhist\u00f3ricas com rela\u00e7\u00e3o a infrequ\u00eancia e que a FICAI vai perturbar. O per\u00edodo estudado \u00e9 de \n\nagosto de 1998 a fevereiro de 1999, \u00e9poca em que n\u00e3o havia FICAI em S\u00e3o Paulo, mas os \n\ndepoimentos descrevem a tens\u00e3o existente no encaminhamento de demandas da escola para o \n\nConselho e como eram tratadas as situa\u00e7\u00f5es de infrequ\u00eancia mesmo antes da FICAI.  \n\nUm dos motivos pelos quais a escola \u00e9 conivente com a evas\u00e3o de seus \n\nalunos \u00e9 a alega\u00e7\u00e3o de que o professor n\u00e3o consegue dar aula para quarenta \n\nestudantes em uma sala. Nesse caso, os conselheiros consideram que os \n\nprofessores carecem de mobiliza\u00e7\u00e3o para exigir dos \u00f3rg\u00e3os competentes \n\noutras condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Ao inv\u00e9s disso, os conselheiros denunciam que \n\nmuitas escolas camuflam dados, alegando excesso de alunos e falta de vagas \n\nquando, na realidade, est\u00e3o com menos alunos que o previsto, devido \u00e0 \n\nevas\u00e3o. Dessa forma, uma parcela dos educadores acaba sendo conivente e \n\nat\u00e9 estimula a evas\u00e3o escolar, para ter melhores condi\u00e7\u00f5es em sala de aula \n\n(SOUZA; TEIXEIRA; SILVA, 2003, p. 76). \n\n\n\n82 \n\n \n\nPor estarem em um espa\u00e7o em que as den\u00fancias s\u00e3o di\u00e1rias, recebem um \n\nsignificativo n\u00famero de pais que apresentam encaminhamentos da escola \n\npelo fato de seus filhos apresentarem em torno de vinte e cinco faltas \n\ninjustificadas, o que acarreta a perda do direito \u00e0 vaga. A expectativa dos \n\nconselheiros \u00e9 que a escola encaminhe os pais assim que as faltas surjam, \n\nn\u00e3o esperando o limite m\u00e1ximo para o encaminhamento. Esperar o n\u00famero \n\nm\u00e1ximo de faltas legalmente previsto significa a perda de aproximadamente \n\num m\u00eas de aulas, o que traz v\u00e1rias consequ\u00eancias negativas para o \n\naprendizado do aluno, como a perda de conte\u00fados importantes, fazendo que \n\no aluno n\u00e3o consiga acompanhar sua turma (SOUZA; TEIXEIRA; SILVA, \n\n2003, p. 75). \n\nA an\u00e1lise feita pelos conselheiros \u00e9 que a escola, em geral, \u00e9 displicente com \n\nas faltas de seus alunos. Acrescentam a este fato a atual pol\u00edtica de \n\nprogress\u00e3o continuada, determinada pelo sistema de ciclos, e consideram que \n\no professor n\u00e3o se empenha tanto quanto poderia, assumindo uma posi\u00e7\u00e3o \n\nmenos dedicada. A n\u00e3o gravidade imputada \u00e0s faltas pelo educador e uma \n\npol\u00edtica permissiva no \u00e2mbito dos conte\u00fados escolares seriam os \n\nrespons\u00e1veis, segundo os conselheiros, por aprofundar ainda mais a baixa \n\nqualidade do ensino na escola p\u00fablica (SOUZA; TEIXEIRA; SILVA, 2003, \n\np. 75). \n\nSegundo os conselheiros, a escola n\u00e3o utiliza adequadamente todo o seu \n\npotencial para conquistar o aluno e faz\u00ea-lo aprender. O conte\u00fado das aulas \u00e9 \n\nconsiderado desinteressante e de baixa qualidade. O m\u00e9todo de ensino \u00e9 \n\ntamb\u00e9m apontado como uma das causas desse desinteresse, por ser \n\ninadequado ou ultrapassado. A din\u00e2mica escolar \u00e9 criticada em muitos \n\nmomentos: falta empenho por parte de todos os educadores em organizar a \n\nescola; professores n\u00e3o deixam as regras claras; falta material, recursos, \n\nfuncion\u00e1rios, e as instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o prec\u00e1rias (SOUZA; TEIXEIRA; SILVA, \n\n2003, p. 77).  \n\nO conte\u00fado das cartas mostrou-nos que a escola se comunica com o CT, \n\npreponderantemente, para queixar-se de seus usu\u00e1rios e pedir \n\nencaminhamentos para alunos indisciplinados ou com queixa de \n\naprendizagem. Em apenas uma das cartas menciona-se a grande incid\u00eancia \n\nde faltas de um aluno, uma das obriga\u00e7\u00f5es da escola para com o CT prevista \n\nno ECA (SOUZA; TEIXEIRA; SILVA, 2003, p. 78).  \n\nPara que a FICAI funcione ela precisa agenciara rela\u00e7\u00e3o entre escola e Conselho \n\nTutelar, mas o que vamos perceber, ao longo desta se\u00e7\u00e3o, \u00e9 que al\u00e9m dos desafios j\u00e1 \n\nexistentes, a FICAI n\u00e3o atenua as dificuldades dessa rela\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, sobram \n\nden\u00fancias e cobran\u00e7as, em sua vers\u00e3o b\u00e9lica, que o Minist\u00e9rio P\u00fablico procura mediar. \n\nNesse sentido, observemos o primeiro ponto tratado pelo promotor no documento \n\nrefere-se \u00e0s visitas domiciliares aos alunos infrequentes. A escola n\u00e3o concorda que seja dela \n\na responsabilidade, enquanto o Conselho Tutelar argumenta que essa a\u00e7\u00e3o estaria \n\ncontemplada no que se entende por \u201cesgotamento de recursos\u201d previsto nos procedimentos da \n\nFICAI, de responsabilidade da escola, antes desta encaminhar ao Conselho. O Minist\u00e9rio \n\n\n\n83 \n\n \n\nP\u00fablico entra nesse dissenso para oferecer uma interpreta\u00e7\u00e3o e, segundo Ara\u00fajo (1999), \n\navan\u00e7ar no trabalho para diminuir a evas\u00e3o e garantir a perman\u00eancia do aluno.  \n\n1. Na discuss\u00e3o ficou \u2013 como ponto consensual o de que n\u00e3o se inclu\u00edam nas \n\natribui\u00e7\u00f5es dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o a tarefa de visita \u00e0s fam\u00edlias dos \n\nalunos evadidos ou infrequentes. Esta conclus\u00e3o criou a necessidade de \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o da possibilidade aberta pelos artigos 205 e 227 da C.F. de \n\nincentivar-se a coparticipa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, do Estado e da sociedade, com \n\nbase na corresponsabilidade atribu\u00edda pela C.F. (ARA\u00daJO, 1999, p. 30). \n\nA visita domiciliar \u201c\u00e9 metodologia de trabalho de car\u00e1ter educacional, assistencial e \n\nexplorat\u00f3rio, realizada por profissionais que v\u00e3o ao domic\u00edlio do paciente, usu\u00e1rio ou \n\nbenefici\u00e1rio de um servi\u00e7o\u201d e faz parte de um campo de pr\u00e1ticas reconhecidas na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade, inf\u00e2ncia e juventude e assist\u00eancia social (GARCIA; TEIXEIRA, 2009, p. 168). As \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, atualmente, resgatam e incentivam a maior mobilidade do profissional \n\nrealizadas por profissionais da sa\u00fade comunit\u00e1ria (LOPES; SAUPE; MASSAROLI, 2008). \n\nNo caso da FICAI, ela pode vir a ser desempenhada para verifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, \n\necon\u00f4micas, endere\u00e7o, aconselhamento \u00e0 fam\u00edlia e ao aluno. Nesse sentido, o Conselho \n\nTutelar reivindica ao Minist\u00e9rio P\u00fablico dizendo que tamb\u00e9m seria papel da escola fazer essas \n\nvisitas.  \n\nO promotor resolve esse embate apelando \u00e0s fun\u00e7\u00f5es dos professores como categoria, \n\ne afirma \u201cque n\u00e3o se inclu\u00edam nas atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o a tarefa de visita \n\n\u00e0s fam\u00edlias dos alunos evadidos ou infrequentes\u201d (ARA\u00daJO, 1999, p.30). Refor\u00e7ando, em \n\noutro ponto do documento, quando s\u00e3o mencionadas as atribui\u00e7\u00f5es excessivas dos \n\nprofessores, que quanto \u00e0 FICAI \u201cas atribui\u00e7\u00f5es dos professores s\u00e3o de mera comunica\u00e7\u00e3o de \n\nfaltas\u201d. Nesse trecho, busca sensibiliz\u00e1-los quanto \u00e0 import\u00e2ncia de se envolverem com a \n\ninfrequ\u00eancia/evas\u00e3o, dizendo que se preocupar com a evas\u00e3o \u00e9 um compromisso de todos, j\u00e1 \n\nque \u201co evadido de uma escola \u00e9 o que vem a cometer atos infracionais, e crimes mais tarde, na \n\n\u00e1rea da mesma escola ou de outra escola, na mesma cidade ou em outra\u201d (ARA\u00daJO, 1999, p. \n\n33) \n\nDesse modo, na tentativa de conscientizar, o promotor tamb\u00e9m convoca para o \n\ninteresse individual, dizendo que todos podem sofrer as consequ\u00eancias de uma evas\u00e3o pela \n\nviol\u00eancia que depois ser\u00e1 infringida e que a exclus\u00e3o se volta \u201ccontra a pr\u00f3pria sociedade, que \n\nse omite de reconhecer a igualdade de condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento\u201d (ARA\u00daJO, 1999, \n\np. 33). De modo a predizer o destino da crian\u00e7a e do adolescente que ficam fora da escola. \n\n\n\n84 \n\n \n\nOs estranhamentos entre Conselho Tutelar e escola ficam ainda mais evidentes em \n\noutros pontos do documento, por exemplo, quando o promotor destaca que o crit\u00e9rio de \n\ninfrequ\u00eancia previsto pela LDB precisaria ser \u201cinterpretado em conson\u00e2ncia com os artigos 53 \n\ne 54 do E.C.A. e artigo 206, I, da C.F. a fim de possibilitar-se o reingresso \u00e0 escola, em \n\nqualquer \u00e9poca, independentemente do percentual de dias letivos j\u00e1 cumpridos\u201d (ARA\u00daJO, \n\n1999, p. 29). \n\n1.Outro ponto firmado na discuss\u00e3o foi o de que havia necessidade de \n\nrealizar-se um trabalho de resgate do aluno evadido ou infrequente em \n\nprazos curtos, uma vez que o per\u00edodo poss\u00edvel de faltas, equivalente a 25% \n\ndos 200 dias letivos, significa 50 dias letivos ou 10 semanas de aula.   \n\n[...] Chegou-se ao prazo de 5 semanas, assim distribu\u00eddos: uma semana para \n\no professor regente da turma ou disciplina dar o alerta \u00e0 dire\u00e7\u00e3o; uma \n\nsemana para a dire\u00e7\u00e3o, juntamente com o conselho escolar tomar suas \n\nprovid\u00eancias no \u00e2mbito escolar: duas semanas para o Conselho Tutelar \n\ntomar suas provid\u00eancias como a aplica\u00e7\u00e3o de medidas e uma semana para o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico exercer suas atribui\u00e7\u00f5es (ARA\u00daJO, 1999, p. 30). \n\nNesse sentido, mesmo sendo pouco eficaz para o programa de a\u00e7\u00e3o desejado, a FICAI \n\n\u00e9 potente pelos problemas coletivamente levantados. Seus atores n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o engajados em \n\nseu programa de a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o est\u00e3o agindo como previsto para ele funcionar. O que acaba \n\nfazendo com que o Minist\u00e9rio P\u00fablico investigue os motivos. Entre eles est\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es, as \n\ndificuldades di\u00e1rias, a n\u00e3o sensibiliza\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o. A quest\u00e3o \u00e9 que o modo de resolver \n\n\u00e9 tentando identificar em que ponto da rede n\u00e3o est\u00e3o ocorrendo os procedimentos previstos, \n\nproliferando culpabiliza\u00e7\u00f5es e den\u00fancias. As rela\u00e7\u00f5es entre Conselho Tutelar e escola tornam-\n\nse ainda mais periclitantes, j\u00e1 que um responsabiliza o outro pela n\u00e3o efici\u00eancia na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do aluno na escola. O conselho acaba denunciando fam\u00edlia e escola, como afirma \n\nScheinvar: \n\nOs r\u00f3tulos que se repetem nas reclama\u00e7\u00f5es de que \u201cas fam\u00edlias n\u00e3o educam\u201d \n\nou \u201cos professores n\u00e3o querem trabalhar\u201d, por exemplo, falam de um olhar \n\nviciado, modular, que n\u00e3o busca entender as rela\u00e7\u00f5es concretas de cada \n\nterrit\u00f3rio, por ter um ideal de comportamento e de resultados, antes mesmo \n\nde conhecer o lugar de interven\u00e7\u00e3o (SCHEINVAR, 2012, p. 48). \n\nQuando a escola se queixa do conselho, como demonstra o promotor Ara\u00fajo (1999) no \n\ntrecho que diz: \u201co conselho \u00e9 intervencionista, invade a escola e quer impor regras e n\u00e3o tem \n\npessoal qualificado para exercer as tarefas\u201d, a resposta do promotor neste caso se resume em \n\ndizer que o \u201cConselho Tutelar \u00e9 institui\u00e7\u00e3o nova, com hist\u00f3ria recente e pouca experi\u00eancia, \n\n\n\n85 \n\n \n\nmas que n\u00e3o invalida seu papel institucional, que deve prevalecer sobre as eventuais \n\nimperfei\u00e7\u00f5es das pessoas que ocupam os cargos\u201d (p.34). Ou seja, individualiza o problema, \n\nresponsabilizando as pessoas e n\u00e3o as pol\u00edticas institucionais como tamb\u00e9m n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \n\nao fato da FICAI ser igualmente nova e tamb\u00e9m problem\u00e1tica desde sua concep\u00e7\u00e3o, como \n\ntecnologia.  \n\n Assim, como j\u00e1 mencionamos, a FICAI \u00e9 uma tecnologia criada a partir da falha do \n\ngoverno em conseguir vagas para todas as crian\u00e7as nas escolas. Mas o que acaba aparecendo \n\ncom ela \u00e9 a falha da escola, do conselho e do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico, e n\u00e3o a do governo, \n\nprincipalmente quando as FICAIs come\u00e7am a acumular e n\u00e3o ter a resolubilidade almejada.  \n\no que chega por parte da escola ao conselho tutelar \u00e9 o pedido de \u201cconserto\u201d \n\nou elimina\u00e7\u00e3o das pessoas, das rela\u00e7\u00f5es que n\u00e3o operam devidamente, em \n\ndefesa da ordem escolar institu\u00edda em nome de raz\u00f5es de Estado \n\n(SCHEINVAR, 2012, p. 49).  \n\nO poder p\u00fablico como violador de direitos desaparece nos registros dos \n\nconselhos tutelares, cada vez mais preocupados com o comportamento das \n\npessoas e fam\u00edlias, afirmando a pr\u00e1tica hist\u00f3rica do Poder Judici\u00e1rio \n\n(SCHEINVAR, 2012, p. 47).  \n\nNas controv\u00e9rsias apresentadas pelo promotor, o Estado tamb\u00e9m aparece como \n\nrespons\u00e1vel pelo problema. O argumento se refere \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o, que deveria \n\nreceber mais aten\u00e7\u00e3o por parte do Estado, em vez de este apenas repassar as quest\u00f5es para as \n\nfam\u00edlias, comunidade e professores.  \n\nE)    O estado n\u00e3o d\u00e1 o devido valor \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sucateando o sistema, \n\natrav\u00e9s da remunera\u00e7\u00e3o de baixo n\u00edvel, obrigando os professores a \n\ncarga hor\u00e1ria excessiva, o que diminui o padr\u00e3o de qualidade do ensino, \n\nmas sobra em iniciativas de comprometer a sociedade, e fam\u00edlia e os \n\nprofessores; \n\nRESPOSTA: \n\nAo discurso pol\u00edtico de omiss\u00e3o, seja a greve ou outro meio, em repres\u00e1lia \n\npela omiss\u00e3o do Estado s\u00f3 pode ser respondido com a realidade democr\u00e1tica \n\ndas elei\u00e7\u00f5es livres, de tempos em tempos. Contudo numa democracia o \n\nexerc\u00edcio do direito de reivindicar do Estado, n\u00e3o pode ser a \u00fanica forma de \n\nalcan\u00e7ar os direitos constitucionalmente assegurados. Ainda mais quando a \n\npr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea os meios de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica para \n\nmobilizar a sociedade a que independa da efici\u00eancia do Estado (ARA\u00daJO, \n\n1999, p. 33-34). \n\n\n\n86 \n\n \n\nA resposta criada para essa quest\u00e3o devolve \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o problema, incentivando o \n\ndireito de reivindicar, votar e participar do processo democr\u00e1tico ativamente. A quest\u00e3o \u00e9 que \n\ncomo tecnologia a FICAI \u00e9 eficiente quando tira os governantes do foco, transferindo os \n\nproblemas para os atores envolvidos em sua manuten\u00e7\u00e3o, tumultua ainda mais as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Conselho Tutelar e escola e aponta para os professores, para o curr\u00edculo das escolas e \n\ntudo que possa ser respons\u00e1vel pela evas\u00e3o escolar, deixando de fora as pol\u00edticas educativas \n\nque sejam capazes de garantir vagas e educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos. \n\n4.2 Indisciplina e direito na escola \n\nOutra seara que a FICAI entra e produz modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder na \n\nescola, principalmente aquelas que se referem \u00e0 disciplina. Como transformar, subjetivar o \n\naluno que n\u00e3o comparece? Antes da FICAI, a falta podia ser usada como produto de barganha \n\npelo professor para que o aluno fosse aprovado de ano. Estar nas aulas era imprescind\u00edvel, \n\ncondi\u00e7\u00e3o primeira para a aprendizagem. Al\u00e9m disso, havia um n\u00famero m\u00ednimo de aulas que \n\nos alunos poderiam faltar. Com as novas regras, tudo isso se transformou. Para pensar nas \n\ncontrov\u00e9rsias criadas, vamos acompanhar como a disciplina escolar vem sendo alvo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o antes mesmo da FICAI com a Escola Cidad\u00e3 e de que modo ela catalisa ainda \n\nmais essa tens\u00e3o. \n\nO primeiro argumento desenvolvido por Ara\u00fajo, em resposta ao que destacou como \n\n\u201cECA s\u00f3 institui direitos, n\u00e3o exige deveres\u201d, refere-se \u00e0 mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de poder na \n\nescola. A FICAI performa algumas prerrogativas do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\n(ECA). Ao ser operacionalizada, inverte a l\u00f3gica de que o aluno \u00e9 respons\u00e1vel pelas suas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos estudos, uma vez que agora todos s\u00e3o chamados a garantir que ele \n\nesteja na escola e que aprenda. A escola n\u00e3o deve ser considerada um servi\u00e7o oferecido \n\napenas para aquele que a valoriza e sabe se sair bem nela, mas deve fazer parte de uma rede \n\nde prote\u00e7\u00e3o da qual todos t\u00eam direito de participar, mesmo n\u00e3o estando altamente interessado \n\nou sendo malsucedido. Essa l\u00f3gica parece ser a que sustenta o argumento do promotor diante \n\nda ideia de que a escola passa a estar muito vulner\u00e1vel, pois acolhe a todos independente dos \n\ndeveres. A escola \u00e9 entendida como um espa\u00e7o de inclus\u00e3o social, com fortes tra\u00e7os da \n\nassist\u00eancia social. Importante para camadas empobrecidas da popula\u00e7\u00e3o, mas que ao mesmo \n\ntempo, ao focar na inclus\u00e3o institucional, ao valorizar o espa\u00e7o de acolhimento, desestabiliza \n\nas rela\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o existentes com os alunos, como tamb\u00e9m desestabiliza um certo \n\nparadigma de ensino-aprendizagem que Paulo Freire definiu como \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d. \n\n\n\n87 \n\n \n\nA ideia de direito e prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de ser operada na escola, pois perturba as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder tradicionalmente estabelecidas. Afinal, com a FICAI, as faltas n\u00e3o poder\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ser usadas como instrumentos de controle ou disciplina. O aluno n\u00e3o perder\u00e1 sua \n\nvaga automaticamente, nem necessariamente ficar\u00e1 retido naquele ano, mesmo se tiver menos \n\ndo que 75% de presen\u00e7a. Diante disso, os educadores se perguntam: como garantir que o \n\naluno estude, participe, se comporte conforme o esperado, cumpra seus deveres, sem as \n\npr\u00e1ticas disciplinares comumente usadas? Como fica a autoridade do professor diante do \n\nargumento de que \u00e9 direito do aluno aprender independentemente de seu interesse e \n\ncomportamento? Ou seja, como manter a mesma escola com essas novas orienta\u00e7\u00f5es? No que \n\nparece, a escola \u00e9 for\u00e7ada a repensar suas pr\u00e1ticas para poder garantir a presen\u00e7a dos alunos e \n\nsua aprendizagem. \n\nPara tratar dessa quest\u00e3o, o promotor Ara\u00fajo (1999) desenvolve seu contra-argumento \n\nfocando na quest\u00e3o dos direitos na escola. Provavelmente por entender que a reivindica\u00e7\u00e3o se \n\nrefere ao fato de a escola estar preocupada com a conviv\u00eancia escolar, com o como vai manter \n\na ordem no estabelecimento de ensino, se todos que ali est\u00e3o presentes est\u00e3o por direito, sem \n\npossibilidade de exclus\u00e3o. Ent\u00e3o, ele diz que aqueles que n\u00e3o cumprirem as obriga\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\npunidos segundo legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, prevista no ECA. Prop\u00f5e ainda que situa\u00e7\u00f5es comumente \n\nvivenciadas em contextos educacionais n\u00e3o seriam pass\u00edveis de puni\u00e7\u00e3o nem mesmo se \n\nestivessem relacionadas aos adultos. Considera que se deve pensar em termos de \n\ndesenvolvimento, j\u00e1 que crian\u00e7as e adolescentes est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es especiais no processo de \n\nestabelecimento de sua personalidade, intelecto e aspectos biol\u00f3gicos.  \n\nSegundo ele, ainda, a escola pode estabelecer como vai regular os procedimentos de \n\nsan\u00e7\u00f5es, em seu regimento interno, desde que assegure \u201campla defesa, contradit\u00f3rio e preparo \n\npara a vida adulta, mediante a transforma\u00e7\u00e3o da comunidade escolar num espelho da realidade \n\nsocial, onde como cidad\u00e3os tenham direitos fundamentais democraticamente respeitados, o \n\nque consiste no preparo para o exerc\u00edcio da cidadania\u201d (ARA\u00daJO, 1999, p. 32). \n\nDe qualquer modo, o que o promotor afirma \u00e9 que o regimento escolar n\u00e3o pode \n\nprever a expuls\u00e3o e suspens\u00e3o, pois seriam inconstitucionais.  \n\nExplica-se a inconstitucionalidade de san\u00e7\u00f5es escolares como expuls\u00e3o e \n\nsuspens\u00e3o, frente ao artigo 227, da C.F., a ilegalidade frente ao artigo 53, I, \n\ndo E.C.A. decorrente da hierarquia menor dos regimentos internos. \n\nA impossibilidade de prever a supress\u00e3o de um direito constitucional, atrav\u00e9s \n\nde norma de car\u00e1ter administrativo ou de qualquer outra natureza, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo desconhecimento do direito constitucional (ARA\u00daJO, 1999, p. 32). \n\n\n\n88 \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 expuls\u00e3o escolar, ficamos pensando se seria mesmo \n\ninconstitucional como ele afirma. Ent\u00e3o, realizamos uma pesquisa nos processos encontrados \n\nno site do Tribunal de Justi\u00e7a e encontramos oito ocorr\u00eancias para a express\u00e3o \u201cexpuls\u00e3o \n\nescolar\u201d e, em uma an\u00e1lise pormenorizada dos oito processos julgados, observamos que cinco \n\ndeles se referiam a pedido de dano moral por parte do aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola que o teria \n\nexpulsado e tr\u00eas se referiam \u00e0 escola solicitando o cancelamento da matr\u00edcula de aluno. Em \n\ntodos os casos, houve o indeferimento da pr\u00e1tica de expuls\u00e3o, e em nenhum houve o \n\ndeferimento do dano moral.  \n\nNos processos n\u00e3o h\u00e1 uso do termo inconstitucionalidade, o que encontramos foi um \n\nconsenso entre os ju\u00edzes de que sejam observados certos tr\u00e2mites (ampla defesa e \n\ncontradit\u00f3rio), e que as expuls\u00f5es s\u00e3o atitudes muito dr\u00e1sticas.  \n\nA institui\u00e7\u00e3o de ensino tem o direito de expulsar o aluno que apresenta \n\ndesvio de conduta e comportamento social inadequado, mas, para tanto, deve \n\nobservar as regras fixadas em seu regimento escolar, bem como os princ\u00edpios \n\nconstitucionais da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, sob pena de a medida \n\ntransformar-se em ato arbitr\u00e1rio e acarretar o dever de indenizar os danos \n\nmorais e materiais eventualmente suportados pelos envolvidos (ESP\u00cdRITO \n\nSANTO, 2011). \n\nDiante do exposto, INDEFIRO, ao menos por ora, o pedido liminar de \n\ncancelamento da matr\u00edcula escolar do adolescente. \n\n[...] Embora o comportamento do agravado n\u00e3o seja adequado, tenho que \n\nsomente com a instru\u00e7\u00e3o processual poder-se-\u00e1 ter certeza quanto a \n\npossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de outras medidas, antes da ado\u00e7\u00e3o de medida t\u00e3o \n\ndr\u00e1stica quanto o cancelamento de sua matr\u00edcula e, por consequ\u00eancia, sua \n\nexpuls\u00e3o escolar. Manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o agravada que indeferiu o pedido \n\nliminar. NEGARAM PROVIMENTO (TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A DO RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2013). \n\nTamb\u00e9m buscamos, no mesmo site e com a mesma metodologia, pela palavra-chave \n\n\u201ctransfer\u00eancia compuls\u00f3ria\u201d escolar sem especifica\u00e7\u00e3o de ano. Como resultado, obtivemos \n\noito processos (apela\u00e7\u00f5es). Analisamos os processos para saber quais as decis\u00f5es, comarcas e \n\napelantes. Dos oito processos analisados, tr\u00eas deles foram dispensados, pois n\u00e3o tinham \n\nrela\u00e7\u00e3o com que se estava pesquisando (um processo estava repetido, outro referia-se a \n\ntransfer\u00eancia de aluno da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o terceiro sobre expuls\u00e3o de universit\u00e1rio). Por \n\nisso, foram analisados cinco processos. Desses, foi aceita a transfer\u00eancia compuls\u00f3ria em \n\napenas um dos casos, seguindo quase a mesma tend\u00eancia que as decis\u00f5es em expuls\u00e3o \n\nescolar.   \n\n\n\n89 \n\n \n\nEsse comparativo, entre as orienta\u00e7\u00f5es do promotor Ara\u00fajo (1999), que representa o \n\nCPCJ, e os processos instaurados em caso de expuls\u00e3o escolar e transfer\u00eancia compuls\u00f3rias \n\nnos registros do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul, demonstra que a \n\nexpuls\u00e3o/transfer\u00eancia compuls\u00f3ria, quando chega no Judici\u00e1rio, mesmo tendo poucas \n\nchances de ser deferida, n\u00e3o significa que seja entendida como inconstitucional. \n\nO que talvez n\u00e3o fique claro no seu texto e que possa dar margem para o entendimento \n\nde inconstitucionalidade \u00e9 que o aluno n\u00e3o pode ficar sem escola, isso seria inconstitucional, \n\nent\u00e3o nesse sentido expulsar n\u00e3o \u00e9 uma possibilidade. O que temos encontrado \u00e9 a \n\ntransfer\u00eancia compuls\u00f3ria, a escola orienta que ele v\u00e1 para outra escola e assim fica \n\nrespons\u00e1vel por ele at\u00e9 que isso aconte\u00e7a; deve ainda observar uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para \n\nque essa n\u00e3o seja uma pr\u00e1tica punitiva, mas uma op\u00e7\u00e3o para que o aluno possa se beneficiar. \n\nComo podemos verificar na cartilha elaborada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s (2010), \n\nintitulada \u201cComo proceder frente \u00e0 indisciplina escolar\u201d, na qual h\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es sobre como \n\nredigir os regimentos escolares e agir em casos de transfer\u00eancia compuls\u00f3ria e suspens\u00e3o.  \n\nArt. 145. O aluno, pela inobserv\u00e2ncia das normas contidas neste Regimento \n\ne conforme a gravidade e/ou a reincid\u00eancia das faltas, est\u00e1 sujeito \u00e0s \n\nseguintes san\u00e7\u00f5es: \n\nI \u2013 Advert\u00eancia oral; \n\nII \u2013 Advert\u00eancia escrita; \n\nIII \u2013 Suspens\u00e3o, com tarefas escolares, de, no m\u00e1ximo 2 (dois) dias letivos, \n\ne/ou com atividades alternativas na institui\u00e7\u00e3o educacional; \n\nIV \u2013 Transfer\u00eancia por comprovada inadapta\u00e7\u00e3o ao regime da institui\u00e7\u00e3o \n\neducacional, quando o ato for aconselh\u00e1vel para a melhoria do \n\ndesenvolvimento do aluno, da garantia de sua seguran\u00e7a ou de outros. \n\nPar\u00e1grafo \u00danico. As penalidades ser\u00e3o aplicadas pelo Diretor, excetuando as \n\ndos incisos I e II do artigo, que poder\u00e3o tamb\u00e9m ser aplicadas por \n\nprofessores, e a do inciso I, que poder\u00e1 ser aplicada por outros servidores no \n\nexerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nArt. 149. A pena de transfer\u00eancia ser\u00e1: \n\nI \u2013 aplicada ao aluno no final do ano letivo, como mecanismo de ajuda, \n\nobjetivando ajust\u00e1-lo \u00e0 realidade escolar; \n\n\n\n90 \n\n \n\nII \u2013 compuls\u00f3ria, aplicada no final de cada bimestre, com base em \n\nreincid\u00eancia nas transgress\u00f5es pun\u00edveis com suspens\u00e3o ou na gravidade de \n\nfalta cometida. \n\n\u00a7 1\u00ba A pena de transfer\u00eancia, peri\u00f3dica ou compuls\u00f3ria dever\u00e1 observar o \n\npreceito segundo o qual a transfer\u00eancia deve ser feita em benef\u00edcio do \n\ndesenvolvimento educacional do aluno e n\u00e3o com cunho punitivo, \n\nressaltando que o papel da escola, juntamente com a fam\u00edlia, \u00e9 educar e n\u00e3o \n\napenas instruir. \n\n\u00a7 2\u00ba A pena de transfer\u00eancia compuls\u00f3ria n\u00e3o se concebe para casos em que \n\nhaja configura\u00e7\u00e3o de conflito entre pais e corpo docente, ocasi\u00e3o em que a \n\nescola deve exercer a sua fun\u00e7\u00e3o social e empreender atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nque resguarde o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do aluno, bem como os demais direitos \n\ninerentes ao exerc\u00edcio do direito retro. \n\n\u00a7 3\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o da pena de transfer\u00eancia compuls\u00f3ria ser\u00e1 conferido aos \n\nalunos e aos seus respons\u00e1veis legais o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla \n\ndefesa, bem como a possibilidade de serem arroladas testemunhas em seu \n\nfavor, em n\u00famero m\u00e1ximo de 03 (tr\u00eas), quando conveniente, no processo de \n\naplica\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia. \n\n\u00a7 4\u00ba Ser\u00e1 observado, inicialmente, o seu direito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es \n\ndo bimestre que cursou no col\u00e9gio. \n\n\u00a7 5\u00ba Dever\u00e3o, obrigatoriamente, todas as transfer\u00eancias serem avaliadas \n\npelos Conselhos Escolares, que poder\u00e3o revog\u00e1-las ex officio ou a pedido, \n\nsempre que se mostrar necess\u00e1rio, para que o estudante possa concluir o \n\nbimestre letivo, participando regularmente das atividades escolares, inclusive \n\ndas avalia\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em curso. \n\n\u00a7 6\u00ba Condicionar\u00e1 a transfer\u00eancia do aluno \u00e0 exist\u00eancia de vaga em outra \n\nescola, devendo a execu\u00e7\u00e3o da medida ocorrer, preferencialmente, nos \n\nper\u00edodos de f\u00e9rias e recessos. \n\n\u00a7 7\u00ba A transfer\u00eancia ser\u00e1 comunicada \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o respectiva e \n\nao Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 24 (vinte e quatro) \n\nhoras. \n\n\u00a7 8\u00ba A transfer\u00eancia ser\u00e1 tamb\u00e9m comunicada \u00e0 Promotoria de Justi\u00e7a da \n\nlocalidade em que funciona a unidade de ensino, no prazo de 24 (vinte e \n\nquatro) horas (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE GOI\u00c1S, 2010). \n\nAssim, o promotor, ao afirmar que as pr\u00e1ticas de expuls\u00e3o como se costumava ver n\u00e3o \n\ns\u00e3o mais admiss\u00edveis na escola, est\u00e1 de acordo com os preceitos da educa\u00e7\u00e3o inclusiva, \n\nentendendo que cabe \u00e0 escola educar e n\u00e3o apenas instruir. A escola precisar\u00e1 transformar o \n\ncomportamento, ensinar os alunos a serem alunos, entender que eles est\u00e3o tendo a \n\n\n\n91 \n\n \n\noportunidade de frequentar a escola, que seus pais n\u00e3o tiveram. Escola n\u00e3o \u00e9 mais privil\u00e9gio, \n\n\u00e9 condi\u00e7\u00e3o. \n\nDe qualquer modo, a quest\u00e3o \u00e9 que quando a FICAI se articula com a discuss\u00e3o do \n\ndireito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e na educa\u00e7\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o, universaliza\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o social, h\u00e1 uma \n\ntens\u00e3o que aparece referente \u00e0 possibilidade ou n\u00e3o da escola negar a perman\u00eancia do aluno \n\nem seu cotidiano.  \n\nAra\u00fajo (1999) est\u00e1 implicado com a garantia de direito, enquanto a escola se preocupa \n\nem legitimar seu poder como inst\u00e2ncia capaz de garantir ou n\u00e3o esse direito diante de \n\nsitua\u00e7\u00f5es cotidianas de indisciplina, viol\u00eancia, conflito.  \n\nEssa tens\u00e3o fica mais clara quando novamente as pr\u00e1ticas disciplinares aparecem em \n\noutro ponto do texto. Promotor Ara\u00fajo (1999) destaca o seguinte argumento usado nas \n\nreuni\u00f5es para investigar a inoper\u00e2ncia da FICAI: \u201cA indisciplina n\u00e3o incentiva que o \n\nprofessor tenha interesse que o aluno indisciplinado retome \u00e0 escola\u201d (p.33).  \n\nOs argumentos do promotor para essa quest\u00e3o s\u00e3o desenvolvidos no sentido de \n\ndestacar a concep\u00e7\u00e3o de escola que promove a conviv\u00eancia democr\u00e1tica e comunit\u00e1ria, em \n\ndetrimento dos conceitos de disciplina e indisciplina, que estariam, segundo Ara\u00fajo (1999), \n\ndesatualizados no \u00e2mbito da pedagogia. Orienta que o objetivo \u00e9 o exerc\u00edcio da cidadania que \n\nprev\u00ea o trabalho com san\u00e7\u00f5es e valores e \u201crecomenda a elabora\u00e7\u00e3o de regimentos internos \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de todos os segmentos da comunidade escolar, pais, professores, alunos e \n\nfuncion\u00e1rios, para a regulamenta\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es, procedimentos e san\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(p.33). \n\n De qualquer modo, o promotor ainda \u201crecomenda a previs\u00e3o, no regimento interno, \n\nnos encaminhamentos de atos infracionais cometidos por adolescentes, \u00e0 Pol\u00edcia Civil, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do pr\u00e9vio conhecimento e reconhecimento das mazelas sociais a que s\u00e3o submetidos \n\nos que est\u00e3o com seu desenvolvimento em forma\u00e7\u00e3o\u201d. De modo que \u201co perd\u00e3o, o exemplo, a \n\npuni\u00e7\u00e3o tarifada em fun\u00e7\u00e3o da gravidade, da reincid\u00eancia e da multirreincid\u00eancia\u201d, seriam \n\n\u201catribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico e compet\u00eancia do Juizado da Inf\u00e2ncia e da Juventude\u201d \n\n(ARA\u00daJO, 1999, p. 33). \n\nNesse sentido, a orienta\u00e7\u00e3o do promotor est\u00e1 relacionada, novamente, com um \n\nposicionamento de que a escola n\u00e3o deve ser punitiva, mas educativa, usando os momentos de \n\nconflitos para orientar e preparar para a vida. E que, em caso de infra\u00e7\u00f5es, ela possa \n\nencaminhar para o Judici\u00e1rio49.  \n\n                                                 \n49 No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e1 tratada a quest\u00e3o da judicializa\u00e7\u00e3o e a FICAI.  \n\n\n\n92 \n\n \n\nDe qualquer modo, o que consideramos evidente \u00e9 que a FICAI desestabiliza as \n\npr\u00e1ticas relacionadas com a indisciplina escolar por meio de discursos de prote\u00e7\u00e3o/direito, \n\ncidadania, democratiza\u00e7\u00e3o, universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, os quais sugerem que a comunidade \n\nescolar desenvolva pr\u00e1ticas que acabam minando o legado punitivo da escola, principalmente \n\nquando esta fere os direitos humanos (mais uma vez a Escola Cidad\u00e3 aparecendo nas pr\u00e1ticas \n\nda FICAI). \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar, como reduto da sociedade disciplinar, mant\u00e9m-se como \n\nredentora, porque atribu\u00edda de adestrar os corpos para que, obedientes, n\u00e3o \n\ns\u00f3 se enquadrem na lei, mas entendam e naturalizem o fato que, de n\u00e3o faz\u00ea-\n\nlo, caber\u00e1 uma puni\u00e7\u00e3o. Mais do que isso ainda, naturaliza-se o clamor pela \n\npuni\u00e7\u00e3o de todos os definidos (julgados) como ilegais. A puni\u00e7\u00e3o, t\u00e3o \n\npresente na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \u00e9 produzida como inevit\u00e1vel, e nesse \n\nmovimento tem-se mostrado extremamente produtiva. Desde o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX a educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 chamada para \u201ccorrigir\u201d comportamentos \n\nindevidos nas mais diversas ordens (SCHEINVAR, 2012, p. 48). \n\n A coer\u00e7\u00e3o disciplinar e o poder que dela adv\u00e9m n\u00e3o se restringem a dizer e produzir o \n\nque o aluno deve saber, se preocupando com o que este aprendeu ou n\u00e3o, mas tamb\u00e9m se \n\npreocupam em dizer e produzir o que o aluno deve ser, quais os comportamentos, posturas e \n\natitudes que ele deve seguir. Historicamente, os castigos e as recompensas s\u00e3o fortes \n\ninstrumentos de poder, com os quais os professores podem \u201cdisciplinar\u201d seus alunos, no \n\ncampo do \u201cdever ser\u201d. \n\nNas escolas da Corte do s\u00e9culo XIX, entre os castigos corporais, \n\nencontramos alguns que s\u00e3o comumente praticados: o uso da palmat\u00f3ria, da \n\nreguada, os bolos e ajoelhar, bem como um caso inusitado, em que a \n\nprofessora colocava rolhas na boca das alunas que falavam muito. Encontrei \n\ntamb\u00e9m, dois casos que foram considerados b\u00e1rbaros pelos pr\u00f3prios \n\nprofessores e delegados de instru\u00e7\u00e3o, como o uso de chicotes e peda\u00e7os de \n\nbambu (LEMOS, D., 2012, p. 630). \n\n Daniel Lemos (2012) analisa a pr\u00e1tica de castigos corporais nas escolas prim\u00e1rias da \n\nCorte Imperial no s\u00e9culo XIX, por meio das fontes localizadas no Arquivo Geral da Cidade \n\ndo Rio de Janeiro e na Biblioteca Nacional (jornais, atas, bem como a legisla\u00e7\u00e3o do ensino, a \n\nprimeira lei geral do ensino do Imp\u00e9rio Brasileiro, de 1827, e as legisla\u00e7\u00f5es sobre instru\u00e7\u00e3o da \n\nCorte50). Seu objetivo foi investigar \u201ccomo forma de disciplinar, constituir e consolidar uma \n\ndeterminada cultura escolar, aqui entendida como um conjunto de normas, posturas e \n\n                                                 \n50\u201cEm 1827, foi redigida uma Lei Imperial que \u2013 entre outras prescri\u00e7\u00f5es \u2013 tornava proibido o castigo corporal, \n\nsendo substitu\u00eddo pelos de cunho moral, baseado no m\u00e9todo lancasteriano\u201d(ARAG\u00c3O; FREITAS, 2012, p. \n\n18). \n\n\n\n93 \n\n \n\ncondutas impostas aos jovens, como forma de se obter uma disciplinariza\u00e7\u00e3o do corpo e do \n\nesp\u00edrito\u201d (p. 627).       \n\nQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de castigos, Foucault (1987) afirma que esta pr\u00e1tica exige a \n\nexibi\u00e7\u00e3o social da puni\u00e7\u00e3o, para que, sendo vista por outros, casos semelhantes n\u00e3o venham a \n\nacontecer. Ao mesmo tempo em que penas s\u00e3o aplicadas aos que cometem uma falta, \u00e9 \n\ncomum nas escolas o estabelecimento de pr\u00eamios \u00e0queles que se comportam de maneira \n\ncorreta. Assim, a qualifica\u00e7\u00e3o dos comportamentos cai no campo do positivo ou do negativo, \n\ndo bem ou do mal, capaz de obter o balan\u00e7o de cada um. Com isso, determinam-se valores, \n\ncomparando as personalidades com os c\u00f3digos disciplinares de obedi\u00eancia \u00e0s regras. \n\n No regime disciplinar a puni\u00e7\u00e3o serve para p\u00f4r em a\u00e7\u00e3o cinco opera\u00e7\u00f5es: comparar, \n\ndiferenciar, hierarquizar, homogeneizar e excluir. Os indiv\u00edduos s\u00e3o comparados entre si, \n\nobservando-se os desempenhos, as condutas e os comportamentos, a fim de estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas entre eles, chegando a uma m\u00e9dia que todos devem \n\nvislumbrar. Quanto mais o sujeito se apresentar sujeitado, adaptado, obediente, mais \n\nrecompensado este vai ser, ora quanto mais este se desviar dos crit\u00e9rios exigidos, perseguido e \n\npunido ser\u00e1.  \n\nO poder de regulamenta\u00e7\u00e3o obriga \u00e0 homogeneidade; mas individualiza, \n\npermitindo medir os desvios, determinar os n\u00edveis, fixar as especialidades e \n\ntornar \u00fateis as diferen\u00e7as, ajustando-as umas \u00e0s outras. Compreende-se que o \n\npoder da norma funcione facilmente dentro de um sistema de igualdade \n\nformal, pois dentro de uma homogeneidade que \u00e9 a regra, ele introduz, como \n\num imperativo \u00fatil e resultado de uma medida, toda a grada\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as individuais (FOUCAULT, 1987, p. 154). \n\n A escola est\u00e1 montada para que se consiga que todos atinjam a norma. A \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o \u00e9 exercida por mecanismos disciplinares, como procuramos destacar. \n\nQuando analisamos as pr\u00e1ticas anteriormente referidas temos que entend\u00ea-las como \n\nmecanismos de produ\u00e7\u00e3o e de controle. Todos os recursos usados para a forma\u00e7\u00e3o do novo \n\nideal de homem pretendido socialmente serviriam tamb\u00e9m para localizar e recuperar os que se \n\nencontravam fora do padr\u00e3o imposto pelas t\u00e9cnicas escolares. \n\nXavier (2003) escreve sua tese de doutorado com foco na quest\u00e3o da indisciplina. Seu \n\nargumento \u00e9 que as pol\u00edticas de inclus\u00e3o e os estudos cr\u00edticos em Educa\u00e7\u00e3o criaram uma \n\ndesorienta\u00e7\u00e3o nas escolas quanto ao como educar para conviver em uma proposta \n\ndemocr\u00e1tica, igualit\u00e1ria, que desenvolva a criticidade. De modo que houve um silenciamento \n\nnesse sentido, as escolas continuaram cobrando o comportamento esperado, sem mais \n\n\n\n94 \n\n \n\noferecer o ensinamento, deixando de discutir a respeito, focando na administra\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados.  \n\nA proposta da autora foi trabalhar em meio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Escola Cidad\u00e3, que \n\ntinha como ideal a democratiza\u00e7\u00e3o da escola, especialmente nas turmas de progress\u00e3o, em \n\numa escola de Porto Alegre entre os meses de outubro, novembro e dezembro de 2001 \n\n(XAVIER, 2003, p. 222). \n\nSe eu tivesse que resumir a situa\u00e7\u00e3o dos/as alunos/as dessas turmas diria que \n\neram em sua grande maioria crian\u00e7as e adolescentes pobres, \n\nmultirrepetentes, alguns com diagn\u00f3stico de d\u00e9ficits org\u00e2nicos e/ou \n\npsicol\u00f3gicos, outros com necessidades especiais nem sempre identificadas, \n\nmuitas delas com car\u00eancias materiais e tamb\u00e9m afetivas, que moravam com \n\na fam\u00edlia nas vizinhan\u00e7as da escola, sendo que 11 dos 23 estudantes eram \n\nnegros. Ou seja, nessas turmas estavam reunidos sujeitos que integram as \n\nchamadas \u201cminorias\u201d, tantas vezes discriminadas em muitas das inst\u00e2ncias \n\nsociais e hoje presentes nas escolas (XAVIER, 2003, p. 221). \n\nDiante dessa diversidade, Xavier evidencia que \u201cn\u00e3o se ensina a ser aluno/a, pelo \n\nmenos dentro dos padr\u00f5es mais legitimados pela escola moderna, mas cobram-se sim tais \n\nposturas, sem se delinear com clareza nem quais s\u00e3o essas posturas nem quais s\u00e3o os motivos \n\npelos quais as mesmas s\u00e3o desejadas\u201d. De modo que \u201co que existem s\u00e3o regulamenta\u00e7\u00f5es para \n\nos procedimentos a serem seguidos, no caso de transgress\u00f5es \u00e0 ordem, \u00e0 moral e \u00e0 \n\nconviv\u00eancia\u201d (XAVIER, 2003, p. 223-224). \n\nAinda, segundo ela, talvez uma explica\u00e7\u00e3o esteja no fato de n\u00e3o saberem exatamente \n\ncomo atuar sem as pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias, coercitivas, n\u00e3o democr\u00e1ticas denunciadas pela \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. \u201cNa verdade, prega-se uma nova ordem para uma antiga escola na qual \n\no/a professor/a n\u00e3o sabe onde se colocar, e onde ser aluno e aluna tem conota\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas das outras \u00e9pocas\u201d (XAVIER, 2003, p. 229). \n\nNo que a FICAI problematiza essa din\u00e2mica escolar? Evidentemente que a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o come\u00e7a com a FICAI. Ela est\u00e1 entre uma s\u00e9rie de discursos que agir\u00e3o \n\nnas institui\u00e7\u00f5es que trabalham com crian\u00e7as e adolescentes, orientando que estas adotem \n\npr\u00e1ticas educativas menos punitivas, mais humanit\u00e1rias, horizontais, democr\u00e1ticas. Mas, no \n\nque tange \u00e0 FICAI, sua orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que a escola mude suas pr\u00e1ticas especificamente com os \n\nalunos que reiteradas vezes n\u00e3o comparecem \u00e0s aulas. A escola n\u00e3o pode ignorar essas \n\naus\u00eancias, j\u00e1 que continua respons\u00e1vel e respondendo por sua aprendizagem, nem usar as \n\nfaltas como motivo de reprova\u00e7\u00e3o ou amea\u00e7a de reprova\u00e7\u00e3o, ou mesmo se descomprometer, \n\ndando a liberdade para o aluno evadir se n\u00e3o estiver interessado. \n\n\n\n95 \n\n \n\nAssim, o controle do comportamento do aluno por meio de suas faltas n\u00e3o ser\u00e1 \n\npermitido. A FICAI sequestra essa modalidade de poder. E ainda redireciona o controle das \n\nfaltas para uma nova posi\u00e7\u00e3o da escola, que precisar\u00e1, apesar dela, garantir a aprendizagem. A \n\nescola deve estar implicada em outro compromisso. E talvez a\u00ed se explique um dos porqu\u00eas de \n\nser t\u00e3o b\u00e9lica sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n5 VERS\u00d5ES DA JUDICIALIZA\u00c7\u00c3O NA FICAI \n\nA rela\u00e7\u00e3o da FICAI com a quest\u00e3o da judicializa\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida neste cap\u00edtulo. Tal \n\niniciativa est\u00e1 atrelada ao que se costuma chamar de judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ou, mais \n\nespecificamente, judicializa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Para isso, apontamos para o momento em que o \n\nPoder Judici\u00e1rio passa a ser uma possibilidade de fazer valer a garantia de direitos sociais \n\nprevistos na Constitui\u00e7\u00e3o. Problematizamos as interven\u00e7\u00f5es do Judici\u00e1rio, no sentido de \n\npensar o quanto ele sustenta ainda mais a crise da democracia no pa\u00eds ao se sobrepor ao \n\nLegislativo e ao Executivo. Na segunda parte do cap\u00edtulo, desenvolvemos o argumento de que \n\na judicializa\u00e7\u00e3o na FICAI teve, inicialmente, uma vers\u00e3o coercitiva, disfar\u00e7ada pelo discurso \n\nda prote\u00e7\u00e3o, constatando a\u00e7\u00f5es que se dirigem a corrigir modos de exist\u00eancia, principalmente \n\nreferentes ao contexto familiar.  \n\n5.1 Judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da educa\u00e7\u00e3o \n\nNeste momento do estudo, j\u00e1 podemos afirmar que a FICAI tem como uma de suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade a quest\u00e3o da escassez de ofertas de vagas nas escolas p\u00fablicas no \n\nmunic\u00edpio de Porto Alegre. Nosso objetivo \u00e9 pensar como coube ao Minist\u00e9rio P\u00fablico o \n\npapel de garantir o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Secretaria Municipal de Porto Alegre e \n\napresentar como a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 cria condi\u00e7\u00f5es para o que atualmente chamamos de \n\njudicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, como vimos, convoca o Minist\u00e9rio P\u00fablico a intervir para \n\ngarantir o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o junto ao poder p\u00fablico. Segundo Parise (2002), ela prop\u00f5e um \n\nnovo perfil de atua\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u201cinstitui\u00e7\u00e3o que estava, tradicionalmente, \n\nincumbida da persecu\u00e7\u00e3o penal e cuja atua\u00e7\u00e3o, na esfera c\u00edvel, estava restrita \u00e0quelas causas \n\nem que havia interesses de incapazes ou interesse p\u00fablico\u201d (s/p). Com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \n\no Minist\u00e9rio P\u00fablico teve outro status em termos de atua\u00e7\u00e3o, configurando-se como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o atrelada aos interesses sociais ou do Estado social democr\u00e1tico de direito, \n\nconforme art. 127 da Constitui\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5e: \u201cO Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 institui\u00e7\u00e3o \n\npermanente, essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe a defesa da ordem \n\njur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis\u201d \n\n(BRASIL, 2015). De modo que o trabalho do Minist\u00e9rio P\u00fablico passou a ser considerado \n\ncomo aquele que \u201cdeixou de ser defensor do Estado para ser defensor da sociedade\u201d \n\n(ARANTES, 1999, p. 90). \n\n\n\n97 \n\n \n\nLoiane Prado Verbicaro aponta algumas condi\u00e7\u00f5es como facilitadoras do \n\nprocesso de judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ocorrido no Brasil, dentre as quais, \n\ndestacam-se especialmente: (i) a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988; (ii) a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 justi\u00e7a; (iii) a exist\u00eancia de uma Constitui\u00e7\u00e3o \n\ncom textura aberta; (iv) a decodifica\u00e7\u00e3o do direito, a crise do formalismo e \n\ndo positivismo jur\u00eddico; (v) a amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o reservado ao STF; (vi) a \n\nhipertrofia legislativa; e (vii) a crise do Parlamento brasileiro \n\n(VERBICARO, 2008, p. 390 apud BARBOZA; KOZICKI, 2012, p. 62-63). \n\nNo que tange \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, ela \u201cretirou o Minist\u00e9rio P\u00fablico da al\u00e7ada do \n\nPoder Executivo, conferindo-lhe autonomia administrativa e independ\u00eancia funcional, \n\ndeslocando-o da tarefa de defender o Estado para a condi\u00e7\u00e3o de fiscal e guardi\u00e3o dos direitos \n\nda sociedade\u201d (ARANTES, 1999, p. 84). Legitimando-o como autor e n\u00e3o mais assistente de \n\na\u00e7\u00f5es em defesa dos interesses difusos e coletivos, dando origem \u00e0 ideia de que a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988 cria um quarto poder (ARANTES, 1999, p. 90). \n\nCarvalho (2014), ao discutir o fen\u00f4meno do controle judicial de pol\u00edticas p\u00fablicas em \n\neduca\u00e7\u00e3o, afirma que o modelo de democracia institucionalizado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \n\nfundamentado em direitos sociais, modelo de triparti\u00e7\u00e3o de poderes, baseado na total \n\ninterdepend\u00eancia de fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi poss\u00edvel de ser concretizado no Brasil, em raz\u00e3o da \n\nincapacidade do Legislativo e do Executivo para efetivar os direitos sociais. Como \n\nconsequ\u00eancia, o Judici\u00e1rio passa a desempenhar fun\u00e7\u00f5es legislativas, o que d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 \n\njudicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. \n\nHirschl vai apresentar tr\u00eas categorias de judicializa\u00e7\u00e3o: (i) a expans\u00e3o do \n\ndiscurso legal, jarg\u00f5es, regras e procedimentos para a esfera pol\u00edtica e para \n\nos f\u00f3runs de decis\u00f5es pol\u00edticas; (ii) judicializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas por \n\nmeio do controle de constitucionalidade ou das revis\u00f5es dos atos \n\nadministrativos; (iii) judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica pura ou da pol\u00edtica macro, que \n\nseria a transfer\u00eancia \u00e0s Cortes de quest\u00f5es de natureza pol\u00edtica e de grande \n\nimport\u00e2ncia para a sociedade, incluindo quest\u00f5es sobre legitimidade do \n\nregime pol\u00edtico e sobre identidade coletiva que definem (ou dividem) toda a \n\npol\u00edtica (HIRSCHL, 2006, p. 723 apud BARBOZA; KOZICKIP, 2012, \n\np.61). \n\nAcompanhando a categoriza\u00e7\u00e3o propostas por Hirschl, ao falarmos de judicializa\u00e7\u00e3o \n\nda FICAI, estar\u00edamos nos referindo, principalmente, \u00e0 judicializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas por \n\nmeio do controle de constitucionalidade. Nesse sentido, alguns autores concordam que a \n\nentrada do Poder Judici\u00e1rio nas decis\u00f5es que envolvem direitos sociais se deu pela \n\ninoper\u00e2ncia dos poderes Legislativo e Executivo (SILVEIRA, 2011; WACHELESKI, 2015; \n\nCURY; FERREIRA, 2010). Assim, a \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\u201d se configura como esse \n\nencaminhamento ao Poder Judici\u00e1rio de quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n\n\n98 \n\n \n\nA discuss\u00e3o que se d\u00e1, na atualidade, seria se \u201co Poder Judici\u00e1rio, ao determinar que o \n\nadministrador p\u00fablico efetive direitos sociais, est\u00e1 ou n\u00e3o adentrando o m\u00e9rito do ato \n\nadministrativo ou substituindo o administrador\u201d, sem qualquer conhecimento da previs\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria, planejamento estrat\u00e9gico, do Executivo (PARISE, 2002). \n\nCarvalho (2014) realiza um estudo documental referente \u00e0s decis\u00f5es tomadas pelo \n\nTribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de vagas em escolas p\u00fablicas no \n\nano de 2013, argumentando que o Poder Judici\u00e1rio acaba interferindo em quest\u00f5es que \n\ncaberiam, tradicionalmente, ao Legislativo e ao Executivo, que s\u00e3o representativos, por n\u00e3o \n\nhaver o respaldo destes para garantir os direitos subjetivos da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO conceito de poder p\u00fablico \u00e9 bastante interessante, porque inclui o Poder \n\nJudici\u00e1rio. No entanto, historicamente o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o sempre foi \n\ngarantido pelos poderes representativos, porque sua concretiza\u00e7\u00e3o \n\nnecessariamente demanda pol\u00edticas p\u00fablicas. Atualmente, contudo, diante da \n\nconstante omiss\u00e3o destes poderes, esse direito tem sido demandado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o no Poder Judici\u00e1rio, por meio de a\u00e7\u00f5es civis, o que abre espa\u00e7o \n\npara o Judici\u00e1rio controlar pol\u00edticas p\u00fablicas (CARVALHO, 2014, p. 434). \n\nA controv\u00e9rsia seria se o Judici\u00e1rio, ao buscar um direito social constitucionalmente \n\ngarantido, n\u00e3o estaria rompendo com o princ\u00edpio da universalidade, tutelado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. O que significa dizer que o direito, ao ser conquistado via judicial, passa a ser \n\ngarantido de modo isolado, ao indiv\u00edduo que entrou com a a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de modo universal \n\ncomo preconiza a lei (CARVALHO, 2014, p. 434-437). \n\nNesse sentido, Silveira (2011) tamb\u00e9m argumenta que a interven\u00e7\u00e3o dos tribunais nos \n\nprocessos decis\u00f3rios de problemas eminentemente pol\u00edticos \u00e9 uma quest\u00e3o bastante \n\ncontroversa, uma vez que h\u00e1 quem diga que n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico e que, por mais que haja a \n\ninten\u00e7\u00e3o de garantir os direitos fundamentais, ao expandir sua a\u00e7\u00e3o o Judici\u00e1rio corre o risco \n\nde tentar suturar uma ferida na democracia brasileira. Barroso (2009, p. 346) refere-se a uma \n\ncrise de representatividade, legitimidade e funcionalidade do Poder Legislativo, que necessita \n\nde uma reforma pol\u00edtica, que n\u00e3o pode ser realizada pelos ju\u00edzes.  \n\nPara Eduardo Oliveira (2013), em an\u00e1lise sobre a atua\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal \n\nFederal (STF), o termo judicializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplicaria ao STF, uma vez que o considera um \n\n\u00f3rg\u00e3o institucionalmente pol\u00edtico, sendo que judicializa\u00e7\u00e3o seria um termo que se refere a \n\ntornar judici\u00e1rio algo que n\u00e3o deveria ser. Para ele, \u201cos agentes pol\u00edticos s\u00e3o os que mais \n\nparticipam da constru\u00e7\u00e3o da agenda do STF\u201d. Fica claro que muitas das quest\u00f5es \n\nencaminhadas aos tribunais s\u00e3o feitas por partidos ou grupos de interesses. O que \u201cn\u00e3o pode \n\n\n\n99 \n\n \n\nser visto como um fen\u00f4meno jur\u00eddico ou como um fen\u00f4meno de usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de um \n\npoder sobre o outro, mas como um fen\u00f4meno pol\u00edtico\u201d (BARBOZA; KOZICKI, 2012, p. 65). \n\nScaff e Pinto (2016), em pesquisa realizada no site do Supremo Tribunal Federal, com \n\nobjetivo de analisar a atua\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas judiciais no \n\ncampo do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes, no per\u00edodo de 2003 a 2012, observam \n\nque as tem\u00e1ticas mais presentes no STF em rela\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o referem-se \u00e0s \n\ndemandas por acesso a vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil (20% das a\u00e7\u00f5es analisadas), sendo as \n\ndecis\u00f5es favor\u00e1veis ao efetivo direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, principal ator dos ajuizamentos das a\u00e7\u00f5es educacionais, \n\nSilveira (2010) realiza uma pesquisa com o objetivo de compreender a sua atua\u00e7\u00e3o na \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, especificamente \u201cpor meio da experi\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da \n\nPromotoria de Inf\u00e2ncia e Juventude do munic\u00edpio de Ribeir\u00e3o Preto, buscando verificar a \n\nfrequ\u00eancia, a origem, a natureza das solicita\u00e7\u00f5es feitas ao MP e/ou por ele demandadas ao \n\npoder p\u00fablico, al\u00e9m de procurar caracterizar as decorr\u00eancias de suas a\u00e7\u00f5es\u201d no per\u00edodo de \n\n1997 a 2004. \n\nSe, nos primeiros anos, como afirma o promotor, a prioridade era o combate ao \n\ntrabalho infantil e \u00e0 venda e \u00e0 entrega de bebidas alco\u00f3licas \u00e0s crian\u00e7as e aos adolescentes, \n\nmais recentemente, a \u201ceduca\u00e7\u00e3o apareceu como a grande prioridade, praticamente dominando \n\no debate nas audi\u00eancias p\u00fablicas\u201d (SILVEIRA, 2010, p. 244). Sua pesquisa evidenciou que \u201ca \n\nPromotoria de Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e Juventude teve como maior demanda as solicita\u00e7\u00f5es para \n\no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 perman\u00eancia do aluno (32 documentos)\u201d (SILVEIRA, 2010, p. 245).  \n\nAcerca dos efeitos \u201cconcretos\u201d enumeram-se: reforma de escola para \n\natendimento da demanda; regulariza\u00e7\u00e3o de vagas com a conclus\u00e3o e/ou \n\namplia\u00e7\u00e3o de escolas por meio de cobran\u00e7a do MP ao poder p\u00fablico; \n\nregulariza\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas quando as crian\u00e7as e adolescentes que estavam \n\nsem vagas ou estudando em escolas distantes de suas resid\u00eancias eram \n\nnomeados; abertura de salas de aulas; cess\u00e3o de salas de aulas em escolas \n\nmunicipais para abertura de classes de ensino m\u00e9dio pela rede estadual; \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea institucional pela Prefeitura com a previs\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da escola pelo governo estadual; projetos para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nescolas pelo governo estadual; readequa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio para atendimento dos \n\nalunos; aulas de refor\u00e7o; tratamento psicol\u00f3gico; reposi\u00e7\u00e3o de aulas; \n\ncontinua\u00e7\u00e3o dos estudos para os alunos expulsos das escolas; altera\u00e7\u00e3o em \n\nresolu\u00e7\u00e3o sobre os crit\u00e9rios de matr\u00edculas na rede municipal; atendimento \u00e0s \n\nirregularidades apontadas pela Equipe de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria por meio de \n\npequenas reformas nas unidades escolares (SILVEIRA, 2010, p. 246-247). \n\nEssa \u00e9 uma pista importante no sentido de entendermos a rela\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico com a FICAI: ele foi acionado por conta das vagas e n\u00e3o diretamente das \n\n\n\n100 \n\n \n\ninfrequ\u00eancias. Acreditamos que s\u00f3 com a FICAI ele passa a fazer parte da rede de controle da \n\ninfrequ\u00eancia. Pelo menos \u00e9 essa nossa hip\u00f3tese: de que a judicializa\u00e7\u00e3o da infrequ\u00eancia, via \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, s\u00f3 ocorre a partir da FICAI.  \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, podemos ter visto na hist\u00f3ria a infrequ\u00eancia como foco de interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado com a aplica\u00e7\u00e3o de multas e pr\u00e1ticas de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais, sendo que boa \n\nparte dos motivos que levavam os professores a se envolverem com a quest\u00e3o da infrequ\u00eancia \n\naparecem atrelados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima de alunos por turma para que os professores fossem \n\npagos ou a escola recebesse subs\u00eddios. Para que o Minist\u00e9rio P\u00fablico fosse acionado, por \n\nquest\u00e3o de infrequ\u00eancia, foi necess\u00e1ria a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente, a Lei de Diretrizes e Bases, a constitui\u00e7\u00e3o do Conselho Tutelar, os ideais \n\natrelados a educa\u00e7\u00e3o como \u00fanica alternativa para vencer a mis\u00e9ria e diminuir a inseguran\u00e7a \n\nsocial, da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, no qual a escolariza\u00e7\u00e3o passa a ser uma necessidade \n\npreconizada pela Escola Cidad\u00e3; ou seja, a rede de articula\u00e7\u00e3o proposta pela FICAI. S\u00f3 a \n\npartir dessas condi\u00e7\u00f5es sociais a infrequ\u00eancia torna-se not\u00edcia de jornal e aparece como objeto \n\nde a\u00e7\u00f5es penais e representa\u00e7\u00e3o administrativa nos processos encaminhados pelo Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico.  \n\nPara ajudar a pensar essa quest\u00e3o recorremos ao site do TJRS51 \n\n(<http://www.tjrs.jus.br>), onde realizamos a busca na se\u00e7\u00e3o Jurisprud\u00eancia52, usando a \n\npalavra-chave \u201cinfrequ\u00eancia escolar\u201d e filtrando pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do \n\nSul, conforme Tabela 2. \n\n \n\n                                                 \n51Sabemos dos limites da pesquisa neste sentido, pois nesse site s\u00f3 temos acesso \u00e0s apela\u00e7\u00f5es, mas acreditamos \n\nque seja uma pista relevante para nossa argumenta\u00e7\u00e3o.  \n\n52\u201cA Jurisprud\u00eancia tem como atividades o fornecimento de c\u00f3pias dos ac\u00f3rd\u00e3os e decis\u00f5es do Tribunal de \n\nJusti\u00e7a e a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa na base de dados jurisprudencial. O acervo da Jurisprud\u00eancia \u00e9 formado por \n\nac\u00f3rd\u00e3os e decis\u00f5es proferidas pelos \u00f3rg\u00e3os julgadores do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado desde 1965. A partir \n\nde dezembro de 2000, por Ato da Presid\u00eancia os ac\u00f3rd\u00e3os passaram a ter o inteiro teor publicado no site do \n\nTribunal de Justi\u00e7a na Internet.\u201dFonte:&lt;https://www.tjrs.jus.br/site/jurisprudencia/sobre/>. Acesso em: 15 \n\njun. 2017. \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Quantidade de processos sobre infrequ\u00eancia escolar no TJRS \n\nAno Quantidade de processos \n\n2016 83 \n\n2015 29 \n\n2014 20 \n\n2013 16 \n\n2012 19 \n\n2011 20 \n\n2010 14 \n\n2009 29 \n\n2008 19 \n\n2007 13 \n\n2006 23 \n\n2005 8 \n\n2004 20 \n\n2003 2 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre dados do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nNa pesquisa, observamos incid\u00eancia de apela\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 infrequ\u00eancia a partir \n\ndo ano de 2003. Antes disso, n\u00e3o h\u00e1 nenhum registro de a\u00e7\u00e3o penal ou representa\u00e7\u00e3o, o que \n\ncorrobora a tese de que a judicializa\u00e7\u00e3o da infrequ\u00eancia se d\u00e1 com a FICAI53. Na tabela \n\ntamb\u00e9m constatamos um aumento consider\u00e1vel de processos no ano de 2016. E numa an\u00e1lise \n\npormenorizada relativa a esses processos, localizamos em um \u00fanico munic\u00edpio 63,8% das \n\napela\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                 \n53 Uma pesquisa na Vara da Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia complementaria esses dados, podendo apresentar processos \n\nmesmo antes de 2003.  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Origem dos processos sobre infrequ\u00eancia escolar no TJRS em 2016 \n\nComarca Quantidade de Processos \n\nCarlos Barbosa 1 \n\nCaxias do Sul 53 \n\nCruz Alta 1 \n\nFarroupilha 5 \n\nGuapor\u00e9 3 \n\nJ\u00falio de Castilhos 6 \n\nPalmeira das Miss\u00f5es 1 \n\nPanambi 2 \n\nSanta Cruz do Sul 1 \n\nSanta Maria 1 \n\nSantiago 1 \n\nS\u00e3o Gabriel 1 \n\nS\u00e3o Leopoldo 1 \n\nTramanda\u00ed 2 \n\nTr\u00eas Coroas 3 \n\nTupanciret\u00e3 1 \n\nTotal 83 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre dados do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nA Promotoria de Justi\u00e7a de Caxias do Sul seria respons\u00e1vel pelos 53 processos. Todos \n\ns\u00e3o apela\u00e7\u00f5es do MP. Para compreender essa configura\u00e7\u00e3o, entramos em contato com a \n\npromotora de Justi\u00e7a Simone Martini, da Promotoria de Justi\u00e7a Regional de Caxias do Sul. \n\nNo e-mail fizemos as seguintes perguntas: \n\n- De forma geral, o que h\u00e1 de diferente em Caxias que resultou neste \n\nn\u00famero? Quais as circunst\u00e2ncias e a\u00e7\u00f5es que o gerou? Trata-se de um \n\ntrabalho cont\u00ednuo, com perspectivas de manuten\u00e7\u00e3o desta efici\u00eancia? \n\n- Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00f5es no \u00e2mbito do TJ, especialmente no \n\nsentido da n\u00e3o puni\u00e7\u00e3o dos pais/respons\u00e1veis? \n\n\n\n103 \n\n \n\n- De forma geral, qual o teor das decis\u00f5es proferidas pelo juiz da 1\u00aa inst\u00e2ncia \n\nde Caxias? \n\n- O n\u00famero de 53 processos representa as apela\u00e7\u00f5es oriundas de Caxias, mas \n\nquantos processos s\u00e3o ajuizados e permanecem na 1\u00aa inst\u00e2ncia, sentenciados \n\nou n\u00e3o, sem apela\u00e7\u00e3o? \n\n- \u00c9 poss\u00edvel dizer que a FICAI est\u00e1, efetivamente, incorporada na pol\u00edtica \n\np\u00fablica do munic\u00edpio, enquanto instrumento de combate \u00e0 \n\ninfrequ\u00eancia/evas\u00e3o escolar? Como voc\u00ea percebe a ades\u00e3o deste instrumento \n\npelos atores da rede? (ROOS, 2017) \n\nSegundo a promotora Simone Martini, desde que assumiu a Regional da Educa\u00e7\u00e3o de \n\nCaxias do Sul, em 1\u00ba de abril de 201454, \u201cbuscou mobilizar as for\u00e7as vivas da sociedade para \n\nformar a Rede de Apoio \u00e0 Escola\u201d. Sendo que uma de suas a\u00e7\u00f5es \u00e9 realizar todos os meses um \n\nencontro com a 4\u00aa Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o (CRE), SMED, Conselho Municipal \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria Municipal da Sa\u00fade, Funda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia Social, Conselho \n\nTutelar, Central de Pr\u00e1ticas Restaurativas da Inf\u00e2ncia e Juventude, al\u00e9m de convidar \n\nrepresentantes do COMDICA, Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social, Uni\u00e3o das \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Bairros, entre outros representantes, para discutir quais as a\u00e7\u00f5es para \n\nenfrentamento dos problemas que afligem a escola, especialmente, a infrequ\u00eancia escolar. \n\nAt\u00e9 final do ano 2016, ela realizava audi\u00eancias extrajudiciais com os alunos e suas \n\nfam\u00edlias acerca da infrequ\u00eancia escolar comunicada via FICAI, na qual estavam presentes \n\nrepresentantes da CRE, SMED, CREAS, Conselho Tutelar, Secretaria da Sa\u00fade. Todos os \n\nintegrantes j\u00e1 vinham com seus expedientes referentes aos atendimentos prestados ao n\u00facleo \n\nfamiliar, visando auxiliar a fam\u00edlia no que fosse poss\u00edvel para que o aluno retornasse \u00e0 escola, \n\nna qual estava matriculado ou em outra, a seu crit\u00e9rio55. Ap\u00f3s a audi\u00eancia, Martini monitorava \n\n(Promotoria, CT, SMED/CRE e, \u00e0s vezes, SMS e CREAS) o retorno do estudante \u00e0 escola. \n\nQuando n\u00e3o havia o retorno, restava a via judicial para responsabiliza\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis \n\npelo aluno, configurando situa\u00e7\u00e3o de neglig\u00eancia familiar. \n\nComo percebeste, o Judici\u00e1rio n\u00e3o acolheu a tese de neglig\u00eancia, e sempre \n\nsentenciou pela improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o. Em 1\u00ba Grau, a a\u00e7\u00e3o sequer estava \n\nsendo recebida; o Tribunal entendia que deveria ser processada, mas \n\nigualmente absolvia ao final, sob os argumentos que tamb\u00e9m j\u00e1 conheces. \n\n                                                 \n54 Ao pesquisarmos os processos de 2013 no TJRS n\u00e3o encontramos nenhum oriundo de Caxias do Sul. O que \n\nrefor\u00e7a a ideia de que a FICAI enquanto tecnologia precisa dos operadores do Minist\u00e9rio P\u00fablico para ser \n\najuizada. A judicializa\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 ideologia de cada promotor. \n\n55Atualmente, h\u00e1 um provimento do procurador-geral de Justi\u00e7a que altera o fluxo da FICAI e n\u00e3o h\u00e1 mais \n\nincentivo que se fa\u00e7am essas audi\u00eancias extrajudiciais individuais. \n\n\n\n104 \n\n \n\nDiscordamos do entendimento do Judici\u00e1rio, porquanto o Estado n\u00e3o \u00e9 o \n\n\u00fanico respons\u00e1vel pela frequ\u00eancia escolar, tendo a fam\u00edlia, como a pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o diz no seu art. 205, o dever com a educa\u00e7\u00e3o de seus filhos. O \n\nque se v\u00ea, nas a\u00e7\u00f5es que aqui eram ajuizadas, uma total neglig\u00eancia dos pais \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos, porquanto dificilmente era s\u00f3 a escola que os \n\nfilhos n\u00e3o acessavam, mas igualmente os servi\u00e7os de sa\u00fade e assist\u00eancia, \n\nconsoantes as informa\u00e7\u00f5es constantes nos autos. Esse entendimento do TJRS \n\nfez com que os integrantes das RAEs56 se desmotivassem nas suas atividades \n\nde retorno dos alunos \u00e0 escola, porquanto n\u00e3o aceitam serem os \u00fanicos \n\nrespons\u00e1veis pela infrequ\u00eancia escolar, quando a fam\u00edlia \u00e9 totalmente omissa \n\nnos seus deveres. Em face do entendimento do TJRS, que negou vig\u00eancia ao \n\nart. 249 do ECA57 e, portanto, no \u00e2mbito do Estado do Rio Grande do Sul \n\nesse artigo n\u00e3o tem mais efic\u00e1cia, a Promotoria n\u00e3o mais aju\u00edza as a\u00e7\u00f5es \n\n(\u00fanicas no rol de atribui\u00e7\u00f5es da Promotoria Regional), arquivando os \n\nexpedientes quando o aluno completa 18 anos de idade, sem qualquer \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, ou mant\u00e9m a RAE ativa para tentar o retorno \n\nda escola, at\u00e9 o aluno completar a maioridade. (MARTINI, 2017). \n\nSe por um lado o trabalho da promotora de Caxias do Sul nos chama a aten\u00e7\u00e3o pelo \n\nn\u00famero de ajuizamentos no TJRS, com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros de Porto Alegre nenhuma \n\napela\u00e7\u00e3o foi encontrada. Questionamos a promotora Danielle Bolzan Teixeira a respeito em \n\nencontro marcado no Minist\u00e9rio P\u00fablico de Porto Alegre. Segundo ela, como promotora da \n\nEduca\u00e7\u00e3o sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais extrajudicial, uma atua\u00e7\u00e3o que \u00e9 pr\u00e9via \u00e0 judicializa\u00e7\u00e3o. \u201cA \n\nenergia \u00e9 gasta no processo\u201d, diz ela. Ela aju\u00edza alguns casos quando n\u00e3o h\u00e1 o sucesso \n\nesperado, mesmo pensando que isso n\u00e3o \u00e9 determinante para que o aluno volte \u00e0 escola. Outra \n\nquest\u00e3o importante \u00e9 que, depois de ajuizar, quem acompanha o processo \u00e9 um colega. Esse \n\ncolega n\u00e3o costuma recorrer, uma vez que, provavelmente, prev\u00ea que a apela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nimprocedente. \n\nAs posi\u00e7\u00f5es dos promotores quanto \u00e0s decis\u00f5es judiciais sempre julgarem \n\nimprocedente os casos de infrequ\u00eancia se confirmaram na pesquisa que realizamos nos \n\nprocessos de 2016 sobre infrequ\u00eancia no TJRS. Dos 84 encontrados, 67 eram apela\u00e7\u00f5es do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e 16 eram apela\u00e7\u00f5es dos genitores, e destes 1 referia-se \u00e0 um debate em \n\nr\u00e1dio sobre g\u00eanero (por isso foi exclu\u00eddo); sendo analisados 83 processos, todos versando \n\nsobre a multa aos genitores. Quanto \u00e0s decis\u00f5es, apenas 1 processo obteve provimento, de \n\nmodo a manter a multa. Nos demais casos os ju\u00edzes entenderam que n\u00e3o procedia a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde multa aos genitores.  \n\n                                                 \n56 Rede de Apoio \u00e0 Escola. \n\n57Art. 249. Descumprir, dolosa ou culposamente, os deveres inerentes ao poder familiar ou decorrente de tutela \n\nou guarda, bem assim determina\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria ou Conselho Tutelar: (Express\u00e3o substitu\u00edda pela \n\nLei n\u00ba 12.010, de 2009) Vig\u00eancia \n\nPena \u2013 multa de tr\u00eas a vinte sal\u00e1rios de refer\u00eancia, aplicando-se o dobro em caso de reincid\u00eancia. \n\n\n\n105 \n\n \n\nO \u00fanico caso em que a decis\u00e3o do juiz negou a suspens\u00e3o da multa \u00e9 do processo a \n\nseguir, do qual trouxemos os trechos que marcaram os argumentos usados. O processo em \n\nquest\u00e3o \u00e9 uma apela\u00e7\u00e3o por parte dos genitores, que solicitam que a multa seja retirada em \n\nraz\u00e3o dos seguintes argumentos de defesa: \n\nEm suas raz\u00f5es, Pedro SS, em s\u00edntese, relata que \u00e9 pai zeloso de cinco filhos \n\ne que possui dificuldades financeiras. Afirma que o filho foi matriculado na \n\nescola, no entanto, tendo conhecimento das dificuldades vividas por sua \n\nfam\u00edlia, decidiu trabalhar na lavoura para ajudar no sustento desta. Sinala \n\nque o poder p\u00fablico tamb\u00e9m tem deveres relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\nincorrendo em neglig\u00eancia ao n\u00e3o proporcionar ao infante escola pr\u00f3xima de \n\nsua casa, transporte e manuten\u00e7\u00e3o (TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A DO RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2016c). \n\nSe por um lado a defesa responsabiliza o poder p\u00fablico, focando na dificuldade de \n\nacesso e perman\u00eancia na escola, a decis\u00e3o de n\u00e3o provimento se baseia nos seguintes \n\nargumentos:  \n\nExame dos autos revela que o Minist\u00e9rio P\u00fablico requereu a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nsan\u00e7\u00e3o prevista no art. 249 do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente aos \n\napelantes, em virtude de descumprimento em rela\u00e7\u00e3o aos deveres inerentes \n\nao poder familiar. Genitores do adolescente V, de 15 anos, n\u00e3o teriam \n\npromovido, com regularidade, o incentivo do filho \u00e0 frequ\u00eancia escolar. Ao \n\nfinal, sobreveio senten\u00e7a de proced\u00eancia, com o que se irresignam os \n\napelantes. \n\n[...] verifica-se que, em 07/08/2014, o Conselho Tutelar encaminhou a Ficha \n\nde Aluno Infrequente \u2013 FICAI do adolescente VSS ao Minist\u00e9rio P\u00fablico (fl. \n\n05), no qual consta que o menor, na \u00e9poca com 14 anos de idade (fl. 06), n\u00e3o \n\nfrequentava os bancos escolares e que a fam\u00edlia estava sendo conivente com \n\ntal situa\u00e7\u00e3o (fls. 07/08). \n\nOs genitores, ora representados, foram advertidos a respeito da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nmatricular os filhos e acompanhar sua frequ\u00eancia e aproveitamento escolar, \n\nsob pena de serem responsabilizados na esfera administrativa e criminal (fls. \n\n09/10), sendo que o pai, PDSS, no dia 25/09/2014, assumiu o compromisso \n\nde providenciar o retorno de VSS \u00e0 escola (fl. 14). \n\nEntretanto, at\u00e9 o dia 30/09/2014, o menor n\u00e3o compareceu ao \n\nestabelecimento escolar (fl. 12), raz\u00e3o pela qual fora oferecida a presente \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\nMuito embora devidamente citados (fls. 22 e 24), os genitores n\u00e3o \n\napresentaram contesta\u00e7\u00e3o (fl. 24, verso). \n\nDestarte, uma vez comprovada a infrequ\u00eancia escolar de VSS e \n\ndemonstrada, \u00e0 saciedade, o desleixo dos pais para com o dever de \n\n\n\n106 \n\n \n\nmatricular o filho na rede de ensino, como tamb\u00e9m de acompanhar sua \n\nfrequ\u00eancia e progresso, deve ser mantida a senten\u00e7a que os condenou pelo \n\ncometimento da infra\u00e7\u00e3o administrativa inserta no artigo 249 do ECA \n\n(TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A DO RIO GRANDE DO SUL, 2016c). \n\nAssim, nesse processo o que pesou para a decis\u00e3o foi o fato dos genitores terem se \n\ncomprometido e assumido a responsabilidade pela matr\u00edcula e manuten\u00e7\u00e3o do filho sem \n\ncontestarem, quando foram advertidos anteriormente. O que foi interpretado como falta de \n\nreal interesse em cumprir com o compromisso matricular e manter o filho na escola, pois se o \n\nque os impedia fosse algum aspecto financeiro ou de acesso, como argumentam, teriam \n\nreivindicado naquele momento58.  \n\nNos demais processos que, como vimos, na sua maioria eram apelos do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico solicitando medidas punitivas (multa) aos genitores dos alunos infrequentes, houve na \n\nsua totalidade negativa de provimento por parte dos ju\u00edzes. Ou seja, os ju\u00edzes entenderam que \n\nn\u00e3o cabia multa, mantendo a decis\u00e3o da primeira inst\u00e2ncia no caso das apela\u00e7\u00f5es do MP ou \n\ndecidindo contrariamente quando as apela\u00e7\u00f5es vinham dos genitores.   \n\nA multa administrativa se mostra in\u00f3cua e n\u00e3o tem o cond\u00e3o de resolver \n\nproblemas sociais para os quais n\u00e3o existe solu\u00e7\u00e3o jurisdicional, que, se \n\nvi\u00e1vel fosse, n\u00e3o seria pela aplica\u00e7\u00e3o de uma multa sancionadora a pessoas \n\nque n\u00e3o tem nenhuma perspectiva de vida digna (TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A \n\nDO RIO GRANDE DO SUL, 2016a). \n\nComo o prop\u00f3sito n\u00e3o \u00e9 punitivo, mas educativo, mostra-se mais proveitoso \n\nincluir a fam\u00edlia, juntamente com o filho, em programas assistenciais e \n\neducativos, assegurando tamb\u00e9m um acompanhamento psicol\u00f3gico ao \n\nmenor, buscando mostrar-lhe a necessidade de inser\u00e7\u00e3o na escola e a \n\nimport\u00e2ncia da adequada forma\u00e7\u00e3o escolar (TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A DO \n\nRIO GRANDE DO SUL, 2016b). \n\nAssim, podemos afirmar que, no Tribunal de Justi\u00e7a do Rio Grande do Sul, quanto \u00e0s \n\ndecis\u00f5es em caso de situa\u00e7\u00e3o de infrequ\u00eancia escolar, os magistrados t\u00eam a tend\u00eancia de n\u00e3o \n\nresponsabilizar os genitores com multas, ou seja, n\u00e3o se utilizar do art. 249 do ECA. \n\nEm 26 de abril de 2017, saiu uma decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), \n\nreferente a um agravo feito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, no qual era \n\nsolicitado que o STJ se posicionasse quanto a um processo que envolvia a FICAI, em que o \n\n                                                 \n58 Vale lembrar que as fam\u00edlias do meio rural apresentaram maior dificuldade para encaminhar e manter seus \n\nfilhos na escola ao longo da hist\u00f3ria do Brasil. Seja pela dificuldade de acesso, seja pela import\u00e2ncia que a \n\nfam\u00edlia atribui ao trabalho no campo, j\u00e1 que se trata de mais uma m\u00e3o de obra na lida di\u00e1ria ou mesmo pelo \n\ndesprest\u00edgio que a escola tem entre aqueles que ou n\u00e3o a frequentaram ou n\u00e3o a veem como possibilidade de \n\nincremento na manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. \n\n\n\n107 \n\n \n\njuiz de primeira inst\u00e2ncia condenou a fam\u00edlia a pagar multa, com base no art. 249 do ECA. A \n\nfam\u00edlia recorreu ao TJRS, sendo que este manteve a decis\u00e3o, s\u00f3 reduzindo o valor da multa. \n\nHouve um recurso por parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico ao Supremo Tribunal de Justi\u00e7a, que se \n\nmanifestou dizendo que o m\u00e9rito n\u00e3o cabia manifesta\u00e7\u00e3o (uma vez que nem todos os casos \n\nque chegam at\u00e9 ele s\u00e3o apreciados). Nesse momento, o MP fez um agravo, solicitando que \n\nfosse reconsiderado. Ent\u00e3o, o STJ acolheu e fez o terceiro julgamento, reiterando que n\u00e3o \n\ncabia analisar o m\u00e9rito novamente. Mas, no final, fez uma men\u00e7\u00e3o dizendo que a decis\u00e3o do \n\nTJRS est\u00e1 alinhada com o entendimento do STJ, a partir de refer\u00eancia a um julgamento do \n\npr\u00f3prio STJ, de um processo de 2006, no qual ficou registrado que o art. 249 do ECA deve ser \n\naplicado, mesmo considerando que o Estado n\u00e3o cumpriu sua fun\u00e7\u00e3o \u2013 isso n\u00e3o significa que \n\nos pais sejam desresponsabilizados.  \n\nFrequ\u00eancia escolar. Mat\u00e9ria de direito de fam\u00edlia. Artigo 249 do ECA. \n\nCar\u00eancia de a\u00e7\u00e3o por impossibilidade jur\u00eddica do pedido.  \n\n1. O art. 249 do ECA autoriza o ajuizamento da representa\u00e7\u00e3o pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico para apurar a responsabilidade dos pais, n\u00e3o havendo \n\nfundamento para reconhecer car\u00eancia de a\u00e7\u00e3o por impossibilidade jur\u00eddica \n\ndo pedido.  \n\n2. No caso, se houve Termo de Responsabilidade assinado pelos pais (fl. 8) e \n\nTermo de Advert\u00eancia (fl. 9), da\u00ed provocando a iniciativa da Representa\u00e7\u00e3o \n\najuizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o se h\u00e1 de exigir que mais provas sejam \n\napresentadas com a inicial.  \n\n3. Todos sabemos da inefici\u00eancia do Estado nos cuidados com a inf\u00e2ncia e \n\nadolesc\u00eancia, falhas at\u00e9 aqui pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de enfrentar esse \n\nenorme desafio de criar condi\u00e7\u00f5es concretas para prover educa\u00e7\u00e3o e \n\nassist\u00eancia aos que se encontram desamparados. Mas isso n\u00e3o significa alijar \n\ndo cen\u00e1rio a responsabilidade dos pais, embora em muitas circunst\u00e2ncias \n\nseja-lhes dif\u00edcil dispor de meios para tanto.  \n\n4. Recurso especial conhecido e provido. (SUPREMO TRIBUNAL DE \n\nJUSTI\u00c7A, 2006) \n\nEssa decis\u00e3o deu esperan\u00e7a aos procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que poder\u00e3o citar \n\nessas considera\u00e7\u00f5es em seus processos, podendo mudar as decis\u00f5es dos magistrados do TJRS \n\nem caso de infrequ\u00eancia escolar, j\u00e1 que estas at\u00e9 ent\u00e3o vinham seguindo uma tend\u00eancia, em \n\numa esp\u00e9cie de retroalimenta\u00e7\u00e3o de cadeias textuais, atividade eminentemente material, capaz \n\nde produzir senten\u00e7as que se repetem seguindo a mesma l\u00f3gica das anteriores.  \n\n\n\n108 \n\n \n\nTal quest\u00e3o faz aparecer o trabalho que h\u00e1 para que se possa construir uma decis\u00e3o \n\nprocessual. Ou seja, quando compreendemos que, para al\u00e9m das decis\u00f5es tomadas, h\u00e1 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o sendo feita para que se possa tomar uma decis\u00e3o.  \n\nAssim, ao deixarmos um pouco de lado as an\u00e1lises de conte\u00fado feitas at\u00e9 aqui e \n\npensarmos nos procedimentos necess\u00e1rios para que os tribunais possam julgar uma decis\u00e3o \n\nprocedente ou n\u00e3o, encontramos os trabalhos de Bachur (2014) e Lewandowski (2014), que se \n\napoiam nos estudos de Latour (2002) em \u201cA f\u00e1brica do direito\u201d, para pensar na dimens\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica do direito.  \n\nLatour (2002) ao acompanhar as sess\u00f5es colegiadas dos conselheiros e o trabalho dos \n\nfuncion\u00e1rios do Conselho de Estado, busca identificar como um enunciado lingu\u00edstico \u00e9 \n\nconvertido em norma jur\u00eddica. Sua conclus\u00e3o \u00e9 que o direito \u00e9 concebido como uma pr\u00e1tica \n\ndocumental, isto \u00e9, como produ\u00e7\u00e3o de documentos. O trabalho no conselho refere-se a uma \n\npr\u00e1tica coletiva na qual o trabalho \u00e9 organizado a partir da produ\u00e7\u00e3o de documentos f\u00edsicos, \n\nque dever\u00e3o ser redigidos segundo procedimentos estabelecidos, de modo que o processo \n\nganhe volume e progrida at\u00e9 a decis\u00e3o final. O que o direito produz s\u00e3o documentos capazes \n\nde estabelecer imputa\u00e7\u00f5es. \u201cA tecnologia do tribunal \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o de um texto jur\u00eddico. Essa \u00e9 \n\na tecnologia que permite transformar fatos e enunciados n\u00e3o jur\u00eddicos (e.g., \u2018o indiv\u00edduo X \n\npraticou o ato Y\u2019) em um enunciado jur\u00eddico (e.g., \u2018o indiv\u00edduo X \u00e9 culpado pela pr\u00e1tica de \n\nY\u2019)\u201d (BACHUR, 2014, p. 413-414). \n\nEm primeiro lugar, fica claro que a normatividade n\u00e3o \u00e9 uma ess\u00eancia, uma \n\nsubst\u00e2ncia (em sentido hegeliano) que habita os tribunais, \u00e0 qual o operador \n\ndo direito tem acesso em um momento de inspira\u00e7\u00e3o ou de ilumina\u00e7\u00e3o. A \n\nnormatividade \u00e9 o produto de microatividades nada normativas (BACHUR, \n\n2014, p. 415).  \n\nAssim, o direito n\u00e3o tem uma finalidade predeterminada: ele n\u00e3o existe para \n\npreservar o status quo ou para p\u00f4r abaixo a estrutura de poder vigente. Essas \n\nperspectivas s\u00e3o decis\u00f5es pol\u00edticas pr\u00e9-te\u00f3ricas que se imiscuem na an\u00e1lise \n\ndo fen\u00f4meno jur\u00eddico concreto, real. Este \u00e9 ambivalente e, sobretudo, \n\nprofundamente contingente. Decis\u00f5es pret\u00e9ritas podem ser citadas para \n\nmanter um determinado estado de coisas ou para alter\u00e1-lo (BACHUR, 2014, \n\np. 416).  \n\nMesmo argumento defendido por Lewandowski (2014), em sua tese de doutorado, na \n\nqual buscou \u201ccompreender a produ\u00e7\u00e3o dos processos e das decis\u00f5es do tribunal, a partir de \n\nseus pr\u00f3prios artefatos, formas legais, expertises, procedimentos t\u00e9cnicos\u201d (p.15), quando diz \n\nque  \n\n\n\n109 \n\n \n\nesses direitos, transformados em processos, chegam ao tribunal e passam por \n\ndiversas interven\u00e7\u00f5es, que anexam uma sequ\u00eancia de \n\ncoisas/documentos/procedimentos repletos de disputas, formas, timbres, \n\ncarimbos, assinaturas e rela\u00e7\u00f5es. As decis\u00f5es s\u00e3o, assim, resultados desses \n\nfluxos e de suas temporalidades (LEWANDOWSKI, 2014, p.198).  \n\nNesse sentido, os processos analisados at\u00e9 aqui passaram por essa mesma sequ\u00eancia de \n\nprocedimentos, no qual se anexam documentos, capazes ou n\u00e3o de dar ao colegiado de ju\u00edzes \n\nrespaldo para a tomada de decis\u00e3o. O fato de os promotores comemorarem a decis\u00e3o do STJ \n\nabre uma nova possibilidade de decis\u00f5es, uma vez que poder\u00e3o inclu\u00ed-la nos processos que \n\nvir\u00e3o para amparar as acusa\u00e7\u00f5es.  \n\n5.2 Judicializa\u00e7\u00e3o em vers\u00e3o coercitiva e algumas sa\u00eddas \n\nAs pr\u00e1ticas que afirmam a lei como verdade contribuem para uma associa\u00e7\u00e3o \n\nsimbi\u00f3tica entre justi\u00e7a e Poder Judici\u00e1rio, por entender-se que, ao aplicar \n\numa lei, aplica-se a verdade, e esta sempre \u00e9 \u201cjusta\u201d. Retiram-se as for\u00e7as \n\nhist\u00f3ricas que produzem a lei, naturalizando-a (SCHEINVAR, 2012, p. 46). \n\nMas se at\u00e9 aqui o que vemos \u00e9 um judici\u00e1rio buscando atuar em prol dos direitos, \n\njulgando de modo a n\u00e3o penalizar as fam\u00edlias, buscando atuar de modo que o poder p\u00fablico \n\ncumpra seu papel de prover o que est\u00e1 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, caberia alguma ressalva ao \n\ntrabalho proposto?   \n\nPara alguns pesquisadores (LEMOS et al, 2014; NASCIMENTO; SCHEINVAR, \n\n2005; COIMBRA; LOBO; NASCIMENTO, 2008), as pr\u00e1ticas em nome dos direitos \n\nhumanos, dos discursos de prote\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que possibilitam fazer frente \u00e0 \n\nneglig\u00eancia social, \u00e0 mis\u00e9ria, ao descaso do poder p\u00fablico, podem servir de justificativas para \n\na\u00e7\u00f5es coercitivas de judicializa\u00e7\u00e3o. O que significa dizer que, ao focar na promo\u00e7\u00e3o da \n\ngarantia de direitos, as pr\u00e1ticas atuam, principalmente, sob um prisma individualista, \n\nculpabilizante, patol\u00f3gico, preconcebido, investidas de um discurso com forte apelo social \n\npara a seguran\u00e7a p\u00fablica. Nosso interesse, ao adentrar essas quest\u00f5es, \u00e9 pensar em que medida \n\no direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, em seus programas de a\u00e7\u00e3o para manter o aluno na escola, ao mesmo \n\ntempo em que se vincula a uma ideia de direito e prote\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m pode p\u00f4r em jogo \n\nmodelos coercitivos, com ideais higienistas, que se configuram como uma forma de governo \n\njudicializada.    \n\nTemos acompanhado, nos \u00faltimos anos, uma crescente participa\u00e7\u00e3o do Estado \n\nregulando, por meio de leis e normas, as pr\u00e1ticas parentais, escolares e comunit\u00e1rias. Podemos \n\ncitar a lei contra o bullying (Lei 14.651/2009, Lei 6.084/2011); a Lei Federal 12.318/2010, \n\n\n\n110 \n\n \n\nque disp\u00f5e sobre a aliena\u00e7\u00e3o parental; a Lei da Palmada (Lei 13.010/2014); bem como as \n\ndiscuss\u00f5es em torno das indeniza\u00e7\u00f5es referentes ao abandono afetivo.  \n\nSegundo Lobo (2012, p. 29), \u201cmais do que a amplia\u00e7\u00e3o dos mecanismos j\u00e1 existentes, \n\no que se observa \u00e9 uma nova defini\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o do que \u00e9 judici\u00e1vel, com objetivo \n\nde fazer funcionar os mecanismos protetores, que s\u00e3o uma das t\u00e9cnicas da administra\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es consideradas vulner\u00e1veis\u201d. Nesse mesmo sentido, temos acompanhado os estudos \n\nsobre a judicializa\u00e7\u00e3o da vida, que tem sido apontada como um \n\nmovimento de regula\u00e7\u00e3o normativa e legal do viver, do qual os sujeitos se \n\napropriam para a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos, reproduzindo uns com os outros o \n\ncontrole, o julgamento e a puni\u00e7\u00e3o das condutas. Atravessados pelo Poder \n\nJudici\u00e1rio, n\u00e3o somente se recorre a ele como tamb\u00e9m se incorporam e se \n\nlegitimam seus modos de opera\u00e7\u00e3o, reproduzindo-se o controle, o \n\njulgamento e a puni\u00e7\u00e3o das condutas, em prol \u2013 assim \u00e9 justificado \u2013 da \n\ninviolabilidade dos direitos, do melhor interesse, da prote\u00e7\u00e3o e do bem-estar \n\nde algumas vidas (OLIVEIRA; BRITO, 2013, p. 80).  \n\nCom a capilariza\u00e7\u00e3o das leis de vulnerabiliza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m houve o aumento das \n\nden\u00fancias, das interfer\u00eancias que refor\u00e7am a culpabiliza\u00e7\u00e3o, a partir de um entendimento \n\npolarizado entre v\u00edtima e agressor. Assim, os efeitos dos textos normativos estariam para al\u00e9m \n\nde uma garantia de direitos, podendo se tornar pequenos tribunais que se instituem em \n\ndiferentes pr\u00e1ticas, entre elas, a escolar. Para o antrop\u00f3logo Rifiotis (2014, p.135), al\u00e9m de \n\num processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o de outras formas de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, a judicializa\u00e7\u00e3o \n\ncorrobora a vitimiza\u00e7\u00e3o e o infantilismo, que s\u00e3o duas matrizes de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\ncontempor\u00e2nea, coerentes com a busca pelo prazer e pela liberdade, t\u00edpicas da sociedade de \n\nconsumo, imediatista, hedonista, na qual o sujeito n\u00e3o se percebe respons\u00e1vel, apontando \n\nculpados em diferentes dire\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Lobo (2012, p. 29), \u201centendemos a liberdade pela viola\u00e7\u00e3o, pela \n\nvulnerabilidade tornada necess\u00e1ria para que nos tornemos presas f\u00e1ceis e obedientes a esta \n\neconomia de poderes que, em nome da prote\u00e7\u00e3o e da seguran\u00e7a, pretende obstruir as \n\nintensidades da vida\u201d. Tal argumento refor\u00e7a a ideia de infantiliza\u00e7\u00e3o apontada por Rifiotis \n\n(2014) e, ainda, ressalta que a ideia de manuten\u00e7\u00e3o da vida favoreceu que n\u00e3o estranh\u00e1ssemos \n\ntodas as pr\u00e1ticas empreendidas com o objetivo de fazer viver conforme se idealiza e, neste \n\nsentido, n\u00e3o encontra resist\u00eancias, j\u00e1 que soam como boas em si, n\u00e3o deixando transparecer os \n\ninteresses econ\u00f4micos e de controle populacional. \u201cTodo esse aparato permitiu a entrada do \n\nEstado de maneira cada vez mais intensa na vida das fam\u00edlias em nome da defesa, da garantia \n\ne da prote\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as e dos adolescentes\u201d (LEMOS, 2014, p. 26), produzindo \n\n\n\n111 \n\n \n\nmodos de subjetiva\u00e7\u00e3o, pois altera pr\u00e1ticas de saber/poder que, em sua maioria, se destinam a \n\npunir pessoas pobres, negras, sem instru\u00e7\u00e3o formal. \n\nQuanto \u00e0 FICAI, observamos que as primeiras refer\u00eancias a ela nas reportagens \n\npesquisadas no jornal Zero Hora mencionam a iniciativa da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nde garantir o direito \u00e0 escola por meio da Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente, \n\nesbo\u00e7ando certo otimismo quanto a sua implementa\u00e7\u00e3o ainda em janeiro de 1998. \u201cPara \n\ngarantir o direito \u00e0 escola, o munic\u00edpio tamb\u00e9m implementou, com sucesso, as Fichas de \n\nComunica\u00e7\u00e3o de Aluno Infrequente\u201d (PAES, 1998, p. 46). \n\nUm semestre depois, em agosto do mesmo ano, temos outra not\u00edcia sobre a a\u00e7\u00e3o do \n\nEx\u00e9rcito e da Brigada Militar, via Minist\u00e9rio P\u00fablico. A reportagem refere-se \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias de alunos infrequentes.   \n\nO minist\u00e9rio p\u00fablico constatou que 230 alunos n\u00e3o iam \u00e0s aulas. Atendendo \n\n\u00e0 promotoria, 10 equipes do Ex\u00e9rcito e da Brigada Militar foram entregar \n\nnotifica\u00e7\u00f5es a pais cujos filhos faltavam \u00e0s aulas. Os respons\u00e1veis tinham 15 \n\ndias para regularizar a situa\u00e7\u00e3o. Caso contr\u00e1rio, poderiam ser enquadrados \n\nno crime de abandono intelectual (NECCHI, 1998, p. 5). \n\nO uso da for\u00e7a policial neste caso, poderia ser justificada pela falta de pessoas, nas \n\nescolas e no Conselho Tutelar, que pudessem realizar essa tarefa de comunicar as fam\u00edlias. \n\nDesse modo, acionar equipes do Ex\u00e9rcito e Brigada Militar se justificaria por falta de agentes \n\nsociais suficientes; mas tamb\u00e9m podemos crer que essa a\u00e7\u00e3o se configura como uma entrada \n\nvia coa\u00e7\u00e3o, ao usar esses atores sociais principalmente pela figura de autoridade que \n\nassumem, de forma que a notifica\u00e7\u00e3o tivesse for\u00e7a de repreens\u00e3o policial.  \n\nA partir do ano 2000, as not\u00edcias referem-se, com maior \u00eanfase, \u00e0 a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, a amea\u00e7as de puni\u00e7\u00e3o e condena\u00e7\u00e3o dos pais e respons\u00e1veis. \n\nOs pais dos jovens que constam da Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o de Alunos \n\nInfrequentes (FICAI), fornecida pela Delegacia de Educa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e por \n\nsecretarias municipais de Educa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo procurados em casa \n\n(COPETTI, 2000, p. 42). \n\nMutir\u00e3o leva jovens \u00e0 escola: pais que n\u00e3o matriculam filhos est\u00e3o sendo \n\nnotificados pela pol\u00edcia (COPETTI, 2000, p. 42). \n\nMais de 90% dos munic\u00edpios ga\u00fachos j\u00e1 firmaram o compromisso de \n\ncombater a evas\u00e3o escolar com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Os pais s\u00e3o \n\nestimulados a manter os filhos na escola, em obedi\u00eancia \u00e0 lei (CAMARGO, \n\n2000, p. 34). \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nPais s\u00e3o punidos por evas\u00e3o de filhos. Respons\u00e1veis podem ser condenados \n\npela Justi\u00e7a por n\u00e3o manterem alunos menores de 18 anos na escola \n\n(DANIEL, 2000, p. 50).  \n\nO cerco \u00e0 evas\u00e3o escolar se iniciou de forma efetiva no Estado em 1997, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o da Ficha de Comunica\u00e7\u00e3o do Aluno Infrequente (FICAI). Em \n\n2000, um acordo firmado entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico e as secretarias \n\nmunicipais de Educa\u00e7\u00e3o em cerca de 90% das cidades ga\u00fachas ampliou o \n\nmecanismo. H\u00e1 um ano, pressionados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, foram \n\nampliados os casos de condena\u00e7\u00e3o de pais pela evas\u00e3o escolar de filhos \n\nmenores (NETO, 2001, p. 39). \n\nTodas as prescri\u00e7\u00f5es visam \u00e0 regula\u00e7\u00e3o e ao governo de condutas das crian\u00e7as e das \n\nfam\u00edlias, com dispositivos que empreendem certa efic\u00e1cia e rapidez em obter resultados, que \n\ns\u00e3o positivos de acordo com a l\u00f3gica operante.  \n\nPara pensar essa quest\u00e3o, recorremos ao grupo de estudos da pesquisadora Fl\u00e1via \n\nCristina Silveira Lemos, que tem publicado com outros autores (2007, 2012, 2013, 2014), \n\nquestionando a entrada do Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (UNICEF), no Brasil, em \n\nseus discursos e pr\u00e1ticas de governo das fam\u00edlias. Conforme ponderam, o Fundo vem, desde \n\n1946, atuando no pa\u00eds \n\ncom publica\u00e7\u00f5es, cartilhas, organizando confer\u00eancias, levantando estat\u00edsticas \n\nda viola\u00e7\u00e3o de direitos de crian\u00e7as e adolescentes, articulando organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais politicamente para induzir e fomentar maneiras de \n\ngovernar as condutas das popula\u00e7\u00f5es que nomeia como em risco, em uma \n\nvis\u00e3o m\u00e9dica, higienista, disciplinar e biopol\u00edtica da sociedade (LEMOS et \n\nal, 2014, p.44). \n\nNesse sentido, um dos objetivos desses estudos \u00e9 problematizar a l\u00f3gica e os poderes \n\nque essas pr\u00e1ticas procuram respaldar, principalmente quando prop\u00f5em prescri\u00e7\u00f5es, \n\ndesqualificando modos de exist\u00eancia e informando \u00e0s fam\u00edlias brasileiras como cuidar de seus \n\nfilhos. Segundo os autores, o que questionam \u201c\u00e9 a suposta legitimidade inquestion\u00e1vel do \n\nUNICEF e como este se autoriza a prescrever pr\u00e1ticas a serem cumpridas de maneira \n\nhomog\u00eanea por todas as fam\u00edlias, bem como as correla\u00e7\u00f5es estabelecidas por este organismo \n\nda prote\u00e7\u00e3o com a economia e a seguran\u00e7a mundial\u201d (LEMOS et al, 2013, p. 759). \n\nPor este modo de pensar, a crian\u00e7a dita exclu\u00edda \u00e9 alvo de programas de \n\ninclus\u00e3o, onde ela e sua fam\u00edlia s\u00e3o tomadas como um problema, \n\njustificando-se a interven\u00e7\u00e3o de especialistas e a exist\u00eancia de agentes e \n\nprogramas de integra\u00e7\u00e3o social. Tal \u00e9 o caso dos programas de bolsa-escola, \n\ncesta b\u00e1sica, t\u00edquete de leite etc. Tornam-se ent\u00e3o presentes nos projetos \n\n\n\n113 \n\n \n\npol\u00edticos, invadem a m\u00eddia, conquistam a cena p\u00fablica, produzem \n\nespecialismos a partir de uma qualifica\u00e7\u00e3o negativa, que designa a falta em \n\ncompara\u00e7\u00e3o a um modelo de inf\u00e2ncia ideal (NASCIMENTO; SCHEINVAR, \n\n2005, p.57). \n\nTrabalhos como esses instigam a pensar o quanto a fam\u00edlia continua na mira dos \n\ndiscursos e pr\u00e1ticas para produ\u00e7\u00e3o de condutas, referindo-se \u00e0s formas como ganham respaldo \n\nsocial e como tais formas se sofisticam na medida em que se utilizam de apelos em favor da \n\nprote\u00e7\u00e3o de direitos das crian\u00e7as e adolescentes. Acredita-se ainda que essas pr\u00e1ticas, ditas de \n\nprote\u00e7\u00e3o, carregam modos de operar que visam alcan\u00e7ar objetivos de maneira r\u00e1pida, \n\nhomog\u00eanea e unilateral, pois s\u00e3o, fundamentalmente, as fam\u00edlias que precisam mudar.   \n\nQuest\u00f5es que permitem pensar que, ao destacar a lei, a pol\u00edcia, a penalidade, as \n\nnot\u00edcias corroboram um entendimento de que existem fam\u00edlias que n\u00e3o cumprem seu papel \n\nsocial e que por isso precisam ser penalizadas, para que sirvam de exemplo a outras. Em uma \n\nl\u00f3gica de que para ensinar algo \u00e9 necess\u00e1rio punir e recompensar.  \n\nSe estamos em meio \u00e0 luta por vagas, se h\u00e1 uma palavra de ordem que circula sem ser \n\nquestionada, que se refere ao direito/obriga\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em ir \u00e0 escola, defendida pelo \n\ndiscurso da prote\u00e7\u00e3o, como fazer com que as fam\u00edlias garantam que seus filhos estejam \n\nmatriculados e permane\u00e7am na escola? Afinal, para que esse projeto fosse adiante, o poder \n\np\u00fablico teria que contar com a escola, com o Conselho Tutelar, mas principalmente com a \n\nfam\u00edlia na manuten\u00e7\u00e3o do que se entende como bom para todos, \u201cestar na escola\u201d. Nessa \n\nl\u00f3gica, acredita-se que, se a fam\u00edlia estivesse cumprindo seu papel, n\u00e3o haveria necessidade \n\nde nenhuma dessas interven\u00e7\u00f5es.  \n\nSe com a escola houve uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para que os professores e gestores se \n\ncolocassem como correspons\u00e1veis pela perman\u00eancia do aluno, numa perspectiva inclusiva \n\n(resolu\u00e7\u00f5es, of\u00edcios, circulares, reuni\u00f5es, semin\u00e1rios); com a fam\u00edlia o foco nos parece outro. \n\nNesse in\u00edcio, n\u00e3o parece ser a orienta\u00e7\u00e3o coletiva, o di\u00e1logo, as rodas de conversa, \n\nsensibiliza\u00e7\u00f5es, propostas de estudos. Afinal, o que vemos s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que incitam o temor, \n\ndeixando claro que para aquelas que n\u00e3o cumprirem com seu papel, de fazer seu filho ir e \n\npermanecer na escola, haver\u00e1 uma puni\u00e7\u00e3o. Modelo de rela\u00e7\u00e3o que vem se efetivando h\u00e1 \n\nmuito tempo com as fam\u00edlias pobres. Historicamente, alvo de pr\u00e1ticas que desqualificam seus \n\nmodos de exist\u00eancia, pouco di\u00e1logo, cuidado, respeito.  \n\nSabemos que, quanto \u00e0 conduta dos pais ou respons\u00e1veis, o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente institui que eles t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de matricular o filho ou pupilo na rede regular \n\nde ensino e acompanhar sua frequ\u00eancia e aproveitamento escolar. Podendo ser \n\n\n\n114 \n\n \n\nresponsabilizados, dolosa ou culposamente, sob pena de multa de tr\u00eas a vinte sal\u00e1rios de \n\nrefer\u00eancia, aplicando-se o dobro em caso de reincid\u00eancia. Al\u00e9m da multa, se n\u00e3o houver \n\njustificativas, os pais ou respons\u00e1vel podem perder o poder familiar ou, ainda, serem \n\nresponsabilizados criminalmente pelo crime de abandono intelectual59. De modo que, \u201cpara a \n\nsua tipifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o existirem justas causas para a conduta da omiss\u00e3o, podendo-\n\nse citar, como exemplos, a falta de escolas, a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica prec\u00e1ria da fam\u00edlia ou \n\nmesmo a instru\u00e7\u00e3o rudimentar dos pais\u201d (SIFUENTES, 2009, p. 285 apud CURY; \n\nFERREIRA, 2010).  \n\nA pr\u00f3pria m\u00eddia, quando d\u00e1 destaque \u00e0 quest\u00e3o da entrada da pol\u00edcia e do ex\u00e9rcito, \n\nbem como quando usa a express\u00e3o \u201co cerco \u00e0 evas\u00e3o\u201d, est\u00e1 configurando a FICAI como um \n\ninstrumento b\u00e9lico, uma estrat\u00e9gia de combate, guerra, dirigida \u00e0 evas\u00e3o \u2013 mas quem aparece \n\ncomo respons\u00e1veis s\u00e3o os pais, a fam\u00edlia que n\u00e3o cumpre sua responsabilidade de manter seus \n\nfilhos na escola. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 multiplicidade de fatores que levam um aluno a desistir \n\ndos estudos. \u201cA FICAI, apesar de ser um instrumento que busca a garantia do direito, algumas \n\nvezes refor\u00e7a a exclus\u00e3o social devido \u00e0 desresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos atores da rede pelo seu \n\npreenchimento e pelo seu desconhecimento\u201d (COMIRAN, 2009, p. 7). Nutrindo a ideia de \n\nque s\u00f3 assim que se resolve, com press\u00e3o e intimida\u00e7\u00e3o.  \n\nComo afirma Comiran (2009), a busca dos culpados n\u00e3o potencializa a FICAI, pois \n\naponta apenas para a fam\u00edlia das crian\u00e7as e adolescentes e suas vontades. Nesse sentido, \n\nrecomenda que os atores da rede de prote\u00e7\u00e3o da FICAI tomem-na como um instrumento \n\ntamb\u00e9m voltado para detectar outras viola\u00e7\u00f5es de direitos. Apesar de se lutar pela frequ\u00eancia \n\nescolar, as situa\u00e7\u00f5es vivenciadas e aprendidas pela pesquisadora mostram a FICAI no limite \n\nde ser um instrumento que protege e pune ao mesmo tempo.  \n\n5.3 Como garantir direitos sem versar em puni\u00e7\u00e3o? \n\nPercebe-se hoje em dia um clamor por leis mais duras e corretivas para \n\nevitar que mulheres sejam espancadas, crian\u00e7as levem palmadas, minorias \n\nsejam desrespeitadas, para evitar acidentes de tr\u00e2nsito, e assim por diante, ou \n\nseja, a lei cumprindo fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de mudan\u00e7a de comportamento \n\n(LOBO, 2012, p. 29) \n\n                                                 \n59O crime est\u00e1 previsto no artigo 246 do C\u00f3digo Penal que estabelece: Abandono intelectual Art. 246 \u2013 Deixar, \n\nsem justa causa, de prover a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de filho em idade escolar: Pena \u2013 deten\u00e7\u00e3o, de quinze dias a \n\num m\u00eas, ou multa. (CURY; FERREIRA, 2010). \n\n\n\n115 \n\n \n\nPara Scheinvar e Lemos (2012), retomando a quest\u00e3o dos direitos da crian\u00e7a e do \n\nadolescente, tamb\u00e9m \u00e9 importante entender qual a l\u00f3gica contida na formula\u00e7\u00e3o de tais \n\ndireitos, em particular, nas leis em favor da amplia\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino fundamental, bem \n\ncomo as influ\u00eancias neoliberais de organismos internacionais e, ainda, as estrat\u00e9gias \n\nparticipativas propostas para a sua execu\u00e7\u00e3o. Seria importante perscrutar as for\u00e7as entre o que \n\nensaia pr\u00e1ticas inventivas, singulares e capazes de potencializar novos contornos para novos \n\nmodos de exist\u00eancia e o que se consolida como pr\u00e1ticas que afirmam formas opressivas de \n\noperar, uma vez que se articulam com foco em uma lei universal. Leis que podem unicamente \n\nnormatizar, n\u00e3o considerando as pessoas, a localidade, a singularidade. \n\nComo sugere Rifiotis (2014, p. 120), dever\u00edamos nos perguntar sobre \u201cquem s\u00e3o os \n\nsujeitos a que se referem declara\u00e7\u00f5es, conven\u00e7\u00f5es, tratados, leis e pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\neducativas em Direitos Humanos? Como elas s\u00e3o apreendidas, apropriadas, simbolizadas e \n\npraticadas pelos sujeitos de direitos?\u201d. Se a configura\u00e7\u00e3o do sujeito no contempor\u00e2neo \n\ncompactua com a \u201ctransitoriedade, inconst\u00e2ncia, deslocamento, descentramento, \n\ndescontinuidade, perda de sentido de si est\u00e1vel e fragmenta\u00e7\u00e3o\u201d, o que significa ser um sujeito \n\nde direitos numa matriz de subjetividade marcada pela incerteza e pluralidade? Para o autor, \n\nseria fazer a reflex\u00e3o sobre os direitos humanos \u201ccom gente dentro\u201d, de modo a incorporar a \n\ndin\u00e2mica das tens\u00f5es e admitir que h\u00e1 limites que correspondem aos pr\u00f3prios sujeitos desse \n\ntempo (RIFIOTIS, 2014, p.131-133).  \n\nReafirmamos que, se n\u00e3o entendemos os direitos e o humano como objetos \n\nnaturais, obedecendo a determinados modelos que lhes seriam inerentes, \n\npodemos produzir outros direitos humanos: n\u00e3o mais universais, absolutos, \n\ncont\u00ednuos e em constante evolu\u00e7\u00e3o, mas a afirma\u00e7\u00e3o de direitos locais, \n\ndescont\u00ednuos, fragment\u00e1rios, processuais, em constante movimento e devir, \n\nm\u00faltiplos como as for\u00e7as que os atravessam e os constituem (COIMBRA; \n\nLOBO; NASCIMENTO, 2008, p.95). \n\nPara muitos desses autores, a ordem \u00e9 moralizadora, cria regras, leis, em rela\u00e7\u00e3o com \n\nvalores transcendentes, estimula pol\u00edticas compensat\u00f3rias que criam a vulnerabilidade, a \n\ninseguran\u00e7a, a vitimiza\u00e7\u00e3o. Uma mesma regra que opera em binaridade entre bem e mal, que \n\nn\u00e3o considera os modos de exist\u00eancia em termos \u00e9ticos. \u201cA lei \u00e9 sempre a inst\u00e2ncia \n\ntranscendente que determina a oposi\u00e7\u00e3o dos valores Bem/Mal, mas o conhecimento \u00e9 sempre \n\na pot\u00eancia imanente que determina a diferen\u00e7a qualitativa dos modos de exist\u00eancia bom/mau\u201d \n\n(DELEUZE, 2002, p.31).  \n\n\n\n116 \n\n \n\nEis, pois, o que \u00e9 a \u00c9tica, isto \u00e9, uma tipologia dos modos de exist\u00eancia \n\nimanente, substitui a moral, a qual relaciona sempre a exist\u00eancia a valores \n\ntranscendentes. A Moral \u00e9 o julgamento de Deus, o sistema do Julgamento. \n\nMas a \u00c9tica desarticula o sistema do julgamento. A oposi\u00e7\u00e3o dos valores \n\n(Bem/Mal) \u00e9 substitu\u00edda pela diferen\u00e7a qualitativa dos modos de exist\u00eancia \n\n(bom/mau) (DELEUZE, 2002, p. 29). \n\nDeleuze (1988) n\u00e3o compactua com o que fazemos com os direitos humanos, dizendo \n\nque lhe interessa muito mais a jurisprud\u00eancia, a forma como as leis v\u00e3o se instituindo, a \n\nengenharia envolvida na decis\u00e3o do que \u00e9 justo, certo, que princ\u00edpios foram arregimentados, \n\nque argumentos, o como. Afinal, segundo ele, os direitos n\u00e3o est\u00e3o no mundo, precisam ser \n\nconquistados. A falta de agenciamento com as quest\u00f5es locais, com a diferen\u00e7a, com o povo, \n\n\u00e9 o que restringe a vida. Investir em valores universais \u00e9 acreditar em uma ess\u00eancia, \n\ndesqualificando aqueles que n\u00e3o se ajustam, o que Deleuze (1992) vai chamar de \n\njurisprud\u00eancia ou cria\u00e7\u00f5es coletivas, que podem ser observadas tamb\u00e9m entre os usu\u00e1rios, n\u00e3o \n\ns\u00f3 entre ju\u00edzes, no entre de um conflito.  \n\nOra, dizer que simples considera\u00e7\u00f5es universais podem dar cabo de todas as \n\npossibilidades de viv\u00eancias humanas \u00e9 instaurar metanarrativas incapazes da \n\nrealidade. [...] Assim, podemos dizer que a posi\u00e7\u00e3o de Deleuze \u00e9 na \n\nrealidade uma busca por legitimar a cria\u00e7\u00e3o de direitos que advenham de \n\nsitua\u00e7\u00f5es territoriais, pois, na realidade, \u00e9 desta forma que eles podem ser de \n\nfato criados. Sem uma jurisprud\u00eancia territorial, feita a partir de situa\u00e7\u00f5es de \n\nvida, os Direitos Humanos tornam-se vazios. Cabe \u00e0queles que desejam \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o destes direitos refletirem se, de fato, podem ser chamados de \n\ndireitos humanos, (i.e.) universais. Deleuze n\u00e3o busca impedir que os \n\nDireitos Humanos sejam usados como instrumento de luta local, o que ele \n\nbusca demonstrar \u00e9 que seria tolice acreditar que possam verdadeiramente \n\nfuncionar como uma panaceia universal (ZICA, 2013, p. 50) \n\nEssas quest\u00f5es propostas por Deleuze podem ser traduzidas numa das cenas que \n\npresenciamos durante a pesquisa. Em uma das reuni\u00f5es que o Minist\u00e9rio P\u00fablico promoveu \n\nsobre a FICAI com Conselho Tutelar e secretarias de Educa\u00e7\u00e3o, no final do encontro, um dos \n\nconselheiros se aproximou da promotora e comentou que seu territ\u00f3rio estava em guerra pelo \n\ntr\u00e1fico, que j\u00e1 haviam morrido muitas pessoas naquela comunidade, e as m\u00e3es se negavam a \n\nmandar seus filhos para a escola pelo risco de que morressem no caminho. O conselheiro n\u00e3o \n\nfaz isso na tentativa de burlar a lei, mas est\u00e1 tentando dizer que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel operar sobre \n\ncertas normativas, que \u00e9 preciso considerar o que se passa naquela comunidade. A promotora, \n\nsens\u00edvel a esse momento em Porto Alegre, prontamente disse que o importante naquele \n\nmomento era garantir a seguran\u00e7a das crian\u00e7as.   \n\n\n\n117 \n\n \n\nAssim, uma normativa, por mais bem-intencionada que seja, precisa estar articulada \u00e0 \n\nvida da comunidade para que n\u00e3o se transforme em apenas mais uma lei sem sentido, uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o no meio de tantas outras. De modo que, quanto mais pedimos justi\u00e7a, considerando \n\napenas as normativas, menos nos potencializamos frente aos problemas, mais ressentidos e \n\npassivos ficamos, esperando por uma atitude do outro e que esta seja exemplarmente punitiva.   \n\nAfinal, o que nos faz mover, mudar, agir, quando dizemos que vamos educar, cuidar, \n\ncriar, salvar, proteger, manter na escola? Como as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas quando a \n\ninfrequ\u00eancia se torna um problema? Como pensar em constru\u00e7\u00e3o de direitos em rela\u00e7\u00e3o com o \n\nacontecimento, com a singularidade, com a diferen\u00e7a? Para Coimbra, Lobo e Nascimento \n\n(2008, p. 95), uma possibilidade \u00e9 pensar na ideia de direito de modo menos normativo, \n\nmenos generalista, despindo-a da pretens\u00e3o de progresso, evolu\u00e7\u00e3o e conquistas, para torn\u00e1-la \n\nmais inventiva, imanente, local, descont\u00ednua, processual, em movimento.  \n\nJullien (2009), no livro \u201cO di\u00e1logo entre as culturas: do universal ao \n\nmulticulturalismo\u201d, apresenta o conceito de universal como fruto de uma tradi\u00e7\u00e3o ocidental, \n\ngreco-romana e crist\u00e3, na qual a realidade \u00e9 uma unidade, pensada como totalidade. Um dos \n\nseus objetivos \u00e9 compreender de que no\u00e7\u00f5es dispomos para pensar as rela\u00e7\u00f5es entre culturas. \n\nFran\u00e7ois Jullien viveu e pesquisou na China, e seus estudos permitem uma reflex\u00e3o \u201csobre as \n\ndiferen\u00e7as, as rupturas, os abismos mesmo entre as culturas do Ocidente e as do Oriente, \n\nlevantando a quest\u00e3o sobre a necessidade e a possibilidade de di\u00e1logo entre culturas\u201d \n\n(MARCONDES, 2009, p. 10). Para n\u00f3s, essa possibilidade de di\u00e1logo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dif\u00edcil entre \n\nOriente e Ocidente, afinal, de modo micropol\u00edtico, tamb\u00e9m se apresenta nas tentativas de \n\ncompor com a diferen\u00e7a, com o singular no cotidiano de nossa pr\u00f3pria cultura, \n\nenquanto o universal \u00e9 decretado (no modo do \u201c\u00e9 imperioso\u201d, como uma lei \n\nnecess\u00e1ria oriunda da raz\u00e3o), ou melhor, pr\u00e9-ditado, a montante de toda \n\nexperi\u00eancia, o comum, por sua vez, quer seja reconhecido ou escolhido, \n\nenra\u00edza-se, ao contr\u00e1rio, dentro da experi\u00eancia; ao mesmo tempo aprofunda-\n\nse nela e a enriquece (no est\u00e1gio mais intenso \u00e9 o comum amoroso) \n\n(JULLIEN, 2009, p. 37, grifo do autor).  \n\nDiante de tais distin\u00e7\u00f5es, para Jullien, as controv\u00e9rsias existentes no que se refere \u00e0 \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos deixam escapar que n\u00e3o estamos no campo dos \n\nuniversais, mas no campo do comum, uma vez que o universal n\u00e3o daria margem para um \n\nquase, \u201cele \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9\u201d. O que consiste em passar \u201cda moral para a pol\u00edtica ou, para retomar \n\nos termos precedentes, do ponto de vista da prescri\u00e7\u00e3o (decreta\u00e7\u00e3o) para o da participa\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n118 \n\n \n\nque o dever-ser, por conseguinte, \u00e9 menos considerado como previamente estabelecido do que \n\ncomo pass\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e conquista\u201d (JULLIEN, 2009, p.41).  \n\n Isso tudo ainda que as maiores cr\u00edticas de Jullien estejam no campo do uniforme e n\u00e3o \n\ndo universal, j\u00e1 que o uniforme operaria de acordo com os interesses econ\u00f4micos e de gest\u00e3o, \n\ninteressado em se impor atrav\u00e9s da expans\u00e3o e vice-versa, sem nenhuma necessidade, \n\nmovendo-se por mercadoria. \u201cO uniforme imp\u00f5e seus padr\u00f5es como a \u00fanica paisagem \n\nimagin\u00e1vel, e sem parecer imp\u00f4-los. Da\u00ed sua ditadura discreta\u201d (JULLIEN, 2009, p. 33).  \n\nAssim, trabalhar no plano do comum com a perman\u00eancia escolar \u00e9 assumir que cada \n\ncomunidade, territ\u00f3rio carrega singularidades. Todos os atores envolvidos podem acompanhar \n\nsob que press\u00f5es as crian\u00e7as vivem. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria ser entendido como \n\n\u00fanica justificativa para pr\u00e1ticas que ir\u00e3o gerar mais sofrimento entre os envolvidos.  \n\nO que vemos \u00e9 que a FICAI articula uma rede capaz de apontar sa\u00eddas diante das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de infrequ\u00eancia. Com um uso das figuras de puni\u00e7\u00e3o (pol\u00edcia e ex\u00e9rcito) no in\u00edcio, \n\ncomo forma de legitim\u00e1-la diante da sociedade, mas que com o tempo ela vai performando \n\noutras possibilidades.  \n\nQuando conversamos com as promotoras, fica evidente que as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais \n\nextrajudiciais, buscando articular esse direito com orienta\u00e7\u00f5es, compreens\u00e3o das \n\ncontrariedades e dificuldades, observa\u00e7\u00e3o se outros direitos n\u00e3o est\u00e3o sendo obstru\u00eddos, al\u00e9m \n\nde permitir que novas quest\u00f5es surjam. Como nos casos de homeschooling60, quando se \n\nperguntam sobre se h\u00e1 alguma legitimidade (n\u00e3o no plano legal, o qual n\u00e3o tem, mais no \n\nplano das justificativas) e quais os limites e perigos. Ou seja, a pr\u00f3pria rede ao operar com a \n\ninfrequ\u00eancia pode produzir esse comum em vez de somente invocar o universal. \n\nAssim, a FICAI, no que tange a constru\u00e7\u00e3o de direitos, tamb\u00e9m \u00e9 paradoxal, pois \n\nquestiona se podemos obrigar algu\u00e9m a estudar sob quaisquer circunst\u00e2ncias; se estamos \n\nconseguindo garantir uma escola interessante, para manter os alunos nela; se dentro dela os \n\ndireitos tamb\u00e9m s\u00e3o reconhecidos e como s\u00e3o operados; se a rede pode trabalhar sob o prisma \n\nda promo\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia escolar, quando pensa a comunidade, tra\u00e7ando o que chamamos \n\nde plano comum com ela, se perguntando que escola \u00e9 importante naquele contexto.  \n\nNesse aspecto, potencializa-se a FICAI em sua capacidade de constituir redes e \n\nparcerias \u2013 um plano comum \u2013, saindo do instrumento normativo, investindo em seu potencial \n\nde transforma\u00e7\u00e3o. Afinal, se ela resistiu a esses 20 anos, em diferentes modula\u00e7\u00f5es, como \n\napostar em ainda outras? Poder\u00edamos pensar em uma quarta modula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o na FICAI, \n\n                                                 \n60 Ensino domiciliar, ainda n\u00e3o regulamentado no Brasil. \n\n\n\n119 \n\n \n\n\u201cgest\u00e3o comunit\u00e1ria\u201d, que estivesse atrelada ao fazer com? Uma gest\u00e3o que pudesse fazer \n\nainda outras alian\u00e7as (\u00e9 poss\u00edvel que esses movimentos j\u00e1 estejam sendo realizados). Tal \n\ncomo fez com a Escola Cidad\u00e3, renovando a gest\u00e3o de mentalidades com princ\u00edpios que \n\nvalorizassem os saberes comunit\u00e1rios, com a\u00e7\u00f5es intersetoriais, para pensar a educa\u00e7\u00e3o local, \n\nas dificuldades da comunidade e suas possibilidades, propostas pedag\u00f3gicas atreladas com \n\nseus territ\u00f3rios. Conhecer e se aproximar de ideias, programas, projetos, tais como: Bairro-\n\nEscola61, Cidade Educadora62; Busca Ativa63, Escola como centro de saberes locais64, \n\nCognita65 e Educa\u00e7\u00e3o Integral66. A FICAI poderia se articular com alguns desses projetos, \n\ncolaborando com sua rede e aprendizagens, de modo a aprender, avaliar, diferenciar, articular \n\ne se transformar. Criando pontes entre alguns deles e gestando ainda outras mentalidades \n\neducacionais. Contudo, n\u00e3o se trata de apontar modelos ou receitas de como fazer, mas de \n\napostar em uma tecnologia que se mostra aberta a modula\u00e7\u00f5es no acoplamento com outros \n\n                                                 \n61 \u201cO Bairro-Escola \u00e9 um sistema de corresponsabilidade entre escolas, fam\u00edlias e comunidades com foco na \n\ngarantia de condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento das pessoas, especialmente as crian\u00e7as e os jovens. Na \n\nperspectiva de um sistema, o Bairro-Escola interconecta elementos de modo a fomentar um todo integrado: o \n\nterrit\u00f3rio educativo\u201d (SINGER, 2015, p. 5).  \n\n62 \u201cFundada en 1994, la Asociaci\u00f3n Internacional de Ciudades Educadoras (AICE) es una Asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo \n\nde lucro, constituida como una estructura permanente de colaboraci\u00f3n entre los gobiernos locales \n\ncomprometidos con la Carta de Ciudades Educadoras, que es la hoja de ruta de las ciudades que la componen. \n\nCualquier gobierno local que acepte este compromiso puede convertirse en miembro activo de la Asociaci\u00f3n, \n\ncon independencia de sus competencias administrativas. Al cierre del ejercicio 2016, el n\u00famero de miembros \n\nasciende a 488 ciudades de 36 pa\u00edses de todos los continentes\u201d. Fonte:&lt;http://www.edcities.org/>. Acesso \n\nem: 10 jun. 2017. \n\n63 \u201cO projeto de \u2018Busca Ativa Escolar\u2019 faz parte da iniciativa \u2018Fora da Escola N\u00e3o Pode!\u2019, liderada pelo Fundo \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (UNICEF), que no Brasil se encontra na terceira fase. A primeira e \n\nsegunda fases foram realizadas em parceria com a Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e consistiram \n\nem elaborar um relat\u00f3rio sobre a exclus\u00e3o escolar (principais causas e dados estat\u00edsticos) no Brasil e criar um \n\nwebdocument\u00e1rio com os dados da exclus\u00e3o escolar em cada um dos munic\u00edpios \n\n(http://www.foradaescolanaopode.org.br/). J\u00e1 o projeto de \u2018Busca Ativa Escolar\u2019, que est\u00e1 sendo desenvolvido \n\nem parceria com a Undime, conta tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o do Colegiado Nacional de Gestores Municipais \n\nda Assist\u00eancia Social (Congemas) e do Instituto TIM\u201d. Fonte:&lt;https://undime.org.br/noticia/01-08-2016-14-\n\n39-sistema-de-busca-ativa-escolar-de-criancas-e-adolescentes-que-estao-fora-da-escola-comeca-a-ser-\n\nimplementado-em-sao-bernardo-do-campo-sp-undime-e-parceira-do-projeto>. Acesso em: 12 jun. 2017. \n\n64Para saber mais, consulte MENEGAT, Rualdo; ALMEIDA, Gerson. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nestrat\u00e9gias para a gest\u00e3o ambiental. Porto Alegre: Edufrgs, 2004. p. 173-196 e p. 198-232. \n\n65\u201cA Cognita possui produtos de tecnologia direcionados a gest\u00e3o p\u00fablica e educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nFonte:<http://cognita.com.br/produtos/>. Acesso em 12 jun. 2017. \n\n66 \u201cEduca\u00e7\u00e3o integral representa a op\u00e7\u00e3o por um projeto educativo integrado, em sintonia com a vida, as \n\nnecessidades, possibilidades e interesses dos estudantes. Um projeto em que crian\u00e7as, adolescentes e jovens \n\ns\u00e3o vistos como cidad\u00e3os de direitos em todas as suas dimens\u00f5es. N\u00e3o se trata apenas de seu desenvolvimento \n\nintelectual, mas tamb\u00e9m do f\u00edsico, do cuidado com sua sa\u00fade, al\u00e9m do oferecimento de oportunidades para \n\nque desfrute e produza arte, conhe\u00e7a e valorize sua hist\u00f3ria e seu patrim\u00f4nio cultural, tenha uma atitude \n\nrespons\u00e1vel diante da natureza, aprenda a respeitar os direitos humanos e os das crian\u00e7as e adolescentes, seja \n\num cidad\u00e3o criativo, empreendedor e participante, consciente de suas responsabilidades e direitos, capaz de \n\najudar o pa\u00eds e a humanidade a se tornarem cada vez mais justos e solid\u00e1rios, a respeitar as diferen\u00e7as e a \n\npromover a conviv\u00eancia pac\u00edfica e fraterna entre todos\u201d. Fonte:&lt;http://educacaointegral.mec.gov.br/>. \n\nAcesso em: 10 jun. 2017. \n\nhttp://www.foradaescolanaopode.org.br/\n\n\n120 \n\n \n\nparceiros/agentes. Certamente, a constru\u00e7\u00e3o de um plano comum implica uma autoan\u00e1lise \n\nconstante dessas modula\u00e7\u00f5es e dos efeitos que produzem. \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n\nAcreditar no mundo \u00e9 o que nos falta: n\u00f3s perdemos completamente o \n\nmundo, nos desapossaram dele. Acreditar no mundo significa principalmente \n\nsuscitar acontecimentos, mesmo pequenos, que escapem ao controle, ou \n\nengendrar novos espa\u00e7os-tempos, mesmo de superf\u00edcie ou volumes \n\nreduzidos (DELEUZE, 1992, p. 218). \n\nO in\u00edcio dessa pesquisa se fez por movimento de cr\u00edtica, uma inclina\u00e7\u00e3o para a \n\nden\u00fancia, para apontar a FICAI como respons\u00e1vel pela judicializa\u00e7\u00e3o da infrequ\u00eancia, uma \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, que ao ser empregada perderia o sentido de direito e prote\u00e7\u00e3o ao aluno, \n\nresponsabilizando apenas os familiares. Quest\u00e3o que se configurava para mim como um \n\nretorno aos hist\u00f3ricos discursos de higieniza\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o de modos de exist\u00eancia das \n\nfam\u00edlias pobres. \n\nOs encontros com os atores que de alguma forma atuam em situa\u00e7\u00f5es de FICAI em \n\nPorto Alegre deram outro contorno \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o. O compartilhamento da tese em \n\nprocesso de escrita, em meio \u00e0s incertezas, criou entre n\u00f3s uma zona de interesse comum, \n\ncapaz de nos colocar a pensar e problematizar conjuntamente. N\u00e3o estava mais em evid\u00eancia \n\napenas o m\u00f3dulo cr\u00edtico, mas uma nova pol\u00edtica foi se constituindo na composi\u00e7\u00e3o com as \n\npessoas envolvidas. Queria ent\u00e3o contar sobre o que a FICAI produz, o que afinal ela faz, de \n\nmodo a tamb\u00e9m observar os perigos, inova\u00e7\u00f5es e potencialidades. \n\nNesse sentido, um primeiro movimento foi entender como a infrequ\u00eancia vinha sendo \n\ntratada ao longo da hist\u00f3ria. Conseguimos compreender que ela \u00e9 fruto da escola obrigat\u00f3ria e \n\nfoi alvo de pr\u00e1ticas em diferentes momentos sob diferentes pretextos. Com a FICAI ela vira \n\nnot\u00edcia, aparece como algo a ser enfrentado de modo estrat\u00e9gico. Uma tecnologia, uma vez \n\nque se refere a uma orquestra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, exerc\u00edcios de poder, que visam intervir no \u00e2mbito \n\nda infrequ\u00eancia escolar em diferentes modula\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, de administra\u00e7\u00e3o, de governo.  \n\nComo tecnologia, a FICAI produziu not\u00edcias, dando visibilidade \u00e0 infrequ\u00eancia \n\nescolar. Um problema que ganha espa\u00e7o para ser estranhado, discutido, problematizado, que \n\nn\u00e3o se circunscreve apenas \u00e0 escola, aos inspetores, diretores, professores. Do privado ao \n\np\u00fablico, a FICAI opera essa sa\u00edda contempor\u00e2nea da infrequ\u00eancia dos muros da escola para \n\numa a\u00e7\u00e3o em rede. \n\nOutra a\u00e7\u00e3o realizada pela FICAI \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o. Afinal, ela evidencia, mas n\u00e3o d\u00e1 \n\nconta de absorver o contingente de infrequ\u00eancia notificado com os aparelhos de que disp\u00f5e. \n\nTorna-se question\u00e1vel nesse sentido, pois o que aparece s\u00e3o as pilhas de Fichas e n\u00e3o o \n\n\n\n122 \n\n \n\ntrabalho efetivo de retorno dos alunos. Isso, ao mesmo tempo, permite que ela se fa\u00e7a \n\nparadoxal. A FICAI, ao criar a acumula\u00e7\u00e3o, evidencia um problema que n\u00e3o se resolve com \n\na\u00e7\u00f5es pontuais. Ela impele a rede a pensar sobre si pr\u00f3pria, cria controv\u00e9rsias que \n\ndescrevemos como b\u00e9licas, j\u00e1 que tensionam a teia de interesses e prop\u00f5em mudan\u00e7as em \n\nh\u00e1bitos, em rela\u00e7\u00f5es conflituosas, em rotinas.  \n\nCom a FICAI perguntamos: por que os alunos faltam? O que \u00e9 resist\u00eancia do aluno \n\n(op\u00e7\u00e3o de justificativa mais assinalada no preenchimento da Ficha por parte da escola)? Como \n\ntrabalhar com a indisciplina na escola em tempos democr\u00e1ticos e de universaliza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o? Como fazer Conselho Tutelar e escola trabalharem de modo integrado? Afinal, as \n\ntecnologias tamb\u00e9m criam problemas e, no caso da FICAI, alguns bem interessantes para \n\npensar a educa\u00e7\u00e3o no contempor\u00e2neo.  \n\nAl\u00e9m do que ela produz enquanto tecnologia, tamb\u00e9m destacamos que \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar pelo menos tr\u00eas modos de administrar, de levar a realizar, que chamamos de gest\u00e3o \n\nde recursos, quando o interesse \u00e9 por vagas nas escolas e a FICAI \u00e9 uma sa\u00edda criada para \n\nabsorver maior n\u00famero de aluno sem ampliar as vagas; de gest\u00e3o de mentalidades, quando ela \n\nse articula com os princ\u00edpios defendidos pela Escola Cidad\u00e3, agenciando pr\u00e1ticas que buscam \n\na mudan\u00e7a de processos na escola (controle das faltas, avalia\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es entre \n\nConselho Tutelar e escola, aluno e professor), mas principalmente questiona o papel da \n\neduca\u00e7\u00e3o na inclus\u00e3o social das crian\u00e7as e adolescentes; e, mais recentemente, gest\u00e3o de \n\nindicadores, quando, na fase on-line, \u00e9 capaz de produzir an\u00e1lises estat\u00edsticas, compara\u00e7\u00f5es, \n\nestabelecer par\u00e2metros e exigir metas. \n\nQuanto \u00e0 judicializa\u00e7\u00e3o, ficou evidente que a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 \n\nfundamental para a exist\u00eancia e a manuten\u00e7\u00e3o da FICAI. Ele age desde a sua concep\u00e7\u00e3o, na \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, na cria\u00e7\u00e3o de redes de apoio, no controle dos \n\nindicadores, na elabora\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es, na media\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias, num trabalho \n\neminentemente de car\u00e1ter extrajudicial. Seria interessante um estudo com os registros das \n\na\u00e7\u00f5es empreendidas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, h\u00e1 materiais arquivados que dariam maior \n\nvisibilidade ao trabalho desenvolvido. As pastas de documentos com of\u00edcios, e-mails, \n\nregistros de reuni\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es e solicita\u00e7\u00f5es foram disponibilizadas, mas pelo volume de \n\nmaterial decidimos que seria prudente analis\u00e1-las em outro momento.  \n\nPode-se identificar que as a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o t\u00eam recebido \n\nprovimento nos tribunais. Ou seja, a FICAI mobiliza a rede, mas n\u00e3o faz punir judicialmente \n\nno TJRS. E tamb\u00e9m nesse aspecto entendemos que h\u00e1 um limite na pesquisa, no que se refere \n\n\u00e0 investiga\u00e7\u00e3o dos processos na primeira inst\u00e2ncia, na Vara da Inf\u00e2ncia e Juventude em Porto \n\n\n\n123 \n\n \n\nAlegre, de modo a considerar como s\u00e3o julgados e o porqu\u00ea de em Porto Alegre n\u00e3o \n\naparecerem registros de apela\u00e7\u00f5es no site investigado.  \n\nAssim, conclu\u00edmos essa tese tamb\u00e9m considerando que h\u00e1 ainda muito a ser feito em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 infrequ\u00eancia escolar, de modo que a FICAI pode operar ainda outras formas de \n\ngestar essa quest\u00e3o. Um trabalho de tradu\u00e7\u00e3o/transvalora\u00e7\u00e3o, um operar da pr\u00f3pria rede para \n\nque aberturas e problemas expostos pela FICAI n\u00e3o se transformem em culpas e penaliza\u00e7\u00f5es, \n\ne sim em processos de convite aos jovens a habitar suas escolas.  \n\nNesse sentido, sugerimos alguns programas, projetos, ideias, que poderiam conversar \n\ncom a FICAI, compondo com ela. Entendemos que, como nos prop\u00f5e Deleuze, existe um \n\ntrabalho a ser feito, que se refere a um acreditar no mundo e no agenciamento com as \n\ndiferen\u00e7as, de modo que com elas possamos engendrar um comum e, nesse encontro com \n\ndiferentes for\u00e7as, interesses, sensibilidades, intencionalidades, transmutar. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALMEIDA, Antunes Rafael. \u201cGradientes de resist\u00eancia\u201d, \u201cmodos de exist\u00eancia\u201d e as \n\nparaci\u00eancias em Bruno Latour. Inter-Legere, Revista de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nSociais da UFRN, Natal, n. 19, p. 21-34, jul./dez. 2016. ISSN 1982-1662. \n\nALVES, Gilberto Luiz. A produ\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica contempor\u00e2nea. Campo Grande; \n\nCampinas: Editora UFMS; Autores Associados, 2001. \n\nALVES, Maria Teresa Gonzaga; SOARES, Jos\u00e9 Francisco Soares. Contexto escolar e \n\nindicadores educacionais: condi\u00e7\u00f5es desiguais para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\navalia\u00e7\u00e3o educacional. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 39, n. 1, p. 177-194, \n\njan./mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/ep/v39n1/v39n1a12.pdf>. \n\nAcesso em: 20 jun. 2017. \n\nARAGAO, Milena; FREITAS, Anamaria Gon\u00e7alves Bueno de. Pr\u00e1ticas de castigos escolares: \n\nenlaces hist\u00f3ricos entre normas e cotidiano. Conjectura: Filosofia e Educa\u00e7\u00e3o (UCS), \n\nv. 17, n. 2, p. 17-36, maio/ago. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ucs.br/etc/revistas/index.php/conjectura/article/viewFile/1648/1024>. \n\nAcesso em: 20 jun. 2017. \n\nARANTES, Rog\u00e9rio Bastos. Direito e pol\u00edtica: o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a defesa dos direitos \n\ncoletivos. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 14, n. 39, p. 83-102, \n\nfev. 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n69091999000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 14 maio 2017. \n\nARA\u00daJO, Carlos Alberto. Coment\u00e1rios do Promotor de Justi\u00e7a Carlos Alberto de Ara\u00fajo, \n\nproduzidos logo ap\u00f3s o compromisso firmado na coordenadoria das Promotorias da \n\nInf\u00e2ncia e da Juventude de Porto Alegre/RS para a implementa\u00e7\u00e3o da FICAI. In: \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL. Ficha de \n\nComunica\u00e7\u00e3o do Aluno Infrequente: um instrumento de inclus\u00e3o escolar. Porto \n\nAlegre, 1999. \n\nARROYO, Miguel G. Fracasso/sucesso: um pesadelo que perturba nossos sonhos. Em \n\nAberto, Bras\u00edlia, v. 17, n. 71, p. 33-40, jan. 2000. \n\nBACHUR, Jo\u00e3o Paulo. Materialismo e materialidade do direito / Materialism and the \n\nMateriality of Law. Revista Direito e Pr\u00e1xis, Rio de Janeiro, vol. 5, n. 9, p. 386-421, \n\njul./dez. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.e-\n\npublicacoes.uerj.br/index.php/revistaceaju/article/view/13773>. Acesso em: 4 maio \n\n2017. \n\nBARBOSA, Etienne Baldez Louzada. \u201cInspecionar, instruir e dirigir\u201d: a configura\u00e7\u00e3o da \n\ninspe\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica na prov\u00edncia do Paran\u00e1 (1854-1889). Revista Linhas. \n\nFlorian\u00f3polis, v. 18, n. 36, p. 152-177, jan./abr. 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/revistaceaju/article/view/13773\nhttp://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/revistaceaju/article/view/13773\n\n\n125 \n\n \n\n<http://www.revistas.udesc.br/index.php/linhas/article/view/1984723818362017152/p\n\ndf> Acesso em: 25 maio 2017. \n\nBarbosa, Etienne Baldez Louzada. Por terra, por \u00e1gua, pela leitura: as conex\u00f5es dos \n\nrespons\u00e1veis pela inspe\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Paran\u00e1 (1854-1890). 2016. 480 f. \n\nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Setor de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do \n\nParan\u00e1, Curitiba, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ppge.ufpr.br/teses%20d2016/d2016_Etienne%20Baldez%20Louzada%2\n\n0Barbosa.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\n______. Uma teia de a\u00e7\u00f5es no processo de organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do ensino no Paran\u00e1. \n\n2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1, \n\nCuritiba, 2012.  \n\nBARBOZA, Estef\u00e2nia Maria de Queiroz; KOZICKI, Katya. Judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e \n\ncontrole judicial de pol\u00edticas p\u00fablicas.Revista Direito GV, S\u00e3o Paulo, v. 8, n. 1, p. 59-\n\n85, jun. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1808-\n\n24322012000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 abr. 2017.   \n\nBARROSO, Lu\u00eds Roberto. O controle de constitucionalidade no direito brasileiro: \n\nexposi\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da doutrina e an\u00e1lise cr\u00edtica da jurisprud\u00eancia. 4\u00aa ed. rev. e atual. \n\nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2009.   \n\nBELLO, Samuel Edmundo L\u00f3pez; TRAVERSINI, Clarice Salete.Saber estat\u00edstico e sua \n\ncurriculariza\u00e7\u00e3o para o governamento de todos e de cada um. Boletim de Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica: Unesp, Rio Claro, v. 24, n. 40, p. 855-871, dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=291222113012>. Acesso em: 19 set. 2016. \n\nBERNARDO, Fabiana de Oliveira. Promo\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia escolar na instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nmineira: organiza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00f5es da caixa escolar (1911-1913). \n\n2015. 164 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Minas \n\nGerais, Belo Horizonte, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/bitstream/handle/1843/BUBD-\n\n9VFJC3/disserta__o_vers_o_de_impress_o.pdf?sequence=1>. Acesso em: 20 jun. \n\n2017. \n\nBOAVENTURA, Edivaldo M. A educa\u00e7\u00e3o brasileira e o direito. Belo Horizonte: Nova \n\nAlvorada, 1997. \n\nBRAGALIA, N\u00f4nica. Auto-organiza\u00e7\u00e3o: um caminho promissor para o Conselho Tutelar. \n\nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2005. \n\nBRASIL. C\u00e2mara dos Deputados. Projeto de Lei 267, de 2011. Acrescenta o art. 53-A a Lei \n\nn.\u00b0 8.069, de 13 de julho de 1990, que \u201cdisp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d, a fim de estabelecer deveres e \n\nresponsabilidades \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente estudante. Di\u00e1rio da C\u00e2mara dos \n\nhttp://www.redalyc.org/articulo.oa\nhttp://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/bitstream/handle/1843/BUBD-9VFJC3/disserta__o_vers_o_de_impress_o.pdf?sequence=1\nhttp://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/bitstream/handle/1843/BUBD-9VFJC3/disserta__o_vers_o_de_impress_o.pdf?sequence=1\n\n\n126 \n\n \n\nDeputados, Bras\u00edlia, ano LXVI, n. 020, 9 fev. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=491406\n\n>. Acesso em: 24 maio 2017. \n\n______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, 1988. 17. \n\ned. Belo Horizonte: Assembleia Legislativa do Estado de Minas Gerais, 2015. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.almg.gov.br/opencms/export/sites/default/consulte/legislacao/Downloads\n\n/pdfs/ConstituicaoFederal.pdf>. Acesso em:20 jun. 2017. \n\n______. Decreto 1.331-A, de 17 de fevereiro de 1854. Approva o Regulamento para a \n\nreforma do ensino primario e secundario do Municipio da C\u00f4rte. Cole\u00e7\u00e3o de Leis do \n\nImp\u00e9rio do Brasil, Rio de Janeiro, 1854. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1824-1899/decreto-1331-a-17-fevereiro-\n\n1854-590146-publicacaooriginal-115292-pe.html>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n\n______. Decreto 17.943-A, de 12 de outubro de 1927. Consolida as leis de assist\u00eancia e \n\nprotec\u00e7\u00e3o a menores. Cole\u00e7\u00e3o de Leis do Brasil, Rio de Janeiro, 31 dez. 1927. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1910-\n\n1929/d17943a.htm>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n\n______. Lei 6.697, de 10 de outubro de 1979. Institui o C\u00f3digo de Menores. Di\u00e1rio Oficial \n\nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 11 out. 1979. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1970-1979/L6697.htm>. Acesso em: 15 \n\njun. 2017. \n\n______. Lei 8.069, de 13 de julho de 1990. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 27 set. 1990. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8069.htm>. Acesso em: 15 \n\njun. 2017. \n\n______. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Lei 9.394, 20 de dezembro de 1996. \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 23 dez. 1996. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9394.htm>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n\n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Portaria Interministerial 3.789, de 17 de novembro de 2004. \n\nEstabelece atribui\u00e7\u00f5es e normas para o cumprimento da Condicionalidade da \n\nFrequ\u00eancia Escolar no Programa Bolsa Fam\u00edlia. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 18 \n\nnov. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.mprs.mp.br/infancia/legislacaoc/legislacaoc/id2127.htm>. Acesso em: \n\n15 jun. 2017. \n\nBULH\u00d5ES, Raquel Recker Rabello. Cria\u00e7\u00e3o e trajet\u00f3ria do Conselho Tutelar no Brasil. Lex \n\nHumana, Petr\u00f3polis, v. 2, n.1, p. 109-131, jan./jun. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ucp.br/seer/index.php?journal=LexHumana&amp;page=article&amp;op=view&amp;path\n\n%5B%5D=36&amp;path%5B%5D=35>. Acesso em:20 jun. 2017. \n\n\n\n127 \n\n \n\nCALDEIRA, Sandra Maria; FARIA FILHO, Luciano Mendes de. O lugar da educa\u00e7\u00e3o na \n\ng\u00eanese dos servi\u00e7os estat\u00edsticos em Minas Gerais. (S\u00e9culos XIX e XX). In: II \n\nCONGRESSO DE PESQUISA E HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O EM MINAS \n\nGERAIS, 2., 2003, Belo Horizonte. Anais Eletr\u00f4nicos. p. 1072-1080. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.faced.ufu.br/nephe/images/arq-ind-\n\nnome/eixo10/completos/lugar%5D.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nCAMARGO, Leoleli. Luta contra a evas\u00e3o escolar une mais de 90% do Estado. Zero Hora, \n\nPorto Alegre, 4 fev. 2000. Caderno O X da educa\u00e7\u00e3o. \n\nCARVALHO, Adriana Duarte de Souza. A educa\u00e7\u00e3o e o Poder Judici\u00e1rio: a busca por vagas \n\nem escolas p\u00fablicas no Brasil. Revista Eletr\u00f4nica Direito e Pol\u00edtica, Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Ci\u00eancia Jur\u00eddica da UNIVALI, Itaja\u00ed, v. 9, n. 1, p. \n\n431-449, 1\u00ba quadrimestre de 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;www.univali.br/direitoepolitica>. \n\nAcesso em 2 ago 2015. \n\nCARVALHO, Rosana Areal de; BERNARDO, Fabiana de Oliveira. Caixa escolar: instituto \n\ninestimavel para execu\u00e7\u00e3o do projeto da educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Educa\u00e7\u00e3o em Foco, Juiz \n\nde Fora, v. 16, n. 3, p. 141-158, set. 2011/fev. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ufjf.br/revistaedufoco/files/2012/08/Texto-061.pdf>. Acesso em: 15 jun. \n\n2017. \n\nCASTRO, Eduardo. Vocabul\u00e1rio Foucault: Um percurso pelos seus temas, conceitos e \n\nautores. Tradu\u00e7\u00e3o de Ingrid M\u00fcller Xavier. Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, 2009. \n\nCOIMBRA, Cec\u00edlia Maria Bou\u00e7as; LOBO, Lilia Ferreira; NASCIMENTO, Maria L\u00edvia do. \n\nPor uma inven\u00e7\u00e3o \u00e9tica para os Direitos Humanos. Psicologia Cl\u00ednica, Rio de Janeiro, \n\nv. 20, n. 2, p. 89-102, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n56652008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nCOMIRAN, Gisele. Crian\u00e7as e adolescentes infrequentes na escola: desafios e limites dos \n\nmecanismos protetivos de direitos. 2009. 180 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Servi\u00e7o \n\nSocial) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social, Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://repositorio.pucrs.br/dspace/bitstream/10923/5084/1/000412891-\n\nTexto%2bParcial-0.pdf>. Acesso em:20 jun. 2017. \n\nCONSELHO ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO RIO GRANDE DO SUL. Parecer 740/99. \n\nOrienta\u00e7\u00f5es para o Sistema Estadual de Ensino, relativas aos artigos 23 e 24 da Lei \n\nFederal 9.394/96. Rio Grande do Sul, 1999. \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o 233. Regula o controle de frequ\u00eancia escolar nos estabelecimentos de \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, do Sistema Estadual de Ensino, nos \n\ntermos do Art. 24, inciso VI, da Lei Federal 9.394/96. Porto Alegre, 26 nov. 1997. \n\n\n\n128 \n\n \n\nCOPETTI, Thiago. Mutir\u00e3o leva jovens \u00e0 escola. Zero Hora, Porto Alegre, 3 fev. 2000. \n\nCaderno O X da educa\u00e7\u00e3o. \n\nCURY, Carlos Roberto Jamil; FERREIRA, Luiz Antonio Miguel. A judicializa\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Revista CEJ, Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, ano XIII, v. 13, n. 45, \n\np. 32-45, abr./jun. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cjf.jus.br/ojs2/index.php/revcej/article/view/1097/1258>. Acesso em: 22 \n\nmar. 2017. \n\n______. Obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes: uma quest\u00e3o de oferta ou \n\nde efetivo atendimento?  Nuances: estudos sobre Educa\u00e7\u00e3o, ano XVII, v. 17, n. 18, \n\np. 124-145, jan./dez. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://revista.fct.unesp.br/index.php/Nuances/article/viewFile/729/741>. Acesso em: \n\n2 jun. 2016. \n\nDANIEL, Isaura. Pais s\u00e3o punidos por evas\u00e3o de filhos. Zero Hora, Porto Alegre, 13 fev. \n\n2000. Caderno O X da educa\u00e7\u00e3o. \n\nDEFFACCI, Fabricio Antonio; FERREIRA, Andr\u00e9 Soares; FERREIRA, Sonia Soares. \n\nRumos e perspectivas da educa\u00e7\u00e3o em nossa \u00e9poca: uma abordagem conceitual \n\ncomparada. Debates em Educa\u00e7\u00e3o. Macei\u00f3, v. 6, n. 12, p. 57-78, jul./dez. 2014. \n\nDELEUZE, Gilles. Conversa\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Editora 34, 1992. \n\n______. Espinosa: filosofia pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Escuta, 2002. \n\n______. O Abeced\u00e1rio Gilles Deleuze.Entrevista a Claire Parnet, em v\u00eddeo.  Transcrito e \n\ntraduzido por Rosana Fernandes. 1988. Dispon\u00edvel em \n\n<http://stoa.usp.br/prodsubjeduc/files/262/1015/Abecedario+G.+Deleuze.pdf>. Acesso \n\nem: 20 jun. 2017. \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, F\u00e9lix. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nAur\u00e9lio Guerra Neto et alii. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1996. v. 3. \n\n______. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o deSuely Rolnik. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\n34, 1997. v. 4. \n\n______. O que \u00e9 a filosofia? Tradu\u00e7\u00e3o de Bento Prado Jr. e Alberto Alonso Mu\u00f1oz. Rio de \n\nJaneiro: Ed. 34, 1992. \n\nDELEUZE, Gilles; PARNET. Di\u00e1logos. Tradu\u00e7\u00e3o de Eloisa Ara\u00fajo Ribeiro. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Escuta, 1998. \n\nDEMARTINI, Zeila de Brito Fabri; TENCA, Sueli Cotrim; TENCA, \u00c1lvaro. Os alunos e o \n\nensino na Rep\u00fablica Velha atrav\u00e9s das mem\u00f3rias de velhos professores. Cadernos de \n\nPesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 52, p. 61-71, fev. 1985. \n\nhttp://revista.fct.unesp.br/index.php/Nuances/article/viewFile/729/741\n\n\n129 \n\n \n\nDIAS, Am\u00e1lia. Os mapas de frequ\u00eancia escolar e a produ\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\nensino no estado do Rio de Janeiro (1924-1949). Roteiro: Unoesc, Joa\u00e7aba, edi\u00e7\u00e3o \n\nespecial, p. 13-40, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://editora.unoesc.edu.br/index.php/roteiro/article/viewFile/2486/pdf_2>. Acesso \n\nem: 20 jan. 2017. \n\nESCLARECIMENTO. Zero Hora, Porto Alegre, p. 34, 8 jun. 2004. \n\nESP\u00cdRITO SANTO. Tribunal de Justi\u00e7a. Apela\u00e7\u00e3o n\u00ba 014080084727. Apelante: UBEE \u2013 \n\nUni\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o e Ensino. Apelados: Sonia Maria Grassi e outro. \n\nRelator: des. Carlos Sim\u00f5es Fonseca. Vit\u00f3ria, 5 de julho de 2011. Jusbrasil. \n\nJurisprud\u00eancia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tj-\n\nes.jusbrasil.com.br/jurisprudencia/20076776/apelacao-civel-ac-14080084727-es-\n\n14080084727-tjes>. Acesso em: 13 jan. 2017. \n\nFALC\u00c3O, Eliete Ribeiro; PAULY, Evaldo Luis. Crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de \n\nevas\u00e3o escolar: desafios e limites da garantia do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Revista de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura. Canoas, v. 19, n. 1, p. 51-62, jan./jul. 2014. \n\nFERNANDES, Priscila Valverde; ARAG\u00c3O, Elizabeth Maria Andrade. Peculiaridades entre \n\nconselho tutelar e crian\u00e7as encaminhadas pela escola. Fractal: Revista de Psicologia, \n\nv. 23, n. 1, p. 219-232, jan./abr. 2011. Dispon\u00edvel: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/fractal/v23n1/v23n1a15>. Acesso em: 13 abr. 2017. \n\nFERREIRA, Naura Syria Carapeto; FORTUNATO, Sarita Aparecida de Oliveira. A Inspe\u00e7\u00e3o \n\nEscolar como forma de controle no Estado Novo: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s origens da \n\ngest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE HIST\u00d3RIA DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, 2006, Goi\u00e1s. Anais.Sociedade Brasileira de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.sbhe.org.br/novo/congressos/cbhe4/individuaisco-\n\nautorais/eixo03/Naura%20Syria%20Carapeto%20Ferreira%20e%20Sarita%20Apareci\n\nda%20de%20Oliveira.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nFETZNER, Andr\u00e9a Rosana. A implementa\u00e7\u00e3o dos ciclos de forma\u00e7\u00e3o em Porto Alegre: para \n\nal\u00e9m de uma discuss\u00e3o do espa\u00e7o-tempo escolar. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. \n\n14, n. 40, p. 51-65, jan./abr. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/rbedu/v14n40/v14n40a05.pdf >. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nFIM \u00e0 matr\u00edcula autom\u00e1tica. Zero Hora, Porto Alegre, p. 31, 5 nov. 2007. \n\nFOUCAULT, Michel. Tecnologias de si. Verve, S\u00e3o Paulo, n. 6, p. 321-360, 2004. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<https://revistas.pucsp.br/index.php/verve/article/viewFile/5017/3559>. Acesso em: \n\n20 abr. 2017. \n\n______. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Raquel Ramalhete. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 1987.  \n\nhttp://tj-es.jusbrasil.com.br/jurisprudencia/20076776/apelacao-civel-ac-14080084727-es-14080084727-tjes\nhttp://tj-es.jusbrasil.com.br/jurisprudencia/20076776/apelacao-civel-ac-14080084727-es-14080084727-tjes\nhttp://tj-es.jusbrasil.com.br/jurisprudencia/20076776/apelacao-civel-ac-14080084727-es-14080084727-tjes\nhttp://www.scielo.br/pdf/fractal/v23n1/v23n1a15\n\n\n130 \n\n \n\n______. Microf\u00edsica do Poder. Organiza\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o de Robert Machado. Rio de Janeiro: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Graal, 1979.  \n\nGANDIN, Lu\u00eds Armando. A Escola Cidad\u00e3: implementa\u00e7\u00e3o e a recria\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nem Porto Alegre. In: APPLE, Michael W.; AU, Wayne; GANDIN, Lu\u00eds Armando. \n\nEduca\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica: An\u00e1lise internacional. Porto Alegre: Artmed, 2011. \n\nGARCIA, Ionara Ferreira da Silva; TEIXEIRA, Carla Pacheco. Visita domiciliar: um \n\ninstrumento de interven\u00e7\u00e3o. Sociedade em Debate, Pelotas, v. 15, n. 1, p. 165-178, \n\njan./jun. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rle.ucpel.tche.br/index.php/rsd/article/view/365/837>. Acesso em: 15 \n\njun. 2017. \n\nGIACOIA JUNIOR, Oswaldo. Pref\u00e1cio. In: OLIVEIRA, Jelson. Para uma \u00e9tica da amizade \n\nem Friedrich Nietzsche. Rio de Janeiro: 7Letras, 2011. p. 9-17. \n\nGL\u00d3RIA, D\u00edlia Maria Andrade. Direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar: o discurso da inclus\u00e3o x a pr\u00e1tica \n\nda exclus\u00e3o. Educar em Revista, Curitiba, n. 20, p. 209-222, jul./dez.  2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n40602002000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 fev. 2017. \n\nGOUV\u00caA, Maria Cristina Soares de; JINZENJI, M\u00f4nica Yumi. Escolarizar para moralizar: \n\ndiscursos sobre a educabilidade da crian\u00e7a pobre (1820-1850).Revista Brasileira de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 11, n. 31, p. 114-132, jan./abr. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n24782006000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 5 fev. 2017. \n\nGOVERNO foge do assunto. Zero Hora, Porto Alegre, p. 5, 9 jul. 2007. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Paula Cristina David. A atua\u00e7\u00e3o das \"Institui\u00e7\u00f5es Auxiliares da Escola\" sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia mineira na d\u00e9cada de 1920.Educa\u00e7\u00e3o em Revista, Belo \n\nHorizonte, v. 29, n. 4, p. 149-166, dez. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n46982013000400007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 3 maio 2017. \n\nHORTA, Jos\u00e9 Silverio Baia. Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Obrigatoriedade Escolar. Cadernos de \n\nPesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 104, p. 5-34, jul. 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fcc.org.br/pesquisa/publicacoes/cp/arquivos/158.pdf>. Acesso em: jul. \n\n2015. \n\nINEP. Ideb. Bras\u00edlia. [s.d.] Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.inep.gov.br/ideb>. Acesso em:15 \n\njun. 2017. \n\nJULLIEN, Fran\u00e7ois. O di\u00e1logo entre as culturas: do universal ao multiculturalismo. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Telles. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2009. \n\nhttp://www.fcc.org.br/pesquisa/publicacoes/cp/arquivos/158.pdf\n\n\n131 \n\n \n\nKLAUS, Viviane. Desenvolvimento e Governamentalidade (Neo)Liberal: da \n\nadministra\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o educacional. Porto Alegre, 2011. 226f. Tese (Doutorado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011.  \n\nLATOUR, Bruno. Tecnology is society made durable. In: John Law (ed.). A Sociology of \n\nMonsters? Essays on Power, Tecnology and Domination. London: Routledge, 1991. \n\np. 103-31. \n\n______. ARAMIS or the love of technology. Translated by Catherine Porter. London: \n\nHarvard University Press, 1996. \n\n______. Jamais fomos modernos. Rio de Janeiro: Editora 34, 1994. \n\n______. Lafabrique du droit: Une ethnographie du Conseil d\u2019\u00c9tat. Paris: La D\u00e9couverte, \n\n2002. \n\n______. Reagregando o social: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria do Ator-Rede. Tradu\u00e7\u00e3o de Gilson \n\nC\u00e9sar Cardoso de Sousa. Salvador/Bauru: EDUFBA/EDUSC, 2012. \n\n______.\u201cO capitalismo nunca ser\u00e1 subvertido, ser\u00e1 aspirado para baixo\u201d. Entrevista com \n\nBruno Latour. Instituto Humanitas Unisinos, 12 fev. 2015. Entrevista originalmente \n\nconcedida a Diego Milos e Mat\u00edas Wolff e publicada no The Clinic. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nCepat.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ihu.unisinos.br/539836-o-capitalismo-nunca-sera-\n\nsubvertido-sera-aspirado-para-baixo-entrevista-com-bruno-latour>. Acesso em: 15 jun. \n\n2017. \n\nLEMOS, Daniel Cavalcanti de Albuquerque. Os Cinco Olhos do Diabo: os castigos corporais \n\nnas escolas do s\u00e9culo XIX. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v. 37, n. 2, p. 627-\n\n646, maio/ago. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/edreal/v37n2/16.pdf> \n\nAcesso em: 20 fev. 2017. \n\nLEMOS, Fl\u00e1via Cristina Silveira. A judicializa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia: impactos na vida das crian\u00e7as \n\ne suas fam\u00edlias. Revista DESidades, n. 2, ano 2, p. 25-29, 2014. Entrevista concedida \n\n\u00e0 equipe editorial. Dispon\u00edvel em:&lt;http://desidades.ufrj.br/wp-\n\ncontent/uploads/2014/01/2_DESIDADES_mar2014_pt_-11.pdf>. Acesso em: 20 jun. \n\n2017. \n\n______. Crian\u00e7as e adolescentes entre a norma e a lei: uma an\u00e1lise foucaultiana. 2007. \n\n219f. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 UNESP-Assis, S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n______. Pr\u00e1ticas de governo das crian\u00e7as e dos adolescentes propostas pelo UNICEF e pela \n\nUNESCO: inquieta\u00e7\u00f5es a partir das ferramentas anal\u00edticas legadas por Foucault. \n\nPsicologia &amp; Sociedade, v. 24(n. spe.), p. 52-59, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/psoc/v24nspe/09.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\n\n\n132 \n\n \n\nLEMOS, Fl\u00e1via Cristina Silveira; CRUZ, Franco Farias; SOUZA, Giane. Tecendo a trama \n\nhist\u00f3rica de an\u00e1lise dos documentos com Michel Foucault, Gilles Deleuze e Felix \n\nGuattari. Artif\u00edcios: Revista do Difere, v. 4, n. 7, p. 1-13, jun. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.artificios.ufpa.br/Artigos/Revista7/Texto%20Fl%C3%A1via%20Lemos.\n\npdf>. Acesso em: 20 jun. 2017.  \n\nLEMOS, Flavia Cristina Silveira; GALINDO, Dolores Cristina Gomes; SANTOS, Cristiane \n\nde Souza; RODRIGUES, Robert Damasceno. UNICEF e algumas pr\u00e1ticas de \n\nmedicaliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e crian\u00e7as. Revista Polis e Psique, v. 4, n. 2, p. 44-64, \n\n2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ufrgs.br/index.php/PolisePsique/article/view/49223/pdf_13 2014>. Acesso \n\nem:20 jun. 2017. \n\nLEMOS, Fl\u00e1via Cristina Silveira; SANTOS, Cristiane de Souza; NOBRE, Diana da Silva; \n\nPAULO, Francidalva Costa. O UNICEF e a gest\u00e3o das fam\u00edlias: uma an\u00e1lise a partir \n\ndas ferramentas legadas por Michel Foucault.  Revista Estudos e Pesquisas em \n\nPsicologia, Rio de Janeiro, v. 13, n. 2, p. 745-760, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revispsi.uerj.br/v13n2/artigos/html/v13n2a18.html> Acesso em: 14 mar. \n\n2015. \n\nLENSKIJ, Tatiana. Direito \u00e0 perman\u00eancia na escola: a lei, as pol\u00edticas p\u00fablicas e as pr\u00e1ticas \n\nescolares. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/8738/000587865.pdf?sequence=1\n\n>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nLEWANDOWSKI, Andressa. O Direito em \u00daltima Inst\u00e2ncia: Uma Etnografia do \n\nSupremo Tribunal Federal. 2014. Tese (Doutorado em Antropologia) \u2013 Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2014. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dan.unb.br/images/doc/Tese_127.pdf>. Acesso em: 20 \n\njun. 2017. \n\nLOBO, Lilia Ferreira. A expans\u00e3o dos poderes judici\u00e1rios. Psicologia &amp; Sociedade, n. 24, p. \n\n25-30, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/psoc/v24nspe/05.pdf>. Acesso \n\nem: 15 fev. 2015. \n\nLOPES, Wanda de Oliveira; SAUPE, Rosita; MASSAROLI, Aline. Visita domiciliar: \n\ntecnologia para o cuidado, ensino e a pesquisa. Ci\u00eancia, Cuidado e Sa\u00fade, \n\nv.7,n.2,p.241-247, abr./jun. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/CiencCuidSaude/article/viewFile/5012/3247>. \n\nAcesso em: 15 jun. 2017 \n\nLUCHESE, Terciane \u00c2ngela. Entrela\u00e7ando tempos de inf\u00e2ncia e escolariza\u00e7\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre idade e frequ\u00eancia nas escolas da Regi\u00e3o Colonial Italiana do RS de 1875 a \n\n1930. Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, v. 35, n. 2, p. 148-284, maio/ago. 2012. Dispon\u00edvel em \n\n<http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/faced/article/viewFile/11641/8033>. \n\nAcesso em: 10 fev. 2017. \n\n\n\n133 \n\n \n\nMARCONDES, Danilo. Apresenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. In: JULLIEN, Fran\u00e7ois. O di\u00e1logo entre as \n\nculturas: do universal ao multiculturalismo. Tradu\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Telles. Rio de \n\nJaneiro: Jorge Zahar, 2009. \n\nMARTINI, Simone. Re: FICAI [mensagem pessoal]. Mensagem recebida por \n\n<renataroos@gmail.com> em 16 maio 2017. \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE GOI\u00c1S. Como proceder frente \u00e0 indisciplina \n\nescolar: cartilha de orienta\u00e7\u00f5es. Goi\u00e2nia, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mpgo.mp.br/portal/system/resources/W1siZiIsIjIwMTMvMDQvMTEv\n\nMTJfNDJfNTNfMjk4X2NvbW9fcHJvY2VkZXJfZnJlbnRlX2FfaW5kaXNjaXBsaW5\n\nhX2VzY29sYXJfMi5wZGYiXV0/como_proceder_frente_a_indisciplina_escolar_2.p\n\ndf>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL. FICAI: perguntas e \n\nrespostas. Porto Alegre, 2011a. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://escoladeconselhos.faccat.br/sites/default/files/cartilha-fica-a5i.pdf>. Acesso \n\nem: 20 jun. 2017. \n\n______. FICAIs em andamento em 02/12/2015 \u2013 FICAIs de POA. Porto Alegre, 2016. \n\n______. Manual do Usu\u00e1rio: FICAI ON-LINE. Vers\u00e3o 1.1. Porto Alegre: PROCEMPA, \n\n2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mprs.mp.br/areas/infancia/arquivos/manual_ficai/manual_ficai.pdf>. \n\nAcesso em: 25 mai. 2014. \n\n______. Recomenda\u00e7\u00f5es. Porto Alegre, 18 nov. 1997. \n\n______. Termo de Compromisso de Integra\u00e7\u00e3o Operacional: Nenhum a Menos na Escola \n\n\u2013 FICAI. Porto Alegre, 28 maio 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.mprs.mp.br/infancia/termos/id42.htm>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\n______. Termo de Coopera\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, 29 ago. 2011b. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mprs.mp.br/areas/infancia/arquivos/ficai_termo2011.pdf>. Acesso em: \n\n30 out. 2014. \n\nMOUSQUER, Maria Elizabete Londero; RUVIARO, Lidiane. Implica\u00e7\u00f5es das parcerias \n\np\u00fablico-privada para a gest\u00e3o democr\u00e1tica do ensino p\u00fablico no RS. In: SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE POL\u00cdTICA E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O, 25., 2011, \n\nS\u00e3o Paulo. Trabalhos completos. Goi\u00e2nia: Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pol\u00edtica e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anpae.org.br/simposio2011/cdrom2011/PDFs/trabalhosCompletos/comu\n\nnicacoesRelatos/0359.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nNASCHOLD, Angela Chuvas. Redes Vinculares Comunicativas: um dos caminhos da volta \n\n\u00e0 escola. 2003. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2003. \n\n\n\n134 \n\n \n\nNASCIMENTO, Maria L\u00edvia do; SCHEINVAR, Estela. De como as pr\u00e1ticas do conselho \n\ntutelar v\u00eam se tornando jurisdicionais. Aletheia, Canoas, n. 25, p. 152-162, jun. 2007. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n03942007000100012&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 18 abr. 2017. \n\n______. Inf\u00e2ncia: discursos de prote\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o. Estudos e Pesquisas em \n\nPsicologia, UERJ, Rio de Janeiro, ano 5, n. 2, p. 51-66, 2\u00ba semestre 2005. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.revispsi.uerj.br/v5n2/artigos/aj01.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nNECCHI, Vitor. Criatividade na luta contra a evas\u00e3o. Zero Hora, Porto Alegre, 13 ago. 1998. \n\nNENHUM a menos. Dire\u00e7\u00e3o: Zhang Yimou. Bejing: Columbia Pictures, 1999, 1 DVD (106 \n\nmin), son., color. \n\nNETO, Andrei. Estado e Capital unidos contra a evas\u00e3o escolar. Zero Hora, Porto Alegre, p. \n\n39, 10 ago. 2001. \n\nNIETZSCHE, F. Assim Falou Zaratustra. Tradu\u00e7\u00e3o de Alex Marins. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nMartin Claret, 2003. \n\nOLIVEIRA, Camilla Felix Barbosa de; BRITO, Leila Maria Torraca de. Judicializa\u00e7\u00e3o da \n\nvida na contemporaneidade. Psicologia: Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 33(n.esp), p. \n\n78-89, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1414-\n\n98932013000500009&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nOLIVEIRA, Dilma Maria Andrade de. Legisla\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: o ide\u00e1rio reformista do ensino \n\nprim\u00e1rio em Sergipe na Primeira Rep\u00fablica \u2013 1889-1930. 2004. 244 f. Tese \n\n(Doutorado em Ci\u00eancias Humanas) \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, \n\n2004. \n\nOLIVEIRA, Eduardo Santos de. O Sistema Pol\u00edtico Brasileiro hoje: o governo do Supremo \n\nTribunal Federal e legitimidade democr\u00e1tica. Sociologias, Porto Alegre,  v. 15, n. 33, \n\np. 206-246, mai./ago. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-\n\n45222013000200008&amp;lang=pt>. Acesso em: 8 mar. 2017.   \n\nOLIVEIRA, Jelson. Para uma \u00e9tica da amizade em Friedrich Nietzsche. Rio de Janeiro: \n\n7Letras, 2011. \n\nOLIVEIRA, Rosane. Mudan\u00e7as na matr\u00edcula. Zero Hora, Porto Alegre, p. 10, 4 nov. 2007. \n\nPAES, Gustavo. Santa Cruz investe em cursos para terminar com a evas\u00e3o. Zero Hora, Porto \n\nAlegre, 1\u00ba jan 1998. Caderno o X da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPALMA FILHO, Jo\u00e3o Cardoso. A Rep\u00fablica e a Educa\u00e7\u00e3o no Brasil: Primeira Rep\u00fablica \n\n(1889-1930). Texto originariamente publicado em Pedagogia Cidad\u00e3: Cadernos de \n\nForma\u00e7\u00e3o \u2013 Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: PROGRAD/UNESP/Santa Clara \n\n\n\n135 \n\n \n\nEditora, 2005. p. 49-60. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://acervodigital.unesp.br/bitstream/123456789/106/3/01d06t04.pdf>. Acesso \n\nem: 15 jun. 2017. \n\nPARISE, Elaine Martins. O papel do poder judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Biblioteca Virtual do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \n\nEstado de Minas Gerais. Minas Gerais, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://aplicacao.mpmg.mp.br/xmlui/bitstream/handle/123456789/349/papel%20pod\n\ner%20judiciario%20e%20mp_Parise.pdf?sequence=1>. Acesso em: 8 ago. 2016. \n\nPOPKEWITZ, Tom; LINDBLAD, Sverker. Estat\u00edsticas educacionais como um sistema de \n\nraz\u00e3o: rela\u00e7\u00f5es entre governo da educa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais. Educa\u00e7\u00e3o &amp; \n\nSociedade, ano XXII, n. 75, p. 111-148, ago. 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/es/v22n75/22n75a08.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nPORTO ALEGRE. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Desporto. O controle da frequ\u00eancia \n\ncomo crit\u00e9rio de aprova\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, 15 jul. 1997. \n\n______. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Documento Orientador FICAI 001/2014 \u2013 \n\nComiss\u00e3o FICAI/SMED.  Porto Alegre, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/smed/usu_doc/doc_orient_1_ficai.pdf\n\n>. Acesso em:20 jun. 2017. \n\n______. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Of\u00edcio 009/98. Porto Alegre, 8 jan. 1998. \n\n______. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Of\u00edcio Circular 123. Porto Alegre, 21 out. \n\n1999a. \n\n______. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Of\u00edcio Circular 151. Porto Alegre, 1\u00ba dez. \n\n1999b. \n\n______. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Of\u00edcio Circular 383. Porto Alegre, 1\u00ba dez. 1995. \n\nRIFIOTIS, Theophilos. Judicializa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, lutas por reconhecimento e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil: configura\u00e7\u00f5es de sujeito. Revista de Antropologia, S\u00e3o \n\nPaulo, USP, v. 57, n. 1, p. 119-144, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.usp.br/ra/article/view/87755/90684>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nRIO GRANDE DO SUL. Lei 9.672, de 19 de junho de 1992. Disp\u00f5e sobre a composi\u00e7\u00e3o, o \n\nfuncionamento e as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o. Atualizada at\u00e9 a \n\nLei n.\u00ba 14.471, de 21 de janeiro de 2014. Di\u00e1rio Oficial do Estado. Porto Alegre, 22. \n\nJun. 1992.  \n\nROOS, Renata Am\u00e9lia; MARASCHIN, Cleci; COSTA, Luciano Bedin da. A escritura como \n\ndispositivo clin\u00e2mico.Psicologia Cl\u00ednica, Rio de Janeiro, v. 27, n. 2, p. 39-62, 2015. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n56652015000200003&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 10 fev. 2017. \n\n\n\n136 \n\n \n\nROOS, Renata; VIER, Sabrina; COSTA, Luciano Bedin da. A Escrita e os rastros de um \n\ndizer: do (com)partilhar ao inventar(-se) cont\u00ednuo. In: KROEFF, Renata Fischer da \n\nSilveira; MARASCHIN, Cleci; GAVILLON, P\u00f3ti Quartiero (Org). Oficinando com \n\njogos digitais: experi\u00eancias de aprendizagem inventiva. Curitiba: CRV, 2017, p. 229-\n\n240. \n\nROOS, Renata. FICAI[mensagem pessoal]. Mensagem enviada por \n\n<renataroos@gmail.com> em 16 maio 2017. \n\nROSE, Nikolas. Inventando nossos selfs: psicologia, poder e subjetividade. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2011. \n\nROSSI, E. R. A institucionaliza\u00e7\u00e3o da escola prim\u00e1ria formal e obrigat\u00f3ria: estrat\u00e9gias de \n\nimposi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 considera\u00e7\u00f5es sobre a reforma educacional paulista de 1920. \n\nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O, 3., 2004, \n\nCuritiba. Comunica\u00e7\u00f5es. III Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. Curitiba, \n\n2004. v. 1. p. 1-10. \n\nROTHBARD, Murray N. Educa\u00e7\u00e3o: livre e obrigat\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Filipe Rangel Celeti. \n\nS\u00e3o Paulo: Instituto Ludwig Von Mises Brasil, 2013. \n\nSANTOS, Sandro. Edital do sistema de frequ\u00eancia sair\u00e1 em mar\u00e7o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/201-\n\n266094987/1732-edital-do-sistema-de-frequeencia-saira-em-marco >. Acesso em: 20 \n\njun. 2017. \n\nSCAFF, Elis\u00e2ngela Alves da Silva; PINTO, Isabela Rahal de Rezende. O Supremo Tribunal \n\nFederal e a garantia do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de \n\nJaneiro, v. 21, n. 65, p. 431-454, jun. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n24782016000200431&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 18 jun. 2017.   \n\nSCHEINVAR, Estela. Conselho tutelar e escola: a pot\u00eancia da l\u00f3gica penal no fazer \n\ncotidiano. Psicologia &amp; Sociedade, 24 (n. spe.), p. 45-51, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ufrgs.br/seerpsicsoc/ojs2/index.php/seerpsicsoc/article/viewFile/3486/21\n\n11>. Acesso em: 14 abr. 2017. \n\nSCHEINVAR, Estela; LEMOS, Fl\u00e1via Cristina Silveira. Os direitos da crian\u00e7a e do \n\nadolescente: o caminho da judicializa\u00e7\u00e3o. Universidade e Sociedade, Bras\u00edlia, ano \n\nXXII, n. 50, p. 72-81, jun. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.andes.org.br/imprensa/publicacoes/imp-pub-1891461678.pdf>.  Acesso \n\nem:20 jun. 2017. \n\nSENADO FEDERAL. Atividade Legislativa. Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Art. 208. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.senado.gov.br/atividade/const/con1988/con1988_12.07.2016/art_208_.as\n\np>. Acesso em: 20 jun. 2017a. \n\n\n\n137 \n\n \n\n______. Site institucional. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br>. Acesso em: 20 jun. \n\n2017b. \n\nSILVEIRA, Adriana A. Dragone. A busca pela efetividade do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise da \n\natua\u00e7\u00e3o de uma Promotoria de Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e Juventude do interior \n\npaulista.Educar em Revista, Curitiba, n. spe2., p. 233-250, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n40602010000500014&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 14 maio 2017. \n\n______. Judicializa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Jornal de \n\npol\u00edticas educacionais, Curitiba, n. 9, p. 30-40, jan./jun. 2011. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.jpe.ufpr.br/n9_4.pdf>. Acesso em: 9 ago. 2016. \n\nSINGER, Helena (org.). Territ\u00f3rios educativos: experi\u00eancias em di\u00e1logo com o Bairro-\n\nEscola. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cidadeescolaaprendiz.org.br/wp-content/uploads/2015/04/Territorios-\n\nEducativos_Vol1.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2017. \n\nSOUZA, Marilene Proen\u00e7a Rebello de; TEIXEIRA, Daniele Caetano da Silva; SILVA, Maria \n\nCarolina Yazbek Gon\u00e7alves da. Conselho Tutelar: um novo instrumento social contra \n\no fracasso escolar? Psicologia em Estudo, Maring\u00e1, v. 8, n. 2, p. 71-82, 2003. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/pe/v8n2/v8n2a07.pdf>. Acesso em: 20 jun. \n\n2017. \n\nSOUZA, Rosa F\u00e1tima de; FARIA FILHO, Luciano Mendes de. A contribui\u00e7\u00e3o dos estudos \n\nsobre grupos escolares para a renova\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do ensino prim\u00e1rio no Brasil. In: \n\nVIDAL, Diana Gon\u00e7alves (Org.). Grupos escolares: cultura escolar prim\u00e1ria e \n\nescolariza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia no Brasil (1893-1971). Campinas: Mercado das Letras, \n\n2006. p. 21-56. \n\nSTENTZLER, M\u00e1rcia Marlene; FERREIRA, Agnes Isabela Le\u00e3o. Termos de inspe\u00e7\u00e3o: o \n\npapel do inspetor escolar na avalia\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica e material escolar (1934). \n\nRevista Ensino &amp; Pesquisa, v.14, n. 3, Suplemento Especial, p.36-51, 2016.  \n\nSUPREMO TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A. Recurso Especial 68572 RS 2005/0119578-0. \n\nRelator: Ministro Carlos Alberto Menezes Direito. Julgado em 10 set. 2006. Di\u00e1rio de \n\nJusti\u00e7a, Bras\u00edlia, 2 out. 2006. \n\nTOKARNIA, Mariana. S\u00f3 10,6% conseguem certificado de ensino m\u00e9dio no Enem 2014. \n\nAg\u00eancia Brasil, 13 jan. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2015-01/so-106-conseguem-\n\ncertificado-de-ensino-medio-no-enem-2014>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n\nTREZZI, Humberto. Evas\u00e3o escolar \u00e9 uma inc\u00f3gnita em Porto Alegre. Zero Hora, Porto \n\nAlegre, p. 30, 7 jun. 2004. \n\n\n\n138 \n\n \n\nTRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A DO RIO GRANDE DO SUL. Oitava C\u00e2mara C\u00edvel. Agravo de \n\nInstrumento 70055350805. Relator: Rui Portanova, Julgado em 29 ago. 2013. Di\u00e1rio \n\nda Justi\u00e7a, Porto Alegre, 3 set. 2013. \n\n______. Oitava C\u00e2mara C\u00edvel (Comarca de Palmeira das Miss\u00f5es). Apela\u00e7\u00e3o c\u00edvel \n\n70070328877 (0243081-49.2016.8.21.7000). Apelante: AJSR. Apelado: Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico. Relator: Des. Luiz Felipe Brasil Santos. Porto Alegre, 27 out. 2016a. \n\n______. S\u00e9tima C\u00e2mara C\u00edvel (Comarca de Caxias do Sul). Apela\u00e7\u00e3o c\u00edvel 70068262260 \n\n(0036420-38.2016.8.21.7000). Apelante: Minist\u00e9rio P\u00fablico. Apelado: RP e outros. \n\nRelator: Des. S\u00e9rgio Fernando de Vasconcellos Chaves. Porto Alegre, 16 maio 2016b. \n\n______. S\u00e9tima C\u00e2mara C\u00edvel (Comarca de J\u00falio de Castilhos). Apela\u00e7\u00e3o c\u00edvel 70069861961 \n\n(0196390-74.2016.8.21.7000). Apelante: AS e Outros. Apelado: Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nRelator: Des. Jorge Luis Dall'agnol. Porto Alegre, 31 ago. 2016c. \n\nVAZ, Caroline. A informatiza\u00e7\u00e3o da ficha de comunica\u00e7\u00e3o do aluno infrequente \u2013 FICAI. \n\nRevista Digital Multidisciplinar: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio Grande do Sul, n. 7, \n\n2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.mprs.mp.br/areas/infancia/arquivos/revista_digital/numero_07/informati\n\nzacaoficaicaroline.pdf>. Acesso em: 9 jun 2016. \n\nVEIGA, Cynthia Greive. Escola p\u00fablica para os negros e os pobres no Brasil: uma inven\u00e7\u00e3o \n\nimperial. Rev. Bras. Educ., Rio de Janeiro, v. 13, n. 39, p. 502-516, dez. 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n24782008000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 29 jan. 2017.   \n\n______. Hist\u00f3ria Pol\u00edtica e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. In: FONSECA, Thais Nivia de Lima; \n\nVEIGA, Cynthia Greive (Org.). Hist\u00f3ria e Historiografia da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nBelo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, 2003. \n\nVIANA, Fabiana da Silva. Pais zelosos e pais omissos na institucionaliza\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o \n\nelementar em Minas Gerais (1830-1840). In: CONGRESSO DE PESQUISA E \n\nENSINO EM HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O EM MINAS GERAIS, 4., 2007, Juiz de \n\nFora. Caderno de Resumos. Juiz de Fora: UFJF, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fae.ufmg.br/portalmineiro/conteudo/externos/4cpehemg/Textos/pdf/9e_3.\n\npdf>. Acesso em: 10 fev. 2017. \n\nVIDAL, Diana Gon\u00e7alves (Org.). Educa\u00e7\u00e3o e Reforma: O Rio de Janeiro nos anos 1920-\n\n1930. Belo Horizonte: Argvmentvn; S\u00e3o Paulo: CNPq; USP, N\u00facleo Interdisciplinar \n\nde Estudos e Pesquisas em Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, 2008. \n\nVIEGA, Juliana Goretti Aparecida Braga. O processo de legitima\u00e7\u00e3o do grupo escolar \n\ncomo institui\u00e7\u00e3o de saber (Ouro Preto, Minas Gerais, 1900-1920). 2012. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Minas \n\nGerais, Belo Horizonte, 2012. \n\nhttp://www.fae.ufmg.br/portalmineiro/conteudo/externos/4cpehemg/Textos/pdf/9e_3.pdf\nhttp://www.fae.ufmg.br/portalmineiro/conteudo/externos/4cpehemg/Textos/pdf/9e_3.pdf\n\n\n139 \n\n \n\nWACHELESKI, Marcelo Paulo. Judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas. Curitiba: \n\nJuru\u00e1, 2015. \n\nWEINGARTNER NETO, Jayme. Projeto Nenhum a Menos na Escola. Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nPorto Alegre. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.premioinnovare.com.br/praticas/l/projeto-nenhum-a-menos-na-escola-\n\n1967>. Acesso em: 16 ago. 2016 \n\nXAVIER, Maria Luisa M. Os inclu\u00eddos na escola: o disciplinamento nos processos \n\nemancipat\u00f3rios. 2003. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/1887/000361017.pdf?sequence=>. \n\nAcesso em: 15 abr. 2017. \n\nZICA, Jo\u00e3o Paullo Uchoa. Um Olhar Deleuziano Sobre os Direitos Humanos. 2013. \n\nMonografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Filosofia) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2013. \n\nZITKOSKI, Jaime Jos\u00e9. Educa\u00e7\u00e3o popular e movimentos sociais na Am\u00e9rica Latina: o \n\ndesafio da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Santa Maria. Educa\u00e7\u00e3o, v. 42, n. 1, p. 73-84, jan./abr. \n\n2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://periodicos.ufsm.br/reveducacao/article/view/20447/pdf>. Acesso em: 25 maio \n\n2017. \n\nZOTTI, Solange Aparecida. Organiza\u00e7\u00e3o do ensino prim\u00e1rio no Brasil: uma leitura da \n\nHist\u00f3ria do curr\u00edculo oficial. In: LOMBARDI, Jos\u00e9 Claudinei; SAVIANI, Demerval; \n\nNASCIMENTO, Maria Isabel Moura (Org.). Navegando pela hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Campinas: Gr\u00e1fica Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, 2006. p.1-27. CD-ROM."}]}}}