{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07078"}, {"@name": "filename", "#text": "11716_313830.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGROECOSSISTEMAS\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE EM PASTAGENS ATRAV\u00c9S DE M\u00c9TODO PARTICIPATIVO\nCARLA CRISTINA SOLD\u00c1\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE EM PASTAGENS ATRAV\u00c9S DE M\u00c9TODO PARTICIPATIVO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agroecossistemas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina.\nOrientador: Prof. Dr. Jucinei Jos\u00e9 Comin\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nSolda, Carla Cristina\nAvalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade em Pastagens Atrav\u00e9s de M\u00e9todo Participativo [disserta\u00e7\u00e3o] / Carla Cristina Sold\u00e2 orientador, Jucinei Jos\u00e9 Comin - Florian\u00f3polis, SC, 2012.\n75 p. ; 21cm\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado profissional) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas.\nInclui refer\u00eancias\n1. Agroecossistemas. 2. Indicadores. 3. Qualidade do Solo. 4. Pastoreio Racional Voisin. I. Comin, Jucinei Jos\u00e9. II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas. III. T\u00edtulo.\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O\nCARLA CRISTINA SOLD\u00c1\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE EM PASTAGENS ATRAV\u00c9S DE M\u00c9TODO PARTICIPATIVO\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada em 27/09/2012, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina.\nCoordenador do PGA: Prof\u2019 Dr. Clarilton E. D. Cardoso Ribas\nBANCA EXAMINADORA:\nProf\u201d Dr. Jucinei Jos\u00e9 Comin Membro e presidente (UFSC)\nProf\u00b0 Dr. Gustavo Brunetto\nMembro (UFSC)\nProf\u00b0 Dr. Luiz C. P. Machado Filho\nMembro (UFSC)\nProf\u00b0 Dr. Ilyas Siddique\nMembro (UFSC)\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e Ana Maria e ao meu pai Carlinhos, que s\u00e3o a base da minha estrutura e ao meu irm\u00e3o Natan Marcos, pelo carinho.\nAGRADECIMENTOS\nAo Professor Dr. Jucinei Jos\u00e9 Comin, orientador, pelo incentivo e colabora\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento deste trabalho e pelo apoio e troca de conhecimentos.\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina, pela oportunidade que me concedeu para realiza\u00e7\u00e3o deste curso de Mestrado no P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas.\nAo edital MDA/INCRA/CNPq - PRONERA N\u00b0 04/2009, pela concess\u00e3o de recurso para realiza\u00e7\u00e3o deste curso de Mestrado no P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas.\nAos professores do Programa no P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossitemas pelo aprendizado.\n\u00c0 Cooperativa dos Trabalhadores na Agricultura Familiar, pela parceria firmada para a execu\u00e7\u00e3o deste projeto.\nAo aux\u00edlio imprescind\u00edvel dos t\u00e9cnicos e membros da cooperativa, Anderson Hunhoff, Vilceo Sehnem e Ant\u00f4nio Schnorr, pela facilita\u00e7\u00e3o no contato com os agricultores e pela colabora\u00e7\u00e3o nas coletas de dados.\nAs fam\u00edlias agriculturas, Zita e Pedro Johan, Rosane e Ancelmo Kreuz, Madalena e Luis Paulus e Cec\u00edlia e Neri Schabarum pela receptividade, disposi\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o durante as visitas e condu\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\u00c0 Universidade do Oeste de Santa Catarina, pela concess\u00e3o do laborat\u00f3rio de solos para as an\u00e1lises F\u00edsicas.\n\u00c0 funcion\u00e1ria do Laborat\u00f3rio de solos Solange Cembrani pela colabora\u00e7\u00e3o prestada na execu\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises f\u00edsicas do solo.\n\u00c0 Professora M.Sc. Keli Cristina Fabiane e o M.Sc. Diogo Feistauer pelo auxilio nos tratamentos estat\u00edsticos.\nAos colegas de curso pelas discuss\u00f5es e conv\u00edvios, que tornaram nossos dias mais felizes.\nEm especial aos amigos e colegas Adenor Vicente Wendling e Edilza Frison, pela amizade, companheirismo e ajuda prestada no decorrer do trabalho.\nAos meus pais Ana Maria e Carlinhos pela compreens\u00e3o e por me ensinarem a verdadeira educa\u00e7\u00e3o.\nAo meu irm\u00e3o Natan Marcos pelo apoio.\nMas voc\u00eas, estudantes de todo o mundo, jamais se esque\u00e7am de que por tr\u00e1s de cada t\u00e9cnica h\u00e1 algu\u00e9m que a empunha e que esse algu\u00e9m \u00e9 uma sociedade e que se est\u00e1 a favor ou contra essa sociedade[...]E que a t\u00e9cnica \u00e9 uma arma e que quem sinta que o mundo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o perfeito quanto deveria ser deve lutar para que a arma da t\u00e9cnica seja posta a servi\u00e7o da sociedade, e antes, por isso, resgatar a sociedade, para que toda a t\u00e9cnica sirva \u00e0 maior quantidade poss\u00edvel de seres humanos, e para que possamos construir a sociedade do futuro - qualquer que seja seu nome [...]. Ernesto Guevara de la Serna.\nRESUMO\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicos s\u00e3o um meio para a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade do solo, pois ajudam a preservar os recursos naturais e ao mesmo tempo produzem alimentos. Para ajudar a manter a sustentabilidade dos sistemas agr\u00edcolas, metodologias com car\u00e1ter participativo t\u00eam sido usadas para avaliar a sustentabilidade, seja de forma comparativa ou relativa, quer por compara\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o de um sistema ao longo do tempo, quer por compara\u00e7\u00e3o de agroecossistemas com diferentes gest\u00f5es e/ou estados de transi\u00e7\u00e3o. O trabalho foi desenvolvido nos munic\u00edpios de Saudades e Pinhalzinho, regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, entre as safras de inverno e ver\u00e3o de 2011, para avaliar a sustentabilidade de dois Sistemas com Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) em compara\u00e7\u00e3o com dois Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC). Utilizaram-se indicadores constru\u00eddos com o conhecimento local para avaliar a qualidade do solo e a sustentabilidade das pastagens atribuindo-se valores aos atributos relacionados \u00e0 qualidade do solo. Tamb\u00e9m foram realizadas an\u00e1lises qu\u00edmicas do solo para avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo e f\u00edsicas do solo (densidade e porosidade do solo). Quando todos os indicadores foram considerados em conjunto, o SP PRV apresentou m\u00e9dias superiores ao SPC. Na an\u00e1lise dos indicadores de forma isolada, o SP PRV apresentou m\u00e9dias superiores para estados dos res\u00edduos org\u00e2nicos, e cor, odor e teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica em rela\u00e7\u00e3o ao SPC. Com a an\u00e1lise de agrupamento foi poss\u00edvel separar dos sistemas SP PRV e SPC, tanto na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o como na de inverno, demonstrando que os avaliadores tiveram sensibilidade semelhante ao ponderar os atributos avaliados em cada sistema. Para as an\u00e1lises qu\u00edmicas do solo o SP PRV apresentou valores m\u00e9dios para o pH, mat\u00e9ria org\u00e2nica e valores muito alto para Pot\u00e1ssio, C\u00e1lcio e Magn\u00easio. J\u00e1 o SPC apresentou valores alto apenas para Pot\u00e1ssio, C\u00e1lcio e Magn\u00easio. Para as an\u00e1lises f\u00edsicas de densidade e porosidade do solo foram identificadas diferen\u00e7as significativas na profundidade de 10 a 15cm, onde os sistemas sob SP PRV apresentaram menor valor de densidade e maior valor de porosidade em rela\u00e7\u00e3o a um dos sistemas sob SPC. A metodologia se mostrou adequada para as avalia\u00e7\u00f5es da qualidade do solo dos sistemas de pastagens, proporcionando aos agricultores a compreens\u00e3o dos processos agroecol\u00f3gicos que permeiam a boa performance de pastagens manejadas adequadamente, como o caso do PRV, e a buscarem a\nado\u00e7\u00e3o de sistemas que melhorem a qualidade solo e que atinjam posteriormente a sustentabilidade nas unidades produtivas.\nPalavras chave: Indicadores. Qualidade do solo. Pastoreio Racional Voisin.\nABSTRACT\nThe agroecological production systems are means of maintaining and preserving the soil quality, because they help to preserve the natural resources while producing food. To help maintaining the sustainability of agricultural systems, participatory methodologies have been used to evaluate the sustainability, either with a comparative form or with a relative one, either by comparing the evolution of a system throughout the time, or by comparison of the agroecosystems with different management and/or transition states. The study was developed in Saudades and Pinhalzinho, in the west of Santa Catarina, between the winter and summer harvest of 2011 to evaluate the sustainability of two systems with managed pastures through the Voisin's Rational Grazing (SP VRG) compared to two pastures systems managed conventionally (PSC). We used indicators constructed with the local knowledge to evaluate the soil quality and the sustainability of pastures assigning values to the attributes related to the soil quality. Chemical analyzes were also made to evaluate the soil fertility and the physical characteristics of the soil (density and soil porosity). When all indicators were considered together, the SP VRG presented higher average to the PSC. In the analysis of the indicators in isolation, the SP VRG showed higher average for the states of organic waste, color, odor and the content of the organic matter relating to PSC. With an analysis of grouping was possible to separate from the systems SP and SPC PRV, both in summer as in winter, showing that the evaluators had similar sensitivity when considering the attributes evaluated in each system. For the chemical analyzes of soil the SP PRV showed medium values for pH, organic matter and very high values for potassium, calcium and magnesium. On the other hand, the SPC showed high values only for potassium, calcium and magnesium. For the physical analyzes of density and porosity of the soil we identified significantly differences in depth of 10 to 15 centimeter, where the systems under the SP VRG showed a lower density value and a higher porosity value in relation to one of the systems under the PSC. The methodology was adequate for the evaluation of the soil quality of the pasture systems, providing farmers the understanding of the agroecological processes that permeate the good performance of the managed pastures properly, as the case of the VRG, and to seek to adopt systems that improve the soil quality and achieve the sustainability in the productive units later.\nKeywords: Indicators. Soil Quality. Voisin's Rational Grazing.\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE TABELAS............................13\nLISTA DE FIGURAS............................14\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS..............15\nLISTA DE ANEXOS.............................17\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O E CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA..18\n2\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA.....................21\n2.1\tPARTICIPA\u00c7\u00c3O NOS PROCESSOS............21\n2.2\tSUSTENTABILIDADE E AGROECOLOGIA.......24\n2.3\tQUALIDADE DO SOLO E INDICADORES.......26\n2.3.1\tIndicadores de Qualidade do Solo....27\n2.4\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS SISTEMAS...........31\n3\tMATERIAL E M\u00c9TODOS........................36\n3.1CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\tDOS\tAGRICULTORES\nPARTICIPANTES DA PESQUISA E DO LOCAL......36\n3.2\tM\u00c9TODO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE DAS PASTAGENS SEGUNDO OS INDICADORES DE QUALIDADE\nDE SOLO...................................39\n3.3\tPREPARA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISES DAS AMOSTRAS DE SOLO . 40\n3.4\tPROCEDIMENTOS ESTAT\u00cdSTICOS............42\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O....................43\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES......59\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................61\nANEXOS......................................70\nLISTA DE TABELAS\nTabela 01 - Valores atribu\u00eddos para os indicadores de sustentabilidade avaliados em duas \u00e9pocas (inverno e ver\u00e3o) nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de\nPastagens manejados de forma Convencional (SPC).................43\nTabela 02 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SP PRV\t1...........44\nTabela 03 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SP PRV\t2...........44\nTabela 04 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SPC 1..............45\nTabela 05 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SPC 2..............45\nTabela 06 - Atributos qu\u00edmicos dos Solos sob Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC)..............54\nTabela 07 - Densidade e Porosidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC)..............56\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 01 - Dendograma dos avaliadores nos sistemas SP PRV 1, SP PRV 2, SPC 1 e SPC 2 avaliados na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o..............49\nFigura 02 - Dendograma dos avaliadores nos sistemas SP PRV 1, SP PRV 2, SPC 1 e SPC 2 avaliados na esta\u00e7\u00e3o de inverno............50\nFigura 03 - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC), no per\u00edodo de inverno.........................................................51\nFigura 04 - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC), no per\u00edodo de ver\u00e3o...........................................................52\nAl\nATER\n\u00b0C\nCa\nCfa\ncm\ncm3\ncmolc dm'2 COOTRAF\nCTC\nCu\nCV\nEPAGRI\nF\ng\n-i\ng cm g cm'3 ha\nK\nKg dm'3\nKg m'2\nKg m'3 m2\nMg\nMg dm'3\nMg m'3\nMg ha'1\nMIAQS ml\nmm\nm3 m'3\nMn\nM.O.\nP pH\nPRV\nAlum\u00ednio\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural\nGraus cent\u00edgrados\nC\u00e1lcio\nClima temperado \u00famido com Ver\u00e3o quente\nCent\u00edmetro\nCent\u00edmetro c\u00fabico\nCentimolc por dec\u00edmetro quadrado\nCooperativa dos Trabalhadores na Agricultura Familiar\nCapacidade de troca de c\u00e1tions\nCobre\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o\nEmpresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina\nFerro\nGramas\nGrama por cent\u00edmetro\nGrama por cent\u00edmetro c\u00fabico\nHectare\nPot\u00e1ssio\nQuilograma por dec\u00edmetro c\u00fabico\nQuilograma por metro quadrado\nQuilograma por metro c\u00fabico\nMetro quadrado\nMagn\u00e9sio\nMiligrama por dec\u00edmetro c\u00fabico\nMiligrama por metro c\u00fabico\nMiligrama por hectare\nM\u00e9todo Integrativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo Mililitro\nMil\u00edmetro\nMetro c\u00fabico por metro c\u00fabico\nMangan\u00eas\nTeor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica\nF\u00f3sforo\nPotencial de Hidrog\u00eanio\nPastoreio Racional Voisin\nRolas\nSINTRAF\nSMP\nSPC\nSP PRV\nt\nZn\nLaborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Solos, Integrante da Rede Oficial de Laborat\u00f3rios de An\u00e1lises de Solos e de Tecido Vegetal dos Estados do RS e SC-EPAGRI\nSindicato de Trabalhadores Rurais da Agricultura Familiar Shoemaker, Mac Lean e Pratt\nSistemas de Pastagens manejados de forma Convencional Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin\nToneladas\nZinco\nLISTA DE ANEXOS\nANEXO A - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite de Santa Catarina em\n2010.............................................................70\nANEXO B - Indicadores de qualidade do solo, caracter\u00edsticas e valores correspondentes.....................................................71\nANEXO C - Entrevista com os agricultores Associados da Cooperativa do Trabalhadores da Agricultura Familiar-COOTRAF....................72\nANEXO D - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SP\nPRV. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.........74\nANEXO E - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SPC.\nUFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012..............74\nANEXO F - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de ver\u00e3o no SP PRV.\nUFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012..............74\nANEXO G - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SP\nPRV. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.........75\nANEXO H - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia da Densidade do solo. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012...........................75\nANEXO I - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia da Porosidade do solo. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012...........................75\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O E CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA\nA produ\u00e7\u00e3o de leite em Santa Catarina se encontra em 5\u00b0 lugar no ranking nacional, sendo respons\u00e1vel por 7,7% da produ\u00e7\u00e3o, e continua ganhando espa\u00e7o. Segundo dados preliminares do IBGE (2010), a produ\u00e7\u00e3o leiteira alcan\u00e7ou 2,38 bilh\u00f5es de litros, representando aproximadamente 6,4% acima da produ\u00e7\u00e3o de 2009. Neste mesmo ano, o volume captado pelas ind\u00fastrias catarinenses com inspe\u00e7\u00e3o federal, estadual ou municipal alcan\u00e7ou, aproximadamente, 1,58 bilh\u00f5es de litros de leite, apresentando um crescimento de 13,7% em rela\u00e7\u00e3o ao volume captado no ano anterior, perfazendo a gera\u00e7\u00e3o de 1,56 bilh\u00f5es de reais (EPAGRI/CEPA, 2011).\nNeste contexto, a regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, onde a atividade pecu\u00e1ria \u00e9 desenvolvida por 51.614 fam\u00edlias (IBGE, 2006), contribuiu em 2010 com 1,7 bilh\u00f5es de litros de leite, correspondendo a 73,2% da produ\u00e7\u00e3o do estado de Santa Catarina (Anexo A), perfazendo um total de valor bruto de produ\u00e7\u00e3o de 1,1 bilh\u00e3o de reais (IBGE, 2010).\nApesar da import\u00e2ncia da atividade leiteira, o manejo incorreto das pastagens e do solo \u00e9 um dos principais entraves para se atingir a sustentabilidade da atividade nas propriedades rurais. De forma geral, o preparo do solo causa altera\u00e7\u00f5es nos atributos f\u00edsicos do solo, degradando a qualidade do solo, com aumento da densidade, redu\u00e7\u00e3o da porosidade e penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes (PIGNATTARO NETTO, 2009). O preparo convencional do solo com intenso revolvimento promove impactos negativos como eros\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o dos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes, compacta\u00e7\u00e3o, perda da camada superficial do solo, e o elevado custo de preparo do solo, al\u00e9m dos problemas de ordem ambiental, este sistema tamb\u00e9m se tornou pouco eficiente economicamente (VENTURI et al., 2009).\nAdemais, quando se utilizam m\u00e9todos de preparo com intenso revolvimento do solo e sistemas de cultura com baixa adi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, pode ser estabelecido um processo de degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo, al\u00e9m de perda da produtividade das culturas (CARDOSO et al., 2011). Santos et al. (2009) comparando \u00e1reas com capim quicuio (Pennisetum clandestinum), capim elefante (Pennisetum purpureum), capim Tifton 68 (Cynodon nlemfuensis) e floresta subtropical, observaram que o manejo das pastagens sem revolvimento do solo permite manter os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio, principalmente na camada de 0-5 cm, promovendo ac\u00famulo de nutrientes na superf\u00edcie. Al\u00e9m de\nque as pastagens s\u00e3o promissoras para aumentar o estoque de carbono do solo. Houve um ac\u00famulo de carbono, na camada de 0-20 cm, sendo os valores maiores que aqueles da condi\u00e7\u00e3o original de floresta subtropical.\nO Pastoreio Racional Voisin (PRV) atrav\u00e9s da m\u00e1xima capta\u00e7\u00e3o da energia solar permite produzir leite \u00e0 base de pasto de forma eficiente, com balan\u00e7o de energia positivo, melhorando a fertilidade do solo e protegendo o ambiente. O PRV \u00e9 um \u201c...sistema de manejo das pastagens que se baseia na interven\u00e7\u00e3o humana, nos processos da vida dos pastos e da vida do ambiente, a come\u00e7ar pela vida do solo e o desenvolvimento da sua biocenose\u201d (PINHEIRO MACHADO, 2010, p. 39). Esta interven\u00e7\u00e3o busca contribuir para a melhora do crescimento das pastagens e da colheita de pasto pelo animal.\nAl\u00e9m disso, tem-se destacado que a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas do solo como, densidade do solo e porosidade total do solo tem sido usada para indicar restri\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento de plantas. Em \u00e1reas de pastagens o aumento da densidade do solo e a redu\u00e7\u00e3o da porosidade \u00e9 consequ\u00eancia do pisoteio animal (SANTOS et al., 2009; GUARIZ et al., 2009; PIGNATARO NETTO et al., 2009). Dessa forma, em \u00e1reas com manejo incorreto aumenta-se a eros\u00e3o do solo, bem como se diminui a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Panachuki et al. (2011) conclu\u00edram que em \u00e1reas com res\u00edduo vegetal da cultura da soja sob semeadura direta as perdas de solo e \u00e1gua foram menores e a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o foi mais elevada em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos da soja com tratamentos com preparo com grade aradora e com escarificador.\nPara alcan\u00e7ar um sistema produtivo sustent\u00e1vel, \u00e9 preciso compreender as pr\u00e1ticas desenvolvidas nas propriedades, pois \u201cum sistema agr\u00edcola \u00e9 considerado sustent\u00e1vel se conservar a base de recursos naturais e continuar a satisfazer as necessidades do agricultor\u201d (ALTIERI, 2012, p. 144). No caso das pastagens, o manejo racional \u00e9 um dos fatores de maior import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, onde \u00e9 necess\u00e1ria a m\u00e1xima efici\u00eancia para proteger as pastagens e, ao mesmo tempo, resultar em adequado desempenho animal (VOISIN, 1974). \u00c9 neste sentido que a sustentabilidade dos sistemas pecu\u00e1rios est\u00e1 ligada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da produtividade das esp\u00e9cies forrageiras, que por sua vez dependem da manuten\u00e7\u00e3o da estrutura da pastagem e da qualidade f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica dos solos em n\u00edveis n\u00e3o impeditivos ao desenvolvimento das plantas (COSTA et al., 2012).\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo atrav\u00e9s de indicadores participativos com o intuito de buscar a sustentabilidade dos sistemas produtivos \u00e9 uma ferramenta que valoriza o conhecimento local,\ntransformando o agricultor em sujeito do processo, dando-lhe autonomia para demonstrar os seus saberes e construir conhecimento. Neste sentido, muitos trabalhos foram desenvolvidos com o intuito de avaliar a sustentabilidade de forma participativa (CASALINHO, et al., 2007; FERREIRA LOBO, 2005; CARLESI, 2008; SARAND\u00d3N, 2006).\nCom o uso de metodologia de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo nas propriedades agr\u00edcolas, buscou-se avaliar o manejo das \u00e1reas com pastagens, de forma a apontar um conjunto de boas pr\u00e1ticas de manejo para promover a conserva\u00e7\u00e3o do solo e regular a produtividade, propiciando agrega\u00e7\u00e3o de renda \u00e0s fam\u00edlias rurais. \u201cA qualidade do solo nos sistemas agropastoris concorre com a sustentabilidade das pastagens e, dessa forma, \u00e9 de suma import\u00e2ncia quantificar os seus atributos\u201d (PIGNATARO NETTO et al., 2009, p. 3).\nEste estudo teve como objetivo avaliar a sustentabilidade de Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin em compara\u00e7\u00e3o com Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional, atrav\u00e9s de indicadores de qualidade do solo constru\u00eddos com o conhecimento local dos agricultores.\nComo objetivos espec\u00edficos o trabalho buscou identificar os indicadores da qualidade do solo com o conhecimento local, aplicar a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo com e para os agricultores e avaliar a sustentabilidade das pastagens sob Pastoreio Racional Voisin em compara\u00e7\u00e3o com o sistema convencional.\n2\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.1\tPARTICIPA\u00c7\u00c3O NOS PROCESSOS\nO modelo agr\u00edcola convencional com intenso revolvimento do solo e uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes de s\u00edntese qu\u00edmica t\u00eam degradado o solo, a \u00e1gua, o ar, a fauna e a flora e amea\u00e7a a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia dos seres humanos. As altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas no solo est\u00e3o cada vez mais evidenciadas por consequ\u00eancia do uso de pr\u00e1ticas inadequadas como gradagem, pisoteio excessivo de animais, utiliza\u00e7\u00e3o do fogo, cultivo intensivo, apesar da grande disponibilidade de pr\u00e1ticas conservacionistas do solo.\nA falta de ado\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas conservacionistas pode decorrer, em parte, da extens\u00e3o rural cl\u00e1ssica que n\u00e3o utiliza a\u00e7\u00f5es participativas. Os profissionais envolvidos com Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (ATER) devem ter em mente que ensinar n\u00e3o \u00e9 um ato de transfer\u00eancia de conhecimento ou conte\u00fados, mas a cria\u00e7\u00e3o de possibilidades para a sua produ\u00e7\u00e3o ou a sua constru\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o existe doc\u00eancia sem disc\u00eancia. \u201cQuem ensina aprende ao ensinar e quem aprende ensina ao aprender\u201d (FREIRE, 1996, p. 25). Deve-se respeitar e aproveitar os saberes dos educandos discutindo a realidade concreta que dever\u00e1 ser associada aos diferentes temas do projeto. A extens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma forma de estender aos agricultores familiares, como recipientes passivos, o conhecimento e os m\u00e9todos. As pessoas n\u00e3o devem ser tratadas como objetos, devendo-se buscar revelar-lhes o significado das rela\u00e7\u00f5es homem-mundo (FREIRE, 1985).\nAssim se observa que h\u00e1 necessidade de um di\u00e1logo entre a ci\u00eancia e o saber popular que permita a constru\u00e7\u00e3o interativa e participativa na gest\u00e3o da paisagem e dos recursos naturais (SAUER &amp; BALESTRO, 2009). Portanto, as metodologias de trabalho adequadas para se reverter os problemas de degrada\u00e7\u00e3o do solo e buscar sustentabilidade dos sistemas agr\u00edcolas devem ter um car\u00e1ter participativo e com enfoque multidisciplinar, buscando inserir os sujeitos sociais (em especial os agricultores, mas tamb\u00e9m os t\u00e9cnicos de ATER) no processo de aprendizado. Pois h\u00e1 a necessidade da fus\u00e3o dos conhecimentos entre os agricultores e t\u00e9cnicos, para que se construa um conhecimento agroecol\u00f3gico (BURG, 2006).\nA investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por vezes ainda \u00e9 feita sob a concep\u00e7\u00e3o positivista, ou seja, utilizam-se metodologias quase que exclusivamente quantitativas e sem o envolvimento de agricultores. Contudo, tem-se\nconstatado um aumento gradativo no n\u00famero de trabalhos e pesquisas que s\u00e3o desenvolvidos com abordagens que transcendem o campo da disciplinaridade e do saber exclusivamente acad\u00eamico, onde o pesquisador passa a questionar o paradigma vigente e a considerar o agricultor como sujeito e parceiro no processo decis\u00f3rio (CASALINHO, et al., 2007).\nA capacidade produtiva do solo pode ser monitorada por produtores e t\u00e9cnicos atrav\u00e9s do aprimoramento e melhoramento do uso de indicadores de qualidade do solo, desde que se abordem as diversas inter-rela\u00e7\u00f5es dos componentes do solo e do sistema de produ\u00e7\u00e3o como um todo, com vistas a aperfei\u00e7oar os mecanismos destas intera\u00e7\u00f5es (FERREIRA LOBO, 2005).\n\u201cA capacidade de observa\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos produtores pode ser aproveitada nos processos de investiga\u00e7\u00e3o dos agroecossistemas. A interpreta\u00e7\u00e3o mais global dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para subsidiar a discuss\u00e3o em torno de uma vis\u00e3o em longo prazo dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e de sua sustentabilidade. Par\u00e2metros anal\u00edticos utilizados nestes processos muitas vezes dificultam a inser\u00e7\u00e3o do produtor e da comunidade como participantes ativos na discuss\u00e3o e na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados gerados. Contudo, estes par\u00e2metros podem ser associados a um m\u00e9todo de diagn\u00f3stico mais geral, possibilitando aos produtores articular, fazer compara\u00e7\u00f5es entre sistemas e identificar quais se sobressaem no sentido de uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade.\u201d (FERREIRA LOBO, 2005, p. 24).\nA metodologia proposta por ALTIERI &amp; NICHOLLS (2002) envolve atividades participativas e \u00e9 aplic\u00e1vel a uma gama de agroecossistemas em uma s\u00e9rie de contextos geogr\u00e1ficos e socioecon\u00f3micos, desde que os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o sejam substitu\u00eddos por outros indicadores que sejam relevantes para o agroecossistema a ser avaliado. Esta metodologia participativa foi desenvolvida em um trabalho onde se comparou a qualidade do solo e a sa\u00fade do cultivo de cafezais entre fazendas org\u00e2nicas e em transi\u00e7\u00e3o da Costa Rica, onde os autores conclu\u00edram que os sistemas de produ\u00e7\u00e3o\norg\u00e2nica apresentaram maior sustentabilidade em compara\u00e7\u00e3o aos sistemas em transi\u00e7\u00e3o.\nEm outro trabalho desenvolvido com unidades oler\u00edcolas no Sul do Uruguai com constru\u00e7\u00e3o participativa de indicadores de qualidade do solo para avaliar a sustentabilidade, concluiu-se que devido \u00e0 sua adapta\u00e7\u00e3o ao perfil s\u00f3cio cultural de agricultores familiares do Sul do Uruguai, as vantagens da metodologia foram ser econ\u00f4mica, r\u00e1pida e simples, e pass\u00edvel de ser utilizada por muitos agricultores familiares produtores de oler\u00edcolas, permitindo gerar informa\u00e7\u00e3o \u00fatil no planejamento ambiental dos sistemas produtivos e agroecossistemas (CARLESI, 2008).\nEssa metodologia tamb\u00e9m foi utilizada para avaliar os indicadores da qualidade do solo e de sustentabilidade de cafeeiros arborizados. Com o uso da metodologia foi poss\u00edvel a inclus\u00e3o dos produtores na investiga\u00e7\u00e3o e na interpreta\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros qualitativos do solo, do cultivo e da diversidade do ambiente, possibilitando uma vis\u00e3o do conjunto e, ao mesmo tempo, dos fatores espec\u00edficos que poderiam limitar os sistemas de produ\u00e7\u00e3o (FERREIRA LOBO, 2005).\nOutro trabalho com objetivo de avaliar a qualidade do solo frente ao tempo de cultivo com manejo de base ecol\u00f3gica, foi baseado no M\u00e9todo Integrativo de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo (MIAQS). O MIAQS permitiu avaliar adequadamente e, em conjunto, diferentes indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos do solo. Atrav\u00e9s do estudo concluiu-se que o sistema de manejo utilizado pelos agricultores e pelo uso integrado das diferentes pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que o caracterizam, influenciou positivamente a Qualidade do Solo, contribuindo, consequentemente, para uma atividade agr\u00edcola sustent\u00e1vel (CASALINHO et al., 2007).\nNo trabalho desenvolvido para avaliar a Sustentabilidade de sistemas agr\u00edcolas de fazendas em Missiones, Argentina, os indicadores foram constru\u00eddos de acordo com a metodologia e marco conceitual proposto por Sarand\u00f3n (2002). Neste estudo avaliaram-se as dimens\u00f5es econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica e s\u00f3cio cultural, onde se concluiu que o desenvolvimento e o uso de indicadores, inclusive com suas limita\u00e7\u00f5es, resultam numa ferramenta adequada e flex\u00edvel para avaliar tend\u00eancias, estabelecer diferen\u00e7as entre as fazendas e detectar os pontos cr\u00edticos de manejo para a obten\u00e7\u00e3o de uma agricultura sustent\u00e1vel (SARAND\u00d3N, 2006).\nCom base nos exemplos supracitados, se pode complementar que a busca por alternativas e/ou op\u00e7\u00f5es para apoiar o processo de mudan\u00e7a\nno modo produtivo \u00e9 longo e complexo, mas n\u00e3o imposs\u00edvel. O desafio se encontra em promover um di\u00e1logo de saberes, desenvolver um referencial te\u00f3rico e pr\u00e1tico capaz de dar conta da heterogeneidade do conhecimento, da ag\u00eancia humana e da complexidade das redes que englobam a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o dos modos de organiza\u00e7\u00e3o da agricultura e desenvolvimento rural (SCHMITT, 2009).\n2.2\tSUSTENTABILIDADE E AGROECOLOGIA\n\u201cUm agroecossistema \u00e9 um local de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola compreendido como um ecossistema\u201d (GLIESSMAN, 2009, p. 63). J\u00e1 para Odum &amp; Barrett (2007), um ecossistema \u00e9 a inter-rela\u00e7\u00e3o dos organismos vivos (bi\u00f3tico) com o seu ambiente n\u00e3o vivo (abi\u00f3tico). Assim, para alcan\u00e7ar um agroecossistema sustent\u00e1vel se deve considerar a complexidade do sistema como um todo, em torno das intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, sendo que estas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o da diversidade do sistema (GLIESSMAN, 2009).\nPara tanto se conceitua que o solo \u00e9 um corpo natural e complexo, resultante da intera\u00e7\u00e3o dos seus fatores de forma\u00e7\u00e3o como material de origem, clima, organismos, relevo e tempo, assim se tornando um sistema din\u00e2mico e vari\u00e1vel, fundamental para a sustenta\u00e7\u00e3o das diversas formas de vida no planeta (MELO FILHO &amp; LIBARDI, 2006).\n\u201cA sustentabilidade quando relacionada \u00e0 agricultura passa a constituir um plano de discuss\u00e3o amplo e pol\u00eamico, sobretudo porque muitos dos acontecimentos negativos sobre o ambiente est\u00e3o ligados \u00e0s a\u00e7\u00f5es promovidas pela agricultura. A intera\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza normalmente ocasiona s\u00e9rios impactos sobre o ambiente\u201d (ALVES, 2003, p. 29). Assim, salienta-se que a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel em um determinado agroecossistema prov\u00e9m do equil\u00edbrio entre plantas, solos, nutrientes, luz solar, umidade e organismos existentes (ALTIERI, 2008).\nPortanto, um \u201cagroecossistema que incorpore as qualidades do ecossistema natural de resili\u00eancia, estabilidade, produtividade e equil\u00edbrio assegurar\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio din\u00e2mico necess\u00e1rio para estabelecer uma base ecol\u00f3gica de sustentabilidade\u201d (GLIESSMAN, 2009, p.81).\nA implanta\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Verde no pa\u00eds, que se iniciou no final dos anos 1960 e in\u00edcio dos anos 1970, atrav\u00e9s do cr\u00e9dito subsidiado ofertado pelo governo, trouxe como consequ\u00eancias ambientais, entre outros danos, a eros\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o do solo, o desperd\u00edcio e a\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a destrui\u00e7\u00e3o das florestas e o empobrecimento da biodiversidade. (SAUER &amp; BALESTRO, 2009).\nNa busca de novas alternativas de produ\u00e7\u00e3o que mantenham e/ou que promovam melhorias ambientais, sociais e econ\u00f4micas, bem como alimentos saud\u00e1veis, que n\u00e3o contenham res\u00edduos qu\u00edmicos, tem-se a agroecologia, entendida como enfoque cient\u00edfico, te\u00f3rico, pr\u00e1tico e metodol\u00f3gico, com base em diversas \u00e1reas do conhecimento, que se prop\u00f5e a estudar processos de desenvolvimento sob uma perspectiva ecol\u00f3gica e sociocultural e, a partir de um enfoque sist\u00eamico, adotando o agroecossistema como unidade de an\u00e1lise, apoiar a transi\u00e7\u00e3o dos modelos convencionais de agricultura e de desenvolvimento rural para estilos de agricultura e de desenvolvimento rural sustent\u00e1veis (ESTATUTO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE AGROECOLOGIA, Cap\u00edtulo II, Art 3\u00b0). Assim, a agroecologia fornece os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos para o manejo de ecossistemas, tanto no que se refere \u00e0 produtividade agr\u00edcola com inclus\u00e3o social e promo\u00e7\u00e3o da cidadania, quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (ROCHA &amp; SIMAN, 2007). Os sistemas agroecol\u00f3gicos procuram maximizar a reciclagem de nutrientes e energia, como forma de minimizar a perda destes recursos durante os processos produtivos (AQUINO &amp; ASSIS, 2007).\nO termo agroecologia, apesar de lembrar uma agricultura menos agressiva ao meio ambiente, vai al\u00e9m do uso de pr\u00e1ticas alternativas, e ado\u00e7\u00e3o de determinadas pr\u00e1ticas ambientalmente mais corretas, e do desenvolvimento de agroecossistemas com baixa depend\u00eancia de agroqu\u00edmicos e de aportes externos de energia. A agroecologia enfatiza agroecossistemas mais complexos, nos quais as intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e os sinergismos entre seus componentes biol\u00f3gicos promovem sistemas que subsidiem a fertilidade do solo, a produtividade e a sanidade dos cultivos (CAPORAL, 2009; ALTIERI 2012). Al\u00e9m disso Azevedo &amp; Pelicioni (2011), descrevem que a agroecologia \u00e9 um movimento sociopol\u00edtico que se caracteriza pelo fortalecimento do agricultor em busca de sua identidade e ra\u00edzes culturais e, principalmente, de sua autonomia, poder de decis\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ativa no processo produtivo, favorecendo o local como foco de a\u00e7\u00e3o.\nPara tanto se diz que a agroecologia \u00e9 o estudo hol\u00edstico dos agroecossistemas, os quais abrangem as comunidades de plantas e de animais interagindo com o ambiente f\u00edsico e qu\u00edmico que foi modificado para produzir alimentos, fibras, combust\u00edveis e outros elementos para consumo e utiliza\u00e7\u00e3o humana (ALTIERI, 2012). Sendo assim, na agroecologia n\u00e3o se separa os saberes como na agricultura\nconvencional, mas se busca integrar os saberes hist\u00f3ricos dos agricultores com as diferentes ci\u00eancias, colocando a compreens\u00e3o, a an\u00e1lise e a cr\u00edtica do modelo atual de desenvolvimento para uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica e transdiciplinar, podendo assim proporcionar um desenho de agriculturas mais sustent\u00e1veis (CAPORAL, 2009).\nPara alcan\u00e7ar esta agricultura sustent\u00e1vel, a agroecologia tem o objetivo de construir agroecossistemas que reproduzam a estrutura e a fun\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais locais, ou seja, criar um sistema altamente diversificado e um solo biologicamente ativo, al\u00e9m de um sistema que promova o controle dos insetos, a reciclagem de nutrientes e uma ampla cobertura do solo, de modo a prevenir as perdas dos recursos ed\u00e1ficos (ALTIERI, 2012). A agroecologia tamb\u00e9m valoriza e potencializa a gera\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas pelos agricultores \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, em contato com os agroecossistemas, num processo de coevolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e cultural (BURG, 2006).\nA agricultura sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que permite manter no tempo um fluxo de bens e servi\u00e7os que satisfa\u00e7am as necessidades s\u00f3cio econ\u00f4micas e culturais da popula\u00e7\u00e3o, dentro dos limites biof\u00edsicos, estabelecendo um correto funcionamento dos sistemas naturais (agroecossistemas) que o suportam (SARAND\u00d3N, 2006).\nA agricultura sustent\u00e1vel possui como princ\u00edpio b\u00e1sico a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e ecol\u00f3gica dos ambientes naturais, sendo que os indiv\u00edduos que fazem parte destes ambientes devem interagir com toda diversidade existente. Seguindo esse racioc\u00ednio, conclui-se que um sistema agr\u00edcola monocultural, onde praticamente a diversidade n\u00e3o existe, est\u00e1 em desacordo com os princ\u00edpios que regem a agricultura sustent\u00e1vel, que prop\u00f5em utilizar sistemas de policultivos, podendo estes estarem, ou n\u00e3o, combinados com a cria\u00e7\u00e3o de animais (ALVES, 2003).\n2.3\tQUALIDADE DO SOLO E INDICADORES\nOs sistemas agroecol\u00f3gicos s\u00e3o um meio de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade do solo e, ao mesmo tempo, permitem produzir alimentos. Conforme Doran &amp; Parkin (1994, p.7), entende-se por \u201cqualidade do solo a capacidade de um solo funcionar dentro dos limites de um ecossistema natural ou manejado, para sustentar a produtividade de plantas e animais, manter ou aumentar a qualidade do ar e da \u00e1gua e promover a sa\u00fade das plantas, dos animais e dos homens\u201d.\nSalientando que o solo \u00e9 o principal centro da organiza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas terrestres e de \u00e1reas \u00famidas, um bom indicador da qualidade ambiental \u00e9 a qualidade do solo, ou seja, se a qualidade do solo \u00e9 mantida, o que estiver acontecendo na paisagem, seja gerenciado ou natural, deve ser sustent\u00e1vel (ODUM &amp; bArRETT, 2011). Por isso, a qualidade do solo \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o das propriedades biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, que o habilita a exercer suas fun\u00e7\u00f5es na plenitude (VEZZANI &amp; MIELNICZUK, 2009).\nDe forma geral, os indicadores para avaliar a qualidade do solo devem contemplar as propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Assim, sugere-se que para evitar conclus\u00f5es err\u00f4neas, uma quantifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de um indicador, mas de um conjunto m\u00ednimo de dados do solo que possam auxiliar no seu diagn\u00f3stico (LIMA, 2007). Pois, considerando o solo como um ecossistema, ou seja, compreendido como um sistema vivo e din\u00e2mico, o manejo para a sustentabilidade se torna um processo sist\u00eamico (GLIESSMAN, 2009). Por isso, a sua avalia\u00e7\u00e3o deve ser suficientemente abrangente para que ao final o conhecimento dos avaliadores permita compreender est\u00e1 complexidade.\n2.3.1\tIndicadores de Qualidade do Solo\nO n\u00e3o revolvimento do solo favorece a qualidade do solo, em raz\u00e3o de n\u00e3o romper as estruturas f\u00edsicas formadas nem favorecer a perda de elementos qu\u00edmicos e de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (VEZZANI &amp; MIELNICZUK, 2009). Sob essa an\u00e1lise, os sistemas agr\u00edcolas que favorecem a qualidade do solo s\u00e3o aqueles que cultivam plantas intensamente sem o revolvimento do solo.\nAs a\u00e7\u00f5es realizadas hoje no manejo do solo podem influenciar no sistema da cadeia alimentar de todos os seres vivos. Para tanto, \u201cquando a sa\u00fade de uma parte da cadeia alimentar \u00e9 perturbada, todas as outras criaturas dessa cadeia podem ser afetadas\u201d. (POLLAN, 2008, p. 118). Conforme Vezzani &amp; Mielcnizuk (2009) para o solo possuir qualidade, depende do sistema solo-planta, bem como do sistema organismos do solo integrados e adaptados ao seu local no ambiente.\nEm \u00e1reas de pastagens bem manejadas, ap\u00f3s alguns anos, ter-se-\u00e1 uma intensa e heterog\u00eanea atividade biol\u00f3gica, pois a rela\u00e7\u00e3o entre os componentes bi\u00f3tico e abi\u00f3tico \u00e9 \u00edntima no solo. Complemente-se ainda que tanto mais f\u00e9rtil ser\u00e1 o solo, quanto mais intensa for a atividade biol\u00f3gica, e por consequ\u00eancia, mais sadias ser\u00e3o as plantas que ali crescem, mais saud\u00e1veis os animais que delas se alimentam e mais\nsatisfeitos os humanos que os consomem (PINHEIRO MACHADO, 2010).\nO mau manejo das pastagens, associado ao intenso revolvimento do solo, resulta no rearranjamento das part\u00edculas do solo, e como consequ\u00eancia, reduz a porosidade (REICHERT et al., 2010) e a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Panachuki et al. (2011), em um estudo de perdas de solo e de \u00e1gua e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em Latossolo Vermelho sob sistemas de manejo, conclu\u00edram que o preparo do solo atrav\u00e9s do revolvimento aumenta as perdas de solo e \u00e1gua, e que solos mantidos com cobertura com quantidades elevadas de res\u00edduo vegetal e sem o revolvimento aumentam a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o.\nA compacta\u00e7\u00e3o do solo, traduzida por um aumento da densidade do solo, induz ao rearranjamento das part\u00edculas, e, por consequ\u00eancia, reduz a porosidade, sendo que o adensamento do solo tamb\u00e9m depende da sua composi\u00e7\u00e3o textural, regime h\u00eddrico ou da maneira como ele se formou (REICHERT et al., 2010). Em \u00e1reas com atividades pecu\u00e1rias a principal causa de compacta\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 o pisoteio animal, Cardoso et al. (2011) observaram que o sistema de pastejo cont\u00ednuo em pastagem nativa promoveu degrada\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsica do solo, evidenciada pelo aumento da densidade do solo e resist\u00eancia do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da porosidade total, macroporosidade e condutividade hidr\u00e1ulica saturada. As crostas superficiais tamb\u00e9m podem se formar pela exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o das gotas da chuva, que impactam e dispersam o solo, e ap\u00f3s a secagem dessa camada de part\u00edculas depositas, a superf\u00edcie do solo fica endurecida (REICHERT et al., 2010).\nO fornecimento cont\u00ednuo de material org\u00e2nico pelos restos culturais e /ou excre\u00e7\u00f5es radiculares, cujos subprodutos s\u00e3o constitu\u00eddos por mol\u00e9culas org\u00e2nicas em diversas fases de decomposi\u00e7\u00e3o, auxilia na forma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica que atua como agente de forma\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o dos agregados, proporcionando melhor estrutura\u00e7\u00e3o do solo (LAURINDO et al., 2009). Portanto a mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo serve como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua, nutrientes e de carbono, reduzindo a compacta\u00e7\u00e3o e incrementando a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a entrada de ar no solo (PINHEIRO MACHADO, 2010). A mat\u00e9ria org\u00e2nica tem o poder de flocular o solo, abrir espa\u00e7os e, evitar a compacta\u00e7\u00e3o, por isso diminui a densidade do solo (LAURINDO et al., 2009).\nO estado dos res\u00edduos org\u00e2nicos permite inferir sobre a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no solo, pois a forma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo consiste da acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos animais e vegetais com variados graus de decomposi\u00e7\u00e3o. O material org\u00e2nico \u00e9\nsubmetido a um constante ataque de microrganismos e, assim, o material org\u00e2nico acaba por ser um componente transit\u00f3rio do solo, sempre em estado de renova\u00e7\u00e3o (FERREIRA, 2010). Por isso \u00e9 aceito que solo com uma colora\u00e7\u00e3o mais escura possui, no geral, maior conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nPara um bom desenvolvimento vegetal, ressalta-se a import\u00e2ncia de um bom desenvolvimento das ra\u00edzes. Pois de acordo com Verona (2008) o desenvolvimento das ra\u00edzes pode ser modificado pelo manejo do agroecossistema.\n\u201cPara um adequado crescimento, as plantas necessitam de uma estrutura que possibilite uma \u00e1rea de contato entre as ra\u00edzes e o solo, que assegure a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes e um suficiente espa\u00e7o poroso para o fornecimento adequado de oxig\u00eanio. Terras agr\u00edcolas v\u00eam perdendo a sua qualidade f\u00edsica decorrente dos processos de degrada\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o sendo expostas. A compacta\u00e7\u00e3o, por exemplo, ao causar modifica\u00e7\u00f5es na estrutura do solo pode limitar a adsor\u00e7\u00e3o e a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, a infiltra\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, por sua vez, resultar em problemas no estabelecimento e no crescimento de ra\u00edzes. Esta limita\u00e7\u00e3o \u00e9 originada por altera\u00e7\u00f5es em atributos f\u00edsicos do solo, como aumento da densidade e da resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o da porosidade e de modifica\u00e7\u00f5es na continuidade dos poros (LIMA et al., 2007, p. 10).\u201d\nPortanto, salienta-se que dependendo do manejo utilizado, al\u00e9m das interfer\u00eancias no desenvolvimento das plantas, ocorrem mudan\u00e7as na diversidade de esp\u00e9cies e nos sistemas naturais de vegeta\u00e7\u00e3o tropical e subtropical, o que torna muito importante o conhecimento destas varia\u00e7\u00f5es, de modo a desejar esp\u00e9cies dominantes, mantendo a composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica mais produtiva (CORDEIRO, 2008). Isto prova o conceito de Voisin (1974) de que a composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica de uma pastagem e produto de seu manejo.\nO PRV que se baseia nas leis universais estabelecidas por Andr\u00e9 Voisin, procura maximizar o seu maior insumo que \u00e9 a energia solar, considerando o bem estar animal e buscando a sua maior efici\u00eancia produtiva, tudo isso de acordo com altos padr\u00f5es de qualidade para uma\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e sustent\u00e1vel, ou seja, agroecol\u00f3gica (PINHEIRO MACHADO, 2010).\n\u201cAs terras agr\u00edcolas v\u00eam perdendo a sua qualidade f\u00edsica decorrente dos processos de degrada\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o sendo expostas\u201d (LIMA et al., 2007, p. 10). Esta degrada\u00e7\u00e3o ao qual a qualidade f\u00edsica do solo est\u00e1 exposta decorre principalmente do preparo, do cultivo no mesmo local, do uso de \u00e1reas com n\u00edveis de umidade impr\u00f3prios, do pisoteio de animais em pastagens, do tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas e da utiliza\u00e7\u00e3o de implementos com carga elevada (LIMA et al., 2007).\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsica do solo, os indicadores devem ser de f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o e ainda seria importante que pudessem informar as mudan\u00e7as que ocorrem nas caracter\u00edsticas do solo. Conhecer a qualidade f\u00edsica do solo \u00e9 uma forma de compreender os processos de degrada\u00e7\u00e3o e de planejar a\u00e7\u00f5es para um manejo mais sustent\u00e1vel.\nGeralmente os indicadores f\u00edsicos mais utilizados englobam a densidade, a porosidade, a estabilidade de agregados, a resist\u00eancia mec\u00e2nica do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o (LIMA et al., 2007), e a infiltra\u00e7\u00e3o (ALVES, 2007).\nA densidade do solo \u00e9 definida pela rela\u00e7\u00e3o entre a massa de solo seco em estufa pelo seu volume total. O volume inclui os espa\u00e7os ocupados pelo ar e \u00e1gua (FERREIRA, 2010). A densidade do solo \u00e9 afetada por cultivos que alteram a estrutura e, por consequ\u00eancia, o arranjo e volume dos poros. Estas altera\u00e7\u00f5es afetam propriedades f\u00edsico-h\u00eddricas importantes como a porosidade de aera\u00e7\u00e3o, a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, a disponibilidade de \u00e1gua \u00e0s plantas e a resist\u00eancia do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o. A compacta\u00e7\u00e3o do solo induz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o poroso, principalmente macroporos, o que afeta as propriedades f\u00edsico-h\u00eddricas (KLEIN, 1998).\nA densidade do solo \u00e9 influenciada pela textura do solo (BUENO &amp; VILAR, 1998; REICHARDT &amp; TIMM, 2004; LIBARDI, 2005). Solos arenosos apresentam densidade superior \u00e0 do solo argiloso, enquanto que os solos siltosos apresentam comportamento intermedi\u00e1rio.\nEssa varia\u00e7\u00e3o na densidade decorre da microagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de argila, que acarretam uma porosidade intra-agregados, o que reduz a densidade, sendo esses microagregados extremamente est\u00e1veis (KLEIN, 2005). Outro fator que pode contribuir para esse comportamento da densidade do solo \u00e9 o teor reduzido de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos arenosos (BUCKMAN &amp; BRADY, 1979; KLAR, 1988).\nA porosidade de um solo corresponde ao volume n\u00e3o ocupado pelos constituintes s\u00f3lidos do solo. Tal volume \u00e9 ocupado pelo ar e pela \u00e1gua (GUERRA et al., 2005). A porosidade total pode ser obtida atrav\u00e9s de c\u00e1lculo a partir das determina\u00e7\u00f5es das densidade do solo e de part\u00edculas. A quantidade e a natureza dos poros existentes s\u00e3o determinadas pelo arranjo ou geometria das part\u00edculas do solo (FERREIRA, 2010), e considerando-se que estas part\u00edculas sejam esf\u00e9ricas, pode-se provar que o volume do espa\u00e7o poroso ser\u00e1 sempre em torno de 50%, independentemente do tamanho e arranjo das esferas (KLEIN, 2008). Assim, parte dos espa\u00e7os das part\u00edculas \u00e9 preenchida com gases e parte com \u00e1gua (ODUM &amp; BARRETTT, 2011).\n2.4\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS SISTEMAS\nA agricultura convencional se baseia na maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do lucro, com pr\u00e1ticas t\u00edpicas onde as \u00e1reas s\u00e3o aradas ou cultivadas durante diversas vezes no mesmo ano, e em muitos casos, esta pr\u00e1tica deixa as mesmas sem cobertura do solo. Este manejo tende a degradar a qualidade do solo de diversas maneiras (GLIESSMAN,\n2009).\nA degrada\u00e7\u00e3o das pastagens pode ser caracterizada pela mudan\u00e7a bot\u00e2nica, em decorr\u00eancia do aumento das plantas espont\u00e2neas, ocasionando assim uma degrada\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ou seja, a pastagem tem sua capacidade econ\u00f4mica de produ\u00e7\u00e3o reduzida. Em outros casos a degrada\u00e7\u00e3o das pastagens pode ser caracterizada pela intensa redu\u00e7\u00e3o da biomassa vegetal, ocasionada pela degrada\u00e7\u00e3o do solo, que pode ser por raz\u00f5es qu\u00edmicas, f\u00edsicas ou biol\u00f3gicas. Neste caso, tem-se a substitui\u00e7\u00e3o da pastagem por outras plantas com n\u00edvel nutricional inferior, al\u00e9m da presen\u00e7a de eros\u00e3o na \u00e1rea e um comprometimento da \u00e1rea em sustentar a produ\u00e7\u00e3o vegetal em decorr\u00eancia do empobrecimento do solo (DIAS-FILHO, 2003).\nComo a degrada\u00e7\u00e3o das pastagens tem se tornado um problema grave que compromete a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria em muitas localidades, muitas a\u00e7\u00f5es e atitudes para reverter este quadro ressurgiram com o intuito de melhorar a produtividade do pasto e a renda de in\u00fameras fam\u00edlias de agricultores, como o caso dos pastejos rotativos.\nEm estudo desenvolvido no Sudoeste do Paran\u00e1, onde se levantou as principais caracter\u00edsticas dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de leite visando a redu\u00e7\u00e3o do uso de insumos, concluiu-se que as propriedades familiares ainda s\u00e3o moduladas de acordo com os padr\u00f5es de manejo das grandes fazendas. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso realizar uma melhor forma\u00e7\u00e3o dos\nagricultores em t\u00e9cnicas de manejo de pastagens, como o pastejo rotacionado e promover a diversifica\u00e7\u00e3o com outras esp\u00e9cies forrageiras, al\u00e9m de melhorar o manejo do rebanho, a sua reprodu\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o, para poder aprimorar os sistemas, melhorando assim a produtividade e o rendimento econ\u00f4mico da atividade, e, assim, assegurar o bem estar do agricultor (RETI\u00c8RE &amp; KHATOUNIAN,\n2009)\t.\nO pastoreio racional consiste em respeitar as exig\u00eancias dos animais e do pasto, considerando as condi\u00e7\u00f5es do solo, clima, altitude, latitude e longitude (VOISIN, 1974). Assim, \u201centender a din\u00e2mica do permanente movimento de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro passo para um procedimento racional das pastagens\u201d (PINHEIRO MaChAdO, 2010, p. 43).\nEsse constante movimento \u00e9 onde se estabelece um equil\u00edbrio din\u00e2mico do manejo racional das pastagens, onde h\u00e1 uma permanente intera\u00e7\u00e3o, que prov\u00e9m do produto da a\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica dos constituintes do complexo solo, em fun\u00e7\u00e3o de uma biocenose onde n\u00e3o apenas o pasto, mas tamb\u00e9m os animais, o ambiente (tendo o homem como integrante) e o solo interagem de forma din\u00e2mica e constante (PINHEIRO MACHADO, 2010). Por isso, que para se alcan\u00e7ar a sustentabilidade das pastagens, o manejo do solo deve ser baseado em pr\u00e1ticas que promovam a ciclagem dos nutrientes, minimizem suas perdas e priorizem a entrada destes nutrientes no sistema (DIAS-FILHO, 2003).\nN\u00e3o existe o melhor pasto para todas as condi\u00e7\u00f5es, pois todos os pastos s\u00e3o bons quando adaptados ao ambiente onde est\u00e3o e manejados corretamente, isto \u00e9, sendo pastoreados em seu ponto \u00f3timo de repouso, com o rigoroso respeito aos tempos de repouso e de ocupa\u00e7\u00e3o. Os princ\u00edpios de manejo s\u00e3o os mesmos para qualquer pastagem, seja nativa, naturalizada ou cultivada, perene ou anual, at\u00e9 porque, com amplos limites, as diferen\u00e7as de solo e clima t\u00eam import\u00e2ncia relativa se o m\u00e9todo de pastoreio utilizado for racional (PINHEIRO MACHADO,\n2010)\t.\nAs plantas s\u00e3o a base das cadeias tr\u00f3ficas terrestres, e \u00e9 a partir da biomassa vegetal que a biota ed\u00e1fica tem fonte de alimento para se desenvolver. E, nesse processo, ocorre a intera\u00e7\u00e3o das plantas e os organismos, resultando na constru\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica do solo, que ser\u00e1 tanto mais complexa quanto maior for a quantidade de biomassa vegetal aportada ao sistema e a diversidade desta biomassa (quantidade, qualidade e frequ\u00eancia de aporte). A estrutura qu\u00edmica do solo tamb\u00e9m \u00e9\nconstru\u00edda pela mat\u00e9ria vegetal e sua diversidade (VEZZANI &amp; MIELNICZUK, 2009).\nEm experimento conduzido na \u00e1rea experimental pertencente ao Departamento de Zootecnia da Universidade Federal de Santa Maria, onde se buscou avaliar a produtividade de sistemas forrageiros consorciados com amendoim forrageiro ou trevo vermelho, conclui-se que os sistemas forrageiros consorciados com duas leguminosas apresentaram maiores taxas de ac\u00famulo de mat\u00e9ria seca e massa de forragem desaparecida. Isto se explicou pela decomposi\u00e7\u00e3o dos n\u00f3dulos, das ra\u00edzes e da parte a\u00e9rea do amendoim forrageiro no in\u00edcio do per\u00edodo hibernal, assim como do trevo vermelho no ver\u00e3o, disponibilizando o N para o sistema (DIEHL et al., 2011).\nCompreendendo assim os sistemas de pastagens \u00e9 que se salienta que o pastoreio racional visa satisfazer ao m\u00e1ximo as exig\u00eancias do pasto e do animal, pois lembra-se que o \u201cpastoreio \u00e9 o encontro do animal com o pasto\u201d (VOSIN, 1974, p.393). Neste contexto \u00e9 que se menciona que o uso adequado das pastagens necessita do bom senso, observa\u00e7\u00e3o e conhecimento tanto do gado quanto das plantas (PRIMAVESI, 1986).\nPara uma compreens\u00e3o mais clara do sistema de pastagens conduzido com base em princ\u00edpios do Pastoreio Racional Voisin se apresenta as premissas das quatro leis universais de Voisin (1974, p. 173-182), onde:\nPrimeira Lei: \u201cpara que o pasto, cortado pelo dente do animal, forne\u00e7a a m\u00e1xima produtividade, \u00e9 necess\u00e1rio que entre dois cortes sucessivos se passe um tempo suficiente que lhe permita acumular em suas ra\u00edzes as reservas necess\u00e1rias para um in\u00edcio vigoroso de rebrote e realizar sua labareda de crescimento\u201d.\nSegunda Lei: \u201co tempo global de ocupa\u00e7\u00e3o de uma parcela deve ser suficientemente curto, para que uma planta cortada no primeiro dia (ou in\u00edcio) do tempo de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja cortada novamente pelo dente dos animais, antes que estes deixem a parcela\u201d.\nTerceira Lei: \u201c\u00e9 preciso auxiliar os animais que possuem exig\u00eancias alimentares mais elevadas a colher mais quantidade de pasto, e da melhor qualidade poss\u00edvel\u201d.\nQuarta Lei: \u201cpara que a vaca produza rendimentos regulares, ela n\u00e3o deve permanecer por mais de tr\u00eas dias sobre a mesma parcela. Os rendimentos ser\u00e3o m\u00e1ximos, se a vaca n\u00e3o permanecer mais do que um dia na mesma parcela\u201d.\nAssim \u201cDevemos auxiliar o pasto a crescer, e devemos guiar a vaca em sua colheita de pasto\u201d (VOISIN, 1974, p. 182). Ou seja, o bom manejo dos projetos que respeitem o ponto \u00f3timo de repouso, vis\u00edvel atrav\u00e9s do efeito xadrez, a fena\u00e7\u00e3o do excedente, a complexidade dos cons\u00f3rcios de pastos e a introdu\u00e7\u00e3o do componente arb\u00f3reo, mostram a evolu\u00e7\u00e3o do sistema solo-planta-animal e do ser humano (LORENZON,\n2011).\nEm projeto desenvolvido no munic\u00edpio de Vista Ga\u00facha RS com fam\u00edlias produtoras de leite que adotaram o pastoreio rotativo, obteve-se como resultado a diminui\u00e7\u00e3o de custos, maior estabilidade da produ\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de fatores externos e maior aproveitamento das condi\u00e7\u00f5es naturais de clima e solo (SANGALETTI, 2002).\nEm outro estudo realizado em Castro-PR, onde se realizou uma an\u00e1lise da viabilidade econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o de leite \u00e0 base de pasto e com suplementos, se concluiu que os custos s\u00e3o sensivelmente reduzidos quando se consegue manter rebanhos produtivos \u00e0 base de pastagem, utilizando-se recursos forrageiros de boa qualidade. Economicamente, o sistema mais dependente da pastagem apresentou o melhor resultado. Portanto, ele pode permitir maior flexibilidade quanto \u00e0 invers\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o, podendo ser intensificado ou pouco intensificado, dependendo da conjuntura econ\u00f4mica (SILVA et al., 2008).\n\u201cO manejo rotativo racional \u00e9 um manejo ecol\u00f3gico, manejando ao mesmo tempo solo-planta-animal. N\u00e3o \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o de nenhum dos tr\u00eas nem o sacrif\u00edcio de um. E racionais s\u00e3o todas as medidas que tendem a aumentar a forragem, mesmo nos per\u00edodos de menor desenvolvimento\u201d (PRIMAVESI, 1986, p. 156).\nDe forma geral, deve-se considerar o melhoramento da pastagem, melhorando o seu valor nutritivo, aumentando a carga animal e o seu desempenho. Pois, o que orienta um manejo correto das pastagens e do gado s\u00e3o as necessidades e realidades locais (PRIMAVESI, 1986).\nAssim, pode-se dizer que a ado\u00e7\u00e3o de um sistema de PRV em sua plenitude proporciona uma produ\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es de sustentabilidade, de rentabilidade e integra\u00e7\u00e3o ambiente, homem e produ\u00e7\u00e3o (LORENZON, 2011).\n3\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\n3.1\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES PARTICIPANTES DA PESQUISA E DO LOCAL\nO trabalho foi desenvolvido na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, com agricultores pertencentes \u00e0 Cooperativa dos Trabalhadores na Agricultura Familiar-COOTRAF. Esta abrange os munic\u00edpios de Bom Jesus do Oeste, Modelo, Nova Erechim, Pinhalzinho, Saudades, Serra Alta, e Sul Brasil. A cooperativa atrav\u00e9s da Secretaria de Desenvolvimento Rural e Produ\u00e7\u00e3o organizou os agricultores familiares por tr\u00eas grupos de produ\u00e7\u00e3o: de Leite, de Agroind\u00fastrias Familiares e Agroecol\u00f3gicos, perfazendo um total de 360 fam\u00edlias associadas, dos quais 12 se encontram em processo de convers\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nParticiparam do presente trabalho quatro fam\u00edlias agricultoras que foram escolhidas de acordo com os seguintes crit\u00e9rios de desenvolvimento da atividade na propriedade: tempo, localiza\u00e7\u00e3o da propriedade e por permitir condi\u00e7\u00f5es adequadas para o desenvolvimento das pastagens. As avalia\u00e7\u00f5es foram conduzidas na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, nos munic\u00edpios de Pinhalzinho e Saudades. Tamb\u00e9m foram considerados os agricultores que demonstraram interesse e disposi\u00e7\u00e3o de participar no projeto de pesquisa. As visitas foram organizadas e agendadas com os agricultores de acordo com o andamento, coleta e avalia\u00e7\u00e3o dos dados do projeto.\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 classificado como Cfa segundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Koeppen, caracterizado como subtropical \u00famido, sem esta\u00e7\u00e3o seca e com ver\u00e3o quente. As temperaturas m\u00e9dias anuais m\u00ednimas e m\u00e1ximas da regi\u00e3o est\u00e3o entre 12,9 a 14,0 \u00b0C e entre 25,8 a 27,5\u00b0C, respectivamente. A temperatura m\u00e9dia anual varia de 17,9 a 19,8\u00b0C e a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual de 1430 a 2020mm, com o total de dias de chuva entre 118 e 146 dias e a umidade relativa do ar de 77 a 82%. Podem ocorrer, em termos normais, de 5,0 a 12,0 geadas por ano. Os valores de horas de frio iguais ou abaixo de 7,2 \u00b0C variam de 164 a 437 horas acumuladas por ano. A insola\u00e7\u00e3o varia de 2.117 a 2.395 horas nesta sub-regi\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 Floresta Estacional Decidual, como exemplo se pode citar gr\u00e1pia, angico vermelho, guajuvira, louro-pardo e canaf\u00edstula (EPAGRI/CIRAM,\n2012).\nAs propriedades foram caracterizadas por sistemas de produ\u00e7\u00e3o: Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional e Sistemas de\nPastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin-PRV. Ressalta-se que as propriedades conduzidas sob Sistema de Pastagens em PRV s\u00e3o propriedades exploradas com princ\u00edpios agroecol\u00f3gicos.\nA propriedade caracterizada como SPC 1, localiza-se no munic\u00edpio de Pinhalzinho SC, coordenadas geogr\u00e1ficas latitude 26\u00b050\u201945.8\u201d e longitude 53o01\u201929.9\u201d, com altitude m\u00e9dia de 440 metros e relevo forte ondulado, com solo caracterizado como Cambissolo (EMBRAPA, 1999). A \u00e1rea total da propriedade \u00e9 de 90.000 m2, sendo 50.000 m2 (\u00e1rea utilizada no estudo) destinados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o com pastagens anuais com aveia (Avena sativa), azev\u00e9m (Lolium multiflorum) e capim Sud\u00e3o (Sorghum sudanese), manejados com a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, insumos qu\u00edmicos para aduba\u00e7\u00e3o e o uso de gradagem e subsolagem, com um intenso revolvimento do solo. No momento da pesquisa a propriedade possu\u00eda um rebanho de 15 animais, sendo destes 10 vacas para lacta\u00e7\u00e3o, 2 novilhas e 3 bezerras, todos de ra\u00e7a mista (Jersey com Holand\u00eas).\nA propriedade caracterizada como SPC 2, localiza-se no munic\u00edpio de Saudades SC, coordenadas geogr\u00e1ficas latitude 26\u00b050'24.16\u201d e longitude 53\u00b004'34.2\u201d, com altitude m\u00e9dia de 346 metros e relevo forte ondulado, com solo caracterizado como Cambissolo (EMBRAPA, 1999). A \u00e1rea total da propriedade \u00e9 de 115.000 m2, sendo destes 30.000 m2 (\u00e1rea utilizada no estudo) destinados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o com pastagens anuais com aveia (Avena sativa), azev\u00e9m (Lolium multiflorum) e capim Sud\u00e3o (Sorghum sudanese), sendo que esta \u00e1rea estava em processo de transi\u00e7\u00e3o para pastagens permanentes com a introdu\u00e7\u00e3o de Tifton 85 (Cynodon plectostachyus x Cynodon ssp), por\u00e9m ainda n\u00e3o consolidado e 40.000 m2 somente com pastagens anuais com aveia (Avena sativa), azev\u00e9m (Lolium multiflorum) e capim Sud\u00e3o (Sorghum sudanese). O manejo das pastagens \u00e9 baseado com utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, insumos qu\u00edmicos para aduba\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de su\u00ednos e de aves. O manejo do solo consiste de gradagem e subsolagem, com um intenso revolvimento do solo e ro\u00e7adas nas parcelas com as gramas permanentes. A propriedade possu\u00eda no momento da pesquisa um rebanho de 42 animais, sendo destes 16 vacas para lacta\u00e7\u00e3o (ra\u00e7a Holand\u00eas e Jersey), 6 novilhas (Holandesas) e 6 bezerras (Jersey), 13 bezerros (ra\u00e7a mista e destinados ao corte) e 1 reprodutor (Jersey).\nA propriedade caracterizada como SP PRV 1, localiza-se no munic\u00edpio de Saudades SC, coordenadas geogr\u00e1ficas latitude 26\u00b051'06.1\u201d e longitude 53\u00b003'08.2\u201d, com altitude m\u00e9dia de 456 metros e relevo forte ondulado, com solo caracterizado como Cambissolo\n(EMBRAPA, 1999). A propriedade encontra-se em processo de convers\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. A \u00e1rea total da propriedade \u00e9 de 250.000 m2, sendo destes 70.000 \u00edrf destinados ao PRV a mais de 5 anos, destes uma \u00e1rea com 60.000 m2 com \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de pastagens permanentes com capim pioneiro (Pennisetum sp.) e 10.000 m2 (\u00e1rea utilizada no estudo) com grama missioneira (Axonopus sp.) e 40.000 m2 para pastagens anuais como aveia (Avena sativa) e azev\u00e9m (Lolium multiflorum) no inverno. O manejo da pastagem consiste na implanta\u00e7\u00e3o de mudas e sobre semeadura de sementes, respectivamente, utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de avi\u00e1rio como aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica na \u00e1rea com capim pioneiro e pastagens anuais, observa'se que na \u00e1rea com grama missioneira a propriedade n\u00e3o utiliza aduba\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ro\u00e7adas. A propriedade possu\u00eda no momento da pesquisa um rebanho de 35 animais, sendo destes 14 vacas para lacta\u00e7\u00e3o (Jersey e mistas), 13 novilhas (Jersey e mistas) e 5 bezerras (Jersey), 2 bezerros ( ra\u00e7a mista e destinados ao corte) e 1 reprodutor (Jersey).\nA propriedade caracterizada como SP PRV 2, localiza-se no munic\u00edpio de Saudades SC, coordenadas geogr\u00e1ficas latitude 26o53\u201954.0\u201d e longitude 53o04\u201957.5\u201d, com altitude m\u00e9dia de 575 metros e relevo forte ondulado, com solo caracterizado como Cambissolo (EMBRAPA, 1999). A propriedade encontra'se em processo de convers\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. A \u00e1rea total da propriedade \u00e9 de 214.000 m2, sendo destes 20.000 m2 (\u00e1rea utilizada no estudo) destinados ao PRV a mais de 6 anos com \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de pastagens permanentes como grama missioneira (Axonopus sp.), amendoim forrageiro (Arachis pintoi) e hermatria (Hermathria alt\u00edssima) e 50.000 m2 para pastagens anuais como aveia (Avena sativa) e azev\u00e9m (Lolium multiflorum) no inverno. O modo de cultivo consiste na implanta\u00e7\u00e3o de mudas e sobresemeadura de sementes, respectivamente. Na \u00e1rea de pastagens permanentes o produtor n\u00e3o utiliza nenhum tipo de aduba\u00e7\u00e3o, apenas realiza ro\u00e7adas se houver necessidade. Na \u00e1rea de pastagens anuais o produtor utiliza aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica com dejetos de avi\u00e1rio. A propriedade possu\u00eda no momento da pesquisa um rebanho de 39 animais, sendo destes 19 vacas para lacta\u00e7\u00e3o (ra\u00e7a mista), 1 novilha (ra\u00e7a mista) e 7 bezerras (ra\u00e7a mista), 9 bezerros (ra\u00e7a mista e destinados ao corte) e 1 reprodutor (Gil, mas n\u00e3o \u00e9 utilizado para reprodu\u00e7\u00e3o na propriedade) e 2 animais para tra\u00e7\u00e3o (ra\u00e7a mista).\n3.2\tM\u00c9TODO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE DAS pastagens segundo os indicadores de qualidade de SOLO\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade foram realizadas tr\u00eas visitas \u00e0s propriedades com o acompanhamento dos t\u00e9cnicos da COOTRAF: a primeira para conhecer as fam\u00edlias e realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e duas outras visitas, uma no inverno e outra no ver\u00e3o, para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade.\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade das pastagens, foi aplicado e ajustado o m\u00e9todo proposto por Altieri e Nicholls (2002), atribuindo-se notas para os indicadores de qualidade do solo escolhidos pelos agricultores. Em cada propriedade foi selecionada uma \u00e1rea de pastagem para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises.\nA identifica\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, no caso, a sustentabilidade e a qualidade do solo, seguiu os passos seguintes: primeiro foram estabelecidos os indicadores e definidas as exig\u00eancias de sustentabilidade das pastagens e das caracter\u00edsticas que representam um solo de boa qualidade. Estas caracter\u00edsticas foram trabalhadas e transformadas em indicadores. Como a metodologia tem car\u00e1ter participativo, coube aos agricultores definir estas exig\u00eancias. Para a defini\u00e7\u00e3o dos indicadores e a forma de avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos, foi realizado um encontro, juntamente com uma pr\u00e1tica para capacitar e nivelar o conhecimento da metodologia pelos agricultores.\nAs avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas por quatro participantes, sendo estes os agricultores propriet\u00e1rios das propriedades.\nPara cada indicador foi atribu\u00edda uma nota de 1 a 10, segundo a avalia\u00e7\u00e3o do seu estado. O valor 1 corresponde ao n\u00edvel indesej\u00e1vel, o 5 representa um valor m\u00e9dio e o 10 equivale ao n\u00edvel desej\u00e1vel (anexo B). Algumas refer\u00eancias foram adaptadas de acordo com as especificidades locais e outras foram suprimidas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Altieri e Nicholls (2002).\nAs notas foram atribu\u00eddas aos indicadores em dois momentos diferentes para permitir observar a evolu\u00e7\u00e3o do sistema testado em escala temporal. Momento 1 (no inverno) e Momento 2 (no ver\u00e3o).\nForam utilizados sete indicadores para o momento inverno e oito indicadores para o momento ver\u00e3o (anexo B), pelo fato de que no ver\u00e3o os agricultores decidiram incluir o indicador atividade biol\u00f3gica.\nAssim os indicadores para avaliar a qualidade do solo foram:\n\u25a0 Atividade Biol\u00f3gica do Solo;\n\u25a0\tCompacta\u00e7\u00e3o e Infiltra\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tCor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica;\n\u25a0\tDesenvolvimento das Ra\u00edzes;\n\u25a0\tDiversidade Vegetal;\n\u25a0\tEros\u00e3o;\n\u25a0\tEstados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos;\n\u25a0\tEstrutura do Solo.\nPara as an\u00e1lises estat\u00edsticas dos indicadores de qualidade do solo (ANOVA, teste de separa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias e an\u00e1lise de agrupamento), as propriedades sob SP PRV e sob SPC foram agrupadas e as notas atribu\u00eddas aos indicadores por cada avaliador foram consideradas repeti\u00e7\u00f5es. Procedeu-se a an\u00e1lise estat\u00edstica no momento ver\u00e3o e inverno.\nOs indicadores avaliados a campo, com base nas observa\u00e7\u00f5es dos agricultores, tamb\u00e9m foram apresentados em gr\u00e1ficos tipo \u201cTeia ou ameba\u201d, por permitir que os valores atribu\u00eddos sejam mais facilmente observados no gr\u00e1fico, para se verificar o estado da qualidade do solo. Os valores mais pr\u00f3ximos do lado externo do gr\u00e1fico representam que o sistema est\u00e1 mais pr\u00f3ximo da sustentabilidade.\n3.3\tPREPARA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISES DAS AMOSTRAS DE SOLO\nAs coletas de solo para an\u00e1lise qu\u00edmica foram realizadas no dia 27 de Agosto de 2011 com p\u00e1 de corte a 0-20 cm de profundidade. As amostras que provinham de 15 subamostras por hectare foram colocadas em sacos pl\u00e1sticos para posterior envio ao laborat\u00f3rio. Foram realizadas an\u00e1lises qu\u00edmicas de macro (P Dispon\u00edvel, K Dispon\u00edvel, Ca Troc\u00e1vel e Mg Troc\u00e1vel) e micronutrientes (Zn Dispon\u00edvel, Mn Dispon\u00edvel, Cu Dispon\u00edvel e Fe Dispon\u00edvel), pH, teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e teor de argila do solo e foi calculado o H + Al, capacidade de troca de c\u00e1tions (CTC) e satura\u00e7\u00e3o em base (V) nas \u00e1reas de pastagens das propriedades para ajudar na compara\u00e7\u00e3o com os dados qualitativos. As metodologias para an\u00e1lise qu\u00edmica de rotina est\u00e3o descritas em Tedesco et al. (1995).\nAs an\u00e1lises de solo foram realizadas no Laboratorio de An\u00e1lises Qu\u00edmicas da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI), no munic\u00edpio de Chapec\u00f3, SC.\nPara as an\u00e1lises f\u00edsicas de solo, as coletas foram realizadas no dia 15 de Dezembro de 2011 para an\u00e1lise da densidade do solo e da porosidade do solo.\nPara as an\u00e1lises F\u00edsicas de densidade do solo e de porosidade, o delineamento experimental utilizado foi em faixas, com parcelas subdivididas e seis repeti\u00e7\u00f5es, sendo os Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e os Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC) considerados as parcelas principais e as subparcelas foram constitu\u00eddas pelas profundidades de coleta das amostras. As profundidades avaliadas foram 0-5 cm e 10-15 cm, com um n\u00famero de seis amostras indeformadas por profundidade e por sistema, perfazendo um total de 48 amostras.\nAs amostras com estrutura preservada, utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo, foram coletadas nas profundidades anteriormente citadas, com o aux\u00edlio de um amostrador do tipo \u201cUhland\u201d, utilizando cilindros de a\u00e7o inoxid\u00e1vel com 5 cm de di\u00e2metro e 5 cm de altura.\nA determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo foi realizada conforme a metodologia descrita pela EMBRAPA (1997). Para a determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo a massa seca dos s\u00f3lidos \u00e9 determinada secando-se o material em estufa a 105\u00b0C at\u00e9 massa constante e pesando-o em balan\u00e7a de precis\u00e3o, ao passo que para a determina\u00e7\u00e3o do volume do cilindro utiliza-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o:\nV = n\u2014h\n4\nOnde: V = volume do cilindro (cm3) n = 3,1416\nD = di\u00e2metro do cilindro (cm) h = altura do cilindro (cm)\nPara a determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo utiliza-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o:\n\u201e\t-111\t1 Massa seca dos s\u00f3lidos (q)\nDensidade do solo =---------\u25a0-----\u2014-------\nvolume (cm3)\nA porosidade total foi determinada pela rela\u00e7\u00e3o entre densidade do solo e densidade dos s\u00f3lidos conforme EMBRAPA (1997), utilizando-se a equa\u00e7\u00e3o:\na (1 - (psolo/ps\u00f3lidos))100\nAs an\u00e1lises F\u00edsicas foram realizadas no Laborat\u00f3rio de Solos da Universidade do Oeste de Santa Catarina (UNOESC), campus de S\u00e3o Miguel do Oeste, unidade de S\u00e3o Jos\u00e9 do Cedro, SC.\n3.4\tPROCEDIMENTOS ESTAT\u00cdSTICOS\nOs resultados das avalia\u00e7\u00f5es da qualidade do solo foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e quando os efeitos foram significativos, as m\u00e9dias foram separadas atrav\u00e9s do teste de t-student em n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia de probabilidade.\nOs resultados das an\u00e1lises da densidade do solo e da porosidade foram submetidos \u00e0 Anova e quando os efeitos foram significativos, as m\u00e9dias foram separadas atrav\u00e9s do teste Tukey em n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% de probabilidade, com o uso do Software estat\u00edstico SANEST\u00ae (ZONTA &amp; MACHADO, 1984).\nTamb\u00e9m se procedeu a an\u00e1lise de agrupamento, que foi realizada atrav\u00e9s do agrupamento completo (Complete Linkage), onde as dist\u00e2ncias entre os agrupamentos s\u00e3o determinadas pela maior dist\u00e2ncia entre dois objetos de diferentes agrupamentos. Para o c\u00e1lculo dessas dist\u00e2ncias, foi utilizada a dist\u00e2ncia euclidiana, a qual leva em conta a dist\u00e2ncia geom\u00e9trica entre dois objetos no espa\u00e7o multidimensional. Nesta an\u00e1lise consideraram-se os quatro avaliadores em cada propriedade nos dois sistemas de uso do solo, SP PRV e SPC, separados em duas \u00e9pocas ver\u00e3o e inverno. As vari\u00e1veis consideradas na an\u00e1lise foram Atividade Biol\u00f3gica do Solo; Compacta\u00e7\u00e3o e Infiltra\u00e7\u00e3o; Cor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica; Desenvolvimento das Ra\u00edzes; Diversidade Vegetal; Eros\u00e3o; Estados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos; Estrutura do Solo.\n4\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise geral dos sistemas de pastagens com base nos oito indicadores de qualidade do solo, se verificou que o Sistema de Pastagem manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV -agrupamento das duas propriedades) apresentou m\u00e9dias superiores em compara\u00e7\u00e3o com o Sistema de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC - agrupamento das duas propriedades), nas duas \u00e9pocas avaliadas (inverno e ver\u00e3o), conforme apresentado na Tabela 01.\nQuando os indicadores Estados de Res\u00edduos Org\u00e2nicos e Cor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica foram analisados de forma independente, o SP PRV tamb\u00e9m apresentou m\u00e9dias superiores em rela\u00e7\u00e3o ao SPC, tanto para a avalia\u00e7\u00e3o de inverno quanto para a avalia\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.\nTabela 01 - Valores atribu\u00eddos para os indicadores de sustentabilidade avaliados em duas \u00e9pocas (inverno e ver\u00e3o) nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC).\nINVERNO\t\t\t\t\t\t\t\tVER\u00c3O\t\t\nIndicadores\tSP PRV\t\tSPC\t\t\tSP PRV\t\tSPC\t\t\n\tMED\tDP\tMED\tDP\tTeste\tMED\tDP\tMED\tDP\tteste\nE. S.\t6,7\t0,9\t4,8\t0,7\t*\t6,6\t1,8\t5,6\t0,7\tns\nE. R. O.\t6,2\t2,2\t3,9\t1,0\t*\t6,2\t2,1\t4,6\t1,2\t*\nD. R.\t7,1\t1,0\t4,6\t0,7\t*\t6,9\t1,3\t6,1\t0,8\tns\nE.\t7,6\t1,3\t5,4\t1,0\t*\t7,9\t1,8\t7,3\t1,8\tns\nC. O. MO.\t6,8\t1,7\t4,7\t0,6\t*\t6,6\t1,7\t4,9\t0,6\t*\nD. V.\t6,4\t1,6\t5,8\t1,1\tns\t6,3\t1,1\t6,3\t1,3\tns\nC. I.\t5,6\t0,8\t4,1\t1,0\t*\t6,2\t1,7\t5,6\t0,9\tns\nA. B.\t-\t-\t-\t-\t-\t5,5\t1,4\t5,3\t0,7\tns\nM\u00e9dias\t6,5\t1,5\t4,7\t1,1\t*\t6,5\t1,7\t5,7\t1,3\t*\n* = Significativo em n\u00edvel de 5% de probabilidade segundo testes de t-student; ns = n\u00e3o significativo segundo o mesmo teste. LEGENDA: MED=M\u00e9dia, DP=Desvio Padr\u00e3o, E.S.=Estrutura do Solo, E.R.O.=Estados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos, D.R.=Desenvolvimento das Ra\u00edzes, E.=Eros\u00e3o, C.O.MO.=Cor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica, D.V.=Diversidade Vegetal, C.I.=Compacta\u00e7\u00e3o e Infiltra\u00e7\u00e3o, A.B.=Atividade Biol\u00f3gica.\nO indicador Diversidade vegetal n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as nas diferentes \u00e9pocas (inverno e ver\u00e3o), por\u00e9m o SP PRV apresentou maior disponibilidade de pasto em compara\u00e7\u00e3o ao SPC. Na Tabela 02 s\u00e3o apresentadas as 10 esp\u00e9cies que faziam parte da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da pastagem SP PRV 1 no momento inverno e ver\u00e3o.\nTabela 02 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SP PRV 1\nFORRAGEIRAS\tINDICADORAS1\nAxonopus sp. (grama missioneira) Desmodium incanum (pega-pega) Lolium multiflorum (azev\u00e9m) Paspalum notatum (grama forquilha) Paspalum sp. (capim)\tCenchrus sp. (carrapicho) Vernonia sp. (mata campo) Plantago sp. (tanchagem) Sida rhombifolia (guaxuma) Soliva pterosperma (roseta)\nNo SP PRV 2 foram classificadas seis esp\u00e9cies que faziam parte da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da pastagem no momento inverno e ver\u00e3o (Tabela 03).\nTabela 03 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SP PRV 2\nFORRAGEIRAS\tINDICADORAS\nAvena sativa (aveia)\t-\nArachis pintoi (amendoim)\t-\nAxonopus sp. (grama missioneira)\t-\nCynodon dactylon (grama seda)\t-\nHermathria alt\u00edssima (hermathria)\t-\nLolium multiflorum (azev\u00e9m)\t-\nPara o SPC 1 na avalia\u00e7\u00e3o do indicador de Diversidade Vegetal no momento inverno e ver\u00e3o foram classificadas e listadas 10 esp\u00e9cies que faziam parte da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da pastagem (Tabela 04).\n1 S\u00e3o plantas que surgem em determinadas situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em resposta a uma modifica\u00e7\u00e3o e com a fun\u00e7\u00e3o de recuperar a sustentabilidade da natureza.\nFORRAGEIRAS\nCynodon dactylon (grama seda)\nDigitaria sanguinalis (milha)\nLolium multiflorum (azev\u00e9m)\nPaspalum dilatatum (capim mela)\nPennisetum americanum (milheto)\nSorghum sudanese (capim sud\u00e3o)\nINDICADORAS\nCommelina benghalensis (trapoeraba)\nConyza bonariensis (buva)\nSida rhombifolia (guaxuma)\nSoliva pterosperma (roseta)\nJ\u00e1 para o SPC 2 foram classificadas e listadas nove esp\u00e9cies que faziam parte da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da pastagem no momento inverno e ver\u00e3o (Tabela 05).\nTabela 05 - Lista de esp\u00e9cies encontradas no SPC 2\nFORRAGEIRAS\tINDICADORAS\nAvena sativa (aveia)\tAmaranthus sp. (caruru)\nBrachiaria plantaginea (papua)\tOxalis sp. (azedinha)\nCynodon dactylon (grama seda)\tRumex sp. (l\u00edngua de vaca)\nCynodon plectostachyus x Cynodon ssp (tifton) Lolium multiflorum (azev\u00e9m)\tSoliva pterosperma (roseta)\nAs avalia\u00e7\u00f5es demonstraram que as propriedades apresentam diversidade vegetal, contudo a propriedade com SPRV 1 apresentou esp\u00e9cies consideradas forrageiras, o que se explica pelo manejo adequado das pastagens respeitando-se o ponto \u00f3timo de ocupa\u00e7\u00e3o e o tempo de repouso. J\u00e1 as outras propriedades apresentaram al\u00e9m das esp\u00e9cies forrageiras, as esp\u00e9cies aqui denominadas de indicadoras. Assim salienta-se que de acordo com Dias-Filho (2003, p. 21), \u201co sinal mais evidente da degrada\u00e7\u00e3o da pastagem \u00e9 o aumento na propor\u00e7\u00e3o das plantas daninhas\u201d. Portanto, acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies bot\u00e2nicas na pastagem \u00e9 uma forma de compreender a produtividade da mesma. Um manejo incorreto pode ocasionar a degrada\u00e7\u00e3o da mesma. Audeh et al. (2011, p. 43), completa que \u201co desenvolvimento e a apar\u00eancia das plantas \u00e9 um indicador que permite avaliar as condi\u00e7\u00f5es\ndo solo em rela\u00e7\u00e3o as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas\u201d.\nOs indicadores eros\u00e3o, estrutura do solo, compacta\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o apresentaram m\u00e9dias superiores apenas para as avalia\u00e7\u00f5es de inverno, onde o SP PRV apresentou melhor desempenho em rela\u00e7\u00e3o ao SPC, resultado que pode ser explicado pelo fato destes indicadores serem influenciados pelo manejo da pastagem. Prova disto, Laurindo et al. (2009) em estudo comparando sistemas de manejo onde avaliaram a densidade do solo nas profundidades de 0-5, 5-10, 10-15 e 15-20 cm, encontraram valores de 1,12, 1,28, 1,32 e 1,28 g cm-3 para o sistema com plantio direto e 1,10, 1,37, 1,37 e 1,28 g cm-3 para o sistema de manejo com cultivo m\u00ednimo, respectivamente. Foi apenas na camada de 0-5 cm que o cultivo m\u00ednimo apresentou valor menor de densidade em compara\u00e7\u00e3o ao plantio direto, devido a mobiliza\u00e7\u00e3o do solo, demonstrando que o manejo acarreta mudan\u00e7as nos atributos f\u00edsicos do solo. Nesse contexto, Dias-Filho (2003) acrescenta que uma situa\u00e7\u00e3o que demonstra a degrada\u00e7\u00e3o da pastagem \u00e9 a presen\u00e7a de \u00e1reas de solo descoberto devido ao manejo incorreto e, ainda como indicativo mais grave, a eros\u00e3o. Pinheiro Machado (2010) complementa que o primeiro sinal de melhora na estrutura do solo \u00e9 a melhoria da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica com maior efici\u00eancia produtiva da pastagem, al\u00e9m de indicadores que demonstram um incremento da fertilidade do solo. Carter (2002) destaca que a mat\u00e9ria org\u00e2nica melhora a estrutura do solo e a estabilidade dos agregados resultando na resist\u00eancia do solo pela eros\u00e3o.\nAl\u00e9m disso, no presente trabalho, onde o manejo do solo era realizado com o revolvimento atrav\u00e9s de gradagens, como o caso do SPC, a eros\u00e3o e a desestrutura\u00e7\u00e3o da estrutura do solo eram fortemente evidentes. Tamb\u00e9m merece ressalva que onde havia mais disponibilidade de esp\u00e9cies forrageiras (SP PRV), o solo se encontrava mais coberto, e a eros\u00e3o era impedida ou se encontrava em n\u00edveis reduzidos.\nEm solos descobertos, gradeados, revolvidos, a probabilidade de o solo ser erodido \u00e9 maior. In\u00e1cio et al. (2007) quantificam a eros\u00e3o em pastagens com diferentes declives e conclu\u00edram que as perdas de solo para os declives >9, 10-15, 25-30, 35-40 %, na condi\u00e7\u00e3o sem cobertura foram 3,7, 6,5, 26,86 e 20,83 t ha-3, respectivamente, valores significativamente maiores que no solo com cobertura de gram\u00ednea de Panicum m\u00e1ximum, que foram 0,48, 0,58, 0,64 e 1,23 t ha-3, respectivamente. Assim, quando sob cobertura de gram\u00ednea, esses valores baixos de eros\u00e3o podem ser atribu\u00eddos principalmente \u00e0\nintercepta\u00e7\u00e3o das gotas de chuva e \u00e0 barreira f\u00edsica promovida pelas gram\u00edneas da pastagem. Complementando, Braida &amp; Cassol (1999) tamb\u00e9m observaram que a eros\u00e3o entres sulcos decresceu com o aumento da cobertura do solo por res\u00edduos vegetais com palha de milho e trigo, onde compararam as quantidades de res\u00edduo vegetal de 0,0, 0,05, 0,10, 0,20, 0,40 e 0,80 kg m-2, ou seja, nas parcelas com maior cobertura a eros\u00e3o se reduziu em at\u00e9 92% em compara\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas com solo descoberto. Castro et al. (2011) comparando diferentes esp\u00e9cies de plantas de cobertura no caso milheto+crotal\u00e1ria, milheto, feij\u00e3o-de-porco, feij\u00e3o-guandu, milheto+guandu e crotal\u00e1ria, encontraram como taxa de perda de solo por eros\u00e3o os valores de 2,06, 1,47, 1,77, 1,27, 2,20 e 2,89 Mg ha-1, respectivamente, e conclu\u00edram que al\u00e9m da intercep\u00e7\u00e3o das gotas da chuva pela planta, o h\u00e1bito de crescimento e a quantidade de material org\u00e2nico depositado no solo tamb\u00e9m influenciam no controle da eros\u00e3o, fato que explica o melhor resultado para o feij\u00e3o-guandu. Por isso se aplica a hip\u00f3tese que em solos com pastagens bem manejadas, como no caso do SP PRV, os graus de eros\u00e3o s\u00e3o inferiores.\nPinheiro Machado (2010) salienta que no PRV a um incremento do teor de MO que promove uma maior reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ao mesmo tempo em que a cobertura com pastagens ret\u00eam os detritos s\u00f3lidos. E para a estrutura se explica que a mesma \u00e9 um atributo din\u00e2mico do solo, ou seja, \u00e9 fortemente afetada pela atividade biol\u00f3gica e notadamente por pr\u00e1ticas de manejo do solo (FERREIRA, 2010). Sendo assim, se explica por que o SP PRV apresentou os melhores resultados quando comparado com o SPC.\nUm manejo sadio do solo \u00e9 aquele que estimula o desenvolvimento de organismos e, por isso se deve cultivar esp\u00e9cies adaptadas, que al\u00e9m de cobrirem o solo, protegendo-o dos raios solares e das chuvas intensas, permitem o desenvolvimento de microrganismos que auxiliam no incremento de fertilidade do solo (CARDOSO, 2008). Esta rela\u00e7\u00e3o que se faz com a atividade biol\u00f3gica ajuda a explicar por que a consolida\u00e7\u00e3o do SP PRV proporciona melhorias em v\u00e1rios atributos do solo.\nAtividade biol\u00f3gica foi avaliada somente na \u00e9poca de ver\u00e3o, quando se verificou a presen\u00e7a de artr\u00f3podes nos dois sistemas, apesar dos resultados n\u00e3o diferirem, o SPC apresentou visualmente maior presen\u00e7a de formigas e cupins. Por outro lado, no SP PRV se verificou a presen\u00e7a de minhocas.\nPara os indicadores Estados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos e Cor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica o solo do sistema SP PRV apresentou\nmelhores caracter\u00edsticas, fato que pode ser explicado pela rela\u00e7\u00e3o entre os indicadores como Atividade Biol\u00f3gica e os Estados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos, que favorecem o aumento dos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo.\nConforme salientado para o resultado superior do indicador Cor, Odor e Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica no SP PRV, os estados de res\u00edduos org\u00e2nicos possuem rela\u00e7\u00e3o direta, ou seja, este aumento pode ser explicado pela sobra de mat\u00e9ria seca que o PRV proporciona ap\u00f3s anos de realiza\u00e7\u00e3o. Olanda et al. (2011) conclu\u00edram em estudo desenvolvido para determinar o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em sistema silvo pastoril, com bracatinga, sob PRV, que os tratamentos que apresentaram maiores teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o os que possuem menores n\u00edveis de sombreamento, o que sugere ser a mat\u00e9ria seca das gram\u00edneas a principal fonte de carbono para determinar a mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. Relacionando-se o Teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica do solo com a sua colora\u00e7\u00e3o, Audeh et al. (2011) conclu\u00edram em estudo participativo com agricultores familiares produtores de fumo, onde compararam solos de alta qualidade com solos de baixa qualidade identificados pelos pr\u00f3prios agricultores, assim os mesmos compreendem que solos de colora\u00e7\u00e3o mais escura possuem mais material org\u00e2nico, sendo melhores para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nO indicador Desenvolvimento de Ra\u00edzes apresentou resultados superiores para o SP PRV apenas para \u00e9poca inverno, sendo que estas diferen\u00e7as podem estar relacionadas com a compacta\u00e7\u00e3o do solo, como observado anteriormente, pois o sistema SP PRV apresentou melhores resultados nesse indicador, refletindo em melhor desenvolvimento de ra\u00edzes. Ademais, nos pastejos cont\u00ednuos h\u00e1 uma forte compacta\u00e7\u00e3o superficial, o que impede a penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes nas zonas de maior disponibilidade de nutrientes para as plantas (PINHEIRO MACHADO, 2010). Pignataro Netto et al. (2009); Guariz et al. (2009) conclu\u00edram que em \u00e1reas com excesso de pisoteio de animal, a densidade do solo tende a ser maior, provocando a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade do solo.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de agrupamento (Figuras 01 e 02) observa-se a forma\u00e7\u00e3o de grupos distintos de avaliadores, tanto para esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o quanto para a esta\u00e7\u00e3o de inverno.\nNa avalia\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, observa-se a forma\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos de avaliadores (Figura 01), sendo o primeiro grupo formado pelos avaliadores 2; 4; 3 e 1, da propriedade SP PRV 2, o segundo pelos avaliadores 4; 2; 1, da propriedade SPC 2, e 3; 2; 4 e 1 da propriedade SPC 1, e o \u00faltimo grupo pelos avaliadores 2, 3, 4 e 1 da propriedade SP PRV 1, e do avaliador 3 da propriedade SPC 2.\nFigura 01 - Dendograma dos avaliadores nos sistemas SP PRV 1, SP PRV 2, SPC 1 e SPC 2 avaliados na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.\nNa avalia\u00e7\u00e3o de inverno tamb\u00e9m se pode observar a forma\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos (Figura 02), sendo o primeiro formado pelo avaliador 4 da propriedade SPC 2 e os avaliadores 3; 4; 2 e 1 da propriedade SP PRV 2. O segundo grupo \u00e9 formado pelos avaliadores 4; 2; 1 e 3 da propriedade SPC 1 e dos avaliadores 3; 4 e 2 da propriedade SP PRV 1. O terceiro grupo \u00e9 formado pelos avaliadores 3; 2 e 1 da propriedades SPC 2 e o avaliador 1 da propriedade SP PRV 1.\nFigura 02 - Dendograma dos avaliadores nos sistemas SP PRV 1, SP PRV 2, SPC 1 e SPC 2 avaliados na esta\u00e7\u00e3o de inverno.\nA an\u00e1lise de agrupamento permite uma separa\u00e7\u00e3o clara dos sistemas SP PRV e SPC, tanto na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o como na de inverno (Figura 01 e 02), demonstrando uma tend\u00eancia diferenciada dos dois sistemas avaliados. A forma de agrupamento encontrada sugere que os avaliadores tiveram sensibilidade semelhante ao ponderar os atributos avaliados. Portanto, os resultados fundamentam aqueles encontrados atrav\u00e9s do teste de separa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias, evidenciando a exist\u00eancia de uma disparidade entre os sistemas SP PRV e SPC.\nNas Figuras 03 e 04 est\u00e3o apresentados os resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos dois sistemas de pastagens nas duas \u00e9pocas, inverno e ver\u00e3o, atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos do tipo ameba.\nNa avalia\u00e7\u00e3o de inverno (Figura 03) o SP PRV, apresentou valores superiores em rela\u00e7\u00e3o ao SPC para todos os indicadores, demonstrando que esse sistema possui potencial para manejo conservacionista do solo e das pastagens. Considerando que a maioria das m\u00e9dias do SPC ficou abaixo ou muito pr\u00f3ximas da nota cinco, o SPC n\u00e3o possui caracter\u00edsticas de sustentabilidade do solo e das pastagens e por consequ\u00eancia proporciona a decad\u00eancia da atividade leiteira.\nCompacta\u00e7\u00e3o e Infiltra\u00e7\u00e3o\nCor, Odor e Teor\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica\nEstrutura do Solo\nDiversidade Vegetal\n10\nros\u00e3o\nDesenvolvimento das Ra\u00edzes\n8\nEstados dos Res\u00edduos Org\u00e2nicos\n\u25a0\tSP PRV\n\u25a0\tSPC\nFigura 03 - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC) no per\u00edodo de inverno.\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o (Figura 04), o SP PRV tamb\u00e9m apresentou melhores resultados para todos os indicadores avaliados, com exce\u00e7\u00e3o da diversidade vegetal e da atividade biol\u00f3gica que apresentaram resultados semelhantes.\nEstrutura do Solo\nCompacta\u00e7\u00e3o e\nInfiltra\u00e7\u00e3o\n10\n4\n0\nEros\u00e3o\nEstados dos es\u00edduos Org\u00e2nicos\nDesenvolvimento das Ra\u00edzes\n8\nCor, Odor e Teor de\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica\nAtividade Biol\u00f3gica do Solo\nDiversidade Vegetal\n\u25a0\tSP PRV\n\u25a0\tSPC\nFigura 04 - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC), no per\u00edodo de ver\u00e3o.\nVerifica-se que nas duas \u00e9pocas (inverno e ver\u00e3o) ocorreu certa semelhan\u00e7a na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo, com o formato mais circular para o SP PRV e mais irregular para o SPC, o que demonstra que os agricultores possuem compreens\u00f5es parecidas para avaliar a qualidade do solo atrav\u00e9s dos indicadores. Em trabalho desenvolvido por Altieri &amp; Nicholls (2002) os autores demonstraram que com os valores obtidos para cada indicador e a constru\u00e7\u00e3o de diagramas do tipo ameba foi poss\u00edvel a descri\u00e7\u00e3o da qualidade do solo e da sa\u00fade das plantas, e quando os valores atribu\u00eddos aos indicadores est\u00e3o mais pr\u00f3ximo do di\u00e2metro do c\u00edrculo, o sistema \u00e9 mais sustent\u00e1vel. Esses gr\u00e1ficos s\u00e3o apropriados j\u00e1 que apresentam cada indicador em termos qualitativos e permitem uma compara\u00e7\u00e3o simples, mas integral, das vantagens e limita\u00e7\u00f5es dos sistemas em estudo. Para a interpreta\u00e7\u00e3o das\nfiguras se considera a situa\u00e7\u00e3o ideal a \u00e1rea formada pela linha externa da teia, enquanto a \u00e1rea preenchida representa a situa\u00e7\u00e3o encontrada na realidade, com cada v\u00e9rtice localizando a pontua\u00e7\u00e3o obtida pelo indicador (MATOS FILHO, 2004).\nCom esses gr\u00e1ficos \u00e9 poss\u00edvel visualizar a situa\u00e7\u00e3o do conjunto dos indicadores e identificar quais indicadores de cada propriedade devem ser melhorados. Tamb\u00e9m permite acompanhar o desempenho da propriedade numa escala temporal e realizar compara\u00e7\u00f5es entre as propriedades com o intuito de se estabelecer aquelas mais pr\u00f3ximas da sustentabilidade.\nMetodologia semelhante foi utilizada por Casalinho et al. (2007), onde conclu\u00edram que o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo reflete as percep\u00e7\u00f5es dos agricultores sobre seus agroecossistemas, e ainda ressaltaram que sistemas que utilizam pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas tendem a recuperar a qualidade do solo em \u00e1reas degradadas. Em estudo utilizando como base a metodologia de Altieri &amp; Nicholls (2002), Ferreira Lobo (2005) avaliou sistemas de caf\u00e9 sombreado e caf\u00e9 em pleno sol cultivados em sistema org\u00e2nico e verificou que o sistema de caf\u00e9 sombreado apresentou m\u00e9dias superiores em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de caf\u00e9 a pleno sol.\nMachado &amp; Vidal (2006) utilizaram est\u00e1 metodologia para avaliaram a qualidade do solo e a sanidade vegetal dos cultivos de agricultores pertencentes a um assentamento, conclu\u00edram que a metodologia permitiu que os pr\u00f3prios agricultores observassem e avaliassem os seus sistemas e pudessem tomar decis\u00f5es de melhorias dos atributos que estavam insatisfat\u00f3rios, pois os mesmos acabavam por comparar uma propriedade com a outra. Outro ponto relevante destacado pelos autores foi a facilidade com que a metodologia permite capacitar os agricultores, despertando neles o interesse de promover melhorias nas atividades desenvolvidas e como consequ\u00eancia melhorando a qualidade de vida das fam\u00edlias.\nEm muitas situa\u00e7\u00f5es, uma simples an\u00e1lise do gr\u00e1fico permite que interferindo em um \u00fanico indicador, pode-se melhorar em outros atributos. Como o caso da aduba\u00e7\u00e3o verde ou plantas de cobertura, que de acordo com Nalon &amp; Oliveira (2009), assume uma import\u00e2ncia nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, pois as esp\u00e9cies cultivadas para este fim conferem certa disponibilidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, al\u00e9m de ampliarem a biodiversidade. Prova deste incremento de mat\u00e9ria org\u00e2nica foi percebido por Audeh et al. (2011), em estudo participativo com agricultores, onde conclu\u00edram que os benef\u00edcios proporcionados pela mat\u00e9ria org\u00e2nica e as intera\u00e7\u00f5es da mesma com as propriedades f\u00edsicas,\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo foram percebidos pelos agricultores no crescimento e desenvolvimento das plantas.\nNa busca de aferir a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores quanto \u00e0 qualidade dos seus solos, foram realizadas an\u00e1lises qu\u00edmicas e an\u00e1lises f\u00edsicas de densidade e porosidade do solo.\nTabela 06 - Atributos qu\u00edmicos dos Solos sob Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC).\nAn\u00e1lise do Solo\tSistemas de convencionais\tPastagen\ts Sistemas de Pastagens em Pastoreio Racional Voisin\t\n\tSPC1\tSPC2\tSP PRV 1\tSP PRV 2\n\tAn\u00e1lise\tAn\u00e1lise\tAn\u00e1lise\tAn\u00e1lise\n% Argila m/v\t53,44\t42,77\t37,44\t36,10\npH-\u00e1gua\t5,3\t5,2\t5,5\t5,9\n\u00cdndice SMP\t5,9\t5,8\t6,0\t6,2\nP mg/dm3\t3,5\t4,4\t7,7\t3,6\nK mg/dm3\t74\t93,1\t242,7\t232,3\n% M.O.\t2,1\t3,4\t2,6\t2,9\nAl cmolc/dm3\t0,1\t0,2\t0,0\t0,0\nCa cmolc/dm3\t5,0\t6,5\t6,9\t18,2\nMg cmolc/dm3\t1,7\t2,8\t1,3\t4,4\nH + Al cmolc/dm3\t4,89\t5,49\t4,36\t3,47\nCTC pH7,0\t11,73\t15,08\t13,20\t26,67\n%Satura\u00e7\u00e3o Bases\t58,34\t63,57\t66,95\t86,25\nZn mg/dm3\t8,0\t9,1\t14,0\t5,9\nCu mg/dm3\t9,6\t9,1\t10,7\t3,1\nMn mg/dm3\t>50,0\t>50,0\t>50,0\t>50,0\nFe g/dm3\t1,2\t1,7\t1,4\t0,8\nAtrav\u00e9s dos atributos qu\u00edmicos de rotina do solo \u00e9 poss\u00edvel que os agricultores acompanhem a evolu\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros importantes para avaliar aspectos relacionados \u00e0 qualidade do solo e \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o das pastagens. No SP PRV, a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados dos atributos qu\u00edmicos do solo (Tabela 06) demonstra que os valores do pH em \u00e1gua,\n5.5\te 5,9 para o SP PRV 1 e SP PRV 2 foram m\u00e9dio, os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica 2,6 e 2,9 % foram m\u00e9dios; os teores de f\u00f3sforo 7,7 e\n3.6\tmg/dm3 baixo e muito baixo, respectivamente de pot\u00e1ssio 242,7 e\n232,3\tmg/dm3 muito altos; de c\u00e1lcio 6,9 e 18,2 cmolc/dm3 e de magn\u00e9sio\n1.3\te 4,4 cmolc/dm3 altos; e a satura\u00e7\u00e3o por bases 66,95 e 86,25 % apresentou valores m\u00e9dio e alto, respectivamente (CQFS-RS/SC, 2004).\nPor outro lado, para o SPC (Tabela 06) a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados dos atributos qu\u00edmicos de solos demonstra que o pH em \u00e1gua,\n5.3\te 5,2 para o SPC 1 e SPC 2 foi baixo, o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica 2,1 e 3,4 % baixo e m\u00e9dio, o de f\u00f3sforo 3,5 e 4,4 mg/dm3 foi muito baixo e baixo, o de pot\u00e1ssio 74 e 93,1 mg/dm3 altos; de c\u00e1lcio 5,0 e 6,5 cmolc/dm3 e magn\u00e9sio 1,7 e 2,8 cmolc/dm3 altos; e a satura\u00e7\u00e3o por bases 58,34 e 63,57 % apresentou valores baixos, respectivamente (CQFS-RS/SC, 2004). As limita\u00e7\u00f5es verificadas atrav\u00e9s dos atributos qu\u00edmicos do solo (teores abaixo do recomendado) se relacionam com as avalia\u00e7\u00f5es dos indicadores da qualidade do solo efetuadas pelos agricultores, onde o SPC apresentou m\u00e9dias inferiores ao SP PRV, demonstrando que os agricultores possuem conhecimento dos seus sistemas e tamb\u00e9m indicam a necessidade de interven\u00e7\u00f5es no sistema de manejo das pastagens convencionais para que a fertilidade do solo novamente se restabele\u00e7a e se mantenha em n\u00edveis adequados para o desenvolvimento das pastagens e com n\u00edveis adequados de qualidade do solo. Nos dois sistemas de manejo das pastagens ser\u00e1 necess\u00e1rio aplicar f\u00f3sforo para a eleva\u00e7\u00e3o dos teores, seja na forma de fertilizante mineral nos sistemas convencionais ou de fosfatos naturais nos sistemas sob PRV.\nEm ambos os sistemas, a interpreta\u00e7\u00e3o dos teores dos atributos qu\u00edmicos dos micronutrientes (Tabela 06) demonstrou para o SPC 1, SPC 2, SP PRV 1 e SP PRV 2 que o cobre 9,6, 9,1, 10,7 e 3,1 mg/dm3, o zinco 8,0, 9,1, 14,0 e 5,9 mg/dm3, o mangan\u00eas >50,0 mg/dm3 e o ferro 1,2, 1,7, 1,4 e 0,8 g/dm3 est\u00e3o em n\u00edveis altos, respectivamente. Os solos dos Estados de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul raramente apresentam defici\u00eancias de micronutrientes (CQFS-RS/SC, 2004).\nOs dados de densidade do solo est\u00e3o apresentados na Tabela 07, onde se verifica que na profundidade 0 a 5 cm n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre os sistemas de manejo avaliados. \u00c9 poss\u00edvel que a aus\u00eancia de diferen\u00e7a entre os sistemas de manejo possa ser pelo fato de que no SPC a \u00e1rea \u00e9 manejada com sucessivos revolvimentos de solo em per\u00edodos anteriores ao cultivo das esp\u00e9cies forrageiras, caracterizando momentaneamente uma descompacta\u00e7\u00e3o do solo. Por outro lado, no SP PRV o tempo de repouso e a deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica ajudam a melhorar as condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de ra\u00edzes e aumentam atividade biol\u00f3gica, proporcionando assim uma melhora nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo. Em contradi\u00e7\u00e3o a este resultado, Schaefer et al. (2012) encontraram diferen\u00e7as nos valores de densidade do solo, que variaram\nentre 1,40 a 1,54 Mg m\u20193, na profundidade de 0 a 5 cm em \u00e1rea experimental para as pastagens de tifton 85, quando comparados a \u00e1rea com amendoim forrageiro e o cons\u00f3rcio entre ambos, possivelmente por efeito das press\u00f5es causadas pelo pisoteio animal, j\u00e1 que a tifton apresenta poucos estol\u00f5es que protegem o solo em compara\u00e7\u00e3o com o amendoim forrageiro.\nTabela 07 - Densidade e Porosidade do solo nos Sistemas de Pastagens manejados sob Pastoreio Racional Voisin (SP PRV) e nos Sistemas de Pastagens manejados de forma Convencional (SPC).________________\nSistemas de Pastagens Sistemas de Pastagens em convencionais\tPRV\nSPC1\tSPC2 SP PRV 1 SP PRV 2\n\tcm\t\t\t\t-- g cm \t\t\nDensidade do\t\t\t\t\nsolo 0 \u20195\t1,27 a\t1,31 a\t1,30 a\t1,25 a\nDensidade do\t\t\t\t\nsolo 10 \u2019 15\t1,24 ab\t1,32 b\t1,20 a\t1,17 a\nCV (%)** 5,176\n\tcm----\t\t\t\tm3 m-3 \t\t\nPorosidade\tdo\t\t\t\t\nsolo 0 -5\t\t0,533 a A\t0,514 a A\t0,512 a B\t0,522 a B\nPorosidade\tdo\t\t\t\t\nsolo 10 - 15\t\t0,534 ab A\t0,508 b A\t0,567 a A\t0,562 a A\nCV (%)**: 5,070\n*Letras min\u00fasculas na linha e mai\u00fasculas na coluna diferem entre si pelo teste de Tukey (p&lt;0,05).\n**Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o\nJ\u00e1 na profundidade do solo de 10 a 15 cm verificou-se diferen\u00e7as significativas para a densidade do solo, onde os sistemas SP PRV 2 e SP PRV 1 apresentaram os menores valores (1,17 g cm\u20193 e 1,20 g cm\u20193, respectivamente). No entanto, estes sistemas n\u00e3o diferiram do sistema SPC 1, que apresentou valor de 1,25 g cm\u20193. O sistema SPC 2 foi aquele que apresentou o maior valor de densidade do solo (1,32 g cm\u20193). Em estudo desenvolvido por Guariz et al. (2009), onde compararam \u00e1reas com pastagens, caf\u00e9 e mata, foram detectados valores para densidade do solo de 1,22 g cm3, 1,18 g cm3 e 0,92 g cm3, respectivamente, e\nconclu\u00edram que a principal causa de aumento de densidade do solo em \u00e1reas com pastagens foi ocasionada pelo pisoteio de animais em pastejo, e ainda completaram que outra atribui\u00e7\u00e3o para o aumento da densidade do solo se deve \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica encontrada nos locais analisados.\nEmbora o valor da densidade do solo tenha sido maior no SPC 2 (1,32g cm-3), este valor ainda n\u00e3o pode ser considerado restritivo para o desenvolvimento das culturas. Contudo, deve-se acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro e manejar o solo e as pastagens para impedir um agravamento do adensamento do solo. Santos et al. (2009) compararam a densidade do solo de pastagens com capim quicuio, capim elefante, tifton 68 e Floresta Nativa, encontraram valores de 1,33 Mg m-3, 1,46 Mg m-3, 1,33 Mg m-3 e 1,09 Mg m-3 na profundidade de 0-5 cm e 1,39 Mg m-3, 1,35 Mg m-3, 1,32 Mg m-3 e 1,23 Mg m-3, na profundidade de 10-15 cm respectivamente, e verificaram que houve diferen\u00e7as significativas apenas na camada superficial entre as \u00e1reas de pastagens em compara\u00e7\u00e3o com a Floresta Nativa. Conclu\u00edram que o pisoteio animal promoveu o aumento da densidade, contudo, esses valores de densidade ainda n\u00e3o s\u00e3o restritivos para o desenvolvimento da cultura em solos argilosos, com exce\u00e7\u00e3o do valor de 1,46 Mg m-3, para o capim elefante. Em contrapartida no estudo desenvolvido por Collares et al. (2011), observaram que a compacta\u00e7\u00e3o superficial foi ocasionada pelo pisoteio animal, onde na maioria das glebas avaliadas a densidade do solo foi superior a 1,45 mg m3, valor considerado restritivo para o desenvolvimento da maioria das culturas em solos argilosos. Com este aumento da densidade do solo tamb\u00e9m ocorre aumento da microporosidade e redu\u00e7\u00e3o da macroporosidade e porosidade total, que por sinal ocasiona uma degrada\u00e7\u00e3o da estrutura do solo. Os autores tamb\u00e9m, conclu\u00edram que os altos valores para a resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o foram encontrados na superf\u00edcie e s\u00e3o explicados pelo aumento da compacta\u00e7\u00e3o, consequ\u00eancia do aumento da densidade e redu\u00e7\u00e3o da porosidade.\nA porosidade do solo n\u00e3o deferiu estatisticamente para a profundidade de 0 a 5 cm nos diferentes sistemas manejos, conforme demonstrado na Tabela 07. Entretanto, na profundidade de 10 a 15 cm os sistemas SP PRV 1 e SP PRV 2 apresentaram valores superiores ao sistema SPC 2.\nAs vari\u00e1veis condicionantes da estrutura, textura e mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo influenciam na porosidade total do solo, ainda influenciado pelo uso e manejo do solo, e dessa forma estima-se que a porosidade total do solo pode variar entre 0.30 e 0.70 m3 m-3\n(FERREIRA, 2010). \u201cA porosidade exerce import\u00e2ncia dentre outros fatores na estimativa da infiltra\u00e7\u00e3o, da drenagem e do movimento de \u00e1gua e crescimento de ra\u00edzes\u201d (LIMA, et al., 2007, p. 18).\nNa an\u00e1lise da porosidade em fun\u00e7\u00e3o da profundidade do solo encontrou-se diferen\u00e7as nos sistemas SP PRV 1 e SP PRV 2, com os maiores valores situados na camada de 10 a 15 cm, enquanto n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas em fun\u00e7\u00e3o da profundidade entre os SPC 1 e SPC 2 (Tabela 07). Em contradi\u00e7\u00e3o, Pignataro Netto et al. (2009, p.1447), conclu\u00edram que a densidade do solo e a porosidade total foram mais afetadas em \u00e1reas com Andropogon gayanus velho (AV) e Brachiaria brizantha nova (BN), apresentando resultados de 0,98 e 0,99 kg dm-3 e 0,62 e 0,62 m3 m-3, respectivamente, na camada de 0-5 cm de profundidade em compara\u00e7\u00e3o com Andropogon gayanus novo (NA), Brachiaria decumbens velha (BV) e cerrado nativo, que apresentaram como resultados 0,78, 0,81 e 0,62 kg dm-3 e 0,69, 0,66 e 0,74 m3 m-3 . Portanto, salientam que \u201co sistema de manejo das \u00e1reas tem grande influ\u00eancia nos atributos f\u00edsicos do solo, especialmente na camada superficial, onde ocorre a maior press\u00e3o do pisoteio animal. Com o tempo, a degrada\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do solo leva \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um dos fatores respons\u00e1veis pela perda de produtividade em \u00e1reas de pastagens\u201d.\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo pelos agricultores apresentou rela\u00e7\u00e3o com as avalia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo. O manejo no sistema de PRV produziu uma melhora nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo, o que se justifica pelo fato do sistema de PRV permitir um efeito regenerador da estrutura\u00e7\u00e3o do solo, apesar de utilizar uma alta carga instant\u00e2nea, a mesma \u00e9 aliada a um r\u00e1pido tempo de ocupa\u00e7\u00e3o, impedindo que os animais caminhem, ocasionando um menor pisoteio, sendo ainda favorecido por per\u00edodos de descanso vari\u00e1veis e longos, que contribuem para a a\u00e7\u00e3o do sistema radicular e da mesofauna (PINHEIRO MACHADO, 2010).\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nO \u00eaxito de uma unidade produtiva sob o sistema de PRV depende de um bom projeto, ao mesmo tempo em que considere as caracter\u00edsticas da propriedade. Acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do sistema com a avalia\u00e7\u00e3o de indicadores \u00e9 uma forma de superar os pontos negativos para alcan\u00e7ar a sustentabilidade do sistema.\nQuando todos os indicadores foram considerados em conjunto, o SP PRV apresentou m\u00e9dias superiores ao SPC.\nNa an\u00e1lise dos indicadores de forma isolada, o SP PRV apresentou m\u00e9dias superiores para estados dos res\u00edduos org\u00e2nicos, e cor, odor e teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica em rela\u00e7\u00e3o ao SPC.\nA an\u00e1lise de agrupamento permitiu separar os sistemas SP PRV e SPC, tanto na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o como na de inverno, e demonstrou que os avaliadores tiveram sensibilidade semelhante ao ponderar os atributos avaliados em cada sistema.\nPara as an\u00e1lises qu\u00edmicas do solo, o SP PRV apresentou valores m\u00e9dios para o pH, teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e valores muito alto para K, Ca e Mg, enquanto que o SPC apresentou valores alto para K, Ca e Mg.\nJ\u00e1 para as an\u00e1lises f\u00edsicas de densidade e porosidade do solo foram identificadas diferen\u00e7as significativas na profundidade de 10 a 15 cm, onde os sistemas sob SP PRV apresentaram menor valor de densidade e maior valor de porosidade em rela\u00e7\u00e3o a um dos sistemas sob SPC.\nA metodologia se mostrou adequada para as avalia\u00e7\u00f5es da qualidade do solo dos sistemas de pastagens, demonstrando que as avalia\u00e7\u00f5es quantitativas se relacionam com as avalia\u00e7\u00f5es qualitativas e que os agricultores t\u00eam entendimento do estado dos seus sistemas produtivos. Por fim, a metodologia utilizada no trabalho permitiu alcan\u00e7ar os objetivos espec\u00edficos que eram a identifica\u00e7\u00e3o de indicadores da qualidade do solo com o conhecimento local, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo com e para os agricultores e a avaliar a sustentabilidade das pastagens sob Pastoreio Racional Voisin em compara\u00e7\u00e3o com o sistema convencional.\nCom a pesquisa procurou-se proporcionar a forma\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o dos agricultores, lhes conferindo capacidade de concluir e perceber nas avalia\u00e7\u00f5es o n\u00edvel de sustentabilidade da sua propriedade. A escolha de indicadores e a constru\u00e7\u00e3o de uma metodologia participativa de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo incentivaram os agricultores familiares a avaliar as pr\u00e1ticas de manejo do solo e realizar um acompanhamento frequente das suas pastagens, fornecendo\nimportante ferramenta para a tomada de decis\u00e3o. As avalia\u00e7\u00f5es da qualidade do solo ajudaram os agricultores a compreender os processos agroecol\u00f3gicos que permeiam o bom desempenho de pastagens manejadas adequadamente, como o caso do Pastoreio Racional Voisin, e a buscarem ado\u00e7\u00e3o de sistemas que melhorem a qualidade solo e que atinjam posteriormente a sustentabilidade nas unidades produtivas.\nA aproxima\u00e7\u00e3o dos pesquisadores com os agricultores, de uma forma din\u00e2mica e participativa, permitiu a troca de experi\u00eancias, conhecimentos, impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es. Neste contexto, os dados originados se tornam mais acess\u00edveis, t\u00eam uma maior validade e efic\u00e1cia para melhoria da qualidade do solo na sua localidade, visando tomadas de decis\u00f5es corretas diante do manejo do solo e das pastagens, e por consequ\u00eancia, melhoram as condi\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e econ\u00f4micas da regi\u00e3o, j\u00e1 que o pr\u00f3prio agricultor \u00e9 parte integrante do processo de gera\u00e7\u00e3o de conhecimento.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALTIERI, M. A. &amp; NICHOLLS, C. I. Un m\u00e9todo agroecol\u00f3gico r\u00e1pido para la evaluaci\u00f3n de la sostenibilidad de cafetales. Manejo Integrado de Plagas y Agroecologia, Costa Rica, 64:17-24, p. 19 e 24, 2002.\nALTIERI, M. Agroecologia: Din\u00e2mica produtiva da agricultura sustent\u00e1vel. Trad. LOPES, M. M. Editora UFRGS, 5a Edi\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, Porto Alegre,120 p., 2008.\nALTIERI, M. Agroecologia: bases cient\u00edficas para uma agricultura sustent\u00e1vel. 3a Edi\u00e7\u00e3o, Editora Express\u00e3o Popular, AS-PTA, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, 400 p., 2012.\nALVES, J. R. Trajet\u00f3ria de agricultores familiares em busca da sustentabilidade: o caso de tr\u00eas agricultores em ambiente periurbano. 2003. 138 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2003.\nALVES, M. C.; SUZUKI, L. G. A. S. &amp; SUZUKI, L. E. A. S. Densidade do solo e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como indicadores da qualidade f\u00edsica de um latossolo vermelho distrof\u00edco em recupera\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo. 31:617-625, 2007.\nAQUINO, A. M. &amp; ASSIS, R. L. Agricultura org\u00e2nica em \u00e1reas urbanas e periurbanas com base na agroecologia. Ambiente &amp; sociedade, Campinas, v. 10, n. 1, 2007.\nAUDEH, S. J. S. et al. Qualidade do solo: uma vis\u00e3o etnopedol\u00f3gica em propriedades agr\u00edcolas familiares produtoras de fumo org\u00e2nico. Revista Brasileira de Agroecologia 6(3): 34-48, 2011.\nAZEVEDO, E. &amp; PELICIONI, M. C. F. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, Sustentabilidade e Agroecologia: uma discuss\u00e3o intersetorial. Revista Sa\u00fade &amp; Sociedade, S\u00e3o Paulo, v.20, n.3, p.715-729, 2011.\nBRAIDA, J. A. &amp; CASSOL, E. A. Rela\u00e7\u00f5es da eros\u00e3o em entressulcos com o tipo e com a quantidade de res\u00edduo vegetal na superf\u00edcie do solo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 23:711-721, 1999.\nBUCKMAN, H. O. &amp; BRADY, N. C. Natureza e propriedade dos solos. 5 ed. Trad. A. B. N. Figueiredo Filho. Rio de Janeiro: Biblioteca Universit\u00e1ria Freitas Bastos, p. 647, 1979.\nBUENO, B. S. &amp; VILAR, O. M. Mec\u00e2nica dos solos. S\u00e3o Carlos: USP, EESC, v.1, p. 131, 1998.\nBURG, I. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em Agroecologia: uma abordagem a partir da experi\u00eancia do Sudoeste paranaense. In: LOVATO, P. E. &amp; SCHIMIDT, W. (Orgs.). Agroecologia e sustentabilidade no meio rural: experi\u00eancias e reflex\u00f5es de agentes de desenvolvimento local. Chapec\u00f3: Argos, p. 151, 2006.\nCAPORAL, F. R. (org.); COSTABEBER, J. A. &amp; PAULUS, G. Agroecologia uma ci\u00eancia do campo da complexidade. Bras\u00edlia. 111 p., 2009.\nCARDOSO, I. M. O solo vive. Agriculturas - v. 5 - no 3 - setembro de 2008.\nCARDOSO, E. L.; SILVA, M. L. N.; CURI, N.; FERREIRA, M. M. &amp; FREITAS, D. A. F. Qualidade qu\u00edmica e f\u00edsica do solo sob vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nativa e pastagens no pantanal sul-mato-grossense. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 35:613-622, 2011.\nCARLESI, S. E. Constru\u00e7\u00e3o participativa de indicadores de qualidade do solo para avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade de unidades oler\u00edcolas no Sul do Uruguai. 2008. 85f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2008.\nCARTER, M. R. Soil Quality for Sustainable Land Management: Organic Matter and Aggregation Interactions that Maintain Soil Functions. AGRONOMY JOURNAL, Vol. 94, January-February 2002.\nCASALINHO, H. D., et al. Qualidade do Solo como indicador de sustentabilidade de Agroecossistemas. Revista Brasileira de Agroci\u00eancia, Pelotas, v. 13, n. 2, p. 195-203, abr-jun, 2007.\nCASTRO, N. E. A. de, et al. Plantas de cobertura no controle da eros\u00e3o h\u00eddrica sob chuvas naturais. Biosci. J., Uberl\u00e2ndia, v. 27, n. 5, p. 775785, Sept-Oct, 2011.\nCOLLARES, G. L.; REINERT, D. J.; REICHERT, J. M. &amp; KAISER, D. R. Compacta\u00e7\u00e3o superficial de Latossolos sob integra\u00e7\u00e3o lavoura -pecu\u00e1ria de leite no noroeste do Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.41, n.2, p.246-250, fev, 2011.\nCOSTA, M. A. T.; TORMENA, C. A.; LUG\u00c3O, S. M. B.; FIDALSKI, J.; NASCIMENTO, W. G. &amp; MEDEIROS, F. M. Resist\u00eancia do Solo \u00e0 Penetra\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Ra\u00edzes e de Forragem em Diferentes N\u00edveis de Intensifica\u00e7\u00e3o do Pastejo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 36: 993-1004, 2012.\nCORDEIRO, F. L. M. Efeito do pastoreio racional Voisin na pastagem, no pastoreio e na compacta\u00e7\u00e3o do solo. 101f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2008.\nCQFS-RS/SC, Comiss\u00e3o Qu\u00edmica e Fertilidade do Solo do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Manual de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para os Estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. 10a Ed. Porto Alegre, 400p., 2004.\nDIAS-FILHO, M. B. Degrada\u00e7\u00e3o de pastagens: processos, causas e estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o. Bel\u00e9m: Embrapa Amaz\u00f4nia Oriental, 152p., 2003.\nDIEHL, M. S. et al. Produtividade de sistemas forrageiros consorciados com amendoim forrageiro ou trevo vermelho. In: In: I ENCONTRO PAN-AMERICANO SOBRE MANEJO AGROECOL\u00d3GICO DE PASTAGENS, Chapec\u00f3 - SC, Brasil, 2011. Revista Cadernos de Agroecologia, Vol 6 n. 1, 2011. Dispon\u00edvel em&lt;http:/WWW.aba-agroecologia.org.br/ojs2/index.php/CAD/index>. Acesso em 17 jul. 2012.\nDORAN, J.W. &amp; PARKIN, T.B. Defining and assessing soil quality. In: DORAN, J.W.; COLEMAN, D.C.; BEZDICEK, D.F. &amp; STEWART, B.A., eds. Defining soil quality for a sustainable environment. Madison, SSSA, p.1-20, 1994. (Especial, 35)\nEMBRAPA. Manual de M\u00e9todos de An\u00e1lise de Solo. Rio de Janeiro 212p., 1997.\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 412p., 1999.\nEPAGRI/CEPA. S\u00edntese Anual da Agricultura de Santa Catarina 2010 e 2011. Epagri/Cepa. Florian\u00f3polis, 2011.\nEPAGRI/CIRAM. Zoneamento Agroecol\u00f3gico e socioecon\u00f4mico do Estado de Santa Catarina [2012]. Dispon\u00edvel em:&lt;HTTP://www.ciram.epagri.sc.gov.br/. Acesso em :14 mar. 2012.\nFERREIRA LOBO, J. M. Indicadores de qualidade do solo e de sustentabilidade em cafeeiros arborizados. 2005. 90 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2005.\nFERREIRA, M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Solo. In: JONG VAN LIER, Q. (editor). F\u00edsica do Solo. Vi\u00e7osa, MG, cap. I, p. 1 - 24, 2010.\nFREIRE, P. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 8a ed., 93 p., 1985.\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica docente. Rio de Janeiro: Paz e Terra, p. 165, 1996.\nGLIESSMAN, S. R. Agroecologia: processos ecol\u00f3gicos em agricultura sustent\u00e1vel. Porto Alegre: UFRGS, p. 658, 2009.\nGUARIZ, H. R.; PICOLI, M. S.; CAMPANHARO, W. &amp; CEC\u00cdLIO, R. Diagn\u00f3stico das Altera\u00e7\u00f5es F\u00edsicas de um Latossolo Vermelho-Amarelo sob Diferentes Usos. Revista Brasileira de Agroecologia/nov. Vol. 4 No. 2, 2009.\nGUERRA, A. J. T.; SILVA, A. S. da &amp; BOTELHO, R. G. M.. Eros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos, Conceitos, Temas e Aplica\u00e7\u00f5es. 2a Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. 339, 2005.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Agropecu\u00e1rio, 2006. Dispon\u00edvel em: http// www.sidra.ibge.gov.br. Acesso em: 17 Jul., 2012.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal, 2010. Dispon\u00edvel em: http// www.sidra.ibge.gov.br. Acesso em: 17 Jul., 2012.\nINACIO, E. S. B. et al. Quantifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o em pastagem com diferentes declives na microbacia do Ribeir\u00e3o Salomea. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental v.11, n.4, p.355-360, 2007.\nKLAR, A. E. A \u00e1gua no sistema solo - planta - atmosfera. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, p. 408, 1988.\nKLEIN, V. A. Propriedades f\u00edsico-h\u00eddrico-mec\u00e2nicas de um Latossolo roxo, sob diferentes sistemas de uso e manejo. Piracicaba, 1998. 150 p. Tese (Doutorado), USP-ESALQ, 1998.\nKLEIN, V. A. Propriedades do solo e manejo da \u00e1gua em ambientes protegidos com cultivo de morangueiro e figueira. Passo Fundo: Ed. Universidade de Passo Fundo-UPF, p.61, 2005.\nKLEIN, V. A. F\u00edsica do Solo. Editora Universidade de Passo Fundo, Passo Fundo, 212 p. 2008.\nLAURINDO, M. C. O.; N\u00d3BREGAS, L. H. P.; PEREIRA, J. O.; MELO, D. &amp; LAURINDO, E. L. Atributos f\u00edsicos do solo e teor de carbono org\u00e2nico em sistemas de plantio direto e cultivo m\u00ednimo. Engenharia na Agricultura, vi\u00e7osa - MG, V.17 N.5, p. 367 - 374 Setembro / Outubro, 2009.\nLIBARDI, P. L. Din\u00e2mica da \u00e1gua no solo. Piracicaba, Edusp, p. 335, 2005.\nLIMA, C. L. R. de, PILLON, C. N. &amp; LIMA, A. C. R de. Qualidade F\u00edsica do Solo: Indicadores quantitativos. Documentos, 196. Pelotas: Embrapa Clima Temperado, 25p., 2007.\nLORENZON, J. Sucesso do PRV em produ\u00e7\u00e3o de leite no oeste de SC, mais que uma t\u00e9cnica um sistema de manejo. In: I ENCONTRO PANAMERICANO SOBRE MANEJO AGROECOL\u00d3GICO DE PASTAGENS, Chapec\u00f3 - SC, Brasil, 2011. Revista Cadernos de Agroecologia, Vol 6 n. 1, 2011. Dispon\u00edvel em&lt;http:/WWW.aba-agroecologia.org.br/ojs2/index.php/CAD/index>. Acesso em 17 jul. 2012.\nMACHADO, C. T. T. &amp; VIDAL, M. C. Avalia\u00e7\u00e3o participativa do manejo de agroecossistemas e capacita\u00e7\u00e3o em agroecologia utilizando indicadores de sustentabilidade de determina\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e f\u00e1cil. Documentos 173. Planaltina-DF: Embrapa Cerrados, 43p., 2006.\nMATOS FILHO, A. M. Agricultura org\u00e2nica sob a perspectiva da sustentabilidade: uma an\u00e1lise da regi\u00e3o de Florian\u00f3polis SC-Brasil. 2004. 171 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- Universidade Federal de Santa Catarina. Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. Florian\u00f3polis. 2005.\nMELO FILHO, J. F. De M. &amp; LIBARDI, P. L. Estabilidade temporal de medidas do teor e do potencial m\u00e1trico da \u00e1gua no solo em uma transe\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira Ci\u00eancia do Solo, 29:497-506, 2006.\nNALON, J. M. &amp; OLIVEIRA, J. R. F. Avalia\u00e7\u00e3o do Uso de P\u00f3 de Basalto e Hiperfosfato de Gafsa na Cultura de Milho em Sucess\u00e3o a Coquetel de Adubos Verdes no Munic\u00edpio de Bituruna-PR. Revista Brasileira de Agroecologia. Vol. 4 No. 2, nov. 2009.\nODUM, E. P. &amp; BARRETT, G. W. Fundamentos da Ecologia. Tradu\u00e7\u00e3o P\u00e9gasus Sistemas e Solu\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 612p., 2011.\nOLANDA, G. B.; MACHADO FILHO, L. C. P. &amp; FERREIRA, T. L. Determina\u00e7\u00e3o de percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em silvopastoril, com bracatinga, sob Pastoreio Racional Voisin. In: I ENCONTRO PAN-AMERICANO SOBRE MANEJO AGROECOL\u00d3GICO DE PASTAGENS, Chapec\u00f3 - SC, Brasil, 2011.\nRevista Cadernos de Agroecologia, Vol 6 n. 1, 2011. Dispon\u00edvel em&lt;http:/WWW.aba-agroecologia.org.br/ojs2/index.php/CAD/index>. Acesso em 17 jul. 2012.\nPANACHUKI, E.; BERTOL, I.; ALVES SOBRINHO, T; OLIVEIRA, P. T. S. &amp; RODRIGUES, D. B. B. Perdas de solo e de \u00e1gua e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em Latossolo Vermelho sob sistemas de manejo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 35:1777-1785, 2011.\nPIGNATARO NETTO, I. T.; KATO, E. &amp; GOEDERT, W. Atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos de um latossolo vermelho-amarelo sob pastagens com diferentes hist\u00f3ricos de uso. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 33:1441-1448, 2009.\nPINHEIRO MACHADO, L. C. Pastoreio racional voisin: tecnolog\u00eda agroecol\u00f3gica para o 3\u00b0 milenio. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, Editora Express\u00e3o Popular, S\u00e3o Paulo, 376 p., 2010.\nPOLLAN, M. Em defesa da comida. Tradu\u00e7\u00e3o de Adalgisa Campos da Silva - Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 272p., 2008.\nPRIMAVESI, A. Manejo ecol\u00f3gico de pastagens: em regi\u00f5es tropicais e subtropicais. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2\u00b0 Edi\u00e7\u00e3o, p.184, 1986.\nREICHARDT, K. &amp; TIMM, L. C. Solo, planta e atmosfera: conceito, processo e aplica\u00e7\u00f5es. Barueri: Manole, p. 478, 2004.\nREICHERT, J. M. et al. Mec\u00e2nica do Solo. In: JONG VAN LIER, Q. (editor). F\u00edsica do Solo. Vi\u00e7osa, MG, cap. II, p. 29 - 102, 2010.\nRETI\u00c8RE, M. I. &amp; KHATOUNIAN, C. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Sistemas Produtores de Leite Visando \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o de Insumos Externos no Munic\u00edpio de Coronel Vivida, Sudoeste do Paran\u00e1. Revista Brasileira de Agroecologia, Nov. vol. 4, no.2, 2009.\nROCHA, J. M. Da &amp; SIMAN, R. F. Agroecologia: um contraponto \u00e0 produtividade insustent\u00e1vel da agricultura convencional. Revista Brasileira de Agroecologia. v 2, n 1, p 29-32, fev. 2007.\nSANGALETTI, V. Leite a pasto: a experi\u00eancia de Vista Ga\u00facha. Revista Agroecologia e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, Porto Alegre, v. 3, n. 4, p. 24-32, out/dez, 2002.\nSANTOS, H. P.; FONTANELI, R. S.; SPERA, S. T.; FONTANELI, R. S. &amp; TOMM, G. O. Atributos qu\u00edmicos e f\u00edsicos de solo sob pastagens perenes de ver\u00e3o. Bragantia, Campinas, v.68, n.4, p.1037-1046, 2009.\nSARAND\u00d3N, S. J. Evaluaci\u00f3n de la sustentabilidad de sistemas agr\u00edcolas de fincas en Misiones, Argentina, mediante el uso de indicadores. Agroecologia. Vol 1. Facultad de Biolog\u00eda. Universidad de Murcia, 19-20p. 2006.\nSAUER, S. &amp; BALESTRO, M. V. Agroecologia e os desafios da transi\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica. 1a Edi\u00e7\u00e3o, Editora Express\u00e3o Popular, S\u00e3o Paulo, 328p., 2009.\nSCHAEFER, P. E.; PIZZANI, R.; LOVATO, T.; LUDWIG R. L. &amp; GOULART, R. Z. Atributos f\u00edsicos e carbono org\u00e2nico do solo em sistemas forrageiros em cultivo singular ou em cons\u00f3rcio. ENCICLOP\u00c9DIA BIOSFERA, Centro Cient\u00edfico Conhecer - Goi\u00e2nia, v.8, N.14; p. 97, 2012.\nSCHMITT, C. J. Transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e desenvolvimento rural: um olhar a partir da experi\u00eancia brasileira. In: SAUER, S. &amp; BALESTRO, M. V. (org.) Agroecologia e os desafios da transi\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica. 1a Edi\u00e7\u00e3o, Editora Express\u00e3o Popular, S\u00e3o Paulo, Cap. 5, p. 177-203, 2009.\nSILVA, H. A.; MORAES, H. S. K. A.; GUIMAR\u00c3ES, V. A.; HACK, E. &amp; CARVALHO, P. C. F. An\u00e1lise da viabilidade econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o de leite a pasto e com suplementos na regi\u00e3o dos Campos Gerais - Paran\u00e1. Ci\u00eancia Rural, v.38, n.2, mar-abr, 2008.\nTEDESCO, M. J.; GIANELLO, C.; BISSANI, C. A.; BOHNEN, H. &amp; VOLKWEISS, S. J. An\u00e1lises do solo, plantas e outros materiais. Porto alegre, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 174p., 1995. (Boletim T\u00e9cnico, 5).\nVENTURI, M.; GARCIA, K. A.; COMIN, J. J.; LOVATO, P. E.;\nBONJORNO, I. I.; OROFINO, G. G.; BITTENCOURT, H. V. H.;\nLANA, M. A.; SCHELBAUER C.; SETE, P. B.; SANTOS, E.; MARTINS, L. A. &amp; URIARTE, J. F. Indicadores Simples em Plantio Direto Sem Herbicidas na Vis\u00e3o de Agricultores e T\u00e9cnicos. Revista Brasileira de Agroecologia, Nov., vol 4, n\u00b0 2, 2009.\nVERONA, L. A. F. Avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade em agroecossistemas de base familiar e em transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica na regi\u00e3o sul do Rio Grande do Sul. 193p. Tese de Doutorado-Universidade Federal de Pelotas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia. Pelotas, 2008.\nVEZZANI, F. M. &amp; MIELNICZUK, J. Uma vis\u00e3o sobre qualidade do solo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 33: 743-755, 2009.\nVIEIRA, M. L. Manejo e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua. Universidade do Oeste de Santa Catarina. S\u00e3o Jos\u00e9 do Cedro-SC, p.85, 2008. (Apostila da Disciplina de Manejo e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo - Curso de Agronomia).\nVOISIN, A. Produtividade do Pasto. Tradu\u00e7\u00e3o de Norma Barcellos Pinheiro Machado e Revis\u00e3o de Luiz Carlos Pinheiro Machado. Ed. Mestre Jou, S\u00e3o Paulo, 517p. 1974.\nZONTA, E.; MACHADO, A. A. SANEST - Sistema de an\u00e1lise estat\u00edstica para microcomputadores. Pelotas: UFPel., 75 p., 1984.\nANEXOS\nANEXO A - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite de Santa Catarina em\n2010\nFonte: IBGE (Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal). Elabora\u00e7\u00e3o: CILeite/Embrapa Gado de leite.\nFonte: Epagri/Cepa\nANEXO B - Indicadores de qualidade do solo, caracter\u00edsticas e valores correspondentes\nIndicadores de Qualidade\tdo Solo\tValor\tCaracter\u00edstica\nAtividade Biol\u00f3gica\tdo Solo\t1\tSem sinais de atividade biol\u00f3gica nas bostas, n\u00e3o se observa minhocas, ou artr\u00f3podes.\n\t5\tSe observa algumas minhocas e artr\u00f3podes.\n\t10\tMuita atividade biol\u00f3gica, abundante presen\u00e7a de minhocas e artr\u00f3podes.\nCompacta\u00e7\u00e3o e Infiltra\u00e7\u00e3o\t1\tSolo muito compactado, pouca infiltra\u00e7\u00e3o.\n\t5\tPresen\u00e7a de uma camada fina compactada, \u00e1gua infiltra muito lentamente.\n\t10\tSolo n\u00e3o compactado e \u00e1gua infiltra facilmente.\nCor, Odor e Teor de\tMat\u00e9ria Org\u00e2nica\t1\tColora\u00e7\u00e3o mais clara, odor desagrad\u00e1vel e teor baixo de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\t5\tColora\u00e7\u00e3o mais escura, sem odor marcante, com algum grau de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\t10\tColora\u00e7\u00e3o mais escura, odor de terra fresca, se nota a presen\u00e7a abundante de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nDesenvolvimento de Ra\u00edzes\t1\tRa\u00edzes pouco desenvolvidas, pequenas e doentes.\n\t5\tRa\u00edzes com crescimento limitado, se observa algumas ra\u00edzes finas.\n\t10\tRa\u00edzes com um bom crescimento, saud\u00e1veis e profundas, com abundante presen\u00e7a de ra\u00edzes finas.\nDiversidade Vegetal\t1\tSolo com monocultivo.\n\t5\tSolo com presen\u00e7a de poucas esp\u00e9cies.\n\t10\tSolo com a presen\u00e7a de v\u00e1rias esp\u00e9cies.\nEros\u00e3o\t1\tEros\u00e3o severa, se percebe eros\u00e3o laminar e sulcos.\n\t5\tEros\u00e3o evidente, por\u00e9m pouca.\n\t10\tN\u00e3o h\u00e1 maiores sinais de eros\u00e3o.\nEstados\tdos Res\u00edduos Org\u00e2nicos\t1\tPouca palha, sem sinais de decomposi\u00e7\u00e3o.\n\t5\tSe mant\u00e9m res\u00edduos de anos anteriores, em processo de decomposi\u00e7\u00e3o.\n\t10\tRes\u00edduos em v\u00e1rios estados de decomposi\u00e7\u00e3o.\nEstrutura do Solo\t1\tSolo poeirento, sem agregados vis\u00edveis.\n\t5\tSolo solto com poucos agregados que se rompem com leve press\u00e3o\n\t10\tSolo com agregados, mantendo a estrutura ap\u00f3s leve press\u00e3o\nANEXO C - Entrevista com os agricultores Associados da Cooperativa do Trabalhadores da Agricultura Familiar-COOTRAF\nCaro agricultor,\nSolicitamos a gentileza de responder a entrevista abaixo como forma de apoio \u00e1 elabora\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado da aluna Carla Cristina Sold\u00e1, cujo objetivo \u00e9 Avaliar a sustentabilidade de pastagens sob Pastoreio Racional Voisin em compara\u00e7\u00e3o com sistema convencional, atrav\u00e9s de indicadores de qualidade do solo constru\u00eddos com o conhecimento local dos agricultores, para determinar as causas da degrada\u00e7\u00e3o do solo e orientar pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o. Por se tratar de uma pesquisa puramente acad\u00eamica, garantimos a confidencialidade no processamento de suas respostas. Sua entidade, nem outra Institui\u00e7\u00e3o ter\u00e3o acesso aos resultados individualmente.\nNome do Entrevistado:\nData de Aplica\u00e7\u00e3o:\n1.Identifica\u00e7\u00e3o Familiar\n1.1Nome, idade e escolaridade:\n1.2Localiza\u00e7\u00e3o:\n2.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da propriedade\n2.1\tPropriedade agroecol\u00f3gica? (\t) sim (\t) n\u00e3o Se sim, quantos\nanos?\n2.2\tQuantos hectares a propriedade possui?\n2.3\tQuantos destes s\u00e3o destinados a pastagem?\n2.4\tQuais outras atividades s\u00e3o desenvolvidas na propriedade?\n2.3\tQuantos animais possui na propriedade e suas ra\u00e7as?\nVacas lacta\u00e7\u00e3o:\nNovilhas:\nBezerras: Bezerros: Touro: Corte: Outros:\n3.\tSolo\n3.1\tComo iniciou sua rela\u00e7\u00e3o com a terra?\n3.2\tComo identifica (indicadores) terra boa e terra ruim?\n3.3\tQuais os locais na sua propriedade com terra boa ou terra ruim?\n3.4\tQuais a\u00e7\u00f5es que podem ser realizar para transformar as terras ruins em boas?\n3.5\tQual sistema de pastagem que possui?\n3.6\tH\u00e1 quanto tempo implantou o Pastoreio Racional Voisin?\n3.7\tPercebeu melhorias no solo com o PRV?\n3.8\tPossui melhorias a serem realizadas? Quais?\n3.9\tQual o manejo nas pastagem?\n3.10\tQuais insumos utiliza?\nAssinatura do Agricultor (a)\nData:_________/_________/__________\nANEXO D - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SP PRV. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas da varia\u00e7\u00e3o\tMED\tDP\tVAR\tSQ\nIndicadores Avaliadores\t6,46\t1,53\t2,34\t128,92\nValor t (%): 6,96\t\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente. LEGENDA:\tMED=m\u00e9dia, DP=desvio padr\u00e3o,\nVAR=vari\u00e2ncia, SQ=soma do quadrado.\nANEXO E - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SPC. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas da varia\u00e7\u00e3o\tMED\tDP\tVAR\tSQ\nIndicadores\t4,73\t1,06\t1,12\t61,98\nAvaliadores\t\t\t\t\nValor t (%): 6,96\t\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente. LEGENDA:\tMED=m\u00e9dia, DP=desvio padr\u00e3o,\nVAR=vari\u00e2ncia, SQ=soma do quadrado.\nANEXO F - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de ver\u00e3o no SP PRV. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas da varia\u00e7\u00e3o\tMED\tDP\tVAR\tSQ\nIndicadores Avaliadores\t6,52\t1,68\t2,83\t2899,55\nValor t (%): 3,09\t\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente. LEGENDA:\tMED=m\u00e9dia, DP=desvio padr\u00e3o,\nVAR=vari\u00e2ncia, SQ=soma do quadrado.\nANEXO G - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia dos indicadores de inverno no SP PRV. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas da varia\u00e7\u00e3o\tMED\tDP\tVAR\tSQ\nIndicadores Avaliadores\t5,70\t1,27\t1,62\t2184,0\nValor t (%): 3,09\t\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente. LEGENDA:\tMED=m\u00e9dia, DP=desvio padr\u00e3o,\nVAR=vari\u00e2ncia, SQ=soma do quadrado.\nANEXO H - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia da Densidade do solo. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas de Varia\u00e7\u00e3o\tGraus Liberdade\tde Soma Quadrado\tdo Quadrado M\u00e9dio\nProfundidade\t1\t0,0298971\t0,0298971\nPropriedade\t3\t0,0646306\t0,0215435\nProf. x Propr.\t3\t0,0219317\t0,0073106\nRes\u00edduo\t40\t0,1710461\t0,0042762\nTotal\t47\t0,2875055\t\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%): 5,176\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente.\nANEXO I - An\u00e1lise de vari\u00e2ncia da Porosidade do solo. UFSC, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Florian\u00f3polis, 2012.\nCausas de Varia\u00e7\u00e3o\tGraus Liberdade\tde Soma Quadrado\tdo Quadrado M\u00e9dio\nProfundidade\t1\t0,0062734\t0,0062734\nPropriedade\t3\t0,0070797\t0,0023599\nProf. x Propr.\t3\t0,0078946\t0,0026315\nRes\u00edduo\t40\t0,0290307\t0,0007258\nTotal\t47\t0,0502784\t\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%): 5,070\t\t\t\nns, *, **. N\u00e3o significativo, significativo (p<0,05), e significativo a (p&lt;0,01), respectivamente."}]}}}