{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11386"}, {"@name": "filename", "#text": "16675_Mir%c3%a9lla%20Mateus%20da%20Rosa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nCURSO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nMIR\u00c9LLA MATEUS DA ROSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA PR\u00d3XIMA \u00c0S MARGENS DE RIOS: UM ESTUDO DE \n\nCASO DA LOCALIDADE VILA FRANCESA DO MUNIC\u00cdPIO DE CRICI\u00daMA - SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n 2011 \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nMIR\u00c9LLA MATEUS DA ROSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA PR\u00d3XIMA \u00c0S MARGENS DE RIOS: UM ESTUDO DE \n\nCASO DA LOCALIDADE VILA FRANCESA DO MUNIC\u00cdPIO DE CRICI\u00daMA - SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o do Curso, apresentado \npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharelado no \nCurso de Geografia da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense, UNESC, com linha \nde pesquisa em sociedade e desastres \nambientais. \n\nOrientador: Prof. MSc. Maur\u00edcio Pamplona \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n 2011 \n\n \n\n\n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a minha fam\u00edlia e a \n\nmeu noivo, que com carinho e paci\u00eancia me \n\nderam o apoio necess\u00e1rio para que eu \n\npudesse concretiz\u00e1-lo com sucesso. \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o em primeiro lugar a Deus, por ser meu alicerce, meu ref\u00fagio, minha \n\nfortaleza, o centro da minha vida. \n\nA meus pais, Ogiomar da Rosa e Albertina Mateus da Rosa, pela dedica\u00e7\u00e3o, \n\nincentivo e por muitas vezes terem deixado de lado os seus sonhos para \n\nacreditarem nos meus. Voc\u00eas s\u00e3o parte desta conquista, obrigada por tudo. \n\nA meu irm\u00e3o F\u00e1bio, pela companhia e momentos de descontra\u00e7\u00e3o vividos a \n\ncada dia. \n\nA meu noivo Luiz Gustavo Cittadin, por sempre estar ao meu lado, pelo \n\ncarinho, amor e companheirismo.    \n\nAos amigos e colegas de faculdade, por todos os bons momentos que \n\ncompartilhamos juntos, em especial nas sa\u00eddas a campo.  \n\nAo supervisor de est\u00e1gio, Arlindo Pizzolo, agrade\u00e7o pela oportunidade de \n\nest\u00e1gio e por todas as informa\u00e7\u00f5es e materiais cedidos.  \n\nAo orientador, Maur\u00edcio Pamplona, seus conhecimentos e incentivos foram \n\nfundamentais para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nEnfim, a todas as pessoas que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nn\u00e3o poderia deixar de expressar a minha imensa gratid\u00e3o.   \n\nMuito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cConstatar a realidade nos torna \n\ncapazes de intervir nela, tarefa \n\nincomparavelmente mais complexa \n\ne geradora de novos saberes do \n\nque simplesmente a de nos \n\nadaptarmos \u00e0 ela.\u201d \n\nPaulo Freire \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\nRESUMO \n\nEste trabalho discute o que leva parte da popula\u00e7\u00e3o residente na localidade Vila \nFrancesa do Distrito de Rio Maina da cidade de Crici\u00fama SC, a morar em uma \u00e1rea \nconsiderada de risco devido \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es do rio Sang\u00e3o que \ntranspassa a localidade e que pertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1.  Em \nper\u00edodos de elevada precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica aumenta a sua vaz\u00e3o e carga de \nsedimentos, o que pode vir a aumentar o n\u00edvel no canal, podendo provocar \nconsequentemente as inunda\u00e7\u00f5es, sendo que, al\u00e9m disso, a ocupa\u00e7\u00e3o errada das \nmargens do rio e a falta de escoamento dele, devido principalmente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, \ntornam a situa\u00e7\u00e3o ainda mais grave, pois provoca muitas perdas e danos \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o residente naquele local de risco. Para a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho foi \ndesenvolvida uma pesquisa bibliogr\u00e1fica em livros, documentos e artigos, al\u00e9m de \numa entrevista com 15 moradores da localidade atingidos pelas inunda\u00e7\u00f5es. Esta \nentrevista teve como objetivo conhecer o perfil da popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas \nafetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es e reconhecer qual a percep\u00e7\u00e3o que essas pessoas \npossuem do local onde moram. \n\n \n\nPalavras-chave: Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana. \u00c1reas de risco. Inunda\u00e7\u00e3o. Percep\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 1 - Perfil esquem\u00e1tico do processo de enchente e inunda\u00e7\u00e3o.......................15 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea....................................................................29 \n\nFigura 3\u2013 Em A-B-C fotos de 1957, 1978 e 2006 mostram a evolu\u00e7\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra na localidade Vila Francesa ........................................................31 \n\nFigura 4 \u2013 Tempo de resid\u00eancia na localidade em estudo. Fonte: PMRR/IPAT, \n\n2007...........................................................................................................................32 \n\nFigura 5 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos ocupantes. Fonte: PMRR/IPAT......................................33 \n\nFigura 6 \u2013.Como adquiriu o im\u00f3vel. Fonte: PMRR/IPAT............................................33 \n\nFigura 7\u2013 Situa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Fonte: PMRR/IPAT..............................34 \n\nFigura 8 \u2013 Escolaridade. Fonte: PMRR/IPAT.............................................................35 \n\nFigura 9 \u2013 Foto mostrado a degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o nas margens do Rio Sang\u00e3o na \n\nlocalidade de Vila Francesa.......................................................................................37 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa das \u00e1reas de risco.........................................................................38 \n\nFigura 11 \u2013 Foto mostrando a destrui\u00e7\u00e3o causada pela enchente do Rio Sang\u00e3o na \n\nlocalidade Vila Francesa. Data: Janeiro/2011............................................................39 \n\nFigura 12\u2013 Em A-B vista do rio Sang\u00e3o em janeiro de 2009; da localidade Vila \n\nFrancesa Crici\u00fama-SC...............................................................................................39 \n\nFigura 13 \u2013 Foto mostrando resid\u00eancias atingidas por enchente em maio de 2010 \n\nnas margens do rio Sang\u00e3o na localidade Vila Francesa. Data: Maio/2010............42 \n\nFigura 14 \u2013 Foto de esgoto lan\u00e7ado nas margens do Rio Sang\u00e3o na localidade Vila \n\nFrancesa. Data: Outubro/2011...................................................................................43 \n\nFigura 15 \u2013 Foto mostrando a deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o nas margens do \n\nrio Sang\u00e3o na localidade Vila Francesa. Data. Outubro/2011...................................44 \n\nFigura 16 \u2013 Foto mostrando as perdas e danos causados pela enchente aos \n\nmoradores da localidade Vila Francesa. Data: Janeiro/2011.....................................45 \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Foto mostrando a marca deixada pela \u00e1gua em algumas resid\u00eancias, \n\nmostrando a altura que a \u00e1gua alcan\u00e7ou. Data: Janeiro/2011...................................45 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o total de Crici\u00fama no per\u00edodo 1980/2011................................27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nAPP\u2019s \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  \n\nCASAN \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCELESC \u2013 Central El\u00e9trica de Santa Catarina \n\nCfa \u2013 Clima subtropical \u00famido mesot\u00e9rmico (classifica\u00e7\u00e3o de Koeppen) \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPAT \u2013 Instituto de Pesquisas Ambientais e Tecnol\u00f3gicas  \n\nLTDA \u2013 Limitada \n\nmP \u2013 Massa Polar \n\nMSc \u2013 Mestre \n\nmTa \u2013 Massa Tropical Atl\u00e2ntica  \n\nmTc \u2013 Massa Tropical Continental \n\nPMC \u2013 Prefeitura Municipal de Crici\u00fama \n\nPMRR \u2013 Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos \n\nProf. \u2013 Professor \n\nSra. - Senhora \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESC \u2013 Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 12 \n\n2 OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA EM BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS ...................................... 13 \n\n2.1 CHEIA, ENCHENTE E INUNDA\u00c7\u00c3O .............................................................. ... 14 \n\n2.2 OCUPA\u00c7\u00d5ES INADEQUADAS A \u00c1REAS DE RISCO A INUNDA\u00c7\u00d5ES............ 17 \n\n2.3 A PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA POPULA\u00c7\u00c3O FRENTE AOS PROBLEMAS \n\nAMBIENTAIS E A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  .......................................................... 20 \n\n3 METODOLOGIA .................................................................................................. . 24 \n\n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS ....................................................... 26 \n\n4.1 ASPECTOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE CRICI\u00daMA - SC .................. 26 \n\n4.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ..................................................... 28 \n\n4.3 DESASTRES RELACIONADOS \u00c0S CHEIAS ..................................................... 43 \n\n4.4 PERCEP\u00c7\u00c3O DO RISCO DE CHEIA PELA POPULA\u00c7\u00c3O ................................ 46 \n\n5 CONCLUS\u00c3O ........................................................................................................ 50 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 52 \n\nAP\u00caNDICE ................................................................................................................ 57 \n\nAP\u00caNDICE A - QUESTION\u00c1RIO PARA ENTREVISTA COM MORADORES DA \n\nLOCALIDADE VILA FRANCESA............................................................................. 58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO rio Sang\u00e3o \u00e9 um dos afluentes da sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia e nos meses \n\nque a precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ultrapassa a m\u00e9dia, o rio ocupa sua \u00e1rea de leito normal, \n\nportando n\u00e3o se tem a incid\u00eancia de enchentes. Contudo, nos meses de janeiro, \n\nfevereiro e mar\u00e7o, quando o \u00edndice pluviom\u00e9trico aumenta, o rio Sang\u00e3o aumenta a \n\nsua vaz\u00e3o e carga de sedimentos, o que pode vir a aumentar o n\u00edvel no canal, \n\npodendo provocar consequentemente as enchentes. \n\nNesses eventos que acontecem anualmente na localidade Vila Francesa, \u00e0s \n\nmargens do rio Sang\u00e3o, parte da comunidade precisa sair de casa devido \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de suas resid\u00eancias. As pessoas com menores rendas s\u00e3o as mais \n\nafetadas, pois possuem as resid\u00eancias mais humildes e pr\u00f3ximas ao rio, por isso \n\nacabam se tornado mais suscept\u00edveis a perdas e danos. \n\nAo retornarem as suas resid\u00eancias, \u00e9 preciso muita for\u00e7a de vontade para \n\nreconstruir novamente aquilo que foi levado ou destru\u00eddo pela enchente, pois nesses \n\nepis\u00f3dios os danos s\u00e3o muitos: econ\u00f4micos, sociais e de infraestrutura. O recome\u00e7o \n\n\u00e9 muito dif\u00edcil, principalmente para as fam\u00edlias mais carentes, portanto a ajuda da \n\ncomunidade e de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos se torna de fundamental import\u00e2ncia.    \n\nNesse sentido, o presente trabalho teve por objetivo analisar o problema \n\nsocioambiental relacionado \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es do rio Sang\u00e3o enfrentado pelos \n\nmoradores da localidade Vila Francesa. Atrav\u00e9s de pesquisas feitas em torno da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente onde vivem, que \u00e9 \n\nvulner\u00e1vel principalmente \u00e0s enchentes. O objetivo da pesquisa foi perceber o grau \n\nde consci\u00eancia destes frente \u00e0s consequ\u00eancias danosas desses eventos de cheias. \n\nP\u00f4de-se analisar atrav\u00e9s da entrevista, que a enchente \u00e9 percebida pelos \n\nmoradores da \u00e1rea como sendo um evento que apesar de natural, foi agravada pela \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da mata nativa pr\u00f3xima \u00e0s margens do rio Sang\u00e3o, al\u00e9m da grande \n\nquantidade de lixo depositada no canal. Desta maneira, a \u00e1rea tornou-se ainda mais \n\nvulner\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia desses eventos, o que acaba gerando como consequ\u00eancia, \n\nmuitas perdas e danos para os moradores atingidos. \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n2 OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA EM BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nO principal agente modelador da paisagem \u00e9 a \u00e1gua, que assumindo \n\ndiferentes caminhos nos ambientes naturais, depois do seu percurso, acaba se \n\ninfiltrando no solo por diferentes processos, ou seja, pode ser interceptada por copas \n\nde \u00e1rvores, evaporando posteriormente. Logo ap\u00f3s se infiltrar no solo, a \u00e1gua \n\nalimenta len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos e aqu\u00edferos ou ainda \u00e9 absorvida pelas ra\u00edzes de \n\nalgumas plantas. (GUERRA, 2011 p. 71-72). \n\nEm \u00e1reas urbanas, por\u00e9m a cobertura vegetal vem sendo substitu\u00edda por \n\nedifica\u00e7\u00f5es, canaliza\u00e7\u00f5es, pavimenta\u00e7\u00f5es e retifica\u00e7\u00e3o de rios, o que dificulta a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, mas acaba facilitando seu escoamento. Dessa forma nas \u00e1reas \n\nurbanas o escoamento das \u00e1guas \u00e9 marcado, portanto, por uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de concentra\u00e7\u00e3o e aumento dos picos de cheia. (GUERRA, 2011 p. 73-74). \n\nAs interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nos recursos h\u00eddricos acontecem desde o \n\nsurgimento das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es, por\u00e9m \u00e9 recentemente que s\u00e3o registradas as \n\nmaiores interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, reflexo principalmente do aumento demogr\u00e1fico da \n\npopula\u00e7\u00e3o e consequentemente das cidades. (GUERRA, 2011 p. 73-74). \n\nGenz e Tucci (1995) afirmam que os impactos principais de uma enchente em \n\numa \u00e1rea urbana possuem liga\u00e7\u00e3o com a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, e com o \n\naumento das superf\u00edcies imperme\u00e1veis, em grande parte das bacias que se \n\nlocalizam pr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas de expans\u00f5es urbanas ou que est\u00e3o inseridas no \n\nper\u00edmetro urbano.  \n\nAl\u00e9m disso, grandes \u00e1reas planas e baixas, de maior interesse hist\u00f3rico \npara a ocupa\u00e7\u00e3o, frequentemente correspondem a plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o \nde rios que por elas meandram. Rios, meandrantes em especial, passaram \na ser vistos como um problema, pois diminuem a \u00e1rea \u00fatil a ser ocupada. \nNessa vis\u00e3o, a canaliza\u00e7\u00e3o e a retifica\u00e7\u00e3o, principalmente, aumentam a \nvelocidade das \u00e1guas e diminuem o espa\u00e7o f\u00edsico ocupado pelos rios, \n\u201cpermitindo\u201d a ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens. [...] (GUERRA, 2011 p. 72). \n\nAo serem constru\u00eddas, as \u00e1reas urbanas interferem no caminho natural das \n\n\u00e1guas. O tra\u00e7ado das ruas acaba determinando a dire\u00e7\u00e3o das enxurradas, onde, \n\ndevido \u00e0s mudan\u00e7as estruturais, acabam se comportando de maneira bem diferente \n\ndo original. (CARDOSO, 2006). \n\nBuscando sanar o problema das enchentes e procurando adaptar espa\u00e7os \n\npara ocupa\u00e7\u00e3o, o homem alterou rios, por\u00e9m estas altera\u00e7\u00f5es trouxeram como \n\n\n\n14 \n\n \n\nconsequ\u00eancia problemas como as enchentes, e a partir da\u00ed, perdas materiais e \n\nhumanas. (GUERRA, 2011). \n\nEm virtude das obras nas \u00e1reas urbanas, a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo acabou \n\nsendo reduzida, aumentando o seu escoamento. As bacias urbanas s\u00e3o percebidas \n\ncomo \u00e1reas onde os \u00edndices de enchentes s\u00e3o mais elevados devido a essas \n\naltera\u00e7\u00f5es no solo. (GUERRA, 2011). \n\nDe acordo com Campana e Tucci (1994), o desenvolvimento futuro das \n\nbacias urbanas deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o durante o planejamento urbano, \n\npois a sua inexist\u00eancia dificulta bastante essa tarefa. \n\n2.1 CHEIA, ENCHENTE E INUNDA\u00c7\u00c3O  \n\nQuando o \u00edndice pluviom\u00e9trico se eleva, seja por chuvas fortes e r\u00e1pidas ou \n\npor chuvas de longa dura\u00e7\u00e3o, aumenta a quantidade de \u00e1gua no canal, vindo desta \n\nmaneira a ocasionar inunda\u00e7\u00f5es e enchentes. Esses s\u00e3o eventos naturais que \n\nocorrem com periodicidade nos cursos de agu\u00e1, por\u00e9m a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica aumenta a \n\nprobabilidade da ocorr\u00eancia e o grau de destrui\u00e7\u00e3o.  (TOMINAGA, 2007). \n\nA enchente ou cheia pode ser entendida como uma eleva\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do \n\nn\u00edvel d\u2019\u00e1gua do rio, ou seja, quando as \u00e1guas do rio se elevam at\u00e9 a margem, mas \n\nn\u00e3o acontece o transbordamento, apesar do rio ficar praticamente cheio. \n\n(KOBIAYAMA et al, 2006). \n\nA inunda\u00e7\u00e3o popularmente confundida com enchente segundo Tucci e Bertoni \n\n(2003): \n\nA inunda\u00e7\u00e3o ocorre quando as \u00e1guas dos rios, riachos, galerias pluviais \nsaem do leito de escoamento devido \u00e0 falta de capacidade de transporte de \num destes sistemas e ocupam \u00e1reas onde a popula\u00e7\u00e3o utiliza para moradia, \ntransporte (ruas, rodovias e passeios), recrea\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, ind\u00fastria, entre \noutros.  \n\nPortanto toda inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma cheia, assim como toda \n\nenchente tamb\u00e9m, no entanto a diferen\u00e7a entre as duas \u00e9 que na enchente o n\u00edvel \n\nda \u00e1gua se eleva, mas n\u00e3o ultrapassa o n\u00edvel da calha do rio, diferente da \n\ninunda\u00e7\u00e3o, na qual a \u00e1gua ultrapassa o n\u00edvel da calha do rio e acaba transbordando, \n\na Figura 1 ilustra esta diferen\u00e7a. \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nFigura 1 - Perfil esquem\u00e1tico do processo de enchente e inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Fonte: Min. Cidades/IPT, 2007 \n\nDo ponto de vista hidrol\u00f3gico, a ocorr\u00eancia de uma cheia \u00e9 verificada quando \n\na bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 sujeita a um ac\u00famulo de \u00e1gua, de tal forma intensa e \n\nprolongada que excede a capacidade normal de transporte do rio ao longo do \n\ntrajeto, extravasando e alagando, inundando as \u00e1reas pr\u00f3ximas. (PORTELA, 2008). \n\nPara a ocorr\u00eancia de uma enchente ou inunda\u00e7\u00e3o alguns fatores naturais e \n\nantr\u00f3picos devem ser analisados, apesar de ser considerado um evento natural que \n\nocorre nos cursos d\u2019\u00e1gua, que em alguns per\u00edodos s\u00e3o atingidos por chuvas fortes, \n\nr\u00e1pidas ou de longa dura\u00e7\u00e3o.  Nas \u00e1reas urbanas, por\u00e9m, este processo tem se \n\nintensificado por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, como a ocupa\u00e7\u00e3o irregular em margens de \n\ncursos de \u00e1gua. (TAVARES; SILVA, 2008). \n\nEste modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o, com a ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00f5es ao longo das vertentes, o uso do espa\u00e7o afronta a natureza, e, \n\nmesmo em cidades de topografia relativamente plana, onde, teoricamente, a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o seria favorecida, os resultados s\u00e3o catastr\u00f3ficos. (TAVARES; SILVA, \n\n2008). \n\nA Defesa Civil classifica as inunda\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da magnitude: \n\nexcepcionais, de grande magnitude, normais ou regulares e de pequena magnitude; \n\nem fun\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o evolutivo: inunda\u00e7\u00f5es graduais, inunda\u00e7\u00f5es bruscas, \n\nalagamentos e inunda\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas (CASTRO, 2003). Por\u00e9m, mesmo possuindo \n\nv\u00e1rios tipos de inunda\u00e7\u00f5es, a maior parte das emerg\u00eancias ou calamidades p\u00fablicas \n\n\u00e9 causada, de acordo com a Defesa Civil, pelas inunda\u00e7\u00f5es graduais e bruscas. \n\n\n\n16 \n\n \n\nPara Castro (2003), quando ocorrem inunda\u00e7\u00f5es graduais de forma previs\u00edvel \n\ne lenta, a \u00e1gua se eleva, mantendo-se em situa\u00e7\u00e3o de cheia durante algum tempo e \n\nescoa gradualmente depois de algum tempo. A inunda\u00e7\u00e3o brusca, por\u00e9m, mais \n\nconhecida popularmente como enxurrada, ocorre devido ao pico de chuvas intensas \n\ne muito concentradas, em especial nas regi\u00f5es que possuem relevo mais \n\nacidentado. Nesses casos, a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas acontece de maneira muito r\u00e1pida, \n\npodendo causar muitas perdas materiais e mortes, mesmo a \u00e1rea de impacto sendo \n\nbem menor do que nas inunda\u00e7\u00f5es graduais as perdas s\u00e3o maiores.  \n\nA inunda\u00e7\u00e3o brusca ocorre principalmente devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo realizada pela popula\u00e7\u00e3o, pois essa impermeabiliza\u00e7\u00e3o acaba aumentando o \n\nescoamento da \u00e1gua atrav\u00e9s de canais e condutos onde aumentando a quantidade \n\nde \u00e1gua que chega ao mesmo tempo no sistema de drenagem, faz com que a \n\nincid\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es aconte\u00e7a com maior frequ\u00eancia. Diferente de como era \n\nquando a superf\u00edcie era imperme\u00e1vel e o escoamento da \u00e1gua acontecia pelo \n\nravinamento natural. (TUCCI; BERTONI, 2003). \n\nAinda Tucci e Bertoni (2003) quando discorrem sobre a defini\u00e7\u00e3o de \n\ninunda\u00e7\u00e3o gradual apontam a sua incid\u00eancia devido \u00e0 grande precipita\u00e7\u00e3o. Muitas \n\nvezes o solo n\u00e3o consegue infiltrar essa \u00e1gua e grande parte do volume acaba \n\nescoando para o sistema de drenagem, pois supera a capacidade natural de \n\nescoamento. Esse excesso de volume de \u00e1gua acaba ocupando a v\u00e1rzea, onde, de \n\nacordo com a topografia da \u00e1rea, inunda \u00e1reas que se situam pr\u00f3ximas aos rios. \n\nUm modo de prever o processo de enchente e inunda\u00e7\u00e3o como sendo brusca \n\nou gradual pode ser feito a partir da observa\u00e7\u00e3o dos vales de um curso de \u00e1gua. De \n\nacordo com Tominaga (2007), em vertentes que possuem uma elevada declividade \n\ne vales mais encaixados (em V) as \u00e1guas possuem uma pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o para atingir \n\nvelocidade em menor tempo, o que acaba refletindo em inunda\u00e7\u00f5es bruscas e, \n\nportanto mais destrutivas. Nos vales mais abertos, com extensas plan\u00edcies acontece \n\no contr\u00e1rio, pois as inunda\u00e7\u00f5es tendem a ser mais lentas (graduais), devido \u00e0 menor \n\ndeclividade. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es podem gerar, dependendo do grau de ocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha e \n\nda frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia das cheias, grandes problemas, como a perda de bens \n\n\n\n17 \n\n \n\nmateriais, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, interrup\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das \u00e1reas \n\ninundadas e, em alguns casos, at\u00e9 perdas humanas (TUCCI, 1993). \n\nContudo, a incid\u00eancia de enchentes, mesmo sendo um fen\u00f4meno natural, \n\npode se agravar a partir da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, atrav\u00e9s do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada do solo, devido principalmente \u00e0s redes de drenagem urbanas \n\ninadequadas, que necessitam de estudos urgentes e \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas \n\nirregulares e desapropriadas para moradia. \n\n2.2 OCUPA\u00c7\u00d5ES INADEQUADAS EM \u00c1REAS DE RISCO A INUNDA\u00c7\u00d5ES \n\nOcorr\u00eancia t\u00e3o antiga quanto os primeiros aglomerados urbanos, \u00e9 a \n\ninunda\u00e7\u00e3o urbana. As \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es se localizam em solos \n\ngeralmente saturados de \u00e1gua, como consequ\u00eancia, nessas \u00e1reas o len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\naflora a menores profundidades, facilitando a ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es nesses \n\nlocais (MEIRELLES; REIS, 2008).  \n\nAs \u00e1reas de risco para Cerri (1999) s\u00e3o \u00e1reas que possuem uma condi\u00e7\u00e3o \n\npotencial para a ocorr\u00eancia de algum tipo de acidente, ou seja, que envolva alguma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de perigo para as pessoas, que possa vir a causar muitas perdas ou danos \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o e as suas propriedades, isso em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia de processos \n\nnaturais. \n\nO perigo segundo Sanders e Mccormick (1993, p.675) \u201cPerigo \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o ou um conjunto de circunst\u00e2ncias que t\u00eam o potencial de causar ou \n\ncontribuir para uma les\u00e3o ou morte\u201d. \n\nPortanto as \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas desapropriadas \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, pois representam um perigo em per\u00edodos de elevada precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica. No entanto, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira a partir da d\u00e9cada \n\nde 1960, associado \u00e0 falta de planejamento urbano e associado a problemas \n\nsocioambientais originou consequente ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consideradas de risco \n\n(SOUZA; ROMUALDO, 2008).  \n\nO termo risco nessa pesquisa \u00e9 entendido como a probabilidade de um \n\ndeterminado ambiente e a ocorr\u00eancia de eventos que possam causar danos de \n\ndiversas ordens, principalmente \u00e0 vida humana. Como afirma VEYRET (2007, p. 11):\n\n  \n\n\n\n18 \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 risco sem uma popula\u00e7\u00e3o ou um individuo que o perceba e que \npoderia sofrer seus efeitos. Correm-se riscos, que s\u00e3o assumidos, \nrecusados, estimulados, avaliados, calculados. O risco \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o de uma \namea\u00e7a, de um perigo para aquele que est\u00e1 sujeito a ele e o percebe como \ntal. \n\nO quadro das \u00e1reas consideradas de risco se agravou a partir das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da sua ocupa\u00e7\u00e3o gerado pelo \n\ndesordenado crescimento urbano. Esse acelerado crescimento trouxe consigo uma \n\ns\u00e9rie de problemas relacionados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, como o aumento da faveliza\u00e7\u00e3o e a \n\nprecariedade dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 nessas \u00e1reas que a popula\u00e7\u00e3o menos \n\nfavorecida, sem alternativa se v\u00ea obrigada a residir em locais com pouca ou \n\nnenhuma infraestrutura (Rodrigues 2009). \n\nPara Guerra e Cunha (2006, p. 39), \u201cquando o crescimento urbano n\u00e3o \u00e9 \n\nacompanhado por aumento e distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos investimentos em \n\ninfraestrutura e democratiza\u00e7\u00e3o do acesso aos servi\u00e7os urbanos, as desigualdades \n\ns\u00f3cioespaciais s\u00e3o geradas ou acentuadas.\u201d  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos nas \u00e1reas centrais acaba contribuindo \n\ncomo um incremento da pobreza e agravamento dos problemas socioambientais. \n\nNas periferias, para Guerra e Cunha (2006, p. 78) \u201cesse processo hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano gerou s\u00e9rios problemas espacialmente diferenciados, \n\nque resultam num quadro ambiental atual cr\u00edtico\u201d recebendo as enchentes e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, uma posi\u00e7\u00e3o de destaque, devido ao risco que hoje representam, no \n\nqual muitas vezes o baixo investimento p\u00fablico agrava ainda mais o quadro.  \n\nNesse contexto, Tucci e Bertoni (2003) afirmam que existem poucas a\u00e7\u00f5es \n\nisoladas e poucos profissionais para o controle de inunda\u00e7\u00f5es, e que acabam n\u00e3o \n\nlevando a uma solu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel.  \n\nEnquanto o poder p\u00fablico n\u00e3o trabalhar com projetos que visem \u00e0 preven\u00e7\u00e3o \n\ndesses epis\u00f3dios, infelizmente muitos desastres que poderiam ser evitados \n\ncontinuar\u00e3o ocorrendo, nos quais a popula\u00e7\u00e3o mais carente acaba sendo a mais \n\nafetada. Em geral o atendimento \u00e0 enchente, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida, somente ser\u00e1 \n\nrealizado posteriormente a sua ocorr\u00eancia. Ap\u00f3s o atendimento a tend\u00eancia \u00e9 que o \n\nproblema fique no esquecimento, retornando na enchente seguinte. (TUCCI; \n\nBERTONI 2003). \n\n\n\n19 \n\n \n\nQuando se fala em \u00e1rea de risco, logo o termo remete \u00e0 classe de \u201cbaixa \n\nrenda\u201d, pois em muitos casos faz parte do cotidiano destas pessoas morarem em \n\nlocais considerados de risco, assim sendo o risco se encontra dentro da quest\u00e3o \n\nsocial da urbanidade. (RODRIGUES 2009).  \n\nPara essas fam\u00edlias, que geralmente vivem se privando de muitas coisas, \n\nperderem o que demoraram a construir e adquirir \u00e9 muito dif\u00edcil. Mais dif\u00edcil ainda se \n\ntorna quando a \u00e1rea \u00e9 interditada e \u00e9 necess\u00e1rio sair em busca de lugares \n\nadequados para construir novas moradias. Muitas delas, pela dificuldade \n\n(principalmente financeira) em achar lugares adequados para reconstru\u00edrem suas \n\ncasas, acabam n\u00e3o saindo das \u00e1reas consideradas de risco, e se submetendo e \n\nadaptando a estas \u00e1reas, mesmo quando o poder p\u00fablico alerta sobre poss\u00edveis \n\neventos futuros (RODRIGUES 2009).  \n\nPara Nolke (2001 p.51): \n\nO grau de adapta\u00e7\u00e3o ao perigo e de desenvolvimento de estrat\u00e9gias para a \nsua minimiza\u00e7\u00e3o pode ter uma influ\u00eancia negativa na percep\u00e7\u00e3o de risco. \nUma pessoa bem adaptada ao perigo poderia desenvolver um sentimento \nde seguran\u00e7a, e com isso, subestimar o risco de um fen\u00f4meno ainda mais \ngrave. \n\nOutro fator relevante \u00e9 o que envolve a liga\u00e7\u00e3o que essas pessoas t\u00eam com o \n\nlugar, que mesmo sendo considerado de risco j\u00e1 foi territorializado pelo grupo. \u00c9 \n\neste pertencimento ao lugar que envolve a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na constru\u00e7\u00e3o social \n\nda \u00e1rea de risco. Em muitos casos a necessidade de morar, de ter um espa\u00e7o \n\nm\u00ednimo, mesmo sendo prec\u00e1rio, mas que supra as necessidades, torna-se um ato \n\nde sobreviv\u00eancia na atual sociedade, em que ser dono de sua moradia \u00e9 melhor do \n\nque pagar aluguel, mesmo vivendo em lugares considerados de risco. \n\n(RODRIGUES, 2009). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco \u00e9 um grande problema, em especial para as \n\npessoas que vivem naqueles locais. Nas \u00e1reas suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente no per\u00edodo chuvoso, a inseguran\u00e7a e o medo acabam deixando a \n\npopula\u00e7\u00e3o sempre \u201calerta\u201d, pois as perdas e danos s\u00e3o grandes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n2.3 A PERCEP\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O FRENTE AOS PROBLEMAS AMBIENTAIS E \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nNo seu desenvolvimento, as sociedades humanas t\u00eam trocando a vida rural \n\npela urbana, por\u00e9m de maneira muito acelerada e como consequ\u00eancia sem o devido \n\nplanejamento urbano, diante deste fato muitos problemas de infraestrutura, que \n\ninterferem na qualidade de vida das pessoas, s\u00e3o presenciados diariamente na vida \n\nde grande parte da popula\u00e7\u00e3o. (RODRIGUES, 2009). \n\nNo Brasil o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o gerou modelos habitacionais em \u00e1reas \n\nsuscept\u00edveis a riscos, tanto em encostas com altos declives quanto em plan\u00edcies \n\naluviais, que est\u00e3o sujeitos a desastres naturais como os deslizamentos e as \n\ninunda\u00e7\u00f5es, respectivamente. Os desastres associados aos escorregamentos e \n\ninunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o grandes, principalmente quando o adensamento populacional \n\nnessas \u00e1reas \u00e9 elevado. (TOMINAGA, 2007).  \n\nEstudar a percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 importante para se compreender a \n\nconsci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos riscos e tamb\u00e9m a vis\u00e3o do governo \n\nreferente \u00e0 solu\u00e7\u00e3o desses problemas.  De maneira que a percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\nabrange a compreens\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es entre o meio ambiente e os atores \n\nsociais, ou seja, como a popula\u00e7\u00e3o envolvida percebe o seu meio circundante. Desta \n\nforma os estudos que se caracterizam pela aplica\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\nobjetivam investigar a maneira como a popula\u00e7\u00e3o envolvida, interpreta, convive e se \n\nadapta \u00e0 realidade do meio em que vive, principalmente em se tratando de \n\nambientes inst\u00e1veis ou vulner\u00e1veis social e naturalmente (OKAMOTO, 1996). \n\nNesse contexto, o estudo da percep\u00e7\u00e3o se faz importante para que se possa \n\nreconhecer como se da a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio, ou seja, para entender o \n\nsentimento que o homem possui em rela\u00e7\u00e3o ao meio geogr\u00e1fico e qual a sua \n\nconduta em rela\u00e7\u00e3o a este mesmo espa\u00e7o no qual est\u00e1 inserido. Para Tuan (1980, \n\np. 73) \u201ca partir do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es afetivas com o ambiente, cada \n\nindiv\u00edduo obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es que interferem nas formas de relacionamento dele com \n\nseu entorno\u201d. Portanto, o estudo da percep\u00e7\u00e3o se preocupa em saber qual o \n\nsentimento e significado que as pessoas atribuem para o meio, o espa\u00e7o em que \n\nvivem.  \n\n\n\n21 \n\n \n\nPara Forgus (1971), percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual uma pessoa recebe ou \n\nextrai certas informa\u00e7\u00f5es do ambiente e onde a aprendizagem e o pensamento s\u00e3o \n\nsubconjuntos subordinados ao processo perceptivo. \n\n  O estudo da percep\u00e7\u00e3o se faz importante, pois cada ser humano possui uma \n\ndeterminada postura em rela\u00e7\u00e3o a um evento ou objeto, esta diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a \n\npercep\u00e7\u00e3o entre as pessoas existe, devido a disparidade existente entre os seres. \n\n(PALMA, 2005). \n\nDe acordo com Dacanal (2004, p.39), quando discorre sobre a percep\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, \u00e9 colocado que:  \n\nO espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 o mesmo, ao mesmo passo que n\u00e3o somos iguais e n\u00e3o \nsomos os mesmos na evolu\u00e7\u00e3o de nossas experi\u00eancias e mem\u00f3rias \nperceptivas. A percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 filtrada em fun\u00e7\u00e3o da \nindividualidade, cultura e classe socioecon\u00f4mica e g\u00eanero de cada receptor \nambiental, de maneira que o fen\u00f4meno observado se diferencia e \u00e9 \nqualificado de acordo com um olhar e um momento. \n\nAssim, estudar a percep\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma \n\ndeterminada \u00e1rea se torna importante por que \u201co comportamento que elas possuem \n\n\u00e9 baseado na interpreta\u00e7\u00e3o que possuem da realidade e na maioria das vezes n\u00e3o \n\nda realidade em si\u201d. Por esse motivo, cada um percebe o mundo de modo diferente, \n\natrav\u00e9s daquilo que tem import\u00e2ncia para si pr\u00f3prio (SOUZA; ROMUALDO, 2008). \n\nPortanto, com as modifica\u00e7\u00f5es que acontecem no territ\u00f3rio, cada individuo \n\npossui uma maneira diferente de se expressar frente a estas mudan\u00e7as. Estas \n\ndiferentes maneiras resultam do modo com que as mesmas percebem o mundo a \n\nsua volta, atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas como processos cognitivos e expectativas que \n\ncada indiv\u00edduo possui em rela\u00e7\u00e3o ao meio e a sociedade. (FAGGIONATO, 2007).  \n\nPara tanto, os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental apresentam-se como uma \n\nferramenta eficaz para melhor compreender as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o \n\nambiente, suas expectativas, seus valores, satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, \n\nnecessidades e comportamento (FIORI, 2007). \n\nNos estudos de percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 enchente, por exemplo, cada \n\nindiv\u00edduo tem uma tend\u00eancia em aceitar este fen\u00f4meno de maneira diferente, para \n\nmuitos a enchente, mesmo sendo um fato tr\u00e1gico e causador de muitas perdas e \n\ndanos, \u00e9 encarado como algo comum do cotidiano, devido \u00e0 suscetibilidade da \u00e1rea \n\nao evento, contudo para outros, apesar disso, o fato tende a ser encarado como algo \n\n\n\n22 \n\n \n\ninesperado. Isso porque essa percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno \u00e9 criada \n\nindividualmente. Para Schiel et al (2003, p.17), essas diversas leituras da realidade \n\n\u201cest\u00e3o vinculadas \u00e0 hist\u00f3ria de vida, \u00e0s viv\u00eancias, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e ao registro do \n\nambiente onde tudo ocorre\u201d. \n\nPara compreender a percep\u00e7\u00e3o ambiental de uma popula\u00e7\u00e3o referente a uma \n\ndeterminada \u00e1rea, um estudo com as pessoas que moram no local sobre o que \n\npensam a respeito do meio em que vivem \u00e9 fundamental. Nesse sentido, Tuan \n\n(1980) afirma que: \n\nPara compreender a prefer\u00eancia ambiental de uma pessoa, necessitar\u00edamos \nexaminar sua heran\u00e7a biol\u00f3gica, cria\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, trabalho e os arredores \nf\u00edsicos. No n\u00edvel de atitudes e prefer\u00eancias de grupo, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer \na hist\u00f3ria cultural e a experi\u00eancia de um grupo no contexto de seu ambiente \nf\u00edsico.  \n\nPortanto, de acordo com a personalidade que possui cada individuo percebe \n\no mundo a sua volta de maneira diferente, por isso a percep\u00e7\u00e3o esta relacionada a \n\ndiversos fatores referentes a personalidade, sociedade e educa\u00e7\u00e3o. (MELAZO, \n\n2005, p. 47). \n\nAssim, o conhecimento que o indiv\u00edduo possui do ambiente depende da \n\npercep\u00e7\u00e3o que ele tem do mesmo.  Este processo de percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o que o homem \n\nutiliza para se comunicar com o mundo a sua volta, em todos os aspectos, tanto \n\nambientais quanto sociais, pois \u00e9 atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o que as rela\u00e7\u00f5es acontecem \n\ne as modifica\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio tamb\u00e9m.  \n\n\u201cNeste sentido, a percep\u00e7\u00e3o ambiental, quando utilizada como um \n\ninstrumento de educa\u00e7\u00e3o ambiental, poder\u00e1 ajudar na defesa do meio natural, pois \n\nela aproxima o homem da natureza.\u201d (PALMA, 2005). \n\nPara facilitar um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental o estudo da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 importante, pois \u00e9 atrav\u00e9s dele que pode-se conhecer os envolvidos, \n\nestudando o p\u00fablico alvo, conhecendo suas satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho se torna mais f\u00e1cil. (FAGGIONATO, 2007).  \n\nO estudo da educa\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o tem somente o objetivo de ser focado \n\nno meio ambiente, mas sim incentivar uma poss\u00edvel mudan\u00e7a das pessoas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a este, ou seja, procura uma mudan\u00e7a com o intuito de estar, \u201cpromovendo \n\nh\u00e1bitos ambientalmente respons\u00e1veis no meio social.\u201d (PALMA, 2005). \n\nPalma, 2005 neste contexto afirma que: \n\n\n\n23 \n\n \n\n A educa\u00e7\u00e3o ambiental tem como principal objetivo a compreens\u00e3o por \nparte do ser humano, da complexa natureza do meio ambiente e a \npercep\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia dos elementos ambientais no espa\u00e7o e no \ntempo. Na educa\u00e7\u00e3o ambiental, as finalidades s\u00e3o definidas conforme a \nrealidade econ\u00f4mica, social, cultural e ecol\u00f3gica de cada sociedade e de \ncada regi\u00e3o.  \n\nA sociedade vive um momento em que precisa rever muitos dos seus atos, \n\ncoso contr\u00e1rio eventos desastrosos tendem a aumentar, por isso, a necessidade de \n\numa educa\u00e7\u00e3o ambiental que vise um desenvolvimento em equil\u00edbrio com o meio \n\nambiente torna-se fundamental. (PALMA, 2005). \n\nDevido a grande import\u00e2ncia dos meios informacionais, a divulga\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, representa uma maneira de mudan\u00e7a e de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Neste sentido o interesse em expandir a educa\u00e7\u00e3o ambiental ganha destaque \n\nna busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel. Isso por que \u201ca educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para modificar um quadro de crescente degrada\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental\u201d. As transforma\u00e7\u00f5es realizadas no meio ambiente, tem ocasionado \n\nconseq\u00fc\u00eancias desastrosas. (JACOBI, 2003). \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental tem por objetivo principal, conscientizar a popula\u00e7\u00e3o \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, transformando os indiv\u00edduos em verdadeiros \n\ncidad\u00e3os conscientes da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o. Por isso essa educa\u00e7\u00e3o deve \n\nser realizada num \u00e2mbito que alcance toda a popula\u00e7\u00e3o. (JACOBI, 2003). \n\n Contudo, conhecendo a percep\u00e7\u00e3o que uma determinada popula\u00e7\u00e3o possui \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao meio no qual esta inserido, se torna importante para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos que visem uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental dessas pessoas, \n\ninicialmente a partir de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n3 METODOLOGIA \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, o primeiro passo dado foi atrav\u00e9s de uma \n\nvisita \u00e0 localidade Vila Francesa, com a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas informais com \n\nalguns moradores, referente ao problema das inunda\u00e7\u00f5es enfrentado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o que ali reside. \n\nPara a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica foi realizado o levantamento de dados atrav\u00e9s \n\nde uma pesquisa em livros, artigos e documentos. Para falar sobre as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nurbanas em bacias hidrogr\u00e1ficas, o autor mais utilizado foi Guerra (2011). Na \n\ndiscuss\u00e3o sobre as ocupa\u00e7\u00f5es inadequadas a \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es, os \n\ntrabalhos mais utilizados foram de Guerra e Cunha (2006), Rodrigues (2009) e \n\nVeyret (2007). Na abordagem sobre a percep\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o frente aos \n\nproblemas ambientais e a educa\u00e7\u00e3o ambiental, os principais autores utilizados foram \n\nOkamoto (1996) e Tuan (1980). Para a conceitua\u00e7\u00e3o de cheia, enchente e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, os autores que mais contribu\u00edram foram Castro (2003), Kobiyama \n\n(2006), Tucci e Bertoni (2003). \n\nNa abordagem sobre os aspectos que caracterizam o munic\u00edpio de Crici\u00fama, \n\nos principais autores utilizados como refer\u00eancia foram Philomena (2005) e Goulart \n\nFilho (2001), os dados sobre a popula\u00e7\u00e3o da cidade foram obtidos atrav\u00e9s do IBGE \n\n(2011). A descri\u00e7\u00e3o sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da localidade Vila Francesa foi \n\nrealizado atrav\u00e9s do hist\u00f3rico da localidade elaborado pelos moradores, que foi \n\nemprestado pela presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores Sra. Salute E. Godinho, e \n\natrav\u00e9s da escritura do loteamento, emprestada pela PMC \u2013 Prefeitura Municipal de \n\nCrici\u00fama para a pesquisa. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo foram utilizados \n\nos mapas tem\u00e1ticos da \u00e1rea, elaborados pelo IPAT \u2013 Instituto de Pesquisas \n\nAmbientais e Tecnol\u00f3gicas juntamente com a an\u00e1lise do PMRR \u2013 Plano Municipal \n\nde Redu\u00e7\u00e3o de Risco de Crici\u00fama, al\u00e9m dos trabalhos de Cunha (2003) e Guerra \n\n(1987). Um trabalho de campo foi realizado para an\u00e1lise de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\ne identifica\u00e7\u00e3o dos ambientes de poss\u00edvel ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos dados sobre a percep\u00e7\u00e3o dos moradores da localidade \n\nVila Francesa referente \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es adotou-se uma pesquisa qualitativa, pois as \n\npesquisas qualitativas trabalham \u201ccom: significados, motiva\u00e7\u00f5es, valores e cren\u00e7as e \n\n\n\n25 \n\n \n\nestes n\u00e3o podem ser simplesmente reduzidos \u00e0s quest\u00f5es quantitativas, pois que, \n\nrespondem a no\u00e7\u00f5es muito particulares\u201d. (Minayo, 1996, p.28). \n\nNesta pesquisa qualitativa adotou-se uma entrevista semiestruturada com os \n\nmoradores das \u00e1reas afetadas, pois de acordo com Trivi\u00f1os (1987, p. 47) ela \u201c\u00e9 \n\naquela que parte de certos questionamentos b\u00e1sicos, apoiados em teorias e \n\nhip\u00f3teses, que interessam \u00e0 pesquisa e que, em seguida, oferecem amplo campo de \n\ninterrogativas, junto de novas hip\u00f3teses que v\u00e3o surgindo [...]\u201d. Desta maneira, \n\nportanto, a entrevista permite que o entrevistado tenha liberdade para direcionar as \n\nrespostas dando \u00eanfase naquilo que considera mais importante, discutindo melhor o \n\ntema abordado.  \n\nAs entrevistas foram realizadas em outubro de 2011, com 15 moradores \n\nafetados pelas inunda\u00e7\u00f5es que acontecem na localidade de Vila Francesa. \n\nConstitu\u00edda por vinte e seis perguntas, estruturada em quatro pontos fundamentais: \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do perfil dos entrevistados (nome, sexo, idade e local de resid\u00eancia e \n\nde trabalho); avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento dos entrevistados sobre o fen\u00f4meno das \n\ncheias; referente \u00e0s medidas mitigadoras implementadas e a percep\u00e7\u00e3o do risco. \n\nEsta teve como objetivo identificar qual a vis\u00e3o dos moradores que vivem pr\u00f3ximos \n\n\u00e0s margens do rio Sang\u00e3o sobre a problem\u00e1tica socioambiental ali presenciada, ou \n\nseja, qual a percep\u00e7\u00e3o dos moradores em rela\u00e7\u00e3o aos problemas que as inunda\u00e7\u00f5es \n\ncausam, se eles pensam na inunda\u00e7\u00e3o como um problema, se eles enxergam \n\nalguma solu\u00e7\u00e3o para o problema. \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio da entrevista foi utilizado como base de \n\nrefer\u00eancia o question\u00e1rio do trabalho de Bratti (2008). O sentimento do entrevistado \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao local onde vive foi um dos principais pontos abordados na entrevista, \n\npois para Tuan (1980, p. 53) \u201ctodo lugar tem um valor relativo atribu\u00eddo a ele em \n\nfun\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias individuais criadas a partir de uma complexa rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsentimentos e ideias formados ao longo da vida do indiv\u00edduo\u201d. \n\nA import\u00e2ncia da entrevista para o presente estudo se destaca, tendo em \n\nvista que este conhecimento pode servir de ferramenta para subsidiar um melhor \n\nplanejamento da localidade, assim como tamb\u00e9m a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos que \n\natingem diretamente parte da popula\u00e7\u00e3o que reside nas \u00e1reas de risco a \n\ninunda\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n26 \n\n \n\n4 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n4.1 ASPECTOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE CRICI\u00daMA - SC \n\nO munic\u00edpio de Crici\u00fama est\u00e1 localizado ao sul do estado de Santa Catarina, \n\nna mesorregi\u00e3o Sul Catarinense e microrregi\u00e3o de Crici\u00fama. Compreende uma \u00e1rea \n\nde 235km2. Como limites territoriais Crici\u00fama possui: ao norte, os munic\u00edpios de \n\nMorro da Fuma\u00e7a e Sider\u00f3polis; ao sul, os munic\u00edpios de Ararangu\u00e1, Forquilhinha e \n\nMaracaj\u00e1; a leste, o munic\u00edpio de I\u00e7ara e a oeste, o munic\u00edpio de Nova Veneza.  \n\nAntes da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o por europeus, j\u00e1 havia a ocupa\u00e7\u00e3o por tribos \n\ndos J\u00eas e Tupis-Guaranis (BELOLLI et al, 2002, p. 19). Posteriormente, quando \n\npertencia ao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, as terras da regi\u00e3o do munic\u00edpio foram \n\nvisitadas por desbravadores de origem portuguesa e a\u00e7oriana. A ocupa\u00e7\u00e3o efetiva \n\ndeu-se com a chegada dos primeiros imigrantes italianos. A atividade econ\u00f4mica \n\npredominante inicial foi a agricultura de subsist\u00eancia.  \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do carv\u00e3o em Crici\u00fama, a partir de 1913 deu \n\ngrande impulso \u00e0 economia do sul do Estado e mais especificamente \u00e0 chamada \n\nregi\u00e3o carbon\u00edfera (BELOLLI et al, 2002).  \n\nDe acordo com Goularti Filho (2001), a primeira fase vai do descobrimento do \n\ncarv\u00e3o at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia Dona Tereza Cristina em 1919; a segunda fase \n\nat\u00e9 a segunda guerra mundial, incluindo usinas de beneficiamento, termel\u00e9tricas e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e coque; a terceira fase entre a segunda guerra e os anos setenta \n\ndo s\u00e9culo XX, marcada pela mecaniza\u00e7\u00e3o das minas at\u00e9 os dias atuais, com o seu \n\nauge por volta de 1980, impulsionada pela crise mundial do petr\u00f3leo. \n\nDessa forma, a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral acabou sendo a base econ\u00f4mica \n\nde toda a regi\u00e3o, dando possibilidade \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o industrial e ao crescimento \n\nr\u00e1pido do polo regional carbon\u00edfero. As companhias carbon\u00edferas tinham a \n\nconcess\u00e3o da maioria das terras por parte do Governo Federal. Mesmo quem n\u00e3o \n\ntrabalhava na atividade carbon\u00edfera dependia da ajuda e dos favores dos \n\npropriet\u00e1rios e gerentes das minas. (PHILOMENA, 2005). \n\nA partir dos anos de 1970, a atividade mineira passou por um decl\u00ednio e \n\noutras iniciativas industriais transformaram Crici\u00fama. Em 1991 \u00e9 encerrada a fase de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico nacional e iniciado o uso industrial diversificado, \n\ncomo o carv\u00e3o energ\u00e9tico, em regime de livre mercado, e o uso como principal \n\n\n\n27 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Ap\u00f3s 1991 inicia-se um processo de desativa\u00e7\u00e3o das \n\nminas (GOULARTI FILHO, 2001).  \n\nA atividade mineira infelizmente marcou a regi\u00e3o com muitos danos \n\nambientais, como a contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, eros\u00e3o do solo, desmatamento, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos cursos de \u00e1gua.  \n\nEm certos aspectos, a uni\u00e3o entre a l\u00f3gica capitalista, a gan\u00e2ncia \ninconseq\u00fcente de propriet\u00e1rios e a submiss\u00e3o das autoridades resultou em \nfulminante destrui\u00e7\u00e3o, compar\u00e1vel a uma guerra nuclear. Em nome do \nprogresso rios, solo, ar e seres humanos foram violentamente dilacerados \n[...] a mina de carv\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, um dos ambientes de trabalho mais \ninsalubres e polu\u00eddos que se conhece at\u00e9 hoje. CAROLA (2002, p.147 e 2 \n31) \n\nDe acordo com dados do IBGE, a partir da d\u00e9cada de 1960 e 1970, al\u00e9m da \n\nextra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, principal atividade, consolidou-se as ind\u00fastrias cer\u00e2micas, de \n\nvestu\u00e1rio, aliment\u00edcias, de cal\u00e7ados, da constru\u00e7\u00e3o civil, de pl\u00e1sticos e metal- \n\nmec\u00e2nicas.  Atualmente o munic\u00edpio de Crici\u00fama possui como principais atividades o \n\nvestu\u00e1rio, o pl\u00e1stico, a cer\u00e2mica e a metal-mec\u00e2nica.    \n\nAinda de acordo com dados do IBGE, pode se perceber um grande \n\ncrescimento populacional registrado entre a d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 o ultimo censo \n\nrealizado em 2010. Tabela 1 \n\n Tabela 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o total de Crici\u00fama no per\u00edodo 1980/2010 \n\nPer\u00edodo Habitantes \n\n1980 110.597 \n\n1991 146.320 \n\n2000 170.420 \n\n2010 192.311 \n\n                Fonte: IBGE, Diretoria de Estat\u00edstica, Geografia e Cartografia. \n\n                Notas: Censos Demogr\u00e1ficos 1980, 1991, 2000 e 2010. \n\nNo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade, assim como em outras regi\u00f5es do \n\nEstado de Santa Catarina e do Brasil, ocorreu o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ngalopante, principalmente pela migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do campo e de pequenas \n\ncidades vizinhas pr\u00f3ximas, na busca de emprego e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\nocasionando desta maneira o \u201cincha\u00e7o\u201d populacional. Com isso, em Crici\u00fama, \n\nmuitos bairros surgem e aumentam a malha urbana que se encontra atualmente \n\n\n\n28 \n\n \n\nesfacelada devido ao crescimento desordenado da popula\u00e7\u00e3o, bem como a falta de \n\nsuporte pelo setor p\u00fablico. (PHILOMENA, 2005). \n\n4.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO  \n\nA localidade Vila Francesa possui uma \u00e1rea de abrang\u00eancia de 124.090.00m2. \n\nLocaliza-se no distrito de Rio Maina, no munic\u00edpio de Crici\u00fama. Limita-se ao leste e \n\nnorte com a localidade de Rio Maina, ao sul e oeste com a localidade de Vila \n\nFloresta. De acordo com dados obtidos no posto de sa\u00fade da localidade pelo \n\ncadastro dos moradores, a Vila Francesa possui uma popula\u00e7\u00e3o atualmente de \n\n3.230 habitantes, com um total de 1.006 fam\u00edlias. Na Figura 2 segue mapa de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nDe acordo com o hist\u00f3rico da localidade escrito e elaborado pelos moradores \n\nda localidade, repassado pela presidente da associa\u00e7\u00e3o dos moradores Sra. Salute \n\nE. Godinho, a funda\u00e7\u00e3o da Vila Francesa foi provocada pela implanta\u00e7\u00e3o da \n\nCompanhia Carbon\u00edfera Industrial Nacional, aproximadamente em 1944 e \n\ndenominada assim pelos seus primeiros moradores, devido \u00e0 vinda de engenheiros \n\nfranceses, que passaram a dirigir a companhia. Com a implanta\u00e7\u00e3o dessa \n\ncompanhia, vieram para a localidade aproximadamente 100 oper\u00e1rios para \n\ntrabalharem nos fornos de coque da empresa.  \n\nEm 1945, segundo depoimentos de moradores relatados no hist\u00f3rico da \n\nlocalidade Vila Francesa, repassado para estudo pela presidente do local, os \n\ndiretores da empresa receberam uma proposta de americanos e simplesmente \n\nabandonaram a ind\u00fastria, deixando todo o seu equipamento e oper\u00e1rios sem \n\npagamento. Ap\u00f3s os engenheiros terem abandonado a companhia, os oper\u00e1rios \n\nficaram sabendo que a mesma tinha uma enorme d\u00edvida. Logo o Banco do Brasil \n\nhipotecou toda a \u00e1rea. Os oper\u00e1rios entraram com uma quest\u00e3o em ju\u00edzo e ap\u00f3s \n\nnove anos de luta, receberam uma proposta do Banco do Brasil. Com o fechamento \n\nda companhia, os oper\u00e1rios come\u00e7aram a sair do bairro e procurar emprego e \n\nmoradia em outras localidades. \n\nConforme Kopezinski (2000, p.21), \u201ctodo ato de minerar, tanto a c\u00e9u aberto \n\ncomo subterr\u00e2neo, modifica o terreno no processo da extra\u00e7\u00e3o mineral e de \n\ndep\u00f3sitos de rejeitos\u201d.  \n\n \n\n\n\n\n\n30 \n\n \n\n Loch (1991) ainda aponta para uma forte influ\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera \n\nnas atividades agr\u00edcolas no munic\u00edpio de Crici\u00fama, promovendo degrada\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas no solo, al\u00e9m de polui\u00e7\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica. \n\n Neste per\u00edodo na localidade podem-se observar quais os malef\u00edcios que a \n\natividade da minera\u00e7\u00e3o trouxe n\u00e3o s\u00f3 para a \u00e1rea da localidade, mas para todo o \n\nmunic\u00edpio de Crici\u00fama. \n\nDe acordo com a escritura do loteamento, a \u00e1rea hipotecada pelo Banco do \n\nBrasil foi comprada por Jorge Frydeberg - Construtora Criciumense LTDA, que \n\nloteou a \u00e1rea e construiu as primeiras casas no ano de 1977.  A construtora era \n\ndona de um terreno urbano de 124.090.00m\n2\n, conforme consta no registro n 31,682 \n\nas fls. 293v.294, do livro 3-R, datado de 17/01/1970 do primeiro cart\u00f3rio de registro \n\nde im\u00f3veis de Crici\u00fama.  \n\nAinda de acordo com a escritura do loteamento cedida para pesquisa pela \n\nPMC, apesar de a \u00e1rea total escriturada corresponder a 124.090,00m\n2\n, a \u00e1rea total \n\ndos lotes que foram destinados \u00e0 venda \u00e9 de 80.492,71m\n2\n, sendo dividida em 18 \n\nquadras com um total de 196 lotes. Um total de 13.403,84m\n2\n do loteamento foi \n\ndestinado \u00e0 \u00e1rea verde ou logradouro p\u00fablico, uma \u00e1rea de 2.312,00m\n2\n foi destinada \n\nao canal que corta a localidade, o rio Sang\u00e3o, uma \u00e1rea de 9.332,80m\n2\n foi destinada \n\n\u00e0 Rede Ferrovi\u00e1ria Federal Sociedade An\u00f4nima, hoje a atual Ferrovia Teresa \n\nCristina, uma \u00e1rea de 1.108,23m\n2\n foi destinada \u00e0 subesta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e o restante da \n\n\u00e1rea num total de 30843,26m\n2\n foi destinada \u00e0 abertura de ruas.  \n\nDe acordo com a escritura da PMC, as quadras do loteamento s\u00e3o irregulares \n\nadaptando-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o e conforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, obedecidas as extens\u00f5es \n\npermitidas em lei. De acordo ainda como o memorial da PMC, nenhum lote tem \n\nfrente m\u00ednima de 12m e \u00e1rea total inferior a 360m\n2\n e as ruas que d\u00e3o acesso aos \n\nlotes t\u00eam suas larguras variadas entre 12 e 15 metros.  \n\nAinda, de acordo com a escritura do loteamento Vila Francesa cedida pela \n\nPMC para a pesquisa, o processo de loteamento da firma Jorge Frydberg \n\nConstrutora Criciumense denominado \u201cLoteamento Francesa\u201d foi aprovado pela \n\nSecretaria de Obras e Via\u00e7\u00e3o em 02/08/1977.  Na figura 3 atrav\u00e9s das imagens de \n\n1954, 1978 e 2006 pode se observar a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \n\nlocalidade Vila Francesa.  \n\n\n\n\n\n32 \n\n \n\n Atrav\u00e9s das imagens podemos observar a evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na \n\nlocalidade Vila Francesa, com a expans\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o, inclusive pr\u00f3ximo \n\ndas margens do Rio Sang\u00e3o.  \n\nCom base nos dados populacionais obtidos atrav\u00e9s do cadastro \n\nsocioecon\u00f4mico das 18 fam\u00edlias mais atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es na localidade Vila \n\nFrancesa em 2007 para o PMRR \u2013 Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Risco da \n\nPrefeitura Municipal de Crici\u00fama elaborado pelo IPAT , conforme demonstra a figura \n\n4, o tempo de resid\u00eancia no endere\u00e7o atual de acordo com os dados levantados na \n\nentrevista \u00e9 em m\u00e9dia de 5 a 20 anos. Isso demonstra que as pessoas n\u00e3o se \n\nmudam com frequ\u00eancia da localidade e a grande maioria j\u00e1 mora h\u00e1 muito tempo no \n\nlocal. \n\nFigura 4 - Tempo de resid\u00eancia no atual endere\u00e7o. \n\n \n\nFonte: PMRR/IPAT, 2007  \n\nA faxa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o residente na localidade Vila Franecesa \u00e9 bem \n\ndistribu\u00edda, de acordo com o gr\u00e1fico, a maior  parte da popula\u00e7\u00e3o possui idade entre \n\n19 a 45 anos, desta maneira percebe se que \u00e9 uma localidade de pessoas mais \n\njovens. Figura 5 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nFigura 5 - Faixa Et\u00e1ria dos ocupantes \n\n \n\nFonte: PMRR/IPAT, 2007 \n\nReferente \u00e0 forma de adquirir o im\u00f3vel, pode se perceber que a grande \n\nmaioria adquiriu sua resid\u00eancia por compra, por serem donas de seus im\u00f3veis \n\npercebe-se que as pessoas tendem a morar um maior tempo na localidade, vindo a \n\nse mudar com menor frequ\u00eancia como mostra os dados da figura 4. Figura 6 \n\nFigura 6 - Como adquiriu o im\u00f3vel \n\n \n\nFonte: PMRR/IPAT, 2007 \n\n\n\n34 \n\n \n\nNa localidade o n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o dos moradores de acordo com o gr\u00e1fico \n\npode se perceber que \u00e9 baixo, sendo que apenas uma minoria da popula\u00e7\u00e3o possui \n\no ensino superior completo. Figura 7 \n\nFigura 7 - Escolaridade \n\n \n\nFonte: PMRR/IPAT, 2007 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, como visto no grafico \n\nabaixo, a maior parte trabalha como empregada dom\u00e9stica sem registro, sendo este \n\ndado refelexo do baixo \u00edndice de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o que foi demostrado nos \n\ndados da figura 7.  Figura 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\nFigura 8 - Situa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho \n\n \n\nFonte: PMRR/IPAT, 2007 \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a popula\u00e7\u00e3o que ocupa as \u00e1reas de risco demonstram \n\nque a popula\u00e7\u00e3o apesar de a grande maioria ser dona da propriedade onde vive, \n\npossuem um baixo \u00edndice de escolaridade e participam do mercado de trabalho sem \n\nregistro. Nos eventos de cheias, caso as perdas e os danos sejam muitos, a grande \n\nmaioria n\u00e3o possui recurso o suficiente para recuperar aquilo que perdeu, \n\ndemonstrando desta forma que a popula\u00e7\u00e3o mais atingida da localidade \u00e9 uma \n\npopula\u00e7\u00e3o carente financeiramente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a infra estrutura, a localidade Vila Francesa possui um posto de \n\nsa\u00fade que atende al\u00e9m dos moradores da Vila Francesa, moradores das localidades \n\npr\u00f3ximas como a Vila Floresta, Vila Zuleima e Monte Castelo. Possui tamb\u00e9m um \n\ncentro comunit\u00e1rio, uma escola de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que atende na sua grande \n\nmaioria crian\u00e7as da comunidade. \n\nDe acordo com o hist\u00f3rico da localidade, a rede de saneamento b\u00e1sico local \u00e9 \n\nbastante prec\u00e1ria. O abastecimento de \u00e1gua em princ\u00edpio, por volta de 1948 at\u00e9 \n\n1978, era feito por uma nascente localizada na propriedade de um dos moradores. A \n\npartir de 1978, com a implanta\u00e7\u00e3o do loteamento, a CASAN \u2013 Companhia \n\nCatarinense de \u00c1guas e Saneamento passou a abastecer a localidade. Possui \n\ntamb\u00e9m coleta de lixo, que \u00e9 realizada tr\u00eas vezes por semana pela Prefeitura \n\n\n\n36 \n\n \n\nMunicipal de Crici\u00fama. Existe na localidade uma subesta\u00e7\u00e3o de eletrifica\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00edda por volta de 1944 pela For\u00e7a e Luz, que mais tarde passou a fazer parte \n\nda Central El\u00e9trica de Santa Catarina (CELESC). \n\n  Um fator relevante para a localidade \u00e9 o fato de ser um loteamento \n\nregularizado, por isso existe em toda a Vila um sistema de esgoto, por\u00e9m o que se \n\npercebe \u00e9 que \u00e9 um sistema muito prec\u00e1rio, sendo que a maior parte do esgoto \n\ndom\u00e9stico \u00e9 depositada direto na rede geral que vai cair nas margens do Rio \n\nSang\u00e3o, o que consequentemente ocasiona um mau cheiro para as resid\u00eancias que \n\nse localizam pr\u00f3ximas ao rio, al\u00e9m de entupimento das bocas de lobo, que quando \n\nchove causam preocupa\u00e7\u00e3o, devido ao grande problema que o local enfrenta, que \n\ns\u00e3o as cheias do rio Sang\u00e3o que ali perpassa.  \n\nEle perpassa no seu m\u00e9dio curso dentro do munic\u00edpio de Crici\u00fama e na \n\nlocalidade de Vila Francesa. Pertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1, o rio \n\nSang\u00e3o \u00e9 afluente do rio M\u00e3e Luzia. Segue seccionando o lado oeste da mancha \n\nurbana da cidade no sentido norte-sul.  \n\n\u00c9 classificado como sendo um rio me\u00e2ndrico, apresentando-se de forma \n\nsinuosa e criando semic\u00edrculos em terrenos planos (GUERRA, 1987). O regime do \n\nrio \u00e9 classificado como sendo um rio perene, pois apresenta \u00e1gua em seu curso \n\ndurante o ano todo (CUNHA, 2003). Possui escoamento endorr\u00e9ico, j\u00e1 que as \u00e1guas \n\ndo canal n\u00e3o chegam at\u00e9 o mar (CUNHA, 2003). E, no caso do Rio Sang\u00e3o, a \u00e1gua \n\ndes\u00e1gua em sua foz no Rio M\u00e3e Luzia.  \n\nO rio entra no limite do munic\u00edpio de Crici\u00fama com danos causados pela \n\npolui\u00e7\u00e3o proveniente da explora\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o. Na localidade de \n\nVila Francesa o rio Sang\u00e3o visualmente caracteriza-se como polu\u00eddo por suas \n\ncaracter\u00edsticas como, \u00e1gua turva e aspecto alaranjado, odor forte, dejetos no leito, \n\naus\u00eancia de mata ciliar, al\u00e9m de receber efluente de esgotos dom\u00e9sticos. Figura 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o das margens do rio Sang\u00e3o na Localidade \n\nVila Francesa ( Outubro/2011) \n\n \n\nFonte: do autor \n\nAinda de acordo com o hist\u00f3rico da localidade, al\u00e9m das cheias e da grande \n\npolui\u00e7\u00e3o do solo, da rede hidrogr\u00e1fica e da vegeta\u00e7\u00e3o nativa pela antiga \u00e1rea de \n\nminera\u00e7\u00e3o que se localiza pr\u00f3xima da localidade, faz limites com dois trilhos de trem, \n\num ao lado esquerdo e outro ao lado direito, enfrentando o problema tamb\u00e9m da \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora, e em algumas ruas ainda nos deparamos com o problema da falta \n\nde cal\u00e7amento. Por\u00e9m, o principal fator de risco para a popula\u00e7\u00e3o residente na \n\nlocalidade Vila Francesa \u00e9 a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de elevada \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. A Figura 10 mostra o mapa das \u00e1reas de risco do local.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n39 \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo chama aten\u00e7\u00e3o pelo fato de ser um local onde as enchentes \n\nacontecem anualmente, afetando desta maneira a popula\u00e7\u00e3o que ali se encontra \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o de partes de algumas resid\u00eancias, perda de objetos como m\u00f3veis, \n\neletrodom\u00e9sticos, al\u00e9m dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua devido ao prec\u00e1rio \n\nsaneamento b\u00e1sico. Figura 11 \n\nFigura 11 \u2013 Destrui\u00e7\u00e3o causada pela enchente do rio Sang\u00e3o na Localidade \n\nVila Francesa (Janeiro/2011) \n\n \n            Fonte: do autor \n\nEventos como este, de acordo com o PMRR \u2013 PMC, elaborado em 2009 pelo \n\nIPAT, na Vila Francesa ocorrem principalmente pelo assoreamento da calha do rio \n\nSang\u00e3o, bem como pela ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens, (APP\u2019s) em per\u00edodos de \n\nchuvas intensas e que algumas vezes chega a inundar aproximadamente 200 \n\nmetros para cada margem, atingindo desta maneira resid\u00eancias de v\u00e1rios \n\nmoradores.  (Figura 12 A - B). \n\nFigura 12 - Em A B vista do rio Sang\u00e3o em janeiro de 2009; da localidade Vila \n\nFrancesa, Crici\u00fama-SC \n\nA          B \n\nFonte: PMRR - Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos da PMC \n\n\n\n40 \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio do PMRR, atualmente o comprometimento do \n\nsistema hidrogr\u00e1fico da bacia do rio Sang\u00e3o \u00e9 alarmante. Com rela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es \n\nde qualidade da \u00e1gua, as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes ultrapassam em muito os \n\npar\u00e2metros estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. Al\u00e9m disso, o constante \n\nassoreamento dos rios eleva acentuadamente a turbidez e aumenta os efeitos dos \n\ntransbordamentos, causando preju\u00edzos incalcul\u00e1veis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente pr\u00f3ximo \n\n\u00e0s margens do rio.  \n\nAinda de acordo com o PMRR, em alguns trechos o assoreamento \u00e9 t\u00e3o \n\ngrave que j\u00e1 n\u00e3o se consegue mais identificar o leito natural do curso da \u00e1gua. A \n\ngrande polui\u00e7\u00e3o encontrada no rio, principalmente por rejeitos de carv\u00e3o referentes \u00e0 \n\natividade mineradora, e tamb\u00e9m por rejeitos s\u00f3lidos que s\u00e3o depositados pelas \n\nresid\u00eancias, al\u00e9m dos v\u00e1rios tipos de lixos como m\u00f3veis, por exemplo, acabam \n\nobstruindo o canal do rio e impedindo que a \u00e1gua tenha vaz\u00e3o necess\u00e1ria para \n\ncontinuar seu percurso.  \n\nAo analisar o mapa das \u00e1reas de risco do Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de \n\nRiscos da Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, percebe-se que \u00e9 um conjunto de \n\nfatores que contribui para a ocorr\u00eancia das cheias na localidade Vila Francesa. As \n\naltitudes da localidade variam de 29 a 35 metros, tendo as altitudes mais baixas o \n\nretrabalhamento fluvial do m\u00e9dio e baixo vale do rio Sang\u00e3o, assim, nessas \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas \u00e0 plan\u00edcie do rio tem-se a incid\u00eancia dos \u00edndices de alagamento, onde o \n\nadensamento populacional dessas \u00e1reas que tamb\u00e9m pode ser visto no mapa das \n\n\u00e1reas de risco acaba piorando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o, pois a popula\u00e7\u00e3o carece de \n\nsaneamento b\u00e1sico, o que resulta muitas vezes no despejo de res\u00edduos, esgoto \n\ndom\u00e9stico, lixo nas margens do rio, aumentando o assoreamento no canal, al\u00e9m da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das margens, que acaba causando eros\u00e3o nos locais, aumentando \n\nainda mais o assoreamento.  \n\n Outro fator importante que contribui para a ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es na \n\nlocalidade tem liga\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o. \u201cO clima de uma determinada regi\u00e3o \u00e9 \n\nformado pela din\u00e2mica dos sistemas atmosf\u00e9ricos com seus respectivos tipos de \n\ntempo e pela influ\u00eancia de fatores como a latitude, a altitude, o relevo (...)\u201d. Os \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos apresentam-se com caracter\u00edsticas distintas, com \n\ninterfer\u00eancia direta no clima. Podem ser inst\u00e1veis, inserem-se em massas de ar \n\nquentes e \u00famidas com grande varia\u00e7\u00e3o de temperatura onde o tempo no geral \u00e9 \n\n\n\n41 \n\n \n\nchuvoso ou inst\u00e1veis caracterizam-se pelas altas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas com pouca \n\nvaria\u00e7\u00e3o de temperatura, gerando tempo bom. No Sul do Brasil, atuam al\u00e9m da \n\nmassa polar (mP), que \u00e9 respons\u00e1vel  pelas temperaturas baixas, tamb\u00e9m duas \n\nmassas de ar quente, a Massa Tropical Continental (mTc), com baixo teor de \n\numidade e a Massa Tropical Atl\u00e2ntica (mTa), que \u00e9 mais \u00famida. (MONTEIRO, 2007). \n\n A Massa Tropical Continental \u00e9 uma massa de ar quente e seca no Sul do \n\nBrasil, atua mais no ver\u00e3o, mais especificadamente nos meses de janeiro e \n\nfevereiro, quando a umidade se mant\u00e9m baixa por v\u00e1rios dias ela domina as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tempo na regi\u00e3o, quanto maior o tempo de perman\u00eancia da mTc, as \n\ntemperaturas tornam-se mais altas, com o aumento tamb\u00e9m  do \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\ndevido ao excesso de calor e baixa umidade, como consequ\u00eancia tem-se a maior \n\nincid\u00eancia de enchentes neste per\u00edodo. Contudo, a Massa Tropical Atl\u00e2ntica, apesar \n\nde tamb\u00e9m atuar no sul catarinense, por ser mais \u00famida, o ar no seu entorno tende \n\na ser est\u00e1vel, devido ao seu lento deslocamento, atuando na estabilidade do clima. \n\n(MONTEIRO, 2007). \n\n De acordo com o PMRR, os meses onde o \u00edndice pluviom\u00e9trico na Vila \n\nFrancesa \u00e9 mais elevado com a ocorr\u00eancia de chuvas torrenciais s\u00e3o janeiro, \n\nfevereiro e mar\u00e7o, o que aumenta a probabilidade de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es, \n\ndevido principalmente a atua\u00e7\u00e3o da Massa Tropical Continental.  \n\nDe acordo com a secretaria de obras da Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, foi \n\nrealizado no canal do rio Sang\u00e3o uma obra de desassoreamento de uma parte do \n\nrio. Esta teve in\u00edcio no final do ano de 2010 e se estendeu at\u00e9 agosto de 2011. Em \n\nbusca de uma solu\u00e7\u00e3o para a minimiza\u00e7\u00e3o do problema das enchentes \n\nprincipalmente do bairro Sang\u00e3o em Crici\u00fama, a obra iniciou na ponte do Niquen no \n\nmunic\u00edpio de Forquilhinha e se estendeu at\u00e9 o bairro Cidade Alta do munic\u00edpio de \n\nCrici\u00fama, com uma extens\u00e3o total de 7 km de abrang\u00eancia com o intuito de dar \n\nmaior vaz\u00e3o para \u00e1gua atrav\u00e9s da limpeza do canal. Este trabalho foi executado \n\npela prefeitura municipal de Crici\u00fama em conjunto com a prefeitura municipal de \n\nForquilhinha.  \n\nNa vila Francesa em janeiro de 2011 foi realizado um desassoreamento \n\nmoment\u00e2neo sem a realiza\u00e7\u00e3o de um projeto, pois no projeto de desassoreamento \n\ndo rio Sang\u00e3o n\u00e3o estava incluso a parte do rio que perpassa a localidade Vila \n\n\n\n42 \n\n \n\nFrancesa, por\u00e9m no decorrer das obras em janeiro de 2011 aconteceu a incid\u00eancia \n\nde uma forte enchente na localidade e a prefeitura Municipal de Crici\u00fama, a partir de \n\num decreto de utilidade p\u00fablica devido a enchente, realizou tamb\u00e9m a limpeza desta \n\nparte do rio que perpassa a localidade Vila Francesa e como medida preventiva \n\naumentou a bacia de conten\u00e7\u00e3o, esta medida teve como objetivo principal a \n\npreven\u00e7\u00e3o de uma suposta enchente no ver\u00e3o de 2012. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es que ocorrem no local s\u00e3o do tipo gradual, desta maneira o \n\nn\u00edvel de \u00e1gua aumenta lentamente, os moradores assim t\u00eam um tempo maior para \n\nlevantarem seus utens\u00edlios ou retirarem da resid\u00eancia. Segundo o PMRR, as \n\ninunda\u00e7\u00f5es acontecem devido ao extravasamento de fluxo de \u00e1gua do rio Sang\u00e3o, \n\nque principalmente nos per\u00edodos de elevada precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica chega a \n\ninundar aproximadamente 200 metros para cada margem, onde acaba atingindo \n\nresid\u00eancias de v\u00e1rios moradores. Figura 13 \n\nFigura 13 \u2013 Resid\u00eancias atingidas por enchente em maio de 2010 nas \n\nmargens do rio Sang\u00e3o na Localidade Vila Francesa (Maio/2010) \n\n \n\n            Fonte: Lucas Colombo/Prefeitura Municipal de Crici\u00fama \n\n \n\nNas ocorr\u00eancias de grandes inunda\u00e7\u00f5es, segundo entrevista realizada com \n\nalguns moradores, o n\u00edvel da \u00e1gua em algumas casas j\u00e1 chegou a atingir 2 metros e \n\n15 cent\u00edmetros de altura, o que levou muitas fam\u00edlias a abandonarem suas \n\nresid\u00eancias, al\u00e9m das muitas perdas e danos causados, como destrui\u00e7\u00e3o parcial de \n\nresid\u00eancias, perda de m\u00f3veis, eletr\u00f4nicos, roupas, al\u00e9m do risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\nde doen\u00e7as que essas pessoas passam, devido ao contato com a \u00e1gua polu\u00edda.  \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n4.3 DESASTRES RELACIONADOS \u00c0S CHEIAS \n\nDe acordo com os estudos realizados, com embasamento nos mapas \n\ntem\u00e1ticos, no referencial te\u00f3rico e nas visitas \u00e0 localidade, pode se observar que as \n\nmargens do rio Sang\u00e3o na Vila Francesa se encontram atualmente muito alteradas \n\ndevido principalmente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana nestes locais, onde o esgoto de muitas \n\nresid\u00eancias \u00e9 lan\u00e7ado diretamente no rio, um ponto que influencia na ocorr\u00eancia das \n\ncheias.  Figura 14 \n\nFigura 14 \u2013 Esgoto lan\u00e7ado nas margens do rio Sang\u00e3o na Localidade Vila \n\nFrancesa (Outubro/2011) \n\n   \n\n  Fonte: do autor \n\nAinda de acordo com dados do Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Risco da \n\nPrefeitura Municipal de Crici\u00fama, um fator que contribui tamb\u00e9m para o \n\nassoreamento do rio Sang\u00e3o na localidade est\u00e1 relacionado \u00e0s \u00e1reas mineradas que \n\nse encontram pr\u00f3ximas \u00e0s margens do rio, por apresentarem rejeitos de carv\u00e3o \n\nmineral. Al\u00e9m disso, o ac\u00famulo de lixo lan\u00e7ado no rio acaba obstruindo o canal, \n\ndiminuindo a vaz\u00e3o da \u00e1gua em per\u00edodos de grande precipita\u00e7\u00e3o, facilitando desta \n\nmaneira a ocorr\u00eancia das cheias. Figura 15 \n\n\n\n44 \n\n \n\n         Figura 15 \u2013 Deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o nas margens do rio Sang\u00e3o na \n\nLocalidade Vila Francesa (Outubro/2011) \n\n \n\nFonte: do autor \n\nEm janeiro de 2011 na localidade Vila Francesa foi presenciado, segundo \n\nrelatos de moradores atrav\u00e9s de uma entrevista, a pior enchente j\u00e1 vista naquele \n\nlocal. Na figura 16 pode se observar alguns dos danos causados pela enchente aos \n\nmoradores da localidade e na figura 17 pode se observar qual a altura m\u00e9dia que a \n\n\u00e1gua alcan\u00e7ou na maioria das resid\u00eancias que se localizavam pr\u00f3ximas \u00e0s margens \n\ndo rio Sang\u00e3o.  \n\n\n\n45 \n\n \n\n          Figura 16 \u2013 Perdas e danos causados pela enchente aos moradores da \n\nlocalidade Vila Francesa (Janeiro/2011) \n\n \n\nFonte: do autor \n\nFigura 17 \u2013 Marca deixada pela \u00e1gua em algumas resid\u00eancias, mostrando a \n\naltura que a \u00e1gua alcan\u00e7ou (Janeiro/2011) \n\n \n\nFonte: do autor. \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nCom o intuito de minimizar os riscos encontrados na localidade, uma \n\ndragagem do rio foi realizada em janeiro de 2011 ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de uma \n\nenchente, at\u00e9 o presente m\u00eas de novembro de 2011 nenhuma nova incid\u00eancia de \n\ncheia foi verificada, apesar de algumas chuvas intensas j\u00e1 terem atingido a \n\nlocalidade no decorrer deste ano. \n\n De acordo com o PMRR, al\u00e9m do desassoreamento do rio, a estabiliza\u00e7\u00e3o e \n\na revitaliza\u00e7\u00e3o das margens tamb\u00e9m se tornam de fundamental import\u00e2ncia, assim \n\ncomo tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de medidas para restringir a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, impedindo desta maneira que novas resid\u00eancias se \n\ninstalem nos locais considerados de risco.  \n\n4.4 PERCEP\u00c7\u00c3O DO RISCO DE CHEIA PELA POPULA\u00c7\u00c3O  \n\n Para compreender a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o diante do risco de cheia, foram \n\nrealizadas 15 entrevistas, com moradores dos locais mais atingidos pelas \n\nenchentes, que possu\u00edam suas resid\u00eancias pr\u00f3ximas \u00e0s margens do rio Sang\u00e3o, \n\nsendo que dos entrevistados 5 (cinco) s\u00e3o homens e 10 (dez) mulheres. Eles, que \n\nsofrem com a problem\u00e1tica das enchentes, revelaram imenso descontentamento \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o na qual se encontram.  \n\nA faixa et\u00e1ria dos entrevistados variou de 33 a 73 anos. Das mulheres \n\nentrevistadas 7  (sete) donas de casa, 2 (duas) trabalhadoras aut\u00f4nomas e 1 (uma) \n\ncomerciante. Os homens, em sua maioria, trabalhadores como aut\u00f4nomos, apenas \n\n1 (um) aposentado.  \n\nEm m\u00e9dia, os entrevistados possuem um baixo poder aquisitivo, pois dentre \n\neles, 8 (oito) revelaram que  recebem menos que 2 (dois) sal\u00e1rios m\u00ednimos e o \n\nrestante relatou ganhar acima de 2 (dois) sal\u00e1rios m\u00ednimos.  Todos eles moram em \n\ncasas de alvenaria, a maioria de apenas um pavimento, com exce\u00e7\u00e3o apenas de \n\n1(um) que mora em uma casa mista. Alguns relataram morar de aluguel.  \n\nRelativamente entre os residentes, constatou-se que o tempo de moradia na \n\nlocalidade \u00e9 em m\u00e9dia de 25 anos, sendo 7 (sete) deles moradores h\u00e1 mais de 30 \n\nanos.  A m\u00e9dia de pessoas que moram nas casas ficou entre 3 (tr\u00eas) e 5 (cinco), e a \n\nm\u00e9dia das que trabalham por resid\u00eancia \u00e9 de 1(uma).  \n\nNa entrevista, o primeiro ponto abordado foi referente \u00e0 prefer\u00eancia do \n\nmorador e qual o sentimento de pertencimento que ele possu\u00eda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea \n\n\n\n47 \n\n \n\nde estudo, onde ele p\u00f4de responder quais as vantagens e desvantagens de residir \n\nnaquele local, pois para Tuan (1980) \u201ctodo lugar tem um valor relativo atribu\u00eddo a ele \n\nem fun\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias individuais criadas a partir de uma complexa rela\u00e7\u00e3o \n\nentre sentimentos e id\u00e9ias formados ao longo da vida do indiv\u00edduo\u201d.  \n\nTodos os entrevistados, sem exce\u00e7\u00f5es, citaram o problema das enchentes \n\ncomo a grande desvantagem de residir no bairro, alguns acrescentaram o barulho e \n\na falta de cal\u00e7amento nas ruas, por\u00e9m a principal desvantagem foi apontada como \n\nsendo devido \u00e0s cheias. Apesar da problem\u00e1tica das enchentes, os moradores \n\ncitaram v\u00e1rias vantagens de residir no local, como o f\u00e1cil acesso ao centro de \n\nCrici\u00fama, o bom relacionamento com os vizinhos, a proximidade de mercado, posto \n\nde sa\u00fade, escola, creche, eles acabaram desenvolvendo certa afetividade com a \n\nlocalidade. \n\nPor\u00e9m percebe-se, \u00e9 que quando a pergunta foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a de \n\nbairro, 7 (sete) dos entrevistados falaram que n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de se mudar, \n\nmesmo porque s\u00e3o propriet\u00e1rios das casas que moram, onde algumas casas \n\napresentam um padr\u00e3o superior \u00e0s demais, 2 (duas) com segundo pavimento, que \n\nem partes est\u00e3o livres das enchentes. Contudo, a realidade apresentada \u00e9 \n\ntotalmente diferente dos outros 8 (oito) moradores, onde as casas foram constru\u00eddas \n\nmais pr\u00f3ximas \u00e0s margens do rio Sang\u00e3o, sem planejamento, seguran\u00e7a e \n\ninfraestrutura.   \n\nTodos os moradores desta \u00e1rea e alguns que moram de aluguel revelaram \n\ngrande desejo de se mudarem para outras \u00e1reas da cidade.  \n\nNo local estudado, al\u00e9m das inunda\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos de chuvas intensas, \n\nalguns dos entrevistados evidenciaram a presen\u00e7a de animais e insetos como ratos, \n\nsapos, baratas, aranhas, al\u00e9m de moscas e pernilongos.  \n\nOs entrevistados, por\u00e9m conseguiram associar a presen\u00e7a destes animais e \n\ninsetos com a grande quantidade de lixo jogado pela popula\u00e7\u00e3o local no leito e \u00e0s \n\nmargens do rio. Em muitas resid\u00eancias o esgoto residencial \u00e9 lan\u00e7ado diretamente \n\nno rio, o que acaba afetando ainda mais a qualidade ambiental. \n\nTodos os entrevistados, sem exce\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foram atingidos pelas enchentes. \n\nDestes, 6 (seis) foram atingidos entre 1 (uma) e 2 (duas) vezes, 5 (cinco) atingidos 3 \n\n(tr\u00eas) vezes, 2 (dois) foram atingidos 4 (quatro) vezes e outros 2 (dois) foram \n\n\n\n48 \n\n \n\natingidos 6 (seis) vezes pelas cheias. De qualquer forma, todos os entrevistados t\u00eam \n\nconhecimento da ocorr\u00eancia de cheias e j\u00e1 foram atingidos. Referente \u00e0 altura que a \n\n\u00e1gua alcan\u00e7ou 2 (dois) dos entrevistados relataram que a \u00e1gua chegou entre 40cm e \n\n50cm em suas resid\u00eancias, por\u00e9m o restante relatou que a altura da \u00e1gua chegou a \n\nalcan\u00e7ar entre 1m e 2,10m. Todos eles relataram que j\u00e1 tiveram muitos preju\u00edzos \n\ncom a ocorr\u00eancia das cheias, as maiores perdas citadas foi em rela\u00e7\u00e3o a m\u00f3veis, \n\neletrodom\u00e9sticos, roupas, alguns ainda citaram rachaduras nas casas e muros \n\ndestru\u00eddos. A maioria das pessoas entrevistadas n\u00e3o considera a sua vida em risco \n\ndurante uma cheia e n\u00e3o possui nenhum tipo de seguro para este tipo de fen\u00f4meno, \n\nprincipalmente devido ao fato de o valor do seguro ser muito alto. \n\nTodos os moradores relataram que a medidas tomadas durante as enchentes \n\npor eles s\u00e3o elevar os objetos, se poss\u00edvel tirar de dentro de casa o que puderem, \n\nem seguida pedir abrigo na casa de amigos, parentes ou gin\u00e1sios, encaminhados \n\npela Defesa Civil. A maioria relatou que durante os eventos das cheias precisam \n\nficar de 2 (dois) a 3 (tr\u00eas) dias fora de casa, apenas 2 (dois) dos entrevistados \n\nrelataram que chegaram a ficar 2 (duas) semanas, devido aos danos causados na \n\nestrutura das casas. Doze dos entrevistados falaram que, nestes eventos as \n\nmedidas tomadas pela prefeitura aconteceram atrav\u00e9s de auxilio na limpeza das \n\nruas, doa\u00e7\u00e3o de cesta b\u00e1sica, colch\u00f5es, \u00e1gua e produtos de limpeza. Por\u00e9m 3 (tr\u00eas) \n\ndeles falaram que a prefeitura n\u00e3o tomou medida nenhuma frente ao problema. \n\nDos entrevistados, 10 (dez) acreditam na ocorr\u00eancia de novas inunda\u00e7\u00f5es e \n\napenas 5 (cinco) n\u00e3o acreditam que elas acontecer\u00e3o. Os que acreditam na \n\nocorr\u00eancia de novas cheias relatam que as medidas que pretendem tomar diante de \n\numa nova ocorr\u00eancia s\u00e3o: elevar os objetos que puderem, tirar o que der tempo de \n\ndentro de casa, procurar abrigo e depois disso pretendem retornar as suas casas. \n\nAlguns levantaram a hip\u00f3tese de uma mudan\u00e7a, pois n\u00e3o aguentam mais trabalhar \n\npara adquirir seus pertences e nas enchentes perder tudo.  \n\nQuanto aos fatores que propiciam a ocorr\u00eancia de cheias, a maioria das \n\nrespostas refere-se como a causa mais importante as defici\u00eancias dos sistemas de \n\ndrenagem, atribuem tamb\u00e9m a grande quantidade de lixo e entulhos depositados \n\nnas margens do rio. Algumas comentaram sobre as constru\u00e7\u00f5es inadequadas em \n\nleito de cheia e ao grande fluxo de \u00e1gua.  Apenas 2 (dois) dos entrevistados \n\napontaram como sendo um fen\u00f4meno natural.  \n\n\n\n49 \n\n \n\nDos entrevistados a maioria tem conhecimento de alguns projetos contra as \n\ninunda\u00e7\u00f5es realizados pela PMC, os projetos citados foram o projeto de dragagem \n\ndo rio e o canal auxiliar.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a perdas e danos de infraestrutura das vias, canaliza\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1gua, eletricidade, a maior parte dos entrevistados apontou apenas danos nas \n\nestradas, pois devido ao lixo e a lama, algumas ruas ficaram intransit\u00e1veis por \n\nalguns dias, apenas 2 (dois) deles comentaram sobre danos na canaliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua.  \n\nContudo, a maior parte dos entrevistados considera que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 \n\npreparada para esse tipo de fen\u00f4meno, pois em todos eles as perdas e os danos \n\ngerados aos moradores s\u00e3o muitos.  \n\nA maior parte dos entrevistados aponta como medidas preventivas de novas \n\ninunda\u00e7\u00f5es a limpeza e dragagem do rio, o alargamento do canal, a orienta\u00e7\u00e3o para \n\na popula\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do rio para que n\u00e3o joguem lixos e \n\nentulhos dentro do canal. Alguns falaram em plantar \u00e1rvores nas margens do rio \n\npara evitar o desmoronamento, comentaram tamb\u00e9m sobre uma limpeza peri\u00f3dica \n\nno leito do rio, pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas de risco, limpeza dos bueiros, al\u00e9m da restri\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s margens do canal. Tr\u00eas disseram que n\u00e3o dariam \n\nsugest\u00f5es, pois isso deve ser feito somente pela prefeitura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA partir dos estudos realizados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o das margens do rio Sang\u00e3o, \n\nna localidade de Vila Francesa, que se encontra situada em uma \u00e1rea plana com \n\nsuscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo proporcionou a \n\neleva\u00e7\u00e3o do grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, potencializando o aumento das cheias. \n\nAs \u00e1reas de maior risco potencial de cheia situam-se nas quadras que se \n\nlocalizam junto \u00e0 margem do rio Sang\u00e3o. \n\nOs resultados das entrevistas mostram que a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o face \n\nao risco de cheia \u00e9 condicionada pela frequ\u00eancia e magnitude das cheias a que cada \n\num assistiu. Assim, a popula\u00e7\u00e3o que mora h\u00e1 mais tempo na localidade tem maior \n\npercep\u00e7\u00e3o do risco e maior conhecimento das medidas mitigadoras implementadas, \n\npois a maioria j\u00e1 vivenciou o evento das cheias mais de 4 (quatro) vezes. Apesar de \n\na maioria dos entrevistados perceberem o local onde vivem como um bom local para \n\nmorar, principalmente devido ao relacionamento amig\u00e1vel que possuem com os \n\nvizinhos, relatou que gostariam de se mudar para outro local, sendo que todos \n\ncitaram as inunda\u00e7\u00f5es como o motivo principal.   \n\nOs fatores constatados durante a pesquisa que influenciam na ocorr\u00eancia das \n\nenchentes possuem liga\u00e7\u00e3o com o assoreamento do rio devido aos sedimentos de \n\nrejeitos de carv\u00e3o de antigas \u00e1reas mineradas, deposi\u00e7\u00e3o de lixo e esgoto no canal, \n\nal\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o das margens, a jun\u00e7\u00e3o destes fatores em per\u00edodos de grande \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica acabam propiciando a ocorr\u00eancia das enchentes na \n\nlocalidade. \n\nConstata-se que a falta de um planejamento urbano eficaz e efetivo tamb\u00e9m \n\ntem contribu\u00eddo com os efeitos ambientais desastrosos provocados pelas cheias, \n\nal\u00e9m do agravamento das disparidades sociais e perda da qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o, principalmente que reside pr\u00f3ximo \u00e0s margens do Rio Sang\u00e3o, devido \u00e0s \n\nvarias perdas mat\u00e9rias que s\u00e3o registradas nestes eventos. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988 aborda o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, onde \u201ctodos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-\n\nlo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. No entanto, a complexidade \n\n\n\n51 \n\n \n\nda quest\u00e3o da sustentabilidade aumenta a necessidade e import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es de \n\ntodos os setores da gest\u00e3o do meio ambiente para a busca de solu\u00e7\u00f5es integradas e \n\nsustent\u00e1veis e que abranjam todos os setores da sociedade (Souza, 2008 apud. \n\nPhilippi Jr. et al, 2005). \n\nPor\u00e9m, sozinho o poder p\u00fablico n\u00e3o encontra solu\u00e7\u00f5es para todos estes \n\nproblemas socioambientais, juntamente com pol\u00edticas p\u00fablicas, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental tamb\u00e9m \u00e9 uma importante pe\u00e7a que deve ser muito utilizada a favor de \n\numa mudan\u00e7a efetiva dessa situa\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o adianta o poder publico investir em \n\ndesassoreamento do rio e obras que visem o melhoramento do canal, se a \n\npopula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o estiver consciente da import\u00e2ncia da limpeza e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nrio.  \n\nAtrav\u00e9s do estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental, pode se promover uma mudan\u00e7a \n\nna escala de atitudes e mudan\u00e7a de valores, que podem vir a realizar muitas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais, resgatando desta maneira atitudes e valores que nunca \n\ndeveriam ser perdidos, como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, t\u00e3o \n\nimportante para a constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\nBELOLLI, M\u00e1rio et al. Hist\u00f3ria do carv\u00e3o de Santa Catarina. Crici\u00fama: Imprensa \n\nOficial do Estado de Santa Catarina, 2002, 296p. \n\nBOTELHO, Rosangela Garrido Machado. Bacias Hidrogr\u00e1ficas Urbanas. In: \n\nGUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Geomorfologia urbana (org). \u2013 Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2011. 280 p. \n\nBRATTI, Gislaine Lummertz Coelho Bratti. 2008. Vulnerabilidade dos Moradores \n\ndo Bairro Barranca em Ararangu\u00e1 \u2013 SC, as Inunda\u00e7\u00f5es do Rio Ararangu\u00e1. \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC. Monografia de especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia com \u00canfase em Estudos Regionais, 60p. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.bib.unesc.net/biblioteca/sumario/000037/000037FD.pdf Acesso em: 18 de \n\nagosto de 2011. \n\nCAMPANA, N.A.; TUCCI, C.E.M. (1994). \u201cEstimativa de \u00c1reas Imperme\u00e1veis de \n\nMacro Bacias Urbanas\u201d. Revista Brasileira de Engenharia. Caderno de Recursos \n\nH\u00eddricos, Vol.12, n.2. \n\nCARDOSO Neto, A. (2006). Sistemas Urbanos de Drenagem. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Antonio%2\n\n0Cardoso%20Neto/Introducao_a_drenagem_urbana.pdf. Acesso: 03 de outubro de \n\n2011.  \n\nCAROLA, Carlos Renato. Dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria: as trabalhadoras das \n\nminas de carv\u00e3o de Santa Catarina (1937 \u2013 1964). Florian\u00f3polis. Editora da UFSC, \n\n2002, 262p. \n\nCASTRO, A. L. C. Manual de Desastres: desastres naturais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional, 2003. 174 p. \n\nCERRI, L. E. da S. Riscos Geol\u00f3gicos Urbanos. In: CHASSOT, Attico e CAMPOS, \n\nHeraldo (Orgs.). Ci\u00eancias da Terra e Meio Ambiente: Di\u00e1logo para (inter)a\u00e7\u00f5es no \n\nPlaneta. S\u00e3o Leopoldo: Ed. UNISINOS, 1999, p. 49-73. \n\nCUNHA, Sandra Batista. Canais fluviais e a quest\u00e3o ambiental. In: GUERRA, \n\nAnt\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira &amp; CUNHA, Sandra Baptista da (orgs). A quest\u00e3o ambiental: \n\ndiferentes abordagens. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003, 219-237 p. \n\n\n\n53 \n\n \n\nDACANAL, C. Reflex\u00f5es sobre a qualidade ambiental percebida por habitantes \n\nde condom\u00ednios horizontais. 2004. 178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Departamento \n\nde Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \n\nClaro,2004.Dispon\u00edvelem:http://www.athena.biblioteca.unesp.br/exlibris/bd/brc/33004\n\n137004P0/2004/dacanal_c_me_rcla.pdf Acesso: 28 de setembro de 2011. \n\nDados populacionais dispon\u00edveis em: www.ibge.com.br Acesso: 12 de setembro de \n\n2011. \n\nEscritura do loteamento Vila Francesa registro n 31,682 as fls. 293v.294, do livro \n\n3-R, datado de 17/01/1970 do primeiro cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis de Crici\u00fama.  \n\nFAGGIONATO, S. Percep\u00e7\u00e3o ambiental. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://educar.sc.usp.br/biologia/textos/m_a_txt4.html>. Acesso em: 05 de dezembro \n\nde 2011. \n\nFIORI, Andr\u00e9ia De. A percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento de apoio de \n\nprogramas de educa\u00e7\u00e3o ambiental da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed (Luiz \n\nAnt\u00f4nio, SP). Tese de Doutorado \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos.  S\u00e3o \n\nCarlos:UFSCar,113p.2007.Dispon\u00edvelem:http://www.lapa.ufscar.br/bdgaam/social_a\n\nmbiental/Educa%E7%E3o%20Ambiental/De%20Fiori.pdf Acesso: 15 de setembro de \n\n2011. \n\nFORGUS, Ronald Henry. 1971.  Percep\u00e7\u00e3o: O Processo B\u00e1sico do \n\nDesenvolvimento Cognitivo. Editora Herder, Editora Universidade de Bras\u00edlia, \n\nEditora da USP-SP. \n\nGENS, F.; TUCCI, C.E.M. (1995). \u201cInfiltra\u00e7\u00e3o em Superf\u00edcies Urbanas\u201d. Revista \n\nBrasileira de Engenharia. Caderno de Recursos H\u00eddricos, Vol. 13, n.1. \n\nGOULARTI FILHO, Alcides. Padr\u00f5es de crescimento e diferencia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nem Santa Catarina. Tese (Ci\u00eancias Econ\u00f4micas) \u2013 UNICAMP, Campinas, \n\n2001,373p. \n\nGUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. Impactos ambientais Urbanos no Brasil. 4\u00aa  \n\ned. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1987. 446 p. \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nHist\u00f3rico da localidade Vila Francesa, elaborado pela associa\u00e7\u00e3o de moradores \n\nda localidade Vila Francesa. \n\nJACOBI, P. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. Professor \n\nAssociado da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia Ambiental da USP.  2003. p. 189 \u2013 205. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf. Acesso em: 05 de dezembro de 2011. \n\nKOBIYAMA, M. et al. Preven\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais. Curitiba: Organic Traning, \n\n2006. \n\nKOPEZINSKI, Isaac. Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente: considera\u00e7\u00f5es legais, \n\nprincipais impactos ambientais e seus processos modificadores. Porto Alegre: \n\nUFRGS, 2000, 103p. \n\nLOCH, Ruth Em\u00edlia Nogueira.  Influ\u00eancia da exporta\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera nas \n\natividades agr\u00edcolas e no desenvolvimento global de Crici\u00fama \u2013 SC. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis: \n\n1991, 110p.   \n\nMEIRELLES, Ana Fl\u00e1via Mairinck; REIS, Ruibran Janu\u00e1rio dos.  Diagn\u00f3stico de \n\n\u00e1reas de risco associadas a precipita\u00e7\u00e3o  no munic\u00edpio de Betim, MG: estudo \n\nde caso dos per\u00edodos chuvosos de 2006-2007 e 2007-2008. Departamento de \n\nGeografia - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais - \n\nanaflaviageo@yahoo.com.br. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nTratamento da Informa\u00e7\u00e3o Espacial. ruibran@cemig.com.br Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo11/006.p\n\ndf Acesso: 28 de setembro de 2011. \n\nMELLAZO, G.C. A percep\u00e7\u00e3o ambiental e educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma reflex\u00e3o sobre \n\nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais e ambientais no espa\u00e7o urbano. Olhares &amp; Trilhas . \n\nUberl\u00e2ndia, Ano VI, n. 6, p. 45-51, 2005. \n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza (org). Pesquisa Social: Teoria, M\u00e9todo e \n\nCriatividade. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1996. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES / INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS \u2013 IPT \n\n\u2013 Mapeamento de riscos em encostas e margens de rios. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das \n\nCidades; Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, 2007. 176 p. \n\n\n\n55 \n\n \n\nMONTEIRO, M. A. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de tempo \n\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1 (SC). 2007. 223 f. Tese (Doutorado em \n\nGeografia), Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nNUERNBERG, A. Diagn\u00f3stico socioecon\u00f4mico de Crici\u00fama. Crici\u00fama: UNESC, \n\n2001. 95 p. \n\nNOLKE, Gesine. As enchentes de Blumenau: percep\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o. Revista de \n\nestudos ambientais, Blumenau, v.1, n.3, 48-67, set/dez 2001.  \n\nOKAMOTO, J. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Comportamento. S\u00e3o Paulo: Pl\u00eaiade, \n\n1996. 200p. \n\nPALMA, Ivone Rodrigues. 2005. An\u00e1lise da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\nInstrumento ao Planejamento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade Federal da do Rio Grande do Sul. Escola de Engenharia Programa de \n\nP\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais \u2013 PPGEM. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia, 83p. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/7708. Acesso: 04 de dezembro de 2011. \n\nPHILOMENA, Gerson Luiz de Boer. Cultura do carv\u00e3o em Crici\u00fama-SC: a hist\u00f3ria \n\nque n\u00e3o se conta.  \u2013 Crici\u00fama :  [s.n.], 2005. \n\nPlano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos (PMRR) do munic\u00edpio de Crici\u00fama SC\u2013 \n\nRelat\u00f3rio Final - Novembro de 2008. \n\nPORTELA, Maria (2008), \u201cCheias Fluviais \u2013 Conceitos e Modela\u00e7\u00e3o\u201d, Avalia\u00e7\u00e3o e \n\nGest\u00e3o de Riscos e Inunda\u00e7\u00f5es Fluviais e Mar\u00edtimas \u2013 Nova Directiva Europeia, \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa, 2008. \n\nRODRIGUES Cruz, MENDES Cassiano y CORREA Costa: \"\u00c1reas de Risco em \n\nManaus: Invent\u00e1rio preliminar\" en Observatorio de la Econom\u00eda Latinoamericana, \n\nN\u00famero 123, 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.eumed.net/cursecon/ecolat/br/ Acesso \n\nem: 24/08/2011. \n\nRODRIGUES, Eduardo V\u00edtor (2000), \u201cO Estado-Provid\u00eancia e os processos de \nExclus\u00e3o Social: considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e estat\u00edsticas em torno do caso \nportugu\u00eas\u201d, in Sociologia, n.\u00ba 10, Porto, FLUP. \n\nSANDERS, M.S.; McCORMICK, E. J. Human Error, Accidents, and Safety. In: \n\nSANDERS, M.S.; McCORMICK, E. J. Human Factors in Engineering and Design. 7th \n\ned. New Yo rk: McGraw-Hill, 1993. chap. 20, p. 655 - 695. \n\n\n\n56 \n\n \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento. \n\nAtlas escolar de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: SEPLAN, 1991. 135 p. \n\nSHIEL, D. et al. O Estudo de Bacias Hidrogr\u00e1fica: Uma estrat\u00e9gia para Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Carlos: Rima, 2003. \n\nSOUZA, Graziella Martinez; ROMUALDO, Sanderson dos Santos. Inunda\u00e7\u00f5es \n\nUrbanas: A percep\u00e7\u00e3o sobre a problem\u00e1tica socioambiental pela comunidade \n\ndo bairro Jardim Natal \u2013 Juiz de Fora (MG). Universidade Federal Fluminense \u2013 \n\ngraziellamartinez@yahoo.com.br. Universidade Federal de Juiz de Fora \u2013 \n\nsandersonromualdo@gmail.com.2008.Dispon\u00edvelem:http://www.geo.ufv.br/simposio/\n\nsimposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo11/038.pdf Acesso: 15 de setembro de \n\n2011. \n\nTAVARES, A.C; SILVA, A.C.F. 2008. Urbaniza\u00e7\u00e3o, chuvas de ver\u00e3o e \n\ninunda\u00e7\u00f5es: uma an\u00e1lise epis\u00f3dica. Climatologia e Estudos da Paisagem. Rio \n\nClaro. Vol. 3, n.1, 2008. \n\nTOMINAGA, L. K. 2007. Avalia\u00e7\u00e3o de Metodologias de An\u00e1lise de Risco a \n\nEscorregamentos: Aplica\u00e7\u00e3o de um Ensaio em Ubatuba, SP. Departamento de \n\nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado 220 p + Mapas. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.teses.usp.br/teses/...18102007.../TESE_LIDIA_KEIKO_TOMI... Acesso: 02 de \n\noutubro de 2011. \n\nTRIVI\u00d1OS, A.N.S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n1987.174p. \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: Um Estudo da Percep\u00e7\u00e3o, Atitudes e Valores do Meio \n\nAmbiente. S\u00e3o Paulo: Difel, 1980. \n\nTUCCI, C. E. M. &amp; BERTONI, J.C., Inunda\u00e7\u00f5es urbanas na Am\u00e9rica do Sul, Porto \n\nAlegre, ABRH, 2003. \n\nTUCCI, C.E.M. 1993. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Editora da UFRGS, ABRH, \n\n952P. \n\nVEYRETE, Yvette. Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - QUESTION\u00c1RIO PARA ENTREVISTA COM MORADORES DA \n\nLOCALIDADE VILA FRANCESA \n\n \n\n1- Identifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\na) Nome: \n\n \n\nb) Endere\u00e7o: \n\n \n\nc) Fica pr\u00f3ximo \u00e0 margem do rio? ( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\nd) Idade:         Sexo: (M)    (F) \n\n \n\nf) Escolaridade: \n\n \n\n2- Onde nasceu? \n\n \n\n3- H\u00e1 quanto tempo mora no bairro? \n\n \n\n \n\n4- Resid\u00eancia anterior? \n\n \n\n \n\n5- Motivo da mudan\u00e7a? \n\n \n\n \n\n6- Qual sua profiss\u00e3o? \n\n \n\n7- Renda familiar? \n\n \n\n8- Quantas pessoas moram na resid\u00eancia e trabalham? \n\n\n\n59 \n\n \n\n9- Tem filhos que estudam na escola do bairro ou frequentam creches? \n\n \n\n \n\n10- Tipo de moradia? ( ) 1 pavimento ( ) 2 pavimentos \n\n( ) alvenaria ( ) madeira ( ) mista \n\n \n\n11-Vantagens de residir no bairro? \n\n \n\n12- Desvantagens? \n\n \n\n13- Gostaria de mudar? \n\n \n\n ( ) Sim. Por qu\u00ea? \n\n \n\n( ) N\u00e3o. Por qu\u00ea? \n\n \n\n14- J\u00e1 foi atingido por inunda\u00e7\u00f5es? \n\n( ) Sim ( ) N\u00e3o \n\n \n\na) Quantas vezes? \n\n \n\nb) Datas dos eventos? \n\n \n\nc) Em que altura a \u00e1gua alcan\u00e7ou? \n\n \n\nd) Perdas e danos materiais ocorridos em cada um deles? \n\n \n\ne) Danos f\u00edsicos: \n\n \n\nf) Doen\u00e7as: \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nh) V\u00edtimas fatais: \n\n \n\n15- Medidas tomadas durante a inunda\u00e7\u00e3o: \n\n( ) Objetos elevados ( ) Abandonou resid\u00eancia ( ) Outros \n\n \n\n16- Onde procurou abrigo? \n\n( ) Parentes ( ) Vizinhos ( ) Igreja ( ) Gin\u00e1sio ( ) Escolas ( ) Outros \n\n \n\n17- Apresenta boa rela\u00e7\u00e3o com os vizinhos? \n\n \n\n18 - Quantos dias a fam\u00edlia ficou fora da resid\u00eancia? \n\n \n\n19 - Quais medidas a prefeitura tomou? \n\n \n\n20 - Acredita na ocorr\u00eancia de novas inunda\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n21- Quais medidas pretende tomar diante dessa nova ocorr\u00eancia? \n\n \n\n \n\n22- Em sua opini\u00e3o, quais as causas das inunda\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n \n\n23- Conhece algum projeto da prefeitura contra as inunda\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n \n\n24- Participa de algum centro comunit\u00e1rio, igreja? \n\n \n\n \n\n25- Houve perdas e danos de infraestrutura (vias, canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, postes de \n\neletricidade)? \n\n \n\n26- Sugest\u00f5es como medidas preventivas de novas inunda\u00e7\u00f5es?"}]}}}