{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09998"}, {"@name": "filename", "#text": "15035_000998649.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nFACULDADE ODONTOLOGIA\nDANIELLE BENEDETTI GALLO\nJ\u00c9SSICA RAFAELA ROLOFF\nEST\u00c1GIO CURRICULAR SUPERVISIONADO EM SERVI\u00c7OS DE GEST\u00c3O E DE ATEN\u00c7\u00c3O ESPECIALIZADA EM SA\u00daDE BUCAL DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE, 2013 A 2015\nPorto Alegre\nDANIELLE BENEDETTI GALLO\nJ\u00c9SSICA RAFAELA ROLOFF\nEST\u00c1GIO CURRICULAR SUPERVISIONADO EM SERVI\u00c7OS DE GEST\u00c3O E DE ATEN\u00c7\u00c3O ESPECIALIZADA EM SA\u00daDE BUCAL DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE, 2013 A 2015\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Cirurgi\u00e3-Dentista.\nOrientadora: Cristine Maria Warmling\nPorto Alegre\nCIP- Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nGallo, Danielle Benedetti\nEst\u00e1gio curricular supervisionado em servi\u00e7os de gest\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, etre os anos de 2013 e 2015 / Danielle Benedetti Gallo, J\u00e9ssica Rafaela Roloff. - 2015.\n48 f. : il.\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Odontologia, Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia, Porto Alegre, BR-RS, 2015.\nOrientadora: Cristine Maria Warmling\n1. Sa\u00fade bucal. 2. Educa\u00e7\u00e3o Baseada em Compet\u00eancias. 3. Curr\u00edculo.\n4. Educa\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica I. Roloff, J\u00e9ssica Rafaela. II. Warmling, Cristine Maria. T\u00edtulo.\nElaborada por Ida Rossi - CRB-10/771\nRESUMO\nGALLO, Danielle Benedetti; ROLOFF, J\u00e9ssica Rafaela. Est\u00e1gio curricular supervisionado em servi\u00e7os de gest\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal do sistema \u00fanico de sa\u00fade, entre os anos de 2013 e 2015, 2015. 48 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia) - Faculdade de Odontologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2015\nO objetivo do estudo foi analisar o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado realizado em servi\u00e7os de gest\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, entre os anos de 2013 a 2015. Relatando as opini\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es de estagi\u00e1rios sobre o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e o \u201cagir em compet\u00eancia\u201d para o cuidado especializado na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade bucal. A metodologia utilizada foi uma analise no \u00e2mbito qualitativo e quantitativo, composta por um question\u00e1rio online com 26 quest\u00f5es estruturadas em quatro blocos tem\u00e1ticos, que foram respondidas anonimamente pelos estagi\u00e1rios dos servi\u00e7os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. As tr\u00eas categorias tem\u00e1ticas empregadas na an\u00e1lise foram: protocolos, campos de est\u00e1gio, e din\u00e2micas pedag\u00f3gicas. As respostas quantitativas foram examinadas por sua frequ\u00eancia de aparecimento nas respostas fechadas. Os dados qualitativos adquiridos como respostas espont\u00e2neas e n\u00e3o obrigat\u00f3rias foram analisados buscando encontrar n\u00e3o apenas o conte\u00fado textual, mas seu sentido hist\u00f3rico e social. Os resultados mostram que a viv\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o ensino-servi\u00e7o examinada est\u00e1 construindo uma aprendizagem importante a respeito do funcionamento das redes de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal e o aperfei\u00e7oamento de compet\u00eancias para que haja a resolutividade dos obst\u00e1culos encontrados no dia-a-dia. Evidenciou-se tamb\u00e9m que a altera\u00e7\u00e3o de alguns protocolos da aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal \u00e9 uma pr\u00e1tica frequentemente vivenciada pelos estagi\u00e1rios nos campos de est\u00e1gio. Os t\u00f3picos do estudo que mostraram maiores empecilhos quanto a abordagem para com os alunos (os campos de gest\u00e3o e as tutorias) foram tamb\u00e9m os com maior possibilidade inovadora, pol\u00edtico e pedag\u00f3gico. Realizou-se, assim, uma an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica das viv\u00eancias curriculares da integra\u00e7\u00e3o ensino-servi\u00e7o e seu progresso na composi\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o profissional no ensino da Odontologia.\nPalavras-chave: Sa\u00fade bucal. Educa\u00e7\u00e3o baseada em compet\u00eancias. Curr\u00edculo. Educa\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica.\nABSTRACT\nGALLO, Danielle Benedetti; ROLOFF, Jessica Rafaela. Curricular supervised training in management and specialized care services in oral health of the public health system, between the years 2013 and 2015, 2015. 48 p. Final Paper (Graduation in Dentistry) -Faculdade de Odontologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2015\nThe aim of the study was to analyze the Supervised held in management and specialized care services in oral health of the Unified Health System, between the years 2013-2015. Reporting the opinions and trainees conceptions about the Supervised II of Dentistry, Federal University of Rio Grande do Sul and the \"competence to act\" for specialized care in oral health care. The methodology used was a qualitative and quantitative analysis in scope, consisting of an online questionnaire with 26 questions organized into four thematic blocks that were answered anonymously by the trainees of the National Health System services. The three thematic categories used in the analysis were: protocols, training courses, and educational dynamics. Quantitative responses were examined by frequency of appearance in the closed answers. Qualitative data acquired as spontaneous and non-compulsory responses were analyzed in an attempt to find not only textual content but its historical and social sense. The results show that examined the experience of teaching-service integration is building an important learning about the operation of specialized care networks in oral health and the improvement of skills so there is solving the obstacles encountered in day-to-day. It also showed that changing some protocols of specialized dental care is a practice often experienced by trainees in the training courses. The topics of the study showed that major obstacles as the approach to students (the management courses and tutorials) were also the most likely to innovative, political and pedagogical. It conducted thus a literature review of the curricular experiences of teachingservice integration and progress in the composition of vocational training in the teaching of dentistry.\nKeywords: Oral health. Competency-based education. Curriculum. Dental education.\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 Opini\u00f5es dos estagi\u00e1rios sobre ingredientes do agir em compet\u00eancia para\naten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal..........................................19\nTabela2 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos campos de\nest\u00e1gio......................................................................25\nTabela 3 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios sobre As din\u00e2micas pedag\u00f3gicas do\nest\u00e1gio......................................................................28\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................... 08\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA.......................................... 09\n2.1\tREFORMULA\u00c7\u00d5ES CURRICULARES NO ENSINO DA\t09\nODONTOLOGIA...........................................\n2.2\tCURR\u00cdCULOS POR COMPET\u00caNCIAS NO ENSINO NA SA\u00daDE................. 10\n2.3\tEST\u00c1GIO CURRICULAR NOS CURSOS DE ODONTOLOGIA................... 12\n3\tOBJETIVOS...................................................... 15\n3.1\tOBJETIVO PRINCIPAL............................................. 15\n3.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS.......................................... 15\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................ 16\n4.1\tTIPO DE ESTUDO................................................. 16\n4.2\tCEN\u00c1RIOS DO ESTUDO............................................. 16\n4.3\tPARTICIPANTES DA PESQUISA...................................... 17\n4.4\tPROCEDIMENTOS PARA A COLETA DE DADOS........................... 17\n4.5\tPROCESSAMENTO E AN\u00c1LISE DOS DADOS.............................. 17\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES \u00c9TICAS........................................... 18\n6\tRESULTADOS..................................................... 19\n6.1\tO AGIR EM COMPET\u00caNCIA PARA ATEN\u00c7\u00c3O ESPECIALIZADA EM 20\nSA\u00daDE BUCAL...........................................\n6.1.1\tConhecimento dos protocolos.................................... 20\n6.1.2\tInser\u00e7\u00e3o na realidade...........................................21\n6.1.3\tAplica\u00e7\u00e3o dos protocolos....................................... 22\n6.1.4\tMotiva\u00e7\u00e3o para o trabalho e respeito aos valores do estagi\u00e1rio. 23\n6.1.5\tTrabalho em equipe............................................. 24\n6.2\tCAMPOS DE EST\u00c1GIOS NO SUS...................................... 25\n6.2.1\tCEO, servi\u00e7os hospitalares do SUS e CEO universidade............26\n6.2.2\tCampos de gest\u00e3o................................................27\n6.2.3\tPreceptores.................................................... 27\n6.3\tDIN\u00c2MICAS PEDAG\u00d3GICAS.......................................... 28\n6.3.1\tObjetivos e planejamento pedag\u00f3gico do est\u00e1gio..................29\n6.3.2\tDocentes e tutorias............................................ 30\n6.3.3\tProjetos terap\u00eauticos singulares......................... 31\n6.3.4\tConte\u00fados te\u00f3ricos e as realidades vivenciadas nos campos.31\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................... 33\nREFER\u00caNCIAS............................................... 35\nAP\u00caNDICE A - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E\t40\nESCLARECIDO........................................\nAP\u00caNDICE B - AP\u00caNDICE B - QUESTION\u00c1RIO SOBRE O EST\u00c1GIO 42 CURRICULAR SUPERVISIONADO II DA ODONTOLOGIA........\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nProfundas modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na atualidade no que se refere ao mundo do trabalho odontol\u00f3gico aumentaram a necessidade de se repensar os curr\u00edculos dos cursos de forma\u00e7\u00e3o do cirurgi\u00e3o-dentista brasileiro. Tornou-se necess\u00e1rio implementar din\u00e2micas pedag\u00f3gicas voltadas para o desenvolvimento de compet\u00eancias em profissionais mais aptos a resolver problemas das complexas realidades de sa\u00fade.\nA orienta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos por compet\u00eancia deve provocar a inser\u00e7\u00e3o dos estudantes mais precocemente na pr\u00e1tica profissional, enriquecendo desempenhos, autonomia, dom\u00ednio e capacidades na a\u00e7\u00e3o. Evidencias demonstram que experi\u00eancias de integra\u00e7\u00e3o ensino/servi\u00e7o podem promover o desenvolvimento de compet\u00eancias.\nEm seu mais recente projeto pol\u00edtico e pedag\u00f3gico a Faculdade de Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (FO/UFRGS), procurando adequar-se \u00e0s novas exig\u00eancias das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade, enfatizou a realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios curriculares no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Pode-se afirmar que estas experi\u00eancias t\u00eam proporcionando um processo de ensino-aprendizagem por meio da aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.\nO presente estudo analisa o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da FO/UFRGS. Buscou-se compreender os processos pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gicos envolvidos em torno da constitui\u00e7\u00e3o das redes de ensino de gest\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o especializada na sa\u00fade bucal desenvolvidos.\nForam produzidos e interpretados dados oriundos por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios digitais relatando as opini\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es de estagi\u00e1rios sobre o \u201cagir em compet\u00eancia\u201d. O conceito do agir em compet\u00eancia fundamenta a base te\u00f3rica do estudo e foi desenvolvido por Schwartz (2007). Este autor procura compreender a compet\u00eancia profissional em uma complexa din\u00e2mica em que os elementos subjetivos possuem um valor destacado.\nIntenciona-se com o estudo contribuir com a cria\u00e7\u00e3o de possibilidades de estrat\u00e9gias e instrumentos para as necessidades de inova\u00e7\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es curriculares neste din\u00e2mico processo que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais de odontologia na atualidade.\n2\tREVIS\u00c3O DE LITERATURA\n2.1\tREFORMULA\u00c7\u00d5ES CURRICULARES NO ENSINO DA ODONTOLOGIA\nTransforma\u00e7\u00f5es nos curr\u00edculos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o de cirurgi\u00f5es-dentistas no Brasil ocorrem em complexos cen\u00e1rios e circunst\u00e2ncias. Um exemplo que pode ser verificado neste sentido \u00e9 por exemplo o fato da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Bucal, que a partir do ano de 2004 preconizou a qualifica\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos odontol\u00f3gicos no n\u00edvel especializado de aten\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o do Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas (CEO), determinar mudan\u00e7as nas experi\u00eancias de integra\u00e7\u00e3o ensino-servi\u00e7o dos cursos de odontologia. Criou-se um novo desafio de contemplar n\u00e3o apenas os n\u00edveis b\u00e1sicos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade bucal, mas tamb\u00e9m os especializados (WARMLING et al., 2015).\nEncontra-se j\u00e1 bem evidenciado que os processos de implanta\u00e7\u00e3o de novas Diretrizes Curriculares Nacionais (DCN) para os cursos de gradua\u00e7\u00e3o de odontologia, promulgadas a partir do ano de 2002, levaram a mudan\u00e7as na forma\u00e7\u00e3o desses profissionais, destacando-se que a forma\u00e7\u00e3o de um profissional da sa\u00fade deve habilit\u00e1-lo especialmente a aprender a aprender, a trabalhar em equipe e a refletir sobre a realidade social (MORITA; KRIGER, 2004).\nNas DCN s\u00e3o evidenciadas compet\u00eancias e habilidades gerais a serem desenvolvidas na forma\u00e7\u00e3o profissional do cirurgi\u00e3o-dentista: \u201caten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, tomada de decis\u00f5es, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a, administra\u00e7\u00e3o e gerenciamento, al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o permanente\u201d (BRASIL, 2002, p. 10). Quanto \u00e0s compet\u00eancias e habilidades espec\u00edficas, destacam-se:\ncolher, observar e interpretar dados para a constru\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico; identificar as afec\u00e7\u00f5es buco-maxilo-faciais prevalentes; desenvolver racioc\u00ednio l\u00f3gico e an\u00e1lise cr\u00edtica na conduta cl\u00ednica; propor e executar planos de tratamento adequados; comunicar-se com pacientes, com profissionais da sa\u00fade e com a comunidade em geral; trabalhar com equipes interdisciplinares e atuar como agente de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; planejar e administrar servi\u00e7os de sa\u00fade comunit\u00e1ria; acompanhar e incorporar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o (BRASIL, 2002, p. 10).\nA quest\u00e3o que se imp\u00f5e para os curr\u00edculos de odontologia situa-se em como desenvolver processos de integra\u00e7\u00e3o do ensino aos servi\u00e7os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade incentivando experi\u00eancias no campo da responsabilidade social, compet\u00eancia considerada\nfundamental ao perfil profissional na contemporaneidade (MOYS\u00c9S, 2004; SILVEIRA, 2004; ZILBOVICIUS, 2011).\nEste contexto explica a base pol\u00edtica em que se desenvolveram as experi\u00eancias curriculares nos cen\u00e1rios da presente pesquisa: os est\u00e1gios no \u00faltimo semestre do curso de odontologia realizados em servi\u00e7os de gest\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o especializada no SUS, da Faculdade de Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (FO/UFRGS). Destacando-se que foi no sentido de procurar articular \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es propostas pelas pol\u00edticas maiores da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade, que levou esta institui\u00e7\u00e3o a estruturar seu projeto pedag\u00f3gico. No momento de transforma\u00e7\u00e3o o curr\u00edculo foi objeto de reflex\u00e3o, diante da necessidade de desenvolvimento de novos modelos de ensino. E, um dos aspectos, foi a compreens\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o integral do estudante que levou a ado\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo que deveria direcionar sua pr\u00e1tica para a aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias e de habilidades (WARMLING et al., 2011).\n2.2\tCURR\u00cdCULOS POR COMPET\u00caNCIAS NO ENSINO NA SA\u00daDE\nA oportunidade de transformar as pr\u00e1ticas profissionais emerge conectada ao desafio da constru\u00e7\u00e3o dos novos perfis profissionais para as carreiras da sa\u00fade, abrindo espa\u00e7o tamb\u00e9m para a discuss\u00e3o dos diferentes conceitos de compet\u00eancia (FEUERWERKER, 2002).\nO conceito de compet\u00eancia, nessa concep\u00e7\u00e3o de reorganiza\u00e7\u00e3o curricular, \u00e9 considerado a integra\u00e7\u00e3o de saberes (conte\u00fados), capacidades (sabedoria de como agir) e posturas (motiva\u00e7\u00e3o para fazer) (SILVA; TEIXEIRA, 2012). A compet\u00eancia corresponde \u00e0 capacidade de agir de maneira eficaz frente a determinado tipo de situa\u00e7\u00e3o. Apoia-se em conhecimentos, mas n\u00e3o se limita a eles, pois parte do discernimento que no mundo do trabalho para mobiliz\u00e1-los nas determinadas situa\u00e7\u00f5es reais em que se exp\u00f5em os trabalhadores, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel limitar-se a pura e simples aprendizagem da aquisi\u00e7\u00e3o (PERRENOUD, 1999).\nSegundo a legisla\u00e7\u00e3o internacional as compet\u00eancias s\u00e3o classificadas fundamentalmente em b\u00e1sicas, gen\u00e9ricas e espec\u00edficas. Elaboradas pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT), as compet\u00eancias b\u00e1sicas s\u00e3o aquelas resultantes do processo de escolariza\u00e7\u00e3o. As compet\u00eancias gen\u00e9ricas se referem ao comportamento profissional pr\u00f3prio do desempenho em diferentes setores ou atividades e s\u00e3o usualmente relacionadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com tecnologias mais gerais. As compet\u00eancias espec\u00edficas s\u00e3o aquelas diretamente relacionadas ao exerc\u00edcio de ocupa\u00e7\u00f5es concretas, n\u00e3o sendo facilmente transfer\u00edveis de um a outro ambiente profissional (CONSELHO INTERNACIONAL DE ENFERMEIRAS, 2003).\nA compet\u00eancia define-se pela capacidade de enfrentar, com sucesso, demandas complexas ou fun\u00e7\u00f5es diante de diversas situa\u00e7\u00f5es em certo contexto, mobilizando atitudes, habilidades e conhecimentos concomitantemente e de forma integrada (SANTOS, 2011; RYCHEN; SALGANIK, 2004). Deve ser compreendida como um processo e n\u00e3o apenas um produto. N\u00e3o h\u00e1, assim, um sujeito totalmente competente ou incompetente. Tanto as compet\u00eancias quanto o indiv\u00edduo competente, n\u00e3o s\u00e3o algo que est\u00e1 pronto, mas que s\u00e3o constru\u00eddos diariamente, no decorrer do desenvolvimento profissional (COSTA; ARA\u00daJO, 2011). Sendo assim, competente pode ser definido como algu\u00e9m que delibera, avalia, pondera, encontra solu\u00e7\u00f5es e decide de modo apropriado alguma situa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s examin\u00e1-la e discuti-la da forma mais pertinente (PERRENOUD, 1999).\n\u00c9 importante destacar que na \u00e1rea da sa\u00fade a orienta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos por compet\u00eancia implica na inser\u00e7\u00e3o dos estudantes em cen\u00e1rios da pr\u00e1tica profissional. As atividades educacionais devem promover capacidades em a\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio do curso. Ressaltam-se, nesse sentido, enquanto aspectos de progress\u00e3o do estudante, o desenvolvimento crescente de autonomia e dom\u00ednio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de compet\u00eancia. Essa inser\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e uma estreita parceria entre a academia e os servi\u00e7os de sa\u00fade, uma vez que \u00e9 pela reflex\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o a partir de situa\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica que se estabelece o processo de ensino-aprendizagem (LIMA, 2005).\nNos curr\u00edculos guiados por compet\u00eancia, o desenvolvimento de habilidades dos estudantes em situa\u00e7\u00f5es reais promove novo sentido \u00e0 pr\u00e1tica educacional. Dessa maneira, docentes e profissionais dos servi\u00e7os devem construir e/ou ressignificar suas pr\u00f3prias habilidades de cuidado \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Os curr\u00edculos devem ser desenvolvidos em torno de eixos que articulam e integram: teoria e pr\u00e1tica, capacidades e a\u00e7\u00f5es, contextos e crit\u00e9rios de excel\u00eancia (LIMA, 2005).\nA orienta\u00e7\u00e3o por compet\u00eancia n\u00e3o abandona a organiza\u00e7\u00e3o disciplinar prevista em curr\u00edculos ditos tradicionais \u2014 conduzidos para a obten\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Tamb\u00e9m n\u00e3o desobriga de pensar sobre o conhecimento e sua incorpora\u00e7\u00e3o no cotidiano da pr\u00e1tica acad\u00eamica. O ensino por compet\u00eancia presume um arranjo curricular que equilibre e intercale continuamente a conquista de saberes com o desenvolvimento das habilidades e atitudes do trabalho em sa\u00fade, coordenando esses dom\u00ednios do aprendizado e definindo conte\u00fados leg\u00edtimos que devam ser utilizados em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de ensino (SANTOS, 2011).\nA condu\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos por compet\u00eancia deve alinhar metodologias de ensino-aprendizagem, pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, diversos contextos e cen\u00e1rios de conhecimento, m\u00e9todos\nde avalia\u00e7\u00e3o e atividades de pesquisa com esse princ\u00edpio de orienta\u00e7\u00e3o curricular (SANTOS, 2011).\nSegundo Zabala e Arnau (2010), a compet\u00eancia manifesta-se como uma supera\u00e7\u00e3o da \u00f3tica simplista da educa\u00e7\u00e3o, entre um ensino estabelecido somente na memoriza\u00e7\u00e3o e outro constitu\u00eddo na a\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o. Surge como alternativa que suplanta essas diferentes dicotomias. A compet\u00eancia deve ser concebida como uma aprendizagem e que essa produza e disponha uma s\u00e9rie de requisitos para desenvolver a\u00e7\u00f5es de forma exitosa em tarefas relativas a campos significativos, em m\u00faltiplas dimens\u00f5es (WEINER, 1999).\nApenas conduzir conhecimentos e desenvolver capacidades mec\u00e2nicas e est\u00e1ticas que objetivam somente aprovar o curso e n\u00e3o s\u00e3o capazes de responder a complexidade da vida moderna, n\u00e3o s\u00e3o suficientes. A gradua\u00e7\u00e3o tem o dever de desenvolver compet\u00eancias de reflex\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o levando em conta conhecimentos, habilidades, postura, princ\u00edpios e sentimentos (GOMEZ, 2011).\nHabilidades como a responsabiliza\u00e7\u00e3o e o v\u00ednculo, produzidas em situa\u00e7\u00f5es reais, sob supervis\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o considerados componentes integrantes das compet\u00eancias, desenvolvidas pelos estudantes com usu\u00e1rios, com as equipes de sa\u00fade e com a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados (LIMA, 2005).\n2.3\tEST\u00c1GIO CURRICULAR NOS CURSOS DE ODONTOLOGIA\nO panorama da aprendizagem por compet\u00eancia conduz a compreens\u00e3o que durante a vida acad\u00eamica devem ser ofertadas ao estudante experi\u00eancias que o possibilitem agir e perceber as m\u00faltiplas propor\u00e7\u00f5es da atividade de trabalho. A ergologia \u00e9 um campo que estuda o trabalho enquanto atividade humana e Schwartz (2007) \u00e9 um autor refer\u00eancia no campo tendo em vista seu conceito din\u00e2mico de compet\u00eancia para o trabalho. Este autor foi interpretado por Warmling et al (2015) ao analisar o est\u00e1gio curricular na odontologia enquanto l\u00f3cus de desenvolvimento do \u201cagir em compet\u00eancia\u201d do estudante de odontologia. O autor, compreende que o agir em compet\u00eancia exige a integra\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es da apropria\u00e7\u00e3o de normas que estruturam o trabalho (por exemplo os protocolos), com o que h\u00e1 de singular e hist\u00f3rico em cada situa\u00e7\u00e3o de trabalho, assim como, e principalmente a capacidade de articular essas dimens\u00f5es (SCHWARTZ, 2007).\nNo Brasil, h\u00e1 alguns anos, tem se caracterizado uma forma\u00e7\u00e3o profissional dirigida \u00e0s necessidades sociais, isto tem gerado reflexos intensos na educa\u00e7\u00e3o e ensino superior das \u00e1reas da sa\u00fade. Para que ocorra uma reorienta\u00e7\u00e3o do modelo formador de profissionais da\n\u00e1rea odontologia s\u00e3o tra\u00e7adas estrat\u00e9gias para a forma\u00e7\u00e3o profissional contempor\u00e2nea, entre elas, destaca-se a inser\u00e7\u00e3o do estudante em novos cen\u00e1rios de ensino-aprendizagem fora dos limites da institui\u00e7\u00e3o de ensino \u2014 os campos de est\u00e1gios (MESTRINER JUNIOR et al., 2011).\nO est\u00e1gio acad\u00eamico, atrav\u00e9s dos princ\u00edpios definidos nas DCN para a educa\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade na atualidade, tem como prop\u00f3sito desenvolver compet\u00eancias que oportunizem a sua intera\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o multiprofissional, beneficiando indiv\u00edduos e comunidade, proporcionando sa\u00fade universal (BRASIL, 1996).\nObjetivamente, o est\u00e1gio \u00e9 uma atividade acad\u00eamica, externa ao ambiente acad\u00eamico institucional. [...] Esta experi\u00eancia pr\u00e1tica de ensino-aprendizagem permite uma amplia\u00e7\u00e3o do referencial social e cultural do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e suas implica\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica odontol\u00f3gica (OLIVEIRA et al., 2005, p. 135-139).\nA import\u00e2ncia da aproxima\u00e7\u00e3o com a comunidade com o objetivo de realiza\u00e7\u00e3o de atividades de ensino-aprendizagem para al\u00e9m das fronteiras f\u00edsicas da institui\u00e7\u00e3o formadora \u00e9 apontada pela literatura como extremamente produtiva para o ensino-aprendizagem (SANTA-ROSA; VARGAS; FERREIRA, 2007; ARANTES et al., 2009; ASTON-BROWN et al., 2009; CAVALCANTI; CARTAXO; PADILHA, 2010; WERNECK et al., 2010; PISKOROWSKI et al., 2011).\nNa forma\u00e7\u00e3o em odontologia o est\u00e1gio representa uma ferramenta de forma\u00e7\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o do estudante com a realidade social (CARVALHO, 2006). O aluno pode desempenhar a pr\u00e1tica de est\u00e1gio por meio da a\u00e7\u00e3o multiprofissional em servi\u00e7os assistenciais p\u00fablicos e privados (ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ENSINO ODONTOL\u00d3GICO, 2003).\nA ideia de que atividades fora dos espa\u00e7os institucionalizados da universidade devam ser vistas enquanto elementos constituidores de qualquer curr\u00edculo atual de odontologia foi sustentada por Ayers et al. (2003). Destaca-se a diversifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de ensino-aprendizagem como instrumento de facilita\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade social, \u00e0s pol\u00edticas sociais e ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Estas experi\u00eancias atuam como instrumento de contextualiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem, de problematiza\u00e7\u00e3o, de amplia\u00e7\u00e3o de habilidades de negocia\u00e7\u00e3o para decis\u00f5es coletivas e para a participa\u00e7\u00e3o exercendo cidadania (MOYS\u00c9S et al., 2003).\nMendes et al. (2006), desejando p\u00f4r em pr\u00e1tica as exig\u00eancias das DCN, implementaram atividades de est\u00e1gio supervisionado no curso de Odontologia da Universidade Federal do Piau\u00ed, objetivando oferecer uma forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica human\u00edstica, social e integrada, que sane as verdadeiras necessidades de sa\u00fade bucal da sociedade.\nAs experi\u00eancias nos servi\u00e7os de sa\u00fade constituem-se em um eixo estrat\u00e9gico para a reorienta\u00e7\u00e3o do modelo assistencial no SUS. Trabalhando com necessidades reais, o aluno, assume responsabilidades progressivas como agente prestador de cuidados compat\u00edveis com seu grau de autonomia (BRASIL, 2006, 2007). H\u00e1 um desafio cont\u00ednuo em desenvolver a habilidade de diagn\u00f3stico precoce e identificar estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o coletivas e individuais comprovadamente efetivas voltadas \u00e0s demandas singulares de cada comunidade, mediante a incorpora\u00e7\u00e3o da cultura da popula\u00e7\u00e3o ao manejo de suas condi\u00e7\u00f5es, da melhor forma poss\u00edvel (STEIN, 2007).\nNeste sentido e de forma inovadora, constituir experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o no trabalho mediante as quais os estudantes possam entender a articula\u00e7\u00e3o das redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade que comp\u00f5em o SUS foi o principal objetivo dos est\u00e1gios curriculares produzidos nos novos percursos curriculares produzidos pela FO/UFRGS. Com o prop\u00f3sito de p\u00f4r em pr\u00e1tica este mecanismo, no \u00faltimo ano do curso de odontologia (nono e d\u00e9cimo semestre) da FO/UFRGS, s\u00e3o realizados est\u00e1gios com 465 horas de dura\u00e7\u00e3o a cada semestre. Semanalmente s\u00e3o cumpridos cinco turnos de atividades, onde os estudantes dispersam-se em unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade e servi\u00e7os de gest\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o especializada e hospitalar no SUS, acompanhados continuamente por um preceptor cirurgi\u00e3o-dentista trabalhador (TOASSI et al., 2010; WARMLING et al., 2011).\nSe a integra\u00e7\u00e3o do ensino no servi\u00e7o \u00e9 eixo fundamental dos processos de mudan\u00e7as que vem ocorrendo tanto no ensino superior quanto nos modelos e pr\u00e1ticas p\u00fablicas, \u00e9 preciso que seja poss\u00edvel a an\u00e1lise e divulga\u00e7\u00e3o de como essas experi\u00eancias v\u00eam sendo desenvolvidas, seus embates e suas conquistas. Este \u00e9 o sentido ao produzir-se a presente pesquisa analisar como vem se realizando as experi\u00eancias inovadoras de est\u00e1gios curriculares na aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal, a partir da opini\u00e3o dos estudantes.\n3\tOBJETIVOS\n3.1\tOBJETIVO PRINCIPAL\nAnalisar o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul realizado em servi\u00e7os do SUS respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e a aten\u00e7\u00e3o especializada em Sa\u00fade Bucal, entre os anos de 2013 a 2015.\n3.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\u2022 Descrever as opini\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es de estagi\u00e1rios sobre o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e o \u201cagir em compet\u00eancia\u201d para o cuidado especializado na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade bucal.\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\n4.1\tTIPO DE ESTUDO\nEsta pesquisa combinou m\u00e9todos qualitativos e quantitativos. Isto se justifica pela necessidade de ampliar a abordagem anal\u00edtica do objeto em estudo: o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul em servi\u00e7os do SUS de gest\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o especializada em Sa\u00fade Bucal.\nComp\u00f5e-se de um Estudo de Caso do tipo \u00fanico e integrado, tendo em vista que este delineamento metodol\u00f3gico permite a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cm\u00faltiplas fontes de informa\u00e7\u00e3o\u201d com o objetivo de \u201ccriar uma cadeia de evid\u00eancias relevantes\u201d sobre a import\u00e2ncia do est\u00e1gio tanto na forma\u00e7\u00e3o dos estudantes como tamb\u00e9m na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (MINAYO, 2008). Um estudo de caso \u00e9 \u201cuma pesquisa emp\u00edrica que investiga um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro do seu contexto na vida real, especialmente quando os limites entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos\u201d (YIN, 2001).\nDestaca-se tamb\u00e9m a aproxima\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica deste estudo com a perspectiva da Pesquisa A\u00e7\u00e3o enquanto um estilo de pesquisa que \u201cdescreve, interpreta e explica situa\u00e7\u00f5es sociais ao executar uma interven\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a que objetiva a melhora e o envolvimento\u201d (POPE, 2009). A pesquisa-a\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 uma estrat\u00e9gia para aprimorar o ensino e o aprendizado dos estudantes (TRIPP, 2005).\nPara a abordagem do problema o estudo de caso se utiliza tanto de dados secund\u00e1rios visando \u00e0 sua contextualiza\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m de material prim\u00e1rio recolhido em campo. Assim o pesquisador constr\u00f3i uma s\u00e9rie de possibilidades de informa\u00e7\u00f5es que lhe permitir\u00e3o triangular olhares e obter informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade (MINAYO, 2008).\n4.2\tCEN\u00c1RIOS DO ESTUDO\nO foco desta pesquisa \u00e9 a experi\u00eancia do Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia que ocorre no 10\u00b0 e \u00faltimo semestre do curso de odontologia da FO/UFRS que possui carga hor\u00e1ria total de 465 horas/semestre. S\u00e3o desenvolvidas atividades de integra\u00e7\u00e3o ensino-servi\u00e7o para que o estudante vivencie e analise criticamente o exerc\u00edcio da Aten\u00e7\u00e3o Especializada em Sa\u00fade Bucal nos servi\u00e7os do SUS de Porto Alegre/RS. Cada local escolhido para realizar o est\u00e1gio recebe estudantes que estagiam por 20 horas semanais no transcorrer de todo o semestre. O preceptor, respons\u00e1vel por acompanhar e orientar os estudantes, \u00e9 tamb\u00e9m\no cirurgi\u00e3o-dentista que atua no local. As atividades realizadas nos est\u00e1gios abrangem o desenvolvimento de compet\u00eancias para tr\u00eas campos principais da atua\u00e7\u00e3o especializada sa\u00fade bucal: Gest\u00e3o, Aten\u00e7\u00e3o Especializada e Aten\u00e7\u00e3o Hospitalar em Sa\u00fade Bucal.\n4.3\tPARTICIPANTES DA PESQUISA\nOs participantes da pesquisa foram todos os estudantes que realizaram o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia entre os anos de 2013 e 2015.\n4.4\tPROCEDIMENTOS PARA A PRODU\u00c7\u00c3O DOS DADOS\nOs dados para a an\u00e1lise do estudo foram produzidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio estruturado e auto-aplicado (Ap\u00eandice B) online que foi hospedado na plataforma Google Docs e disponibilizado aos estudantes atrav\u00e9s do ambiente virtual de aprendizagem na Plataforma Moodle utilizada no percurso do Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II. A ferramenta Google Forms vinculou a planilha com as respostas obtidas dos alunos, armazenado-as no Google Drive. Posteriormente, essa ferramenta permitiu que os dados fossem exportados para o programa Excel 2007, Microsoft Corporation.\nOs estagi\u00e1rios responderam ao question\u00e1rio sempre ao final das atividades curriculares pertinentes aos est\u00e1gios de cada semestre.\nO objetivo foi produzir um banco de informa\u00e7\u00f5es dos participantes da pesquisa sobre diversos aspectos da experi\u00eancia do est\u00e1gio: caracter\u00edsticas do desenvolvimento do agir em compet\u00eancia, organiza\u00e7\u00e3o dos campos de est\u00e1gio, conte\u00fados curriculares, procedimentos did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos, caracter\u00edsticas dos docentes e preceptores, desenvolvimento das atividades did\u00e1ticas presenciais e a dist\u00e2ncia, etc.\n4.5\tPROCESSAMENTO E AN\u00c1LISE DOS DADOS\nAs informa\u00e7\u00f5es do banco de dados quantitativos foram submetidas a an\u00e1lise descritiva. A an\u00e1lise dos dados qualitativos objetivou trabalhar o sentido e n\u00e3o apenas o conte\u00fado do texto, buscando-se compreender o que elas revelavam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es fechadas e ao corpo de evid\u00eancias do estudo.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES \u00c9TICAS\nA pesquisa obedeceu \u00e0s exig\u00eancias \u00e9ticas e foi submetido \u00e0 Plataforma Brasil possuindo parecer consubstanciado aprovado com o n\u00famero CAAE 08575312.0.0000.5347. Apenas foram considerados participantes da pesquisa os estudantes que assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE).\n6\tRESULTADOS\nOs resultados encontrados permitiram a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de tr\u00eas conjuntos de categorias tem\u00e1ticas: o agir em compet\u00eancia, os campos de est\u00e1gio e as din\u00e2micas pedag\u00f3gicas. As informa\u00e7\u00f5es quantitativas das categorias e subategorias est\u00e3o apresentadas nas Tabelas 1, 2, e 3; as quais foram relacionadas com opini\u00f5es qualitativas produzidas pelos estagi\u00e1rios referentes a cada categoria e subcategoria analisada. A integra\u00e7\u00e3o dos resultados quantitativos e qualitativos durante a fase de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, comparando e contrastando os diferentes resultados, permitiu um aprofundando do conhecimento das opini\u00f5es dos estagi\u00e1rios sobre como ocorre o processo de produ\u00e7\u00e3o do agir em compet\u00eancia para atuar na aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal.\nTabela 1 - Opini\u00f5es dos estagi\u00e1rios sobre ingredientes do agir em compet\u00eancia para aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal\n\t\u00d3timo n (%)\tMuito Bom n (%)\tBom n (%)\tRegular n (%)\tInsatisf . n (%)\tN\u00e3o Sabe n (%)\tTotal n (%)\nConhecimentos obtidos\t\t\t\t\t\t\t\ndurante o Est\u00e1gio II a\t\t\t\t\t\t\t\nrespeito dos protocolos de\t18\t69 (39,2)\t72\t16 (9)\t1 (0,5)\t0 (0)\t176\naten\u00e7\u00e3o especializada da\t(10,2)\t\t(40,9)\t\t\t\t(100)\nsa\u00fade bucal no SUS\t\t\t\t\t\t\t\nA sua inser\u00e7\u00e3o durante o\t\t\t\t\t\t\t\nEst\u00e1gio II na realidade da\t30 (17)\t69 (39,2)\t49\t18 (10,2)\t10 (5,6)\t0 (0)\t176\naten\u00e7\u00e3o especializada da\t\t\t(27,8)\t\t\t\t(100)\nsa\u00fade bucal no SUS\t\t\t\t\t\t\t\nCapacidade de aplicar os\t\t\t\t\t\t\t\nprotocolos preconizados da\t\t\t\t\t\t\t\naten\u00e7\u00e3o especializada em\t12 (6,8)\t70 (39,7)\t71\t17 (9,6)\t4 (2,2)\t2 (1,3)\t176\nsa\u00fade bucal na realidade\t\t\t(40,3)\t\t\t\t(100)\nque voc\u00ea conheceu\t\t\t\t\t\t\t\nMotiva\u00e7\u00e3o para o trabalho\t\t\t\t\t\t\t\nna aten\u00e7\u00e3o especialidades\t38\t65 (36,9)\t52\t15 (8,5)\t4 (2,2)\t2 (1,3)\t176\nem sa\u00fade bucal no SUS?\t(21,5)\t\t(29,5)\t\t\t\t(100)\nRespeito aos valores\t\t\t\t\t\t\t\nt\u00e9cnicos dos alunos durante\t60 (34)\t48 (27,2)\t44 (25)\t14 (7,9)\t8 (4,5)\t2 (1,3)\t176\no Est\u00e1gio II\t\t\t\t\t\t\t(100)\nO trabalho em equipe\t\t\t\t\t\t\t\nrealizado nas atividades de\t19\t45 (25,5)\t58\t34 (19,3)\t16 (9)\t2 (1,3)\t176\naten\u00e7\u00e3o especializada em\t(10,7)\t\t(32,9)\t\t\t\t(100)\nsa\u00fade bucal\t\t\t\t\t\t\t\n6.1\tO AGIR EM COMPET\u00caNCIA PARA ATEN\u00c7\u00c3O ESPECIALIZADA EM SA\u00daDE BUCAL\nDiante da constata\u00e7\u00e3o de que a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia profissional est\u00e1 necessariamente relacionada aos diversos enfrentamentos cotidianos os quais ficam dispostos os trabalhadores em situa\u00e7\u00f5es de trabalho, Schwartz (2007), apresenta o conceito de \u201cagir em compet\u00eancia\u201d. A compet\u00eancia n\u00e3o pode ser compreendida de forma simples ou homog\u00eanea, pois articula dimens\u00f5es muito heterog\u00eaneas da experi\u00eancia humana. O autor analisa o que denomina como \u201cingredientes\u201d (um total de seis) que se combinam para produzir o agir em compet\u00eancia.\nO question\u00e1rio usado pelo estudo levou em conta as caracter\u00edsticas dos ingredientes descritos pelo autor, com o objetivo de verificar a opini\u00e3o dos estagi\u00e1rios com rela\u00e7\u00e3o a como estes ingredientes podem ser desenvolvidos no est\u00e1gio potencializando ou n\u00e3o a aprendizagem do agir em compet\u00eancia. Os resultados quantitativos das respostas dos estagi\u00e1rios podem ser verificados na Tabela 1 a seguir.\n6.1.1\tConhecimento dos protocolos\nO elemento inicial do agir em compet\u00eancia analisado refere-se ao controle relativo que o trabalhador possui a respeito dos cen\u00e1rios de trabalho. Este conhecimento pr\u00e9vio \u00e9 definido como relativo segundo Schwartz (2007), pois seria utopia acreditar no dom\u00ednio absoluto de todo o conhecimento espec\u00edfico (cient\u00edfico, t\u00e9cnico, cultural, de vocabul\u00e1rio, etc.) para gerir uma circunst\u00e2ncia particular, singular e din\u00e2mica, que \u00e9 como se caracterizam as realidades de trabalho. Por\u00e9m, destaca-se enquanto primordial o saber t\u00e9cnico obtido anteriormente e que possibilita ao profissional agir em compet\u00eancia independente da circunst\u00e2ncia que ser\u00e1 exposto. \u201cPara trabalhar \u00e9 necess\u00e1rio que haja um prescrito, um conjunto de objetivos, regras e procedimentos que deem conta de atingir os resultados esperados e a maneira de obt\u00ea-los\u201d (SCHWARTZ, 2007).\nSobre este aspecto do agir em compet\u00eancia no est\u00e1gio, analisou-se os conhecimentos dos protocolos da aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal no SUS obtidos durante o est\u00e1gio. O maior n\u00famero de respostas est\u00e1 posicionado no escore bom (40,9%) da escala de opini\u00f5es, seguido do muito bom, quase equiparados e se somados alcan\u00e7am 80% das opini\u00f5es (Tabela 1).\nNas perguntas abertas os estagi\u00e1rios relatam que durante as aulas te\u00f3ricas foram apresentados aos protocolos, mas destacam que a pr\u00e1tica muitas vezes se distancia da teoria. Salientam situa\u00e7\u00f5es em que os protocolos n\u00e3o s\u00e3o seguidos no cotidiano do atendimento do est\u00e1gio. Analisam que o est\u00e1gio permitiu vivenciar pontos fortes e fracos do uso de protocolos na aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal no SUS. Adquiriram uma opini\u00e3o mais embasada sobre o assunto auxiliando na consolida\u00e7\u00e3o do discernimento profissional.\nAlguns relatam o fato de que embora no est\u00e1gio os protocolos sejam muito cobrados (inclusive nas avalia\u00e7\u00f5es escritas) em alguns campos de est\u00e1gio eles n\u00e3o s\u00e3o usados conforme se preconiza nos manuais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (BRASIL, 2006).\nConsidero que tive uma excelente base do funcionamento da aten\u00e7\u00e3o especializada, as aulas foram claras e objetivas, embora tenha observado na pr\u00e1tica dentro dos campos, que muitas vezes h\u00e1 uma resist\u00eancia no cumprimento dos protocolos de atendimento (ESTAGI\u00c1RIO 130107).\nSabemos que os protocolos muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o ou n\u00e3o podem ser seguidos devido as singularidades do planejamento em sa\u00fade, mas de uma forma geral s\u00e3o aplicados (ESTAGI\u00c1RIO 130234).\n6.1.2\tInser\u00e7\u00e3o na realidade\nO segundo ingrediente do agir em compet\u00eancia refere-se ao reconhecimento e contextualiza\u00e7\u00e3o da conjuntura de trabalho. \u00c9 invi\u00e1vel governar um saber t\u00e9cnico sem entender como ele atua em circunst\u00e2ncias reais. Este ingrediente \u00e9 conquistado com base na experi\u00eancia do indiv\u00edduo em seu espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o ou na compreens\u00e3o do seu trabalho e do trabalho da equipe na qual foi introduzido (SCHWARTZ, 2007).\nA inser\u00e7\u00e3o na realidade durante o est\u00e1gio na aten\u00e7\u00e3o especializada da sa\u00fade bucal no SUS foi um componente bem avaliado pelos estagi\u00e1rios, 67% deles acreditam ser muito bom ou bom. Verifica-se uma diversidade maior de escolha nos escores de respostas. H\u00e1 um bom n\u00famero de alunos que referem a inser\u00e7\u00e3o na realidade como \u00f3tima (39%), por\u00e9m h\u00e1 tamb\u00e9m um \u00edndice de compreens\u00e3o da experi\u00eancia de inser\u00e7\u00e3o como insatisfat\u00f3ria (6%) (Tabela I).\nNas respostas abertas apontaram enquanto produtivo na forma\u00e7\u00e3o a viv\u00eancia de din\u00e2micas de trabalho nos variados n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o no SUS. Isto foi evidenciado tanto para adquirir habilidades t\u00e9cnicas quanto com rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento do funcionamento das aten\u00e7\u00f5es secund\u00e1ria e terci\u00e1ria. Alguns, por\u00e9m, sentem que poderiam ter sido mais \u00fateis, compreendem que na aten\u00e7\u00e3o especializada os casos por serem tecnicamente mais complexos muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o encaminhados para a atua\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios. Apresentam queixas ao\nrealizar atendimentos apenas do n\u00edvel prim\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o em alguns campos de est\u00e1gio, o que entendem n\u00e3o se configurar plenamente no aprendizado da aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal.\nFoi uma experi\u00eancia incr\u00edvel poder estar inserido na aten\u00e7\u00e3o especializada e poder ter uma vis\u00e3o diferente daquelas que t\u00ednhamos em outros est\u00e1gios j\u00e1 realizados. Agora pude perceber que nem sempre o profissional da aten\u00e7\u00e3o especializada \u00e9 o causador das demoras na obten\u00e7\u00e3o de atendimento secund\u00e1rio ou terci\u00e1rio pela popula\u00e7\u00e3o. O grande n\u00f3 \u00e9 o sistema que gerencia a comunica\u00e7\u00e3o entre as aten\u00e7\u00f5es e o segundo grande n\u00f3 \u00e9 a dificuldade de incorpora\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es, doutrinas e diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade por alguns profissionais da aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos seus tratamentos e planejamentos. A falta de entendimento da import\u00e2ncia de um Projeto Terap\u00eautico Singular discutido em equipe em todas as esferas de aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um grande problema (ESTAGI\u00c1RIO 140222).\n6.1.3\tAplica\u00e7\u00e3o dos protocolos\nO terceiro elemento de uma compet\u00eancia, para Schwartz (2007), encontra-se na habilidade em articular os dois elementos anteriormente apresentados, ou seja, o que \u00e9 protocolar com o que \u00e9 particular em cada circunst\u00e2ncia de trabalho. O trabalhador realiza adapta\u00e7\u00f5es na atividade de trabalho conforme a necessidade exigida por cada situa\u00e7\u00e3o que vivencia. Trata-se de desenvolver a capacidade de gerenciar determinada circunst\u00e2ncia nunca vivenciada anteriormente: \u201cutilizar uma t\u00e9cnica sup\u00f5e por um lado, seguir opera\u00e7\u00f5es predefinidas, e por outro, certa dose de reinven\u00e7\u00e3o local\u201d. Nesta dimens\u00e3o do agir em compet\u00eancia considera-se fundamental que o profissional crie um elo entre o saber t\u00e9cnico e seus pr\u00f3prios princ\u00edpios, para que governe este saber e o pratique com \u00eaxito em seu trabalho (SCHWARTZ, 2007).\nA opini\u00e3o dos estagi\u00e1rios sobre a capacidade de aplicar os protocolos preconizados da aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal nas realidades de trabalho que conheceram demonstrouse positiva, sendo que 40,3% respondeu como bom, seguido pelo muito bom como mais citado (Tabela 1).\nNo \u00e2mbito das respostas abertas relataram que em algumas situa\u00e7\u00f5es h\u00e1 a necessidade de articular os protocolos com \u00e0 realidade vivenciada. Citam como exemplo a realiza\u00e7\u00e3o de atividades cl\u00ednicas nos Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas com um n\u00edvel de complexidade que poderia ser realizado na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Justificam que faziam isto para que os usu\u00e1rios que apresentavam esta necessidade n\u00e3o tivessem que retornar aos postos. Outros motivos foram citados relacionando-se as dificuldades de aplica\u00e7\u00e3o de protocolos, tais como, a falta de equipamentos, instrumentais e/ou materiais adequados. Quanto ao tema da aplica\u00e7\u00e3o\ndos protocolos salientaram que a viv\u00eancia cl\u00ednica no est\u00e1gio os tornou mais aptos para articular os protocolos \u00e0s realidades de trabalho.\nMinha capacidade de aplicar estes protocolos na realidade que conheci \u00e9 \u00f3tima; entretanto, a possibilidade de aplic\u00e1-los foi insatisfat\u00f3ria. [...] Gostaria ainda de ressaltar que, em meu campo externo de est\u00e1gio, quebrei diversos protocolos dos procedimentos a serem realizados (periodontia, exodontia), j\u00e1 que assim era realizado no campo de est\u00e1gio (ESTAGI\u00c1RIO 130225).\nA aplica\u00e7\u00e3o dos protocolos nos locais de est\u00e1gio depende de muitos outros fatores que n\u00e3o apenas a capacidade do aluno, como disponibilidade de materiais, log\u00edstica j\u00e1 empregada pelo profissional, entre outros (ESTAGI\u00c1RIO 130231).\n6.1.4\tMotiva\u00e7\u00e3o para o trabalho e respeito aos valores do estagi\u00e1rio\nDimens\u00f5es extremamente subjetivas do agir em compet\u00eancia para Schwartz (2007) est\u00e3o relacionadas com o modo \u00fanico com que cada ser humano consegue utilizar seu conhecimento no trabalho. O autor assegura que no desenrolar de qualquer atividade est\u00e3o presentes elementos que englobam subjetividades humanas \u2014 formas de sentimentos, ensinamentos, mem\u00f3rias e esquecimentos, o que denomina \u201cdo uso de si por si\u201d ou o \u201ccorpo-si\u201d). Estas caracter\u00edsticas subjetivas e singulares correspondem aos valores pessoais que cada trabalhador coloca em a\u00e7\u00e3o quando trabalha. Traduzem-se em uma maneira de conex\u00e3o do trabalho com o plano de vida do trabalhador, presente ou futuro. O ser humano torna o ambiente de trabalho um peda\u00e7o de sua vida. O trabalho passa a ser compreendido como algo n\u00e3o apenas t\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m humanizado, autentico e \u00fanico para cada pessoa e a maneira como ela convive com as regras estabelecidas no trabalho (SCHWARTZ, 2007).\nQuando perguntamos sobre o grau de motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho na aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal no SUS, os estagi\u00e1rios acreditam ser muito boa (37%), seguido pelos escores bom e \u00f3timo (Tabela 1). Justificam que conseguiram aprender mais sobre como funciona o SUS e ajudar as pessoas. Acreditam que apesar de alguns problemas o sistema \u00e9 resolutivo e eficaz na maioria das vezes.\nQuanto se v\u00ea o sistema de refer\u00eancia e contra-refer\u00eancia funcionando corretamente \u00e9 gratificante ver a continuidade da aten\u00e7\u00e3o se fazendo presente; um setor de maior complexidade complementando o trabalho que vem sendo realizado pela aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, devolvendo o paciente aos cuidados e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o, demonstra que quando h\u00e1 empenho m\u00fatuo o sistema pode funcionar perfeitamente bem (ESTAGI\u00c1RIO 130129).\nA falta de autonomia para o estagi\u00e1rio atuar foi ressaltada como desestimulante ao est\u00e1gios nos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o especializada, assim como referem a dificuldade em lidar com o engessamento de alguns fluxos do sistema de sa\u00fade o que explicam estar relacionado com a organiza\u00e7\u00e3o dos profissionais e do servi\u00e7o.\nQuando questionados se foram respeitados durante as atividades de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal os estagi\u00e1rios em sua maioria responderam com um grau \u00f3timo de avalia\u00e7\u00e3o (34%), seguidos por muito bom e bom nesta ordem. Destacando-se que foi o item no desenvolvimento do agir em compet\u00eancia, avaliado com um maior n\u00famero de respostas no escore mais alto da escala, mas lembrando que tamb\u00e9m apresentou um n\u00famero de estagi\u00e1rios que avaliam a experi\u00eancia como insatisfat\u00f3ria (4,5%).\nSobre isso, o respeito foi total, em todos os CEO que tive contato, sempre tive autonomia para trabalhar e realizar as atividades e procedimentos. Friso, para o aumento de conhecimento que foi obtido e pelo contato com \u00e1reas que me modificaram como profissional e pessoa.[...] Concluo essa etapa, diferente de como entrei e isso \u00e9 o mais importante (ESTAGI\u00c1RIO 150120).\nPor\u00e9m, nas respostas abertas tamb\u00e9m houve refer\u00eancias ao fato de n\u00e3o se sentirem \u00e0 vontade ou de que n\u00e3o lhes foi permitido aplicar os conhecimentos que possu\u00edam na pr\u00e1tica, assim como, houve afirma\u00e7\u00f5es relatando que em alguns momentos sentiram mais como auxiliares do que propriamente como dentistas.\nMinha opini\u00e3o muitas vezes foi questionada e n\u00e3o foi levada em conta nas decis\u00f5es (ESTAGI\u00c1RIO 130222).\n[...] N\u00e3o podemos atender o paciente, nem lhe dar orienta\u00e7\u00f5es. Apenas acompanhamos o atendimento e auxiliamos alcan\u00e7ando materiais (ESTAGI\u00c1RIO 140227).\n6.1.5\tTrabalho em equipe\nEquipes de trabalho, para Schwartz (2007), s\u00e3o entidades coletivas que se formam pela liga\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos os quais partilham princ\u00edpios e se reorganizam de maneira a continuar a unifica\u00e7\u00e3o do grupo e a conceder efici\u00eancia na progress\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es que lhe foram solicitadas pelas institui\u00e7\u00f5es. As fun\u00e7\u00f5es particulares dos componentes da equipe s\u00e3o a maneira como ocorre o trabalho comunit\u00e1rio. Portanto, cada pessoa realiza o tudo de si mesmo em prol do comunit\u00e1rio \u2014 \u201cdial\u00e9tica do uso de si pelos outros\u201d (SCHWARTZ e DURRIVE, 2007, p. 77).\nPerguntou-se a opini\u00e3o dos estagi\u00e1rios a respeito do trabalho em equipe realizado nas atividades de aten\u00e7\u00e3o especializada e a maioria (33%) respondeu como bom. Por\u00e9m, foi o item pior avaliado com cerca de 20% entendendo-o enquanto regular ou 9% insuficiente.\nMuitos levantaram o problema de n\u00e3o haver grande intera\u00e7\u00e3o entre as \u00eanfases de especialidades ou conversas entre os profissionais envolvidos sobre os casos em quest\u00e3o. Constataram n\u00e3o haver reuni\u00f5es entre as diferentes especialidades (Tabela 1).\nAo contr\u00e1rio da APS, na minha opini\u00e3o, na aten\u00e7\u00e3o especializada ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que o trabalho seja em equipe. No entanto, acho que isso \u00e9 uma quest\u00e3o de tempo (ESTAGI\u00c1RIO 130204).\n6.2\tCAMPOS DE EST\u00c1GIOS NO SUS\nA segunda grande categoria tem\u00e1tica das experi\u00eancias do est\u00e1gio analisada foi sobre as caracter\u00edsticas dos campos de est\u00e1gio no SUS. Os estagi\u00e1rios referiram suas opini\u00f5es a respeito dos preceptores, estrutura dos campos, campos de gest\u00e3o, CEO na Universidade e CEO e/ou servi\u00e7os hospitalares do SUS. A Tabela 2 apresenta a frequ\u00eancia das respostas fechadas que representam as opini\u00f5es dos alunos a este respeito.\nGrande parte das respostas sobre os componentes avaliados se situaram entre muito bom e bom. As opini\u00f5es s\u00f3 se modificaram substancialmente no item referente ao est\u00e1gio nos campos de gest\u00e3o, em que 19% avaliaram como regular e 17% como insatisfat\u00f3rio (Tabela 2). Tabela 2 - Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos campos de est\u00e1gio.\n\t\u00d3timo n (%)\tMuitoBom n (%)\tBom n (%)\tRegular n (%)\tInsatisf. n (%)\tN\u00e3o Sabe n (%)\tTotal n (%)\nCEOs e/ou Servi\u00e7os\t39 (22,1)\t60 (34)\t53 (30,1)\t15 (8,5)\t7 (3,9)\t2 (1,3)\t176 (100)\nHospitalares do SUS\t\t\t\t\t\t\t\nCampos de Gest\u00e3o\t32 (18,1)\t34 (19,3)\t43 (24,4)\t34 (19,3)\t30 (17)\t3 (1,7)\t176 (100)\nCEO Universidade\t63 (35,7)\t74 (42)\t26 (14,7)\t8 (4,5)\t3 (1,7)\t2 (1,3)\t176 (100)\nPreceptores\t48 (27,2)\t70 (39,7)\t39 (22,1)\t16 (9)\t2 (1,3)\t1 (0,5)\t176 (100)\nEstrutura\t23 (12,6)\t65 (36,9)\t60 (34)\t24 (14,7)\t4 (2,2)\t0 (0)\t176 (100)\n6.2.1\tCEO, servi\u00e7os hospitalares do SUS e CEO universidade\nQuando questionados a respeito dos CEO e Servi\u00e7os Hospitalares do SUS, a maioria 34% acreditou ser muito bom e 30% bom. Por\u00e9m \u00e9 preciso atentar que se somadas as opini\u00f5es regular e insatisfat\u00f3rio representaram 12% da amostra de estagi\u00e1rios entrevistados (Tabela 2). Foi referido pelos estagi\u00e1rios nas perguntas abertas um bom acolhimento dos campos inseridos no SUS acrescentando de maneira muito positiva a experi\u00eancia da aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.\nRefor\u00e7aram que as experi\u00eancias vivenciadas nos servi\u00e7os proporcionaram o aperfei\u00e7oamento da pr\u00e1tica cl\u00ednica e o desenvolvimento de habilidades adicionais, tais como o ritmo de trabalho, al\u00e9m do crescimento pessoal, pois aprenderam a vivenciar as dificuldades e os benef\u00edcios de atuar junto aos servi\u00e7os p\u00fablicos de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal.\nProporcionaram-me o contato com o servi\u00e7o de aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e em \u00e2mbito hospitalar, oportunidade que antes n\u00e3o era desenvolvida por esta faculdade. O saber adquirido com os casos complexos e \u00fanicos somaram de maneira muito positiva para a forma\u00e7\u00e3o do conhecimento. A possibilidade de observar e praticar em bloco cir\u00fargico junto a um professor s\u00e3o oportunidades singulares dentro do nosso aprendizado (ESTAGI\u00c1RIO 130131).\nAcredito que obtive uma viv\u00eancia extremamente importante; al\u00e9m de aprender como funciona o dinamismo do SUS e como atender pacientes com casos mais complexos, coloquei em pr\u00e1tica muitos conte\u00fados a respeito de diagn\u00f3stico e conduta, que apenas havia estudado na teoria (ESTAGI\u00c1RIO 130127).\nNa estomatologia foi uma experi\u00eancia excelente, em que mesmo com a alt\u00edssima demanda de pacientes (por vezes com 30 a 35 pacientes em uma \u00fanica manh\u00e3), era prestada uma aten\u00e7\u00e3o de qualidade e se fazia uso de prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico para registro dos procedimentos e condutas, bem como para quest\u00f5es de financiamento (ESTAGI\u00c1RIO 130229).\nA respeito dos est\u00e1gios do CEO Universidade a opini\u00e3o foi uma das que obteve escores mais positivos do estudo. Cerca de 42% dos estagi\u00e1rios acreditou ser muito bom ou 36 % \u00f3timo (Tabela 2).\nOs alunos compreendem como um est\u00e1gio proveitoso do ponto de vista do n\u00edvel de qualidade t\u00e9cnica do aprendizado. Um ponto tamb\u00e9m salientado como positivo \u00e9 que s\u00e3o os pr\u00f3prios estagi\u00e1rios que escolhem as especialidades em que querem atuar e isso auxilia na boa realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, pois em geral s\u00e3o \u00e1reas nas quais eles pretendem trabalhar futuramente.\nO CEO da universidade \u00e9 excelente, realizamos o trabalho com excel\u00eancia cl\u00ednica, sempre com maior possibilidade de aprendizado pr\u00e1tico e te\u00f3rico, pois temos ao\nFoi o melhor est\u00e1gio do curso! Adorei em todos os sentidos. Tanto no aprendizado que tive ao atender ao lado de um profissional da estomatolog\u00eda do campo [...] Quanto com a pr\u00e1tica de endodontia e periodontia. (ESTAGI\u00c1RIO 140230).\nEnquanto dificuldades os alunos salientaram que em alguns locais de est\u00e1gio tanto a carga hor\u00e1ria quanto alguns protocolos que n\u00e3o podiam ser cumpridos da maneira correta. Lembraram tamb\u00e9m a falta de estrutura em alguns dos CEOS, fato que levou ao atraso do in\u00edcio do est\u00e1gio ou dificultam as pr\u00e1ticas cl\u00ednicas.\n6.2.2\tCampos de gest\u00e3o\nNo \u00e2mbito dos campos de gest\u00e3o as respostas mostraram-se com uma distribui\u00e7\u00e3o mais equitativa das opini\u00f5es a respeito do item em rela\u00e7\u00e3o ao que foi visto nas outras subcategorias analisadas. Em primeiro lugar, com apenas 24% das respostas foi escolhido o escore bom. O destaque neste item \u00e9 que o escore insatisfat\u00f3rio foi assinalado por 17% dos estagi\u00e1rios (Tabela 2).\nAlguns estagi\u00e1rios relatam insatisfa\u00e7\u00e3o com o trabalho que l\u00e1 realizaram, visto que nas suas opini\u00f5es n\u00e3o h\u00e1 ainda adequa\u00e7\u00e3o para o recebimento dos estagi\u00e1rios, o que acaba por tornar o tempo algumas vezes ocioso e de pouco aprendizado.\nAcho a ideia (de est\u00e1gio na gest\u00e3o) excelente, precisamos de uma viv\u00eancia nessas \u00e1reas, para entender melhor quais s\u00e3o os principais entraves e desafios que podemos encontrar, como funciona o sistema, etc. Por\u00e9m, os campos de est\u00e1gio, pelo menos o que trabalhei, ainda n\u00e3o est\u00e3o preparados para receber os alunos, acabamos em muitos momentos ficando ociosos e quando nos \u00e9 dado uma tarefa esta \u00e9 superficial e vaga (ESTAGI\u00c1RIO 13010).\nNo meu est\u00e1gio de gest\u00e3o pude desenvolver um trabalho muito interessante e que acrescentou bastante \u00e0 minha experi\u00eancia no est\u00e1gio. Fizemos um trabalho longo de avalia\u00e7\u00e3o da falta de material nas unidades de sa\u00fade e chegamos a um bom diagn\u00f3stico do problema, tivemos a oportunidade de conhecer o almoxarifado que ficam todos os materiais comprados pela a Prefeitura e que ser\u00e3o repassados para as UBS e ESF de (ESTAGI\u00c1RIO 130224).\n6.2.3\tPreceptores\nA afinidade dos estagi\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos preceptores variou, mas de maneira geral foram descritos como profissionais receptivos, prestativos, de bom conv\u00edvio e com bom\npotencial de orienta\u00e7\u00e3o. Para 40% dos estagi\u00e1rios a preceptoria foi avaliada como muito boa ou boa (27 %) (Tabela 2).\nRelataram conseguir criar um v\u00ednculo o que permitiu bom aprendizado e atendimento aos usu\u00e1rios que procuravam o atendimento especializado. Lembraram que os preceptores poderiam interagir mais das atividades curriculares do est\u00e1gio.\nEm alguns casos seria interessante que os preceptores tivessem mais conhecimento da disciplina e dos assuntos que eram abordados em aula, para que estivessem mais envolvidos em nosso aprendizado (ESTAGI\u00c1RIO 140225).\n6.3\tDIN\u00c2MICAS PEDAG\u00d3GICAS\nSobre as din\u00e2micas pedag\u00f3gicas os estagi\u00e1rios mostraram suas opini\u00f5es a respeito do planejamento e objetivos do est\u00e1gio, das atividades presenciais, quanto aos docentes, as tutorias, os projetos terap\u00eauticos singulares e os conte\u00fados te\u00f3ricos em suas rela\u00e7\u00f5es com as realidades vivenciadas. A Tabela 3, a seguir, mostra a opini\u00e3o dos alunos com a frequ\u00eancia das respostas. A maior parte das respostas a respeito dos itens avaliados se mantiveram entre bom e muito bom. Com exce\u00e7\u00e3o das tutorias e planejamento geral das atividades que se posicionaram nos escores bom ou regular.\nTabela 3 - Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios sobre As din\u00e2micas pedag\u00f3gicas do est\u00e1gio.\n\t\u00d3timo n (%)\tMuitoBom n (%)\tBom n (%)\tRegular n (%)\tInsatisf. n (%)\tN\u00e3o Sabe n (%)\tTotal n (%)\nPlanejamento\t\t\t\t\t\t\t\ngeral das\t10 (5,6)\t30 (17)\t86(48,8)\t35 (19,8)\t10 (5,6)\t5 (2,8)\t176\natividades pedag\u00f3gicas\t\t\t\t\t\t\t(100)\nOs objetivos\t\t\t\t\t\t\t\ndo est\u00e1gio\t28 (15,9)\t66 (37,4)\t61 (34,6)\t15 (8,5)\t4 (2,2)\t2 (1,3)\t176\nforam alcan\u00e7ados?\t\t\t\t\t\t\t(100)\nAtividades presenciais realizadas na\t20 (11,3)\t41 (23,2)\t82 (46,5)\t28 (15,9)\t5 (2,8)\t0 (0)\t176\nFaculdade de Odontologia\t\t\t\t\t\t\t(100)\nDocentes\t23 (12,6)\t65 (36,9)\t68 (38,6)\t16 (9)\t3 (1,7)\t1 (0,5)\t176\n\t\t\t\t\t\t\t(100)\nTutorias\t5 (2,8)\t29 (16,4)\t77 (43,7)\t40 (22,7)\t19 (10,7)\t6 (3,4)\t176 (100)\nProjetos\t\t\t\t\t\t\t\nterap\u00eauticos\t33 (18,7)\t58 (32,9)\t54 (30,6)\t22 (12,5)\t9 (5,1)\t0 (0)\t176\nsingulares\t\t\t\t\t\t\t(100)\nConte\u00fados\t22 (12,5)\t50 (28,4)\t81 (46)\t20 (11,3)\t3 (1,7)\t0 (0)\t176\nte\u00f3ricos\t\t\t\t\t\t\t(100)\nRela\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\t\t\t\nentre os\t\t\t\t\t\t\t\nconte\u00fados e\t\t\t\t\t\t\t\nas realidades\t20 (11,3)\t61 (34,6)\t55 (31,2)\t36 (20,4)\t4 (2,2)\t0 (0)\t176\ndos campos\t\t\t\t\t\t\t(100)\nCarga\t28 (15,9)\t52 (29,5)\t71 (40,3)\t21 (11,9)\t3 (1,7)\t1 (0,5)\t176\nhor\u00e1ria\t\t\t\t\t\t\t(100)\n6.3.1\tObjetivos e planejamento pedag\u00f3gico do est\u00e1gio\nPara a maioria dos estagi\u00e1rios os objetivos do est\u00e1gio foram alcan\u00e7ados nos escores muito bom (37%) e bom (35%). Em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento geral das atividades pedag\u00f3gicas foram avaliados nos escores bom (49%) e regular (20%) (Tabela 2).\nOs estagi\u00e1rios relataram que desenvolveram habilidades pr\u00e1ticas e conhecimento geral da sa\u00fade p\u00fablica, conseguindo conciliar a teoria com a pr\u00e1tica sobre a aten\u00e7\u00e3o especializada no cotidiano dos servi\u00e7os. Quanto aos campos n\u00e3o inseridos no SUS os estagi\u00e1rios acreditam que esta realidade se dist\u00e2ncia da proposta inicial do est\u00e1gio.\nSim, acho que sairemos com uma forma\u00e7\u00e3o diferenciada, voltada para o servi\u00e7o p\u00fablico, focada no atendimento de excel\u00eancia, mas, principalmente focada no usu\u00e1rio e na realidade a qual ele se enquadra (Estagi\u00e1rio 130107).\nQuanto ao planejamento relataram que as quest\u00f5es, temas e assuntos abordados foram fortemente discutidos e de diferentes formas, a fim de melhorar o entendimento sobre as quest\u00f5es. Mas, destacaram o pouco tempo dispon\u00edvel para os f\u00f3runs de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia realizados.\nRelataram que nos encontros presenciais realizados na Faculdade de Odontologia foi poss\u00edvel compartilhar informa\u00e7\u00f5es e conhecer melhor os campos de est\u00e1gio dos colegas. Aprendendo as diferentes vis\u00f5es dos campos de est\u00e1gio, dos colegas, dos t\u00e9cnicos convidados, assim como os desafios enfrentados. Ao discutir entre eles e com os professores a\nrespeito dos problemas disseram aproximarem-se das buscas de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para as realidades, mesmo que alguns entenderam como um pouco repetitivas.\nUm item tamb\u00e9m relacionado ao planejamento do est\u00e1gio refere-se a carga hor\u00e1ria em que a avalia\u00e7\u00e3o teve um expressivo n\u00famero de avalia\u00e7\u00f5es no escore bom (40%) (Tabela 2). Alguns consideram alta a carga hor\u00e1ria, por\u00e9m reconhecem que \u00e9 importante para o seu aprendizado.\nMuito boa. Os est\u00e1gios devem possuir uma carga hor\u00e1ria ampla, pois considero ambos (I e II) muito importantes para a forma\u00e7\u00e3o profissional. \u00c9 praticamente um meio termo entre a vida acad\u00eamica e a vida real. At\u00e9 a cl\u00ednica IV, tinha certos receios de como seria ser dentista fora da faculdade, e a viv\u00eancia no est\u00e1gio me ajudou bastante a adquirir essa no\u00e7\u00e3o (ESTAGI\u00c1RIO 130111).\n6.3.2\tDocentes e tutorias\nEm rela\u00e7\u00e3o aos docentes do est\u00e1gio II, as opini\u00f5es ficaram em torno de bom (39%) e muito bom (37%) (Tabela 2). Os professores foram interessados em repassar o conhecimento com did\u00e1tica e qualidade e que levantam pontos importantes que provocam reflex\u00f5es e discuss\u00f5es. \u201cOs docentes desenvolveram bem o conte\u00fado das aulas\u201d (ESTAGI\u00c1RIO 130111)\nNo \u00e2mbito das atividades de tutorias, comparando com os outros itens, os estagi\u00e1rios realizaram uma avalia\u00e7\u00e3o em que as escolha dos escores v\u00e3o de bom (44%) para regular (23%) e um consider\u00e1vel \u00edndice de insatisfat\u00f3rios (11%). Lembraram a import\u00e2ncia de poder expor ao seu tutor seus problemas e d\u00favidas e referiram seria uma \u00f3tima abertura para conversar pessoalmente sobre poss\u00edveis intercorr\u00eancias, mas tamb\u00e9m em EAD.\n[...] talvez a tutoria pudesse ser EAD onde o aluno que esta passando por uma situa\u00e7\u00e3o pudesse falar a qualquer momento (n\u00e3o tendo que esperar pelo turno presencial) e pudesse optar por expor ou n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o para o restante do grupo (ESTAGI\u00c1RIO 130110).\nTenho minhas d\u00favidas se as tutorias de fato seriam necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. Talvez pudessem ser opcionais, para alunos que gostariam de tirar d\u00favidas a respeito de seus projetos, visto que em algumas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi poss\u00edvel que todos se manifestassem (pela falta de tempo) (ESTAGI\u00c1RIO 130111).\n[...] Acho que as tutorias devem ser agendadas quando realmente houver assuntos pertinentes, ou fazer 1x ao m\u00eas, mas a cada 15 dias acho muito pr\u00f3ximo (ESTAGI\u00c1RIO 140103).\n6.3.3\tProjetos terap\u00eauticos singulares\nEm sua maioria os estudantes aprovaram a ideia dos Projetos Terap\u00eauticos Singulares, cerca de 33% acreditou ser muito bom ou bom (31%) (Tabela 2). Citaram o fato de que os trabalhos foram enriquecedores pelo aprendizado e levantarem quest\u00f5es pertinentes e interessantes.\nGostaram das apresenta\u00e7\u00f5es dos Projetos Terap\u00eauticos Singulares nos momentos presenciais na Faculdade de Odontologia, pois os colegas conseguiram trazer para a sala de aula um pouco da realidade dos servi\u00e7os especializados. Relataram ter sido bons de assistir e que mostram a rela\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica. Acreditam como um bom espa\u00e7o para debates, reflex\u00f5es e desenvolvimento profissional. Salientaram a import\u00e2ncia dos PTS para o aprendizado sobre o cuidado na sa\u00fade bucal.\nAcredito que atividades como os PTS e Projetos de Gest\u00e3o ampliaram muito nossa bagagem de conhecimentos, uma vez que propiciam excelentes discuss\u00f5es/reflex\u00f5es; al\u00e9m de nos mostrarem um pouco mais das diferentes realidades em que cada colega est\u00e1 trabalhando. Para quem soube aproveitar, foram atividades bem enriquecedoras (ESTAGI\u00c1RIO 130207).\nRelataram tamb\u00e9m a dificuldades em conduzir o PTS em alguns campos de est\u00e1gio, descrevem ser uma atividade tamb\u00e9m dif\u00edcil do ponto de vista dos resultados alcan\u00e7ados. Lembraram ter sido dif\u00edcil desenvolver estes projetos na aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e terci\u00e1ria, em que trabalho em equipe \u00e9 deficiente.\nO PTS nos faz pensar de outra maneira sobre o tratamento. Nos faz ir al\u00e9m para descobrir situa\u00e7\u00f5es importantes sobre o porqu\u00ea da condi\u00e7\u00e3o daquele paciente em quest\u00e3o. Remete o aluno n\u00e3o s\u00f3 a pensar na t\u00e9cnica executada, mas em um contexto geral. Em rela\u00e7\u00e3o ao PTS realizado no CEO, percebi como o pr\u00f3prio sistema engessa as possibilidades do profissional, seja atrav\u00e9s de encaminhamentos ou de uma rede que, em alguns momentos, n\u00e3o est\u00e1 conectada. \u00d3tima experi\u00eancia para aprender a julgar pontos que precisam ser modificados (ESTAGI\u00c1RIO 150120).\n6.3.4\tConte\u00fados te\u00f3ricos e as realidades vivenciadas nos campos\nOs conte\u00fados te\u00f3ricos do est\u00e1gio II foram avaliados pela maioria dos estagi\u00e1rios nos escores bom (46%) e muito bom (28%). A respeito das rela\u00e7\u00f5es existentes entre os conte\u00fados e as realidades vivenciadas nos campos, opinaram como muito bom (35%) ou bom (31 %) (Tabela 2). Temas atuais e fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o e a vida profissional e para os poss\u00edveis os concursos, por\u00e9m \u00e0s vezes um pouco cansativo.\nConsidero temas atuais e necess\u00e1rios a nossa forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, f\u00e1cil de entender e que despertam a curiosidade de saber mais sobre os conte\u00fados (ESTAGI\u00c1RIO 130118).\nDurante todo semestre vi o desafio de fazer com que a turma participasse efetivamente das discuss\u00f5es de sala de aula. Parab\u00e9ns por lutarem todas as aulas contra a passividade e desinteresse. Parab\u00e9ns por educarem para a autonomia, para a descoberta. Parab\u00e9ns por buscarem com que os alunos da disciplina sejam capazes de analisar e criticar. Parab\u00e9ns por tentarem acender o entusiasmo dos jovens pela constru\u00e7\u00e3o uma sociedade mais humanizada. Eu sonho com brasileiros mais curiosos e reflexivos. Criativos j\u00e1 somos. (ESTAGI\u00c1RIO 140109).\nNormalmente muito diferentes. Isso \u00e9 construtivo, temos vontade de mudar as realidades (ESTAGI\u00c1RIO 140202).\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nQuanto ao agir em compet\u00eancia as opini\u00f5es dos estagi\u00e1rios provenientes das quest\u00f5es fechadas complementadas pelas abertas produzidas pelo question\u00e1rio usado no estudo, apontam que o est\u00e1gio est\u00e1 possibilitando o desenvolvimento dos tr\u00eas ingredientes iniciais, relacionados ao conhecimento de protocolos e da realidade da aten\u00e7\u00e3o especializada em sua singularidade, mas principalmente ao exerc\u00edcio de readapta\u00e7\u00f5es e renormaliza\u00e7\u00f5es inerentes aos processos de trabalho em sa\u00fade.\nA dimens\u00e3o em um n\u00edvel mais subjetivo do agir em compet\u00eancia que se refere \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o para trabalhar no SUS ou ao \u201cuso de si por si\u201d e que se encontra ligada ao exerc\u00edcio do debate de valores, foi um dos itens muito bem avaliados.\nPor\u00e9m, o ingrediente do agir em compet\u00eancia que se denomina como trabalho em equipe n\u00e3o obteve uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e3o positiva, demonstrando que o modelo do trabalho especializado ainda apresenta dificuldades no exerc\u00edcio do \u201cuso de si pelos outros\u201d.\n\u00c9 recorrente nas opini\u00f5es dos estagi\u00e1rios a refer\u00eancia as dificuldades quanto ao uso de protocolos durante a execu\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es na aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal. Este resultado aponta que ainda \u00e9 um grande desafio compreender o modo como se estabelece o processo de trabalho em sa\u00fade, assim como o distanciamento entre o que se encontra na realidade vivenciada e o que os protocolos e a literatura indicam enquanto o correto a ser seguido. Este resultado pode apresentar tamb\u00e9m dificuldades inerentes ao planejamento das pol\u00edticas de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal.\nOs elementos do estudo que receberam maior n\u00famero de opini\u00f5es insatisfat\u00f3rias na experi\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o ensino-servi\u00e7o foram tamb\u00e9m os elementos mais inovadores do ponto de vista pedag\u00f3gico e pol\u00edtico: os est\u00e1gios nos campos de gest\u00e3o, as tutorias e o trabalho em equipe realizado nos campos de assist\u00eancia.\nH\u00e1 no momento presente, estudos sendo investigados e aperfei\u00e7oados por autores da \u00e1rea da ergologia, que seguem neste caminho e que deveriam ser mais utilizados em estudos como este.\nO presente trabalho de conclus\u00e3o mostra que ao olhar dos estagi\u00e1rios a experi\u00eancia no trabalho com a aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em sa\u00fade bucal proporcionou uma amplia\u00e7\u00e3o dos seus conhecimentos e pr\u00e1ticas. \u00c9 uma experi\u00eancia que tem procurado educar para a compreens\u00e3o do funcionamento das redes de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade bucal e desenvolvido compet\u00eancias para resolver os problemas.\nNa amplitude de quest\u00f5es sobre as din\u00e2micas do est\u00e1gio que se prop\u00f4s avaliar, o estudo demonstrou os desafios e complexidades que sujeitam a experi\u00eancia do est\u00e1gio em centros de especialidades odontol\u00f3gicas, entre elas a alta demanda populacional aliada \u00e0 baixa resolutividade das a\u00e7\u00f5es odontol\u00f3gicas e a infraestrutura dos campos de est\u00e1gio que, nem sempre \u00e9 adequada para receber os estagi\u00e1rios.\nO fato da experi\u00eancia do est\u00e1gio caracterizar-se pelo ineditismo t\u00e9cnico, pol\u00edtico e pedag\u00f3gica a torna alvo priorit\u00e1rio de monitoramento rigoroso e continuado, como vem sendo realizado. Mas \u00e9 preciso que os estudos sejam ampliados, procurando sempre conhecimento a respeito do desenvolvimento tamb\u00e9m na vis\u00e3o dos preceptores, tutores, docentes e gestores, que n\u00e3o constam no presente estudo.\nREFER\u00caNCIAS\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ENSINO ODONTOL\u00d3GICO. Est\u00e1gios supervisionados. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abeno.org.br>. Acesso em: 20 mar. 2010.\nAYERS, C. S. et al. A comparison of private and public dental students' perceptions of extramural programming. Journal of Dental Education, San Diego, v. 67, no. 4, p. 412-417, 2003.\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00b0 3/2002, de 19 de fevereiro de 2002. Institui as Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 04 mar. 2002. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 10.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Lei 9.394, de 20 de dezembro de 1996. Estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 23 dez. 1996. p. 27833.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00b0. 599 de 2006. Define a implanta\u00e7\u00e3o de Especialidades Odontol\u00f3gicas (CEO) e de Laborat\u00f3rios Regionais de Pr\u00f3teses Dent\u00e1rias (LRPDs) e estabelecer crit\u00e9rios, normas e requisitos para seu credenciamento. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 24 mar. 2006.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Sa\u00fade bucal. Bras\u00edlia, DF, 2006. 92 p. (Cadernos de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, n. 17).\nCANZONIERI, A. M. Metodologia da pesquisa qualitativa na sa\u00fade. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2010.\nCAREGNATO, R. C. A.; MUTTI R. Pesquisa qualitativa: an\u00e1lise de discurso versus an\u00e1lise de conte\u00fado. Texto Contexto Enfermagem, Florian\u00f3polis, v. 15, n. 4, p. 679-84, out./dez. 2006.\nCARVALHO, A. C. P. Ensino de odontologia no Brasil. In: CARVALHO, A. C. P. de; KRIGER, L. Educa\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Artes M\u00e9dicas, 2006. p. 5-15.\nCARVALHO, A. C. P. Planejamento do curso de gradua\u00e7\u00e3o de odontologia. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 4, n. 1, p. 7-13, jan./dez. 2004.\nCAVALCANTI, Y. W.; CARTAXO, R. O.; PADILHA, W. W. N. Educa\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica e sistema de sa\u00fade brasileiro: pr\u00e1ticas e percep\u00e7\u00f5es de estudantes de gradua\u00e7\u00e3o. Arquivos em Odontologia, Belo Horizonte, v. 46, n. 4, out./dez. 2010.\nINTERNATIONAL COUNCIL OF NURSES. Framework of competencies for the generalist nurse. Geneva, 2003.\nCOSTA, I. C. C.; ARAUJO, M. N. T. Defini\u00e7\u00e3o do perfil de compet\u00eancias em sa\u00fade coletiva a partir da experi\u00eancia de cirurgi\u00f5es-dentistas atuantes no servi\u00e7o p\u00fablico. Ci\u00eancia Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 16, n.1, p. 1181-1189, mar. 2011\nDAVIDSON, P. L. et al. Reforming dental workforce education and practice in the USA. European Journal Dental Education, London, v. 15, no. 2, p. 73-79, May 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/CES032002.pdf >. Acesso em: 1 nov. 2010.\nFEUERWERKER, L.C.M. Mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica: os casos de Londrina e Mar\u00edlia. 2002. 416 f Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2002.\nFEWERWERKER, L. C. M.; CAPOZZOLO, A.A.; Mudan\u00e7as na forma\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade: alguns referenciais de partida do eixo trabalho em sa\u00fade. In.: CAPOZZOLO, A. A.; HENZ, A. O. (Org.) Cl\u00ednica comum: itiner\u00e1rios de uma forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2013. p. 35-58.\nFORTES. F.D.S. et al. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria na odontologia: import\u00e2ncia dos est\u00e1gios supervisionados. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 12, n. 1, p. 47, jan./jun. 2012.\nFONS\u00caCA, G. S. et al. Modelo l\u00f3gico-ideal para o est\u00e1gio curricular supervisionado: a educa\u00e7\u00e3o pelo trabalho na forma\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 2, p. 2-11, abr/jun. 2015.\nG\u00d3MEZ, A. I. P. Compet\u00eancias ou pensamento pr\u00e1tico? A constru\u00e7\u00e3o de significados de representa\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o. In: SACRIST\u00c1N, J. G. et al. Educar por compet\u00eancias. O que h\u00e1 de novo? Porto Alegre: Artmed, 2011. 264 p.\nHAGER, P.; GONCZI, A.; ATHANASOU, J. General issues about assessment of competence. Assessment and Evaluation in Higher Education, Kansas, v.19, no.1, p.3-15, 1994.\nHOBSON, R. S. A view of European challenges in dental education. British Dental Journal, London, v. 206, no. 2, p. 65-66, Jan. 2009.\nKRESS-JUNIOR, G. C. Dental education in transition. In: COHEN, L. K.; GIFT, H. C.\nDisease prevention and oral health promotion social-dental sciences in action. Copenhagen: Munsksgaard, 1995. p.387-416.\nLIMA, V. V. Compet\u00eancia: distintas abordagens e implica\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade. Interface - Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, S\u00e3o Paulo, v. 9, n.17, p. 369-79, mar./ago. 2005.\nMCHARG, J.; KAY, E. J. Designing a dental curriculum for the twenty-first century. British Dental Journal, London, v. 207, no. 10, p. 493-497, Nov. 2009.\nMENDES, R. F. et al. Contribui\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio supervisionado da UFPI para forma\u00e7\u00e3o human\u00edstica, social e integrada. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 1, p. 61-5, jan./jun. 2006.\nMESTRINER JUNIOR, W. et al . O desenvolvimento de compet\u00eancias em aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade: a experi\u00eancia no projeto Huka-Katu. Ci\u00eancia sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 16, n. 1, p. 903-912, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232011000700022&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 09 set. 2015.\nMINAYO, M. C. de S. O desafio do conhecimento: pesquisa qualitativa em sa\u00fade. Sa\u00fade Socidade, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 2, p. 269, 2008.\nMORITA, M. C.; KRIGER, L. Mudan\u00e7as nos cursos de Odontologia e a intera\u00e7\u00e3o com o SUS. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 4, n. 1, p. 17-21. jan. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.universidadesaudavel.com.br/wp-content/uploads/SC5/ estudo1/MudOdontologiaSUS.pdf>. Acesso em: 09 set. 2015\nMOYS\u00c9S, S. J. Pol\u00edticas de sa\u00fade e forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos em Odontologia. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 4, v. 1, p. 30-7, dez. 2003/jan. 2004.\nMOYS\u00c9S, S. T. et al. Humanizando a educa\u00e7\u00e3o em Odontologia. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 3, n. 1, p. 58-64, jan./dez. 2003.\nOLIVEIRA, C. et al. Projeto Huka-Katu: a FORP-USP no Parque Ind\u00edgena no Xingu. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo v. 5, n. 2, p. 135-139, jul./dez. 2005\nPAIM, J. S. Modelos de aten\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia da Sa\u00fade. In: ROUQUAYROL M. Z.; ALMEIDA FILHO, N. (Org.). Epidemiologia &amp; sa\u00fade. Rio de Janeiro: Medsi, 2003. p. 567586.\nPERRENOUD, P. Construir as compet\u00eancias desde a escola. Porto Alegre: Artmed, 1999. p. 13-33.\nPOPE, C. Pesquisa qualitativa na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Trad. Ananyr Porto Fajardo. 3. ed. Porto Alegre: Artmed, 2009.\nPOZO, J. I. Nuevas formas de pensar la ense\u00f1anza y la aprendizaje: las concepciones de profesores y alumnos. In: POZO, J. I.; SCHEUER, N.; ECHEVERIA, P. M. P.; MATEUS, M. La nueva cultura del aprendizaje en la sociedad del conocimiento. Barcelona: Grao, 2006. p. 29-53.\nPUCCA JUNIOR, G. A. et al. Oral health policies in Brazil. Brazilian Oral Research., S\u00e3o Paulo, v. 23, no. 1, p. 9-16, June 2009.\nPUCCA JUNIOT, G. A. et al. Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Bucal: metas e resultados. Boletim da Sa\u00fade, Porto Alegre, v. 24, n. 1, p. 117-126, jan./jun. 2010.\nRAMOS, M. N. A pedagogia das compet\u00eancias: autonomia ou adapta\u00e7\u00e3o? 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. 320p\nRASCO, F. A.; MENDEZ, J. M. A. Educar por compet\u00eancias: o que h\u00e1 de novo? Porto Alegre: Artmed, 2011. p. 64-114.\nRYCHEN, D. S.; SALGANIK, L. H. Definir y seleccionar las competencias fundamentales para la vida. Revista da educaci\u00f3n, M\u00e9xico, D. F., n.351, p. 216-161, enero/abr. 2004.\nSANTOS, W. S. Organiza\u00e7\u00e3o curricular baseada em compet\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Revista Brasileira Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica, Rio de Janeiro, v. 35, n. 1, p. 86-92, fev./mar. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rbem/v35n1/a12v35n1.pdf>. Acesso em: 27 de jan 2014.\nSCHWARTZ, Y. Trabalho &amp; ergologia: conversas sobre a atividade humana. In: SCHWARTZ, Y.; DURRIVE, L. (Org.). Uso de si e compet\u00eancia. Niter\u00f3i: Eduff, 2007. Cap. 7.\nSILVA, B. M. B.; TEIXEIRA, M. A. P. Autopercep\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias transversais de trabalho em universit\u00e1rios: constru\u00e7\u00e3o de um instrumento. Estudos Psicologia, Natal, v. 17, n. 2, p. 199-206, maio/ago. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo. br/pdf/epsic/v17n2/02.pdf>. Acesso em: 24 jan 2014.\nSILVEIRA, J. L. G. C. Diretrizes curriculares nacionais para os cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em odontologia: historicidade, legalidade e legitimidade. Pesquisa Brasileira em Odontopediatria e Cl\u00ednica Integrada, Jo\u00e3o Pessoa, v. 4, n. 2, p. 151-156, 2004.\nSOUZA, E.C.F. Forma\u00e7\u00e3o e trabalho em odontologia: ampliar a cl\u00ednica para construir uma nova cultura de cuidado em sa\u00fade bucal. In: CONFER\u00caNCIA NACIONAL DE SA\u00daDE\nBUCAL DO RIO GRANDE DO NORTE, 2004, Natal. Anais... [S.l.: s.n.], 2004.\nSTEIN, A. Semin\u00e1rio internacional: Os desafios do ensino da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Pr\u00e1ticas cl\u00ednicas ressignificadas na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Clinical strategies in primary care). Bras\u00edlia, 2007.\nTOASSI, R. F. C. et al. Teaching at primary healthcare services within the Brazilian National Health System (SUS) in Brazilian healthcare professionals training. Interface Comunica\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade Educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, S\u00e3o Paulo, v. 17. n. 45, p. 385-392, abr./jun. 2013.\nTRIPP, D. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 3, p. 443-466, set./dez. 2005.\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL. Faculdade de Odontologia. Departamento de Odontologia Preventiva e Social. Plano de Ensino Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia. Porto Alegre, 2010. 12 p.\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL. Faculdade de Odontologia. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Porto Alegre; 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http//www.ufrgs.br/odonto/projeto_pol\u00edtico. pdf >. Acesso em: 16 jun. 2011.\nWARMLING, C. M. et al. O agir em compet\u00eancia para o cuidado especializado na sa\u00fade bucal. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 1, p. 1-16, abr./jun. 2015.\nWARMLING C. M. et al. Est\u00e1gios curriculares no SUS: experi\u00eancias da Faculdade de Odontologia da UFRGS. Revista Abeno, S\u00e3o Paulo, v. 11, n. 2, p. 63-70, jul./dez. 2011.\nWEINER, F. E. Definition and selection of competencies - concepts of competence.\nMunich: Max Planck Institute for Psychological Research, 1999.\nYIN, R. K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 2. ed. Porto Alegre: Bookman, 2001. p. 205.\nYODER, K. M. A framework for service-learning in dental education. Journal Dental Education, San Diego, v. 70, no. 2, p. 115-123, 2006.\nZABALA, A.; ARNAU, L. Como aprender e ensinar compet\u00eancias. Porto Alegre: Artmed, 2010.\nZILBOVICIUS, C. et al. A paradigm shift in predoctoral dental curricula in Brazil: evaluating the\nprocess of change. Journal Dental Education, San Diego, v. 75, no. 4, p. 557-564, Apr. 2011.\nuprgs\nUNfVWIDAM ND\u00abAL DO MO GRANDE DO SUL\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nCEP - COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA COM SERES HUMANOS\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado a participar em uma pesquisa. O documento abaixo cont\u00e9m todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre a pesquisa que est\u00e1 sendo realizada. Sua colabora\u00e7\u00e3o neste estudo \u00e9 muito importante, mas a decis\u00e3o em participar deve ser sua. Para tanto, leia atentamente as informa\u00e7\u00f5es abaixo e n\u00e3o se apresse em decidir. Se voc\u00ea n\u00e3o concordar em participar ou quiser desistir em qualquer momento, isso n\u00e3o causar\u00e1 nenhum preju\u00edzo a voc\u00ea. Se voc\u00ea concordar em participar basta preencher os seus dados e assinar a declara\u00e7\u00e3o concordando com a pesquisa. Se voc\u00ea tiver alguma d\u00favida pode esclarec\u00ea-la com a respons\u00e1vel pela pesquisa.\nAgradecemos pela aten\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e apoio!\nEu,_______________________________________________,residente e\tdomiciliado\n_________________, portador da Carteira de Identidade, RG _________________, nascido(a) em /\t/________, concordo de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador, da pesquisa \u201cExperi\u00eancias do Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia da FO/UFRGS em servi\u00e7os do SUS de Gest\u00e3o e Aten\u00e7\u00e3o especializada em Sa\u00fade Bucal, entre os anos de 2012 e\n2014.\u201d. Declaro que obtive todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, bem como todos os eventuais esclarecimentos quanto \u00e0s d\u00favidas por mim apresentadas. Estou ciente que:\n1\u00b0 - Foram explicadas as justificativas e os objetivos da pesquisa.\nO presente estudo tem o prop\u00f3sito de avaliar Experi\u00eancias do Est\u00e1gio\nCurricular Supervisionado II\n2\u00b0 - Foram explicados os procedimentos que ser\u00e3o utilizados.\nEntendi que se concordar em fazer parte deste estudo terei que responder a um question\u00e1rio semi-estruturado, contendo perguntas abertas e fechadas. Estou ciente de que as respostas que darei ser\u00e3o digitadas e analisadas em um programa estat\u00edstico computadorizado e que os pesquisadores envolvidos no projeto\nconhecer\u00e3o esse material, para discutir os resultados, mas estas pessoas estar\u00e3o sempre submetidas \u00e0s normas do sigilo profissional.\n3\u00b0 - Foram descritos os benef\u00edcios que poder\u00e3o ser obtidos.\nO beneficio esperado com a pesquisa ser\u00e1 o de contribuir com informa\u00e7\u00f5es relevantes a respeito do perfil do estudante que est\u00e1 se formando na FO/UFRGS.\n4\u00b0 - Estou ciente de que n\u00e3o haver\u00e1 riscos para minha sa\u00fade resultantes da participa\u00e7\u00e3o na pesquisa.\n5\u00b0 - Foi dada garantia de receber resposta a qualquer pergunta ou esclarecimento a qualquer d\u00favida acerca dos procedimentos, benef\u00edcios e outros assuntos relacionados com a pesquisa.\nCaso voc\u00ea tenha novas perguntas sobre este estudo, ou se pensar que houve algum preju\u00edzo pela sua participa\u00e7\u00e3o nesse estudo, pode conversar com o professor\nCristine Maria Warmling (coordenador/ pesquisador) no telefone 0XX5191994058/5133085015 a qualquer hora ou com o Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa da UFRGS, no telefone 0XX (51)33083629.\nDesse modo, acredito ter sido suficientemente informado (a) a respeito do que li ou do que leram para mim, descrevendo o estudo.\nEu discuti com a professora Cristine Maria Warmling sobre a minha decis\u00e3o de participar do estudo. Ficaram claros para mim quais os prop\u00f3sitos do estudo, os procedimentos a serem realizados, as garantias de confidencialidade e de esclarecimentos permanentes. Ficou claro tamb\u00e9m que a minha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 isenta de despesas. A minha assinatura neste Consentimento Livre e Esclarecido dar\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisadora respons\u00e1vel pelo estudo de utilizar os dados obtidos quando se fizer necess\u00e1rio, incluindo a divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos, sempre preservando minha privacidade.\nPesquisador\nParticipante da Pesquisa\nEst\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia Faculdade de Odontologia - 10a semestre\nQuestion\u00e1rio sobre o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia\nOrienta\u00e7\u00e3o:\nEste question\u00e1rio tem por objetivo analisar o Est\u00e1gio Curricular Supervisionado II da Odontologia.\nPor favor, responda todos os itens. Se voc\u00ea n\u00e3o tem certeza sobre que resposta dar a um item, escolha a alternativa que lhe pare\u00e7a mais apropriada. Na d\u00favida opte pela primeira alternativa que pensou.\nAo responder o question\u00e1rio tenha em mente as suas pr\u00f3prias percep\u00e7\u00f5es. A sua informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mantida em sigilo. Atribua um grau a cada item de avalia\u00e7\u00e3o 0=n\u00e3o sabe 1=insatisfat\u00f3rio 2=regular 3=bom 4=muito bom 5=\u00f3timo\n*Obrigat\u00f3rio\nBloco I - 1. Sexo *\nFeminino ( ) Masculino ( )\nBloco I - 2. Idade *\nBloco I - 3. Estado Civil *\nSolteiro ( )\nCasado ( )\nSeparado ou Divorciado ( )\nVi\u00favo ( )\nOutro ( )\nBoco I - 4. Estado de Origem *\nBloco I - 5. Cidade de Origem *\nBloco II - 1. Qual a sua opini\u00e3o sobre os seus conhecimentos obtidos durante o Est\u00e1gio II a respeito dos protocolos de aten\u00e7\u00e3o especializada da sa\u00fade bucal no SUS ? *\n0=n\u00e3o sabe( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco II - 2. Qual a sua opini\u00e3o sobre a sua inser\u00e7\u00e3o durante o Est\u00e1gio II na realidade da aten\u00e7\u00e3o especializada da sa\u00fade bucal no SUS ? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco II - 3. Qual a sua opini\u00e3o sobre sua capacidade de aplicar os protocolos preconizados da aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal na realidade que voc\u00ea conheceu? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco II - 4. Como voc\u00ea avalia a sua motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho na aten\u00e7\u00e3o especialidades em sa\u00fade bucal no SUS? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\nBloco II - 5. Como seus valores t\u00e9cnicos foram respeitados nas atividades de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal realizadas durante o Est\u00e1gio II? * 0=n\u00e3o sabe( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco II - 6. Qual sua opini\u00e3o sobre o trabalho em equipe realizado nas atividades de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade bucal do Est\u00e1gio II? * 0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco III - 1. Qual a sua opini\u00e3o sobre o est\u00e1gio que realizou nos CEOs e/ou SERVI\u00c7OS HOSPITALARES do SUS ?*\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco III - 2. Qual a sua opini\u00e3o sobre o est\u00e1gio que realizou nos CAMPOS DE GEST\u00c3O? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco III - 3. Qual a sua opini\u00e3o sobre o est\u00e1gio que realizou no CEO UFRGS? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco III - 4. Qual a sua opini\u00e3o sobre os preceptores dos campos onde estagiou? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco III - 5. Qual a sua opini\u00e3o sobre a estrutura dos campos onde estagiou? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 1. Qual a sua opini\u00e3o sobre o planejamento geral das atividades PEDAG\u00d3GICAS desenvolvidas no Est\u00e1gio II? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 2. Voc\u00ea considera que os objetivos do est\u00e1gio foram alcan\u00e7ados? * 0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 3. Qual a sua opini\u00e3o sobre as ATIVIDADES PRESENCIAIS realizadas com a turma toda reunida na Faculdade de Odontologia nas segundas pela manh\u00e3 no Est\u00e1gio II? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 4. Qual a sua opini\u00e3o sobre os DOCENTES do est\u00e1gio II? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 5. Qual a sua opini\u00e3o sobre as atividades de TUTORIAS realizadas no transcorrer do est\u00e1gio II? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 6. Qual a sua opini\u00e3o sobre os PROJETOS TERAP\u00caUTICOS SINGULARES desenvolvidos no transcorrer do Est\u00e1gio II? * 0=n\u00e3o sabe( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 7. Qual a sua opini\u00e3o sobre os CONTE\u00daDOS TE\u00d3RICOS desenvolvidos no est\u00e1gio II'? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 8. Qual a sua opini\u00e3o sobre as RELA\u00c7\u00d5ES existentes entre os CONTE\u00daDOS e as REALIDADES VIVENCIADAS NOS CAMPOS de est\u00e1gio no SUS? *\n0=n\u00e3o sabe ( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima.\nBloco IV - 9. Qual a sua opini\u00e3o sobre a CARGA HOR\u00c1RIA do Est\u00e1gio II ? *\n0=n\u00e3o sabe( )\n1=insatisfat\u00f3rio ( )\n2=regular ( )\n3=bom ( )\n4=muito bom ( )\n5=\u00f3timo ( )\nEscreva abaixo aspectos que gostaria de considerar a respeito da quest\u00e3o acima."}]}}}