{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16537"}, {"@name": "filename", "#text": "23194_Ana%20Tavares.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "_________                         Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia \n\n____________________________________________________________ \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs Representa\u00e7\u00f5es dos Professores acerca de Escola de Qualidade \n\ne de Factores que a Promovem: um estudo de caso baseado nos \n\nindicadores da avalia\u00e7\u00e3o externa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAna Maria Fernandes Silva Tavares \n\nLisboa, 2011 \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs Representa\u00e7\u00f5es dos Professores acerca de Escola de Qualidade \n\ne de Factores que a Promovem: um estudo de caso baseado nos \n\nindicadores da avalia\u00e7\u00e3o externa \n\n \n\n \n\n \n\nAna Maria Fernandes Silva Tavares \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o de Grau de Mestre em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria Ant\u00f3nia Belchior Ferreira Barreto \n\n \n\n \n\nLisboa, 2011 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nPalavras-chave: organiza\u00e7\u00e3o escolar, avalia\u00e7\u00e3o; regula\u00e7\u00e3o organizacional; \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de escola de qualidade; lideran\u00e7a. \n\nResumo \n\n     O reconhecimento de que as qualifica\u00e7\u00f5es profissionais e acad\u00e9micas dos \n\nportugueses se situam abaixo dos n\u00edveis desejados face a outros pa\u00edses levou o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em 2006, a despoletar um processo de avalia\u00e7\u00e3o das escolas \n\nportuguesas. O mesmo, cujo objectivo \u00e9 aumentar a qualidade da ac\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares nas suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, tem por orienta\u00e7\u00e3o o documento \n\n?Quadro de Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Agrupamentos?. Este referencial \n\nveio, bem como o Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, introduzir novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es no campo organizacional escolar nacional acerca do que se \n\nentende por ?escola de qualidade?.  \n\n     Assim, com o presente estudo pretendeu-se conhecer as representa\u00e7\u00f5es sociais de \n\n?escola de qualidade? que est\u00e3o presentes na cultura organizacional de escolas \n\nconsideradas de pouca qualidade, ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna. O mesmo envolveu sessenta e um educadores/professores do Agrupamento \n\nVertical de Escolas de Sernancelhe, agrupamento cujo desempenho foi considerado de \n\npouca qualidade na avalia\u00e7\u00e3o externa realizada em 2007. A fim de recolher os dados foi \n\naplicado um question\u00e1rio, cujas perguntas tiveram como referencial os documentos \n\nacima indicados, constituindo objectivo das mesmas detectar as representa\u00e7\u00f5es que os \n\neducadores/professores diziam ter acerca de escola de qualidade e de factores que a \n\npromovem. Os resultados revelam que os educadores/professores, dum modo geral, se \n\nidentificam nas suas representa\u00e7\u00f5es com os aspectos tidos como relevantes no \n\ndocumento que orienta a avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Esta constata\u00e7\u00e3o faz-nos pensar \n\nque, pelo facto das representa\u00e7\u00f5es sociais serem factores produtores de realidade, se \n\nencontram reunidas condi\u00e7\u00f5es potenciadoras de din\u00e2micas que ajudem \u00e0 emerg\u00eancia \n\nduma escola de qualidade. Por\u00e9m, as repostas dadas revelam, igualmente, a \n\nperman\u00eancia de algumas concep\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se encontram t\u00e3o em sintonia com os \n\npar\u00e2metros oficiais, reflectindo, inclusivamente, aspectos da cultura organizacional \n\nvigente \u00e0 \u00e9poca da implementa\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o externa. Tal situa\u00e7\u00e3o \n\nleva-nos a questionar, por um lado, porque tal acontece e, por outro, como poder\u00e1 o \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o externa potenciar, de forma efectiva, mudan\u00e7as na cultura \n\norganizacional que contribuam para o desenvolvimento pessoal e organizacional. \n\n\n\nII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\nIII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: school organization; evaluation; organizing regulation; school quality \n\nrepresentations; leadership. \n\n \n\nAbstract \n\n     Since the Portuguese desired stage of professional and academic qualifications are \n\nsituated much below other countries\u2019 levels, the Ministry of Education started an \n\nevaluation process of the Portuguese schools in 2006. Aiming at improving the quality \n\nof multiple dimensioned actions of the school organizations, it is based on the leading \n\ndocument ?Schools and School Groups Evaluation Framework?. The latter, as well as \n\nLaw no. 75/2008, issued on the 22nd April, introduced new conceptions/ \n\nrepresentations into the national organizational school arena as far as what an ?excellent \n\nschool? should be. \n\n     This way, the current study aimed at getting to know what social representations of \n\nan excellent school are to be seen in the organizational culture of weakly evaluated \n\nschools, after their submission to an external evaluation process. This study involved \n\nsixty one teachers/educators belonging to the Sernancelhe Vertical Schools Group, \n\nwhose performance has been poorly evaluated in 2007. The data were collected through \n\na questionnaire, organized according to the above referred official documents, which \n\naimed at getting to know what the teachers/educators stated as their representations of \n\nan excellent school and the factors that could promote it. The results show that the \n\nteachers\u2019/educators\u2019 representations broadly coincide to the relevant aspects considered \n\nin the document orienting the schools external evaluation.  This finding, as well as the \n\nfact that the social representations are reality producing factors, allows us to conclude \n\nthat the empowering conditions for the emergence of an excellent school do exist.  \n\nHowever, their answers also reveal there are some other conceptions present in the \n\norganizational culture at the moment of the external evaluation process that don\u2019t fit in \n\nthe official standards. This fact arises other questions as for the underlying reasons and \n\nhow effective the external evaluating process can be in terms of the desired changes in \n\nthe school organizational culture, which might contribute to the personal and \n\norganizational development.  \n\n\n\nIV \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\nV \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n     As primeiras palavras v\u00e3o para os colegas do Agrupamento Vertical de Sernancelhe \n\nque, apesar do pouco tempo nas suas vidas de educadores/professores, generosamente \n\nacederam em colaborar, permitindo, assim, que este trabalho chegasse a bom porto. \n\n    \u00c0 Dr.\u00aa Ant\u00f3nia uma palavra de gratid\u00e3o porque nunca deixou de me incentivar \n\nmesmo em momentos mais dif\u00edceis. \n\n     Ao Paulo Nunes tamb\u00e9m quero agradecer pelo tempo que sempre disponibilizou \n\npara esclarecer d\u00favidas no \u00e2mbito deste estudo. \n\n     Aos meus filhos e amigos que souberam aceitar os bons e maus momentos at\u00e9 o \n\nestudo ficar conclu\u00eddo. \n\n \n\n  \n\n\n\nVI \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n\u00cdndice Geral \nResumo .............................................................................................................................. I \n\nAbstract ........................................................................................................................... III \n\nAgradecimentos ................................................................................................................ V \n\n\u00cdndice de quadros ............................................................................................................ IX \n\n\u00cdndice de figuras ............................................................................................................. XI \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 1 \n\nPARTE A \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO ............................................................... 3 \n\nCap\u00edtulo I - A Escola como Espa\u00e7o Organizacional: modelos de interac\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o 5 \n\nCap\u00edtulo II - A Lideran\u00e7a nas Escolas: conceitos e implica\u00e7\u00f5es .................................... 19 \n\nCap\u00edtulo III -  A Escola P\u00fablica Portuguesa: espa\u00e7o de interac\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o ....... 33 \n\nCap\u00edtulo IV -  A Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas: conceitos e contextos ..................................... 41 \n\nPARTE B \u2013 INVESTIGA\u00c7\u00c3O EMP\u00cdRICA .................................................................. 49 \n\nCap\u00edtulo V -  Enquadramento Metodol\u00f3gico ................................................................. 51 \n\n1 \u2013 Enquadramento do estudo .................................................................................... 51 \n\n2 - A Problematiza\u00e7\u00e3o no estudo ................................................................................ 54 \n\n3 \u2013 Objectivos e quest\u00f5es de partida .......................................................................... 56 \n\n4 - Design da Investiga\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 57 \n\n- T\u00e9cnica de Recolha de Dados .............................................................................. 60 \n\n- Administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio............................................................................. 63 \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto em estudo ................................................................. 63 \n\nCap\u00edtulo VI - Apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados .................................... 67 \n\n1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados ............................................................................... 67 \n\n1.1 \u2013 Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional dos educadores / \n\nprofessores .............................................................................................................. 67 \n\n1.2 \u2013 Dados relativos \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca de \n\nescola de qualidade ................................................................................................. 70 \n\n1.2.1 - Dados n\u00e3o agrupados ............................................................................. 72 \n\n1.2.2 - Dados agrupados .................................................................................... 73 \n\n1.3 \u2013 Dados relativos \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca dos \n\nfactores promotores duma escola de qualidade ...................................................... 74 \n\n2 \u2013 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados ................................................................ 76 \n\n2.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional dos educadores/professores ........... 76 \n\n2.2 -Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca de escola de qualidade79 \n\n\n\nVIII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n2.2.1 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados n\u00e3o agrupados ............................... 79 \n\n2.2.2 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados agrupados ................................. 81 \n\n2.2.2.1       - Dom\u00ednio Resultados ........................................................................... 81 \n\n2.2.1.1 - Dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo .......................................... 83 \n\n2.2.1.2 - Dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar ............................................. 84 \n\n2.2.1.3 - Dom\u00ednio Lideran\u00e7a ............................................................................. 86 \n\n2.2.1.4 - Dom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola ....... 87 \n\n2.3 - Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca dos factores promotores \n\nduma escola de qualidade ....................................................................................... 88 \n\n2.3.1 - Dom\u00ednio Resultados ............................................................................... 89 \n\n2.3.2 - Dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo .............................................. 90 \n\n2.3.3 - Dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar ................................................ 91 \n\n2.3.4 - Dom\u00ednio Lideran\u00e7a ................................................................................. 96 \n\n2.3.5 - Dom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola ........... 97 \n\n2.3.6 \u2013 Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca de lideran\u00e7as ........ 98 \n\nCap\u00edtulo VII -  Conclus\u00f5es ........................................................................................... 103 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................ 111 \n\nAnexos .......................................................................................................................... 119 \n\n \n\n  \n\n\n\nIX \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de quadros \n\n \n\nQuadro I - Caracter\u00edsticas das configura\u00e7\u00f5es organizacionais propostas por Mintzberg \n\n(retirado de Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00e3o, Mintzberg, 1995, p.335, 345, 379, \n\n409 e 457). ........................................................................................................................ 8 \n\nQuadro II - Estilos de lideran\u00e7a segundo Kurt Lewin (adaptado de Jorge e Silva, 2000, \n\np.52) ................................................................................................................................ 23 \n\nQuadro III - Estilos de lideran\u00e7a segundo a Teoria Situacional de Hersey e Blanchard \n\n(Jorge e Silva, 2000) ....................................................................................................... 25 \n\nQuadro IV \u2013 Dados referentes ao sexo dos respondentes. ............................................. 68 \n\nQuadro V \u2013 Dados referentes \u00e0 idade dos respondentes. ............................................... 68 \n\nQuadro VI \u2013 Dados referentes ao tempo de servi\u00e7o dos respondentes. ......................... 68 \n\nQuadro VII - Dados referentes \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos respondentes. .............. 69 \n\nQuadro VIII \u2013 Dados referentes ao grupo de doc\u00eancia dos respondentes. ..................... 69 \n\nQuadro IX \u2013 Dados referentes a cargos desempenhados pelos respondentes. ............... 70 \n\nQuadro X - Identifica\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e factores das quest\u00f5es da Parte II do \n\nquestion\u00e1rio. ................................................................................................................... 71 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nX \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\nXI \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de figuras \n\n \n\nFig.1 - As cinco componentes b\u00e1sicas da organiza\u00e7\u00e3o (retirado de Estrutura e Din\u00e2mica \n\ndas Organiza\u00e7\u00f5es, Mintzberg, 1995, p.38) ....................................................................... 6 \n\nFig.2 - Sistema de fluxos numa organiza\u00e7\u00e3o: a) autoridade formal, b) actividades \n\nreguladas, c) comunica\u00e7\u00e3o informal, d) constela\u00e7\u00f5es de trabalho e e) processos de \n\ndecis\u00e3o ad hoc; f) funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o (retirado de Estrutura e Din\u00e2mica das \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o, Mintzberg, 1995, p.56, 57, 67, 78, 84 e 86). .............................................. 7 \n\nFig.3 - Configura\u00e7\u00e3o da Burocracia Profissional (retirado de Estrutura e Din\u00e2mica das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es, Mintzberg, 1995, p.386) ........................................................................... 9 \n\nFig.4 - Continuum de lideran\u00e7a de Tannenbaum e Schmidt (adaptado de Jorge e Silva, \n\n2000, p.56) ...................................................................................................................... 25 \n\nFig.5 - Cria\u00e7\u00e3o de valor e lideran\u00e7as gerencial, vision\u00e1ria e estrat\u00e9gica (adaptado de \n\nRowe, 2002, p.15) .......................................................................................................... 27 \n\nFig.6 - Hierarquias paralelas na escola, segundo o modelo burocracia profissional \n\n(retirado e adaptado de Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00f5es, Mintzberg., 1995, \n\np.392; p \u2013 professor, Depart.- departamento, CP \u2013 conselho pedag\u00f3gico, CE \u2013 conselho \n\nde escola, SASE \u2013 servi\u00e7os de ac\u00e7\u00e3o social escolar) ...................................................... 34 \n\nFig.7 - Modos de regula\u00e7\u00e3o local na escola (retirado de Pol\u00edticas Educativas e \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Escolar, Barroso, 2005, p.73. .................................................................... 35 \n\nFig.8 - Principais converg\u00eancias nos modelos de regula\u00e7\u00e3o p\u00f3s-burocr\u00e1ticos (retirado de \n\nO Estado, a Educa\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas, Barroso, 2005, p.737 ......... 36 \n\nFig.9 - Rela\u00e7\u00e3o dos diferentes dom\u00ednios da avalia\u00e7\u00e3o externa (retirado de Relat\u00f3rio final \n\nda actividade do Grupo de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas, Oliveira et al., 2006, \n\np.3). ................................................................................................................................. 47 \n\nFig.10 - Desenho organizacional do processo da avalia\u00e7\u00e3o integrada a implementar na \n\nregula\u00e7\u00e3o do sistema educativo portugu\u00eas (retirado de Relat\u00f3rio final da actividade do \n\nGrupo de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas, Oliveira et al., 2006, p.2). .................. 52 \n\nFig.11 - Distribui\u00e7\u00e3o dos educadores/professores pelos grupos de doc\u00eancia. ............... 77 \n\nFig.12 - Percentagens de educadores/professores que desempenharam cargos na \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar......................................................................................................... 77 \n\nFig.13 \u2013 Frequ\u00eancias de idade dos educadores/professores. .......................................... 78 \n\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395508\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395508\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395510\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395510\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395514\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395514\n\n\nXII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig.14 \u2013 Anos de servi\u00e7o docente prestado pelos respondentes. .................................... 78 \n\nFig.15 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos educadores/professores...................................... 79 \n\nFig.16 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio \n\nResultados ....................................................................................................................... 82 \n\nFig.17 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio \n\nPresta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo. .................................................................................... 84 \n\nFig.18 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. ....................................................................................... 85 \n\nFig.19 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio \n\nLideran\u00e7a. ....................................................................................................................... 87 \n\nFig.20 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio \n\nCapacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola. .................................................. 88 \n\nFig.21 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \n\nprofessores, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio \n\n?Resultados?. .................................................................................................................. 90 \n\nFig.22 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \n\nprofessores, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio \n\n?Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo?. .................................................................................. 91 \n\nFig. 23 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \n\nprofessores, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no factor \n\n?Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento de actividades?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar?. ...................................................................................................... 92 \n\nFig. 24 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios da escola, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, director e \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no factor ?Gest\u00e3o de recursos humanos?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar? ....................................................................................................... 93 \n\nFig. 25 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e Conselho Geral no factor ?Gest\u00e3o \n\nde recursos materiais?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar?. ............................ 93 \n\nFig.26 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores pais, \n\n\u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e conting\u00eancias no factor ?Participa\u00e7\u00e3o dos pais e \n\noutros elementos da comunidade educativa?, do dom\u00ednio ?Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o \n\nEscolar?. ......................................................................................................................... 94 \n\n\n\nXIII \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig.27- Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \n\n\u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e normativos externos no factor ?Equidade e \n\njusti\u00e7a?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar?..................................................... 95 \n\nFig. 28 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \n\nprofessores, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e comunidade educativa/ exterior, no \n\ndom\u00ednio ?Lideran\u00e7a?. ..................................................................................................... 96 \n\nFig. 29 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \n\nprofessores, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e meio exterior, no dom\u00ednio \n\n?Capacidade de Auto-Avalia\u00e7\u00e3o e Melhoria do Agrupamento?. ................................... 97 \n\nFig. 30 - Percep\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca da lideran\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios da escola, do director e nos professores nos dom\u00ednios considerados na \n\navalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. ........................................................................................ 99 \n\nFig. 31 - Grau m\u00e9dio de valoriza\u00e7\u00e3o dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia do director, \n\n\u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios e professores, nos dom\u00ednios considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa. .. 100 \n\n \n\n  \n\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395537\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395537\nfile:///C:\\Users\\Paulo\\Desktop\\MAGE\\actual\\TESE_MAGE-20110529_anatavares%20v2.docx%23_Toc294395537\n\n\nXIV \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n     A Escola actualmente \u00e9 tida como uma institui\u00e7\u00e3o fundamental uma vez que se \n\nconsidera que a mesma contribui para o desenvolvimento e bem-estar das pessoas e das \n\nsociedades. Por isso os Estados entendem que deva ser obrigat\u00f3ria a sua frequ\u00eancia por \n\nparte de crian\u00e7as e jovens. Para muitos ela constituiu uma oportunidade para melhorar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de desigualdade social e econ\u00f3mica. Na verdade, at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo a Escola \n\nconstitu\u00eda o local onde a grande maioria dos jovens acediam a uma diversidade de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias que dificilmente poderiam aprender noutros contextos. \n\nPor\u00e9m, mudan\u00e7as de natureza cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica e pol\u00edtica que t\u00eam \n\nocorrido no mundo ocidental vieram questionar o papel que a Escola tem vindo a \n\ndesempenhar nessas mesmas sociedades. Assim, desde o s\u00e9culo passado a Escola, \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o, passou a ser entendida como uma inst\u00e2ncia onde havia que \n\nintervir, para al\u00e9m das pol\u00edticas educativas e dos processos da sala de aula, a fim de \n\ngarantir melhores resultados por parte dos alunos. Apesar da diversidade de conceitos \n\nacerca do que \u00e9 uma escola de qualidade, a busca da mesma levou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento relevante sobre o funcionamento das organiza\u00e7\u00f5es escolares e das \n\ncaracter\u00edsticas que podem condicionar o seu sucesso. A avalia\u00e7\u00e3o das escolas surge, \n\nassim, como uma estrat\u00e9gia que possibilita conhecer e compreender essas mesmas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, com vista a contribuir para o seu bom desempenho. \n\n     A avalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente a externa, das escolas em Portugal, enquanto processo \n\nnormalizado com vista \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o duma cultura de avalia\u00e7\u00e3o, iniciou-se em 2006, por \n\niniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. A mesma sustenta-se no ?Quadro de Refer\u00eancia \n\nPara a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Agrupamentos?, o qual resultou de v\u00e1rios contributos \n\nvindos do campo da investiga\u00e7\u00e3o educacional, nacional e estrangeira. O referido \n\ndocumento, que se encontra organizado em cinco dom\u00ednios constitu\u00eddos por v\u00e1rios \n\nfactores, tem servido de referencial para classificar as escolas/agrupamentos, at\u00e9 \u00e0 \n\npresente dada. Esse processo permitiu percepcionar que as organiza\u00e7\u00f5es avaliadas \n\napresentam perfis diferenciados de qualidade, necessitando algumas delas encetar um \n\nprocesso de mudan\u00e7a, de modo a satisfazer os requisitos de qualidade imposto pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n2 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     Estudos mostram que as representa\u00e7\u00f5es sociais contribuem para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, com repercuss\u00f5es na forma como se interpreta o que nos acontece e acontece \n\n\u00e0 nossa volta, bem como sobre as respostas que se encontra para se fazer face ao que se \n\njulga ter acontecido. Assim, sendo as escolas locais onde se produzem representa\u00e7\u00f5es de \n\n?escola de qualidade?, o estudo das mesmas constitui uma estrat\u00e9gia que permite \n\nmelhor compreender os processos de mudan\u00e7a na cultura organizacional escolar, \n\nnomeadamente nas organiza\u00e7\u00f5es escolares de pouca qualidade. \n\n     Assim, as representa\u00e7\u00f5es de ?escola de qualidade?, enquanto manifesta\u00e7\u00e3o duma \n\ncultura organizacional escolar, constituem o objecto da investiga\u00e7\u00e3o sobre o qual \n\npretendemos lan\u00e7ar um olhar, face ao referencial imposto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n     A fim de encontrar resposta para a quest\u00e3o ?Que representa\u00e7\u00f5es sociais de ?escola de \n\nqualidade? est\u00e3o presentes na cultura organizacional de escolas consideradas de pouca \n\nqualidade, ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o externa?? organizamos o \n\npresente estudo. O mesmo teve como objecto o Agrupamento Vertical de Sernancelhe \n\numa vez que o mesmo na sua avalia\u00e7\u00e3o externa apresentou-se como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ncom pouca qualidade. Assim, come\u00e7amos por apresentar nos cap\u00edtulos I a IV a parte que \n\nrespeita ao enquadramento te\u00f3rico, no qual se abordam aspectos que nos permitiram, \n\npor um lado, compreender melhor a escola como organiza\u00e7\u00e3o e, por outro lado, analisar \n\nos dados recolhidos durante a investiga\u00e7\u00e3o. Posteriormente explicitamos no cap\u00edtulo V \n\no enquadramento metodol\u00f3gico e no cap\u00edtulo VI procedemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados. Finalizamos com o cap\u00edtulo VII onde apontamos conclus\u00f5es \n\ngerais, limita\u00e7\u00f5es do estudo e, ainda, investiga\u00e7\u00f5es posteriores a desenvolver. Assim, o \n\npresente estudo permitiu-nos percepcionar que os docentes deste agrupamento, \n\ngenericamente, identificam-se com a no\u00e7\u00e3o de qualidade que orienta a avalia\u00e7\u00e3o externa \n\ndas escolas. No entanto, as respostas dadas ao inqu\u00e9rito aplicado revelam que \n\npermanecem representa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em conformidade com modelos de organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar que j\u00e1 n\u00e3o respondem \u00e0 miss\u00e3o que a escola ter\u00e1 que desempenhar actualmente.  \n\n \n\n  \n\n\n\n3 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE A \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n  \n\n\n\n4 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I - A Escola como Espa\u00e7o Organizacional: modelos de interac\u00e7\u00e3o e \n\nregula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n     Ainda que a sociedade actual seja um conjunto organizacional, n\u00e3o \u00e9 simples definir \n\no que \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o dada a sua complexidade. Por isso, v\u00e1rias s\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es \n\nque podemos encontrar na literatura sobre esta tem\u00e1tica. No entanto, todas elas apontam \n\npara a presen\u00e7a de seres humanos em interac\u00e7\u00e3o, de forma coordenada, com vista \u00e0 \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de fins comuns (Teixeira, 1995; Costa, 1996). Assim, Can\u00e1rio (1990) refere \n\nque escolas, empresas, hospitais, partidos, associa\u00e7\u00f5es desportivas, entre outros \n\nexemplos, enquanto unidades sociais constru\u00eddas para a prossecu\u00e7\u00e3o de fins espec\u00edficos, \n\ndotadas de centros de decis\u00e3o que definem metas a atingir, s\u00e3o consideradas \n\norganiza\u00e7\u00f5es.  \n\n     Compreender porque duas organiza\u00e7\u00f5es formalmente id\u00eanticas e com condi\u00e7\u00f5es \n\nequivalentes t\u00eam resultados diferentes constitui uma preocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 de longa data. No \n\nentanto, \u00e9 com a industrializa\u00e7\u00e3o, que teve lugar em princ\u00edpios do s\u00e9c. XX, que esta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, nomeadamente a n\u00edvel das empresas, ganha novos contornos, levando \u00e0 \n\nprocura de processos que promovam a sua efic\u00e1cia. Por este facto, os estudos efectuados \n\nsobre organiza\u00e7\u00f5es centraram-se muito mais sobre empresas (Can\u00e1rio, 1989; Teixeira, \n\n1995).  \n\n     Refere Mintzberg (1995), na sua obra-s\u00edntese ?Estrutura e Din\u00e2mica das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es?, a qual tem por base investiga\u00e7\u00f5es efectuadas, por v\u00e1rios autores em \n\nempresas, que toda a actividade humana organizada implica duas exig\u00eancias: a divis\u00e3o \n\ndo trabalho em tarefas, por um lado, e a coordena\u00e7\u00e3o das mesmas, por outro. Por isso, \n\npara este autor, a estrutura duma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como o total da soma dos meios \n\nutilizados (formais e semi-formais, isto \u00e9, par\u00e2metros de concep\u00e7\u00e3o\n1\n) para se proceder \u00e0 \n\ndivis\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do trabalho dentro da mesma, de forma a criarem-se padr\u00f5es \n\nest\u00e1veis de comportamento. Segundo ele, para se compreender como se estruturam as \n\n                                                 \n1\n S\u00e3o tidos como par\u00e2metros de concep\u00e7\u00e3o os postos individuais de trabalho (em termos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, de formaliza\u00e7\u00e3o do comportamento, forma\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o), a super-estrutura (em \n\ntermos do agrupamento em unidades e dimens\u00e3o das mesmas), as liga\u00e7\u00f5es laterais (no diz respeito aos \n\nsistemas de controlo e de planeamento, bem como os mecanismos de liga\u00e7\u00e3o entre os componentes da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) e o sistema de tomada de decis\u00f5es (nomeadamente a problem\u00e1tica da descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nvertical e horizontal) (Mintzberg, 1995). \n\n\n\n6 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\norganiza\u00e7\u00f5es tem que se conhecer como se processam os fluxos de trabalho, de \n\nautoridade, de informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o que permeiam as organiza\u00e7\u00f5es. Estes fluxos \n\ncirculam entre os componentes da organiza\u00e7\u00e3o (elementos estruturais) que Mintzberg \n\nconsiderou serem cinco: o v\u00e9rtice estrat\u00e9gico (gestores do topo da hierarquia), o centro \n\noperacional (que executa o trabalho b\u00e1sico de produ\u00e7\u00e3o de produtos ou servi\u00e7os), a \n\ntecnoestrutura\n2\n (respons\u00e1vel pela estandardiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos outros e adapta\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o ao meio ambiente), o pessoal de apoio (apoiam indirectamente o centro \n\noperacional) e a linha hier\u00e1rquica (gestores interm\u00e9dios que ligam o v\u00e9rtice estrat\u00e9gico \n\nao centro operacional) (Fig.1). \n\n     A forma como estas unidades \n\nfuncionam entre si depende do modo \n\ncomo acontecem os fluxos de \n\ntrabalho, de autoridade, de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o, por um lado, e \n\npor outro, \u00e9 dependente de \n\nmecanismos de coordena\u00e7\u00e3o que \n\npodem ser do tipo ajustamento m\u00fatuo, \n\nsupervis\u00e3o directa, estandardiza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos de trabalho,  \n\nestandardiza\u00e7\u00e3o dos resultados e \n\nestandardiza\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00f5es.  \n\n     Nesta perspectiva, da organiza\u00e7\u00e3o como um sistema de fluxos, considera Mintzberg \n\n(1995) as seguintes tipologias: a autoridade formal, os fluxos regulados, a comunica\u00e7\u00e3o \n\ninformal, as constela\u00e7\u00f5es de trabalho e os processos de decis\u00e3o ad hoc. A fig.2 (a, b, c, \n\nd, e) mostra diferentes organigramas que ilustram estes conceitos de forma simplificada. \n\nA compreens\u00e3o de como ocorre a teia dos diferentes fluxos de trabalho, de autoridade, \n\nde informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o dentro da organiza\u00e7\u00e3o revela quanto complexa \u00e9 a realidade de \n\nfuncionamento da mesma (fig.2, f). \n\n     A prop\u00f3sito da estrutura\u00e7\u00e3o eficaz das organiza\u00e7\u00f5es, os estudos feitos \u00e0 \u00e9poca \n\napontam para que o sucesso da organiza\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da combina\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \n\nelementos estruturais e n\u00e3o de cada elemento isoladamente (qualquer que seja a \n\n                                                 \n2\n Igualmente considerados, tal como o pessoal de apoio, como gestores interm\u00e9dios por Mintzberg (1995). \n\n \n\nFig.1 - As cinco componentes b\u00e1sicas da organiza\u00e7\u00e3o \n\n(retirado de Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00f5es, \n\nMintzberg, 1995, p.38)  \n\n \n\n\n\n7 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nestrutura em causa) os quais t\u00eam que se adequar aos factores de conting\u00eancia. \n\nConstituem factores ou condi\u00e7\u00f5es de conting\u00eancia\n3\n a idade e dimens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, \n\no sistema t\u00e9cnico do centro operacional, aspectos ambientais como a estabilidade, a \n\ncomplexidade, a diversidade e a hostilidade e, ainda, algumas rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\n     Tendo por base a combina\u00e7\u00e3o dos elementos ?mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o?, \n\n?par\u00e2metros de configura\u00e7\u00e3o? e ?factores de conting\u00eancia? Mintzberg (1995) prop\u00f5e \n\ncinco configura\u00e7\u00f5es estruturais que permitem fazer uma leitura do que podem ser as \n\norganiza\u00e7\u00f5es; assim, a saber, estrutura simples, burocracia mecanicista, burocracia \n\nprofissional, estrutura divisionada e adhocracia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.2 - Sistema de fluxos numa organiza\u00e7\u00e3o: a) autoridade formal, b) actividades reguladas, c) \n\ncomunica\u00e7\u00e3o informal, d) constela\u00e7\u00f5es de trabalho e e) processos de decis\u00e3o ad hoc; f) funcionamento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o (retirado de Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00e3o, Mintzberg, 1995, p.56, 57, 67, 78, 84 e \n\n86). \n\n     No Quadro I encontram-se sistematizadas as caracter\u00edsticas destas configura\u00e7\u00f5es as \n\nquais resultam, segundo o autor, da for\u00e7a exercida por cada um dos componentes da \n\n                                                 \n3\n Pelo menos os que se encontram associados a certas configura\u00e7\u00f5es estruturais, segundo as investiga\u00e7\u00f5es \n\nefectuadas (Mintzberg, 1995). \n\n   \n\n \n  \n\na b c \n\nd e f \n\n\n\n8 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a qual ao se tornar dominante implica um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o que \n\no tipifica e que se reflecte no tipo de centraliza\u00e7\u00e3o predominante. Alerta, no entanto, o  \n\n \n\nConfigura- \n\n\u00e7\u00e3o estrutural \n\nPrincipal \n\nmecanismo de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o \n\nParte chave da \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\nPrincipais par\u00e2metros de \n\nconcep\u00e7\u00e3o \n\nFactores de conting\u00eancia \n\nEstrutura \n\nsimples \n\nSupervis\u00e3o \n\ndirecta \n\nV\u00e9rtice \n\nestrat\u00e9gico \n\nCentraliza\u00e7\u00e3o horizontal e \n\nvertical, estrutura org\u00e2nica \n\nSistema t\u00e9cnico jovem, pequeno \n\nn\u00e3o sofisticado; ambiente simples \n\ne din\u00e2mico, poss\u00edvel hostilidade \n\nexterna ou necessidades de poder \n\nconsider\u00e1vel do principal \n\ndirigente; n\u00e3o h\u00e1 moda \n\nBurocracia \n\nmecanicista \n\nEstandardiza\u00e7\u00e3o  \n\ndos processo de \n\ntrabalho \n\nTecno- \n\nestrutura \n\nFormaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncomportamento; especializa\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho horizontalmente e \n\nverticalmente; agrupamento \n\nfuncional (em geral); unidades \n\ngrandes; centraliza\u00e7\u00e3o vertical e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o horizontal \n\nlimitada; planeamento das ac\u00e7\u00f5es \n\nSistema t\u00e9cnico velho, grande e \n\nn\u00e3o automatizado; ambiente \n\nsimples e est\u00e1vel; controlo \n\nexterno; n\u00e3o h\u00e1 moda \n\nBurocracia \n\nprofissional \n\nEstandardiza\u00e7\u00e3o \n\ndas \n\nqualifica\u00e7\u00f5es \n\nCentro \n\noperacional \n\nForma\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal do trabalho, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o horizontal e \n\nvertical \n\nAmbiente complexo e est\u00e1vel, \n\nsistema t\u00e9cnico n\u00e3o sofisticado; \n\nconfigura\u00e7\u00e3o estrutural na moda \n\nEstrutura \n\ndivisionada \n\nEstandardiza\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados \n\nLinha \n\nhier\u00e1rquica \n\nAgrupamento das unidades na \n\nbase dos mercados, sistema de \n\ncontrolo das perfomances, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o vertical limitada \n\nMercados diversificados, \n\norganiza\u00e7\u00e3o mais velha, de \n\ngrande tamanho, a necessidade \n\nque os quadros t\u00eam em adquirir \n\npoder; estrutura na moda \n\nAdhocracia  Ajustamento \n\nm\u00fatuo \n\nFun\u00e7\u00f5es \n\nlog\u00edsticas \n\nMecanismos de liga\u00e7\u00e3o; estrutura \n\norg\u00e2nica; descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nselectiva; especializa\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal do trabalho; \n\nagrupamento das unidades na \n\nbase das fun\u00e7\u00f5es e dos mercados \n\nAmbiente complexo, din\u00e2mico; \n\norganiza\u00e7\u00e3o jovem; sistema \n\nt\u00e9cnico sofisticado e muitas vezes \n\nautomatizado; estrutura na moda \n\n \n\nQuadro I - Caracter\u00edsticas das configura\u00e7\u00f5es organizacionais propostas por Mintzberg (retirado de \n\nEstrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00e3o, Mintzberg, 1995, p.335, 345, 379, 409 e 457). \n\n mesmo que estas configura\u00e7\u00f5es n\u00e3o correspondem a configura\u00e7\u00f5es reais, apenas a tipos \n\nideais que reflectem a estrutura de muitas organiza\u00e7\u00f5es, uma vez que estas s\u00e3o entidades \n\n\n\n9 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nmuito mais complexas.  Estas configura\u00e7\u00f5es servem, igualmente, de base para descrever \n\nestruturas organizacionais h\u00edbridas as quais importam, de v\u00e1rios modelos, os elementos \n\nconstitutivos. As organiza\u00e7\u00f5es h\u00edbridas decorrem da falta de coer\u00eancia na concep\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura ou da necessidade de responder ao mesmo tempo a mais do que uma for\u00e7a \n\nleg\u00edtima ou, ainda, da utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes configura\u00e7\u00f5es em diferentes partes da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n     Dado o contexto do nosso estudo torna-se pertinente salientarmos aqui a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o ?burocracia profissional?, uma vez que o autor afirma que este tipo de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o se encontra muitas vezes nos sistemas de educa\u00e7\u00e3o. A fig.3 ilustra este \n\nmesmo tipo de organiza\u00e7\u00e3o, a qual para funcionar e produzir servi\u00e7os ou bens \n\nestandardizados recruta especialistas devidamente especializados, que s\u00e3o profissionais, \n\npara o centro operacional. Estes, que no caso concreto das escolas s\u00e3o os professores, \n\nt\u00eam uma grande autonomia no controlo do seu trabalho. A escola pode ser lida \u00e0 luz \n\ndesta configura\u00e7\u00e3o uma vez que a sua coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurada por padr\u00f5es do que \n\ndeve ser feito (burocracia) assumindo o centro operacional uma posi\u00e7\u00e3o relevante em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos outros componentes da organiza\u00e7\u00e3o (profissional).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     Por isso, a burocracia profissional \u00e9 uma estrutura muito descentralizada, quer \n\nverticalmente, quer horizontalmente. Refere Mintzberg (1995) que na burocracia \n\nprofissional \u00e9 frequente ocorrerem duas hierarquias paralelas: uma no sentido \n\nascendente, de natureza democr\u00e1tica, que diz respeito aos profissionais, e outra \n\ndescendente, para as fun\u00e7\u00f5es de apoio log\u00edstico, que tem uma natureza duma burocracia \n\nmecanicista. Acrescenta que os profissionais n\u00e3o s\u00f3 controlam o seu pr\u00f3prio trabalho \n\ncomo tamb\u00e9m procuram exercer um controlo colectivo sobre as decis\u00f5es \n\nadministrativas que os afectam. No que respeita ao papel daqueles que est\u00e3o no v\u00e9rtice \n\n \n\nFig.3 - Configura\u00e7\u00e3o da Burocracia Profissional (retirado \n\nde Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00f5es, Mintzberg., \n\n1995, p.386) \n\n \n\n\n\n10 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nestrat\u00e9gico, embora n\u00e3o possam controlar directamente os profissionais, pelo facto de \n\nestarem constantemente a resolver problemas da estrutura e por terem o papel de \n\nmediadores, entre a organiza\u00e7\u00e3o e inst\u00e2ncias superiores e externas, t\u00eam bastante poder \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o. No que reporta \u00e0 estrat\u00e9gia, uma vez que \u00e9 dif\u00edcil medir os \n\nresultados n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil concordar com os objectivos estabelecidos pelo centro estrat\u00e9gico, \n\ntanto mais que as estrat\u00e9gias que os profissionais adoptam nas suas pr\u00e1ticas foram \n\naprendidas e interiorizadas em institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o externas \u00e0 escola. Ou dito de \n\noutro modo, as estrat\u00e9gias da burocracia profissional s\u00e3o em grande parte as estrat\u00e9gias \n\ndos profissionais, tomadas individualmente. Assim, na burocracia profissional, a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de actividades \u00e9 feita pela estandardiza\u00e7\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es com vista \u00e0 \n\nestandardiza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias. Por\u00e9m este mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco \n\npoderoso para regular os problemas na organiza\u00e7\u00e3o (coordena\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\nsectores organizacionais, compet\u00eancia/incompet\u00eancia dos profissionais, inflexibilidade e \n\ndificuldade \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, as respostas disfuncionais decorrentes do processos de controlo \n\nsobre os profissionais).  \n\n     Afirma Teixeira (1995) que, entre as organiza\u00e7\u00f5es que estruturam a nossa sociedade, \n\na Escola \u00e9 uma das mais relevantes dado que, de alguma forma, moldar\u00e1 todas as outras. \n\nO atraso da investiga\u00e7\u00e3o organizacional em meio escolar, face \u00e0 do meio empresarial, \n\nlevou \u00e0 importa\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na segunda para o campo da primeira \n\n(Can\u00e1rio, 1989; Teixeira, 1995; Costa, 2000). Verifica-se, actualmente, que, por for\u00e7a \n\nde medidas pol\u00edticas que foram tendo lugar (descentraliza\u00e7\u00e3o, refor\u00e7o da autonomia e da \n\ngest\u00e3o centrada na escola), a Escola como organiza\u00e7\u00e3o, adquiriu um interesse te\u00f3rico \n\npr\u00f3prio, tornando-se uma unidade de an\u00e1lise emergente no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o \n\n(Barroso, 2005b). A Escola passou a ser vista como um espa\u00e7o onde se tomam, \n\ntamb\u00e9m, decis\u00f5es educativas, curriculares e pedag\u00f3gicas, para al\u00e9m daquelas que t\u00eam \n\nlugar ao n\u00edvel s\u00f3cio-instituicional ou ao n\u00edvel da sala de aula. Assim, \u00e9 entendido que os \n\nprocessos de mudan\u00e7a educacional passam pela compreens\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o escolar nas \n\nsuas dimens\u00f5es t\u00e9cnicas, cient\u00edfica e humana (N\u00f3voa, 1992) \n\n     Diversas s\u00e3o as abordagens explicativas do funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o escolar, \n\numa vez que o quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico de que partem os autores para a sua an\u00e1lise, \n\n\u00e9 distinto. Por\u00e9m todas partilham a mesma finalidade: encontrar formas da mesma \n\nproduzir mais e melhor, isto \u00e9, ser mais eficaz e eficiente. Refere Teixeira (1995) que as \n\n\n\n11 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndiferentes teorias que surgiram ao longo do tempo, n\u00e3o substitu\u00edram de vez as que as \n\nantecederam; verifica-se, antes, que coexistem e influenciam-se mutuamente. \n\n     Ap\u00f3s serem encaradas como m\u00e1quinas, organismos, c\u00e9rebros, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ntendem, actualmente, a ser vistas como culturas, passando-se, assim, duma \n\nracionalidade t\u00e9cnica, permeada por uma racionalidade organizacional, para uma outra \n\nde natureza pol\u00edtico-cultural, n\u00e3o escapando a Escola a esta tend\u00eancia (N\u00f3voa, 1992).  \n\n     Assim, segundo Costa (1996), a defini\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o, e de Escola, assume \n\nconota\u00e7\u00f5es distintas em fun\u00e7\u00e3o do enfoque organizacional de que se parte. Este autor, \n\ntendo por base modelos de an\u00e1lise organizacional propostos por diversos investigadores \n\nque se sustentam em crit\u00e9rios diversificados, sistematiza seis imagens organizacionais \n\nda escola, as quais correspondem a linhas de for\u00e7a que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o conceptual do \n\nque pode ser a Escola: a ?escola empresa?, a ?escola burocracia?, a ?escola \n\ndemocracia?, a ?escola arena pol\u00edtica?, a ?escola anarquia? e a ?escola cultura?. Estas \n\nmet\u00e1foras, que se pretende que funcionem como ?lentes? que ajudem a uma melhor \n\nabordagem da realidade da organiza\u00e7\u00e3o escolar, dado o seu car\u00e1cter multifacetado e \n\ncomplexo, visam dar conta das concep\u00e7\u00f5es mais cl\u00e1ssicas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es emergentes no \n\ncampo da administra\u00e7\u00e3o educacional. Alerta Costa (2000) que, independentemente dos \n\nmodelos de an\u00e1lise que se utilize para ?olhar? a escola, deve ter-se sempre presente que \n\nas organiza\u00e7\u00f5es escolares s\u00e3o singulares na sua miss\u00e3o que \u00e9, essencialmente, \n\npedag\u00f3gica e educativa. \n\n     Assim, em princ\u00edpios do s\u00e9culo XX, a Escola foi perspectivada como uma empresa, \n\nconstituindo os modelos propostos por Taylor e Fayol os seus referenciais. Nesta a \n\nestrutura organizacional \u00e9 hier\u00e1rquica, centralizada e devidamente formalizada. Existe \n\numa divis\u00e3o do trabalho e especializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o precisa de cargos e \n\nfun\u00e7\u00f5es, procedendo-se \u00e0 uniformiza\u00e7\u00e3o dos processos, m\u00e9todos, tecnologias, espa\u00e7os e \n\ntempos. A planifica\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o pormenorizada dos objectivos a alcan\u00e7ar \u00e9 feita \n\nnum trabalho individual do professor, em que o centro do processo educativo \u00e9 o aluno \n\nenquanto indiv\u00edduo nas suas dimens\u00f5es cognitiva, afectiva e motora, centrando-se o \n\ndiscurso pedag\u00f3gico essencialmente nas metodologias de ensino (Costa, 1996; N\u00f3voa, \n\n1992). O aluno \u00e9, deste modo, perspectivado como a mat\u00e9ria-prima a ser moldada pelo \n\nprofessor, que s\u00e3o considerados trabalhadores, tornando-se necess\u00e1rio proceder \u00e0 \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da linha de produ\u00e7\u00e3o em termos de determinados padr\u00f5es educacionais. \n\n\n\n12 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nA uniformidade curricular, os agrupamentos r\u00edgidos de alunos, a uniformidade de \n\nhor\u00e1rios, constituem, entre outros aspectos, marcas da Teoria da Administra\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica desenvolvida por Taylor (Costa, 1996).  \n\n     A escola enquanto burocracia encontra a sua fundamenta\u00e7\u00e3o no modelo \n\norganizacional proposto por Max Weber, o qual \u00e9, tal como o modelo anterior, \n\ncaracterizado pela racionalidade e pela efici\u00eancia. A burocracia, ainda que pass\u00edvel de \n\nser identificada em outros contextos hist\u00f3ricos, surge no estado moderno como \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do mesmo, face a uma din\u00e2mica social capitalista e democr\u00e1tica. Uma vez \n\nque neste contexto hist\u00f3rico-social a educa\u00e7\u00e3o tornou-se uma das fun\u00e7\u00f5es do Estado \n\nprovid\u00eancia, a l\u00f3gica burocr\u00e1tica plasmou-se, igualmente, no sistema educativo. Assim, \n\na centraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es nos \u00f3rg\u00e3os de c\u00fapula, a previsibilidade do funcionamento \n\nface \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o minuciosa e a uma regulamenta\u00e7\u00e3o pormenorizada de todas as \n\nactividades, a presen\u00e7a dum modelo piramidal em termos hier\u00e1rquicos, a arquivomania, \n\nos comportamentos estandardizados associados a uma pedagogia uniforme, uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da fun\u00e7\u00e3o docente (o cargo \u00e9 desempenhado com base na \n\nuniversalidade, uniformidade e estabilidade de regras gerais, onde n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para \n\nprivil\u00e9gios individuais e concess\u00e3o de favores) constituem caracter\u00edsticas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o educativa. Costa (1996), citando Formosinho (1985) adjectiva a escola no \n\nnosso pa\u00eds, \u00e0 \u00e9poca, com os seguintes termos: legalismo, uniformidade, impessoalidade, \n\nformalismo, centralismo e hierarquia.  \n\n     A Escola enquanto democracia encontra a sua fundamenta\u00e7\u00e3o na Teoria das \n\nRela\u00e7\u00f5es Humanas proposta por Elton Mayo nos anos trinta, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos que ficaram conhecidos como a Experi\u00eancia de Hawthorne, sendo a mesma \n\ndesenvolvida, posteriormente, por outros investigadores como Maslow, Herzberg, \n\nLickert, MacGregor, Simon. Segundo este enfoque a administra\u00e7\u00e3o organizacional \n\npassou a ter em aten\u00e7\u00e3o os factores sociais e psicol\u00f3gicos do comportamento \n\norganizacional (Costa, 1996). Esta teoria vem introduzir as seguintes constata\u00e7\u00f5es: \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o formal existem organiza\u00e7\u00f5es informais, grupos, os quais \n\ndeterminam tamb\u00e9m o que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o; o comportamento dos trabalhadores n\u00e3o \u00e9 \n\nindependente do comportamento do grupo onde se encontra integrado; as pessoas s\u00e3o \n\nmotivadas mais por necessidade de reconhecimento social do que por benef\u00edcios \n\nmateriais (Teixeira, 1995). Ainda que beba na Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas, a \n\nmet\u00e1fora Escola Democr\u00e1tica \u00e9 desenvolvida pelo pedagogo John Dewey. Assim, \n\n\n\n13 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsegundo ele, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de prepara\u00e7\u00e3o para vida em sociedade, que \n\nconcebe como democr\u00e1tica, constituindo a Escola, assim, o local de prepara\u00e7\u00e3o para \n\nesse viver. Deste modo, pese o car\u00e1cter poliss\u00e9mico que esta imagem organizacional \n\ngerou pelo seu crescente uso, \u00e9 t\u00edpico da mesma o desenvolvimento de processos \n\nparticipativos na tomada de decis\u00f5es, as estrat\u00e9gias de decis\u00e3o colegial, a procura de \n\nconsensos partilhados, a valoriza\u00e7\u00e3o dos comportamentos informais, o estudo do \n\ncomportamento humano (necessidades, motiva\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a), a vis\u00e3o \n\nharmoniosa e consensual da organiza\u00e7\u00e3o e a pedagogia personalizada (Costa, 1996). \n\n     Costa (1996), citando Hoyle (1985), refere que as escolas pelo facto de terem um \n\nfuncionamento debilmente articulado, associado a um car\u00e1cter competitivo e conflitual \n\nda tomada de decis\u00f5es, decorrente da colis\u00e3o entre a legitimidade formal dos \n\nrespons\u00e1veis escolares e percep\u00e7\u00f5es de funcionamento democr\u00e1ticas e profissionais \n\ntidas como as mais adequadas, constituem uma realidade pass\u00edvel de ser analisada como \n\numa arena pol\u00edtica. Assim, a escola \u00e9 tida como uma realidade social complexa onde \n\ninteresses individuais e grupais est\u00e3o em jogo, pelo que a defini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gias, o tr\u00e1fico \n\nde influ\u00eancias geram situa\u00e7\u00f5es de conflito, de coliga\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o tendo em mira \n\na consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos. Este modelo, que surgiu a partir do desenvolvimento de \n\nv\u00e1rias linhas de investiga\u00e7\u00e3o nos anos setenta, prop\u00f5e uma an\u00e1lise organizacional \n\ncentrada na quest\u00e3o do poder, isto \u00e9, trata-se de uma abordagem micropol\u00edtica, onde \n\ninteresses, conflito, poder e negocia\u00e7\u00e3o constituem palavras-chave. Costa (1996) \n\nexplicita que o conflito intra-organizacional, resultante dos interesses dos grupos \n\nintra-escola ou dos condicionalismos externos, n\u00e3o constitui um mal ou problema, como \n\nnas vis\u00f5es organizacionais anteriores, mas antes uma situa\u00e7\u00e3o normal que cria \n\ncondi\u00e7\u00f5es para um desenvolvimento organizacional. O poder \u00e9 considerado a dois \n\nn\u00edveis: o poder formal, ou autoridade, que decorre da estrutura hier\u00e1rquica da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, e o poder informal, ou influ\u00eancia, o qual \u00e9 suportado por fontes como \n\ncarisma, conhecimento, experi\u00eancia ou controlo de recursos. A negocia\u00e7\u00e3o tem sempre \n\nlugar, uma vez que mesmo os grupos mais d\u00e9beis t\u00eam sempre formas de contesta\u00e7\u00e3o, as \n\nquais podem dificultar o funcionamento organizacional. \n\n     Falar, tradicionalmente, em organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pensar numa entidade onde se identificam \n\npar\u00e2metros estruturais que lhe conferem regularidade (pessoas, materiais, regras, \n\nobjectivos, interac\u00e7\u00f5es). Por isso, pensar em organiza\u00e7\u00e3o como uma anarquia surge \n\ncomo algo, aparentemente, contradit\u00f3rio. Na verdade, em algumas organiza\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n14 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nnomeadamente a escola, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a mesma evidencia uma dimens\u00e3o de \n\nincerteza e imprevisibilidade, de complexidade e instabilidade. Assim, segundo Costa \n\n(1996) as escolas n\u00e3o constituem um todo unido, coerente e articulado, mas uma \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de diversos \u00f3rg\u00e3os, estruturas, processos ou indiv\u00edduos frouxamente \n\nunidos e fragmentados. A tomada de decis\u00f5es, geralmente, \u00e9 imprevis\u00edvel e improvisada \n\ncontrariamente a uma l\u00f3gica de planeamento. Igualmente as organiza\u00e7\u00f5es escolares s\u00e3o \n\nvulner\u00e1veis relativamente ao seu ambiente externo que, sendo turbulento e incerto, \n\naumenta a incerteza e a ambiguidade organizacionais. Por outro lado, os processos \n\norganizativos, mais do que se assumirem como tecnologia que responda com efic\u00e1cia e \n\nefici\u00eancia, assumem um car\u00e1cter dominantemente simb\u00f3lico. Por estas caracter\u00edsticas, \n\ncontinua o autor, citando Cohen, March e Olsen (1972), existe uma ambiguidade nas \n\ninten\u00e7\u00f5es (fins e metas), no poder (que \u00e9 exercido de forma pouco clara), na experi\u00eancia \n\n(que de pouco vale num mundo em acelerada mudan\u00e7a) e no \u00eaxito (pois n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \n\nmedir o sucesso na lideran\u00e7a organizacional). A Escola \u00e9 assim entendida como uma \n\nanarquia organizada onde a decis\u00e3o organizacional decorre num contexto situacional \n\nonde tem lugar uma desarticula\u00e7\u00e3o entre problemas e solu\u00e7\u00f5es, entre objectivos e \n\nestrat\u00e9gias, onde a fragilidade de articula\u00e7\u00e3o \u00e9 compensada por uma l\u00f3gica de confian\u00e7a \n\nno trabalho dos outros. \n\n     Associar o conceito de cultura \u00e0 Escola \u00e9 algo que n\u00e3o \u00e9 novo no campo educacional, \n\numa vez que a organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 vista como transmissora e/ou reprodutora de \n\ncultura e/ou promotora de novas situa\u00e7\u00f5es culturais (N\u00f3voa, 1992). \u00c9, no entanto, \n\napenas nos anos oitenta que ganha relevo a cultura como uma realidade a ter em conta \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es: aquela passa a ser vista como um espa\u00e7o suscept\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o \n\norganizacional \n4\n relevante para o \u00eaxito da mesma. Para esta valoriza\u00e7\u00e3o contribu\u00edram, \n\nentre outros, os estudos efectuados por Ouchi (Theory Z), Pascal e Athos (The Art of \n\nJapanese Management), Terrence Deal e Allen Kennedy (Corporate Culture) e Thomas \n\nPeters e Robert Waterman (In Search of Excellence). Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 consensual o que \n\nentender por cultura organizacional e elencar os seus elementos constitutivos (Costa, \n\n1996), ainda que possa dizer-se que a cultura reporta-se \u00e0s ?pr\u00e1ticas e ac\u00e7\u00f5es sociais que \n\nseguem um padr\u00e3o determinado no espa\u00e7o?. As mesmas referem-se ?a cren\u00e7as, \n\ncomportamentos, valores, institui\u00e7\u00f5es, regras morais que permeiam e identificam uma \n\n                                                 \n4\n H\u00e1 autores que questionam a possibilidade dessa interven\u00e7\u00e3o; essa situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser ultrapassada se se \n\ncolocar a quest\u00e3o sobre quais as dimens\u00f5es da cultura podem ser ger\u00edveis (Costa, 1996). \n\n\n\n15 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsociedade, explicando e dando ?sentido \u00e0 cosmologia social?\n5\n. Sendo um conceito \n\namplo e complexo, o mesmo pode, no entanto, ser analisado segundo o grau de \n\nvisibilidade/invisibilidade das suas manifesta\u00e7\u00f5es. Tendo por base o trabalho \n\ndesenvolvido por Schein (1991) e Ott (1989), Costa (1996) apresenta a cultura como \n\nalgo que se manifesta a tr\u00eas n\u00edveis: o dos artefactos (vis\u00edveis, mas geralmente n\u00e3o \n\ndecifr\u00e1vel \u2013 exemplo: tecnologia, arte, padr\u00f5es de comportamento vis\u00edveis e aud\u00edveis); o \n\ndos valores (os mesmos encontram-se num n\u00edvel de menor visibilidade ainda que de \n\nmaior consci\u00eancia; constituem elementos \u2013 cren\u00e7as, atitudes, as ideologias, as inten\u00e7\u00f5es, \n\netc. - que s\u00e3o test\u00e1veis no meio f\u00edsico, mas somente por consenso social); o dos \n\npressupostos de base (os mesmos s\u00e3o tomados como adquiridos, ainda que invis\u00edveis e \n\nsituados a um n\u00edvel inconsciente ou pr\u00e9-consciente; exemplo: as concep\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com as rela\u00e7\u00f5es humanas, com a actividade humana, com a natureza \n\nhumana, com a realidade, tempo e espa\u00e7o e, ainda, com o relacionamento com o \n\nambiente). Independentemente do n\u00edvel que se considere, a no\u00e7\u00e3o de cultura implica um \n\nprocesso de partilha, o qual desempenha, por um lado, um papel de integra\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros da organiza\u00e7\u00e3o (cultura interna), e, por outro, um papel de diferencia\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos face ao meio exterior (cultura externa) (N\u00f3voa, 1992). Segundo Costa (1996), \n\ntendo em aten\u00e7\u00e3o a falta de consenso acerca do n\u00edvel em que se deve situar o estudo \n\ndesta problem\u00e1tica, a cultura organizacional deve ser equacionada como uma for\u00e7a \n\nsocial que controla os padr\u00f5es de comportamento organizacional, pois molda cogni\u00e7\u00f5es, \n\nsignificados e a realidade dos seus membros. A prop\u00f3sito do papel da cultura de escola \n\ndefende Cl\u00edmaco (2009) que a principal fonte de mudan\u00e7a e de melhoria da escola \u00e9 de \n\nordem cultural. Segundo a autora, a cultura de escola, para al\u00e9m de se herdar, \n\nexpande-se n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s dos artefactos e dos s\u00edmbolos, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos la\u00e7os \n\ninvis\u00edveis que unem e congregam pessoas diferentes em torno dum projecto com \n\nambi\u00e7\u00e3o educativa, e da ac\u00e7\u00e3o que lidera a mudan\u00e7a e avalia para saber onde \u00e9 preciso \n\nfazer mais. No entanto, alerta Costa (1996) para o facto de haver investigadores que \n\ndefendem, face ao facto das organiza\u00e7\u00f5es serem constitu\u00eddas por indiv\u00edduos \n\n?portadores? de culturas diversas, n\u00e3o existir uma cultura organizacional, mas sim \n\nculturas, sub-culturas e contraculturas no interior das organiza\u00e7\u00f5es. Uma vez que nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es coexistem indiv\u00edduos portadores de culturas distintas, Costa (1996) refere, \n\nainda, que a cultura organizacional pode ser tipificada, segundo v\u00e1rios autores, em \n\n                                                 \n5\n Retirado de http://pt.wikipedia.org/wiki/Cultura, em 20/1/2010. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Cultura\n\n\n16 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ncategorias em fun\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios, constituindo um exemplo a tipologia \n\nproposta por Handy (1985): cultura de poder, cultura do papel, cultura de tarefa e \n\ncultura de pessoa.  \n\n     Os estudos sobre a cultura das organiza\u00e7\u00f5es escolares constitu\u00edram uma refer\u00eancia \n\nimportante para o chamado movimento das escolas eficazes, o qual surgiu como \n\nresposta aos estudos efectuados, nomeadamente, por Coleman et al. (1966), Boudelot e \n\nEstablet (1971) e Jencks et al. (1972) (Melo, 1994); segundo os mesmos a passagem \n\ndos indiv\u00edduos pela escola n\u00e3o muda o destino das classes sociais, isto \u00e9, acreditava-se \n\nque os factores ligados \u00e0 fam\u00edlia (estatuto social e econ\u00f3mico) t\u00eam mais influ\u00eancia no \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as do que o ?factor escola?. Esses estudos, no entanto, foram \n\nalvo de forte cr\u00edtica no que toca aos m\u00e9todos utilizados uma vez que, segundo \n\ninvestigadores educacionais, os mesmos n\u00e3o possibilitavam captar os processos e \n\ncaracter\u00edsticas que est\u00e3o presentes nas institui\u00e7\u00f5es, os quais medeiam o percurso dos \n\nalunos entre a sua entrada e os resultados finais (Costa, 1996; Melo, 1994, Lima, 2008). \n\nH\u00e1 que salientar, no entanto, que estes estudos tiveram o m\u00e9rito de estimular a procura \n\nde m\u00e9todos que permitissem distinguir a influ\u00eancia dos antecedentes dos alunos do \n\n?efeito escola?. Importa aqui salientar que ao falar-se em ?efeito escola? isso implica \n\nadmitir que as escolas n\u00e3o s\u00e3o todas iguais, pese o uniformitarismo que as caracteriza \n\nem termos normativos. Este ?efeito escola?, segundo o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(2010), n\u00e3o deve ser sin\u00f3nimo da medida dos resultados que se centram num espectro \n\npouco alargado de dimens\u00f5es e de indicadores; na verdade, segundo aquele \u00f3rg\u00e3o, os \n\nresultados dos alunos reflectem mais do que a interven\u00e7\u00e3o da escola e n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis \n\nde serem medidos apenas por testes ou exames. \n\n     Associado ao conceito ?efeito escola? encontra-se o de ?escola eficaz?, o qual \u00e9 \n\ncomplexo e multifacetado: assim, por um lado, podem escolher-se m\u00faltiplos indicadores \n\npara aferir a efic\u00e1cia, e, por outro, p\u00f5e-se a quest\u00e3o se se trata dum valor absoluto ou \n\ndum valor relativo (Lima, 2008). Como definir, ent\u00e3o, o que \u00e9 uma escola eficaz? \n\nRefere Lima (2008) que os primeiros estudos sobre quest\u00e3o tinham como finalidade a \n\nequidade na educa\u00e7\u00e3o e, como tal, a escola eficaz seria aquela em que os filhos dos mais \n\ndesfavorecidos teriam tanto sucesso quanto os filhos das classes mais favorecidas, em \n\ndeterminado momento. A no\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia com o tempo foi alterando-se, passando a \n\nser considerada uma equidade para todos e que implicava um processo ao longo do \n\ntempo. Assim, nesta linha, Lima (2008) refere a defini\u00e7\u00e3o de Sammons, Hillman e \n\n\n\n17 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nMortimore (1995) segundo a qual uma escola eficaz \u00e9 aquela em que adiciona um valor \n\nextra aos resultados dos alunos quando comparadas com outras escolas cujas \n\npopula\u00e7\u00f5es de alunos s\u00e3o semelhantes. O valor acrescentado corresponde ao que os \n\nalunos ganharam a mais naquela escola, para al\u00e9m do que traziam antes de a frequentar, \n\nface a um valor esperado. Assim, a determina\u00e7\u00e3o deste valor implica c\u00e1lculos que ter\u00e3o \n\nque anular os efeitos dos diferentes factores que os alunos j\u00e1 trazem ao entrar na escola. \n\nConsidera o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010) que este ?valor acrescentado \n\neducativo?, ou o efeito/factor escola, \u00e9 que deve ser alvo da avalia\u00e7\u00e3o externa das \n\nescolas. Por\u00e9m, esta tarefa \u00e9 complexa e onerosa. Lima (2008) faz ainda refer\u00eancia \u00e0 \n\nexpress\u00e3o escola ?em melhoria? da autoria de Gray et al. (1999); assim, uma escola em \n\nmelhoria \u00e9 a aquela cujo valor acrescentado vai aumentando com grupos sucessivos de \n\nestudantes. Uma proposta de escola eficaz que importa enunciar \u00e9 a de Stoll e Fink \n\n(1995), uma vez que os autores procuraram integrar na mesma diversas concep\u00e7\u00f5es; \n\nassim, uma escola eficaz ser\u00e1 aquela que simultaneamente: (1) promove o progresso de \n\ntodos os alunos para al\u00e9m do esperado, (2) assegura que cada aluno atinja os padr\u00f5es \n\nmais elevados que lhe seja poss\u00edvel; (3) melhora todos os aspectos do sucesso e \n\ndesenvolvimento dos alunos; (4) melhora ano ap\u00f3s ano. \n\n          Diz Lima (2008) que tr\u00eas d\u00e9cadas de investiga\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses apontam para \n\nque, por um lado, existe efectivamente um ?efeito escola?, embora o contexto social e \n\nfamiliar continue a ser bastante importante, e, por outro, \u00e9 globalmente reconhecido que \n\nn\u00e3o existe uma s\u00f3 combina\u00e7\u00e3o de factores que leve uma escola a ser eficaz. Mais alerta \n\no autor, por um lado, que no estudo do ?efeito escola? deve ter-se em conta uma \n\ndiversidade de resultados educativos, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de um ou dois indicadores pode \n\ndistorcer a percep\u00e7\u00e3o acerca da efic\u00e1cia global da institui\u00e7\u00e3o, tal como demonstrou os \n\nestudos levados a cabo por Mortimore et al., em 1988; por outro lado, o ?efeito de \n\nescola? em escolas diferentes decorre da implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diferentes para \n\natingir o sucesso.  \n\n     A pesquisa sobre a efic\u00e1cia da escola tem tido efeitos a tr\u00eas n\u00edveis: na planifica\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas educativas, na avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas e na auto-avalia\u00e7\u00e3o e melhoria das \n\nmesmas. No que toca \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa ela tem sido importante pelo contributo que \n\ntem dado no que toca \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de indicadores de desempenho adequados e v\u00e1lidos \n\npara as escolas, os quais constituem referenciais para o processo de inspec\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas. \n\n\n\n18 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     A valoriza\u00e7\u00e3o da cultura organizacional, na mira da melhoria da escola, tem levado \n\nao destaque de conceitos como qualidade e excel\u00eancia, constituindo a lideran\u00e7a uma das \n\n\u00e1reas tem\u00e1ticas mais divulgadas pelos defensores dos modelos culturais. Assim, os \n\naspectos a seguir discriminados sintetizam a perspectiva cultural da organiza\u00e7\u00e3o escolar: \n\nn\u00e3o s\u00f3 as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferentes, n\u00e3o s\u00f3 a escola \u00e9 diferente das outras \n\norganiza\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m cada escola \u00e9 diferente de qualquer outra escola; a \n\nespecificidade pr\u00f3pria de cada escola constitui a sua cultura que se traduz em diversas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas tais como valores, cren\u00e7as, linguagem, rituais, cerim\u00f3nias \u2013 a \n\nescola \u00e9 uma mini-sociedade; as escolas bem sucedidas s\u00e3o aquelas em que predomina \n\numa cultura forte entre os seus membros \u2013 identidade e valores partilhados; as tarefas \n\nprincipais dum gestor devem centrar-se na gest\u00e3o do simb\u00f3lico. \u00c9 considerado essencial \n\nno desempenho do seu papel que o gestor/l\u00edder seja capaz, por um lado, de criar uma \n\nvis\u00e3o de escola assente em valores e normas partilhadas pela organiza\u00e7\u00e3o que lhe \n\nconfira uma identidade e, por outro lado, seja capaz de personificar essa mesma vis\u00e3o e \n\na organiza\u00e7\u00e3o que lidera (Costa, 1996). \n\n  \n\n\n\n19 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II - A Lideran\u00e7a nas Escolas: conceitos e implica\u00e7\u00f5es \n\n \n\n     A tem\u00e1tica lideran\u00e7a constitui um objecto de estudo privilegiado dentro das ci\u00eancias \n\nsociais, nomeadamente pela import\u00e2ncia que assume nas quest\u00f5es de gest\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es (Costa, 2000; Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o - FEUP, s.d.; Louren\u00e7o, \n\n2000; Bento, 2008). No entanto, no que toca ao nosso pa\u00eds, face a outros pa\u00edses, a \n\nmesma n\u00e3o tem ocupado um lugar central no debate educacional (Costa, 2000). O acto \n\nde organizar a ac\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es pressup\u00f5e trabalho conjunto que implica escolhas \n\ne prefer\u00eancias, defini\u00e7\u00e3o de prioridades, forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as e coliga\u00e7\u00f5es e onde a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental. Por isso, neste contexto, comunicar \u00e9 agir e faz\u00ea-lo de \n\nforma eficaz implica ser capaz de conciliar diferentes interesses que possam estar em \n\njogo. Ser capaz de o fazer \u00e9 saber liderar. Por isso, pode afirmar-se que a lideran\u00e7a est\u00e1 \n\nintimamente relacionada com as compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e de transmiss\u00e3o de \n\nideias (Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o - FEUP, s.d.). Apesar de ser consensual tal \n\npercep\u00e7\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o de l\u00edder e de lideran\u00e7a n\u00e3o \u00e9 \u00fanica, como atestam as m\u00faltiplas \n\ndefini\u00e7\u00f5es existentes\n6\n, as quais reflectem ambiguidade conceptual. Duma forma geral, a \n\nlideran\u00e7a pode ser vista como um processo multidimensional de influ\u00eancia interpessoal, \n\nque tem lugar nos grupos e atrav\u00e9s do qual os indiv\u00edduos que a exercem influenciam o \n\ngrupo em determinada direc\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o de determinados objectivos. \n\nDeste modo, o l\u00edder pode ser percebido como aquele(a) que decide o que deve ser feito \n\ne faz com que as pessoas (liderados) executem essa decis\u00e3o de forma volunt\u00e1ria \n\n(Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o - FEUP, s.d.; Louren\u00e7o, 2000; Bento, 2008; \n\nThurler, 2001; Castanheira e Costa, 2007). Segundo Rocha, (2000) grande parte dos \n\nestudos acerca de lideran\u00e7a organizacional referem-se a esta como algo que deve \n\nconduzir \u00e0 m\u00e1xima produtividade e rentabilidade das organiza\u00e7\u00f5es, \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                 \n6\n Algumas das defini\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de lideran\u00e7a: \u00e9 o papel que se define pela frequ\u00eancia com que uma \n\npessoa influencia ou dirige o comportamento de outros membros do grupo (McDavid e Herrara, s/d); \u00e9 a \n\ncapacidade para promover a ac\u00e7\u00e3o coordenada, com vista ao alcance dos objectivos organizacionais \n\n(Gomes e colabs., 2000); \u00e9 um fen\u00f3meno de influ\u00eancia interpessoal exercida em determinada situa\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s do processo de comunica\u00e7\u00e3o humana, com vista \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de determinados objectivos \n\n(Fachada, 1998); \u00e9 um processo de influ\u00eancia e de desempenho de uma fun\u00e7\u00e3o grupal orientada para a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de resultados, aceites pelos membros dos grupos. Liderar \u00e9 pilotar a equipa, o grupo, a \n\nreuni\u00e3o; \u00e9 prever, decidir, organizar (Parreira, 2000); \u00e9 a capacidade de influenciar pessoas para que se \n\nenvolvam voluntariamente em tarefas para a concretiza\u00e7\u00e3o de objectivos comuns (Unidade de Orienta\u00e7\u00e3o \n\ne Integra\u00e7\u00e3o - FEUP, s.d.) \n\n\n\n20 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nobjectivos \u00faltimos das mesmas, ou seja, \u00e0 sua m\u00e1xima efic\u00e1cia e efici\u00eancia, sendo \n\nconsiderada lideran\u00e7a eficaz aquela que efective a consecu\u00e7\u00e3o de metas ou objectivos \n\npreviamente delimitados de forma a optimizar e a rentabilizar as mesmas. \n\n     Refere Louren\u00e7o (2000) que junto da comunidade cient\u00edfica \u00e9 consensual a \n\nperspectiva segundo a qual o conceito de lideran\u00e7a, globalmente, \u00e9 o resultado de dois \n\ntipos de lideran\u00e7a: a lideran\u00e7a estatut\u00e1ria, ou formal, e a lideran\u00e7a emergente, tamb\u00e9m \n\ndesignada de informal. A lideran\u00e7a formal decorre duma posi\u00e7\u00e3o na estrutura de poder \n\nformal e \u00e0 qual correspondem comportamentos esperados dos indiv\u00edduos que ocupam \n\num estatuto oficialmente reconhecido. Como afirma Thurler (2001), os ?quadros? s\u00e3o, \n\nno papel, potenciais l\u00edderes, uma vez que a autoridade formal \u00e9 uma variante institu\u00edda \n\nde lideran\u00e7a. Nos modelos formais de lideran\u00e7a a defini\u00e7\u00e3o dos objectivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos pelo indiv\u00edduo que ocupa o v\u00e9rtice da hierarquia, \n\nconfundindo-se o seu papel com a do gestor. Trata-se dum tipo de lideran\u00e7a feita de \n\ncima para baixo em que n\u00e3o se tem em conta a possibilidade da exist\u00eancia de l\u00edderes \n\ninformais (Rocha, 2000). J\u00e1 a lideran\u00e7a informal corresponde \u00e0quela que \u00e9 exercida por \n\nalgu\u00e9m independentemente da posi\u00e7\u00e3o oficial que ocupe na organiza\u00e7\u00e3o. Ao expressar \n\numa ideia, ao colocar uma quest\u00e3o pertinente ou ao propor um plano, o l\u00edder informal, \n\nembora sem ocupar um lugar de poder formal, pode exercer uma influ\u00eancia decisiva no \n\ngrupo. No entanto, nomeadamente, no dom\u00ednio das Ci\u00eancias Organizacionais os termos \n\nlideran\u00e7a, chefia, supervis\u00e3o ou gest\u00e3o\n7\n s\u00e3o, com frequ\u00eancia, utilizados indistintamente, \n\nn\u00e3o parecendo existir grande preocupa\u00e7\u00e3o em distinguir tais conceitos (Louren\u00e7o, 2000; \n\nBento, 2008). No entanto, tais conceitos n\u00e3o s\u00e3o equivalentes. Na origem de tal \n\nassump\u00e7\u00e3o encontra-se a identifica\u00e7\u00e3o restritiva da lideran\u00e7a com lideran\u00e7a formal na \n\nliteratura que se ocupa do Comportamento Organizacional, a qual se centra quase \n\nexclusivamente sobre a lideran\u00e7a estatut\u00e1ria. Tal enfoque n\u00e3o valoriza os processos \n\ninformais que existem nos grupos e organiza\u00e7\u00f5es, reduzindo assim o alcance do \n\nconceito de lideran\u00e7a. Defende Thurler (2001) que as no\u00e7\u00f5es de l\u00edder e de lideran\u00e7a \n\nreferem-se mais a uma influ\u00eancia real sobre o curso dos acontecimentos do que ao \n\n                                                 \n7\n Gest\u00e3o \u00e9 uma actividade racional atrav\u00e9s da qual s\u00e3o coordenados recursos materiais, humanos e \n\nfinanceiros com vista \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o de um conjunto de objectivos (Marques, Ferreira, e Marques, 2005-\n\n2006). A gest\u00e3o tradicionalmente est\u00e1 ligada ao planeamento, o qual com o tempo foi evoluindo, \n\npassando de uma vis\u00e3o inicial que a restringia \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais, com motiva\u00e7\u00f5es claras de \n\ncontrolo financeiro a curto prazo, para a acentua\u00e7\u00e3o de perspectivas mais sofisticadas que lhe ampliaram \n\nos horizontes e real\u00e7aram a capacidade de previs\u00e3o contemplando tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos \n\nfactores ambientais na defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia organizacional (Estev\u00e3o, s.d.) \n\n\n\n21 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nestatuto dos que a exercem, quer pontual ou regularmente. Acrescenta esta autora que a \n\nlideran\u00e7a como influ\u00eancia regular define o l\u00edder. Falar de lideran\u00e7a trata-se, assim, falar \n\nde poder. Thurler (2001) aponta como fontes de poder o estatuto de autoridade, o \n\nestatuto electivo, a habilidade profissional, o carisma pessoal, o sentido da organiza\u00e7\u00e3o \n\ne a posi\u00e7\u00e3o no sistema social, sendo as duas primeiras exemplos de lideran\u00e7a formal. A \n\nmesma autora acrescenta que estudos sobre organiza\u00e7\u00f5es eficazes apontam para que a \n\nacumula\u00e7\u00e3o ou a coexist\u00eancia destas fontes de lideran\u00e7a trazem vantagens. \n\n     Refere Costa (2000) que a lideran\u00e7a \u00e9 um fen\u00f3meno complexo cuja explica\u00e7\u00e3o \n\ncarece dum enfoque organizacional, pelo que n\u00e3o constitui um campo neutro e, por isso, \n\ndever\u00e1 ser analisada \u00e0 luz das v\u00e1rias teorias organizacionais que foram surgindo ao \n\nlongo do tempo. Pese ser poss\u00edvel localizar temporalmente o surgimento das diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a, tal como nas concep\u00e7\u00f5es acerca das organiza\u00e7\u00f5es, as referidas \n\nconcep\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o estanques nem se excluem umas \u00e0s outras. Segundo este autor as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a podem ser agrupadas segundo tr\u00eas vis\u00f5es: a mecanicista, a \n\ncultural e a amb\u00edgua.  \n\n     A vis\u00e3o mecanicista de lideran\u00e7a, cujo per\u00edodo de desenvolvimento se situa entre os \n\nanos 40-80, assenta nos conceitos ?influ\u00eancia?, ?grupo? e ?objectivos?, constituindo \n\numa vis\u00e3o unidireccional e sequencial da ac\u00e7\u00e3o de liderar. Segundo este enfoque a \n\nrealidade social \u00e9 fruto duma causalidade linear, sendo a lideran\u00e7a vista como uma \n\nac\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, mec\u00e2nica e autom\u00e1tica de algu\u00e9m que possui determinadas caracter\u00edsticas \n\nque s\u00e3o determinantes para levar os outros a atingirem determinados objectivos. Esta \n\nvis\u00e3o atravessa diversas teorias organizacionais, desde as teorias mais cl\u00e1ssicas de \n\nTaylor e Fayol, passando pelas teorias das rela\u00e7\u00f5es humanas e teorias comportamentais \n\nat\u00e9 aos enfoques sist\u00e9micos e de conting\u00eancia. Enquadra-se nesta vis\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o do \n\nl\u00edder nato, a do l\u00edder treinado e do l\u00edder ajust\u00e1vel. Segundo a primeira concep\u00e7\u00e3o o l\u00edder \n\n\u00e9 visto como algu\u00e9m que j\u00e1 nasceu com as caracter\u00edsticas pessoais para a lideran\u00e7a \n\n(Costa, 2000). A ruptura com esta concep\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a deve-se a Kurt Lewin que, \n\ndepois de v\u00e1rias experi\u00eancias com grupos naturais, chegou \u00e0 conclus\u00e3o que o \n\ncomportamento de lideran\u00e7a \u00e9 fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da personalidade do l\u00edder mas tamb\u00e9m da \n\nsitua\u00e7\u00e3o (Jorge e Silva, 2000). Neste segundo enfoque \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o dominante definir \n\no estilo de comportamento do l\u00edder mais eficaz. Esta abordagem assenta no princ\u00edpio \n\nque os l\u00edderes eficazes apresentam determinados comportamentos tipo, estilos de \n\nlideran\u00e7a, os quais s\u00e3o pass\u00edveis de ser aprendidos pelos candidatos a l\u00edder. Pela \n\n\n\n22 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de que t\u00eam sido alvo no campo educacional, Costa (2000) salienta os estilos \n\nde lideran\u00e7a autocr\u00e1tico, democr\u00e1tico e liberal, propostos por Kurt Lewin e estudados, \n\nem 1939, por White e Lippitt. No Quadro II apresenta-se a descri\u00e7\u00e3o das principais \n\ncaracter\u00edsticas dos estilos acima referidos. Os trabalhos levados a cabo por White e \n\nLippitt mostraram que a qualidade e quantidade de trabalho produzido pelos grupos \n\nforam distintas, tal como se encontra registada na tabela (Jorge e Silva, 2000). Refere \n\nRocha (2000) que nos modelos de lideran\u00e7a democr\u00e1ticos o estilo de lideran\u00e7a \u00e9 \n\nfortemente influenciado pela natureza do processo de decis\u00e3o, uma vez que o l\u00edder \u00e9 \n\naquele que cria condi\u00e7\u00f5es para a emerg\u00eancia do consenso, que \u00e9 sens\u00edvel \u00e0s \n\nnecessidades dos outros. Ainda dentro desta segundo enfoque \u00e9 de referenciar um outro \n\nmodelo de an\u00e1lise comportamental dos l\u00edderes, desenvolvido por Blake e Mouton, em \n\n1964: a lideran\u00e7a centrada na tarefa ou centrada nas pessoas (Jorge e Silva, 2000). No \n\nprimeiro caso o l\u00edder tem como preocupa\u00e7\u00e3o o resultado dos esfor\u00e7os dos subordinados, \n\nisto \u00e9, os resultados da tarefa, enquanto na segunda situa\u00e7\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com as \n\npessoas, sejam subordinados, colegas ou chefes, havendo uma grande aten\u00e7\u00e3o para com \n\nas pessoas, atendendo \u00e0s suas necessidades e \u00e0s suas expectativas (Jorge e Silva, 2000). \n\nA partir duma grelha de dupla entrada, designada de grelha gerencial, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndescrever um ?continuum? de estilo de lideran\u00e7a mais ou menos centrado nas pessoas \n\ne/ou tarefas. \n\n     Os m\u00faltiplos estudos que se fizeram entre os anos 60 e 80 centraram-se nos \n\ncontextos em que era exercida a lideran\u00e7a, uma vez que se constatou que determinado \n\nestilo de lideran\u00e7a nem sempre surtia o efeito desejado, pelo que a lideran\u00e7a passou a \n\nser estudada segundo um enfoque situacional (Costa, 2000; Jorge e Silva, 2000). Tal \n\nperspectiva situa-se, em termos de an\u00e1lise organizacional, na teoria da conting\u00eancia, \n\nsegundo Costa (2000). Assim, \u00e0 luz deste ponto de vista, n\u00e3o existe o melhor meio para \n\norganizar nem para liderar, pelo que h\u00e1 que ajustar a organiza\u00e7\u00e3o e o seu l\u00edder, quer ao \n\nmeio interno quer externo \u2013 da\u00ed a proposta deste autor do conceito de l\u00edder ajust\u00e1vel. \n\nEnquanto nas perspectivas anteriores se p\u00f4s a t\u00f3nica, respectivamente, nas \n\ncaracter\u00edsticas do l\u00edder e nos comportamentos deste, nesta abordagem o que importa \u00e9 \n\ncada contexto particular que o l\u00edder dever\u00e1 ter sob controle. Assim, cada tipo de situa\u00e7\u00e3o \n\nrequer um tipo de lideran\u00e7a diferenciado pelo que nestas abordagens, o l\u00edder eficaz \u00e9 o  \n\n\n\n23 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nQuadro II - Estilos de lideran\u00e7a segundo Kurt Lewin (adaptado de Jorge e Silva, 2000, p.52) \n\n      \n\nPar\u00e2metros \n\nEstilo de lideran\u00e7a \n\nAutocr\u00e1tico Democr\u00e1tico Liberal (laissez-faire) \n\n \n\nTomada de \n\ndecis\u00f5es \n\nApenas o l\u00edder fixa as \n\ndirectrizes, sem qualquer \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do grupo. \n\nAs directrizes s\u00e3o debatidas e \n\ndecididas pelo grupo, estimulado e \n\nassistido pelo l\u00edder \n\nH\u00e1 liberdade completa para \n\nas decis\u00f5es grupais ou \n\nindividuais, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o m\u00ednima do \n\nl\u00edder. \n\nDefini\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas e \n\nac\u00e7\u00f5es \n\nO l\u00edder determina as \n\nprovid\u00eancias e as t\u00e9cnicas \n\npara a execu\u00e7\u00e3o das tarefas, \n\ncada uma por sua vez, \u00e0 \n\nmedida que se tornam \n\nnecess\u00e1rias e de modo \n\nimprevis\u00edvel para o grupo. \n\nO pr\u00f3prio grupo esbo\u00e7a as \n\nprovid\u00eancias e as t\u00e9cnicas para \n\natingir o alvo, solicitando \n\naconselhamento t\u00e9cnico ao l\u00edder \n\nquando necess\u00e1rio, passando este a \n\nsugerir duas ou mais alternativas \n\npara o grupo escolher. As tarefas \n\nganham novas perspectivas com os \n\ndebates. A divis\u00e3o de tarefas fica a \n\ncrit\u00e9rio do pr\u00f3prio grupo e cada \n\nmembro tem liberdade de escolher os \n\nseus companheiros de trabalho. \n\nA participa\u00e7\u00e3o do l\u00edder no \n\ndebate \u00e9 limitada, \n\napresentando apenas \n\nmateriais variados ao grupo, \n\nesclarecendo que poderia \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es desde \n\nque as pedissem. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nde tarefas \n\nO l\u00edder determina qual a \n\ntarefa que cada um deve \n\nexecutar e qual o seu \n\ncompanheiro de trabalho. \n\nA divis\u00e3o de tarefas fica a crit\u00e9rio do \n\npr\u00f3prio grupo e cada membro tem \n\nliberdade de escolher os seus \n\ncompanheiros de trabalho \n\nTanto a divis\u00e3o das tarefas \n\ncomo a escolha dos \n\ncompanheiros ficam a cargo \n\ndo grupo. Absoluta falta de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do l\u00edder. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho \n\ndesenvolvido \n\nO l\u00edder \u00e9 dominador e \n\n\"pessoal\" nos elogios e nas \n\ncr\u00edticas ao trabalho de cada \n\nmembro. \n\n \n\nO l\u00edder procura ser um membro \n\nnormal do grupo, em esp\u00edrito, sem \n\nencarregar-se muito das tarefas. O \n\nl\u00edder \u00e9 \"objectivo\" e limita-se aos \n\n\"factos\" nas suas criticas e elogios. \n\nO l\u00edder n\u00e3o faz nenhuma \n\ntentativa de avaliar ou de \n\nregular o curso dos \n\nacontecimentos. O l\u00edder \n\nsomente faz coment\u00e1rios \n\nirregulares sobre as \n\nactividades dos membros \n\nquando questionado. \n\nCaracter\u00edsticas \n\ndo trabalho \n\nproduzido \n\nMaior quantidade de \n\ntrabalho produzido \n\nProdu\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 conseguida com \n\na lideran\u00e7a autocr\u00e1tica, no entanto a \n\nqualidade do trabalho foi \n\ninegavelmente superior. \n\nResultados ficaram aqu\u00e9m \n\ndo esperado quer em termos \n\nde quantidade, quer em \n\ntermos de qualidade do \n\ntrabalho \n\n\n\n24 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nque tem a capacidade de se adaptar a grupos de pessoas com determinadas \n\ncaracter\u00edsticas sob condi\u00e7\u00f5es extremamente variadas.  \n\n     Constituem vari\u00e1veis fundamentais a ser consideradas nas teorias contingenciais ou \n\nsituacionais da lideran\u00e7a o l\u00edder, o grupo, e a situa\u00e7\u00e3o (Jorge e Silva, 2000). S\u00e3o v\u00e1rios \n\nos modelos de lideran\u00e7a que informam dum enfoque contingencial. Bento (2008) refere \n\ncomo os mais conhecidos a teoria ?caminho-objectivo , de House; o ?continuum de \n\nlideran\u00e7a?, de Tannenbaum e Shmidt; a teoria normativa de Vroom e Yetton, a teoria \n\nsituacional de Hersey e Blanchard e a teoria da contig\u00eancia da lideran\u00e7a de Fiedler, \n\nconstituindo esta \u00faltima, segundo o autor, uma das mais aceites. \u00c0 luz deste \u00faltimo \n\nmodelo, a rela\u00e7\u00e3o l\u00edder-liderado, a estrutura da tarefa e a posi\u00e7\u00e3o de poder formal \n\nconstituem factores que determinam o grau de favorecimento/desfavorecimento da \n\nlideran\u00e7a. Segundo os estudos efectuados por este autor, os l\u00edderes podem apresentar \n\numa lideran\u00e7a mais orientada para as rela\u00e7\u00f5es ou uma lideran\u00e7a mais voltada para as \n\ntarefas, sendo mais eficaz o l\u00edder voltado para as tarefas, quer em situa\u00e7\u00e3o muito \n\nfavor\u00e1vel ou muito desfavor\u00e1vel, enquanto em situa\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias a lideran\u00e7a para as \n\nrela\u00e7\u00f5es \u00e9 aquela que apresenta melhores resultados. Assim, cada estilo \u00e9 mais eficaz \n\nem fun\u00e7\u00e3o do contexto. No entanto, segundo Fiedler, os l\u00edderes sentem-se mais \n\nconfort\u00e1veis no seu papel se forem coerentes com o estilo de lideran\u00e7a que os \n\ncaracteriza em termos de personalidade. Jorge e Silva (2000), de entre os modelos \n\nacima referenciados, destacam a teoria Continuum de Lideran\u00e7a de Tannenbaum e \n\nSchmidt e a Teoria situacional de Hersey e Blanchard. Segundo a primeira teoria a \n\nlideran\u00e7a \u00e9 exercida num continuum que decorre do grau de autoridade utilizado pelo \n\nl\u00edder e do grau de liberdade dispon\u00edvel para os subordinados na tomada de decis\u00f5es. No \n\ndiagrama da fig.4 encontra-se explicitada esta mesma ideia. A Teoria Situacional de \n\nHersey e Blanchard tem em aten\u00e7\u00e3o a vari\u00e1vel maturidade dos liderados, sendo esta \n\nentendida como a capacidade e a vontade das pessoas assumirem a responsabilidade \n\npela orienta\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio comportamento e divide-se em duas dimens\u00f5es: a \n\nmaturidade no trabalho e a maturidade psicol\u00f3gica. Segundo os autores a efic\u00e1cia da \n\nlideran\u00e7a depende da adequa\u00e7\u00e3o do estilo de lideran\u00e7a ao grau de maturidade dos \n\nsubordinados. Tendo em aten\u00e7\u00e3o os est\u00e1dios de maturidade dos liderados \u00e9 poss\u00edvel \n\ndefinir quatro estilos espec\u00edficos de lideran\u00e7a de acordo com a Quadro III. Segundo este \n\nmodelo, sempre que os liderados atingem elevados graus de maturidade, o l\u00edder diminui \n\n\n\n25 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\no controlo sobre as actividades, diminuindo tamb\u00e9m o comportamento de \n\nrelacionamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.4 - Continuum de lideran\u00e7a de Tannenbaum e Schmidt (adaptado de Jorge e Silva, 2000, p.56) \n\n \n\nQuadro III - Estilos de lideran\u00e7a segundo a Teoria Situacional de Hersey e Blanchard (Jorge e Silva, \n\n2000) \n\nEstilo de Lideran\u00e7a Caracter\u00edsticas \n\nS1 - Dirigir - alta orienta\u00e7\u00e3o para a tarefa e \n\nbaixo relacionamento \n\nO l\u00edder define os pap\u00e9is e informa os liderados \n\nsobre as tarefas, quando e como execut\u00e1-las, h\u00e1, \n\npor isso, uma grande \u00eanfase no comportamento \n\ndirectivo \n\nS2 - Persuadir/vender - alta orienta\u00e7\u00e3o para as \n\ntarefas e alto relacionamento com as pessoas \n\nO l\u00edder fornece comportamento directivo e de \n\napoio aos subordinados para que as tarefas \n\npossam ser executadas conforme ele as definiu e \n\nestruturou \n\nS3 - Participar - baixa \u00eanfase na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndas tarefas e alto n\u00edvel de relacionamento com \n\nas pessoas \n\nO processo de decis\u00e3o \u00e9 partilhado, sendo o papel \n\nprincipal do l\u00edder, o de facilitador e comunicador \n\nS4 - Delegar - baixa \u00eanfase na estrutura\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas e baixo n\u00edvel de relacionamento com as \n\npessoas \n\nO l\u00edder d\u00e1 escassa direc\u00e7\u00e3o e apoio aos \n\ncolaboradores \n\nUso de autoridade pelo l\u00edder   \n\n                                                                                             Liberdade dos liderados \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \n\ne                                                                    \n\n \n\nos \n\n \n\ndos Subordinados \n\n \n\nO l\u00edder \n\ntoma a \n\ndecis\u00e3o e \n\ncomunica-\n\n-a \n\nO l\u00edder \n\n?vende? a \n\nsua \n\ndecis\u00e3o \n\nO l\u00edder \n\napresenta \n\nas duas \n\nideias e \n\nquestiona \n\nO l\u00edder \n\napresenta \n\ndecis\u00f5es \n\nsujeita a \n\nmodifica-\n\n\u00e7\u00f5es \n\nO l\u00edder \n\napresenta \n\num \n\nproblema, \n\nrecebe \n\nsugest\u00f5es \n\ne toma \n\numa \n\ndecis\u00e3o \n\nO l\u00edder \n\npermite \n\nque \n\nliderados \n\nfuncionem \n\ndentro de \n\nlimites \ndefinidos \n\nsuperio-\n\nrmente \n\nO l\u00edder \n\ndefine os \n\nlimites e \n\npede ao \n\ngrupo que \n\ntome uma \n\ndecis\u00e3o \n\nLideran\u00e7a +  centrada no l\u00edder                                                      Lideran\u00e7a  + centrada nos liderados \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \n\n \n\ndos Subordinados \n\n \n\n\n\n26 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     A partir dos anos 80 emerge uma nova abordagem anal\u00edtica da lideran\u00e7a a qual \n\nquestiona o enfoque mecanicista, prescritivo e hier\u00e1rquico da mesma, feito at\u00e9 \u00e0 data. \n\nAs constantes e r\u00e1pidas mudan\u00e7as que come\u00e7aram a caracterizar a \u00e9poca criou a \n\nnecessidade de que os l\u00edderes organizacionais, mais do que gestores, fossem vision\u00e1rios \n\ne com maior orienta\u00e7\u00e3o para longo prazo. Esta abordagem, que foi designada por \n\nBryman (1992) por Nova Lideran\u00e7a, teve como ponto de partida trabalhos de an\u00e1lise \n\norganizacional que procuravam explicar o sucesso de algumas empresas orientais e \n\nocidentais (Estevinha e Menor\u00eda, 2007). Os mesmos estudos apontavam como raz\u00e3o \n\npara o sucesso encontrado a exist\u00eancia de culturas organizacionais fortes nas quais os \n\nl\u00edderes constitu\u00edam figuras centrais no que diz respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dessa mesma \n\ncultura, sendo a mesma perspectivada como cultura integradora. Esta abordagem de \n\nlideran\u00e7a enquadra-se na perspectiva de an\u00e1lise organizacional das organiza\u00e7\u00f5es \n\nenquanto cultura (Costa, 2000; Jorge e Silva, 2000; Estevinha e Menor\u00eda, 2007). Neste \n\nenfoque os l\u00edderes funcionam como modelos, direccionando o agir di\u00e1rio dos liderados \n\nem coer\u00eancia com os seus valores e cren\u00e7as. Como referem Castanheira e Costa (2007), \n\no l\u00edder \u00e9 visto como um gestor de sentido, como algu\u00e9m que utiliza os valores e a \n\nmiss\u00e3o para criar na organiza\u00e7\u00e3o um sentido comum de identidade e de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npara o cumprimentos dos objectivos organizacionais. Trata-se duma lideran\u00e7a subtil, \n\nsimultaneamente formal e informal, sendo a sua fun\u00e7\u00e3o proceder \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o \n\nou desconstru\u00e7\u00e3o duma cultura (Thurler, 2001). Constituem, segundo Costa (2000), \n\nautores de refer\u00eancia desta vis\u00e3o de lideran\u00e7a cultural integradora Deal e Kennedy \n\n(1998), Peters e Waterman (1987) e Edgar Shein (1991). Segundo este \u00faltimo autor a \n\n\u00fanica e essencial fun\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a \u00e9 a manipula\u00e7\u00e3o da cultura. \u00c9 neste contexto que \n\nemergem as concep\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a vision\u00e1ria, lideran\u00e7a estrat\u00e9gica, lideran\u00e7a \n\ncarism\u00e1tica e lideran\u00e7a transformacional (em oposi\u00e7\u00e3o a uma lideran\u00e7a transaccional) \n\n(Costa, 2000; Estevinha e Menor\u00eda, 2007; Louren\u00e7o, 2000). Refere Rowe (2002) que a \n\nmaioria das empresas, bem como as institui\u00e7\u00f5es governamentais treinam os seus \n\nfuncion\u00e1rios para um tipo de lideran\u00e7a que chama de gerencial, a qual desestimula as \n\nlideran\u00e7as vision\u00e1ria e estrat\u00e9gica. Segundo o autor, os l\u00edderes gerenciais s\u00e3o \n\nconservadores, tem pensamento linear, envolvem-se em situa\u00e7\u00f5es e contexto do dia-a-\n\ndia, adoptam atitudes passivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas, surgindo estas da necessidade e do \n\npassado e n\u00e3o dos desejos e do sonho. Este tipo de lideran\u00e7a \u00e9 semelhante com a \n\nlideran\u00e7a transaccional em alguns pontos. Esta modalidade de lideran\u00e7a \u00e9 apresentada \n\ncomo o oposto do que chama de lideran\u00e7a vision\u00e1ria. Esta caracteriza-se por os l\u00edderes \n\n\n\n27 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nserem proactivos, moldarem as ideias em vez de se oporem a elas, mudam o que as \n\npessoas pensam ser desej\u00e1vel, poss\u00edvel e necess\u00e1rio. Preocupam-se com ideias, \n\nrelacionam-se com as pessoas de forma intuitiva e compreensiva, s\u00e3o mais ligados \u00e0 \n\ncomplexidade, \u00e0 ambiguidade \u00e0 sobrecarga de informa\u00e7\u00e3o e valem-se do pensamento \n\nn\u00e3o linear. Defende Rowe (2002) que a ocorr\u00eancia da lideran\u00e7a estrat\u00e9gica pressup\u00f5e \n\nque lideran\u00e7a vision\u00e1ria e gerencial coexistem e est\u00e3o unidas na pr\u00e1tica de lideran\u00e7a. \n\nAssim, o l\u00edder estrat\u00e9gico enfatiza o comportamento \u00e9tico e as decis\u00f5es baseadas nos \n\nvalores, supervisiona responsabilidades rotineiras e estrat\u00e9gicas de longo prazo, \n\npossuem altas expectativas de desempenho em rela\u00e7\u00e3o aos seus superiores, pares e \n\nsubordinados, usam o pensamento linear e n\u00e3o linear. Refere Rowe (2002) que os \n\nl\u00edderes estrat\u00e9gicos sonham e tentam concretizar os seus sonhos. Estes orientam o \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o de conhecimento, incentivando a capacidade de conhecimentos \n\nt\u00e1citos e expl\u00edcitos individuais, grupais e organizacionais para criar inova\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais. Para isso s\u00e3o capazes de influenciar as outras pessoas a tomar, de \n\nforma volunt\u00e1ria e rotineira, decis\u00f5es que aumentam a viabilidade da organiza\u00e7\u00e3o a \n\nlongo prazo, sem a comprometer no presente. Rowe alerta para o efeito de diferentes \n\ntipos de lideran\u00e7a no que chama cria\u00e7\u00e3o de valor para a organiza\u00e7\u00e3o. O diagrama da \n\nfig.5 evidencia as rela\u00e7\u00f5es que se podem estabelecer entre o uso de pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a \n\ngerencial e lideran\u00e7a vision\u00e1ria e o seu efeito na cria\u00e7\u00e3o de valor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.5 - Cria\u00e7\u00e3o de valor e lideran\u00e7as gerencial, vision\u00e1ria e estrat\u00e9gica (adaptado de Rowe, 2002, p.15) \n\n \n\nAlta  \n\nBaixa  \n\n L\u00edder vision\u00e1rio \n\n L\u00edder gerencial \n\n L\u00edder estrat\u00e9gico \n\nC\na\np\na\nc\nid\n\na\nd\ne\n d\n\ne\n lid\n\ne\nra\n\nn\n\u00e7\na\n v\n\nisio\nn\n\u00e1\nria\n\n \n\n Capacidade de lideran\u00e7a gerencial \n\nC\nri\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n v\n\na\nlo\n\nr \n\nM\u00e9dia \n\nperfomance \n\nAlta \n\nperfomance \n\nBaixa \n\nperfomance \n\nAlta  Baixa  \n\n\n\n28 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     A lideran\u00e7a carism\u00e1tica \u00e9 um processo em que ocorre a atribui\u00e7\u00e3o de qualidades \n\ncarism\u00e1ticas a um l\u00edder, por parte dos seus seguidores, resultando das observa\u00e7\u00f5es do \n\ncomportamento do l\u00edder e dos resultados a ele associado (Louren\u00e7o, 2000). No entanto, \n\na associa\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de carisma \u00e0 lideran\u00e7a n\u00e3o \u00e9 algo novo, uma vez que j\u00e1 Max \n\nWeber concebe a lideran\u00e7a como express\u00e3o da autoridade carism\u00e1tica, sendo esta \n\npercebida pelos liderados como leg\u00edtima (Rocha, 2000). House (1997) ao analisar o \n\ndesempenho de l\u00edderes identificou tr\u00eas caracter\u00edsticas que diferenciam os l\u00edderes que ele \n\ndesignou de carism\u00e1ticos, dos l\u00edderes n\u00e3o carism\u00e1ticos: elevada auto-confian\u00e7a, forte \n\nconvic\u00e7\u00e3o nas suas cren\u00e7as e necessidade de poder; estas caracter\u00edsticas promovem a \n\nafei\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e obedi\u00eancia incondicional junto dos liderados (Jorge e Silva, 2000). \n\nO carisma, que House definiu como a influ\u00eancia exercida ao n\u00edvel das orienta\u00e7\u00f5es \n\nnormativas dos subordinados, do envolvimento emocional com o l\u00edder e do desempenho \n\ndos subordinados devidos ao verdadeiro comportamento do l\u00edder (Jorge e Silva, 2000), \n\nleva a que na lideran\u00e7a exercida os liderados n\u00e3o apenas respeitem o l\u00edder, mas \n\nigualmente, o tenham como algu\u00e9m que \u00e9 um her\u00f3i ou uma figura espiritual.  \n\n     Os conceitos de lideran\u00e7a transformacional e transaccional encontram-se associados \n\na trabalhos desenvolvidos inicialmente por Burns (1978) e, posteriormente, por Bass \n\n(1985). Por\u00e9m, enquanto para o primeiro autor as pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a transformacional \n\ne transaccional constituem os dois extremos dum ?continuum ?segundo uma l\u00f3gica de \n\nlideran\u00e7a eficaz e n\u00e3o eficaz, para o segundo autor estas formas de lideran\u00e7a \n\nconstroem-se uma na outra, sendo ambos os estilos eficazes em situa\u00e7\u00f5es distintas, \n\nnomeadamente a transformacional em contextos de funda\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a organizacional \n\ne a transaccional em contextos de estabilidade (Castanheira e Costa, 2007; Bento, \n\n2008). Segundo Burns e Bass, a lideran\u00e7a transaccional envolve o compromisso ?seguir \n\nas regras?: os seguidores recebem recompensas pelo desempenho enquanto os l\u00edderes \n\nbeneficiam da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas por eles efectuadas. Tal lideran\u00e7a adequa-se \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da estabilidade do que est\u00e1 institu\u00eddo. Assim, o l\u00edder transaccional apenas \n\nindica os comportamentos a adoptar pelos liderados, bem como os objectivos a atingir, \n\nn\u00e3o influenciando aqueles para a prossecu\u00e7\u00e3o das metas a atingir (Castanheira e Costa, \n\n2007). Segundo Louren\u00e7o (2000) este tipo de lideran\u00e7a tem influ\u00eancia a n\u00edvel da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos liderados para atingirem os seus pr\u00f3prios objectivos, ou como diz Bento \n\n(2008), este tipo de lideran\u00e7a baseia-se no uso da motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca. Em contexto \n\nescolar, refere Thurler (2001), este tipo de lideran\u00e7a traduz-se em os directores das \n\n\n\n29 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nescolas n\u00e3o interferirem demais nas pr\u00e1ticas das aulas dos professores em troca de certa \n\nlealdade destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es tomadas. No entanto, alerta a autora para o facto \n\nde que ainda que possa ser necess\u00e1rio o exerc\u00edcio deste tipo de lideran\u00e7a numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o, o mesmo faz com que a energia investida apenas se centre nas tarefas \n\nadministrativas, n\u00e3o sobrando, assim, espa\u00e7o para considerar outros modos de fazer e \n\npensar. Em contrapartida, a lideran\u00e7a transformacional \u00e9 entendida como o processo que \n\nage a n\u00edvel da cultura existente no grupo ou organiza\u00e7\u00e3o e, por isso, tem efeitos na \n\nmelhoria das compet\u00eancias individuais e colectivas. Este processo de influ\u00eancia produz \n\nmudan\u00e7as nas atitudes e assun\u00e7\u00f5es dos membros da organiza\u00e7\u00e3o gerando \n\ncomprometimento no que respeita a metas, objectivos e estrat\u00e9gias (Louren\u00e7o, 2000; \n\nThurler, 2001; Castanheira e Costa, 2007). A lideran\u00e7a transformacional induz nos \n\nliderados mudan\u00e7as no sentido de estes passarem a perseguir os objectivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ficando os seus interesses para segundo plano (Bento, 2008). O l\u00edder \n\ntransformacional tem uma pr\u00e1tica onde \u00e9 evidente uma dimens\u00e3o carism\u00e1tica \n\n(desenvolvimento duma vis\u00e3o, indu\u00e7\u00e3o dum orgulho, respeito e confian\u00e7a), uma \n\ndimens\u00e3o inspiracional (motiva\u00e7\u00e3o, estabelecimento de metas e objectivos elevados, \n\nmodelagem de comportamentos), uma dimens\u00e3o de respeito pelos liderados e uma \n\ndimens\u00e3o de estimula\u00e7\u00e3o intelectual (supera\u00e7\u00e3o de limites e resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncom criatividade) (Castanheira e Costa, 2007; Bento, 2008). Segundo Thurler (2001), o \n\nl\u00edder transformacional, numa vis\u00e3o mais ambiciosa, leva os seus seguidores a \n\napropriarem-se duma nova cultura que reorganiza as rela\u00e7\u00f5es de poder tradicional \n\ninstitu\u00eddas, de forma a ter lugar o empowerment\n8\n e a aprendizagem destes. Refere esta \n\nautora que um estudo feito com cerca de sessenta escolas americanas revela uma rela\u00e7\u00e3o \n\nestreita entre o empowerment dos professores e n\u00edvel de compet\u00eancia alcan\u00e7ado pelos \n\nalunos. Bento (2008), igualmente, aponta a ideia de que a lideran\u00e7a transformacional \n\nmuda a cultura da escola e apoia a alta performance. Esclarece, no entanto, que esta \n\nlideran\u00e7a \u00e9 condicionada pela cultura nacional e local, bem como pelas pol\u00edticas \n\neducativas implementadas, o que por sua vez afecta os objectivos e a cultura escolar, os \n\nquais t\u00eam implica\u00e7\u00f5es directas com o compromisso dos professores para com a \n\nmudan\u00e7a e o desenvolvimento. Literatura sobre lideran\u00e7a e efic\u00e1cia das escolas mostra \n\nque esta pode estar associada a diferentes estilos de lideran\u00e7a; por\u00e9m, segundo \n\nSammons, Hillman e Mortimor (1995), existem tr\u00eas caracter\u00edsticas que \n\n                                                 \n8\n Delega\u00e7\u00e3o de poder (Thurler, 2001) \n\n\n\n30 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsistematicamente se encontram nass lideran\u00e7as de sucesso: prop\u00f3sitos firmes e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, decis\u00f5es partilhadas e autoridade profissional no dom\u00ednio dos processos \n\nde ensino e aprendizagem (Lima, 2008). No \u00e2mbito desta tem\u00e1tica \u00e9 de referir um \n\nestudo levado a cabo por Castanheira e Costa (2007) sobre lideran\u00e7a em organiza\u00e7\u00f5es \n\nescolares no nosso pa\u00eds. O mesmo revelou que as pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o \n\ndirectivo das escolas alvo de estudo eram uma mistura de comportamentos de lideran\u00e7a \n\ntransformacional e transaccional. \n\n     Como j\u00e1 t\u00ednhamos visto anteriormente, n\u00e3o \u00e9 consensual o que entender por cultura \n\norganizacional (Costa, 1996), pelo que esta pode ser, igualmente, analisada noutras \n\n\u00f3pticas que n\u00e3o a da integra\u00e7\u00e3o. Na verdade a exist\u00eancia de conflitos, a falta de \n\nconsensos numa organiza\u00e7\u00e3o, bem como a exist\u00eancia de ambiguidades s\u00e3o realidades \n\nque, igualmente, est\u00e3o presentes na cultura das organiza\u00e7\u00f5es (Costa, 2000). Por isso \n\nTorres (2008), de acordo com as correntes mais cr\u00edticas, refere que a partilha dos \n\nelementos culturais pelos diferentes actores de uma dada organiza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 pode ser \n\nabordada numa perspectiva de grau de ades\u00e3o que se expressa ao longo de um \n\nintermitente continuum revelador de distintos graus de coes\u00e3o cultural entre os actores. \n\nAssim, pode afirmar-se que no seio das organiza\u00e7\u00f5es existem manifesta\u00e7\u00f5es do que \u00e9 \n\ndesignado de cultura diferenciadora e de cultura fragmentadora, sendo esta \u00faltima \n\nentendida como aquela em que se constata o grau m\u00ednimo de partilha cultural. Esta \n\nabordagem da cultura p\u00f5e em causa as concep\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es como unidades \n\nhomog\u00e9neas e est\u00e1veis, onde os processos organizacionais, nomeadamente, a lideran\u00e7a, \n\nacontecem de forma mec\u00e2nica e previs\u00edvel. Como refere Costa (2000), os estudos de \n\nan\u00e1lise organizacional feitos nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas revelam que as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ninfluenciadas pela turbul\u00eancia externa a elas, que apresentam um certo n\u00edvel de \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o e desordem e que os diferentes actores organizacionais t\u00eam papeis \n\nestrat\u00e9gicos na din\u00e2mica da mesma. Tal an\u00e1lise mostra que as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ninst\u00e1veis e que t\u00eam necessidade de redefinir frequentemente as suas estrat\u00e9gias. Tal \n\ncomo apontam Rocha (2000) e Costa (2000), esta mudan\u00e7a do olhar sobre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es\n9\n obriga a uma mudan\u00e7a no que toca \u00e0 lideran\u00e7a. \u00c9 neste contexto que \n\n                                                 \n9\n As organiza\u00e7\u00f5es passam a ser analisadas segundo enfoques distintos que se afastam da vis\u00e3o \n\ndeterminista que conta com a previsibilidade e controlo. Anarquia organizada, contexto de ac\u00e7\u00e3o \n\nmicropol\u00edtica, sistema ca\u00f3tico (a m\u00ednima altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es iniciais pode induzir mudan\u00e7as \n\nprofundas nos sistema organizacionais, que apresentam irregularidades e onde as rela\u00e7\u00f5es causa-efeito  \n\ns\u00e3o complexas e nem sempre demonstr\u00e1veis (Wood, 1993; Wood, 2009)) constituem exemplos dessas \n\nabordagens. \n\n\n\n31 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsurge a no\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a dispersa uma vez nos novos contextos organizacionais \n\naponta-se para que este tipo de lideran\u00e7a: leve \u00e0 auto-lideran\u00e7a que promova a lideran\u00e7a \n\nparticipativa; promova o trabalho em equipa; contemple as lideran\u00e7as interm\u00e9dias na \n\norganiza\u00e7\u00e3o; que tenha em conta as lideran\u00e7as informais; n\u00e3o seja confundida com a \n\nac\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o. Dizem, assim, os referidos autores que nesta pr\u00e1tica de lideran\u00e7a h\u00e1 \n\nambiguidade de poder (as decis\u00f5es emergem dum processo complexo de interac\u00e7\u00f5es) e \n\nde \u00eaxito (face \u00e0 ambiguidade de poder e uma vez que h\u00e1 fluidez/flexibilidade no que \n\ntoca a objectivos e estrat\u00e9gias, torna-se dif\u00edcil avaliar os resultados alcan\u00e7ados pelos \n\nl\u00edderes). \n\n  \n\n\n\n32 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n33 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III -  A Escola P\u00fablica Portuguesa: espa\u00e7o de interac\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n     Refere N\u00f3voa (1992) que uma escola \u00e9 um colectivo humano coordenado, um \n\nagrupamento permanente de for\u00e7as de trabalho, de recursos e materiais, orientado para \n\numa finalidade, controlado e atravessado pelas quest\u00f5es do poder. Acrescenta, ainda, \n\nque esta organiza\u00e7\u00e3o comporta dispositivos de redu\u00e7\u00e3o da complexidade, \n\nnomeadamente, uma segmenta\u00e7\u00e3o vertical e horizontal em conjuntos distintos e \n\nhierarquizados. Ser\u00e1 oportuno questionar que modelo(s) de interac\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o \n\nmolda(m) a din\u00e2mica da escola p\u00fablica portuguesa, enquanto espa\u00e7o organizacional. \n\nTendo como referencial a an\u00e1lise organizacional proposta por Mintzberg (1995)\n10\n\n e \n\natendendo a que, tradicionalmente, os professores (centro operacional) t\u00eam constitu\u00eddo a \n\ncomponente da organiza\u00e7\u00e3o cuja for\u00e7a tem sido a dominante, pode afirmar-se que \u00e9 \n\nreconhec\u00edvel na escola p\u00fablica portuguesa o modelo da burocracia profissional, o qual \n\npressup\u00f5e, como mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o, a estandardiza\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00f5es dos \n\nseus profissionais. Tradicionalmente, o trabalho dos professores tem sido minimamente \n\ninfluenciado pela gest\u00e3o da escola ou qualquer outra inst\u00e2ncia, ainda que seja trabalho \n\nde produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os estandardizados. Como controla o seu pr\u00f3prio trabalho, cada \n\nprofessor actua de forma independente dos outros professores, mantendo a proximidade \n\ncom os alunos a quem presta o servi\u00e7o. No entanto, a estandardiza\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos, as normas, t\u00edpicas da burocracia, s\u00e3o, em parte, aprendidas em \n\nestruturas externas \u00e0 escola, pelo que o poder dos professores adv\u00e9m da compet\u00eancia \n\nconferida pelas institui\u00e7\u00f5es onde fazem a sua forma\u00e7\u00e3o. Assim, no que toca ao poder, na \n\nescola existem duas linhas hier\u00e1rquicas paralelas, uma no sentido ascendente, de \n\nnatureza democr\u00e1tica, para os professores, e outra, no sentido descendente, para o \n\npessoal de apoio (funcion\u00e1rios administrativo, auxiliares de ac\u00e7\u00e3o educativa, etc.) com \n\ncaracter\u00edsticas da burocracia mec\u00e2nica (fig.6). A burocracia, enquanto forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o humana, baseia-se na adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos objectivos, a fim de ser \n\neficiente, pelo que este tipo de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 regulado por normas e regulamentos \n\npreviamente estabelecidos por escrito, os quais definem, antecipadamente, como a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 funcionar (Chiavenato, 1995). Esta regula\u00e7\u00e3o normativa tem como \n\n                                                 \n10\n\n A qual observa como ocorrem os fluxos de trabalho, de autoridade, de informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o entre os \n\nelementos estruturais da organiza\u00e7\u00e3o (Mintzberg1995). \n\n\n\n34 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o essencial a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio, da coer\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o do sistema \n\norganizacional, numa l\u00f3gica de regula\u00e7\u00e3o conservadora, em oposi\u00e7\u00e3o a uma l\u00f3gica \n\ntransformadora. Refere Barroso (2005b) que em sistemas burocr\u00e1ticos \u00e9 vulgar \n\nacontecer uma hipertrofia desta pr\u00e9-regula\u00e7\u00e3o, que \u00e9 centralizada, em detrimento da \n\np\u00f3s-regula\u00e7\u00e3o centralizada e da multi-regula\u00e7\u00e3o, que tem um car\u00e1cter descentralizador. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.6 - Hierarquias paralelas na escola, segundo o modelo burocracia profissional (retirado e adaptado de \n\nEstrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00f5es, Mintzberg., 1995, p.392; p \u2013 professor, Depart.- departamento, \n\nCP \u2013 conselho pedag\u00f3gico, CE \u2013 conselho de escola, SASE \u2013 servi\u00e7os de ac\u00e7\u00e3o social escolar) \n\n \n\n     Segundo este mesmo autor a regula\u00e7\u00e3o normativa pode ser analisada em tr\u00eas n\u00edveis \n\ndistintos: \n\n- transnacional (conjunto de normas, discurso e instrumentos que resultam de consensos \n\nno dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o em centros de decis\u00e3o internacional e que posteriormente s\u00e3o \n\npropostos ou adoptados pelos pol\u00edticos em cada pa\u00eds); \n\n- nacional (conjunto de normas, injun\u00e7\u00f5es e constrangimentos que resultam duma \n\nhibrida\u00e7\u00e3o de discursos, pr\u00e1ticas e pol\u00edticas que o Estado utiliza no sistema para orientar \n\na ac\u00e7\u00e3o dos diferentes actores e os seus resultados); \n\n- micro-regula\u00e7\u00e3o local (reajuste do conjunto de normas, injun\u00e7\u00f5es e constrangimentos \n\nao contexto local, decorrente do jogo de estrat\u00e9gias, negocia\u00e7\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es do actores  \n\nlocais). \n\nSegundo Barroso (2005b) a regula\u00e7\u00e3o local da escola pode ser vista atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o \n\nde papeis e rela\u00e7\u00f5es entre o Estado, os professores e os pais dos alunos, tal como se \n\n \n\n\n\n35 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nexplicita na fig.7. Segundo o autor, ainda que sob uma tens\u00e3o permanente entre a \n\nregula\u00e7\u00e3o estatal e regula\u00e7\u00e3o corporativa de tipo profissional e pedag\u00f3gica, durante a \n\nmaior parte do s\u00e9c. XX assistiu-se ao predom\u00ednio da regula\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica profissional \n\n(Estado + Professores - Pais) em detrimento da regula\u00e7\u00e3o pelo mercado ou comunit\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     No entanto, nos \u00faltimos anos tem vindo a emergir a regula\u00e7\u00e3o pelo mercado, a qual \u00e9 \n\nrepresentada pela alian\u00e7a bi-polar ?Estado + Pais \u2013 Professores?. Esta altera\u00e7\u00e3o \n\ninsere-se no que Barroso (2003) chama de novo ciclo evolutivo da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nregula\u00e7\u00e3o do sistema educativo caracterizado por um profundo descontentamento face \n\naos resultados educacionais observados decorrentes das altera\u00e7\u00f5es que se foram \n\nintroduzindo ap\u00f3s o 25 de Abril de 1974. Segundo Barroso (2005a) as pol\u00edticas actuais \n\nno nosso pa\u00eds, tal como em sistemas de outros pa\u00edses\n11\n\n, caracterizam-se por uma \n\noposi\u00e7\u00e3o ao modelo burocr\u00e1tico profissional que tem tipificado o nosso sistema \n\neducativo. Essas pol\u00edticas implementadas nos diferentes pa\u00edses, ainda que n\u00e3o \n\ntotalmente coincidentes ou mesmo divergentes, tendem a impulsionar modelos \n\np\u00f3s-burocr\u00e1ticos - que t\u00eam como referenciais o ?Estado avaliador? e o ?Quase \n\n                                                 \n11\n\n O projecto europeu de investiga\u00e7\u00e3o Changes in regulation modes and social production of inequalities \n\nin educational systems: a European comparison, decorreu entre Outubro de 2001 e Outubro de 2004 e \n\nabrangeu cinco pa\u00edses europeus: B\u00e9lgica (franc\u00f3fona), Fran\u00e7a, Hungria, Portugal e Reino Unido (s\u00f3 a \n\nInglaterra e Pa\u00eds de Gales) permitiu elencar converg\u00eancias e diverg\u00eancias nos sistemas estudados. \n\n \n\nFig.7 - Modos de regula\u00e7\u00e3o local na escola (retirado de Pol\u00edticas \n\nEducativas e Organiza\u00e7\u00e3o Escolar, Barroso, 2005b, p.73. \n\n \n\n\n\n36 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nmercado?- os quais partilham aspectos como os que s\u00e3o discriminados na fig.8. \n\nSegundo Barroso (2005a) e Lima (2008) no nosso pa\u00eds a evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\neducativas tem-se feito no sentido de aumentar o poder de decis\u00e3o ao n\u00edvel local, sendo \n\nmenor a influencia do conceito ?quase mercado?. \n\n     Actualmente em Portugal a configura\u00e7\u00e3o da estrutura formal da escola p\u00fablica, em \n\ntermos administrativos e sociais, \u00e9 regida pelo Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.8 - Principais converg\u00eancias nos modelos de regula\u00e7\u00e3o p\u00f3s-burocr\u00e1ticos (retirado de O Estado, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas, Barroso, 2005a, p.737 \n\nO referido normativo regulamenta o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \n\nestabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. \n\nNo pre\u00e2mbulo deste normativo s\u00e3o explicitadas as raz\u00f5es que levaram o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o a introduzir altera\u00e7\u00f5es ao anterior regime jur\u00eddico de autonomia, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas (Decreto-Lei n.\u00ba115\u00aa/98, de 4 de Maio) a saber:  \n\n- necessidade de refor\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e das comunidades na direc\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica dos estabelecimentos de ensino, de forma a favorecer-se a abertura das \n\nescolas ao exterior, promovendo-se assim o direito de todos os interessados de \n\nintervirem e de lhes serem prestadas contas; \n\n- necessidade de criar condi\u00e7\u00f5es que promovessem a consolida\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as fortes, \n\na qual \u00e9 tida como a necessidade mais premente na reorganiza\u00e7\u00e3o do regime normativo, \n\ncriando-se para isso o cargo unipessoal de director ; \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n- necessidade de refor\u00e7ar a autonomia das escolas, entendida como um valor \n\ninstrumental, e,  por isso, o refor\u00e7o daquela implica uma melhoria do servi\u00e7o educativo \n\np\u00fablico o qual pressup\u00f5e uma presta\u00e7\u00e3o de contas  que se consubstancia  na maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os interessados, na escolha do director e na implementa\u00e7\u00e3o \n\nefectiva dum sistema de avalia\u00e7\u00e3o (auto-avalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o externa).  \n\n     Por isso as escolas/agrupamentos devem organizar-se para possam ser alcan\u00e7ados, \n\nentre outros, os seguintes objectivos: \n\n- Promover o sucesso e prevenir o abandono escolar dos alunos e desenvolver a \n\nqualidade do servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, em geral, e das aprendizagens e dos \n\nresultados escolares, em particular (art. 4\u00ba, al\u00ednea a)); \n\n - Promover a equidade social, criando condi\u00e7\u00f5es para a concretiza\u00e7\u00e3o da igualdade de \n\noportunidades para todos (art. 4\u00ba, al\u00ednea b)). \n\nCom estas altera\u00e7\u00f5es pretende o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que o seu servi\u00e7o seja mais \n\neficaz e mais eficiente. \n\n      A leitura deste normativo revela que o mesmo enforma da perspectiva de abertura \u00e0 \n\nl\u00f3gica de mercado referenciada por Barroso (2005a;2005b). Assim, pais e elementos da \n\ncomunidade s\u00e3o chamados a intervir na vida escolar, a quem se tem que prestar contas \n\ndo servi\u00e7o p\u00fablico executado, uma vez que os mesmos integram o \u00f3rg\u00e3o de direc\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o com mais poder na organiza\u00e7\u00e3o escolar, o Conselho de Escola; este, por sua vez, \n\ntem como atribui\u00e7\u00e3o, entre outras, escolher o director da organiza\u00e7\u00e3o. Esta partilha de \n\nresponsabilidades com pais e comunidade, no que toca a assuntos da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9, \n\nigualmente, revelador do referido equil\u00edbrio entre centraliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nreferenciado por Barroso (fig.8). A prop\u00f3sito da pol\u00edtica presta\u00e7\u00e3o de contas pelas \n\nescolas, que foi introduzida no nosso pa\u00eds pelo Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, \n\ntorna-se oportuno referir que, segundo Lima (2008), nenhum estudo feito at\u00e9 \u00e0 data \n\nclarifica a exist\u00eancia duma associa\u00e7\u00e3o entre essa pol\u00edtica, que foi institu\u00edda em diversos \n\npa\u00edses, e a efic\u00e1cia das institui\u00e7\u00f5es. \n\n     O Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, \u00e9, no entanto, um documento que introduz \n\nnovas concep\u00e7\u00f5es no campo organizacional escolar nacional, ao referir como muito \n\nurgente a emerg\u00eancia de ? boas lideran\u00e7as e lideran\u00e7as eficazes, para que em cada \n\nescola exista um rosto, um primeiro respons\u00e1vel, dotado da autoridade necess\u00e1ria para \n\n\n\n38 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndesenvolver o projecto educativo da escola e executar localmente as medidas de pol\u00edtica \n\neducativa? (p.2342). Como j\u00e1 anteriormente t\u00ednhamos visto nos cap\u00edtulos I e II, a no\u00e7\u00e3o \n\nde lideran\u00e7a, assim como as de efic\u00e1cia, efici\u00eancia e qualidade constituem elementos \n\nchaves no enfoque organizacional ?escola cultura?. Assim, espera-se que boas e \n\neficazes lideran\u00e7as sejam capazes de criar uma cultura organizacional forte, a qual \u00e9 tida \n\ncomo uma for\u00e7a social que controla os padr\u00f5es de comportamento organizacional \n\n(moldando cogni\u00e7\u00f5es, significados e a realidade dos seus membros) e por isso capaz de \n\ncriar uma escola de sucesso. Face \u00e0s mudan\u00e7as cada vez mais r\u00e1pidas da sociedade \n\nactual torna-se dif\u00edcil \u00e0 escola acompanhar estas mesmas mudan\u00e7as e manter a \n\nqualidade que se pretende, seja ela qual for. Por isso, ainda que v\u00e1rios sejam os factores, \n\nou condi\u00e7\u00f5es, que possam contribuir para a melhoria dessa mesma qualidade, a \n\ncapacidade de antecipar o futuro e orientar as institui\u00e7\u00f5es educativas, de forma a estas \n\nresponderem \u00e0 sua miss\u00e3o, constitui-se como uma necessidade nos sistemas educativos, \n\nideia esta refor\u00e7ada por estudos recentes que t\u00eam vindo a estabelecer rela\u00e7\u00f5es causais \n\nentre modelos de lideran\u00e7a e rendimento escolar dos alunos (Silva, 2009; Leithwood, \n\nLouis, Anderson e Wahlstrom, 2004). Para al\u00e9m do contributo vindo do campo \n\ninvestigacional, Silva (2009), citando Alvarez (1998), aponta ainda outras raz\u00f5es para \n\njustificar a import\u00e2ncia que a lideran\u00e7a tem vindo a assumir no contexto educacional: \n\nsociol\u00f3gicas (em qualquer grupo para funcionar de forma eficaz existe sempre algum \n\ntipo de lideran\u00e7a), psicol\u00f3gicas (necessidade de garantir a sobreviv\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nconjugando interesses organizacionais com interesses individuais) e profissionais \n\n(descentralizar os interesses dos professores para responder \u00e0s necessidades dos alunos). \n\n     No entanto, a lideran\u00e7a estatut\u00e1ria ou formal prevista no Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de \n\n22 de Abril enferma da vis\u00e3o mecanicista de lideran\u00e7a uma vez que assenta nos \n\nconceitos ?influ\u00eancia?, ?grupo? e ?objectivos?, numa l\u00f3gica de vis\u00e3o unidireccional e \n\nsequencial da ac\u00e7\u00e3o de liderar. O presente normativo refor\u00e7a ainda mais este enfoque \n\nquando se afirma: ?No sentido de refor\u00e7ar a lideran\u00e7a da escola e de conferir maior \n\nefic\u00e1cia, mas tamb\u00e9m mais responsabilidade ao director, \u00e9-lhe conferido o poder de \n\ndesignar os respons\u00e1veis pelos departamentos curriculares (..)?. Conforme dizem Torres \n\ne Palhares (2009), a ?agenda pol\u00edtica e governativa portuguesa inscreveu, na \n\nactualidade, a lideran\u00e7a (unipessoal) enquanto vari\u00e1vel determinante para o \n\nfuncionamento eficaz dos estabelecimentos escolares (p.124) (...) ao arrepio de uma \n\ncultura colegial historicamente enraizada nas escolas portuguesas (p.123)?. Segundo \n\n\n\n39 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nestes mesmos autores a assun\u00e7\u00e3o duma ideologia do tipo gestion\u00e1rio \u00e9 herdeira do \n\nmovimento escolas eficazes, o qual coloca a t\u00f3nica na rela\u00e7\u00e3o linear entre lideran\u00e7a, \n\nresultados e efic\u00e1cia organizacional. Segundo Thurler (2001) a lideran\u00e7a refere-se mais \n\na uma influ\u00eancia real sobre o curso dos acontecimentos do que ao estatuto dos que a \n\nexercem, pelo que, tal como afirma Barroso (2005b), ainda que o Estado constitua uma \n\nfonte essencial de regula\u00e7\u00e3o, a Escola \u00e9 uma inst\u00e2ncia que \u00e9 alvo duma \n\n?multi-regula\u00e7\u00e3o? decorrente dum feixe de dispositivos reguladores (indiv\u00edduos, \n\nestruturas formais ou informais, que funcionam como n\u00f3s de rede de fluxos de \n\nregula\u00e7\u00e3o) que relativizam a rela\u00e7\u00e3o causal entre princ\u00edpios, objectivos, processos e \n\nresultados. \n\n  \n\n\n\n40 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV -  A Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas: conceitos e contextos \n\n \n\n     Melhorar a qualidade dos sistemas de ensino e educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o actual \n\ndas pol\u00edticas educativas contempor\u00e2neas, nomeadamente em Portugal (Minist\u00e9rio das \n\nFinan\u00e7as e da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006; Azevedo, 2007; \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, 2008). Ainda que a qualidade da educa\u00e7\u00e3o seja uma \n\naspira\u00e7\u00e3o antiga, a preocupa\u00e7\u00e3o acerca desta adv\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o que as diferentes \n\nreformas implementadas nas estruturas e organiza\u00e7\u00e3o educativas, para fazer frente aos \n\nproblemas resultantes da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, n\u00e3o resolveram os problemas de \n\nbase, nomeadamente, o insucesso e o abandono escolar (G\u00f3is e Gon\u00e7alves, 2005). No \n\nentanto, n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfico o que entender por qualidade das organiza\u00e7\u00f5es escolares e dos \n\nsistemas educativos. Tal decorre da relatividade do conceito, isto \u00e9, a qualidade depende \n\ndos grupos que a determinam, os quais t\u00eam interesses e expectativas diferentes (Coelho, \n\nSarrico e Rosa, 2008; D\u00edaz, 2003). Diz Barroso (2007) que ?em educa\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o \n\ndo que \u00e9 qualidade e quais as suas normas constitui sempre um processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial e um lugar de confronto de interesses, l\u00f3gicas e poderes, muitas vezes \n\ndivergentes, que obrigam \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o e compromisso?. Assim, para alguns, escola de \n\nqualidade ser\u00e1 aquela onde as classifica\u00e7\u00f5es dos alunos s\u00e3o elevadas, para outros ser\u00e1 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o onde existe uma colabora\u00e7\u00e3o entre os seus elementos ou que proporciona \n\nboas experi\u00eancias de aprendizagem, para outros ainda, poder\u00e3o ser todas estas \n\ndimens\u00f5es ou outras que se queiram considerar (G\u00f3is e Gon\u00e7alves, 2005). Referem \n\nDemeuse, Baye, Straenten e Nicaise (2008) que a an\u00e1lise dos futuros objectivos dos \n\nsistemas educativos europeus revela interesse para que a quest\u00e3o da qualidade seja \n\ncentrada na equidade efectiva, isto \u00e9, que haja equidade n\u00e3o s\u00f3 no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o, mas, igualmente, ao n\u00edvel dos resultados e de processo internos. Ainda dentro \n\ndesta problem\u00e1tica da qualidade da escola, refere Coimbra (2002) que uma escola de \n\nexcelente qualidade ter\u00e1 de ser eficaz (cumprir os objectivos a que se prop\u00f4s no seu \n\nprojecto educativo) e eficiente (utilizando os recursos mais adequados aos fins \n\npretendidos).  \n\n     Independentemente do conceito de qualidade de que se parta, \u00e9 consensual que a \n\navalia\u00e7\u00e3o tem que estar presente para se proceder \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\n\n\n42 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\norganiza\u00e7\u00f5es, sendo esta, assim, um processo necess\u00e1rio para ?a ausculta\u00e7\u00e3o e melhoria \n\ndo sistema de ensino e educa\u00e7\u00e3o? (Coelho et al., 2008, p.58). Diz Afonso (2002) que a \n\navalia\u00e7\u00e3o educacional, no seu sentido mais amplo, continua a ser uma centralidade \n\npol\u00edtica e ganhou uma visibilidade social constat\u00e1vel, a qual \u00e9 indiferente \u00e0s concep\u00e7\u00f5es \n\ne realidades pol\u00edticas que lhe subjazem. A problem\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o das escolas, nas \n\nsuas m\u00faltiplas val\u00eancias, passou, deste modo, a constituir, igualmente, um conceito \n\npresente nos nossos dias. Referem Alves e Machado (2008) que a ?cultura de avalia\u00e7\u00e3o? \n\nem todos os sectores de ac\u00e7\u00e3o estatal tornou-se um lugar-comum, sendo a mesma \n\nconsiderada como um tra\u00e7o fundamental da condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. No caso concreto \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es escolares, a visibilidade e a especificidade das mesmas, a autonomia \n\ncrescente dos estabelecimentos de ensino, associada \u00e0 press\u00e3o p\u00fablica e \u00e0s l\u00f3gicas de \n\nmercado, \u00e0 contrac\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, ao controlo e a regula\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\neducativos, \u00e0s estrat\u00e9gias de marketing e de promo\u00e7\u00e3o da escola e \u00e0 melhoria e ao \n\ndesenvolvimento organizacional, entre outras raz\u00f5es, justificam, segundo Costa e \n\nVentura (2002), a import\u00e2ncia que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas tem vindo a assumir nos dias \n\nde hoje. No estudo sobre ?A Avalia\u00e7\u00e3o das Escola: Fundamentar Modelos e \n\nOperacionalizar Processos?, o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2005) do nosso pa\u00eds \n\nconsidera que a avalia\u00e7\u00e3o surge, assim, entre uma l\u00f3gica de mercado e uma l\u00f3gica de \n\ncidadania, como fonte de informa\u00e7\u00e3o e controlo social da educa\u00e7\u00e3o. \n\n     A avalia\u00e7\u00e3o, no sentido de melhorar a qualidade, \u00e9 um conceito oriundo do dom\u00ednio \n\nda economia e da finan\u00e7a empresarial com o intuito de medir, em termos econ\u00f3micos, a \n\nrentabilidade do investimento aplicado, constituindo objectivos da mesma a \n\nprodutividade, a competitividade ou a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. Durante muito tempo, a \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade apenas disse respeito, genericamente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de produtos ou \n\nservi\u00e7os materiais e concretos, n\u00e3o se verificando essa necessidade na produ\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os de natureza colectiva, na qual a educa\u00e7\u00e3o se encontra integrada, e que eram \n\nprovidos, basicamente, pelo Estado. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o p\u00fablica come\u00e7ou a ser \n\nposta em causa em nome da qualidade, encetando-se, assim, processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Cabrito, 2009). Que entender, assim, por avalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente, da escola? \n\nTradicionalmente, esta \u00e9 vista como um processo atrav\u00e9s do qual os resultados s\u00e3o, \n\ncriticamente, analisados face aos objectivos previamente definidos (Coelho, Sarrico, e \n\nRosa, 2008). Ainda que seja dif\u00edcil definir o objecto alvo de avalia\u00e7\u00e3o (Figari, 2008), a \n\nescola n\u00e3o se reduz \u00e0s aprendizagens dos alunos. Por isso, a avalia\u00e7\u00e3o tem vindo a \n\n\n\n43 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndiversificar-se, alargando a sua ac\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios dom\u00ednios que a consubstanciam, uma \n\nvez que a qualidade, segundo Saraiva et al. (2003), citado por Coelho, Sarrico, e Rosa \n\n(2008), tem a ver com a forma como o processo ensino/aprendizagem e tudo que o \n\nsuporta, se planeia, desenvolve e melhora continuamente. Como tal, segundo aqueles \n\nautores, a avalia\u00e7\u00e3o a implementar deve ser sist\u00e9mica e adequada \u00e0 complexidade da \n\nrede de interac\u00e7\u00f5es que integram o sistema escolar. Tal perspectiva \u00e9, igualmente, \n\npartilhada pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2008) quando afirma que as escolas \n\nn\u00e3o s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es isoladas, n\u00e3o podendo por isso serem desligadas duma avalia\u00e7\u00e3o \n\nmais global do sistema educativo, bem de outros sub-sistemas que interagem com as s \n\nmesmas. Este enfoque permite detectar as causas dos problemas que surgem e propor \n\nsolu\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am a fiabilidade, a credibilidade e o funcionamento ideal do sistema \n\neducativo. Por outro lado, uma vez que em educa\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 qualidade e \n\ndas suas normas \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o social onde n\u00e3o h\u00e1 consensos, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade em educa\u00e7\u00e3o, segundo Cabrito (2009), deve servir, apenas, para comparar \n\nos desempenhos duma institui\u00e7\u00e3o escolar ao longo do tempo, promovendo e \n\nimplicando, assim, a competi\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o consigo pr\u00f3pria. Refere Lima (2008) que \n\na investiga\u00e7\u00e3o feita sobre o desempenho das escolas, nomeadamente em Inglaterra, \n\nmostra que comparar as institui\u00e7\u00f5es educativas n\u00e3o t\u00eam qualquer validade cient\u00edfica, \n\nainda que haja quem defenda que a publica\u00e7\u00e3o de listas ordenadas de escolas despoleta \n\nmecanismos que potenciam uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es, a qual visa a \n\nmelhoria das mesmas.   \n\n     Independentemente da metodologia adoptada, o processo de avalia\u00e7\u00e3o implica a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de refer\u00eancia (factos e situa\u00e7\u00f5es virtuais), os quais s\u00e3o esbo\u00e7ados a \n\npartir duma selec\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o de valores relevantes. A partir daqueles \n\noperacionalizam-se os indicadores (de natureza qualitativa ou quantitativa) que s\u00e3o \n\nutilizados na an\u00e1lise do contexto que se quer avaliar. Assim, os ju\u00edzos de valor que se \n\nproduzem dependem quer dos padr\u00f5es de refer\u00eancia que se adoptam quer dos \n\nindicadores que se operacionalizam (Afonso, 2002). A avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\nescolas pode assumir duas vertentes: externa e interna. A primeira \u00e9 realizada por \n\npessoas que n\u00e3o fazem parte da comunidade educativa\n12\n\n e dependem duma ag\u00eancia ou \n\n                                                 \n12\n\n Conjunto de pessoas que est\u00e3o directamente implicados no funcionamento da escola (professores, \n\nalunos, funcion\u00e1rios e membros dos \u00f3rg\u00e3os da escola), bem como aqueles indirectamente implicados \n\n(encarregados de educa\u00e7\u00e3o, representantes das autoridades locais, etc.) (Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n2005)  \n\n\n\n44 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o externa \u00e0 escola; a segunda \u00e9 efectuada pelos elementos da pr\u00f3pria \n\ncomunidade educativa (Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, 2005; D\u00edaz, 2003). No que diz \n\nrespeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que existe entre os dois tipos de avalia\u00e7\u00e3o, a mesma depende dos \n\ncontextos criados em cada pa\u00eds: umas vezes s\u00e3o processos independentes, ora paralelos \n\nou complementares, outras vezes s\u00e3o interdependentes (quando a avalia\u00e7\u00e3o externa \n\nassenta em parte em ju\u00edzos da avalia\u00e7\u00e3o interna ou quando a avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 uma \n\nsupervis\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o interna. No que toca aos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna, geralmente, s\u00e3o utilizadas listas de crit\u00e9rios definidos a n\u00edvel central ou ent\u00e3o \n\nos avaliadores seleccionam crit\u00e9rios tendo por base os principais documentos \n\nnormativos. Em qualquer dos casos, a maioria dos modos de avalia\u00e7\u00e3o incide tanto nos \n\nprocessos como nos produtos. Quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o interna normalmente quase sempre \n\nexistem prescri\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es quanto aos crit\u00e9rios a utilizar (Conselho Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 2005). A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo, ainda que complexo, que permite obter \n\ninforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 alvo de an\u00e1lise por parte dos avaliadores. Os efeitos da avalia\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente a externa, podem ser de dois tipos: sem qualquer consequ\u00eancia para a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou, ent\u00e3o, ter consequ\u00eancias; nesta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o pode apenas ser feita uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o por parte dos avaliadores sem car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, pode ser feita uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o dum plano de melhoria com car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, ou ainda, a aplica\u00e7\u00e3o \n\nduma san\u00e7\u00e3o directamente administrada pelos avaliadores ou pelas autoridades \n\neducativas (Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, 2005). Assim, quanto ao papel que a \n\navalia\u00e7\u00e3o tem assumido no contexto educacional, considera Afonso (2002) que esta nos \n\nsectores mais conservadores tende a ser um instrumento de controlo \n\nadministrativo-pedag\u00f3gico enquanto em ambiente mais liberal \u00e9 um instrumento de \n\nselec\u00e7\u00e3o meritocr\u00e1tico de natureza individualista ou ainda um instrumento de gest\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da produtividade educacional; quanto aos sectores mais progressistas a avalia\u00e7\u00e3o \n\neducacional \u00e9 vista como um meio de proporcionar e favorecer o desenvolvimento \n\npessoal e colectivo. As tr\u00eas primeiras modalidades s\u00e3o tidas como tendo l\u00f3gicas de forte \n\nregula\u00e7\u00e3o enquanto a quarta, dado a sua fraca l\u00f3gica de regula\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como \n\nl\u00f3gica de emancipa\u00e7\u00e3o. A prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas no nosso pa\u00eds, \n\nrefere o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010) que at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o existe um estudo ou \n\nreflex\u00e3o sistem\u00e1tica sobre os efeitos do processo, bem como a sua utilidade, pese a \n\nimport\u00e2ncia que genericamente todos lhe atribuem; mais acrescenta aquele \u00f3rg\u00e3o que \n\nat\u00e9 ao momento n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar claramente as consequ\u00eancias e os efeitos \n\n\n\n45 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndesse processo, quer ao n\u00edvel das escolas/agrupamentos, quer junto dos respons\u00e1veis \n\npelas pol\u00edticas educativas.    \n\n     Em rela\u00e7\u00e3o ao processo de avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos pa\u00edses europeus, em que existe \n\numa diversidade no que toca a objectivos, \u00e2mbito, processo e consequ\u00eancias da \n\navalia\u00e7\u00e3o, os mesmos n\u00e3o t\u00eam permitido estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre as variantes dos \n\nmodelos de avalia\u00e7\u00e3o e a qualidade da educa\u00e7\u00e3o nos diversos pa\u00edses (Conselho Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 2008). Ainda que haja trabalhos/documentos diversos sobre a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas, alerta Figari (2008) que esta nem sempre \u00e9 uma realidade integrada na \n\npilotagem e funcionamento das institui\u00e7\u00f5es escolares, sendo de questionar as raz\u00f5es \n\npara que esta situa\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a. Segundo o autor, tal decorre dos modelos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nimplementados \u2013 avalia\u00e7\u00e3o externa, avalia\u00e7\u00e3o interna, auditoria da escola \u2013 n\u00e3o \n\nrepresentarem de forma capaz o objecto alvo de avalia\u00e7\u00e3o, de forma que os seus actores \n\no possam compreender. Por isso, defende o autor, que a avalia\u00e7\u00e3o deve ser negociada, \n\ndial\u00e9ctica. Nesta tem-se em conta a configura\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis que caracterizam a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e cujas categorias v\u00e3o poder estruturar uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncompreens\u00edvel e utiliz\u00e1vel pelos actores da mesma. Dito de outro modo, a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas deve ser referenciada; a referencia\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, o procedimento atrav\u00e9s do qual \n\nse orientam e elaboram referentes que presidem \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos factos educativos e \n\npermitem relativizar o sentido das escolhas program\u00e1ticas ou pedag\u00f3gicas, que as \n\nenvolvem e dos resultados que eles produzem. Segundo o Conselho Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o ?avaliar as escolas com rigor implica conhecer a especial natureza e \n\nconfigura\u00e7\u00e3o que elas t\u00eam? (2005). Este mesmo \u00f3rg\u00e3o reconhece na sua \n\n?Recomenda\u00e7\u00e3o sobre a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas? (2010) que existem v\u00e1rios aspectos do \n\nfuncionamentos das escolas que n\u00e3o dependem exclusivamente destas, pelo que o \n\nenfoque da avalia\u00e7\u00e3o externa incide n\u00e3o s\u00f3 sobre a institui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m sobre a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o educativa e sobre as medidas de pol\u00edtica.  Esta perspectiva \n\nque a escola n\u00e3o \u00e9 uma unidade isolada e que para a compreender \u00e9 preciso recolher \n\ndiferentes tipos de dados, combinar diferentes procedimentos e cruzar diferentes fontes, \n\nencontra-se igualmente plasmada no documento ?Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas - \n\nReferentes e instrumentos de trabalho? da responabilidade da IGE (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o , 2009). Ainda neste contexto, explica Figari (2008) que a avalia\u00e7\u00e3o da escola \n\nprocede predominantemente da coexist\u00eancia duma avalia\u00e7\u00e3o externa (que permite \n\nposicionar a escola num contexto, numa norma), interna (que \u00e9 resultado da auto-an\u00e1lise \n\n\n\n46 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ne traduz-se na verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento dos objectivos) e negociada (que possibilita \n\na interpreta\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es, uma s\u00edntese de diagn\u00f3sticos e uma constru\u00e7\u00e3o \n\ncolectiva do sentido).  \n\n     Em Portugal n\u00e3o tem havido tradi\u00e7\u00e3o nem pr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o das escolas, bem \n\ncomo presta\u00e7\u00e3o de contas por parte dos estabelecimentos de ensino, por isso estudos \n\nsobre a qualidade das escolas s\u00e3o escassos (Ventura, Castanheira e Costa, 2006; Coelho \n\net al., 2008; Lima, 2008). Tal deve-se ao facto de no nosso pa\u00eds a avalia\u00e7\u00e3o das escolas \n\nn\u00e3o ser encarada, por sucessivos governos, como uma prioridade na promo\u00e7\u00e3o da \n\nmelhoria cont\u00ednua da qualidade de desempenho das mesmas (Ventura, Castanheira e \n\nCosta, 2006; Coelho et al., 2008), pese a obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o interna e externa \n\ndesde 2002 (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2002). Refere Cabrito (2009) que o desinteresse \n\npela ac\u00e7\u00e3o avaliativa da qualidade do servi\u00e7o educativo deveu-se, essencialmente, a \n\nduas condi\u00e7\u00f5es: por um lado, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal ser um trabalho intensivo, oneroso e \n\ndificilmente mut\u00e1vel no sentido da produtividade e competitividade, dada a sua \n\nespecificidade e, por outro lado, o Estado ter chamado a si, em grande parte, a produ\u00e7\u00e3o \n\ndestes servi\u00e7os, o que garantiu o consumo dos servi\u00e7os prestados. Defende ainda \n\nCabrito (2009) que falar em qualidade implica enveredar por um processo comparativo \n\nonde \u00e9 utilizado um conjunto de instrumentos que permitam medir essa qualidade face a \n\num referente. Tendo em conta este princ\u00edpio, poder-se-\u00e1 afirmar que a situa\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal est\u00e1 a mudar uma vez que, desde 2006, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o iniciou uma \n\npol\u00edtica educativa, nomeadamente um programa nacional de avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas/agrupamentos (no qual se compara a escola em avalia\u00e7\u00e3o com um referente), \n\nque visa enraizar a cultura e a pr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o do sistema de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, \n\nna mira de melhorar a qualidade do ensino e a aprendizagem (Minist\u00e9rio da Finan\u00e7as e \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006).  \n\n     A fim de iniciar-se o processo da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas foi constitu\u00eddo, por \n\niniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, um grupo de trabalho, o qual procedeu ao \n\nestabelecimento dos termos de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o externa. A conceptualiza\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do instrumento a utilizar na avalia\u00e7\u00e3o externa teve em conta experi\u00eancias \n\nnesta \u00e1rea, quer nacionais quer estrangeiras. Assim, internamente, \u00e9 de nomear o \n\nprograma ?Avalia\u00e7\u00e3o Integrada?, desenvolvida pela Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(IGE), entre 1999 a 2002, enquanto externamente foi tida em aten\u00e7\u00e3o a metodologia \n\nproposta pela European Foundation for Quality Management e a metodologia \n\n\n\n47 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndesenvolvida no projecto da Inspec\u00e7\u00e3o Escocesa How Good Is Our School (Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, 2009). Posteriormente o grupo de trabalho procedeu \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o piloto de avalia\u00e7\u00e3o externa. Os termos de refer\u00eancia constitu\u00edram um Quadro \n\nde Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Agrupamentos (anexo I) o qual se \n\nencontra organizado em cinco dom\u00ednios: Resultados, Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo, \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar, Lideran\u00e7a e Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria \n\nda Escola. Os mesmos relacionam-se segundo o diagrama que se apresenta na fig.9 \n\n(Oliveira et al., 2006). A an\u00e1lise do referido diagrama permite compreender, numa \n\nprimeira abordagem, que o modelo de qualidade educativa que norteia o processo de  \n\n \n\n \n\nFig.9 - Rela\u00e7\u00e3o dos diferentes dom\u00ednios da avalia\u00e7\u00e3o externa (retirado de Relat\u00f3rio final da actividade do \n\nGrupo de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas, Oliveira et al., 2006, p.3). \n\n \n\nResultados acad\u00e9micos \n\n4. Que lideran\u00e7as tem a escola e \n\nque vis\u00e3o e estrat\u00e9gia est\u00e1 por \n\ntr\u00e1s da organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o? \n\n3. Como se organiza e \u00e9 gerida a \n\nescola para prestar esse servi\u00e7o \n\neducativo? \n\n2. Para obter esses resultados, \n\nque servi\u00e7o educativo presta a \n\nescola, e como o presta? \n\n1. Como conhece a escola os \n\nresultados dos seus alunos, quais \n\ns\u00e3o e o que faz para garanti-los? \n\n5. Como garante a escola o \n\ncontrolo e melhoria deste \n\nprocesso? \n\n\n\n48 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas no nosso pa\u00eds \u00e9 um modelo centrado nos resultados acad\u00e9micos \n\ndos alunos\n13\n\n de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de D\u00edaz (2003), sendo v\u00e1rios os indicadores \n\nde medida utilizados (Cabrito, 2009), ou factores, que se entende contribuir para a \n\nqualidade (D\u00edaz, 2003; Oliveira et al., 2006).   \n\n     Na sequ\u00eancia do trabalho desenvolvido, a partir do ano escolar 2006 - 2007, a \n\nInspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o deu continuidade ao processo de Avalia\u00e7\u00e3o Externa das \n\nEscolas, segundo este mesmo modelo, tendo sido avaliadas at\u00e9 ao ano lectivo \n\n2008-2009\n14\n\n 684 escolas/agrupamentos de escolas (sobre os quais foram elaborados \n\nrelat\u00f3rios organizados seguindo o quadro de refer\u00eancia acima citado). A partir da p\u00e1gina \n\nWeb da IGE\n15\n\n \u00e9 poss\u00edvel consultar os referidos documentos e verificar a refer\u00eancia a \n\npontos fortes e pontos fracos no perfil das escolas, sendo apresentadas recomenda\u00e7\u00f5es \n\ncom vista a desencadear um processo de melhoria da qualidade das institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares. Assim, \u00e9 tamb\u00e9m preocupa\u00e7\u00e3o neste modelo de avalia\u00e7\u00e3o identificar e \n\nintervir sobre os elementos internos da organiza\u00e7\u00e3o escolar que geram um mau \n\nfuncionamento da mesma ou que n\u00e3o contribuem para melhorar o seu desempenho. \n\nDeste modo, e de acordo ainda com D\u00edaz (2003), o programa de avalia\u00e7\u00e3o \n\nimplementado no nosso pa\u00eds \u00e9, igualmente, um modelo centrado na melhoria escolar. \n\nAssim, segundo o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010), a avalia\u00e7\u00e3o das escolas, \n\nnomeadamente a externa, dever\u00e1 servir essencialmente tr\u00eas objectivos: (1) o da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o (interpelar a comunidade escolar, de modo a melhorar as suas pr\u00e1ticas e os \n\nresultados das aprendizagens dos alunos); (2) o da regula\u00e7\u00e3o (fornecer aos respons\u00e1veis \n\npelas pol\u00edticas e pela administra\u00e7\u00e3o educativa elementos de suporte \u00e0 decis\u00e3o e \n\nregula\u00e7\u00e3o global do sistema); (3) o da participa\u00e7\u00e3o (fomentar a participa\u00e7\u00e3o na escola \n\ndos seus utentes directos (estudantes e encarregados de educa\u00e7\u00e3o) e indirectos \n\n(comunidade local), facultando elementos que lhes permita fazer uma leitura mais clara \n\nda qualidade dos estabelecimentos de ensino, orientando escolhas e interven\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n                                                 \n13\n\n Segundo D\u00edaz (2003), apesar da diversidade de investiga\u00e7\u00f5es feitas sobre avalia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas, as mesmas podem ser agrupadas em tr\u00eas categorias: as que enfatizam os resultados, as \n\nprivilegiam os processos e as que salientam os aspectos organizacionais. \n14\n\n Dados dispon\u00edveis em http://www.ige.min-\n\nedu.pt/content_01.asp?BtreeID=03/01&amp;treeID=03/01/03/00&amp;auxID= \n15\n\n http://www.ige.min-edu.pt/content_01.asp?BtreeID=03/01&amp;treeID=03/01/03 \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/content_01.asp?BtreeID=03/01&amp;treeID=03/01/03&amp;auxID=&amp;newsID=663#content\nhttp://www.ige.min-edu.pt/content_01.asp?BtreeID=03/01&amp;treeID=03/01/03&amp;auxID=&amp;newsID=663#content\n\n\n49 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE B \u2013 INVESTIGA\u00c7\u00c3O EMP\u00cdRICA \n\n  \n\n\n\n50 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n51 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo V -  Enquadramento Metodol\u00f3gico \n\n \n\n1 \u2013 Enquadramento do estudo \n\n \n\n     Socialmente \u00e9 reconhecido que as qualifica\u00e7\u00f5es profissionais e acad\u00e9micas dos \n\nportugueses se situam abaixo dos n\u00edveis desejados face a outros pa\u00edses (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2008), constituindo essa situa\u00e7\u00e3o um obst\u00e1culo ao desenvolvimento do pa\u00eds. \n\nAssim, atendendo a que continuam a persistir problemas de abandono e insucesso \n\nescolar, aliados a fracos resultados escolares dos estudantes portugueses, torna-se \n\nnecess\u00e1rio que haja um aumento da qualidade da ac\u00e7\u00e3o das escolas, nas suas m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es. Esta necessidade constituiu, ali\u00e1s, uma preocupa\u00e7\u00e3o europeia, de acordo \n\ncom a Recomenda\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu e do Conselho da Uni\u00e3o Europeia sobre a \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Europeia em mat\u00e9ria de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio (2001/66/CE) (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2008). Por isso, melhorar a \n\nqualidade do sistema de ensino e educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o actual das pol\u00edticas \n\neducativas contempor\u00e2neas em Portugal (Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2008). Da\u00ed a ac\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, enquanto detentor do poder de decis\u00e3o no que toca a pol\u00edticas educativas, \n\nprocurar fazer a regula\u00e7\u00e3o do sistema, uma vez que esta tem como fun\u00e7\u00e3o essencial a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do mesmo. Atrav\u00e9s dos seus \u00f3rg\u00e3os vocacionados para o \n\nefeito, a regula\u00e7\u00e3o permite ao sistema ?identificar as perturba\u00e7\u00f5es, analisar e tratar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a um estado de desequil\u00edbrio e transmitir um conjunto de ordens \n\ncoerentes a um ou v\u00e1rios dos seus \u00f3rg\u00e3os executores? (Barroso, 2005b, p. 64). Assim, \n\nao abrigo do Despacho Conjunto n.\u00ba370/2006, do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o procedeu-se \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho com o \n\nobjectivo de estudar e propor uma estrat\u00e9gia de regula\u00e7\u00e3o para o sistema educativo \n\nportugu\u00eas. A fig.10 explicita o processo definido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o com vista \n\n\u00e0 melhoria da qualidade da Educa\u00e7\u00e3o no nosso pa\u00eds. O diagrama revela que esse mesmo \n\nprocesso regulador passa por modelos de auto-avalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Essa \n\navalia\u00e7\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es no contrato de autonomia da escola/agrupamento a \n\nestabelecer com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Oliveira, et al., 2006), bem como nas \n\n\n\n52 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\npercentagens m\u00e1ximas das classifica\u00e7\u00f5es Excelente e Muito Bom a atribuir na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do desempenho dos professores (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspe\u00e7\u00e3o Geral \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, 2009).  \n\n     Tendo em aten\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o contida no ?Relat\u00f3rio final da actividade do Grupo \n\nde Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas?, sobre os processos de avalia\u00e7\u00e3o interna e \n\nexterna, ainda que, teoricamente, estes sejam processos independentes e \n\ncomplementares, certo \u00e9 que a avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 uma supervis\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o interna. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.10- Desenho organizacional do processo da avalia\u00e7\u00e3o integrada a implementar na regula\u00e7\u00e3o do \n\nsistema educativo portugu\u00eas (retirado de Relat\u00f3rio final da actividade do Grupo de Trabalho para \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Escolas, Oliveira et al., 2006, p.2). \n\nTal pode ser afirmado na medida em que o grupo de trabalho, ao verificar a diversidade \n\nde experi\u00eancias e est\u00e1dios do processo de auto-avalia\u00e7\u00e3o, optou por solicitar a produ\u00e7\u00e3o \n\nde um documento\n16\n\n de interface entre a auto-avalia\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o externa, comum a \n\ntodas as escolas o qual estabelece uma base de informa\u00e7\u00e3o interna sobre as escolas, \n\nintroduzindo, assim, uma homogeneidade de informa\u00e7\u00e3o que permite fazer uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o inter-institucional. Este documento de apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 complementado por \n\num outro intitulado ?Perfil de Escola? onde se re\u00fane a informa\u00e7\u00e3o quantitativa sobre o \n\nestabelecimento escolar. O Grupo de Trabalho elaborou, ainda, um outro documento, de \n\n                                                 \n16\n\n Para o qual o grupo de trabalho desenvolveu um documento intitulado ?T\u00f3picos para a apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nEscola \u2013 Campos de an\u00e1lise de desempenho? \n\n \n\n\n\n53 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nnatureza metodol\u00f3gica, designado de ?Auto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas e Avalia\u00e7\u00e3o Externa \n\n\u2014 os pontos de intersec\u00e7\u00e3o?, no qual se tecem considera\u00e7\u00f5es sobre o que e como \n\navaliar, bem como sobre o processo de organiza\u00e7\u00e3o da auto-avalia\u00e7\u00e3o, constituindo este \n\ndocumento um conjunto de metas comuns, necess\u00e1rias na prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna.  \n\n     Assim, subjacente ao processo de avalia\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho/Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o foram estabelecidos padr\u00f5es de refer\u00eancia - o conjunto de factores que \n\nsuportam os cinco dom\u00ednios que integram o Quadro de Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas e Agrupamentos - os quais clarificam o que a tutela entende ser uma escola de \n\nqualidade. Dito de outro modo, inferimos que para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o uma \n\nescola de excelente qualidade ser\u00e1 aquela que nos cinco dom\u00ednios (Resultados, \n\nPresta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo, Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar, Lideran\u00e7a e Capacidade \n\nde Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola) apresenta um perfil de n\u00edvel ?Muito Bom?\n17\n\n. \n\nPor\u00e9m, como j\u00e1 antes referenciamos, h\u00e1 que ter presente, que a avalia\u00e7\u00e3o - ju\u00edzos de \n\nvalor - que se produz depende dos padr\u00f5es de refer\u00eancia e dos indicadores que se \n\noperacionalizam (Afonso, 2002), pelo que a concep\u00e7\u00e3o de qualidade depende dos \n\ngrupos que a determinam (Coelho, Sarrico e Rosa, 2008; D\u00edaz, 2003). Quanto a esta \n\nproblem\u00e1tica o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010), ainda que reconhe\u00e7a que definir \n\no que \u00e9 uma boa escola, ou escola de qualidade, n\u00e3o \u00e9 tarefa consensual, n\u00e3o deixa de \n\napontar algumas caracter\u00edsticas para a mesma. Assim, segundo aquele \u00f3rg\u00e3o, uma \n\nescola de qualidade: \n\n-  garante a equidade de acesso;  \n\n- assegura aprendizagens de qualidade e fundamentais nas diversas dimens\u00f5es de \n\ndesenvolvimento dos alunos; \n\n- promove a efici\u00eancia e qualidade de percursos educativos; \n\n- apresenta uma organiza\u00e7\u00e3o e um clima integradores de todos; \n\n- relaciona-se de forma aberta com o mundo que a rodeia; \n\n                                                 \n17\n\n ?Predominam os pontos fortes, evidenciando uma regula\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica com base em procedimentos \n\nexpl\u00edcitos, generalizados e eficazes. Apesar de alguns aspectos menos conseguidos, a organiza\u00e7\u00e3o \n\nmobiliza-se para o aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo e a sua ac\u00e7\u00e3o tem proporcionado um impacto muito forte na \n\nmelhoria dos resultados dos alunos? (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspe\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o, 2009). \n\n\n\n54 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n- tem recursos materiais, humanos e financeiros para cumprir a sua miss\u00e3o.   \n\n     Sendo a qualidade, bem como as suas normas, um processo de constru\u00e7\u00e3o social, a \n\nsua defini\u00e7\u00e3o constitui um lugar de confronto de interesses, l\u00f3gicas e poderes, muitas \n\nvezes divergentes (Barroso, 2007); essas diverg\u00eancias ser\u00e3o tanto maiores quanto mais \n\nbaixos forem os n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00eddos nos dom\u00ednios tidos em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o externa da escola/agrupamento. Poder-se-\u00e1, assim, afirmar que um relat\u00f3rio \n\nde avalia\u00e7\u00e3o externa que revela uma imagem de escola cuja qualidade se distancia do \n\nreferencial proposto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, espelha uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o diferente de qualidade, a qual, segundo Costa (1996), \u00e9 fruto \n\nduma cultura organizacional vigente que, ao se constituir como uma for\u00e7a social, vai \n\ncontrolar os padr\u00f5es de comportamento organizacional, moldando, assim, cogni\u00e7\u00f5es, \n\nsignificados e a realidade dos seus membros. \n\n \n\n2 - A Problematiza\u00e7\u00e3o no estudo \n\n \n\n     Tendo em aten\u00e7\u00e3o o desenho inicial da organiza\u00e7\u00e3o e dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nque se encontram subjacentes ao programa nacional de avalia\u00e7\u00e3o das escolas no nosso \n\npa\u00eds (fig.10), e uma vez que algum tempo decorreu depois da implementa\u00e7\u00e3o deste \n\nprocesso avaliativo, torna-se pertinente conhecer o que pensam os \n\neducadores/professores das escolas, nomeadamente, no que diz respeito \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que t\u00eam acerca de ?escola de qualidade?. Tal se justifica uma vez que, \n\npor um lado, a organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 um cen\u00e1rio de interac\u00e7\u00e3o social onde s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas representa\u00e7\u00f5es sociais de ?escola de qualidade?, as quais s\u00e3o entendidas \n\ncomo uma modalidade de conhecimento elaborado e partilhado \u2013 o mesmo contribui \n\npara a constru\u00e7\u00e3o duma realidade comum a esse conjunto social, dando-lhe, assim, um \n\nsentido (S\u00e1, 1998; Vala, 2006). Por outro lado, estudos feitos sobre as implica\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais das representa\u00e7\u00f5es sociais evidenciam que estas s\u00e3o factores \n\nprodutores de realidade, com repercuss\u00f5es na forma como se interpreta o que nos \n\nacontece e acontece \u00e0 nossa volta, bem como sobre as respostas que se encontra para se \n\nfazer face ao que se julga ter acontecido (Vala, 2006). Refere S\u00e1 (1998) que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es sociais decorrem da cultura, da \n\nlinguagem e sociedade, sendo o seu suporte o discurso ou o comportamento dos \n\n\n\n55 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsujeitos, documentos, pr\u00e1ticas, etc. A an\u00e1lise destes suportes permite inferir o seu \n\nconte\u00fado, a sua estrutura, o seu processo de forma\u00e7\u00e3o, a sua l\u00f3gica e a sua eventual \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. As representa\u00e7\u00f5es de ?escola de qualidade?, enquanto manifesta\u00e7\u00e3o \n\nduma cultura organizacional escolar, constituem, assim, o objecto da investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\no qual pretendemos lan\u00e7ar um olhar, face ao referencial imposto pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Ainda que o nosso estudo apenas se circunscreva ao objecto explicitado, n\u00e3o \n\npretendendo, assim, averiguar efeitos directos da avalia\u00e7\u00e3o externa, certo \u00e9 que o \n\nmesmo poder\u00e1 dar um contributo para a reflex\u00e3o sobre a utilidade da mesma, na medida \n\nem que permitir\u00e1 percepcionar representa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o alvo do processo avaliativo; tal \n\ncontributo torna-se relevante na medida em que n\u00e3o existem estudos sistem\u00e1ticos em \n\ntorno do efeito da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas/agrupamentos (Conselho Nacional da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2010).   \n\n     Deste modo, sabendo, por um lado, que a avalia\u00e7\u00e3o externa tem como objectivos, \n\nentre outros, ?fomentar nas escolas uma interpela\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a qualidade das \n\nsuas pr\u00e1ticas e dos seus resultados?, ?articular os contributos da avalia\u00e7\u00e3o externa com a \n\ncultura e os dispositivos de auto-avalia\u00e7\u00e3o?, bem como ?concorrer para a regula\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento do sistema educativo?, e, por outro lado, que o Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, \n\nde 22 de Abril veio introduzir novas concep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es no campo \n\norganizacional escolar nacional, pretende-se com o presente estudo, conhecer a resposta \n\n\u00e0 seguinte quest\u00e3o: \n\n- Que representa\u00e7\u00f5es sociais de ?escola de qualidade? est\u00e3o presentes na cultura \n\norganizacional de escolas consideradas de pouca qualidade, ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o externa? \n\nImporta neste momento esclarecer o que entender por ?pouca qualidade?. Os \n\nnormativos sobre avalia\u00e7\u00e3o das escolas bem como os documentos da responsabilidade \n\nda IGE e do Conselho Nacional da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o clarificam o que entender por escolas \n\ncom pouca qualidade, pelo que, tendo em aten\u00e7\u00e3o que s\u00e3o quatro os n\u00edveis de \n\ndesempenho para classificar os cinco dom\u00ednios considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa \n\n(Muito Bom, Bom, Suficiente, Insuficiente), assumimos como princ\u00edpio que s\u00e3o \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares com pouca qualidade aquelas que, ap\u00f3s ocorrer a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna, obtiveram uma classifica\u00e7\u00e3o inferior a ?Bom? em pelo menos tr\u00eas do cinco \n\ndom\u00ednios. \n\n\n\n56 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n3 \u2013 Objectivos e quest\u00f5es de partida \n\n \n\n     Segundo Figari (2008) este olhar que pretendemos efectuar sobre as representa\u00e7\u00f5es \n\nde ?escola de qualidade?constitui um processo avaliativo, o qual \u00e9 diferente segundo o \n\nlugar de onde se olha e segundo o instrumento que se utiliza. Assim, na impossibilidade \n\nde proceder a uma observa\u00e7\u00e3o directa e presencial das manifesta\u00e7\u00f5es dessas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es em contexto escolar, optamos por averigu\u00e1-las atrav\u00e9s do que dizem \n\npensar os professores acerca de ?escola de qualidade? e dos factores que a promovem, \n\numa vez que os mesmos constituem agentes directamente envolvidos na melhoria da \n\nqualidade das mesmas. Dado que o intuito \u00e9 trabalhar esta problem\u00e1tica sobre um \n\nreferencial que assente sobre a pr\u00e1tica torna-se necess\u00e1rio encontrar um contexto que \n\npossibilite observ\u00e1-la (S\u00e1, 1998). A escolha recaiu sobre o Agrupamento de Escolas de \n\nSernancelhe\n18\n\n uma vez que o mesmo permite observar, por um lado, a organiza\u00e7\u00e3o dum \n\nsistema social escolar estruturado, em termos normativos, em torno da concep\u00e7\u00e3o de \n\n?escola de qualidade?, e por outro, o presente agrupamento j\u00e1 foi alvo da avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna pela IGE, em Abril de 2007, tendo obtido uma classifica\u00e7\u00e3o nos cinco dom\u00ednios \n\nem avalia\u00e7\u00e3o que nos permite classific\u00e1-la de escola com pouca qualidade.   \n\n     Constituem, assim, quest\u00f5es espec\u00edficas, decorrentes da quest\u00e3o geral: \n\n- Que representa\u00e7\u00f5es dizem ter os educadores/professores, do Agrupamento de Escolas \n\nde Sernancelhe, acerca de escola de qualidade, tr\u00eas anos decorridos ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna?  \n\n- Que representa\u00e7\u00f5es dizem ter os educadores/professores, do Agrupamento de Escolas \n\nde Sernancelhe, acerca de factores promotores duma escola de qualidade? \n\n     Face \u00e0s quest\u00f5es definidas anteriormente, constituem objectivos do presente \n\ntrabalho: \n\n- Conhecer as representa\u00e7\u00f5es que os educadores/professores dizem ter acerca de escola \n\nde qualidade; \n\n                                                 \n18\n\n Que se caracteriza no ponto ?Design da Investiga\u00e7\u00e3o?. \n\n\n\n57 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n- Detectar as representa\u00e7\u00f5es que os educadores/professores dizem ter acerca de factores \n\npromotores duma escola de qualidade. \n\n     A pertin\u00eancia da nossa dilig\u00eancia decorre da aceita\u00e7\u00e3o do pressuposto que o \u00eaxito do \n\ndesenvolvimento da escola depende do \u00eaxito do desenvolvimento dos professores (Day, \n\n2001). O desenvolvimento dos professores enquanto processo complexo (que possibilita \n\n\u00e0queles serem profissionais nos variados contextos em que trabalham e que tem como \n\nfinalidade manter e alargar o seu saber profissional), tem associado a si a ocorr\u00eancia de \n\nmudan\u00e7as, as quais s\u00f3 t\u00eam efectivamente lugar quando ocorrem transforma\u00e7\u00f5es a um \n\nn\u00edvel, profundo e cont\u00ednuo, de valores, atitudes, emo\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es \n\n(Day, 2001). Referem Bogdan e Biklan (1994) que apesar de a mudan\u00e7a ter como \n\nobjectivo melhorar a vida das pessoas, ela \u00e9 complicada porque as cren\u00e7as, os estilos de \n\nvida e o comportamento destas podem estar em conflito com as altera\u00e7\u00f5es \n\nambicionadas. Acrescentam os autores que habitualmente quem procura introduzir \n\nmudan\u00e7as raramente sabe o que pensam as pessoas envolvidas no processo, por isso s\u00e3o \n\nincapazes de prever qual ser\u00e1 a reac\u00e7\u00e3o dos interessados. Assim, concluem que para a \n\nmudan\u00e7a ocorrer tem que se compreender como os indiv\u00edduos envolvidos entendem a \n\nsua situa\u00e7\u00e3o, dado que s\u00e3o eles que ter\u00e3o que viver com essa mesma mudan\u00e7a. Estudos \n\nsobre reformas implementadas em organiza\u00e7\u00f5es, nomeadamente escolares, revelam que \n\nas mesmas foram dificultadas porque n\u00e3o se teve em aten\u00e7\u00e3o que a maioria dos \n\nindiv\u00edduos e das organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o, genericamente, conservadores, a menos que \n\nreconhe\u00e7am a mudan\u00e7a como relevante (Day, 2001). Ainda dentro desta problem\u00e1tica, \n\nrefere Lima (2008) que a rean\u00e1lise dos dados dos estudos efectuados por Coleman et al. \n\n(1960) sugerem que as percep\u00e7\u00f5es de escola produzidas pelos professores podem \n\ncontribuir significativamente para as varia\u00e7\u00f5es do sucesso escolar verificadas nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es estudadas. Assim, sendo a Escola um espa\u00e7o de decis\u00f5es educativas, \n\ncurriculares e pedag\u00f3gicas, os processos de mudan\u00e7a educacional passam pela \n\ncompreens\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o escolar na sua dimens\u00e3o humana, para al\u00e9m da compreens\u00e3o \n\ndas suas dimens\u00f5es t\u00e9cnica e cient\u00edfica (N\u00f3voa, 1992).  \n\n \n\n4 - Design da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n     Atendendo \u00e0s caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o que se pretende efectuar, em que as \n\n\n\n58 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nquest\u00f5es a investigar n\u00e3o foram formuladas mediante a operacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, \n\nmas antes com o intuito de investigar um evento na sua complexidade, a mesma \n\ninsere-se numa perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em que se procede ao estudo \n\ndum caso (Bogdan e Biklen, 1994). Assim, dado que se pretende conhecer em contexto, \n\npor um lado, como se configura uma dimens\u00e3o humana da organiza\u00e7\u00e3o escolar, ap\u00f3s um \n\nprocesso avaliativo e, por outro, h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de compreender os processos atrav\u00e9s das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es feitas pelas pessoas que neles participam, o estudo a efectuar insere-se \n\nnuma linha de investiga\u00e7\u00e3o do tipo estudo de caso particular (Carmo e Ferreira, 1998; \n\nTuckman, 2000). Segundo Bogdan e Biklan (1994) a nossa investiga\u00e7\u00e3o trata-se dum \n\ncaso de estudo \u00fanico uma vez que nos centramos apenas numa organiza\u00e7\u00e3o escolar.  Na \n\nperspectiva de Stake (2007) o estudo pode ser, igualmente, designado por estudo de \n\ncaso instrumental uma vez que se acredita que o mesmo pode facilitar a compreens\u00e3o de \n\nalgo mais amplo, como \u00e9 o caso da din\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es escolares, \n\nnomeadamente, as representa\u00e7\u00f5es de ?escola de qualidade? nelas presentes. \n\nSegundo Yin (1984), citado por Alves-Mazzotit (2006), o estudo de caso \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia adequada quando as quest\u00f5es em estudo dizem respeito ao como e ao porque, \n\nquando h\u00e1 pouco controle nos acontecimentos, quando se trata dum fen\u00f3meno \n\ncontempor\u00e2neo em contexto natural cujas fronteiras n\u00e3o s\u00e3o claramente evidentes. O \n\nestudo de caso pode, ainda, ser usado como etapa explorat\u00f3ria de fen\u00f3menos pouco \n\ninvestigados (Coutinho e Chaves, 2002), como \u00e9 o caso da presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\n     Assim, a investiga\u00e7\u00e3o de natureza naturalista descritiva que agora se inicia pretende \n\nser um estudo de situa\u00e7\u00f5es de escolas, que j\u00e1 foram alvo de avalia\u00e7\u00e3o externa por parte \n\nda IGE, onde n\u00e3o h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de intervir de forma a manipular qualquer vari\u00e1vel. \n\nPretende-se, atrav\u00e9s da recolha de informa\u00e7\u00e3o, conhecer e compreender que \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, acerca de ?escola de qualidade? t\u00eam os elementos da comunidade \n\nescolar, nomeadamente, os seus professores. Com o conhecimento adquirido, atrav\u00e9s de \n\ndados obtidos junto destes, deseja-se dar um contributo que ajude a fundamentar ju\u00edzos \n\nde valor e tomada de decis\u00f5es no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o. A presente investiga\u00e7\u00e3o \n\ncentra-se, deste modo, no paradigma de investiga\u00e7\u00e3o interpretativo, uma vez que h\u00e1 \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o em compreender o mundo social a partir da experi\u00eancia subjectiva, \n\nassumindo a interpreta\u00e7\u00e3o um papel fundamental nos processos que se utiliza para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Nesta abordagem \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o analisar a realidade \n\nsocial a partir do interior da consci\u00eancia individual dos actores sociais, os quais t\u00eam \n\numa estrutura de refer\u00eancia, n\u00e3o sendo relevante para a mesma a estrutura de refer\u00eancia \n\n\n\n59 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ndo investigador (Afonso, 2005; Courela, 2009). Segundo Denzin (2002), citado por \n\nCourela (2007), o processo interpretativo passa por seis etapas sucessivas: 1. \n\ndelimita\u00e7\u00e3o (framing) da quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o; 2. desconstru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica das \n\nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias do fen\u00f3meno; 3. captura do fen\u00f3meno; 4. fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f3meno, ou sua redu\u00e7\u00e3o aos elementos essenciais e corte da sua liga\u00e7\u00e3o ao mundo \n\nnatural, de forma que as suas estruturas essenciais e caracter\u00edsticas possam ser \n\ndesocultadas; 5. constru\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno ou sua recoloca\u00e7\u00e3o em termos das partes \n\nessenciais, pe\u00e7as e estruturas; 6. contextualiza\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno ou sua recoloca\u00e7\u00e3o de \n\nvolta no mundo social natural. (pp. 349 \u2013 350). Segundo este mesmo autor, as quest\u00f5es \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, sobre o fen\u00f3meno em estudo, devem ser formuladas a partir de um \n\ncomo; assim, o fen\u00f3meno ao ser estudado atrav\u00e9s dos relatos dos diferentes \n\nparticipantes pode ser compreendido. \n\n     Tal como afirma Afonso (2005), a conceptualiza\u00e7\u00e3o do design do estudo reveste-se \n\nde grande import\u00e2ncia para o modo como ser\u00e1 recolhida a informa\u00e7\u00e3o que se considera \n\nrelevante para o estudo que se pretende levar a cabo. Como j\u00e1 foi anteriormente \n\napontado (p.48), foram alvo da avalia\u00e7\u00e3o externa 684 escolas/agrupamentos. Tendo em \n\naten\u00e7\u00e3o o referencial por n\u00f3s escolhido sobre o que entender por organiza\u00e7\u00f5es com \n\npouca qualidade, as escolas/agrupamentos que apresentam esse perfil constituem a \n\ntotalidade de casos do nosso universo em estudo. Por\u00e9m, dado a limita\u00e7\u00e3o de tempo e \n\nrecursos dispon\u00edveis para a investiga\u00e7\u00e3o, a mesma fica circunscrita a um agrupamento \n\nque se encontra geograficamente perto da \u00e1rea de resid\u00eancia da investigadora. Este \n\nconstitui, assim, o caso e, simultaneamente, a amostra alvo do universo considerado \n\n(Hill e Hil, 2008). Por\u00e9m, dada a intencionalidade presente na constitui\u00e7\u00e3o da amostra, \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o temos uma amostragem n\u00e3o-casual, por conveni\u00eancia (Coutinho e \n\nChaves, 2002; Hill e Hil, 2008) uma vez que um estudo de caso n\u00e3o se baseia numa \n\namostragem com crit\u00e9rios probabil\u00edsticos (Stake, 2007). Assim, face \u00e0s quest\u00f5es \n\nespec\u00edficas definidas e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es decorrentes das escolas que na zona j\u00e1 foram \n\navaliadas, constitui a amostra em estudo o Agrupamento Vertical de Sernancelhe, uma \n\nvez que \u00e0 mesma foi atribu\u00eddo o n\u00edvel ?Suficiente?\n19\n\n nos dom\u00ednios Resultados, \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar, Lideran\u00e7a e Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria \n\nda Escola e ?Bom? no dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo. H\u00e1 ainda a referir que \n\no referido agrupamento, entre os que obtiveram n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o baixos, \n\n                                                 \n19\n\n Ver anexo II (dispon\u00edvel em http://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-\n\nDRN/AE%20AgV%20Sernancelhe%20R.pdf, em 2/6/2009)) \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-DRN/AE%20AgV%20Sernancelhe%20R.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-DRN/AE%20AgV%20Sernancelhe%20R.pdf\n\n\n60 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nencontrando-se geograficamente perto da zona de resid\u00eancia da investigadora, \n\nfacilitando a recolha de dados para a investiga\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n - T\u00e9cnica de Recolha de Dados  \n\n \n\n     A fim de aceder \u00e0 informa\u00e7\u00e3o desejada e uma vez que se pretendeu ter acesso a um \n\nn\u00famero elevado de actores da organiza\u00e7\u00e3o escolar, optou-se por utilizar, como t\u00e9cnica \n\nde recolha de dados, um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, por administra\u00e7\u00e3o directa (Hill e \n\nHil, 2008; Afonso, 2005; Quivy e Campenhoudt, 1998; Bell, 1997; Tuckman, 1994; Gil, \n\n1995; Albarello et al., 1995), o qual permitisse conhecer as representa\u00e7\u00f5es sociais que \n\nos educadores/professores t\u00eam acerca de escola de qualidade, bem como as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que os educadores/professores t\u00eam acerca dos factores que a promovem. \n\n     Nesta escolha foram, ainda, tidos em conta os seguintes aspectos:  \n\n- as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas do inquiridos, uma vez que estas n\u00e3o constituiriam \n\nlimita\u00e7\u00e3o na capacidade de responder por escrito \u00e0s quest\u00f5es colocadas; \n\n- a garantia de anonimato das respostas dadas, que facilitaria a explicita\u00e7\u00e3o de respostas \n\nmais pr\u00f3ximas com o que os inquiridos realmente pensam; \n\n- a n\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o dos inquiridos \u00e0 influ\u00eancia da opini\u00e3o da investigadora dada a n\u00e3o \n\nproximidade desta com os mesmos, decorrente do facto de todos serem professores do \n\nensino n\u00e3o superior. \n\n     Atendendo \u00e0s quest\u00f5es espec\u00edficas elencadas, e ap\u00f3s a consulta dos documentos \n\npublicados pela IGE relativos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das escolas e dos normativos que \n\nregulamentam o processo, bem como ao seu efeito nas mesmas, entendemos ser \n\npertinente proceder \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dum question\u00e1rio (anexo III) que tivesse como \n\nreferencial o Quadro de Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Agrupamentos, bem \n\ncomo o Decreto-Lei n.\u00ba75/2008. A utiliza\u00e7\u00e3o desses instrumentos como referenciais - o \n\nprimeiro, ao clarificar o que a tutela entende ser uma escola de qualidade e o segundo, \n\nao valorizar determinados factores condicionantes do sucesso da organiza\u00e7\u00e3o escolar \u2013 \n\npermitem-nos averiguar at\u00e9 que ponto os educadores/professores se identificam com as \n\nconcep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es oficialmente definidas. \n\n\n\n61 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n      O Quadro de Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Agrupamentos, enquanto \n\ninstrumento utilizado na avalia\u00e7\u00e3o externa, contempla um conjunto de perguntas que \n\nilustram o que considerar em cada factor, dentro de cada dom\u00ednio\n20\n\n. Assim, estas \n\nquest\u00f5es constituem itens que representam vari\u00e1veis pass\u00edveis de ser observadas e que \n\nmedem algo em comum. Tal organiza\u00e7\u00e3o torna-se \u00fatil na medida em que cada factor \n\nconsiderado \u00e9 uma vari\u00e1vel, que apesar de contribuir para a qualidade da escola, n\u00e3o \n\npode ser observada e medida directamente, constituindo deste modo uma vari\u00e1vel \n\nlatente (Hill &amp; Hill, 2008). A t\u00edtulo de exemplo, o factor ?Sucesso acad\u00e9mico? \u00e9 \n\npass\u00edvel de ser medido atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o dos resultados escolares entre diferentes \n\nanos, entre ciclos e diferentes escolas, bem como pela diminui\u00e7\u00e3o do abandono escolar. \n\nDeste modo, as quest\u00f5es ilustrativas do quadro de refer\u00eancia constitu\u00edram o ponto de \n\npartida para as perguntas a colocar no question\u00e1rio, no que toca \u00e0 tem\u00e1tica \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de escola de qualidade. A fim de garantir a validade de conte\u00fado do \n\nquestion\u00e1rio nesta tem\u00e1tica, optou-se por colocar tr\u00eas perguntas por cada factor, dentro \n\nde cada dom\u00ednio, constituindo as perguntas uma amostra representativa dos itens \n\ndispon\u00edveis para medir os aspectos dos factores (Hill e Hill, 2008). Este conjunto de \n\nquest\u00f5es integra a Parte II do question\u00e1rio que foi aplicado no estudo. \n\n     O Decreto-Lei n.\u00ba75/2008 no seu pre\u00e2mbulo, como anteriormente referenciamos no \n\nCap\u00edtulo III, considera que a emerg\u00eancia duma escola de qualidade depende dum \n\nrefor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e da comunidade, mas fundamentalmente da \n\nlideran\u00e7a, isto \u00e9, das ?boas lideran\u00e7as e lideran\u00e7as eficazes? dum director. No entanto, \n\ntal como afirma Thurler (2001), as no\u00e7\u00f5es de l\u00edder e de lideran\u00e7a referem-se mais a uma \n\ninflu\u00eancia real sobre o curso dos acontecimentos do que ao estatuto dos que a exercem, \n\nquer pontual ou regularmente, ainda que os ?quadros? sejam, no papel, potenciais \n\nl\u00edderes. Deste modo partimos, novamente, do referencial usado na avalia\u00e7\u00e3o externa das \n\nescolas/agrupamentos, seleccionando todos os factores de cada dom\u00ednio em avalia\u00e7\u00e3o e \n\npara cada um questionamos a influ\u00eancia de quatro itens na organiza\u00e7\u00e3o escolar, entre \n\neles a ac\u00e7\u00e3o do director. A t\u00edtulo de exemplo, questionamos como \u00e9 que os professores \n\nvalorizavam a ac\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, o trabalho dos professores, a ac\u00e7\u00e3o do director e a \n\nac\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios no sucesso acad\u00e9mico dos alunos. Este conjunto \n\nde quest\u00f5es constituiu a Parte III do question\u00e1rio aplicado \u00e0 amostra em estudo. \n\n                                                 \n20\n\n A lista de dom\u00ednios e factores, segundo o conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010), constitui uma grelha \n\nde an\u00e1lise para auxiliar os avaliadores, n\u00e3o devendo a mesma ser entendida como um gui\u00e3o r\u00edgido. \n\n\n\n62 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     Uma vez que se partiu do Quadro de Refer\u00eancia Para a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e \n\nAgrupamentos para elaborar as quest\u00f5es das Partes II e III do question\u00e1rio, as mesmas \n\nconstitu\u00edram um conjunto extenso de itens. A fim de evitar a aus\u00eancia de resposta por \n\nparte dos educadores/professores, optou-se por colocar perguntas directas, fechadas, \n\ncom um conjunto de respostas alternativas para cada uma, sob a forma de escala de \n\nmedida do tipo avalia\u00e7\u00e3o. Partimos da escala de medida de Likert para aferir a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o feita pelos professores aos itens questionados na Parte II e para registar o \n\ngrau de concord\u00e2ncia dos mesmos em rela\u00e7\u00e3o aos itens na Parte III. Por\u00e9m, a fim de \n\nevitar a tend\u00eancia dos inquiridos para escolher o termo interm\u00e9dio da escala de resposta \n\napresentamos uma escala modificada, isto \u00e9, apenas com quatro respostas alternativas, \n\nevitando, deste modo, obter respostas n\u00e3o representativas das verdadeiras opini\u00f5es dos \n\ninquiridos (Hill e Hil, 2008; Afonso, 2005; Quivy e Campenhoudt, 1998; Bell, 1997; \n\nTuckman, 1994).  \n\n     Constitui a Parte I do question\u00e1rio o conjunto de perguntas que visam obter dados de \n\ntipo factos sobre os respondentes, de resposta de modalidade directa, sendo algumas no \n\nformato resposta curta e outras do tipo categ\u00f3rico (Hill e Hil, 2008).  \n\n     Na formula\u00e7\u00e3o das perguntas, apesar do conjunto dos inquiridos ser constitu\u00eddo por \n\nelementos com um n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mico superior, teve-se em considera\u00e7\u00e3o que \n\na formula\u00e7\u00e3o das mesmas fosse clara, que n\u00e3o sugerisse uma resposta, que possibilitasse \n\numa \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o e que se referissem a uma ideia de cada vez (Hill e Hil, 2008; \n\nPardal e Correia, 1995; Lakatos e Marconi, 1991; Gil, 1995).  \n\n     A fim de minorar o efeito da extens\u00e3o do question\u00e1rio houve o cuidado de explicitar \n\nno in\u00edcio de cada grupo de quest\u00f5es a forma de lhes responder. Teve-se, ainda, o \n\ncuidado de explicar-se o significado de express\u00f5es usadas nas quest\u00f5es, bem como de \n\ndar \u00e0s perguntas um formato que permitisse uma leitura f\u00e1cil e r\u00e1pida.  \n\n     Para proceder \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio solicitou-se a um painel de sete \n\nprofessores, que n\u00e3o trabalham no Agrupamento Vertical de Sernancelhe, que \n\nrespondessem ao mesmo. Igualmente submeteu-se o question\u00e1rio, em v\u00e1rios momentos, \n\n\u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da professora orientadora de presente investiga\u00e7\u00e3o. As sugest\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es feitas por todos possibilitou que se procedesse a ajustamentos quer a \n\nn\u00edvel do conte\u00fado das quest\u00f5es, quer a n\u00edvel est\u00e9tico, quer ainda a n\u00edvel organizacional \n\n(Hill e Hil, 2008). \n\n\n\n63 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n - Administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n \n\n     Afim de se proceder \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi feito um contacto telef\u00f3nico \n\ncom o director do Agrupamento Vertical De Sernancelhe, ao qual foi explicado o teor \n\ndo nosso estudo, tendo o mesmo demonstrado abertura \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do instrumento. \n\nDeste modo, em momento posterior, a investigadora deslocou-se ao agrupamento em \n\ncausa munida de question\u00e1rios em n\u00famero suficiente para que todos os \n\neducadores/professores da organiza\u00e7\u00e3o participassem no estudo. Assim, foram \n\ndistribu\u00eddos oitenta e cinco question\u00e1rios que abrangeram desde educadores do ensino \n\npr\u00e9-escolar at\u00e9 professores do terceiro ciclo. Os mesmos foram recolhidos ap\u00f3s uma \n\ndata recomendada pelo director do agrupamento, tendo sido devolvidos sessenta e um \n\nquestion\u00e1rios.   \n\n \n\n - Modelo de an\u00e1lise utilizado  \n\n \n\n     Dada a tipologia das quest\u00f5es que integram o question\u00e1rio, foi utilizada como \n\nt\u00e9cnica de an\u00e1lise a an\u00e1lise estat\u00edstica. Para efectuarmos o tratamento e a an\u00e1lise dos \n\ndados fornecidos pelos question\u00e1rios procedemos, inicialmente, \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o destes \n\n\u00faltimos, bem como das respostas dadas pelos respondentes. Posteriormente os dados, j\u00e1 \n\ncodificados, foram tratados em computador, tendo-se usado especificamente o programa \n\nSPSS. No entanto, para apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados finais, em quadros e gr\u00e1ficos, \n\nrecorreu-se ao programa Excel dado que o mesmo permite obter um aspecto gr\u00e1fico que \n\nfacilita a sua leitura.  \n\n \n\n - Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto em estudo  \n\n \n\n     O Agrupamento Vertical de Sernancelhe, situado no concelho de mesmo nome, que \n\nse estende por dezassete freguesias com caracter\u00edsticas eminentemente rurais, incluiu \n\ntodas as escolas b\u00e1sicas p\u00fablicas: doze jardins-de-inf\u00e2ncia, tr\u00eas centros escolares, uma \n\nescola b\u00e1sica do primeiro ciclo e uma escola b\u00e1sica de segundo e terceiro ciclo. Cerca \n\n\n\n64 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nde quinhentas e trinta crian\u00e7as frequentam este agrupamento, distribu\u00eddos entre o \n\npr\u00e9-escolar e o terceiro ciclo.  \n\n     No que respeita ao pessoal docente, dez s\u00e3o educadores de inf\u00e2ncia, dezoito \n\nprofessores leccionam no primeiro ciclo, e cinquenta e sete acompanham alunos do \n\nsegundo e terceiro ciclo (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o, 2007; \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe, 2010). Este grupo \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nindiv\u00edduos de ambos os sexos, cuja idade varia entre os 25 e 61 anos. Por este facto o \n\ntempo de experi\u00eancia profissional destes educadores/professores \u00e9 diversificado, \n\ncompreendendo um intervalo entre menos de um ano e mais de quarenta anos de \n\nservi\u00e7o. Em termos acad\u00e9micos a grande maioria \u00e9 detentora duma licenciatura, que \n\nlhes permite leccionar as diferentes disciplinas que integram a oferta curricular do \n\nagrupamento.  \n\n     Estes educadores/professores, que t\u00eam a mesma posi\u00e7\u00e3o organizacional, pelo facto \n\nde permitirem operacionalizar a mat\u00e9ria sobre a qual pretendemos debru\u00e7ar-nos \n\n(representa\u00e7\u00f5es de escola de qualidade numa organiza\u00e7\u00e3o), passar\u00e3o a ser identificados \n\ncomo a ?amostra em estudo?; como referem Bogdan e Biklan (1994) a op\u00e7\u00e3o da escolha \n\ndum determinado foco \u00e9 sempre um acto artificial, uma vez que implica a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndo todo onde ele esta integrado, mas por uma quest\u00e3o de controlo da investiga\u00e7\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade de delimitar a mat\u00e9ria em estudo. \n\n     No que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa deste agrupamento de escolas, o mesmo \n\nmereceu por parte da IGE uma avalia\u00e7\u00e3o que o coloca num perfil de escola que \n\npodemos afirmar ter pouca qualidade (ver anexo II). Assim, foi apenas atribu\u00eddo o n\u00edvel \n\n?Bom? no dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo?, sendo os quatro restantes apenas \n\nposicionados no n\u00edvel ?Suficiente?. Destacamos de seguida alguns dos aspectos \n\napontados em cada dom\u00ednio no Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do agrupamento. Assim, \n\nno dom\u00ednio ?Resultados? \u00e9 referido que existe um desfasamento acentuado entre as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es internas e externas (estas inferiores) ao n\u00edvel das disciplinas de L\u00edngua \n\nPortuguesa e Matem\u00e1tica, no nono ano de escolaridade. Face a esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o no que toca \u00e0 necessidade de se proceder na comunidade escolar a uma \n\nreflex\u00e3o que despolete ac\u00e7\u00f5es que contrariem a situa\u00e7\u00e3o diagnosticada. Por outro lado \u00e9 \n\napontado que a n\u00edvel dos alunos do primeiro ciclo s\u00e3o baixas as expectativas de alunos e \n\npais, n\u00e3o havendo por parte dos professores qualquer preocupa\u00e7\u00e3o para as elevar a \n\nn\u00edveis superiores. Quanto ao dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo? o agrupamento \n\nevidenciou por parte das lideran\u00e7as interm\u00e9dias, professores e funcion\u00e1rios uma \n\n\n\n65 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em prestar um servi\u00e7o educativo inclusivo e de acordo com as \n\nnecessidades dos discentes, havendo estrat\u00e9gias diversificadas. Por\u00e9m, no que toca ao \n\nacompanhamento e supervis\u00e3o da pr\u00e1tica lectiva, o agrupamento n\u00e3o apresenta \n\nmecanismos concertados e sist\u00e9micos. No dom\u00ednio ?Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar? o \n\nprojecto educativo n\u00e3o constitui um quadro de refer\u00eancia para o que se pretende fazer \n\nno agrupamento, n\u00e3o havendo preocupa\u00e7\u00e3o constante quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nhumanos de forma a melhorar o seu desempenho. No que respeita ao dom\u00ednio \n\n?Lideran\u00e7a? verifica-se que apesar do corpo docente, globalmente, mostrar-se \n\nempenhado e motivado na sua actividade, o \u00f3rg\u00e3o directivo do agrupamento n\u00e3o tem \n\nqualquer vis\u00e3o para o mesmo. Ainda neste dom\u00ednio, a Assembleia do Agrupamento n\u00e3o \n\nassumiu o seu papel estrat\u00e9gico, verificando-se aus\u00eancia por parte do Agrupamento em \n\ninovar, em ser criativo na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, actuando habitualmente de forma \n\ntardia. O agrupamento n\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o em envolver-se em projectos e protocolos de \n\nqualquer natureza. Finalmente, no dom\u00ednio ?Capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o e melhoria \n\ndo agrupamento?, n\u00e3o \u00e9 sentida por este agrupamento, nomeadamente, pela sua \n\ndirec\u00e7\u00e3o, necessidade de pr\u00e1ticas de auto-avalia\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n66 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VI - Apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n     No presente cap\u00edtulo proceder-se-\u00e1 \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\nobtidos ap\u00f3s o tratamento dos dados fornecidos pelo inqu\u00e9rito ministrado aos \n\neducadores/professores que constitu\u00edram a amostra em estudo. Estas s\u00e3o feitas de modo \n\nsequencial, de acordo com a ordem das quest\u00f5es apresentadas no question\u00e1rio. Os \n\nquadros de frequ\u00eancias e percentagens de respostas dadas em cada uma das Partes II e \n\nIII, bem como dados estat\u00edsticos da Parte III, dada a sua extens\u00e3o, s\u00e3o apresentados no \n\nAnexo IV. Neles foram real\u00e7ados, com uma cor diferente, alguns dos dados de forma a \n\nser mais f\u00e1cil a sua leitura. Em lugar oportuno \u00e9 apresentada a explica\u00e7\u00e3o para as \n\nsitua\u00e7\u00f5es seleccionadas. Verificou-se que em todas as partes (I, II, III) de alguns \n\nquestion\u00e1rios devolvidos surgiram ?n\u00e3o respostas?. As mesmas foram contabilizadas \n\ncom a designa\u00e7\u00e3o de ?n\u00e3o respondeu? (NR). A an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados s\u00e3o \n\nacompanhadas de gr\u00e1ficos constru\u00eddos a partir dos dados apresentados nos quadros \n\nacima referidos.   \n\n \n\n1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados \n \n\n1.1. \u2013 Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional dos educadores / \n\nprofessores \n\n \n\n     Do conjunto de educadores e professores sobre os quais foi aplicado o question\u00e1rio, \n\nsessenta e um devolveram o mesmo. A partir da Parte I do question\u00e1rio retiramos a \n\ninforma\u00e7\u00e3o que se apresenta de seguida. Assim, s\u00e3o maioritariamente do sexo feminino \n\n(72,1% - Quadro IV) os educadores/professores que preencheram e devolveram o \n\nquestion\u00e1rio (71,8,1%). No que toca \u00e0 idade o grupo de educadores/professores em \n\nestudo \u00e9 um grupo bastante heterog\u00e9neo, sendo largo o intervalo de idade, 25 a 61 anos, \n\ntal como revela o Quadro V. Por este facto, o tempo de servi\u00e7o destes \n\neducadores/professores distribuiu-se ao longo um intervalo grande (0 \u2013 41 anos) \n\n(Quadro VI).  \n\n\n\n68 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     No que toca \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, a maioria dos educadores/professores \n\n(91,8%) s\u00e3o detentores duma licenciatura (Quadro VII), sendo apenas de 13,1% e 9,8% \n\naqueles que s\u00e3o detentores, respectivamente, duma especializa\u00e7\u00e3o e dum mestrado. \n\n \n \n\n \n\n \n\nQuadro IV \u2013 Dados referentes ao sexo dos respondentes. \n\nIdade N\nR \n\n25 26 27 28 30 31 32 34 35 36 37 38 39 41 Total \n\nFrequ\u00eancia 2 1 2 2 1 3 1 2 3 1 2 1 1 4 1 27 \n\n% 3,3 1,6 3,3 3,3 1,6 4,9 1,6 3,3 4,9 1,6 3,3 1,6 1,6 6,6 1,6 44,3 \n\n                   \n\nIdade 42 43 44 45 46 48 49 50 52 55 57 58 59 60 61 Total \n\nFrequ\u00eancia 4 5 4 2 4 1 2 3 1 1 3 1 1 1 1 34 \n\n% 6,6 8,2 6,6 3,3 6,6 1,6 3,3 4,9 1,6 1,6 4,9 1,6 1,6 1,6 1,6 55,7 \n\n \n\nQuadro V \u2013 Dados referentes \u00e0 idade dos respondentes. \n\nAnos de \n\nservi\u00e7o \n\n0 01 02 03 04 05 06 07 08 09 10 12 13 15 16 17 Total \n\nFrequ\u00eancia 2 1 1 2 1 2 2 2 1 1 2 3 2 3 3 2 30,0 \n\n% 3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n4,\n\n9 \n\n3,\n\n3 \n\n4,\n\n9 \n\n4,\n\n9 \n\n3,3 49,2 \n\n                    \n\nAnos de \n\nservi\u00e7o \n\n19 20 21 22 23 24 26 28 30 31 32 33 35 38 41 N\n\nR \n\nTotal \n\nFrequ\u00eancia 3 4 3 2 3 3 1 1 1 1 2 1 1 1 1 3 31,0 \n\n% 4,\n\n9 \n\n6,\n\n6 \n\n4,\n\n9 \n\n3,\n\n3 \n\n4,\n\n9 \n\n4,\n\n9 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n4,9 50,8 \n\n \n\nQuadro VI \u2013 Dados referentes ao tempo de servi\u00e7o dos respondentes. \n\n \n\n     No que diz respeito aos grupos de doc\u00eancia dos respondentes, constatamos que s\u00e3o \n\nos primeiros anos de escolaridade (pr\u00e9-escolar e 1\u00baciclo) que re\u00fanem o maior n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos: 9,8% dos respondentes integram o grupo doc\u00eancia 100 e 16,4% integram o \n\ngrupo de doc\u00eancia 110 (Quadro VIII). Igualmente, constatamos que houve \n\neducadores/professores que n\u00e3o indicaram o seu grupo de doc\u00eancia (14,8%). Pensamos \n\nSexo Masculino Feminino Total \n\nFrequ\u00eancia 17 44 61 \n\n% 27,9 72,1 100,0 \n\n\n\n69 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nque tal situa\u00e7\u00e3o se deve a uma falta de familiariza\u00e7\u00e3o dos respondentes com esta \n\ncodifica\u00e7\u00e3o, a qual que foi introduzida pelo Decreto-Lei n.\u00ba 27/2006, de 10 de \n\nFevereiro. No que toca a cargos desempenhados, verificamos que o cargo de direc\u00e7\u00e3o \n\nde turma (67,2%) e a representa\u00e7\u00e3o em Conselho Pedag\u00f3gico (39,3%), bem como a \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Departamento/Grupo Disciplinar (39,3%), correspondem \u00e0s fun\u00e7\u00f5es \n\nexercidas por mais indiv\u00edduos (Quadro XIX). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro VII - Dados referentes \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos respondentes. \n\n \n\nG\nr\nu\n\np\no\ns \n\nd\ne\n \n\nd\no\nc\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n1\n0\n \n\n2\n0\n0\n \n\n2\n1\n0\n \n\n2\n2\n0\n \n\n2\n3\n0\n \n\n2\n4\n0\n \n\n2\n5\n0\n \n\n2\n6\n0\n \n\n2\n9\n0\n \n\n3\n0\n0\n \n\n3\n3\n0\n \n\n4\n0\n0\n \n\n4\n2\n0\n \n\n5\n0\n0\n \n\n5\n1\n0\n \n\n5\n2\n0\n \n\n5\n5\n0\n \n\n6\n2\n0\n \n\nN\nR\n\n \n\nT\no\nta\n\nl \n\nF\nr\ne\nq\n\nu\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\n6 10 2 3 2 2 5 1 1 1 2 2 1 1 4 4 1 2 2 9 61 \n\n% \n9,\n\n8 \n\n16,\n\n4 \n\n3,\n\n3 \n\n4,\n\n9 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n8,\n\n2 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n6,\n\n6 \n\n6,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n14,\n\n8 \n\n100\n\n,0 \n\n \n\nQuadro VIII \u2013 Dados referentes ao grupo de doc\u00eancia dos respondentes. \n\n \n\n \n\n \n\nHabilita\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica \n\n  Sim N\u00e3o Total \n\n Bacharelato Frequ\u00eancia 5 56 61 \n\n % 8,2 91,8 100,0 \n\n Licenciatura Frequ\u00eancia 56 5 61 \n\n % 91,8 8,2 100,0 \n\nMestrado Frequ\u00eancia 6 55 61 \n\n % 9,8 90,2 100,0 \n\n Doutoramento Frequ\u00eancia 0 61 61 \n\n % 0,0 100,0 100,0 \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o Frequ\u00eancia 8 53 61 \n\n % 13,1 86,9 100,0 \n\n\n\n70 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCargos  Sim N\u00e3o Total \n\nGest\u00e3o Frequ\u00eancia 7 54 61 \n\n % 11,5 88,5 100,0 \n\nConselho Pedag\u00f3gico Frequ\u00eancia 24 37 61 \n\n % 39,3 60,7 100,0 \n\nAssembleia de Escola/Conselho de Escola Frequ\u00eancia 17 44 61 \n\n % 27,9 72,1 100,0 \n\nCoord.  de Departamento/Delegado de \n\nGrupo Disciplinar \n\nFrequ\u00eancia 24 37 61 \n\n % 39,3 60,7 100,0 \n\nCoordenador de Projectos Frequ\u00eancia 13 48 61 \n\n % 21,3 78,7 100,0 \n\nCoordenador de Ciclo Frequ\u00eancia 8 53 61 \n\n % 13,1 86,9 100,0 \n\nDirector de Turma Frequ\u00eancia 41 20 61 \n\n % 67,2 32,8 100,0 \n\nOutro Frequ\u00eancia 17 44 61 \n\n % 27,9 72,1 100,0 \n\n \n\nQuadro IX \u2013 Dados referentes a cargos desempenhados pelos respondentes. \n\n \n\n1.2. \u2013 Dados relativos \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores \n\nacerca de escola de qualidade  \n\n \n\n     Os dados que se apresentam neste ponto dizem respeito \u00e0s representa\u00e7\u00f5es acerca de \n\nescola de qualidade. A fim de simplificar a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, tendo em aten\u00e7\u00e3o a \n\nextens\u00e3o das afirma\u00e7\u00f5es sobre as quais os educadores/professores tiveram que definir \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o, nos quadros que constam do anexo IV, cada quest\u00e3o foi identificada \n\npor um c\u00f3digo que indica qual a parte do question\u00e1rio a que diz respeito, bem como o \n\ndom\u00ednio e o factor que est\u00e3o a ser avaliados. Assim, PI, PII e PIII correspondem,  \n\n\n\n71 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nQuadro X - Identifica\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios e factores das quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio. \n\n \n\nDom\u00ednio Factor Quest\u00f5es \n\n \n\n \n\n1.Resultados \n\n1.1.Sucesso acad\u00e9mico 1.1.1; 1.1.2; 1.1.3 \n\n1.2Participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento c\u00edvico 1.2.1; 1.2.3; 1.2.3 \n\n1.3.Comportamento e disciplina 1.3.1; 1.3.2; 1.3.3 \n\n1.4.Valoriza\u00e7\u00e3o e impacto das aprendizagens 1.4.1; 1.4.2; 1.4.3 \n\n \n\n2.Presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o \n\neducativo \n\n2.1.Articula\u00e7\u00e3o e sequencialidade 2.1.1; 2.1.2; 2.1.3 \n\n2.2.Acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula 2.2.1; 2.2.2; 2.2.3 \n\n2.3.Diferencia\u00e7\u00e3o e apoios 2.3.1; 2.3.2; 2.3.3 \n\n2.4.Abrang\u00eancia do curr\u00edculo e valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e da aprendizagem 2.4.1; 2.4.2; 2.4.3 \n\n \n\n \n\n3.Organiza\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o \n\nescolar \n\n3.1.Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento da actividade 3.1.1; 3.1.2; 3.1.3 \n\n3.2.Gest\u00e3o dos recursos humanos 3.2.1; 3.2.2; 3.2.3 \n\n3.3.Gest\u00e3o dos recursos humanos e financeiros 3.3.1; 3.3.2; 3.3.3 \n\n3.4.Paticipa\u00e7\u00e3o dos pais e outros elementos da comunidade educativa 3.4.1; 3.4.2; 3.4.3 \n\n3.5.Equidade e justi\u00e7a 3.5.1; 3.5.2; 3.5.3 \n\n \n\n \n\n4.Lideran\u00e7a \n\n4.1.Vis\u00e3o e estrat\u00e9gia 4.1.1; 4.1.2;4.1.3 \n\n4.2.Motiva\u00e7\u00e3o e empenho 4.2.1; 4.2.2; 4.2.3 \n\n4.3.Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o 4.3.1; 4.3.2; 4.3.3 \n\n4.4.Parcerias, protocolos e projectos 4.4.1; 4.4.2; 4.4.3 \n\n5.Capacidade \n\nde auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria da \n\nescola \n\n5.1.Auto-avalia\u00e7\u00e3o 5.1.1; 5.1.2; 5.1.3 \n\n5.2.Sustentabilidade do progresso 5.2.1; 5.2.2; 5.2.3 \n\n\n\n72 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n respectivamente, \u00e0s tr\u00eas partes do question\u00e1rio; os \u00edndices 1, 2, 3, 4, 5, respectivamente, \n\na cada um dos cinco dom\u00ednios da avalia\u00e7\u00e3o externa; os n\u00fameros que se seguem a cada \n\num dos \u00edndices identificam cada um dos factores tidos em conta. A t\u00edtulo de exemplo, a \n\nquest\u00e3o, PII_1.1.1 \u00e9 uma quest\u00e3o da Parte II, em que se avaliam concep\u00e7\u00f5es de ?escola \n\nde qualidade?, correspondendo, respectivamente, os n\u00fameros 1.1.1 ao dom\u00ednio \n\n?Resultados?, factor ?Sucesso acad\u00e9mico? e a um aspecto da din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar que se questiona, o qual contribui para caracterizar o factor em avalia\u00e7\u00e3o. Os \n\ndados encontram-se organizados tendo em conta o referencial oficial do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, o qual contempla, como j\u00e1 referido, cinco dom\u00ednios para os quais contribuem \n\nv\u00e1rios factores ou itens. No Quadro X explicita-se a identifica\u00e7\u00e3o de cada quest\u00e3o da \n\nParte II (dom\u00ednios e factores correspondentes).  \n\n     Os dados da Parte II, como constituem vari\u00e1veis latentes, tal como referimos \n\nanteriormente (ver Cap\u00edtulo V), s\u00e3o avaliados por tr\u00eas quest\u00f5es cuja valoriza\u00e7\u00e3o foi \n\nposteriormente agrupada (ex: as respostas \u00e0s quest\u00f5es PII_1.1.1, PII_1.1.2 e PII_1.1.3 \n\ndo Quadro I do anexo IV s\u00e3o agrupadas constituindo o item ?Sucesso acad\u00e9mico? \n\napresentado no Quadro VI do anexo IV). A fim de se possibilitar uma leitura mais \n\nr\u00e1pida dos quadros apresentados, e uma vez que a escala usada para resposta apresenta \n\nquatro termos que permitem percepcionar o grau de proximidade com o referencial \n\noficial, nos mesmos foram assinaladas as c\u00e9lulas cujos valores perfaziam valores iguais \n\nou superiores a 90% (para ?3 - Importante? mais ?4 - Muito importante?), valor este que \n\nentendemos traduzir uma forte identifica\u00e7\u00e3o com o referencial oficialmente aplicado na \n\navalia\u00e7\u00e3o externa do agrupamento.  \n\n \n\n1.2.1. - Dados n\u00e3o agrupados \n\n \n\n     Nos quadros relativos aos dados n\u00e3o agrupados (ver anexo IV) \u00e9 not\u00f3rio o \n\nposicionamento dos educadores/professores no lado mais \u00e0 direita da escala usada para \n\nresponder. Esta situa\u00e7\u00e3o revela, assim, uma identifica\u00e7\u00e3o clara com o referencial oficial \n\nproposto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n     No que diz respeito ao dom\u00ednio ?Resultados?, os respondentes apresentam uma \n\nmaior identifica\u00e7\u00e3o com o referencial da avalia\u00e7\u00e3o externa nas quest\u00f5es PII_1.1.3, \n\nPII_1.2.2 e PII_1.3.2, visto que as mesmas tiveram, respectivamente, para o grau ?4 - \n\n\n\n73 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nMuito importante?, 57,4%, 70,5% e 63,9% das respostas. Destaca-se de todas as outras \n\nquest\u00f5es, pela valoriza\u00e7\u00e3o que teve no grau ?2 - Pouco importante?, a pergunta \n\nPII_1.1.2 (24,6%), a qual se reporta \u00e0 import\u00e2ncia que possa ter comparar resultados \n\nescolares entre ciclos e diferentes escolas. \n\n     No dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo? destacaram-se as quest\u00f5es PII_2.3.1 e \n\nPII_2.3.2 com os valores, respectivamente, de 55,7% e 63,9% para a valoriza\u00e7\u00e3o ?4 - \n\nMuito importante?; as mesmas reportam-se \u00e0 import\u00e2ncia de diagnosticar os perfis dos \n\nalunos e ajustar estrat\u00e9gias de ensino adequadas aos mesmos. No entanto, pela \n\ndiscrep\u00e2ncia de posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a todas as outras quest\u00f5es assinalamos \n\ntamb\u00e9m, para al\u00e9m das c\u00e9lulas cujos valores perfazem valores iguais ou superiores a \n\n90%, a quest\u00e3o PII_2.2.2 a cor diferente (?1 - Nada importante? \u2013 3,3%; ?2 - Pouco \n\nimportante? - 39,3 %); a mesma diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da supervis\u00e3o e \n\nacompanhamento da pr\u00e1tica lectiva.  \n\n     No dom\u00ednio ?Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar?, para a valoriza\u00e7\u00e3o ?4 - Muito \n\nimportante?, as quest\u00f5es PII_3.3.1 e PII_3.4.3 tiveram, igualmente, 50,8% das \n\nprefer\u00eancias dos respondentes; a primeira quest\u00e3o reporta-se \u00e0 exist\u00eancia de recursos \n\nmateriais adequados \u00e0s necessidades da organiza\u00e7\u00e3o escolar e a segunda diz respeito a \n\nestrat\u00e9gias que levem as fam\u00edlias a melhorar o acompanhamento dos alunos.  \n\n     No dom\u00ednio ?Lideran\u00e7a? nenhuma das quest\u00f5es atingiu, para o grau ?4 -Muito \n\nimportante?, a percentagem de 50%; a quest\u00e3o que teve um valor mais pr\u00f3ximo foi a \n\nPII_4.3.1 (49,2%); com a mesma foi avaliada a import\u00e2ncia da abertura da escola a \n\niniciativas inovadoras que potenciassem melhoria nas aprendizagens dos alunos.  \n\n      Igual situa\u00e7\u00e3o aconteceu no dom\u00ednio ?Capacidade de Auto-regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da \n\nEscola?, merecendo a quest\u00e3o PII_5.2.1 um valor ainda mais baixo (47,5%). Esta \n\nquest\u00e3o diz respeito \u00e0 import\u00e2ncia da consolida\u00e7\u00e3o dos pontos fortes da organiza\u00e7\u00e3o \n\npara promover o agrupamento de escolas. \n\n \n\n1.2.2. - Dados agrupados \n\n \n\n     Uma vez que se procedeu ao agrupamento de quest\u00f5es para cada um dos itens ou \n\nfactores em cada um dos cinco dom\u00ednios, esta ac\u00e7\u00e3o traduziu-se na defini\u00e7\u00e3o de mais do \n\n\n\n74 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nque quatro categorias de resposta, uma vez que cada educador/professor teve a \n\npossibilidade de escolher para cada pergunta quatro op\u00e7\u00f5es (1- Nada importante, 2 \u2013 \n\nPouco importante, 3 \u2013 Importante e 4 \u2013 Muito importante). Nos quadros dos dados \n\nagrupados (ver anexo IV), a fim de n\u00e3o complexificar os mesmos, cada item encontra-se \n\nidentificado por uma express\u00e3o simplificada que alude de forma inequ\u00edvoca ao aspecto \n\nem avalia\u00e7\u00e3o. A observa\u00e7\u00e3o dos dados dos Quadros VI a X do anexo IV permite \n\nverificar que, ap\u00f3s agrupamento das vari\u00e1veis que contribuem para cada factor ou item, \n\no dom\u00ednio dos ?Resultados? \u00e9 aquele onde \u00e9 maior a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\neducadores/professores com o referencial da avalia\u00e7\u00e3o externa. Nos restantes dom\u00ednios \n\na classe de reposta ?3,0? apresenta as frequ\u00eancias de resposta mais elevadas, com \n\nexcep\u00e7\u00e3o para o item ?Diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica? do dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo? para o qual a classe de resposta ?4? teve a percentagem de 32,8%, \n\naproximadamente um ter\u00e7o dos respondentes.  \n\n \n\n1.3. \u2013 Dados relativos \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores \n\nacerca dos factores promotores duma escola de qualidade \n\n \n\n     Os dados referentes a este ponto dizem respeito \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos educadores/ \n\nprofessores acerca de factores que podem influenciar cada um dos itens dos cinco \n\ndom\u00ednios considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa do agrupamento de escolas. Os itens \n\nencontram-se organizados segundo esse mesmo referencial. A fim de se possibilitar uma \n\nleitura mais r\u00e1pida dos quadros apresentados no anexo IV, e uma vez que a escala usada \n\npara resposta apresenta quatro termos que permitem percepcionar o grau de \n\nproximidade com o referencial por n\u00f3s apresentado, nos mesmos foram assinaladas as \n\nc\u00e9lulas cujos valores perfazem valores iguais ou superiores a 90% (para as valoriza\u00e7\u00f5es \n\n?3 - Concordo em termos gerais? mais ?4 - Concordo em absoluto?); entendemos que \n\neste valor traduz uma forte identifica\u00e7\u00e3o com o factor em avalia\u00e7\u00e3o. Os quatro factores \n\nem avalia\u00e7\u00e3o para cada item dos cinco dom\u00ednios foram seleccionados em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nfactores explicitados no Decreto-Lei 75/2008 (ac\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e do director) bem como \n\ndas leituras efectuadas acerca din\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es escolares, para al\u00e9m do nosso \n\nconhecimento profissional docente. \n\n\n\n75 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     Assim, no que diz respeito ao dom\u00ednio ?Resultados? (Quadro XI, anexo IV), \n\nconstatamos que os respondentes deram \u00eanfase ao papel das fam\u00edlias na obten\u00e7\u00e3o de \n\nresultados por parte dos alunos, quer no que respeita aos saberes acad\u00e9micos, quer nos \n\nda \u00e1rea dos valores, uma vez que estes mereceram mais vezes a escolha da op\u00e7\u00e3o ?4 \u2013 \n\nConcordo plenamente?. Os professores constitu\u00edram, duma forma geral, uma segunda \n\nescolha, por parte dos educadores/professores, no que toca a factores que condicionam \n\neste dom\u00ednio, sendo relegados para \u00faltimos lugares a ac\u00e7\u00e3o do director e/ou dos \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios de gest\u00e3o. Excep\u00e7\u00e3o a esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o PIII_1.4.4 (reporta-se \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do impacto das aprendizagens devido a ac\u00e7\u00e3o do director) para a qual a \n\nm\u00e9dia \u00e9 igual \u00e0 alcan\u00e7ada pelos professores (3,6%). \n\n     No dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo? os educadores/professores \n\nenfatizaram o seu pr\u00f3prio papel no que toca a este aspecto, uma vez que as quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos mesmos apresentam os valores da m\u00e9dia mais elevados (entre 3,8 \n\ne 3,6). Os professores/educadores consideraram que \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dia, depois \n\nde eles pr\u00f3prios, constituem o factor mais determinante na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo. Os educadores/professores consideram a ac\u00e7\u00e3o do director e do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o menos relevante na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, com excep\u00e7\u00e3o no que \n\nrespeita \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o/apoios pedag\u00f3gicos contemplados na quest\u00e3o PIII_2.3.4) \n\n(Quadros XIII e XIV, do anexo IV). \n\n     No que diz respeito ao dom\u00ednio ?Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar? os \n\neducadores/professores, face \u00e0s vinte quest\u00f5es colocadas, situaram a sua escolha \n\nmaioritariamente na valoriza\u00e7\u00e3o ?3 \u2013 Concordo em termos gerais? (18/20). Apenas as \n\nquest\u00f5es PIII_3.1.1 e PIII_3.4.1 apresentam para o grau ?4 \u2013 Concordo em absoluto? \n\nvalores acima de 50% (respectivamente, 62,3% e 63,9%)\n21\n\n. Neste dom\u00ednio a ac\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores n\u00e3o foi avaliada nas quest\u00f5es que apresentam os \u00edndices 3.2, 3.3 e 3.4, \n\npor\u00e9m nas restantes, onde tal aconteceu, os respondentes voltam a valorizar mais a sua \n\npr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o escolar, tendo as quest\u00f5es PIII_3.1.1, PIII_3.4.1 e \n\nPIII_3.5.1 \n22\n\n como m\u00e9dia, respectivamente, os valores 3,5, 3,5 e 3,3. \n\n                                                 \n21\n\n PIII_3.1.1 \u2013 Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento das actividades \n\ndependem do empenho individual dos professores; PIII_3.4.1- Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a participa\u00e7\u00e3o dos \n\npais e de outros elementos da comunidade educativa depende da vontade pr\u00f3pria destes. \n22\n\n PIII_3.5.1- Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a equidade e justi\u00e7a praticadas dependem das decis\u00f5es dos \n\nprofessores. \n\n\n\n76 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     No dom\u00ednio ?Lideran\u00e7a?, a valoriza\u00e7\u00e3o ?3 \u2013 Concordo em termos gerais? constituiu, \n\ngenericamente, a escolha de pelo menos 50% dos respondentes para as dezasseis \n\nquest\u00f5es, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o PIII_4.3.1 que constituiu aquela que reuniu mais \n\nescolhas para a valoriza\u00e7\u00e3o ?4 \u2013 Concordo plenamente? (47,5%)\n23\n\n. Deste modo, esta \n\nmesma quest\u00e3o \u00e9 aquela onde a m\u00e9dia \u00e9 mais elevada \u2013 3,4. Esta quest\u00e3o enfatiza as \n\ncaracter\u00edsticas individuais de cada elemento da organiza\u00e7\u00e3o escolar como relevantes \n\npara que haja abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. \u00c9 de real\u00e7ar que a quest\u00e3o PIII_4.1.4, com a qual se \n\npretendia averiguar que import\u00e2ncia atribu\u00edam os educadores/professores \u00e0 comunidade \n\neducativa para a defini\u00e7\u00e3o de metas e estrat\u00e9gias da organiza\u00e7\u00e3o escolar, foi aquela em \n\nque a m\u00e9dia de resposta foi mais baixa \u2013 2,8. \n\n     Finalmente, no que toca ao dom\u00ednio ?Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da \n\nEscola?, os educadores/professores voltaram a valorizar mais a sua pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente, na quest\u00e3o PIII_5.2.1, a qual se reporta \u00e0 ac\u00e7\u00e3o destes no que toca \u00e0 \n\nsustentabilidade da melhoria na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo. A m\u00e9dia das respostas a \n\nesta quest\u00e3o foi 3,4, tendo a op\u00e7\u00e3o ?4 \u2013 Concordo em absoluto? obtido a percentagem \n\nde 54,1%. Foi neste dom\u00ednio onde foi mais evidente o desacordo dos \n\neducadores/professores, face \u00e0 escala para responder; assim, as quest\u00f5es PIII_5.1.1 e \n\nPIII_5.1.4\n24\n\n para a soma das valoriza\u00e7\u00f5es ?1 \u2013 Discordo em absoluto? e ?2 \u2013 Discordo \n\nem termos gerais? atingiram, respectivamente, as percentagens 19,7% e 21,3%. \n\n \n\n2 \u2013 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados \n \n\n2.1.  - Caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional dos educadores/professores \n\n \n\n     A an\u00e1lise dos resultados obtidos, no que toca \u00e0s caracter\u00edsticas dos \n\neducadores/professores respondentes, permite-nos dizer que a amostra em estudo \u00e9 \n\nrepresentativa do agrupamento em estudo, no que diz respeito aos seus docentes, uma \n\nvez que cerca de 72% dos mesmos devolveram o question\u00e1rio preenchido e, por outro \n\nlado, os respondentes cobrem o largo espectro de grupos de doc\u00eancia presentes nesta \n\n                                                 \n23\n\n PIII_4.3.1- Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o depende das caracter\u00edsticas de cada elemento \n\nque nela presta servi\u00e7o.  \n24\n\n PIII_5.1.1- Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a auto-avalia\u00e7\u00e3o depende da vontade individual dos professores; \n\nPIII_5.1.4 \u2013 Na organiza\u00e7\u00e3o escolar a auto-avalia\u00e7\u00e3o depende da vontade externa a esta. \n\n\n\n77 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar. Destes, apenas os grupos 320 (Franc\u00eas), 530 (Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica) e 600 (Artes Visuais) n\u00e3o foram identificados nos question\u00e1rios, ainda que \n\npossam ter respondido, uma vez que 14% dos respondentes n\u00e3o indicaram o seu grupo \n\nde recrutamento.  \n\n \n\nFig.11 - Distribui\u00e7\u00e3o dos educadores/professores pelos grupos de doc\u00eancia. \n\n     A fig.11, que ilustra este aspecto, igualmente revela a representatividade dos \n\ndiferentes ciclos de ensino do agrupamento. Por outro lado, a fig.12 mostra que da \n\namostra fazem parte docentes que j\u00e1 experienciaram os cargos habitualmente \n\ndesempenhados numa organiza\u00e7\u00e3o escolar, pelo que t\u00eam representa\u00e7\u00f5es acerca do papel  \n\nFig.12 - Percentagens de educadores/professores que desempenharam cargos na organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n12,0\n\n14,0\n\n16,0\n\n18,0\n\n100 110 200 210 220 230 240 250 260 290 300 330 400 420 500 510 520 550 620 NR\n\n%\n\nGrupos de Doc\u00eancia\n\nPr\u00e9-Escolar        1\u00ba Ciclo       2\u00ba Ciclo      3\u00ba Ciclo          NR (n\u00e3o responde)\n\n11,5\n\n39,3\n27,9\n\n13,1\n\n67,2\n\n21,3 27,9\n\n88,5\n\n60,7\n72,1\n\n86,9\n\n32,8\n\n78,7 72,1\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nN\u00e3o\n\nSim\n\n\n\n78 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ne da influ\u00eancia que cada cargo tem a si associados na din\u00e2mica da escola. \n\n    No que toca \u00e0 idade, o gr\u00e1fico da fig.13 mostra que, por um lado, o grupo de \n\nrespondentes abrange uma larga faixa et\u00e1ria e, por outro lado, mais de metade dos  \n\nrespondentes (trinta e cinco) tem mais de quarenta anos, pelo que o grupo de docentes \n\nconstitui um corpo com bastante experi\u00eancia profissional, tal como evidencia o gr\u00e1fico \n\nda fig.14.  \n\n  \n\n                              Fig.13 \u2013 Frequ\u00eancias de idade dos educadores/professores. \n\n \n\nFig.14 \u2013 Anos de servi\u00e7o docente prestado pelos respondentes. \n\nEm termos de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, a maioria possui uma licenciatura (92%), enquanto \n\napenas cerca de 13% e 10% dizem, respectivamente, possuir uma especializa\u00e7\u00e3o e um \n\nmestrado (fig.15).  \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nNR 25 26 27 28 30 31 32 34 35 36 37 38 39 41 42 43 44 45 46 48 49 50 52 55 57 58 59 60 61\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\nIdade (anos)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n0 01 02 03 04 05 06 07 08 09 10 12 13 15 16 17 19 20 21 22 23 24 26 28 30 31 32 33 35 38 41 NR\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\nTempo de Servi\u00e7o (anos) \n\n\n\n79 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n                     Fig.15 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos educadores/professores. \n\n     Face ao perfil da amostra em estudo, e partindo do princ\u00edpio que as respostas dadas \n\npelos respondentes correspondem efectivamente \u00e0s representa\u00e7\u00f5es que os mesmos t\u00eam \n\nsobre os itens questionados, podemos inferir que os resultados, referentes \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de escola de qualidade, bem como as que dizem respeito aos factores que \n\npara ela contribuem, s\u00e3o representativas do que pensam os docentes do agrupamento em \n\nestudo. \n\n \n\n2.2- Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca de escola de \n\nqualidade \n\n \n\n     No presente ponto procederemos a uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e0 luz \n\ndo enquadramento te\u00f3rico tendo em aten\u00e7\u00e3o, em primeiro lugar, a informa\u00e7\u00e3o contida \n\nnos quadros dos dados n\u00e3o agrupados e, posteriormente, debru\u00e7ar-nos-emos sobre os \n\ndados j\u00e1 agrupados, os quais se encontram explicitados no anexo IV.  \n\n \n\n2.2.1 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados n\u00e3o agrupados \n\n \n\n     Podemos constatar que no conjunto de quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 averigua\u00e7\u00e3o \n\ndas concep\u00e7\u00f5es de ?escola de qualidade?, genericamente, os educadores/professores \n\n8,2\n\n91,8\n\n9,8\n0,0\n\n13,1\n\n91,8\n\n8,2\n\n90,2\n100,0\n\n86,9\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nN\u00e3o\n\nSim\n\n\n\n80 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nidentificam-se com os aspectos avaliados pelas equipas da avalia\u00e7\u00e3o externa, uma vez \n\nque dos cinquenta e sete itens que constituem a Parte II do question\u00e1rio apenas em tr\u00eas \n\nquest\u00f5es (PII_1.1.3, PII_1.2.1, PII_1.2.3) a soma das percentagens das op\u00e7\u00f5es de \n\nresposta ?3 \u2013 Importante? e ?4 \u2013 Muito importante? n\u00e3o perfaz 90% das respostas \n\nobtidas. Estes resultados s\u00e3o concordantes com a an\u00e1lise feita pelo Conselho Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o na ?Recomenda\u00e7\u00e3o sobre a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas? (2010). No referido \n\ndocumento afirma-se que, ap\u00f3s este primeiro ciclo de avalia\u00e7\u00e3o, ?Ressalta uma (...) \n\nconcord\u00e2ncia das escolas avaliadas e dos avaliadores quanto \u00e0 pertin\u00eancia dos \n\nreferenciais, metodologia e instrumentos associados ao modelo de AEE em vigor?. No \n\nentanto, \u00e9 apenas em sete dos cinquenta e sete itens (PII_1.1.3 \u2013 exist\u00eancia de \n\nmecanismos que evitem o abandono escolar, PII_1.2.2 \u2013 educa\u00e7\u00e3o para os valores \n\nresponsabilidade, solidariedade e democracia, PII_1.3.3 \u2013 fomentar a assiduidade, \n\nPII_2.3.1 \u2013 detec\u00e7\u00e3o de aptid\u00f5es dos alunos, PII_2.3.2 \u2013 estrat\u00e9gias de ensino ajustadas \n\nao perfil dos alunos, PII_3.3.1- recursos materiais adequados \u00e0s necessidades, PII_3.4.3 \n\n\u2013 estrat\u00e9gias que ajudem os pais a acompanharem os filhos) que a moda\n25\n\n \u00e9 ?4 \u2013 Muito \n\nimportante?. Esta valoriza\u00e7\u00e3o, nomeadamente para as cinco primeiras quest\u00f5es, \n\nencontra-se em conson\u00e2ncia com as situa\u00e7\u00f5es diagnosticadas, positivamente, pela \n\nequipa da avalia\u00e7\u00e3o externa, em 2007; assim, faz parte da cultura do agrupamento \n\nvalores como ?inclus\u00e3o de todos os alunos e (...) presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o educativo que \n\nv\u00e1 ao encontro das suas necessidades? (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspec\u00e7\u00e3o Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2007). Da\u00ed a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos educadores/professores a estes itens. \n\nAs duas \u00faltimas quest\u00f5es reflectem, igualmente, situa\u00e7\u00f5es apontadas no relat\u00f3rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o externa, mas como menos positivas. Assim, por um lado, os espa\u00e7os do 1\u00ba \n\nciclo e dos jardins-de-inf\u00e2ncia s\u00e3o apontados como prec\u00e1rios e com falta de material \n\nadequado. Por outro lado, \u00e9 referido no relat\u00f3rio, nomeadamente ao n\u00edvel do 1\u00ba ciclo, \n\nque os pais dos alunos t\u00eam baixas expectativas em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos, tendo os \n\nprofessores, em rela\u00e7\u00e3o a esta situa\u00e7\u00e3o, uma atitude pouco pr\u00f3-activa de forma a mesma \n\na ser minorada; tal contraria a import\u00e2ncia que os educadores/professores atribu\u00edram \u00e0 \n\nnecessidade de implementar estrat\u00e9gias que ajudem os pais a acompanharem os filhos. \n\nEste paradoxo poder\u00e1 ser interpretado segundo duas perspectivas: (1) os \n\neducadores/professores v\u00eaem os factores sociais e familiares como um obst\u00e1culo \n\ndeterminante da aprendizagem e, como tal, n\u00e3o se considerarem respons\u00e1veis pelo \n\n                                                 \n25\n\n Valor que det\u00e9m o maior n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n81 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsucesso dos alunos - dito de outro modo, as expectativas dos professores em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nalunos s\u00e3o baixas; (2) os educadores/professores mudaram de opini\u00e3o e, eventualmente, \n\nde pr\u00e1ticas relativamente a este assunto, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o externa. A prop\u00f3sito da \n\nprimeira justifica\u00e7\u00e3o por n\u00f3s apontada, torna-se oportuno referir que estudos de caso \n\nlevados a cabo, em 1979, por uma equipa de investigadores liderada por Brookover, \n\napontam para que baixas expectativas por parte dos professores acerca dos alunos, \n\nnomeadamente os de estratos sociais baixos, se encontram associadas a um menor \n\nsucesso daqueles (Lima, 2008). Uma vez que o relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o externa do \n\nagrupamento permite inferir que os resultados acad\u00e9micos dos discentes s\u00e3o baixos, \n\neventualmente, para esta situa\u00e7\u00e3o contribu\u00edram tamb\u00e9m as expectativas dos docentes em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus alunos. \n\n     \u00c9 de registar ainda que o item PII_1.1.2, o qual refere ser importante comparar os \n\nresultados escolares entre ciclos e entre escolas, foi aquele onde a m\u00e9dia de resposta \n\napresenta um valor mais baixo (2,8). Esta valoriza\u00e7\u00e3o encontra-se em concord\u00e2ncia com \n\na perspectiva de Cabrito (2009). Segundo o autor a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade em educa\u00e7\u00e3o \n\ndeve servir, apenas, para comparar os desempenhos duma institui\u00e7\u00e3o escolar ao longo \n\ndo tempo, uma vez que a defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 qualidade, e das suas normas, \u00e9 um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o social onde n\u00e3o h\u00e1 consensos.  \n\n     Para se chegar a conclus\u00f5es justas e v\u00e1lidas, defendem Stoll e Fink s\u00f3 se pode \n\ncomparar o que \u00e9 compar\u00e1vel (Lima, 2008). Assim, em Portugal, a publica\u00e7\u00e3o dos \n\nrankings das escolas ainda que possam constituir um est\u00edmulo para auto-avalia\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares, n\u00e3o esclarecem acerca das caracter\u00edsticas das mesmas \u00c0 luz do \n\nconceito cultura organizacional, que permeia os normativos que regem o nosso sistema \n\neducativo, cada escola \u00e9 diferente de qualquer outra escola, pelo que comparar-se \n\nresultados que na sua maioria n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis, leva a conclus\u00f5es err\u00f3neas acerca \n\nda qualidade das institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.2.2 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados agrupados \n\n \n\n2.2.2.1 - Dom\u00ednio Resultados \n\n \n\n     O gr\u00e1fico da fig.16, face \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das classes de resposta, confirma a \n\n\n\n82 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o referencial da avalia\u00e7\u00e3o externa, por parte dos \n\neducadores/professores, no que respeita ao dom\u00ednio ?Resultados?. No entanto, neste \n\ndom\u00ednio, o factor que foi mais valorizado por parte dos docentes foi o factor \n\n?comportamento e disciplina?, o qual varia apenas entre os valores 3 e 4 e apresenta a \n\npercentagem mais alta para a classe de resposta 4 (32,8%); a mesma e quando somado \n\ncom a percentagem da classe de resposta 3,7 (21,3%), perfaz mais de metade das \n\nrespostas dadas. \n\nFig.16 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio Resultados \n\n      Por outro lado, um dos factores em que a valoriza\u00e7\u00e3o dos professores foi menos \n\nconsensual foi ?Participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento c\u00edvico?, uma vez que os graus de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o t\u00eam uma distribui\u00e7\u00e3o mais ampla. Esta distribui\u00e7\u00e3o indicia, por um lado, tal \n\ncomo \u00e9 referido no relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa, que os alunos habitualmente n\u00e3o \n\nparticipam na elabora\u00e7\u00e3o de documentos estruturantes da escola; por outro lado, mostra \n\nque alguns dos educadores/professores t\u00eam uma imagem organizacional da escola em \n\nque os alunos s\u00e3o perspectivados como mat\u00e9ria-prima a ser moldada por eles e onde n\u00e3o \n\ncabe os conceitos de escola democr\u00e1tica e processos participados. Por\u00e9m, h\u00e1 que referir \n\nque estudos feitos (Rutter et al., 1979) apontam para que quanto maior for a \n\npercentagem de alunos com responsabilidades e participa\u00e7\u00e3o na vida escolar melhores \n\ns\u00e3o os resultados em termos acad\u00e9micos e comportamentais (Lima, 2008). Assim sendo \n\no envolvimento dos alunos na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos estruturantes do agrupamento \n\npoderia constituir uma estrat\u00e9gia de melhorar os resultados por parte dos alunos. \n\n \n\n0,0\n5,0\n\n10,0\n15,0\n20,0\n25,0\n30,0\n35,0\n40,0\n45,0\n50,0\n55,0\n\n0,0 1,0 1,3 1,7 2,0 2,3 2,6 2,7 3,0 3,3 3,6 3,7 4,0\n\n%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns\n\nGraus de valoriza\u00e7\u00e3o\n\nsucesso \nacad\u00e9mico\n\nparticipa\u00e7\u00e3o e \ndesenv. c\u00edvico\n\ncomportamento \ne disciplina\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do \nimpacto das \naprendizagens\n\n\n\n83 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.2.1.1  - Dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo \n\n \n\n     Neste dom\u00ednio destaca-se a posi\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es que dizem respeito ao factor \n\n?Acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula? face aos outros factores. Ainda \n\nque nas quest\u00f5es P_2.2.1 e P_2.2.2, que igualmente contribuem para este factor, os \n\neducadores/professores tenham valorizado bastantes os aspectos nelas contemplados, a \n\nop\u00e7\u00e3o de cerca de 40% dos respondentes pela resposta ?2 \u2013 Pouco importante?, para a \n\nquest\u00e3o P_2.2.2, determinou uma distribui\u00e7\u00e3o mais para a esquerda do gr\u00e1fico, o que \n\nsignifica maior afastamento em rela\u00e7\u00e3o ao referencial de ?escola de qualidade? oficial. \n\nEntendemos esta situa\u00e7\u00e3o como uma manifesta\u00e7\u00e3o t\u00edpica da estrutura organizacional da \n\nburocracia profissional: como \u00e9 referido por Mintzberg (1995), os professores \n\nhabitualmente controlam o seu trabalho, sendo as suas estrat\u00e9gias tomadas \n\nindividualmente, pelo que n\u00e3o v\u00eaem como necess\u00e1ria a observa\u00e7\u00e3o de aulas, sendo a \n\nmesma lida como uma ac\u00e7\u00e3o de controlo por parte da hierarquia organizacional. \n\nPoder-se-\u00e1 firmar que esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusiva deste agrupamento de escolas uma \n\nvez que, segundo o Concelho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010), existe ?um deficit da \n\ncultura das escolas e dos profissionais no que toca ao acompanhamento e supervis\u00e3o \n\ninterna da pr\u00e1tica lectivas dos professores?. Este \u00f3rg\u00e3o sugere, uma vez que n\u00e3o est\u00e3o \n\ngarantidas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a observa\u00e7\u00e3o de aulas n\u00e3o redunde num \n\nsimulacro cheio de ambiguidades, que se mantenha a op\u00e7\u00e3o pela n\u00e3o observa\u00e7\u00e3o directa \n\ndo trabalho de sala de aula. No entanto, considerando a import\u00e2ncia que tem a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, no dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo?, recomenda este \u00f3rg\u00e3o que \n\nse encontrem estrat\u00e9gias alternativas de se obter essa informa\u00e7\u00e3o.  \n\n      Lima (2008) refere que esta situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o inger\u00eancia por parte da hierarquia na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica, bem como a resist\u00eancia \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dessa mesma pr\u00e1tica, tem/teve \n\nigualmente lugar em outras escolas, nomeadamente em Inglaterra, tal como relata o \n\nestudo liderado por John Gray, ?Improving Schools Research Project?, o qual foi \n\nefectuado em 1999.  \n\n      A pr\u00e1tica de implementa\u00e7\u00e3o de apoios e estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o foi amplamente \n\nvalorizada pelos respondentes, reunindo os graus de valoriza\u00e7\u00e3o 3,7 (21,3%) e 4 \n\n(32,8%) o valor de 54,1%. Reportamos a situa\u00e7\u00e3o como decorrente da cultura de escola \n\ndiagnosticada durante a avalia\u00e7\u00e3o externa. Lembramos que a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo no agrupamento foi o dom\u00ednio classificado mais positivamente (Bom).  \n\n\n\n84 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig.17 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \n\nEducativo. \n\n     Por\u00e9m, o posicionamento dos docentes no factor ?Articula\u00e7\u00e3o e sequencialidade das \n\naprendizagens? revela, igualmente, mais um aspecto da cultura do agrupamento. Assim, \n\neste factor relaciona-se, entre outros aspectos, com trabalho que os \n\neducadores/professores t\u00eam que fazer em equipa, por um lado, e, por outro implica \n\nperspectivar o trabalho docente numa l\u00f3gica hol\u00edstica da organiza\u00e7\u00e3o escolar. Estas \n\ncaracter\u00edsticas contrap\u00f5em-se ao trabalho individual que de longa data tipifica a maneira \n\nde estar docente. Da\u00ed, pese a import\u00e2ncia que tem a planifica\u00e7\u00e3o do trabalho e de \n\ndocumentos estruturantes para a efic\u00e1cia da organiza\u00e7\u00e3o, tal como demonstra a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional (Lima, 2008), os educadores/professores consideraram, \n\nmaioritariamente, apenas como ?importante? este factor. \n\n \n\n2.2.1.2 - Dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar \n\n \n\n     A observa\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico da fig.18, quando comparado com os gr\u00e1ficos dos outros \n\ndom\u00ednios, permite perceber que o factor ?Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento \n\n0,0\n5,0\n\n10,0\n15,0\n20,0\n25,0\n30,0\n35,0\n40,0\n45,0\n50,0\n55,0\n\n0,0 1,0 1,3 1,7 2,0 2,3 2,6 2,7 3,0 3,3 3,6 3,7 4,0\n\n%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns\n\nGraus de valoriza\u00e7\u00e3o\n\narticula\u00e7\u00e3o e \nsequencialidade \ndas aprendizagens\n\nacompanhamento \nda pr\u00e1tica lectiva\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e \napoios\n\nabrang\u00eancia e \nvaloriza\u00e7\u00e3o das \naprendizagens\n\n\n\n85 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nFig.18 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o \n\nEscolar. \n\n \n\ndas actividades? foi aquele, entre todos os factores considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa, \n\ncuja valoriza\u00e7\u00e3o atingiu maior percentagem (50,8%) para a classe de resposta ?3,0?. \n\nAinda que esta op\u00e7\u00e3o de resposta seja positiva quanto aos educadores/professores se \n\nidentificarem, de alguma forma, com o referencial oficial, certo \u00e9 que essa identifica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 sem reservas, tanto mais que existem respondentes para categorias de resposta \n\nmais baixas. A leitura das p\u00e1ginas 8 e 9 do relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o externa deste \n\nagrupamento revela que a elabora\u00e7\u00e3o do Projecto Educativo do agrupamento, bem como \n\noutros documentos estruturantes, \u00e9 da exclusiva responsabilidade da direc\u00e7\u00e3o da escola, \n\nn\u00e3o se revendo nele os educadores/professores. Por outro lado, na gest\u00e3o dos recursos \n\nhumanos e materiais \u00e9 apontado que n\u00e3o existem mecanismos formais de apoio ao \n\npessoal docente e n\u00e3o docente, bem como n\u00e3o existem estrat\u00e9gias de capta\u00e7\u00e3o de \n\nreceitas monet\u00e1rias extras, nomeadamente junto da autarquia, como \u00e9 de lei para o 1\u00ba \n\nciclo. \u00c9 registado ainda que os pais s\u00e3o envolvidos pontualmente em actividades, \n\nhavendo algumas queixas quanto ao acesso a algum material e a algumas actividades, \n\nsendo a atitude destes, no entanto, pouco pr\u00f3-activa. A preocupa\u00e7\u00e3o do agrupamento \n\nquanto \u00e0 equidade e justi\u00e7a, passa essencialmente pela diferencia\u00e7\u00e3o dos apoios \n\neducativo e monet\u00e1rio, segundo o que \u00e9 normativamente previsto. Este quadro \n\nencontra-se em sintonia com a dispers\u00e3o dos valores relativos aos outros factores que \n\ns\u00e3o tidos em conta neste dom\u00ednio, tal como se observa na fig. 18. De algum modo, esta \n\n0,0\n5,0\n\n10,0\n15,0\n20,0\n25,0\n30,0\n35,0\n40,0\n45,0\n50,0\n55,0\n\n0,0 1,0 1,3 1,7 2,0 2,3 2,6 2,7 3,0 3,3 3,6 3,7 4,0\n\n%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns\n\nGraus de valoriza\u00e7\u00e3o\n\nconcep., planeam. e \nexecu\u00e7\u00e3o das \nactividades\ngest\u00e3o dos recursos \nhumanos\n\ngest\u00e3o dos recursos \nmateriais\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pais e \ncomunidade\n\nequidade e justi\u00e7a\n\n\n\n86 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o revela que os educadores/professores n\u00e3o est\u00e3o, nomeadamente, t\u00e3o \n\nsensibilizados para a quest\u00e3o da qualidade da escola passar por uma equidade efectiva, a \n\nqual se traduz n\u00e3o s\u00f3 no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m nos processos e \n\nresultados que t\u00eam lugar na organiza\u00e7\u00e3o escolar, apesar de esta ser uma orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas educativos europeus (Demeuse, Baye, Straenten e Nicaise, 2008). Tendo em \n\nconta as pol\u00edticas a n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o escolar que \u00e9 o agrupamento, poder-se-\u00e1 dizer \n\nque estas s\u00e3o, genericamente, contr\u00e1rias \u00e0quelas que, segundo a investiga\u00e7\u00e3o \n\neducacional, orientam as escolas mais eficazes (concep\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento da ac\u00e7\u00e3o com envolvimento dos professores e pais) (Lima, 2008).   \n\n \n\n2.2.1.3  - Dom\u00ednio Lideran\u00e7a \n\n \n\n     No dom\u00ednio Lideran\u00e7a, no que diz respeito ao factor ?Vis\u00e3o e estrat\u00e9gia?, as \n\nrespostas dadas pelos educadores/professores forneceram resultados que se encontram \n\nconcordantes com os resultados relativos ao dom\u00ednio anteriormente analisado. Assim, \n\nentendemos que se os educadores/professores n\u00e3o se rev\u00eaem no Projecto Educativo do \n\nagrupamento, consequentemente, n\u00e3o lhe atribuem a import\u00e2ncia que lhe \u00e9 devida, \n\nprovavelmente desconhecendo que nele deve ver-se espelhada a vis\u00e3o para o futuro do \n\nagrupamento, bem como os caminhos para o atingir. Da\u00ed a dispers\u00e3o de valores nas \n\nclasses de reposta. Entretanto, \u00e9 constat\u00e1vel que o factor mais valorizado, \n\nnomeadamente para o valor ?4,0?, \u00e9 a ?Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o? (27,9%). Pensamos que \n\nesta assun\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente com o resultado do factor ?Diferencia\u00e7\u00e3o e apoios? do dom\u00ednio \n\n?Resultados?, ainda que no relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa o agrupamento seja \n\ncaracterizado como n\u00e3o demonstrando iniciativas de abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Esta \n\nconsidera\u00e7\u00e3o decorre da an\u00e1lise aos valores obtidos a n\u00edvel dos dados n\u00e3o agrupados \u2013 \n\nas quest\u00f5es P_4.3.1 e P_4.3.3 remetem para iniciativas que melhorem os resultados dos \n\nalunos e que resolvam problemas persistentes (um deles \u00e9 os resultados acad\u00e9micos dos \n\nalunos). \n\n     No que toca ao factor ?Ades\u00e3o a parcerias, protocolos e projectos? constata-se que \u00e9 \n\no apresenta a maior percentagem de graus de valoriza\u00e7\u00e3o abaixo do valor ?3,0? (15,2%). \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar associada com a cultura deste agrupamento, \u00e0 data da \n\navalia\u00e7\u00e3o externa, em que se constatou existir uma passividade \u00e0 abertura ao meio \n\n\n\n87 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nexterior (um d\u00e9fice quase total de parcerias e protocolos, bem como uma pouca \n\nenvolv\u00eancia em projectos). \n\n \n\nFig.19 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio Lideran\u00e7a. \n\n     Este aspecto, que foi identificado no agrupamento, n\u00e3o est\u00e1 em sintonia com o \n\npre\u00e2mbulo do Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, nem com a concep\u00e7\u00e3o de escola \n\nde qualidade apontada pelo Conselho Nacional da Educa\u00e7\u00e3o, os quais alertam para a \n\nnecessidade de a escola se abrir ao meio que a envolve de forma a alargar os contextos \n\nde aprendizagem dos alunos. \n\n \n\n2.2.1.4  - Dom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola  \n\n \n\n     A an\u00e1lise do gr\u00e1fico da fig.20 revela uma situa\u00e7\u00e3o similar \u00e0 constatada no dom\u00ednio \n\n?Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o e escolar?, isto \u00e9, a categoria de resposta mais valorizada foi o \n\n?3?, apresentando o factor ?Auto-avalia\u00e7\u00e3o? uma percentagem muito pr\u00f3xima de 50%. \n\nNo entanto, \u00e9 maior a dispers\u00e3o das categorias de resposta, o que \u00e9 indiciador duma \n\nheterogeneidade de representa\u00e7\u00f5es neste dom\u00ednio, por um lado, e, por outro, duma \n\nmaior dist\u00e2ncia ao referencial oficial da avalia\u00e7\u00e3o externa. Chama, tamb\u00e9m, a nossa \n\naten\u00e7\u00e3o a valoriza\u00e7\u00e3o do factor ?Auto-avalia\u00e7\u00e3o?, quando comparado com a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo factor ?Sustentabilidade da melhoria na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo?, na medida \n\nem este \u00faltimo apresentam percentagens de resposta, para os valores ?3,7? e ?4,0?, \n\nsuperiores aos do primeiro; isto significa que os docentes concebem ser poss\u00edvel \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\n55,0\n\n0,0 1,0 1,3 1,7 2,0 2,3 2,6 2,7 3,0 3,3 3,6 3,7 4,0\n\n%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns\n\nGraus de valoriza\u00e7\u00e3o\n\nmetas e estrat\u00e9gia\n\nmotiva\u00e7\u00e3o e \nempenho da \ncomum. escolar\n\nabertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o\n\nades\u00e3o a parcerias, \nprotocolos e \nprojectos\n\n\n\n88 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nimplementar ac\u00e7\u00f5es, como consolidar, superar, minimizar, etc., que est\u00e3o ligados \u00e0 \n\nsustentabilidade, sem previamente se proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\n \n\n \n\nFig.20 - Import\u00e2ncia atribu\u00edda aos diferentes factores contemplados no dom\u00ednio Capacidade de \n\nAuto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola. \n\n     Sendo o processo de avalia\u00e7\u00e3o das escolas um processo pouco enraizado nas escolas \n\nportuguesas, como foi referenciado no Cap\u00edtulo IV, compreende-se que fa\u00e7am parte da \n\ncultura organizacional deste agrupamento representa\u00e7\u00f5es difusas acerca do processo e \n\nda sua pertin\u00eancia numa escola que queira prestar um bom servi\u00e7o educativo. \u00c9 referido \n\nno relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o externa que em 2006 foi constitu\u00edda uma comiss\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00e3o cuja actividade foi nula, dado que esta unidade n\u00e3o foi seleccionada para \n\nintegrar o grupo de escolas a avaliar, pelo que auto-avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi sentida como um \n\ninstrumento promotor da melhoria do desempenho do agrupamento. \n\n \n\n \n\n2.3 - Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca dos factores \n\npromotores duma escola de qualidade \n\n \n\n     Como referenciamos no cap\u00edtulo III, o normativo que regulamenta a organiza\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o das escolas e agrupamentos de escolas enfatiza o papel que tem a figura do \n\ndirector na implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es que potenciem uma cultura de escola que se \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\n55,0\n\n0,0 1,0 1,3 1,7 2,0 2,3 2,6 2,7 3,0 3,3 3,6 3,7 4,0\n\n%\n d\n\ne\n r\n\ne\nsp\n\no\nst\n\na\ns\n\nGraus de valoriza\u00e7\u00e3o\n\nauto-avalia\u00e7\u00e3o\n\nsustentabilidade \nda melhoria na \nprest. do serv. \neducativo\n\n\n\n89 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nidentifique com o referencial de ?escola de qualidade? que constitui a escolha do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O normativo igualmente, real\u00e7a o papel que deve ter a fam\u00edlia e \n\na comunidade externa \u00e0 escola nas escolhas que a escola assume para si, numa l\u00f3gica de \n\nmercado, uma vez que a escola \u00e9 vista como prestadora de servi\u00e7os, sendo aqueles os \n\nseus clientes. Nesta parte da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de resultados pretende-se ver em \n\nque medida s\u00e3o valorizadas esses tr\u00eas enfoques oficiais com outros aspectos que podem \n\nigualmente influenciar, e por isso marcar/liderar, as din\u00e2micas da organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nComo no dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar? os aspectos condicionantes a ter em \n\nconta para cada factor em questionamento n\u00e3o foram sempre os mesmos, os gr\u00e1ficos \n\napresentados, relativos ao mesmo, n\u00e3o foram colocados no mesmo sistema de eixos, \n\nprocedimento que adoptamos para os outros dom\u00ednios em avalia\u00e7\u00e3o, a fim de facilitar a \n\nrespectiva leitura. Aferiu-se o grau de concord\u00e2ncia dos educadores/professores para \n\ncom cada factor pelo valor m\u00e9dio de resposta escolhida por estes. \n\n2.3.1 - Dom\u00ednio Resultados \n\n \n\n     No que toca a este dom\u00ednio, a an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o da fig.21 permite-nos dizer que \n\nos educadores/professores inquiridos atribuem maior poder de influenciar os resultados \n\nalcan\u00e7ados na escola pelos alunos \u00e0 pr\u00f3pria fam\u00edlia seguida da sua pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o . No \n\nentanto, face \u00e0s respostas dadas \u00e0s quest\u00f5es PIII_3.4.2 e PIII_3.4.3 (dom\u00ednio \n\n?Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar?), com as quais se procura averiguar o grau de \n\nconcord\u00e2ncia dos professores quanto \u00e0 influ\u00eancia que t\u00eam os \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios e o \n\ndirector na participa\u00e7\u00e3o dos pais na escola (ver anexo IV), inferimos que os \n\neducadores/professores valorizam a ac\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia um pouco dissociada da ac\u00e7\u00e3o da \n\nescola, uma vez que para essas mesmas quest\u00f5es a moda das respostas \u00e9 a op\u00e7\u00e3o ?3 - \n\nConcordo em termos gerais?. Pensamos que este posicionamento dos \n\neducadores/professores pode decorrer duma vis\u00e3o de escola mais instrumental do que \n\neducacional, numa l\u00f3gica de burocracia, nomeadamente profissional, a qual se afasta da \n\nimagem de escola como uma prepara\u00e7\u00e3o para a vida (onde se experiencia processos \n\nparticipativos, onde o aspecto comportamental \u00e9 valorizado), t\u00edpica duma vis\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica da escola. \n\n     \u00c9 de registar que o papel do director, em qualquer dos factores que caracterizam este \n\ndom\u00ednio, apenas aparece em terceiro lugar das escolhas dos educadores/professores.  \n\n\n\n90 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig.21 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio ?Resultados?. \n\n \n\n2.3.2 - Dom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo \n\n \n\n     No dom\u00ednio que agora se encontra em an\u00e1lise, os educadores/professores atribuem a \n\nsi mesmos um papel de lideran\u00e7a em qualquer dos factores tidos em conta, \n\nverificando-se uma diferen\u00e7a consider\u00e1vel para os outros elementos condicionantes, \n\nnomeadamente para a valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao director, a qual para o factor \n\n?Abrang\u00eancia do curr\u00edculo e valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e das aprendizagens? diverge em \n\n0,6 pontos. Esta diverg\u00eancia de valores reflecte a imagem de escola enquanto burocracia \n\nprofissional, em que os professores constituem o ponto-chave a organiza\u00e7\u00e3o, segundo \n\nMintzberg (1995). Por outro lado, segundo o relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa do \n\nagrupamento, no que toca ao factor onde a diverg\u00eancia de valores foi maior, o mesmo \n\nrefere que o  agrupamento n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com escolas que oferecem ensino \n\nsecund\u00e1rio, bem como n\u00e3o transparece um grande empenhamento na valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes e das aprendizagens.  \n\nA prop\u00f3sito da an\u00e1lise feita nos dom\u00ednios ?Resultados? e ?Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo? importa referir que v\u00e1rios estudos feitos em torno da efic\u00e1cia das escolas \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\nSucesso Acad\u00e9mico Partipa\u00e7\u00e3o C\u00edvica Comp. e Disciplina Val. e Imp. das \nAprendizagem\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nProfessores Fam\u00edlia Director Org. Interm\u00e9dios do Agrupamento\n\n\n\n91 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\napontam para que o sucesso das mesmas decorra tamb\u00e9m duma ac\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a \n\nprofissional dos directores\n26\n\n, n\u00e3o se limitando estes a serem simples gestores. Assim, \n\n \n\nFig.22 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo?. \n\n \n\npassa por os mesmos estarem envolvidos directamente nas decis\u00f5es relativas \u00e0 ac\u00e7\u00e3o na \n\nsala de aula, bem como oferecer aos professores diversos tipos de apoio, quer \n\nsimb\u00f3licos quer concretos (Lima, 2008). \n\n \n\n2.3.3 - Dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar \n\n \n\n     Uma vez que a ac\u00e7\u00e3o dos professores n\u00e3o foi considerada em todos os factores que \n\ncontribuem para este dom\u00ednio, procederemos a uma an\u00e1lise centrada, \n\npredominantemente, na valoriza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o do director. Assim, em todos os factores \n\ndeste dom\u00ednio, em m\u00e9dia, na opini\u00e3o dos educadores/professores, o director tem \n\ninflu\u00eancia igual ou menor do que outros agentes como pais, \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o \n\ninterm\u00e9dios, professores ou Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no decorrer de processos que \n\nrespeitam \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar. Por tal facto, podemos inferir que os \n\neducadores/professores n\u00e3o se rev\u00eaem no tipo de lideran\u00e7a unipessoal defendido no \n\n                                                 \n26\n\n Associados a outros factores (Lima, 2008). \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nArtic. e \nSequencialidade\n\nAcomp. Pr\u00e1tica \nLectiva\n\nDiferencia\u00e7\u00e3o \nPedag\u00f3gica\n\nAbrang. do Curr. e \nValor. das Aprend.\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nProfessores Org.Interm\u00e9dios Director Min. Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n92 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008, mas antes a conceptualizam como um processo \n\nmultidimensional, em que a lideran\u00e7a formal, pelo facto de existir, n\u00e3o constitui uma \n\nfor\u00e7a decisiva para as din\u00e2micas organizacionais. Recordamos que em Portugal a \n\ndirec\u00e7\u00e3o das escolas tradicionalmente tem sido garantida por um \u00f3rg\u00e3o colegial, ao qual \n\neram inerentes as fun\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar.     \n\n \n\n \n\nFig. 23 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios, director e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no factor ?Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento de \n\nactividades?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar?. \n\n     Relativamente ao factor ?Conceptualiza\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento de \n\nactividades? (fig.23), chama-nos a aten\u00e7\u00e3o o valor m\u00e9dio atribu\u00eddo \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores (3,5). Tendo em aten\u00e7\u00e3o que dos respondentes apenas 11,5% t\u00eam \n\nexperi\u00eancia de gest\u00e3o e sabendo que numa escola a conceptualiza\u00e7\u00e3o, planeamento e \n\ndesenvolvimento de actividades t\u00eam lugar a dois n\u00edveis (o das actividades relacionadas \n\ncom a pr\u00e1tica lectiva e o das actividades da escola enquanto organiza\u00e7\u00e3o), pensamos \n\nque a falta de conhecimento por parte dos educadores/professores pode estar na origem \n\ndesta sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da sua ac\u00e7\u00e3o, uma vez que podem ter-se reportado apenas ao \n\nn\u00edvel da doc\u00eancia na escolha de resposta a este factor.  \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nProfessores Org.Interm\u00e9dios Director Min. Educa\u00e7\u00e3o\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n \n\nConcep.  Plan. e Desenv. de Actividades\n\n\n\n93 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig. 24 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da \n\nescola, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, director e \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no factor \n\n?Gest\u00e3o de recursos humanos?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar? \n\n \n\nFig. 25 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\n\u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da escola, director e Conselho Geral no factor ?Gest\u00e3o de recursos materiais?, do \n\ndom\u00ednio ?Gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o escolar?. \n\nPensamos, igualmente, que o facto, apontado no relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o externa do \n\nagrupamento, de o projecto educativo do agrupamento, produto das ideias e trabalho da \n\ndirec\u00e7\u00e3o do agrupamento, n\u00e3o constituir uma refer\u00eancia para a ac\u00e7\u00e3o da comunidade, \n\ntamb\u00e9m poder\u00e1 condicionar a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos educadores/professores, pelo \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nOrg.Interm\u00e9dios \ndo Agrupamento\n\nConcursos ME Director Org. Regionais do \nME\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nGest\u00e3o Recursos Humanos\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nME Org. Interm\u00e9dios \ndo Agrupamento\n\nDirector Conselho Geral\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nGest\u00e3o Recursos Materiais\n\n\n\n94 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nmenos \u00e0queles que j\u00e1 a\u00ed trabalhavam \u00e0 data da avalia\u00e7\u00e3o externa no agrupamento\n27\n\n. No \n\nque toca a gest\u00e3o dos recursos da escola, quer humanos quer materiais, os \n\neducadores/professores consideram que \u00e9 praticamente igual a influ\u00eancia dos diferentes \n\nfactores considerados. Tal como afirma o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010), a \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 um objecto cuja din\u00e2mica decorre da conflu\u00eancia de factores \n\ninternos e externos. No caso do director, h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o que o mesmo tem menos \n\ninflu\u00eancia no que toca \u00e0 gest\u00e3o de pessoas, uma vez que no  que respeita a estas \u00e9 o \n\nMinist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o quem controla os processos de concursos, dado que as escolas \n\nn\u00e3o t\u00eam autonomia para o decidir.  \n\n \n\nFig.26 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores pais, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da \n\nescola, director e conting\u00eancias no factor ?Participa\u00e7\u00e3o dos pais e outros elementos da comunidade \n\neducativa?, do dom\u00ednio ?Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar?. \n\n     Os docentes do agrupamento consideram que a liga\u00e7\u00e3o da escola com os elementos \n\nexteriores \u00e0 escola decorre mais da sua pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o do que pela ac\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios e do director. Esta imagem est\u00e1 de acordo com a pr\u00e1tica habitual das \n\nescolas em que os professores, no seu papel de directores de turma ou na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de actividades, estabelecem contextos que leva a esta participa\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se passa genericamente com iniciativas do \n\ndirector ou \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios. \n\n                                                 \n27\n\n O agrupamento \u00e0 data da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio tinha um director, em fun\u00e7\u00f5es h\u00e1 apenas um ano, o \n\nqual sucedeu a uma direc\u00e7\u00e3o que se manteve v\u00e1rios anos em exerc\u00edcio. \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nPais Org\u00e3os \nInterm\u00e9dios\n\nDirector Contig\u00eancial\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nParticipa\u00e7\u00e3o de Pais e Comunidade Educativa\n\n\n\n95 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFig.27- Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios da escola, director e normativos externos no factor ?Equidade e justi\u00e7a?, do dom\u00ednio ?Gest\u00e3o \n\ne organiza\u00e7\u00e3o escolar?. \n\n     No que toca ao factor ?Equidade e justi\u00e7a? as respostas dos docentes revelam que os \n\nmesmos centraram as ac\u00e7\u00f5es de equidade e justi\u00e7a essencialmente nas suas pr\u00e1ticas, \n\nrelegando para segundo plano aquelas que decorrem dos normativos que regulamentam \n\nos direitos/deveres dos elementos da comunidade escolar, bem como aquelas que \n\ndecorrem de normativos que o pr\u00f3prio agrupamento elaborou. Ainda que seja \n\nimportante a imagem do trabalho docente na organiza\u00e7\u00e3o escolar, a leitura do relat\u00f3rio \n\nde avalia\u00e7\u00e3o externa do agrupamento aponta para situa\u00e7\u00f5es que podem explicar esta \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos educadores/professores. Assim, o referido documento refere o facto de \n\no projecto educativo, de elabora\u00e7\u00e3o exclusiva da direc\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apontar qualquer \n\nperspectiva para o futuro, situa\u00e7\u00e3o que se repetiu na falta de vis\u00e3o das pessoas que \n\nintegravam a referida direc\u00e7\u00e3o (ainda que tenha havido propostas dos coordenadores de \n\ndepartamento para abertura a Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF), face a alunos que \n\nevidenciavam dificuldades no percurso escolar regular). Sendo a perspectiva actual de \n\nequidade aquela que n\u00e3o s\u00f3 garante acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m acesso a processos \n\ne resultados de forma a esta ser inclusiva, esta falta de vis\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o p\u00f5e em causa a \n\nequidade e justi\u00e7a praticadas no agrupamento.   \n\n \n\n \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nProfessores Org.Interm\u00e9dios Director Normativos \nExternos\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nEquidade e Justi\u00e7a\n\n\n\n96 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.3.4 - Dom\u00ednio Lideran\u00e7a \n\n \n\n     No presente dom\u00ednio, a observa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos da fig. 28 permite-nos perceber, \n\nmais uma vez, que para os factores que o integram, os educadores/professores \n\nconsideram que o director n\u00e3o tem mais relev\u00e2ncia que outras fontes de influ\u00eancia, com \n\nexcep\u00e7\u00e3o para o item ?Parcerias, protocolos e projectos?, item este em que os \n\neducadores/professores menos se rev\u00eaem. A maior valoriza\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 ac\u00e7\u00e3o \n\ndos educadores/professores no que respeita \u00e0 ?Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o? (m\u00e9dia igual a 3,4), \n\njustifica-se pelas caracter\u00edsticas dos educadores/professores deste agrupamento que o \n\nrelat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa diz serem preocupados com as necessidades dos alunos, \n\nde modo a ter lugar a inclus\u00e3o de todos. \n\n \n\nFig. 28 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios da escola, director e comunidade educativa/ exterior, no dom\u00ednio ?Lideran\u00e7a?. \n\n     No que toca ao factor ?Metas e estrat\u00e9gias?, verificamos que a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes \u00e9 concordante com que o facto, j\u00e1 anteriormente apontado, de o projecto \n\neducativo do agrupamento, no qual as mesmas devem estar expl\u00edcitas, n\u00e3o ser um \n\ndocumento onde os mesmos se revejam; \u00e0 data da avalia\u00e7\u00e3o externa o referido \n\ndocumento n\u00e3o constitu\u00eda uma refer\u00eancia para a ac\u00e7\u00e3o da comunidade, pautando-se o \n\nmesmo pela aus\u00eancia de vis\u00e3o para o futuro, ainda que tivesse sido da responsabilidade \n\nda direc\u00e7\u00e3o do agrupamento. \n\n \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nMetas e Estrat\u00e9gias Motiva\u00e7\u00e3o e \nEmpenho\n\nAbert. \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o Parcerias e Projectos\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n \n\nProfessores Org.Interm\u00e9dios Director Comum. Educ. / Exterior\n\n\n\n97 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.3.5 - Dom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola \n\n \n\n     O gr\u00e1fico da fig.29 explicita que o processo de auto-avalia\u00e7\u00e3o, segundo o que dizem \n\nos educadores/professores, depende mais da ac\u00e7\u00e3o do director do que qualquer outro \n\nagente. Deste modo, inferimos que aqueles n\u00e3o sentem este processo como muito \n\nnecess\u00e1rio, ainda que se vejam como os que t\u00eam mais influ\u00eancia para garantir a \n\nsustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o escolar. Dito de outro modo, os educadores/professores \n\nv\u00eaem a auto-avalia\u00e7\u00e3o mais como um processo de controlo administrativo do que uma \n\nvia de favorecer o desenvolvimento pessoal e colectivo.   \n\n \n\n \n\nFig. 29 - Grau de concord\u00e2ncia dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia dos factores professores, \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios da escola, director e meio exterior, no dom\u00ednio ?Capacidade de Auto-Avalia\u00e7\u00e3o e Melhoria \n\ndo Agrupamento?. \n\n     Por outro lado, a valoriza\u00e7\u00e3o que os docentes fizeram, no que toca ao seu papel para \n\na sustentabilidade da melhoria do servi\u00e7o educativo, revela uma imagem de escola em \n\nque o servi\u00e7o educativo \u00e9 predominantemente entendido como servi\u00e7o lectivo. Dito de \n\noutro modo, a escola n\u00e3o \u00e9 pensada como um todo em que o sucesso educativo depende \n\nda coordena\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias sub-unidades que t\u00eam fun\u00e7\u00f5es/papeis igualmente importantes. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o educacional aponta precisamente para esta ideia. Assim, ainda que seja \n\nfundamental a qualidade do ensino nas escolas ditas eficazes, nestas \u00e9 igualmente \n\nrelevante as lideran\u00e7as nos diferentes n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o, bem como as parcerias \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nAuto-Avalia\u00e7\u00e3o Sustentabilidade\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nProfessores Org.Interm\u00e9dios Director Exterior\n\n\n\n98 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nentre escola e fam\u00edlia, para al\u00e9m de outras condi\u00e7\u00f5es, nomeadamente, a exist\u00eancia de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o que possibilita a recolha de informa\u00e7\u00e3o que fundamente a tomada de \n\nmedidas (Lima, 2008).    \n\n \n\n2.3.6 \u2013 Representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca de lideran\u00e7as \n\n \n\n     Uma vez que nas quest\u00f5es da Parte III, para cada dom\u00ednio em avalia\u00e7\u00e3o, foram \n\nseleccionados praticamente os mesmos aspectos que se considerou poderem influenciar \n\ncada um dos factores, tornou-se vi\u00e1vel construir gr\u00e1ficos que nos possibilitassem ter \n\numa vis\u00e3o global acerca das representa\u00e7\u00f5es dos educadores/professores sobre a \n\nlideran\u00e7a dos professores, dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios e do director na organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nAssim, os gr\u00e1ficos da fig.30 mostram que os educadores/professores valorizam, dum \n\nmodo geral, mais a sua ac\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o educativa do que a ac\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\ninterm\u00e9dios ou a ac\u00e7\u00e3o do director, uma vez que as barras relativas a si apresentam \n\nvalores mais elevados. A capacidade dos professores em condicionar o rumo dos \n\nacontecimentos, segundo eles, \u00e9 mais relevante nos dom\u00ednios dos resultados e na \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo. Por outro lado, atribuem ao director maior capacidade \n\nde influenciar a din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o escolar nos dom\u00ednios tradicionalmente ligados \n\n\u00e0 gest\u00e3o, isto \u00e9, a organiza\u00e7\u00e3o, a lideran\u00e7a e a melhoria da escola.  \n\n     Estes resultados, igualmente, explicitam a percep\u00e7\u00e3o que os v\u00e1rios aspectos do \n\nfuncionamento da organiza\u00e7\u00e3o escolar dependem de outras estruturas, nomeadamente, \n\ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e das autarquias, tal como \u00e9 explicitado na ?Recomenda\u00e7\u00e3o \n\nsobre a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas?, da responsabilidade do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(2010). Neste mesmo documento aquele org\u00e3o reconhece que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil isolar a ac\u00e7\u00e3o \n\ndo sub-sistema ?escola?, no que diz respeito \u00e0 actua\u00e7\u00e3o e responsabilidades, quando se \n\nprocede \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da mesma. A introdu\u00e7\u00e3o de linhas de tend\u00eancia linear nos gr\u00e1ficos \n\nda fig.30 permite-nos percepcionar as tend\u00eancias de resposta nos dados em an\u00e1lise, para \n\no momento em que o question\u00e1rio foi aplicado. Deste modo, as representa\u00e7\u00f5es dos \n\neducadores/professores revelam uma tend\u00eancia para considerar a ac\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a do \n\ndirector e dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios algo semelhantes, isto \u00e9, mais relevantes nos \n\ncontextos considerados, genericamente, menos ligados \u00e0 pr\u00e1tica lectiva Por sua vez, \n\nessas mesmas representa\u00e7\u00f5es inclinam-se para considerar a lideran\u00e7a dos professores  \n\n\n\n99 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2,6\n2,7\n2,8\n2,9\n3,0\n3,1\n3,2\n3,3\n3,4\n3,5\n3,6\n3,7\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n3\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n4\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n3\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n4\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n3\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n3\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n4\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n4\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n3\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n3\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n3\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n3\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n3\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n3\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n3\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n3\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n3\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n3\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n3\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nA - Percep\u00e7\u00f5es da lideran\u00e7a do director nos diferentes \ndom\u00ednios\n\n \n\n D. Resultados \n\nD. S. Educativo \n\nD. O. G. Escolar \n\nD. Lideran\u00e7a \n\nD. C. A. Melhoria \n\n \n\n \n\n2,6\n2,7\n2,8\n2,9\n3,0\n3,1\n3,2\n3,3\n3,4\n3,5\n3,6\n3,7\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n4\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n3\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n4\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n3\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n2\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n2\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n2\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n2\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n2\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n1\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n2\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n2\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n2\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n2\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n2\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n2\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n2\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n2\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n2\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\nrd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\nB - Percep\u00e7\u00f5es da lideran\u00e7a dos org\u00e3os interm\u00e9dios nos \ndiferentes dom\u00ednios\n\n \n\n \n\n2,6\n2,7\n2,8\n2,9\n3,0\n3,1\n3,2\n3,3\n3,4\n3,5\n3,6\n3,7\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n2\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n2\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n2\n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n2\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n1\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n1\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n1\n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n1\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n1\n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n1\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n1\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n1\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n1\n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n1\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n1\n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n1\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nco\n\u00e3\n\nn\nci\n\na\n\nC - Percep\u00e7\u00f5es da lideran\u00e7a dos professores nos \ndiferentes dom\u00ednios\n\nFig. 30 - Percep\u00e7\u00f5es dos educadores/professores acerca da lideran\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios da \n\nescola, do director e nos professores nos dom\u00ednios considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa das \n\nescolas. \n\n \n\n\n\n100 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 31 - Grau m\u00e9dio de valoriza\u00e7\u00e3o dos docentes quanto \u00e0 influ\u00eancia do director, \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios e \n\nprofessores, nos dom\u00ednios considerados na avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\n. \n\nmais relevante do que a do director e a dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios, sendo esta mais \n\nvalorizada nos dom\u00ednios relacionados com a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (resultados e servi\u00e7o \n\neducativo). \n\nEsta mesma informa\u00e7\u00e3o encontra-se explicitada nos gr\u00e1ficos da fig.31, os quais \n\nreferem-se ao grau m\u00e9dio de valoriza\u00e7\u00e3o feita pelos educadores/professores, por \n\ndom\u00ednio, no que toca lideran\u00e7a do director, dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios e deles pr\u00f3prios. \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nResultados Prest. Serv. \nEducativo\n\nOrg. Gest. \nEscolar\n\nLideran\u00e7a Auto-regula\u00e7\u00e3o \ne Melhoria\n\ng\nra\n\nu\n m\n\n\u00e9\nd\n\nio\n d\n\ne\n v\n\na\nlo\n\nri\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\ne\n\n i\nn\n\nfl\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ndirector org interm\u00e9dios professores\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\ndirector org interm\u00e9dios professoresg\nra\n\nu\n m\n\n\u00e9\nd\n\nio\n d\n\ne\n v\n\na\nlo\n\nri\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\ne\n\n i\nn\n\nfl\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\nResultados Prest. Serv. Educativo Org Gest. Escolar\n\nLideran\u00e7a Auto-regula\u00e7\u00e3o e Melhoria\n\n\n\n101 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nFace a estes resultados, poder-se-\u00e1 afirmar que o director n\u00e3o \u00e9 visto como l\u00edder, na \n\nperspectiva da escola cultural, isto \u00e9, como um gestor de sentido, como algu\u00e9m que \n\nutiliza os valores e a miss\u00e3o para criar na organiza\u00e7\u00e3o um sentido comum de identidade \n\ne de mobiliza\u00e7\u00e3o para o cumprimentos dos objectivos organizacionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n102 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VII -  Conclus\u00f5es \n\n \n\n     A Escola tem-se pautado, tradicionalmente, por um desempenho que reflecte uma \n\nestrutura burocr\u00e1tica profissional. A n\u00edvel dos seus profissionais docentes tem sido \n\nregulada por uma hierarquia de natureza democr\u00e1tica, n\u00e3o constituindo, at\u00e9 a um \n\npassado bastante recente, a avalia\u00e7\u00e3o organizacional uma estrat\u00e9gia institu\u00edda com vista \n\n\u00e0 melhoraria nas diferentes dimens\u00f5es que a caracterizam. O processo avaliativo, \n\niniciado em 2006 pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o qual incide quer sobre processos quer \n\nsobre resultados, bem como a reformula\u00e7\u00e3o do normativo que rege o regime de \n\nautonomia das escolas e agrupamentos, vieram introduzir no campo organizacional \n\nescolar portugu\u00eas novas concep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es acerca do que se entende por \n\n?escola de qualidade?. A necessidade de introduzir mudan\u00e7as decorreu da constata\u00e7\u00e3o \n\nque a Escola, enquanto organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem sido eficaz na sua miss\u00e3o. Assim atestam \n\nestudos feitos que colocam o nosso pa\u00eds abaixo dos n\u00edveis de outros pa\u00edses, no que toca \n\n\u00e0s qualifica\u00e7\u00f5es profissionais e acad\u00e9micas dos portugueses.  \n\n     A Escola constitui um cen\u00e1rio onde s\u00e3o constru\u00eddas representa\u00e7\u00f5es de ?escola de \n\nqualidade?, constituindo-se estas representa\u00e7\u00f5es como factores de constru\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o da realidade comum a este conjunto social (Vala, 2006). Uma vez que essas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es se encontram presentes quando se tomam na organiza\u00e7\u00e3o decis\u00f5es \n\neducativas, curriculares e pedag\u00f3gicas, ent\u00e3o a compreens\u00e3o dos processos de mudan\u00e7a \n\neducacional passa por compreender a organiza\u00e7\u00e3o nesta sua dimens\u00e3o humana. Entre os \n\nconstituintes desta dimens\u00e3o encontram-se os docentes os quais s\u00e3o elementos \n\nfundamentais nas mudan\u00e7as que se querem para o sistema educativo portugu\u00eas.  \n\n     Face ao exposto, torna-se pertinente e oportuno conhecer as representa\u00e7\u00f5es que t\u00eam \n\nos educadores/professores acerca de ?escola de qualidade?, enquanto manifesta\u00e7\u00e3o \n\nduma cultura organizacional, nomeadamente daqueles que trabalham em organiza\u00e7\u00f5es \n\nque foram consideradas de pouca qualidade na avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Entre as \n\nescolas/agrupamentos que se encontram nesta situa\u00e7\u00e3o escolheu-se o Agrupamento \n\nVertical de Escolas de Sernancelhe, face ao condicionamento de tempo e custos. A \n\naplica\u00e7\u00e3o dum question\u00e1rio a responder pelos docentes permitiu recolher informa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante para responder \u00e0s quest\u00f5es que orientaram o nosso estudo. Assim, \n\n\n\n104 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\ncome\u00e7aremos por nos debru\u00e7ar, em primeiro lugar, sobre as representa\u00e7\u00f5es de ?escola \n\nde qualidade?, e dos factores que a promovem, que transparecem nas respostas dadas \n\npelos educadores/professores. Posteriormente referiremos limita\u00e7\u00f5es ao nosso estudo; \n\nfinalizamos apontando novas investiga\u00e7\u00f5es a realizar para aprofundar o mesmo.  \n\n     O estudo por n\u00f3s efectuado, no Agrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe, \n\nrevela que os educadores/professores inquiridos, genericamente, identificam-se com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de escola de qualidade proposta pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque houve um posicionamento nitidamente positivo na escala apresentada para resposta \n\nno question\u00e1rio aplicado. No entanto, esta identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sem reservas na medida \n\nque, maioritariamente, as respostas dadas centram-se em torno da op\u00e7\u00e3o ?3 \u2013 \n\nImportante? e n\u00e3o na op\u00e7\u00e3o ?4 \u2013 Muito importante?, que \u00e9 aquela que posiciona \n\ninequivocamente os respondentes totalmente concordantes com a concep\u00e7\u00e3o oficial de \n\n?escola de qualidade?. Constatamos que alguns dos aspectos com os quais os \n\neducadores/professores mais se identificaram foram aqueles que, no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o externa realizada em 2007, foram apontados como positivos no agrupamento. \n\nUm exemplo foi a valoriza\u00e7\u00e3o para o item respeitante \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de apoios e \n\nestrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (cerca de 54% dos respondentes situaram-se nas \n\ncategorias de resposta ?3,7? e ?4? \u2013 fig.17). Em contrapartida, alguns dos aspectos \n\nmenos valorizados pelos respondentes constitu\u00edram pontos que a avalia\u00e7\u00e3o externa \n\nconsiderou como fragilidades. Exemplos dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o caso da falta de supervis\u00e3o \n\nda pr\u00e1tica lectiva e a falta duma vis\u00e3o para o agrupamento de escolas (cerca de 15% dos \n\nrespondentes situaram-se nas categorias de resposta ?3,7? e ?4?, para a supervis\u00e3o; para \n\nmetas e estrat\u00e9gias, nestas mesmas categorias, apenas 28% dos respondentes \u2013 fig.17 e \n\n19).  \n\n     A compara\u00e7\u00e3o dos valores percentuais, que constam para o dom\u00ednio ?Resultados?, \n\nindiciam que os respondentes enfatizam mais as aprendizagens no que toca a atitudes e \n\nvalores do que propriamente a saberes acad\u00e9micos, ainda que sejam preocupados com \n\nos apoios a dar aos alunos, como explicitam os resultados para o dom\u00ednio ?Presta\u00e7\u00e3o do \n\nServi\u00e7o Educativo?. Esta preocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se revela na import\u00e2ncia que atribuem \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias para minorar o absentismo e abandono escolar por parte dos alunos. Estes \n\nresultados, associados aos que dizem respeito \u00e0 implica\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no percurso \n\nescolar dos alunos e na din\u00e2mica escolar, fazem-nos pensar que os docentes n\u00e3o se \n\n\n\n105 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nsentem t\u00e3o respons\u00e1veis pelos resultados dos alunos\n28\n\n, como se aspira nos normativos \n\nque regem o sistema educativo portugu\u00eas. Esta percep\u00e7\u00e3o remete-nos para a \n\nproblem\u00e1tica da equidade, isto \u00e9, todos os alunos t\u00eam acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, \n\nmas ao n\u00edvel dos resultados e de processos internos n\u00e3o se encontram todos no mesmo \n\n?patamar?. Assim, fica a percep\u00e7\u00e3o que no agrupamento a no\u00e7\u00e3o de equidade efectiva \n\nn\u00e3o constitui um referente na cultura da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n     Relativamente ao dom\u00ednio ?Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola?, a \n\nan\u00e1lise das respostas dadas permitiu verificar que os docentes concebem ser poss\u00edvel \n\nimplementar ac\u00e7\u00f5es, como consolidar, superar, minimizar, etc., que est\u00e3o ligados \u00e0 \n\nsustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o, sem previamente se proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o da \n\nmesma (as categorias de resposta ?3,7? e ?4? para o factor ?auto-avalia\u00e7\u00e3o? e \n\n?sustentabilidade? apresentam, respectivamente, como soma das percentagens 19,6% e \n\n44,3%). Associada, de forma concordante, com esta imagem \u00e9 aquela que transparece \n\nna valoriza\u00e7\u00e3o dos docentes ao factor ?Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento de \n\nactividades?, do dom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar?; este factor foi o menos \n\nvalorizado de todos os que integram o dom\u00ednio, havendo uma diferen\u00e7a de cerca de \n\nvinte e tr\u00eas pontos, para a soma de percentagens obtidas nas categorias ?3,7? e ?4?, \n\nentre este factor e o factor ?Gest\u00e3o de Recursos Materiais? (48% - 25%). \n\n     Considera o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2010) que, face ao balan\u00e7o feito ao \n\nprocesso avaliativo desenvolvido entre 2006 e 2010, o referencial da avalia\u00e7\u00e3o externa \n\ndas escolas \u00e9 globalmente pertinente. Com o mesmo procura-se abarcar, de forma \n\nintegrada, as realidades complexas que s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es escolares. Assim, as \n\ndiscrep\u00e2ncias que constatamos na valoriza\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios ao n\u00edvel dos factores que os \n\ncaracterizam, feita pelos docentes deste agrupamento, traduzem uma vis\u00e3o fragmentada \n\nde escola por parte destes, isto \u00e9, a escola, e os processos que nela t\u00eam lugar, n\u00e3o s\u00e3o \n\nvistos de forma integrada e sist\u00e9mica. Face ao exposto, pensamos que o grau de \n\nproximidade ou afastamento das representa\u00e7\u00f5es dos professores acerca do que pode ser \n\nentendido por escola de qualidade, face ao referencial oficial, \u00e9 condicionado por \n\naspectos da cultura organizacional escolar dominante, a qual \u00e9 marcada por referenciais \n\nque, por um lado, t\u00eam a ver com especificidades locais (interioridade, baixas \n\nexpectativas dos alunos, etc.), por outro, decorrem da imagem de escola tipificada como \n\n                                                 \n28\n\n Nomeadamente os resultados acad\u00e9micos, que se inferem ser baixos face \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que consta no \n\nRelat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa do Agrupamento. \n\n\n\n106 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\numa burocracia profissional tradicional (pr\u00e1ticas profissionais pouco coordenadas, \n\npouca supervis\u00e3o, conhecimento restrito acerca da gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, etc.). \n\n     Como t\u00ednhamos anteriormente referenciado, a escola ao ser uma organiza\u00e7\u00e3o pode \n\nser definida pelo total da soma dos meios utilizados para se proceder \u00e0 divis\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do trabalho; assim, para a perceber tem que se compreender como se \n\nprocessam os fluxos de trabalho, de autoridade, de informa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o que permeiam \n\n(Mintzberg, 1995). As respostas dadas pelos docentes no question\u00e1rio, permitem-nos \n\ninferir como eles v\u00eam alguns desses fluxos. \n\n     No que toca \u00e0s percep\u00e7\u00f5es acerca de quem exerce mais influ\u00eancia sobre os v\u00e1rios \n\nfactores de contribuem para a emerg\u00eancia duma escola de qualidade, os \n\neducadores/professores, genericamente, t\u00eam representa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sobrevalorizam a \n\nlideran\u00e7a formal do director, como \u00e9 defendido no Decreto-Lei 75/2008. Este \n\nnormativo, em que a lideran\u00e7a \u00e9 centrada na tarefa e tem como preocupa\u00e7\u00e3o o resultado \n\ndos esfor\u00e7os dos subordinados, informa duma vis\u00e3o mecanicista que assenta nos \n\nconceitos ?influ\u00eancia?, ?grupo? e ?objectivos?; na mesma o processo de lideran\u00e7a \u00e9 \n\nvisto como um processo unidireccional e sequencial da ac\u00e7\u00e3o de liderar, em que a \n\nrealidade da organiza\u00e7\u00e3o escolar resulta da ac\u00e7\u00e3o dum director que deve possuir \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas que s\u00e3o determinantes para levar os outros a atingirem \n\ndeterminados objectivos. As respostas dadas pelos educadores/professores, \u00e0s diferentes \n\nquest\u00f5es da Parte III, permitem perceber que os mesmos percepcionam os fluxos de \n\nautoridade e de decis\u00e3o (ou de lideran\u00e7a) como um processo multidimensional, \n\ncontrariando assim o enfoque oficial. No entanto, ainda que transpare\u00e7a esta \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, os educadores/ professores sobrevalorizam mais a sua pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente em dom\u00ednios que se relacionam com a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 reveladora da perman\u00eancia de representa\u00e7\u00f5es da escola mais tradicionais, o \n\nque nos leva a pensar que os educadores/professores n\u00e3o se identificam fortemente com \n\no modelo organizacional actualmente implementado. \n\n     Deste modo, podemos afirmar que no Agrupamento Vertical de Sernancelhe as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es acerca do director n\u00e3o informam da concep\u00e7\u00e3o de Bryman (nova \n\nlideran\u00e7a), mas antes apontam para uma lideran\u00e7a mais do tipo gerencial, imagem esta \n\nque a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o externa encontrou em 2007. Como t\u00ednhamos j\u00e1 referido, v\u00e1rios \n\nestudos apontam para que a efic\u00e1cia das escolas pode estar associada a v\u00e1rios estilos de \n\nlideran\u00e7a; no entanto, nessas lideran\u00e7as est\u00e3o sempre presentes caracter\u00edsticas como \n\n\n\n107 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nprop\u00f3sitos firmes e determina\u00e7\u00e3o, decis\u00f5es partilhadas e autoridade profissional no \n\ndom\u00ednio dos processos de ensino e aprendizagem (Lima, 2008). Tendo em aten\u00e7\u00e3o as \n\nrespostas que os docentes deram nas Partes II e III do question\u00e1rio (e que em grande \n\nparte foram confirmadas pelos dados do Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \n\nAgrupamento), pode afirmar-se que n\u00e3o existe uma cultura organizacional forte neste \n\nagrupamento nem o director constitui uma figura central no que diz respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dessa mesma cultura. Por outro lado, inferimos que nessa cultura a qualidade, \n\nn\u00e3o \u00e9 entendida como um processo multidimensional que tem a ver como o processo \n\nensino/aprendizagem e tudo que o suporta, se planeia, desenvolve e melhora \n\ncontinuamente. E assim sendo, a escola n\u00e3o pode circunscrever-se ao espa\u00e7o f\u00edsico que \n\na configura mas precisa, igualmente, de envolver outros elementos que interagem com a \n\ncomunidade escolar. \n\n     Como j\u00e1 afirmamos anteriormente, o presente estudo visa apenas aferir as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que t\u00eam os docentes acerca de escola de qualidade e de factores que a \n\npromovem, depois de ter decorrido a avalia\u00e7\u00e3o externa do agrupamento. No entanto, o \n\nnosso estudo, quando confrontado com o Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \n\nAgrupamento no que toca aos diferentes dom\u00ednios, permite perceber que na organiza\u00e7\u00e3o \n\nh\u00e1 aspectos que se mant\u00eam, ap\u00f3s esse mesmo processo. Tendo em aten\u00e7\u00e3o estudos que \n\nmostram que em todos os casos em que se verificaram mudan\u00e7as significativas de \n\nefic\u00e1cia, ocorreram transforma\u00e7\u00f5es nas vari\u00e1veis contextuais ou nos processos internos \n\nda escola (Lima, 2008), poder-se-\u00e1 inferir que o agrupamento, pelo menos em alguns \n\naspectos, continua a apresentar o mesmo perfil de organiza\u00e7\u00e3o no que toca \u00e0 sua \n\nqualidade.  \n\n     Assim, parece-nos que a avalia\u00e7\u00e3o externa, no que diz respeito a este agrupamento, \n\nn\u00e3o cumpriu os objectivos a que se prop\u00f5e, isto \u00e9, capacitar a comunidade escolar, de \n\nmodo a melhorar as suas pr\u00e1ticas e os resultados das aprendizagens dos alunos, por um \n\nlado; por outro lado, constatamos que o objectivo da participa\u00e7\u00e3o fica aqu\u00e9m do \n\ndesejado\n29\n\n.  \n\n                                                 \n29\n\n Mesmo o objectivo que diz respeito \u00e0 regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi observado uma vez que o pr\u00f3prio Conselho \n\nNacional da Educa\u00e7\u00e3o (2010) afirma que at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o se tem conhecimento de quais os verdadeiros \n\nefeitos do processo avaliativo que come\u00e7ou em 2006 de forma a fornecer aos respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas \n\ne pela administra\u00e7\u00e3o educativa elementos de suporte \u00e0 decis\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o global do sistema.  \n\n\n\n108 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n     Assim, questionamos at\u00e9 que ponto o processo de avalia\u00e7\u00e3o externa tem contribu\u00eddo \n\npara a regula\u00e7\u00e3o do sistema educativo, nomeadamente, a n\u00edvel das representa\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores, por um lado, e por outro, a n\u00edvel das pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a de topo e \n\ninterm\u00e9dias, especialmente em escolas/agrupamentos com n\u00edveis de desempenho \n\nbaixos.  \n\n     Uma das limita\u00e7\u00f5es do nosso estudo decorre do facto de o question\u00e1rio apenas aferir \n\no que os docentes dizem ser as suas representa\u00e7\u00f5es \u00e0 data do preenchimento do mesmo, \n\nn\u00e3o permitindo saber o sentido da evolu\u00e7\u00e3o das mesmas desde 2007 e o presente \n\nmomento, ainda que o Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa possa dar algumas indica\u00e7\u00f5es; \n\npor isso deveria ter sido aplicado o question\u00e1rio \u00e0 \u00e9poca da avalia\u00e7\u00e3o externa. Por outro \n\nlado, como j\u00e1 se disse, o question\u00e1rio apenas permite saber o que dizem os docentes \n\nsobre as representa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o as pr\u00f3prias representa\u00e7\u00f5es. Consideramos que, pese o \n\ncuidado na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, o mesmo pela sua extens\u00e3o poder\u00e1 ter levado a \n\nque alguns dos docentes n\u00e3o tenham respondido ao mesmo e por isso n\u00e3o o devolveram, \n\ntornando assim mais reduzido o grupo em estudo. H\u00e1 ainda a referir que o facto de \n\ntermos trabalhado apenas com uma organiza\u00e7\u00e3o escolar, n\u00e3o se poder\u00e1 generalizar as \n\nconclus\u00f5es a que chegamos. \n\n     Face ao exposto tornar-se-ia pertinente, a fim de alargar o conhecimento nesta \u00e1rea \n\nproceder: \n\n- \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio em outras organiza\u00e7\u00f5es escolares com o mesmo perfil de \n\nqualidade; \n\n- ao estudo das organiza\u00e7\u00f5es escolares, no que toca a outras fontes, para confrontar o \n\nque dizem os professores com outras manifesta\u00e7\u00f5es que permitissem detectar as suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es; \n\n- a um estudo que permitisse aferir se as baixas expectativas dos docentes acerca dos \n\nalunos se encontram relacionados com os resultados dos mesmos. \n\n                                                                                                                                               \n \n\n\n\n109 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nAs respostas dadas nos question\u00e1rios, bem como algumas das observa\u00e7\u00f5es pessoais \n\nfeitas pelos docentes a quando a recolha dos question\u00e1rios\n30\n\n permitiram percepcionar \n\nque o processo avaliativo do agrupamento constituiu um processo n\u00e3o totalmente \n\nentendido, bem como os normativos que lhes est\u00e3o subjacentes. Assim, constituiria uma \n\nmais valia, para aprofundar o nosso conhecimento, proceder: \n\n- ao questionamento (por entrevistas e/ou question\u00e1rio escrito) sobre o impacto da \n\navalia\u00e7\u00e3o externa (para a din\u00e2mica de diferentes \u00f3rg\u00e3os/tarefas; as mais valias que ela \n\ntrouxe);  \n\n- fazer uma an\u00e1lise documental (actas de reuni\u00f5es de diferentes \u00f3rg\u00e3os do agrupamento, \n\nprojecto educativo de escola, planos anuais de escola, etc.) de forma a percepcionar \n\ndin\u00e2micas desencadeadas ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa do \n\nagrupamento, uma vez que a IGE (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2009) considera que esse \n\ninstrumento dever\u00e1 ser um instrumento de reflex\u00e3o e debate. \n\n     Terminamos lembrando algumas considera\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(2010). Assim, diz aquele \u00f3rg\u00e3o que embora pese a estigmatiza\u00e7\u00e3o que possa trazer a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa, os mesmos devem estar acess\u00edveis, \n\nnomeadamente no site de cada escola/agrupamento, uma vez que a mesma pode \n\nconstituir um est\u00edmulo para que as organiza\u00e7\u00f5es escolares melhorem. Alerta, ainda, este \n\nmesmo \u00f3rg\u00e3o que participar num processo de avalia\u00e7\u00e3o externa ou ter dispositivos de \n\nauto-avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 garantia para melhorar a qualidade das escolas/agrupamentos (tal \n\ncomo vimos na nossa investiga\u00e7\u00e3o). Para compreender a avalia\u00e7\u00e3o e traduzi-la em \n\npr\u00e1ticas \u00e9 preciso ter compet\u00eancias, as quais t\u00eam por tr\u00e1s concep\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es que \n\nimporta conhecer pois as mesmas constituem factores condicionantes desse saber em \n\nac\u00e7\u00e3o. Por isso \u00e9 importante que se colmatem as lacunas no acompanhamento das \n\nescolas, ap\u00f3s o processo avaliativo, bem como se proceda \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dum plano de \n\nmelhoria, a integrar nos documentos que norteiam a din\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es \n\nescolares. \n\n \n\n                                                 \n30\n\n A quando a recolha dos question\u00e1rios junto dos professores alguns perguntaram porque raz\u00e3o eram \n\ntantas as perguntas no question\u00e1rio, evidenciando assim que n\u00e3o reconheceram no mesmo aspectos que \n\nforam avaliados no agrupamento. \n\n \n\n\n\n110 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nAfonso, A. J. (2002). Pol\u00edticas educativas e avalia\u00e7\u00e3o das escolas: por uma pr\u00e1tica \n\navaliativa menos regulat\u00f3ria. In J. A. Costa, A. Neto-Mendes, &amp; A. (. Ventura, \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas (pp. 31-68). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nAfonso, N. (s.d.). Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Organizacional da Escola. \n\n(http://metaavaliacao.cesgranrio.org.br/index.php/metaavaliacao/article/view/40/19, \n\nEd.) Vol. 1, No 2 (2009): Revista Meta: Avalia\u00e7\u00e3o . \n\nAfonso, N. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento organizacional da escola. In J. A. \n\nCosta, A. Neto-Mendes, &amp; A. (. Ventura, Avalia\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00f5es Educativas (pp. \n\n51-68). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nAfonso, N. (2005). Investiga\u00e7\u00e3o Naturalista em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Asa. \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe. (2010). Projecto Educativo do \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe. Sernancelhe: Agrupamento Vertical \n\nde Escolas de Sernancelhe. \n\nAlves, M. P., &amp; Machado, E. A. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s). Santo Tirso: De \n\nFacto. \n\nAlves-Mazzotit, A. J. (Set/Dez de 2006). Uso e Abuso de Estudos de Caso. Cadernos de \n\nPesquisa, vol. 36, n.\u00ba129 , pp. 637-651, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/cp/v36n129/a0736129.pdf, em 20/10/2010. \n\nAssembleia da Rep\u00fablica. (2002). Lei N.\u00ba 31/2002. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica . Lisboa: \n\nINCM. \n\nAssembleia da Rep\u00fablica. (2005). Lei N.\u00ba 49/2005, de 30 de Agosto: segunda altera\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Lei de Bases do Sistema Educativo e primeira altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Bases do \n\nFinanciamento do Ensino Superior. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica . I S\u00e9rie, N.\u00ba 166. Lisboa: \n\nINMC. \n\nAssembleia da Rep\u00fablica. (1986). Lei n.\u00ba46/86, de 14 de Outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\n. I S\u00e9rie-A, Lisboa: INCM. \n\nAzevedo, J. M. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas em Portugal. Confer\u00eancia A \n\nEscola Face aos Novos Desafios. Lisboa. \n\nBarroso, J. (2007). Mudan\u00e7as nas escolas, desafios para a Inspec\u00e7\u00e3o: tend\u00eancias e \n\nperspectivas. Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o: Confer\u00eancia Nacional 2007 . Lisboa: \n\nDispon\u00edvel em http://www.ige.min-edu.pt/upload/docs/CNIGE07_1_JoaoBarroso.pdf, \n\nem 5-01-2010. \n\nBarroso, J. (2005a). O Estado, a Educa\u00e7\u00e3o e a Regula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas. \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, vol. 26, n.\u00ba 92 , pp. 725-751. Dispon\u00edvel em \n\n\n\n112 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-73302005000300002&amp;script=sci_arttext, \n\nem 13-8-2010. \n\nBarroso, J. (Abril de 2003). Organiza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio \n\nem Portugal: sentidos duma evolu\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, vol. 24 , pp. 63-92. \n\nBarroso, J. (2005b). Pol\u00edticas Educativas e Organiza\u00e7\u00e3o Escolar. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nBento, A. V. (2008). Desafios \u00e0 Lideran\u00e7a em Tempo de Mudan\u00e7a. In A. V. Bento, &amp; \n\nA. Mendon\u00e7a, Educa\u00e7\u00e3o em Tempo de Mudan\u00e7a (pp. 31-54). Funchal: CIE-UMa. \n\nBento, A. V. (2008). Lideran\u00e7a Contingencial: Os Estilos de Lideran\u00e7a de um grupo de \n\nProfessores do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. In A. V. Bento, &amp; A. Mendon\u00e7a, Desafios \n\n\u00e0 Lideran\u00e7a em Tempo de Mudan\u00e7a (pp. 129-137). Funchal: CIE-UMa. \n\nBento, A. V. (2008). Os Estilos de Lideran\u00e7a dos L\u00edderes Escolares da Regi\u00e3o \n\nAut\u00f3noma da Madeira. V Simp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar: Trabalho \n\nDocente e Organiza\u00e7\u00f5es Educativas. Aveiro: Universidade de Aveiro. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www3.uma.pt/bento/Artigos/Lideranca2008.pdf, em 3/2/2010. \n\nBogdan, R., &amp; Biklan, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nBolivar, A. (22 de Outubro de 2009). Lideran\u00e7a C3 - Artigos. Obtido em 3 de Fevereiro \n\nde 2010, de Lideran\u00e7a C3: http://www.e-\n\nliderar.org/documents/RS/word/ConferenciaBolivar.doc. \n\nCabrito, B. G. (2009). Avaliar a qualidade em educa\u00e7\u00e3o: Avaliar o qu\u00ea? Avaliar como? \n\nAvaliar para qu\u00ea? Cadernos CEDES, Volume.29, Numero 78. Campinas , pp. 178-200. \n\nCan\u00e1rio, M. B. (1989). A sociologia das organiza\u00e7\u00f5es e a escola. Revista Aprender, \n\nN\u00famero 9 . \n\nCan\u00e1rio, M. B. (Abril de 1990). Ser\u00e1 a escola uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica? Revista \n\nAprender, N\u00famero 10 . \n\nCardoso, C. S. (2009). Clima de Equipa, Inova\u00e7\u00e3o e Lideran\u00e7a (Tese). (e. 3.-3.-2. \n\nDispon\u00edvel em https://estudogeral.sib.uc.pt/dspace/bitstream/10316/12159/1/final.pdf, \n\nEd.) Coimbra: Universidade de Coimbra. \n\nCarmo, H., &amp; Ferreira, M. M. (1998). Metodologia da&lt;investiga\u00e7\u00e3o - Guia para a \n\nAuto-aprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nCastanheira, P., &amp; Costa, J. A. (2007). Lideran\u00e7a transformacional, transaccional e \n\nlaissez-faire: um estudo explorat\u00f3rio sobre os gestores escolares com base no MLQ. In \n\nC. N. Fino, &amp; J. M. Sousa, A Escola sob suspeita (pp. 141-154). Porto: Asa. \n\n\n\n113 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nChiavenato, I. (1995). Teoria da Burocracia. In I. Chiavenato, Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria geral \n\nda administra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Markon ed.. Dispon\u00edvel \n\nhttp://www.ebah.com.br/teoria-da-burocraciacompleto-doc-a63486.html, em 9-8-2010. \n\nCl\u00edmaco, M. d. (2009). Semin\u00e1rio \u00abAvalia\u00e7\u00e3o das escolas: auto-avalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna (2006-2009)\u00bb - Contributo da Avalia\u00e7\u00e3o Externa para a melhoria das escolas. \n\nObtido em Agosto de 2010, de IGE - Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o: \n\nhttp://www.ige.min-\n\nedu.pt/upload/AEE_2009/AEE_09_Seminarios_Maria_Carmo_Climaco.pdf \n\nCoelho, I., Sarrico, C., &amp; Rosa, M. J. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas em Portugal: que \n\nfuturo? Obtido em 25 de Junho de 2009, de \n\nhttp://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1645-\n\n44642008000200007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso \n\nCoimbra, M. C. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es educativas. In J. A. Costa, A. Neto-\n\nMendes, &amp; A. (. Ventura, Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas (pp. 147-160). \n\nAveiro: Universidade de Aveiro. \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas: Fundamentar Modelos \n\ne Operacionalizar Processos. Obtido em 11 de mar\u00e7o de 2009, de \n\nhttp://www.oei.es/evaluacioneducativa/avaliacao_escolas_conselho_educacao_portugal.\n\npdf, \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. (2008). Parecer sobre \"Avalia\u00e7\u00e3o Externa das \n\nEscolas\". Obtido em 20 de Janeiro de 2010, de \n\nhttp://www.sprc.pt/upload/File/PDF/Propostas/Parecer_Av_Ext_Esc.pdf \n\nCosta, J. A. (1996). Imagens Organizacionais da Escola. Porto: Areal Editores. \n\nCosta, J. A. (2000). Lideran\u00e7a nas Organiza\u00e7\u00f5es: revisitando teorias organizacionais \n\nnum olhar cruzado sobre as escolas. In J. A. Costa, A. N. Mendes, &amp; A. (. Ventura, \n\nLideran\u00e7a e Estrat\u00e9gia nas Organiza\u00e7\u00f5es Escolares (pp. 15-32). Aveiro: Universidade \n\nde Aveiro. \n\nCosta, J. A., &amp; Ventura, A. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o integrada das escolas: an\u00e1lise em torno \n\ndas opini\u00f5es dos intervenientes. In J. A. Costa, A. Neto-Mendes, &amp; A. (. Ventura, \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas (pp. 105-124). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nCourela, M. C. (2007). Come\u00e7ar de novo: Contributos de um curr\u00edculo em alternativa \n\npara percursos de vida inclusivos, de estudantes adultos. A media\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\nprojecto colaborativos desenvolvidos em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Tese de Doutoramento \n\nem Educa\u00e7\u00e3o. (pp. Faculdade de Ci\u00eancias - Universidade de Lisboa. Lisboa). Faculdade \n\nde Ci\u00eancias - Universidade de Lisboa. \n\nCourela, M. C. (2009). Textos de Apoio do MAGE. Universidade Aberta. \n\n\n\n114 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nCoutinho, C. P., &amp; Chaves, J. H. (2002). O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em \n\nTecnologia Educativa em Portugal. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 15(1) , pp. 221-\n\n243, dispon\u00edvel em http://redalyc.uaemex.mx/pdf/374/37415111.pdf, em 20/10/2010. \n\nDay, C. (2001). Desenvolvimento Profissional de Professores. Porto: Porto Editora. \n\nDemeuse, M., Baye, A., Straenten, M.-H., &amp; Nicaise, J. (2008). A equidade dos \n\nsistemas educativos europeus. S\u00edntese a prop\u00f3sito da constru\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\nindicadores de equidade. In M. P. Alves, &amp; E. A. Machado, Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s): \n\ncontributos e Questionamentos (pp. 9-72). Santo Tirso: De Facto Editores. \n\nD\u00edaz, A. S. (2003). Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade das Escolas. Porto: Asa. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, C. N. (2010). Recomenda\u00e7\u00e3o sobre a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Conselho Nacional de. (2010). Recomenda\u00e7\u00e3o sobre a Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas. Lisboa: CNE. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, I. G. (2007). Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Extrerna do Agrupamento Vertical de \n\nEscolas de Sernancelhe. Dispon\u00edvel em http://www.ige.min-edu.pt/upload/AE2007-\n\nDRN/AE%20AgV%20Sernancelhe%20R.pdf, em 9/2/2009: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEstev\u00e3o, C. (s.d.). Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica nas escolas (Vols. Dsipon\u00edvel em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/ccoge09/index.htm em 9/2/2009). \n\nLisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\nEstevinha, P. A., &amp; Menor\u00eda, M. L. (2007). Influ\u00eancia da Lideran\u00e7a na Cultura \n\nOrganizacional do Ensino Superior: Estudo do Caso de uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino \n\nSuperior Portugu\u00eas. In J. C. (coord.), Conocimiento, Inovati\u00f3n y Empreendedores: \n\nCamino al Futuro (pp. 3538-3554). Rioja: Universidad de La Rioja. \n\nFigari, G. (2008). A avalia\u00e7\u00e3o de escola: quest\u00f5es, tend\u00eancias e modelos. In M. P. \n\nAlves, &amp; E. A. Machado, Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s) (pp. 41-72). Santo Tirso: De Facto. \n\nGil, A. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social (4\u00aa ed. ed.). S\u00e3o Paulo: Editora \n\nAtlas. \n\nG\u00f3is, E., &amp; Gon\u00e7alves, C. (2005). Melhorar as Escolas - Pr\u00e1ticas Eficazes. Porto: Asa \n\nEditores. \n\nHill, M. M., &amp; Hill, A. (2008). Investiga\u00e7\u00e3o por Question\u00e1rio. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nInspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. (s.d.). Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Obtido em 11 de \n\nMar\u00e7o de 2009, de http://www.ige.min-edu.pt/ \n\nJorge, f., &amp; Silva, P. (2000). Cap\u00edtulo III - Comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e cultura \n\norganizacional. In F. Jorge, P. Silva, &amp; e. 2. Dispon\u00edvel \n\nhttp://www.ensino.uevora.pt/fasht/modulo6_cgf/texto1.PDF (Ed.), Instrumento para o \n\n\n\n115 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nDesenvolvimento Organizacional da PME\u00b4s - Programa Leonardo da Vinci (pp. 39-70). \n\n\u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. \n\nLakatos, E. M., &amp; Marconi, M. A. (1991). Fundamentos de metodologia cient\u00edfica (3\u00aa \n\ned. ed.). S\u00e3o Paulo: Editora Atlas. \n\nLeithwood, K., Louis, K. S., Anderson, S., &amp; Wahlstrom, K. (2004). Rewiew of \n\nresearch How Leadership Influences Student Learning. Education, Center for Applied \n\nResearch and Educational Improvement and Ontario Institute for Studies in Education. \n\nLima, J. \u00c1. (2008). Em Busca da Boa Escola. Vila Nova de Gaia: funda\u00e7\u00e3o Manuel \n\nLe\u00e3o. \n\nLouren\u00e7o, P. R. (2000). Lideran\u00e7a. Obtido em 2 de Mar\u00e7o de 2010, de \n\nhttps://woc.uc.pt/fluc/getFile.do?tipo=2&amp;id=612 \n\nLouren\u00e7o, P. R. (2000). Lideran\u00e7a e Efic\u00e1cia: uma rela\u00e7\u00e3o revisitada. (e. 1.-2.-2. \n\nDispon\u00edvel em http://www.fpce.uc.pt/nefog/conf/publicacoes/files/lideficrel, Ed.) \n\nPsycologica, 23 , pp. 119-130. \n\nMarques, A., Ferreira, V., &amp; Marques, T. (2005-2006). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.estg.ipleiria.pt/files/320137_IG_200_434fb4f12ebed.pdf, em 10-2-2010. \n\nMcBride, N. (s.d.). Teoria do Caos e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o (trad.Julio T\u00f4rres). \n\nObtido em 28 de Fevereiro de 2010, de \n\nhttp://www.juliotorres.ws/textos/teoriadocaos/TeoriaDoCaos-e-\n\nSistemasDeInformacao.pdf \n\nMelo, G. N. (1994). Escolas Eficazes: um tema revisitado. Bras\u00edlia - Brasil: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Desporto - UNESCO. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspe\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. (Setembro de 2009). Avalia\u00e7\u00e3o \n\nExterna das Escolas - Referentes e instrumentos de trabalho. Lisboa: IGE. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Inspec\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o. (2007). Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o \n\nExterna do Agrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2008). Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, Parecer n.\u00ba5/2008. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica . 2\u00aa s\u00e9rie, N\u00ba 113. Lisboa: INCM. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2008). Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril. Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica . INCM. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2002). Lei n.\u00ba31/2002, de 20 de Dezembro. Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica . INCM. \n\nMinist\u00e9rio das Finan\u00e7as e da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e da Educa\u00e7\u00e3o. (2006). Despacho \n\nconjunto n.\u00ba 370/2006, de 3 de Maio. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica . II S\u00e9rie, N.\u00ba 85. Lisboa: \n\nINCM. \n\n\n\n116 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nMintzberg, H. (1995). Estrutura e Din\u00e2mica da Organiza\u00e7\u00f5es. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es D. \n\nQuixote. \n\nN\u00f3voa, A. (1992). Para uma an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es escolares. In A. N. (Coord.), AS \n\norganiza\u00e7\u00f5es Escolares em An\u00e1lise (pp. 13-43). Lisboa: D. Quixote. \n\nOliveira, P. G., Cl\u00edmaco, M. C., Carravilla, M. A., Sarrico, C., Azevedo, M. J., &amp; \n\nOliveira, J. F. (2006). Relat\u00f3rio final da Actividade do Grupo de Trabalho para \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Escolas. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPardal, L. C. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Porto: Areal Editores. \n\nPedro, O. G., Cl\u00edmaco, M. C., Carravilha, M. a., Sarrico, C., Azevedo, J. M., &amp; \n\nOliveira, J. M. (2006). Relat\u00f3rio final da actividade do Grupo de Trabalho para a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Escolas. Obtido em 11 de Mar\u00e7o de 2009, de http://www.min-\n\nedu.pt/np3/49.html \n\nRocha, C. (2000). Perspectivas Organizacionais sobre a Lideran\u00e7a Feminina em \n\nContexto Educativo. In J. A. Costa, A. N. Mendes, &amp; A. (. Ventura, Lideran\u00e7a e \n\nEstrat\u00e9gia nas Organiza\u00e7\u00f5es Escolares (pp. 109-118). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nRowe, W. (Jan/Mar de 2002). Lideran\u00e7a Estrat\u00e9gica e Cria\u00e7\u00e3o de Valor. (e. 3.-3.-2. \n\nDispon\u00edvel em http://www16.fgv.br/rae/artigos/1325.pdf, Ed.) Revista Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas, vol.42, n.1 , pp. 7-19. \n\nS\u00e1, C. P. (1998). A Constru\u00e7\u00e3o do Objeto de Pesquisa em Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Rio \n\nde Janeiro: Universidade do Estado do Rio de Janeiro. \n\nSilva, J. M. (2009). A Avalia\u00e7\u00e3o de Professores e o Desenvolvimento das Lideran\u00e7as \n\nInterm\u00e9dias. In J. Ruivo, &amp; A. (. Trigueiro, Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho dos Professores \n\n(pp. 45-60). RVJ Editores/Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores. \n\nSilva, R. d. (s.d.). Estrutura e Din\u00e2mica das Organiza\u00e7\u00f5es (Escolares). Revista \n\nIberoamericana de Educaci\u00f3n , pp. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.rieoei.org/deloslectores/1024Lima.PDF, em 4-8-2010. \n\nStake, R. E. (2007). A Arte da Investiga\u00e7\u00e3o com Estudos de Casos. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. \n\nTeixeira, M. (1995). As teorias da Organiza\u00e7\u00e3o e a EScola. In M. Teixeira, O Professor \n\ne a Escola. Amadora: MacGraw - Hill. \n\nThurler, M. G. (2001). Lideran\u00e7a e Modos de Exercer o Poder. In M. G. Thurler, Inovar \n\nno Interior da Escola (pp. 141-165). Porto Alegre: Artmed. \n\nTorres, L. L., &amp; Palhares, J. A. (2009). Estilos de Lideran\u00e7a e Escola Democr\u00e1tica. \n\nContextos Educativos na Sociedade Contempor\u00e2nea, (pp. 123-143). Lisboa. \n\n\n\n117 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\nTorrres, L. L. (2008). Modos de regula\u00e7\u00e3o cultural nas organiza\u00e7\u00f5es escolares: um \n\nestudo sobre os perfis de lideran\u00e7a numa escola secund\u00e1ria. Revista da Educa\u00e7\u00e3o , \n\nvol.XVI, n.\u00ba1, pp. 77-96. \n\nTuckman, B. W. (2000). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkiean. \n\nUnidade de Orienta\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o - FEUP. (s.d.). Lideran\u00e7a e Gest\u00e3o de Equipas. \n\nPorto: FEUP. \n\nVala, J. (2006). Representa\u00e7\u00f5es sociais e psicologia social do conhecimento quotidiano. \n\nIn \u00c1. M. Santos, A. Caetano, E. Sousa, J. C. Jesuino, J. Vala, L. Garcia-Marques, et al., \n\nPsicologia Social (7\u00aa ed., pp. 457-502). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nVentura, A., Costa, J. A., Neto-Mendes, A., &amp; Castanheira, P. (2005). Perceptions of \n\nleadership - a study from two Portuguese schools. Obtido em 24 de Junho de 2009, de \n\nhttp://www.ice.deusto.es/RINACE/reice/Vol3n1_e/Venturaetal.pdf \n\nVentura, A.; Costa, J. A.; Castanheira, P. (2006). Gest\u00e3o das Escolas em Portugal. \n\nObtido em 24 de Junho de 2009, de http://www.rinace.net/arts/vol4num4e/art9.pdf \n\nVieira, M. A. (s.d.). Debate Nacional Sobre Educa\u00e7\u00e3o - Depoimentos Pessoais. Obtido \n\nem 24 de Junho de 2009, de http://www.debatereducacao.pt/relatorio/files/Dp2.pdf \n\nWood, T. (Jul./Ago. de 1993). Caos: a cria\u00e7\u00e3o de uma nova ci\u00eancia? Revista de \n\nAdminidtra\u00e7\u00e3o de Empresas, 33 (4) , pp. 94-105. \n\nWood, T. (2009). Teoria do Caos e Gest\u00e3o de Empresas. In T. Wood, Mudan\u00e7a \n\nOrganizacional. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas. \n\n \n\n  \n\n\n\n118 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n\n\n120 \n_________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nAnexo I \n\nQuadro de Refer\u00eancia \n\nPara a Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e \n\nAgrupamentos \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nEXTERNA DAS \n\nESCOLAS  \n\n \nQuadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde escolas e agrupamentos  \n\n2009-2010  \n\n\n\n \n\n\n\n \n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  3  \n\n \n\n  Dom\u00ednio 1 -Resultados Como conhece a escola/agrupamento os \nseus resultados, quais s\u00e3o e o que faz para os garantir?  \n\nFactores  \nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n1.1 \n\nSucesso \n\nacad\u00e9mi\n\nco  \n\nComo t\u00eam evolu\u00eddo os \n\nresultados escolares nos \n\n\u00faltimos anos?  \n\nEvolu\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nescolares (pelo menos) no \u00faltimo \n\ntri\u00e9nio  \n\n??Educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar: ??exist\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00e3o/registos relativos ao percurso e evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas aprendizagens das crian\u00e7as. ??Ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio: ??exist\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o/registos \n\nrelativos ao percurso e evolu\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos \n\nalunos: ??taxas de transi\u00e7\u00e3o/conclus\u00e3o ou \n\nreten\u00e7\u00e3o/desist\u00eancia segundo o ano lectivo, por ano de \n\nescolaridade e por ciclo de estudos; ??taxas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o dos alunos com Planos de Recupera\u00e7\u00e3o e de \n\nAcompanhamento \u2013 segundo o ano lectivo, por n\u00edvel de \n\nensino, ciclo de estudos e ano de escolaridade; ??taxas \n\nde transi\u00e7\u00e3o dos alunos com necessidades educativas \n\nespeciais;  \n\n   ??distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o das Provas de \nAferi\u00e7\u00e3o dos 4.\u00ba e 6.\u00ba anos: L\u00edngua Portuguesa e \n\nMatem\u00e1tica; ??distribui\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es dos \n\nExames Nacionais do 9.\u00ba ano: L\u00edngua Portuguesa e \n\nMatem\u00e1tica; ??distribui\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es dos \n\nExames do Ensino Secund\u00e1rio.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  4  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta \n\nna avalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n \nEm que \u00e1reas se observam \n\nprogressos nas aprendizagens e \n\nnos resultados?  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nsucesso e insucesso  \n??\u00c1reas/disciplinas com sucesso e insucesso \n\nidentificadas pela escola.  \n\nQue elementos se revelaram os  Elementos determinantes do  ??Pluralidade de factores internos e externos \u00e0 escola;  \n\n principais determinantes dos \ncasos de sucesso? E de  \n\nsucesso e do insucesso \n\n(factores explicativos  \n??Monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados escolares:  \n\n1.1 \n\nSucesso \n\nacad\u00e9mi\n\nco  \n\ninsucesso?  apresentados pela escola para o \n\nsucesso/insucesso)  \n\n??pr\u00e1ticas de melhoria; ??constrangimentos.  \n\nComo se comparam os \n\nresultados da escola com os de \n\noutras escolas? Como se \n\ncomparam os resultados da \n\navalia\u00e7\u00e3o interna com os da \n\navalia\u00e7\u00e3o externa?  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise \n\ncomparativa dos resultados \n\nescolares alcan\u00e7ados  \n\n??Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es internas com as \n\navalia\u00e7\u00f5es externas: Provas de Aferi\u00e7\u00e3o dos 4.\u00ba e 6.\u00ba \n\nanos; ??Compara\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es internas com \n\nas avalia\u00e7\u00f5es externas: Exames Nacionais de 9.\u00ba Ano \n\n(L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica); ??Compara\u00e7\u00e3o das \n\nclassifica\u00e7\u00f5es internas com as avalia\u00e7\u00f5es externas: \n\nExames Nacionais do Ensino Secund\u00e1rio; \n\n??Compara\u00e7\u00e3o de resultados escolares externos com \n\noutras escolas, numa dimens\u00e3o local e/ou regional.  \n\nO abandono escolar tem \n\ndiminu\u00eddo? Como se compara \n\ncom o de outras escolas? As  \n\nProcessos de monitoriza\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de abandono e \n\ndesist\u00eancia  \n\n??Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho da escola em mat\u00e9ria de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do abandono e da desist\u00eancia dos alunos;  \n\n amea\u00e7as de abandono s\u00e3o   ??Constrangimentos da escola neste dom\u00ednio;  \n\n precocemente detectadas?  Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o  ??Pr\u00e1ticas implementadas visando a supera\u00e7\u00e3o das  \n Como \u00e9 que a escola contraria  visando a supera\u00e7\u00e3o do  situa\u00e7\u00f5es de abandono e de desist\u00eancia.  \n essas amea\u00e7as?  abandono   \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  5  \n\n \n\nFactores  \nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n1.2 \n\nParticipa\u00e7\n\n\u00e3o e \n\ndesenvolv\n\nimento \n\nc\u00edvico  \n\nEm que medida os alunos s\u00e3o \n\nenvolvidos, em fun\u00e7\u00e3o do seu \n\nn\u00edvel et\u00e1rio, na elabora\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos Projectos \n\nEducativo e Curricular da \n\nEscola/Agrupamento?  \n\nEnvolvimento dos alunos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos \n\nProjectos Educativo e Curricular \n\nde Escola e do Regulamento \n\nInterno.  \n\n??Representa\u00e7\u00e3o dos alunos nas equipas \n\nrespons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do Projecto Educativo, do \n\nProjecto Curricular de Escola/Agrupamento e do \n\nRegulamento Interno; ??Frequ\u00eancia dos alunos nas \n\nreuni\u00f5es das equipas; ??Outras formas de \n\nausculta\u00e7\u00e3o/recolha de sugest\u00f5es dos alunos; \n\n??Conhecimento dos Projectos Educativo e Curricular \n\ne do Regulamento Interno, pelos alunos.  \n\nOs alunos participam na \n\nprograma\u00e7\u00e3o das actividades \n\nda escola?  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos alunos na \n\nprograma\u00e7\u00e3o das actividades da \n\nescola/agrupamento  ??Reuni\u00f5es e/ou outras formas de envolvimento dos \n\nalunos na programa\u00e7\u00e3o de actividades (Plano \n\nAnual/Plurianual de Actividades, Projecto Curricular de \n\nTurma); ??Acolhimento das propostas apresentadas \n\npelos alunos.  \n\nComo \u00e9 que os alunos s\u00e3o \n\nconsultados e, na medida do \n\nposs\u00edvel, co-responsabilizados \n\nnas decis\u00f5es que lhes dizem \n\nrespeito?  \n\nProcedimentos de ausculta\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos  \n??Diversidade de estrat\u00e9gias de ausculta\u00e7\u00e3o \n\n(Assembleia de Delegados; caixa de sugest\u00f5es; \n\ninqu\u00e9ritos; reuni\u00f5es; entrevistas; etc.); \n\n??Apoio/delega\u00e7\u00e3o de tarefas \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEstudantes e/ou a outros grupos de alunos.  \n\nQue tipo de responsabilidades  Concretiza\u00e7\u00e3o das  ??Diversidade das actividades/tarefas a cargo dos  \n\n concretas na vida da escola s\u00e3o  responsabilidades atribu\u00eddas  alunos;  \n\n atribu\u00eddas aos alunos?   ??Din\u00e2micas de actua\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de \nEstudantes.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  6  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nOs alunos t\u00eam uma forte \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a escola? Que \n\niniciativas toma a escola no \n\nsentido de fomentar essa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e como a observa?  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o com a escola e \n\niniciativas geradoras de sentido \n\nde perten\u00e7a  \n??Satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos face \u00e0 escola; \n\n??Iniciativas/melhorias/actividades promovidas pela \n\nescola em resultado das sugest\u00f5es/reclama\u00e7\u00f5es \n\napresentadas pelos alunos.  \n\nComo se cultiva nos alunos e \n\nem todos os que trabalham na \n\nescola o respeito pelos outros, o \n\nesp\u00edrito de solidariedade, a \n\nresponsabilidade pelo bem-estar \n\ndos outros e a conviv\u00eancia \n\ndemocr\u00e1tica?   \n\nAmbiente prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento da cidadania  \n??Interven\u00e7\u00f5es dos diferentes elementos da \n\ncomunidade escolar na promo\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da \n\nsolidariedade e da cidadania; ??Iniciativas no \u00e2mbito da \n\n\u00e1rea n\u00e3o disciplinar de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica; ??Crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o que contemplam as dimens\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento c\u00edvico; ??Exist\u00eancia de \n\nclubes/projectos relacionados com estas dimens\u00f5es; \n\n??Envolvimento de alunos em iniciativas e institui\u00e7\u00f5es \n\nligadas ao exerc\u00edcio da cidadania (paz, ambiente, \n\nsolidariedade\u2026).  \n\nComo se estimula e se valoriza \n\nos pequenos e grandes \n\nsucessos individuais?  \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos sucessos dos \n\nalunos no dom\u00ednio do \n\ndesenvolvimento c\u00edvico  \n\n??Iniciativas destinadas a real\u00e7ar/premiar os \n\nprogressos realizados ao n\u00edvel das atitudes e valores.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  7  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n Os alunos t\u00eam, em geral, um \ncomportamento disciplinado?  \n\nDisciplina na escola  \n\n??Percep\u00e7\u00e3o dos diversos actores sobre a (in)disciplina \n\nvivida na escola; ??Evolu\u00e7\u00e3o da (in)disciplina nos \n\n\u00faltimos 3 anos (n\u00famero de processos disciplinares por \n\nciclo; natureza das medidas aplicadas; tipologia das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es feitas pelos professores, pais e alunos, etc.).  \n\nConhecem e cumprem as regras  Conhecimento e cumprimento  ??Entrega/distribui\u00e7\u00e3o do Regulamento Interno;  \n\n de funcionamento da escola?  das regras de funcionamento  ??Publicita\u00e7\u00e3o do Regulamento Interno nos meios de  \n   difus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o utilizados pela escola (jornais,  \n\n   revistas, sites\u2026);  \n\n1.3 \n\nComport\n\namento e \n\ndisciplina  \n\n  ??Conhecimento e apropria\u00e7\u00e3o de regras e orienta\u00e7\u00f5es \nde funcionamento.  \n\nOs casos mais problem\u00e1ticos \n\ns\u00e3o tratados de forma a n\u00e3o \n\nafectar, em geral, os outros \n\nalunos e a aprendizagem?  \n\nResolu\u00e7\u00e3o de casos mais \n\nproblem\u00e1ticos  \n??Estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o dos casos problem\u00e1ticos; \n\n??Frequ\u00eancia das reincid\u00eancias.  \n\nH\u00e1 um bom relacionamento  Ambiente Educativo  ??Satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos, docentes e funcion\u00e1rios em  \n\n entre alunos, docentes e   rela\u00e7\u00e3o ao ambiente educativo;  \n\n funcion\u00e1rios, com respeito e \naten\u00e7\u00e3o pelos direitos e deveres \n\nm\u00fatuos? H\u00e1 um efectivo  \n\n ??Exist\u00eancia, difus\u00e3o e cumprimento de normas/c\u00f3digo \nde conduta.  \n\n reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o da    \nautoridade?    \n\nComo se fomenta a disciplina, a \n\nassiduidade e a pontualidade \n\ncomo componentes de \n\neduca\u00e7\u00e3o?  \n\nFomento da disciplina, da \n\nassiduidade e da pontualidade.  \n??Pr\u00e1ticas generalizadas de disciplina, assiduidade e \n\npontualidade; ??Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o que contemplem \n\nas dimens\u00f5es da (in)disciplina, da assiduidade e \n\npontualidade.  \n\n \n\nFactores  \nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n1.4 \n\nValoriza\u00e7\n\n\u00e3o e \n\nimpacto \n\ndas \n\naprendiz\n\nagens  \n\nQue import\u00e2ncia se atribui ao \n\nimpacto das aprendizagens \n\nescolares: ??Nos alunos e nas \n\nsuas expectativas? ??Nas \n\nfam\u00edlias e nas suas expectativas \n\ne necessidades? ??Nos \n\nprofessores e na sua \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o? ??Na comunidade \n\nlocal?   \n\nImpacto das aprendizagens nos \n\nalunos, nas fam\u00edlias, nos \n\nprofessores e noutros membros \n\nda comunidade local  \n\n??Iniciativas destinadas a diagnosticar as expectativas \n\ndos alunos face \u00e0 escola; ??Iniciativas promovidas pela \n\nescola tendentes a aumentar as expectativas dos alunos, \n\ndas fam\u00edlias e da comunidade local (ex: oferta \n\neducativa/formativa); ??Iniciativas desenvolvidas pela \n\nescola tendentes a satisfazer as necessidades locais e \n\nregionais; ??Satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos, das fam\u00edlias, dos \n\nprofessores e de outros membros da comunidade local \n\nrelativamente ao impacto das aprendizagens. \n\n??Atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios de m\u00e9rito e exist\u00eancia do \n\nQuadro de Excel\u00eancia; ??Ades\u00e3o a concursos/projectos \n\nque permitam estimular e valorizar o sucesso dos alunos; \n\n??Exposi\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos na escola e no \n\nexterior.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  8  \n\n \n\n  Dom\u00ednio 2 -Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo Para obter os resultados, \nque servi\u00e7o educativo presta a escola/agrupamento e como o \n\npresta?  \n\nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nH\u00e1 articula\u00e7\u00e3o intra e \n\ninterdepartamental, com \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica?  \n\nGest\u00e3o conjunta e articulada dos \n\nprogramas e orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares. Articula\u00e7\u00e3o intra e \n\ninterdepartamental na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das actividades  \n\n??Planifica\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio/longo prazo \n\n(anuais/trimestrais) tendo em conta: ??o contexto da \n\nescola/ projecto curricular de escola; ??a articula\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados e das compet\u00eancias. ??Articula\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar evidente nas actividades, nomeadamente \n\nno \u00e2mbito do Plano Anual/Plurianual de Actividades e dos \n\nprojectos curriculares de grupo/turma.  \n\nH\u00e1 metas e objectivos quer ao \n\nn\u00edvel dos processos quer dos \n\nresultados? Quais os \n\ndepartamentos com melhor \n\ndesempenho, nos sentidos \n\nexpressos?  \n\nDefini\u00e7\u00e3o de metas e crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o do trabalho a \n\ndesenvolver pelas estruturas de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o  \n??Estabelecimento e concretiza\u00e7\u00e3o de metas \n\nmensur\u00e1veis; ??Identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de sucesso, \n\nquer ao n\u00edvel dos processos quer dos resultados, na \n\nsequ\u00eancia do trabalho desenvolvido.  \n\nComo \u00e9 feita a coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica entre as unidades \n\nque integram o agrupamento? \n\nE, ao n\u00edvel de cada disciplina, \n\ncomo \u00e9 estimulada a interac\u00e7\u00e3o \n\nentre os v\u00e1rios professores que \n\na ministram?  \n\nArticula\u00e7\u00e3o dos docentes na \n\nmesma unidade de \n\neduca\u00e7\u00e3o/ensino e entre as \n\nunidades do agrupamento  \n\n??Formas de articula\u00e7\u00e3o entre: ??os docentes na \n\nmesma unidade de educa\u00e7\u00e3o/ensino e entre as unidades \n\ndo agrupamento; ??os coordenadores dos \n\ndepartamentos, os docentes dos grupos de crian\u00e7as e os \n\nrespons\u00e1veis pelas actividades de anima\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 \n\nfam\u00edlia; ??os coordenadores dos departamentos, os \n\ndocentes das turmas e os respons\u00e1veis pelas actividades \n\nde enriquecimento curricular. ??Coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e trabalho cooperativo para: ??produ\u00e7\u00e3o \n\ne/ou selec\u00e7\u00e3o de materiais e recursos did\u00e1ctico-\n\npedag\u00f3gicos; ??calibragem de instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o; ??defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica; ??partilha de pr\u00e1ticas cient\u00edfico-\n\npedag\u00f3gicas relevantes.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  9  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nComo se garante a \n\nsequencialidade entre os ciclos \n\nde aprendizagem e, de forma \n\nespecial, entre as unidades que \n\nconstituem o agrupamento? Que \n\nresponsabilidades assumem as \n\ncoordena\u00e7\u00f5es de grupo e \n\ndepartamento?  \n\nGest\u00e3o vertical do curr\u00edculo e da \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o percurso \n\nescolar das crian\u00e7as/alunos \n\nOrienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o dos \n\ncoordenadores dos \n\ndepartamentos curriculares  \n\n??Ac\u00e7\u00f5es promovidas pela escola/agrupamento que \n\nasseguram a sequencialidade das aprendizagens na \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre anos e ciclos. ??Articula\u00e7\u00e3o entre \n\ndocentes de uma mesma disciplina/\u00e1rea disciplinar de \n\nn\u00edveis/ciclos diferentes; ??Articula\u00e7\u00e3o entre professores \n\ntitulares de grupo/turma/directores de turma da mesma \n\nescola e/ou de outras escolas de proveni\u00eancia/destino \n\ndos alunos; ??Modo de organiza\u00e7\u00e3o e de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre docentes (com \n\nestabelecimento da periodicidade das reuni\u00f5es, das \n\nagendas, formas de registo\u2026).  \n\nNa transi\u00e7\u00e3o entre ciclos, h\u00e1 um \n\nespecial apoio aos alunos e \n\nsuas fam\u00edlias, orientando-os nas \n\nop\u00e7\u00f5es a tomar, nas \n\ndificuldades a enfrentar e na \n\nprepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \n\naconselh\u00e1vel?  \n\nOrienta\u00e7\u00e3o dos alunos e fam\u00edlias \n\nao longo do percurso   \n\n??Integra\u00e7\u00e3o orientada dos alunos noutros ciclos/n\u00edveis \n\nde ensino. ??Articula\u00e7\u00e3o regular e sistem\u00e1tica entre os \n\ndirectores de turma e o Servi\u00e7o de Psicologia e Orienta\u00e7\u00e3o; \n\n??Actividades de orienta\u00e7\u00e3o dos alunos e das fam\u00edlias \n\nnas op\u00e7\u00f5es a tomar (divulga\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00e3o \n\nvocacional; actividades de forma\u00e7\u00e3o e de esclarecimento).  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  10  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n2.2 \n\nAcompan\n\nhamento \n\nda \n\npr\u00e1tica \n\nlectiva \n\nem sala \n\nde aula  \n\nExiste um planeamento \n\nindividual integrado no plano de \n\ngest\u00e3o curricular do \n\ndepartamento e do conselho de \n\nturma?  \n\nPlanifica\u00e7\u00f5es de curto prazo  ??Coer\u00eancia do planeamento da actividade lectiva com \n\nas orienta\u00e7\u00f5es do departamento (planos de aula, \n\nmateriais did\u00e1cticos, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nadaptados \u00e0s diferentes modalidades de avalia\u00e7\u00e3o).  \n\nComo se realiza o \n\nacompanhamento e a \n\nsupervis\u00e3o interna da pr\u00e1tica \n\nlectiva dos professores?  \n\nMecanismos generalizados e \n\nsistem\u00e1ticos de \n\nacompanhamento e supervis\u00e3o \n\nda pr\u00e1tica lectiva  \n\n??Monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do planeamento individual; \n\n??Observa\u00e7\u00e3o de aulas pelo coordenador e/ou pelo \n\ndocente com compet\u00eancias delegadas; ??Ac\u00e7\u00f5es de \n\nacompanhamento para supera\u00e7\u00e3o de eventuais \n\ndificuldades.  \n\nComo se realiza a articula\u00e7\u00e3o \n\ndos docentes de cada \n\ngrupo/turma em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas das \n\ncrian\u00e7as/alunos?  \n\nArticula\u00e7\u00e3o dos docentes ao n\u00edvel \n\ndo desenvolvimento dos \n\nProjectos Curriculares de \n\ngrupo/turma   \n\n??Operacionaliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e procedimentos \n\ncomuns na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com crian\u00e7as/alunos, \n\nvisando a resolu\u00e7\u00e3o de problemas persistentes; ? \n\nAvalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia dos Projectos Curriculares de \n\nGrupo/Turma.  \n\nComo se garante a confian\u00e7a na \n\navalia\u00e7\u00e3o interna e nos \n\nresultados? Como \u00e9 que os \n\nprofessores procuram calibrar \n\ntestes e classifica\u00e7\u00f5es? Que \n\ncoer\u00eancia entre pr\u00e1ticas de \n\nensino e avalia\u00e7\u00e3o? Como e  \n\nCrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o  \n\n??Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o por ano/ciclo; \n\n??Elabora\u00e7\u00e3o de matrizes comuns para os \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o; ??Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o comuns \u00e0 mesma \n\ndisciplina/ano de escolaridade; ??Monitoriza\u00e7\u00e3o da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n quem analisa os resultados da    \n avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos alunos?  Reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas de \n\nensino decorrente da avalia\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua dos alunos  \n\n??An\u00e1lise comparada dos resultados dos alunos na \n\nmesma disciplina/ano de escolaridade pelas diferentes \n\nestruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e supervis\u00e3o \n\npedag\u00f3gica; ??Redefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados obtidos.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  11  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nComo \u00e9 que a escola identifica e \n\nanalisa as necessidades \n\neducativas de cada crian\u00e7a/ \n\naluno?  \n\nProcesso de referencia\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades educativas de cada \n\ncrian\u00e7a/ aluno  \n\n??Dispositivos de referencia\u00e7\u00e3o das necessidades \n\neducativas de cada crian\u00e7a/ aluno.  \n\nComo \u00e9 maximizada a resposta \n\n\u00e0s necessidades educativas \n\nespeciais e \u00e0s dificuldades de \n\naprendizagem?  \n\nAbrang\u00eancia e adequa\u00e7\u00e3o dos \n\napoios Educativos prestados  \n\n? Medidas de apoio educativo implementadas para: ??os \n\nalunos com necessidades educativas especiais de \n\ncar\u00e1cter permanente; ??os alunos com dificuldades de \n\naprendizagem; ??os alunos com capacidades \n\nexcepcionais ou eventuais situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas.  \n\nComo s\u00e3o realizadas a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e a \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o do ensino, \n\natendendo \u00e0s diferentes \n\ncapacidades e aptid\u00f5es dos \n\nalunos?   \n\nEstrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica  \n\n??Respostas educativas adequadas \u00e0 especificidade de \n\ncada grupo/turma \u2013 crian\u00e7a/aluno; ??Articula\u00e7\u00e3o entre \n\nos docentes titulares de grupo/turma/director de turma, \n\npais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o e os t\u00e9cnicos de \n\neduca\u00e7\u00e3o especial ou outros com quem a escola tenha \n\nprotocolos (em contexto de sala de aula ou n\u00e3o).  \n\nComo \u00e9 avaliada a sua efic\u00e1cia?  Avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das \n\nmedidas implementadas  \n??Dispositivos de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o: \n\n??dos planos de recupera\u00e7\u00e3o, de acompanhamento e de \n\ndesenvolvimento; ??dos apoios especializados (relat\u00f3rios \n\ninterm\u00e9dios e final).  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  12  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n2.4 \n\nAbrang\u00ean\n\ncia do \n\ncurr\u00edculo \n\ne \n\nvaloriza\u00e7\n\n\u00e3o dos \n\nsaberes \n\ne da \n\naprendiz\n\nagem  \n\nComo \u00e9 que a oferta educativa \n\ntem em conta as componentes \n\nactivas ou experimentais, bem \n\ncomo as dimens\u00f5es culturais e \n\nsociais? Como se concretiza a \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o art\u00edstica?  \n\nOferta educativa: componentes \n\nactivas, culturais, sociais e \n\nart\u00edsticas   \n\n??Diversidade tem\u00e1tica das actividades educativas, de \n\nenriquecimento do curr\u00edculo e de ocupa\u00e7\u00e3o plena dos \n\ntempos escolares; ??Integra\u00e7\u00e3o das componentes \n\nactivas, culturais, sociais e art\u00edsticas nas \u00c1reas de Projecto \n\ne de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica; ??Envolvimento dos alunos; \n\n??Impacto da oferta educativa na forma\u00e7\u00e3o integral dos \n\nalunos.  \n\nComo \u00e9 que as aulas \n\nlaboratoriais, projectos \n\nespec\u00edficos ou outras \n\nactividades s\u00e3o utilizados para \n\nfomentar uma atitude positiva \n\nface ao m\u00e9todo cient\u00edfico? Como \n\nse incentiva uma pr\u00e1tica activa \n\nna aprendizagem das ci\u00eancias?  \n\nIncentivo a pr\u00e1ticas activas e \n\nexperimentais, na aprendizagem \n\ndas ci\u00eancias, e a uma atitude \n\npositiva face ao m\u00e9todo cient\u00edfico  \n\n??Programa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de actividades \n\nexperimentais; ??Identifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias em que \n\nos alunos tenham um papel activo na sua aprendizagem.  \n\nComo se desperta para os \n\nsaberes pr\u00e1ticos e as \n\nactividades profissionais?  \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos saberes pr\u00e1ticos \n\ne profissionais  \n??Projectos e actividades que contemplem os saberes \n\npr\u00e1ticos e profissionais; ??Iniciativas de liga\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nactividades profissionais.  \n\nComo se estimula, nos alunos, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\nse incute a import\u00e2ncia da \n\naprendizagem cont\u00ednua?  \n\nEstimula\u00e7\u00e3o dos alunos para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\nda aprendizagem cont\u00ednua   \n\n??Planeamento e implementa\u00e7\u00e3o de actividades que \n\nestimulem os alunos para a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ne da aprendizagem cont\u00ednua.  \n\nComo se procura a adop\u00e7\u00e3o, \n\npelos alunos, de crit\u00e9rios de \n\nprofissionalismo, de exig\u00eancia, \n\nde obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, \n\na todos os n\u00edveis?  \n\nPromo\u00e7\u00e3o de profissionalismo, \n\nexig\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas \n\npor parte dos alunos  \n\n??Organiza\u00e7\u00e3o/implementa\u00e7\u00e3o de actividades com \n\nvista ao desenvolvimento de uma cultura de \n\nprofissionalismo, de exig\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  13  \n\n \n\n  Dom\u00ednio 3 -Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar Como se organiza e \u00e9 \ngerida a escola/agrupamento para prestar o servi\u00e7o educativo?  \n\nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n3.1 \n\nConcep\u00e7\n\n\u00e3o, \n\nplaneam\n\nento e \n\ndesenvol\n\nvimento \n\nda \n\nactividad\n\ne  \n\nO planeamento da actividade \n\ntem como principal objectivo as \n\ngrandes linhas orientadoras dos \n\nProjectos Educativo e Curricular \n\nde Escola/Agrupamento?  \n\nCoer\u00eancia entre os diversos \n\ndocumentos de orienta\u00e7\u00e3o \n\neducativa  \n\n??Defini\u00e7\u00e3o de linhas orientadoras no Projecto \n\nEducativo; ??Coer\u00eancia/articula\u00e7\u00e3o entre Projecto \n\nEducativo, Plano Anual/Plurianual de Actividades, \n\nProjecto Curricular de Escola e Projectos Curriculares de \n\nGrupo/Turma; ??Adequa\u00e7\u00e3o dos Projectos Curriculares \n\nde Grupo/Turma \u00e0s especificidades de cada grupo/turma; \n\n??Coer\u00eancia entre as linhas orientadoras do Projecto \n\nEducativo e o planeamento da oferta \n\neducativa/formativa.  \n\nQual a interven\u00e7\u00e3o e os \n\ncontributos das estruturas \n\ninternas e das entidades \n\nexternas na defini\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o \n\ndos planos da escola?  \n\nContributos das estruturas \n\ninternas e externas e dos \n\ndiferentes actores na defini\u00e7\u00e3o \n\ndas prioridades educativas e na \n\nrevis\u00e3o dos planos de ac\u00e7\u00e3o  \n\n??\u00d3rg\u00e3os e estruturas que participaram na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos planos da escola; ??Contribui\u00e7\u00e3o das entidades \n\ninternas e externas; ??Participa\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nactores na defini\u00e7\u00e3o de prioridades e planos de ac\u00e7\u00e3o.  \n\nComo \u00e9 planeado o ano e feita \n\na distribui\u00e7\u00e3o de actividades e \n\ntarefas, quer de natureza \n\nestritamente pedag\u00f3gica quer \n\nde outra?  \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o do ano lectivo  ??Exist\u00eancia de planeamento, ao n\u00edvel das diferentes \n\nestruturas da escola, sustentado por um diagn\u00f3stico que \n\natenda aos recursos humanos e materiais, \n\nfuncionamento e resultados; ??Divulga\u00e7\u00e3o atempada \n\ndo planeamento junto dos diferentes sectores da \n\ncomunidade educativa; ??Exist\u00eancia de crit\u00e9rios e sua \n\naplica\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de actividades e tarefas.  \n\nQue crit\u00e9rios orientam a gest\u00e3o \n\ndo tempo escolar?  \n\nGest\u00e3o do tempo escolar  \n??Organiza\u00e7\u00e3o/funcionamento das actividades lectivas \n\nem articula\u00e7\u00e3o com as actividades de enriquecimento \n\ncurricular e outras ofertas educativas;  \n\n   ??Articula\u00e7\u00e3o das actividades com os hor\u00e1rios dos  \n\n   transportes escolares;  \n\n   ??Exist\u00eancia de tempos comuns para potenciar a  \n\n   articula\u00e7\u00e3o.  \n\nComo s\u00e3o planeadas e  Programa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas  ??Crit\u00e9rios de atribui\u00e7\u00e3o aos docentes das \u00e1reas  \n\n atribu\u00eddas as tarefas  transversais  transversais; \n transversais, como a \u00c1rea de \n\nProjecto e o Estudo \n\nAcompanhado?  \n\n ??Coer\u00eancia do planeamento das \u00e1reas transversais \ncom as metas e prioridades definidas no Projecto \n\nEducativo e nos Projectos Curriculares de Escola e de \n\nTurma.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  14  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n A direc\u00e7\u00e3o da escola conhece as \ncompet\u00eancias pessoais e \n\nprofissionais dos professores e \n\ndo pessoal n\u00e3o docente e tem-\n\nnas em conta na sua gest\u00e3o?  \n\nGest\u00e3o das compet\u00eancias \n\nprofissionais do pessoal docente \n\ne n\u00e3o docente e valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua  \n\n??Conhecimento das compet\u00eancias pessoais e \n\nprofissionais do pessoal docente e n\u00e3o docente; \n\n??Crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o do pessoal \n\ndocente e n\u00e3o docente; ??Monitoriza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial e cont\u00ednua do pessoal docente e n\u00e3o docente; \n\n??Plano de forma\u00e7\u00e3o coerente com as necessidades \n\nidentificadas; ??Valoriza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nprofissionais decorrentes da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o docente e n\u00e3o docente.  \n\nComo \u00e9 feita a afecta\u00e7\u00e3o dos  Afecta\u00e7\u00e3o do pessoal docente  ??Constitui\u00e7\u00e3o/continuidade das equipas pedag\u00f3gicas;  \n\n professores \u00e0s turmas e \u00e0s \ndirec\u00e7\u00f5es de turma? A rela\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida entre os alunos e  \n\n ??Crit\u00e9rios para o desempenho do cargo de director de \nturma;  \n\n entre estes e os professores \u00e9   ??Continuidade ao longo do ciclo do exerc\u00edcio do cargo  \n\n considerada na constitui\u00e7\u00e3o das   de director de turma na mesma turma.  \n\n turmas e na atribui\u00e7\u00e3o do    \n\n3.2 \n\nGest\u00e3o \n\ndos \n\nrecursos \n\nhumanos  \n\nservi\u00e7o docente?    \n\nDecorrente da avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho dos professores e \n\ndo pessoal n\u00e3o docente, \n\napoiamse e orientam-se aqueles \n\nque revelem um desempenho \n\ninsuficiente? S\u00e3o identificadas \n\nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \n\npossam ajudar a colmatar \n\nalgumas das dificuldades \n\ndetectadas?  \n\nDificuldades no desempenho \n\nprofissional e estrat\u00e9gias de \n\nsupera\u00e7\u00e3o  \n\n??Medidas espec\u00edficas de acompanhamento do \n\ndesempenho profissional; ??Adequa\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o, planeadas e realizadas, \u00e0s dificuldades \n\nidentificadas.  \n\nH\u00e1 algum plano e ac\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas para a integra\u00e7\u00e3o \n\ndos professores e outros \n\nfuncion\u00e1rios colocados pela \n\nprimeira vez, ou de novo, na \n\nescola?  \n\nIntegra\u00e7\u00e3o do pessoal docente e \n\nn\u00e3o docente  \n??Exist\u00eancia de plano de integra\u00e7\u00e3o dos profissionais; \n\n??Tipo e diversidade de actividades destinadas a \n\npromover e/ou a facilitar a integra\u00e7\u00e3o; ??Satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores e de outros funcion\u00e1rios quanto ao processo \n\nde integra\u00e7\u00e3o.  \n\nComo \u00e9 valorizada a dimens\u00e3o \n\neducativa nos conte\u00fados \n\nfuncionais dos assistentes \n\noperacionais?  \n\nDimens\u00e3o educativa nos \n\nconte\u00fados funcionais dos \n\nassistentes operacionais  \n??Envolvimento em projectos de dimens\u00e3o educativa; \n\n??Exist\u00eancia de orienta\u00e7\u00f5es claras e precisas para o \n\nacompanhamento espec\u00edfico de alunos.  \n\nQual a capacidade de resposta  Qualidade dos servi\u00e7os de  ??Organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o escolar \u2013  \n\n dos servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o  administra\u00e7\u00e3o escolar  atendimento, personaliza\u00e7\u00e3o, tempo de resposta,  \n\n escolar \u00e0s necessidades da   rigor, segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es;  \n\n escola?   ??Satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes (alunos, encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o, professores e outros funcion\u00e1rios) em rela\u00e7\u00e3o \n\naos servi\u00e7os prestados.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  15  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n3.3 \n\nGest\u00e3o \n\ndos \n\nrecursos \n\nmateriais \n\ne \n\nfinanceir\n\nos  \n\nAs instala\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os e \n\nequipamentos da escola s\u00e3o \n\nadequados? Existem espa\u00e7os \n\nespec\u00edficos para as actividades \n\nde forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica e \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica?  \n\nAdequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, \n\nespa\u00e7os e equipamentos  \n\n??Adequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os e equipamentos \n\n\u00e0s necessidades da escola/agrupamento; ??Adequa\u00e7\u00e3o \n\ndas infra-estruturas e equipamentos \u00e0s pessoas com \n\nmobilidade condicionada; ??Estabelecimentos de \n\neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar com lista de espera; ??R\u00e1cio \n\ncomputador/alunos; ??Pavilh\u00e3o gimnodesportivo e \n\nespa\u00e7os descobertos para a pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; \n\n??Espa\u00e7os para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica.  \n\nH\u00e1, a todos os n\u00edveis, \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a e a \n\nsalubridade? As condi\u00e7\u00f5es \n\nlaboratoriais s\u00e3o adequadas?   \n\nManuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e \n\nsalubridade  \n??Vistorias \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e equipamentos; plano de \n\nemerg\u00eancia; ??Realiza\u00e7\u00e3o de simulacros, regras de \n\nseguran\u00e7a afixadas nos laborat\u00f3rios; ??Exist\u00eancia de \n\nmanual de seguran\u00e7a para os espa\u00e7os de risco/perigo \n\n(laborat\u00f3rios e oficinas); ??Monitoriza\u00e7\u00e3o dos acidentes \n\nescolares.  \n\nOs recursos, espa\u00e7os e \n\nequipamentos (nomeadamente \n\nrefeit\u00f3rio, laborat\u00f3rios, \n\nbiblioteca e outros recursos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o) est\u00e3o acess\u00edveis e \n\nbem organizados?  \n\nAcessibilidade e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, espa\u00e7os e \n\nequipamentos  \n\n??Acessibilidade e frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, espa\u00e7os e equipamentos; ??Rentabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os, recursos e equipamentos.  \n\nNo caso dos agrupamentos, \n\ncomo se garante o acesso das \n\ndiferentes unidades que  \n\nAcesso das diferentes unidades \n\neducativas a recursos, espa\u00e7os, \n\nequipamentos e Projectos  \n\n??Difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e das tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o a todas as unidades do \n\nagrupamento;  \n\n integram o agrupamento a \nprofessores, especialistas ou \n\nt\u00e9cnicos de apoio, a instala\u00e7\u00f5es,  \n\n ??Acesso de todas as crian\u00e7as/alunos aos recursos \ndispon\u00edveis;  \n\n tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e   ??Participa\u00e7\u00e3o das unidades do agrupamento nos  \n\n comunica\u00e7\u00e3o, projectos   diferentes Projectos;  \n\n nacionais e internacionais, entre   ??Partilha de recursos entre as unidades do  \n outros?   agrupamento.  \n\nO uso dos recursos financeiros  Coer\u00eancia da gest\u00e3o financeira  ??Coer\u00eancia da gest\u00e3o financeira com as linhas  \n\n dispon\u00edveis est\u00e1 alinhado com \nos  \n\ncom os objectivos do Projecto  orientadoras definidas pelo Conselho Geral e o  \n\n objectivos do Projecto Curricular  Educativo  planeamento das actividades;  \n\n de Escola/Agrupamento e do \nPlano Anual/Plurianual de  \n\n ??Iniciativas de angaria\u00e7\u00e3o de receitas pr\u00f3prias.  \n\n Actividades? A escola consegue    \n captar verbas significativas para    \n al\u00e9m das provenientes do    \n Or\u00e7amento de Estado?    \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  16  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n3.4 \n\nParticipa\n\n\u00e7\u00e3o dos \n\npais e \n\noutros \n\nelemento\n\ns da \n\ncomunid\n\nade \n\neducativ\n\na  \n\nExiste uma cont\u00ednua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em atrair os pais \u00e0 \n\nescola e de inform\u00e1-los sobre o \n\nRegulamento Interno, as \n\nestrat\u00e9gias educativas e as \n\niniciativas da escola?  \n\nIncentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento dos pais/ \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o  \n\n??Reuni\u00f5es com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\ndestinadas a prestar informa\u00e7\u00e3o sobre: ??Regulamento \n\nInterno e outros documentos estruturantes; \n\n??planeamento curricular; ??estrat\u00e9gias educativas \n\n(actividades de enriquecimento curricular, componente de \n\napoio \u00e0 fam\u00edlia, plano de ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos escolares, \n\nplanos de recupera\u00e7\u00e3o, acompanhamento e \n\ndesenvolvimento). ??Iniciativas promotoras da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o na vida \n\nda escola; ??Envolvimento dos pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o em actividades constantes do Plano \n\nAnual/Plurianual de Actividades; ??Compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\nhor\u00e1ria das actividades desenvolvidas na escola com a \n\ndisponibilidade dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o; \n\n??Exist\u00eancia de gabinete para o atendimento dos \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o e para a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nPais; ??Monitoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es/actividades \n\nda escola.  \n\nOs pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o conhecem como se \n\ntrabalha na escola e s\u00e3o \n\napoiados para saber motivar e \n\ntrabalhar com os alunos em \n\ncasa?  \n\nConhecimento da realidade \n\neducativa por parte dos \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o  ??Conhecimento que os pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o possuem sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \n\nescola/agrupamento e o processo de aprendizagem dos \n\nseus educandos; ??Participa\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es e actividades da \n\nescola/agrupamento; ??Iniciativas destinadas a apoiar \n\ne orientar os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o a \n\ntrabalharem com os alunos em casa.  \n\nComo \u00e9 promovida a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o e de \n\noutros elementos da \n\ncomunidade educativa nos \n\n\u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o em que t\u00eam assento e \n\nnas actividades da escola?  \n\nFomento da participa\u00e7\u00e3o dos \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\ne de outros elementos da \n\ncomunidade educativa nos \n\n\u00f3rg\u00e3os da escola  \n\n??Representa\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\ne outros elementos da comunidade educativa nos \u00f3rg\u00e3os \n\nonde t\u00eam assento; ??Estrat\u00e9gias indutoras da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o e de \n\noutros elementos da comunidade educativa.  \n\nEm que medida os pais e  Mobiliza\u00e7\u00e3o dos  \n\n??Diversidade de iniciativas e de apoios facultados \n\npelos  \n\n encarregados de educa\u00e7\u00e3o e  pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o  pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, autarquias e outras  \n\n outros actores da comunidade  e de outros elementos da  organiza\u00e7\u00f5es, na concretiza\u00e7\u00e3o de actividades e  \n\n s\u00e3o um recurso fundamental na  comunidade educativa para a  resolu\u00e7\u00e3o de problemas.  \n\n procura de solu\u00e7\u00f5es para os  resolu\u00e7\u00e3o de problemas   \n problemas dos alunos e da    \n escola?    \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  17  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nOs respons\u00e1veis da escola e das \n\ndiferentes estruturas pautam-se \n\npor princ\u00edpios de equidade e \n\njusti\u00e7a? Procuram, para cada \n\ncaso, as solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nmais adequadas? Evitam \n\nrecorrer a solu\u00e7\u00f5es f\u00e1ceis, \n\nsimplesmente como forma de \n\nevitar conflitos?  \n\nActua\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de \n\nequidade e justi\u00e7a  \n\n??Os documentos estruturantes da escola expressam \n\nprinc\u00edpios de equidade e justi\u00e7a e remetem para a sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o; ??Percep\u00e7\u00e3o dos diversos actores \n\nrelativamente \u00e0 actua\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis da escola.  \n\nAs oportunidades s\u00e3o \n\nefectivamente iguais para todos \n\nos alunos, na escolha de \n\nhor\u00e1rios, inser\u00e7\u00e3o em turmas, \n\nno acesso a experi\u00eancias \n\nescolares estimulantes, etc.?  \n\nPromo\u00e7\u00e3o da igualdade de \n\noportunidades  \n\n??Utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios equitativos na constitui\u00e7\u00e3o das \n\nturmas, elabora\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios e no acesso a \n\nexperi\u00eancias escolares estimulantes; ??Promo\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos carenciados nas diversas \n\nactividades da escola; ??Satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da igualdade de oportunidades.  \n\nComo se manifesta uma pol\u00edtica \n\nactiva de inclus\u00e3o socioescolar \n\ndas minorias culturais e sociais?  \n\nPromo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o \n\nsocioescolar  \n??Implementa\u00e7\u00e3o de medidas de discrimina\u00e7\u00e3o \n\npositiva; ??Exist\u00eancia de parcerias com entidades \n\nexternas promotoras de inclus\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  18  \n\n \n\n  Dom\u00ednio 4 \u2013 Lideran\u00e7a Que lideran\u00e7as tem a escola/agrupamento, \nque vis\u00e3o e que estrat\u00e9gica est\u00e3o subjacentes \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o?  \n\nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n A gest\u00e3o hierarquiza e \ncalendariza os seus objectivos, \n\nbem como a solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas da escola por forma \n\na ter metas claras e avali\u00e1veis?  \n\nObjectivos, metas e estrat\u00e9gias  \n\n??Defini\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e calendariza\u00e7\u00e3o de \n\nobjectivos; ??Defini\u00e7\u00e3o de metas claras, quantific\u00e1veis \n\ne avali\u00e1veis; ??Estabelecimento de prioridades e de \n\nplanos de ac\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da \n\nescola.  \n\nQue crit\u00e9rios determinam a  Oferta educativa/formativa e  ??Exist\u00eancia de crit\u00e9rios determinantes na defini\u00e7\u00e3o da  \n\n defini\u00e7\u00e3o da oferta educativa?  \u00e1reas de excel\u00eancia  oferta educativa;  \n\n A escola tem uma pol\u00edtica de \ndiferencia\u00e7\u00e3o que lhe permita  \n\n ??Diversifica\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o da oferta educativa;  \n\n ser conhecida e reconhecida?   ??Desenvolvimento de actividades promotoras da  \n\n Existem \u00e1reas de excel\u00eancia   qualifica\u00e7\u00e3o de adultos;  \n\n4.1 Vis\u00e3o \n\ne \n\nestrat\u00e9gi\n\na  \n\nreconhecidas interna e \n\nexternamente?  \n ??Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de excel\u00eancia reconhecidas \n\ninterna e externamente.  \n\nA escola pretende ser conhecida \n\ne procurada por discentes, \n\ndocentes e outros funcion\u00e1rios \n\npor ser uma refer\u00eancia pela sua \n\nqualidade, gest\u00e3o, acolhimento \n\ne profissionalismo?  \n\nCapacidade de atrac\u00e7\u00e3o da \n\nescola  \n??Implementa\u00e7\u00e3o de medidas intencionais para que a \n\nescola seja reconhecida e procurada pela sua qualidade, \n\ngest\u00e3o, acolhimento e profissionalismo.  \n\nOs documentos orientadores  Vis\u00e3o estrat\u00e9gica e  ??Identifica\u00e7\u00e3o nos documentos orientadores de uma  \n\n expressam com clareza uma  desenvolvimento futuro  vis\u00e3o da escola;  \n\n vis\u00e3o da escola? Face ao \nProjecto Educativo e ao trabalho  \n\n ??Prospectiva do desenvolvimento da escola.  \n\n em curso, como se concebe o    \n desenvolvimento da escola nos    \n pr\u00f3ximos dez anos?    \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  19  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicador de an\u00e1lise dos factores  \n\n4.2 \n\nMotiva\u00e7\u00e3\n\no e \n\nempenho  \n\nOs respons\u00e1veis da escola e das \n\ndiferentes estruturas conhecem \n\nbem a sua \u00e1rea de ac\u00e7\u00e3o, t\u00eam \n\numa estrat\u00e9gia e est\u00e3o \n\nmotivados?  \n\n\u00c1reas de ac\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gia e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o   \n\n??Conhecimento das \u00e1reas de ac\u00e7\u00e3o por parte das \n\nlideran\u00e7as de topo e interm\u00e9dias; ??Defini\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de melhoria dos resultados; \n\n??Motiva\u00e7\u00e3o e empenho das lideran\u00e7as no \n\ndesenvolvimento das tarefas.  \n\nA gest\u00e3o promove uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os por \n\nforma a que se reconhe\u00e7a, por \n\num lado, o princ\u00edpio da \n\nsubsidiariedade e, por outro, se \n\nprocure valorizar a \n\ncomplementaridade decorrente \n\nda natureza das fun\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades?   \n\nArticula\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os  ??Formas de articula\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os, respeitando o \n\nprinc\u00edpio da subsidiariedade; ??Valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncomplementaridade de fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades; \n\n??Formas de mobiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os para o \n\ncumprimento das metas tra\u00e7adas.  \n\nOs diferentes actores s\u00e3o \n\nincentivados a tomar decis\u00f5es e \n\na responsabilizarem-se por \n\nelas?  \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o dos actores  ??Capacidade de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvimento e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos actores da \n\ncomunidade escolar.  \n\nEventuais casos de absentismo  Monitoriza\u00e7\u00e3o da assiduidade e  ??Monitoriza\u00e7\u00e3o da assiduidade do pessoal docente e  \n\n ou de outros incidentes cr\u00edticos  de incidentes cr\u00edticos  n\u00e3o docente:  \n\n s\u00e3o monitorizados e existe uma \npol\u00edtica activa para a sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o? Com que  \n\n ??Estrat\u00e9gias e procedimentos para evitar o \nabsentismo e atenuar os seus efeitos;  \n\n resultados?   ??Resultados alcan\u00e7ados.  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicador de an\u00e1lise dos factores  \n\n4.3 \n\nAbertura \n\n\u00e0 \n\ninova\u00e7\u00e3o  \n\nExiste abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \n\ncapacidade de mobilizar os \n\napoios necess\u00e1rios para a \n\ntornar consistente?  \n\nAbertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o   \n\n??Iniciativas inovadoras com repercuss\u00e3o nas \n\naprendizagens dos alunos; ??Mobiliza\u00e7\u00e3o dos apoios \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPerante problemas persistentes, \n\nprocuram-se novos caminhos e \n\nnovas solu\u00e7\u00f5es?  \n\nSolu\u00e7\u00f5es inovadoras  ??Identifica\u00e7\u00e3o de problemas persistentes; \n\n??Solu\u00e7\u00f5es inovadoras encontradas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  20  \n\n \nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n4.4 \n\nParcerias\n\n, \n\nprotocolo\n\ns e \n\nprojectos  \n\nExistem parcerias activas e \n\noutras formas de associa\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas que favorecem ou \n\nmobilizam os alunos?  \n\nParcerias, protocolos e outras \n\nformas de associa\u00e7\u00e3o  \n??Parcerias, protocolos e outras formas de associa\u00e7\u00e3o \n\ncom entidades p\u00fablicas e/ou privadas visando a melhoria \n\nda presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o Educativo (autarquias locais, \n\nempresas, Institui\u00e7\u00f5es Particulares de Solidariedade \n\nSocial\u2026); ??Envolvimento e participa\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ndocentes e n\u00e3o docentes, pais e outros elementos da \n\ncomunidade educativa; ??Divulga\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e dos \n\nresultados conseguidos; ??Benef\u00edcios concretos, \n\nresultantes das associa\u00e7\u00f5es estabelecidas e dos projectos \n\ndinamizados.  \n\nProcuram-se liga\u00e7\u00f5es e \n\narticula\u00e7\u00f5es com outras \n\nescolas?  \n\nArticula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o com \n\noutras escolas  \n??Formas de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o com outras \n\nescolas e/ou institui\u00e7\u00f5es do ensino superior e seus \n\nresultados.  \n\nA escola ou as diferentes \n\nunidades do agrupamento  \n\nProjectos de \u00e2mbito local, \n\nnacional e internacional  \n\n??Envolvimento em Projectos de iniciativa local, \n\nnacional e internacional (Ci\u00eancia Viva, Escolas Promotoras \n\nde  \n\n envolve(m)-se em diferentes   Sa\u00fade, Rede de Bibliotecas Escolares, Computadores,  \n\n projectos locais, nacionais e   Redes e Internet na Escola, Plano Nacional de Leitura,  \n\n internacionais como forma de   Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o,  \n\n responder a problemas reais da   Comenius\u2026), com reflexo positivo na melhoria do  \n\n educa\u00e7\u00e3o local e divulga as   servi\u00e7o Educativo;  \n\n ac\u00e7\u00f5es e os seus resultados?   ??Divulga\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e dos resultados obtidos.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  21  \n\n \n\n  Dom\u00ednio 5 -Capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o e melhoria da \nescola/agrupamento Como garante a escola/agrupamento o \n\ncontrolo e a melhoria deste processo?  \n\nFactore\n\ns  \n\nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\n \nA auto-avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 participada, \n\nenvolvendo activamente a \n\ncomunidade educativa, desde a \n\nfase de concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o de planos de ac\u00e7\u00e3o \n\npara a melhoria?  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\neducativa  \n??Formas de participa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa \n\nnas diferentes fases do processo de auto-avalia\u00e7\u00e3o; \n\n??Cria\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o da equipa de auto-avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida \u00e9  Recolha, tratamento e  ??Recolha, tratamento e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o  \n\n sistem\u00e1tica, tratada e  divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o  (inqu\u00e9ritos, dados estat\u00edsticos, an\u00e1lises, relat\u00f3rios\u2026);  \n\n5.1 Auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o  \n\ndivulgada?   ??Aproveitamento de resultados e interven\u00e7\u00f5es de \ndiversas entidades externas para processos de auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o; ??Divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o de forma abrangente.  \n\nOs mecanismos de auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o um instrumento \n\nde melhoria da organiza\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, a auto-avalia\u00e7\u00e3o tem \n\nimpacto no planeamento e na \n\ngest\u00e3o das actividades, na \n\norganiza\u00e7\u00e3o da escola e nas \n\npr\u00e1ticas profissionais?  \n\nImpacto da auto-avalia\u00e7\u00e3o  ??Identifica\u00e7\u00e3o de pontos fortes e fracos, defini\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades, elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planos de \n\nmelhoria; ??Efeitos da auto-avalia\u00e7\u00e3o no planeamento, \n\nna gest\u00e3o das actividades, na organiza\u00e7\u00e3o e nas pr\u00e1ticas \n\nprofissionais.  \n\nA auto-avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica  Consolida\u00e7\u00e3o e alargamento da  ??Continuidade da pr\u00e1tica de auto-avalia\u00e7\u00e3o;  \n\n cont\u00ednua e progressiva?  auto-avalia\u00e7\u00e3o  ??Valoriza\u00e7\u00e3o da auto-avalia\u00e7\u00e3o em \u00e1reas espec\u00edficas \nda  \n\n   escola (biblioteca/centro de recursos educativos,  \n\n   tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o,  \n\n   diversifica\u00e7\u00e3o da oferta educativa, Projectos\u2026);  \n\n   ??Aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo da auto-avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n \nAVALIA\u00c7\u00c3O EXTERNA DAS ESCOLAS \u2013 Quadro de refer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas  22  \n\n \n\nFactores  \nPerguntas ilustrativas do \n\nentendimento do factor  \n\nReferentes a ter em conta na \n\navalia\u00e7\u00e3o do factor  \nIndicadores de an\u00e1lise do factor  \n\nA escola conhece os seus \n\npontos fortes, procura consolid\u00e1-\n\nlos e apoia-se neles para o seu \n\ndesenvolvimento?  \n\nConsolida\u00e7\u00e3o dos Pontos Fortes  \n\n??Conhecimento sustentado dos pontos fortes; \n\n??Estrat\u00e9gias de consolida\u00e7\u00e3o e melhoria; ??Ades\u00e3o \n\nda comunidade escolar \u00e0s estrat\u00e9gias de consolida\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria.  \n\nA escola conhece os seus \n\npontos fracos e tem uma \n\nestrat\u00e9gia de melhoria para \n\nultrapassar as dificuldades?  \n\nSupera\u00e7\u00e3o dos Pontos Fracos  \n\n??Conhecimento sustentado dos pontos fracos; \n\n??Efeitos da implementa\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de melhoria \n\npara supera\u00e7\u00e3o e/ou diminui\u00e7\u00e3o das dificuldades.  \n\nA escola identifica \n\noportunidades que poder\u00e3o \n\najudar a alcan\u00e7ar ou a redefinir \n\nos seus objectivos?  \n\nAproveitamento das \n\nOportunidades  \n??Identifica\u00e7\u00e3o das oportunidades; ??Estrat\u00e9gias \n\npara aproveitamento das potencialidades; ??Avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos potenciais associados ao aproveitamento das \n\noportunidades.  \n\nA escola identifica \n\nconstrangimentos que poder\u00e3o \n\nprejudicar o cumprimento dos \n\nseus objectivos?  \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nConstrangimentos  \n??Identifica\u00e7\u00e3o dos constrangimentos; ??Estrat\u00e9gias \n\nde preven\u00e7\u00e3o, supera\u00e7\u00e3o e/ou minimiza\u00e7\u00e3o do seu \n\nimpacto.  \n\n\n\n    Anexo II \n\nRelat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa do \n\nAgrupamento Vertical de Escolas \n\nde Sernancelhe \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nAGRUPAMENTO VERTICAL DE \n\nESCOLAS DE SERNANCELHE  \n\nSERNANCELHE  \n\nDatas da visita: 24, 26 e 27 de Abril de 2007  \n\n\n\n  \n\nI - Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nA Lei n.\u00ba 31/2002, de 20 de Dezembro, aprovou o sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, definindo orienta\u00e7\u00f5es gerais para a auto-avalia\u00e7\u00e3o e para a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa. Por sua vez, o programa do XVII Governo Constitucional estabelece o lan\u00e7amento de um \n\n\u201cprograma nacional de avalia\u00e7\u00e3o das escolas b\u00e1sicas e secund\u00e1rias que considere as dimens\u00f5es fundamentais \n\ndo seu trabalho\u201d.   \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma fase piloto, da responsabilidade de um Grupo de Trabalho (Despacho conjunto n.\u00ba \n\n370/2006, de 3 de Maio), a Senhora Ministra da Educa\u00e7\u00e3o incumbiu a Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o de acolher \n\ne dar continuidade ao processo de avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Neste sentido, apoiando-se no modelo \n\nconstru\u00eddo e na experi\u00eancia adquirida durante a fase piloto, a IGE est\u00e1 a desenvolver esta actividade.  \n\nO presente relat\u00f3rio expressa os resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa do Agrupamento Vertical de Escolas de \n\nSernancelhe, realizada pela equipa de avalia\u00e7\u00e3o que visitou o Agrupamento em 24, 26 e 27 de Abril de 2007.  \n\nOs diversos cap\u00edtulos do relat\u00f3rio \u2013 caracteriza\u00e7\u00e3o da unidade de gest\u00e3o, conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o por \n\ndom\u00ednio-chave e considera\u00e7\u00f5es finais \u2013 decorrem da an\u00e1lise dos documentos fundamentais do Agrupamento, da \n\napresenta\u00e7\u00e3o de si mesmo e da realiza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas entrevistas em painel.   \n\nEspera-se que o processo de avalia\u00e7\u00e3o externa fomente a auto-avalia\u00e7\u00e3o e resulte numa oportunidade de \n\nmelhoria para o Agrupamento, constituindo este relat\u00f3rio um instrumento de reflex\u00e3o e de debate. De facto, ao \n\nidentificar pontos fortes e pontos fracos, bem como oportunidades de desenvolvimento e constrangimentos, a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa oferece elementos para a constru\u00e7\u00e3o ou o aperfei\u00e7oamento de planos de melhoria e de \n\ndesenvolvimento de cada agrupamento, em articula\u00e7\u00e3o com a administra\u00e7\u00e3o educativa e com a comunidade em \n\nque se insere.  \n\nO texto integral deste relat\u00f3rio, bem como um eventual contradit\u00f3rio apresentado pelo Agrupamento, ser\u00e1 \n\noportunamente disponibilizado no s\u00edtio internet da IGE (www.ige.min-edu.pt).  \n\n \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n1  \n\n\n\n  \n\nII \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Unidade de Gest\u00e3o  \n\nA Escola B\u00e1sica (EB) 2,3 Padre Jo\u00e3o Rodrigues, antiga EB 2,3 de Sernancelhe, nasceu da fus\u00e3o da Escola \n\nPreparat\u00f3ria com a Escola Secund\u00e1ria, em 1987/88, passando a ser uma escola C+S com alunos do 5\u00ba ao 9\u00ba \n\nano de escolaridade; tornou-se sede do Agrupamento Vertical de Sernancelhe no ano lectivo 2003/2004.  \n\nO Agrupamento Vertical de Sernancelhe (AVS) agrega todas as escolas b\u00e1sicas p\u00fablicas do concelho de \n\nSernancelhe: doze jardins-de-inf\u00e2ncia (Carregal, Chosendo, Ferreirim, Fonte Arcada, Forca, Granjal, Quintela \n\nda Lapa, Ponte do Abade, Sarzeda, Seixo, Sernancelhe e Vila da Ponte), tr\u00eas centros escolares (Sernancelhe, \n\nFerreirim e Carregal), a EB1 de Vila da Ponte e, ainda, a EB2,3 Padre Jo\u00e3o Rodrigues.  \n\nO concelho de Sernancelhe estende-se ao longo de 17 freguesias. A popula\u00e7\u00e3o dedica-se principalmente \u00e0 \n\nagricultura, tendo a cria\u00e7\u00e3o de gado um lugar de destaque. A ind\u00fastria e o com\u00e9rcio s\u00e3o escassos.  \n\nEm 2006/2007, frequentam o Agrupamento 664 alunos, 118 na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, 210 no 1.\u00ba Ciclo, 139 no \n\n2.\u00ba Ciclo e 197 no 3.\u00ba Ciclo. Dos 546 alunos do Ensino B\u00e1sico, 241 s\u00e3o subsidiados pela Ac\u00e7\u00e3o Social Escolar, \n\nsendo 90,5 % do escal\u00e3o A e 9,5 % do escal\u00e3o B. Das 118 crian\u00e7as que frequentam a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9escolar, \n\n10,2% t\u00eam computador em casa e 5,9% acesso \u00e0 Internet. No Ensino B\u00e1sico (EB), somente 17% dos 546 \n\nalunos possuem computador em casa e 8,9% acedem \u00e0 Internet. Esta situa\u00e7\u00e3o coloca estes alunos, quando \n\ncomparados com os alunos das restantes escolas que est\u00e3o a ser alvo de avalia\u00e7\u00e3o externa, nas cinco escolas \n\nque apresentam valores mais baixos relativamente ao acesso, em casa, \u00e0s novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nO pessoal docente em exerc\u00edcio no AVS \u00e9 constitu\u00eddo por 15 docentes da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, 25 do 1.\u00ba Ciclo \n\ne 43 do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos, num total de 83. Destes docentes, 71% pertencem ao quadro e 29% s\u00e3o contratados. \n\nO pessoal n\u00e3o docente \u00e9 constitu\u00eddo por 50 funcion\u00e1rios, dos quais 58% integram o quadro e 42% s\u00e3o \n\ncontratados.  \n\nA escolaridade dominante dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o 1\u00ba Ciclo, com cerca de 36%, e o 2\u00ba Ciclo com \n\n35%, sendo que da totalidade dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o 90% n\u00e3o possuem mais do que o 9\u00ba ano \n\ncompleto (3\u00ba CEB). Tal realidade est\u00e1 correlacionada com o tipo de categoria socioprofissional dos pais/m\u00e3es, \n\nj\u00e1 que somente 18% se encontram a trabalhar no sector terci\u00e1rio, ocupando-se os restantes 72% da \n\nagricultura, de profiss\u00f5es indiferenciadas ou s\u00e3o dom\u00e9sticos.   \n\nA escola-sede \u00e9 de constru\u00e7\u00e3o recente e compreende dois m\u00f3dulos: um bloco pedag\u00f3gico, com 18 salas de \n\naula, biblioteca, sala de leitura, sala de professores, sala de inform\u00e1tica, reprografia, servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o \n\nescolar, gabinete m\u00e9dico e duas salas para o Conselho Executivo; e um log\u00edstico, composto por refeit\u00f3rio, \n\npapelaria, bufete, cozinha e sala de alunos. \u00c9 servida por um parque desportivo constitu\u00eddo por dois campos de \n\njogos ao ar livre, campo de t\u00e9nis, pista para atletismo e balne\u00e1rios. Os Jardins-de-inf\u00e2ncia (JI) de Forca e \n\nCarregal funcionam num pr\u00e9-fabricado, o JI de Ponte de Abade encontra-se instalado numa casa particular e os \n\noutros JI funcionam em edif\u00edcio constru\u00eddo de raiz para o efeito ou em salas de edif\u00edcios \u201cPlano Centen\u00e1rio\u201d. \u00c0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o do centro escolar de Sernancelhe, que \u00e9 de tipologia P.3, os restantes centros escolares e a Escola \n\nB\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo (EB1) de Vila da Ponte s\u00e3o de tipologia \u201cPlano Centen\u00e1rio\u201d.   \n\nIII \u2013 Conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o  \n\n1. Resultados                                                                                                                              Suficiente  \n\nEm 2004/2005, os resultados escolares no 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos foram superiores \u00e0 m\u00e9dia nacional em cerca de 8% \n\nno 2\u00ba CEB (com maior enfoque no 6\u00ba ano, onde foram superiores em 11%), e entre 10 e 12% no 3\u00ba CEB, onde \n\nse destaca o 9\u00ba ano com uma taxa de conclus\u00e3o superior \u00e0 m\u00e9dia nacional em 13,5%. Ao inv\u00e9s, no 1\u00ba Ciclo os \n\nvalores das taxas de transi\u00e7\u00e3o/conclus\u00e3o verificados nos anos que o comp\u00f5em s\u00e3o, em m\u00e9dia, inferiores em \n\n10% relativamente aos das taxas nacionais.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n2  \n\n\n\n  \n\nEntretanto e reportando-nos aos resultados obtidos nos exames nacionais de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, \n\npelos alunos do 9\u00ba ano do AVS, em 2005/2006, constata-se que os mesmos foram inferiores \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\nem, respectivamente, 15% e 20%. Acresce, ainda, que dos 43 alunos que se submeteram a exame nacional a \n\nL\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica do 9\u00ba ano somente 13 (a L. Portuguesa) e 6 (a Matem\u00e1tica) atingiram n\u00edvel \n\npositivo, o que perfaz uma percentagem de insucesso elevad\u00edssima de, respectivamente 70% e 86%. Tamb\u00e9m \n\nse verifica um desfasamento acentuado entre as classifica\u00e7\u00f5es internas obtidas a estas disciplinas e as \n\nrespectivas classifica\u00e7\u00f5es externas, sendo as classifica\u00e7\u00f5es internas superiores em cerca de 30%. Esta realidade \n\nremete para a necessidade de ser desenvolvida uma reflex\u00e3o profunda pelos respons\u00e1veis do Agrupamento, e \n\nde toda a comunidade escolar, de forma a alter\u00e1-la.  Procura-se envolver os alunos, ainda que muito pontual e \n\nsazonalmente, nos projectos e actividades implementados no Agrupamento que tendem, sobretudo, a \n\ndesenvolver nestes o respeito pelos outros e o esp\u00edrito de solidariedade. De salientar, o bom relacionamento \n\nque existe entre os alunos e o pessoal n\u00e3o docente. Em geral, no Agrupamento, vive-se um clima de bem-estar \n\ne seguran\u00e7a, aspecto que \u00e9 muito valorizado pelos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o.   Decorrente da ausculta\u00e7\u00e3o \n\ndos pain\u00e9is com os membros do \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o e com os respons\u00e1veis do Agrupamento pela Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nescolar, releva-se a frequ\u00eancia de todas as crian\u00e7as do concelho, com idade para o efeito, na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nescolar, demonstrando a valoriza\u00e7\u00e3o que \u00e9 dada a este n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o pelos pais. Nos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos, os \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, docentes e os pr\u00f3prios alunos valorizam as aprendizagens, fundamentalmente \n\ncomo meio de obterem um futuro melhor, em alternativa ao mundo rural em que se inserem. Contudo, a partir \n\ndos contactos havidos com os alunos do 1\u00ba Ciclo, foi poss\u00edvel constatar as suas baixas expectativas face \u00e0s \n\naprendizagens, sem que se descortinasse, da parte dos seus professores, uma real preocupa\u00e7\u00e3o em elev\u00e1-las \n\npara patamares superiores.   \n\n2. Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo                                                                                                       Bom  \n\nA ausculta\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios pain\u00e9is de entrevistados permitiu identificar uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente por parte \n\ndas lideran\u00e7as interm\u00e9dias, dos professores e dos funcion\u00e1rios em geral, com a inclus\u00e3o de todos os alunos e \n\ncom presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o educativo que v\u00e1 ao encontro das suas diferentes necessidades. Esta preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncentra-se quer nos alunos com necessidades educativas de car\u00e1cter prolongado, quer nos alunos com \n\ndificuldades de aprendizagem de car\u00e1cter pontual. Para cada uma destas categorias de problemas, os \n\nConselhos de Docentes, Conselhos de Turma e os diferentes Departamentos Curriculares identificaram \n\nestrat\u00e9gias diferenciadas, que passam por curr\u00edculos alternativos ou adaptados, aulas de apoio pedag\u00f3gico em \n\npequenos grupos, orienta\u00e7\u00e3o do estudo acompanhado para a supera\u00e7\u00e3o de lacunas em L\u00edngua Portuguesa, \n\nMatem\u00e1tica e, ainda, sala de estudo. Existem sistemas de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados que permitem obter \n\nevid\u00eancias do seu grau de efici\u00eancia e de efic\u00e1cia em termos dos resultados alcan\u00e7ados. Os respons\u00e1veis pelas \n\nestruturas interm\u00e9dias, sejam Coordenadores de Directores de Turma, Directores de Turma, Coordenadores de \n\nDepartamento ou N\u00facleo de Apoio Educativo, referem pequenas conquistas ou avan\u00e7os, resultantes de \n\navalia\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas. Tamb\u00e9m se identifica uma boa articula\u00e7\u00e3o entre  os diferentes n\u00edveis e disciplinas, \n\natrav\u00e9s de um trabalho continuado no seio do Conselho de Docentes e dos Departamentos sendo, ainda, vis\u00edvel \n\numa articula\u00e7\u00e3o efectiva entre ciclos relevando-se, para o efeito, a presen\u00e7a da Coordenadora do 1\u00ba Ciclo nas \n\nreuni\u00f5es mensais dos Departamentos das Ci\u00eancias Exactas e Naturais, de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o e de L\u00ednguas. Contudo, no que respeita \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o das actividades do 1\u00ba CEB, esta \u00e9 \n\ndificultada pelas dist\u00e2ncias que separam as EB1. N\u00e3o existem mecanismos concertados e sist\u00e9micos de \n\nacompanhamento e supervis\u00e3o da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula sendo o acompanhamento/supervis\u00e3o da \n\npr\u00e1tica lectiva realizado, por via indirecta e de forma n\u00e3o consistente no seio do Conselho de Docentes, do \n\nConselho de Turma e nos Departamentos.  \n\n3. Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar                                                                                                Suficiente  \n\nO Projecto Educativo (PE) do AVS n\u00e3o se constitui como quadro de refer\u00eancia para a ac\u00e7\u00e3o da comunidade \n\neducativa. Por\u00e9m, outros documentos, de que se destaca o Projecto Curricular do Agrupamento (PCA), d\u00e3o \n\nmais suporte \u00e0s actividades escolares.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n3  \n\n\n\n \n\n  \n\nA gest\u00e3o dos recursos humanos assenta numa vis\u00e3o facilitadora da participa\u00e7\u00e3o activa de todos os \n\ninteressados, sem que, entretanto, se vislumbre uma constante preocupa\u00e7\u00e3o com a sua forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\nde modo a garantir a melhoria dos n\u00edveis de desempenho.  \n\nExistem diferen\u00e7as, quer na qualidade e na adequabilidade de instala\u00e7\u00f5es das diversas escolas que comp\u00f5em  \n\no parque escolar do Agrupamento, quer na quantidade e adequa\u00e7\u00e3o dos seus equipamentos e recursos \n\neducativos. Esta diferen\u00e7a, pela negativa, acentua-se quando comparadas as EB1/JI com a escola-sede. Os \n\nrecursos financeiros foram apresentados como um constrangimento paralisador da concretiza\u00e7\u00e3o de algumas \n\nactividades entre os diferentes estabelecimentos do Agrupamento e fora deste. Toda a comunidade educativa \nreporta a falta de apoio da autarquia \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e ao 1\u00ba CEB. A participa\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados \n\nda educa\u00e7\u00e3o face \u00e0s iniciativas da escola, nomeadamente nos eventos sazonais, \u00e9 considerada positiva.  \n\n \n\n  \n\nO Conselho Executivo (CE) do Agrupamento n\u00e3o apresenta qualquer perspectiva para a vida futura do \n\nAgrupamento. Esta aus\u00eancia de vis\u00e3o para o Agrupamento encontra-se, igualmente, presente no actual PE do \n\nAgrupamento quando, supostamente, este se deveria assumir como o principal documento orientador e \n\nnorteador da vida do Agrupamento. O corpo docente mostra-se globalmente empenhado e motivado no \n\ndesempenho da sua fun\u00e7\u00e3o, assinalando como principal raz\u00e3o para tal motiva\u00e7\u00e3o o gosto e brio na doc\u00eancia e a \n\nconsci\u00eancia do ser professor num meio em que muitos alunos, ainda que bem comportados, possuem baixas \n\nexpectativas, o que, segundo os professores, torna o desafio particularmente aliciante.  A Assembleia do \n\nAgrupamento n\u00e3o assumiu um papel minimamente estrat\u00e9gico, j\u00e1 que nunca foi consultada sobre as decis\u00f5es \n\nda pol\u00edtica educativa do Agrupamento, designadamente sobre a oferta educativa, a carta escolar e outros \n\nassuntos. Na sua ac\u00e7\u00e3o limitou-se a dar parecer sobre o or\u00e7amento do Agrupamento, conforme legalmente lhe \u00e9 \n\nexigido, tendo ainda, durante o seu mandato que ora termina, proposto algumas medidas, tais como, dotar a \n\nBiblioteca de or\u00e7amento pr\u00f3prio para equipamento e a contrata\u00e7\u00e3o de uma Psic\u00f3loga a tempo parcial. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, a ac\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo Conselho Pedag\u00f3gico, designadamente na promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\numa pol\u00edtica de articula\u00e7\u00e3o intra e inter ciclos de estudo, merece algum destaque pelo que de positivo \n\nrepresenta.  O Agrupamento n\u00e3o demonstra uma atitude de inova\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e criatividade na resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos seus problemas, funcionando muito reactivamente e, quase sempre, de forma tardia, sendo a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nCEF, s\u00f3 no pr\u00f3ximo ano lectivo, um exemplo paradigm\u00e1tico desta postura quando, em face de um contexto \n\nsocioecon\u00f3mico t\u00e3o d\u00e9bil que perspectiva baixas expectativas nos alunos e suas fam\u00edlias, h\u00e1 muito se deveria \n\nter equacionado tal oferta alternativa ao ensino regular. O d\u00e9fice quase total de parcerias e protocolos entre o \n\nAgrupamento e as entidades/institui\u00e7\u00f5es locais, para al\u00e9m da pouca envolv\u00eancia em projectos nacionais e \n\ninternacionais, revela uma certa passividade dos respons\u00e1veis da unidade de gest\u00e3o na abertura ao meio \n\nexterior e na promo\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o mais abrangente para as suas crian\u00e7as e alunos.  \n\n5. Capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o e melhoria do Agrupamento                                                  Suficiente  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de uma equipa de auto-avalia\u00e7\u00e3o do Agrupamento, em 2006, surgiu como resposta a uma \n\nconjuntura espec\u00edfica (por ser este um dos pressupostos exigidos para o Agrupamento se candidatar, como o \n\nfez, \u00e0 \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas\u201d, na sua fase piloto) e n\u00e3o como uma necessidade sentida pelos \n\nrespons\u00e1veis do Agrupamento em avan\u00e7ar com a auto-avalia\u00e7\u00e3o como instrumento estrat\u00e9gico para a efectiva \n\nmelhoria da qualidade do desempenho global da unidade de gest\u00e3o.  A din\u00e2mica institu\u00edda nesta realidade \n\norganizacional, ainda que positiva, adv\u00e9m mais da gest\u00e3o interm\u00e9dia (Departamentos Curriculares, Conselhos \n\nde Docentes do 1\u00ba Ciclo e da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e Conselhos de Turma) do que da gest\u00e3o de topo. Na \n\nprojec\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica estrategicamente educativa, que possibilite alcan\u00e7ar vias consistentes de \n\nsustentabilidade no desenvolvimento e progresso do Agrupamento, ser\u00e1 determinante o modo como \n\nfuturamente o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o da AVS saiba lidar com o problema institucional existente com a C\u00e2mara \n\nMunicipal. A forma\u00e7\u00e3o do Agrupamento, em 2003/2004, trouxe valor acrescentado para a articula\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e do 1\u00ba Ciclo com os restantes n\u00edveis de ensino.   \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n4  \n\n \n4. Lideran\u00e7a    \n\n         \nSuficiente  \n\n\n\n  \n\nIV \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o por dom\u00ednio-chave  \n\n1. Resultados  \n\n1.1. Sucesso acad\u00e9mico      \n\nDa an\u00e1lise comparativa das taxas de transi\u00e7\u00e3o/conclus\u00e3o dos anos que comp\u00f5em o 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do EB do \n\nAgrupamento com id\u00eanticas taxas obtidas a n\u00edvel nacional, no ano 2004/2005, que constam no documento \n\n\u201cPerfil do Agrupamento\u201d, \u00e9 poss\u00edvel conferir que no 1\u00ba Ciclo os resultados escolares do AVS foram, na sua \n\ngeneralidade, ligeiramente inferiores aos obtidos a n\u00edvel nacional, enquanto que no 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos os resultados \n\nacad\u00e9micos foram superiores \u00e0 m\u00e9dia nacional em cerca de 8% no 2\u00ba CEB (com maior enfoque no 6\u00ba ano, onde \n\nforam superiores em 11%), e entre 10 e 12% no 3\u00ba CEB, onde se destaca o 9\u00ba ano com uma taxa de conclus\u00e3o \n\nsuperior \u00e0 m\u00e9dia nacional em 13,5%. Contudo, nas disciplinas sujeitas a exame nacional \u2013 L\u00edngua Portuguesa e \n\nMatem\u00e1tica do 9\u00ba ano, em 2005/2006 \u2013 os resultados obtidos pelo agrupamento foram inferiores, \n\nrespectivamente, em cerca de 15 e 20% \u00e0 m\u00e9dia nacional.   Centrando-nos agora nos resultados obtidos pelos \n\n43 alunos do 9\u00ba ano, no ano lectivo 2005/2006, nos exames de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica, e \n\ncomparando-os com os valores das classifica\u00e7\u00f5es internas \u00e0s mesmas disciplinas, verifica-se que as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es internas m\u00e9dias em L\u00edngua Portuguesa e em Matem\u00e1tica foram superiores em cerca de 30% \u00e0s \n\nclassifica\u00e7\u00f5es externas, o que deve merecer uma reflex\u00e3o dos respons\u00e1veis do Agrupamento, e de toda a \n\ncomunidade escolar, face \u00e0s discrep\u00e2ncias verificadas.  Uma \u00faltima refer\u00eancia \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada na \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Agrupamento e no painel com o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, dando conta de em 2005/2006 ter ocorrido \n\numa diminui\u00e7\u00e3o das taxas de transi\u00e7\u00e3o do 6\u00ba e 9\u00ba anos de, respectivamente, \u201310% e \u201330% relativamente ao \n\nano anterior. Quando discutidos estes resultados, os respons\u00e1veis do Agrupamento apenas adiantaram como \n\nexplica\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de um n\u00famero significativo de alunos que n\u00e3o conseguia acompanhar o n\u00edvel das \n\naprendizagens dos restantes alunos.  \n\n1.2 Participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento c\u00edvico  \n\nOs alunos e outros membros da comunidade educativa n\u00e3o participaram no debate aquando da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPE e de outros documentos estruturantes da vida do Agrupamento. As iniciativas propostas pelo Agrupamento, \n\nno \u00e2mbito do planeamento das actividades, pontuais e sazonais, tendem a desenvolver nos alunos o respeito \n\npelos outros e o esp\u00edrito de solidariedade. Para al\u00e9m destas, no 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos os alunos organizam e \n\nresponsabilizam-se pela feira de S. Martinho, no intuito de angariarem fundos para a viagem de final de curso. \n\nEste trabalho \u00e9 integrado na disciplina de \u00c1rea de Projecto. No que concerne ao desenvolvimento c\u00edvico, este \n\nencontra-se praticamente confinado ao papel dos Directores de Turma (DT) nas aulas de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica. O \n\nfuncionamento do Agrupamento a tempo inteiro (das 9 \u00e0s 17 horas) poderia constituir-se como uma mais-valia \n\npara um maior envolvimento dos alunos em actividades conducentes ao seu desenvolvimento c\u00edvico, o que n\u00e3o \n\nacontece efectivamente.  \n\n1.3 Comportamento e disciplina   \n\nOs alunos t\u00eam um comportamento disciplinado e reconhecem a autoridade, quer dos professores, quer dos \n\nfuncion\u00e1rios. Nas aulas de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, os DT trabalham com os seus alunos o Regulamento Interno (RI) \n\nno \u00e2mbito dos seus direitos e deveres. De salientar, o bom relacionamento que existe entre os alunos e o \n\npessoal n\u00e3o docente. Em geral, no Agrupamento vive-se um clima de bem-estar e seguran\u00e7a, aspecto que \u00e9 \n\nmuito valorizado pelos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Na escola sede, depois de entrarem no recinto escolar e \n\ndurante o per\u00edodo de aulas, os alunos s\u00f3 podem sair com autoriza\u00e7\u00e3o escrita dos pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Os Coordenadores dos estabelecimentos de ensino do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (CEB) referiram a \n\nsimpatia dos funcion\u00e1rios da escola-sede, nomeadamente nos servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o escolar. N\u00e3o s\u00e3o \n\nconhecidos casos problem\u00e1ticos, salvo as raras excep\u00e7\u00f5es de alunos que, pontualmente, apresentam um \n\ncomportamento menos correcto na sala de aula. Estas situa\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas s\u00e3o imediatamente combatidas, \n\npela aplica\u00e7\u00e3o de uma pena exemplar que assume um car\u00e1cter pedag\u00f3gico, na medida em que a raz\u00e3o da pena \n\naplicada \u00e9 explicada aos outros alunos.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n5  \n\n\n\n  \n\n1.4. Valoriza\u00e7\u00e3o e impacto das aprendizagens   \n\nDecorrente dos diferentes pain\u00e9is com os membros do \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o e dos respons\u00e1veis do Agrupamento pela \n\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, foi poss\u00edvel constatar que, no concelho de Sernancelhe, todas as crian\u00e7as em idade pr\u00e9-\n\nescolar frequentam, efectivamente, este n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o, amplamente valorizado pelos pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o. No entanto, nas visitas aos estabelecimentos de ensino do 1\u00ba ciclo, verificouse que as expectativas de \n\nbastantes crian\u00e7as, que espelham as expectativas dos pr\u00f3prios pais, eram baixas e que a maior parte dos \n\ndocentes do 1\u00ba CEB destas escolas se mostrava conformada e resignada, n\u00e3o assumindo, em muitas situa\u00e7\u00f5es, \n\numa atitude pr\u00f3-activa na promo\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Contudo, no 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos, verifica-se que os alunos \n\nestudam com o objectivo de terem um futuro melhor, pois a vida rural apresenta-se-lhes com um horizonte \n\nmuito limitado. Neste n\u00edvel de ensino, os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o apostam nas aprendizagens escolares \n\ncom vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o social e ao futuro dos seus educandos. De um modo geral, os docentes procuram \n\naumentar o impacto das aprendizagens escolares nos alunos e nas suas expectativas, tentando garantir a \n\nrela\u00e7\u00e3o do saber com a sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e a prepara\u00e7\u00e3o dos alunos, quer para o prosseguimento de \n\nestudos, quer para a sua futura inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Alguns alunos t\u00eam sido encaminhados para \n\nescolas profissionais (Sernancelhe e Moimenta da Beira) sendo de prever a abertura, no pr\u00f3ximo ano lectivo, de \n\num Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) no AVS.   \n\n2. Presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo  \n\n2.1. Articula\u00e7\u00e3o e sequencialidade            \n\nA articula\u00e7\u00e3o curricular entre diferentes anos de escolaridade (3\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba anos) e a sequencialidade (1\u00ba e 2\u00ba \n\nCiclos), nas disciplinas de Matem\u00e1tica e de L\u00edngua Portuguesa faz-se n\u00e3o s\u00f3 de um modo informal mas \n\nencontra-se, tamb\u00e9m, formalizada em documentos elaborados em conjunto com o Conselho de Docentes e os \n\nDepartamentos das Ci\u00eancias Exactas e Naturais e das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e o \n\nDepartamento de L\u00ednguas. Refira-se que a Coordenadora do 1\u00ba Ciclo participa nas reuni\u00f5es mensais dos \n\nDepartamentos atr\u00e1s mencionados. Existe, ainda, formalizada atrav\u00e9s de documentos produzidos no Conselho \n\nde Docentes, a sequencialidade entre a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e o 1\u00ba ano de escolaridade do 1\u00ba Ciclo, \n\nnomeadamente na L\u00edngua Portuguesa: comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita; na Matem\u00e1tica: n\u00fameros, c\u00e1lculo e \n\ngeometria. A articula\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis e entre disciplinas \u00e9 feita em reuni\u00f5es mensais no respectivo \n\nDepartamento, sendo o respectivo Coordenador visto como um elemento facilitador. Uma vez que o n\u00famero de \n\nprofessores da escola sede \u00e9 reduzido, consegue-se uma articula\u00e7\u00e3o entre ciclos mais efectiva. A Coordenadora \n\ndo 1\u00ba CEB referiu a dificuldade na coordena\u00e7\u00e3o das actividades dos docentes deste ciclo, em virtude da \n\ndist\u00e2ncia entre as EB1. Este ano esta situa\u00e7\u00e3o parece estar facilitada, como consequ\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o dos \n\ncentros escolares. No entanto, este tipo de organiza\u00e7\u00e3o leva a que os JI, que n\u00e3o se encontram agregados, \n\nfiquem isolados, dificultando a sua articula\u00e7\u00e3o nas actividades escolares. As actividades conjuntas de outros \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o e ensino com a escola sede dependem da sua proximidade geogr\u00e1fica: os \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o e ensino que se encontrem mais distantes, quer da escola sede, quer de outros \n\nestabelecimentos, n\u00e3o t\u00eam participado em actividades conjuntas por falta de transporte. Com o novo sistema \n\nde coloca\u00e7\u00e3o plurianual de professores, o Agrupamento implementou a continuidade pedag\u00f3gica intra-ciclos, o \n\nque era anteriormente imposs\u00edvel dado existirem mais de 50% de professores do Quadro de Zona Pedag\u00f3gica \n\nou contratados, causa de uma grande mobilidade e, consequentemente, de instabilidade.  \n\n2.2. Acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula   \n\nN\u00e3o existem no AVS mecanismos concertados e sist\u00e9micos de acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de \n\naula. O acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula na educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, bem como nos tr\u00eas ciclos \n\nque comp\u00f5em o Ensino B\u00e1sico \u00e9 inexistente. A supervis\u00e3o da pr\u00e1tica lectiva na educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e no 1\u00ba \n\nCiclo assenta, fundamentalmente, em conversas informais e na partilha de experi\u00eancias, quer nos Centros \n\nEscolares, quer em sede de Conselho de Docentes. Tamb\u00e9m, nos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos este acompanhamento \u00e9 \n\nrealizado unicamente, e de forma indirecta, nos Conselhos de Turma e sobretudo nos Departamentos, quer \n\natrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o de controlo mais formal da parte do respectivo Coordenador, como acontece no \n\nDepartamento Art\u00edstico, quer da verifica\u00e7\u00e3o da correc\u00e7\u00e3o das fichas formativas, como ocorre no Departamento \n\nde L\u00ednguas.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n6  \n\n\n\n  \n\nTodos os Departamentos possuem dossiers das disciplinas, que os Coordenadores t\u00eam por h\u00e1bito consultar.  Em \n\nsede de Departamento realiza-se, essencialmente, a coordena\u00e7\u00e3o das actividades de planifica\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nem detrimento dos conte\u00fados. Pese embora n\u00e3o existirem espa\u00e7os pr\u00f3prios para os Departamentos, grupos \n\ndisciplinares ou professores de cada disciplina reunirem, os professores que leccionam a mesma disciplina \n\npartilham materiais e dialogam.  \n\n2.3 Diferencia\u00e7\u00e3o e apoios  \n\nNo in\u00edcio do ano lectivo, para todos os anos de escolaridade e para todas as disciplinas, s\u00e3o realizados testes de \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Estes testes s\u00e3o usados n\u00e3o s\u00f3 para a elabora\u00e7\u00e3o do Projecto Curricular de Turma, mas \n\ntamb\u00e9m na orienta\u00e7\u00e3o dos alunos para apoios individuais.  Mediante proposta do Conselho de Turma, e parecer \n\nda Psic\u00f3loga, os alunos com necessidades educativas especiais s\u00e3o integrados no curr\u00edculo adequado \n\n(adapta\u00e7\u00f5es curriculares ou outro). Verificaram-se casos de sucesso que, depois de uma avalia\u00e7\u00e3o positiva dos \n\nprogressos dos alunos e tendo em conta o ambiente social e familiar, passaram ao ensino regular. Saliente-se, \n\npelo que de positivo ilustra, a articula\u00e7\u00e3o estreita entre o professor dos alunos com adapta\u00e7\u00f5es curriculares e \n\nos restantes professores, bem como a \u00eanfase dada \u00e0 L\u00edngua Portuguesa, \u00e0 Matem\u00e1tica e aos m\u00e9todos de \n\nestudo. Os alunos com dificuldades de aprendizagem s\u00e3o identificados pelos professores titulares das turmas e \n\napresentados em Conselho de Docentes, no caso do 1\u00ba Ciclo, e em Conselho de Turma, pelos DT, no 2\u00ba e 3\u00ba \n\nCiclos, mediante uma listagem concreta das dificuldades. Observou-se a preocupa\u00e7\u00e3o em encaminhar os alunos \n\nreferenciados para os apoios espec\u00edficos, com refor\u00e7o nos tempos destinados \u00e0 Matem\u00e1tica e \u00e0 L\u00edngua \n\nEstrangeira (Ingl\u00eas) e nos \u00faltimos tempos lectivos do dia. Nas aulas de apoio, o trabalho realiza-se em grupos \n\nde 4 alunos, incidindo muito na profici\u00eancia da L\u00edngua Portuguesa. O trabalho desenvolvido no \u00e2mbito dos \n\napoios, quer os das necessidades educativas de car\u00e1cter permanente, quer os das necessidades de apoio de \n\ncar\u00e1cter tempor\u00e1rio, est\u00e1 muito bem organizado com monitoriza\u00e7\u00e3o de resultados e sucessos claros na \n\nactividade. Os professores e t\u00e9cnicos ligados aos apoios est\u00e3o altamente motivados e empenhados. No \u00e2mbito \n\nda interven\u00e7\u00e3o precoce, verificou-se uma boa organiza\u00e7\u00e3o na despistagem dos alunos com dificuldades de \n\naprendizagem, bem como no apoio directo \u00e0 fam\u00edlia. As salas de estudo s\u00e3o usadas para os alunos fazerem os \n\ntrabalhos de casa e estes tempos s\u00e3o marcados nos hor\u00e1rios dos alunos, para que n\u00e3o existam horas livres \n\nenquanto est\u00e3o na escola. Nestas salas de estudo, a turma \u00e9 por vezes dividida a meio, sendo que nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que a turma n\u00e3o \u00e9 dividida, segundo os alunos, estas aulas n\u00e3o funcionam t\u00e3o bem e parecem-\n\nlhes pouco \u00fateis, uma vez que t\u00eam mais dificuldade em esclarecer d\u00favidas. Por outro lado, estas aulas tornam-\n\nse, muitas vezes, repetitivas para os alunos que j\u00e1 dominam a mat\u00e9ria abordada. Existe um trabalho conjunto \n\nda Psic\u00f3loga com todos os professores do 9\u00ba ano, nomeadamente na orienta\u00e7\u00e3o escolar e vocacional atrav\u00e9s da \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos testes vocacionais e na disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, quer para um auto-conhecimento do \n\naluno, quer para tra\u00e7ar os perfis necess\u00e1rios a um trabalho mais aprofundado com o aluno.  \n\n2.4. Abrang\u00eancia do curr\u00edculo e valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e das aprendizagens  \n\nNo que concerne \u00e0 oferta educativa, na escola sede verifica-se que, neste ano lectivo, funciona uma turma, com \n\n2 alunos em risco de abandono, de Plano Individual de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (PIEF) e duas turmas nocturnas, \n\ncom 15 e 22 alunos, respectivamente, do Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (EFA).  Para os alunos que \n\npretendem continuar os seus estudos no ensino secund\u00e1rio a op\u00e7\u00e3o \u00e9 clara, j\u00e1 que n\u00e3o existe no concelho \n\nqualquer oferta deste n\u00edvel de ensino. Dependendo dos recursos econ\u00f3micos das fam\u00edlias, ou v\u00e3o para Viseu (os \n\nmais abastados) ou para Moimenta da Beira, sem que o AVS mantenha qualquer rela\u00e7\u00e3o com os \n\nestabelecimentos que oferecem ensino secund\u00e1rio nestas localidades. A escola sede tem em funcionamento os \n\nseguintes clubes: clube de artes, clube r\u00e1dio/oficina, oficina de matem\u00e1tica, teatro, clube de inform\u00e1tica -TIC, \n\nclube de oficina de jornalismo. O Desporto Escolar \u00e9 particularmente acarinhado pelo CE e funciona muito bem. \n\nAinda que se procure, atrav\u00e9s das oficinas e clubes existentes, proporcionar viv\u00eancias com dimens\u00f5es variadas \n\ndo saber, n\u00e3o transparece um grande empenhamento na valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e da aprendizagem.   \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n7  \n\n\n\n  \n\n3. Organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar    \n\n3.1. Concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento da actividade  \n\nTodos os documentos estruturantes do AVS s\u00e3o produto da iniciativa, do trabalho e das ideias do CE. Para a \n\nsua elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram consultados os outros \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o nem as estruturas de \n\norienta\u00e7\u00e3o educativa, que consideram os documentos como sendo perten\u00e7a do CE e n\u00e3o se rev\u00eaem neles, \n\nassumindo, frequentemente, um papel passivo perante esses documentos. O pr\u00f3prio CE considera que o PE \u00e9 \n\npouco consistente e transmite com dificuldade a imagem, a vis\u00e3o e a estrat\u00e9gia do Agrupamento. Por\u00e9m, \n\noutros documentos, entre os quais se destaca o PC de Agrupamento, d\u00e3o mais suporte \u00e0s actividades \n\nescolares.  Algumas das actividades propostas pelos Departamentos e pelos Conselhos de Docentes n\u00e3o se \n\nrealizam por falta de verbas, nomeadamente para os transportes, de que \u00e9 exemplo a programa\u00e7\u00e3o e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da actividade \u201claborat\u00f3rio aberto\u201d, na escola sede, que se destinava a todas as crian\u00e7as do 1\u00ba Ciclo \n\ndo AVS e onde, somente, estiveram presentes as que frequentavam o centro escolar de Sernancelhe, uma vez \n\nque as outras, por dificuldades de transporte, n\u00e3o puderam comparecer.  \n\n3.2. Gest\u00e3o dos recursos humanos  \n\nO absentismo dos docentes, em todos os n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e ensino, praticamente n\u00e3o existe. O pessoal n\u00e3o \n\ndocente \u00e9 gerido de forma a que todos os estabelecimentos de ensino possam abrir \u00e0s 8h30, a fim de acolher as \n\ncrian\u00e7as/alunos que chegam mais cedo ao recinto escolar. Refira-se que os funcion\u00e1rios dos servi\u00e7os de \n\nadministra\u00e7\u00e3o escolar se mostram cordiais para com os alunos e os docentes de todo o Agrupamento, prestando \n\nservi\u00e7os que s\u00e3o percepcionados como de boa qualidade. \u00c9 de real\u00e7ar a exist\u00eancia de um bom relacionamento \n\nentre funcion\u00e1rios n\u00e3o docentes e docentes. As Direc\u00e7\u00f5es de Turma s\u00e3o atribu\u00eddas, tanto quanto poss\u00edvel, \n\natendendo ao perfil do professor. Este princ\u00edpio nem sempre tem sido poss\u00edvel concretizar, devido \u00e0 mobilidade \n\ndos docentes. No entanto, sempre que poss\u00edvel, procura-se a continuidade do professor nas Direc\u00e7\u00f5es de \n\nTurma. O plano de integra\u00e7\u00e3o dos professores colocados pela primeira vez no Agrupamento \u00e9 incipiente, o que \u00e9 \n\nparticularmente importante numa unidade de gest\u00e3o com uma t\u00e3o grande rotatividade de pessoal docente. \n\nEmbora se verifique preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o do pessoal n\u00e3o docente, com vista ao acompanhamento e \n\natendimento dos alunos em termos pedag\u00f3gicos, n\u00e3o existem mecanismos formais para apoio ao pessoal \n\ndocente e n\u00e3o docente que manifeste desempenho insuficiente. O Centro de Forma\u00e7\u00e3o \u201cDouro T\u00e1vora\u201d \n\ndisponibiliza forma\u00e7\u00e3o para os professores e pessoal n\u00e3o docente, de acordo com as prioridades definidas. \n\nPontualmente, a escola sede realiza algumas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o interna, rentabilizando os recursos humanos \n\nde que disp\u00f5e.  \n\n3.3 Gest\u00e3o dos recursos materiais e financeiros  \n\nOs estabelecimentos de ensino visitados apresentam algumas defici\u00eancias de seguran\u00e7a e equipamentos. As \n\ninstala\u00e7\u00f5es dos JI e das EB1 s\u00e3o, genericamente, prec\u00e1rias, em claro contraste com as da escola-sede. Alguns \n\nJI funcionam em salas adaptadas, sem obedi\u00eancia m\u00ednima ao referencial previsto para o seu funcionamento. As \n\nEB1 usufruem de pouco material did\u00e1ctico e embora todas possuam um computador com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet, em \n\nmuitas situa\u00e7\u00f5es o computador n\u00e3o funciona e, geralmente, n\u00e3o se consegue aceder \u00e0 Internet. J\u00e1 na EB2,3, a \n\nqualidade das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 boa e a escola encontra-se bem conservada. Relativamente aos equipamentos \n\ninform\u00e1ticos e multim\u00e9dia, a escola sede est\u00e1 muito bem apetrechada. Contudo, existe alguma car\u00eancia de \n\nespa\u00e7os espec\u00edficos, de que se salienta a falta de espa\u00e7os pr\u00f3prios para o desenvolvimento do trabalho dos \n\nDepartamentos Curriculares. Para al\u00e9m das receitas provenientes do or\u00e7amento geral de Estado, a direc\u00e7\u00e3o do \n\nAVS aufere como receitas pr\u00f3prias os lucros do bufete e da papelaria, n\u00e3o contando com qualquer apoio \n\nfinanceiro vindo da autarquia, nem mesmo para o 1.\u00ba CEB, como est\u00e1 legalmente consignado. A escola sede \n\nn\u00e3o possui um pavilh\u00e3o polivalente pr\u00f3prio para a pr\u00e1tica desportiva, utilizando para tal efeito um pavilh\u00e3o da \n\nautarquia, tendo que pagar uma taxa hor\u00e1ria pela sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n3.4. Participa\u00e7\u00e3o dos pais e outros elementos da comunidade educativa               \n\nNo in\u00edcio do ano lectivo, o CE realiza uma reuni\u00e3o geral, ao in\u00edcio da tarde de domingo, com todos os \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, com uma aflu\u00eancia consider\u00e1vel.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n8  \n\n\n\n  \n\nNa escola sede, as actividades lectivas no in\u00edcio do 5\u00ba ano de escolaridade contam com a presen\u00e7a dos \n\nrespectivos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Estes acompanham os seus educandos na primeira visita \u00e0s \n\ninstala\u00e7\u00f5es escolares e almo\u00e7am na cantina. Os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o envolvidos nas festas que \n\nse realizam no decurso do ano: Magusto, Natal, Carnaval, feiras e outros eventos. Sempre que solicitados, \n\naqueles v\u00eam \u00e0 escola. No final de cada per\u00edodo, quase todos os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o se encontram \n\ncom o DT para tomarem conhecimento da avalia\u00e7\u00e3o obtida pelos seus educandos. Face \u00e0s iniciativas da escola, \n\nos pais t\u00eam uma atitude positiva mas n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3-activos na sua rela\u00e7\u00e3o com a escola. Na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nEscolar e no 1\u00ba Ciclo, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior, sendo evid\u00eancia disso o facto de a \u00fanica Associa\u00e7\u00e3o de Pais que \n\nneste momento funciona no seio do AVS, ser, exactamente, a do 1\u00ba CEB. Os hor\u00e1rios de atendimento dos \n\nprofessores n\u00e3o s\u00e3o muito adequados a quem trabalha, mas a flexibilidade, apan\u00e1gio dos meios pequenos, faz \n\ncom que estes obst\u00e1culos sejam, na maioria das vezes, ultrapassados. Os DTs v\u00eaem-se como elemento de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre a escola e a fam\u00edlia e entre os alunos e a escola. \u00c9 not\u00f3ria a inquieta\u00e7\u00e3o dos pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o, em especial no que diz respeito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9escolar e ao 1\u00ba CEB, pois apercebem-se da crispa\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre a gest\u00e3o do AVS e a Presid\u00eancia da C\u00e2mara Municipal de Sernancelhe, que se traduz na falta de \n\napoio da autarquia a estes n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e ensino.  \n\n3.5. Equidade e justi\u00e7a    \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de equidade e justi\u00e7a passa, sobretudo, pela diferencia\u00e7\u00e3o dos apoios, quer sejam de car\u00e1cter \n\nsocio-econ\u00f3mico, quer respeitem \u00e0s dificuldades de aprendizagem ou necessidades educativas especiais \n\n(atrav\u00e9s do despiste precoce e da organiza\u00e7\u00e3o dos apoios/refor\u00e7os em tempo \u00fatil). Assim, o Agrupamento \n\npreocupa-se em adequar o tipo de apoio \u00e0s necessidades espec\u00edficas de cada crian\u00e7a/aluno. Todavia, h\u00e1 pais \n\nque referiram dificuldades relativas n\u00e3o s\u00f3 aos hor\u00e1rios de atendimento dos DT, que consideram pouco \n\najustados aos seus pr\u00f3prios hor\u00e1rios de trabalho, mas tamb\u00e9m \u00e0s car\u00eancias b\u00e1sicas em material de uso \n\ncorrente, que t\u00eam de colmatar por insufici\u00eancia das dota\u00e7\u00f5es das escolas. Referem, ainda, que a \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o no arranque das actividades de enriquecimento curricular (AEC) e a mobilidade dos seus \n\nprofessores impediram, no ano transacto, o acesso de muitas crian\u00e7as/alunos a essas actividades, das quais \n\ndestacam o Ingl\u00eas, o que pode vir a criar desigualdades aquando da entrada no 5\u00ba ano.   \n\n4. Lideran\u00e7a  \n\n4.1 Vis\u00e3o e estrat\u00e9gia  \n\nDecorrente da entrevista com o CE foi poss\u00edvel constatar que este \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o tem nenhuma perspectiva para a \n\nvida futura do Agrupamento. Questionado directamente sobre a sua vis\u00e3o para o Agrupamento, num horizonte \n\ntemporal de 5 anos, o painel n\u00e3o deu qualquer resposta neste sentido. Esta aus\u00eancia de vis\u00e3o para  \n\no Agrupamento encontra-se, igualmente, presente no actual PE do Agrupamento quando, supostamente, este \n\nse deveria assumir como o principal documento orientador e norteador da vida do Agrupamento. Ali\u00e1s, \n\nconforme j\u00e1 referido em 3.1, tendo o PE sido concebido e elaborado unicamente pelo Conselho Executivo, \u00e9 \n\nsignificativo que o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o reconhe\u00e7a a pouca consist\u00eancia do documento ao n\u00e3o perspectivar linhas de \n\nactua\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gicas comuns no planeamento e desenvolvimento da actividade educativa da unidade de \n\ngest\u00e3o.  O Conselho Pedag\u00f3gico (CP) tem procurado, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise reflexiva regularmente efectuada \n\nsobre os resultados das aprendizagens dos alunos, apontar algumas estrat\u00e9gias tendentes \u00e0 melhoria do \n\nsucesso escolar dos alunos, de que se destaca a preocupa\u00e7\u00e3o em implementar uma efectiva articula\u00e7\u00e3o intra e \n\ninter Ciclos de estudo, de cujo desenvolvimento dessas estrat\u00e9gias se d\u00e1 conta em 2.1. Tendo em conta as \n\nbaixas expectativas de alguns alunos em rela\u00e7\u00e3o ao seu projecto de vida (16 alunos retidos no 9\u00ba ano), seria \n\nesperado que a direc\u00e7\u00e3o do Agrupamento tivesse j\u00e1 atendido \u00e0 proposta sistem\u00e1tica dos Coordenadores dos \n\ndiferentes Departamentos em CP para a abertura dos CEF, j\u00e1 que se constata que a oferta educativa do \n\nAgrupamento, neste momento, n\u00e3o contempla os alunos que por um lado t\u00eam mais dificuldades de \n\naprendizagem mas que, por outro, t\u00eam boas compet\u00eancias pr\u00e1ticas. A explica\u00e7\u00e3o para este facto, veiculada \n\npela Presidente do CE, \u00e9 de que o AVS n\u00e3o tinha, durante sucessivos anos, alunos suficientes para formar uma \n\nturma. Em resumo, poder-se-\u00e1 afirmar que, em termos de estrat\u00e9gia, os respons\u00e1veis do Agrupamento actuam \n\nmais em fun\u00e7\u00e3o da remedia\u00e7\u00e3o dos problemas e dos aspectos negativos que v\u00e3o ocorrendo, do que a partir de \n\num  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n9  \n\n\n\n  \n\nefectivo planeamento onde se estabele\u00e7am prioridades claras, consent\u00e2neas com as dificuldades sentidas pelo \n\nAgrupamento.  \n\n4.2 Motiva\u00e7\u00e3o e empenho                 \n\nO corpo docente mostra-se globalmente empenhado e motivado no desempenho da sua fun\u00e7\u00e3o, assinalando \n\ncomo principal raz\u00e3o para tal motiva\u00e7\u00e3o o gosto e brio na doc\u00eancia e a consci\u00eancia de ser professor num meio \n\nem que muitos alunos, ainda que bem comportados, possuem baixas expectativas, o que, nas suas palavras, \n\ntorna o desafio particularmente aliciante.  N\u00e3o foi percept\u00edvel que a motiva\u00e7\u00e3o e o empenho advenham do \n\npapel desempenhado pelo \u00f3rg\u00e3o executivo, tendo sido poss\u00edvel aferir que o funcionamento do Agrupamento \n\nest\u00e1 muito mais dependente das gest\u00f5es interm\u00e9dias, n\u00e3o sendo colocado qualquer obst\u00e1culo ao \n\nfuncionamento destas lideran\u00e7as interm\u00e9dias, por parte do CE.  A Assembleia do Agrupamento, que terminou \n\nagora o seu mandato, funcionou sempre reactivamente em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos a ser tratados, sendo as \n\nagendas das reuni\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o definidas pelo CE. Afirmou-se apenas como uma esp\u00e9cie de \u00f3rg\u00e3o de \n\nprovedoria de pais, alunos e funcion\u00e1rios, levando o \u00f3rg\u00e3o executivo a agir. Deu parecer sobre o or\u00e7amento do \n\nAgrupamento, conforme prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, tendo, ainda, proposto algumas medidas tais como, dotar \n\na Biblioteca de or\u00e7amento pr\u00f3prio para equipamento e a contrata\u00e7\u00e3o de uma Psic\u00f3loga a tempo parcial. No \n\nentanto, a Assembleia n\u00e3o foi consultada sobre as decis\u00f5es da pol\u00edtica educativa do Agrupamento, \n\ndesignadamente sobre a oferta educativa, a carta escolar, etc. Esta limitou-se a responder \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do \n\n\u00f3rg\u00e3o executivo, n\u00e3o tendo assumido um papel minimamente estrat\u00e9gico.  \n\n4.3 Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o                     \n\nO Agrupamento n\u00e3o demonstra uma atitude de inova\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e criatividade na resolu\u00e7\u00e3o dos seus \n\nproblemas, funcionando muito reactivamente e, quase sempre, de forma tardia. \u00c9 disso exemplo a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nCEF s\u00f3 para o pr\u00f3ximo ano lectivo quando, em face de um contexto socioecon\u00f3mico t\u00e3o d\u00e9bil que perspectiva \n\nbaixas expectativas nos alunos e suas fam\u00edlias, h\u00e1 muito se deveria ter equacionado tal oferta alternativa ao \n\nensino regular, ainda que a Presidente do CE tenha invocado que, em anos sucessivos, o AVS n\u00e3o tem tido o \n\nn\u00famero de alunos exigidos para formar uma turma de CEF. Igualmente, n\u00e3o existe uma anu\u00eancia significativa \n\na projectos nacionais e internacionais destacando-se a ades\u00e3o ao Desporto Escolar, ao projecto CRIE \n\n(Computadores, Redes e Internet na Escola), ao Plano Nacional da Leitura e ao Plano de Ac\u00e7\u00e3o para a \n\nMatem\u00e1tica. Ainda assim, \u00e9 de relevar positivamente alguma capacidade de consolida\u00e7\u00e3o do Agrupamento, \n\nenquanto unidade integradora, apesar de ainda n\u00e3o ter completado quatro anos de exist\u00eancia.      \n\n4.4 Parcerias, protocolos e projectos            \n\nA aus\u00eancia de parcerias, condicionada, \u00e9 certo, pela inexistente rela\u00e7\u00e3o institucional com a C\u00e2mara Municipal.  \n\no que, num meio pequeno, adquire uma import\u00e2ncia acrescida, tem promovido o isolamento do Agrupamento \n\nsendo as suas crian\u00e7as e alunos os mais prejudicados.   Igualmente, a fraca envolv\u00eancia do Agrupamento em \n\nprojectos nacionais e/ou internacionais demonstra a pouca preocupa\u00e7\u00e3o dos seus respons\u00e1veis pela abertura ao \n\nexterior na promo\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o abrangente.  Ainda assim, existem alguns casos pontuais de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com entidades locais, de que s\u00e3o exemplo a Miseric\u00f3rdia local, quer na integra\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o da \n\n3\u00aa idade com as crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, quer no fornecimento de refei\u00e7\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e9-escolar e do 1\u00ba Ciclo na EB1 de Vila da Ponte, o Centro Social e Paroquial de Ferreirim, no fornecimento de \n\nrefei\u00e7\u00f5es ao centro escolar de Ferreirim, a parceria activa com a Junta de Freguesia de Sernancelhe, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da feira hist\u00f3rica que ocorre anualmente no centro hist\u00f3rico, a GNR local, que quando alertada para a \n\npresen\u00e7a de alunos em bares em horas mais impr\u00f3prias tem uma ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica junto dos mesmos.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n10  \n\n\n\n \n\n  \n\n5. Capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o e melhoria do Agrupamento  \n\n5.1 Auto-avalia\u00e7\u00e3o                \n\nA equipa de auto-avalia\u00e7\u00e3o foi constitu\u00edda em 2006 com o objectivo de o Agrupamento se candidatar \u00e0 \n\n\u201cAvalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas\u201d, no \u00e2mbito do projecto-piloto desta actividade. N\u00e3o tendo sido ent\u00e3o \n\nseleccionada para fazer parte do grupo das escolas a serem avaliadas, a equipa manteve-se, at\u00e9 hoje, \n\nformalmente indigitada, sem ter, contudo, desenvolvido qualquer ac\u00e7\u00e3o tendente a implementar qualquer \n\nmecanismo de auto-avalia\u00e7\u00e3o do Agrupamento. Torna-se, assim, evidente que a sua forma\u00e7\u00e3o se deveu, \n\nsomente, ao cumprimento de um dos pressupostos exigidos \u00e0s unidades de gest\u00e3o interessadas em candidatar-\n\nse ao projecto-piloto, n\u00e3o decorrendo de uma necessidade sentida pelos respons\u00e1veis do Agrupamento em \n\navan\u00e7ar com a auto-avalia\u00e7\u00e3o como instrumento de fundamental import\u00e2ncia na melhoria da qualidade do \n\ndesempenho global da unidade de gest\u00e3o.  \n\n5.2 Sustentabilidade do progresso  \n\nTranspareceu das entrevistas realizadas que a forma\u00e7\u00e3o do Agrupamento trouxe valor acrescentado para a \n\narticula\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e do 1\u00ba Ciclo com os restantes n\u00edveis de ensino, bem assim \n\ncomo na utiliza\u00e7\u00e3o de mais e melhores recursos disponibilizados pela escola sede.   No entanto, a din\u00e2mica \n\ninstitu\u00edda nesta realidade organizacional, ainda que positiva, adv\u00e9m mais da gest\u00e3o interm\u00e9dia (Departamentos \n\nCurriculares, Conselhos de Docentes do 1\u00ba Ciclo e da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, e Conselhos de Turma) do que da \n\ngest\u00e3o de topo, pelo que se imp\u00f5e uma mudan\u00e7a de paradigma na Organiza\u00e7\u00e3o tendente a projectar uma \n\npol\u00edtica estrategicamente educativa, que possibilite alcan\u00e7ar vias consistentes de sustentabilidade no \n\ndesenvolvimento da actividade educativa do Agrupamento. Para o efeito, ser\u00e1 decisivo o modo como \n\nfuturamente o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o saiba lidar com o problema institucional existente com a C\u00e2mara Municipal, por \n\nforma a que, e em face de uma dificuldade/problema conjuntural, saiba transform\u00e1-la em \u201coportunidade\u201d, \n\nusando-a e capitalizando-a como estrat\u00e9gia de melhoria.     \n\nV \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\nEste Agrupamento apresenta um conjunto de pontos fortes de que se salienta:  \n\n\u2022 A atitude educada e respeitadora dos alunos.  \n\n\u2022 A imagem positiva que os pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o e os restantes parceiros educativos, em     \ngeral, t\u00eam do Agrupamento, no que se refere ao ambiente de seguran\u00e7a e bem-estar.  \n\u2022 O empenhamento e a qualidade de desempenho da equipa dos Servi\u00e7os de Apoio Educativos e os \nn\u00edveis de articula\u00e7\u00e3o verificados, quer entre os elementos que a integram, quer entre estes e a Psic\u00f3loga e \n\na Assistente Social, que tem proporcionado uma efic\u00e1cia apreci\u00e1vel nos resultados obtidos.   \n\u2022 Os actuais Coordenadores de Departamento e de Conselho de Docentes, pela sua vis\u00e3o de escola \ne pela pr\u00e1tica de coordena\u00e7\u00e3o, embora que limitada pelas circunst\u00e2ncias concretas do Agrupamento.  \n\u2022 A actividade desenvolvida pelas estruturas de gest\u00e3o interm\u00e9dia, promovendo a sustentabilidade \n\nda vida do Agrupamento.  \n\nA estes pontos fortes contrap\u00f5em-se pontos fracos, que podem comprometer seriamente o desempenho desta \n\nunidade de gest\u00e3o, de que se destaca:  \n\n\u2022 O conflito p\u00fablico e not\u00f3rio entre a Presid\u00eancia da C\u00e2mara Municipal e a Gest\u00e3o do Agrupamento, \n\nque tem trazido preju\u00edzos claros \u00e0s viv\u00eancias e aprendizagens dos alunos do 1\u00ba Ciclo e da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\nescolar, em primeiro lugar, mas tamb\u00e9m aos alunos da escola-sede do Agrupamento.  \n\u2022 A aus\u00eancia de oferta educativa alternativa, nomeadamente CEF, particularmente grave pelo meio \nsocioecon\u00f3mico onde o Agrupamento se insere e que poderia constituir-se numa solu\u00e7\u00e3o alternativa para \n\nas repet\u00eancias do 3\u00ba Ciclo.   \n\u2022 A falta de espa\u00e7os pr\u00f3prios para o desenvolvimento do trabalho dos Departamentos Curriculares. \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n11  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\u2022 O papel muito pouco din\u00e2mico, em particular ao n\u00edvel estrat\u00e9gico, da Assembleia de Escola.  \n\u2022 A aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia clara para o futuro do Agrupamento, por parte dos \u00f3rg\u00e3os de \ngest\u00e3o, e de que \u00e9 exemplo o actual Projecto Educativo, cuja concep\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o foi da \n\nresponsabilidade exclusiva do Conselho Executivo.  \n\u2022 A inexist\u00eancia de dispositivos (pr\u00e1ticas) de auto-avalia\u00e7\u00e3o.  \n\u2022 A aus\u00eancia de parcerias activas com entidades/institui\u00e7\u00f5es do meio.  \n\nO Agrupamento apresenta algumas oportunidades de desenvolvimento futuro, salientando-se:  \n\n\u2022 A resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos entre as entidades que partilham as responsabilidades da gest\u00e3o do 1\u00ba \nCiclo do Ensino B\u00e1sico e da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (C\u00e2mara Municipal e Agrupamento Vertical), levando a \numa converg\u00eancia de esfor\u00e7os e a uma coopera\u00e7\u00e3o real em prol do bem das crian\u00e7as. Quando considerado \no potencial positivo que estas entidades encerram constitui a grande oportunidade de melhoria do \nAgrupamento, que o pode catapultar para n\u00edveis de qualidade que a Educa\u00e7\u00e3o em Sernancelhe, segundo \n\ntestemunhos ouvidos das for\u00e7as vivas da terra, j\u00e1 teve.  \n\u2022 A implementa\u00e7\u00e3o do concurso plurianual de professores, a n\u00edvel nacional, permitindo uma maior \nestabilidade do corpo docente, funcionando como agente indutor da concep\u00e7\u00e3o, planeamento e \ndesenvolvimento da actividade educativa do Agrupamento, de modo a melhorar a qualidade dos \n\ndesempenhos dos actores educativos e, consequentemente, dos resultados acad\u00e9micos.  \n\u2022 A disposi\u00e7\u00e3o para uma efectiva pol\u00edtica de parceria e complementaridade entre o Agrupamento e a \nEscola Profissional de Sernancelhe, na procura de melhores solu\u00e7\u00f5es para o futuro dos jovens da regi\u00e3o.        \n\nPor\u00e9m, poder\u00e1 encontrar conjunturas adversas, face \u00e0s quais ter\u00e1 dificuldade em reagir, uma vez que:  \n\n\u2022  Se assiste a uma perda progressiva de alunos, por efeitos de um processo de desertifica\u00e7\u00e3o do \n\ninterior.  \n\nAgrupamento Vertical de Escolas de Sernancelhe \n24, 26 e 27 de Abril 2007  \n\n12  \n\n\n\n \n\n \nAnexo III \n\nQuestion\u00e1rio aplicado \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \nParte I  \n \n\n     Assinale com um X a resposta que for adequada ao seu caso e proceda ao preenchimento dos espa\u00e7os em branco. \n \n\n1. Idade ______ anos         2. G\u00e9nero -   Masculino     Feminino   \n \n3. Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas: \n\n1-   Bacharelato ou equivalente   2 -  Licenciatura em __________________ 3 -  Mestrado em______________________                                          \n\n4 -  Doutoramento  em ______________________  5 -  Especializa\u00e7\u00e3o em  ______________________________________ \n_____________________________________________________________________________________________________ \n \n\n4. Tempo de servi\u00e7o: ______ anos.          5. Grupo disciplinar a que se encontra afecto: ________________________________ \n \n\n6. Experi\u00eancia nos \ncargos:   \n\n \n  \n \n \n \n \n \n\n \n\n   \n6.9 - Caso possua experi\u00eancia noutros cargos, n\u00e3o mencionados acima, refira aqui quais: \n______________________________________________________________________________________________ \n______________________________________________________________________________________________ \n \nNOTA \u2013 Nas partes II e III do question\u00e1rio s\u00e3o utilizadas express\u00f5es \u00e0s quais s\u00e3o dados os seguintes significados: \n \nPEE \u2013 Projecto Educativo da Escola; Comunidade escolar - Conjunto de pessoas que est\u00e1 directamente implicado no funcionamento da \nescola; Comunidade educativa - Conjunto de pessoas que est\u00e1 directamente e indirectamente implicado no funcionamento da escola; \n\u00d3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios \u2013 Conselho de Directores de Turma, Departamentos, Coordena\u00e7\u00e3o de Ano, ...; \u00d3rg\u00e3o de gest\u00e3o - Conselho \nDirectivo / C. Executivo / Director / Comiss\u00e3o Administrativa Provis\u00f3ria... \n   \n\nParte II \n \n\u00c9 apresentada de seguida uma lista de pr\u00e1ticas e aspectos que permitem caracterizar a organiza\u00e7\u00e3o escolar e avaliar a sua \n\nqualidade. Indique a import\u00e2ncia que atribui a cada um dos itens listados, marcando com um X os n\u00fameros da escala \natendendo a que: \n \n                                 1 \u2013 Nada importante        2 \u2013 Pouco importante       3 \u2013 Importante        4 \u2013 Muito importante  \n\n              - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 necess\u00e1rio: \n\n1.1.1 Comparar os resultados escolares de diferentes anos e verificar a sua evolu\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n1.1.2 Comparar os resultados escolares entre ciclos e diferentes escolas 1 2 3 4 \n\n1.1.3 Implementar mecanismos que evitem o abandono escolar por parte dos alunos 1 2 3 4 \n\nCargos Sim N\u00e3o \n\n6.1. Gest\u00e3o/Administra\u00e7\u00e3o (Conselho Directivo / C. Executivo / Director / Comiss\u00e3o Administrativa \nProvis\u00f3ria...) \n\n  \n\n6.2.Conselho Pedag\u00f3gico   \n\n6.3.Assembleia de Escola / Conselho de Escola   \n\n6.4.Coordenador de Departamento / Delegado de Grupo Disciplinar   \n\n6.5.Coordenador de Ciclo   \n\n6.6.Director de Turma    \n\n6.7.Coordenador de Projectos   \n\n6.8.Outro (s)   \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \n\nO presente question\u00e1rio insere-se num trabalho no \u00e2mbito do Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional, da \nUniversidade Aberta. Com o mesmo pretende-se obter dados acerca do que \u00e9 uma escola de qualidade e dos factores que \na promovem. O question\u00e1rio \u00e9 de natureza confidencial, sendo o seu tratamento efectuado de uma forma global, n\u00e3o \nsujeito a uma an\u00e1lise individualizada, o que significa que o anonimato do respondente \u00e9 respeitado. Obrigado pela sua \ncolabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n1.2.1 Envolver os alunos na discuss\u00e3o do projecto educativo e outros documentos do agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.2.2 Integrar na educa\u00e7\u00e3o escolar valores como responsabilidade, solidariedade e conviv\u00eancia  \ndemocr\u00e1tica \n\n1 2 3 4 \n\n1.2.3 Consultar os alunos acerca das decis\u00f5es que lhes dizem respeito 1 2 3 4 \n\n1.3.1 Disponibilizar mecanismos que levem \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos 1 2 3 4 \n\n1.3.2 Disponibilizar mecanismos que fomentem o respeito pelos direitos e deveres de todos 1 2 3 4 \n\n1.3.3 Disponibilizar mecanismos que fomentem a assiduidade  1 2 3 4 \n\n1.4.1 Disponibilizar mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o do impacto que as aprendizagens escolares t\u00eam nos \nalunos e nos seus projectos futuros \n\n1 2 3 4 \n\n1.4.2 Disponibilizar mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o do impacto das aprendizagens escolares nas fam\u00edlias \ndos alunos e nas suas expectativas \n\n1 2 3 4 \n\n1.4.3 Disponibilizar mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o do impacto das aprendizagens escolares no grau de \nsatisfa\u00e7\u00e3o profissional dos professores \n\n1 2 3 4 \n\n2.1.1 Definir metas e objectivos de excel\u00eancia no PEE, quer ao n\u00edvel dos resultados quer ao n\u00edvel de \nprocessos \n\n1 2 3 4 \n\n2.1.2 Articular e coordenar, cient\u00edfica e pedagogicamente, os diferentes ciclos de ensino e \ndepartamentos curriculares \n\n1 2 3 4 \n\n2.1.3 Articular e coordenar pedagogicamente os professores de cada conselho de turma 1 2 3 4 \n\n2.2.1 Coordenar o planeamento das actividades educativas entre professor, departamento e \nconselho de turma \n\n1 2 3 4 \n\n2.2.2 Haver pr\u00e1ticas de observa\u00e7\u00e3o de aulas entre professores 1 2 3 4 \n\n2.2.3 Adequar as pr\u00e1ticas dos professores em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da turma 1 2 3 4 \n\n2.3.1 Disponibilizar mecanismos de detec\u00e7\u00e3o das aptid\u00f5es/dificuldades dos alunos 1 2 3 4 \n\n2.3.2 Disponibilizar estrat\u00e9gias de ensino adequadas \u00e0s aptid\u00f5es/dificuldades de aprendizagem dos \nalunos \n\n1 2 3 4 \n\n2.3.3 Disponibilizar mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das estrat\u00e9gias de ensino aplicadas em \nfun\u00e7\u00e3o das aptid\u00f5es/dificuldades dos alunos \n\n1 2 3 4 \n\n2.4.1 Haver diversidade na oferta de cursos  1 2 3 4 \n\n2.4.2 Haver incentivos \u00e0 aprendizagem de saberes pr\u00e1ticos e profissionais por parte dos alunos 1 2 3 4 \n\n2.4.3 Haver incentivos \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento e da sua aprendizagem cont\u00ednua por parte \ndos alunos \n\n1 2 3 4 \n\n3.1.1 Haver coordena\u00e7\u00e3o entre o PEE e as op\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s actividades a desenvolver durante o \nano \n\n1 2 3 4 \n\n3.1.2 Haver contributos dos diferentes \u00f3rg\u00e3os da escola e outros elementos da comunidade \neducativa na elabora\u00e7\u00e3o dos planos escolares \n\n1 2 3 4 \n\n3.1.3 Haver uma articula\u00e7\u00e3o dos tempos de forma a conciliar-se as actividades lectivas com outras \nactividades  \n\n1 2 3 4 \n\n3.2.1 Distribuir actividades de natureza pedag\u00f3gica e n\u00e3o pedag\u00f3gica em fun\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e \ncompet\u00eancias do pessoal docente e n\u00e3o docente \n\n1 2 3 4 \n\n3.2.2 Haver estrat\u00e9gias de acompanhamento e apoio para o pessoal docente e n\u00e3o docente com \ndesempenho insuficiente \n\n1 2 3 4 \n\n3.2.3 Adequar os servi\u00e7os administrativos \u00e0s necessidades do agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.3.1 Haver instala\u00e7\u00f5es e equipamentos ajustados e organizados \u00e0s necessidades do agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.3.2 Haver recursos e espa\u00e7os acess\u00edveis a qualquer utilizador da comunidade escolar e n\u00e3o escolar  1 2 3 4 \n\n3.3.3 Haver mecanismos que geram recursos financeiros para a organiza\u00e7\u00e3o escolar 1 2 3 4 \n\n3.4.1 Implementar estrat\u00e9gias que envolvem os pais na vida escolar 1 2 3 4 \n\n3.4.2 Implementar estrat\u00e9gias em que pais e elementos externos \u00e0 escola constituam recursos \nfundamentais para problemas que surjam \n\n1 2 3 4 \n\n3.4.3 Implementar estrat\u00e9gias que levem os pais a saber como motivar e trabalhar com os filhos em \ncasa \n\n1 2 3 4 \n\n3.5.1 Haver imparcialidade na distribui\u00e7\u00e3o dos alunos pelas turmas e actividades 1 2 3 4 \n\n3.5.2 Haver estrat\u00e9gias de inclus\u00e3o para alunos de etnias e cren\u00e7as diferentes 1 2 3 4 \n\n3.5.3 Haver pr\u00e1ticas de procura de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas adequadas aos problemas que surgem 1 2 3 4 \n\n4.1.1 Explicitar claramente os objectivos e metas a atingir, bem como estrat\u00e9gias a implementar, em \nanos futuros, no PEE \n\n1 2 3 4 \n\n(1 \u2013 Nada importante        2 \u2013 Pouco importante       3 \u2013 Importante        4 \u2013 Muito importante) \n\n                       - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 necess\u00e1rio: \n\n \n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n4.1.2 Haver actividades promotoras da qualifica\u00e7\u00e3o dos adultos 1 2 3 4 \n\n4.1.3  Implementar medidas para que o agrupamento seja reconhecido e procurado pela sua \nqualidade \n\n1 2 3 4 \n\n4.2.1 Haver conhecimento por parte do \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o e de outras estruturas do seu papel na \norganiza\u00e7\u00e3o escolar  \n\n1 2 3 4 \n\n4.2.2 Haver estrat\u00e9gias que levem os diferentes elementos da escola a tomar decis\u00f5es e a \nresponsabilizar-se por elas \n\n1 2 3 4 \n\n4.2.3 Haver mecanismos de monitoriza\u00e7\u00e3o de incidentes cr\u00edticos e absentismo no que respeita a \nprofessores e funcion\u00e1rios \n\n1 2 3 4 \n\n4.3.1 Haver abertura a iniciativas inovadoras que possam ter efeito positivo nas aprendizagens dos \nalunos \n\n1 2 3 4 \n\n4.3.2 Haver iniciativa para procurar apoios que possibilitem a concretiza\u00e7\u00e3o dos projectos \ninovadores \n\n1 2 3 4 \n\n4.3.3 Haver capacidade de procurar solu\u00e7\u00f5es inovadoras para problemas persistentes 1 2 3 4 \n\n4.4.1 Haver parcerias activas com v\u00e1rias entidades / institui\u00e7\u00f5es que visem a melhoria da presta\u00e7\u00e3o \ndo servi\u00e7o educativo \n\n1 2 3 4 \n\n4.4.2 Haver divulga\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de parcerias estabelecidas e dos resultados com elas obtidos 1 2 3 4 \n\n4.4.3 Haver envolvimento em projectos de v\u00e1rias iniciativas (ex: Ci\u00eancia Viva, Rede de Bibliotecas \nEscolares, Comenius, Eco-escolas, etc. ) \n\n1 2 3 4 \n\n5.1.1 Implementar uma auto-avalia\u00e7\u00e3o que implique a participa\u00e7\u00e3o de todos os elementos da \ncomunidade educativa em todas as fases do processo \n\n1 2 3 4 \n\n5.1.2 Recolher, tratar e divulgar a informa\u00e7\u00e3o do processo de auto-avalia\u00e7\u00e3o  1 2 3 4 \n\n5.1.3 Implementar planos de melhoria decorrentes da auto-avalia\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n5.2.1 Consolidar os pontos fortes para promover o desenvolvimento do agrupamento 1 2 3 4 \n\n5.2.2 Reconhecer oportunidades que ajudam o agrupamento a melhorar 1 2 3 4 \n\n5.2.3 Reconhecer constrangimentos e implementar estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o / supera\u00e7\u00e3o / \nminimiza\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\n1 2 3 4 \n\n  \n\n \nParte III \n \n\u00c9 apresentada de seguida uma listagem de afirma\u00e7\u00f5es que visam caracterizar \u00e1reas na organiza\u00e7\u00e3o escolar. Indique o seu \n\ngrau de concord\u00e2ncia com as mesmas, assinalando cada um dos itens listados, marcando com um X os n\u00fameros da escala \natendendo a que: \n \n \n               1 \u2013 Discordo em absoluto      2 \u2013 Discordo em termos gerais      3 \u2013 Concordo em termos gerais       4 \u2013 Concordo em absoluto  \n \n\n             - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar: \n \n\n1.1 O sucesso acad\u00e9mico dos alunos depende:   \n\n1.1.1 - da ac\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias 1 2 3 4 \n\n1.1.2 - do trabalho dos professores de cada disciplina 1 2 3 4 \n\n1.1.3 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.1.4 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.2 A participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento c\u00edvico dos alunos em ambiente escolar dependem:  \n\n1.2.1 - da educa\u00e7\u00e3o que \u00e9 recebida em casa 1 2 3 4 \n\n1.2.2 - dos valores transmitidos pelos professores  1 2 3 4 \n\n1.2.3 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.2.4        - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.3 O comportamento e disciplina dos alunos dependem:  \n\n1.3.1 - dos valores transmitidos na fam\u00edlia 1 2 3 4 \n\n1.3.2 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias dos professores  1 2 3 4 \n\n1.3.3 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.3.4 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n(1 \u2013 Nada importante        2 \u2013 Pouco importante       3 \u2013 Importante        4 \u2013 Muito importante) \n\n                        - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 necess\u00e1rio: \n\n \n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n1.4 A valoriza\u00e7\u00e3o do impacto das aprendizagens dos alunos depende:  \n\n1.4.1 - do seu n\u00facleo familiar 1 2 3 4 \n\n1.4.2 - do trabalho individual dos professores  1 2 3 4 \n\n1.4.3 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n1.4.4 - das medidas/pr\u00e1ticas do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.1 A articula\u00e7\u00e3o e sequencialidade das aprendizagens dependem:  \n\n2.1.1 - das decis\u00f5es tomadas pelos professores  1 2 3 4 \n\n2.1.2 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.1.3 - do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.1.4 - das instru\u00e7\u00f5es emanadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n2.2 O acompanhamento da pr\u00e1tica lectiva em sala de aula depende:  \n\n2.2.1 - da vontade individual dos professores 1 2 3 4 \n\n2.2.2 - da decis\u00e3o tomada por \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.2.3 - da decis\u00e3o tomada pelo director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.2.4 - da imposi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n2.3 A diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e apoios prestados a alunos dependem:    \n\n2.3.1 - de propostas individuais dos professores 1 2 3 4 \n\n2.3.2. - de decis\u00f5es tomadas em \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.3.3. - de normas emanadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n2.3.4 - de decis\u00f5es do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.4 A abrang\u00eancia e a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e das aprendizagens dos alunos dependem:  \n\n2.4.1 - do trabalho individual dos professores  1 2 3 4 \n\n2.4.2 - da articula\u00e7\u00e3o feita ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n2.4.3 - dos programas das disciplinas/\u00e1reas disciplinares 1 2 3 4 \n\n2.4.4 - de medidas tomadas pelo director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.1 A concep\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento das actividades dependem:  \n\n3.1.1 - do empenho individual dos professores  1 2 3 4 \n\n3.1.2 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.1.3 - das decis\u00f5es tomadas pelo director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.1.4 - de normativos legais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n3.2 A gest\u00e3o de recursos humanos docentes e n\u00e3o docentes depende:    \n\n3.2.1 - dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.2.2. - dos condicionalismos impostos pelos concursos  1 2 3 4 \n\n2.3.3 - das op\u00e7\u00f5es do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.2.4 - de autoriza\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os regionais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n3.3 A gest\u00e3o de recursos materiais e financeiros depende:  \n\n3.3.1 - das regras  impostas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 1 2 3 4 \n\n3.3.2 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.3.3. - das op\u00e7\u00f5es do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.3.4 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel do Conselho Geral 1 2 3 4 \n\n3.4 A participa\u00e7\u00e3o dos pais e outros elementos da comunidade educativa depende:     \n\n3.4.1 - da vontade pr\u00f3pria destes 1 2 3 4 \n\n3.4.2 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.4.3 - das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.4.4. - das conting\u00eancias do momento  1 2 3 4 \n\n3.5 A equidade e justi\u00e7a praticadas dependem:     \n\n3.5.1 - das decis\u00f5es dos professores  1 2 3 4 \n\n3.5.2 - das decis\u00f5es tomadas pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.5.3 - das decis\u00f5es tomadas pelo director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n3.5.4 - dos normativos legais exteriores \u00e0 escola 1 2 3 4 \n\n4.1.1 As metas e a estrat\u00e9gia para as atingir dependem:     \n\n4.1.1 - das decis\u00f5es tomadas individualmente pelos professores  1 2 3 4 \n\n4.1.2 - das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.1.3 - das decis\u00f5es do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.1.4 - da influ\u00eancia da comunidade educativa 1 2 3 4 \n\n              (1 \u2013 Discordo em absoluto        2 \u2013 Discordo em termos gerais       3 \u2013 Concordo em termos gerais        4 \u2013 Concordo em absoluto)  \n                                       \n\n                                   - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n4.2 A motiva\u00e7\u00e3o e empenho da comunidade escolar dependem:     \n\n4.2.1 - das caracter\u00edsticas de cada elemento que presta servi\u00e7o na escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.2.2 - das medidas tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.2.3 - da actua\u00e7\u00e3o do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.2.4 - dos condicionalismos impostos por agentes exteriores  \u00e0 escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.3 A abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o depende:     \n\n4.3.1 -  das caracter\u00edsticas de cada elemento que nela presta servi\u00e7o 1 2 3 4 \n\n4.3.2. -  das medidas tomadas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.3.3. -  da actua\u00e7\u00e3o do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.3.4 -  dos condicionalismos impostos por agentes exteriores a esta 1 2 3 4 \n\n4.4 A ades\u00e3o a parcerias, protocolos e projectos depende:     \n\n4.4.1 -  de propostas individuais dos elementos da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.4.2 -  da iniciativa dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.4.3 -  do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n4.4.4 -  da iniciativa de organiza\u00e7\u00f5es exteriores a esta 1 2 3 4 \n\n5.1 A auto-avalia\u00e7\u00e3o depende:     \n\n5.1.1 -  da vontade individual dos professores  1 2 3 4 \n\n5.1.2 -  das decis\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n5.1.3 -  do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n5.1.4 -  de imposi\u00e7\u00e3o externa a esta 1 2 3 4 \n\n5.2 A sustentabilidade da melhoria na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo depende:     \n\n5.2.1 - das qualidades individuais e profissionais dos professores  1 2 3 4 \n\n5.2.2. - das medidas decididas ao n\u00edvel de \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o interm\u00e9dios da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n5.2.3 - do director da escola/agrupamento 1 2 3 4 \n\n5.2.4 - de condicionalismos exteriores a esta 1 2 3 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\nBem-haja pelo tempo que dedicou ao \npreenchimento deste question\u00e1rio. Entregue-o \ncom a brevidade poss\u00edvel a quem lhe pediu \npara o preencher. Um bom final de ano! \n\n              (1 \u2013 Discordo em absoluto        2 \u2013 Discordo em termos gerais       3 \u2013 Concordo em termos gerais        4 \u2013 Concordo em absoluto)  \n                                       \n\n                                     - Na organiza\u00e7\u00e3o escolar: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nAnexo IV \n\nQuadros de frequ\u00eancias e percentagens \n\nde respostas e dados estat\u00edsticos \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nDados n\u00e3o agrupados \n\n \n\nQuadro I \u2013 Dados n\u00e3o agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Resultados. \n\nQuest\u00e3o  N\u00e3o \nresponde \n\n1-Nada \nimportante \n\n2-Pouco \nimportante \n\n3-\nImportante \n\n4-Muito \nimportante \n\nTotal \n\nPII_111 Frequ\u00eancia 0 0 3 40 18 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 65,6 29,5 100,0 \n\nPII_112 Frequ\u00eancia 1 1 15 34 10 61 \n\n  % 1,6 1,6 24,6 55,7 16,4 100,0 \n\nPII_113 Frequ\u00eancia 0 0 1 25 35 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 41,0 57,4 100,0 \n\nPII_121 Frequ\u00eancia   3 9 38 11 61 \n\n  % 0,0 4,9 14,8 62,3 18,0 100,0 \n\nPII_122 Frequ\u00eancia 1 0 1 16 43 61 \n\n  % 0,0 1,6 1,6 26,2 70,5 100,0 \n\nPII_123 Frequ\u00eancia 0 0 7 34 20 61 \n\n  % 0,0 0,0 11,5 55,7 32,8 100,0 \n\nPII_131 Frequ\u00eancia 0 0 0 32 29 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 52,5 47,5 100,0 \n\nPII_132 Frequ\u00eancia 0 0 0 22 39 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 36,1 63,9 100,0 \n\nPII_133 Frequ\u00eancia 0 0 0 34 27 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 55,7 44,3 100,0 \n\nPII_141 Frequ\u00eancia 0 0 1 33 27 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 54,1 44,3 100,0 \n\nPII_142 Frequ\u00eancia 0 0 6 34 21 61 \n\n  % 0,0 0,0 9,8 55,7 34,4 100,0 \n\nPII_143 Frequ\u00eancia 1 0 2 33 25 61 \n\n  % 0,0 1,6 3,3 54,1 41,0 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro I - Dados n\u00e3o agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo. \n\n \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Nada \nimportante \n\n2-Pouco \nimportante \n\n3-\nImportante \n\n4-Muito \nimportante \n\nTotal \n\nPII_211 Frequ\u00eancia 0 0 3 40 18 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 65,6 29,5 100,0 \n\nPII_212 Frequ\u00eancia 0 0 1 31 29 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 50,8 47,5 100,0 \n\nPII_213 Frequ\u00eancia 0 0 0 33 28 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 54,1 45,9 100,0 \n\nPII_221 Frequ\u00eancia 0 0 0 37 24 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 60,7 39,3 100,0 \n\nPII_222 Frequ\u00eancia 1 2 24 28 6 61 \n\n  % 1,6 3,3 39,3 45,9 9,8 100,0 \n\nPII_223 Frequ\u00eancia 0 0 2 30 29 61 \n\n  % 0,0 0,0 3,3 49,2 47,5 100,0 \n\nPII_231 Frequ\u00eancia 2 0 0 25 34 61 \n\n  % 3,3 0,0 0,0 41,0 55,7 100,0 \n\nPII_232 Frequ\u00eancia 0 0 0 22 39 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 36,1 63,9 100,0 \n\nPII_233 Frequ\u00eancia 0 0 1 35 25 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 57,4 41,0 100,0 \n\nPII_241 Frequ\u00eancia 1 1 1 30 28 61 \n\n  % 1,6 1,6 1,6 49,2 45,9 100,0 \n\nPII_242 Frequ\u00eancia 2 0 1 31 27 61 \n\n  % 3,3 0,0 1,6 50,8 44,3 100,0 \n\nPII_243 Frequ\u00eancia 0 0 0 32 29 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 52,5 47,5 100,0 \n\n  \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\nQuadro II - Dados n\u00e3o agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. \n\n \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Nada \nimportante \n\n2-Pouco \nimportante \n\n3-\nImportante \n\n4-Muito \nimportante \n\nTotal \n\nPII_311 Frequ\u00eancia 1 0 1 39 20 61 \n\n  % 1,6 0,0 1,6 63,9 32,8 100,0 \n\nPII_312 Frequ\u00eancia 0 0 8 42 11 61 \n\n  % 0,0 0,0 13,1 68,9 18,0 100,0 \n\nPII_313 Frequ\u00eancia 0 0 2 41 18 61 \n\n  % 0,0 0,0 3,3 67,2 29,5 100,0 \n\nPII_321 Frequ\u00eancia 0 0 4 38 19 61 \n\n  % 0,0 0,0 6,6 62,3 31,1 100,0 \n\nPII_322 Frequ\u00eancia 1 0 3 40 17 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 65,6 27,9 100,0 \n\nPII_323 Frequ\u00eancia 0 0 3 38 20 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 62,3 32,8 100,0 \n\nPII_331 Frequ\u00eancia 0 0 1 29 31 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 47,5 50,8 100,0 \n\nPII_332 Frequ\u00eancia 0 0 3 29 29 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 47,5 47,5 100,0 \n\nPII_333 Frequ\u00eancia 1 0 2 37 21 61 \n\n  % 1,6 0,0 3,3 60,7 34,4 100,0 \n\nPII_341 Frequ\u00eancia 0 0 3 37 21 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 60,7 34,4 100,0 \n\nPII_342 Frequ\u00eancia 1 0 6 37 17 61 \n\n  % 1,6 0,0 9,8 60,7 27,9 100,0 \n\nPII_343 Frequ\u00eancia 0 0 3 27 31 61 \n\n  % 0,0 0,0 4,9 44,3 50,8 100,0 \n\nPII_351 Frequ\u00eancia 2 0 5 30 24 61 \n\n  % 3,3 0,0 8,2 49,2 39,3 100,0 \n\nPII_352 Frequ\u00eancia 0 0 4 38 19 61 \n\n  % 0,0 0,0 6,6 62,3 31,1 100,0 \n\nPII_353 Frequ\u00eancia 1 0 2 40 18 61 \n\n  % 1,6 0,0 3,3 65,6 29,5 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nQuadro III - Dados n\u00e3o agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Lideran\u00e7a \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Nada \nimportante \n\n2-Pouco \nimportante \n\n3-\nImportante \n\n4-Muito \nimportante \n\nTotal \n\nPII_411 Frequ\u00eancia 1 0 5 36 19 61 \n\n  % 1,6 0,0 8,2 59,0 31,1 100,0 \n\nPII_412 Frequ\u00eancia 1 0 2 45 13 61 \n\n  % 1,6 0,0 3,3 73,8 21,3 100,0 \n\nPII_413 Frequ\u00eancia 1 1 2 33 24 61 \n\n  % 1,6 1,6 3,3 54,1 39,3 100,0 \n\nPII_421 Frequ\u00eancia 1 0 1 34 25 61 \n\n  % 1,6 0,0 1,6 55,7 41,0 100,0 \n\nPII_422 Frequ\u00eancia 1 0 3 40 17 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 65,6 27,9 100,0 \n\nPII_423 Frequ\u00eancia 3 1 5 37 15 61 \n\n  % 4,9 1,6 8,2 60,7 24,6 100,0 \n\nPII_431 Frequ\u00eancia 1 0 0 30 30 61 \n\n  % 1,6 0,0 0,0 49,2 49,2 100,0 \n\nPII_432 Frequ\u00eancia 2 0 1 34 24 61 \n\n  % 3,3 0,0 1,6 55,7 39,3 100,0 \n\nPII_433 Frequ\u00eancia 1 0 1 33 26 61 \n\n  % 1,6 0,0 1,6 54,1 42,6 100,0 \n\nPII_441 Frequ\u00eancia 1 0 3 33 24 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 54,1 39,3 100,0 \n\nPII_442 Frequ\u00eancia 2 0 5 42 12 61 \n\n  % 3,3 0,0 8,2 68,9 19,7 100,0 \n\nPII_443 Frequ\u00eancia 2 0 3 39 17 61 \n\n  % 3,3 0,0 4,9 63,9 27,9 100,0 \n\n. \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nQuadro IV - Dados n\u00e3o agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola. \n\n \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Nada \nimportante \n\n2-Pouco \nimportante \n\n3-\nImportante \n\n4-Muito \nimportante \n\nTotal \n\nPII_511 Frequ\u00eancia 2 2 5 37 15 61 \n\n  % 3,3 3,3 8,2 60,7 24,6 100,0 \n\nPII_512 Frequ\u00eancia 2 1 5 37 16 61 \n\n  % 3,3 1,6 8,2 60,7 26,2 100,0 \n\nPII_513 Frequ\u00eancia 2 0 4 36 19 61 \n\n  % 3,3 0,0 6,6 59,0 31,1 100,0 \n\nPII_521 Frequ\u00eancia 2 0 2 28 29 61 \n\n  % 3,3 0,0 3,3 45,9 47,5 100,0 \n\nPII_522 Frequ\u00eancia 2 0 0 32 27 61 \n\n  % 3,3 0,0 0,0 52,5 44,3 100,0 \n\nPII_543 Frequ\u00eancia 2 0 1 37 21 61 \n\n  % 3,3 0,0 1,6 60,7 34,4 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nDados agrupados \n\n \n\nQuadro VI - Dados agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Resultados. \n\nITENS \n \n\n0,0 \n1,\n0 \n\n1,\n3 \n\n1,\n7 \n\n2,\n0 \n\n2,\n3 \n\n2,\n6 \n\n2,\n7 \n\n3,0 3,3 \n3,\n6 \n\n3,7 4,0 Total \n\nSucesso \n\nacad\u00e9mi-\n\nco \n\nFreq. 0 0 0 0 0 2 0 3 26 16 0 7 7 61 \n\n \n% 0,0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n42,\n\n6 \n\n26,\n\n2 \n\n0,\n\n0 \n\n11,\n\n5 \n\n11,\n\n5 \n\n100,\n\n0 \n\nParticipa\n\n-\u00e7\u00e3o \n\nc\u00edvica \n\nFreq. 0 0 0 0 1 2 0 5 13 20 0 15 5 61 \n\n \n% 0,0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n3,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n8,\n\n2 \n\n21,\n\n3 \n\n32,\n\n8 \n\n0,\n\n0 \n\n24,\n\n6 \n8,2 \n\n100,\n\n0 \n\nComport\n\n-amento Freq. 0 0 0 0 0 0 0 0 19 9 0 13 20 61 \n\n \n% 0,0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n31,\n\n1 \n\n14,\n\n8 \n\n0,\n\n0 \n\n21,\n\n3 \n\n32,\n\n8 \n\n100,\n\n0 \n\nValoriza-\n\n\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto \n\ndas \n\naprendiz\n\n-gens \n\nFreq. 0 0 0 0 1 0 0 4 22 10 0 9 15 61 \n\n \n% 0,0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n6,\n\n6 \n\n36,\n\n1 \n\n16,\n\n4 \n\n0,\n\n0 \n\n14,\n\n8 \n\n24,\n\n6 \n\n100,\n\n0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nQuadro VI - Dados agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo \n\nITENS \n \n\n0,\n0 \n\n1,\n0 \n\n1,\n3 \n\n1,\n7 \n\n2,\n0 \n\n2,\n3 \n\n2,\n6 \n\n2,7 3,0 3,3 \n3,\n6 \n\n3,7 4,0 Total \n\nArticula\n\n-\u00e7\u00e3o das \n\naprendi\n\n- \n\nzagens \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 0 0 3 21 13 0 11 13 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n4,9 \n\n34,\n\n4 \n\n21,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n18,\n\n0 \n\n21,\n\n3 \n\n100,\n\n0 \n\nAcompa \n\nnhamen \n\nto da \n\npr\u00e1tica \n\nlectiva \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 3 0 8 23 18 0 5 4 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n0,\n\n0 \n\n13,\n\n1 \n\n37,\n\n7 \n\n29,\n\n5 \n\n0,\n\n0 \n8,2 6,6 \n\n100,\n\n0 \n\nDiferen- \n\ncia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3- \n\ngica \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 1 0 0 1 17 9 0 13 20 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n1,6 \n\n27,\n\n9 \n\n14,\n\n8 \n\n0,\n\n0 \n\n21,\n\n3 \n\n32,\n\n8 \n\n100,\n\n0 \n\nAbran \n\ngencia \n\ndos \n\nsaberes \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 1 0 1 18 10 0 14 17 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n1,6 \n\n29,\n\n5 \n\n16,\n\n4 \n\n0,\n\n0 \n\n23,\n\n0 \n\n27,\n\n9 \n\n100,\n\n0 \n\n \n\nQuadro VII - Dados agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. \n\nITENS \n \n\n0,\n0 \n\n1,\n0 \n\n1,\n3 \n\n1,\n7 \n\n2,\n0 \n\n2,\n3 \n\n2,\n6 \n\n2,\n7 \n\n3,0 3,3 \n3,\n6 \n\n3,7 4,0 Total \n\nPlanea \n\nmento \n\ndas \n\nactividad\n\nes \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 2 0 3 31 10 0 8 7 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n50,\n\n8 \n\n16,\n\n4 \n\n0,\n\n0 \n\n13,\n\n1 \n\n11,\n\n5 \n\n100,\n\n0 \n\nGest\u00e3o \n\nrecur \n\nsos \n\nhumanos \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 3 0 2 26 13 0 8 9 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n42,\n\n6 \n\n21,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n13,\n\n1 \n\n14,\n\n8 \n\n100,\n\n0 \n\nGest\u00e3o \n\nrecur \n\nsos \n\nmateriais \n\nFreq. 0 0 0 0 0 0 0 5 22 5 0 15 14 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n8,\n\n2 \n\n36,\n\n1 \n8,2 \n\n0,\n\n0 \n\n24,\n\n6 \n\n23,\n\n0 \n\n100,\n\n0 \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\nPartici \n\npa\u00e7\u00e3o dos \n\npais \n\n \n\nFreq. 0 0 0 0 0 3 0 4 23 11 0 6 14 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n0,\n\n0 \n\n6,\n\n6 \n\n37,\n\n7 \n\n18,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n9,8 \n\n23,\n\n0 \n\n100,\n\n0 \n\nEquidade \n\ne justi\u00e7a \n\n \n\nFreq. 0 1 0 0 2 2 0 2 25 12 0 4 13 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n3,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n41,\n\n0 \n\n19,\n\n7 \n\n0,\n\n0 \n6,6 \n\n21,\n\n3 \n\n100,\n\n0 \n\n \n\n \n\nQuadro IX- Dados agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Lideran\u00e7a. \n\nITENS \n \n\n0,\n0 \n\n1,\n0 \n\n1,\n3 \n\n1,\n7 \n\n2,\n0 \n\n2,\n3 \n\n2,\n6 \n\n2,\n7 \n\n3,0 3,3 \n3,\n6 \n\n3,7 4,0 Total \n\nMetas e \n\nEstrat\u00e9gias \n\n \n\nFreq. 0 0 1 0 2 1 0 4 23 13 0 11 6 61 \n\n% \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n6,\n\n6 \n\n37,\n\n7 \n\n21,\n\n3 \n\n0,\n\n0 \n\n18,\n\n0 \n9,8 \n\n100,\n\n0 \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\ne empenho \n\n \n\nFreq. 1 0 0 0 3 1 0 4 20 16 0 9 7 61 \n\n% \n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n4,\n\n9 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n6,\n\n6 \n\n32,\n\n8 \n\n26,\n\n2 \n\n0,\n\n0 \n\n14,\n\n8 \n\n11,\n\n5 \n\n100,\n\n0 \n\nAbertura \n\ne inova\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFreq. 1 0 0 0 0 1 0 1 20 15 0 6 17 61 \n\n% \n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n32,\n\n8 \n\n24,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n9,8 \n\n27,\n\n9 \n\n100,\n\n0 \n\nAdes\u00e3o e \n\nparticipa \n\n\u00e7\u00e3o   em \n\nprojectos \n\n \n\nFreq. 1 1 0 0 1 1 0 6 22 14 0 6 9 61 \n\n% \n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n9,\n\n8 \n\n36,\n\n1 \n\n23,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n9,8 \n\n14,\n\n8 \n\n100,\n\n0 \n\n \n\n \n\nQuadro VIII - Dados agrupados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte II do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola. \n\nITENS \n \n\n0,\n0 \n\n1,\n0 \n\n1,\n3 \n\n1,\n7 \n\n2,\n0 \n\n2,\n3 \n\n2,\n6 \n\n2,\n7 \n\n3,0 3,3 \n3,\n6 \n\n3,7 4,0 Total \n\nAuto-\n\navalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFreq. 1 1 0 1 1 4 0 2 30 7 0 1 11 61 \n\n% 1,6 \n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n1,\n\n6 \n\n6,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n3,\n\n3 \n\n49,\n\n2 \n\n11,\n\n5 \n\n0,\n\n0 \n1,6 \n\n18,\n\n0 \n\n100,\n\n0 \n\nSustenta \n\nbilidade \n\n \n\nFreq. 2 0 0 0 1 0 0 1 24 6 0 10 17 61 \n\n% 3,3 \n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n0,\n\n0 \n\n0,\n\n0 \n\n1,\n\n6 \n\n39,\n\n3 \n9,8 \n\n0,\n\n0 \n\n16,\n\n4 \n\n27,\n\n9 \n\n100,\n\n0 \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\nQuadro XI - Dados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, dom\u00ednio \n\nResultados. \n\n \n\n \nQuest\u00e3o   N\u00e3o \n\nresponde \n1-Discordo \nabsoluto \n\n2-Discordo \nem termos \ngerais \n\n3-Concordo \nem termos \ngerais \n\n4-Concordo \nem absoluto \n\nTotal \n\nPIII_111 Frequ\u00eancia 0 0 1 23 37 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 37,7 60,7 100,0 \n\nPIII_112 Frequ\u00eancia 0 0 0 27 34 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 44,3 55,7 100,0 \n\nPIII_113 Frequ\u00eancia 1 0 9 35 16 61 \n\n  % 1,6 0,0 14,8 57,4 26,2 100,0 \n\nPIII_114 Frequ\u00eancia 2 0 10 36 13 61 \n\n  % 3,3 0,0 16,4 59,0 21,3 100,0 \n\nPIII_121 Frequ\u00eancia 0 0 0 11 50 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 18,0 82,0 100,0 \n\nPIII_122 Frequ\u00eancia 0 0 1 28 32 61 \n\n  % 0,0 0,0 1,6 45,9 52,5 100,0 \n\nPIII_123 Frequ\u00eancia 0 0 9 40 12 61 \n\n  % 0,0 0,0 14,8 65,6 19,7 100,0 \n\nPIII_124 Frequ\u00eancia 0 0 10 38 13 61 \n\n  % 0,0 0,0 16,4 62,3 21,3 100,0 \n\nPIII_131 Frequ\u00eancia 0 0 0 10 51 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 16,4 83,6 100,0 \n\nPIII_132 Frequ\u00eancia 0 0 2 24 35 61 \n\n  % 0,0 0,0 3,3 39,3 57,4 100,0 \n\nPIII_133 Frequ\u00eancia 0 0 8 36 17 61 \n\n  % 0,0 0,0 13,1 59,0 27,9 100,0 \n\nPIII_134 Frequ\u00eancia 1 0 9 34 17 61 \n\n  % 1,6 0,0 14,8 55,7 27,9 100,0 \n\nPIII_141 Frequ\u00eancia 1 0 0 21 39 61 \n\n  % 1,6 0,0 0,0 34,4 63,9 100,0 \n\nPIII_142 Frequ\u00eancia 1 1 2 30 27 61 \n\n  % 1,6 1,6 3,3 49,2 44,3 100,0 \n\nPIII_143 Frequ\u00eancia 1 1 9 43 7 61 \n\n  % 1,6 1,6 14,8 70,5 11,5 100,0 \n\nPIII_144 Frequ\u00eancia 1 2 8 43 7 61 \n\n  % 1,6 3,3 13,1 70,5 11,5 100,0 \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\nQuadro IXI \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Resultados. \n\n  \nP\n\nII\nI_\n\n1\n1\n\n1\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n1\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n2\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n3\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n1\n\n4\n4\n\n \n\nM\u00e9dia 3,6 3,6 3,1 3,0 3,8 3,5 3,0 3,0 3,8 3,5 3,1 3,1 3,6 3,3 2,9 3,6 \n\nMediana 4 4 3 3 4 4 3 3 4 4 3 3 4 3 3 4 \n\nModa 4 4 3 3 4 4 3 3 4 4 3 3 4 3 3 4 \n\n \n\nQuadro X - Dados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, dom\u00ednio \n\nPresta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Discordo \nabsoluto \n\n2-Discordo \nem termos \ngerais \n\n3-Concordo \nem termos \ngerais \n\n4-Concordo \nem absoluto \n\nTotal \n\nPIII_211 Frequ\u00eancia 2 0 2 30 27 61 \n\n  % 3,3 0,0 3,3 49,2 44,3 100,0 \n\nPIII_212 Frequ\u00eancia 3 0 5 45 8 61 \n\n  % 4,9 0,0 8,2 73,8 13,1 100,0 \n\nPIII_213 Frequ\u00eancia 2 0 6 46 7 61 \n\n  % 3,3 0,0 9,8 75,4 11,5 100,0 \n\nPIII_214 Frequ\u00eancia 2 1 7 38 13 61 \n\n  % 3,3 1,6 11,5 62,3 21,3 100,0 \n\nPIII_221 Frequ\u00eancia 0 1 1 29 30 61 \n\n  % 0,0 1,6 1,6 47,5 49,2 100,0 \n\nPIII_222 Frequ\u00eancia 1 2 10 39 9 61 \n\n  % 1,6 3,3 16,4 63,9 14,8 100,0 \n\nPIII_223 Frequ\u00eancia 0 3 11 39 8 61 \n\n  % 0,0 4,9 18,0 63,9 13,1 100,0 \n\nPIII_224 Frequ\u00eancia 0 5 13 36 7 61 \n\n  % 0,0 8,2 21,3 59,0 11,5 100,0 \n\nPIII_231 Frequ\u00eancia 1 1 3 32 24 61 \n\n  % 1,6 1,6 4,9 52,5 39,3 100,0 \n\nPIII_232 Frequ\u00eancia 2 0 3 41 15 61 \n\n  % 3,3 0,0 4,9 67,2 24,6 100,0 \n\nPIII_233 Frequ\u00eancia 1 0 7 39 14 61 \n\n  % 1,6 0,0 11,5 63,9 23,0 100,0 \n\nPIII_234 Frequ\u00eancia 1 0 8 40 12 61 \n\n  % 1,6 0,0 13,1 65,6 19,7 100,0 \n\nPIII_241 Frequ\u00eancia 1 0 0 26 34 61 \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n  % 1,6 0,0 0,0 42,6 55,7 100,0 \n\nPIII_242 Frequ\u00eancia 1 1 2 43 14 61 \n\n  % 1,6 1,6 3,3 70,5 23,0 100,0 \n\nPIII_243 Frequ\u00eancia 1 0 0 41 19 61 \n\n  % 1,6 0,0 0,0 67,2 31,1 100,0 \n\nPIII_244 Frequ\u00eancia   2 6 45 7 61 \n\n  % 1,6 3,3 9,8 73,8 11,5 100,0 \n\n. \n\nQuadro XIV \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo. \n\n  \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n1\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n2\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n3\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n2\n\n4\n4\n\n \n\nM\u00e9dia 3,8 3,5 3 3 3,8 3,5 3,1 3,1 3,6 3,3 2,9 3,6 3,6 2,9 2,9 2,9 \n\nMediana 4 4 3 3 4 4 3 3 4 3 3 4 4 3 3 3 \n\nModa 4 4 3 3 4 4 3 3 4 3 3 4 4 3 3 3 \n\n \n\nQuadro XV - Dados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, dom\u00ednio \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Discordo \nabsoluto \n\n2-Discordo \nem termos \ngerais \n\n3-Concordo \nem termos \ngerais \n\n4-Concordo \nem absoluto \n\nTotal \n\nPIII_311 Frequ\u00eancia 1 0 3 19 38 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 31,1 62,3 100,0 \n\nPIII_312 Frequ\u00eancia 1 0 2 42 16 61 \n\n  % 1,6 0,0 3,3 68,9 26,2 100,0 \n\nPIII_313 Frequ\u00eancia 1 1 1 44 14 61 \n\n  % 1,6 1,6 1,6 72,1 23,0 100,0 \n\nPIII_314 Frequ\u00eancia 1 0 4 41 15 61 \n\n  % 1,6 0,0 6,6 67,2 24,6 100,0 \n\nPIII_321 Frequ\u00eancia 2 2 1 37 19 61 \n\n  % 3,3 3,3 1,6 60,7 31,1 100,0 \n\nPIII_322 Frequ\u00eancia 2 1 2 34 22 61 \n\n  % 3,3 1,6 3,3 55,7 36,1 100,0 \n\nPIII_323 Frequ\u00eancia 3 1 2 36 19 61 \n\n  % 4,9 1,6 3,3 59,0 31,1 100,0 \n\nPIII_324 Frequ\u00eancia 2 0 3 35 21 61 \n\n  % 3,3 0,0 4,9 57,4 34,4 100,0 \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\nPIII_331 Frequ\u00eancia 2 1 5 30 23 61 \n\n  % 3,3 1,6 8,2 49,2 37,7 100,0 \n\nPIII_332 Frequ\u00eancia 1 1 6 33 20 61 \n\n  % 1,6 1,6 9,8 54,1 32,8 100,0 \n\nPIII_333 Frequ\u00eancia 1 0 7 32 21 61 \n\n  % 1,6 0,0 11,5 52,5 34,4 100,0 \n\nPIII_334 Frequ\u00eancia 1 0 5 35 20 61 \n\n  % 1,6 0,0 8,2 57,4 32,8 100,0 \n\nPIII_341 Frequ\u00eancia 2 0 2 18 39 61 \n\n  % 3,3 0,0 3,3 29,5 63,9 100,0 \n\nPIII_342 Frequ\u00eancia 2 0 5 41 13 61 \n\n  % 3,3 0,0 8,2 67,2 21,3 100,0 \n\nPIII_343 Frequ\u00eancia 3   5 38 15 61 \n\n  % 4,9 0,0 8,2 62,3 24,6 100,0 \n\nPIII_344 Frequ\u00eancia 3 0 7 38 13 61 \n\n  % 4,9 0,0 11,5 62,3 21,3 100,0 \n\nPIII_351 Frequ\u00eancia 1 2 2 29 27 61 \n\n  % 1,6 3,3 3,3 47,5 44,3 100,0 \n\nPIII_352 Frequ\u00eancia 1 1 4 36 19 61 \n\n  % 1,6 1,6 6,6 59,0 31,1 100,0 \n\nPIII_353 Frequ\u00eancia 1 1 7 37 15 61 \n\n  % 1,6 1,6 11,5 60,7 24,6 100,0 \n\nPIII_354 Frequ\u00eancia 2 6 2 34 17 61 \n\n  % 3,3 9,8 3,3 55,7 27,9 100,0 \n\n \n\n \n\nQuadro XII \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. \n\n  \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n1\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n2\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n3\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n4\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n3\n\n5\n4\n\n \n\nM\u00e9dia 3,\n5 \n\n3,\n2 \n\n3,\n1 \n\n3,\n1 \n\n3,\n1 \n\n3,\n2 \n\n3,\n1 \n\n3,\n2 \n\n3,\n2 \n\n3,\n1 \n\n3,\n2 \n\n3,\n2 \n\n3,\n5 \n\n3,\n1 \n\n3,\n1 \n\n3,\n0 \n\n3,\n3 \n\n3,\n2 \n\n3,\n0 \n\n3,\n0 \n\nMedia\nna \n\n4 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 4 3 3 3 3 3 3 3 \n\nModa 4 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 4 3 3 3 3 3 3 3 \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nQuadro XII - Dados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, dom\u00ednio \n\nLideran\u00e7a \n\n \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Discordo \nabsoluto \n\n2-Discordo \nem termos \ngerais \n\n3-Concordo \nem termos \ngerais \n\n4-Concordo \nem absoluto \n\nTotal \n\nPIII_411 Frequ\u00eancia 1 2 5 34 19 61 \n\n  % 1,6 3,3 8,2 55,7 31,1 100,0 \n\nPIII_412 Frequ\u00eancia 1 2 2 40 16 61 \n\n  % 1,6 3,3 3,3 65,6 26,2 100,0 \n\nPIII_413 Frequ\u00eancia 1 3 2 42 13 61 \n\n  % 1,6 4,9 3,3 68,9 21,3 100,0 \n\nPIII_414 Frequ\u00eancia 1 4 7 42 7 61 \n\n  % 1,6 6,6 11,5 68,9 11,5 100,0 \n\nPIII_421 Frequ\u00eancia 1 1 4 30 25 61 \n\n  % 1,6 1,6 6,6 49,2 41,0 100,0 \n\nPIII_422 Frequ\u00eancia 2 0 5 39 15 61 \n\n  % 3,3 0,0 8,2 63,9 24,6 100,0 \n\nPIII_423 Frequ\u00eancia 3 0 6 32 20 61 \n\n  % 4,9 0,0 9,8 52,5 32,8 100,0 \n\nPIII_424 Frequ\u00eancia 3 3 3 39 13 61 \n\n  % 4,9 4,9 4,9 63,9 21,3 100,0 \n\nPIII_431 Frequ\u00eancia 1 0 1 30 29 61 \n\n  % 1,6 0,0 1,6 49,2 47,5 100,0 \n\nPIII_432 Frequ\u00eancia 1 0 5 38 17 61 \n\n  % 1,6 0,0 8,2 62,3 27,9 100,0 \n\nPIII_433 Frequ\u00eancia 1 1 4 32 23 61 \n\n  % 1,6 1,6 6,6 52,5 37,7 100,0 \n\nPIII_434 Frequ\u00eancia 0 3 6 40 12 61 \n\n  % 0,0 4,9 9,8 65,6 19,7 100,0 \n\nPIII_441 Frequ\u00eancia 0 4 5 32 20 61 \n\n  % 0,0 6,6 8,2 52,5 32,8 100,0 \n\nPIII_442 Frequ\u00eancia 0 0 4 36 21 61 \n\n  % 0,0 0,0 6,6 59,0 34,4 100,0 \n\nPIII_443 Frequ\u00eancia 0 0 0 40 21 61 \n\n  % 0,0 0,0 0,0 65,6 34,4 100,0 \n\nPIII_444 Frequ\u00eancia 0 3 3 40 15 61 \n\n  % 0,0 4,9 4,9 65,6 24,6 100,0 \n\n. \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nQuadro XIII \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Lideran\u00e7a. \n\n  \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n1\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n2\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n3\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n4\n\n4\n4\n\n \n\nM\u00e9dia 3,1 3,1 3 2,8 3,3 3,1 3,1 2,9 3,4 3,2 3,2 3 3,1 3,3 3,3 3,1 \n\nMediana 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 \n\nModa 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 \n\n \n\nQuadro XIX - Dados referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, dom\u00ednio \n\nCapacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola.   \n\n \n\nQuest\u00e3o   N\u00e3o \nresponde \n\n1-Discordo \nabsoluto \n\n2-Discordo \nem termos \ngerais \n\n3-Concordo \nem termos \ngerais \n\n4-Concordo \nem absoluto \n\nTotal \n\nPIII_511 Frequ\u00eancia 1 3 9 31 17 61 \n\n  % 1,6 4,9 14,8 50,8 27,9 100,0 \n\nPIII_512 Frequ\u00eancia 1 1 7 39 13 61 \n\n  % 1,6 1,6 11,5 63,9 21,3 100,0 \n\nPIII_513 Frequ\u00eancia 1 2 4 39 15 61 \n\n  % 1,6 3,3 6,6 63,9 24,6 100,0 \n\nPIII_514 Frequ\u00eancia 0 6 7 31 17 61 \n\n  % 0,0 9,8 11,5 50,8 27,9 100,0 \n\nPIII_521 Frequ\u00eancia 1 0 3 24 33 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 39,3 54,1 100,0 \n\nPIII_522 Frequ\u00eancia 1 0 3 39 18 61 \n\n  % 1,6 0,0 4,9 63,9 29,5 100,0 \n\nPIII_523 Frequ\u00eancia 1 0 6 36 18 61 \n\n  % 1,6 0,0 9,8 59,0 29,5 100,0 \n\nPIII_524 Frequ\u00eancia 1 5 5 35 15 61 \n\n  % 1,6 8,2 8,2 57,4 24,6 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nQuadro XIV \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s quest\u00f5es da Parte III do question\u00e1rio, \n\ndom\u00ednio Capacidade de Auto-Regula\u00e7\u00e3o e Melhoria da Escola.   \n\n  \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n1\n4\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n1\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n2\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n3\n\n \n\nP\nII\n\nI_\n5\n\n2\n4\n\n \n\nM\u00e9dia 3 3 3,1 3 3,4 3,2 3,1 3 \n\nMediana 3 3 3 3 4 3 3 3 \n\nModa 3 3 3 3 4 3 3 3 \n\n \n\nQuadro XVI \u2013 Dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s percep\u00e7\u00f5es dos docentes acerca da lideran\u00e7a \n\ndo director (A), dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios (B) e dos professores (C), nos diferentes dom\u00ednios. \n\nA B C \nPIII_113 3,1 PIII_114 3,0 PIII_112 3,6 \n\nPIII_124 3,0 PIII_123 3,0 PIII_122 3,5 \n\nPIII_133 3,1 PIII_134 3,1 PIII_132 3,5 \n\nPIII_144 2,9 PIII_143 2,9 PIII_142 3,3 \n\nPIII_213 2,9 PIII_212 2,9 PIII_211 3,3 \n\nPIII_223 2,9 PIII_222 2,9 PIII_221 3,4 \n\nPIII_234 3,0 PIII_232 3,1 PIII_231 3,3 \n\nPIII_244 2,9 PIII_242 3,1 PIII_241 3,5 \n\nPIII_313 3,1 PIII_312 3,2 PIII_311 3,5 \n\nPIII_323 3,1 PIII_321 3,1 PIII_351 3,3 \n\nPIII_333 3,2 PIII_332 3,1 PIII_411 3,1 \n\nPIII_343 3,1 PIII_342 3,1 PIII_421 3,3 \n\nPIII_353 3,0 PIII_352 3,2 PIII_431 3,4 \n\nPIII_413 3,0 PIII_412 3,1 PIII_441 3,1 \n\nPIII_423 3,1 PIII_422 3,1 PIII_511 3,0 \n\nPIII_433 3,2 PIII_432 3,2 PIII_521 3,4 \n\nPIII_443 3,3 PIII_442 3,3 - - \n\nPIII_513 3,1 PIII_512 3,0 - - \n\nPIII_523 3,1 PIII_522 3,2 - - \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro XVIII \u2013 M\u00e9dia dos dados estat\u00edsticos referentes \u00e0s percep\u00e7\u00f5es dos docentes \n\nacerca da lideran\u00e7a do director (A), dos \u00f3rg\u00e3os interm\u00e9dios (B) e dos professores (C), \n\nnos diferentes dom\u00ednios \n\n  \nResultados \n\nPresta\u00e7\u00e3o \ndo Servi\u00e7o \nEducativo \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \ne Gest\u00e3o \nEscolar \n\n \nLideran\u00e7a \n\nAuto-\nRegula\u00e7\u00e3o e \n\nMelhoria \n\nDirector 3,0 2,9 3,1 3,2 3,1 \n\n\u00d3rg\u00e3os \nInterm\u00e9dios \n\n3,0 3,0 3,1 3,2 3,1 \n\nProfessores 3,5 3,4 3,4 3,2 3,2 \n\n\n\tTESE_9\u00baMAGE_anatavares\n\tAnexo_I_9\u00baMAGE_anatavares\n\tAnexo_II_9\u00baMAGE_anatavares\n\tAnexo_III_9\u00baMAGE_anatavares\n\tAnexo_IV_9\u00baMAGE_anatavares"}]}}}