{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18940"}, {"@name": "filename", "#text": "26016_Lu%c3%ads%20Souta%20-%20Bichos%20%c3%a0%20Solta%20-%20pp.%20202-215.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;202 > \n\nRecens\u00e3o Cr\u00edtica \n\n \n\nSOUTA, Lu\u00eds. (2016) - Bichos \u00e0 Solta. Edi\u00e7\u00f5es V\u00edrgula \n\n \n\nDE PAI PARA FILHA, A ESCRITA DA VIDA \n\nLUCIANO PEREIRA \n\nluciano.pereira@ese.ips.pt \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;203 > \n\nResumo \n\nAo redigir este texto, n\u00e3o pretendo acrescentar qualquer novidade aos estudos \n\nrealizados na \u00e1rea da fabul\u00edstica, nem da epistolografia, nem t\u00e3o pouco juntar mais \n\numa pe\u00e7a ao conjunto de obras de arte existentes sobre os temas retratados. Bichos \n\n\u00e0 solta \u00e9 um conjunto de textos que se inscrevem na longa e prestigiada tradi\u00e7\u00e3o \n\nepistolar. N\u00e3o nos iludamos com as apar\u00eancias e com os jogos ligeiros e graciosos \n\nque, em certa medida, para al\u00e9m da express\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o aut\u00eantica e apaixo-\n\nnada, tamb\u00e9m n\u00e3o deixam de se afirmar como estrat\u00e9gias discursivas e po\u00e9ticas de \n\num autor que sabe conciliar a sua s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica com a sua contempor\u00e2-\n\nnea e comovente sensibilidade. No cora\u00e7\u00e3o de um t\u00edtulo, t\u00e3o solto e aparentemente \n\ning\u00e9nuo, aninham-se vinte e cinco cartas profundamente pedag\u00f3gicas. As cartas, \n\ntais como as de S\u00e9neca, o fil\u00f3sofo estoico cordov\u00eas que o Padre Manuel Antunes \n\napelidou de \u201cfil\u00f3sofo da condi\u00e7\u00e3o humana\u201d, n\u00e3o t\u00eam como destinat\u00e1rio uma figura \n\nret\u00f3rica, um artif\u00edcio meramente liter\u00e1rio, mas sim um familiar intensamente pr\u00f3-\n\nximo, que permite a troca de informa\u00e7\u00f5es \u00edntimas, quase sempre de \u00edndole filos\u00f3-\n\nfica, por vezes superficiais. A comunica\u00e7\u00e3o emotiva basta-se a si pr\u00f3pria, tal como \n\nse satisfaz a comunica\u00e7\u00e3o po\u00e9tica. As cartas pontuam uma demanda muito subtil \n\npor uma esp\u00e9cie de Santo Graal donde irradiam as complexas e t\u00e3o luminosas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o amor paterno e as correspond\u00eancias filiais. Nessa peregrina\u00e7\u00e3o \n\nopera-se um verdadeiro processo de inicia\u00e7\u00e3o que pretende transmitir os valores \n\nmais nobres da exist\u00eancia humana, consubstanciados nas mais sagradas regras de \n\nrespeito pelo outro, pela natureza e por todas as suas criaturas. Conhecemos seme-\n\nlhante processo desde a s\u00e9tima carta de Plat\u00e3o e dos v\u00e1rios volumes da correspon-\n\nd\u00eancia de C\u00edcero. \n\nCada postal ostenta um t\u00edtulo, que nos permite seguir o crescimento da destinat\u00e1-\n\nria, assim como as metamorfoses e o processo de matura\u00e7\u00e3o do emissor. O local \n\nde reda\u00e7\u00e3o desenha um percurso m\u00edtico numa secreta geografia de aventuras e \n\nemo\u00e7\u00f5es que o emissor partilha com a filha, enquanto confidente e \u00fanica compa-\n\nnheira que, sem o acompanhar, n\u00e3o deixa de estar sempre presente, pela for\u00e7a do \n\nmuito amar. As datas da reda\u00e7\u00e3o de cada missiva s\u00e3o frequentemente sempre co-\n\nmemorativas, comemora-se a escrita, a vida, a liberdade, o ambiente, as artes e a \n\npaz. As que o mencionam relacionam-se sobretudo com as crian\u00e7as, com a fam\u00edlia, \n\ncom a natureza e com os animais. \u00c9 dif\u00edcil n\u00e3o se render a tanta sedu\u00e7\u00e3o, a um \n\njogo t\u00e3o envolvente de toca e foge. Jogar \u00e0s escondidas com o passado e com o \n\ndestino, com o tu e com o eu, com a \u00e1gua e com o fogo faz parte da arte das me-\n\ntamorfoses infantis, de golfinho a gato assanhado, de c\u00e3o vadio a cavalo desenfre-\n\nado. \n\n \n\nPalavras-chave: \n\nLiteratura, filosofia, antropologia, pedagogia, ecologia, f\u00e1bulas, epistolografia. \n\nAbstract \n\nWhile writing this text, I don't intend to add any novelty to studies of fables, epis-\n\ntemology, nor to add another piece to the set of existing works of art about the \n\nthemes depicted. \u201cBichos \u00e0 solta\u201d is a set of letters, that is included in the long and \n\nprestigious epistolary tradition. Let us not deceive ourselves with appearances and \n\nwith the graceful games that, in a certain way, beyond the expression of an authen-\n\ntic and passionate relationship, also do not cease to be affirmed as discursive and \n\npoetic strategies from an author who knows how to reconcile his solid classical \n\ntraining with the contemporary, and with his touching sensibility. In the heart of \n\nthe title, so loose and apparently na\u00efve, nest twenty-five deeply pedagogical let-\n\nters. The letters, likewise the ones from Seneca, the stoic philosopher from Cordo-\n\nba, dubbed by Father Manuel Antunes, \"the philosopher of the human condition\", \n\nhave not addressed a figure of rhetoric, a purely literary artifice, but an intensely \n\nclose familial relation, which allows the exchange of private information, often \n\nphilosophical, and sometimes superficial. The emotional communication is good \n\nenough itself, as it satisfies the poetic communication. The letters punctuate a \n\ndemand too subtle, as a kind of Holy Grail where radiating the complex and so \n\nbright relation between the father's love and his daughter correspondences. In that \n\npilgrimage operates a real initiation process that wants to convey the noblest val-\n\nues of human existence, embodied in the most sacred rules of respect for the other, \n\nfor nature and for all its creatures. We know a similar process from the seventh \n\nletter of Plato and of several volumes of the correspondence of Cicero. \n\nEach postcard boasts a title that allows us to follow the growth of the recipient, as \n\nwell as the metamorphoses and the maturation process of the sender. The writing \n\nplace draws a mythical route in a secret geography of adventures and emotions \n\nthat the sender shares with his daughter, while a confident and only companion \n\nthat, without being close, is always present, by the force of a great love. The dates \n\nof writing of each letter are often commemorative, celebrating the writing, life, \n\nfreedom, environment and peace. Those mentioning, relate especially to the kids, \n\nwith the family, with nature and with the animals. It's hard not to surrender to this \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;204 > \n\nmuch seduction. Playing hide and seek with the past and with fate, with you and \n\nme, with water and fire, is part of the art of child metamorphosis, from dolphin to \n\ntetchy cat, from street dog to feisty horse. \n\nKey concepts: \n\nLiterature, philosophy, anthropology, pedagogy, ecology, fables, epistolography. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nViver e relacionar-se com crian\u00e7as \u00e9 partilhar um mundo maravilho-\n\nso, regido por m\u00faltiplas leis e pautadas por l\u00f3gicas diferentes, confi-\n\ngura\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es constantes e originais de arcaicas propos-\n\ntas. Nesse mundo, que nunca podemos nem devemos abandonar e no \n\nqual aprendemos a ser humanos, os animais desempenham um papel \n\nparticularmente importante, quer na organiza\u00e7\u00e3o do pensamento, \n\nquer na organiza\u00e7\u00e3o do nosso imagin\u00e1rio e das suas consequentes \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais e morais, quer como destinat\u00e1rios dos nossos \n\nafetos e das nossas emo\u00e7\u00f5es. A rela\u00e7\u00e3o entre o Homem e os animais \n\ntem vindo a ser equacionada, pelo menos, desde os primitivos teste-\n\nmunhos das primeiras representa\u00e7\u00f5es do homo sapiens. Per\u00edodo em \n\nque os homens neles se transformam e em que com eles comunicam \n\npara descobrir os segredos das coisas e do mundo. \u201cConnosco parti-\n\nlham do minist\u00e9rio primordial\u201d (Os\u00f3rio, 1997: 13). A rela\u00e7\u00e3o entre \n\nas crian\u00e7as e os animais prolongam esses tempos primitivos e pri-\n\nmordiais e assume-se como o percurso inevit\u00e1vel para um cresci-\n\nmento mais equilibrado, mais saud\u00e1vel e mais racional. Tal rela\u00e7\u00e3o \n\nficou plasmada no pensamento filos\u00f3fico, nas preocupa\u00e7\u00f5es antropo-\n\nl\u00f3gicas e psicossociais, assim como na arte: \u201cCrian\u00e7as e animais \u00e9 \n\num bin\u00f3mio que preocupou estudiosos e que inspirou artistas.\u201d (Jos\u00e9 \n\nVictor Adrag\u00e3o in Pereira, 1991: 9). A literatura dedicou-lhes alguns \n\ndos seus g\u00e9neros liter\u00e1rios mais cori\u00e1ceos: as f\u00e1bulas e os besti\u00e1rios, \n\nj\u00e1 sem referir os contos com tal tem\u00e1tica dominante, os de tradi\u00e7\u00e3o \n\noral e os contos contempor\u00e2neos com caracter\u00edsticas metaf\u00f3ricas, \n\nrealistas ou neorrealistas. Basta recordarmos obras como a de Aqui-\n\nlino Ribeiro (O Romance da Raposa); as de Henrique Galv\u00e3o (Kuri-\n\nca, Vag\u00f4, Impala); as de Miguel Torga (Bichos); as de Ilse Losa (Um \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;205 > \n\nfidalgo de pernas curtas),\u2026 Os poetas contempor\u00e2neos raramente \n\ndesprezam o tema. O brasileiro Manuel Bandeira deixou-nos o inol-\n\nvid\u00e1vel poema intitulado o Bicho. Ant\u00f3nio Os\u00f3rio publicou Besti\u00e1rio \n\n\u201cCom alguns in\u00e9ditos e uma cr\u00f3nica amarga, \u201cVolta ao Zoo\u201d, reuni-\n\nram-se, de quase todos os livros anteriores, poemas, prosas e aforis-\n\nmos po\u00e9ticos sobre animais.\u201d (Os\u00f3rio, 1997: 13) Na sua obra, Os\u00f3rio \n\nafirma a especificidade que a contemporaneidade reservou ao ani-\n\nmal, afirmando a sua irredut\u00edvel exist\u00eancia, numa esp\u00e9cie de direitos \n\nadquiridos, de valor intr\u00ednsecos \u00e0 \u201cplena nudez e serena compostu-\n\nra\u201d. Tal como os primeiros esbo\u00e7os gravados nas rochas, os primei-\n\nros poemas teriam sido provavelmente palavras m\u00e1gicas que permi-\n\ntiam ao ser humano apoderar-se das qualidades dos animais, trans-\n\nformando-se neles para permitindo que, em certos momentos, eles se \n\nhumanizassem. Fal\u00e1vamos uma mesma linguagem. In\u00fameras s\u00e3o as \n\nlendas e os mitos que o atestam. Os povos animistas acreditam no \n\nesp\u00edrito das florestas, na alma das \u00e1rvores e dos p\u00e1ssaros. Quando a \n\nalma do homem n\u00e3o chega, o homem vira-se para o mundo, apaixo-\n\nnado, e volta aos tempos primordiais para poder ser correspondido \n\nna medida da imensid\u00e3o do seu amor. \n\n \nEntre os homens e os animais existem rela\u00e7\u00f5es complexas que se \n\nt\u00eam tecido ao longo desta nossa viagem pelo espa\u00e7o e pelo tempo. A \n\nnossa hist\u00f3ria foi se tornando indissociavelmente uma hist\u00f3ria de \n\namor e de \u00f3dio. As nossas rela\u00e7\u00f5es mais afetuosas estruturaram-se \n\ncom os que nos s\u00e3o mais pr\u00f3ximos ou com aqueles com que os mei-\n\nos de comunica\u00e7\u00e3o mais simpatizaram, tornando-os t\u00e3o familiares, \n\nquase a um passo de ganhar o estatuto que reservamos para n\u00f3s pr\u00f3-\n\nprios. Decidimos libert\u00e1-los das jaulas e dos sedativos que os aprisi-\n\nonavam nos espa\u00e7os ex\u00edguos dos circos e apenas os toleramos nos \n\nZoo, que apresentam condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas que recriam ilusoriamente \n\nos seus ecossistemas. Quase que nos confundimos com eles nas nos-\n\nsas casas, onde chegam a partilhar secretamente a nossa cama, pro-\n\nlongando a nossa inf\u00e2ncia de pel\u00facia. Tornamo-nos sagit\u00e1rios no \n\npicadeiro, torn\u00e1mo-nos companheiros na lida do campo. Habituamo-\n\nnos a acolher as migra\u00e7\u00f5es das andorinhas que se aninham nas nos-\n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;206 > \n\nsas varandas. Torn\u00e1mo-nos padrinhos dos animais odiados, rejeita-\n\ndos e quase desaparecidos, como lobos, ursos e outras feras. \n\n \u201cEssas rela\u00e7\u00f5es subtis e amistosas, que n\u00e3o excluem a curiosidade, a \n\nentreajuda e a m\u00fatua benevol\u00eancia, ultrapassam a crueldade ou a \n\nindiferen\u00e7a, e revelam a part\u00edcula comum, a dignidade solar de que \u00e9 \n\nfeita a vida.\u201d (Os\u00f3rio, 1997: 14) \n\nNos pequenos postais de Lu\u00eds Souta, assistimos ao sublime exerc\u00ed-\n\ncio, intemporal e at\u00f3pico, que \u00e9 o garante da transmiss\u00e3o dos valores \n\nmais estruturantes de qualquer civiliza\u00e7\u00e3o. O autor que, nestas car-\n\ntas, assume-se, simultaneamente, como o emissor, investe-se, sem \n\nreservas, pessoalmente e emotivamente, em cada uma das palavras \n\nutilizadas. Em cada palavra, em cada frase, ouvimos, com nitidez, o \n\nbater do seu cora\u00e7\u00e3o. Percebemos a sua necessidade de afirma\u00e7\u00e3o. \n\nRevela-se, explicita-se, lamenta-se, amadurece e cresce no ato da sua \n\nescrita e das suas reflex\u00f5es que giram precisamente em torno das \n\ndificuldades e dos encantos inerentes \u00e0 paternidade. Ser pai \u00e9 reati-\n\nvar e prolongar o maravilhoso momento da cria\u00e7\u00e3o. \u00c9 amar, apaixo-\n\nnadamente, sem nada exigir, nem t\u00e3o pouco o reconhecimento da \n\ncriatura amada. Existe uma ligeira rela\u00e7\u00e3o entre a responsabilidade \n\npaternal e a responsabilidade autoral. O autor sonha, a obra nasce, \n\ncresce e liberta-se, sem nunca cessar de o questionar, por vezes de o \n\np\u00f4r em causa, talvez de o confrontar. Neste caso, percebemos que o \n\nprocesso se desenvolve, com a maior das delicadezas, sempre amo-\n\nrosamente. Ser pai, num per\u00edodo historicamente turbulento, em que \n\ntodas as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o alvo de questionamento, num per\u00edodo de \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es familiares, interpessoais e intergeracio-\n\nnais, num per\u00edodo em que, segundo alguns, at\u00e9 os acordos ortogr\u00e1fi-\n\ncos e outros tantos parecem amea\u00e7ar a nossa consci\u00eancia identit\u00e1ria, \n\nnum per\u00edodo em que o limite da express\u00e3o da nossa liberdade se \n\nexpressa apenas pela afirma\u00e7\u00e3o da liberdade do outro; em que o \n\nmundo, t\u00e3o vasto, \u00e9 um apelo constante e constantes s\u00e3o os apelos \n\nirresist\u00edveis de todas as suas criaturas, a tarefa educacional tornou-se \n\nmais delicada, simultaneamente mais pr\u00f3xima e mais distante. S\u00e3o \n\nos afastamentos impostos pelas obriga\u00e7\u00f5es profissionais, s\u00e3o os afas-\n\ntamentos impostos pelas novas regras sociais e familiares, s\u00e3o os \n\nafastamentos impostos pelos apelos mais diversos, os pr\u00f3ximos e os \n\ndistantes, e os que as merecidas f\u00e9rias n\u00e3o conseguem evitar. Para \n\nlutar contra os afastamentos, as aus\u00eancias, as dist\u00e2ncias, contra todas \n\nas barreiras \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de viva voz, nada como as cartas, nada \n\ncomo os postais, nada como a escrita, de letras vivas e emo\u00e7\u00f5es teci-\n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;207 > \n\ndas.  \n\nBichos \u00e0 Solta \u00e9 muito mais que um conjunto de vinte e cinco cartas \n\nescritas por um pai \u00e0 sua filha. Cada carta \u00e9 um postal e cada postal \n\nremete-nos para um espa\u00e7o. Cada espa\u00e7o fala-nos da m\u00e3e terra, da \n\nsua beleza, da sua generosidade, dos seus cheiros e perfumes, das \n\nsuas criaturas, das suas gentes e dos seus costumes. Mas cada espa\u00e7o \n\ntamb\u00e9m nos fala das suas vulnerabilidades, dos seus maus tratos, das \n\namea\u00e7as constantes \u00e0 sua integridade. Bichos \u00e0 Solta \u00e9 um conjunto \n\nde prosas po\u00e9ticas que se desenvolvem num espa\u00e7o planet\u00e1rio, numa \n\nesp\u00e9cie de geografia muito \u00edntima e muito pessoal onde o eu po\u00e9tico \n\nse sacia e se revigora, numa esp\u00e9cie de paz contemplativa, que n\u00e3o \n\npode deixar de partilhar com o seu ser mais querido e amado, sangue \n\ndo seu pr\u00f3prio sangue, a sua adorada filha! \n\nClassifica o autor esta sua obra de \u201cjuvenil\u201d, classific\u00e1-la-ia, pesso-\n\nalmente, de obra de maturidade. Matura \u00e9 a sua escrita, matura a sua \n\nsensibilidade, matura a sua paternidade. \u00c9 uma obra que n\u00e3o se des-\n\ntina apenas aos jovens, primeiros destinat\u00e1rios desta obra agora pu-\n\nblicada. Ela destina-se a todos os que vivem, de um modo ou de ou-\n\ntro, a felicidade da paternidade. N\u00e3o a de sangue, mas aquela que \n\nsabe e pode unir adultos, crian\u00e7as e jovens nas s\u00f3lidas teias do amor \n\n\u201cfraterno\u201d, gratuito e desinteressado. Ali\u00e1s, estas cartas, agora publi-\n\ncadas, destinam-se a todos os que tiverem a felicidade de as ler: \n\n\u00abQualquer pessoa que leia uma carta que n\u00e3o lhe foi endere\u00e7ada tor-\n\nna-se o seu destinat\u00e1rio.\u00bb (G\u00e9rard Lheritier).  \n\nAo longo da obra surgem in\u00fameras cita\u00e7\u00f5es, ora prov\u00e9rbios, ora po-\n\nemas, ora letras de can\u00e7\u00f5es, cita\u00e7\u00f5es retiradas de revistas, jornais e \n\nlivros, observa\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas, etimol\u00f3gicas e culturais, desenrai-\n\nzando seculares palavras gregas e latinas, refer\u00eancias aos mais diver-\n\nsos autores e silenciam-se estes in\u00fameros di\u00e1logos intertextuais com \n\numa corajosa e feliz transcri\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o universal dos direitos \n\ndos animais. \n\nLogo na folha de rosto, considerou o autor imprescind\u00edvel brindar-\n\nnos com uma joia da sabedoria proverbial do nordeste brasileiro: \u201cP\u00e9 \n\nna terra, escama na \u00e1gua e asa no c\u00e9u, cada ser no mundo seu.\u201d (p. 1) \n\nEste prov\u00e9rbio molda a macroestrutura do conjunto da obra, fazendo \n\necoar os mais antigos mitos da cria\u00e7\u00e3o (\u00e1gua, c\u00e9u e terra) O fogo, \n\nesse, est\u00e1 na alma das coisas, no calor das palavras ditas e das que \n\nficam apenas sugeridas. No verso da folha encontramos uma longa \n\ncita\u00e7\u00e3o de um dos seus cantores favoritos, Fausto, amigo de outros \n\ntempos, compagnon de route: \u00abe cobrem o ar gafanhotos / mosquitos \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;208 > \n\ne moscos / pav\u00f5es patolas / libelinhas / zang\u00f5es / borboletas / tab\u00f5es \n\n/ abelhinhas / gralhas / galinholas /\u2026\u00bb (p. 2) Este o tom com que o \n\nautor pretende veicular as suas reflex\u00f5es e a sua, melhor, as suas \n\nhist\u00f3rias. Abre-nos assim as portas da f\u00e1bula, g\u00e9nero nobre e popular \n\nda sabedoria proverbial. \n\nAvisados estamos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias discursivas e \u00e0s inten-\n\n\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Percebemos que entramos num mundo em que os \n\nanimais se personificam ou talvez em que os homens a eles recorram \n\npara melhor atingirem os seus fins, para se aproximarem, para me-\n\nlhor seduzir e conquistar. De imediato, relembramo-nos da raposinha \n\nde Saint-Exup\u00e9ry: \u201cAprivoise-moi!\u201d A dedicat\u00f3ria n\u00e3o podia ser \n\nmais expl\u00edcita: \u201cPara a apaixonada dos mares e amiga dos animais, a \n\nC., naturalmente; destinat\u00e1ria destes postais ilustrados que lhe fui \n\nenviando, nas f\u00e9rias, duramente 15 anos.\u201d (p. 13) Antes da palavra \n\npr\u00e9via decidiu, compreensivelmente, o autor refor\u00e7ar o pendor fabu-\n\nl\u00edstico da sua obra com uma cita\u00e7\u00e3o da can\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Barata Moura, \n\nFungag\u00e1 da Bicharada: \u00abVamos falar de animais/E de como eles \n\ns\u00e3o/Do periquito/Do gato e do c\u00e3o\u2026/E outros mais/Tamb\u00e9m vi-\n\nr\u00e3o/Talvez uma girafa,/Um macaco ou um le\u00e3o\u00bb (p. 6). \n\n \n \n\nUma palavra pr\u00e9via do autor contextualiza o conjunto das cartas que \n\nteve a generosidade de connosco partilhar. Revela-nos tudo, a raz\u00e3o \n\ndas suas escolhas liter\u00e1rias, formais e estruturais, as suas caracter\u00eds-\n\nticas epistolares e fabul\u00edsticas, o seu tema central, a luta social pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a educa\u00e7\u00e3o para o equil\u00edbrio ambi-\n\nental, visando evitar a implos\u00e3o do nosso planeta, o Apocalipse final. \n\nFicamos a saber que estamos perante uma obra de fam\u00edlia, uma cele-\n\nbra\u00e7\u00e3o de reconcilia\u00e7\u00e3o, um prestar contas com o passado, um exor-\n\ncismo de revitaliza\u00e7\u00e3o. A Lionor juntou-se ao pai e \u00e0 irm\u00e3, primeira \n\ndestinat\u00e1ria e ilustradora destas cartas e, desta reuni\u00e3o, nasceu o li-\n\nvro ou deverei dizer, talvez, com maior propriedade, este projeto de \n\nfam\u00edlia. Paulo Borges prefaciou sabiamente esta obra. Dif\u00edcil se tor-\n\nnou n\u00e3o repetir as suas reflex\u00f5es, parafrasear as suas leituras. As \n\nqualidades do meu olhar e da minha escrita n\u00e3o t\u00eam a acuidade nem \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;209 > \n\na universalidade intelectual que s\u00f3 o seu saber permitem. Apenas me \n\nlegitima a amizade que, h\u00e1 longos anos, o contexto profissional foi \n\nproporcionando. O autor, como homem de muito bom gosto e de \n\nmuito bom senso, permaneceu fiel \u00e0 sua revisora, Ana Laura Metelo \n\nAra\u00fajo, abrindo assim este projeto aos seus amigos mais \u00edntimos e \n\nmais pr\u00f3ximos, e sabemos o quanto todos devemos aos revisores que \n\nconnosco partilham vis\u00f5es e revis\u00f5es. \n\nRegressemos ao \u00edntimo da escrita para seguir os meandros das me-\n\ntamorfoses animais do emissor. Na \u00e1gua, torna-se golfinho. Vem-nos \n\n\u00e0 mem\u00f3ria o lindo poema de Tom Durham: \n\n\u201cGolfinhos \n\nGolfinhos \n\nT\u00eam c\u00e9rebros do mesmo tamanho que o nosso e gostam de m\u00fasica \u2013 \n\nDe certeza que a comp\u00f5em\u2026 Podem estar a mudar o discurso? \n\nN\u00f3s (parece) apenas apanhamos as suas notas baixas \u2013 \n\nE eles, da m\u00fasicas humana, \n\nConseguem ler mais do que sabemos \u2013 \n\nFormas fixas, salteadas com profundidades esquivas, de manchas \n\ncoloridas \n\nSubtilmente agitadas por golpes de arabesco, \n\nA maneira como um ch\u00e3o de mosaico \n\nMistura a sua pr\u00f3pria mensagem clara \n\nCom as riquezas superiores, os pain\u00e9is coloridos. \n\n \n\nParam os golfinhos \u00e0 porta das palavras? Falam com m\u00fasica?  \n\nTendo preferido a pureza, pensam com m\u00fasica? Tom Durham\u201d in \n\nBraga (2005: 101) \n\n \n\nLogo na primeira carta, escrita no espa\u00e7o m\u00edtico de Tr\u00f3ia, no primei-\n\nro dia do mundo da crian\u00e7a (dia mundial da crian\u00e7a), as f\u00e9rias est\u00e3o \n\n\u00e0 porta, fica o convite endere\u00e7ado: talvez a menina se transforme \n\nnuma menina do mar, qui\u00e7\u00e1 num golfinho, e desse modo, talvez, do \n\npai mais se possa aproximar. Existem palavras que s\u00f3 podem ser \n\nditas numa linguagem diferente da linguagem do quotidiano, a lin-\n\nguagem universal, a que todos entendem, alguns chamam-lhe liter\u00e1-\n\nria, outros chamam-lhe a linguagem dos p\u00e1ssaros, outros a dos golfi-\n\nnhos: \u201cNas tuas aventuras mar\u00edtimas talvez te cruzes connosco, e, \n\ncomo somos uns golfinhos simp\u00e1ticos, pode ser que te levemos nu-\n\nma corrida louca, por cima das ondas, em piruetas e malabarismos \n\nque s\u00f3 n\u00f3s conseguimos fazer. Quem sabe?\u201d (p. 16). Na segunda \n\ncarta, datada de vinte de junho, escrita na serra m\u00e3e (Figueirinha), \n\num primeiro c\u00e2ntico surge \u00e0 tona da \u00e1gua: \u201cN\u00f3s, os golfinhos somos \n\nmuito unidos. Andamos sempre em grupo. Assim nunca nos falta \n\ncom quem brincar. Com o bom tempo, o mar tranquilo e l\u00edmpido, \n\nadoramos fazer corridas.\u201d (p. 17) \u00c9 o hino \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 tribo, ao gru-\n\npo, aos amigos. A voz do emissor toma resson\u00e2ncias sagradas, inici-\n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;210 > \n\nam-se as revela\u00e7\u00f5es. A voz ecoa como se de o interior de uma primi-\n\ntiva arca se fizesse ouvir. Na 11.\u00aa carta, o golfinho transforma-se em \n\nbaleia, baleia azul; azul como todo planeta que nos gerou, azul em \n\nrisco, como em risco est\u00e3o as \u00e1guas, \u201ccor suave, calma e serena\u201d (p. \n\n36), fr\u00e1gil e amea\u00e7ada como o eu, o eu profundo, que por vezes tam-\n\nb\u00e9m se suicida pela for\u00e7a de tanto amar: \u201cMas os cientistas continu-\n\nam \u00e0s voltas com o mist\u00e9rio daquilo a que chamam o suic\u00eddio das \n\nbaleias, quando encalhamos nas praias e a\u00ed perecemos. N\u00e3o sou eu \n\nque te vou desvendar o mist\u00e9rio\u2026 Quem sabe, talvez seja esse o teu \n\ncontributo como futura investigadora marinha.\u201d (p. 36). Caracol, \n\narcaico, cronista baboso e quase lascivo, na 12.\u00aa missiva, t\u00e3o dom\u00e9s-\n\ntica quanto surreal. N\u00e3o sei se os de Borgonha gostam de ser sabore-\n\nados. Quanto ao emissor, tanto lhe parece gourmet aquele que sabe \n\ncomer, como aquele que, sabiamente, sabe ser apreciado. Claro, nes-\n\ntes mist\u00e9rios da m\u00e3e terra (carta escrita a 22 de Abril, dia de S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o e dia internacional da M\u00e3e-Terra), grasnam as r\u00e3s, atrevi-\n\ndas, prometendo petisquinhos delicados em manh\u00e3s h\u00famidas e org\u00ed-\n\nacas, obras-primas da sensual gastronomia. \n\nNas terras de S\u00e3o Mamede de Janas, seguindo uma longa tradi\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar, transforma-se a emiss\u00e1ria em amazona para receber a b\u00ean-\n\n\u00e7\u00e3o do c\u00e9u e da terra. (Carta 13.\u00aa - Cavalos no picadeiro \u2013 05 de Ju-\n\nnho - Dia mundial do ambiente). Na 14.\u00aa carta \u00e9 a vez de o emissor \n\nrevestir a forma equina. No meio do Atl\u00e2ntico, junto ao verde do \n\ncampo de golfe, l\u00e1 estava a prometida \u00e9gua branca de todos os so-\n\nnhos: \u201cEm boa hora me cheguei a ela. Logo me prendi pela garoupa \n\nlevantada, pelos gestos pausados e dengosos desta mansa aut\u00f3ctone. \n\nAcolheu-me com um olhar meigo e sedento de companhia. Entre \n\ntrotes plenos de liberdade, tem-me enchido de mimos e bons tratos. \n\nMas eu bem sei que podes levar o cavalo at\u00e9 \u00e0 \u00e1gua, mas n\u00e3o podes \n\nobrig\u00e1-lo a beber.\u201d (p. 44) Na 15.\u00aa missiva, no dia mundial do pro-\n\nfessor, eis o emissor transformado em hamster. Em mais uma das \n\nexplos\u00f5es da t\u00e3o adorada liberdade, barriga farta, mimos revolucio-\n\nn\u00e1rios, libido \u00e0 solta, foi um ver-se-te-havias! \u201cBeijos da tua Mitxu, \n\nro\u00edda de saudades.\u201d Mais uma vez a destinat\u00e1ria funciona como o \n\neixo que ativa, reativa e modera as puls\u00f5es excessivas da vida e do \n\nprazer. (p.46) Em Montreal, no Canad\u00e1, no dia da \u00e1gua, transforma-\n\nse o emissor em esquilo (franc\u00f3fono) e envia dentadinhas de amor e \n\nde saudade, claro! (p. 48) No dia do teatro, aparece-nos o c\u00e3o es-\n\ngrouviado. O nosso alter-ego mais fiel, aquele que nos reconhece \n\npelo cheiro long\u00ednquo e distante e que apenas com esse ilus\u00f3rio pra-\n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;211 > \n\nzer plat\u00f3nico se contenta. Quantas vezes se contentam os pais apenas \n\ncom a proximidade, real ou imaginada, dos filhos t\u00e3o desejados: \n\n\u201cMuitas cenas do teu fidel\u00edssimo Romeu, \u00e3o, \u00e3o.\u201d (p. 50) Na 18.\u00aa \n\ncarta, l\u00e1 est\u00e1 ele na neve, precisamente no dia universal dos direitos \n\nda inf\u00e2ncia, s\u00e1bio c\u00e3o, met\u00e1fora de um pai, que de tanto chover em \n\nserra molhada, fantasia \u201cLambidelas de chuva mi\u00fada do amigo Le\u00e3o \n\nda Serra\u201d: Queres encontrar-te comigo num destes dias, na Serra? \n\nFico ansioso \u00e0 tua espera! Prometo-te levar a uns s\u00edtios lind\u00edssimos \n\n(J\u00e1 que o teu pai nunca cumpriu a sua promessa de te trazer aqui; do \n\nmesmo se queixam os teus irm\u00e3os).\u201d (p.18) Imposs\u00edvel n\u00e3o associar \n\no registo \u00e0 mem\u00f3ria de Fa\u00edsca, a linda hist\u00f3ria que Ilse Losa (1973: \n\n107-122) nos legou, para nos apertar o cora\u00e7\u00e3o e vertermos as l\u00e1gri-\n\nmas que ainda hoje vertemos por todas as vicissitudes, sofrimentos e \n\nmis\u00e9rias do mundo animal. Na 19.\u00aa missiva, escrita em 12 de janeiro, \n\nde Espanha, aparece-nos o Tareco vadio, em terras galegas, no seu \n\ncio peregrino. Entre miares e manjares, irrompe a serena lucidez: \n\n\u201cPS: Hoje \u00e9 o dia de anos da tua m\u00e3e. Deste-lhe os parab\u00e9ns?\u201d (p. \n\n54) Todo o texto talvez possa caber num poema. Evoca-nos Ant\u00f3nio \n\nOs\u00f3rio: \n\n\u201cGato \n\n \n\nGato n\u00e3o sofre, existe. \n\n \n\nPara o sol ratos, \n\nmilitante \n\nde suas unhas. \n\n \n\nCrente no seu motor de ronronar, \n\nem que se embala, \n\nvigilante.\u201d (Os\u00f3rio, 1997: 22) \n\n \n\nNo ar, entre Tejo e Sado, metamorfoseia-se o emissor em flamingos \n\ne cegonhas, aves migrat\u00f3rias que n\u00e3o se deixam aproximar, permi-\n\ntem-nos apenas am\u00e1-las de longe, miragens da beleza selvagem e \n\nfugidia que nunca se deixam capturar. Narc\u00edsicos, sem sombra de \n\npecado, apreciam as fotografias, claro, sempre \u00e1vidos de uma nesga \n\nde calor, at\u00e9 chegar a hora da despedida para iniciar o t\u00e3o sonhado e \n\nlongo voo africano. Aves em extin\u00e7\u00e3o, emissores que s\u00f3 sobrevivem \n\npelos milagres operados pela sua autoestima: \u201cComo seria mais po-\n\nbre e triste o pa\u00eds sem a nossa companhia e o nosso porte elegante \n\nnos c\u00e9us! N\u00e3o achas? (p. 60). Terminam estas cartas e estas confis-\n\ns\u00f5es (n\u00e3o estranhem esta alus\u00e3o agostiniana) com a afirma\u00e7\u00e3o de um \n\ns\u00e3o realismo e com ternas bicadinhas a quem se deixar debicar: \u201cBi-\n\ncadas de um Flamingo vaidoso, a banhos no spa natural do Estu\u00e1rio\u201d \n\n(p. 58); \u201cBicadinhas de Cegonha-branca que nunca trouxe beb\u00e9s de \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;212 > \n\nFran\u00e7a, acredita.\u201d (p. 60) \n\nNo Post Scriptum, assistimos a uma conquista da paternidade ama-\n\ndurecida; amorosa, sempre o foi; consciente, nunca deixou de o ser. \n\nOs golfinhos quedaram-se nas noites das discotecas, e as orcas s\u00e3o, \n\nagora, met\u00e1foras selvagens da juventude rebelde: \u201cE com isto nada \n\nte disse sobre o mar e as orcas, que ilustram o postal. Fiquei-me pela \n\nvida\u2026selvagem e, como se sabe, os jovens s\u00e3o-no, mais que nin-\n\ngu\u00e9m.\u201d (p. 66) A 24.\u00aa carta retrata uma jovem aut\u00f3noma e rebelde, \n\num pai cuidadoso, preocupado, antecipando as dores de separa\u00e7\u00f5es \n\nmais radicais, acautelando para o sofrimento provocado pelas ilus\u00f5es \n\ne desilus\u00f5es, recorrendo a senten\u00e7as, prodigando conselhos, argu-\n\nmentando com a sua larga sapi\u00eancia e velhice: \u201cComo v\u00eas, n\u00e3o deixo \n\nde prosseguir o terr\u00edvel h\u00e1bito dos \u201cvelhos\u201d: dar senten\u00e7as e conse-\n\nlhos. Chega, enterremos o \u201cmachado de guerra\u201d\u2026\u201d (p. 68). A \u00faltima \n\ncarta \u00e9 serena, uma \u201centrada na maioridade\u201d, a carta \u00e9 dirigida a uma \n\nfilha \u201caben\u00e7oada\u201d, terminou a sua licenciatura, submeteu-se ao \u201car-\n\nrastado e ins\u00edpido ritual da Queima das Fitas\u201d, ficam os \u00faltimos con-\n\nselhos: \u201cA precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 boa conselheira. Cultiva, pois, a pon-\n\ndera\u00e7\u00e3o e a lucidez racional, porque o resto tens tu: charme, beleza, \n\nperspic\u00e1cia, vontade de trabalhar\u2026 e de ganhar dinheiro. Mas o \n\nmais importante da vida \u00e9 a criteriosa escolha daquele que te vai \n\nacompanhar na maratona dos dias que se sucedem sem cessar\u2026 E, \n\nnesse particular, o teu pai n\u00e3o \u00e9, de certeza, um bom exemplo. Tal-\n\nvez tenhas algo a aprender com ele nas reflex\u00f5es contempor\u00e2neas de \n\num passado que n\u00e3o geriu bem. O resto s\u00e3o as conting\u00eancias da vi-\n\nda\u2026e a sorte!\u201d (p. 70) Assim termina esta magn\u00edfica obra de um \n\neducador que, para al\u00e9m das suas preocupa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, n\u00e3o \n\ntemeu a sua exposi\u00e7\u00e3o, com laivos de algum hedonismo, enquanto \n\naceita\u00e7\u00e3o da sua condi\u00e7\u00e3o humana, na sua radical afirma\u00e7\u00e3o, fragili-\n\ndade e contradi\u00e7\u00f5es. Todos os postais, agora publicados, parecem \n\ntodavia afirmar um delicado e matizado estoicismo, onde se confron-\n\ntam as inevit\u00e1veis for\u00e7as dos instintos e das paix\u00f5es com a for\u00e7a da \n\nraz\u00e3o. Os \u00faltimos postais n\u00e3o conseguem disfar\u00e7ar a omnipresen\u00e7a \n\nde S\u00e9neca: \u201cProcede deste modo, caro Luc\u00edlio: reclama o direito de \n\ndispores de ti, concentra e aproveita todo o tempo que at\u00e9 agora te \n\nera roubado, te era subtra\u00eddo, que te fugia das m\u00e3os. Convence-te de \n\nque as coisas s\u00e3o tal como as descrevo: uma parte do tempo \u00e9-nos \n\ntomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la \n\nescapar. Mas o pior de tudo \u00e9 o tempo desperdi\u00e7ado por neglig\u00eancia. \n\nSe bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;213 > \n\na maior parte n\u00e3o agimos nada, durante toda a vida agimos inutil-\n\nmente.\u201d (S\u00e9neca. Cartas a Luc\u00edlio, 1991: 1). \n\nAs ilustra\u00e7\u00f5es de Lionor Dupic, a partir das obras de inf\u00e2ncia de \n\nConstan\u00e7a Souta, representam e interpretam o universo on\u00edrico do \n\npai e da irm\u00e3, verdadeiras revela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas do imagin\u00e1rio de \n\nsucessivas f\u00e9rias bem merecidas, vividas na inconsci\u00eancia das fugas \n\nao real, quase sempre no aconchego permitido por figuras familiares, \n\nmas sempre retratando as v\u00e1rias facetas de uma saudade discreta-\n\nmente dolorosa que a artista ameniza com elementos exuberante-\n\nmente concretos, colados em fundos relativamente abstratos, com \n\ntra\u00e7os e marcas infantis, quase ing\u00e9nuas e de uma profunda autenti-\n\ncidade emocional. O di\u00e1logo entre as duas ilustradoras permite revi-\n\nsitar o passado e estruturar o futuro, dando asas a uma imagina\u00e7\u00e3o \n\nque perpetua uma esp\u00e9cie de mem\u00f3ria depurada do inequ\u00edvoco amor \n\npaternal. Sublimaram as suas aus\u00eancias, desculpando as suas fraque-\n\nzas e o seu excessivo amor pela vida e, por vezes, por si pr\u00f3prio. \n\nAssistimos a uma epifania de sentimentos, plasmada numa grande \n\ndiversidade de express\u00f5es, recorrendo a diferentes t\u00e9cnicas e a dife-\n\nrentes materiais para das tripas fazerem cora\u00e7\u00e3o e, por sua vez, no \n\ndi\u00e1logo estabelecido, reconciliarem-se, relendo o vivido, aos olhos \n\nde um presente tolerante e compreensivo. As ilustra\u00e7\u00f5es nem sempre \n\nparecem nascer da escrita, \u00e9 a escrita que por vezes parece surgir das \n\nilustra\u00e7\u00f5es, ilus\u00f5es do tempo, mist\u00e9rios da arte. Foram audazes e n\u00e3o \n\npodemos ficar indiferentes \u00e0s diferentes t\u00e9cnicas e aos diferentes \n\nmateriais usados: a intensidade da palavra manuscrita, a colagem de \n\nareia, conchas, chamin\u00e9, r\u00e1fia, redes, sacos de pl\u00e1stico, azul entrela-\n\n\u00e7ado, pormenores de madeira pintada e lascada, aplica\u00e7\u00f5es de foto-\n\ngrafias de coisas e de seres vivos, um caracol recortado, a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas flores de jasmim, a fotografia de uma capela que irradia mist\u00e9-\n\nrios e tradi\u00e7\u00f5es seculares, um navio, as sobreposi\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es \n\nde simples desenhos recortados, as colagens em finas camadas, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es em tr\u00eas dimens\u00f5es, a necessidade da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de sombras, talvez porque os dias de f\u00e9rias cegam de tanta \n\nluz, a utiliza\u00e7\u00e3o de mapas com pormenores, como as linhas e as in-\n\ndica\u00e7\u00f5es do relevo e o mapa globo desenhado e pintado. As ilustra-\n\n\u00e7\u00f5es permitem ouvir as sonoridades emitidas pelos l\u00e1pis de cor e de \n\ncera; dos pinc\u00e9is ao aplicar os guaches, as aguarelas, as canetas de \n\nfeltro\u2026 Deslumbramo-nos com a beleza expressiva de um besti\u00e1rio \n\nsedutor, em paisagens que todos n\u00f3s, um dia, vislumbr\u00e1mos. \n\nTerminamos com a reprodu\u00e7\u00e3o da macroestrutura da obra. Voltamos \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;214 > \n\na sublinhar a import\u00e2ncia da antiqu\u00edssima organiza\u00e7\u00e3o em torno dos \n\nquatro elementos primordiais (\u00e1gua, terra, ar e fogo), estando o fogo \n\nomnipresente nos sentimentos e nas emo\u00e7\u00f5es que nos queimam e \n\nnos amadurecem: \n\n \n\nI \u00c1gua \n\n1. Crian\u00e7as e animais \n\nSet\u00fabal \u2013 Tr\u00f3ia, 01 de Junho (Dia Mundial da Crian\u00e7a) (p. 16) \n\n2. Golfinhos em perigo \n\nSet\u00fabal \u2013 Praia da Figueirinha, 20 de Junho (p. 18) \n\n3. Felicita\u00e7\u00f5es dos roazes-corvineiros \n\nEstu\u00e1rio do Sado, 26 de Julho (Dia dos Av\u00f3s) (p. 20)  \n\n4. Golfinhos na Vigia \n\nEspanha \u2013 Granada, 08 de Agosto (p. 22) \n\n5. Fim de f\u00e9rias \n\nEspanha \u2013 Ilha de Fuerteventura, 07 de Setembro (p. 24) \n\n6. Nemo n\u00e3o nos contratou \n\nOceano Atl\u00e2ntico, 08 de Dezembro (p. 26) \n\n7. Dan\u00e7a dos Golfinhos \n\nCabo Verde \u2013 Ilha da Boa Vista, 29 de Abril  \n\n(Dia Internacional da Dan\u00e7a) (p. 28) \n\n8. Golfinhos dos A\u00e7ores  \n\nA\u00e7ores \u2013 Ilha Santa Maria, 01 de Agosto (p. 30) \n\n9. Fi, a virgem do Sado \n\nCan\u00e1rias \u2013 La Gomera, 15 de Agosto (p. 32) \n\n10. Namoro na Ilha Dourada \n\nMadeira \u2013 Ilha de Porto Santo, 16 de Setembro  \n\n(Dia Mundial para a Preserva\u00e7\u00e3o da Camada de Ozono) (p. 34) \n\n11. Baleia-azul em risco \n\nEspanha \u2013 Sevilha, 01 de Janeiro (Dia Mundial da Paz) (p. 36) \n\n12. R\u00e3 atrevida \n\nEriceira \u2013 Praia de S\u00e3o Louren\u00e7o, 22 de Abril  \n\n(Dia Internacional da M\u00e3e Terra) (p. 38) \n\n \n\nII Terra \n\n13. Cavalos no picadeiro \n\nEspanha \u2013 M\u00e1laga, 05 de Junho (Dia Mundial do Ambiente) (p. 42) \n\n14. Cavalo em altos voos \n\nIlha de Porto Santo \u2013 Vila Baleira, 11 de Setembro (p. 44) \n\n15. Hamsters roedores \n\nEspanha \u2013 C\u00f3rdoba, 05 de Outubro (Dia Mundial do Professor) (p. \n\n46) \n\n16. Esquilos nunca vistos \n\nCanad\u00e1 \u2013 Montreal, 22 de Mar\u00e7o (Dia Mundial da \u00c1gua) (p. 48) \n\n17. Corridas \u00e0 beira-mar de um c\u00e3o esgrouviado \n\nEriceira \u2013 Palhais, 19 de Setembro (Dia do Teatro) (p. 50) \n\n18. C\u00e3es na neve \n\nSerra da Estrela \u2013 Sabugueiro, 20 de Novembro \n\n(Dia Universal dos Direitos da Inf\u00e2ncia) (p. 52) \n\n19. Gato \u00e0 porta \n\nEspanha \u2013 Baiona, 12 de Janeiro (p. 54) \n\n \n\nIII Ar \n\n20. Flamingos, a eleg\u00e2ncia Bizarra \n\nA\u00e7ores \u2013 Ilha de S\u00e3o Miguel, 25 de Fevereiro (p. 58) \n\n21. Cegonhas-brancas do Sado \n\nFran\u00e7a \u2013 Paris, 15 de Maio (Dia Internacional da Fam\u00edlia) (p. 60) \n\n \n\n\n\nMedia\u00e7\u00f5es \u2013 Revista OnLine da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal http://mediacoes.ese.ips.pt \n\n \n\n \n\nVol. 5 \u2013 n.\u00ba 1 \u2013 2017 &lt;215 > \n\nIV Post Scriptum \n\n22. As desejadas noites na discoteca \n\nCan\u00e1rias \u2013 Ilha de Tenerife, 23 de Agosto (p. 64) \n\n23. A idade dos entusiasmos irreflectidos \n\nRep\u00fablica Dominicana \u2013 Ilha Catalina, 24 de Dezembro (p. 66) \n\n24. Jovem aut\u00f3noma e rebelde \n\nCan\u00e1rias \u2013 Ilha de Lanzarote, 23 de Fevereiro  \n\n(Dia da Paz e da Compreens\u00e3o Mundial) (p. 68) \n\n25. Entrada na maioridade \n\nCascais \u2013 Pai do Vento, 17 de Maio (Dia Mundial da Reciclagem) \n\n(p. 70) \n\n \n\nAnexo \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos dos Animais (p. 74) \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAdrag\u00e3o, Jos\u00e9 Victor in Pereira, Luciano (1991) Os animais e os contos \n\ntradicionais portugueses. Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal Escola \n\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nBraga, Jorge Sousa (2005) Animal Animal um besti\u00e1rio po\u00e9tico. Lisboa: \n\nAss\u00edrio e Alvim. \n\nLosa, Ilse (1973) Um Fidalgo de pernas curtas e outras hist\u00f3rias. Porto: \n\nEditorial Nova. \n\nOs\u00f3rio Ant\u00f3nio (1997) Besti\u00e1rios. Mafra: Edi\u00e7\u00f5es Elo. \n\nPereira Luciano (2007) A F\u00e1bula em Portugal. Contributos para a hist\u00f3ria \n\ne caracteriza\u00e7\u00e3o da f\u00e1bula liter\u00e1ria. Porto: Profedi\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e9neca, L\u00facio Aneu (1991) Cartas a Luc\u00edlio. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nSouta, Lu\u00eds (2016) Bichos \u00e0 Solta. [Lisboa]: Edi\u00e7\u00f5es V\u00edrgula (Chancela do \n\nS\u00edtio do Livro). \n\n \n\nFicha curricular \n\nLuciano Pereira, Doutor em L\u00ednguas e Literaturas Comparadas, \n\nProfessor Coordenador, coordenador do departamento de Ci\u00eancias \n\nda Comunica\u00e7\u00e3o e da Linguagem - Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal."}]}}}