{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22304"}, {"@name": "filename", "#text": "6250_Araujo_SergioMuriloSantosde_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP \n\nN\u00famero: 320/2004 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS -\n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE ADMil'><l:STRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS \n\nMINERAIS \n\nS\u00c9RGIO MURILO SANTOS DE ARA\u00daJO \n\n;::r- O P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE: UNIDADES GEO-AMBIENTAIS E \nIMPACTOS DA MINERA\u00c7\u00c3O \n\nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte \n\ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nCi\u00eancias, \u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos \n\nMinerais. \n\nOrientador: Prof. Dr. Luiz Augusto Milani Martins \n\nCo-orientadora: Profa. Dra. Rachei Negr\u00e3o Cavalcanti \n\nCAMPINAS- S\u00c3O PAULO \n\nNOVEMBR0-2004 \n\n\n\n\u00a9 by S\u00e9rgio Murilo Santos de Ara\u00fajo, 2004 \n\nCataloga\u00e7\u00e3o :na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca \n\ndo Instituto de Gooci\u00ea:ncias!UNICAMP \n\nAra\u00fajo, S\u00e9rgio Muri!o Santos de \nArl5p O P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: unidades geo-ambientais e impactos da \n\nminera\u00e7\u00e3o I S\u00e9rgio Murilo Santos de Ara\u00fajo.- Campinas, SP.: [s.n.], 2004. \n\nOrientador: Luiz Augusto Milani Martins \n\nTese (doutorado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. \n\n1. Geologia ambiental. 2. Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. 3. Impactos \nambientais. I. Martins, Luiz Augusto Milani. ll. Universidade Estadual de \nCampinas, Instituto de Geoci\u00eancias Ill. T\u00edtulo. \n\nii \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS, \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS -\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNUCAMP \n\n\u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS \n\nMINERAIS \n\nS\u00c9RGIO MURILO SANTOS DE ARA\u00daJO \n\nO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE: UNIDADES GEO-AMBIENTAIS E \n\nUMPACTOSDANnNERA\u00c7\u00c3O \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Luiz Augusto Milani Martins \n\nAprovada em: fi f::\u00cd I I \n\nEXAMINADORES: \n\nProf. Dr. Luiz Augusto Milani Martins \nProf. Dr. Celso Pinto Ferraz \n\nProf. Dr. Carlos Roberto de Souza Filho \nProfa. Dra. Monica Speck Casso la \n\nProf. Dr. Dorival Carvalho Pinto \n\ni\u00fc \n\nCampinas, 9 de novembro de 2004. \n\n\n\nUNICAMPI \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a: \n\nMaria, minba esposa, e Maria Laura, minha filha, raz\u00f5es de \n\nminha vida e que me ensinam a cada dia o que \u00e9 amar; \n\ntamb\u00e9m a Maria Luiza, ainda no ventre da m\u00e3e, e que foi \n\nconcebida no final desta Tese. \n\ni v \n\n\n\nAGRADECL\"'ENTOS \n\nAgradecer \u00e9 uma necessidade antes de urna obriga\u00e7\u00e3o. Primeiro, devo agradecer a \n\noportunidade de estar finalizando um trabalho de alguns anos de dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 \n\nindividual, j\u00e1 que foi imprescind\u00edvel a colabora\u00e7\u00e3o de alguns profissionais que atuam nos \n\n\u00f3rg\u00e3os e \u00e1reas de interesse do estudo. Agradecer e AGRADECER, com letras em caixa alta de \n\nalegria, pois todos sabemos que a produ\u00e7\u00e3o de uma tese significa a realiza\u00e7\u00e3o de um sonho na \n\nvida dos profissionais dedicados \u00e0 ci\u00eancia. \n\nNomear as pessoas a quem agrade\u00e7o a colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tarefa dificil, visto que de \n\nmuitos nem lembro os nomes. Aos funcion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os e empresas que atuam no setor \n\nmineral, pessoas que trabalham pela grandeza desse pa\u00eds, minha gratid\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s pessoas que exerceram sua fun\u00e7\u00e3o de esteio familiar e profissional. Em \n\nprimeiro lugar, \u00e0 minha fam\u00edlia: Maria Jos\u00e9, minha m\u00e3e, meus irm\u00e3os e sobrinhos. \u00c0 Ana \n\nMaria e Aldir, a amizade fraternal, a acolhida e as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o projeto \n\nde vida come\u00e7asse a ser pensado, tamb\u00e9m \u00e0 Hanna, filha deles. \n\nAo Prof Iran Machado, agrade\u00e7o parte das orienta\u00e7\u00f5es e sua generosidade em aceitar a \n\norienta\u00e7\u00e3o iniciaL \u00c0 Profa. Rachei Negr\u00e3o Cavalcanti, co-orientadora, o incentivo, os \n\nensinamentos, o carinho com que me recebeu e a amizade sincera. Ao Prof Luiz Augusto \n\nMilani Martins, que assumiu a orienta\u00e7\u00e3o final da tese e que muito contribuiu para sua \n\nconclus\u00e3o. Aos membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o, Prof Celso Ferraz e Prof Ornar Bitar, que \n\nnos trouxeram novas observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es, oportunas e v\u00e1lidas para finaliza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. Ao Prof Archimedes Peres Filho e demais professores do IG que, de alguma forma, \n\nnos passaram seus conhecimentos e aos amigos da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, mestrandos \n\ne doutorandos, pela amizade e agrad\u00e1vel conv\u00edvio: Cl\u00e1udia, Cleide, Cleuber, Fl\u00e1vio, Francisco \n\nde Assis (Chico), Gabriel, M\u00e1rio Marangoni, Paulo Brand\u00e3o, Simone, entre outros. \u00c0 Helena, \n\nValdirene e Edinalva que nos prestaram os mais diversos servi\u00e7os e apoio. \n\nAo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 4\u00b0 Distrito em Recife, na pessoa do Sr. \n\nAnt\u00f4nio Christino de Lyra Sobrinho, que nos forneceu alguns dados do trabalho. Ao \n\nSINDUSGESSO - Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento de Gipsita, Calc\u00e1rios, \n\nDerivados de Gesso e Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos do Estado de Pernambuco, na pessoa de \n\nv \n\n\n\nLaudenor Lins Jr., Vice-presidente do Sindicato e Gerente da Mineradora S\u00e3o Jorge, que nos \n\nrespondeu a entrevistas e possibilitou algumas visitas a diversas minas e calcinadoras, al\u00e9m de \n\ndisponibilizar pessoal e meios para tais visitas. \n\n\u00c0s empresas que visitamos como a Ingesel e Usigesso, Gessotrevo, Gesso Asa Branca, \n\nAgacy Gesso, Sert\u00e3o Gesso, Ingel, Gesso S\u00e3o Geraldo, Gesso Alian\u00e7a, Gesso Am\u00e9rica, entre \n\noutras. A C\u00e9sar Vicente e Lourismar Barros. \n\nAo Prof. Eduardo Viana, do Centro de Geoci\u00eancias-UFPB, Campus de Jo\u00e3o Pessoa, que \n\nnos ajudou no tratamento da imagem de sat\u00e9lite com valiosas sugest\u00f5es. \n\nAo FUNTEPE, Fundo de Terras de Pernambuco, \u00f3rg\u00e3o da Secretaria de Agricultura, na \n\npessoa do Sr. Rui, pelo acesso ao acervo de fotografias a\u00e9reas daquele \u00f3rg\u00e3o. \u00c0s prefeituras de \n\nIpubi e Trindade, que nos receberam e \u00e0s C\u00e2maras de Vereadores dos respectivos munic\u00edpios, \n\nque nos prestaram entrevistas. \n\n\u00c0 CAATINGA- Centro de Assessoria e Apoio aos Trabalhadores e Institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nGovernamentais, organiza\u00e7\u00e3o atuante no Sert\u00e3o do Araripe, que respondeu nossos \n\nquestion\u00e1rios. \n\nAo Centro Nacional de Pesquisas em Meio Arnbiente/EMBRAP A, na Pessoa do seu \n\nDiretor, Prof. Adernar Romeiro, que nos cedeu a imagem do sat\u00e9lite Landsat 7 TM, de \n\nsetembro de 1999, copiada em CD Rom, obtida no ano de 2001. \n\nvi \n\n\n\nUNICAMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS \n\nMINERAIS \n\nO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE: UNIDADES GEO-AMBIENTAIS E IMPACTOS \n\nDA MINERA\u00c7\u00c3O \n\nRESUMO \n\nTESE DE DOUTORADO \n\nS\u00e9rgio Murilo Santos de Ara\u00fajo \n\nEsta tese analisa os problemas ambientais gerados pela minera\u00e7\u00e3o de gipsita, caracterizando seu \nmodo de explota\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es no meio natural. Al\u00e9m de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o \nem que se encontra a \u00e1rea, s\u00e3o sugeridas algumas medidas para a administra\u00e7\u00e3o racional dos \nrecursos naturais. Para tanto, foi confeccionada uma Carta Geo-ambiental, escala de 1:100.000, \nsegundo a din\u00e3mica geo-ambiental atual, sob par\u00e3metros dos elementos do meio fisico, \nbuscando aferir o potencial das unidades identificadas para o uso, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, \nque servir\u00e1 ao planejamento das atividades econ\u00f4micas. A \u00e1rea de estudo situa-se no \ndenominado P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, oeste do Estado de Pernambuco, Nordeste do Brasil. A \nminera\u00e7\u00e3o de gipsita vem provocando desmatamentos, queimadas, eros\u00e3o dos solos, \nassoreamento e altera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A abordagem da pesquisa \u00e9 interdisciplinar, \nenfocando a rela\u00e7\u00e3o homem - natureza, a partir da interven\u00e7\u00e3o humana no meio ambiente e das \nmodifica\u00e7\u00f5es verificadas nos recursos naturais em fun\u00e7\u00e3o da atividade mineral. As principais \ncontribui\u00e7\u00f5es da tese s\u00e3o as seguintes: a) confec\u00e7\u00e3o de um cartograma da vegeta\u00e7\u00e3o e do uso do \nsolo, tratamento de imagem do sat\u00e9lite Landsat TM 7 de 1999 da \u00e1rea de estudo - escala \n1:225.000; b) confec\u00e7\u00e3o da Carta Geo-ambiental da \u00e1rea, escala 1:100.000; e c) avalia\u00e7\u00e3o de \nimpactos ambientais- AIA, em uma amostra de 15 das 47 minas existentes na regi\u00e3o. Com \nbase nesses documentos s\u00e3o feitas sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para um aproveitamento racional \ndos recursos naturais. Como conclus\u00e3o, destaca-se que a minera\u00e7\u00e3o \u00e9, em parte, respons\u00e1vel \npela degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em curso, o que pode levar ao avan\u00e7o do processo de \ndesertifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, que se mostra suscet\u00edvel a esse fen\u00f4meno. \n\nVll \n\n\n\nUNICAIMP \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS \n\nMINERAIS \n\nTHE ARARIPE GYPSUM DISTRICT: GEO-ENVIRONMENTAL UNITS AND \nMINING IMPACT \n\nABSTRACT \n\nTESE DE DOUTORADO \n\nS\u00e9rgio Murilo Santos de Ara\u00fajo \n\nThis thesis analyses the environmental problems generated by gypsnm mining, characterizing \n\nits way o f exploitation and its implication to the natural environment. Resides a diagnosis o f the \n\nsituation o f the affected area, this work offers some suggestions for a rational administration o f \n\nthe natural resomces in question. A geo-environmental map was made, in a scale o f 1:100,000, \n\naccording to the cmrent environmental dynamics, under some parameters ofthe elements ofthe \n\nphysical environment, in order to find the aptitude o f the units that were identified for land use, \n\nmaintenance and preservation, that will help to build a plan of economic activities. The area of \n\nstudy is located in the Araripe Gypsnm District, in the west of the State of Pernambuco, \n\nnortheast Brazil. Mining gypsnm has provoked deforestation, bush fire, erosion o f the soil, and \n\nchanges in the water resomces. The approach of this research covers severa! disciplines, \n\nfocusing on man-nature relations starting from hnman intervention in the environment and the \n\nmodifications verified in the natural resources caused by mining activity. The main \n\ncontributions of this thesis are: a) making a map of the vegetation and land use and \n\nanalysis/treatrnent of images of the area of study taken by the 1999 Landsat TM 7 satellite -\n\nscale 1:225,000; b) making of geo-environmental chart of the area- scale 1:100,000; and c) \n\nenvironmental impact assessment in a sample of 15 out ofthe 47 mines ofthe region. Based on \n\nthese docnments, suggestions and recommendations are made for rational use of the natural \n\nresomces. Concluding, it is notable that mining is partially responsible for the degeneration of \n\nthe natural resources in the area and this might lead to an advance of the process of \n\ndesertification and make this region vulnerabie to this phenomenon. \n\nviii \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nP\u00e1g. \n\nDedicat\u00f3ria ................................................................................................................................. i v \nAgradecimentos ........................................................................................................................... v \nResumo ...................................................................................................................................... vii \nAbstract .................................................................................................................................... viii \nSum\u00e1rio ..................................................................................................................................... . \nLista Figuras ............................................................................................................................... xi \nLista Fotografias ........................................................................................................................ xi\u00ed \nLista Quadros ........................................................................................................................... xiii \nLista Tabelas ............................................................................................................................. xi v \nLista de Siglas e Abreviaturas ................................................................................................... xv \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................... 01 \n\nCAP\u00cdTULO 1 -ARCABOU\u00c7O TE\u00d3RiCO E CONCEITUAL \n1.1 Referencial Te\u00f3rico-Conceitual .......................................................................................... 07 \n1.2 Fundamenta\u00e7\u00e3o do Problema .............................................................................................. 17 \n1.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos ............................................................................................ 22 \n1.4 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica .......................................................................................................... 28 \n\nCAP\u00cdTULO 2- POL\u00cdTICA, MEIO AMBIENTE E RECURSOS NATURAIS \n2.1 Conceitos: Pol\u00edtica, Poder e Gest\u00e3o ...................................................................................... 31 \n2.2 Pol\u00edticas P\u00fablicas e Minera\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 33 \n2.3 Sociedade, Empresas e Recursos Naturais .......................................................................... 35 \n2.4 Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e Uso dos Recursos Naturais ................................... 41 \n2.5 Atividade Mineral, Legisla\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente ................................................................ 51 \n2.6 Pol\u00edtica e Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de Pernambuco ............................................... 54 \n\nCAP\u00cdTULO 3- QUADRO REGIONAL DA CHAPADA E DO P\u00d3LO GESSEIRO DO \nARARlPE \n3.1 Aspectos Geol\u00f3gicos ........................................................................................................... 61 \n3.2 Aspectos Geomorfol\u00f3gicos ................................................................................................. 67 \n3.3 Condi\u00e7\u00f5es Atmosf\u00e9ricas e Clima ........................................................................................ 69 \n3.4 Hidrografia .......................................................................................................................... 74 \n3.5 Vegeta\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00e3o com os Solos ..................................................................................... 75 \n3.6 Solos do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ....................................................................................... 78 \n3.7 Quadro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ..................................................... 81 \n\nCAP\u00cdTULO 4- MERCADO DE GIPSIT A \n4.1 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de Gipsita .............................................................................................. 97 \n4.2 Com\u00e9rcio Internacional de Gipsita e Derivados ................................................................ 104 \n4.3 Mercado de Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos no Brasil ................................... ; ............................. 105 \n\nix \n\n\n\n4.4 Recursos e Reservas Brasileiras de Gipsita ....................................................................... 107 \n4.5 Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gipsita e Gesso ............................................................................. 108 \n4.6 O P\u00f3lo Gesseiro do Araripe e Sua Produ\u00e7\u00e3o ..................................................................... 113 \n\nCAP\u00cdTULO 5- GARGALOS DO DESENVOLVIMENTO E A\u00c7\u00d5ES DO ESTADO \n5. 1 Infra-Estrutura de Transportes e A\u00e7\u00e3o do Estado ............................................................. 121 \n5.2 A\u00e7\u00f5es e Demandas de Infra-Estrutura ............................................................................... 124 \n5.3 Problem\u00e1tica da Matriz Energ\u00e9tica ................................................................................... 134 \n5.4 Depend\u00eancia Tecnol\u00f3gica do P\u00f3lo Gesseiro ..................................................................... 13 7 \n5.5 Programas de Financiamento ............................................................................................ 138 \n5.6 Atua\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os Estatais e Gargalo Ambiental ........................................................... 143 \n\nCAP\u00cdTULO 6 - UNIDADES GEO-AMBIENT AIS DO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE \n6.1 Unidades Geo-ambientais ................................................................................................... 153 \n6.2 Procedimentos para Confec\u00e7\u00e3o da Carta Geo-ambiental ................................................... 154 \n6.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e Descri\u00e7\u00e3o das Unidades Geo-ambientais .............................................. 155 \n6.4 Recomenda\u00e7\u00f5es e Gest\u00e3o das Unidades Geo-ambientais .................................................. 174 \n6.5 Impacto Regional no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ................................................................. 178 \n\nCAP\u00cdTULO 7- MINERA\u00c7\u00c3O E IMPACTOS AMBIENTAIS NO P\u00d3LO GESSEIRO \nDOARARIPE \n7.1 Fases da Minera\u00e7\u00e3o de Gipsita e Impactos Ambientais .................................................... 185 \n7.2 Trabalho e as Fun\u00e7\u00f5es nas Minas e Calcinadoras ............................................................. 201 \n7.3 Meio Ambiente, Degrada\u00e7\u00e3o e Impactos Ambientais: Conceitos .................................... 205 \n7.4 Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ........................................ 209 \n\nCONCLUS\u00d5ES .................................................................................................................... 229 \n\nREFER\u00caNCIAS BffiLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................ 239 \n\nBffiLIOGRAFIA ................................................................................................................... 249 \n\nANEXOS ................................................................................................................................ 257 \n\nI- Figura 1- Imagem do Sat\u00e9lite Landsat 7 TM- Composi\u00e7\u00e3o Colorida Bandas 2, 3 e 5 ...... 261 \n\nFigura 2- Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-supervisionada de Vegeta\u00e7\u00e3o e Uso do Solo ........................ 263 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o das Minas em Araripina (Rancharia e Ponta da Serra) ................. 265 \n\nFigura 4- Localiza\u00e7\u00e3o das Minas no Trecho Trindade-Ouricuri-Ipubi-Bodoc\u00f3 ............... 267 \n\nII - A- Dados das Empresas Mineradoras e Calcinadoras do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ....... 271 \n\nB - Avalia\u00e7\u00e3o e Matriz de Impactos Ambientais .............................................................. 272 \n\nC -Roteiro de Question\u00e1rios e Entrevistas ....................................................................... 274 \n\nD - Lista de Pessoal Entrevistado e Questionado nas empresas ....................................... 275 \n\nIH - Carta Geo-Arnbiental do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ...................................................... 277 \n\nX \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nP\u00e1g. \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o e Situa\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo ............................................................. 05 \n\nFigura 2.1 - Efeitos da Minera\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento Social ...... 40 \n\nFigura 3.1 Evolu\u00e7\u00e3o das Bacias Marginais Brasileiras ......................................................... 63 \n\nFigura 3.2 - Mapa Geol\u00f3gico Simplificado da Bacia do Araripe ............................................ 66 \n\nFigura 3.3 - P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Iso\u00edetas M\u00e9dias Anuais .............................................. 73 \n\nFigura 3.4- Popula\u00e7\u00e3o Urbana e Rural no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe -2000 ........................... 85 \n\nFigura 3.5- P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Produ\u00e7\u00e3o das Principais Culturas Tempor\u00e1rias .......... 91 \n\nFigura 4.1 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Paises Europeus - 1995 a 2000 ................. 1 O 1 \n\nFigura 4.2 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Paises da \u00c1sia- 1995 a 2000 .................... 1 O 1 \n\nFigura 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gipsita e Gesso -1985 a 2002 ....................................... 111 \n\nFigura 5.1- Infra-estrutura de Transportes no Estado de Pernambuco ................................. 125 \n\nFigura 5.2- Malha da Companhia Ferrovi\u00e1ria do Nordeste e Transnordestina (Planejada) .. 131 \n\nFigura 5.3- Bacia do Rio S\u00e3o Francisco e Trechos Naveg\u00e1veis (Hidrovia) ......................... 131 \n\nFigura 6.1 - Seq\u00fc\u00eancia de Passos Para Confec\u00e7\u00e3o da Carta Geo-ambiental .......................... 156 \n\nFigura 7.1- Organograma Simplificado da Minera\u00e7\u00e3o e Calcina\u00e7\u00e3o de Gipsita .................. 195 \n\nxi \n\n\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS \n\nPiig. \n\nFoto 3.1 -Vista de morro testemunho sedimentar ................................................................... 71 \n\nFoto 3.2- Paisagem t\u00edpica do sert\u00e3o com casa de pau-a-pique, 'de reboco' ............................. 71 \n\nFoto 3.3 - \u00c1rea cultivada com milho e mandioca no topo da Chapada do Araripe ................. 93 \n\nFoto 5.1- Porto de Suape: Vis\u00e3o geral ................................................................................... 127 \n\nFoto 6.1- A Chapada do Araripe vista da unidade de Colinas e Serrotes ............................. 161 \n\nFoto 6.2 - Vertente no contato com a escarpa e morro testemunho ....................................... 165 \n\nFoto 6.3- Eros\u00e3o em vo\u00e7oroca na Unidade de Vertente ........................................................ 165 \n\nFoto 6.4 - Vista parcial de Baixada ........................................................................................ 169 \n\nFoto 7.1 - Carregamento na Mineradora Serrol\u00e2ndia ............................................................. 189 \n\nFoto 7.2 - Detalhe de descarregamento, britagem e moagem na fabrica\u00e7\u00e3o de gesso agr\u00edcola \n................................................................................................................................................... 189 \n\nFoto 7.3 - Parte do forno rotativo da lngel - Ind\u00fastria de Gesso Ltda .................................... 197 \n\nFoto 7.4 -Interior da cava da Mineradora Serrol\u00e2ndia .......................................................... 215 \n\nFoto 7.5- Eros\u00e3o em sulcos em bota-fora ............................................................................. .219 \n\nFoto 7.6- M\u00e1quinas em pleno trabalho na Mineradora S\u00e3o Jorge ........................................ 219 \n\nFoto 7.7- Aspecto visual de eutrofiza\u00e7\u00e3o numa mina paralisada .......................................... .221 \n\nFoto 7.8- Vista parcial de mina paralisada da Lafarge/Gypsum ........................................... 223 \n\nFoto 7.9- Cava de mina paralisada em Bom Jardim do Araripe ............................................ 223 \n\nxii \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\nP\u00e1g. \n\nQuadro 3.1 - Geologia da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o e Chapada do Araripe ................................ 67 \n\nQuadro 5.1 - P\u00f3lo Gesseiro: Rela\u00e7\u00e3o do Consumo de combust\u00edvel/ t de Gesso e Matriz \nEnerg\u00e9tica - 200 l .................................................................................................................... 136 \n\nQuadro 5.2- Investimentos via Finorno P\u00f3lo Gesseiro do Araripe- 1999 a 2001.. ............... 141 \n\nQuadro 6.1- Classes de Relevo, Declividade e Uso do Solo ................................................ 174 \n\nQuadro 6.2- Un\u00eddades Geo-Ambientais do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ................................. 175 \n\nQuadro 6.3 - Cobertura Vegetal, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo da \u00c1rea Estudada ....................... 182 \n\nQuadro 7.1 - S\u00edntese de Atividades e Impactos Decorrentes da Fase de Desenvolvirnento .. l86 \n\nQuadro 7.2 - S\u00edntese de Atividades e Impactos Decorrentes da Lavra .................................. 191 \n\nQuadro 7.3- S\u00edntese de Atividades e Impactos Decorrentes do Beneficiamento e Calcina\u00e7\u00e3o \n................................................................................................................................................... 194 \n\nQuadro 7.4- Caracter\u00edsticas dos Fornos do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe-PE ............................. l99 \n\nQuadro 7.5- S\u00edntese de Atividades e Impactos Decorrentes da Desativa\u00e7\u00e3o ....................... 201 \n\nQuadro 7.6- As Fun\u00e7\u00f5es na Minas ........................................................................................ 203 \n\nQuadro 7.7- Fun\u00e7\u00f5es numa Calcinadora ............................................................................... 204 \n\nQuadro 7.8 -Fontes de Poluentes nas Unidades Calcinadoras e Seus Impactos .................. 206 \n\nQuadro 7.9- Minas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Produ\u00e7\u00e3o e Capacidade de Produ\u00e7\u00e3o ..... 225 \n\nxiii \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nP\u00e3g. \n\nTabela 3.1- P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Popula\u00e7\u00e3o Total, Rural e Urbana- 1980/91/2000 ....... 84 \n\nTabela 3.2 -P\u00f3lo Gesseiro do Araripe Produ\u00e7\u00e3o ela Lavoura Ternpor\u00e1ria-1998 .................... 90 \n\nTabela 3.3- P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Produ\u00e7\u00e3o e Valor ela Lavoura Permanente- 1998 .... 91 \n\nTabela 3.4 -P\u00f3lo Gesseiro: Produ\u00e7\u00e3o da Lavoura Permanente 1995-1998 ............................ 93 \n\nTabela 3.5- Efetivo dos Bovinos, Su\u00ednos e Aves em 31/07/1996 ........................................... 95 \n\nTabela 3.6- Microrregi\u00e3o de Araripina: Popula\u00e7\u00e3o Ocupada na Agropecu\u00e1ria em 1996 ........ 96 \n\nTabela 4.1- Produ\u00e7\u00e3o de G\u00edpsita: NAFTA- 1990/95/2000 .................................................... 98 \n\nTabela 4.2- Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Paises Europeus- 1990/95/2000 ............... 99 \n\nTabela 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Paises da \u00c1frica, \u00c1sia e Oceania -\n1990/95/2000 ............................................................................................................................ 1 00 \n\nTabela 4.4- Principais Produtores de Gipsita da Am\u00e9rica do Sul- 1990/95/2000 ............... 104 \n\nTabela 4.5- Produ\u00e7\u00e3o e Consumo de Alguns Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos e Produtos Derivados \nno Brasil ................................................................................................................................... 1 06 \n\nTabela 4.6- Brasil: Reservas de Gipsita por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o- 1985 ......................... 108 \n\nTabela 4.7- Brasil: Reservas de Gipsita por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o em 2000 ..................... 109 \n\nTabela 4.8- Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gipsita por Estados- 1990-2002 .................................. 110 \n\nTabela 4.9- Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gesso por Estados- 1990/2002 ................................... 111 \n\nTabela 4.10- Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gipsita das D\u00e9cadas de 60 e 70 e parte de 80 ............ 114 \n\nTabela 4.11 - P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Empregados Ocupados na Minera\u00e7\u00e3o de Gipsita e \nCalcinadoras - 1985/90/95 e 2000 ............................................................................................ 117 \n\nxiv \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\nAIA - Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nAMIGA- Associa\u00e7\u00e3o dos Mineradores e Calcinadores de Gipsita do Araripe \n\nARIE - \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\nAP A - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Pennanente \n\nCFEM - Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\nConama- Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCAATINGA - Centro de Assessoria e Apoio aos Trabalhadores e Institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nGovernamen- tais (ONG) \n\nCETEM- Centro de Tecnologia Mineral \n\nClT - Converg\u00eancia Intertropical \n\nCNPMA- Centro Nacional de Pesquisas do Meio Ambiente \n\nCNPq-Conselho Nacional de Desenvolvimento Cientifico e Tecnol\u00f3gico \n\nCONDEPE- Instituto de Desenvolvimento de Pernambuco \n\nCPRH- Companhia Pernambucana de Meio Ambiente \n\nDNPM- Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEC - Massa de Ar Equatorial Continental \n\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental \n\nEMA TER- Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nEmbrapa- Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFINO R- Fundos de Investimento do Nordeste \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIGME - Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espafia \n\nXV \n\n\n\nIP A - Empresa Pernambucana de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nITGE- Instituto Tecnologico y Geo-minero de Espai\u00eda \n\nIbama- Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME - Minist\u00e9rio das Minas e Energia \n\nNAFTA- Acordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte \n\nPBF - \u00d3leo combust\u00edvel \n\nPCA - Plano de Controle Ambiental \n\nPRAD - Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas \n\nPRODEPE- Programa de Desenvolvimento de Pernambuco; \n\nPROCONVE- Programa Nacional de Controle da Polui\u00e7\u00e3o em Ve\u00edculos Automotores \n\nONG- Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nRCA - Relat\u00f3rio de Controle Ambiental \n\nRIMA- Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSindipedra - Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o do M\u00e1rmore, Calc\u00e1rios e Pedreiras e da \nInd\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos do Estado de Pernambuco \n\nSindusgesso - Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento da Gipsita, Calc\u00e1rios, \nDerivados do Gesso e de Minerais N\u00e3o-met\u00e1licos do Estado de Pernambuco; \n\nSisnama- Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSUDENE- Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nTK- Massa de Ar T\u00e9pida Calaariana \n\nxvi \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nTema \n\nA atua\u00e7\u00e3o do homem sobre os ecossistemas, atrav\u00e9s das atividades econ\u00f4micas, tem \n\ncausado s\u00e9rios danos ao meio ambiente em fun\u00e7\u00e3o da explota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. A rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/natureza se d\u00e1 pelas atividades necess\u00e1rias \u00e0 sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades prim\u00e1rias, ou das criadas pelo sistema pol\u00edtico-econ\u00f4mico da sociedade atnal. \n\nA agricultura, a pecu\u00e1ria e a minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o algumas das atividades que mais degradam o \n\nmeio ambiente. Elas est\u00e3o na base de todo sistema de atividades econ\u00f4micas e constituem o setor \n\nprim\u00e1rio. Al\u00e9m dessas, a ind\u00faatria \u00e9 tamb\u00e9m uma atividade que pode degradar urna s\u00e9rie de \n\nrecursos essenciais \u00e0 vida, como os solos, as \u00e1guas, o ar e a biota, ao despejar subst\u00e2ncias \n\npoluentes no meio ambiente. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o tem sido praticamente relegada a \n\nsegundo plano, na pol\u00edtica de explota\u00e7\u00e3o desses recursos; pouco tem sido feito depois da lavra \n\ndos min\u00e9rios sobre urna \u00e1rea qualquer. No entanto, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vem sendo formulada e \n\nalterada no sentido de melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e cominar penas mais eficazes contra a degrada\u00e7\u00e3o \n\ne crimes ambientais. Entretanto, os atores sociais precisam tomar consci\u00eancia da necessidade de \n\nexplotar os recursos de maneira mais eficiente, reduzindo desperd\u00edcios, mitigando impactos e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio por eles originada. \n\nJ\u00e1 existe um bom n\u00famero de alternativas tecnol\u00f3gicas para explota\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o; sabe-se tamb\u00e9m, que qualquer interven\u00e7\u00e3o humana sobre os \n\nrecursos naturais causa alguns tipos de impactos negativos. Portanto, a intensidade desses deve \n\nser mitigada, procurando novas ahemativas de aproveitamento mineral, que visem o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da atividade, para que n\u00e3o resuhe em degrada\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\nDeve-se procurar um modelo onde haja um balan\u00e7o positivo na rela\u00e7\u00e3o custo-beneficio, e n\u00e3o os \n\nque visam urna explota\u00e7\u00e3o a qualquer custo, em detrimento do meio ambiente e da qualidade de \n\nvida. \n\nAs press\u00f5es crescentes sobre o meio natural acarretam problemas que aceleram a din\u00e2mica \n\nda Natureza, aumentando a eros\u00e3o dos solos, o que provoca perdas de suas propriedades e de sua \n\n1 \n\n\n\nfertilidade, entre outros tipos de processos naturais que degradam os recursos como um todo. \n\nDiante da atual situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio adotar um modelo de explota\u00e7\u00e3o preocupado com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e baseado numa rela\u00e7\u00e3o balanceada entre as atividades econ\u00f4micas \n\ne o meio ambiente. \n\nA explota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em detrimento da sua conserva\u00e7\u00e3o e/ou preserva\u00e7\u00e3o, \n\ntem sido a t\u00f4nica do sistema pol\u00edtico e econ\u00f4mico capitalista. Embora existam estudos e muito se \n\ntenha feito por uma pol\u00edtica de desenvolvimento baseada na sustentabilidade, o Brasil ainda \n\ncarece de estudos de car\u00e1ter mais amplo no \u00e2mbito das Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Ambientais. \n\nEsta pesquisa justificou-se por tratar das quest\u00f5es referentes a explota\u00e7\u00e3o de recursos \n\nminerais, recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis, que no atnal modelo de aproveitamento econ\u00f4mico \n\ndos recursos, em algumas regi\u00f5es do Nordeste Brasileiro, vem degradando os recursos h\u00eddricos, \n\nos solos e a vegeta\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia da escolha da \u00e1rea de estudo, o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, \n\nreside em sua voca\u00e7\u00e3o como um p\u00f3lo econ\u00f4mico, ind\u00fastria extrativa-mineral, seu crescimento \n\ncomo tal e sua press\u00e3o sobre o meio ambiente, gerando grandes transforma\u00e7\u00f5es e impactos \n\nambientais nos ecossistemas de caatinga e cerrado. \n\nBuscou-se fazer um diagn\u00f3stico de uso, avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e legisla\u00e7\u00e3o mineral e do meio \n\nambiente, apresentando como resultados principais a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais na \n\nminera\u00e7\u00e3o e uma carta geo-ambiental. Com base nesse diagn\u00f3stico e na carta, s\u00e3o feitas sugestqes \n\nde uso e recomenda\u00e7\u00f5es de manejo adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o da gipsita na \u00e1rea. \n\nVale ressaltar, a import\u00e2ncia dos recursos minerais para a sociedade, visto que a civiliza\u00e7\u00e3o \n\nse desenvolveu baseada na explota\u00e7\u00e3o desses recursos. A sociedade atual vive sob condi\u00e7\u00f5es em \n\nque a base material \u00e9 formada pelos diversos recursos extra\u00eddos do ambiente ou reproduzidos \n\nnele. Dada a import\u00e2ncia desses recursos, exige-se que sejam aproveitados de forma planejada, \n\nobedecendo a din\u00e2mica da natureza e realizando a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, que deve \n\nestar contida em projetos de minera\u00e7\u00e3o, visando o controle dos impactos gerados pela atividade \n\nem todo seu ciclo. \n\n2 \n\n\n\nEstrutura da Tese \n\nA tese foi estn.rturada em sete cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo 1 mostra o referencial te\u00f3rico-\n\nconceitual, a metodologia e as t\u00e9cnicas utilizadas, as quais fundamentaram e permitiram a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nNo Cap\u00ed:tulo 2, s\u00e3o abordados os conceitos relativos ao Estado, pol\u00edtica e atua\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes pol\u00edticos e econ\u00f4micos diante dos recursos naturais. S\u00e3o apresentados os aspectos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacional e estadual de meio ambiente, e sua intera\u00e7\u00e3o com a atividade \n\nmineral no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, \u00e9 feita mna caracteriza\u00e7\u00e3o fisico-ambiental e s\u00f3cio-econ\u00f4mica da Regi\u00e3o da \n\nChapada e do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, sendo abordados seus aspectos geol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, hidrogr\u00e1ficos, pedol\u00f3gicos, suas forma\u00e7\u00f5es vegetais, os aspectos \n\nsociais, as atividades econ\u00f4micas (agricultura e pecu\u00e1ria), o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento \n\ne as influ\u00eancias das atividades humanas sobre a economia regional. \n\nNo Cap\u00edtulo 4, s\u00e3o tratados os aspectos do mercado mundial e nacional de gipsita, as \n\ntend\u00eancias e as empresas que o controlam, o contexto da produ\u00e7\u00e3o nacional e do P\u00f3lo Gesseiro \n\ndo Araripe, os recursos e as reservas nacionais de gipsita e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo das duas \n\n\u00fahirnas d\u00e9cadas. \n\nNo Cap\u00edtulo 5, s\u00e3o abordados a infra-estrutura do Estado e os gargalos do desenvolvimento \n\nda atividade de minera\u00e7\u00e3o no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, que constituem os fatores de ordem \n\nlocacional, energ\u00e9tica ou estrutural que limitam o desenvolvimento da atividade, bem como a \n\natua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos na \u00e1rea de estudo. \n\nO Cap\u00edtulo 6 apresenta as diferentes unidades geo-ambientais da \u00e1rea de maior explota\u00e7\u00e3o \n\nda gipsita, aferindo seu potencial frente \u00e0s interven\u00e7\u00f5es no meio pelas atividades econ\u00f4micas, \n\nsuas possibilidades, limita\u00e7\u00f5es e a din\u00e3mica dos processos naturais, onde s\u00e3o feitas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para seu uso. \n\nNo Cap\u00edtulo 7, \u00e9 descrita e caracterizada a atividade mineradora em suas diversas etapas e \n\nseu impacto no meio ambiente. \u00c9 feita mna avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais em mna amostra \n\nde 15 minas, localizadas nos munic\u00edpios de Araripina, Bodoc\u00f3, Ipubi, Ouricuri e Trindade, e s\u00e3o \n\nsugeridas algmnas medidas mitigadoras dos principais impactos da minera\u00e7\u00e3o. \n\n3 \n\n\n\nNas Conclus\u00f5es s\u00e3o apontados os aspectos mais relevantes da situa\u00e7\u00e3o da atividade mineral \n\ne sugeridas algumas alternativas para um melhor planejamento regional do uso dos recursos \n\nnaturais. \n\nA \u00e1rea enfocada pelo estudo compreende os munic\u00edpios de Araripina, Bodoc\u00f3, Exu, Ipubi, \n\nOuricuri e Trindade, onde ooorrem as jazidas de gipsita; que constituem o P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe, com latitudes aproximadas que v\u00e3o de 7\u00b010' a 7\u00b048' S e longitudes de 39\u00b047' a 40\u00b038' \n\nW. A \u00e1rea da Carta Geo-ambiental est\u00e1 localizada no pol\u00edgono que possui as seguintes \n\nooordenadas geogr\u00e1ficas: latitude de 7\u00b030' a 7\u00b050'8 e longitude de 40\u00b000' a 40\u00b043,5' W. \n\nAs \u00e1reas de explota\u00e7\u00e3o de gipsita situam-se em dois trechos principais: a) Trindade-Ipubi-\n\nBodoc\u00f3-Ouricur\u00ed: faixa que se estende de NE a SW; e b) Araripina: faixa descont\u00ednua ao sul e \n\nsudoeste do munic\u00edpio. Estes dois trechos s\u00e3o alvos dos estudos de impactos, onde foram \n\nre.alizadas observa\u00e7\u00f5es diretas no campo e trabalhos de gabinete, atrav\u00e9s de imagens sat\u00e9lites e \n\nfotografias a\u00e9reas (Figura 1 ). \n\n4 \n\n\n\nFIGURA l - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n-------------\n\nCEARtf. \n\nESC A .L A : \n5\n1. .3 d===:.~:-~.::::.~\u00b0 Km \n\nCONVEN(OEs: CIDADE \u2022 \nDISTRITO&lt;.9 \nESTRADAS { P4.VINI:NTAOA -----../BR\u00b7I<!: 2 \n\nNl.O PAVIMIUITAOA __ .._. ....... \n\nL. IMITE tNTE:RitSTADUAL ._.~.~\u00b7 \nPRINCIPAIS JAZIDAS DI: GIPSITA ~ \nMINAS (PRINCIPAIS) \u00da !7- -71 \nA\"MA DA CARTA GI:O .. AM81ENTAL t::_._L\"_I \nCOTA DA CHAPADA(m) \"'\\.-?oo~ \n\nFonte: Modificado de DNPM (1996c). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 -ARCABOU\u00c7O TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO \n\nNeste Cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados o referencial te\u00f3rico-conceitual em que se baseou a \n\npesquisa, o problema, a hip\u00f3tese, os objetivos e os procedimentos metodol\u00f3gicos de elabora\u00e7\u00e3o \n\nda Tese. \n\n1.1 REFERENCIAL TE\u00d3RICO-CONCEITUAL \n\nO problema do consumo de recursos ambientais, onde est\u00e3o inclu\u00eddos os minerais, \u00e9 \n\nreconhecido como de fundamentai import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana e demais \n\nesp\u00e9cies do planeta. Isso, em fun\u00e7\u00e3o do maior conhecimento do sistema ambiental e de seus \n\nprocessos; a ci\u00eancia possibilitou essa consci\u00eancia, ao mesmo tempo em que produziu tecnologia \n\npara acelerar a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos pela sociedade humana. \n\nEm passado bastante remoto, o consumo de recursos naturais pelo homem se dava \n\nfundamentalmente por necessidades b\u00e1sicas como alimenta\u00e7\u00e3o, agasalho e moradia. Ao longo da \n\nhist\u00f3ria, a acumula\u00e7\u00e3o de conhecimento e de t\u00e9cnicas fez o ser humano mais apto a intervir na \n\nnatureza e ainda possibilitou sua cren\u00e7a em uma ilimitada condi\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nA consci\u00eancia do bem-estar da sociedade engendra uma ordem variada de necessidades, \n\nonde a ci\u00eancia e a tecnologia se tornam fundamentais para colocar no mercado bens e servi\u00e7os. O \n\nsistema econ\u00f4mico capitalista, por sua vez, \u00e9 impulsionador do consumo; o conhecimento \n\ncient\u00edfico nem sempre \u00e9 acompanhado de bom senso e a t\u00e9cnica \u00e9 mais din\u00e2mica do que o \n\nconhecimento sobre seus efeitos. \n\nSe pesquisarmos a hist\u00f3ria do consumo de recursos minerais, a que esta pesquisa se prende, \n\nveremos que, ao longo da evolu\u00e7\u00e3o humana, o uso e o consumo desses recursos apresentaram \n\numa maior demanda devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es, propiciada pelo ac\u00famulo de \n\nconhecimento e em fun\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia, estando sempre associado ao bem-estar e \n\nqualidade de vida dos povos. A import\u00e2ncia da minera\u00e7\u00e3o para a humanidade \u00e9 tanta, que, ao \n\nlongo da hist\u00f3ria, alguns per\u00edodos foram denominados de acordo com o uso de algum tipo de \n\nmaterial- como s\u00e3o os casos das idades da pedra, do cobre e do bronze. \n\n7 \n\n\n\nEvidentemente, a utiliza\u00e7\u00e3o dos minerais foi acompanhada pelo desenvolvimento de algum \n\nconhecimento ou tecnologia Entretanto, foi com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial dos s\u00e9culos XVIII e XIX \n\nque se\u00b7 observou um aumento consider\u00e1vel do uso dos recursos minerais e 'energ\u00e9ticos -\n\nfavorecido pelas grandes transforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o das guerras dessa \u00e9poca. O progresso da \n\nci\u00eancia e das inven\u00e7\u00f5es daquele per\u00edodo pode ser expresso pela cria\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor de \n\nWatt em 1870, e por t\u00e9cnicas, como o uso de dinamite para fragmenta\u00e7\u00e3o de rochas e aplica\u00e7\u00e3o \n\nde engenhos mec\u00e2nicos na minera\u00e7\u00e3o, proporcionando o desenvolvimento da atividade. Fato \n\nhist\u00f3rico, que merece men\u00e7\u00e3o, foi a perfura\u00e7\u00e3o do primeiro po\u00e7o de petr\u00f3leo nos EUA, feito pelo \n\nCel. Drake em 1859, ano que pode ser tomado como o inicio da era do petr\u00f3leo. Deve ser \n\ndestacado que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial foi poss\u00edvel devido \u00e3 abund\u00e2ncia e uso do carv\u00e3o mineral e \n\ngra\u00e7as \u00e3 m\u00e1quina de Watt, entre outras inven\u00e7\u00f5es daquele per\u00edodo (lTGE, 1989). \n\nPortanto, a hist\u00f3ria da humanidade est\u00e1 associada ao uso de recursos naturais que visam \n\natender suas necessidades prim\u00e1rias (abrigo, alimentos, etc) ou secund\u00e1rias. Nesse sentido, a \n\nsociedade humana vem, ao longo dos tempos, dando saltos evolutivos. Ara\u00fajo (2000), baseado \n\nem Rodrigues (1989) e Passet (1979), chama de ruptura, os saltos qualitativos dados pela \n\nsociedade humana ao longo da hist\u00f3ria; tais rupturas na evolu\u00e7\u00e3o cultural do homem ocorreram \n\ncom a descoberta e dom\u00ednio dos minerais e das m\u00e1quinas. \n\nH\u00e1 500 mil anos, o consumo de energia era de cerca de 2.600 kcal per capita e h\u00e1 dez mil \n\nanos se consumia em torno de 4. 700 kcal per capita. Na Idade M\u00e9dia, esse consumo passou para \n\n11.000 kcal, enquanto na expans\u00e3o mar\u00edtima do s\u00e9culo XIV esse n\u00famero chegou a 12.600 kcal \n\nper capita. Um salto sem igual, foi dado com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial nos s\u00e9culos XVIII e XIX. \n\nNo s\u00e9culo XX, houve aumento do consumo em fun\u00e7\u00e3o do crescimento do sistema econ\u00f4mico e \n\ntamb\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o. O consumo per capita chegou a cerca de 31.816 kcal/dia em meados da \n\nd\u00e9cada de 80 e, no final do s\u00e9culo, a aproximadamente 36.000 kcal/dia. Acredita-se que, antes \n\nmesmo do final da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, esse consumo dever\u00e1 ultrapassar 40 mil \n\nkcal/dia per capita (RODRIGUES, op cit). \n\nO crescimento econ\u00f4mico da sociedade mundial, n\u00e3o significou que a popula\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria \n\ntivesse maior qualidade de vida; esse crescimento foi acompanhado por urna concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrenda avassaladora, que tornou ainda mais desigual a dist\u00e2ncia entre pobres e ricos. Cl\u00f3vis \n\nCavalcanti (1996), observa que esses n\u00fameros eram os seguintes: em 1900, a riqueza do mundo \n\n8 \n\n\n\nera de 0,7 trilh\u00f5es de d\u00f3lares e a popula\u00e7\u00e3o 1,5 bilh\u00f5es de pessoas; enquanto em 1990, a riqueza \n\nmundial chegava a 22 trilh\u00f5es de d\u00f3lares e a popula\u00e7\u00e3o era de 5 bilh\u00f5es de pessoas. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, aproximadamente 20% da popula\u00e7\u00e3o possu\u00edam 80% da renda \n\nmundial; enquanto 80% da popula\u00e7\u00e3o detinham apenas 20% da renda restante. A popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial atingiu seis bilh\u00f5es de habitantes no final da d\u00e9cada de 90 e a riqueza do mundo foi \n\nestimada em cerca de 25 trilh\u00f5es de d\u00f3lares, permanecendo aproximadamente os mesmos \n\npercentnais de distribui\u00e7\u00e3o de renda (CL\u00d3VIS CAVALCANTI, op. cit.). Quer dizer, o amnento \n\nda riqueza do mundo s\u00f3 \u00e9 usufru\u00eddo por uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o mundial, \u00e0s custas do \n\nmeio ambiente. \n\nAs guerras trazem grandes mndan\u00e7as. No s\u00e9culo XX, a H Guerra Mundial pode ser tomada \n\ncomo o in\u00edcio de uma fase que promoveu transforma\u00e7\u00f5es marcantes na ind\u00fastria; como exemplo, \n\nPorto e Freitas (1997) citam a automa\u00e7\u00e3o e complexidade dos processos qu\u00edmicos industriais, \n\nimpulsionados pela concorr\u00eancia capitalista e globaliza\u00e7\u00e3o da economia de escala. Nesse per\u00edodo, \n\ns\u00e3o caracter\u00edsticas marcantes: as grandes plantas industriais, ritmos mais intensos, expans\u00e3o da \n\ncapacidade produtiva, armazenamento, circula\u00e7\u00e3o e consumo de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, extra\u00eddas \n\nde minerais ou n\u00e3o, em escala mundial, entre outros. \n\nOutro exemplo de consumo acelerado na sociedade moderna, \u00e9 tirado do com\u00e9rcio \n\ninternacional de produtos org\u00e2nicos. Segundo Korte e Coulston (1994), em 1950, foram \n\ncomercializados 7 milh\u00f5es t; em 1970, cerca de 63 milh\u00f5es; e, em 1990, 300 milh\u00f5es t desses \n\nprodutos- um salto maior do que 40 vezes em rela\u00e7\u00e3o ao ano inicial. \n\nPortanto, al\u00e9m dos recursos minerais, outros recursos v\u00eam sendo consumidos em larga \n\nescala. No Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente, o consumo crescente de recursos minerais se deu por conta do \n\namnento das demandas interna e externa; esta \u00faltima, o pa\u00eds coloca em sua pauta de prioridades, \n\npois diversos documentos de governo citam como chave do desenvolvimento a \"gera\u00e7\u00e3o de \n\ndivisas\". As fases de intensa atividade mineral no pa\u00eds, coincidem com momentos hist\u00f3ricos que \n\nprivilegiaram o com\u00e9rcio externo, o ouro e as pedras preciosas no per\u00edodo colonial, e tamb\u00e9m a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de minerais nas d\u00e9cadas de 60 e 70. \n\nO mundo atnal vive sob o regime politico e econ\u00f4mico capitalista, caracterizado pela \n\neconomia de livre mercado. Como tal, o sistema prima pela especializa\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas e pela integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento. No entanto, a \n\n9 \n\n\n\nrela\u00e7\u00e3o entre os dois grupos de pa\u00edses se faz de maneira desigual, no que se refere ao balan\u00e7o \n\necon\u00f4mico de valoriza\u00e7\u00e3o dos produtos, onde a tecnologia pesa mais e o regime de depend\u00eancia \n\nse agrava. \n\nHoje se fala na globaliza\u00e7\u00e3o da economia, express\u00e3o que denomina o processo \n\ncaracterizado pela integra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas mundiais, que foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico na \u00e1rea das comunica\u00e7\u00f5es e transportes, \u00ed\u00e0vorecido pela inform\u00e1tica. Frente a \n\nesse processo de divis\u00e3o territorial do trabalho, os pa\u00edses do antigo Terceiro Mundo assumem a \n\nposi\u00e7\u00e3o de grandes fornecedores de mat\u00e9rias-primas e/ou alimentos para os pa\u00edses do Primeiro \n\nMundo. Desta forma, a pol\u00edtica econ\u00f4mica de produ\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses est\u00e1 baseada \n\nprincipalmente na agropecu\u00e1ria e na minera\u00e7\u00e3o. \n\nA pol\u00edtica de produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o e fornecimento de mat\u00e9rias para as ind\u00fastrias dos \n\npa\u00edses desenvolvidos tem gerado uma corrida crescente na explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\numa press\u00e3o maior sobre os ecossistemas. No caso brasileiro, dois s\u00e3o os destinos principais da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio da economia: o Centro-Sul do pa\u00eds e/ou o mercado internacional. \n\nDesde longa data, os recursos internos do pa\u00eds (mat\u00e9rias-primas e capital) v\u00eam sendo transferidos \n\npara o seu centro econ\u00f4mico, ao passo que o subdesenvolvimento permanece em outras regi\u00f5es. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem conhecida e o Estado tem tomado provid\u00eancias para reduzir as disparidades \n\nregiona\u00eds, atrav\u00e9s de programas e projetos em escala regional e nacional. Observa-se, no entanto, \n\nque a abertura econ\u00f4mica do pa\u00eds, principalmente nos \u00faltimos anos, com a g!obaliza\u00e7\u00e3o e a \n\npolftica neoliberal dos \u00faltimos governos, favoreceu a transfer\u00eancia de recursos materiais e \n\nfinanceiros tamb\u00e9m para o exterior. \n\nO que deve ser levado em conta, que o espa\u00e7o local assume fun\u00e7\u00f5es mundiais, na medida \n\nem que a explota\u00e7\u00e3o de seus recursos obedece a um modelo global e seus produtos visam o \n\nmercado internacional e extra-regional ou ainda, sendo mero consumidor de produtos importados. \n\nA economia nacional adota o modelo de moderniza\u00e7\u00e3o internacional, sendo grande consumidora \n\nde equipamentos e t\u00e9cnicas desenvolvidas pelos pa\u00edses industrializados, gerando urna \n\ndepend\u00eancia m\u00fatua, mas desequilibrada, por conta do valor agregado da produ\u00e7\u00e3o industrial \n\n(ARA\u00daJO, 1995). \n\nA Ecogeografia p\u00f4de fundamentar a an\u00e1lise da exp!ota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias no meio ambiente. Consiste numa abordagem do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, levando-se \n\n10 \n\n\n\nem conta a rela\u00e7\u00e3o existente entre o homem e a natureza. Segundo Tricart e Kilian (1982), a \n\nEcogeografia se caracteriza por estudar como o homem se integra nos ecossistemas e de que \n\nmaneira se diversifica essa integra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o terrestre. \n\nA integra\u00e7\u00e3o do homem nos ecossistemas se reveste de dois aspectos principais: a) pelas \n\nextra\u00e7\u00f5es efetnadas sobre os ecossistemas de que participa e sobre o meio ambiente- utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, do ar e dos minerais; e b) atrav\u00e9s das modifica\u00e7\u00f5es que imprime, em maior escala, na \n\ncria\u00e7\u00e3o de sistemas tecnificados ou agro-ecossistemas - agricultura e pecu\u00e1ria (TRICART; \n\nKILLIAN, op. cit.). \n\nPara Sarmiento (1984 apud Delitti, 1991, p. 132): \"Quando dentro dos ecossistemas se \n\ninclui o homem com toda sua cultura, obt\u00e9m-se um conjunto que re\u00fane as ci\u00eancias humanas \u00e0s \n\nci\u00eancias do ambiente\". Entender esse complexo de coisas, exige o conhecimento dos diversos \n\nramos das ci\u00eancias e tamb\u00e9m o que estas podem fornecer de subs\u00eddios para um estudo integrado \n\ndos recursos. \n\nO estudo do meio ambiente \u00e9 complexo, no entanto, quando a abordagem se faz dentro da \n\nrela\u00e7\u00e3o Homem-Natureza, o seu estudo \u00e9 contemplado na perspectiva da Geografia e das \n\nGeoci\u00eancias. Para o estudo do meio ambiente, deve-se entend\u00ea-lo, a priori, como Coimbra (1985 \n\napud Branco, 1989, p. 87) conceitna: \n\nO conjunto de elementos f\u00edsico-qu\u00edmicos, ecossistemas naturais e sociais em que \nse insere o homem, individual e socia\u00edmente, num processo de intera\u00e7\u00e3o que \natenda ao desenvolv\u00edmento das atividades humanas, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais e das caracter\u00edsticas essenciais do entorno, dentro de padr\u00f5es de \nqualidades definidas. \n\nDeste conceito, pode se afirmar, que o atual modelo de aproveitamento dos recursos \n\nminerais nas v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds e do mundo, vem transformando o meio ambiente em algo \n\naqu\u00e9m do ideal, pois as atividades econ\u00f4micas deveriam privilegiar um modelo de \n\ndesenvolvimento baseado na sustentabilidade, ou seja, com um m\u00ednimo de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso \n\ndos recursos, de maneira que n\u00e3o se degrade a ponto de comprometer a sobreviv\u00eancia das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais, no presente e no futuro. \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 aquele em que a explota\u00e7\u00e3o dos recursos deve obedecer \u00e0 \n\ncapacidade de suporte dos ecossistemas, respeitando sna din\u00e2mica de funcionamento, ou seja, sua \n\n11 \n\n\n\nregenera\u00e7\u00e3o, sem sacrificar a qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Entende-se por \n\ncapacidade de suporte, o limite em que determinado ecossistema pode sustentar as formas de vida \n\nexistentes nele. \n\nA gest\u00e3o do territ\u00f3rio e as atividades econ\u00f4micas s\u00e3o realizadas pelo Estado e pelos \n\npropriet\u00e1rios de terras e dos meios de produ\u00e7\u00e3o. O zoneamento ambiental ou econ\u00f4mico-\n\necol\u00f3gico, se imp\u00f5e como instrumento de gest\u00e3o p\u00fablica regulamentada pela Lei 6.938 de 31 de \n\nagosto de 1981 e Decreto rf' 88.351 de 01 de junho de 1983, da Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente. Esta, visou assegurar o desenvolvimento econ\u00f4mico e foi amparada por instrumentos \n\nque pudessem regrar melhor a rela\u00e7\u00e3o atividade econ\u00f4mica versus meio ambiente. \n\nA din\u00e2mica superliclal ou din\u00e2mica dos ec\u00f3topos, tamb\u00e9m denominada de Ecodin\u00e2mica por \n\nTricart (1977), constitui-se numa abordagem da superf\u00edcie terrestre, levando-se em conta o \n\nsuporte fis\u00edco da Terra, representado pelo solo e relevo. Os processos geomorfol\u00f3g\u00edcos e \n\npedol\u00f3gicos colocados numa balan\u00e7a podem ser equilibrados, quando a raz\u00e3o entre eles n\u00e3o seja \n\nfavor\u00e1vel aos processos erosivos e de degrada\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNa Ecodin\u00e2mica, os meios s\u00e3o classificados em fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o entre morfog\u00eanese e \n\npedog\u00eanese; considerados est\u00e1veis quando est\u00e3o em equil\u00edbrio din\u00e2mico, onde predominam os \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o dos solos e a eros\u00e3o \u00e9 incipiente. Os meios s\u00e3o inst\u00e1veis quando os \n\nprocessos morfodin\u00e2micos superam a pedog\u00eanese e predomina a eros\u00e3o. Quando o meio \n\nencontra-se em posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre inst\u00e1vel e est\u00e1veL denomina-se de intergrade. Para \n\nesta tese, parte desses conceitos e metodologia serviu para a confec\u00e7\u00e3o da carta geo-ambiental e \n\nde sua abordagem, que \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise do meio fisico-ambiental com vistas ao \n\nplanejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n1.1.1 Impactos da Minera\u00e7\u00e3o \n\nA minera\u00e7\u00e3o, compreendendo a lavra e o tratamento de min\u00e9rios, \u00e9 uma atividade \n\necon\u00f4mica que pode alterar quase todas as condi\u00e7\u00f5es ambientais, como a superf\u00edcie do terreno e a \n\nqualidade do ar e das \u00e1guas. A demanda por bens minerais tem gerado um processo continuo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o desses recursos. A explota\u00e7\u00e3o gera urna necessidade de explora\u00e7\u00e3o de \n\nnovas jazidas, na medida em que ocorre a exaust\u00e3o das reservas conhecidas. \n\n12 \n\n\n\nSe as opera\u00e7\u00f5es da minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem bem planejadas, podem ocorrer polui\u00e7\u00f5es do ar e \n\ndas \u00e1guas. A polui\u00e7\u00e3o do ar se d\u00e1 de duas maneiras principais: a) por emiss\u00e3o de part\u00edculas \n\nprovenientes da frente de lavra, do transporte e da usina de tratamento de min\u00e9rios; b) por \n\nlibera\u00e7\u00e3o de gases da queima de combust\u00edveis usados nas m\u00e1quinas, equipamentos e, \n\nprincipaimente, nos fomos. Os principais gases poluentes s\u00e3o o C02, HCL NOx e o S\u00dc2. \n\nA polui\u00e7\u00e3o sonora tem origem no uso de m\u00e1quinas perfuratrizes, tratores, caminh\u00f5es e \n\nexplosivos, que afetam as pessoas diretamente ligadas \u00e0 atividade ou que moram nas \n\nproximidades das minas. Esse tipo de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 de menor grau, quando comparada \u00e0s outras \n\nmodalidades, aos riscos e impactos da minera\u00e7\u00e3o. \n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico, dos rios, lagos e a\u00e7udes, pode ocorrer quando n\u00e3o \n\nse aplicam medidas mitigadoras no manejo de lavra e no tratamento do min\u00e9rio, na transforma\u00e7\u00e3o \n\nindustrial das mat\u00e9rias-primas ou por falta de maiores cuidados com est\u00e9reis e rejeitos. A \u00e1gua, \n\ncomo solvente universaL pode se tomar o principal ve\u00edculo de contamina\u00e7\u00e3o ambiental. As \u00e1guas \n\nutilizadas no tratamento de min\u00e9rios podem causar diversos tipos de impactos, por estarem \n\ncontaminadas com subst\u00e2ncias org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas que afetam a vida vegetal e animal, \n\nmuitas vezes de forma letal \n\nDois problemas de grande import\u00e2ncia afetam a vida existente nas \u00e1guas: a eutrofiza\u00e7\u00e3o e a \n\ndesoxigena\u00e7\u00e3o. A eutrofiza\u00e7\u00e3o ocorre pelo aumento de fusf\u00e0tos e nitratos provenientes de \n\nefluentes, seja da minera\u00e7\u00e3o ou de outras atividades; os detergentes possuem esses compostos \n\nqu\u00edmicos que, ao chegarem no meio aqu\u00e1tico, permitem a reprodu\u00e7\u00e3o desordenada e em excesso \n\nde algas, reduziudo a oxigena\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Al\u00e9m desses, tamb\u00e9m alguns compostos minerais \n\npresentes na \u00e1gua reduzem a disponibilidade do oxig\u00eanio livre nos corpos aqu\u00e1ticos - fen\u00f4meno \n\nconhecido como desoxigena\u00e7\u00e3o. \n\nNa lavra a c\u00e9u aberto, o impacto visual \u00e9 bastante intenso, provocando grande inc\u00f4modo ou \n\ndesconforto para quem n\u00e3o convive com a minera\u00e7\u00e3o. Os impactos f\u00edsicos est\u00e3o mais ligados ao \n\ndesencadeamento de processos erosivos, os quais influenciam as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o da vida \n\nanimal e vegetaL pelo empobrecimento do solo. \n\nOs impactos relativos \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie da Terra, interface atmosfera-litosfera, \n\ndizem respeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es provocadas por detona\u00e7\u00f5es, uso de britadores, perfuratrizes, \n\nm\u00e1quinas pesadas, entre outros. Essas podem trazer instabilidade ao terreno e \u00e0s \u00e1reas vizinhas, \n\n13 \n\n\n\npelo uso em excesso de energia na detona\u00e7\u00e3o ou plano de fogo inadequado. Nesses casos, o uso \n\ninadequado dos explosivos pode originar uma s\u00e9rie de movimentos de massa, ampliados por \n\ncausas naturais, principalmente pelas chuvas. \n\nAs principais modifica\u00e7\u00f5es f\u00edsicas s\u00e3o verificadas na retirada da cobertura vegetal, no solo, \n\nremovido para abertura da frente de lavra, e na topografia modificada. Depois, surgem \u00e1reas \n\ntamb\u00e9m impactadas no entorno da cava, como os 'bota-foras' para colocar o est\u00e9ril e parte dos \n\nsolos e outros elementos naturais alterados em conseq\u00fc\u00eancia do empreendimento. \n\nPara o planejamento da minera\u00e7\u00e3o, se faz necess\u00e1rio o estudo pr\u00e9vio que considere aspectos \n\nrelevantes na implanta\u00e7\u00e3o da atividade. Tais aspectos, dizem respeito \u00e0s caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00f3 do \n\nempreendimento, mas tamb\u00e9m do meio natural e s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Para isso, se prestam os \n\nestudos de ElAs/RIMAs elaborados por equipes multidisciplinares. Os impactos na minera\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o diversificados, exigindo-se um controle cuidadoso para evitar seus efeitos danosos sohre a \n\nsa\u00fade humana e sobre o meio natural, os quais acarretam redu\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e, por \n\nextens\u00e3o, da qualidade de vida. \n\nVale salientar, que muitos estudos podem apresentar car\u00e1ter multidisciplinar e n\u00e3o terem \n\ncar\u00e1ter interdisciplinar; outros, nem car\u00e1ter multidisciplinar apresentam. Da\u00ed, muitas vezes, \n\napresentarem-se ineficazes na gest\u00e3o e monitoramento ambiental. Outros estudos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nrealizados, especialmente para o tipo de atividade enfocada, como o P AE - Plano de \n\nAproveitamento Econ\u00f4mico, o PRAD - Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, e o PCA -\n\nPlano de Controle Ambiental. \n\n1.1.2 Natureza e Sistema Ecol\u00f3gico: Conceitos \n\nA teoria dos sistemas nos estudos do meio ambiente n\u00e3o \u00e9 coisa nova. Ela \u00e9 uma abordagem \n\nintegrada, servindo para entender o funcionamento dos sistemas ambientais e humanos, tornando \n\nposs\u00edvel uma an\u00e1lise integrada dos elementos naturais e sociais que constituem o sistema \n\nambiental. \n\nO sistema \u00e9 um conjunto formado por unidades que se relacionam entre si e interagem \n\nreciprocamente, fazendo com que haja fluxos de mat\u00e9ria e energia. A combina\u00e7\u00e3o e inter-rela\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas unidades resultam num todo indiviso, que \u00e9 diferente da soma de seus componentes. \n\n14 \n\n\n\nExistem\u00b7 sistemas em v\u00e1rios n\u00edveis ou escalas; quer dizer, todo sistema est\u00e1 inserido. num \n\noutro maior. Na natureza, o sistema em escala maior seria o universo; e em menor, o \u00e1tomo. \n\nDeve-se separ\u00e1-los, no entanto, de acordo com suas qualidades e configura\u00e7\u00f5es: Dessa forma, \n\nexistem os sistemas criados pelo homem e aqueles que s\u00e3o naturais; na natureza esses se \n\napresentam para o ser humano como resultado da sua concep\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos diversos tipos de \n\nconhecimento -na academia o conhecimento utilizado \u00e9 o cient\u00edfico, envolvendo metodologia e \n\nabordagem aceitas pela comunidade cient\u00edfica. \n\nA no\u00e7\u00e3o de sistema \u00e9 din\u00e2mica e envolve fluxos de mat\u00e9ria e energia. Desta maneir~ ao \n\nsomar-lhe a no\u00e7\u00e3o de equilibrio, deve-se juntar o atributo din\u00e2mico. Um sistema natural possui \n\nduas caracter\u00edsticas extremas: instabilidade e estabilidade, e uma intermedi\u00e1ria - de transi\u00e7\u00e3o ou \n\ncambiante, chamada intergrade (de intergrada\u00e7\u00e3o ). Qualquer sistema passa da estabilidade \u00e0 \n\ninstabilidade, de acordo com a a\u00e7\u00e3o de futores naturais e humanos. A concorr\u00eancia ou a\u00e7\u00e3o desses \n\nfatores pode provocar a instabiliza\u00e7\u00e3o ou estabiliza\u00e7\u00e3o do meio natural. \n\nA teoria dos sistemas foi organizada por Bertalanfy na d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX. No \n\nentanto, a no\u00e7\u00e3o j\u00e1 era utilizada pela qu\u00edmica na terrnodin\u00e2mic~ cerca de 200 anos atr\u00e1s. A no\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistema foi utilizada na Ecologia pelo ingl\u00eas Tansley no ano de 1935 (TRICART, 1977; \n\nAB'S\u00c1BER, 2003). O conceito ecol\u00f3gico, com uma abordagem sist\u00eamic~ veio impregnar todas \n\nas ci\u00eancias ambientais a partir do final da d\u00e9cada de 60, tendo maior influ\u00eancia na d\u00e9cada de 70 \n\ndo s\u00e9culo passado. \n\nUma abordagem atrav\u00e9s do conceito de sistema ainda \u00e9 muito incipiente em termos de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, quando se trata do ecossistema. Todavi~ muitas metodologias, t\u00e9cnicas e modelos \n\nforam desenvolvidos ou est\u00e3o em desenvolvimento baseados naquele conceito. Na Ecologi~ \n\nOdum (2000), com a quantifica\u00e7\u00e3o de sistemas energ\u00e9ticos e com o conceito de Emergi~ vem \n\nrevolucionando as medidas dos ecossistemas, incluindo-se os tecnificados ou antr\u00f3picos, \n\nabordando a valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente de forma mais pr\u00f3xima do real, incluindo o homem e \n\nsuas atividades econ\u00f4micas. \n\nO excesso na abordagem quantitativa n\u00e3o trouxe contribui\u00e7\u00e3o que significasse progresso na \n\nci\u00eancia. Tamb\u00e9m a qnalitativ~ em excesso, trouxe subjetivismo, fazendo com que a an\u00e1lise \n\nca\u00edsse na diverg\u00eancia de opini\u00f5es ou avalia\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias. Conclui-se, ent\u00e3o, que a \n\n15 \n\n\n\nabordagem deve conter uma an\u00e1lise quantitativa e qualitativa, desprezando-se os excessos e \n\nescolhendo-se os procedimentos adequados. \n\n-\nUm dos conceitos de grande utiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Geografia, tomada at\u00e9 como categoria \n\nde an\u00e1lise desta ci\u00eancia, \u00e9 o de paisagem. Deve-se, contudo, te:r cuidado na sua conceitua\u00e7\u00e3o, \n\nporque o conceito cresceu muito em termos de uso para an\u00e1lise. \n\nComumente, diz-se que paisagem \u00e9 tudo que se pode ver num lance de vista ou visada; s\u00f3 \n\nque isso \u00e9 muito relativo, pois nem todo observador vai te:r o mesmo tipo de an\u00e1lise do Ge\u00f3grafo \n\nou profissional de outra ci\u00eancia que utilize essa categoria de an\u00e1lise h\u00e1 anos. Para Bertrand (1968 \n\napud Tricart, 1982, p. 36) o conceito de paisagem \u00e9 o seguinte: \n\nEs una porci\u00f3n de espacio caracterizada por un tipo de combinaci\u00f3n din\u00e1mica, \npor oonsiguiente inestable, de elementos geogr\u00e1ficos diferenciados - f'ISicos, \nbiol\u00f3gicos y antropicos- que, al reaccionar dial\u00e9cticamente entre s\u00ed, hacen del \npaisaje un conjunto geogr\u00e1fico indisociable que evoluciona en bloque, tanto bajo \nel efecto de las interacciones entre los elementos que lo constituyen como bajo \ne! efecto de la din\u00e1mica propia de cada uno de sus elementos considerados \nseparadamente. \n\nO conceito de paisagem envolve uma vis\u00e3o sist\u00eamica, integrada, embutida de uma \u00f3tica \n\necol\u00f3gica. A Ecologia tem como objeto de estudo os seres vivos, suas rela\u00e7\u00f5es entre si e com o \n\nmeio em que vivem. O homem participa dos ecossistemas de maneira peculiar; \u00e9 do ecossistema \n\nque aproveita os recursos direta ou indiretamente. Diretamente, quando extrai recursos sem \n\nprecisar utilizar algum tipo de t\u00e9cnica e conhecimento mais especializado ou mesmo quando as \n\nt\u00e9cnicas de ex:plota\u00e7\u00e3o n\u00e3o reproduz o meio ou os recursos. Indiretamente, quando cultiva ou cria \n\nos animais, reproduzindo o meio, criando sistemas tecnificados - agricultura e pecu\u00e1ria. \n\nEcossistema \u00e9 entendido como o conjunto formado pelos seres vivos que vivem num \n\ndeterminado meio, possuindo interdepend\u00eancia entre si e com o meio que ocupam. Essa \n\ninterdepend\u00eancia se caracteriza pela cadeia alimentar e pelos recursos como a \u00e1gua, o ar e a \n\nenergia solar e pela din\u00e2mica de mat\u00e9ria e energia dentro do sistema. O ecossistema, entendido \n\nassim, \u00e9 caracterizado pelas intera\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios elementos que o constitui - elementos \n\nbi\u00f3ticos (seres vivos) e abi\u00f3ticos (representado pelo meio fisico). \n\n16 \n\n\n\nNo ambiente, os seres vivos se distinguem por produzirem seu pr\u00f3prio alimento, como os \n\nvegetais ( aut\u00f3trofos ), e por aqueles que precisam se alimentar de outros seres, vegetais ou \n\nanimais (os heter\u00f3trofos ). \n\n1.2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n1.2.1 Problem\u00e1tica \n\nDesde o s\u00e9culo XVII, a \u00e1rea de estudo, regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, vem sendo \n\nexplotada pela agropecu\u00e1ria- a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade mais recente, com pouco mais de \n\nmeio s\u00e9culo de atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. A explota\u00e7\u00e3o efetiva da gipsita, em escala industrial, se deu nas \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70, juntamente com o periodo do \"milagre econ\u00f4mico\" brasileiro; isso, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos incentivos do Estado e dos programas da SUDENE, que naquela \u00e9poca empreendia no \n\nNordeste uma pol\u00edtica de desenvolvimento, tentando reduzir a dist\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mica dessa \n\nregi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Centro-Sul \n\nNos anos de 1970 e 1980, a produ\u00e7\u00e3o de gipsita no Brasil e em Pernambuco oscilou com \n\ncontribui\u00e7\u00e3o pernarnbucana na faixa dos 90% da produ\u00e7\u00e3o nacional; cabendo aos munic\u00edpios de \n\nAraripina e Ipubi a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente 50% da produ\u00e7\u00e3o brasileira Tal posi\u00e7\u00e3o \n\nfoi conseguida por fatores de ordem natural, como fucilidade de extra\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, e de \n\ntraosporte, bem melhores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \u00e1reas produtoras. \n\nDesde aqueles anos, alguns problemas de ordem econ\u00f4mica v\u00eam sendo enfrentados pela \n\nind\u00fastria gesseira pernarnbucana. O primeiro, ocorreu j\u00e1 na segunda metade da d\u00e9cada de 1970 \n\nquando da concorr\u00eancia do fosfogesso, produto sint\u00e9tico - que ainda \u00e9 um problema atual. \n\nOutro problema \u00e9 o frete. A fulta de uma modalidade de transporte mais barato e o \n\nencarecimento dos combust\u00edveis vem inviabilizando o transporte rodovi\u00e1rio a grandes dist\u00e2ncias, \n\no que leva os consumidores a procurarem substitutivos, como \u00e9 o caso do fosfogesso -\n\nsubproduto da ind\u00fastria de fertilizantes. Salienta-se, que o transporte \u00e9 um problema s\u00e9tio, pois o \n\ncusto do frete chega a equivaler a cerca de 90% do pre\u00e7o final do produto. \n\nAlguns problemas referentes ao uso de energia vem sendo verificados no P\u00f3lo Gesseiro, \n\npois a matriz energ\u00e9tica da ind\u00fastria extrativa-mineral utiliza energia el\u00e9trica, combust\u00edveis \n\n\n\nf\u00f3sseis (\u00f3leo BPF, g\u00e1s liquefeito, gasolina e diesel) e lenha. O incremento da produ\u00e7\u00e3o de gipsita \n\ne'gesso tem sido barrado pelas quedas na voltagem de energia el\u00e9trica fornecida pela CHESF, o \n\nque prejudica consideravelmente a ind\u00fastria gesseira. Com a crise do setor el\u00e9trico nacional, o \n\nracionamento de energia reduziu, em parte, a produ\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, visto que a \n\nenergia el\u00e9trica possui uma grande participa\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica da ind\u00fastria local. \n\nO uso de lenha como combust\u00edvel na calcina\u00e7\u00e3o acarreta desmatamentos da caatinga para \n\natender as calcinadoras, trazendo problemas aos ecossistemas locais e regionais. Verifica-se, \n\nent\u00e3o, que os insumos energ\u00e9ticos e de produ\u00e7\u00e3o por muito tempo v\u00eam dificultando a atividade, \n\nal\u00e9m de produzirem impactos ambientais. \n\nA \u00e1gua, por exemplo, \u00e9 um insumo escasso e tal problema s\u00f3 foi amenizado pela constru\u00e7\u00e3o \n\nda Adutora do Oeste, que capta \u00e1gua do Rio S\u00e3o Francisco. A obra chegou at\u00e9 Arru:ipina no ano \n\nde 2002, havendo necessidade de prolongamento e constru\u00e7\u00e3o de ramais de distribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\noutros munic\u00edpios do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\nO problema mais importante, e alvo principal deste estudo, diz respeito aos impactos no \n\nmeio ambiente gerado pela minera\u00e7\u00e3o. Na maior parte das minas, a lavra continua sendo \n\nrealizada do mesmo modo que h\u00e1 20 ou 30 anos atr\u00e1s: feita a c\u00e9u aberto, com desmatamentos e \n\nremo\u00e7\u00e3o do capeamento est\u00e9ril, perfura\u00e7\u00e3o da rocha e desmonte com explosivos, formando \n\nbancadas. Para realizar a atividade, se faz a supress\u00e3o vegetal, desmaiando grandes \u00e1reas, n\u00e3o s\u00f3 \n\npara a cava, mas tamb\u00e9m para disposi\u00e7\u00e3o do est\u00e9ril. Isso acontece da mesma forma desde os anos \n\nde 1970. A retirada do solo, do capeamento e do mineral nos locais de lavra, chega a \n\nprofundidades de 30 at\u00e9 50 m e ap\u00f3s a exaust\u00e3o ou paralisa\u00e7\u00e3o, pouco tem sido feito para \n\nrecuperar os locais de extra\u00e7\u00e3o; imediatamente, o aspecto \"lunar\" domina a paisagem e os \n\nprocessos do meio f\u00edsico alterados pela atividade levam \u00e0 eros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nproblemas que ocorrem tanto nas minas paralisadas como nas ativas. \n\nQuando a gipsita \u00e9 extra\u00edda, perde-se parte do solo com grande concentra\u00e7\u00e3o de argila, \n\nest\u00e9ril, sendo estocado ao ar livre constituindo o bota-fora ou \u00e9 jogado nas cavas, quando cessa a \n\nlavra de uma mina, muitas vezes sem nenhum manejo ou preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente. As pilhas \n\nde est\u00e9ril sofrem processos erosivos, provocando o aumento do volume de sedimentos nos cursos \n\nd'\u00e1gua existentes na regi\u00e3o. \n\n18 \n\n\n\nA import\u00e2ncia da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o est\u00e1 na regenera\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Estas \u00e1reas podem ser recuperadas atrav\u00e9s da reposi\u00e7\u00e3o do solo retirado, que \n\ndeveria ser estocado e, ap\u00f3s a explota\u00e7\u00e3o, reutilizado com o reflorestamento, junto com medidas \n\nde monitoramento e de controle ambiental. Em alguns casos, pode ser feita uma recomposi\u00e7\u00e3o \n\nparcial da paisagem e a cria\u00e7\u00e3o de lagos artificiais, podendo a antiga mina servir como local de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o ou parques. A \u00e1rea degradada depois de recuperada tamb\u00e9m poderia servir na produ\u00e7\u00e3o \n\nde cultivos para a popuia\u00e7\u00e3o local. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas lavradas est\u00e1 contemplada na Lei 6.938/81, da Pol\u00edtica Nacional de \n\nMeio Ambiente, nas resolu\u00e7\u00f5es do Conama e na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Tal politica tem \n\ncomo objetivo salvagnardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico que \u00e9 o meio ambiente, exigindo que \n\nempreendimentos mineiros fa\u00e7am as corre\u00e7\u00f5es dos impactos negativos gerados pela atividade. \n\nCom isso, tal politica visa a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental em n\u00edveis satisfat\u00f3rios no \n\npresente e, com a recupera\u00e7\u00e3o, permitir a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nDentre os agentes erosivos, a \u00e1gua das chuvas \u00e9 o mais potente. Esta, mesmo em pouca \n\nquantidade, mas com grande intensidade - 70 % do total anual concentrada nos meses de \n\ndezembro a mar\u00e7o, leva o que resta de solo e de material mobiliz\u00e1vel existente nas \u00e1reas lavradas, \n\nprincipalmente nos bota-foras. \n\nQuando as cavas s\u00e3o 'abandonadas' pouco resta de solo, pois o mesmo j\u00e1 perdeu grande \n\nparte de snas propriedades produtivas e a \u00e1rea degradada, embora pequena, j\u00e1 est\u00e1 \n\nsuficientemente esterilizada. O impacto \u00e9 pouco extenso, mas muito intenso, pois a vida no solo \u00e9 \n\nescassa ou inexistente. Algumas plantas oportunistas se estabelecem sobre esses locais, como \u00e9 \n\ncaso da Algaroba, Proopis juliflora, D.C., que, por sua estrutura radicular, n\u00e3o deixa que \n\ngram\u00edneas e outras esp\u00e9cies se instalem no local, permitindo a eros\u00e3o laminar sobre o solo. \n\nA intensidade e a extens\u00e3o dos impactos causados pela agricultura e minera\u00e7\u00e3o merecem \n\ndistin\u00e7\u00e3o. Segundo Fonseca (1991, p. 143): \n\nNa minera\u00e7\u00e3o, o impacto \u00e9 muito denso e pouco extenso [ ... ] Altera \nintensamente a \u00e1rea minerada e as \u00e1reas vizinhas, onde s\u00e3o feitos os dep\u00f3sitos de \nest\u00e9reis e de rejeitos. As \u00e1reas alteradas n\u00e3o t\u00eam extens\u00e3o geogr\u00e1fica muito \ngrande, s\u00e3o \u00e1reas geograficamente restritas. Com a agricultura, acontece o \noposto. O impacto ambiental \u00e9 pouco denso e muito extenso, compreendendo \numa erradica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, e substitui\u00e7\u00e3o pela artificial. Assim, em \n\n19 \n\n\n\n\u00e1reas pequenas ocorre um impacto pouco significativo. Mas, quando essa \nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em \u00e1reas geograficamente extensas, o impacto global \u00e9 muito \ngrande, maior do que o da minera\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente. \n\nAl\u00e9m dos problemas referentes \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral, existem aqueles relativos ao seu \n\nbeneficiamento, pois a lenha \u00e9 um dos energ\u00e9ticos mais utilizados para a calcina\u00e7\u00e3o, gerando \n\numa redu\u00e7\u00e3o da caatinga local e da regi\u00e3o. Segundo dados do Sindusgesso (1999), para abaatecer \n\nas calcinadoras do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe eram necess\u00e1rios 25.000 m3 de lenha/mensais; em \n\n2002 o consumo aumentou e n\u00e3o se t\u00eam dados precisos. \n\nNo ano de 1999, existiam 62 empresas de calcina\u00e7\u00e3o no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, destas \n\n26 utilizavam a lenha como combust\u00edvel e 36, o \u00f3leo BPF (SINDUSGESSO, op. cit.). No ano \n\n2000, o encarecimento do \u00f3leo BPF gerou uma corrida para a lenha, elevando para cerca de 40 \n\nempresas que a consumiam. Muitos fomos podem usar um ou outro energ\u00e9tico sem precisar de \n\nadapta\u00e7\u00e3o para isso. No ano de 2001, cerca de 80% das 72 calcinadoras consumiam lenha em \n\nvirtude do encarecimento do \u00f3leo BPF. \n\nNa calcina\u00e7\u00e3o da gipsita, a polui\u00e7\u00e3o do ar pode alcan\u00e7ar n\u00edveis perigosos, pois a emiss\u00e3o de \n\ngases t\u00f3xicos e de part\u00edculas s\u00f3lidas traz problemas de sa\u00fade coletiva, como complica\u00e7\u00f5es \n\nrespirat\u00f3rias e alergias para os trabalhadores que operam as m\u00e1quinas, assim como, para as \n\npopula\u00e7\u00f5es que moram nas proximidades das ind\u00fastrias. Tais gases t\u00eam origem na queima de \n\nlenha e \u00f3leo e na emiss\u00e3o das part\u00edculas s\u00f3lidas em suspens\u00e3o no ar, produto da extra\u00e7\u00e3o e \n\ncalcina\u00e7\u00e3o da gipsita Nas \u00e1reas despovoadas ou rurais, onde se localiza a maior parte das minas, \n\nos problemas ocorrem no meio natural- solos, flora, fauna e len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nFinalmente, deve ser salientado que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a atividade mineradora que vem degradando a \n\ncaatinga e o cerrado; uma agropecu\u00e1ria tradicionalmente produtora de degrada\u00e7\u00e3o vem \n\npersistindo na regi\u00e3o. No entanto, sendo a minera\u00e7\u00e3o uma das atividades respons\u00e1veis pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, exige-se que sejam feitas reflex\u00f5es do seu modo de produ\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o do \n\nrecurso, necessitando corrigir os danos provocados no meio ambiente. \n\n1.2.2 Hip\u00f3tese \n\nPara responder aos problemas enquadrados na pesquisa foi constru\u00edda uma hip\u00f3tese b\u00e1sica, \n\nque constitui uma resposta provis\u00f3ria a ser verificada, enunciada a seguir: \n\n20 \n\n\n\nO atual modelo de produ\u00e7\u00e3o de gipsita e gesso na regi\u00e3o conhecida como P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe, realizado pela iniciativa privada e incentivada (financiada) pelo Estado, vem causando \n\ns\u00e9rios problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais regionais. Supondo tal modelo \n\nincompat\u00edvel com a din\u00e2mica natural, consideramos que essa importante atividade minero-\n\nindustrial possa ser melhor planejada, organizada e conduzida de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais, em escaia local, e com base na Carta Geo-ambiental da \u00e1rea de estudo, em \n\nescala regional, para ser realizada em bases sustent\u00e1veis; ou seja, conhecendo-se a din\u00e2mica das \n\nunidades geo-ambientais, pode-se adotar medidas de controle e corre\u00e7\u00e3o de impactos negativos \n\nlocais, provocados pelas atividades econ\u00f4micas. \n\n1.2.3 Objetivos \n\nO trabalho proposto tem como objetivo geral: analisar os problemas referentes \u00e0 explota\u00e7\u00e3o \n\nda gipsita na Regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, revelando seu atuai modo de produ\u00e7\u00e3o e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no meio ambiente (f\u00edsico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico). Buscou-se fazer urna avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o e sugerir recomenda\u00e7\u00f5es, para um aproveitamento racional \n\ndos recursos, com base na din\u00e2mica natural local e na carta geo-ambientaL \n\nPara concretizar o objetivo supracitado, foram formulados os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\na) Caracterizar a \u00e1rea de estudo em seus quadros f\u00edsico, bi\u00f3tico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\nb) Analisar os problemas referentes \u00e0 explota\u00e7\u00e3o da gipsita e seus derivados (mercado, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, transporte, pol\u00edtica econ\u00f4mica regional e nacional do produto), f\u00e0zendo \n\nrefer\u00eancia ao contexto nacional e mundial. \n\nc) Discutir as Pol\u00edticas Ambientais e a\u00e7\u00f5es da sociedade diante dos recursos naturais. \n\nd) Identificar, caracterizar e cartografar as Unidades Geo-ambientais, segundo a din\u00e2mica natural, \n\ne diagnosticar as conseq\u00fc\u00eancias geradas pelas atividades humanas- escala 1:100.000. \n\ne) Descrever e caracterizar a ind\u00fastria extrativa-mineral de gipsita do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\nf) Analisar e avaliar os processos de degrada\u00e7\u00e3o gerados pela minera\u00e7\u00e3o, buscando sugerir \n\nmedidas de conten\u00e7\u00e3o, assim como, de explota\u00e7\u00e3o racional do recursc mineral- gipsita- amostra \n\nde classes de produ\u00e7\u00e3o. \n\n';! \n\ns \n\n\n\n1.2.4 O M\u00e9todo \n\nO m\u00e9todo de abordagem utilizado foi o indutivo-detutivo, pois s\u00ea baseou em \n\nquestionamentos para responder aos problemas verificados em pesquisa preliminar de campo e \n\nbibliogr\u00e1fica, visando a elabora\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese; em seguida, voltou-se ao campo para verifica\u00e7\u00e3o, \n\nin situ, o problema elaborado. Ap\u00f3s esse procedimento, se fez uma re-an\u00e1lise da hip\u00f3tese e se \n\nprocurou averiguar a sua veracidade ou n\u00e3o, confrontando as respostas preliminares com as \n\nobtidas em campo; logo ap\u00f3s, se conreccionou uma sintese e, a partir desta, se voltou a campo \n\npara confirm\u00e1-la. \n\nPara o Autor, trata-se de um m\u00e9todo composto - indutivo-dedutivo, que permite uma vis\u00e3o \n\nmais global do assunto, pois se faz dois caminhos que se completam. Segundo Lakatus; Marconi \n\n(1991), em toda indu\u00e7\u00e3o se realizam tr\u00eas etapas: a observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, a descoberta da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre eles e a generaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o. No m\u00e9todo dedutivo, parte-se de dois ou mais \n\nargumentos, verdadeiros ou falsos, e chega-se a uma conclus\u00e3o; que ser\u00e1 verdadeira se todos os \n\nargumentos assim se mostrarem, ou falsa se algum dos argumentos for falso. \n\n1.3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n1.3.1 Material \n\nOs materiais utilizados para a execu\u00e7\u00e3o do trabalho foram os mais diversos. Como a \n\npesquisa engloba estudos de car\u00e1ter s\u00f3cio-econ\u00f4mico e f\u00edsico-ambiental (natural), aliam-se as \n\nt\u00e9cnicas e procedimentos das ci\u00eancias humanas e naturais. Para tanto, foram realizadas pesquisas \n\nbibliogr\u00e1fica, documental, de campo e entrevistas, entre outros. \n\nUm dos instrumentos de execu\u00e7\u00e3o da pesquisa baseia-se na constru\u00e7\u00e3o de cartas de \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o, para se ter uma carta final. A cartografia \u00e9, ao mesmo tempo, instrumento de \n\nan\u00e1lise, experimenta\u00e7\u00e3o e sintese (ROSS, 1990; SIMIELLI, 1991 e ARA\u00daJO, 1996): \n\na) Instrumento de An\u00e1lise - quando fornece cartas de an\u00e1lise, distribui\u00e7\u00e3o ou reparti\u00e7\u00e3o, \n\nanalisando os fen\u00f4menos isoladamente; geralmente, temas como clima, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo \n\ne outros; \n\n22 \n\n\n\nb) Instrumento de Experimenta\u00e7\u00e3o- quando possibilita a combina\u00e7\u00e3o de duas ou mais cartas de \n\nan\u00e1lise, relacionando fen\u00f4menos atrav\u00e9s da superposi\u00e7\u00e3o (clima com vegeta\u00e7\u00e3o, relevo com \n\nsolos, etc.); \n\nc) Instrumento de S\u00edntese - quando apresenta as rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rias cartas de an\u00e1lise, \n\nrepresentando os fen\u00f4menos estudados com suas correla\u00e7\u00f5es positivas sintetizadas em uma \n\n\u00fanica carta, ou seja, integra\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de fen\u00f4menos, possibilitando a confec\u00e7\u00e3o de \n\numa carta de unidades ou zouas, que podem ser ambientais ou urbana, agr\u00e1ria, entre outros. \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o da Carta Geo-ambientaL contou-se com o apoio dos seguintes de materiais \n\ncartogr\u00e1ficos: \n\na) Cartas topogr\u00e1ficas - folhas SB 24YCV (Sim\u00f5es) e SB 24YDIV (Ouricuri), escala \n\n1:100.000- cobrem a \u00e1rea de estudo (ME/DSG, 1982, 1984); servindo como base para a \n\ncarta final do trabalho de 1:100.000 e para a imagem de sat\u00e9lite; \n\nb) Fotografias a\u00e9reas, escala de 1:40.000, de propriedade do Fundo de Terras de \n\nPernambuco, \u00f3rg\u00e3o da Secretaria de Agricultura do Estado. Cobertura aerofotogram\u00e9trica \n\nem v\u00f4o do ano de 1985 (PERNAMBUCO, 1985). As fotografias serviram para \n\nconfeccionar cartograrnas/fotograrnas, das unidades geo-ambientais, os quais foram \n\nreduzidos \u00e0 escala do trabalho final de l: l 00.000 - Carta Geo-ambiental; \n\nc) Imagem de sat\u00e9lite Landsat 7 TM- ponto 65, \u00f3rbita 217; com o objetivo de fazer a an\u00e1lise \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente do ano de 1999, escala aproximada de 1:225.000. A \n\nimagem Landsat foi cedida pelo Centro Nacional de Pesquisas em Meio Ambiente -\n\nEMBRAPA, Campinas-SP, do m\u00eas de setembro de 1999, contendo todas as bandas \n\n(CNPMA/EMBRAP A, 2001). Da imagem, foi extra\u00edda uma composi\u00e7\u00e3o colorida (bandas \n\n2, 3 e 5), escolhida como a de maior representatividade dos temas abordados, servindo \n\npara avaliar os aspectos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, da vegeta\u00e7\u00e3o, das atividades \n\nagropecu\u00e1rias, da minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o naquele ano; \n\nd) Mosaico semi-controlado de Imagem Radar- na escala de 1:250.000- duas cartas, SB \n\n24YC e SB 24YD (DNPM, 1976a, 1976b), que cobrem toda a extens\u00e3o da Chapada e seu \n\nentorno, para auxiliar na confec\u00e7\u00e3o do cartograma preliminar de unidades geo-ambientais \n\ndo P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, as quais foram utilizadas apeuas parcialmente, para \n\nobten\u00e7\u00e3o da morfologia do terreno e da drenagem; \n\n23 \n\n\n\ne) Cartogramas tem\u00e1ticos diversos - tendo como ternas: vegeta\u00e7\u00e3o, solos, geologia, \n\nhidrografia, entre outros, em escalas de 1: l 00.000 e 1:250.000. Estes serviram para se \n\nfazer cartogramas tem\u00e1ticos que, superpostos, forneceram os limites' das unidades \n\ninterpretadas. \n\nOs procedimentos utilizados foram os mais variados, devido \u00e0s caracter\u00edsticas da pesquisa \n\nque engloba as geoci\u00eancias, ci\u00eancias ambientais e humanas. \u00c0s metodologias das geoci\u00eancias \n\nsomam-se as de ci\u00eancias auxiliares e afins como a Geografia, a Geologia, a Economia, a \n\nBiologia, e outras necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nA pesquisa documental teve como objetivos levantar, coletar e analisar os documentos \n\nexistentes e necess\u00e1rios ao trabalho; tais como cartas e mapas, futografias a\u00e9reas, imagens de \n\nsat\u00e9lite, dados estatisticos dos \u00f3rg\u00e3os como DNPM, IBGE e outros. \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica visou utilizar os trabalhos anteriormente realizados sobre a \u00e1rea de \n\nestudo, e aqueles que, mesmo n\u00e3o sendo referentes ao assunto abordado, pudessem contribuir \n\npara a pesquisa \n\nAs pesquisas de campo tiveram como objetivo verificar no terreno os estudos de gabinete, \n\ncomparando as informa\u00e7\u00f5es analisadas anteriormente com as observadas in loco. Elas podem ser \n\nde reconhecimento de alguns fen\u00f4menos hipot\u00e9ticos e daqueles diretamente observ\u00e1veis que n\u00e3o \n\npuderam ser elencados no rol de eventos estudados. \n\nAs entrevistas tamb\u00e9m se constituem em trabalho de campo. Foram entrevistados alguns \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico local, como os prefeitos e vereadores de Trindade e Ipubi, um \n\nrepresentante de sindicato empresarial (Sindusgesso), a CAATINGA, ONG que atua em defesa \n\ndo uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, e o pessoal que trabalha na ind\u00fastria extrativa mineral e \n\nempresas de minera\u00e7\u00e3o e/ou calcina\u00e7\u00e3o. Visou, assim, colher a opiui\u00e3o de alguns atores sociais. \n\nForam entrevistadas 24 pessoas (t\u00e9cuicos de n\u00edvel m\u00e9dio e superior e empres\u00e1rios do setor com \n\nn\u00edvel superior), que responderam os question\u00e1rios e/ou entrevistas completamente, e 47 sem \n\nforma\u00e7\u00e3o superior e de n\u00edvel m\u00e9dio n\u00e3o qualificados para o setor, como encarregados de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, oper\u00e1rios, secret\u00e1rias, etc (Anexo II). \n\n24 \n\n\n\nAs entrevistas foram realizadas com o objetivo de. coletar os dados n\u00e3o dispon\u00edveis na \n\nbibliografia e nas estat\u00edsticas oficiais, como: produ\u00e7\u00e3o mensal das minas por empresa, \n\ncaracteristicas da mina, atividades desenvolvidas pela empresa ou terceiros, futores que \n\nencarecem o produto, aspectos do meio fisico, impactos ambientais e outras peculiaridades de \n\ncada empreendimento. Buscou-se, dessa forma, fazer uma an\u00e1lise dos fatores que influem nas \n\nesferas econ\u00f4mica, social e ambiental \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental nas minas, foi feita uma amostra estratificada n\u00e3o-\n\nproporcional, baseada na classifica\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o das minas brasileiras, contida no trabalho \n\nintitulado Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira-2000 (DNPM 200ld). Foram avaliadas 15 minas, \n\nsendo onze ativas, de quatro classes de produ\u00e7\u00e3o, e quatro paralisadas. Cada classe foi avaliada \n\ncom um percentual m\u00ednimo de 20% do total da classe; algumas dessas ultrapassam esse \n\npercentual, sendo o total de minas avaliadas representativo de 31 ,9 % das 4 7 existente no :final do \n\nm\u00eas de novembro de 2002. \n\n1.3.3 Cartografia Geo-ambiental \n\nO trabalho de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das un\u00eddades Geo-ambientais foi feito atrav\u00e9s de \n\nfoto-interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotografias a\u00e9reas em preto e branco sobre mesa de luz, utilizando-se \n\num estereosc\u00f3pio de bolso; com o qual foi poss\u00edvel desenhar os esbo\u00e7os tem\u00e1ticos, tais como: \n\ncobertura vegetal, caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas, relevo, etc. Na carta, os principais temas \n\ngeogr\u00e1ficos representados s\u00e3o: as un\u00eddades geo-ambientais e sua din\u00e3m\u00edca superficial atual, a \n\nhidrografia, as vias de acesso, as cidades, vilas e algumas minas. O trabalho cartogr\u00e1fico foi \n\nauxiliado pelos diversos documentos existentes. \n\nOutra interpreta\u00e7\u00e3o foi realizada com a imagem do sat\u00e9lite Landsat 7 TM, com a qual, \n\natrav\u00e9s do programa Idrise e da classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada, foi executado o cartograrna de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, mostrando as \u00e1reas degradadas pelas atividades econ\u00f4micas (agricultura, \n\npecu\u00e1ria e minera\u00e7\u00e3o). \n\nAs imagens de sat\u00e9lite permitem uma an\u00e1lise sobre o espa\u00e7o terrestre, mostrando os \n\nrecursos do meio ambiente; podem ser coletadas em datas diferentes, como esta\u00e7\u00e3o chuvosa ou \n\nseca, possibilitando a an\u00e1lise das mudan\u00e7as significativas no espa\u00e7o. Tais mudan\u00e7as podem ser \n\n25 \n\n\n\nverificadas espacialmente, o que permite analisar a vegeta\u00e7\u00e3o, levando em conta sua \u00e1rea de \n\ncobertura e seu ciclo vegetativo. \n\nAlguns indicadores abordados na imagem do sat\u00e9lite Landsat 7 TM, de setembro de 1999 , \n\nforam: \n\na) \u00c1rea de cobertura vegetal - No cartograma de classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada (Anexo I -\n\nFigura 2) est\u00e3o identificados os diversos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o ou cobertura vegetal e a aus\u00eancia \n\ndessas em \u00e1reas que sofreram desmatamentos e queimadas ocorridas na \u00e1rea de estudo. \n\nb) Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo- o cartograma citado acima, mostra a disposi\u00e7\u00e3o espacial das diversas \n\natividades, \u00b7o controle se fez no campo, atrav\u00e9s de trabalho de reconhecimento dos temas \n\nabordados. \n\nc) Desenvolvimento da Atividade mineral - as imagens de sat\u00e9lite forneceram a localiza\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas mineradas, suas \u00e1reas de influ\u00eancia nos ecossistemas, no entorno das cavas e \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes. \n\nTodo trabalho de zoneamento utiliza urna t\u00e9cnica de regionaliza\u00e7\u00e3o (natural, ambiental, \n\netc.), que consiste em delimitar urna \u00e1rea que guarde algum tipo de caracter\u00edstica em comum, ou \n\nseja, urna por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que abrigue um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, urna associa\u00e7\u00e3o de solo ou \n\ncaracter\u00edsticas integradas, que possam :fuzer daquele espa\u00e7o urna \u00e1rea homog\u00eanea, a qual se \n\ndenomina de regi\u00e3o. \n\nEnquanto \u00e1rea \u00e9 urna por\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da superficie terrestre, a regi\u00e3o \u00e9 urna \u00e1rea que \n\npossui caracter\u00edsticas que a torna homog\u00eanea em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios estabelecidos por um estudo; \n\npossuindo coes\u00e3o, proveniente da correspondente rela\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas \n\ndefinidas t\u00e3o somente pelos crit\u00e9rios adotados (WIDTTLESEY, 1960). \n\nQuando se definiram os limites das unidades geo-ambientais, na carta correspondente, estes \n\nforam baseados em alguns crit\u00e9rios fisico-biol\u00f3gicos ou naturais, integrando geomorfologia, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de solos, drenagem, vegeta\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00f5es superficiais - geologia. A interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndessas unidades tendo como base as fotografias a\u00e9reas, \u00e9 urna interpreta\u00e7\u00e3o regional e serve para \n\ndelimitar as diferentes paisagens naturais existentes na \u00e1rea de estudo; as unidades foram \n\nestabelecidas a partir de suas caracter\u00edsticas naturais e da din\u00e2mica fisico-ambiental. \n\n26 \n\n\n\nFoi dada \u00eanfase \u00e0 interface litosfera-atmosfera, onde ocorrem as intera\u00e7\u00f5es dos seres vivos, \n\ndo homem com o meio ambiente, os processos e efeitos provenientes das a\u00e7\u00f5es humanas sobre o \n\nestrato geogr\u00e1fico da Terra, ou seja, as mudan\u00e7as fisico-ambientais, repreSentadas pelos \n\nmovimentos de massas, processos erosivos, degrada\u00e7\u00e3o dos solos, da \u00e1gua e dos recursos \n\nnaturais. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es naturais do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe foram caracterizadas a partir das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, buscando-se definir o clima regional e suas influ\u00eancias sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas e morfodin\u00e2micas (din\u00e2mica do relevo). O clima tem um papel relevante na din\u00e2mica \n\nda litosfera, principalmente na camada representada pelas forma\u00e7\u00f5es superficiais que v\u00e3o \n\nconstituir o solo e o relevo. Os solos geralmente resultam da combina\u00e7\u00e3o de fatores como clima e \n\nrelevo, aliados a outros. \n\nA litologia engloba as rochas e todos os materiais sobre os quais se exerce a pedog\u00eanese e a \n\nmorfog\u00eanese. Com base na litologia, deu-se \u00eanfase ao material geol\u00f3gico e suas propriedades \n\nquanto \u00e0s influ\u00eancias nas altera\u00e7\u00f5es ambientais, na morfog\u00eanese e pedog\u00eanese. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es superficiais tiveram destaque porque nelas se d\u00e3o a din\u00e2mica superficial e as \n\nposs\u00edveis altera\u00e7\u00f5es; isso como conseq\u00fc\u00eancia de sua constitui\u00e7\u00e3o, textura, estrutura e :friabilidade, \n\nas quais influem nas caracter\u00edsticas dos solos e sofrem a a\u00e7\u00e3o dos agentes de intemperismo \n\na\u00e7\u00e3o humana. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o morfog\u00eanese-pedog\u00eanese, em conjunto com alguns elementos \n\nnaturais do meio fisico, s\u00e3o delimitadas as unidades que v\u00e3o constituir o quadro no qual se realiza \n\na an\u00e1lise. O estudo \u00e9 fisiogr\u00e1fico, onde foram definidas as unidades levando-se em conta fatores \n\ncomo o clima, o relevo, os solos, a vegeta\u00e7\u00e3o, a drenagem e outros, com menor ou maior grau de \n\ninflu\u00eancia \n\nOs pap\u00e9is do relevo e do clima s\u00e3o mais destacados diante dos outros fatores. Vale \n\nsalientar, que o relevo e a litologia definiram as unidades em escala regional; outros fatores como \n\nsolos e vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o somados a estes de maior destaque e definem as unidades em escala mais \n\ndetalhada O clima influi no modelado do relevo, que por sua vez pode tamb\u00e9m influir no clima; \n\nas diferen\u00e7as de altitudes podem ser suficientes para que ocorra orvalho na noite e redu\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura durante o dia; sabe-se, que o aumento em 180 m na altitude, em m\u00e9dia, \u00e9 suficiente \n\npara que ocorra redu\u00e7\u00e3o na temperatura em 1 \u00b0 C, podendo proporcionar urna maior pluviosidade \n\n27 \n\n\n\nou fazer com que os processos de pedog\u00eanese sejam mais prop\u00edcios, favorecendo um bioclima \n\nmelhor e a instala\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte e densidade. \n\nA an\u00e1lise enfatiza a din\u00e2mica natural dentro do balan\u00e7o morfog\u00eanese versus pedog\u00eanese, \n\nresultando sempre da conjuga\u00e7\u00e3o de for\u00e7as externas e internas, que desencadeiam processos \n\nsuperficiais ou no interior do solo de diversidade variada - din\u00e2mica dos ec\u00f3topos. \n\nA observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos processos do meio f\u00edsico levam em considera\u00e7\u00e3o aspectos \n\ncomo natureza, intensidade e distribui\u00e7\u00e3o espacial desses - o que vai caracterizar os tipos de \n\nmeios. A influ\u00eancia humana sobre a din\u00e3mica natural \u00e9 mais um aspecto tratado. Conhecendo-se \n\ntal din\u00e3mica, podem-se compreender os mecanismos de degrada\u00e7\u00e3o humana. \n\nFinalmente, o estudo dos problemas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o das unidades identificadas \n\nrevela seu atual estado de explora\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o; assim como, permite fazer \n\nsugest\u00f5es para o uso racional dos recursos. Busca-se, ent\u00e3o, apresentar as recomenda\u00e7\u00f5es para o \n\nplanejamento das atividades econ\u00f4micas em geral, dando \u00eanfase \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. \n\n1.4 REVIS\u00c3O BffiLIOGR\u00c1F1CA \n\nNa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foram encontrados v\u00e1rios estudos sobre a regi\u00e3o abordada Alguns \n\nse referem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da gipsita, outros aos temas s\u00f3cio-econ\u00f4micos, \u00e0 Geologia da Chapada do \n\nAraripe, \u00e0 Paleontologia, \u00e0 Paleogeografia e alguns enfocam os aspectos ambientais. Enfim, \n\nexiste um bom n\u00famero de trahalhos relacionados \u00e0s mais diversas \u00e1reas; no entanto, uma \n\nabordagem sobre a minera\u00e7\u00e3o da gipsita, sua interven\u00e7\u00e3o e impactos no meio ambiente \u00e9 in\u00e9dita. \n\nEntre os v\u00e1rios autores que tratam da regi\u00e3o da Chapada do Araripe, destacam-se os \n\ntrabalhos sumariamente abordados nesta revis\u00e3o. Um trabalho de valor hist\u00f3rico para a \u00e1rea de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gipsita \u00e9 Gipsita no Estado de Pernambuco de Costa e Anjos (1962) e publicado \n\npelo CONDEPE. Os autores acima, tratam da atividade econ\u00f4mica, suas bases naturais, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das minas, empresas explotadoras (extra\u00e7\u00e3o) do recurso, vias de acesso, entre outros \n\naspectos. Nesse trahalho, h\u00e1 um mapa de localiza\u00e7\u00e3o das minas que se presta ao estudo hist\u00f3rico, \n\nal\u00e9m das descri\u00e7\u00f5es dos autores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da atividade na \u00e9poca e que foram \n\nutilizados para o hist\u00f3rico. \n\n28 \n\n\n\nOs estudos t\u00e9cnicos s\u00e3o muitos, destacando-se Peifzl Anal\u00edtico da Gipsita de Pereira (1973), \n\npublicado pelo DNPM, onde o autor trata de todos os aspectos relacionados \u00e0 economia, usos do \n\nrecurso; processos de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento. O estudo do CETEM, Tecnologias de lavra e \n\nbeneficiamento da ind\u00fastria extrativa mineral do Nordeste, de 1982, trata de aspectos mais \n\nsucintos - relacionados antes no trabalho de Pereira \n\nOs trabalhos realizados pelo CONDEPE fazem uma avalia\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do recurso \n\nde forma sum\u00e1ria, aspectos abordados nos autores anteriormente citados. Entre estes trabalhos, \n\ncitam-se: Oportunidades industriais: gipsita, de 1978; Gipsita em Pernambuco: Microrregi\u00e3o de \n\nAraripina, de 1996; e Produ\u00e7\u00e3o de minerais met\u00e1licos e n\u00e3o-met\u00e1licos: gipsita, de 1997. \n\nDos trabalhos :referentes \u00e0 Geologia e aspectos geo-econ\u00f4micos, publicados pelo DNPM, \n\npodem ser citados: Estrutura geol\u00f3gica e evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da bacia do Araripe (1996b) e o \n\nMapa Geol\u00f3gico da Bacia Sedimentar do Araripe, escala de 1 :250.000, (1996c ). \n\nH\u00e1 ainda os trabalhos realizados por Ponte (1994), Brito (1990) e outros autores sobre os \n\nestudos paleo-ecol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos do Araripe. Salienta-se a grande contribui\u00e7\u00e3o de Ponte, \n\nque se dedicou ao estudo da Bacia do Araripe, tendo publicado diversos trabalhos. \n\nNa \u00e1rea de Geografia, destaca-se um cap\u00edtulo do trabalho de Mello (1988), \u00c1reas de \n\nexce\u00e7\u00e3o da Para\u00edba e dos Sert\u00f5es de Pernambuco, onde o autor faz a caracteriza\u00e7\u00e3o natural e \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica da \u00e1rea, servindo de refer\u00eancia para quem deseja estudar o Araripe, al\u00e9m de \n\npossuir um ap\u00eandice de autoria de Barros (1988), que enumera os problemas da explota\u00e7\u00e3o da \n\ngipsita no Araripe. \n\nOs estudos relacionados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica e legisla\u00e7\u00e3o dos recursos minerais e do \n\nmeio ambiente, podem ser encontrados em trabalhos diversos. Alguns deles como o de Machado \n\n(1989), Recursos Minerais: Pol\u00edtica e Sociedode, que trata do assunto acima citado dando \n\nexemplos de v\u00e1rios pa\u00edses como os EUA, Austr\u00e1lia, Inglaterra, ex-URSS e Brasil. \n\nFonseca (1991), em seu artigo: Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente, aborda os aspectos das \n\natividades de agricultura e minera\u00e7\u00e3o e seus impactos ambientais. \n\nSobre legisla\u00e7\u00e3o, meio ambiente e minera\u00e7\u00e3o, os trabalhos de Herrmann (1995), Minera\u00e7\u00e3o \n\ne Meio Ambiente: Metamorfoses Jur\u00eddico-Institucionais; de Machado (1991), Direito Ambiental \n\n29 \n\n\n\nBrasileiro; e as Leis e Resolu\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais das esferas federal e estaduaL entre \n\no~::ros, serviram de base bibliogr\u00e1fica para o tratamento da quest\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados estat\u00edsticos, existem aqueles relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mineral como os \n\npublicados pelo DNPM: Sum\u00e1rio Mineral, Anu\u00e1rio Mineral e Mineral Sumary; pelo USGS -\n\nUnited States Geological Service: Mineral Commodity Sumaries e os dados do IBGE, que \n\ncaracterizam a \u00e1rea de estudo em seus aspectos humanos e econ\u00f4micos. \n\nAinda, conta-se os diversos trabalhos que fundamentam o estudo, como os de Tricart: \n\nEcodin\u00e2mica (1977) e Ecogeograjia (1982), em parceria com Kilian. No primeiro, o autor coloca \n\nas bases de um estudo do ordenamento do territ\u00f3rio para sua gest\u00e3o em bases ecol\u00f3gicas. No \n\nsegundo trabalho, tomando como referencial os estudos ecol\u00f3gicos e os diversos ramos da \n\nGeografia, s\u00e3o colocados os fundamentos do ordenamento do meio natural, tendo como enfoque \n\na integra\u00e7\u00e3o do homem nos ecossistemas, servindo, assim, para o desenvolvimento das atividades \n\necon\u00f4micas em bases sustent\u00e1veis. \n\nAlmeida e Figueroa (1984), Ross (1990), Simielli (1991) e Ara\u00fajo (1996), abordaram em \n\nseus trabalhos a constru\u00e7\u00e3o de cartas e mapas geo-ambientais, geomorfol\u00f3gicos e da din\u00e2mica \n\nambiental, aplicando os fundamentos da geomorfologia e da din\u00e2mica superficial e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias sobre o meio ambiente, que servem para o planejamento das atividades \n\necon\u00f4micas. \n\nDo ponto de vista da sa\u00fade humana, o trabalho de Jac\u00f3 et ai (1996), Diagn\u00f3stico das \n\nCondi\u00e7\u00f5es de Trabalho no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, abordam as mazelas geradas pelo ambiente \n\ninsalubre da atividade mineira de gipsita, dando uma boa contribui\u00e7\u00e3o nesse \u00e2mbito, pois nada \n\nexiste em termos de sa\u00fade laboral no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, at\u00e9 mesmo as estat\u00edsticas s\u00e3o \n\nfalseadas. \n\nTrabalhos t\u00e9cnicos tamb\u00e9m v\u00eam sendo realizados pelo ITEP - Instituto Tecnol\u00f3gico do \n\nEstado de Pernambuco. Recentemente foi publicado um estudo realizado por Peres et ai (2001), \n\nintitulado: O Gesso: produ\u00e7\u00e3o e sua utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil, onde s\u00e3o abordados os \n\naspectos t\u00e9cnicos da utiliza\u00e7\u00e3o do produto calcinado e de seus pr\u00e9-moldados na ind\u00fastria da \n\ncoustru\u00e7\u00e3o civil. \n\n30 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2- POL\u00cdTICA, MEIO AMBIENTE E RECURSOS NATURAIS \n\nA a\u00e7\u00e3o do Estado, enquanto produtor e reprodutor do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \u00e9 not\u00f3ria em \n\nqualquer lugar do mundo. Primeiro, porque det\u00e9m o poder pol\u00edtico e numa sociedade democr\u00e1tica \n\ndeve representar a vontade da maioria, sendo legitimado pela sociedade; segundo, porque junto \n\ncom o poder econ\u00f4mico faz parcerias, empreendendo uma polliica de gest\u00e3o do territ\u00f3rio, onde \n\nentram diversos fatores componentes, conjunturais e/ou estruturais. Neste Capitulo s\u00e3o \n\napresentadas e discutidas as a\u00e7\u00f5es do Estado, de empresas e da sociedade diante dos recursos; \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o abordadas as polliicas p\u00fablicas e a legisla\u00e7\u00e3o vigente para o setor mineral e a de \n\nmeio ambiente no Brasil. \n\n2.1 CONCEITOS: POL\u00cdTICA, PODER E GEST\u00c3O \n\nO termo Pol\u00edtica tem sua origem no adjetivo relativo \u00e0 palavra grega polis, referindo-se \n\netirnologicamente \u00e0 cidade e a tudo que \u00e9 urbano, civil, p\u00fablico e social (Bobio et a!, 1986 apud \n\nMachado, 1989). \u00c9 um termo geralmente designado como a arte ou a ci\u00eancia de governar, sendo \n\napropriado ao trato p\u00fablico ou do Estado. Nesse sentido, sempre \u00e9 feita alus\u00e3o \u00e0 procura do bem \n\ncomum. Tamb\u00e9m pode significar uma s\u00e9rie de medidas tomadas por algum agente, para obten\u00e7\u00e3o \n\nde uma finalidade. \n\nO termo Poder significa ter a faculdade, possibilidade, influ\u00eancia, dominio, controle, sobre \n\nrecursos ou pessoas. Quanto ao Poder Polliico, segundo Locke (1955 apud Carnoy, 1994, p. 29): \n\n\u00c9 aquele poder que cada homem, tendo no estado de natureza (si c), entregou nas \nm\u00e3os da sociedade e, dessa maneira, aos governantes que a sociedade colocou \nacima de si mesma, com a responsabilidade expl\u00edcita e t\u00e1cita de que seja \nempregado para o seu bem e para a preserva\u00e7\u00e3o de sua propriedade. \n\nO poder pol\u00edtico \u00e9 dado e legitimado pela sociedade, ao Estado. Este tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\ncontrolar e guiar a sociedade, no sentido de lhe dar o rumo coletivo ou na busca do bem comum. \n\nCom esse objetivo, o poder pol\u00edtico assume um tipo de estrat\u00e9gia, voltada a empreender uma a\u00e7\u00e3o \n\norientada pelo planejamento, que visa efeitos desejados. Essa a\u00e7\u00e3o atinge as escalas locais, \n\n31 \n\n\n\nregionais, nacionais (dentro do Estado-Na\u00e7\u00e3o) e internacionais, quando ultrapassam as esferas \n\nanteriores, revelando uma a\u00e7\u00e3o que extrapola fronteiras- no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es internacionais. \n\nQualquer que seja o regime pol\u00edtico, o poder representa uma situa\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio diante \n\ndos recursos naturais que podem pertencer ao Estado ou \u00e0 propriedade privada; agir sobre tais \n\nrecursos, representa usufruir desse poder, o que acontece atrav\u00e9s de dois tipos principais: o \n\npol\u00edtico e o econ\u00f4mico. \n\nNuma sociedade capitalista, os cidad\u00e3os ocupam uma classe social que \u00e9 revelada a partir \n\nde sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos recursos. Claro est\u00e1, que um cidad\u00e3o detentor de consider\u00e1vel \n\nparcela de recursos econ\u00f4micos possui poder econ\u00f4mico; mediante a quantidade de recursos de \n\nque disp\u00f5e, pode influir em decis\u00f5es na esfera po litica e, muitas vezes, essa \u00e9 a tend\u00eancia \n\nverificada no pa\u00eds. Por exemplo, os empres\u00e1rios agropecuaristas possuem recursos como terras, \n\nm\u00e1quinas e outros meios de produ\u00e7\u00e3o que os fazem detentores de certo poder econ\u00f4mico, \n\npodendo gerar empregos, produzir bens de consumo, fomentar outros setores de atividades \n\necon\u00f4micas ou abastecer o mercado. Os empres\u00e1rios mineradores, embora n\u00e3o tenham a \n\npropriedade do sub-solo det\u00eam a concess\u00e3o de lavra do recurso mineral, outorgada pelo Estado, o \n\nque lhes confere um certo poder econ\u00f4mico decorrente de sua condi\u00e7\u00e3o de agente da produ\u00e7\u00e3o \n\nmineral. \n\nA gest\u00e3o do territ\u00f3rio cabe ao Estado e significa p\u00f4r em pr\u00e1tica uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o que \n\nfoi objeto de um planejamento, seja pelo poder pol\u00edtico ou pelo poder econ\u00f4mico. Assim, os \n\nagentes sociais imbu\u00eddos de poderes dominam as a\u00e7\u00f5es, porque t\u00eam a seu dispor recursos \n\npr\u00f3prios ou de terceiros para agir em beneficio pr\u00f3prio ou de uma coletividade. \n\nGest\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de administra\u00e7\u00e3o e geralmente se utilizam essas palavras no trato \n\np\u00fablico ou privado. Para os franceses, a gest\u00e3o do territ\u00f3rio ou de alguma atividade est\u00e1 na \u00f3rbita \n\ndo planejamento, embora o termo utilizado seja o amenagement du territoire ou amenagement \n\nmini\u00e9re, significando administra\u00e7\u00e3o. Nos pa\u00edses de l\u00edngua inglesa tamb\u00e9m se usa a palavra \n\nadministration ou management e nos neg\u00f3cios privados, o gestor \u00e9 o manager - que significa \n\ngerente. \n\nAdministrar ou gerir recursos e meio ambiente, dessa forma, passa pelo planejamento, \n\nsendo obriga\u00e7\u00e3o de todos defender esse ambiente em condi\u00e7\u00f5es de uso e conserva\u00e7\u00e3o, \n\n32 \n\n\n\nrespeitando o preceito da qualidade de vida e de um ambiente equilibrado. Guardadas as devidas \n\npropor\u00e7\u00f5es, a atua\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \u00e9 bem menor que a dos agentes econ\u00f4micos e pol\u00edticos . \n. \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que tem seu conte\u00fado pol\u00edtico e econ\u00f4mico na organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Qualquer pa\u00eds ou estado que aceite a minera\u00e7\u00e3o como atividade industrial em seu \n\nterrit\u00f3rio, est\u00e1 optando por uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, secial e econ\u00f4mica. Essa atividade possui \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas e uma delas \u00e9 a sua interfer\u00eancia em quase todos os componentes \n\nambientais onde \u00e9 realizada. Com a atividade mineral, v\u00e1rios elementos do ambiente sefrem \n\ninterven\u00e7\u00f5es, como a flora, a fauna, os selos, as \u00e1guas e o ar. Portanto, essa atividade n\u00e3o pode \n\nprescindir de planejamento p\u00fablico, pois os impactos dela decorrentes chegam a comprometer os \n\ncomponentes sociais, ou seja, modifica a sociedade local, sua economia e pol\u00edtica; guardadas as \n\ndevidas propor\u00e7\u00f5es, podem atingir uma regi\u00e3o e at\u00e9 um pais. \n\n2.2 POL\u00cdTICAS P\u00daBUCAS E MINERA\u00c7\u00c3O \n\nSegundo Moraes (1994), as pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser agrupadas em tr\u00eas grandes \n\ncampos: a) pol\u00edticas econ\u00f4micas (cambial, financeira e tribut\u00e1ria); b) pol\u00edticas sociais (educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade e previd\u00eancia); e, c) pol\u00edticas territoriais (urbaniza\u00e7\u00e3o, regionaliza\u00e7\u00e3o e transportes). \n\nAcreditando que o reducionismo para o termo 'a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica' da vari\u00e1vel representada \n\npelas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e seciais apresenta perdas na abordagem da quest\u00e3o ambiental \n\ne seus problemas de gest\u00e3o (MORAES, op. cit.), toma-se como base uma an\u00e1lise que deve tratar \n\nesses aspectos numa vis\u00e3o bilateral; pois o territ\u00f3rio e seus atores (econ\u00f4micos, sociais e \n\npol\u00edticos) s\u00e3o elementos frmdamentais que interagem na forma\u00e7\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, que \u00e9, por natureza, reflexo das a\u00e7\u00f5es desses agentes e tem por base as pol\u00edticas \n\nempreendidas pelo Estado e pelos Agentes Econ\u00f4micos. \n\nAs pol\u00edticas mineral e ambiental est\u00e3o inseridas nas pol\u00edticas setoriais e influem na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico de forma mais ou menos intensa. Vale salientar, \n\nque as pol\u00edticas adotadas pelo pa\u00eds ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, seja no per\u00edodo colonial, imperial \n\nou republicano, influ\u00edram na atual situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental que se vive hoje. \n\nDestacando-se que tudo sofre altera\u00e7\u00f5es e, decorrente disse, h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o impl\u00edcita da \n\nsociedade em quest\u00e3o. \n\n33 \n\n\n\nA minera\u00e7\u00e3o sofre influ\u00eancia de todos os tipos de pol\u00edticas, pois \u00e9 de suma import\u00e2ncia para \n\na vida da sociedade. Como explota os recursos minerais do subsolo, altera uma grande variedade \n\nde recursos ambientais, influenciando e sendo influenciada pela sociedade. Em s\u00edntese, a \n\nm\u00ednera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade humana e disso decorrem seus conflitos mais diversos. O ser humano \n\nest\u00e1, por assim dizer, sujeito a constantes conflitos de interesses, pois os tr\u00eas agentes/setores \n\n(pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social) possuem necessidades e interesses diferenciados. \n\nA polftica mineral praticada nos \u00faltimos 40 anos no Brasil, ainda sofre de doen\u00e7as \n\nheredit\u00e1rias do passado. Como elemento de urna estrat\u00e9gia de desenvolvimento nacional a \n\nqualquer custo, principalmente no per\u00edodo da ditadura militar, a minera\u00e7\u00e3o assumiu grande \n\ndestaque, tendo o papel de fomentar a ind\u00fastria e a agropecu\u00e1ria. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o \n\nm\u00edneral tamb\u00e9m foi destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, visando a obten\u00e7\u00e3o de divisas. \n\nNos anos 80, ocorreram grandes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Brasil. Com a queda do regime \n\nmilitar e o restabelecimento do Estado de Direito, foi instaurada a Assembl\u00e9ia Nacional \n\nConstituinte em 1986 e que culminou com a promulga\u00e7\u00e3o da nova Carta Magna Federal, em \n\n1988. \u00c9 desse per\u00edodo o I Plano Nacional de Desenvolvimento da Nova Rep\u00fablica- 1986 a 1989, \n\nque ressalta em seus objetivos o desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o no esfor\u00e7o nacional de gera\u00e7\u00e3o \n\nde empregos, a expans\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do setor- aumentando sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do PIB e na pauta de exporta\u00e7\u00f5es do pais (MMSD, 2001). \n\nPor\u00e9m, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 interferiu significativamente no setor mineral, ao conferir \n\ntratamento diferenciado ao capital nacional, em detrimento do estrangeiro, e criando limites \u00e0s \n\nempresas de capital estrangeiro. A situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 seria modificada por meio de emenda \n\nconstitucional em 1995, que suprimiu a discrimina\u00e7\u00e3o ao capital estrangeiro (MMSD, op cit; \n\nBUGALHO, 1998). \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es tiveram como norteador o Plano Plurianual para o Setor Mineral de 1994. \n\nCom a reabertura do setor m\u00edneral \u00e0s empresas estrangeiras e a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais, \n\nverificou-se uma nova onda de expansionismo do setor mineral, embalada pelo Plano Plurianual \n\nde Desenvolvimento Nacional de 1996. \n\nEm 2000, entrou em vigor o Plano Plurianual 2000-2003, Avan\u00e7a Brasil, e, com ele, a \n\nperspectiva de fomento ao setor mineral, com financiamentos para micro e pequenas empresas, \n\nincentivos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. Esse plano foi um fator crucial nas recentes \n\n34 \n\n\n\nmudan\u00e7as observadas no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, que, ao longo dos \u00faltimos cinco anos, vem \n\nobtendo recursos federais e estaduais para implementa\u00e7\u00e3o das empresas locais, implanta\u00e7\u00e3o de \n\num centro tecnol\u00f3gico e desenvolvimento de pesquisas, financiamentos de novos fornos para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de derivados do gesso (visando o mercado interno e externo), constru\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestrutura de transportes e tamb\u00e9m implanta\u00e7\u00e3o de um sisterua de gest\u00e3o ambiental que esteja de \n\nacordo com as norruas legais internacionais, para obten\u00e7\u00e3o do certificado de qualidade ambiental. \n\n2.3 SOCIEDADE, EMPRESAS E RECURSOS NATURAIS \n\nAs a\u00e7\u00f5es ou o comportamento de urua sociedade, quanto ao aproveitamento dos recursos \n\nnaturais, ocorre de acordo com o seu n\u00edvel de desenvolvimento pol\u00edtico-econ\u00f4mico e cultural. A \n\npol\u00edtica de uso dos recursos obedece a um projeto de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, atendendo a \n\ninteresses coletivos ou individuais. \n\n2.3.1 Comportamento da Sociedade Diante dos Recursos Naturais \n\nO comportamento de urua sociedade quanto \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos \n\nnaturais se d\u00e1 de diversas maneiras, nas quais se podem evidenciar a forma, os fins e o resultado. \n\nPara Rafestin (1993), elas podem ser resumidas em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es principais: a) exploracionismo; \n\nb) conservacionismo; e c) preservacionismo. \n\nSegundo Rafestin ( op. cit. ), a explora\u00e7\u00e3o constitui-se na fase de demarca\u00e7\u00e3o que desemboca \n\nno invent\u00e1rio, na medida ou avalia\u00e7\u00e3o dos recursos. No comportamento exploracionista e \n\nexplotacionista, o interesse est\u00e1 na perspectiva de maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. A fulta de \n\ncompromisso com a quest\u00e3o ambiental leva os agentes a desprezarem o ritmo de regenera\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas ou o esgotamento dos recursos, comprometendo o meio ambiente e suas reservas. \n\nTal comportamento n\u00e3o tem compromisso com o planejamento racional dos recursos, pois \n\nengendra urua pol\u00edtica t\u00e3o somente preocupada com o mercado e em aumentar a produ\u00e7\u00e3o, com \n\nvistas a manter ou aumentar o poder econ\u00f4mico diante de outras na\u00e7\u00f5es, ou diante de outras \n\nempresas, ou manter v\u00ednculos comerciais internacionais. As regula\u00e7\u00f5es admitidas s\u00e3o as do \n\nmercado. Enquanto os sinais do mercado forem favor\u00e1veis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, em um dado lugar e \n\n35 \n\n\n\nmomento, ela prossegue. Os exploracionistas s\u00f3 recorrem, praticamente, a uma categoria de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a funcional. \n\nTamb\u00e9m adotam a explota\u00e7\u00e3o como medida para aumentar os estoques e ter reservas para o \n\nfuturo, n\u00e3o havendo preocupa\u00e7\u00e3o de onde possam sair, se de seu territ\u00f3rio ou do exterior. \n\nEvidentemente, esse aumento de estoque n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de garantir as necessidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, mas das atnais, num futuro pr\u00f3ximo ou de m\u00e9dio prazo. \n\nOs preservacionistas se colocam numa perspectiva de parar o crescimento econ\u00f4mico, ou \n\nseja, de estagna\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 politicamente menos carregada de sentido que a anterior e, nesse caso, \n\n\u00e9 a informa\u00e7\u00e3o reguladora que domina; o meio \u00e9 pouco utilizado e os atores econ\u00f4micos, \n\npol\u00edticos e sociais renunciam aos ganhos monet\u00e1rios. A tend\u00eancia \u00e9 de abdica\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento social; comportando-se assim, tal sociedade protela a tecnologia e o \n\nconhecimento necess\u00e1rio \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o cultural (RAFESTIN, 1993). \n\nNa acep\u00e7\u00e3o da palavra, preservar significa n\u00e3o tocar, n\u00e3o molestar; evidentemente, h\u00e1 uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de alguns recursos bem austera e um \"culto\", por assim dizer, \u00e0 natureza. H\u00e1, no \n\nentanto, atividades que utilizam os recursos preservados ou conservados como produto, \u00e9 o caso \n\ndo ecoturismo e agroturismo, que podem ser rent\u00e1veis. \n\nSegundo o autor supracitado, uma estrat\u00e9gia desse tipo \u00e9 seguida pelos noruegueses, que \n\nrenunciaram a uma explora\u00e7\u00e3o de seus recursos petrol\u00edferos. As raz\u00f5es n\u00e3o se devem unicamente \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de um recurso, mas evitar a desordem nas estruturas econ\u00f4micas nacionais, que \n\nn\u00e3o estariam em condi\u00e7\u00f5es de absorver e de utilizar enormes ganhos sem sobressaltos. \n\nUm comportamento intermedi\u00e1rio \u00e9 dado pelo modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, que \n\ncome\u00e7ou nos anos 60, pelo menos nos EUA, e segue a pol\u00edtica dos conservacionistas. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada no consumo dos recursos em acordo com sua disponibilidade e \n\nregenera\u00e7\u00e3o, sem comprometer a sobreviv\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es do presente e do futuro, o que \n\nmarca uma gest\u00e3o racional dos recursos em longo prazo. \n\nOs conservacionistas tentam otimizar presente e futuro, na perspectiva das necessidades e \n\ndos objetivos de uma coletividade. \u00c9 uma atitude que tende para rela\u00e7\u00f5es sim\u00e9tricas e que est\u00e1 \n\nmarcada por uma pol\u00edtica de gest\u00e3o em longo prazo (RAFESTIN, op cit). \n\n36 \n\n\n\nO Estado, enquanto verdadeiro e leg\u00edtimo representante de uma popula\u00e7\u00e3o que, por \n\ndefini\u00e7\u00e3o, quer viver e sobreviver sobre um territ\u00f3rio, s\u00f3 poderia escolher a otimiza\u00e7\u00e3o do \n\naproveitamento dos recursos e o poder pol\u00edtico deveria estar mais habilitado que outras \n\norganiza\u00e7\u00f5es para gerenciar esse patrim\u00f4nio. Deve-se ter consci\u00eancia de que essa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmarcada por um idealismo limitado pela ingenuidade, pois nos pa\u00edses capital\u00edstas os recursos s\u00e3o, \n\nna maioria das vezes, objeto de uma apropria\u00e7\u00e3o privada (RAFESTIN, 1993). \n\n2.3.2 Comportamento das Empresas Diante dos Reeursos Naturnis \n\nA postura ou comportamento da sociedade diante dos recursos naturais, foi tratado de tr\u00eas \n\nmaneiras: exploracionismo/explotacionismo, preservacionismo e conservacionismo. Tamb\u00e9m \n\npoderia ser nomeada uma outra fonna, o ecodesenvolvimentismo. A \u00eanfase \u00e0 quest\u00e3o ambiental \n\nnas d\u00e9cadas de 60 e 70, veio mostrar uma preocupa\u00e7\u00e3o gerada por res\u00edduos e e:f:luentes das \n\natividades econ\u00f4micas que, naquele momento, vinham causando problemas nas diversas esferas \n\nambientais (ar, \u00e1gua, solos e homem), trazendo impactos negativos externalizados para a \n\nsociedade. \n\nNa d\u00e9cada de 60, a polui\u00e7\u00e3o era tratada ou peusada depois de feita, como na c\u00e9lebre frase: \n\n\"a solu\u00e7\u00e3o para a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a dilui\u00e7\u00e3o\", deixando que a polui\u00e7\u00e3o fosse gerada para depois ser \n\ntratada; \"poluir para depois despoluir\", numa atitude inconsciente diante da capacidade de \n\nsuporte dos ecossistemas e de regenera\u00e7\u00e3o dos recursos impactados. \n\nQuando se fala em empresa e Estado, \u00e9 esquecido que nem sempre eles t\u00eam o mesmo tipo \n\nde comportamento em rela\u00e7\u00e3o aos recursos. As empresas podem estar inclu\u00eddas naqueles tr\u00eas \n\ntipos de comportamentos abordados anteriormente; no entanto, elas se comportam diante do \n\nagente controlador e da sociedade de formas bem espec\u00edficas. \n\nAs empresas, em fun\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento adotado pelos pa\u00edses capitalistas \n\ndesenvolvidos e subdesenvolvidos, de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o das leis ambientais, t\u00eam adotado \n\ndeterminados comportamentos ou posturas diante da quest\u00e3o ambiental. \n\nNo meio empresarial, a vari\u00e1vel ambiental tem sido introduzida como gest\u00e3o ambiental. \n\nPara as empresas, existem qnatro posturas ambientais que ressaltam a pol\u00edtica econ\u00f4mica e \n\nambiental de produ\u00e7\u00e3o: a) Conservadora; b) Legalista; c) Estrat\u00e9gica; e d) Ecodesenvolvimentista \n\n37 \n\n\n\n(COLBY, 1990; CASSIANO, I 996; CASSIANO; CAVALCANTI, 1998). Esses tipos de \n\nposturas, assim como nos comportamentos da sociedade, podem co-existir dentro de uma mesma \n\nempresa. \n\nNa postura ambiental conservadora., a empresa n\u00e3o inclui a quest\u00e3o ambiental na pauta de \n\nprioridades; ela tem aquele tipo de comportamento supracitado da d\u00e9cada de 60, onde a polui\u00e7\u00e3o \n\nseria tratada depois ou at\u00e9 desprezada, se n\u00e3o houvesse qualquer tipo de press\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npor parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais- numa a\u00e7\u00e3o reativa. \n\nNuma postura legalista, a empresa v\u00ea a quest\u00e3o ambiental como mais uma das restri\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela legisla\u00e7\u00e3o e pelo Estado e, quando h\u00e1 press\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, buscam se \n\nadequar \u00e0 lei vigente sem a menor preocupa\u00e7\u00e3o ambiental. Essas empresas, se enquadram apenas \n\n\u00e0s normas e padr\u00f5es estabelecidos de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, sem direcionar investimentos na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos processos e as tecnologias de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o avan\u00e7am nesse sentido. \n\n(CASSIANO; CAVALCANTI, op. cit.; MARINHO; KIPERSTOK, 2001). \n\nNa postura estrat\u00e9gica, as empresas adotam um comportamento de apreens\u00e3o da quest\u00e3o \n\nambiental como um dos \u00edtens mais preciosos para a constru\u00e7\u00e3o de sua competitividade. Desta \n\nforma, buscam introduzir novas tecnologias, prevenindo a polui\u00e7\u00e3o ambiental ao longo do \n\nprocesso produtivo, aumentando a produtividade e os padr\u00f5es ambientais, antecipando-se \u00e0s \n\nnovas leis mais rigorosas do futuro. Essas empresas se valem da certifica\u00e7\u00e3o (ISO 9001, 14001, \n\netc.), como uma maneira de apresentar seu produto, ou seja, o certificado de qnalidade \u00e9 tamb\u00e9m \n\num produto de marketing. No entanto, ao se preocuparem com a quest\u00e3o ambiental e \n\nanteciparem-se aos problemas gerados na produ\u00e7\u00e3o, revelam uma a\u00e7\u00e3o proativa. \n\nUma postura ecodesenvolvimentista ou de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 o tipo de gest\u00e3o \n\nque est\u00e1 baseada no equil\u00edbrio ambiental, sendo necess\u00e1rio que haja mudan\u00e7as nos atuais padr\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o e consumo, profundas transforma\u00e7\u00f5es institucionais, econ\u00f4micas, sociais e da \n\nempresa. Exige uma mudan\u00e7a do paradigma atual, baseando-se num modelo integrado de \n\ndesenvolvimento que valoriza o coletivo em beneficio do ser humano. Para Sachs (1993), a quem \n\n\u00e9 atribu\u00edda a cria\u00e7\u00e3o do termo, significa sair da civiliza\u00e7\u00e3o do ter para a do ser. Evidentemente, \u00e9 \n\numa postura integrada e engajada, exigindo que n\u00e3o s\u00f3 a empresa, mas a sociedade e os governos \n\ntenham um comportamento de desenvolvimento integrado, cada um com sua fun\u00e7\u00e3o. \n\n38 \n\n\n\nNessa perspectiva, a verdadeira raz\u00e3o da empresa \u00e9 a sociedade e o consumidor, n\u00e3o os \n\ndividendos e o cliente; a empresa tem que dar muito mais do que s\u00f3 pensar em receber, a\u00ed est\u00e1 a \n\nresponsabilidade social da empresa, que n\u00e3o deve ser institu\u00ed\u00e7\u00e3o filantr\u00f3pica, 'mas produzir \n\nganhos no espa\u00e7o local. O modelo de empresa multinscional que carreia recursos para a matriz, \n\nem detrimento da comunidade onde realiza suas explota\u00e7\u00f5es \u00e9 um modelo velho, embora ainda \n\npermane\u00e7a. \n\nTalvez o modelo do ecodesenvolvimento esteja longe de ser alcan\u00e7ado, pelo menos nas \n\natuais condi\u00e7\u00f5es estruturais. Isso porque, esse tipo de postura envolve urna plena consci\u00eancia de \n\na\u00e7\u00f5es conjugadas dos diversos setores que constituem a sociedade - governo, empresas ou \n\ncorpora\u00e7\u00f5es e as comunidades. Seria necess\u00e1rio que os mesmos anseios da popula\u00e7\u00e3o fossem \n\nabsorvidos pela empresa e pelo governo e os n\u00edveis atuais de consumo de recursos sofressem urna \n\nredu\u00e7\u00e3o bem agressiva. \n\nEssa consci\u00eancia vem crescendo e mudando, visto que nos pa\u00edses desenvolvidos a \n\ncorpora\u00e7\u00e3o vem participando de forma mais ativa nas decis\u00f5es e dss mudan\u00e7as no \u00e2mbito \n\ncomunit\u00e1rio, at\u00e9 porque o passivo ambiental de algumas com a sociedade \u00e9 grande. As empresas \n\nque adotam posturas avan\u00e7adss, assumem urna conviv\u00eancia mais amig\u00e1vel e integrada com o \n\nambiente, o Estado e a comunidade. \n\nEssa consci\u00eancia e postura se inserem nas rela\u00e7\u00f5es institucionais e sociais, numa rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tica e moralmente correta. A empresa tamb\u00e9m deve ter compromisso social e essa consci\u00eancia \n\nainda est\u00e1 sendo galgada aos poucos - n\u00e3o se espera que ela atinja a aldeia global como nas \n\ncomunica\u00e7\u00f5es ou internet, mas deveria ser a id\u00e9ia de urna globaliza\u00e7\u00e3o mais jnsta, \u00e9tica e \n\nmoralmente correta. \n\n\u00c9 \u00f3bvio, que mudan\u00e7as dessa ordem levam muito tempo para ocorrer. A despeito dessa \n\nafirma\u00e7\u00e3o, um tanto forte, algumas empresas internacionais j\u00e1 adotam um comportamento que \n\nnos leva a sonhar com mudan\u00e7as, j\u00e1 que \u00e9 tend\u00eancia nos pr\u00f3ximos anos ou d\u00e9cadas, que a \n\nempresa se preocupe ainda mais com as dimens\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e biofisicas. \n\nWarhurst (1998), se pronuncia acerca da responsabil\u00eddade social da empresa em seu artigo \n\n\"Corporate social responsablity and the mining industry\". A autora fala dss esferas ambientais e \n\nda responsabilidade social da empresa nos pa\u00edses subdesenvolvidos. Ali\u00e1s, deve-se destacar que \u00e9 \n\nbem diferente o comportamento dss empresas transnacionais nos pa\u00edses desenvolvidos, visto que, \n\n39 \n\n\n\nem mat\u00e9ria de legisla\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da lei, est\u00e3o bem mais avan\u00e7ados do que os pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos. Isso coloca em evid\u00eancia o comportamento diferenciado das corpora\u00e7\u00f5es pelo \n\nfator locacional, adotando um comportamento legalista e at\u00e9 estrat\u00e9gico nos pa\u00edses'desenvolvidos \n\ne um comportamento explotacionista nos locais em que a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a falta de rigor pelo \n\nagente regulador \u00e9 fulha. \n\nPara WariJ.Urst (op. cit.), os efeitos causados pela companhia de minera\u00e7\u00e3o sobre o ambiente \n\ne o desenvolvimento social podem ser agrupados em tr\u00eas esfuras: econ\u00f4mica, social e biofisica \n\n(Figura 2.1). No modelo proposto pela autora, o projeto industrial pode ser considerado o input e \n\na sa\u00fade e o bem-estar dos patrocinadores afetados s\u00e3o os outputs. Esse modelo liga o \n\ndesempenho econ\u00f4mico e ambiental ao social, ao sugerir que a responsabilidade social da \n\nempresa n\u00e3o pode ser considerada independente dos efeitos, ao longo do tempo, sobre as esfuras \n\nbiof\u00edsica e econ\u00f4mica. A produ\u00e7\u00e3o ambientalmente respons\u00e1vel \u00e9, portanto, uma parte da \n\nresponsabilidade social da empresa/corpora\u00e7\u00e3o. \n\nF~gura 2.1 - Efeitos da Minera\u00e7\u00e3o Sobre o Ambiente e o Desenvolvimento SociaL \n\nDimens\u00e3o Social Dimens\u00e3o Econ\u00f4mica \n\nDimens\u00e3o Biof\u00edsica \n\n\u00cdndice de Stakeholder \n\n~ Projeto de minera\u00e7\u00e3o IJ Trabalhadores da comunidade \nIJ Comunidade local \u2022 Comunidades distantes \nIJ Comunidade nacional e internacional .Fonte: WARHURST (1998). \n\n40 \n\n\n\nI -A esfera biof\u00edsica inclui efeitos, ao longo do tempo, sobre a sa\u00fade dos ecossistemas, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a limpeza do ar e da \u00e1gua, e a base fisica de sustenta\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida: recursos marinhos, minerais, florestas e solos agr\u00edcolas.-\n\nH -A esfera econ\u00f4mica inclui efeitos, ao longo do tempo, sobre os beneficios econ\u00f4micos, \n\nordenados/ taxas de sal\u00e1rios, a distribui\u00e7\u00e3o de recursos-base naturais, mercadorias, alugu\u00e9is \n\n(taxas, royalties, etc), entre ag\u00eancias do Estado central e regional, e efeitos econ\u00f4micos \n\nsobre o local e o sustento das comunidades distantes. \n\nIII -A esfera social inclui: \n\na) efeitos s\u00f3cio-pol\u00edticos, ao longo do tempo, sobre os direitos individuais e dos grupos e \n\nsua capacidade de organiza\u00e7\u00e3o. Isso tamb\u00e9m inclui efeitos sobre a sa\u00fade, bem-estar \n\nhmnano e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nb) efeitos s\u00f3cio-cuhurais, ao longo do tempo, sobre a heran\u00e7a cultural dos indiv\u00edduos e \n\ngrupos, sobre o bem-estar cultural e espiritual, suas atitudes, comportamentos e com \n\nrespeito \u00e0 sua educa\u00e7\u00e3o. \n\n2.4 POL\u00cdTICA NACIONAL DE MEIO AMBIENTE E USO DOS RECURSOS \nNATURAIS \n\nAo longo dos \u00faltimos trinta anos do s\u00e9culo passado, a pol\u00edtica ambiental brasileira sofreu \n\nalgumas transforma\u00e7\u00f5es decorrentes das mudan\u00e7as que ocorreram no \u00e2mbito mundial. Esse fato, \n\nfoi conseq\u00fc\u00eancia do movimento ambiental das d\u00e9cadas de 60 e 70 e das press\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os \n\nmundiais, em determinar algumas medidas reguladoras nas atividades econ\u00f4micas, \n\nprincipalmente em obras que pudessem causar relevantes impactos ambientais. \n\nO primeiro ElA (Estudo de Impacto Ambiental) no Brasil data de 1972, quando da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Barragem Hidrel\u00e9trica de Sobradinho. Naquela ocasi\u00e3o, o Banco Mundial exigiu \n\nque se realizasse o estudo como medida pr\u00e9via para o financiamento de parte da obra, aspecto \n\nhist\u00f3rico que deve ser ressaltado. \n\nA quest\u00e3o ambiental tomou maior impulso ap\u00f3s a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente Humano de 1972, em Estocolmo- Su\u00e9cia. A partir da\u00ed, ampliaram-se os apelos \n\ndos cientistas e ambientalistas no mundo inteiro. No Brasil, alguns fatos v\u00e3o se tornar realidade \n\n41 \n\n\n\nno controvertido embate entre Ambiente e Economia, como a gera\u00e7\u00e3o de leis e decretos nos anos \n\n70 e culminando com a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os voltados \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nambientais, com efetiva atua\u00e7\u00e3o nos anos 80 e 90. \n\nNo s\u00e9culo XX, as primeiras medidas que mediaram a rela\u00e7\u00e3o entre as atividades econ\u00f4micas \n\ne o meio ambiente, no pa\u00eds, tiveram in\u00edcio com a edi\u00e7\u00e3o de algumas leis e c\u00f3digos espec\u00edficos. \n\nComo tais, podem ser citados: o C\u00f3digo de \u00c1guas (1934), o C\u00f3digo de Minas (1934) e de \n\nMinera\u00e7\u00e3o (1967), o C\u00f3digo Florestal (1965) e o Estatuto da Terra (1964), al\u00e9m de outros \n\naparatos legais e institucionais. J\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, cita-se o novo C\u00f3digo Civil (2002), \n\nno \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nAquele primeiro conjunto de c\u00f3digos e leis regeria as atividades econ\u00f4micas sob a \u00f3tica do \n\nDireito P\u00fablico e da regula\u00e7\u00e3o do Estado, procunmdo mediar os conflitos existentes e futuros; \n\ncontemplando o meio ambiente, ainda que de forma incipiente e menos intensa do que \n\naconteceria mais adiante nos anos 80 e 90, quando se implantou o Sistema Nacional de Meio \n\nAmbiente- o SISNAMA \n\n2.4.1. Aspectos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente dos Anos 70 \n\nComo resultado da pol\u00edtica ambiental mundial e da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nMeio Ambiente Humano de 1972, criou-se a Secretaria Especial de Meio Ambiente em 1973 -\n\nSEMA, subordinada ao ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Interior, atrav\u00e9s do Decreto 73.030 de 30 de outubro \n\nde 1973. A Secretaria serviria para: \n\nExaminar as implica\u00e7\u00f5es do desenvolvimento nacional e do progresso \ntecnol\u00f3gico sobre o meio ambiente; assessorar \u00f3rg\u00e3os e entidades incumbidas da \nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente; elaborar normas e padr\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o ambiental; \ne velar pelo cumprimento daqueles dispositivos, seja diretamente, seja em \ncoordena\u00e7\u00e3o com outras entidades (BRASIL, 1991, p. 71 ). \n\nA t\u00edtulo de exemplo, citam-se as seguintes legisla\u00e7\u00f5es, que tratavam da quest\u00e3o ambiental \n\nde forma mais expl\u00edcita: \n\na) Decreto-Lei N\u00b0 1.413, de 14 de agosto de 1975- disp\u00f4s sobre o controle da polui\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente provocada por atividades industriais. No artigo l 0 \u00e9 preconizada a necessidade de \n\n42 \n\n\n\npromo\u00e7\u00e3o de medidas preventivas ou corre\u00e7\u00e3o de inconvenientes e preju\u00edzos atribu\u00eddos \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente; seu par\u00e1grafo \u00fanico estabeleceu que as medidas \n\nseriam definidas pelos \u00f3rg\u00e3os da esfera federal competente, de acordo com o interesse do \n\nbem-estar, sa\u00fade e seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es; \n\nb) Decreto N\u00b0 76.389, de 3 de outubro de 1975 - disp\u00f4s sobre as medidas de preven\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o industrial, de que trata o Decreto-Lei 1.413. Em seu artigo 1\u00b0 define \n\npolui\u00e7\u00e3o industrial como: \n\nQualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas do meio \nambiente, causadas por qualquer forma de energia ou subst\u00e2ncia s\u00f3lida, liquida \nou gasosa, ou combina\u00e7\u00f5es de elementos despejados pelas ind\u00fastrias, em n\u00edveis \ncapazes de direta ou indiretamente: I - prejudicar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-\nestar da popula\u00e7\u00e3o; ll - criar condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e \necon\u00f4micas; e UI - ocasionar danos relevantes \u00e0 flora, \u00e0 fauna e a outros \nrecursos naturais (BRASIL, 1975b ). \n\nEm outros artigos, o Decreto 76.389/75 prop\u00f4s a inclus\u00e3o da quest\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os gestores de \n\nincentivos governamentais como SUDENE, SUDAM, etc; competindo \u00e0 SEMA - Secretaria \n\nEspecial do Meio Ambiente, propor os crit\u00e9rios, normas e padr\u00f5es para todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nVale destacar, que o conceito acima \u00e9 muito semelhante ao de impacto ambiental da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConama 001/86. \n\nc) Portaria N\" 03, de 19 de janeiro de 1977- estabeleceu as normas que obrigavam as empresas, \n\ninstaladas e as que viessem a se instalar em territ\u00f3rio nacional, a prevenir ou corrigir os \n\ninconvenientes e preju\u00edzos provenientes da polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nd) Decreto N\" 81.107, de 22 de dezembro de 1977 - definiu o elenco de atividades consideradas \n\nde alto interesse para o desenvolvimento e seguran\u00e7a nacional, de acordo com o Decreto-Lei \n\n1.413, de 14 de agosto de 1975. \n\nA polui\u00e7\u00e3o era o conceito mais citado naquele momento, dando-se destaque \u00e0 industriaL \n\nTalvez como reflexo das condi\u00e7\u00f5es que esse tipo de atividade tenha gerado primeiro na Europa e \n\nnos pa\u00edses desenvolvidos e que o mesmo modelo estava sendo importado; da\u00ed os mesmos \n\nproblemas a serem enfat\u00edzados e que preocupavam os pa\u00edses ricos depois de Estocolmo - 72. \n\n43 \n\n\n\n2.4.2 Aspectos da Pol\u00edtica Ambiental Brasileira dos Anos 80 e 90 \n\nUm marco sem precedentes no pa\u00eds, e que ainda est\u00e1 em vigor h\u00e1 mais de 20 anos, \u00e9 a Lei \n\n6.938, de 1981, que estabeleceu os objetivos e instrumentos da pol\u00edtica ambiental que nortearia \n\nos anos 80, 90 e o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Em seu texto, o Art. 2\u2022 incorpora o preceito de \n\nconcilia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, tendo como objetivo principal: \"a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando \n\nassegurar, no pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a \n\nnacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana,[ .. ]\". \n\nAinda no artigo 2\u00b0, s\u00e3o estabelecidos dez (10) princ\u00edpios que atenderiam \u00e0quele objetivo. \n\nNo artigo 3\u2022 s\u00e3o conceituados: meio ambiente, degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, polui\u00e7\u00e3o, \n\npoluidor e recursos ambientais. \n\nOs objetivos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente foram tratados no Artigo 4\u2022, com \n\nvistas: \n\nI - \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a preserva\u00e7\u00e3o \nda qualidade do meio ambiente; \nll - \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o governamental no que se refere \u00e0 \nqualidade e ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, atendendo aos interesses da Uni\u00e3o, dos \nEstados e do Distrito Federal ; \nlli - ao estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es da qualidade ambiental e de \nnormas relativas ao uso e manejo de recursos ambientais; \nIV - ao desenvolvimento de pesquisas e tecnologias nacionais orientadas para o \nuso racional de recursos ambientais; \nV - \u00e0 difus\u00e3o de tecnologias de manejo do meio ambiente, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de dados \ne informa\u00e7\u00f5es pertinentes e forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre a \nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico; \nV - \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais com vistas \u00e0 sua \nutiliza\u00e7\u00e3o racional e dispomoilidade permanente; \nV! - \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou \nindenizar os danos causados e, ao usu\u00e1rio, de contribuir pela utiliza\u00e7\u00e3o de \nrecursos ambientais com fins econ\u00f4micos (BRASIL, 198la). \n\nA contribui\u00e7\u00e3o institucional dessa Lei foi criar o Sistema Nacional de Meio Ambiente -\n\nSisnama, integrado pelo Conselho de Governo, por um \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo, o \n\nConama - Conselho Nacional de Meio Ambiente, por um \u00f3rg\u00e3o executor, o Ibarna - Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis, criado em 1989, e outros \u00f3rg\u00e3os \n\ndas esferas federal e estadual. \n\n44 \n\n\n\nO Conama tem como finalidade assessorar, estudar e propor ao Conselho de Governo as \n\ndiretrizes gerais de pol\u00edticas governamentais para o meio ambiente e para a explora\u00e7\u00e3o de seus \n\nrecursos, atrav\u00e9s de normas e padr\u00f5es que estejam de acordo com o meio ambiente \n\necologicamente equilibrado e com qualidade de vida sustent\u00e1vel. Tem status de \u00f3rg\u00e3o consultivo \n\ne deliberativo. \n\nO Ibarna, criado pela Lei 7.735/89, tem como finalidade assessorar o Minist\u00e9rio da \n\nAmaz\u00f4nia e do Meio Ambiente, executar e fuzer executar a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\ne da preserva\u00e7\u00e3o, bem como de conserva\u00e7\u00e3o, uso, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos recursos renov\u00e1veis. \n\nTem status de \u00f3rg\u00e3o executor. \n\nO Conama editou urna s\u00e9rie de resolu\u00e7\u00f5es, que geraram grandes embates pol\u00edticos e \n\ncontaram com o apoio de parte da sociedade brasileira. As principais resolu\u00e7\u00f5es trataram de \n\nestabelecer melhor rela\u00e7\u00e3o entre a economia e o meio ambiente, como se destaca a seguir: \n\na) 004/85- considerou como Reservas Ecol\u00f3gicas as forma\u00e7\u00f5es floristicas e \u00e1reas de florestas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente, conforme Lei n\u2022 6.938/81 e Decreto n\u2022 89.336/84; \n\nb) 001/86- estabeleceu a necessidade de ElA/RIMA para as atividades econ\u00f4micas ou obras que \n\npudessem causar relevantes impactos, definindo impacto ambiental e estabelecendo as \n\ndiretrizes do ElA/RIMA; \n\nc) 018186- estabeleceu o PROCONVE, Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos \n\nAutomotores; \n\nd) 020/86 - classificou as \u00e1guas doces, salinas e etc.; \n\ne) 011/87 - declarou as unidades de conserva\u00e7\u00e3o, segundo as seguintes classes: Esta\u00e7\u00f5es \n\nEcol\u00f3gicas; Reservas Ecol\u00f3gicas; \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs); Parques Nacionais, \n\nEstaduais e Municipais; Reservas Biol\u00f3gicas; Florestas Nacionais, Estaduais e Municipais; \n\nMonumentos Naturais; Jardins Bot\u00e2nicos; Jardins Zool\u00f3gicos; Hortos Florestais; e \u00c1reas de \n\nRelevante Interesse Ecol\u00f3gico (AR!Es); \n\nf) 010/88- regulamentou as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental- AP As; \n\ng) 010/90 - dispensou o EIAIRIMA para alguns casos de explora\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o, \n\ndesde que apresentasse o Relat\u00f3rio de Controle Ambiental (RCA), o Plano de Controle \n\nAmbiental (PCA), nos quais o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas (PRAD) deve \n\nestar inclu\u00eddo; e \n\n45 \n\n\n\nh) 237/97- disp\u00f4s sobre o licenciamento ambiental e definiu os conceitos de licen\u00e7a ambiental, \n\nimpacto regional e outros; complementou e atualizou a resolu\u00e7\u00e3o 001/86. \n\n2.4.3 A Participa\u00e7\u00e3o do Cidad\u00e3o e das ONGs na PNMA \n\nA participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o e das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais nas quest\u00f5es ambientais \n\nfoi institu\u00edda pela Lei 7.347/85, que disciplinou a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, podendo ser tomada como \n\num dos marcos da d\u00e9cada de 80. \n\nEssa lei disciplinou a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por danos causados ao meio ambiente e \na bens e direitos de valor art\u00edstico, paisag\u00edstico, est\u00e9tico e hist\u00f3rico; o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico passou a organizar, nas cidades mais populosas, as Curadorias do Meio \nAmbiente. Da mesma forma, as associa\u00e7\u00f5es que tinham por finalidade proteger \no meio ambiente ganharam com essa lei o direito de agir judicialmente \n(BRASIL, 1991, p. 72). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 n\u00e3o ficaria indiferente ao movimento ambiental no pais e \n\nao trabalho das ONGs, junto a outros representantes da sociedade, que foram ouvidos em face de \n\numa conjuntura da quest\u00e3o ambiental nacional e mundial, tamb\u00e9m pela luta dos ambientalistas no \n\nencaminhamento de propostas para o novo texto. \n\nAs leis anteriores e a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente seriam confirmadas na nova \n\nCarta, tendo lugar no T\u00edtulo VIII - Da Ordem Social, no Cap\u00edtulo VI - Meio Ambiente. Este \n\ncap\u00edtulo cont\u00e9m apenas um artigo, o 225, onde est\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais do que seja o \n\nmeio ambiente de acordo com o paradigma do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nAs a\u00e7\u00f5es s\u00e3o imprescind\u00edveis na regula\u00e7\u00e3o do aproveitamento dos recursos naturais. Como \n\ntais, foram institu\u00eddos alguns instrumentos e medidas atrav\u00e9s de programas nacionais na d\u00e9cada \n\nde 80: \n\na) o PRO\u00c1GUA - Programa Nacional de Qualidade das \u00c1guas e o Programa de Gest\u00e3o \n\nAmbiental do Meio Ambiente Marinho; \n\nb) o PROCONVE - Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores, e o \n\nPRONAR - Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar; \n\nc) o Sistema de Licenciamento Ambiental para as atividades econ\u00f4micas, que foi institu\u00eddo pela \n\nLei 6.938, de 1981 e modificado, em parte, pela Lei 7.804 de 1989; \n\n46 \n\n\n\nd) o Zoneamento Econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico, legalmente constitu\u00eddo pela Constitu\u00ed\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, assim como, pela disposi\u00e7\u00e3o da Lei 6.938/81 e Decreto 99.540/90. O zoneamento separa as \n\n\u00e1reas de acordo com sua capacidade de uso, ou seja, as produtivas e as de prote\u00e7\u00e3o\"'( ou especiais), \n\ne um tipo de \u00e1rea intermedi\u00e1ria, onde s\u00e3o obtidos beneficios indiretos. \n\n2.4.4 Marcos da Pol\u00edtica Ambiental Brasileira \n\nAs Resolu\u00e7\u00f5es Conama 001/86 e 237/97 provocaram grande impacto na sociedade \n\nbrasileira, pelo car\u00e1ter modificador e avan\u00e7ado; elas mexeram nas bases de um sistema que, at\u00e9 \n\npouco tempo, pensava o ambiente como um dep\u00f3sito de recursos e n\u00e3o apresentava limites \u00e0 sua \n\nexplota\u00e7\u00e3o. Essas resolu\u00e7\u00f5es foram marcos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, sendo \n\nincontest\u00e1veis seus pap\u00e9is normativos e reguladores complementares. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86 estabeleceu as defini\u00e7\u00f5es, as responsabilidades, os crit\u00e9rios \n\nb\u00e1sicos e as diretrizes gerais para o uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental; a \n\npartir dela o impacto ambiental ficou definido como: \n\nQualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades fisicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio \nambiente causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das \natividades humanas que, direta ou indiretamente, afetam: I - a sa\u00fade, a seguran\u00e7a \ne o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; ll- as atividades sociais e econ\u00f4micas; lli - a biota; \nIV - as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; V - a qualidade dos \nrecursos ambientais (CONAMA, 1986, p. 01; artigo 1 \"). \n\nEm seguida, no artigo 2\u00b0, foram relacionadas as atividades modificadoras do meio ambiente \n\ne sujeitas ao licenciamento ambiental, que dever\u00e3o elaborar o ElA/RIMA para submeter ao \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente. \n\nNo artigo 5\u00b0, foram dadas as diretrizes gerais dos Estudos de Impacto Ambiental, que \n\ndevem atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, aos princ\u00edpios e objetivos da PNMA Tais diretrizes foram definidas \n\nda seguinte forma: \n\nI - Contemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de localiza\u00e7\u00e3o do projeto, \nconfrontando-as com a h\u00edp\u00f3tese de n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto; \nll - identificar e avaliar sistematicamente os \u00edmpactos ambientais gerados nas \nfases de implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da atividade; \nrn - defmir os l\u00edmites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada \npelos \u00edmpactos, denominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, considerando, em \ntodos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza; \n\n47 \n\n\n\nIV - considerar os planos e programas governamentais, propostos e em \nimplanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, e sua compatibilidade (CONAMA, \nop cit). \n\nO artigo 6\u00b0 diz que o ElA desenvolver\u00e1 as atividades t\u00e9cnicas de Diagn\u00f3stico Ambiental da \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, a an\u00e1lise dos impactos ambientais e suas alternativas, a defini\u00e7\u00e3o \n\ndas medidas mitigadoras dos impactos negativos e elabora\u00e7\u00e3o do programa de acompanhamento \n\ne monitoramento dos impactos positivos e negativos. \n\nNo artigo 9\u00b0 est\u00e1 expl\u00edcito o que dever\u00e1 estar contido no RIMA. refletindo as conclus\u00f5es do \n\nEstudo (ElA), tais como: \n\nI - Os objetivos e justificativas do projeto, sua rela\u00e7\u00e3o e compatibilidade com as \npol\u00edticas setoriais, pianos e programas governamentais; \nll - a descri\u00e7\u00e3o do projeto e suas alternativas tecnol\u00f3gicas e locacionais, \nespecificando para cada um deles, nas fases de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea de \ninflu\u00eancia, as mat\u00e9rias primas e m\u00e3o-de-obra, as fontes de energia, os processos \ne t\u00e9cnica operacionais, os prov\u00e1veis efluentes, emiss\u00f5es, res\u00edduos de energia, os \nempregos diretos e indiretos a serem gerados; \nlll - a s\u00edntese dos resultados dos estudos de diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de \ninflu\u00eancia do projeto; \nIV- a descri\u00e7\u00e3o dos prov\u00e1veis impactos ambientais da implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \nda atividade, considerando o projeto, suas alternativas, os horizontes de tempo \nde incid\u00eancia dos impactos e indicando os m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e crit\u00e9rios adotados \npara sua identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o; \nV - a caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental futura da \u00e1rea de influ\u00eancia, \ncomparando as diferentes situa\u00e7\u00f5es da ado\u00e7\u00e3o do projeto e suas alternativas, \nbem como com a hip\u00f3tese de sua n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o; \nVI - a descri\u00e7\u00e3o do efeito esperado das medidas mitigadoras previstas em \nrela\u00e7\u00e3o aos impactos negativos, mencionando aqueles que n\u00e3o puderam ser \nevitados, e o grau de altera\u00e7\u00e3o esperado; \nVII - o programa de acompanhamento e monitoramento dos impactos; \nVlll - recomenda\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 alternativa mais favor\u00e1vel (conclus\u00f5es e \ncoment\u00e1rios de ordem geral). (CONAMA, 1986). \n\nOs artigos acima citados s\u00e3o os mais importantes e estabelecem crit\u00e9rios b\u00e1sicos, \n\nnecess\u00e1rios e imprescind\u00edveis aos estudos de impactos ambientais (ElA) e seus relat\u00f3rios \n\n(RIMA). Embora aquela legisla\u00e7\u00e3o estivesse, naquele momento, na vanguarda das legisla\u00e7\u00f5es \n\nambientais do mundo, a a\u00e7\u00e3o ainda era incipiente devido ao :f\u00e0to de serem necess\u00e1rios maiores \n\nfiscaliza\u00e7\u00f5es e instrumentos eficazes para isso. Essa legisla\u00e7\u00e3o obriga a um novo procedimento \n\nna explota\u00e7\u00e3o dos recursos, n\u00e3o admite a externaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais e internaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos ganhos, deixando \u00e0 sociedade o passivo ambiental criado por algumas dessas empresas. \n\n48 \n\n\n\nNa d\u00e9cada de 90, no entanto, ao ser promulgada a lei de crimes ambientais as coisas ficaram \n\nmais dif\u00edceis para as empresas que burlavam a lei. Mas como toda !e~ diz o ditado popular: \"no \n\npapel est\u00e1 bem posto, na pr\u00e1tica \u00e9 o oposto\", falta maior fiscaliza\u00e7\u00e3o e a conSCientiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade em ser fiscal do meio ambiente, como preconiza o artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nOnze anos ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 e dezesseis anos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei \n\n6.938/81, foi editada a resolu\u00e7\u00e3o 237/97, que faz urna revis\u00e3o dos procedimentos e crit\u00e9rios \n\nutilizados no licenciamento ambiental, em vista da necessidade de se aprimorarem os \n\ninstrumentos de gest\u00e3o ambiental, visando a melhoria continua do processo de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\nNo artigo 1\u00b0 s\u00e3o definidos alguns conceitos como: Licenciamento e Licen\u00e7a Ambiental, \n\nEstudos Ambientais e Impacto Ambiental Regional: \n\nI - Licenciamento Ambiental: procedimento administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o \nambiental competente licencia a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o \nde empreendimentos e atividades utilizadoras de recursos ambientais, \nconsideradas efetiva ou potencialmente poluidoras ou daquelas que, sob \nqualquer forma, possam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental, considerando as \ndisposi\u00e7\u00f5es legais e regulamentares e as normas t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis ao caso. \nTI - Licenca Ambiental: ato administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente estabelece as condi\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e medidas de controle ambiental \nque dever\u00e3o ser obedecidas pelo empreendedor, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, para \nlocalizar, instalar, ampliar e operar empreendimentos ou atividades utilizadoras \ndos recursos ambientais consideradas efetiva ou potencialmente poluidoras ou \naquelas que, sob qualquer forma, possam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \nrn - Estudos Ambientais: s\u00e3o todos e quaisquer estudos relativos aos aspectos \nambientais relacionados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de uma \natividade ou empreendimento, apresentados como subs\u00eddios para a an\u00e1lise da \nlicen\u00e7a requerida, tais como: relat\u00f3rio ambienta~ plano e projeto de controle \nambiental, relat\u00f3rio ambiental preliminar, diagn\u00f3stico ambiental, plano de \nmanejo, plano de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada e an\u00e1lise preliminar de risco. \nill - Impacto Ambiental Regional: \u00e9 todo e qualquer impacto ambiental que \nafete diretamente (\u00e1rea de influ\u00eancia direta do projeto), no todo ou em parte, o \nterrit\u00f3rio de dois ou mais Estados (CONAMA, 1997). \n\nNo artigo 4\u00b0, \u00e9 atribu\u00edda compet\u00eancia ao Ibama o licenciamento das obras de \u00e2mbito \n\nnacional e regio~ definidas no artigo 1\u00b0. Outros dois artigos de relevante import\u00e2ncia: o 8\u00b0, \n\nque estabelece os tipos de licen\u00e7a cabendo sua expedi\u00e7\u00e3o ao Poder P\u00fablico, e o artigo 18, onde \n\ncada tipo de licen\u00e7a tem sua dura\u00e7\u00e3o definida. \n\n49 \n\n\n\nA Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) \u00e9 concedida na fase preliminar de planejamento do empreendimento \n\nou atividade, aprovando sua localiza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o, atestando a viabilidade ambiental e \n\nestabelecendo os requisitos b\u00e1sicos e condicionantes a serem atendidos nas pr\u00f3ximas fases de sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 cinco (05) anos (CONAMA, 1997). \n\nA Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) autoriza a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento ou atividade de \n\nacordo com as especifica\u00e7\u00f5es constantes dos planos, programas e projetos aprovados, incluindo \n\nas medidas de controle ambiental e demais condicionantes, da qual constituem motivo \n\ndeterminante, tendo dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 seis (06) anos (CONAMA, op. cit.). \n\nA Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) autoriza a opera\u00e7\u00e3o da atividade ou empreendimento, ap\u00f3s a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do efetivo cumprimento do que consta das licen\u00e7as anteriores, com as medidas de \n\ncontrole ambiental e condicionantes determinados para a opera\u00e7\u00e3o; poder\u00e1 ter dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 dez \n\n(10) anos (CONAMA, 1997). \n\nNo Art. 19 fica definida a compet\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o ambiental, mediante decis\u00e3o motivada, em \n\nagir das formas abaixo: \n\n[ ... ] Modificar os condicionantes e as medidas de controle e adequa\u00e7\u00e3o, \nsuspender ou cancelar uma licen\u00e7a expedida, quando ocorrer: \nI - viola\u00e7\u00e3o ou inadequa\u00e7\u00e3o de quaisquer condicionantes ou normas legais; \nTI - omiss\u00e3o ou falsa descri\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes que subsidiaram a \nexpedi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a; \nlli - superveni\u00eancia de graves riscos ambientais e de sa\u00fade (CONAMA, op cit). \n\nEvidentemente, essa decis\u00e3o motivada diz respeito \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica em quest\u00e3o, sem \n\na\u00e7\u00f5es emocionais. No entanto, muitas vezes, a dita a\u00e7\u00e3o \u00e9 emotiva e n\u00e3o motivada. As diversas \n\natividades que necessitam do licenciamento ambiental furam discriminadas em um anexo, quase \n\ntodas as atividades econ\u00f4micas, exigindo-se para algumas delas apenas o Plano de Controle \n\nAmbiental - PCA,. ou algum Relat\u00f3rio de Controle do Ambiente - RCA,. reduzindo as despesas \n\nde pequenas empresas com Estudos e Relat\u00f3rios de Impacto do Meio Ambiente - EIAIRIMA . \n\n2.5 A ATIVIDADE MINERAL, LEGISLA\u00c7\u00c3O E MEIO AMBIENTE \n\nOs recursos minerais localizam-se em v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta, fazendo parte da crosta \n\ns\u00f3lida. Cada jazida mineral tem caracterisitcas \u00fanicas e para seu aproveitamento tanto podem ser \n\n50 \n\n\n\nnecess\u00e1rias grandes transforma\u00e7\u00f5es ambientais, como interven\u00e7\u00f5es que sequer s\u00e3o percebidas \n\nap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea lavrada. \n\n2.5.1 Caracter\u00edsticas da Minera\u00e7\u00e3o \n\nAs opera\u00e7\u00f5es mineiras podem chegar a grandes profundidades ou se ater \u00e0 superficie da \n\ncrosta. Por gerar impactos intensos ou inusitados no meio ambiente, ou pelo simples potencial de \n\ncaus\u00e1-los, \u00e9 colocada como vil\u00e3 dentre as atividades econ\u00f4micas. \n\nAlgumas caracter\u00edsticas da minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prias da atividade; umas remetem ao aspecto \n\necon\u00f4mico, outras s\u00e3o ambientais e/ou geogr\u00e1ficas. Fonseca (1991) e Herrmann (1995) destacam \n\nas seguintes caracter\u00edsticas: \n\na) Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica irreguiar e rigida: a ocorr\u00eancia mineral \u00e9 que determina onde se \n\ndar\u00e1 a extra\u00e7\u00e3o do bem e a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento. \n\nb) Caracteristicas \u00fanicas de jazida para jazida: n\u00e3o h\u00e1 jazimentos iguais, cada jazida \n\napresenta condi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas espec\u00edficas. \n\nc) Alto risco: trata-se de uma atividade sujeita \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do mercado. \n\nd) Incerteza na etapa de explora\u00e7\u00e3o (pesquisa): n\u00e3o se sabe se os investimentos nesta etapa \n\nter\u00e3o retomo e se a jazida \u00e9 vi\u00e1vel economicamente. Dados da ONU apontam que de 1.000 \n\nalvos apenas 1 se toma jazida explot\u00e1veL \n\ne) Altos investimentos: locacionais, infra-estrutura, t\u00e9cnico e de m\u00e3o-de-obra, sendo de retomo \n\ndemorado, podem ser inclu\u00eddos tamb\u00e9m os custos ambientais quando da recupera\u00e7\u00e3o. \n\nf) Pouca flexibilidade na determina\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o: \n\nequipamentos de grande porte, pesados, de dificil remo\u00e7\u00e3o e onerosos. \n\ng) Impacto Ambiental Intenso: influ\u00eancia sobre todos os componentes ambientais (\u00e1gua, ar, \n\nsolo, vegeta\u00e7\u00e3o e aoimais) e s\u00f3cio-econ\u00f4micos, o que a coloca como vil\u00e3 diante das demais \n\natividades econ\u00f4micas, por\u00e9m, deve ser enfatizado que seus impactos negativos podem se \n\nrestringir ao s\u00edtio de lavra, quando se tem o controle de suas altera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de conten\u00e7\u00e3o dos impactos e com monitoramento. \n\n51 \n\n\n\n2.5.2 Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade de import\u00e2ncia fundamental, em raz\u00e3o das necessidades \n\nhumanas que a demandam. Alguns minerais s\u00e3o imprescind\u00edveis ao bem-estar da sociedade e \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. \n\nA hist\u00f3ria do Brasil \u00e9 impregnada de fatos e aspectos relativos aos recursos minerais, tanto \n\n\u00e9 que estes s\u00e3o contemplados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal por diversas vezes. Vejamos algumas: \n\na) No Art. 20, inciso IX, s\u00e3o relacionados como bens da Uni\u00e3o; \n\nb) O Art. 22, inciso XII, atribui \u00e0 Uni\u00e3o a compet\u00eancia de legislar sobre jazidas, minas, outros \n\nrecursos minerais e metalurgia; \n\nc) O Art. 23, inciso XI, atribui compet\u00eancia comum \u00e0 Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \n\nMunic\u00edpios para registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais em seus territ\u00f3rios; \n\nd) O Art. 176, distingue a propriedade do solo da dos recursos minerais e o potencial de energia \n\nhidr\u00e1ulica, propriedade que \u00e9 da Uni\u00e3o; \n\ne) O Art. 225, \u00a7 2\u00b0, estabelece a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 colocada como uma obriga\u00e7\u00e3o do empreendedor, nos seguintes dizeres: \"aquele \n\nque explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de \n\nacordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma da lei\"(BRASIL, \n\n2001). \n\nEstes artigos j\u00e1 comprovam a import\u00e2ncia que o Estado d\u00e1 \u00e0 atividade, e, de fato, ela o tem; \n\nvisto que em grande parte dos produtos industrializados utilizados pela sociedade, existe no \n\nm\u00ednimo um componente mineral \n\nNa maior parte do meio artificial, constitu\u00eddo por casas, edi:ficios, ruas asfaltadas, na \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e nas casas, os minerais est\u00e3o presentes; nos eletrodom\u00e9sticos, computadores, \n\nautom\u00f3veis, nas comunica\u00e7\u00f5es e meios de transporte, todos utilizam os bens derivados de \n\nrecursos minerais; eles est\u00e3o presentes na agricultura e pecu\u00e1ria como fertilizantes e \n\ncomplementos nutricionais, dadas as necessidades dos vegetais, animais e do pr\u00f3prio homem. \n\nSem d\u00favida, o mundo \u00e9 em grande parte constitu\u00eddo de minerais. \n\n52 \n\n\n\nDescrita a import\u00e2ncia da minera\u00e7\u00e3o, se faz necess\u00e1rio caracterizar seus aspectos legais e \n\nconstitucionais, sumariamente. A primeira etapa da atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a pesquisa ou \n\nexplora\u00c7\u00e3o mineral. O C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, Decreto-Lei 227/67, em seu A:rt. 84, define \n\nPesquisa Mineral como: \"a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da jazida, sua \n\navalia\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o da exeq\u00fcibilidade da seu aproveitamento econ\u00f3mico\" e jazida como: \n\n\"bem im\u00f3vel distinto do solo onde se encontra, n\u00e3o abrangendo a propriedade deste o min\u00e9rio \n\nou a subst\u00e2ncia \u00fatil que a constitui\" (DNPM, 200lb). \n\nNos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos ser\u00e3o discutidos os artigos que se referem \u00e0 interse\u00e7\u00e3o entre as \n\nquest\u00f5es ambientais e o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, bem como da Constitui\u00e7\u00e3o. No CM, segundo o \n\nArt. 42: \"a autoriza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 recusada se a lavra for considerada prejudicial ao bem p\u00fablico ou \n\ncomprometer interesses que superem a utilidade da explora\u00e7\u00e3o industrial, a juizo do \n\nGoverno ... \". \n\nNo artigo citado acima est\u00e1 impl\u00edcita a quest\u00e3o ambiental, mas sua legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\nexpl\u00edcita no Art. 22, \u00a7 22 , inciso V, que trata da extra\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter excepcional de minerais \n\nantes da outorga da concess\u00e3o de lavra, quando se refere \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de ordem ambiental nas \n\nseguintes palavras: \" ... observada a legisla\u00e7\u00e3o ambiental pertinente\". \n\nNo Art. 47, incisos VIII \u00e0 XIII, h\u00e1 men\u00e7\u00e3o da responsabilidade, cuidado com os recursos \n\nnaturais e cumprimento da politica ambiental. Esse artigo refere-se \u00e0 responsabilidade de danos a \n\nterceiros, seguran\u00e7a e salubridade das habita\u00e7\u00f5es, extravio de \u00e1guas e drenagem, polui\u00e7\u00e3o do ar e \n\n\u00e1gua, prote\u00e7\u00e3o de fontes e as provid\u00eancias indicadas por \u00f3rg\u00e3os Federais- neste caso o DNPM e \n\nIBAMA. Este \u00faltimo, a quem cabe cuidar da politica ambiental. \n\nAlguns artigos, no entanto, colocam a atividade como intoc\u00e1vel; como o Art. 57, que diz: \n\n\"No curso de qualquer medida judicial n\u00e3o poder\u00e1 haver embargo ou seq\u00fcestro que resulte em \n\ninterrup\u00e7\u00e3o dos trabalhos de lavra\". \n\nO Art. 87 disp\u00f5e que: \"n\u00e3o se impedir\u00e1 por a\u00e7\u00e3o judicial de quem quer que seja o \n\nprosseguimento da pesquisa ou lavra\". No entanto, o Artigo 96 ressalta a supremacia \n\nconstitucional quando diz: \"A lavra de jazida ser\u00e1 organizada e conduzida na forma da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o\". Vale salientar que, sendo o embargo ambiental, prepondera sobre a atividade. \n\nQuanto \u00e0 extin\u00e7\u00e3o dos direitos miner\u00e1rios, no Art. 67 do CM se d\u00e1 por quatro situa\u00e7\u00f5es: \n\nren\u00fancia, caducidade, invalida\u00e7\u00e3o e revoga\u00e7\u00e3o. A ren\u00fancia, por iniciativa do requerente, pode \n\n53 \n\n\n\nocorrer na fase da pesquisa ou na de lavra; a caducidade por :fulha do requerente, quando n\u00e3o \n\ncumprir suas obriga\u00e7\u00f5es; a invalida\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode acontecer por :fulha do requerente e a \n\nrevoga\u00e7\u00e3o, quando a atividade se torna inconveniente ao interesse p\u00fablico. Atrav\u00e9s das tr\u00eas \n\n\u00faltimas formas de extin\u00e7\u00e3o do direito de minerar, insere-se a quest\u00e3o ambiental, pelas quais, \n\ndevido \u00e0 falta do cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es e de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos, atrav\u00e9s de algumas \n\nmedidas, poder\u00e1 haver necessidade de embargo ambiental. \n\nNa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Art. 49, inciso XVI, trata da explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento de \n\nrecursos h\u00eddricos e minerais em terras ind\u00edgenas, que fica condicionada \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o exclusiva \n\ndo Congresso Nacional. \n\nA CF confirma a Lei 6.938 de 81, que se refere \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o no Art. 42, inciso VII, da \n\nsegninte forma: \"A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente visar\u00e1: - \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o ao poluidor e ao \n\npredador da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados\". \n\nUma situa\u00e7\u00e3o, a qual se dar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o posteriormente, \u00e9 a do Grupamento Mineiro, que \n\nconsiste na reuni\u00e3o de v\u00e1rias concess\u00f5es em uma s\u00f3 unidade de minera\u00e7\u00e3o. Isso permite que \n\nalgumas concess\u00f5es ou minas, possam interromper a lavra sem perda da concess\u00e3o, o que agrava \n\nas condi\u00e7\u00f5es ambientais de uma \u00e1rea, pois a mina pode ficar temporariamente fechada, \n\nproduzindo apenas impactos ambientais negativos. \n\n2.6 POL\u00cdTICA E LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO ESTADO DE PERNAMBUCO \n\nA Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental de Pernambuco possui diversos instrumentos que possibilitaram \n\ntratar a quest\u00e3o ambiental e as atividades econ\u00f4micas. Evidentemente, no caso pr\u00e1tico a coisa \u00e9 \n\nbem mais complicada; de toda maneira, pelo menos em termos de direito, j\u00e1 existe um bom \n\naparato de jurisprud\u00eancia A seguir s\u00e3o apresentadas algumas das leis estaduais de \u00e2mbito \n\nambiental. \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA), como instrumento de uma pol\u00edtica nacional, tem \n\nsido muito pouco en:futizada ou realizada em \u00e2mbito nacional; at\u00e9 mesmo nos Estados com \n\natua\u00e7\u00e3o not\u00f3ria e de destaque neste cen\u00e1rio, tem sido relegada a ordem legal em benef\u00edcio de uma \n\npol\u00edtica explotacionista, em vista de interesses meramente de crescimento econ\u00f4mico em \n\ndetrimento do meio ambiente e da real necessidade da sociedade que \u00e9 desenvolver-se. Aqueles \n\n54 \n\n\n\nque adotam tal pol\u00edtica, alegam que o desenvolvimento deve ser precedido de crescimento \n\necon\u00f4mico - o que n\u00e3o \u00e9 necessariamente verdade. Pois o desenvolvimento \u00e9 um conceito que \n\ndepende do referencial de modelo politico e econ\u00f4mico da sociedade; vale salient\"\u00e0r, que mesmo \n\nno Brasil, h\u00e1 momentos hist\u00f3ricos de franco crescimento e h\u00e1 regi\u00f5es que apresentam elevado \n\ncrescimento econ\u00f4mico e n\u00e3o conseguiram transform\u00e1-lo em desenvolvimento, persistindo \n\ngrande concentra\u00e7\u00e3o de renda e pobreza da maior parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNo Estado de Pernambuco, desde a d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, foram editadas algumas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais de acordo com a Pol\u00edtica Nacional. Muitas destas leis repetem e \n\ncomplementam a legisla\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito federal, pemitindo que se tenha um conjunto legal na \n\nesfera da unidade da federa\u00e7\u00e3o. Vale salientar, que para empreender uma pol\u00edtica ambiental se \n\nfaz necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o executor e no \u00e2mbito do Estado foi criada a CPRR -\n\nCompanhia Pernambucana de Controle da Polui\u00e7\u00e3o e dos Recursos H\u00eddricos. \n\nA Lei N\u00b0 7.267, de 16 de dezembro de 1976, autorizou a constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nan\u00f4nima de economia mista, sob a denomina\u00e7\u00e3o de CPRR e deu outras provid\u00eancias. A \n\nCompanhia era institu\u00edda para tal fim, naquele ano, e, s\u00f3 mais tarde, assume o papel de \n\ncompanhia ambiental, promotora da Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente. \n\nNa d\u00e9cada de 70, a Lei N\u00b0 7.541, de 12 de dezembro de 1977, tratou da polui\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ndispondo sobre sua preven\u00e7\u00e3o e controle, estabelecendo as normas disciplinadoras da esp\u00e9cie. \n\nEm seu artigo 1\u00b0, diz que a atividade preventiva, fiscalizadora e repressiva do Estado na \n\ndefesa do meio ambiente, quanto ao solo, \u00e1gua e ar, ser\u00e1 exercida pela Companhia Pernambucana \n\ndo Meio Ambiente - CPRR, nos limites de sua jurisdi\u00e7\u00e3o territorial \n\nPara efeitos daquela Lei, o Art. 2\u00b0 considerou a polui\u00e7\u00e3o ambiental como: \n\nA altera\u00e7\u00e3o das propriedades fisicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas do meio ambiente, \ncausada por qualquer forma de energia ou subst\u00e2ncia s\u00f3lida, l\u00edquida ou gasosa, \nou combina\u00e7\u00f5es de elementos, liberados ou lan\u00e7ados em n\u00edveis capazes, direta \nou indiretamente, de: \nI - prejudicar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; \nll - criar condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas; e \nill - ocasionar danos relevantes \u00e0 flora, \u00e0 fauna e a outros recursos naturais \n(PERNAMBUCO, 1977). \n\n55 \n\n\n\nNo Artigo 3\u00b0 ficou proibido o lan\u00e7amento ou libera\u00e7\u00e3o de poluentes nas \u00e1guas, no ar e no \n\nsolo. Em seu par\u00e1grafo \u00fanico, denomina-se poluente: toda e qualquer forma de mat\u00e9ria ou \n\nenergia que cause, direta ou indiretamente, polui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO Artigo 4\u00b0 nomeia as atividades sujeitas ao pr\u00e9vio licenciamento na CPRH, para \n\npreven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis causas de polui\u00e7\u00e3o ambiental, que s\u00e3o as seguintes: \n\nI - a constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de quaisquer atividades de produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o; \n\nII - a constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e reforma de pr\u00e9dios; \n\nIH - os loteamentos; \n\nIV - outras atividades potencialmente polui:doras na forma da presente Lei. \n\nNo par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 4\u00b0, \u00e9 assinalada a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o das empresas j\u00e1 \n\ninstaladas ou em funcionamento no Estado, que ficaram obrigadas a requerer a respectiva licen\u00e7a \n\nno prazo de 90 (noventa) dias, contados da data da vig\u00eancia desta lei, sob pena das san\u00e7\u00f5es \n\nprevistas no artigo 7\u00b0. Neste, \u00e9 dito que os infratores das disposi\u00e7\u00f5es da Lei, de seu Regulamento \n\ne das demais normas dela decorrentes, ficam sujeitos \u00e0s peualidades reguladas pelo agente \n\nestadual de meio ambiente (PERNAMBUCO, op cit). \n\nNa d\u00e9cada de 80, a Lei 8.361, de 26/09/80, preconizava que as atividades mencionadas no \n\nseu artigo 4\u00b0 ficavam sujeitas ao pr\u00e9vio licenciamento na CPRH, tendo car\u00e1ter preventivo para \n\nposs\u00edveis causas de polui\u00e7\u00e3o ambiental. Ela n\u00e3o :f\u00e0z refer\u00eancia direta \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 \n\nind\u00fastria e como a minera\u00e7\u00e3o \u00e9, muitas vezes, uma ind\u00fastria extrativa mineral, estava \n\ncontemplada. Essa Lei atual\u00edza a anterior, 7.541/77. \n\nAinda nos anos 80, merece ser citada a Lei N\u00b0 9.465, de 08 de junho de 1984, que disp\u00f5e \n\nsobre o uso de agrot\u00f3xicos e de outros pesticidas e d\u00e1 outras provid\u00eancias. De acordo com a lei, a \n\nindustriali.za\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de todo e qualquer produto agrot\u00f3xico e de \n\npesticidas, est\u00e1 condicionada ao cadastramento dos mesmos perante a Secretaria de Agricultura \n\ndo Estado de Pernambuco. \n\nA Lei 9.465 definiu como agrot\u00f3xicos e outros pesticidas, as subst\u00e2ncias ou misturas de \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas destinadas ao uso no setor de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o de florestas nativas ou implantadas, bem como, a outros ecossistemas e ambientes \n\ndom\u00e9sticos, urbanos, h\u00eddricos e industriais, cuja finalidade seja alterar a constitui\u00e7\u00e3o faunistica \n\n56 \n\n\n\ne/ou flor\u00edstica dos mesmos, a fim de preserv\u00e1-los da a\u00e7\u00e3o danosa de seres vivos considerados \n\nnocivos. Em seu Artigo 6\u00b0, \u00e9 dito que: \"as entidades comercializadoras, deposit\u00e1rias de \n\nagrot\u00f3xicos e outros pesticidas, dever\u00e3o mant\u00ea-los em dep\u00f3sitos isolados de outros\u00b7produtos, que \n\npossam contaminar o meio ambiente e a sa\u00fade animal\" (PERNAMBUCO, 1984). \n\nProibiu-se em todo o territ\u00f3rio do Estado de Pernambuco a utiliza\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3c de agrot\u00f3xicos e outros pesticidas organoc!orados. \n\nPernambuco \u00e9 um dos estados brasileiros de maior produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar. Para \n\nregular os problemas gerados por essa atividade, foi editada a Lei N\u00b0 9.377, de 30 de novembro \n\nde 1983. Ela estabelece medidas de prote\u00e7\u00e3c do meio ambiente e d\u00e1 outras provid\u00eancias; pro\u00edbe a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de destilarias de \u00e1lcool que n\u00e3o contenham em seus respectivos projetos, equipamentos \n\nespeciais necess\u00e1rios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de processos alternativos, objetivando o tratamento e/ou \n\naproveitamento de caldas ou vinhoto, para que n\u00e3o ocorra o lan\u00e7amento destes efluentes, direta \n\nou indiretamente e em qualquer volume, nos cursos d'\u00e1gua do Estado. \n\nA Lei N\u00b0 10.234, de 23 de novembro de 1988, pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias qu\u00edmicas \n\nt\u00f3xicas e de produtos explosivos ou inflam\u00e1veis, de usinas de concreto pr\u00e9-misturado que n\u00e3o \n\nsejam adequadas \u00e0s normas de seguran\u00e7a e antipolui\u00e7\u00e3o. No par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 1\u00b0, ficou \n\nexcetuada a proibi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde se situa o Complexo Indusrrial Portu\u00e1rio de Suape. No Art. \n\n2\u00b0, foi dado o prazo de um (1) ano \u00e0s ind\u00fastrias instaladas no Estado, para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas \n\nde seguran\u00e7a e antipolui\u00e7\u00e3c, sob pena de comina\u00e7\u00f5es legais vigentes. \n\nA Lei N\u00b0 10.564, de 11 de janeiro de 1991, disp\u00f5e sobre o controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nno Estado e d\u00e1 outras provid\u00eancias. No Art. 1 o \u00e9 definido, para os efeitos da Lei, que padr\u00f5es de \n\nqualidade do ar s\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos que, ultrapassados, poder\u00e3o \n\nafetar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o e ocasionar danos aos seres vivos, aos \n\nmateriais e ao meio ambiente em geral. No par\u00e1grafo \u00fanico, considerou-se para o controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental os padr\u00f5es nacionais de qualidade do ar. \n\nA Lei N\u00b0 11.021, de 03 de janeiro de 1991, disciplinou a estrutura, compet\u00eancia e \n\nfuncionamento do Conselho Estadual de Meio Ambiente (Consema-PE), e deu outras \n\nprovid\u00eancias. Seus objetivos s\u00e3o citados na lei, cabendo a esse \u00f3rg\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e \n\nplanos de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Alguns de seus objetivos merecem reprodu\u00e7\u00e3o: \n\n57 \n\n\n\nI- garantir que as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas promovam, permanentemente, o equil\u00edbrio e a \nmelhoria da qualidade ambiental, previnam a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente em \ntodas as suas formas, impe\u00e7am ou minorem impactos ambientais negativos e \nimplementem a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente degradado. \nll - compatibilizar o desenvolvimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente. \nm - promover a integra\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Sistema Estadual de Meio \nAmbiente com os setores prodntivos, entidades ambientalistas e com a \ncomunidade. \nIV - promover e orientar o desenvolvimento de estudos e pesquisas de \ntecnologias voltadas para o uso racional dos recursos ambientais; e \nV -possibilitar, a toda a comunidade, o acesso a informa\u00e7\u00f5es concernentes ao \nmeio ambiente, facilitando e estimulando a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais (PERNAMBUCO, 1991, Artigo 2\u00b0). \n\nA compet\u00eancia do Consema \u00e9 dada no artigo 3\u00b0, valendo citar as seguintes: \n\nI - Analisar e pronunciar-se sobre os planos e programas de desenvolvimento \necon\u00f4mico e social do Estado, no que concerne ao meio ambiente, bem como \nsobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos estaduais a essa \u00e1rea; \nll - estabelecer diretrizes para a utiliza\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e defesa dos recursos \nnaturais e ecossistemas do Estado; \nm - estabelecer crit\u00e9rios para declara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas criticas, saturadas ou em vias \nde satura\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o; \nIV - propor a implanta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais a serem objeto de prote\u00e7\u00e3o \nespecial, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas representativos; \nV - estabelecer normas relativas \u00e0s \u00e1reas especialmente protegidas e as \natividades que podem ser desenvolvidas na circunvizinhan\u00e7a das mesmas; \nVI - defmir padr\u00f5es e crit\u00e9rios, relativos ao controle e a manuten\u00e7\u00e3o da \nqualidade ambiental, com vistas ao uso sustentado dos recursos ambientais; \nVII - avaliar os resultados das a\u00e7\u00f5es implementadas na \u00e1rea de meio ambiente \ndo Estado e sugerir ao \u00f3rg\u00e3o competente as reorienta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n(PERNAMBUCO, op cit). \n\nA Lei N\u00b0 11.206, de 31 de mar\u00e7o de 1995, disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Florestal do Estado de \n\nPernambuco, prevista no artigo 214 da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual. S\u00e3o estabelecidos por esta Lei, os \n\nprinc\u00edpios, objetivos e diretrizes, al\u00e9m de outras provid\u00eancias de prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos florestais do Estado, de acordo com as legisla\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito federal \n\nsobre o assunto. As fun\u00e7\u00f5es e atributos ambientais exercidos pelos ecossistemas s\u00e3o \n\nreconhecidos, principalmente a vegeta\u00e7\u00e3o em suas variadas formas, assumindo o papel de bem de \n\ninteresse comum a todos os habitantes do Estado. No seu Artigo 5\u00b0 assinala: \n\nAs diretrizes da Pol\u00edtica Florestal do Estado de Pernambuco ser\u00e3o formuladas e \nimplantadas em conson\u00e2ncia com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\n58 \n\n\n\nAmbiente, atrav\u00e9s dos instrumentos de gerenciamento da prote\u00e7\u00e3o e uso das \nflorestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o (PERNAMBUCO, 1995). \n\nA Lei N\" 11.516, de 30 de dezembro de 1997, comas modifica\u00e7\u00f5es da Lei N\u00b0 11.734, de 30 \n\nde dezembro de 1999, disp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental, infra\u00e7\u00f5es ao meio ambiente e \n\nmuda a denomina\u00e7\u00e3o da CPRH, para Companhia Pernambucana de Meio Ambiente; estabeleceu \n\nsua fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o ambientai respons\u00e1vel pela Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente, a quem \n\ncabe o licenciamento ambiental, al\u00e9m de outras provid\u00eancias. \n\nA Lei N\u00b0 11.907, de 22 de dezembro de 2000, autoriza a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente em \u00e1rea espec\u00edfica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. As referidas \u00e1reas, \n\ncompostas de ambiente mangueza! e restinga, situam-se no litoral Sul do Estado - Praia dos \n\nCarneiros -, para constru\u00e7\u00e3o das rodovias denominadas Via Litor\u00e2nea dos Carneiros e Via de \n\nContorno Tamandar\u00e9. Os artigos 1\u00b0 (par\u00e1grafo \u00fanico) e 2\u00b0 enfatizam: \n\n\u00c9 declarada de utilidade p\u00fablica a implanta\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o das rodovias \ndenominadas Via Litor\u00e2nea dos Carneiros e Via de Contorno Tamandar\u00e9, que se \niniciam \u00e0s margens do Rio Ariquind\u00e0 at\u00e9 o entroncamento com a Rodovia PE-\n076. [Art. 2\u00b0] a autoriza\u00e7\u00e3o para supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o fica condicionada \u00e0 \ncompensa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o suprimida, com a preserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o de \necossistema semelhante, correspondente \u00e0s \u00e1reas degradadas, no minimo, com \nid\u00eantica extens\u00e3o fisica de acordo com o \u00a7 2\u00b0, do artigo s\u2022, da Lei Estadual n\u2022 \n!1.206, de 31 de mar\u00e7o de 1995 (PERNAMBUCO, 2000). \n\nEssa lei exemplifica que o Estado, dependendo de seus interesses, pode legislar em causa \n\npr\u00f3pria ou de outrem, de acordo com suas necessidades, em beneficio do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. No entanto, a supress\u00e3o ficou condicionada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de outro ecossistema \n\nsemelhante. \n\n59 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 - QUADRO REGIONAL DA CHAPADA E DO P\u00d3LO \nGESSEIRO DO ARARIPE \n\nGipsita \u00e9 o nome dado ao sulfato de c\u00e1lcio hidratado natural, um mineral de origem qu\u00edmica \n\ne f\u00f3rmula CaS04.2HzO, de cor geralmente branca e dureza 2 na escala de Mohs. \u00c9 abundante na \n\nnatureza, sendo encontrado em dep\u00f3sitos sedimentares origin\u00e1rios de mares rasos que, pela \n\nevapora\u00e7\u00e3o, permitiram a precipita\u00e7\u00e3o de sais, dentre eles a gipsita. \n\nA \u00e1rea de explota\u00e7\u00e3o de gipsita de maior import\u00e2ncia no Brasil se encontra no entorno da \n\nChapada do Araripe, entre os Estados de Pernambuco, Cear\u00e1 e Piau\u00ed. Destes, destaca-se o Estado \n\nde Pernambuco como maior produtor, com mais de 85 % da produ\u00e7\u00e3o brasileira. A regi\u00e3o \n\nabordada neste Cap\u00edtulo, onde est\u00e1 a \u00e1rea objeto de estudo da tese, est\u00e1 localizada no Sert\u00e3o \n\nnordestino, compreendendo rochas da Bacia Sedimentar do Araripe e rochas do Embasamento \n\nCristalino. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es naturais da Chapada do Araripe s\u00e3o especiais; de todos os aspectos, o \n\ngeol\u00f3gico e do relevo se sobrep\u00f5em aos demais, pois imprimem ou influem diretamente nos \n\noutros, principalmente no clima Este sofre varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do desn\u00edvel topogr\u00e1fico; ao \n\nclima, outros futores geogr\u00e1ficos como solos, hidrografia e vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o subordinados, \n\nresultando em diferentes paisagens. \n\n3.1 ASPECTOS GEOL\u00d3GICOS \n\nA Bacia Sedimentar do Araripe possui urna \u00e1rea aproximada de 8.000 knl e parte comp\u00f5e o \n\nP\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Para este Cap\u00edtulo, definiu-se a bacia sedimentar e seu entorno \n\ncristalino com as seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: latitudes de 7\u00b0 a 8 o S e longitudes de 39 o a \n\n4fW. \n\n3.1.1 Breve Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica da Bacia Sedimentar do Araripe \n\nA Bacia Sedimentar do Araripe, da qual resulta o relevo de chapada, escarpa e encostas, \n\ncome\u00e7ou a se formar na era paleoz\u00f3ica, h\u00e1 cerca de 480 milh\u00f5es de anos, quando se depositaram \n\n61 \n\n\n\nos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Mauriti, provavelmente do per\u00edodo Siluriano. Por\u00e9m, foi nos \n\nper\u00edodos Jur\u00e1ssico e Cret\u00e1ceo que se deram os eventos geol\u00f3gicos de maior import\u00e2ncia para a \n\nfurma\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nDe acordo com Neuman e Cabrera (1999), a Bacia do Araripe \u00e9 formada pelo Supergrupo \n\nA:raripe, dividido em dois grupos, uma forma\u00e7\u00e3o superficial e uma forma\u00e7\u00e3o basal. A Forma\u00e7\u00e3o \n\nExu capeia a Chapada do A:raripe e abaixo desta est\u00e1 o Grupo Santana, composto de cinco \n\nforma\u00e7\u00f5es: Arajara, Romualdo, Ipubi, Crato e Rio da Batateira, todas do Cret\u00e1ceo - as tr\u00eas \n\nintermedi\u00e1rias formavam os antigos membros da Forma\u00e7\u00e3o Santana, de Ponte e Api (1990). O \n\nGrupo Vale do Cariri, abaixo do anterior, tem idade entre o Jur\u00e1ssico e o Cret\u00e1ceo, sendo \n\ncomposto pelas forma\u00e7\u00f5es Brejo Santo, datada do Jur\u00e1ssico, Miss\u00e3o Velha, provavelmente de \n\nidade entre o Cret\u00e1ceo e Jur\u00e1ssico, e Abaiara, do Cret\u00e1ceo. A Forma\u00e7\u00e3o Mauriti est\u00e1 na base da \n\nbacia sedimentar, constituindo a tectono-seq\u00fc\u00eancia \"Beta\". \n\nSegundo Ponte (1994), o fundo da bacia \u00e9 formado por um lastro de rochas metam\u00f3rficas e \n\nmagm\u00e1ticas, do Pr\u00e9-cambriano, e destro\u00e7os de uma cobertura sedimentar paleoz\u00f3ica (siluro-\n\ndevoniana?) inclu\u00eddos na Forma\u00e7\u00e3o Maurity. \n\nAo longo de sua evolu\u00e7\u00e3o polic\u00edclica, puderam ser evidenciados tr\u00eas est\u00e1gios tect\u00f4nicos \n\nsucessivos: pr\u00e9-rift, sin-rift e p\u00f3s-rift. Os eventos geol\u00f3gicos de forma\u00e7\u00e3o da bacia aconteceram \n\nem sua maior parte no Cret\u00e1ceo; neste per\u00edodo ocorreram os eventos que podem ser divididos em \n\nquatro fases, reconhecidos pelos seus ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o: continental, lacustre, sal\u00edfera e \n\nmarinha (BRITO, 1990). \n\nO Cret\u00e1ceo Inferior n\u00e3o-marinho compreende tr\u00eas seq\u00fc\u00eancias relacionadas com fases de \n\nabertura do oceano Atl\u00e2ntico, decorrentes da separa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e da \u00c1frica. A \n\nprimeira seq\u00fc\u00eancia, datada do Jur\u00e1ssico Superior, constitui-se de sedimentos de origem lacustre e \n\nfluvial, que ocuparam uma \u00e1rea denominada de Depress\u00e3o Afro-brasileira, compondo o andar \n\nDonjoaniano. \n\nA segunda seq\u00fc\u00eancia se depositou ap\u00f3s inteoso tectonismo, formando um longo sistema de \n\nfossas tect\u00f4nicas (grabens), seq\u00fc\u00eancia sin-rift, constitu\u00edda de sedimentos da fase lacustre do \n\nandar Bahiano. A terceira seq\u00fc\u00eancia est\u00e1 relacionada com os sedimentos sal\u00edferos, anterior \u00e0 f\u00e0se \n\nmarinha, andar Alagoano (Figura 3.1). \n\n62 \n\n\n\nFigura 3.1 - Evolu\u00e7\u00e3o das Bacias Marginais Brasileiras. \n\nGOLFO \n\n, ' \n' , ', .... '-,-~_.... - , -,., \n, .... 1/ - _...-\n\nFonte: Brito (1990). \n\nESTAGIO DE OCEANO ABERTO \n\nEST\u00c1GIO DE GOLFO \n\n\u2022RtFT-VALLEY\" \n\nAFRiCA \n\n~\\ AFRICA \n~....~. \n\nEST\u00c1GIO \"AIFT-VALLEY\" \n\nPRE-\"R!FT \n\nA fase marinha est\u00e1 representada pela parte superior do Grupo Santana, Forma\u00e7\u00e3o \n\nRomualdo. Ap\u00f3s a fase marinha, ocorreram sedimenta\u00e7\u00f5es de ambiente transicional (Forma\u00e7\u00e3o \n\n63 \n\n\n\nArajara) e continental (Forma\u00e7\u00e3o Exu). Algumas falhas limitam a bacia, sendo duas de grande \n\nordem: o lineamento Parru'ba ao norte e o lineamento Pernambuco ao sul. Ainda, s\u00e3o encontradas \n\nfalhas como as de Farias de Brito, S\u00edtio dos Moreiras e Concei\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista estrutural, a bacia se assenta sobre um graben formado por um sistema de \n\nfossas tect\u00f4nicas do tipo rift-valley, que apresentou sucessivos afundamentos, dando origem \u00e0 \n\nbacia sedimentar preenchida nos per\u00edodos e eventos mencionados anteriormente. Diversos \n\nautores definem duas sub-bacias, chamadas de Leste ou do Cariri, e sub-bacia Oeste ou de \n\nFeitoria, que se distinguem pelo tectonismo e preenchimento. H\u00e1 diversas falhas que definem ou \n\nestruturam o sistema de fossas existentes e resultantes da din\u00e2mica geol\u00f3gica regional. \n\n3.1.2 Unidades Litoestrntigrn:licas \n\nA Bacia Sedimentar do Araripe engloba uma \u00e1rea que extrapolao acidente geogr\u00e1fico de \n\nchapada Este, na realidade, constitui-se no remanescente topogr\u00e1fico da bacia que foi erodida \n\nregressivamente. A bacia engloba v\u00e1rios estratos litol\u00f3gicos diferenciados em fun\u00e7\u00e3o dos eventos \n\nque ocorreram na hist\u00f3ria geol\u00f3gica \n\nAs forma\u00e7\u00f5es Arajara e Exu apresentam-se predominantemente formadas por arenitos \n\ngeralmente argilosos. Na Forma\u00e7\u00e3o Arajara ocorrem arenitos de granulometria m\u00e9dia a grosseira, \n\nde cor avermelhada, fri\u00e1veis, mal selecionados e n\u00edveis conglomer\u00e1ticos; na Forma\u00e7\u00e3o Exu \n\npredominam os arenitos argilosos finos, caul\u00edn\u00edco, com siltitos amarelos e roxos e finarnente \n\nestratificados (DNPM, 1996b). \n\nO Grupo Santana comp\u00f5e-se de seq\u00fc\u00eancias sedimentares de f\u00e1cies calc\u00edferos, carbon\u00e1ticos, \n\nconstitu\u00eddas por fo lhe lhos betuminosos, calc\u00e1rios laminados, siltitos e arenitos calc\u00edferos, \n\nfolhelhos argilosos calc\u00edferos, argilitos calc\u00edferos, gipsita e folhelhos calc\u00edferos com concre\u00e7\u00f5es \n\n(BRASIL, 198lb). \n\nO Grupo Santana, como sugeriram Neumann e Cabrera (1999), ocupa posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria \n\nentre as forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas do topo e da base da Bacia do Araripe, representada pela Forma\u00e7\u00e3o \n\nExu, Grupo Vale do Cariri e Forma\u00e7\u00e3o Maurity. O Grupo Santana apresenta-se constitu\u00eddo pelas \n\nforma\u00e7\u00f5es Arajara, Romualdo, Crato, Ipubi e Rio da Batateira, que, junto com a primeira, \n\napresenta composi\u00e7\u00e3o predominantemente arenitica, com argilitos e siltitos. Segundo esses \n\n64 \n\n\n\nautores, seria formado por seq\u00fc\u00eancias fl\u00favio-lacustres - Arajara e Rio da Batateira; lacustres -\n\nCrato e Ipubi; e possivelmente marinha - Romualdo. \n\nNa faixa pernambucana, \u00e9 poss\u00edvel encontrar afloramentos das primeiras forma\u00e7\u00f5es do \n\nSupergrupo Araripe. Algumas vezes, o Grupo Santana aflora facilitando a explota\u00e7\u00e3o da gipsita \n\nou encontra-se recoberto por capearnento das forma\u00e7\u00f5es Arajara e Exu, provenientes da Chapada, \n\nfruto da eros\u00e3o regressiva de \u00e9pocas mais recentes. \n\nO Grupo V ale do Cariri \u00e9 composto por forma\u00e7\u00f5es terrigenas, areias, siltes e argilas. As \n\nforma\u00e7\u00f5es Abaiara e Miss\u00e3o Velha constituem-se basicamente de arenitos grosseiros e \n\nconglomer\u00e1ticos, arcoseanos, amarelados e com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, nos quais se intercalam \nbancos conglomer\u00e1ticos irregulares (BRASIL, op. cit., p. 137). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Brejo Santo constitui-se de folhelhos siltico-argilosos, argilitos calc\u00edferos e \n\nmargas, folhelhos na tonalidade castanha e arenitos argilosos. A forma\u00e7\u00e3o possui espessura \n\nvari\u00e1vel; na sub-bacia de Feitoria pode atingir at\u00e9 429 m. Seus membros superior, formado por \n\nfolhelhos, e inferior, formado por arenitos vermelhos, podem atingir at\u00e9 285 m e 144 m de \n\nespessura, respectivamente (Figura 3.2). \n\n3.1.3 O Embasamento Cristalino \n\nO Embasamento Cristalino est\u00e1 representado pelos Complexos Trindade e Nordestino e \n\npelo Grupo Cachoeirinha O Complexo Trindade contorna a Chapada em sua por\u00e7\u00e3o ocidental, \n\nestendendo-se como um arco por todo pediplano, desde Exu, em Pernambuco, at\u00e9 Campos Sales, \n\nno Cear\u00e1. Constitui-se de uma associa\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica-metam\u00f3rfica com gnaisses, granitos e \n\nmigrnatitos. \n\nO Complexo Nordestino ocupa a por\u00e7\u00e3o NE da \u00e1rea de estudo, na regi\u00e3o onde se encontram \n\nos munic\u00edpios do Crato e Juazeiro, no Cear\u00e1. Sua litologia compreende migrnatitos, gnaisses, \n\ngnaisses migrnatizados e granit\u00f3ides, anfibolitos, quartzitos, metarc\u00f3seos, calc\u00e1rios cristalinos, \n\nxistos, itabiritos, calcossilicatos e rochas catacl\u00e1sticas (BRASIL,l98lb, p. 64). \n\n65 \n\n\n\nFIGURA 3.2- Mapa Geol\u00f3gico Simplificado da Bacia do Araripe. \n\nFonte: Compilado de DNPM (1996b). \n\nO Grupo Cachoeirinha ocupa a por\u00e7\u00e3o sul-oriental da \u00e1rea, quase toda no Estado de \n\nPernambuco. Sua litologia compreende micaxistos, quartzitos mic\u00e1ceos, filitos, filitos grafitosos, \n\nbiotita-muscovita-filito, calc\u00e1rios metam\u00f3rficos e metavulc\u00e2nicos, rochas calcossilic\u00e1ticas, etc \n\n(BRASIL, op cit, p. 90). \n\nAlgumas intrus\u00f5es de granitos podem ser encontradas na \u00e1rea de estudo, as quais resistem \n\nao intemperismo, constituindo inselbergs (morros-ilhas), quebrando a monotonia do pediplano. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o encontradas coberturas col\u00favio-eluviais (Tqt e Tqc), provenientes da eros\u00e3o \n\nremontante das forma\u00e7\u00f5es Exu e Arajara, compostas de areias, argilas e siltes. As aluvi\u00f5es (Qal), \n\ncompostas de areias e argilas, finas e m\u00e9dias, resultam de trabalho erosivo mais recente e \n\nocorrem nas margens dos principais riachos (Quadro 3.1). \n\n66 \n\n\n\n01Gl'dM QUADR 3. - eo o21a a esorrelti\u00e3o do Sert\u00e3o e Chapada do Araripe. \nSEQ\u00dc\u00caN \n\nFORMA\u00c7AO \nPER\u00cdODO GRU- (espessura m\u00e1xima LITOLOGIA \n\nCIA PO aproximada) . \nQuatern\u00e1rio Qal - Aluvi\u00f5es de rios e riachos, \nTerci\u00e1rio - - Tqc - Coberturas arenosas e areno-argilosas, \n\nTqt -Dep\u00f3sitos de col\u00favio (Arajara e Exu). \n- - Arenitos grossos a m\u00e9dios, avermelhados, \n\nExu (235m) fri\u00e1veis, mal selecionados e com n\u00edveis \nconglomer\u00e1ticos. \n- Arenitos argilosos fmos, \u00e0s vezes, \n\nArajara (I 00 m) caulinfticos e sihitos amarelos e roxos \nfinamente estratificados. \n\nRomualdo - Margas e folhelhos cinza escuro. \nCret\u00e1ceo P\u00f3s-rift (60m) \n\nSantana - Gipsita, calc\u00e1rio e folhelhos negros \nIpubi (78 m) betuminosos. \n\n- F olhelhos caic\u00edferos, calc\u00e1rios laminados e \nCrato (39m) margas. \n\n- Arenitos m\u00e9dios a fmos, argilosos, amarelos \nRio da Batateira e cinza; siltitos e folhelhos cinza, \n(198m) estratificados e leitos de folhelhos negros \n\nbetuminosos. \n- Arenitos mic\u00e1ceos, argilosos, intercalados \n\nAbaiara (24 m) com sih\u00edtos e folhelhos castanhos, cinza e \nSin-rift verde, bem estratificados. \n\nVale do Miss\u00e3o Velha - Arenitos grosseiros, mal selecionados, \nJur\u00e1ssico Cariri (187m) fri\u00e1veis, contendo madeira f\u00f3ssil. \n\n- Folhelhos e siltitos de cores variegadas, com \nPr\u00e9-rift Brejo Santo intercala\u00e7\u00f5es de arenitos finos, argilosos e \n\n(429 m) vermelhos. \n- - Arenitos quartzosos, grosseiros a m\u00e9dios, \n\nSiluriano \"Beta\" Mauriti duros e com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada. \nGranitos, migmatitos, gnaisses, xistos, fil\u00edtos, \n\nPr\u00e9-Cambriano - - - quartzitos, micaxistos, calc\u00e1rios e outros. \nFONTE: Elaborado pelo Autor com base em BRASIL (198lb); PONTE (1990); DNPM (1996b); NEUMANN e \nCABRERA (1999). \n\n3.2 ASPECTOS GEOMORFOL\u00d3GICOS \n\nO relevo da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o e Chapada do Araripe \u00e9 resultante das estruturas \n\nsedimentar e cristalina (rnagm\u00e1tica-metam\u00f3r:fica), das rochas da Bacia Sedimentar do Araripe e \n\ndo Embasamento Cristalino. Tal relevo pode ser compartimentado, grosso modo, em duas \n\n67 \n\n\n\ngrandes unidades regionais compostas pela Chapada do Araripe e pela Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, \n\nlimitadas por escarpas e talus. \n\n' \n\nO relevo da Chapada do Araripe apresenta fei\u00e7\u00e3o tabular de superficie horizontal a sub-\n\nhorizontal, com gradiente topogr\u00e1fico variando de 960 m na parte oriental, munic\u00edpio de Jardim-\n\nCE, a 760 m na parte ocidental, munic\u00edpio de Araripina-PE. Ao longo do planalto, \n\npredominantemente plano, aparecem plat\u00f4s com mais de 800 m de altitude, atestando que o \n\ndesn\u00edvel n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o forte entre seus extremos oriental e ocidental. A Chapada possui largura \n\nvari\u00e1vel entre 50 e 70 km, de norte a sul. e seu comprimento chega a 180 km no sentido leste-\n\noeste. \n\nA Chapada \u00e9 limitada por escarpas abruptas de eros\u00e3o regressiva da bacia sedimentar. \n\nDevido \u00e0 pequena declividade, a eros\u00e3o \u00e9 fraca ou m\u00e9dia sobre o topo tabular. O desn\u00edvel ao \n\nlongo do comprimento da Chapada, n\u00e3o lhe confere caracter\u00edsticas de cuesta, como trataram \n\nalguns estudos regionais; pois s\u00e3o suaves, numa raz\u00e3o aproximada de um metro a cada cinq\u00fcenta \n\nmetros de extens\u00e3o, em m\u00e9dia. \n\nO planalto tabular est\u00e1 resguardado pela infiltra\u00e7\u00e3o pluvial quase total, facilitada pelo \n\naren\u00edto perme\u00e1vel da forma\u00e7\u00e3o Exu, nos setores onde a pluviometria \u00e9 maior e tamb\u00e9m pela \n\ndeclividade quase nula; estes dois fatores justificam a drenagem arreica ou ausente sobre a \n\nsuperficie tabular. \n\nA escarpa e o talus, com encostas, constituem-se no limite do planalto para se chegar \u00e0 \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica. A escarpa pode ser descrita como um relevo \u00edngreme de transi\u00e7\u00e3o brusca, \n\ncom declividade acentuada, geralmente maior que 45\u00b0, onde predomina a eros\u00e3o ou o desgaste \n\ndas rochas e do solo. O talus \u00e9 composto de material variado, localizado na base da escarpa, \n\npodendo fomar encostas. \n\nA Depress\u00e3o Perif\u00e9rica apresenta um relevo pediplanado, que teve origem a partir da \n\ncoalesc\u00eancia dos pedimentos, const~tuindo as superficies arrasadas do Nordeste. Nessa \u00e1rea, o \n\nrelevo se apresenta suavemente ondulado, contendo formas regionais denominadas de tabuleiros \n\ne baixadas. Os tabuleiros, com fei\u00e7\u00f5es de \"lombadas\", s\u00e3o compostos pelos interfl\u00favios; \n\nenquanto as baixadas, constituem as v\u00e1rzeas por onde correm os rios e riachos no per\u00edodo de \n\nchuvas. Entre as duas formas aparecem pequenas vertentes, formadas por glacis pedregosos e \n\nrampas co luviais. \n\n68 \n\n\n\nNa Depress\u00e3o predomina o intemperismo f\u00edsico representado pela desagrega\u00e7\u00e3o das rochas. \n\nA dilata\u00e7\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o produzem sedimentos de granula\u00e7\u00e3o variada e, muitas vezes, d\u00e1 origem a \n\nblocos e matac\u00f5es. Os solos s\u00e3o rasos e pouco consistentes, devido ao reduzido feor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica produzido por escassa vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 defici\u00eancia de sua incorpora\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o \n\nem h\u00famus. \n\nA eros\u00e3o pluvial geralmente encontra condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o, levando os \n\nsedimentos fucilmente desagregados e outros componentes dos solos. Tais sedimentos e outros \n\nelementos, os mais finos e de f\u00e1cil transporte, s\u00e3o levados para os leitos dos riachos e rios de \n\nmaior ordem, constituindo as aluvi\u00f5es. \n\n3.3 CONDI\u00c7\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS E CLIMA \n\nAs condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas que influem no clima regional da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o e \n\nChapada do Araripe, s\u00e3o proporcionadas por sistemas atmosf\u00e9ricos origin\u00e1rios de outras regi\u00f5es \n\ndo planeta, que a\u00ed se encontram e caracterizam os climas locais. Tr\u00eas massas de ar, de origens e \n\ncaracter\u00edsticas distintas, ditam as condi\u00e7\u00f5es locais: a Converg\u00eancia Intertropical (CIT), a T\u00e9pida \n\nCalaariana (TK.) e a Equatorial Continental (EC). \n\nA TK. \u00e9 respons\u00e1vel pelos ventos de SE que sopram na borda leste-meridional da Chapada, \n\nsecos e de reduzida umidade. Em fun\u00e7\u00e3o do relevo e do movimento convectivo, o ar adquire \n\nmaior umidade na Chapada, onde o vento, mesmo de reduzida umidade, se eleva sohre as \n\nescarpas e, subindo, condensa-se pelo efeito de convec\u00e7\u00e3o, justificando a pluviometria um pouco \n\nmaior que nas \u00e1reas mais baixas do pediplano. \n\nNa borda leste-setentrional o efeito \u00e9 id\u00eantico, s\u00f3 que sob atua\u00e7\u00e3o dos ventos de NE da \n\nCIT, bem mais \u00famidos, resultando em totais pluviom\u00e9tricos superiores aos j\u00e1 citados -\n\naproximadamente 1.000 a 1.200 mm de m\u00e9dias anuais, no Cear\u00e1. \n\nToda fuixa ocidental da Chapada guarda uma uniformidade quanto ao aspecto clim\u00e1tico; a\u00ed, \n\no efeito de sotavento faz predominar a subumidade ou a secura. Enquanto as benvindas chuvas \n\norogr\u00e1ficas fuvorecem a parte oriental da Chapada, a\u00ednda que em Pernambuco em menor \n\n69 \n\n\n\nmedida, a parte ocidental sofre com o efeito inverso; mesmo estando a altitudes que em outros \n\nlugares choveria mais, chove pouco e as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais severas nos limites do tr\u00eas Estados \u00e0 \n\nmedida que se aproxima do extremo oeste da Chapada- efeito s\u00f3 amenizado por temperaturas \n\nmais baixas do que no pediplano, por causa da altitude. \n\nS\u00f3 no ver\u00e3o, pela influ\u00eancia da EC, em sua di\u00e1stole (expans\u00e3o), alguma contribui\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica se verifica no pediplano e na parte ocidental da chapada, amenizando o castigo do \n\noutro sistema atmosf\u00e9rico (a TK), dos efeitos do relevo depressivo e da posi\u00e7\u00e3o a sotavento sobre \n\no clima local. Essa massa tem origem no setor norte-ocidental da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, altos rio \n\nNegro e Solim\u00f5es, com umidade sempre superior a 85%; j\u00e1 no seu avan\u00e7o ao Nordeste, encontra-\n\nse bastante degradada em termos de umidade relativa do ar, por\u00e9m, com contribui\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas que ultrapassam os 70 mm mensais; isso no per\u00edodo chuvoso que ocorre entre os \n\nmeses de dezembro a mar\u00e7o (ANDRADE, 1968). \n\nA presen\u00e7a da Chapada n\u00e3o confere, a rigor, uma diferencia\u00e7\u00e3o extrema no clima regional, \n\nmas o fator relevo contnbui no acr\u00e9scimo consider\u00e1vel da pluviometria. Na parte pernambucana, \n\nsub-bacia oeste-meridional, munic\u00edpios como Araripina, nas encostas da eleva\u00e7\u00e3o, registram \n\npluviometria em tomo dos 650 mm de m\u00e9dias anuais; enquanto Ouricuri, no pediplano, s\u00f3 \n\nalcan\u00e7a cerca de 590 mm. Sobre a Chapada, algumas localidades dos munic\u00edpios de Ipubi e Exu \n\npodem apresentar m\u00e9dias em tomo dos 850, chegando at\u00e9 a 900 mm, com cerca de 300 mm de \n\namplitude pluviom\u00e9trica, se comparada ao pediplano (Figura 3.3). \n\nQuanto \u00e0s temperaturas, n\u00e3o decrescem tanto; dos 25'c de Ouricuri, passa-se aos 24,2'C de \n\nIpubi, no sop\u00e9; da\u00ed, aos 23'C na Chapada, em localidades de Exu- a leste, ou seja, cerca de 2' C \n\nde amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia anual (MELLO, 1988). \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Thomthwaite, o clima da Chapada situa-se entre o semi-\u00e1rido e \n\no seco-sub\u00famido, com defici\u00eancia h\u00eddrica anual inferior aos 400 mm no topo da Chapada. Na \n\nsede de Araripina, sop\u00e9 da Chapada, a defici\u00eancia h\u00eddrica \u00e9 pouco superior aos 600 mm anuais; j\u00e1 \n\nem cima da Chapada, no mesmo munic\u00edpio, \u00e9 inferior aos 400 mm. Em Ipubi, sede, localizada na \n\nencosta, chega aos 435 mm e na Serra das Tabocas, distrito de Pedro Mateus em Exu, essa \n\ndefici\u00eancia \u00e9 de apenas 328 mm anuais (MELLO, op. cit.). \n\n70 \n\n\n\nFoto 3.2 - Paisagem t\u00edpica do sert\u00e3o, com casa de pau-a-pique ou 'de reboco'. Relevo plano em topo de \ntabuleiro, vendo-se ao fundo a Chapada do Araripe. Munic\u00edpio de Trindade. Foto do Autor. \n\ntestenaur1ho seclirrtentar. O morro aparece \u00e0 esquerda e, ao centro, seu contato \nestrada Trindade-lpubi, a 15 km da sede do munic\u00edpio de Ipubi. Foto do \n\n71 \n\n\n\nFIGURA 3.3- P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Isoietas M\u00e9dias Anuais. \n\n,..., I I ' \nPIAU\u00cd \u00cd N C E A R A \n\nI '> 1 D-\n6 +ff---\n\n?i'so' \n\nl I ~ \\ \\ \nI \\ \\ \n\n'\u00b7 ... \\ ARARIPIHA \n) \n\n\u00b7- J \n:::l \n<t(. \n!l. -- ......... 3 6ERGEUM \n\n\\ \n'\" \n\n( \n9 NASCENTE \n\nCONVEN~\u00d5ES: \n,.--a~o \n\nISOIETAS _./ '-\n\nCIDADE $ \nDISTRITOS \u2022 \n\n-\u00b7 \n\n\u2022\u2022\u2022 \nGOURICUR( \n\nlfhHTE INTERESTADUAL-\u00b7-\u00b7 ........ \n\nFonte: Modificado de Mello (1988). \n\n\u2022\u2022\u2022 J7'45' \n--\u00b7 \u00b7--\u00b7--\u00b7-\u00b7 ! \n\n\u2022\u2022\u2022 \n\n.,ViRA\u00e7\u00c3o \n\n... \u00b7~\\ \n$ IAODOCO ~ \n\nMODIFICADO DE MELLO (1988) \n\nDESENHO: StRGIO ARA\u00daJO \n\nO clima regional predominante \u00e9 do tipo BShw' de K\u00f5ppen, quente e seco das baixas \n\nlatitudes com chuvas de ver\u00e3o. Algumas \u00e1reas apresentam um clima ora mais seco, no Araripe \n\npiauiense - a oeste, ora mais \u00famido, na ilha \u00famida do Cariri, brejo do Crato-Juazeiro do Norte-\n\nCE- a leste, que apresenta o clima Aw', quente e \u00famido a sub\u00famido com chuvas de ver\u00e3o \n\nprolongadas para o outono. \n\nExu (825 mm), Ipubi (832 mm) e localidades como Feitoria (808 mm, em Bodoc\u00f3) e Pedro \n\nMateus (900 mm, em Exu), todos com mais de 800 mm,justificariam o climaAw ou Aw', pois a \n\npluviometria \u00e9 maior nas encostas e sobre a Chapada, bem diferente das outras \u00e1reas dos \n\nmunic\u00edpios do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, que apresentam totais pluviom\u00e9tricos menores que 650 \n\nmm anuais; mas os postos s\u00e3o escassos na \u00e1rea, n\u00e3o dando uma real dimens\u00e3o da pluviometria. \n\n73 \n\n\n\n3.4 mDROGRAFIA \n\nNa Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o e Chapada do Araripe encontram-se as nascentes de alguns \n\nriachos de grande extens\u00e3o. A Chapada serve como divisor de \u00e1guas de v\u00e1rias sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e estas servem em escala macro-regional a tr\u00eas grandes bacias: S\u00e3o Francisco, \n\nParna\u00edba e Jaguaribe. \n\n3.4.1 Bacia do Rio da Brigida \n\nNa vertente meridional da Chapada, em Pernambuco, encontram-se as nascentes dos \n\nriachos S\u00e3o Pedro, Santo Ant\u00f4nio e o Rio da Brigida; estes e outros de menor import\u00e2ncia \n\nconstituem a Bacia do Rio da Br\u00edgida, afluente do Rio S\u00e3o Francisco. \n\nA Bacia do Rio da Br\u00edgida \u00e9 inteiramente intermitente, s\u00f3 escoando no per\u00edodo das chuvas \n\n(ver\u00e3o - dezembro a mar\u00e7o), seu principal afluente \u00e9 o Riacho S\u00e3o Pedro, localizado na sua \n\nmargem esquerda e tem suas nascentes no munic\u00edpio de Araripina (ARA\u00daJO et ai, 1992). \n\nA drenagem da Bacia do Rio da Br\u00edgida \u00e9 densa na parte que corre sobre rochas do \n\nembasamento cristalino, com padr\u00e3o dendritico-retangular. Apresenta riachos secund\u00e1rios \n\nsubseq\u00fcentes, que obedecem \u00e0 dire\u00e7\u00e3o NE em virtude da dire\u00e7\u00e3o geral das rochas do \n\nembasamento. Contudo, os maiores riachos t\u00eam cursos perpendiculares \u00e0s estruturas, adaptando-\n\nse, algumas vezes, \u00e0s falhas e fraturas, descrevendo um zigue-zague. Toda a drenagem dos \n\nmunic\u00edpios do P\u00f3lo Gesseiro ou da Microrregi\u00e3o de Araripina, pertence a essa sub-bacia do S\u00e3o \n\nFrancisoo. \n\n3.4.2 Bacias dos Rios Jaguaribe e Parna\u00edba \n\nNa parte cearense s\u00e3o encontrados alguns riachos afluentes do Jaguaribe, constituindo parte \n\nda bacia daquele rio. Na regi\u00e3o do Cariri, \u00famido, ocorrem alguns riachos perenes como o \n\nSalgado, Rio da Batateira e Riacho Jardim, que no topo da Chapada tem o nome de Carnar\u00e3 ou \n\nGravat\u00e1. \n\n74 \n\n\n\nOs riachos da Bacia do Parna\u00edba, que nascem na chapada ou proximidades dela, s\u00e3o todos \n\nintermitentes. Essa vertente, por estar a sotavento, apresenta um clima muito mais seco que nas \n\noutras \u00e1reas j\u00e1 citadas- no Cear\u00e1 e em Pernambuco. Tais riachos, dessa maneira, apresentam \n\nreduzido escoamento superficial e temporalidade; as cheias s\u00e3o observadas quando acontecem as \n\nchuvas torrenciais de origem amaz\u00f4nica, no avan\u00e7o da massa Equatorial Continental (EC), ou \n\nmesmo nas chuvas da CIT. \n\n3.5 VEGETA\u00c7\u00c3O E RELA\u00c7\u00c3O COM OS SOLOS \n\nAs forma\u00e7\u00f5es vegetais geralmente est\u00e3o condicionadas sobretudo ao clima e ao solo. Nas \n\nregi\u00f5es onde esses futores n\u00e3o mudam muito, h\u00e1 sempre a tend\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o sofrer pouca \n\nvaria\u00e7\u00e3o. Na regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, a varia\u00e7\u00e3o do clima e dos solos, condicionada \n\npelo relevo, provoca grande variedade de condi\u00e7\u00f5es naturais, surgindo forma\u00e7\u00f5es vegetais que \n\ncontrastam entre si e se intercalam, desde forma\u00e7\u00f5es predominantemente arb\u00f3reas at\u00e9 aquelas de \n\nfisionomia herb\u00e1cea-arbustiva. Na regi\u00e3o do Araripe h\u00e1 forma\u00e7\u00f5es dos dom\u00ednios das caatingas, \n\ndos cerrados e das florestas, que hoje se encontram bastante modificadas pela atua\u00e7\u00e3o humana. \n\n3.5.1 Floresta Pl\u00favio-nebular de Altitude \n\nA mata pl\u00favio-nebular \u00e9 uma furrna\u00e7\u00e3o florestal estacionai que ocorre no topo da Chapada. \n\nOcupa, em sua maior parte, a borda NE, onde floresce em fun\u00e7\u00e3o do clima \u00famido, por efeito do \n\nrelevo e da exposi\u00e7\u00e3o aos ventos da Converg\u00eancia Intertropical (CIT). A pedog\u00eanese foi \n\nfavorecida pela intemperiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aliada \u00e0 a\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, permitindo o desenvolvimento \n\nde uma forma\u00e7\u00e3o cl\u00edmax. \n\nAlguns trabalhos cient\u00edficos sobre essa regi\u00e3o costumam incluir essa vegeta\u00e7\u00e3o na categoria \n\nde Cerrad\u00e3o. Entretanto, h\u00e1 boas raz\u00f5es para diferenciar nesse lado da Chapada uma mata, que \n\nassume a fisionomia de um Cerrad\u00e3o \u00e0 medida que ocupa as \u00e1reas ao centro, oeste e sul do topo \n\ntabular. A mata, propriamente dita, comp\u00f5e-se de esp\u00e9cies arb\u00f3reas com altura entre 15 e 20m, \n\nentremeadas por estrato arbustivo, formado ora por \u00e1rvores ainda jovens, ora por arbustos com \n\naltura m\u00e9dia de 4 m. A diferen\u00e7a dessa mata para o cerrad\u00e3o, est\u00e1 na sua densidade quase \n\nfechada, apresentando raras clareiras ou espa\u00e7amento entre as copas das \u00e1rvores; j\u00e1 na superf\u00edcie \n\n75 \n\n\n\ndo solo, os espa\u00e7os entre uma \u00e1rvore e outra \u00e9 ocupado pelos arbustos. No P\u00f3lo Gesseiro, ocupa \n\npequenas por\u00e7\u00f5es ao sul da Chapada, em Exu, Bodoc\u00f3 e Ipubi, desaparecendo nos munic\u00edpios de \n\nAraripina e Ouricuri e, nos trechos de maior umidade, d\u00e1 lugar a uma caatinga arb\u00f3rea \n\n3.5.2 Fonna\u00e7\u00f5es dos Cerrad\u00f5es e Cerrados \n\nAs forma\u00e7\u00f5es sob essa denomina\u00e7\u00e3o, s\u00e3o aquelas de origem dos climas sub\u00famidos e solos \n\nareno-argilosoa, bem desenvolvidos no seu perfil, lixiviados e \u00e1licos como os latossolos, que \n\nabrigam uma vegeta\u00e7\u00e3o adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do clima e \u00e0 pobreza do suporte fisico em \n\nnutrientes. Na Chapada ocorrem cerrad\u00f5es, cerrados e campos cerrados. \n\nO cerrad\u00e3o possui \u00e1rvores de at\u00e9 12 m de altura, com troncos finos, sendo uma forma\u00e7\u00e3o \n\nmenos densa que a mata e, portanto, apresentando maior espa\u00e7amento entre as \u00e1rvores. Isto \n\npermite que pessoas possam caminhar ao longo da forma\u00e7\u00e3o, porque o estrato arbustivo est\u00e1 \n\nausente ou quase rarefeito - uma das caracter\u00edsticas que o diferencia da mata. \u00c0 medida que essa \n\nforma\u00e7\u00e3o vai ocupando terras da parte central e oeste da Chapada, vai dando lugar ao cerrado. \n\nO cerrado se caracteriza por \u00e1rvores retorcidas, cori\u00e1ceas, deixando espa\u00e7o para que se \n\ndesenvolva um estrato herb\u00e1ceo com gram\u00edneas e ervas, ora cont\u00ednuo, ora descont\u00ednuo. Como as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais v\u00e3o ficando mais severas, passa-se do clima sub\u00famido ao seco, os solos \n\nsofrem mudan\u00e7as; os latossolos vermelho-amarelos, de h\u00famicos na mata passam para \u00e1licos no \n\ncerrad\u00e3o e cerrado. \n\nO resultado das mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es naturais, tendo em destaque o clima, \u00e9 o \n\naparecimento dos campos cerrados, da caatinga hipoxer\u00f3fila e da caatinga hiperxer\u00f3illa A \n\n\u00fahima, representada pelo carrasco, ainda sohre a Chapada e na vertente piauiense. \n\nOs campos cerrados caracterizam-se, sumariamente, como uma forma\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \n\ncontendo gram\u00edneas, ora cont\u00ednua, ora descont\u00ednua, devido ao pastoreio ou outras atividades, \n\napresentando raros arbustos. No per\u00edodo de seca, o gado sobe a Chapada e essas gram\u00edneas s\u00e3o \n\naproveitadas como pastagem natural. \n\n76 \n\n\n\n3.5.3 Forma\u00e7\u00f5es das Caatingas \n\nA caatinga hlpoxer\u00f3fila \u00e9 formada por \u00e1rvores de at\u00e9 12 m de altura e por ar\u00f4ustos com at\u00e9 \n\n4 m de altura. A caatinga hiperxer\u00f3fila \u00e9 arbustiva, densa e seca, apresentando algumas \u00e1rvores; \n\nrecebe o nome de carrasco, no Piau\u00ed, onde se apresenta bastante densa, predominando um estrato \n\narbustivo com galhos retorcidos e \"morte\" vegetal aparente na maior parte do ano. \n\nA regi\u00e3o do sert\u00e3o do Araripe, na depress\u00e3o sertaneja, est\u00e1 coberta por um conjunto de tipos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o englobados na forma\u00e7\u00e3o das caatingas. Embora a caatinga seja dificil de ser \n\nclassificada em seus tipos, os estudos de campo permitem d\u00edstingu\u00ed-los; isso porque, a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das paisagens vegetais pode ser feita levando-se em conta o aspecto fision\u00f4mico, \n\nem raz\u00e3o dos fatores naturais, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade do solo, condicionada pelo \n\nrelevo. \n\nNo pediplano, sobre as diferentes unidades geo-ambienta\u00eds, a vegeta\u00e7\u00e3o se estabelece em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos solos. Sobre os tabuleiros, ocorre a caatinga arbustiva herb\u00e1cea, com poucas \u00e1rvores \n\nm\u00e9dias e baixas, predominando uma altura de at\u00e9 8 m; apresentando dist\u00e2ncia espa\u00e7ada entre as \n\n\u00e1rvores, estrato arbustivo denso e estrato herb\u00e1ceo descont\u00ednuo, baixo e tempor\u00e1rio. Esse tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o ocorre nos latossolos, regossolos e solonetz solodizados. \n\nNas rampas de col\u00favio, ocorre a caatinga arbustiva descont\u00ednua, com altura m\u00e9dia de 3 m, \n\ncobrindo os latossolos vermelho-amarelos e regossolos. Nesse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o h\u00e1 um \n\npredom\u00ednio das juremas preta ou branca (Mimosa sp.); a primeira, \u00e9 a mais comum. Podem \n\naparecer ainda o pinh\u00e3o bravo e o xique-xique, por\u00e9m restritas ao pediplano. Na base da escarpa \n\nda Chapada, aparecem brom\u00e9lias, mamona - talvez introduzida - e diversas esp\u00e9cies que a\u00ed \n\nflorescem e d\u00e3o belas flores. \n\nA caatinga arb\u00f3reo-arbustiva distribui-se sobre as 'baixadas', varia muito em densidade, \n\napresentando um estrato arb\u00f3reo com esp\u00e9cies de at\u00e9 12m de altura, entremeado por um estrato \n\narbustivo. A densidade \u00e9 m\u00e9dia ou alta e as esp\u00e9cies arbustivas possuem altura que variam de 2 a \n\n4 m. Esse tipo de caatinga mais densa se deve \u00e0 umidade dos solos que se formam sobre os \n\ndep\u00f3sitos aluviais. A\u00ed, ocorrem solos aluviais d\u00edstr\u00f3ficos e eutr\u00f3ficos, alguns planossolos e \n\nregossolos; estes dois \u00faltimos, em menores porcentagens que o primeiro. Vale salientar, que a \n\n77 \n\n\n\numidade desses solos est\u00e1 condicionada ao per\u00edodo chuvoso e, logo ap\u00f3s esse per\u00edodo, pouca \n\numidade resta no suporte fisico. \n\n' \n\nO restante do tempo \u00e9 marcado por reduzida ou nula umidade no selo, o que leva os \n\nvegetais adaptados a se protegerem da seca atrav\u00e9s da perda das folhas, possu\u00edrem espinhos e \n\nterem uma \"morte\" vegetal aparente. Case especial acontece com o juazeiro (Ziziphus juazeiro), \n\napresentando-se sempre verde e frondose, mesrnc no per\u00edodo seco; por\u00e9m, sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia \n\nest\u00e1 restrita aos locais de reduzida umidade, mas n\u00e3o nula. \n\n3.6 SOLOS DO P\u00d3LO GESSEIRO DO AR.ARIPE \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos do Araripe est\u00e1 baseada em estudos realizados pela SUDENE, \n\nEmbrapa e outros. Os principais tipos de solos encontram-se em associa\u00e7\u00f5es, foram reunidos de \n\nacordo com a abordagem e amplitude do estudo e n\u00e3o puderam ser individualizados em detalhe, \n\ndevido \u00e0 escala do trabalho. A descri\u00e7\u00e3o dos tipos de selos \u00e9 feita a seguir, de acordo com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de cada um deles, localizando-os e :fuzendo refer\u00eancia \u00e0s suas influ\u00eancias no meio. \n\nOs latossolos vermelho-amarelos s\u00e3o solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, desenvolvidos, \n\nprofundos a medianamente profundos, com cerca de 2 m em m\u00e9dia Apresenta horizontes A, Bw \n\ne C; o Bw corresponde ao horizonte latoss\u00f3lico; s\u00e3o selos bastante Iixiviado, \u00e1lico ou h\u00famico, de \n\nacordo com a situa\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o na Chapada Os te\u00f3res de ferro situam-se no intervalo de 7 a \n\n11 %, quando de textura argilosa ou muito argilosa e s\u00e3o solos n\u00e3o-concrecion\u00e1rios. Os latossolos \n\ndessa regi\u00e3o desenvolvem-se sobre material arenoso :fri\u00e1vel da Forma\u00e7\u00e3o Exu, sobre o Planalto \n\ndoAraripe. \n\nNa Vertente, seu material de origem \u00e9 o capeamento origin\u00e1rio das forma\u00e7\u00f5es Exu e \n\nArajara, que remobilizados, recobrem o cristalino constituindo o talus de eros\u00e3o, as coberturas \n\ndetriticas e arenosas e os pedimentos; muitas vezes, d\u00e3o origem a solos profundos e semelhantes \n\naos da chapada, tamb\u00e9m se desenvolvem sobre o cristalino no pediplano. \n\nOs latossolos amarelos s\u00e3o solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, desenvolvidos, profundos a \n\nmedianamente profundos, com teores de ferro menores do que 7% e seq\u00fc\u00eancia de horizontes A, \n\nBw, C. A colora\u00e7\u00e3o mais amarelada coloca em evid\u00eancia o car\u00e1ter essencialmente caulin\u00edtico. \n\nS\u00e3o normalmente \u00e1licos, distr\u00f3ficos e muito \u00e1cidos, com mais de 50% de satura\u00e7\u00e3o em alum\u00ednio, \n\n78 \n\n\n\nnecessitando de calagem para uso na agricultura Os \u00e1licos ocorrem no topo tabular, na parte \n\ncentral e a oeste, sobre o material aren\u00edtico da Forma\u00e7\u00e3o Exu, coberto pelo cerrado e caatinga. Os \n\ndistr\u00f3ficos ocorrem com maior freq\u00fc\u00eancia em trechos da vertente e pediplano, com vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncaatinga hipo e hiperxer\u00f3fila \n\nOs podz\u00f3licos vermelho-amarelos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, n\u00e3o plintico, \n\ndesenvolvidos, profundos ou medianamente profundos. Possuem horizontes A, Bt,C ou A, E, Bt, \n\nC e teores de ferro menores que 11%. Ocorrem nas encostas, vertentes e parcialmente no \n\npedip!ano. Junto com os latossolos, representam a maior percentagem de solos da regi\u00e3o do P\u00f3lo \n\nGesseiro do Araripe. \n\nOs regossolos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, pouco desenvolvidos, medianamente \n\nprofundos ou profundos, com horizontes A,C ou A, Cr. Apresentam grande permeabilidade \n\ndevido \u00e0 sua textura arenosa; a fra\u00e7\u00e3o areia ou cascalho cont\u00e9m geralmente mais de 4% de \n\nminerais prim\u00e1rios de f\u00e3cil intemperiza\u00e7\u00e3o. A drenagem excessiva e a eros\u00e3o s\u00e3o limita\u00e7\u00f5es ao \n\nseu uso. S\u00e3o solos geralmente origin\u00e1rios de gnaisses-migmatitos (ARA\u00daJO, 1996). \n\nOs regossolos ocorrem nos ter\u00e7os m\u00e9dios e sop\u00e9s de encostas, geralmente associados aos \n\noutros tipos de solos como lit\u00f3licos e podz\u00f3licos. Na regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro, apresentam como \n\nmaterial de origem os dep\u00f3sitos de coberturas areno-argilosas e dep\u00f3sitos de talus das forma\u00e7\u00f5es \n\nExu e Arajara, proven\u00edentes da Chapada e das vertentes. \n\nOs cambissolos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com horizonte B incipiente e n\u00e3o \n\nplintico, textura fraoco-arenosa ou mais fina, sob horizonte A latoss\u00f3lico. Derivam de rochas \n\ncalc\u00e1rias, sedimentos areno-argilosos, granitos ou migmatitos-gnaisses, ricos em c\u00e1lcio e \n\nmagn\u00e9sio. Ocorrem nas colinas e serrotes e alguns morros testemunhos, ou seja, em relevo \n\nondulado. \n\nOs planossolos s\u00e3o solos minerais hidrom\u00f3rficos ou n\u00e3o, pouco profundos, tendo seq\u00fc\u00eancia \n\nde horizontes A, Bt, C ou A, E, Bt, C. A caracter\u00edstica principal destes solos est\u00e1 na mudan\u00e7a \n\ntextura! abrupta, entre o A e o B ou entre o E ( \u00e1lbico ou n\u00e3o) e o B. S\u00e3o altamente suscept\u00edveis \u00e0 \n\neros\u00e3o, podem ser eutr\u00f3ficos ou distr\u00f3ficos, com argila de alta atividade. Aparecem como \n\ninclus\u00f5es nas associa\u00e7\u00f5es de solos ou pr\u00f3ximos aos solos aluviais, com pequena porcentagem de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas ocorr\u00eancias. \n\n79 \n\n\n\nOs aluviais s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3r:ficos. Constitu\u00eddos por mais de 96% de teor de \n\nquartzo na sua por\u00e7\u00e3o mineral e formados por dep\u00f3sitos aluviais recentes. Apresentam horizonte \n\nA sobre sedimentos ou camadas estratificadas, sem rela\u00e7\u00e3o pedogen\u00e9tica entre si. Os solos \n\naluviais s\u00e3o arenosos ou siltosos, predominantemente; alguns s\u00e3o f\u00e9rteis, mas a escassez em \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica da regi\u00e3o \u00e9 um impedimento \u00e0 sua melhor estrutura. O silte pode impedir a \n\ndrenagem, agindo como entupidor. Ocorrem nas margens de riachos e rios intermitentes ou como \n\ninclus\u00f5es em associa\u00e7\u00f5es. Junto a esses solos podem aparecer os planossolos e os so!onetz. \n\nOs lit\u00f3licos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3r:ficos, pouco desenvolvidos, rasos, com menos \n\nde 50 em de profundidade. Apresentam seq\u00fc\u00eancia de horizontes A, C ou A, R, ou seja, material \n\ndecomposto sobre a rocha. Podem estar associados a afloramentos de rochas, podendo apresentar \n\npedregosidade que impedem sua mecaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEstes solos ocorrem geralmente nas \u00e1reas onduladas e montanhosas do terreno ou onde a \n\ndeclividade n\u00e3o permite a forma\u00e7\u00e3o de solos mais profundos, devido ao declive e \u00e0 eros\u00e3o. S\u00e3o \n\norigin\u00e1rios de material geol\u00f3gico proveniente dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Exu. Loc-.alizam-se \n\nprincipalmente nas encostas da Chapada, na escarpa abrupta e imedia\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m em \n\n\u00e1reas onde os blocos, rnatac\u00f5es e o material parenta! n\u00e3o sofreram processos pedogen\u00e9ticos que \n\nsuperassem a morfodin\u00e2mica e formassem solos desenvolvidos. \n\nOs vertissolos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com s\u00e9ria restri\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \u00e0 \n\npercola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, possuem mais de 30% de argila ao longo do perfil e caracter\u00edsticas v\u00e9rticas. \n\nS\u00e3o muito argilosos, extremamente f\u00e9rteis, apresentando argilas com alta CTC (capacidade de \n\ntroca cati\u00f4nica) - esmectita; com extrema plasticidade e de mecaniza\u00e7\u00e3o dificiL Ocorrem em \n\n\u00e1reas com material parenta! representado por calc\u00e1rio, margas e fo!he!hos (Grupo Santana) e \n\nclima pouco \u00famido - nesse caso, seco a sub\u00famido. \n\nOs solonetz solodizados s\u00e3o solos minerais hidrom\u00f3rficos ou n\u00e3o, que apresentam horizonte \n\nB n\u00e1trico, abaixo de E \u00e1lbico ou n\u00e3o, ou abaixo de A; com estrutura prism\u00e1tica ou colunar; alta \n\nsatura\u00e7\u00e3o em hases e satura\u00e7\u00e3o por s\u00f3dio troc\u00e1vel :0:: 20%. \n\nSegundo o levantamento explorat\u00f3rio de solos do Estado de Pernambuco (SUDENE; \n\nEMBRAP A,l972), as principais associa\u00e7\u00f5es e solos que ocorrem na regi\u00e3o do Araripe s\u00e3o: \n\na) LVd9 - Latossolo vermelho amarelo distr\u00f3fico, textura argilosa, fase transi\u00e7\u00e3o \n\nfloresta/caatinga, relevo plano (planalto tabular- chapada); \n\n80 \n\n\n\nb) LVe3 - Associa\u00e7\u00e3o de latossolo vermelho amarelo eutr\u00f3fico, textura m\u00e9dia, fase caatinga \n\nhipoxer\u00f3fila, relevo ondulado e podz\u00f3!ico vermelho amarelo eutr\u00f3fico, textura m\u00e9dia, fase \n\ncaatinga hipoxer\u00f3fila, relevo suave ondulado e ondulado e solos lit\u00f3licos eutroficos, com A \n\nfraco, textura arenosa e/ou m\u00e9dia, fase pedregosa e rochosa, caatinga hipoxer\u00f3fila e relevo \n\nondulado e forte ondulado (Vertente, encostas e rampas- transi\u00e7\u00e3o chapadalpediplano). \n\nc) LVeS - Associa\u00e7\u00e3o de latossolo vermelho amarelo eutr\u00f3fico, textura m\u00e9dia, fase caatinga \n\nhiperxer\u00f3fila, relevo plano e suave ondulado e podz\u00f3lico vermelho amarelo eutr\u00f3fico, textura \n\nm\u00e9dia, fase caatinga hiperxer\u00f3fila, relevo suave ondulado e ondulado e regossolo eutr\u00f3fico com \n\nfragipan, fase caatinga hiperxer\u00f3:fila e relevo suave ondulado; \n\nd) REeS - Associa\u00e7\u00e3o de regossolo eutr\u00f3fico com fragipan, fase caatinga hiperxer\u00f3fila, relevo \n\nsuave ondulado, afloramentos de rocha e solonetz solodizados, textura indiscriminada, fase \n\npedregosa, caatinga hiperxer\u00f3fila, relevo plano e suave ondulado; \n\ne) REe7 - Associa\u00e7\u00e3o de regossolo eutr\u00f3:fico com fragipan, fase caatinga hiperxer\u00f3:fila, relevo \n\nsuave ondulado e ondulado, afloramentos de rocha e solos lit\u00f3licos eutr\u00f3ficos com A fraco, \n\ntextura arenosa e/ou m\u00e9dia, fase pedregosa e rochosa, caatinga hiperxer\u00f3:fila, relevo ondulado e \n\nforte ondulado; \n\nf) Vl - Vertissolo, fase caatinga hipoxer\u00f3fila e relevo ondulado - material origin\u00e1rio do Grupo \n\nSantana, representado por folhelhos e margas que d\u00e3o origem a argilas de alta atividade; \n\ng) Ce3 - Cambissolo eutr\u00f3fico latoss\u00f3lico com A fraco, textura m\u00e9dia, fase caatinga hipoxer\u00f3fila, \n\nrelevo ondulado e substrato granito e sedimentos areno-argilosos (Coliuas e Serrotes). \n\n3. 7 QUADRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO DO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE \n\nA regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe apresenta algumas peculiaridades no que diz respeito \n\naos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, diferenciando-a dos demais espa\u00e7os dos sert\u00f5es pernambucano e \n\nnordestino. Al\u00e9m de algumas dessas caracter\u00edsticas, s\u00e3o esbo\u00e7adas aqui, de forma sum\u00e1ria, o \n\npovoamento e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, as atividades econ\u00f4micas e alguns aspectos da popula\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao meio natural, como j\u00e1 foi dito, destaca-se o fator relevo, conferindo ao clima \n\nalgumas caracter\u00edsticas que permitem o desenvolvimento das atividades agro pastoris - realizadas \n\nnos lugares onde os solos apresentam melhores condi\u00e7\u00f5es e a \u00e1gua \u00e9 menos escassa. \n\n81 \n\n\n\n3. 7.1 Povoamento e Ocupa\u00e7\u00e3o da \u00c1rea \n\nA \u00e1rea de estudo vem sendo utilizada pela agropecu\u00e1ria h\u00e1 cerca de tr\u00eas s\u00e9culos. Quanto \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o, constitui-se em atividade mais recente, com cerca de meio s\u00e9culo de exist\u00eancia na \n\nregi\u00e3o, sendo a primeira concess\u00e3o de lavra do ano de 1943, outorgada \u00e0 Companhia de Materiais \n\nSulfurosos- Matsulfur. \n\nA atividade agropecu\u00e1ria data do s\u00e9culo XVII, quando criadores de gado adentraram o \n\nSert\u00e3o para explorar a terra e seus recursos, j\u00e1 que a monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar ocupava \n\nextensivamente as terras da Zona da Mata e parte do litoral - nas plan\u00edcies marginais dos rios, \n\ncompostas de terra\u00e7os. \n\nA agricultura sertaneja, inicialmente de subsist\u00eancia, s\u00f3 se tomou importante com a fixa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o, vindo a ser t\u00e3o importante quanto a pecu\u00e1ria mais tarde e suplantando-a em \u00e9pocas \n\nmais recentes, no s\u00e9culo XX. Hoje, as duas s\u00e3o realizadas no espa\u00e7o que se caracteriza como um \n\nsistema gado-pequenas lavouras, estabelecendo assim, a agropecu\u00e1ria; prevalecendo sempre a \n\nprimeira, na combina\u00e7\u00e3o das duas atividades. Na regi\u00e3o da Chapada do Araripe, a agricultura tem \n\nvalor de produ\u00e7\u00e3o bem superior do que a pecu\u00e1ria; devido \u00e0s safras serem melhores que nos \n\noutros espa\u00e7os do Sert\u00e3o -a Chapada e seu clima mais ameno s\u00e3o respons\u00e1veis por isso. \n\nNo per\u00edodo colonial, a regi\u00e3o da Chapada do Araripe era ocupada pelos ind\u00edgenas da na\u00e7\u00e3o \n\nRodelas, que habitavam as terras de quase todo o sert\u00e3o pernambucano e baiano, nos trechos \n\nsubm\u00e9dio e m\u00e9dio do Rio S\u00e3o Francisco, habitando as depress\u00f5es marginais escavadas pelo rio e \n\nas aluvi\u00f5es dos riachos intennitentes que comp\u00f5em a sua bacia. Naquele tempo, o Brasil era \n\npovoado por aquela e v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que se adaptavam aos aspectos naturais e aos seus \n\ncostumes de explora\u00e7\u00e3o do meio. Alguns indios se prestavam \u00e0 ca\u00e7a, pesca e agricultura, sendo \n\nmais aptos a determinadas atividades e, muitos, por gostos e tradi\u00e7\u00f5es; no litoral se mantinham \n\nalguns nativos mais aptos \u00e0 ca\u00e7a, coleta e pesca. \n\nOs limites entre os grupo ou na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas eram fisiogr\u00e1flcos: a Chapada - que o homem \n\nbranco costumou chamar de Serra do Araripe -,as serras propriamente ditas da Baixa Verde, em \n\nTriunfo, como tamb\u00e9m as terras de outros grupos ind\u00edgenas. \n\nOs sert\u00f5es pernambucano e baiano eram, assim, ocupados por ind\u00edgenas - as terras do Raso \n\nda Catarina, Jatin\u00e3, Salgueiro, Sert\u00e3o Central e regi\u00f5es como Juazeiro e Petrolina. O limite da \n\n82 \n\n\n\n\u00e1rea de ocorr\u00eancia desses povos era o Planalto do Araripe, as serras e eleva\u00e7\u00f5es que dificultassem \n\nos deslocamentos, naquela \u00e9poca, quase terra de ningu\u00e9m. Do outro lado do Planalto do Araripe, \n\nencontravam-se as terras dominadas pela Na\u00e7\u00e3o CarirL outro grupo que habi:l\u00e0va os sert\u00f5es \n\ncearense e paraibano. O limite fisiogr\u00e1fico n\u00e3o foi um empecilho para esses grupos; tanto que, \n\ndevido \u00e0s buscas de novas terras, os indios das v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, Rodela e CarirL entre outras, \n\nrealizavam batalhas para manter ou aumentar seus dom\u00ednios territoriais. Muitos descendentes \n\ndesses povos, comp\u00f5em hoje o sertanejo que povoa essa regi\u00e3o, mantendo algumas tradi\u00e7\u00f5es; \n\noutras, j\u00e1 se encontram modificadas ou integradas com as demais heran\u00e7as dos outros povos, \n\nnegros e brancos, que comp\u00f5em a mistura de ra\u00e7as do povo brasileiro. \n\nSegundo Andrade (1998), a ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o nordestino pelo homem branco no per\u00edodo \n\ncolonial, ocorreu com o avan\u00e7o de movimentos populacionais para o interior da regi\u00e3o, tendo \n\ncomo origem dois focos principais: Salvador e Olinda. Isso aconteceu devido ao oriat\u00f3rio de \n\ngado, que necessitava de terras para o desenvolvimento da atividade e porque, como j\u00e1 foi dito, \n\nna Zona da Mata a cana-de-a\u00e7\u00facar era prioridade. \n\nSegundo aquele autor, a introdu\u00e7\u00e3o dos primeiros bovinos na regi\u00e3o nordestina era \n\ndestinada ao trabalho canavieiro, pois os carros de boi eram o meio de transporte da cana. Os \n\nbovinos serviam tamb\u00e9m para o consumo da popula\u00e7\u00e3o existente nas povoa\u00e7\u00f5es e grandes \n\ncentros regionais daquela \u00e9poca. \n\nO bovino para consumo humano foi deslocado para as \u00e1reas do Agreste, inicialmente, e \n\ndepois para o Sert\u00e3o. Os movimentos m\u00edgrat\u00f3rios do s\u00e9culo XVII favoreceram a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana do elemento branco, expulsando os indios, muitas vezes, de forma violenta e lhes \n\nretiravam as terras mais aptas para o plantio e a ca\u00e7a. As primeiras ocupa\u00e7\u00f5es foram feitas nas \n\nmargens dos principais rios, corno o S\u00e3o Francisco, Moxot\u00f3, Paje\u00fa e Salitre e de riachos \n\ninterm\u00edtentes, entre outros - principalmente nos fundos de vales e v\u00e1rzeas. \n\nNa regi\u00e3o do Sert\u00e3o do Araripe, a agricultura se desenvolveu juntamente com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado; sendo esta \u00faltima, uma atividade secund\u00e1ria \u00c9 fato, que no Araripe as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nfavoreciam mais a agricultura, sendo os chamados p\u00e9s-de-serras as melhores \u00e1reas de cultivos. O \n\nplanalto tabular serviria ao gado, em alguns casos ainda serve, como refi\u00edgio no per\u00edodo de seca, \n\nvoltando ao pediplano e parte dos chamados p\u00e9s-de-serras no per\u00edodo de chuvas ou menos seco -\n\n83 \n\n\n\nhoje, os p\u00e9s-de-serras s\u00e3o utilizados para a cria\u00e7\u00e3o de aves e culturas permanentes, como manga, \n\nbanana e hortali\u00e7as. \n\nNo planalto, logo se destacou a produ\u00e7\u00e3o da mandioca, que plantada na \u00e9poca do \n\namer\u00edndio, continua at\u00e9 hoje como uma cultura tradicional, visto que \u00e9 pouco exigente e se adapta \n\nbem aos solos da Chapada- latossolos vermelho-amarelos \u00e1licos ou distr\u00f3ficos. \n\n3.1.2 Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o: 19811 a 20011 \n\nA regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe engloba os munic\u00edpios de Araripina, Bodoc\u00f3, Exu, \n\nIpubi, Ouricuri e Trindade, abrangendo uma \u00e1rea total de 8.568,3 km2 e densidade demogr\u00e1fica \n\nde 27,6 hab!km2 \u2022 Segundo o IBGE (2001), contava com uma popula\u00e7\u00e3o de 236.469 habitantes no \n\nano 2000, dos quais 112.692 se encontravam na zona urbana e 123.777 na zona rural- 47,76% e \n\n52,34%, respectivamente. \n\nA regi\u00e3o tem apresentado crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e \u00eaxodo rural em quase todos os \n\nmunic\u00edpios. Este fato vem sendo observado desde os anos 70, com maiores modifica\u00e7\u00f5es no \n\nper\u00edodo dos tr\u00eas \u00faltimos censos- 80, 91 e 2000 (Tabela 3.1). \n\nA \u00e1rea teve um crescimento populacional da ordem de 1,3% ao ano, no per\u00edodo de 80 a 91. \n\nNeste mesmo per\u00edodo, nos munic\u00edpios de maior contingente populacional e de grande atividade \n\nmineradora, casos de Araripina, Ipubi e Ouricuri, houve crescimento de grande import\u00e2ncia da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana; como exemplo, cita-se Araripina, cujo crescimento foi de 69,0 %. \n\nT bel 31 P'l Ge a a . - o o sse1ro d A o ran pe: P I. Ttal Rral Ub opu acao o , u e r ana- 1980/91/2000 . \nMunic\u00ed- 1980 1991 2000 \n\npios \nTotal J Urbana I Total I Urbana I Rural Total I Urbana I Rural Rural \n\nAraripina 47.908 15.911 31.997 60.618 26.958 33.660 70.592 34.572 36.020 \nBodoc\u00f3 25.803 4.787 21.016 28.523 7.051 21.472 31.712 9.298 22.414 \nExu 33.316 7.689 25.627 31.935 10.726 21.209 32.417 11.503 20.914 \nIpubi 18.231 6.012 12.219 21.227 10.102 11.125 23.210 13.574 9.636 \nOuricuri 54.043 13.552 40.491 63.144 21.243 41.901 56.623 26.570 30.053 \nTrindade 13.084 8.209 4.875 18.812 14.093 4.719 21.915 17.175 4.740 \nTotal 192.385 56.160 136.225 224.259 90.173 134.086 236.469 112.692 123.777 \n\nFonte: ffiGE- Censos Demogr\u00e1ficos: 1980, 1991 e 2000. \n\n84 \n\n\n\nNa d\u00e9cada seguinte, o munic\u00edpio de maior crescimento populacional foi Araripina. Este, \n\npassou de 60.618 habitantes em 1991, para 70.506 em 2000; sua popula\u00e7\u00e3o urbana teve um \n\ncrescimento de 28,24%, enquanto a rural, de 7,01%; ou seja, 2,82% e 0,70% ao ano, \n\nrespectivamente. Isto coloca em evid\u00eancia a tend\u00eancia abordada de crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana em detrimento da rural, o que sup\u00f5e como uma hip\u00f3tese de que a minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o fatores de influ\u00eancia nos movimentos migrat\u00f3rios campo-cidade, ou emigra\u00e7\u00f5es e imigra\u00e7\u00f5es, \n\naliado ao crescimento dos servi\u00e7os e expuls\u00e3o do homem do campo pelas constantes secas. \n\nEm Ipubi, aquela tend\u00eancia foi mais forte, visto que, em 1980, a popula\u00e7\u00e3o rural era duas \n\nvezes maior que a urbana. Esta \u00faltima, em 1999 passa a representar 47,6%, vindo num ritmo \n\ncrescente, aproximando-se da rural e superando-a em 2000 - quando a urbana passou a \n\nrepresentar 58,48% do total. \n\nEmbora alguns munic\u00edpios revelem a perman\u00eancia de maior percentual da popula\u00e7\u00e3o rural \n\nsobre a urbana, h\u00e1 evid\u00eancias de que essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manter\u00e1, pois as atividades urbanas t\u00eam \n\ncrescido e atra\u00eddo grande parte da popula\u00e7\u00e3o rural- casos de Ipubi e Araripina, principalmente. \n\nFigura 3.4- Popula\u00e7\u00e3o Urbana e Rural no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe- 2000. \n\nAraripina Bodoc\u00f3 Exu lpubi Ouricuri Trindade \n\nFonte:!8GE(200\u00ed) \n\n85 \n\n\n\nOuricuri \u00e9 um dos munic\u00edpios onde a popula\u00e7\u00e3o rural se mant\u00e9m maior que a urbana, isso \u00e9 \n\nexplicado pelo futo de que grande parte de suas minas tem estradas para Trindade, onde se \n\nencontra o maior n\u00famero de calcinadoras. Ouricuri \u00e9 tradicionalmente agropecu\u00e1rio e sua \n\neconomia se baseia nestas atividades, existindo algumas minas e poucas calcinadoras atuando no \n\nmunic\u00edpio- em 1999 havia apenas quatro (4) dessas unidades de calcina\u00e7\u00e3o. \n\n3. 7 .3. Aspectos das Atividades Agropecu\u00e1rias \n\nSegundo Mello (1988), no inicio da d\u00e9cada de 80, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola participava com \n\nquase 75% do total da produ\u00e7\u00e3o agropastoril do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. A diferencia\u00e7\u00e3o no \n\nespa\u00e7o regional se d\u00e1 basicamente pelos futores geo-ecol\u00f3gicos/relevo. Na Chapada, o valor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola se alarga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pecu\u00e1ria; no pediplano, decresce um pouco, futo \n\nexplicado pela falta de precipita\u00e7\u00f5es na maior parte do ano, o que impede a agricultura e o gado \n\nde se adaptar melhor - mesmo assim, a produ\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria n\u00e3o chega a 40% do total da \n\nprodu\u00e7\u00e3o gerada pela atividade agropastoriL \n\nNa regi\u00e3o, pode se distinguir formas particulares de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e3o por acaso, \n\nmas pelos futores naturais reinantes. No pediplano, predomina a combina\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do gado-\n\npequenas lavouras, onde destacam-se as culturas do milho e feij\u00e3o, seguidas pelo gado, o que \u00e9 \n\nmuito semelhante \u00e0s outras regi\u00f5es do sert\u00e3o pernambucano. \n\nNa zona de transi\u00e7\u00e3o, representada pelos p\u00e9s-de-serra - contorno da chapada -, ocorre a \n\nmesma combina\u00e7\u00e3o do gado-pequenas lavouras, diferenciando-se daquela anterior pela densidade \n\ne em fun\u00e7\u00e3o das melhores condi\u00e7\u00f5es de solo e umidade, muito semelhantes \u00e0s da Chapada. \u00c9 \n\njuatamente a\u00ed, que se encontra parte das jazidas de gipsita, o que caracteriza essa \u00e1rea como de \n\npredomin\u00e2ncia da atividade extrativa-mineral; ou seja, a agricultura ocupa os espa\u00e7os que ainda \n\nn\u00e3o foram requeridos para explota\u00e7\u00e3o mineral ou onde n\u00e3o h\u00e1 jazimentos. \n\nO valor das terras no sert\u00e3o nordestino se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da \u00e1gua; enquanto no \n\nP\u00f3lo Gesseiro do Araripe, \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia mineral; onde a terra n\u00e3o possui esse \n\nrecurso, seu valor \u00e9 diversas vezes menor. As terras assumem outro valor, quando pr\u00f3ximas das \n\nminas, j\u00e1 que essas s\u00e3o fornecedoras da mat\u00e9ria-prima para as calcinadoras; a minera\u00e7\u00e3o e \n\ncalcina\u00e7\u00e3o elevam os pre\u00e7os da terra, n\u00e3o compensando para a agricultura. No caso das terras que \n\n87 \n\n\n\nn\u00e3o s\u00e3o utilizadas pela minera\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 o recurso valorizado; pois com a escassez d'\u00e1gua, a \n\nterra n\u00e3o assume fun\u00e7\u00e3o produtiva para a agropecu\u00e1ria. \n\n' \n\nNa Chapada, a combina\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pastoril se d\u00e1 pela presen\u00e7a maior da mandioca, o \n\ngado quase n\u00e3o est\u00e1 presente. Nos dizeres de Mello (1988, p. 68): \n\nGalgada a escarpa, estamos com um desn\u00edvel de !50 a 200 metros sobre uma \nnova unidade geo-ecol\u00f3gica, a planura subhorizontal do alto da chapada, com \nlliila monotonia topogr\u00e1fica e sua singular forma de ocupa\u00e7\u00e3o: grandes extens\u00f5es \nde mandiocais e as \u00e1reas de pastejo onde o gado s\u00f3 est\u00e1 presente durante lliila \nparte do ano (grifo nosso). \n\nMesmo na d\u00e9cada de 90, as caracter\u00edsticas das atividades agropastoris permaneceram quase \n\nas mesmas. As mudan\u00e7as mais significativas se d\u00e3o na atividade mais importante, que \u00e9 a \n\nind\u00fastria extrativa-mineral, englobando minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o, reservando para si, minas cativas \n\nativas e paralisadas, que cont\u00eam urna parcela consider\u00e1vel dos espa\u00e7os fundi\u00e1rios, j\u00e1 que \n\nnecessitam, al\u00e9m dos espa\u00e7os das cavas, outros para dep\u00f3sitos de est\u00e9ril, para instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e constru\u00e7\u00f5es. \n\nA agricultura \u00e9 urna das mais importantes atividades do Araripe, destacando-se a produ\u00e7\u00e3o \n\nde feij\u00e3o, milho e de mandioca - respons\u00e1veis pelos maiores valores da produ\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nlocal. Devido \u00e0s constantes secas e \u00e0 fulta de \u00e1gua durante grande parte do ano (cerca de oito a \n\nnove meses), essas safras ficam comprometidas. Hoje, al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas naturais, soma-\n\nse a falta de investimentos na lavoura; isso porque os bancos n\u00e3o v\u00eam financiando a \n\nagropecu\u00e1ria, em raz\u00e3o de preferirem a atividade gesseira - que gera maior rendimento e \n\npagamentos dos empr\u00e9stimos com menos riscos do que aquelas atividades, condicionadas aos \n\nefeitos do clima. \n\n3. 7.4. Agricultura no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe nos Anos 80 e 90 \n\nOs anos 80 foram marcados pelo crescimento da produ\u00e7\u00e3o dos principais produtos da \n\nlavoura tempor\u00e1ria - feij\u00e3o, milho e mandioca -, respons\u00e1vel por cerca de 90% do valor total da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Aquelas culturas s\u00e3o realizadas de maneira rudimentar, sem cuidados, ou seja, \n\nsem manejo desenvolvido, com pouco uso de implementos agr\u00edcolas, aduba\u00e7\u00e3o e m\u00e1quinas, \n\nsendo atividade predominantemente de subsist\u00eancia, que, ao gerar excedentes, s\u00e3o \n\n88 \n\n\n\ncomercializados para as regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas. Atualmente, a introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e o uso de \n\ninsumos est\u00e3o sendo difundidos na agricultura, basicamente por conta do sistema de \n\nacompanhamento dos \u00f3rg\u00e3os estaduais (IPA), federais (E:MBRAPA) e n\u00e3o-gbvernamentais \n\n(CAATINGA) que atuam na \u00e1rea. \n\nEntre 1980 e 1985 as principais culturas regionais do P\u00f3lo Gesse\u00edro tiveram aumento em \n\nsuas safras. Apenas o feij\u00e3o reduziu a produ\u00e7\u00e3o, de 22.442 t para 16.287 t; enquanto a cultura do \n\nmilho apresentou crescimento, passando de 23.667 t para 46.507 t em 85, um incremento de \n\n96,5%;j\u00e1 a mamona teve um acr\u00e9scimo, passando de 5.523 t para 20.331 t no per\u00edodo de 1980 a \n\n1985 - incremento de 268,1%. \n\nSegundo Mello (1988), no ano de 1980, as culturas de maior import\u00e2ncia em Araripina \n\napresentavam os seguintes percentuais em valores de produ\u00e7\u00e3o: milho -19,0%, feij\u00e3o - 49,1%, \n\nmandioca- 25,5%, mamona- 4,5 %, algod\u00e3o - 0,5% e a banana- 0,7%; os demais produtos \n\nsomavam apenas 0,7%. Quanto a Ipubi, apresentava quase os mesmos produtos, com diferen\u00e7a \n\nno valor de produ\u00e7\u00e3o: milho - 7,6%, feij\u00e3o - 43,0%, mamona - 1,2%, cana-de-a\u00e7\u00facar - 1,3%, \n\nbanana- 5,0 %, laranja- 1,2% e manga- 2,7\"/o; os outros somavam 1,3%. \n\nNo per\u00edodo de 1995 e 1998, as lavouras tempor\u00e1rias nos munic\u00edpios do P\u00f3lo Gesse\u00edro \n\ntiveram baixas na produ\u00e7\u00e3o. Segundo dados do IBGE (2001), as principais lavouras que tiverem \n\nqueda na produ\u00e7\u00e3o foram o feij\u00e3o e o milho, com a mandioca apresentando urna varia\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada - em alguns munic\u00edpios reduziu e em outros aumentou. \n\nEm 1995, a lavoura de feij\u00e3o possu\u00eda como principais produtores: Ouricuri, Ipubi, e \n\nAraripina, mas todos os munic\u00edpios do P\u00f3lo tiveram urna produ\u00e7\u00e3o superior a 650 t. Nos anos \n\nseguintes, observou-se urna queda na produ\u00e7\u00e3o dessa cultura, explicada pela seca que assola a \n\nregi\u00e3o nos \u00faltimos anos. A produ\u00e7\u00e3o acumulada dos munic\u00edpios foi de 13.498 t, em 1995, e de \n\napenas 2.146 t, em 1998 - que representou apenas 15,89% da produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ano de \n\n1995. Assim como aconteceu com o feij\u00e3o, o milho tamb\u00e9m sofreu urna queda, por\u00e9m mais \n\ndesastrosa; para efeitos comparativos, a produ\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do P\u00f3lo somou 22.368 t, em \n\n1995, contra 829 t, em 1998, ou seja, apenas 3,7% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de 1995. \n\nOutros produtos como a mamona, cultura tradicional na regi\u00e3o, v\u00eam perdendo import\u00e2ncia; \n\nhoje, com produ\u00e7\u00e3o irris\u00f3ria se comparada \u00e0 de outros anos. Em 1995 foram produzidos 2.086 t, \n\nenquanto em 1998 apenas 66 t. Ela vem sendo abandonada, pouco a pouco, em determinados \n\n89 \n\n\n\nmunic\u00edpios- em Ipubi e Trindade principalmente, como demonstra a produ\u00e7\u00e3o dos anos de 1995 \n\na 1998. \n\nA mandioca tamb\u00e9m teve redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, de 71.735 t em 1995 para 66.209 t em \n\n1998; foi o \u00fanico produto que conseguiu manter sua produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima dos anos anteriores. Em \n\nalguns munic\u00edpios, verificou-se que essa lavoura reduziu a produ\u00e7\u00e3o nos anos seguintes ao de 95 \n\n-s\u00e3o os casos de Bodoc\u00f3, Exu e Ouricuri. Exu, por exemplo, que em 1995 produziu 16.000 t, nos \n\nanos seguintes reduziu essa produ\u00e7\u00e3o- de 11.405 tem 96 para 8.000 tem 97 e 9.000 tem 98, \n\napresentando a\u00ed, ligeiro crescimento. Como \u00e9 uma cultura tradicional e cultivada principalmente \n\nua Chapada, sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 favorecida pelo clima ameno do planalto (Tabela 3.2 e Figura 3.5). \n\nTabela 3.2- P\u00f3lo Gesseiro do Arariue: Producio da Lavoura Temuor\u00e1ria-1998. \nMunic\u00edpios Produtos \n\nFe\u00edi\u00e3o I Mandioca I Milho I Outros \nQuant.O) I Valor(2) I Quant. I Valor I Quant. I Valor I Quant. I Valor \n\nAraripina 900 1.242 40.500 3.240 320 69 \nBodoc\u00f3 120 168 3.159 268 60 l3 \nExu 88 122 9.000 747 63 16 \nIpubi 333 457 9.000 783 !20 27 \nOuricuri 345 479 2.800 229 231 50 \nTrindade 360 502 l. 750 136 35 08 \nTotal 2.146 2.970 66.209 5.403 829 183 544 55 \n\nFonte: IBGE- Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal (2001). (l) Quantidade em te (2) valor em mil R$. \n\nEm 1998, apenas tr\u00eas produtos tradicionais- o feij\u00e3o, a mandioca e o milho- continuavam \n\nsendo de fundamental import\u00e2ncia na agricultura tempor\u00e1ria dos munic\u00edpios do P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe. Esses representavam 99,36 % do valor da produ\u00e7\u00e3o, enquanto os outros produtos da \n\nmesma lavoura somaram apenas 0,64 %. Os tr\u00eas produtos somaram 8.556 mil reais em valor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tendo destaque a mandioca, que representava 62,74% deste valor. \n\nQuanto \u00e0 lavoura permanente, destacam-se produtos como banana, castanha-de-caju, goiaba \n\ne manga. Estas frutas s\u00e3o de bastante import\u00e2ncia, onde se sobressaem as produ\u00e7\u00f5es de goiaba, \n\nmanga e banana, que t\u00eam o maior valor da produ\u00e7\u00e3o. Essas culturas s\u00e3o realizadas nos trechos do \n\nsop\u00e9 da Chapada, naqueles onde o len\u00e7ol fre\u00e1tico favorece as culturas permanentes ou ainda \n\nsobre a Chapada, onde o clima \u00e9 mais ameno do que no ped\u00edplano (Tabelas 3.3 e 3.4). \n\n90 \n\n\n\nFigura 3.5 - P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Produ\u00e7\u00e3o das Principais Culturas Tempor\u00e1rias -\n1995 a 1998. \n\n1995 1996 1997 1998 \n\nA os \nFcn : !BGE \\200i} \n\nTabela 3.3- P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Produ\u00e7\u00e3o e Valor da Lavoura Permanente- 1998. \nMunic\u00edpios \n\n.. \nAranpma \nBodoc\u00f3 \nExu \nIpubi \nOuricuri \nTrindade \nTotal \n\nBanana \n\nQuant. I V alo r \n(I) (3) \n\n-J \n5 \n\n21 \n100 \n\n5 \n\n136 \n\n9 \n8 \n\n37 \n175 \n\n9 \n\n238 \n\nProdutos \nCastanha-de-caju \n\nQuant. 2 I V alo r \n35 \n\n4 \n4 \n8 \n\n53 \n\n9 \nI \n1 \n2 \n\n13 \n\nGoiaba \nQuant. \n\n(2) \n40 \n40 \n\n100 \n200 \n\n75 \n\n455 \n\nI Valor \no \no \nl \n2 \n1 \n\n4 \n\nManga \n\nQuant. I \n(2) \n\n320 \n300 \n600 \n600 \n\n60 \n\n1920 \n\nValor \n\n16 \n13 \n30 \n30 \n\n3 \n\n92 \nFonte: IBGE - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal (200 I). ( 1) Quantidade em mil cachos; (2) quantidade em mil frutos; \n(3) valores em mil reais (R$). \n\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no per\u00edodo 1995-1998, teve um decr\u00e9scimo de alguns produtos na \n\nmaioria dos munic\u00edpios do P\u00f3lo Gesseiro, como algod\u00e3o, castanha e mam\u00e3o. Pode-se observar \n\nque em alguns munic\u00edpios, como Ipubi e Exu, a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 aumentou, como \u00e9 o caso da banana \n\ne castanha-de-caju. A Tabela 3.4 mostra o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de algumas culturas \n\npermanentes e quedas em outras, por\u00e9m n\u00e3o t\u00e3o dr\u00e1sticas; como foi o caso da manga, que teve \n\nsua produ\u00e7\u00e3o reduzida nos muncipios do P\u00f3lo e aumento apenas em Bodoc\u00f3 e Exu. \n\n91 \n\n\n\nTabela 3. - 00 4 P'l G esse1ro d A o raripe: p d ro u\u00e7\u00e3o d L a avoura p ermanente-1995 98 -\nProdutos da Lavoura Permanente \n\nMunic\u00edpios \n\n.. \nAranpma \nBodoc\u00f3 \nExu \nlpubi \nOuricuri \nTrindade \nTotal \n\nAlgod\u00e3o \nArb\u00f3reo \n\n(t.) \n\n95 I 98 \n\n18 \n\n16 \n\n34 \n\nBanana I Castanha- Goiaba \n(mil cachos) \n\n1 \nde-caju (t.) (mil frutos) \n\n95 1 \n6 \n6 \n\n16 \n15 \nlO \n\n53 \n\nI \n\ni \n98 I 95 I \n\n5 40 \n5 3 \n\n21 5 \n100 3 \n\n5 \n\n!36 51 \n\n98 95 I 98 \n35 80 40 \n\n4 50 40 \n4 125 100 \n8 60 200 \n\n90 75 \n\n51 405 475 \nFonte: Banco de dados agregados -IBGE (2001). \n\nMam\u00e3o \n(mil frutos) \n\n95 I \n\n2 \n2 \n2 \n\n98 \n\nManga \n(mil frutos) \n\n95 \n448 \n200 \n500 \n700 \n\n75 \n\nI 98 \n320 \n300 \n600 \n600 \n60 \n\n6 - 1.923 1.880 \n\nA queda nas produ\u00e7\u00f5es dos principais produtos da lavoura, seja tempor\u00e1ria ou permanente, \n\nse deve \u00e0s constantes secas que assolam a regi\u00e3o e que, nos \u00faltimos anos, v\u00eam trazendo \n\nconseq\u00fc\u00eancias dr\u00e1sticas. Os reservat\u00f3rios e a\u00e7udes chegam a secar, o gado morre por sede e \n\nfome, o homem do campo e da cidade padece, em fun\u00e7\u00e3o da falta d'\u00e1gua e de nma infra-estrutura \n\nque permita minorar tais problemas na \u00e9poca de crise. \n\ncultivada com milho e mandioca no topo da Chapada do Araripe. Observa-se o relevo \nplano que marca essa paisagem. Estrada vicinal pr\u00f3xima ao distrito de Serrol\u00e2ndia, munic\u00edpio de Ipubi. \nFoto do Autor. \n\n93 \n\n\n\nAdiciona-se ao aspecto natural, o da estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica e da mudan\u00e7a de atividade \n\necon\u00f4mica, verificada com o implemento do P\u00f3lo Gesseiro. O cultivo da mandioca, que no \n\npassado foi a principal cultura regional, vem reduzindo sua produ\u00e7\u00e3o. Ademais, a agricultura \n\ncomo um todo, que foi no passado a alavanca do desenvolvimento e mantenedora do homem no \n\ncampo, vem sendo menos favorecida; isso, devido ao direcionamento dos programas de \n\ninvestimentos governamentais e dos agentes financeiros \u00e0 ind\u00fastria extrativa-mineral. \n\n3.7.5 Criat\u00f3rio no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe \n\nA cria\u00e7\u00e3o de animais do P\u00f3lo Gesseiro tem maior destaque na avicultura, que ocupa as \n\n\u00e1reas dos chamados p\u00e9s-de-serra. Na d\u00e9cada de 1980, alguns rebanhos da pecu\u00e1ria eram bem \n\nmaiores na regi\u00e3o; nos munic\u00edpios de maior produ\u00e7\u00e3o mineral, como Araripina e Ipubi, vem \n\nprevalecendo o criat\u00f3rio de aves e redu\u00e7\u00e3o dos efetivos de rebanhos, principalmente o bovino. \n\nEm 1996, o criat\u00f3rio era representado pelos bovinos, su\u00ednos e aves. O rebanho bovino \n\nsomava 126.744 cabe\u00e7as, enquanto o su\u00edno era de 45.311 cabe\u00e7as. Quanto so rebanho bovino, \n\ndestacavam-se os munic\u00edpios de Exu com 35.774, Ouricuri com 32.413 cabe\u00e7as, Bodoo\u00f3 com \n\n28.938 e Araripina com 18.528 cabe\u00e7as (Tabela 3.5). \n\nTabela 3.5- Efetivo dos Bovinos, Su\u00ednos e Aves em 31/07/1996. \n\nEstado, Microrregi\u00e3o e Total Efetivo (em cabe\u00e7as) \nMunic\u00edpios \n\nBovinos Su\u00ednos Aves* (Galinhas, Frangos e \nPintos) \n\nPernambuco 1.930.672 378.910 24.646 \n\nP\u00f3lo Gesseiro do Araripe 126.744 57.834 614 \n\nAraripina 18.528 13.178 155 \nBodoc\u00f3 28.938 5870 62 \nExu 35.774 3.929 91 \nIpubi 8.840 3.041 36 \nOuricuri 32.413 17.669 154 \nTrindade 2.251 1.624 16 \n\nFonte: IBGE - Pesquisa da Pecu\u00e1ria MIIDicipal, 1996. (*) em mil cabe\u00e7as. \n\nNaquele mesmo ano, o rebanho su\u00edno da regi\u00e3o somava 45.311 cabe\u00e7as, destacando-se os \n\nmunic\u00edpios de Ouricuri com 39,0% do total e Araripina com 29,0%. As aves contavam 514 mil \n\n95 \n\n\n\ncabe\u00e7as, sendo os munic\u00edpios de_ Ouricuri e Araripina poss~idores dos maiores plant\u00e9is - 30,0% e \n\n29,9%, respectivamente. \n\nQ~to \u00e0 popula\u00e7\u00e3o oc~pada na atividade agropecu\u00e1ria, representava um contingente \n\nconsider\u00e1vel. Para se ter urna id\u00e9ia, foi colocada a Tabela 3.6, onde \u00e9 mostrado o contingente \n\nocupado no setor agropecu\u00e1rio no ano de 1996. \n\nTabela 3.6- Micro \"\u00e3o de Arnri \nEstado, Microrregi\u00e3o \nMunic\u00edpios \n\nPernambuco \nMicrorregi\u00e3o de Araripina \nAraripina \nBodoc\u00f3 \nExu \nGranito* \nIpubi \nMoreil\u00e2ndia* \nOuricuri \nSanta Cruz* \nTrindade \n\ne Total \n\n975.288 648.755 \n\nHomens \nmenores de \n\n14 anos \n\nMulheres \nmenores de 14 \n\nanos \n\n------------\u00b7---\u00b7 72.04_c..7'----'3=-2::c6::.:.5:c:3:.::-3 ____ ..::5,::.L,::.86::::-9 \n86.713 53.170 8.284 33.543 6.071 \n21.552 l2.609 2.012 8.943 1.638 \n10.896 6.924 1.321 3.972 944 \n10.104 6.553 894 3.551 541 \n2.867 1.852 297 1.015 209 \n8.828 6.009 619 2.819 414 \n7.318 4.218 1.025 3.100 941 \n\n16.059 9.803 1.279 6.292 795 \n5.771 3.195 583 2.576 424 \n3.282 2.007 254 1.275 165 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio- IBGE (1996). Observa\u00e7\u00e3o: os munic\u00edpios assinalados com* n\u00e3o fuzem parte do P\u00f3lo \nGesseiro do Araripe. \n\n96 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4- MERCADO DE GIPSITA \n\nA gipsita \u00e9 um mineral de larga utiliza\u00e7\u00e3o industrial, principalmente na fabrica\u00e7\u00e3o de \n\ncimento, no qual entra como um dos componentes em uma porcentagem que varia de 2,0 a 5,0\"/o \n\ndo produto final, servindo para retardar o tempo de pega. A gipsita, depois de calcinada, \u00e9 \n\ntransformada em gesso - sulfato de c\u00e1lcio (CaS04. YzH20) -, tendo largo emprego na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, como pr\u00e9-moldados para paredes divis\u00f3rias e revestimentos para tetos (blocos, bloquetes, \n\nplacas e sancas). \u00c9 usado tamb\u00e9m em moldes para confec\u00e7\u00e3o de j\u00f3ias, art\u00edsticos, dent\u00e1rios, \n\nortop\u00e9dicos, na fabrica\u00e7\u00e3o do giz e outros. Na agricultura, como gesso agr\u00edcola, \u00e9 usado para \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas dos solos, aumentando a dispombilidade de c\u00e1lcio, enxofre e \n\nmelhorando a assimila\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio pelos solos. \n\nEste cap\u00edtulo apresenta uma s\u00edntese do setor gesseiro, onde s\u00e3o analisadas as produ\u00e7\u00f5es e \n\ntend\u00eancias do mercado mundial no per\u00edodo compreendido entre 1990 e 2000, tendo como base os \n\ndados do USGS, ITGE, DNPM e ontros \u00f3rg\u00e3os setoriais. S\u00e3o caracterizadas tamb\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o \n\natual das reservas de gipsita do Brasil e as produ\u00e7\u00f5es estaduais e do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\n4.1 PRODU\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE GIPSITA \n\nA din\u00e2mica do mercado de gipsita tem se mantido constante nos \u00faltimos anos. Dentre os \n\npa\u00edses que mais produzem, destacam-se os EUA, que chegaram \u00e0 marca dos 19,5 milh\u00f5es t no \n\nano 2000. Tamb\u00e9m cresceram as produ\u00e7\u00f5es de alguns pa\u00edses como M\u00e9xico e Canad\u00e1, fuvorecidas \n\npela demanda americana. \n\nQuanto aos maiores produtores europeus, a tend\u00eancia que merece maior aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a da \n\nEspanha e na \u00c1sia, as produ\u00e7\u00f5es do Iran e da China. A produ\u00e7\u00e3o brasileira teve um crescimento \n\nsignificativo na segunda metade da d\u00e9cada de 90, merecendo destaque, pois se trata do segundo \n\nmaior produtor da Am\u00e9rica Latina, ficaodo apenas atr\u00e1s do M\u00e9xico. Esse futo, faz do Brasil o \n\npa\u00eds de melhores condi\u00e7\u00f5es competitivas na Am\u00e9rica do Sul, principalmente se forem \n\ncomercializados produtos como gesso e seus derivados. \n\n97 \n\n\n\n4.1.2 Produ\u00e7\u00e3o do NAFTA \n\nO NAFTA - North American Free Trade Association, representa um importante mercado \n\ninternacional de gipsita. Os EUA s\u00e3o, ao mesmo tempo, o maior produtor e o maior consumidor \n\nmundial do produto, complementando sua demanda interna com a produ\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses vizinhos, \n\nCanad\u00e1 e M\u00e9xico \n\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do NAFTA revela o aumento da demanda norte-\n\namericana que, internamente, fez crescer tamb\u00e9m sua produ\u00e7\u00e3o, mas nada que se comparasse aos \n\ndois outros membros do bloco econ\u00f4mico. No M\u00e9xico e no Canad\u00e1, houve franco crescimento, \n\ndestacando-se a produ\u00e7\u00e3o mexicana a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 90. Quanto ao \n\nCanad\u00e1, prevalece sua pol\u00edtica de suprimento aos EUA e de venda ao mercado internacional, em \n\nsegundo plano (Tabela 4.1). \n\nTabela 4.1 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita do NAFTA- 1990/1995/2000. I Produ\u00e7\u00e3o (mil t) \nPa\u00edses 1990 1995 2000 \n\nEUA 16.337 \nCanad\u00e1 8.713 \nM\u00e9xico 4.810 \n\nFonte: DNPM (199lb e 1996d); USGS (2000b e 2001). \n\n17.000 \n8.500 \n5.500 \n\n19.500 \n9.500 \n7.100 \n\nNos \u00faltimos tr\u00eas q\u00fcinq\u00fc\u00eanios, a produ\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas pa\u00edses cresceu consideravelmente, \n\ndestacando-se a segunda metade da d\u00e9cada de 90. Comparando a produ\u00e7\u00e3o de 1990 com a de \n\n1995, observa-se que o crescimento do bloco foi de 3,82%, enquanto a do per\u00edodo entre 1995 e \n\n2000 chegou a 16,45%. \n\nAtualmente, existem mais de 30 companhias mineradoras produzindo gipsita nos EUA, \n\noperando 56 minas localizadas em 19 Estados, e lO companhias de calcina\u00e7\u00e3o, com 64 ind\u00fastrias \n\nlocalizadas em 29 Estados. O consumo dom\u00e9stico \u00e9 de aproximadamente 33,2 milh\u00f5es t para as \n\nind\u00fastrias de manufaturas e gesso, mais de 3,8 milh\u00f5es t para a ind\u00fastria cimenteira, \n\naproximadamente 2 milh\u00f5es t para aplica\u00e7\u00f5es na agricultura e urna pequena quantidade utilizada \n\nnos processos indnstriais (USGS, 2002). \n\n98 \n\n\n\n4.1.3 Produ\u00e7\u00e3o Europ\u00e9ia \n\nAo longo da d\u00e9cada de 90, a produ\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia tem se mostrado quase a mesma; \n\nmerecendo destaque apenas a produ\u00e7\u00e3o da Espanha, que vem mantendo seu 'ppder de fogo' \n\nfrente ao mercado. Este pais vem incluindo oomo pa\u00edses preferenciais para venda, os europeus e \n\nos EUA. Sua produ\u00e7\u00e3o maior do que a de outros paises do 'Velho Continente', \u00e9 justificada por \n\nsuas reservas e seu comportamento agressivo, colocando no mercado o produto com pre\u00e7os mais \n\nbaratos, justificando sua crescente produ\u00e7\u00e3o e tradi\u00e7\u00e3o como pais mineiro (Tabela 4.2). \n\nA Fran\u00e7a, que sempre esteve no patamar de 5 milh\u00f5es t de produ\u00e7\u00e3o de gipsita, teve um \n\ndecr\u00e9scimo, passando a figurar em segundo lugar na produ\u00e7\u00e3o oontinental ap\u00f3s o ano de 1995. A \n\nInglaterra vem muna crescente queda, de cerca de mil toneladas a cada cinco anos; \n\ncomportamentos quase constantes apresentaram a It\u00e1lia e a Pol\u00f4nia, que atualmente t\u00eam \n\nprodu\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0 brasileira (Tabela 4.2). \n\nPaises como Inglaterra e It\u00e1lia podem estar com suas reservas de gipsita reduzidas, pois \n\napresentaram produ\u00e7\u00f5es decrescentes ao longo dos \u00faltimos dez anos. Os \u00faltimos cinco anos \n\napresentam urna varia\u00e7\u00e3o melhcr da tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses europeus \n\n(Figura 4.1 ). \n\nsita dos Princi ais Paises da Euro a - 1990/199512000. \n\nPa\u00edses Anos e Produ -\n1990 1995 \n\nAlemanha 2.000 2.829 \nEspanha 5.536 7.500 \nFran\u00e7a 5.718 5.000 \nInglaterra 3.993 2.800 \nIt\u00e1lia 1.271 1.200 \n\nFonte: DNPM (l99lb e 1996d); USGS (2000a, 2000b e 2001). \n\n4.1.4 Produ\u00e7\u00f5es Mricana, Asi\u00e1tica e Australiana \n\n2000 \n\n2.500 \n7.500 \n4.500 \n1.800 \n1.300 \n\nNa \u00c1frica, o Egito liderava a produ\u00e7\u00e3o oom 2 milh\u00f5es t no ano 2000. Os demais paises \n\nafricanos n\u00e3o aparecem nas estimativas e produ\u00e7\u00f5es apresentadas pelo USGS, DNPM e outros, \n\n99 \n\n\n\ndevido \u00e0 baixa produ\u00e7\u00e3o ou pela falta de dados fornecidos. Estima-se que esses devem possuir \n\npequena produ\u00e7\u00e3o, situando-se sempre abaixo de um milh\u00e3o de toneladas. \n\nNa \u00c1sia, v\u00e1rios pa\u00edses mostram-se como grandes produtores, desde aquele; que possuem \n\ngrandes reservas e extens\u00e3o territorial at\u00e9 aqueles que possuem territ\u00f3rios menores. O maior \n\nprodutor \u00e9 o Ir\u00e3, ocupando ora o primeiro lugar, ora o segundo na produ\u00e7\u00e3o do continente, \n\ndividindo, por vezes, esse lugar com a China ou Tail\u00e2ndia. O comportamento da produ\u00e7\u00e3o desses \n\ntr\u00eas pa\u00edses foi vari\u00e1vel, por\u00e9m sempre se situando no patamar de 6,0 milh\u00f5es t, que os colocam \n\nentre os maiores produtores mundia\u00eds (Tabela 4.3). \n\nSup\u00f5e-se que a China deve ter produzido mais de 9 milh\u00f5es t em 1999 e os n\u00fameros \n\nmostrados nos dados do USGS devem estar subestimados. Por ser o maior produtor mundial de \n\ncimento, o pa\u00eds deve produzir bem mais, se levarmos em conta que para produzir cimento s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios entre 2 e 5 % de gipsita ou gesso; dessa forma, o consumo de gipsita para produ\u00e7\u00e3o \n\nde cimento a uma porcentagem de 2,0% seria de 11, 52 milh\u00f5es t, pois sua produ\u00e7\u00e3o de cimento \n\nfoi de cerca de 576 milh\u00f5es t em 2000. Deve ficar claro que \u00e9 suposi\u00e7\u00e3o, havendo outras formas \n\nde suprir essa necessidade, atrav\u00e9s de seus substitutos, seja atrav\u00e9s do fosfogesso ou da produ\u00e7\u00e3o \n\nde gipsita em salinas. \n\nTabela 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Pa\u00edses da \u00c1frica. \u00c1sia e Oceania -\n1990/1995/2000. \n\nPa\u00edses \n1990 \n\nAustr\u00e1lia 1.815 \nChina 8.078 \nEgito 1.089 \n\u00cdndia 1.452 \nIr\u00e3 8.441 \nJap\u00e3o 6.262 \nTail\u00e2ndia 5.536 \n\n1 1995 1 \n\n2.100 \n11.000 \n1.200 \n1.900 \n8.500 \n5.300 \n8.000 \n\nFonte: DNPM (1991b e 1996d); USGS (2000b, 2001a e 2002). \n\n2000 \n\n3.800 \n6.800 \n2.200 \n2.220 \n11.000 \n6.000 \n6.000 \n\nNa Austr\u00e1lia, as produ\u00e7\u00f5es permaneceram nos patamares de 2 milh\u00f5es t at\u00e9 o ano de 1999, \n\nquando houve um aumento na sua produ\u00e7\u00e3o. Destaca-se que a Darnpier Salt Ltda (formada pelo \n\n100 \n\n\n\nFigura 4.1 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Pa\u00edses Europeus- 1995 a 2000. \n\n9000 \n\n8000 \n\n7000 \n\n5000 \n\n4' \n\n\u00b7-\nE 5000 \n~ \n\n~ \n\n~ \n4000 \n\n3000 \n\n2:000 \n\n1000 \n\n1995 1996 j 997 199S 1999 2000 \n\nANOS \nFonte: SGS (2001b) \n\nI ~Alemanha --D-Espanha F ran\u00e7a It\u00e1lia ~Pol\u00f4nia __._Reino Unido \nL ______ _ \n\nFigura 4.2 - Produ\u00e7\u00e3o de Gipsita dos Principais Pa\u00edses da \u00c1sia e Oceania- 1995 a 2000. \n\n14000 \n\n12000 \n\n10000 \n\n'\"' e 8000 \n\u00f5 \n\"' ~ , \n\" 6000 e \no. \n\n4000 \n\no \n1995 1996 1997 1998 1999 2000 \n\nAnos Fonte: USGS (1999 e 2001b) \n\n101 \n\n\n\ncons\u00f3rcio do Grupo Rio Tinto, 64,9%, e pelo Grupo japon\u00eas Marubeni-Nisso Iwai-Itochl, que \n\ndet\u00e9m o restante do cons\u00f3rcio), no inicio de 1996 abriu uma nova mina em Lake MacLeod, com \n\ninvers\u00e3o de 25 milh\u00f5es de d\u00f3lares australianos e perspectiva para produzir cerca-de 1,0 milh\u00e3o \n\nt!ano desde o final de 97. Essa mina possui um min\u00e9rio de alta qualidsde, com 25 milh\u00f5es t de \n\nreservas (IGME, 2001). \n\nTomando como base os n\u00fameros da produ\u00e7\u00e3o da Austr\u00e1lia, publicados pelo USOS (2002), \n\nos resultados desses investimentos colocaram os australianos numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada a partir \n\nde 2000, quando sua produ\u00e7\u00e3o passou a 3,8 milh\u00f5es t. \n\n4.1.5 Produ\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul e Central \n\nA produ\u00e7\u00e3o brssileira vem num ritmo crescente, embora pcssa alcan\u00e7ar um n\u00edvel mais \n\ndestacado na economia internacional na produ\u00e7\u00e3o bruta de gipsita, gesso e seus derivados. Vale \n\nsalientar, que se houvesse investimentos ou estudos viabilizando a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\ndas t\u00e9cnicas e gest\u00e3o do meio ambiente, pcderiam ser alcan\u00e7ados n\u00edveis mais elevados. \n\nDeve-se salientar ainda, que a produ\u00e7\u00e3o nacional alcan\u00e7a patamares similares aos de pa\u00edses \n\nde equivalente desenvolvimento econ\u00f4mico e at\u00e9 de alguns pa\u00edses com melhores \u00edndices. Como \n\nas reservas de melhores condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o no Araripe, com a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de infra-\n\nestrutura de transporte da regi\u00e3o, o quadro pode melhorar; tomando o custo de transporte mais \n\nbarato, pode-se reduzir o pre\u00e7o do produto e aumentar o consumo, per conseq\u00fc\u00eancia aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nAt\u00e9 o presente momento, o comportamento da produ\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Central e do \n\nSul apresenta-se enigm\u00e1tico, j\u00e1 que os dados n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis em alguns e em outros \n\napresentam uma varia\u00e7\u00e3o dificil de ser analisada. Os dsdos existentes confirmam apenas uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel do Brasil, Argentina, Chile e Col\u00f4mbia. \n\nAl\u00e9m desses pa\u00edses, existem outros produzindo gipsita em quantidsdes bem inferiores, \n\ncomo Equador, Paraguai, Urugua\u00ed e Venezuela. Na Am\u00e9rica Central, a produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\n\u00ednfima; entre os pa\u00edses produtores podem ser citados: Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, El Salvador, \n\nGuatemala e Nicar\u00e1gua (Tabela 4.4). \n\n103 \n\n\n\nTabela 4.4 - Princi ais Produtores de Gi sita da Am\u00e9rica do Sul- 1990/95/2000. \nAnos e Produ\u00e7\u00e3o (mil t) \n\nPa\u00edses 1990 1995 2000 \n\nArgentina 500 590 514 \nBrasil 877 953 1.541 \nCol\u00f4mbia 650 (e) 450 560 \nChile 335 464 785 \n\nFonte: DNPM (2001c), IGME (2001 e 2003), USGS (1999, 2000b, 2001a); (e) estimado. \n\n4.2 COM\u00c9RCIO INTERNACIONAL DE GIPSITA E DERIVADOS \n\nComo vimos, nos \u00faltimos anos o mercado internacional de gipsita demonstra uma \n\nsupremacia da produ\u00e7\u00e3o de pa\u00edses como EUA, Ir\u00e3, China, Canad\u00e1 e Espanha. Num seguodo \n\nplano, entram o M\u00e9xico, Jap\u00e3o e Fran\u00e7a. Os EUA, por serem o maior consumidor mundial do \n\nproduto, realizam neg\u00f3cios com grande parte dos maiores produtores, como Canad\u00e1 e M\u00e9xico; \n\nessa parceria ocorre desde longa data e ficou mais fortalecida com a cria\u00e7\u00e3o do NAFTA. Al\u00e9m \n\ndaqueles dois paises, a Espanha se configura entre os maiores parceiros comerciais de gipsita dos \n\nEUA, j\u00e1 que tamb\u00e9m \u00e9 um dos maiores produtores e um dos maiores fornecedores para o \n\nmercado mundial. \n\nSeguodo dados do USGS (200la), no ano 2000, entre os meses de janeiro a agosto, os EUA \n\ncompraram cerca de 635 mil t de gipsita da Espanha, 1,29 milh\u00f5es t do M\u00e9xico e 3,92 milh\u00f5es t \n\ndo Canad\u00e1; ainda figuram como paises fornecedores dos EUA: a Austr\u00e1lia, com 16.700 t e a \n\nInglaterra, com 213 t. Outros pa\u00edses vendem esse produto \u00e0quele pais, no entanto, em pequenas \n\nquantidades e em \u00e9pocas vari\u00e1veis. \n\nA atual situa\u00e7\u00e3o do mercado merece ser explicitada, n\u00e3o s\u00f3 pelo volume de produ\u00e7\u00e3o e \n\nexporta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses envolvidos, mas tamb\u00e9m as corpora\u00e7\u00f5es que comercializam o produto. \n\nAtnalmente, v\u00e1rias empresas controlam o setor em v\u00e1rios lugares do mundo. Na Europa, \n\ndestacam-se a Lafarge (Plasters Lafarge, francesa), British Plaster Board Gypsum Industries \n\n(BPB, brit\u00e2nica) e a Knauf (alem\u00e3), estes tr\u00eas grupos produzem no pr\u00f3prio continente o \n\nequivalente a cerca de 85% do consumo interno. \n\nSeguodo IGME (2002), na Europa a mais importante dessas corpora\u00e7\u00f5es \u00e9 a BPB, que atua \n\nno Reino Unido (British Gypsum) e em v\u00e1rios paises, como Espanha (lberyesso ), Chile (El \n\nVolcan) e outros. Disp\u00f5em a\u00ednda, de urna ampla rede de plantas de pr\u00e9-fubricados de gesso em \n\n104 \n\n\n\nv\u00e1rios pa\u00edses, como exemplo, as f\u00e1bricas constru\u00eddas na segunda metade da d\u00e9cada de 90 em \n\nBerlim, Cape Town (\u00c1frica do Sul) e em S\u00e3o Paulo. O grupo Laf\u00e0rge possui uma cota de 20 a \n\n25% da produ\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia e o Knauf de lO%; este, participa de \"joint ventures~ na China, um \n\ndos ma\u00edores produtores mundia\u00eds de gipsita e um grande mercado a ser explorado. \n\nA atua\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas grupos \u00e9 not\u00f3ria tamb\u00e9m na Am\u00e9rica, estando presentes no Canad\u00e1, \n\nno Brasil e no M\u00e9xico. Em Pernambuco, a Lafurge conta com duas unidades i\u00e0bris, sendo uma \n\nem Petrolina e outra em Araripina, possuindo a\u00ednda, quatro minas na regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe-PE. \n\nO grupo ingl\u00eas BPB, entrou na regi\u00e3o do Araripe comprando uma mina no final dos anos 90 \n\n(Campo Belo), j\u00e1 a Knauf (alem\u00e3), possui f\u00e1bricas no Brasil e mina na regi\u00e3o do Araripe. \n\nSegundo DNPM (2001c), no ano 2000 a BPB (Placo do Brasil Ltda.) p\u00f4s em opera\u00e7\u00e3o uma \n\nunidade i\u00e0bril em Mogi das Cmzes-SP, o Grupo Lafarge concluiu a f\u00e1brica de S\u00e3o Paulo e o \n\nGrupo Knauf concluiu sua unidade i\u00e0bril de Queimados-RJ, ambas em opera\u00e7\u00e3o. \n\n4.3 MERCADO DE MINERAIS N\u00c3O-MET\u00c1LICOS NO BRASIL \n\nA minera\u00e7\u00e3o brasileira tem um papel de destaque na produ\u00e7\u00e3o de alguns minerais no \n\ncen\u00e1rio mundial, sendo grande produtora e fornecedora de mat\u00e9rias-primas para diversos pa\u00edses. \n\nEm alguns casos, o pa\u00eds a\u00ednda importa alguns bens minera\u00eds ou derivados para atender sua \n\ndemanda interna. Na Tabela 4.5, observa-se que o consumo de alguns minera\u00eds \u00e9 superior ao \n\nproduzido no pa\u00eds e outros s\u00e3o artigos de exporta\u00e7\u00e3o, produzindo-se ma\u00eds do que se consome. \n\nMesmo assim. o pa\u00eds desenvolve uma minera\u00e7\u00e3o cheia de problemas de diversas ordens e \n\naqu\u00e9m do seu potencial, pois possui uma dota\u00e7\u00e3o mineral consider\u00e1vel. Para se ter id\u00e9ia disso, o \n\nBrasil \u00e9 o segundo ma\u00edor produtor mundial de ferro, o terceiro de bauxita (min\u00e9rio de alum\u00ednio) e \n\no quarto de estanho. Por\u00e9m, o pa\u00eds carece de importa\u00e7\u00e3o de alguns produtos, como petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural. V ale salientar, que o potencial nacional pode ser alargado se forem investidos ma\u00edores \n\nrecursos em pesquisa/explora\u00e7\u00e3o, que se encontra dei\u00e0sada, e na efetiva explota\u00e7\u00e3o dos recursos. \n\nUm exemplo, \u00e9 a nova mina de cobre do Sossego, da CVRD. \n\n105 \n\n\n\nO Brasil destaca-se ainda, na produ\u00e7\u00e3o de minerais n\u00e3o-met\u00e1licos e produtos derivados, \n\nsendo o sexto maior produtor mundial de cimento, o s\u00e9timo de cal e o quarto de caulim, al\u00e9m de \n\nproduzir e consumir grande volume de agregados para concreto (Tabela 4.5). \n\nOs exemplos s\u00e3o uma boa forma de entender os aspectos desse setor. Produtos in natura, \n\ncomo argila, areia e rochas, podem sofrer algum tipo de beneficiamento para serem usados como \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o e acabamentos ou transformados, por exemplo, para a produ\u00e7\u00e3o \n\ncimento, como o calc\u00e1rio, a argila e o gesso, dentre outros. Estes s\u00e3o alguns dos principais bens e \n\nprodutos minerais do setor de constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nTABELA 4.5 - Produ\u00e7\u00e3o e Consumo de A]guns Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos e Produtos \nDerivados no Brasil. \n\nProdu\u00e7\u00e3o (mil t) Consumo Aparente \nProdntos Brasil Mundo Brasil \n\n2000 I 2001 2000 I 2001 2000 I 2001 \n\nCal 6200 6.300 110.300 108.700 6.268 6.293 \nCimento 39.208 38.927 1.600.000 1.650.000 39.152 39.023 \nCau1im 1.640 1.817 20.360 20.100 258 389 \nGipsita 1.498 !.507 106.000 110.000 1.550 1.496 \nAreia* 225.700 236.100 1,3 1,4 \nBrita * 155.700 162.800 0,9 0,9 \n\nFonte: DNPM (2002b). *consumo em tlper capita. \n\nEm 2001, o Brasil era o sexto maior produtor de cimento do mundo e respondia por cerca \n\nde 2,4% da produ\u00e7\u00e3o mundial; o pa\u00eds possui reservas de calc\u00e1rio- o principal componente do \n\nproduto - localizadas em quase todos os Estados. O cimento \u00e9 um dos principais produtos \n\nutilizados na constru\u00e7\u00e3o civil, seu consumo est\u00e1 diretamente relacionado ao crescimento das \n\ncidades e tamb\u00e9m \u00e0 qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, visto que, habita\u00e7\u00f5es, estradas, viadutos, \n\npr\u00e9dios p\u00fablicos e obras de saneamento, s\u00e3o necess\u00e1rios para atender \u00e0 demanda social. Outros \n\nminerais tamb\u00e9m assumem o significado de bem-estar da sociedade, quando s\u00e3o empregados \n\ndireta ou indiretamente nas constru\u00e7\u00f5es, como o gesso, a areia, a brita e a argila. Essa importante \n\nparcela da minera\u00e7\u00e3o encontra-se, hoje, dividida entre empresas nacionais e estrangeiras, que \n\nconcorrem no pa\u00eds. \n\n106 \n\n\n\nAtualmente, o Brasil possui mais de dez regi\u00f5es metropolitanas com mais de um milh\u00e3o de \n\nhabitantes (Bel\u00e9m, Belo Horizonte, Bras\u00edlia, Campinas, Curitiba, Fortaleza, Goi\u00e2nia, Porto \n\nAlegre, Recife, Rio de Janeiro, Salvador e S\u00e3o Paulo), apresentando ainda, um n\u00famero bem \nmaior de cidades com mais de 500 mil habitantes, al\u00e9m de outras de porte m\u00e9dio, com mais de \n\n250 mil habitantes. Com uma popuia\u00e7\u00e3o superior a 175 milh\u00f5es de habitantes e mais de 80% \n\nvivendo nas cidades, cresce o n\u00famero de moradias em conjuntos residenciais ou em ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndesordenadas do tipo fuvela, que hoje utilizam materiais de constru\u00e7\u00e3o de origem mineral, \n\nsubstituindo as antigas constru\u00e7\u00f5es de madeira. Devido a isso, grande parte das empresas \n\nprodutoras de cimento e agregados se localiza pr\u00f3ximo aos grandes centros econ\u00f4micos do pais. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de agregados est\u00e1 concentrada nos estados de S\u00e3o Paulo (33,2%), Minas Gerais \n\n(11,1%), Paran\u00e1 (9,7%) e Rio de Janeiro (8,6 %), que :respondem, assim, por 62,6% da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional. No entanto, todas as metr\u00f3poles e capitais brasileiras, de norte a sul e de leste a oeste, \n\ns\u00e3o grandes consumidoras desses materiais de emprego na constru\u00e7\u00e3o civil. Deve ser salientado, \n\nque boa parte da produ\u00e7\u00e3o de agregados n\u00e3o consta nas estat\u00edsticas oficiais. \n\nDo exposto, verifica-se que o Brasil \u00e9 um excelente mercado para as empresas nacionais e \n\nestrangeiras, que controlam os setores de minera\u00e7\u00e3o, de materiais de constru\u00e7\u00e3o, de cimenteiras e \n\noutras. \n\n4.4 RECURSOS E RESERVAS BRASILEIRAS DE GIPSITA \n\nAs reservas nacionais de gipsita praticamente n\u00e3o variaram no per\u00edodo de 1985 a 1990, \n\nsofrendo apenas um pequeno aumento em fun\u00e7\u00e3o das poucas pesquisas realizadas. Na segunda \n\nmetade da d\u00e9cada de 1980, as reservas medidas eram superiores a 395 milh\u00f5es t, atingindo pouco \n\nmais de 404 milh\u00f5es t no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990. Se fossem somadas as reservas medidas, \n\nindicadas e inferidas, ter\u00edamos cerca de 929 milh\u00f5es t de reservas totais em 85, e 941 milh\u00f5es t \n\nem 1990. \n\nEm 1985, a maior parte das reservas medidas de gipsita encontravam-se nos Estados do \n\nPar\u00e1 e Pernambuco. Em 1990, o quadro era qnase o mesmo: o Par\u00e1 apresentou a mesma \n\nquantidade de 85 e Pernsmbuco teve ligeiro aumento de suas reservas (Tabela 4.6). \n\n107 \n\n\n\nQuantidade (mil t) \nEstados Medida Indicada Inferida \n\nAmazonas 344 \nCear\u00e1 1 1.849 1.357 \nGoi\u00e1s 617 41 \nMaranh\u00e3o 43.173 5.132 549 \nPar\u00e1 189.964 204.119 186.739 \nPernambuco 140.126 52.128 79.484 \nPiau\u00ed 1.692 522 1.243 \nRio Grande Do Norte 7.618 2.406 \n\nTotal 395.383 265.705 268.015 \n\nFONTE: DNPM (1986). \n\nQrumto aos munic\u00edpios com maiores reservas medidas em 1985, desJacavam-se os de \n\nAveiro-PA, com 189.619.891 t - quase toda a reserva daquele Estado -, Ipubi-PE, com \n\n57.056.972 t, Araripina-PE (48.011.609 t) e Cod\u00f3-MA, que contava com 42.490.657 t. O quadro \n\nem 1990 n\u00e3o mudou muito, mas alguns munic\u00edpios tiveram aumento de suas reservas, \n\ndeS!aeando-se os dois maiores, como Ipubi-PE, com 59.510.053 te Cod\u00f3-MA, com 45.214.181 t, \n\nconforme dados do Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro (DNPM, 1986 e 199la). \n\nSegundo dados do Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro (DNPM, 200la), as reservas nacionais \n\nmedidas de gips\u00faa somavam 888.639.513 tem 2000, enquanto as totais (medidas, indicadas e \n\ninferidas) somavam cerca de 1.729.160.233 t. Naquele ano, as maiores reservas medidas \n\nconcentravam-se nos Estados da Bahia (44,4 %), Par\u00e1 (31,5 %) e Pernambuco (18,4 %), (Tabela \n\n4.7). \n\n4.5 PRODU\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE GIPSITA E GESSO \n\nA produ\u00e7\u00e3o brasileira de gips\u00faa cresceu consideravelmente depois da segunda metade da \n\nd\u00e9cada de 90. Na metade dos anos 80, houve oscila\u00e7\u00f5es que esbo\u00e7aram uma nova fase para o \n\nsetor. O aumento da produ\u00e7\u00e3o respondeu \u00e0 demanda do setor gesseiro, representado pelas \n\ncalcinadoras, que passaram a consumir bem mais e de forma gradativa. No final da d\u00e9cada, essas \n\nempresas chegaram a superar o consumo do setor cimenteiro, at\u00e9 ent\u00e3o, o maior consumidor do \n\nproduto bruto. \n\n108 \n\n\n\nTabela 4. 7- Brasil: Reservas de Gipsita por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o - 2000. \n\nEstados \n\nAmazonas \nBahia \nCear\u00e1 \nMaranh\u00e3o \nMinas Gerais \nPar\u00e1 \nPernambuco \nPiau\u00ed \nTocantins \nTotal \n\nQuantidade (t) \n\nMedida I Indicada \n357.273 1.395 \n\n461.343.861 93.997.000 \n9.994.432 39.000 \n\n46.904.580 6.520.355 \n600 \n\n189.619.891 204.119.355 \n177.910.574 72.836.751 \n\n1.817.650 522.000 \n1.817.650 522.000 \n\n888.639.513 383.873.192 \nFONTE: DNPM (200la). \n\n1nferida \n\n166.280.000 \n\n100.000 \n\n186.739.654 \n96.912.061 \n\n!.243.000 \n1.243.000 \n\n456.647.528 \n\nEm 1996, o Brasil conseguiu superar um milh\u00e3o de toneladas extra\u00eddas das minas, fato que \n\nfoi poss\u00edvel com o aumento da produ\u00e7\u00e3o pernambucana, que tamb\u00e9m superou a tonelagem de um \n\nmilh\u00e3o naquele ano- 1.024.512 t-e continuou produzindo sempre acima desse patamar. Esse \n\nfato, devido aos investimentos realizados no processo de extra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a \n\ntecnol\u00f3gica, com a compra de equipamentos e m\u00e1quinas de maior efici\u00eancia produtiva, al\u00e9m de \n\numa melhor organiza\u00e7\u00e3o da lavra, que ocorreu nas maiores empresas mineradoras - em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos mecanismos de financiamentos do Estado. \n\nSegundo dados do DNPM, a produ\u00e7\u00e3o de gipsita vem crescendo gradativamente, embora \n\ntenha revelado um 'efeito gangorra', sobe e desce, alternando fuses de crescimento e redu\u00e7\u00e3o em \n\num curto prazo. Por\u00e9m, sempre nos patamares j\u00e1 alcan\u00e7ados na faixa de aproximadamente um \n\nmilh\u00e3o e meio de toneladas (Tabela 4.8). \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es do Estado de Pernambuco, tanto na produ\u00e7\u00e3o de gipsita, quanto na de \n\ngesso, situam-se, qnase sempre, na faixa de 86 a 92 % da produ\u00e7\u00e3o nacional. Fato que merece ser \n\ndestacado, \u00e9 que alguns estados produtores apresentaram uma retra\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de gipsita, \n\ncomo Amazonas, Maranh\u00e3o e Piaui Este \u00fahimo, ali\u00e1s, desde 1996 n\u00e3o vem produzindo e \n\nalgumas empresas que explotavam as jazidas daquele Estado se transferiram para Pernambuco \n\n(Tabela 4.9). \n\n109 \n\n\n\nA produ\u00e7\u00e3o record de gipsita de 1.631.957 tem 1998, foi devida ao aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nde cimento daquele ano, ao passo que, nos anos seguintes houve um decr\u00e9scimo do produto in \n\nnatura, tamb\u00e9m como reflexo da redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cimento. \n\nAno Estados e Produ\u00e7\u00e3o (t) \nCE MA PE \n\n1990 37.985 23.176 760.127 \n1991 23.742 18.341 919.261 \n1992 8.369 29.490 13.316 842.540 \n1993 7.500 34.682 21.507 838.206 \n1994 7.350 42.090 28.742 754.922 \n1995 5.25 41.460 23.640 880.325 \n1996 24.921 41.024 29.804 1.024.512 \n1997 23.386 47.899 32.317 1.287.062 \n1998 25.950 100.000 66.408 53.476 1.376.292 \n1999 24.165 20.000 74.608 60.612 1.336.512 \n2000 30.600 54.325 56.074 1.342.132 \n2001 15.180 64.867 54.647 1.357.185 \n2002 47.900 69.942 48.531 1.452.198 \n\nFonte: DNPM (199la, 1996a, 200la e 2003). \n\nor Estados - 1990-2002 \n\n6.420 \n3.210 \n3.800 440 \n\n240 843 \n345 2.094 \n320 5.525 \n\n5.000 \n9.834 \n\nH.698 \n14.642 \n14.740 \n14.740 \n\nBrasil \n{t) \n823.688 \n969.814 \n896.925 \n906.135 \n834.187 \n953.116 \n\nl.l26.106 \n1.395.664 \n1.631.957 \n1.527.599 \n!.497.790 \n1.506.619 \n1.633311 \n\nComo ocorreu na minera\u00e7\u00e3o, a calcina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi favorecida pelos mesmos \n\nmecanismos de financiamentos e investimentos, o que permitiu, na metade da d\u00e9cada 90, a \n\ncompra de equipamentos e fomos pelas maiores calcinadoras da regi\u00e3o, como a Supergesso S.A. \n\ne a Gipsita S.A., entre outras. Esse f\u00e0to pode ser elencado como um dos f\u00e0tores do crescimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do gesso. Depois de sua moderniza\u00e7\u00e3o, a Gipsita S.A. foi comprada pelo grupo franc\u00eas \n\nLafarge Gypsum. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desse processo, a produ\u00e7\u00e3o de gesso tamb\u00e9m aumentou consideravelmente, com \n\ncerca de dez novas calcinadoras instaladas num intervalo de dois anos. Acrescenta-se a esta \n\n\u00faltima observa\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a de empresas metal\u00fargicas no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, \n\nfavorecendo a fabrica\u00e7\u00e3o e compra dos fornos e suas engrenagens, estando a\u00ed, o fator locacional a \n\nreduzir o pre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos praticado pelas empresas estrangeiras e do Centro-Sul. \n\nNos \u00fahimos tr\u00eas anos, a produ\u00e7\u00e3o de gesso foi marcada pelo aumento progressivo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alguns Estados produtores de gipsita, corno Tocantins, e de n\u00e3o produtores, como \n\nS\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Os dois \u00fahimos, passaram a produzir gesso em maior escala ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de calcinadoras no per\u00edodo de 1998 a 2002, visando atender a demanda do \n\n110 \n\n\n\nCentro-Sul e aliviar o pre\u00e7o do frete e impostos sobre o gesso e derivados. S\u00e3o Paulo e Rio de \n\nJaneiro produziram 3,67 e 2,9%, respectivamente, do total de gesso produzido no pa\u00eds. \n\nTabela 4.9 - Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gesso por Estados- 1990 a 2002. \n\nAnos Produ\u00e7\u00e3o dos Estados ( t) Brasil (t) \nCE MA PE PI TO \n\n1990 3!.958 o 256.179 o o 288.137 \n1991 46.306 o 296.754 o o 343.060 \n1992 28.917 o 343.315 o o 372.232 \n1993 28.177 o 277.503 o o 305.680 \n1994 26.571 o 292.651 o o 319.222 \n1995 32.694 o 394.302 o o 426.996 \n1996 34.374 o 421.345 256 o 457.654 \n1997 40.922 o 481.718 o 1.680 522.640 \n1998 49.418 o 608.500 o 7.865 665.783 \n1999 43.759 o 546.927 o 8.000 598.686 \n2000 57.920 o 602.750 o 9.600 670.270 \n2001 42.294 o 782.967 o o 883.509 \n2002 33.778 595.160 709.646 \n\nFonte: DNPM (1991a, 1996a, 200lae 2003). \n\nFigura 4.3- Produ\u00e7\u00e3o Brasileira de Gipsita e Gesso - 1985 a 2002 \n\n-4--Gipsita \n\n~Gesso \n\n!li \n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao consumo de gipsita pela ind\u00fastria, destaca-se em 2000 o aumento de \n\nconsumo pelas calcinadora.s, que atingiu 55% da produ\u00e7\u00e3o, enquanto o setor cimenteiro consumiu \n\n43% e o restante teve como destino a produ\u00e7\u00e3o de gesso agr\u00edcola e outros. Segundo DNPM \n\n(2002), no ano de 2001 a calcina\u00e7\u00e3o foi respons\u00e1vel pelo consumo de 60 % da produ\u00e7\u00e3o in \n\nnatura de gipsita e o restante ficou dividido entre o setor cimenteiro, com 36 %, e a produ\u00e7\u00e3o do \n\ngesso agr\u00edcola com 4%. \n\nObservando-se o gr\u00e1fico da Figura 4.4, destaca-se que o aumento da produ\u00e7\u00e3o do gesso se \n\nd\u00e1 a partir de 1991, quando essa supera 343 mil t; da\u00ed em diante n\u00e3o reduz mais, mostrando, \n\nassim, que o setor de calcina\u00e7\u00e3o estava consolidado- pelo menos no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\nSegundo dados do DNPM (2003), em 2002 a produ\u00e7\u00e3o de gipsita alcan\u00e7ou a marca de \n\n1.633 mil t; sendo grande parte do consumo destinado \u00e0s calcinadoras e com aumento do \n\nconsumo pelo segmento do chamado gesso agr\u00edcola, que passou de 4% em 2001 para 11 % em \n\n2002. \n\n4.6 O P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE E SUA PRODU\u00c7\u00c3O \n\nA supremacia na produ\u00e7\u00e3o nacional de gipsita do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe vem de longa \n\ndata, desde a metade da d\u00e9cada de 1960, permanecendo assim, em fun\u00e7\u00e3o de suas melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o e das reservas minerais. \n\n4.6.1 Hist\u00f3rico da Minera\u00e7\u00e3o de Gipsita \n\nOs primeiros estudos sobre a Chapada do Araripe datam do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX; ela se \n\ntomou bastante conhecida quando Spix e Martius estudaram a regi\u00e3o, registrando seus peixes \n\nf\u00f3sseis, sendo o trabalho mais importante destes autores: Reise in Brasilein, datado entre 1823 e \n\n1831. Alguns trabalhos geol\u00f3gicos e fisiogr\u00e1ficos foram realizados por Lisboa e Crandall, em \n\n1910. Small, em 1914, esbo\u00e7ou uma coluna estratigr\u00e1fica para o Araripe, que permaneceu como \n\nbase at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, quando outros estudiosos sugeriram modifica\u00e7\u00f5es nas terminologias das \n\nforma\u00e7\u00f5es (DNPM, 1996b; KRAUS; AMARAL, 1997). \n\nOs estudos geo-econ\u00f4micos da gipsita no Araripe, tiveram in\u00edcio na d\u00e9cada de 40, quando \n\nforam definidas algumas reservas na regi\u00e3o. J\u00e1 em 1943, \u00e9 outorgada a primeira concess\u00e3o de \n\n113 \n\n\n\nlavra, corno mencionado anteriormente - embora se tenha not\u00edcia de que j\u00e1 havia lavras \n\nclandestinas bem antes disso. \n\n' \n\nAt\u00e9 o final da d\u00e9cada de 50, toda gipsita e gesso consumidos no pa\u00eds tinham como lugar de \n\norigem a Bacia Potiguar, munic\u00edpio de Dix Sept Rosado - RN. Estado que ocupou a posi\u00e7\u00e3o de \n\nmaior produtor por cerca de 20 anos, desde 1938. A produ\u00e7\u00e3o desse Estado se tomou invi\u00e1vel por \n\nraz\u00f5es como: pequena espessura da camada de gipsita, em tomo de 5 m, o espesso capeamento, \n\ncerca de 20 m, e diante das descobertas de jazidas em melhores condi\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o na \n\nChapada do Araripe (KRAUS; AMARAL, op. cit.; SOBRINHO, 2002). \n\nA regi\u00e3o do Araripe passou a liderar a produ\u00e7\u00e3o nacional ap\u00f3s a comprova\u00e7\u00e3o da \n\nviabilidade econ\u00f4mica de suas jazidas, inicialmente no Cear\u00e1 e depois em Pernambuco e Piau\u00ed, \n\ntamb\u00e9m por conta da fucilidade de explota\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em 1965, o Estado de Pernambuco passa a ser o \n\nmaior produtor nacional, devido \u00e0s melhores condi\u00e7\u00f5es de explota\u00e7\u00e3o e ao abandono das minas \n\ndo Apodi - que foram reduzindo suas produ\u00e7\u00f5es na primeira metade dos anos 60 at\u00e9 cessar suas \n\nopera\u00e7\u00f5es nos anos seguintes. \n\nPode ser observado na Tabela 4.10, que a produ\u00e7\u00e3o brasileira teve urna queda, justamente \n\nquando foram fechadas as minas do Rio Grande do Norte e a retornada da produ\u00e7\u00e3o nacional nos \n\nmesmos patamares ocorreu a partir de 1965, quando o Araripe come\u00e7ou a intensificar sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nNa Regi\u00e3o do Araripe, a atividade mineradora foi dinamizada pela iniciativa privada e \n\nincentivada pelos interessantes financiamentos do Estado, atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os corno a SUDENE -\n\nvia artigo 3.418/68, o FINOR (Fundo de Investimentos do Nordeste), e tamb\u00e9m das linhas de \n\ncr\u00e9dito de bancos estata\u00eds (BNDES, BNB e etc.) e privados. \n\nT b la 4 10 P d - B ile' d G' . d' d d 60 70 a e . - ro u\u00e7ao ras ua e tps1ta nas eca as e \n' \n\ne parte d 80 e . \nAnos Produ\u00e7\u00e3o (t) Anos Produ\u00e7\u00e3o Anos Produ\u00e7\u00e3o Anos Produ\u00e7\u00e3o \n\n(t) (t) (t) \n1960 135.545 1967 122.043 1974 395.753 1981 695.290 \n1961 131.549 1968 218.387 1975 403.847 1982 680.829 \n1962 112.184 1969 229.668 1976 545.463 1983 555.907 \n1963 68.674 1970 173.749 1977 543.046 1984 493.732 \n1964 67.637 1971 233.976 1978 474.732 1985 560.077 \n1965 94.677 1972 237.964 1979 481.732 1986 706.463 \n1966 140.181 1973 352.055 1980 605.824 1987 823.978 \n. Fonte. PEREIRA (1974), DNPM (1980), DNPM (199la) . \n\n114 \n\n\n\nNa d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo passado, muitas minas de gipsita foram abertas sem muito \n\ncrit\u00e9rio e licenciamento por parte do Estado. Executada de forma rudimentar, a minera\u00e7\u00e3o era, na \n\nmaior parte, conduzida por pequenas extratoras que vendiam o produto in natUra aos grupos \n\ncimenteiros ou se tratavam de minas cativas mantidas por tais grupos. Mesmo de pequeno porte, \n\nessas mineradoras foram grandes fornecedoras para as ca!cinadoras, que apareceram em maior \n\nn\u00famero em meados da d\u00e9cada de 70 e que constituem, hoje, as maiores calcinadoras do P\u00f3lo \n\nGesseiro, como a Supergesso S.A- antiga Ypiranga. \n\nAo lado das pequenas calcinadoras e mineradoras, havia grandes grupos respons\u00e1veis pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o em maior volume para ser utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o do cimento. Os grandes grupos \n\ncimenteiros se instalaram no Araripe com processos de pesquisa e lavra, antes mesmo da d\u00e9cada \n\nde 60, com vistas a suprir sua ind\u00fastria e se encontram atuando ainda hoje: Mineradora Ponta da \n\nSerra (Grupo Votorantin), Holdercirn do Brasil e Matsul:fur (hoje pertencente \u00e0 Lafarge Gypsum \n\ne Cimento). Posteriormente, instalaram-se empresas como a CBE - Companhia Brasileira de \n\nEquipamento, mais tarde a Knaufe a Cimento Portland Para\u00edso, em 1974. \n\nEm 1972, o consumo setorial distribu\u00eda-se entre a ind\u00fastria de cimento, com 75 %, e a de \n\ncalcina\u00e7\u00e3o, com 25%. Enquanto em 1979, o consumo desses setores se distribuiu na propor\u00e7\u00e3o de \n\n62 %a 38 %, respectivamente (DNPM, 1980). \n\nNo Araripe, a calcina\u00e7\u00e3o s\u00f3 teve crescimento ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o de alguns empres\u00e1rios da regi\u00e3o. \n\nSegundo Sobrinho (2002), aqueles empres\u00e1rios identificaram no Sudeste, especialmente em S\u00e3o \n\nPaulo, uma demanda reprimida de gesso e deduziram que a calcina\u00e7\u00e3o seria poss\u00edvel atrav\u00e9s dos \n\nfomos de casas de farinha. A produ\u00e7\u00e3o tomou maior impulso e se intensificou em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconcorr\u00eancia do fosfogesso na segunda metade da d\u00e9cada de 70, pois esse sub-produto da \n\nind\u00fastria de fosfatos, localiZ<~da no Centro-SuL era largamente produzido, podendo ser \n\naproveitado como substituto do gesso, j\u00e1 que o frete encarecia o produto in natura do Araripe. \n\nOs primeiros fomos foram os que se usavam na fabrica\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca, sendo \n\nadaptados posteriormente por panelas e panel\u00f5es, t\u00e3o rudimentares que para moviment\u00e1-los era \n\nnecess\u00e1rio o trabalho do homem com p\u00e1s ou enxadas. Depois, esses fornos furam aperfei\u00e7oados \n\npara os tipos marmita, barriga-quente e at\u00e9 os mais modernos rotativos e auto-clave -\n\nequipamentos adquiridos junto \u00e0s empresas transnacionais e do Centro-Sul (transfer\u00eancia de \n\ntecnologia externa). \n\n115 \n\n\n\nAinda na d\u00e9cada de 70, nasce a Associa\u00e7\u00e3o dos Mineradores e Calcinadores de Gipsita do \n\nAraripe- AMIGA, que m\u00e0is tarde, vai se constituir na Associa\u00e7\u00e3o Profissional das Ind\u00fastrias de \n\nExtra\u00e7\u00e3o de Gipsita e da Calcina\u00e7\u00e3o do Estado de Pernambuco, com registro de 1985 e que \n\npassou a denominar-se de Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o do M\u00e1rmore, Calc\u00e1rios e Pedreiras e \n\nda Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Minerais N\u00e3o-Met\u00e1licos do Estado de Pernambuco. Com a cis\u00e3o do \n\nSINDIPEDRA, ocorrida em 1993, passou a atuai denomina\u00e7\u00e3o de SINDUSGESSO- Sindicato \n\ndas Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento da Gipsita, Calc\u00e1rios, Derivados de Gesso e de \n\nMinerais N\u00e3o-Met\u00e1licos do Estado de Pernambuco (SOBRINHO, op. cit.). \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, a calcina\u00e7\u00e3o ainda era incipiente, pois em 1983 existiam apenas \n\ndezessete calcinadoras nos munic\u00edpios de Araripina, Ipubi e Trindade. Nos dizeres de Barros \n\n(1988, p. 1 00): \n\nO gesso \u00e9 produzido em grande parte por unidades de calcina\u00e7\u00e3o de porte \nrelativamente pequeno, registrando-se, em 1983, a exist\u00eancia de nove dessas \nempresas nos munic\u00edpios de Araripina e Ipubi e oito no munic\u00edpio de Trindade. \nQuanto \u00e0 capacidade de produ\u00e7\u00e3o, observa-se uma varia\u00e7\u00e3o de 300 a 3.000 \ntoneladas de gesso mensais entre as diversas unidades de calcina\u00e7\u00e3o, o que nos \nd\u00e1 a perceber as diferen\u00e7as de porte entre aqueles estabelec\u00edmentos. \n\nDestaca-se, que ainda persiste essa diferen\u00e7a entre as empresas de calcina\u00e7\u00e3o, tanto que, no \n\nano 2000, havia empresas produzindo cerca de 9.000 t/m\u00eas e pequenas unidades produtoras entre \n\n150 a 300 t/m\u00eas, contando cerca de 69 calcinadoras em atividade. Em 2002, ultrapassavam 80 \n\nunidades e o porte continua sendo bastante vari\u00e1vel. assim como o uso de fomos para a \n\ncalcina\u00e7\u00e3o. Os fomos, por sinal, definem a diferen\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o, persistindo ainda, fomos dos \n\ntipos panelinha, barriga-quente e marmitas. \n\nAtualmente, as empresas calcinadoras s\u00e3o abastecidas por cerca de 28 unidades \n\nmineradoras, espalhadas pelos munic\u00edpios de Araripina, Bodoc\u00f3, Ipubi, Ouricuri e Trindade. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o das minas em Pernambuco \u00e9 vari\u00e1vel. no entanto, ultrapassa as 1.357.185 t declaradas \n\nao DNPM, publicado no Sum\u00e1rio Mineral de 2002. \n\nNas \u00falt\u00edmas tr\u00eas d\u00e9cadas, houve mudan\u00e7as significativas no contingente ocupado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gipsita e gesso - especialmente no per\u00edodo entre 1985 e 2000. Ao longo dos anos \n\nobservados, verifica-se um aumento do contingente ocupado na atividade entre os anos de 85 e \n\n90 e redu\u00e7\u00e3o gradual no periodo de 90 a 2000 (Tabela 4.11). \n\n116 \n\n\n\nTabela 4.11 - P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Empregados Ocupados na Minera\u00e7\u00e3o de Gipsita e \nCalcinadoras - 1985/90/95 e 2001 . \nEmpregados 1985 1990 1995 2000 \n\nMinas I Caleina-\ndoras \n\nMinas I Calei-\nNadoras \n\nMinas I Calei-\nNadoras \n\nMinas I Calei-\nnadoras \n\nNIVel supenor 6 o 14 2 22 01 28 4 \nEngenheiro de Minas 5 o 9 1 17 o 18 1 \nGe\u00f3logos o o 2 o ~ o 2 o :J \nOutros l o 3 l 2 1 8 3 \n\nOutros 329 U2 441 168 374 127 387 153 \nT\u00e9cnico de uivei m\u00e9dio 5 1 6 2 6 2 11 2 \nOper\u00e1rios 275 103 370 160 309 112 308 135 \nAdministradores 49 8 65 6 59 13 68 16 \n\nSub-total 335 112 455 170 396 128 415 157 \n\nTotal I 447 625 524 572 \nFonte: DNPM (!986; !99la, l996a e 200la). \n\nObserva-se que o quadro de engenheiros e ge\u00f3logos e outros ocupados de n\u00edvel superior, \n\nnas minas e nas un\u00eddades de calcina\u00e7\u00e3o, cresceu no periodo entre 1985 e 2000. Essa tend\u00eancia \n\nn\u00e3o foi observada no total de empregados ocupados de n\u00edvel m\u00e9dio e outros, observando-se maior \n\nn\u00famero de pessoas em 1990, redu\u00e7\u00e3o em 1995 e com pequeno aumento em 2000, mesmo que \n\ninferior ao total do ano de 1990. \n\nVale salientar, que grande parte de trabalhadores n\u00e3o \u00e9 computada nas estat\u00edsticas oficiais, \n\npois s\u00e3o trabalhadores tempor\u00e1rios, sem carteira assinada, e que participam da produ\u00e7\u00e3o como \n\nservi\u00e7os gerais ou em pequenas empresas de terceiros - carregadores de caminh\u00f5es, marroeiros, \n\nentre outros. \n\n4.6.2 Potencial do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe \n\nDe acordo com os dados do DNPM (200la), a regi\u00e3o denominada de P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe, em Pernambuco, possui uma das maiores reservas (medida e indicada) de gipsita do \n\npais, somando 250.747.325 t. Com base nesses dados, estimou-se em cerca de 140 anos a vida \n\n\u00fatil dessa reserva, se forem mantidos os n\u00edveis atuais de explota\u00e7\u00e3o. Salienta-se, contudo, que se \n\no modo de produ\u00e7\u00e3o for implementado com m\u00e1quinas mais eficazes, a proje\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nexaust\u00e3o das reservas deve reduzir. \n\n117 \n\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es das vias de acesso da regi\u00e3o s\u00e3o mais favor\u00e1veis que as demais regi\u00f5es \n\nprodutoras, podendo competir, em termos de pre\u00e7os, no mercado nacional, pois \u00e9 um dos \n\nmenores. Salienta-se ademais, que se forem implantados alguns trechos de ferroVI\u00e0s na regi\u00e3o, o \n\npre\u00e7o do frete baixar\u00e1. Ainda, nas atuais condi\u00e7\u00f5es, se forem utilizadas as diversas modalidades \n\nexistentes - ferrovias, rodovias e hidrovias - o pre\u00e7o do produto ser\u00e1 menor do que se for \n\nutilizado apenas o meio rodovi\u00e1rio. Nos \u00faltimos anos os pre\u00e7os tiveram uma queda: \n\nA s\u00e9rie hist\u00f3rica dos pre\u00e7os apresenta uma acentuada tend\u00eancia de queda e, para \nisso, contribu\u00edram fatores como: a) o acirramento da concorr\u00eancia entre as \npequenas produtoras, que teria levado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das margens de \ncomercializa\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica de pre\u00e7os que n\u00e3o remuneram devidamente o capital \naplicado e o aumento da sonega\u00e7\u00e3o de impostos; b) o aumento maior da oferta \ndo que da demanda, pela abertura de novas minas e pelo fato das empresas \ncimenteiras terem passado a ofertar gipsita no mercado, quando anteriormente \nproduziam \u00b7apenas para o consumo pr\u00f3prio; e c) a moderniza\u00e7\u00e3o dns \nequipamentos de lavra, que possibilitou a redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o \n(DNPM, 2002b, p. 75). \n\nEm 2002, o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe contava com 47 minas, sendo 28 em atividade e 19 \n\nparalisadas; destas, n\u00e3o se tem informa\u00e7\u00e3o precisa se podem ainda vir a produzir ou n\u00e3o. Em \n\nvisita de campo, verificou-se que, na maior parte desses casos, algumas minas fechadas j\u00e1 se \n\nencontram em plena exaust\u00e3o, n\u00e3o havendo condi\u00e7\u00f5es atuais de explota\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 casos em que algumas minas foram mantidas fechadas para uso posterior, em raz\u00e3o dos \n\nproblemas atuais de mercado. Muitas dessas, encontram-se em m\u00e3os de cimenteiras e grupos \n\nestrangeiros, como \u00e9 o caso da Lafarge Gypsum, que nos \u00faltimos cinco anos adquiriu qnatro \n\nminas - tr\u00eas delas paralisadas-, al\u00e9m de plantas de calcina\u00e7\u00e3o em Petrolina e Araripina, que \n\nproduzem com min\u00e9rio de terceiros. Em 2004, uma mina desse grupo, localizada em Bodoc\u00f3, \n\nvoltou a produzir. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de gipsita no P\u00f3lo, sem sombra de d\u00favidas, \u00e9 atualmente respons\u00e1vel pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional acima dos 1,5 milh\u00e3o t e tamb\u00e9m pelo consumo do pa\u00eds, \n\nhavendo proje\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que se possa produzir mais. \n\nA ind\u00fastria de gesso s\u00f3 se tornou realidade diante da necessidade de se agregar valor ao \n\nproduto, tendo em vista que os pre\u00e7os da gipsita in natura eram insustent\u00e1veis do ponto de vista \n\nda manuten\u00e7\u00e3o da atividade. \u00c9 tanto que, junto com as calcinadoras aparecem tamb\u00e9m as \n\nf\u00e1bricas de pr\u00e9-moldados de gesso, como placas e blocos, bloquetes e tamb\u00e9m de giz. \n\n118 \n\n\n\nA produ\u00e7\u00e3o nacional, no in\u00edcio da segunda metade dos anos 80, sequer chegava a 600 mil t; \n\nj\u00e1 no ano de 1996, observou-se um crescimento progressivo na produ\u00e7\u00e3o nacional, favorecido \n\npelo aumento da produ\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo. A produ\u00e7\u00e3o nacional ultrapassou 800 mil t no\u00b7 ano de 1989 e \n\npermaneceu por a\u00ed at\u00e9 1991, quando atingiu 967 mil t, dando sinais de :franco crescimento, mas \n\nnos anos seguintes n\u00e3o conseguiu manter-se no mesmo patamar, isso at\u00e9 1996, quando alcan\u00e7ou \n\n953 mil t. Daquela data em diante, a produ\u00e7\u00e3o nacional deu sinais de cont\u00ednuo crescimento, isso \n\naconteceu pelas mudan\u00e7as de ordem institucionais e empresariais, tanto nas empresas dom\u00e9sticas, \n\nqaunto nas estrangeiras que investiram no setor, principalmente na maior regi\u00e3o produtora - o \n\nP\u00f3lo Gesseiro do Araripe. \n\n119 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 -GARGALOS DE DESENVOLVIMENTO E A\u00c7\u00d5ES DO \nESTADO \n\nAlguns problemas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe s\u00e3o verdadeiros entraves ao seu crescimento \n\nprodutivo e desenvolvimento regional. Fundamentalmente, podem ser elencados como tais: o \n\nsistema de transporte, o abastecimento de energia el\u00e9trica e \u00e1gua e os insumos da produ\u00e7\u00e3o, \n\nfatores preponderantes na atual situa\u00e7\u00e3o que se encontra o P\u00f3lo. Ao longo deste Cap:\u00edtulo, busca-\n\nse mostrar a a\u00e7\u00e3o do Estado e os gargalos de desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, para em \n\nseguida, sugerir pol\u00edticas de planejamento e gest\u00e3o regional. \n\n5.1 INFRA-ESTRUTURA DE TRANSPORTES E A\u00c7\u00c3O DO ESTADO \n\nNa regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, assim como em quase todo o pais, o Estado tem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o intensa no processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico; sua a\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nem tr\u00eas n\u00edveis ou escalas: municipal, estadnal e federal. Segundo Andrade (1984), o Estado est\u00e1 \n\nem todos os momentos do processo, atuando diretamente, atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, e \n\nindiretamente, ao estimular a a\u00e7\u00e3o das pessoas e empresas. \n\nNo Estado de Pernambuco, o sistema vi\u00e1rio conta com uma rede de diversas modalidades \n\nde transportes, onde predomina o rodovi\u00e1rio. Existem ferrovias e hidrovias em estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o comprometida e outros trechos inutilizados, precisando de restaura\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o \n\npara atender aos diversos segmentos da economia regional V ale salientar, que esse sistema foi ou \n\n\u00e9 gerido pelo Estado, estando parte dele nas m\u00e3os de empresas privadas - caso da CFN \n\nprivatizada em 1997. \n\nEm Pernambuco, no ano de 2003, as estradas de rodagem em melhores condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego \n\nse localizavam principalmente no trecho de maior movimenta\u00e7\u00e3o de cargas e passageiros, na \n\nZona da Mata. Nesta, destacam-se a BR-101, maior via de movimenta\u00e7\u00e3o dentro do Estado e fora \n\ndele, e a BR-232, que foi alvo principal do Governo Federal em 2002 e objeto de duplica\u00e7\u00e3o no \n\ntrecho entre Recife e Carnaru, que \u00e9 o caminho para o interior do Estado, trafegando a\u00ed, quase \n\ntoda a quantidade de ve\u00edculos que se dirigem para as regi\u00f5es do Agreste e Sert\u00e3o. \n\n121 \n\n\n\nA BR-232 \u00e9 importante via de acesso para grande parte dos caminh\u00f5es que fazem o \n\ntransporte de cargas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, dos demais centros de produ\u00e7\u00e3o mineral e \n\nagropecu\u00e1rio do interior do Estado. \n\nO Programa Nossa Estrada, do Governo Federal, previa para o in\u00edcio de 2003 obras de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da malha rodovi\u00e1ria do Nordeste, com entrega a partir de 2004. Os trechos da BR-\n\n232, entre Caruaru e Salgueiro, e da BR-316, que liga Salgueiro a Araripina e segue at\u00e9 o Piau\u00ed, \n\ndevem ser contemplados, al\u00e9m de outras \u00e1reas em Pernambuco e demais estados da regi\u00e3o. \n\nO transporte ferrovi\u00e1rio dentro do Estado de Pernambuco comp\u00f5e-se de dois trechos; um \n\nque liga Recife a Salgueiro e outro que liga a capital pernambucana a duas outras capitais - Jo\u00e3o \n\nPessoa, na Para~.ba, e Macei\u00f3, em Alagoas. H\u00e1 ainda, um trecho de ferrovia pr\u00f3x\u00edmo a Petrolina \n\nque se in\u00edcia em Juazeiro-BA e liga aquele munic\u00edpio a Salvador-BA, cortando o Estado da Bahia \n\nno sentido noroeste-sudeste, que comp\u00f5e parte da Ferrovia Centro-Atl\u00e2ntica. Esta, tem liga\u00e7\u00e3o \n\ncom o Sudeste e outras ferrovias dessa regi\u00e3o. \n\nO custo do transporte \u00e9 um dos problemas mais importantes na economia da gipsita, \n\npodendo aumentar o pre\u00e7o do bem em cerca de 80 a 90 % no produto final. Isso ocorre devido \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos maiores centros consumidores do produto na regi\u00e3o Nordeste e no pa\u00eds; \n\nos primeiros, est\u00e3o a um raio m\u00ednimo de 700 km e no caso do Centro-Sul, onde est\u00e3o os \n\nprincipa\u00eds consumidores- as cimenteiras -, essa dist\u00e2ncia \u00e9 ainda maior. \n\nOnde as mat\u00e9rias brutas s\u00e3o abundantes, f\u00e1ceis de lavrar e processar, elas assumem um alto \n\nvalor local, ou seja, o pre\u00e7o do transporte aumenta muito com a dist\u00e2ncia, tornando invi\u00e1veis os \n\npre\u00e7os finais. Quanto mais baixo for o valor monet\u00e1rio no local ou na mina, mais alto ser\u00e1 o valor \n\nlocal. O que determina tal valor \u00e9 sua abund\u00e2ncia geol\u00f3gica e os usos para os qua\u00eds eles s\u00e3o \n\ndestinados. A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa pela seguinte f\u00f3rmula: y = mx + c. Onde y \u00e9 o pre\u00e7o final/t, x \u00e9 a \n\ndist\u00e2ncia percorrida desde o local de extra\u00e7\u00e3o ou processamento, m \u00e9 o custo de transportar uma \n\ntonelada pela dist\u00e2ncia de 1 km e c \u00e9 o pre\u00e7o/t na origem (THE OPEN UNIVERSITY, 1995). \n\nO c\u00e1lculo do pre\u00e7o final da gipsita a ser transportada a uma dist\u00e2ncia de 1.000 krn \u00e9 o \n\nseguinte: c= R$ 10,0/t; m =R$ 0,1; x = 1.000 km. Ter\u00edamos: y = 0,1 (1.000) + 10,0 ; y = \n\n!00+10,0, ou seja, y = R$ 110,0/t. Na realidade, esses pre\u00e7os variam muito e o custo de \n\ntransporte da gipsita em tlkrn varia de 6 a 10 centavos de Reais. Entretanto, isso d\u00e1 uma id\u00e9ia do \n\n122 \n\n\n\ncusto rodovi\u00e1rio, que \u00e9 um dos mais caros; no transporte intermodal ou ferrovi\u00e1rio ele pode ser \n\nmais baixo. \n\nEstudos remotos j\u00e1 demonstravam que o pre\u00e7o do produto no destino seria reduzido pelo uso \n\nde transporte mais barato, como \u00e9 o caso do ferrovi\u00e1rio. O trabalho de Pereira (1974, p. 17), \n\nrevelou o interesse pelo transporte ferrovi\u00e1rio por parte das empresas locais e da R.FN nos \n\nseguintes dizeres: \"A Rede Ferrovi\u00e1ria Nacional cogita presentemente em interligar os terminais \n\nde linha Crato-Salgueiro-Petrolina, facilitaru:\u00faJ o escoamento da produ\u00e7\u00e3o por ferrovia\". \n\nO trecho de ferrovia citado acima, corresponde ao projeto que \u00e9 denominado de \n\nTransnordestina e que vem sendo pleiteado, h\u00e1 muito, pelos empres\u00e1rios do P\u00f3lo - e que ser\u00e1 \n\ntratado mais adiante (Figura 5.1). \n\nJ\u00e1 nas d\u00e9cadas de 60 e 70, o transporte era realizado por caminh\u00f5es, barcos e ferrovias. As \n\nrodovias eram utilizadas predominantemente no Estado de Pernambuco; tamb\u00e9m se utilizavam \n\nferrovias nos Estados do Cear\u00e1 e Maranh\u00e3o. Os custos do transporte rodovi\u00e1rio aumentam no \n\nperiodo da safra agr\u00edcola, fuzendo concorr\u00eancia com o transporte da gipsita e provocando o \n\naumento do frete (PEREIRA, op. cit.). \n\nNos anos 80, Ara\u00fajo e Peres (1983 apud Kraus e Amaral, 1997, p. 166), atrav\u00e9s de um \n\ntrabalho intitulado: Gipsita do Araripe: alternativas e perspectivas da explora\u00e7\u00e3o mineral e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, sugeriram ao governo federal que fossem tomadas algumas provid\u00eancias no \n\ndesenvolvimento da atividade mineral. Transcreve-se a seguir uma delas, relativa aos transportes: \n\n[ ... ] d) criar condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura necess\u00e1rias ao escoamento da gipsita \nnatural, gesso e outros produtos que venham a ser fabricados no Araripe, atrav\u00e9s \ndas seguintes medidas: - Pavimenta\u00e7\u00e3o das estradas ligando as minas aos centros \nde escoamento ou de beneficiamento da gipsita, considerando que as estradas de \nbarro hoje existentes tornam-se intraosit\u00e1veis no inverno, trazendo graves \npreju\u00edzos para o escoamento do min\u00e9rio das minas;- Implanta\u00e7\u00e3o de um trecho \nrodovi\u00e1rio entre Salgueiro, Ouricuri, Trindade, Araripina, j\u00e1 existindo estudos \ndo CONDEPE e do GEIPOT; [ ... ]. \n\nNesse caso, referia-se ao transporte rodovi\u00e1rio, atualmente implantado em quase todo o \n\nP\u00f3lo, havendo estradas de boa qualidade no trecho Bodoc\u00f3-Ipubi-Trindade e alguns trechos \n\npavimentados em Araripina, enquanto ao Sul do munic\u00edpio de Areripina, nos distritos de \n\nGergelirn e Rancharia, o problema persiste, pois diversas minas est\u00e3o bem distantes da sede do \n\n123 \n\n\n\nmunic\u00edpio. Tais distritos possuem estradas vicinais, de terra, trafeg\u00e1veis na esta\u00e7\u00e3o seca e com \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao tr\u00e1fego na chuvosa. \n\nEstudos do Minist\u00e9rio dos Transportes (2002) apontam para a seguinte compara\u00e7\u00e3o entre as \n\ntr\u00eas modalidades de transporte poss\u00edvel na regi\u00e3o de estudo: um real (R$ 1,00) poderia \n\nmovimentar uma tonelada por uma extens\u00e3o de 24 km atrav\u00e9s de transporte rodovi\u00e1rio, enquanto \n\npelo ferrovi\u00e1rio esta extens\u00e3o passa para 107 km e por hldrovia essa dist\u00e2ncia aumenta para 503 \n\nkm. O mesmo estudo assinalava que o custo de transporte no Brasil \u00e9 1,5 mais caro do que nos \n\nEUA e 2 vezes mais caro do que no Canad\u00e1 e na China. Isso se explica pela atnai situa\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estrutura de transporte no Brasil e pela matriz que privilegia o transporte rodovi\u00e1rio. \n\nO transporte mar\u00edtimo \u00e9 uma modalidade que exerce seu papel complementar, \n\npossibilitando a circula\u00e7\u00e3o dos produtos do P\u00f3lo Gesseiro para o exterior e demais regi\u00f5es do \n\npa\u00eds. No Nordeste, destacam-se os portos de Recife e Suape, em Pernambuco, de Salvador, na \n\nBahia, e Fortaleza, no Cear\u00e1 (Foto 5.1). \n\n5.2 A\u00c7\u00d5ES E DEMANDAS DE INFRA-ESTRUTURA \n\nAo longo dos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XX, a ind\u00fastria extrativa-mineral do P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe vem intensificando sua produ\u00e7\u00e3o, via mecaniza\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o e substituindo a antiga \n\nminera\u00e7\u00e3o semi-mecanizada ou manual existeute nas d\u00e9cadas de 60, 70 e 80 - hoje, s\u00f3 persiste \n\nem pequenas minas ou onde a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa ser maior do que as necessidades do grupo \n\ncimenteiro. \n\nAs calcinadoras v\u00eam adquirindo novos fomos que melhoraram o rendimento e a produ\u00e7\u00e3o, \n\nfavorecidos pelos mecanismos de financiamento do Estado. O P\u00f3lo foi inclu\u00eddo nos 'clusters' de \n\ndesenvolvimento de Pernambuco e tem atra\u00eddo alguns investimentos do setor p\u00fablico para a \n\nmelhoria de infra-estrutura e fomento \u00e0 atividade. \n\nO Governo do Estado, correspondendo \u00e0s necessidades do setor, constru\u00edu o Centro \n\nTecnol\u00f3gico de Araripina- que no final de 2002 estava em fase de obras avan\u00e7ada Como postura \n\nagressiva aos problemas enfrentados pelo setor, as empresas v\u00eam apostando no market\u00edng como \n\narma do neg\u00f3cio e, atrav\u00e9s de seu sindicato empresarial - Sindusgesso, v\u00eam divulgando as \n\nvantagens do uso do gesso na constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n124 \n\n\n\nFIGURA 5.1- INFRA-ESTRUTURA DE TRANSPORTES NO ESTADO DE PERNAMBUCO \n\nRodovias Fe<lerais Duplicadas \n\nRodovias Federais em Duplica\u00e7\u00e3o \n\nRodovias Federais Pavimentadas \n\nRodovias Federais em Pavimenta\u00e7\u00e3o \n\nRodovias Federais Imp!atadas \n\nRodovias Federais em Leito Natura! \n\nRodovias Federais Planejadas \n\nPortos Ma1itimos \n\nTerminais H\u00eddrov\u00ed\u00e1rios Interiores \n\nBarragens \n\nEclusas em Constru\u00e7\u00e3o ou Planejadas \n\nEclusas em Opera\u00e7\u00e3o \n\nTrechos Naveg\u00e1veis \n\nTrechos de Navega\u00e7\u00e3o Inexpress\u00edveis \n\nAeroporto Internacional \nAeroporto Dom\u00e9stico \n\nFerrovlBs em Tr\u00e1fego \n\nFerrovias Planejadas \n\nF Transnordestina e rama! do gesso \nFonte: Minist\u00e9rio dos Transpartes (2002). \n\n\n\nde Santo Agostinho-PE. Fonte: Minist\u00e9rio dos Transportes (2002). \n\nNos \u00faltimos anos, com a oferta crescente da produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-moldados de gesso, as \n\nconstrutoras v\u00eam aderindo ao uso dos produtos e a Caixa Econ\u00f4mica Federal tem fmanciado as \n\nhabita\u00e7\u00f5es com alternativas mais baratas, neste caso, o gesso \u00e9 uma delas; isso deve significar o \n\nimpulso que faltava para o setor gesseiro. \n\nAlgumas obras de infra-estrutura s\u00e3o pleiteadas desde tempos remotos pelos empres\u00e1rios do \n\nP\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Obras essas, de import\u00e2ncia vital para o desenvolvimento da atividade \n\nmineradora e de transforma\u00e7\u00e3o, tais como: a constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Transnordestina, a conclus\u00e3o \n\nda Adutora do Oeste, a melhoria da malha rodovi\u00e1ria, o abastecimento da regi\u00e3o com \n\ncombust\u00edveis - que poderia ser feito via gasoduto -, a constru\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas e a melhoria \n\nno abastecimento de energia el\u00e9trica. \n\n5.2.1 A Ferrovia Transnordestina \n\nAp\u00f3s anos de luta do Sindusgesso e de apelos das empresas do P\u00f3lo, algumas medidas no \n\nsetor de transporte parecem se delinear nos \u00faltimos anos. A quest\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio vem \n\nsendo debatida e planejada para que se construam os trechos que atendam \u00e0 regi\u00e3o do Araripe. A \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o da Ferrovia Transnordestina vem sendo efetuada, mas at\u00e9 o presente \n\nmomento n\u00e3o saiu do papel e das discuss\u00f5es. \n\n!27 \n\n\n\nOs Governos Federal e Estadual e os grupos controladores da Rede Ferrovi\u00e1ria do NE \n\nestudaram uma forma de somar recursos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, mas os \n\ninvestimentos para execu\u00e7\u00e3o da obra de tal vulto s\u00e3o grandes, o que tem 'emperrado' a iniciativa \n\npor parte dos grupos controladores da Companhia Ferrovi\u00e1ria do Nordeste - CSN, CVRD e \n\nTaquari Participa\u00e7\u00f5es S.A (do Grupo Vicunha), cada um deles com 33 % das a\u00e7\u00f5es da CFN \n\n(DNPM, 2000b). \n\nO tra\u00e7ado original da Transnordestina ligaria Miss\u00e3o Velha-CE a Salgueiro-PE, com \n\nextens\u00e3o de 112 km e Salgueiro a Petrolina, com mais 230 km, totalizando 342 km. Em janeiro \n\nde 1999, o tra\u00e7ado do projeto foi alterado aumentando sua extens\u00e3o para 355 km, passando por \n\nParnamirim-PE antes de atingir Petrolina, objetivando atender ao P\u00f3lo Gesseiro do Araripe-PE, \n\nque se conectaria com a ferrovia atrav\u00e9s do ramal do gesso (Figura 5.2). \n\nEstimou-se em 2001, que seriam necess\u00e1rios cerca de 420 milh\u00f5es de reais para a execu\u00e7\u00e3o \n\nda obra dentro do Estado de Pernambuco e mais 100 milh\u00f5es para\u00b7 o chamado ramal do gesso, \n\ntotalizando 520 milh\u00f5es de reais. Os investimentos seriam direcionados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do trecho \n\nentre o Porto de Suape, no munic\u00edpio do Cabo de Santo Agostinho, e Salgueiro, com cerca de 595 \n\nkm; a constru\u00e7\u00e3o de um trecho entre Petrolina e Parnamirim, com cerca de 231 km; e do ramal do \n\ngesso, entre Parnamirim a Araripina, com cerca de 100 km. Para execu\u00e7\u00e3o do ramal do gesso \n\nseriam necess\u00e1rios 100 milh\u00f5es de reais, investidos pelo Governo de Pernambuco e empres\u00e1rios \n\ndo P\u00f3lo. \n\nH\u00e1 outros trechos a serem constru\u00eddos pela CFN, interligando a malha existente no Cear\u00e1, \n\npartindo de Juazeiro e se conectando a Salgueiro; podendo assim, se fazer o transporte no interior \n\ndo Nordeste, entre Salvador e Fortaleza, passando por importantes p\u00f3los regionais como \n\nJuazeiro-Petrolina, Salgueiro e Crato-Juazeiro do Norte, al\u00e9m de outros munic\u00edpios que ser\u00e3o \n\nbeneficiados. \n\nEntretanto, o que tem sido visto nos \u00faltimos anos \u00e9 que o projeto n\u00e3o saiu do papel; at\u00e9 o \n\nmomento, as perspectivas futuras de constru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura ferrovi\u00e1ria do Sert\u00e3o \n\nPernambucano n\u00e3o s\u00e3o muito animadoras. Muitos trechos servem de complementa\u00e7\u00e3o, como os \n\ntrechos Cear\u00e1-Pernambuco e dentro do Estado de Pernambuco. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Transnordestina, bastante cogitada nos \u00faltimos anos, dever\u00e1 ser um \n\nfator diferencial nos prop\u00f3sitos de sustentabilidade econ\u00f4mica do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, \n\n129 \n\n\n\nporque essa obra permitir\u00e1 o escoamento da produ\u00e7\u00e3o por via f\u00e9rrea at\u00e9 o litoral, alcan\u00e7ando o \n\nPorto de Suape e possibilitando o transporte para outras partes do pa\u00eds e do mundo via navega\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima, o que ser\u00e1 poss\u00edvel desde que seja constru\u00eddo o ramal ligando a linha principal \u00e0 regi\u00e3o \n\nprodutora \n\nO primeiro projeto de constru\u00e7\u00e3o da ferrovia foi feito pelo governo federal no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 90, mas ficou paralisado em raz\u00e3o de den\u00fancias de superfaturamento e beneficiamento \n\nde empreiteiras, que reoeberam recursos financeiros da Uni\u00e3o e n\u00e3o realizaram qualquer \n\natividade. O projeto de constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 objeto de um processo judicial que ainda tramita no \n\nTnounal de Contas da Uni\u00e3o - TCU. \n\nAt\u00e9 o presente momento, nenhuma obra foi realizada com vistas \u00e0 melhoria da malha \n\nferrovi\u00e1ria existente e, muito menos, de amplia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da Transnordestina, t\u00e3o \n\npropalada nos anos de 2000 a 2002. \n\nA import\u00e2ncia da ferrovia \u00e9 indiscut\u00edvel, basicamente pelo menor pre\u00e7o do :frete, n\u00e3o \n\nenfrentando a concorr\u00eancia sazonal da agricultura e, se bem montada, com potencial para \n\nabsorver o transporte das produ\u00e7\u00f5es mineral e agropecu\u00e1ria e, talvez, de passageiros, atendendo \n\n\u00e0s diversas localidades da regi\u00e3o. \n\n5.2.2 A Hidrovia do S\u00e3o Francisco \n\nA exist\u00eancia da Hidrovia do S\u00e3o Francisco coloca em evid\u00eancia a potencialidade de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias e mat\u00e9rias-primas dentro da regi\u00e3o, possibilitando as trocas \n\ninterioranas com o restante do pa\u00eds (Figura 5.3). \n\nAtualmente, a hidrovia necessita de obras de recupera\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\nfuncionar em totais condi\u00e7\u00f5es. Pirapora, em Minas Gerais, e Petrolina, em Pernambuco, s\u00e3o os \n\nportos de atracamento nessa importante hidrovia; os recursos necess\u00e1rios para complementa\u00e7\u00e3o \n\nde obras que permitiriam seu funcionamento pleno, foram estimados em R$ 1 O milh\u00f5es. \n\nA import\u00e2ncia da hidrovia est\u00e1 no transporte mais barato dentre todas modalidades. O \n\nbarateamento do transporte interrnodal, utilizando-se uma parte do trecho hidrovi\u00e1rio, reduz \n\nsignificativamente o pre\u00e7o do :frete. Essa alternativa possibilitar\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da gipsita e \n\n130 \n\n\n\nCoJtn.panh-!ia Fe:r..-ovi\u00e1ria do Nordeste \ne Area de Influ\u00eancia \n\nFigura 5.3- Bacia do Rio S\u00e3o Francisco c Trechos Naveg\u00e1veis (Hidrovia). \n\nFonte: MT - Minist\u00e9rio dos Transportes (2002). \n\n13! \n\n\n\ndo gesso vendidos para o Centro-Sul, fazendo com que o setor se tome mais competitivo dentro \n\ndo pa\u00eds, podendo concorrer acirradamente com o fosfogesso. \n\nDeve-se salientar, que esse tipo de transporte \u00e9 tamb\u00e9m do interesse das cimenteiras, pois \n\nainda necessitam de grande parte da produ\u00e7\u00e3o de gipsita, que vem sendo substitu\u00edda pelo \n\nfosfogesso - subproduto da ind\u00fastria de fertilizantes-, devido ao pre\u00e7o do transporte. Na Regi\u00e3o \n\nCentro-Sul est\u00e1 a maior parte das ind\u00fastrias de fertilizantes, respons\u00e1vel por boa parte da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gesso sint\u00e9tico do pais. Este produto ganha a prefer\u00eancia das cimenteiras, por estar \n\nbem mais pr\u00f3ximo das ind\u00fastrias de cimento do Centro-Sul. Esse fato :fragiliza o com\u00e9rcio de \n\ngipsita para tal fim que, entretanto, pode ser viabilizado pelo barateamento do frete. Para isso, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios as obras j\u00e1 citadas e investimentos em tecnologia e equipamentos. \n\n5.2.3 A Adutora do Oeste \n\nA import\u00e2ncia da \u00e1gua nos processos produtivos \u00e9 fundamental. Embora grande parte dos \n\nfomos n\u00e3o trabalhe com a calcina\u00e7\u00e3o por processo via \u00famida, ela \u00e9 necess\u00e1ria para a lavagem de \n\nequipamentos, de moldes, na fabrica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-moldados, al\u00e9m do consumo humano, animal e na \n\nagricultura regional. \n\nA Adutora do Oeste, que capta \u00e1gua do Rio S\u00e3o Francisco nas imedia\u00e7\u00f5es de Oroc\u00f3-PE, \n\nantes obra do Governo Estadual, teve sua responsabilidade transferida para o Batalh\u00e3o de \n\nEngenharia do Ex\u00e9rcito (DNPM, 2000). \n\nA Adutora tem como objetivo levar a \u00e1gua do Rio S\u00e3o Francisco a v\u00e1rios munic\u00edpios \n\npernambucanos, incluindo o P\u00f3lo Gesseiro e tamb\u00e9m alguns munic\u00edpios do Piau\u00ed. A extens\u00e3o do \n\nprojeto \u00e9 de cerca de 700 la:n, captando \u00e1gua em Oroc\u00f3-PE e terminando em Padre Marcos-PI; \u00e9 \n\numa obra de grande extens\u00e3o e de muitas controv\u00e9rsias, mas de impactos positivos significativos, \n\no que justifica sua constru\u00e7\u00e3o, ainda a passos curtos, tendo chegado a Araripina no final de 2002. \n\nA adutora, parcialmente conclu\u00edda, passa por trechos de Trindade e Araripina, devendo \n\nalcan\u00e7ar o Estado do Piau\u00ed. Essa obra \u00e9 do interesse dos empres\u00e1rios do P\u00f3lo Gesseiro, devendo \n\nreceber recursos financeiros para atingir sua capacidade total de funcionamento, pois os \n\nmunic\u00edpios de Araripina e Trindade contam com maior n\u00famero de empresas calcinadoras e de \n\n133 \n\n\n\npr\u00e9-moldados, tendo a \u00e1gua uma importa,nte contribui\u00e7\u00e3o na atividade. Em Araripina, a \n\ncapacidade de funcionamento da adutora atingia cerca de 50% no in\u00edcio de 2004. \n\n5.2.4 Rodovias Complementares \n\nDentro do Estado, vem sendo complementado o sistema rodovi\u00e1rio em alguns trechos. Em \n\n2002 foi constru\u00edda a rodovia PE-585 que liga Araripina a Exu, com cerca de 92 quil\u00f4metros de \n\nextens\u00e3o. A obra de R$ 10,4 milh\u00f5es, feita pelo Governo do Estado, estende-se, em sua maior \n\nparte, pelo planalto sedimentar - a Chapada do Araripe. Talvez seja uma obra futurista, pois \n\noutras estradas deixaram de ser constru\u00eddas ou restauradas, como os trechos da BR&amp;-316 e 232, e \n\nas estradas vicina\u00eds - que ligam as minas \u00e0quela primeira rodovia federal. \n\nBem, se o objetivo daquela rodovia \u00e9 facilitar o escoamento do produto in natura para o \n\nCear\u00e1, onde, ali\u00e1s, existem muitas cimenteiras, isso ser\u00e1 em grande parte conseguido, por\u00e9m, \n\ndeixou-se para o futuro as vias de acesso \u00e0s minas. Estas, se fossem constru\u00eddas, reduziriam o \n\ntempo de transporte para as unidades de calcina\u00e7\u00e3o e os transtornos com caminh\u00f5es e \n\nequipamentos, aumentando a vida \u00fatil das m\u00e1quinas. Depois da constru\u00e7\u00e3o da PE-585, \n\nerroneamente denominada 'rodovia do gesso', sua fun\u00e7\u00e3o tem sido muito questionada, pois at\u00e9 \n\nagora n\u00e3o foi visto resultado para que aquela rodovia merecesse tal nome. \n\n5.3 PROBLEM\u00c1TICA DA MATRIZ ENERG\u00c9TICA \n\nA cadeia produtiva do gesso no Araripe enfrenta graves problemas quanto aos combust\u00edveis \n\nque fazem movimentar suas m\u00e1quinas e que \u00e9 respons\u00e1vel pela sua produtividade. A ind\u00fastria \n\nextrativa mineral necessita de energia el\u00e9trica, de derivados de combust\u00edveis f\u00f3sseis (como \n\ngasolina, diesel, \u00f3leo BPF) e de lenha- extra\u00edda da pr\u00f3pria caatinga local ou regional. \n\nEssa matriz energ\u00e9tica torna o P\u00f3lo vulner\u00e1vel em \u00e9pocas de crise, como aconteceu no \n\n\u00faltimo racionamento de energia el\u00e9trica em 2001, levado a cabo pelo governo federal e \n\ndecorrente da falta de condi\u00e7\u00f5es estruturais, de planejamento e clim\u00e1ticas. Soma-se a isto, a \n\ndist\u00e2ncia dos grandes centros regionais, que aumenta o pre\u00e7o dos fretes dos combust\u00edveis \n\nutilizados na extra\u00e7\u00e3o mineral e calcina\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos pre\u00e7os, esses combust\u00edveis emitem grande \n\nquantidade de poluentes, de acordo com o tipo de fomo e de combust\u00edvel utilizado. \n\n134 \n\n\n\nNo que diz respeito \u00e0 lenha como combust\u00edvel, sabe-se que ela \u00e9 escassa na regi\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas da forma\u00e7\u00e3o vegetal de caatinga, bem como da fulta de tempo \n\npara que haja a regenera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Embora a atividade mineradora tenha contribu\u00eddo para \n\na devasta\u00e7\u00e3o da caat\u00ednga, ela n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica atividade que faz isso; a agricultura e a pecu\u00e1ria \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis por outra parcela de desmatamentos e, junto com as queimadas, s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas comuns na regi\u00e3o, gerando a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como o solo e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do clima. \n\nAtualmente, existem projetos em andamento procurando viabilizar o reflorestamento da \n\ncaatinga local. O Sindusgesso, em parceria com o governo estadual, vem buscando recursos nesse \n\nsentido. Estes projetos t\u00eam como objetivo, reflorestar o ecossistema regional, de um lado, e \n\naumentar as reservas de lenha explot\u00e1veis, de outm; ou seja, aumentar o uso da lenha como \n\nalternativa. \n\n5.3.1 G\u00e1s Natural e Termel\u00e9trica \n\nOs empres\u00e1rios do P\u00f3lo almejam a constru\u00e7\u00e3o de um ramal de g\u00e1s natural que alcance a \n\nregi\u00e3o, reduzindo o problema de combust\u00edvel para calcina\u00e7\u00e3o. Os investimentos na constru\u00e7\u00e3o de \n\num gasoduto seriam grandes, no entanto, como o P\u00f3lo j\u00e1 vem conseguindo muitas obras, h\u00e1 \n\npossibilidade de se angariar recursos federais e estaduais para tais fins. Isso possibilitaria tamb\u00e9m \n\no fornecimento do produto para importantes regi\u00f5es, como Petrolina e Juazeiro - cidades co-\n\nirm\u00e3s separadas apenas pelo Rio S\u00e3o Francisco - e tamb\u00e9m para Crato-Juazeiro do Norte, no \n\nCear\u00e1. \n\nA essa obra, estaria vinculada a constru\u00e7\u00e3o de uma termel\u00e9trica, o que justificaria os \n\ninvestimentos. Evidentemente, tais investimentos passam por outras situa\u00e7\u00f5es estruturais, como a \n\ncompetitividade do setor, que seria facilitada pela constru\u00e7\u00e3o da ferrovia; esta, reduziria os custos \n\nde transporte da ordem de 50%, viabilizando, assim, as vendas no territ\u00f3rio nacional e abrindo \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para o mercado externo. \n\nEm estudo realizado pelo S\u00edndusgesso/Condepe (2002), h\u00e1 uma proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de \n\ngipsitalgesso e consumo de combust\u00edveis da matriz energ\u00e9tica do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Esse \n\nestudo fez uma estimativa de que a produ\u00e7\u00e3o de gesso passaria de 2.040.000 t, em 2001, para \n\n135 \n\n\n\n4.080.000 t, em 2003, se o \u00f3leo BPF fosse substitu\u00eddo pelo g\u00e1s natural, e alcan\u00e7aria o dobro da \n\nprodu\u00e7\u00e3o em 2005-8.160.000 t. \n\nEvidentemente, al\u00e9m de ser mais barato, o g\u00e1s traria ganhos ecol\u00f3gicos para a regi\u00e3o, pois a \n\nlenha e o \u00f3leo PBF s\u00e3o os maiores poluentes do meio ambiente local Entretanto, a J\u00e0Jta de infra-\n\nestrutura e os altos investimentos para constru\u00e7\u00e3o do gasoduto, s\u00e3o entraves para essas proje\u00e7\u00f5es, \n\ndevendo permanecer como gargalos por mais urna d\u00e9cada, no minimo. \n\nO projeto de interioriza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural vem dando esperan\u00e7as aos empres\u00e1rios do P\u00f3lo \n\nGesseiro. A Companhia Pernambucana de G\u00e1s Natural- Coperg\u00e1s, lan\u00e7ou em setembro de 2003, \n\nlicita\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de um trecho do gasoduto entre Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o e Caruaru, com \n\n120 km de extens\u00e3o; a obra dever\u00e1 ser iniciada ainda no ano de 2004. O Governo do Estado de \n\nPernambuco almeja a constru\u00e7\u00e3o de outros ramais: de Caruaru at\u00e9 Pesqueira e de Pesqueira at\u00e9 \n\nAraripina, para atender ao P\u00f3lo Gesseiro (SINDUSGESSO, 2002; ROSENTHAL, 2003). \n\nTal obra, reduziria os custos de produ\u00e7\u00e3o e os impactos ambientais das calcinadoras. \n\nEvidentemente, de Caruaru a Araripina s\u00e3o cerca de 560 km de extens\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o vai \n\ndepender do interesse dos acionistas - o pr\u00f3prio Governo do Estado, a Petrobr\u00e1s e a Gaspart. \n\nOs pre\u00e7os dos combust\u00edveis e a matriz energ\u00e9tica de consumo s\u00e3o mostrados no Quadro \n\n5.1. O consumo de lenha \u00e9 preocupante, porque \u00e9 um recurso escasso na regi\u00e3o, tendo como \n\nreservas a caatinga e o cerrado, comprometendo a regenera\u00e7\u00e3o desses ecossistemas, em fun\u00e7\u00e3o da \n\natual demanda requerida pela calcina\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 5.1 -P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Rela\u00e7\u00e3o do Consumo de Combustivel/t de Gesso e \nMatriz Energ\u00e9tica-2001 \n\nCombust\u00edvel Consumo/ t Gesso Matriz Energ\u00e9tica e Consumo \npara Calcina\u00e7\u00e3o Participa\u00e7\u00e3o na Consumo Anual \n\nMedida Valor (R$) Matriz(%) \n\nLenha 1m3 9,00 80,0 >300.000 m3 \n\nOleo combust\u00edvel BPF 34kg 34,34 18,0 > 60.000t \nG\u00e1s Liquefeito I GLP 24m, 22,32 1,2 -\nCoque (experimental) 39m' 7,60 0,8 -\n\nFonte: Elaborado pelo Autor com base nos dados do Smdusgesso (200 1). (-) dado n\u00e3o disporuvel. \n\n136 \n\n\n\n5.4 DEPEND\u00caNCIA TECNOL\u00d3GICA DO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE \n\nA depend\u00eancia tecnol\u00f3gica com a Europa e o Centro-Sul \u00e9 um f\u00e0tor importante para o P\u00f3lo \n\nGesseiro do Araripe, principalmente oom a Europa, por causa da moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\nDeve ser destacado, que nos \u00faltimos anos, grandes empresas daquele continente t\u00eam entrado na \n\ndisputa do mercado nacional com os grupos locais, adquirindo minas e calcinadoras no P\u00f3lo e em \n\noutros locais do Brasil \n\nEmpresas estrangeiras fornecem equipamentos e m\u00e1quinas \u00e0s empresas do P\u00f3lo. Segundo \n\nDNPM (1997), em 1994, a Grelbex- empresa francesa-, instalou e colocou em opera\u00e7\u00e3o o fomo \n\nrotativo da Supergesso S.A., que tamb\u00e9m possui fomos alem\u00e3es para produ\u00e7\u00e3o de gesso \n\ndestinado \u00e0 pr\u00f3tese dent\u00e1ria Em 1995, a Gipsita S.A. implantou a sua unidade de calcina\u00e7\u00e3o com \n\nfomo rotativo de tecnologia da Grelbex. No mesmo ano, o grupo franc\u00eas La:furge, que controla a \n\nCimentos Mau\u00e1 S.A. no Brasil, assumiu os controles da Gipsita S. A., em Araripina, da Gypsum \n\ndo Nordeste S.A., fi\u00edbrica de pain\u00e9is de gesso acartonado, situada em Petrolina, e colocou em \n\nopera\u00e7\u00e3o uma f\u00e1brica em S\u00e3o Paulo. Nota-se assim, o grande interesse desses grupos pelo \n\nmercado brasileiro \n\nA empresa inglesa BPB - British Plaster Board -, associada \u00e0 Placo do Brasil, investiu \n\ncerca de 30 milh\u00f5es de d\u00f3lares na implanta\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica em Mogi das Cruzes-SP, j\u00e1 em \n\nfuncionamento, operando com mat\u00e9ria-prima do Araripe-PE (DNPM, op. cit). \n\nSalienta-se, que a minera\u00e7\u00e3o de gipsita tem liga\u00e7\u00e3o direta com a ind\u00fastria cimenteira, \n\nsofrendo, assim, as mesmas interven\u00e7\u00f5es e oscila\u00e7\u00f5es de mercado que se d\u00e3o naquele setor; pois \n\nainda \u00e9 grande fornecedora do mineral para a fabrica\u00e7\u00e3o do cimento, al\u00e9m de muitas minas serem \n\ncativas de grupos cimenteiros. Para enfatizar o que foi dito, transcreve-se um trecho do Sum\u00e1rio \n\nMineral (DNPM, 1997, op. cit., p. 59): \n\nAs incorpora\u00e7\u00f5es e fus\u00f5es ocorridas no setor cimenteiro em 1996 tamb\u00e9m \natingiram o segmento produtor da gipsita [ ... ]A aquisi\u00e7\u00e3o da Matsulfur- C ia. de \nmateriais sulfurosos S.A. (Cimento Montes Claros) pelo grupo Lafarge, fez com \nque esse passasse a controlar mais tr\u00eas minas em Pernambuco, al\u00e9m de outra \npertencente \u00e0 Gipsita S.A. Minera\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. \n\n137 \n\n\n\nCom a entrada dos grupos estrangeiros na regi\u00e3o, uma conseq\u00fc\u00eancia da abertura na \n\neconomia nacional, eles t\u00eam assumido o controle de diversas empresas dom\u00e9sticas. Como \n\nexemplo, a Lafarge que, no ramo cimenteiro, passou a controlar empresas como a Cimentos \n\nMau\u00e1 e Para\u00edso, al\u00e9m da Matsulfur, na segunda metade dos anos 90. \n\nAqueles grupos v\u00eam adquirindo companhias de cimento, controlando ou adquirindo minas \n\npara fornecer a mat\u00e9ria-prima para suas ind\u00fastrias, que se situam ou dever\u00e3o se situar no Centro-\n\nSul, pr\u00f3ximo da maior parte do mercado consumidor. H\u00e1 assim, uma tend\u00eancia \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de \n\nempresas de minera\u00e7\u00e3o, calcinadoras e f\u00e1bricas de pr\u00e9-moldados por grandes empresas e grupos \n\ninternacionais. \n\nPereira (1974; p. 09), assinalava essa tend\u00eancia j\u00e1 na d\u00e9cada de 70: \"O desenvolvimento \n\ndeste mercado provocar\u00e1 altera\u00e7\u00f5es importantes na estrutura da ind\u00fastria de gipsita, com \n\ntend\u00eancia, que j\u00e1 come\u00e7a a ser observada, para desenvolvimento de grandes minas e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em m\u00e3os de poucas companhias\". Essas altera\u00e7\u00f5es come\u00e7aram \n\nefetivamente no final da d\u00e9cada de 80, adquiriram maior intensidade em meados da d\u00e9cada de 90 \n\ne continuam em curso. \n\nVale salientar, que o crescimento do P\u00f3lo trouxe a possibilidade de instala\u00e7\u00e3o de empresas \n\ndo ramo de metalurgia, que constroem fomos na pr\u00f3pria regi\u00e3o, podendo ser considerado um \n\nfator positivo no desenvolvimento econ\u00f4mico regional. \n\n5.5 PROGRAMAS DE FINANCIAMENTO \n\nNo P\u00f3lo, algumas a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo Estado ocorrem pelo exclusivo interesse \n\necon\u00f4mico, visando, t\u00e3o somente, o crescimento do setor para gerar empregos e receitas ou \n\nimpostos para o Estado. Evidentemente, isso implica abrir m\u00e3o de certas a\u00e7\u00f5es em outras \n\npol\u00edticas setoriais, como a pol\u00edtica ambiental. Nesta Se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se faz o confronto entre as \n\npol\u00edticas econ\u00f4mica e ambiental; no entanto, s\u00e3o colocadas em evid\u00eancia as diretrizes ou o tipo \n\nde gest\u00e3o realizada pelo governo estadual. \n\nAdotando a mesma pol\u00edtica nacional na economia mineral, o Estado de Pernambuco vem \n\napoiando o setor produtivo de gipsita, dado o seu potencial, que foi inclu\u00eddo nos clusters de \n\ndesenvolvimento regional. Para se entender essa pol\u00edtica, se faz necess\u00e1rio descrever ou analisar \n\n138 \n\n\n\nas a\u00e7\u00f5es efetivas na economia pernambucana que se refletiram no setor mineral da gipsita.. Dois \n\nprogramas, um de \u00e2mbito estadual e outro federal, servem para fomentar e incentivar a atividade \n\nempresarial: o PRODEPE e o Finor. \n\nV\u00e1rias a\u00e7\u00f5es foram empreendidas pelo Estado para o desenvolvimento da ind\u00fastria \n\nextrativa mineral no Araripe. Desde os anos 60, essa atividade vem obtendo recursos dos agentes \n\nde financiamento do Estado, principalmente dos \u00f3rg\u00e3os e bancos estatais, ou seja, o Finor da \n\nantiga SUDENE, os financiamentos do Banco do Brasil e Banco do Nordeste. Observa-se que, \n\nnos \u00fahimos anos, com as perdas de safras agr\u00edcolas, ta\u00eds bancos v\u00eam dando prioridade, em suas \n\nlinhas de cr\u00e9dito, ao setor mineral da regi\u00e3o do P\u00f3lo; visto que \u00e9 urna atividade de longa dura\u00e7\u00e3o, \n\na considerar pelas reservas conhecidas e n\u00e3o necessita das condi\u00e7\u00f5es ambientais, principalmente \n\ndo clima, para ser executada. \n\na) FINOR- Fundo de Investimentos do Nordeste \n\nO FlNOR, criado na d\u00e9cada de 60, Decreto 3.418/68, \u00e9 um dos importantes fundos de \n\nincentivo governamental que vem fomentando a ind\u00fastria gesseira h\u00e1 algum tempo. Os primeiros \n\nfinanciamentos datam do in\u00edcio da d\u00e9cada de 70. \n\nNos anos de 1999, 2000 e 2001, foram investidos no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe cerca de \n\n111 milh\u00f5es de reais no setor gesseiro e mais 30 milh\u00f5es no setor t\u00eaxtil, contabilizando cerca de \n\n141 milh\u00f5es em recursos investidos. As empresas que v\u00eam recebendo os incentivos t\u00eam projetos \n\nde alargar o n\u00famero de produtos fabricados e derivados de gesso, visando o mercado interno e \n\nexterno. Os produtos principais referem-se ao gesso acartonado, gesso para constru\u00e7\u00e3o e os tipos \n\nespeciais para diversos usos. \n\nAs empresas beneficiadas com recursos do Finor, nos anos de 1999, 2000 e 2001, foram as \n\nque t\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es de competitividade no setor: Trevo Industrial de Gesso S.A.; Natura \n\nAgr\u00edcola e Constru\u00e7\u00e3o Ltda.; Ingenor - Ind\u00fastria de Gesso do Nordeste Ltda.; Mineradora \n\nRancharia Ltda.; Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Gesso Serrol\u00e2ndia; Calcina\u00e7\u00e3o de Gesso Sublime; \n\nIngesel - Ind\u00fastria de Gesso Sert\u00e3o Ltda. e Gesso Forte Ltda. Os investimentos foram parcelados \n\nnos tr\u00eas anos, com uma soma de R$ 30,8 milh\u00f5es no primeiro ano, R$ 46,9 milh\u00f5es no segundo e \n\nR$ 32,3 no terceiro. As empresas visualizaram a produ\u00e7\u00e3o de mais de um milh\u00e3o de toneladas em \n\n139 \n\n\n\nprodutos e a gera\u00e7\u00e3o de 993 empregos diretos e 245 indiretos, tota!izando 1.238 empregos \n\n(SINDUSGESSSO, 2001). \n\nNa mesma regi\u00e3o, o Finor financiou a Artesa - Araripe T\u00eaxtil -, com 30 milh\u00f5es de reais \n\npara produ\u00e7\u00e3o de fios de algod\u00e3o. Com a moderniza\u00e7\u00e3o de suas instala\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o de sua \n\ncapacidade, a empresa deve produzir cerca de 340 t do produto, podendo gerar 460 empregos, \n\nsendo 340 diretos e 120 indiretos (Quadro 5.2). \n\nb) Prodepe -Programa de Desenvolvimento de Pernambuco \n\nO Programa de Desenvolvimento de Pernambuco - Prodepe -, tem como finalidade \n\nincentivar as ind\u00fastrias no Estado. No programa, s\u00e3o consideradas priorit\u00e1rias as ind\u00fastrias \n\nintegrantes das cadeias produtivas, como a agroind\u00fastria (exceto a sucroalcooleira e de moagem \n\nde trigo), metal-mec\u00e2nica e de material de transporte, eletroeletr\u00f4nica, i\u00e0rmoquirnica, bebidas, \n\nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos (exceto cimento e cer\u00e2mica vermelha) e t\u00eaxtil. As demais atividades \n\nindustriais, n\u00e3o compreendidas nas cadeias produtivas consideradas relevantes, ser\u00e3o estimuladas \n\nmediante o financiamento do ICMS. \n\nOs beneficios do Prodepe s\u00e3o dados \u00e0s empresas priorit\u00e1rias, integrantes das cadeias \n\nprodutivas, sendo atribu\u00eddo o cr\u00e9dito presumido do ICMS, em valor equivalente ao percentual de \n\n75% (setenta e cinco por cento), com prazo de frui\u00e7\u00e3o de 12 anos. Tal percentual, poder\u00e1 ser \n\nelevado a 85% (oitenta e cinco por cento) para as empresas instaladas no Complexo Industrial \n\nPortu\u00e1rio de SUAPE ou em munic\u00edpio n\u00e3o integrante da Regi\u00e3o Metropolitana de Recife, nos \n\nquatro (04) primeiros anos de beneficio, restabelecendo-se o percentual de 75 % durante o \n\nrestante do prazo de frui\u00e7\u00e3o. \u00c0s empresas consideradas relevantes, n\u00e3o integrantes de cadeias \n\nprodutivas, poder\u00e1 ser conferido o financiamento do ICMS, apurado em cada per\u00edodo fiscal, \n\nrelativamente \u00e0 parcela do incremento da produ\u00e7\u00e3o comercializada (PERNAMBUCO, 2002). \n\nAt\u00e9 o final de 2002, apenas 38 empresas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe recebiam beneficios \n\ndo Prodepe. A maioria das ind\u00fastrias do P\u00f3lo recorre, via de regra, aos financiamentos do Finor e \n\ndos bancos estatais, j\u00e1 que s\u00e3o parceiros desde longa data, sendo o Prodepe um projeto novo. \n\nTalvez o desconhecimento do Programa e poss\u00edveis gastos com consultores seja o entrave \n\n140 \n\n\n\nQuadro 5.2 - Investimentos Via Finor no P\u00f3lo Gesse1ro do raripe- a A 1999 2001 . \nCaracterlsticas de Produ\u00e7\u00e3o, Mercado e Situa\u00e7\u00e3o Investimentos Previstos (em mil R$) Empregos \n\nNP Setor e Empresas Gerados \nBeneficiadas Produtos Produ\u00e7\u00e3o MerCJ! Situa\u00e7\u00e3o Total I\" Ano 2\" Ano 3\" Ano Diretos In di-\n\n(t /ano) do retos \nAlvo \n\nSetor Gesseiro \nI Trevo Ind\u00fastria de Gesso para 155 .. 316 E Implanta- 20.000,00 5.000,00 9.000,00 6.000,00 200 60 \n\nGessoS. A. constru\u00e7\u00e3o \u00e7\u00e3o \n2 NAC- Natura Agr\u00edcola Gesso para 138.245 l/E Implanta- 15.000,00 4.500,00 6.000,00 4.500,00 168 19 \n\ne Constru\u00e7\u00e3o Ltda. constru\u00e7\u00e3o e \u00e7\u00e3o \nespecial \n\n3 Ingenor - Ind\u00fastria de Gesso para 102 .. 270 E Implanta- 8.000,00 2.400,00 3.200,00 2.400,00 94 24 \nGesso do Nordeste constru\u00e7\u00e3o \u00e7\u00e3o \nLtda. \n\n4 Mineradora Rancharia Gesso 232.234 l/E Implanta- 30.000,00 7.500,00 13.500,00 9.000,00 120 20 \nLtda. acartonado \u00e7\u00e3o \n\n5 Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Gesso para 97.278 I/E Implanta- 9.200,00 2.760,00 3.680,00 1.760,00 78 35 \nde Gesso Serrol\u00e3ndia constru\u00e7\u00e3o \u00e7\u00e3o \n\n6 Calcina\u00e7\u00e3o de Gesso Gesso 108.280 1/E Implanta- 11.600,00 3.480,00 4.640,00 3.480,00 98 35 \nSublime especial \u00e7\u00e3o \n\n7 Ingesel Ind\u00fastria de Gesso para 162.000 1/E Implanta- 14.200,00 4.260,00 5.680,00 4.260,00 184 29 \nGesso Sert\u00e3o Ltda. constru\u00e7\u00e3o e \u00e7\u00e3o \n\nespecial \n8 Gesso Forte Ltda Gesso para 36.800 l/E Implanta- 3.000,00 900,00 1.200,00 900,00 51 23 \n\nconstru\u00e7\u00e3o \u00e7\u00e3o \n- - Subtotal 1.032.423 - - 111.000,00 30.800,00 46.900,00 32.300,00 - -\n- Setor T\u00eaxtil - - - - - - - - - -\nI Artesa - Araripe T\u00eaxtil Fio de 340 I Modemi- 30.000,00 12.000,00 9.000,00 9.000,00 340 120 \n\nS. A. algod\u00e3o za\u00e7\u00e3oe \nAmplia-\n\u00e7\u00e3o \n\n- - Subtotal 340 - - 30.000,00 12.000,00 9.000,00 9.000,00 - -\nTotal 1.032.763 Totais 141.000,00 42.800,00 55.900,00 41.300,00 1.333 365 \n\nFONTE. Stndusgesso- Smdtcato das Industrtas de Extra\u00e7\u00e3o e Benefictamento de Gtpstta, Calc\u00e1rtos, Dertvados de Gesso e de Mmerats N\u00e3o-Met\u00e1hcos do Estado de Pernambuco \n(2002). Legenda: NP- n\u00famero do projeto por setor; I -Interno; E- Externo; \n\n\n\npara que as empresas do P\u00f3lo n\u00e3o busquem esse beneficio. Ademais, h\u00e1 linhas de cr\u00e9dito e \n\noutros programas e a\u00e7\u00f5es destinados ou exclusivos ao P\u00f3lo. \n\n5.6 ATUA\u00c7\u00c3O DOS \u00d3RG\u00c3OS ESTATAIS E GARGALO AMBIENTAL \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados os \u00f3rg\u00e3os das esferas federal e estadual que atuam na regi\u00e3o, \n\nagindo atrav\u00e9s do controle, licenciamento, opera\u00e7\u00e3o e monitoramento da atividade mineral, \n\nquanto ao meio ambiente e tamb\u00e9m na cobran\u00e7a de impostos. Os principais \u00f3rg\u00e3os atuantes na \n\nregi\u00e3o s\u00e3o o DNPM e o IBAMA, na esfera federal, e a CPRH, na estadual. \n\n5.6.1 Atua\u00e7\u00e3o da CPRH: \u00d3rg\u00e3o Estadual de Meio Ambiente \n\nA CPRH est\u00e1 subordinada \u00e0 Secretaria Estadual de Meio Ambiente. Todavia, assim como \n\nse deu nos \u00f3rg\u00e3os da esfera federal, sua atua\u00e7\u00e3o mais efetiva e com poderes mais amplos se deu \n\njustamente no per\u00edodo que sucede a Lei Federal 6.938/81, da Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente. \n\nO \u00f3rg\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental do Estado e atua no controle da \n\npolui\u00e7\u00e3o urbana, industrial e rural, na prote\u00e7\u00e3o e uso do solo e dos recursos h\u00eddricos e florestais, \n\nmediante: a) licenciamento, b) autoriza\u00e7\u00e3o e alvar\u00e1; c) fiscaliza\u00e7\u00e3o; d) monitoramento; e f) gest\u00e3o \n\ndos recursos ambientais (PERNAMBUC0,1997). \n\nAs a\u00e7\u00f5es de uma companh\u00eda de meio ambiente s\u00e3o diversas, por envolver uma gama variada \n\nde elementos naturais, que servem ora como recursos econ\u00f4micos, ora se colocam como recursos \n\npass\u00edveis de contamina\u00e7\u00f5es, mesmo que n\u00e3o estejam sendo usados pelo homem; mas que, devido \n\n\u00e0s atividades desencadeadas pelo sistema econ\u00f4mico, sofrem influ\u00eancias diretas e indiretas. \n\nResolver esses conflitos gerados pelos agentes econ\u00f4micos, que t\u00eam influ\u00eancia sobre os sociais, \n\ntorna-se dif\u00edcil, devido aos conflitos de interesse daqueles agentes (empresas) e do poder p\u00fablico. \n\nAo longo da d\u00e9cada de 80 e 90, com a \u00eanfase ambiental, muitos foram os trabalhos de \n\nElA/RIMA e de AIA realizados para o licenciamento ambiental no pais, no entanto, a marcha \n\ntem sido decrescente na sua elabora\u00e7\u00e3o em quase todos os Estados brasileiros. \n\n143 \n\n\n\nNo que diz respeito ao Estado de Pernambuco, CO!lStam nos arquivos da CPRH algumas \n\nobras que realizaram a AIA no per\u00edodo de 1987 a 2000; =quantidade \u00ednfima, se co!lSiderada \n\ncom a quantidade de obras realizadas no Estado neste per\u00edodo - apenas 29' realizaram o \n\nEIAIRIMA. Deve-se destacar, que grandes obras n\u00e3o tiveram audi\u00eancia p\u00fablica, por fu.lta de \n\ndiscuss\u00e3o e conhecimento dos danos que gerariam ao meio ambiente ou pela falta de atus\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes sociais - a comunidade em geral, as ONGs e a comunidade cient\u00edfica. Dos 29 EIA/RlMA \n\napresentados para an\u00e1lise junto a CPRH, 20 n\u00e3o tiveram audi\u00eancia p\u00fablica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao P\u00f3lo Gesseiro, h\u00e1 muito se sabe, pelo Estado e por alguns estudos e at\u00e9 pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o regional, que a ind\u00fastria extrativa mineral vem contribuindo com o quadro \n\nde degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, principalmente de seus recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o-\n\nrenov\u00e1veis. \n\nOs primeiros recursos podem se regenerar, mas o processo de degrada\u00e7\u00e3o pode chegar ao \n\nest\u00e1gio irrevers\u00edvel, j\u00e1 que o processo de desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de grau alto a muito alto no P\u00f3lo \n\nGesseiro. Isso devido ao uso da lenha e da falta de medidas de controle ambiental cab\u00edveis, que \n\nno passado deixou muitas seq\u00fcelas e ainda deixa um passivo ambiental bastante pesado para a \n\natual e futuras gera\u00e7\u00f5es. V ale salientar, que a agropecu\u00e1ria tamb\u00e9m contribui para tal situs\u00e7\u00e3o. \n\nQuando este trabalho aborda as quest\u00f5es do meio ambiente e as altera\u00e7\u00f5es decorrentes da \n\nlavra e beneficiamento da gipsita, o faz de acordo com a realidade, visto que foram observados in \n\nloco, baseando-se em estudos que seguiram ur!lS metodologia e um referencial te\u00f3rico. \n\nConfirmando o que foi dito antes, nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas se faz ur!lS an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o das \n\nempresas no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe e tamb\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os. \u00c9 interessante observar o que alguns \n\nautores descreviam sobre a atividade em um passado n\u00e3o muito distante. \n\nAndrade (1994, p. 91), salienta as altera\u00e7\u00f5es que a minera\u00e7\u00e3o de gipsita provocava e ainda \n\nprovoca, no meio ambiente, da seguinte maneira: \n\nA explora\u00e7\u00e3o de gipsita, cuja produ\u00e7\u00e3o se concentra no Oeste de Pernambuco \n(86% da produ\u00e7\u00e3o nacional de I 987), \u00e9 feita a c\u00e9u aberto, mas as empresas que \nexploram oito minas o fazem por processos modernos, usando escavadeiras que \nv\u00e3o desmontando e fazendo recuar as encostas, formando declives com \ninclina\u00e7\u00f5es de quase noventa graus. Esta a\u00e7\u00e3o destrutiva n\u00e3o s\u00f3 traz \nmodifica\u00e7\u00f5es ao relevo, provocando escorregamentos de C'.amadas nas ocasi\u00f5es \nde chuva, como provoca a destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e caatinga que \n\n144 \n\n\n\ndificilmente se recompor\u00e1, al\u00e9m de lan\u00e7ar na atmosfera uma grande quantidade \nde p\u00f3, provocando uma grande polui\u00e7\u00e3o. \n\n-\nAinda no mesmo trabalho, o autor assinala a import\u00e2ncia de uma a\u00e7\u00e3o do Estado, que deve \n\nassumir uma postura mais criteriosa, muito mais planejada; pois, de certa maneira, ele \u00e9 co-\n\nrespons\u00e1vel pelos abusos ao meio ambiente, provocados pela minera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 este Estado \n\nquem d\u00e1 a concess\u00e3o e financia os projetos de minera\u00e7\u00e3o: \n\nA explota\u00e7\u00e3o dos recursos minerais do pais \u00e9 feita atrav\u00e9s de concess\u00f5es e \nsubs\u00eddios governamentais, o que coloca nas m\u00e3os do Estado uma a\u00e7\u00e3o mais \nplanejada. Como \u00e9 fato, a concess\u00e3o m\u00edneral recebe beneficios como subs\u00eddios, \nFINOR, e empr\u00e9stiinos, BNDES, isso justifica que cabe ao governo impor \nrestr\u00ed\u00e7\u00f5es de ordens ecol\u00f3gicas e sociais (ANDRADE, op. cit., p. 91). \n\nEm Sobral (1997), \u00e9 citado que o consumo energ\u00e9tico vegetal \u00e9 muito alto, da ordem de \n\n360.000 m'/ano, conforme levantamento feito pela equipe do Programa de Desenvolvimento \n\nFlorestal do Estado de Pernsmbuco - SECTMA-PE. Sabe-se, no entanto, que o consumo \u00e9 bem \n\nmaior do que os n\u00fameros oficiais, pois grande parte de lenha \u00e9 extra\u00edda clandestinamente. Na \n\nmaior parte dos casos, h\u00e1 f\u00e0lta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e em certas horas do dia, principalmente \u00e0 noite, \n\ncaminh\u00f5es e grandes cargas de lenha s\u00e3o transportadas do Piau\u00ed, do Cear\u00e1 e da pr\u00f3pria Chapada, \n\npara as calcinadoras, panificadoras e outras pequenas ind\u00fastrias (casas de farinha e olarias) que \n\nutilizam o combust\u00edvel vegetal. Vale salientar, que no in\u00edcio de 2003, existiam dois pre\u00e7os para a \n\nlenha: seis reais (R$ 6,00) sem guia ou autoriza\u00e7\u00e3o do IBAMA e nove reais (R$ 9,00) para a de \n\nextra\u00e7\u00e3o legalizada \n\nA atua\u00e7\u00e3o da CPRH no P\u00f3lo Gesseiro, em meados da d\u00e9cada de 90, pode ser percebida \n\natrav\u00e9s do trabalho intitulado: \"Controle Ambiental da CPRH no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe \", de \n\nSilva e Moraes (1998), que tomou p\u00fablico o exerc\u00edcio do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, em a\u00e7\u00e3o \n\nconjunta com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, no per\u00edodo de 1995 a 1998. Transcreve-se aqui, um trecho do \n\ntrabalho dos autores, que enfatizava a situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava a regi\u00e3o: \n\nApesar de grande produtora nacional de gipsita, as conseq\u00fc\u00eancias ambientais s\u00e3o \naltamente desfavor\u00e1veis, ocasionadas pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica advinda dos \nfomos de calcina\u00e7\u00e3o, geralmente de tecnologia ultrapassada. Agregando-se a \neste problema, al\u00e9m das verdadeiras crateras conseq\u00fcente de um processo de \nminera\u00e7\u00e3o irracional, temos ainda o uso indiscriminado de lenha, transformando \na paisagem da j\u00e1 castigada caatinga, em cen\u00e1rio de desertifica\u00e7\u00e3o progressiva. \n\n145 \n\n\n\nTudo isso interfere na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o daquela reg1ao, \nacarretando doen\u00e7as al\u00e9rgicas provocadas pela exposi\u00e7\u00e3o ao p\u00f3 proveniente das \ncalcinadoras. \n\nNesse mesmo trabalho foram citadas as a\u00e7\u00f5es de controle exercidas pela CPRH, ccmo a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o que, atrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, visava uma melhoria das condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\ndas unidades calcinadoras, tendo como objetivos: \"incentivar a substitui\u00e7\u00e3o dos fomos tipo \n\npanelinha por marmitas ou rotativos; substituir o tipo de combust\u00edvel de lenha para o uso do \n\n\u00f3leo BPF; e, instalar sistemas de controle da polui\u00e7\u00e3o, evitando as emiss\u00f5es provenientes da \n\nprocesso de calcina\u00e7\u00e3o da gipsita e da queima de lenha\" (SILVA; MORAES, 1998). \n\nPara cumprir esses objetivos foram estabelecidas algumas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, as principais \n\nforam as seguintes: \n\n-cadastramento de todas as calcinadoras do P\u00f3lo e identifica\u00e7\u00e3o locacional em \ncroquis; - campanha de licenciamento ambiental, no qual se definiram as \nexig\u00eancias e requisitos necess\u00e1rios ao funcionamento; - estabelecimento de \nTermos de Compromisso com a interveni\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico para \ndefini\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias; - intensifica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, procurando ampliar a \npresen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o de controle estadual na regi\u00e3o (SILVA:, MORAES, op cit). \n\nOs autores complementaram, com base em informa\u00e7\u00f5es preliminares, concluindo: \n\nOs resultados alcan\u00e7ados demonstram que apesar de ainda existir um caminho \nlongo a se atingir para um completo saneamento ambiental da \u00e1rea, as mudan\u00e7as \ntecnol\u00f3gicas que est\u00e3o ocorrendo naquela regi\u00e3o, com a chegada de grandes \nempresas multinacionais, estimulando a competitividade, aliado \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \ncontrole ambiental, demonstram que o cen\u00e1rio est\u00e1 mudando com reflexos \npositivos na melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Araripe \n(SILVA:, MORAES, 1998). \n\nTalvez fosse muito cedo para se dizer tais palavras, pois as a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito tecnol\u00f3gico \n\nforam efetivamente implementadas somente no final de 2002, quando o Estado construiu o \n\nCentro Tecnol\u00f3gico do Gesso e, atrav\u00e9s do Finep, v\u00e1rios projetos do P\u00f3lo, nessa \u00e1rea, foram \n\nfinanciados. Quanto \u00e0s de ordem ambiental, foram contempladas em recursos financiados pelo \n\nFinep, em tr\u00eas projetos que devem ser conclu\u00eddos at\u00e9 2005. No entanto, a pr\u00e1tica verificada at\u00e9 o \n\nmomento \u00e9 a de desperd\u00edcio e de degrada\u00e7\u00e3o, causando s\u00e9rios impactos negativos. \n\nComo o desperd\u00edcio e a degrada\u00e7\u00e3o caminham lado a lado, \u00e9 importante salientar que a \n\ncalcina\u00e7\u00e3o \u00e9 mais preocupante, pois o processo de beneficiamento ainda produz grande \n\n146 \n\n\n\nquantidade de poluentes e, junto com a lavra, produz tamb\u00e9m impactos que afetam \n\nprincipalmente os aq\u00fc\u00edferos e \u00e1guas superficiais e os solos, podendo causar a sulfuriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, aumentando a carga de enxofre no solo e na \u00e1gua e trazendo conseq\u00fc\u00eancias para as \n\nplantas da caatinga e cerrado. A sulfuriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o dos solos por sulfetos, sulfatos e \n\ncompostos de enxofre, que, juntos com a \u00e1gua, :fucilitam rea\u00e7\u00f5es diversas e provocam altera\u00e7\u00f5es \n\nadversas ao meio, ao homem, \u00e0 flora e \u00e0 :fuuna. \n\nNos dizeres de Mello (1996, p. 08): \"[ . .}\u00e9 preciso erifatizar que as perdas da lavra e \n\ncalcina\u00e7\u00e3o acabam permanecendo como potencial poluidor dos mananciais aq\u00fciferos, pois como \n\nse sabe a solubilidade do sulfato provoca a saliniza\u00e7\u00e3o e endurecimento da \u00e1gua[ .. j\"(sic). \n\nO IBAMA \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da esfera federal que tem empreendido a Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente em todos os Estados, individualmente ou em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os das esferas \n\nestaduais e municipais. \n\nA atua\u00e7\u00e3o mais efetiva do IBAMA tem sido na fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso da lenha proveniente da \n\ncaatinga; pois o uso desse combust\u00edvel precisa ser acompanhado de uma gnia emitida pelo \u00f3rg\u00e3o. \n\nPoucas a\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas, por esse e outros \u00f3rg\u00e3os, no sentido de averiguar e aplicar as \n\npenas cab\u00edveis \u00e0 depreda\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais gerados pela minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o, \n\nrestringindo-se a fiscalizar o uso da lenha de forma ineficiente. \n\nA situa\u00e7\u00e3o da Delegacia do \u00f3rg\u00e3o no Sert\u00e3o, que se localiza em Salgueiro, \u00e9 pouco \n\nanimadora; visto que n\u00e3o existe uma const\u00e2ncia na fiscaliza\u00e7\u00e3o e porque :fulta pessoal para \n\nrealizar os trabalhos de dilig\u00eancias e autua\u00e7\u00e3o de crimes contra o meio ambiente. Ainda, falta, \n\npor parte dos agentes econ\u00f4micos e pol\u00edticos, uma pol\u00edtica mais comprometida com a qualidade \n\nde vida e o desenvolvimento sustent\u00e1vel, n\u00e3o esquecendo da comunidade que, alheia aos \n\nacontecimentos e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, convive com tais problemas. \n\nDe acordo com as entrevistas realizadas, a a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle ambiental \u00e9 \n\npercebida pelos produtores como fator limitante \u00e0 atividade. Quanto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o re.alizada pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os, os produtores emitem a opini\u00e3o de que o IBAMA tem uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva ao dizerem \n\nque t\u00eam receios quanto \u00e0 continuidade de snas atividades, mesmo sendo a fiscaliza\u00e7\u00e3o de pouca \n\n147 \n\n\n\nfreq\u00fc\u00eancia, torna-se de grande efeito, em raz\u00e3o das multas pesadas - resultado do uso da lenha \n\nn\u00e3o cadastrada -, o que inibe a a\u00e7\u00e3o fraudulenta em detenninadas \u00e9pocas do ano, quando a \n\ncompra 'coincide com a fiscaliza\u00e7\u00e3o. Por esse motivo, alegam que o Ibama \u00e9 mais \u00e0tuante do que \n\no \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual- a CPRH. \n\nVale salientar, que as visitas da CPRH e do IBAMA s\u00e3o feitas em prazos semestrais e t\u00eam \n\natua\u00e7\u00e3o mais educativa que punitiva, principalmente o primeiro, que a partir da d\u00e9cada de 90 vem \n\natuando no sentido de melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais da atividade - especificamente na \n\ncalcina\u00e7\u00e3o. No caso do IBAMA, a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais de aplica\u00e7\u00e3o de multas, quando autuam cargas \n\nde lenha ilegal. \n\nA CPRH assume mais o papel de educador e de assist\u00eancia, isso para os calcinadores, pois \u00e9 \n\nda sua compet\u00eancia a fiscaliza\u00e7\u00e3o no n\u00edvel estadual, com averigua\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nque envolvem tanto a opera\u00e7\u00e3o, quanto as condi\u00e7\u00f5es do ambiente de trabalho, m\u00e1quinas e \n\nequipamentos, visando a redu\u00e7\u00e3o de efeitos como a emiss\u00e3o de poluentes no ar, no solo e na \n\nEfetivamente, os \u00f3rg\u00e3os envolvidos que atuam na \u00e1rea possuem o mesmo problema: o \n\ncontingente reduzido, o que dificulta as a\u00e7\u00f5es executoras da PNMA, sendo tamb\u00e9m observado na \n\nesfera mineral, pois o DNPM passa pelo mesmo problema \n\nNas entrevistas, p\u00f4de-se ter no\u00e7\u00e3o da realidade em que se encontrava a situa\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente no P\u00f3lo Gesseiro. A maior parte das calcinadoras utilizam a lenha como combust\u00edvel e \n\nnos processos de britagem, moagem e calcina\u00e7\u00e3o h\u00e1 muita polui\u00e7\u00e3o do ar, fatos que chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o das pessoas entrevistadas. Alguns trechos podem ser transcritos para a an\u00e1lise, a seguir. \n\nSalom\u00e3o Modesto Jac\u00f3, m\u00e9dico sanitarista e perito da Justi\u00e7a do Trabalho na Regi\u00e3o, com \n\numa hist\u00f3ria de atua\u00e7\u00e3o na fiscaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas minas e calcinadoras, \n\nsintetizou a situa\u00e7\u00e3o vivenciada por ele nos seguintes dizeres: \n\nA polui\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fatores que denigrem a atividade, por conta da sa\u00fade do \ntrabalhador. Com a desidrata\u00e7\u00e3o da gipsita, ocorre a sa\u00edda de gases, como o g\u00e1s \nsulfidrico e g\u00e1s sulf\u00fcrico, al\u00e9m de outros gases, poeiras e ru\u00eddos. Fato que chama \naten\u00e7\u00e3o, \u00e9 que nem os animais bebem as \u00e1guas das fontes comaminadas pela \nminera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o - a \u00e1gua fica sulfurosa (informa\u00e7\u00e3o verbal). \n\n148 \n\n\n\nEm entrevista realizada com Reginaldo Alves, Gerente Administrativo da CAATINGA, \n\nONG de Ouricuri, observa-se que a a\u00e7\u00e3o deixa a desejar em nome de um desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, no mlnimo, explotacionista - como foi analisado e descrito anteriormente. O referido \n\nmembro da ONG fez o seguinte relato: \n\nVerifica-se um esfor\u00e7o dos \u00f3rg\u00e3os no sentido de buscar alternativas para a \nquest\u00e3o gesseira, bem como de fiscalizar o desmatamento ilegal de esp\u00e9cies \nnativas. No entanto, a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 insuficiente, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da \nfalta de agentes do IBAMA que possam dar cobertura a toda a \u00e1rea. \u00c9 preciso \ncriar alternativas para a quest\u00e3o energ\u00e9tica do P\u00f3lo, como tamb\u00e9m dotar a regi\u00e3o \nde infra-estrutura necess\u00e1ria \u00e0 explota\u00e7\u00e3o da atividade, com competitividade no \nmercado internacional. Apesar dos esfor\u00e7os, [ ... ]n\u00e3o se pode negar a omiss\u00e3o de \ndiversos \u00f3rg\u00e3os estaduais e federais, que teriam a responsabilidade para \nfiscalizar e apontar alternativas para a explota\u00e7\u00e3o do gesso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente (informa\u00e7\u00e3o verbal). \n\nDeve-se destacar, que a situa\u00e7\u00e3o d\u00e1 sinais de alguma mudan\u00e7a gradativa, presente nas \n\na\u00e7\u00f5es atuais do IBAMA, CPRH, Minist\u00e9rio P\u00fablico, de alguns cidad\u00e3os e empres\u00e1rios \n\nconscientes e preocupados com o meio ambiente. \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios, pol\u00edticos e da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais, concorda em v\u00e1rios aspectos. Desta forma, passa-se a descrever alguns aspectos \n\nrelevantes colhidos nas entrevistas. \n\nA atua\u00e7\u00e3o do IBAMA e da CPRH s\u00e3o ditas de pouca intensidade e sem resultados \n\npalp\u00e1veis, a falta de pessoal e de uma estrutura organizada s\u00e3o apontados como os principais \n\nrespons\u00e1veis pela inefici\u00eancia desses \u00f3rg\u00e3os. Todavia, dizem que h\u00e1 um esfor\u00e7o, por parte dos \n\n\u00f3rg\u00e3os, no sentido de bnscar alternativas para a atividade mineradora e gesseira. \n\nQuanto \u00e0 a\u00e7\u00e3o das comunidades locais, estas t\u00eam se mostrado de forma omissa, j\u00e1 que \n\nmuito pouco foi feito pela popula\u00e7\u00e3o, que age assim por falta de informa\u00e7\u00e3o, per acomoda\u00e7\u00e3o e \n\npor ser a atividade uma das fontes de gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda, seja a minera\u00e7\u00e3o, a \n\ncalcina\u00e7\u00e3o ou as pequenas fi\u00edbricas de pr\u00e9-moldados. Uma pergunta feita foi: Como a popula\u00e7\u00e3o \n\ntem se mostrado diante dos problemas gerados pela atividade? \n\nEm trecho de entrevista realizada com alguns representantes da sociedade - vereadores, \n\nprofessores e membros de ONGs, foram tomadas as seguintes declara\u00e7\u00f5es: \n\n149 \n\n\n\nPercebe-se uma certa acomoda\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade. \nN\u00e3o emergem a\u00e7\u00f5es do ponto de vista de protestar quanto aos impactos \nnegativos, e, por outro lado, n\u00e3o ocorrem a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 cobran\u00e7a de uma \npol\u00edtica mais clara para o setor, que possa potencia!izar- a atividade e \nconcretamente proporcionar maior gera\u00e7\u00e3o de empregos, especialmente para a \npopula\u00e7\u00e3o mais jovem (informa\u00e7\u00e3o verbal). Joaquim Ara\u00fajo. \n\nEm outra entrevista, a mesma pergunta foi assim respondida: \n\nA popula\u00e7\u00e3o tem se acomodado por falta de conhecimento e as faculdades locais \nn\u00e3o se pronunciam e n\u00e3o CIIIIlprem o papel de esclarecedoras da situa\u00e7\u00e3o. As \ninstitui\u00e7\u00f5es n\u00e3o funcionam, o governo local, por sua vez, age de forma omissa, \npois o prefeito \u00e9 minerador e calcinador. As r\u00e1dios n\u00e3o abrem espa\u00e7os, pois \ntrabalham para pol\u00edticos e empres\u00e1rios. As mortes nas minas n\u00e3o s\u00e3o divulgadas \npara proteger o empres\u00e1rio (informa\u00e7\u00e3o verbal). Salom\u00e3o Modesto Jac\u00f3. \n\nPara ilustrar os resultados das entrevistas s\u00e3o nomeados os principais i.m:pactos citados: \n\na) NEGATIVOS: -polui\u00e7\u00e3o do ar pelas calcinadoras;- redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa, \n\ndevido ao uso da lenha; - doen\u00e7as provocadas pela polui\u00e7\u00e3o; - impacto visual das calcinadoras e \n\nminas; - impactos sociais gerados pela prostitui\u00e7\u00e3o, drogas e outros v\u00edcios; \n\nb) POSITIVOS: - gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda; - crescimento econ\u00f4mico; - investimentos do \n\nsetor p\u00fablico (Adutora do Oeste, Centro Tecnol\u00f3gico de Araripina);- qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-\n\nobra; - dinamismo econ\u00f4mico. \n\n5.6.4 Atua\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral- DNPM \n\nO Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, \u00f3rg\u00e3o institu\u00eddo como autarquia pela Lei \n\n8.876, de 1994, e pelo Decreto 1.324 do mesmo ano, tem como finalidade: \n\nPromover o planejamento e o fomento da explora\u00e7\u00e3o e do aproveitamento dos \nrecursos minerais, superintender as pesquisas geol\u00f3gicas, minerais e de \ntecnologia mineral, bem como assegurar, controlar e fiscalizar o exerc\u00edcio das \natividades de minera\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional, na forma do que disp\u00f5e o \nC\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, os respectivos \nregulamentos e legisla\u00e7\u00e3o que os complementam (BRASIL, 1994 ). \n\nA estrutura organizacional do DNPM comp\u00f5e-se dos seguintes \u00f3rg\u00e3os: 1) \u00d3rg\u00e3o de \n\nAssist\u00eancia direta e imediata ao Diretor-Geral - Gabinete; 2) \u00d3rg\u00e3os Seccionais - Procuradoria \n\n150 \n\n\n\ngeral, Coordena\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o, Coordena\u00e7\u00e3o de Inform\u00e1tica; 3) \u00d3rg\u00e3os Espec\u00edficos \n\nSingulares - Diretoria de Explora\u00e7\u00e3o Mineral, Diretoria de Desenvolvimento e Economia \n\nMineral, Diretoria de Opera\u00e7\u00f5es e 4) \u00d3rg\u00e3os descentralizados do DNPM -- 25 Distritos \n\nRegionais. \n\nNeste trabalho, d\u00e1-se \u00eanfase ao 4\u00ba Distrito Regional, no Estado de Pernambuco, \u00f3rg\u00e3o \n\ndescentralizado que tem compet\u00eancia estadual e atua no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. De modo \n\ngeral, compete aos distritos exercer as atividades fmal\u00edsticas do DNPM, representar a Autarquia \n\nna \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o e incumbir-se das demais atribui\u00e7\u00f5es que lhe forem cometidas por \n\ndelega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia ou pelo Regimento Interno. \n\n5.6.4.1 Atua\u00e7\u00e3o do 4\" Distrito Regional do DNPM \n\nA atua\u00e7\u00e3o do 4\u00b0 Distrito Regional, frente \u00e0 ind\u00fastria extrativa mineral do P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe, tem sido direcionada \u00e0 pesquisa, licenciamento, cobran\u00e7a da CFEM e na fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nlavra. Deve-se salientar que, sendo um \u00f3rg\u00e3o de esfera federal e atuante num Estado, com uma \n\n\u00e1rea de 98.937,8 km2, maior do que pa\u00edses como Portugal (91.985 la:!r) e Hungria (93.033 kJ:n2), \n\no DNPM encontra dificuldades em exercer sua fun\u00e7\u00e3o em que pese seu contingente humano \n\ndispon\u00edvel. A a\u00e7\u00e3o do DNPM n\u00e3o tem cunho ambiental, mas poderia atuar conjuntamente com o \n\nIBAMA ou CPRH, para surtir um efeito de maior efic\u00e1cia \n\nUm dos maiores problemas enfrentados por esse \u00f3rg\u00e3o \u00e9 a cobran\u00e7a do CFEM, visto que a \n\ninadimpl\u00eancia das empresas que extraem recursos minerais no Estado de Pernambuco \u00e9 alta. No \n\nP\u00f3lo Gesseiro, isso tamb\u00e9m \u00e9 uma realidade, principalmente se for levado em conta que h\u00e1 uma \n\ndiferen\u00e7a sign\u00edficativa entre o que \u00e9 efetivamente extra\u00eddo e o que \u00e9 declarado. Neste trabalho, \n\nestimou-se que a produ\u00e7\u00e3o estadual de gipsita declarada de 1.452.197 t, em 2002, e 1.393.11 t, \n\nem 2003, conforme DNPM (2003), na realidade ultrapassaria 2,3 milh\u00f5es t nesses anos. \n\nDe acordo com trabalhos de campo realizados em algumas minas (2001, 2002 e 2003), as \n\nprodu\u00e7\u00f5es declaradas nas entrevistas seguintes excediam cerca de 50 % da anterior, o que \n\naumentaria, em muito, os 2,3 milh\u00f5es de toneladas; acredita-se que os dados s\u00e3o omitidos por \n\nraz\u00f5es j\u00e1 citadas anteriormente. Como foram entrevistadas diferentes pessoas, os dados puderam \n\nser novamente apurados, coisa que n\u00e3o se poderia fazer com as mesmas pessoas, pois se \n\n151 \n\n\n\nmostraram arredios a perguntas repetidas. Deve-se salientar, que o universo dos entrevistados foi \n\nbem menor para este tipo de arg\u00fci\u00e7\u00e3o; dos oito grupos, apenas tr\u00eas repetiram as mesmas \n\nrespostas, e destes, dois ultrapassaram 50% do total extra\u00eddo na primeira entrevista: enquanto tr\u00eas \n\nsomaram produ\u00e7\u00e3o acima de 25 %. Isso revela a hip\u00f3tese de que h\u00e1 sonega\u00e7\u00e3o do imposto -\n\nCFEM. \n\n152 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 6 -UNIDADES GEO-AMBIENTAIS DO P\u00d3LO GESSEIRO DO \nARARIPE \n\nEste Cap\u00edtulo tem como objetivo caracterizar as unidades geo-ambientais identificadas na \n\n\u00e1rea de estudo, com base numa interpreta\u00e7\u00e3o integrada dos elementos do meio natural e dos \n\nprocessos da din\u00e2mica superficial. Aqui s\u00e3o definidas as unidades em que se descrevem e se \n\nexplicam os fen\u00f4menos naturais, dando \u00eanfase aos processos geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos, \n\ninfluenciados pelo clima, que se alternam ou concorrem mutuamente, podendo ser aferida a \n\nsuscetibilidade dos meios f\u00edsico e biol\u00f3gico, quando do aproveitamento dos recursos naturais pela \n\nsociedade. \n\n6.1 UNIDADES GEO-AMBIENTA1S \n\nDenomina-se unidade geo-ambiental, uma dada por\u00e7\u00e3o ou regi\u00e3o natural da superficie \n\nterrestre que apresenta uma combina\u00e7\u00e3o de fatores ou elementos do meio natural, como material \n\ngeol\u00f3gico, relevo, pedologia e forma\u00e7\u00e3o vegetal, e que a faz diferente de outra por\u00e7\u00e3o. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o fundamenta-se no estudo das paisagens, tendo como refer\u00eancia os aspectos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e das forma\u00e7\u00f5es vegetais, al\u00e9m da influ\u00eancia humana. O estudo foi \n\ndesenvolvido com base na integra\u00e7\u00e3o entre os elementos que comp\u00f5em o meio natural regional, \n\nbaseando-se nos materiais cartogr\u00e1ficos, fotografias a\u00e9reas e pesquisas de campo com \n\nobserva\u00e7\u00f5es in loco. \n\nAs esp\u00e9cies vegetais sobrevivem sobre os solos, retirando deles seus nutrientes. Pela \n\nnecessidade de fincarem suas ra\u00edzes para da terra tirar o que necessitam, os vegetais n\u00e3o possuem \n\nmobilidade; sua fun\u00e7\u00e3o na cadeia tr\u00f3fica \u00e9 de produzir ou servir de alimentos aos outros seres \n\nvivos, desempenhando um papel de base para a vida se perpetuar no planeta, destacando-se seu \n\npapel no equil\u00edbrio dos ecossistemas e na prote\u00e7\u00e3o dos solos contra os agentes erosivos. \n\nOs problemas erosivos, que empobrecem e dificultam a sobreviv\u00eancia dos vegetais, aliados \n\na outros f\u00e0tores, s\u00e3o de grande import\u00e3ocia nos estudos de gest\u00e3o ambiental, j\u00e1 que a capacidade \n\nprodutiva \u00e9 assim reduzida. Na minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 menos importante, pois a atividade, por sua \n\n153 \n\n\n\ncaracter\u00edstica temporaL deve legalmente devolver \u00e0 sociedade o s\u00edtio lavrado e, quando em \n\natividade, praticar a\u00e7\u00f5es menos danosas aos recursos ambientais. \n\nO diagn\u00f3stico ou zoneamento das unidades geo-ambientais tem o papel de orientar o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, visando o planejamento adequado do uso dos recursos naturais, pois na \n\ninterface atmosfera-litosfera est\u00e1 disposto o conjunto de elementos naturais, que integrados \n\nconstituem os ecossistemas. \n\n6.2 PROCEDIMENTOS PARA CONFEC\u00c7\u00c3O DA CARTA GEO-AMBJENTAL \n\nA defini\u00e7\u00e3o das unidades geo-ambientais foi feita atrav\u00e9s do estudo integrado de algumas \n\ncaracter\u00edsticas do meio ambiente, onde se deu \u00eanfase acs aspectos naturais e a\u00e7\u00f5es humanas. \n\nNessas unidades prevaleceram ainda, em escala regionaL as caracteristicas geo-ecol\u00f3gicas ou \n\neco-geogr\u00e1ficas. \n\nPara delimitar as unidades, contou-se com cartas topogr\u00e1ficas, mapas tem\u00e1ticos e outros, \n\nonde os principais elementos considerados foram a fisiografia, cotas altim\u00e9tricas, medidas de \n\ndeclividade, hidrografia/drenagem, al\u00e9m de pesquisas de campo. Nestas, foram confirmados ou \n\nn\u00e3o, os aspectos das unidades geo-amb\u00edentais, que preliminarmente foram zoneadas em \n\nfotografias a\u00e9reas, atrav\u00e9s de estereoscopia, permitindo a interpreta\u00e7\u00e3o dos componentes da \n\nsuperficie terrestre, tanto elementos naturais (vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, solos, geologia, etc.), como \n\nhumanos (cultivos pastagens, minas, estradas etc.). \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, as imagens de sat\u00e9lites \n\npermitiram fazer um diagn\u00f3stico da distribui\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetais e das a\u00e7\u00f5es bmnanas ou \n\nantr\u00f3picas - usos do solo e subsolo e ocupa\u00e7\u00e3o humana. Vale salientar, que os diversos \n\nelementos que comp\u00f5em as paisagens foram integrados de acordo com os limites fision\u00f4micos ou \n\nvisuais, tendo por base as observa\u00e7\u00f5es in situ. Evidentemente, o estudo se valeu de dois tipos de \n\npesquisa: pesquisa de gabinete (ex situ) e de campo (in situ). \n\nA Carta Geo-ambiental foi confeccionada a partir de foto-interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias \n\na\u00e9reas, escala 1:40.000, do Funterra!Secretaria de Agricultura do Estado de Pernambuco. A \n\nmontagem de pares fotogr\u00e1ficos foi feita para visualiza\u00e7\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em a \n\nsuperficie terrestre, como relevo, geologia, vegeta\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o de solos e demais \n\n154 \n\n\n\ncomponentes. Para isso, foi utilizado um estereosc\u00f3pio de bolso e papel acetato (vegetal \n\ntransparente) na confec\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os interpretativos das unidades, formando cartogramas. Os \n\nesbo\u00e7os foram reduzidos \u00e0 escala de 1:100.000 para formar um mosaico, que\u00b7 serviu para a \n\nconfec\u00e7\u00e3o da carta geo-ambiental; a base de plotagem das unidades foram cartas topogr\u00e1ficas na \n\nescala de 1 : 100.000. \n\nAp\u00f3s a confec\u00e7\u00e3o de algumas se\u00e7\u00f5es do limite do planalto com a escarpa, conseguiu-se \n\ndefinir que a cota de 680 m era o limite entre a unidade de Planalto e a unidade de Escarpa e \n\nEncostas de Desabamento; enquanto a cota de 620 m limitava essa \u00falt\u00edma com a Vertente. Claro \n\nque essa cota n\u00e3o definia, por si s\u00f3, a unidade; a vegeta\u00e7\u00e3o, onde ela ainda existe, e as \n\nassocia\u00e7\u00f5es de solos serviram para delimitar a unidade com maior seguran\u00e7a. \n\nOs limites eram menos evidentes em alguns pontos, nestes casos, as formas de relevo e os \n\nsolos \u00e9 que definiram tais limites; para isso, serviram as se\u00e7\u00f5es de fotos a\u00e9reas e os \n\ncartogramas/esbo\u00e7os. Algumas curvas de n\u00edvel foram desenhadas na carta topogr\u00e1fica e tamb\u00e9m \n\nforam confeccionados alguns esbo\u00e7os de perfil topogr\u00e1fico, os quais ajudaram a delimitar cada \n\nunidade; o controle se fez no campo e as diferen\u00e7as de altitude ficaram evidentes com os \n\ntrabalhos de campo (Figura 6.1). \n\n6.3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES GEO-AMBIENTAIS \n\nNo zoneamento da \u00e1rea de estudo, foram defmidas seis unidades geo-ambientais de maior \n\nexpress\u00e3o na escala 1:100.000, inseridas, grosso modo, em duas macro-unidades regionais: o \n\nPlanalto Sedimentar do Araripe e sua Depress\u00e3o Perif\u00e9rica As unidades identificadas foram as \n\nseguintes: a) Planalto do Araripe; b) Escarpa e Encostas de Desabamento; c) Vertentes; \n\nd) Tabuleiros e Rampas (Superficies Pediplanadas); e) V\u00e1rzeas ou Baixadas; e, f) Colinas e \n\nSerrotes. \n\nAs seis unidades cartografadas s\u00e3o descritas e analisadas a seguir, levando em conta seus \n\nusos atuais, potenciais de explora\u00e7\u00e3o e os aspectos naturais, como geornorfologia, forma\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais, pedologia e vegeta\u00e7\u00e3o, tendo como base o estudo da rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica-geogr\u00e1fica, o \n\nbalan\u00e7o morfog\u00eanese versus pedog\u00eanese e as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas. \n\n155 \n\n\n\nFigura 6.1 - Seq\u00fc\u00eancia de Passos Para Confec\u00e7\u00e3o da Carta Geo-Ambiental. \n\nDelimita\u00e7\u00e3o de unidades geomorfol\u00f3gicas macro-regionais, a partir -\nde interpreta\u00e7\u00e3o das imagens de radar 1:250.000. Leitura das cartas \ntopogr\u00e1ficas (1:100.000), interpreta\u00e7\u00e3o preliminar do relevo, das \ndeclividades, ocupa\u00e7\u00e3o humana, etc. \n\nObserva\u00e7\u00f5es de campo: rela\u00e7\u00e3o entre forma de relevo-associa\u00e7\u00e3o de solos- ~+----. \nforma\u00e7\u00e3o vegetal e constru\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos. \n\nConstru\u00e7\u00e3o de cartogramas das unidades geo-ambientais, atrav\u00e9s de foto-\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas (utiliza\u00e7\u00e3o de lupas e estereosc\u00f3pio de bolso). \nDefini\u00e7\u00e3o dos limites na escala de 1:40.000, integrando material geol\u00f3gico, \nrelevo, vegeta\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o de solos. \n\nJun\u00e7\u00e3o dos mosaicos e cartogramas das unidades geo-ambientais e redu\u00e7\u00e3o \ncom pant\u00f3grafo para a escala final 1: l 00.000. \n\nSuperposi\u00e7\u00e3o dos documentos confeccionados e existentes (esbo\u00e7os, imagem de \nradar, fotografias a\u00e9reas, mapas tem\u00e1ticos de solos, zoneamento ecol\u00f3gico, etc.); \ndefini\u00e7\u00e3o dos limites estabelecidos pelas caracter\u00edsticas :fisicas e biol\u00f3gicas: \ngeologia, topografia, associa\u00e7\u00e3o de solos, vegeta\u00e7\u00e3o; estudo integrado das \ncaracter\u00edsticas e da din\u00e2mica superficial. \n\nConstru\u00e7\u00e3o da Carta Geo-ambiental da \u00e1rea de estudo, escala \n1:100.000, contendo as unidades identificadas, os aspectos \ngeogr\u00e1ficos gerais e a interpreta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria da din\u00e2mica \nsuperficial; e digitaliza\u00e7\u00e3o da Carta no programa Antocad. \n\n156 \n\nou \n\n\n\n6.3.1 Planalto do Arnripe \n\nO Planaho do Araripe \u00e9 a unidade que domina quase toda a regi\u00e3o ao norte da \u00e1rea de \n\nestudo e que vai de leste a oeste, constituindo o topo da Chapada do Araripe; apresenta uma \n\nsubunidade denominada neste estudo de v\u00e1rzea de plateau, que na realidade s\u00e3o baixadas dos \n\nriachos sazonais sobre o planalto, n\u00e3o cartografada na Carta Geo-ambiental. \n\nNa realidade, o planalto sedimentar estrutural ou Chapada do Araripe \u00e9 delimitado das \n\ndepress\u00f5es circunvizinhas por escarpas e vertentes, desenvolvidos sobre geologia sedimentar e \n\ncristalina (NEUMANN et al, 2000). \n\nA \u00e1rea que engloba essa unidade de dimens\u00f5es regionais, guarda uma caracter\u00edstica \n\nmarcante, devido \u00e0 sua estrutura geol\u00f3gica: o relevo de topografia plana horizontal a sub-\n\nhorizontal. Um diagn\u00f3stico fisiogr\u00e1fico dessa unidade, somente baseado nos aspectos f\u00edsicos, \n\ndeixaria de lado alguns de seus atributos marcantes que \u00e9 o da variedade de forma\u00e7\u00f5es vegetais, \n\nque a\u00ed se associam, dando lugar ora \u00e0 caatinga hlpoxer\u00f3fila, por vezes arb\u00f3rea densa, ora aos \n\ncerrad\u00f5es, cerrados e campos cerrados. O clima tamb\u00e9m assume import\u00e2ncia, visto que, na \n\nChapa<la, os totais pluviom\u00e9tricos variam dos 600 aos 900 mm. \n\nAs caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se devem aos latossolos vermelho-amarelos, que a\u00ed \n\nse desenvolvem sobre os arenitos da forma\u00e7\u00e3o Exu. O relevo plano e com declividade quase nula \n\nfavorece a lixivia\u00e7\u00e3o desses solos, que s\u00e3o profundos, j\u00e1 que a espessura em quase todo o trecho \n\nchega a atingir 2 m, em m\u00e9dia. Esses solos geralmente s\u00e3o porosos, devido \u00e0 textura argilo-\n\narenosa e areno-argilosa. \n\nA permeabilidade alta e a espessura muito profunda dos solos e dos arenitos das forma\u00e7\u00f5es \n\nExu e Arajara, v\u00e3o propiciar a ocorr\u00eancia de um aq\u00fc\u00edfero no contato com o Grupo Santana, cuja \n\nprofundidade ultrapassa os 100m. Devido \u00e0 permeabilidade e \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o quase total nos solos e \n\nna Forma\u00e7\u00e3o Exu, a drenagem se apresenta arreica sobre o planaho, havendo pouqu\u00edssimos \n\nriachos e com regime tempor\u00e1rio. Essa drenagem limita-se aos 'baixios' de pouca incis\u00e3o sobre o \n\ncapeamento, possuindo dire\u00e7\u00e3o geral NNO-SSE. \n\nQuanto \u00e0s caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas, o planalto apresenta-se plano em quase toda sua \n\nextens\u00e3o e, em escala mais detalhada, os desn\u00edveis s\u00e3o pouco percept\u00edveis. A declividade quase \n\nnula (a menor, de 0,08 e a maior, de 2,3%) faz dessa unidade uma planura; a\u00ed, o escoamento \n\n157 \n\n\n\nsuperficial \u00e9 pouco significativo, salvo nos casos em que a cobertura vegetal tenha sido \n\nerradicada ou a presen\u00e7a do homem seja capaz de acelerar os processos de compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o \n\ndos solos; o balan\u00e7o morfog\u00eanese versus pedog\u00eanese \u00e9 mais favor\u00e1vel ao \u00faltimo, ou seja, a \n\npedog\u00eanese predomina, formando solos maduros. \n\nA maior parte da \u00e1rea est\u00e1 coberta por uma forma\u00e7\u00e3o vegetal de transi\u00e7\u00e3o entre o cerrado e \n\na caatinga. A caatinga, mais das vezes, \u00e9 a hipoxer\u00f3fila, um pouco mais densa; no entanto, nem \n\nsempre esta se apresenta com esse aspecto fision\u00f4mico; por vezes, d\u00e1 lugar a uma vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\npobre, menos densa e rarefeita, a caatinga hiperxer\u00f3:fila. Tal aspecto de xerofitismo revela a semi-\n\naridez similar \u00e0s caatingas do pediplano. Deve-se, no entanto, observar que a semi-aridez nesse \n\ntrecho \u00e9 ainda mais fraca que na depress\u00e3o, as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o maiores e as temperaturas s\u00e3o \n\nmenores, em tomo de 2\u00b0 C a menos que no pediplano, o que ameniza as condi\u00e7\u00f5es de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o local. \n\nQuanto ao aspecto mais pobre da vegeta\u00e7\u00e3o, deve ser atribu\u00eddo \u00e0 presen\u00e7a humana, que a\u00ed \n\nexplota os solos de forma intensa, com a cultura da mandioca, principalmente. A presen\u00e7a do \n\nhomem, por sua vez, pode dar lugar a processos erosivos pouco percept\u00edveis, como a eros\u00e3o \n\nlaminar. A presen\u00e7a do gado, mesmo que tempor\u00e1ria, pode :l\u00e0vorecer o pisoteio e a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos; em alguns trechos, h\u00e1 sinais vis\u00edveis da erradica\u00e7\u00e3o de algumas \n\nesp\u00e9cies e escasseamento da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nSobre o planalto tabular aparecem algumas \u00e1reas elevadas, onde as cotas ultrapassam os \n\n800 m. Esses desn\u00edveis geralmente aparecem revelando uma diferencia\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica natural, \n\ntendo em conta os processos erosivos realizados pelo escoamento superficiaL \n\nNa realidade, a disposi\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da bacia \u00e9 que diferencia os desn\u00edveis citados \n\nanteriormeme; as duas sub-bacias - Oeste ou de Feitoria e Leste - apresentam planos de \n\nafundamento que evidenciam um desn\u00edvel superficial, condicionado ou ajustado ao fundo da \n\nbacia sedimentar e representado pelo lastro pr\u00e9-cambriano; as duas sub-bacias s\u00e3o separadas pelo \n\nhorst de Dom Leme. Este, talvez seja respons\u00e1vel por tal confOrma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do relevo da \n\nChapada e pelo escoamento subterr\u00e2neo que d\u00e1 origem \u00e0s fontes do lado cearense a E e N-NE, \n\nfora da \u00e1rea da Carta Geo-AmbientaL Em contrapartida, na sub-bacia Oeste, as fontes ao p\u00e9 da \n\nescarpa s\u00e3o quase inexistentes, aparecendo por\u00e9m, trechos onde os po\u00e7os podem ser perfurados, \n\ndando \u00e1gua com pouca profundidade; isso, j\u00e1 na Vertente, devido ao :l\u00e0to de que o Grupo Santana \n\n158 \n\n\n\napresenta-se imperme\u00e1vel e coberto com uma delgada camada de solos. Vale ressaltar, que o \n\nhorst serve como uma barragem subterr\u00e2nea; na \u00e1rea de estudo ou mesmo na sub-bacia Oeste \n\nchove muito menos, o que explica a exist\u00eancia de poucas fontes na escarpa e no seu sop\u00e9. \n\nO Planalto apresenta em sua din\u00e2mica superficial uma estabilidade predominante (E); \n\ncaracter\u00edsticas como material geol\u00f3gico perme\u00e1vel (arenito), latossolos de m\u00e9dia ou grande \n\nprofundidade (2 m), tend\u00eancia maior para infiltra\u00e7\u00e3o do que para o escoamento, baixa declividade \n\n(inferiores a 3%) e cobertura vegetal mais densa, fuvorecem um meio do tipo est\u00e1vel a semi-\n\nest\u00e1vel em toda a \u00e1rea. Em alguns trechos, j\u00e1 se observam processos rnorfodin\u00e2micos iniciais de \n\npouca amplitude, levados a cabo pela a\u00e7\u00e3o humana e pr\u00e1ticas mal planejadas, corno redu\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal do solo e exposi\u00e7\u00e3o aos agentes de internperismo, ocasionando eros\u00e3o laminar \n\nligeira \n\n6.3.2 Escarpa e Encostas de Desabamento \n\nEscarpa e Encostas de Desabamento \u00e9 uma unidade composta por pared\u00e3o ingreme e \n\ndep\u00f3sitos de clastos no sop\u00e9, contornando e limitando o planalto plano num desn\u00edvel abrupto. \n\nDiferencia-se em altitude \u00e0 medida que se afusta do leste para o oeste, possui altimetria entre 620 \n\ne 680 m e, algumas vezes, at\u00e9 700 rn acima do n\u00edvel do mar, num desn\u00edvel de quase 200 rn do \n\nn\u00edvel das Vertentes. \n\nAs Encostas de Desabamento s\u00e3o constitu\u00eddas pelos materiais grosseiros e blocos de \n\nvariadas dimens\u00f5es que se depositam ao p\u00e9 da escarpa, compondo o talus, distinta em \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e forma da unidade seguinte, a Vertente. No talus, os fragmentos grosseiros e de \n\ntamanhos maiores n\u00e3o sofrem o transporte pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no per\u00edodo chuvoso, ao passo que, \n\nos de menor granulometria s\u00e3o arrastados para as \u00e1reas mais baixas do relevo, ou seja, para os \n\ncanais que comp\u00f5em a drenagem tempor\u00e1ria ou torrentes. Decorrente do futor relevo, a\u00ed \n\naparecem afloramentos de rocha, solos lit\u00f3licos, algumas vezes, regossolos e podz\u00f3licos. \n\nA extens\u00e3o dessa unidade \u00e9 restrita, com largura de algumas centenas de metros at\u00e9 duas \n\nunidades de quil\u00f4metros, acompanhando o planalto tabular. H\u00e1 trechos consider\u00e1veis em que n\u00e3o \n\nse distingue um talus na acep\u00e7\u00e3o do termo, ai, a escarpa j\u00e1 encontra a unidade seguinte - a \n\nVertente. \n\n159 \n\n\n\nO desn\u00edvel marca essa unidade e o que muda nas condi\u00e7\u00f5es naturais \u00e9 o aspecto \u00edngreme da \n\nencosta abrupta, a escarpa, em tomo de 45% ou mais de declividade; a unidade \u00e9 formada por \n\nafloramentos de rochas e solos \u00edncipientes; quando a declividade \u00e9 menor, d\u00e1 lugar a solos \n\nmoderadamente desenvolvidos nos dep\u00f3sitos de ta!us e na \u00e1rea de sedimentos mais finos. \n\nAo longo da escarpa, o desn\u00edvel n\u00e3o \u00e9 uniforme, de maneira que em alguns trechos o \n\npared\u00e3o tem altura diferenciada. A leste, fora da \u00e1rea da Carta, nos munic\u00edpios de Exu e \n\nMoreil\u00e2ndia, esse desn\u00edvel \u00e9 maior do que 250 m, aproximando-se dos 300 m; a oeste, ele situa-\n\nse entre 100 e 200 m, em m\u00e9dia Destaca-se, que isso acontece porque a Vertente pode ser mais \n\nampla e conjugada ao dep\u00f3sito de talus, contendo colinas mais suaves a oeste, ser mais abrupta a \n\nleste e antecedida por pequenos serrotes, que n\u00e3o passam de colinas ora mais, ora menos \n\npontiagudas, formadas por rochas mais resistentes referidas ao pr\u00e9-cambriano, inselbergs. Vale \n\nsalientar, que nem sempre ocorrem os dep\u00f3sitos de talus na base da escarpa, o que se deve ao futo \n\ndo intemperismo quimico ser mais atuante ou porque na encosta a desagrega\u00e7\u00e3o seja menos \n\nintensa e o pared\u00e3o tenha um declive menor, havendo o transporte de menor intensidade, que \n\nocorre lentamente. \n\nA oeste da \u00e1rea de estudo, nos munic\u00edpios de Araripina e Ipubi, h\u00e1 trechos em que a escarpa \n\n\u00e9 menos pronunciada e as encostas apresentam, grosso modo, urna morfologia do tipo patamar \n\ninclinado, o que demonstra urna transi\u00e7\u00e3o mais regular at\u00e9 a vertente. Do ponto de vista \n\nlitol\u00f3gico, h\u00e1 afloramentos das rochas da superficie do Supergrupo Araripe (funna\u00e7\u00f5es Exu e \n\nArejara) e os desn\u00edveis ou declividades, geralmente ultrapassam os 45%. \n\nA escarpa \u00e9 pouco ocupada pelo homem, mas foram observadas atividades, como extra\u00e7\u00e3o \n\nde madeira e retirada de cascas e frutos de algumas esp\u00e9cies, feitas de forma clandestina, visto \n\nque n\u00e3o h\u00e1 controle rigoroso na regi\u00e3o. Algumas estradas vicinais e trilhas ao longo da Escarpa e \n\nEncostas, constituem-se em pontos de processos erosivos locais de baixa a m\u00e9dia intensidade. \n\nComo na escarpa h\u00e1 predomin\u00e2ncia de afloramentos de rochas, poucos solos proporcionam \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o mais frondosa e rica; predominando urna vegeta\u00e7\u00e3o rupestre e substancialmente \n\nherb\u00e1cea-arbustiva; na base da escarpa e onde os solos conseguem se desenvolver, h\u00e1 alguns \n\ntrechos de caatinga arb\u00f3rea Naturalmente, \u00e9 uma zona de fornecimento de sedimentos para as \n\ndemais unidades; por\u00e9m, devem ser tomados alguns cuidados em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o, para \n\nque n\u00e3o se desenvolvam processos erosivos de maior magnitude, que podem provocar \n\n160 \n\n\n\nassoreamento dos riachos, baixadas e vertentes. A drenagem \u00e9 tempor\u00e1ria, apresentando-se de \n\npouca densidade, ocorrendo a\u00ed, algumas nascentes de muitos riachos de grande extens\u00e3o e seus \n\nafluentes mais importantes. \n\nF o to Chapada do Araripe vista \ntabular. Estrada vic\u00ednal entre Ouricuri e Ipubi. Foto do Autor. \n\nDevido \u00e0 declividade e ao predom\u00ednio dos processos erosivos de destrui\u00e7\u00e3o do relevo, essa \n\nunidade foi diagnosticada como um meio inst\u00e1vel (I), com processos de graus moderados (m) a \n\nfortes (F), principalmente nos trechos onde a cobertura vegetal n\u00e3o oferece resist\u00eancia \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas e onde os processos de intemperismo prevalecem sobre a pedog\u00eanese. Os processos mais \n\ncomuns do meio fisico e algumas caracter\u00edsticas s\u00e3o: a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, deslizamentos, \n\nqueda de blocos, desmoronamentos, tend\u00eancia maior para o escoamento das \u00e1guas - em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade e do material subjacente -, afloramento de rochas e solos pedregosos, que sofrem a \n\na\u00e7\u00e3o dos agentes de intemperismo ao longo dos per\u00edodos chuvosos e secos. \n\n6.3.3 As Vertentes \n\nA unidade de Vertentes \u00e9 representada, grosso modo, por urna zona de transi\u00e7\u00e3o de \n\ninclina\u00e7\u00e3o suave entre as unidades de Escarpa e Encostas de Desabamento e os Tabuleiros e \n\nRampas (superficies de pediplana\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o perif\u00e9rica). Cont\u00e9m, sucessivamente: \n\na) pedirnentos de relevo ramp\u00e1rio - formados por sedimentos pr\u00f3ximos \u00e0s encostas de \n\ndesabamento, com granulometria diferente destas; b) algumas colinas- que representam o aflora-\n\n161 \n\n\n\nmento das forma\u00e7\u00f5es imperme\u00e1veis do Grupo Santana, cobertas por solos de material oriundo do \n\ntopo da Chapada ou remanescentes da Forma\u00e7\u00e3o Arajara; e c) morros testemunhos sedimentares-\n\nque resistem ao intemperismo e s\u00e3o evid\u00eancias locais de que as forma\u00e7\u00f5es do 'topo da hacia \n\nsedimentar j\u00e1 ocuparam aquelas \u00e1reas. \n\nAs altitudes variam entre 520 a 600 m, em m\u00e9dia, e em alguns trechos podem atingir 620m. \n\nEssas altitudes revelam fei\u00e7\u00f5es variadas, contendo colinas suaves com desnlveis de 40 a 100 m \n\nacima do nlvel geral do relevo das superficies pediplanadas. Os solos s\u00e3o desenvolvidos e \n\nprofundos, indicando que o intemperismo qu\u00edmico \u00e9 respons\u00e1vel por condi\u00e7\u00f5es especiais e onde \n\no len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 pr\u00f3digo com o homem. \n\nNas Vertentes, aparecem formas colinosas, onduladas ou suave ondulada, de relevo \n\nramp\u00e1rio, cobertos por caatinga arb\u00f3rea-arbustiva que antecede o planalto. A varia\u00e7\u00e3o regional de \n\ncaracteristicas nesta unidade, se deve ao aporte dos sedimentos da chapada ou \u00e0 eros\u00e3o \n\ndiferenciada e exuma\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es, onde o trabalho da drenagem, atual e/ou pret\u00e9rita, foi \n\nrespons\u00e1vel pelas fei\u00e7\u00f5es observadas. Os materiais que engloham essa unidade s\u00e3o mais \n\nintemperizados que nas escarpas e talus, evidenciando que a a\u00e7\u00e3o do intemperismo qu\u00edmico \u00e9 \n\nbem maior e suficiente para fragmentar sedimentos ao tamanho de serem transportados para as \n\nv\u00e1rzeas e baixadas. \n\nAlguns morros testemunhos aparecem a\u00ed, compondo mesas e mesetas de dimens\u00f5es \n\npequenas, centenas de metros a algumas unidades de quil\u00f4metros. Os morros testemunhos s\u00e3o \n\ndenominados vulgarmente de serrotes. No entanto, serrote \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o mais apropriada ao \n\nconjunto de inselbergs e colinas ao sul da \u00e1rea de estudo, pr\u00f3ximo aos distritos de Trindade \n\n(sede) e de Santa Rita ( Ouricuri). \n\nEm algumas \u00e1reas da Vertente, observa-se que j\u00e1 h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o pela minera\u00e7\u00e3o e no futuro \n\ndeve ser a \u00e1rea de explota\u00e7\u00e3o que suceder\u00e1 a atual - algumas minas clandestinas ocupam parte \n\ndessa unidade. \n\nA unidade, em si, apresenta declividades vari\u00e1veis de 5% a 8%, com raros trechos de \n\ndeclividades superiores a 30%. Os processos erosivos s\u00e3o observados nas \u00e1reas em que a \n\ncobertura vegetal vem dando lugar a cultivos agropastoris e estradas vicinais, al\u00e9m de poucas \n\nminas e algumas calcinadoras, principalmente em Ipubi. \n\n163 \n\n\n\nA densidade da drenagem intermitente \u00e9 m\u00e9dia, mas de grande a\u00e7\u00e3o erosiva no per\u00edodo \n\nchuvoso, quando encontra a vegeta\u00e7\u00e3o degradada e atua de forma mais intensa. Quanto ao \n\npadr\u00e3o, a drenagem se apresenta nos tipos dendritica ou arborescente. \n\nAs Vertentes apresentam instabilidade (I), com tend\u00eancia a escoamento maJ.or que \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais em solos argilosos; processos do meio f\u00edsico de graus fraco a \n\nmoderado (f e m), ocorrem quando o solo \u00e9 alvo de desmatamentos, podendo apresentar eros\u00e3o \n\nem sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas nos setores com declividades maiores e com solos mal \n\nestruturados, nos quais as enxurradas atnam de forma concentrada. Os trechos mais problem\u00e1ticos \n\nencontram-se nas \u00e1reas de maior declividade, havendo eros\u00e3o laminar e em sulcos onde a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana \u00e9 mais forte e a cobertura vegetal j\u00e1 est\u00e1 degradada. \n\nUma pol\u00edtica de reflorestamento e de cris\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, pode ser uma \n\nmedida que possibilite a redu\u00e7\u00e3o do processo de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais envolvidos na \n\n\u00e1rea, principalmente nas \u00e1reas de contato com a escarpa e o talus, onde a vertente apresenta \n\ndeclividades maiores e snscept\u00edveis aos processos erosivos do meio f\u00edsico. \n\n6.3.4 Tabuleiros e Rampas (Superficies Pediplanadas) \n\nOs Tabuleiros e Rampas, que constituem as superf\u00edcies pediplanadas, s\u00e3o marcados pelo \n\nrelevo aplainado, com drenagem tempor\u00e1ria que corre no per\u00edodo chuvoso e cobertura vegetal de \n\npequeno porte e densidade, representada pela caatinga. \n\nEssa unidade, ocupa quase toda a f\u00e0ixa ao sul, sudeste e parte ao sudoeste, constitu\u00edda por \n\num relevo pediplanado, contendo sub-unidades denominadas de tabuleiros, baixadas ou v\u00e1rzeas e \n\nrampas col\u00favio-aluviais e detr\u00edticas. Apresentam material rochoso do Pr\u00e9-cambriano, composto \n\npor migmatitos, granitos, gnaisses e micax:istos; por vezes, as superf\u00edcies pediplanadas \n\ndesenvolvem-se sobre a zona sedimentar com coberturas col\u00favio-aluviais, que recobrem o Grupo \n\nSantana. \n\nAs rampas constituem vertentes suaves de baixa declividade, intercalando-se entre as \n\nv\u00e1rzeas e os tabuleiros do pediplano. Devido \u00e0 sua declividade, um pouco maior do que nas \n\nv\u00e1rzeas e tabuleiros, elas sofrem com maior freq\u00fc\u00eancia a a\u00e7\u00e3o dos agentes de intemperismo, \n\n164 \n\n\n\nfundamentalmente da \u00e1gua e do vento, que deseneadeiam os processos erosivos. As rampas n\u00e3o \n\nforam representadas na Carta de Unidades Geo-Ambientais devido \u00e0 escala- l: 100.000. \n\nFoto 6.2 - Vertente no contato com a escarpa e morro testemunho. Observa-se parte do Planalto \u00e0 \nesquerda. Arredores do distrito sede de Araripina. Foto do Autor. \n\nFoto 6.3 - Eros\u00e3o em vo\u00e7oroca na unidade de Vertente. Estrada vicinal pr\u00f3xima ao S\u00edtio Sombrio, distrito \nde Feitoria- Bodoc\u00f3. Foto do Autor. \n\n165 \n\n\n\nA natureza do material que comp\u00f5em as rampas, parece ser o diferencial nos processos de \n\neros\u00e3o seletiva; nesses, s\u00e3o encontradas fra\u00e7\u00f5es de areia fina e grossa, contendo matac\u00f5es, seixos \n\ne saibro de pequena granulometria, contidos na massa do solo e recobertos por sala e escassa \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; isto facilita a a\u00e7\u00e3o do intemperismo qu\u00edmico e f\u00edsico, com a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das chuvas. \n\nDevido a esse fato, o meio \u00e9 inst\u00e1vel, podendo ter trechos de fraca, moderada e, n\u00e3o raro, de forte \n\ninstabilidade, com predomin\u00e2ncia de processos morfodin\u00e2micos ou erosivos. \n\nOs solos mais problem\u00e1ticos encontrados a\u00ed, s\u00e3o geralmente esquel\u00e9ticos ou com \n\ncaracter\u00edsticas limitadas, devido \u00e0 pedregosidade e ocupam reduzida extens\u00e3o na \u00e1rea. Nos solos \n\ncom melhor desenvolvimento, dos tipos latossolo ou podz\u00f3lico vermelho-amarelos, a \n\ninstabilidade \u00e9 de fraca a moderada. Quanto \u00e0s declividades, s\u00e3o maiores do que 5 % e menores \n\ndo que 15%. \n\nOs tabuleiros do pediplano ou das \u00e1reas pediplanadas, s\u00e3o superfic\u00edes aplainadas e \n\nseparadas das v\u00e1rzeas por rampas. Essa divis\u00e3o, obviamente, \u00e9 metodol\u00f3gica, j\u00e1 que essas sub-\n\nunidades s\u00e3o um continuum nas superficies pediplanadas da depress\u00e3o perif\u00e9rica. Os tabuleiros \n\npodem ser cristalinos ou desenvolvidos sobre estrutura sedimentar, onde houve predomin\u00e3ncia do \n\nprocesso de pediplana\u00e7\u00e3o. \n\nOs tabuleiros, \u00e0s vezes, s\u00e3o apenas uma eleva\u00e7\u00e3o pouco pronunciada do relevo, bastante \n\nerodido por causa da din\u00e2mica natural e da presen\u00e7a humana, servindo para individualizar a \n\ndrenagem intermitente, al\u00e9m de apresentar caracter\u00edsticas ed\u00e1ficas bem mais severas do que nas \n\nv\u00e1rzeas. N\u00e3o raro, apresentam alguns afloramentos de rochas nas partes mais altas, resultado do \n\nprocesso erosivo sobre os solos, mostrando que o intemperismo em profundidade foi pouco \n\nfavor\u00e1vel. \n\nOs tabuleiros s\u00e3o a express\u00e3o maior do pediplano. Segundo Ara\u00fajo (1996), caracterizam-se \n\npor uma superficie de topografia pouco irregular, compondo os interfl\u00favios largos e planos, \n\nsuavemente ondulados e ligeiramente inclinados no seu limite com as rampas. Essa sub-unidade \n\ntem grande extens\u00e3o territorial, principalmente na f\u00e0ixa leste da folha de estudo, apresentando \n\naltitudes abaixo das cotas de 560 m. \n\nOs tabuleiros geralmente t\u00eam baixa capacidade de armazenar \u00e1gua e seus solos apresentam \n\ncomo problemas ao uso, a falta d'\u00e1gua e a pedregosidade. No setor NE da \u00e1rea, desenvolvem-se \n\nsobre uma faixa sedimentar e recobre algumas jazidas de gipsita; em raz\u00e3o disso, s\u00e3o cortados \n\n167 \n\n\n\npor decapeamento para dar lugar a muitas minas. O pastoreio e os desmatamentos completam sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o pelo homem, dando lugar aos processos erosivos difusos, que se concentram nas \u00e1reas \n\nrebaixadas do terreno e nas baixadas de menor envergadura No final do ciclo, os \u00e0ssoreamentos \n\ndos leitos dos rios e baixadas aparecem nas paisagens como resultado dessa forma de a\u00e7\u00e3o \n\nhumana mal planejada As declividades variam entre 2 e 5%, com trechos de at\u00e9 8%. Tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o foram cartografados e comp\u00f5e urna unidade \u00fanica, conjuntamente com as rampas e algumas \n\nv\u00e1rzeas de menor express\u00e3o. \n\nOs Tabuleiros e Rampas comp\u00f5em um meio inst\u00e1vel (I), que apresenta tend\u00eancia a \n\nescoamento r\u00e1pido e fraca infiltra\u00e7\u00e3o; processos do meio f\u00edsico de graus fraco a moderado (f, m), \n\ncom cobertura vegetal que n\u00e3o protege os solos dos fen\u00f4menos erosivos, principalmente quando \n\nocorrem as enxurradas; estas, levam grande quantidade de sedimentos desagregados na superf\u00edcie \n\ndos solos e das rochas :fri\u00e1veis. Eros\u00e3o em sulcos e ravinas s\u00e3o mais comuns; denuda\u00e7\u00e3o e \n\nexposi\u00e7\u00e3o de rochas ocorrem principalmente onde a vegeta\u00e7\u00e3o fui retirada ou encontra-se muito \n\ndegradada. Processos de eros\u00e3o e\u00f3lica ocorrem principalmente no per\u00edodo seco, quando os ventos \n\nalcan\u00e7am maior velocidade, o suficiente para levar o material mais fino na superf\u00edcie de solos e \n\nrochas desprovidos de cobertura vegetal ou com cobertura pouco densa \n\n6.3.5 V\u00e1rzeas ou Baixadas \n\nV\u00e1rzeas ou baixadas \u00e9 mais urna unidade que comp\u00f5e a depress\u00e3o ou as superf\u00edcies \n\npediplanadas. Neste trabalho, as mais extensas foram cartografadas e aparecem destacadas na \n\nCarta Geo-ambiental, somente onde elas assumem conota\u00e7\u00e3o mais ampla A altitude varia desde \n\nos 440 m na por\u00e7\u00e3o sul e sudeste da \u00e1rea, at\u00e9 os 560 m acima do n\u00edvel do mar, pr\u00f3ximas ou no \n\ncontato com as Vertentes. \n\nAs V\u00e1rzeas apresentam fei\u00e7\u00f5es do tipo baixadas- bajadas- pouco dissecadas, por onde os \n\nrios e riachos intermitentes correm no per\u00edodo chuvoso ou que guardam um len\u00e7ol subterr\u00e2neo, \n\ncom m\u00e9dia a baixa capacidade de armazenamento de \u00e1gua. Esses len\u00e7\u00f3is s\u00e3o suficientes para \n\nalimentar a vida vegetal ao longo das margens, constituindo a mata ciliar ou caatinga parque; \n\nalgumas esp\u00e9cies, como o juazeiro, aparecem nessas baixadas de forma densa e funcionam no \n\necossistema como urna mata galeria \n\n168 \n\n\n\n- Vista parcial de Baixada. Observa-se a baixada na parte central da foto, circundada pelas \nvertentes \u00e0 esquerda e ac fundo. V\u00ea-se maior adensamento vegetal com esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo na \nunidade. Foto do Autor. \n\nNo per\u00edodo chuvoso, n\u00e3o raramente, podem ocorrer enxurradas, provocando a eros\u00e3o \n\nlaminar, quando fraca, e em ravinas e sulcos, quando a a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 maior nesse ambiente. Os \n\nprocessos erosivos ocorrem em fun\u00e7\u00e3o da retirada da cobertura vegetal, para dar lugar aos \n\ncultivos, e em decorr\u00eancia da menor coes\u00e3o e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos aluviais. \n\nTamb\u00e9m ocorrem quando se realiza a atividade agropecu\u00e1ria, com o \"raleamento\" da caatinga e o \n\npastoreio extensivo, como nas \u00e1reas de pediplano de clima mais seco. \u00c9 como se o sert\u00e3o subisse \n\nat\u00e9 o Araripe ou como se o Arar\u00edpe fusse extens\u00e3o do sert\u00e3o mais seco. \n\nEssas \u00e1reas s\u00e3o mais explotadas pela agropecu\u00e1ria por fatores j\u00e1 antes mencionados como: \n\nmaior capacidade de recarga aq\u00fc\u00edfera, solos de aluvi\u00e3o com maior teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica -\n\npelo menos em uma \u00e9poca do ano -, textura e estrutura do solo de boa qualidade, maior \n\ncapacidade de constru\u00e7\u00e3o de barragens e a\u00e7udes e maior densidade da caatinga, que confere uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o topovariante e litovariante mais amena. Em contrapartida, tais \u00e1reas est\u00e3o mais \n\npropensas ao ac\u00famulo de sais nas depress\u00f5es, por causa da drenagem e suscet\u00edveis ao processo de \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o, tanto a natural, provocada pelo clima, como a provocada pelo homem, quando realiza \n\n169 \n\n\n\na irriga\u00e7\u00e3o dos solos ou quando o gesso/gipsita contamina os cursos d'\u00e1gua e a\u00e7udes, tornando a \n\n\u00e1gua rica em sais ou pesada. \n. \n\nOs fen\u00f4menos erosivos t\u00eam lugar, devido \u00e0 presen\u00e7a das atividades humanas e que interv\u00eam \n\nno meio de forma abusiva, introduzindo animais no pasto natural ou plantado. Tais animais, \n\nagem de forma intensiva e, crisdos soltos, reduzem a regenera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, \n\nselecionando algumas delas e, com isso, fuvorecem a prolifera\u00e7\u00e3o de outras que n\u00e3o utilizam na \n\nsna dieta. \n\nO homem tamb\u00e9m seleciona as esp\u00e9cies para seu uso, extinguindo ou escasseando aquelas \n\nde valor econ\u00f4mico ou de uso imediato nas suas constru\u00e7\u00f5es, nas cercas - 'faxinas', como \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o de casas, esteios ou vigas, ripas, como lenha, etc. Este uso se faz sem \n\nreposi\u00e7\u00e3o, o que prejudica o ecossistema e seu equihlrio. \n\nAs declividades a\u00ed s\u00e3o baixas, n\u00e3o maiores do que os 5%, raras s\u00e3o as exce\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal para o uso na agropecu\u00e1ria, aliado ao futo de que \u00e9 para onde \n\nse d\u00e1 o fluxo das \u00e1guas no per\u00edodo chuvoso, intensificam-se os processos erosivos. Foi \n\nclassificado como um meio inst\u00e1vel, de graus fraco a moderado (f: m), dependendo do tipo de \n\na\u00e7\u00e3o humana que se verifica no local, principahnente com a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. \n\nAlgumas minas se localizam nesss unidade, nos distritos de Rancharia e Gergelim, no \n\nRiacho Bom Jardim- antigo distrito de Rancharia -, nos riachos dos Cocos, S\u00e3o Jos\u00e9 e em outros \n\nafluentes do Riacho S\u00e3o Pedro em Araripina. H\u00e1 tamb\u00e9m, a ocupa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas pelas minas no \n\ntrecho entre Ipubi, Trindade e Ouricuri, no Riacho Novo- entre Trindade e Ouricuri -,no Riacho \n\nManu\u00edno e no Riacho Santo Ant\u00f4nio - em Ipubi. \n\nAs V\u00e1rzeas ou Baixadas foram interpretadas como um meio inst\u00e1vel (I); tanto a infiltra\u00e7\u00e3o \n\ncomo o escoamento pode ocorrer dependendo da textura dos solos; os processos mais comuns s\u00e3o \n\nde graus fraco e moderado (f: m), podendo se originar da converg\u00eancia das \u00e1guas para as \u00e1reas \n\nmais deprimidas dos terrenos, ocorrendo eros\u00e3o em sulcos, ravinas e, n\u00e3o raro, vo\u00e7orocas. \n\nEssas unidades est\u00e3o propensas aos processos erosivos no per\u00edodo chuvoso, principahnente \n\nnas \u00e1reas de solos desnudos. \n\n171 \n\n\n\n6.3.6 Colinas e Serrotes \n\n\u00c9 uma unidade composta, onde se destacam as formas colinosas e serrotes, originadas sobre \n\nmaterial geol\u00f3gico sedimentar ou cristalino, neste \u00faltimo caso, compondo inselbergs n\u00e3o \n\nindividualizados. As altitudes n\u00e3o ultrapassam os 650 :m, por\u00e9m a caracter\u00edstica mais marcante \u00e9 \n\no relevo movimentado de colinas n\u00e3o tabulares, com declividades maiores que no relevo \n\npediplanado dos tabuleiros e rampas, sendo as declividades superiores aos 15 o/o, em m\u00e9dia \n\nEssa unidade localiza-se no centro, sul e sudeste da \u00e1rea, nos limites entre Ouricuri, Ipubi e \n\nTrindade; s\u00e3o os 'altos' ou serrotes representados por um conjunto de inselbergs que sobressaem \n\n\u00e0 monotonia do relevo pediplanado dos tabuleiros e baixadas. \n\nDo ponto de vista estrutura!, a unidade n\u00e3o representa nenhuma mudan\u00e7a significativa na \n\nestrutura de falhas dos compartimentos regionais, no entanto, observa\u00e7\u00f5es e estudos regionais \n\nminuciosos podem se contrapor a essa afirma\u00e7\u00e3o, modesta e t\u00e3o s\u00f3 baseada nas informa\u00e7\u00f5es e \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo. \n\nOs serrotes supracitados, constituem um conjunto de morros de dimens\u00f5es variadas, onde \n\nse destacam os do Pati, Preta, Saco da Maricota, de S\u00e3o Jo\u00e3o, da Serrinha e do Garrote. Diferem, \n\ntodavia, dos morros testemunhos sedimentares, tamb\u00e9m denominados regionalmente de serrotes, \n\npela estrutura magm\u00e1tica-metam\u00f3rfica do pr\u00e9-cambriano, pelos topos arredondados e por serem \n\ncompostos por materiais j\u00e1 remobil\u00edzados transportados da Chapada e de suas faixas marginais; \n\nesses materiais s\u00e3o representados por um capeamento areno-argiloso e argiloso, que cobre o \n\nGrupo Santana na sua por\u00e7\u00e3o norte. \n\nAlgumas das principais minas do trecho Ipubi-Ouricuri-Trindade est\u00e3o nas bordas desses \n\nserrotes, bem pr\u00f3ximas de onde a bacia sedimentar limita-se com as rochas magm\u00e1ticas e \n\nmetam\u00f3rficas do cristalino. As declividades nas colinas s\u00e3o pequenas a m\u00e9dias, entre 5 a 8 %, \n\ncontendo trechos de 1 O at\u00e9 20% e, nos pontos mais altos dos serrotes, podem atingir inclina\u00e7\u00f5es \n\nmaiores do que 30%. \n\nNa faixa entre o Serrote do Pati e o Riacho do Manuino, localiza-se a maior parte das minas \n\nexistentes nos munic\u00edpios de Ipubi, Trindade e Ouricuri, ou seja, \u00e9 uma \u00e1rea de intensa atividade \n\nhumana, onde a minera\u00e7\u00e3o e a calcina\u00e7\u00e3o se desenvolvem. As calcinadoras se localizam ao longo \n\n172 \n\n\n\ndas estradas, principalmente na PE-630, estrada que liga Trindade a Ipubi, ou pr\u00f3ximas \u00e0s minas \n\npara facilitar o transporte do min\u00e9rio. \n\nTal localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada pelo custo de transporte e pelo aproveitamento de parte da \u00e1rea, \n\nonde se d\u00e1 a extra\u00e7\u00e3o e a cominui\u00e7\u00e3o antes do beneficiamento pela calcina\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o deste \n\nfato, grande parte da cobertura vegetal \u00e9 suprimida para dar lugar, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 mina e \u00e1reas de \n\nconstru\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e0s unidades de caicina\u00e7\u00e3o. \n\nEm alguns trechos ocorre eros\u00e3o laminar e em ravinas, principalmente onde h\u00e1 indu\u00e7\u00e3o de \n\ntais processos que ooorrem, sobretudo, nas estradas de acesso \u00e0s minas, nas \u00e1reas de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos caminh\u00f5es e tamb\u00e9m nas cavas e adjac\u00eancias. \n\nNa \u00e1rea onde se desenvolve a minera\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 de caatinga arbustiva, \n\nonde a principal esp\u00e9cie \u00e9 a jurema, Mimosa sp .. Esta esp\u00e9cie \u00e9 pioneira na sucess\u00e3o vegetal da \n\ncaatinga e \u00e9 urna indicadora de semi-aridez acentuada ou de \u00e1rea degradada; oomo as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas n\u00e3o s\u00e3o muito reduzidas - situando-se entre os 600 e 800 mm, em \n\nm\u00e9dia -, indica que o aparecimento da jurema \u00e9 a resposta \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\nhumana \n\nSegundo Sampaio et ai (1997), a jurema \u00e9 uma esp\u00e9cie bastante resistente ao fogo e sua \n\nregenera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o desmate \u00e9 r\u00e1pida, levando vantagem sobre outras; mas, mesmo assim, essa \n\nesp\u00e9cie e outras pioneiras, que se instalam logo ap\u00f3s a queima, ficam comprometidas em \n\ndensidade por cerca de seis anos. Dai, o problema quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos solos aos agentes \n\nerosivos, principalmente a chuva. \n\nA unidade geo-ambientai de Colinas e Serrotes foi classificada como meio inst\u00e1vel (I), com \n\ntend\u00eancia maior ao escoamento superficial, principalmente nas \u00e1reas de solos desprovidos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ou com cobertura vegetal degradada Os processos do meio fisico, principalmente os \n\nerosivos, apresentam graus fraco a moderado (t; m); em alguns setores, a declividade \u00e9 um fator \n\nque aumenta a suscetibilidade aos processos erosivos, enquanto a vegeta\u00e7\u00e3o mais densa reduz \n\nconsideravelmente tais processos. A retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, mesmo degradada, pode gerar \n\nprocessos de maior instabilidade do meio, como na unidade anterior (Quadros 6.1 e 6.2). \n\np \n\n173 \n\n\n\nQuadro 6.1 - P\u00f3lo Gesseiro do Araripe: Classes de Relevo, Declividade e Uso do Solo das \nUnidades Geo-ambientais \n\nClasse de relevo Oasses de Classe Unidades Geo-\nDeclividade de uso do solo - ambientais \n\nPlano Oa<3% A - plano, podendo ser arados em todas as Planalto do Araripe \ndire\u00e7\u00f5es (I e ll). e Baixadas \n\nSuave ondulado 3 a<8% B - pouco inclinado, podendo ser usado com Superf\u00edcies \nI pr\u00e1ticas simples de conserva\u00e7\u00e3o (Ill e IV). Pediplanadas e \n' parte das Baixadas \n\nOndulado 8a<20% C -declive moderado a forte, necessitando de Colinas e Serrotes \nmedidas de prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o (Ill e IV). \n\nForte ondulado, \ncolinoso ou 20a<45% D - declive forte, apresentando limita\u00e7\u00f5es Colinas e serrotes \nfracamente s\u00e9rias quanto ao uso (Ill e IV). (pequenos trechos) \nacidentado \n\nE- declive muito forte, com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \nMontanhoso e 45 a<75% ao uso (Vil e VIII). Escarpa e encostas \nEscarpado de desabamento \n\nF - \u00edngreme, de uso impr\u00f3prio, servindo para \n:::: 75% ser utilizado como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (C\u00f3digo Florestal). Classes VJJ e \nvm . . \n\nFonte: Elaborado pelo Autor, com base em Vterra (1988) . \n\n6.4 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DE USO E GEST\u00c3O DAS UNIDADES GEO-AMBIENTAIS \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o feitas algumas interpreta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 din\u00e2mica das unidades geo-\n\nambienta\u00eds e sugeridas recomenda\u00e7\u00f5es no uso e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. Sinteticamente, existem dois \n\ntipos de meios, quanto \u00e0 din\u00e2mica superficial: est\u00e1vel e inst\u00e1vel, com graus vari\u00e1veis de \n\nprocessos - fracos, moderados e fortes. \n\nO Planalto do Araripe \u00e9 um meio do tipo est\u00e1vel, por\u00e9m, alguns trechos possuem \n\nsuscetibilidade aos processos do meio fisico, principalmente os erosivos com grau fraco (f), \n\nhavendo eros\u00e3o laminar ligeira. Tais processos, ocorrem em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o permanente dos \n\nsolos aos agentes de intemperismo, a\u00e7\u00e3o dos ventos e da \u00e1gua, podendo representar perdas do \n\nsolo ed\u00e1fico. Pr\u00e1ticas conservacionistas, como manter uma cobertura do solo com leguminosas \n\nou cobertura morta, evitam perdas do horizonte superficial (A). A lixivia\u00e7\u00e3o e acidez (\u00e1lico) dos \n\nsolos s\u00e3o futores limitantes ao uso, podendo ser alvo de t\u00e9cnicas como calagem e aduba\u00e7\u00e3o \n\n174 \n\n\u2022 \n\nI \n\n\n\nQuadro 6.2 -Unidades Geo-Ambientais do P\u00f3lo G esse1ro d A o ranpe \nUnidades Geo-ambientais \n\nElementos \n1 Planalto do 2 Escarpa e 3 Vertente 4 Tabuleiros e 5 V\u00e1rzeas ou 6 Colinas e \n\nNaturais \nAraripe encostas de Rampas Baixadas Serrotes \n\ne Uso do Solo \ndesabamento \n\nLatossolos vermelho- Podz\u00f3licos vermelho- Pod1..61icos e latossolos Latossolos vermelho- Aluviais eutr\u00f3ficos e Cambissolos eutr\u00f3ficos e \nSOLOS amarelos, distr\u00f3ficos ou \u00e2lico. amarelos, lit\u00f3licos e ambos verme1ho~amaretos. amarelos, predomfnio. distr\u00f3ficos. Inclus\u00f5es latoss\u00f3licos. \n\nPermeabilidade alta. regossolos, com Inclus\u00f5es de regossolos, Inclus\u00f5es de vertissolos, de planossolos, Inclus\u00f5es de lit\u00f3licos, \npredom\u00ednio de horizontes lit\u00f3licos e vertissolos regossolos e 1it\u00f3licos. solonetz e vertissoJos. latossolos e pod?.\u00f3licos \ndotiooA C ou A R. zonais. vennelho~amarelos. \n\nCaatinga bipoxer\u00f3fila arb\u00f3rea Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e Floresta ombr\u00f3fila de Caatinga hiperxer\u00f3fila Caatinga hipoxer\u00f3fila Caatinga arb\u00f3rea e \nVEGETA\u00c7\u00c1O e arbustiva, cerrados e rupestre, podendo encosta, caatinga arb\u00f3rea arbustiva densa ou rala. arb\u00f3rea de v\u00e1rzea, arbustiva, bipo c \n\ncerrad\u00f5es. Ocorre ainda uma aparecer matas de densa e arb\u00f3reo\u00b7arbustiva. Criat\u00f3r\u00edo e culturas de tipo mata galeria. hiperxer\u00f3ftla. \n~; floresta estacionai ombr\u00f3fila encostas em alguns Culturas de subsist\u00eancia, subsist\u00eancia temporal e Culturas de Culturas de subsist\u00eancia e \n\n(pluvionebular) em alguns trechos da escarpa e como feij\u00e3o, n\u00falho e palma forrageira o ano subsist\u00eancia como gado nas \u00e1reas mais secos \nUSO DO SOLO trechos nos municfpios de encostas. mandioca nas \u00e1reas menos todo. feij\u00e3o milho, e culturas permanentes \n\nlpubi, Bodoc\u00f3 e Exu. Culturas \u00famidas e permanentes nas mandioca e inhame. nos setores mais \u00famidos. \ndiversas de milho, feij\u00e3o e \u00e1reas \u00famidas, como manga, \nmandioca. caju, al\u00e9m de hortali\u00e7as. \n\nCria\u00e7\u00e3o de aves. \nArreica, poucos cursos d'\u00e1gua Algumas fontes que Intermitente dendrftica ou Intermitente e escassa, intermitente e de Intermitente (ocorr\u00eancia \n\nDRENAGEM nas baixadas suaves, vertem ao p\u00e9 da escarpa, arborescente, raros cursos torrencial no perlodo regime torrencial. no perlodo chuvoso), e \ninfiltra\u00e7\u00f5es quase total, dando origem a riachos. d'\u00e1gua, perenes no perlodo chuvoso. Padr\u00e3o arborescente escassa do tipo torrentes. \nocorrendo riachos de pequeno chuvoso, maior infiltra\u00e7\u00e3o ou dendritico com Padr\u00e3o dendr[tico. \nporte. do que escoamento. varia\u00e7\u00f5es \n\nretangulares. \n\nArenitos da forma\u00e7\u00e3o Exu. Arenitos das forma\u00e7\u00f5es Capeamento e afloramentos Complexo Trindade AJuvi\u00f5es Recobrimento das \nLrWLOGIA Exu e Arajara. das forma\u00e7\u00f5es Exu, Arajara (migmatitos, micaxistos e transportadas pela forma\u00e7\u00f5es Exu e Arajarn \n\ne Grupo Santana. gna\u00edsses) ou forma\u00e7\u00f5es drenagem, com remob\u00edlizadas por \nsuperficiais dos sedimentos processos erosivos. \nsedimentos das fonna\u00e7\u00f5es compostos por areias Complexo Trindade, \nExu, Arajarn ~ e algumas argilas. contendo migmat\u00edtos, \ntransportados; de micaxistos e gnaisses. \ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a \ngrosseira, podendo conter \ncascalhos e calhaus. \n\nFonte: Elaborado pelo Autor. \n\n\n\norg\u00e2nica, que melhoram sensivelmente as condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o; excluindo-se esses problemas, \n\ns\u00e3o \u00e1reas de boa a muito boa aptid\u00e3o para cultivo (classe de uso I e H). \n\nA unidade de Escarpa e Encostas de Desabamento se enquadra como de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, devendo ser protegida pelo poder p\u00fablico municipal para abrigo da fauna e flora; \n\nrecomenda-se o reflorestamento de alguns setores, onde os solos encontram-se desnudos ou \n\nfuram alvo de queimadas. H\u00e1 muitas picadas e estradas vicinais ao longo da escarpa e encostas, o \n\nque acelera e predisp\u00f5e esses setores aos processos do meio fisico, podendo causar impactos \n\nextensivos \u00e0s vertentes e baixadas, tais como: assoresmento dos cursos d'\u00e1gua, aumento da carga \n\nde sedimentos nos a\u00e7udes, inunda\u00e7\u00f5es no per\u00edodo chuvoso, entre outros. Essa unidade deve ser \n\ndestinada para a preserva\u00e7\u00e3o permanente ou criar zonas de corredores ecol\u00f3gicos, com matas nas \n\nencostas vizinhas \u00e0 escarpa. Como diagn\u00f3stico de uso, mostram-se como terras impr\u00f3prias para \n\ncultivo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (classe Vll e VIII). \n\nAs Vertentes apresentam alguns problemas de manejo. Em caso de uso dos recursos \n\nnaturais, devem ser observados os trechos que apresentam maior din\u00e2mica superficial, problemas \n\nde ordem erosiva, para serem evitados os assoresmentos e as perdas de solos, principalmente na \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa. Sugere-se utilizar pr\u00e1ticas conservacionistas, como culturas em curvas de n\u00edvel, \n\nfaixas de prote\u00e7\u00e3o com gram\u00edneas e leguminosas e cortinas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas, que amortecem \n\na velocidade dos ventos e minimizam a eros\u00e3o e\u00f3lica. Cuidados devem ser tomados, tanto na \n\nagropecu\u00e1ria como na minera\u00e7\u00e3o, por causa dos processos de denuda\u00e7\u00e3o de solos, evitando-se \n\nsupress\u00e3o vegetal desnecess\u00e1ria em setores com solos mal estruturados, com textura arenosa ou \n\nareno-argilosas e declividades maiores. Do ponto de vista agron\u00f4mico, a terra pode ser \n\nclassificada como boa a moderadamente boa para cultivos e uso do solo (classes II e HI). \n\nAs V\u00e1rzeas ou Baixadas, em geral, podem e s\u00e3o utilizados pela agropecu\u00e1ria; neste caso, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de cultoras deve ser realizada com esp\u00e9cies que prot!\u00eaiam o solo ou com prote\u00e7\u00e3o em \n\nfaixas para se evitar a eros\u00e3o. Na minera\u00e7\u00e3o, sugere-se que sejam feitas zonas de prote\u00e7\u00e3o das \n\ncavas, com cobertura vegetal em faixas (gram\u00edneas e cortinas de arb\u00f3reas), drenagem no entorno \n\ne corte da cava em profundidade, evitando-se o fluxo das \u00e1guas e sedimentos para os riachos \n\nquando da inunda\u00e7\u00e3o de cavas. \u00c9 um meio que apresenta, em geral, terras de classe boa a \n\nmoderadamente boa para o uso (classes III e IV). \n\n177 \n\n\n\nOs Tabuleiros e Rampas s\u00e3o utilizados h\u00e1 muito tempo pela agricultura local. Recomenda-\n\nse o uso de esp\u00e9cies arb\u00f3reas no entorno dos cultivos, servindo para reduzir a velocidade dos \n\nventos e evitar maior eros\u00e3o e\u00f3lica; culturas em cons\u00f3rcio (feij\u00e3o-milho, m\u00e0ndioca-feij\u00e3o) \nreduzem a exposi\u00e7\u00e3o dos solos aos processos erosivos. Na minera\u00e7\u00e3o, o plaoo de lavra deve dar \n\ntratamento destacado \u00e0 drenagem e reduzir a supress\u00e3o vegetal ao m\u00ednimo, o uso de uma cortina \n\nde esp\u00e9cies arb\u00f3reas no entorno da mina tem a mesma finalidade que na agricultura. Em geral, as \n\nterras s\u00e3o relativamente boas (classe IV), podendo apresentar algumas restri\u00e7\u00f5es quanto ao uso da \n\n\u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos prcblemas erosivos e de saliniza\u00e7\u00e3o. \n\nAs Colinas e Serrotes geralmente apresentam problemas de eros\u00e3o em sulcos ou ravinas, os \n\nquais podem ser evitados por meio de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, como culturas em \n\ncurvas de n\u00edvel - que tomam poss\u00edvel o uso - e faixas de prote\u00e7\u00e3o - que evitam processos erosivos \n\ne perdas de solo. Na minera\u00e7\u00e3o, um sistema de drenagem associado \u00e0 mannten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nno entorno da cava ou revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e um desenho planejado de explota\u00e7\u00e3o, evitam perdas \n\nde solos e impactos associados. Nessa unidade, as terras s\u00e3o boas a moderadamente boas para \n\ncultivos (classes me IV). \n\n6.5IMP ACTO REGIONAL DO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o, impacto regional \u00e9 o termo empregado para denominar as grandes \n\ntraosfurrna\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente numa escala menor, englobando a \u00e1rea da Carta Geo-\n\nAmbiental, observada nas imagens do sat\u00e9lite Landsat 7 TM de setembro de 1999. \n\nDevido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es, as imagens n\u00e3o podem ser utilizadas com rigor nas interpreta\u00e7\u00f5es \n\nmais detalhadas, servindo muito bem para dar um panorama nas escalas que variam de 1:25.000 a \n\n1:100.000 ou menores. Este trabalho, limita-se a mostrar a imagem do sat\u00e9lite Landsat e um \n\ncartograma de interpreta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo, onde est\u00e3o localizadas as minas do \n\ndistrito gips\u00edfero entre Araripina, Bodoc\u00f3, Ipubl, Ouricuri e Trindade (Anexo I: Figuras 1 e 2). \n\n6.5.1 O Impacto Regional \n\nAo longo dos anos em que foi realizado o trabalho, p\u00f4de-se observar, tomar nota e \n\naveriguar, em campo, que a vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga foi reduzida em virtude da atividade de \n\n178 \n\n\n\nminera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima, \u00e9 mais avassaladora sobre as plantas ou a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncaatinga, que, al\u00e9m de servir como combust\u00edvel, tamb\u00e9m \u00e9 afetada pelas em\u00edss\u00f5es de poeiras e \n\nparticulados em diversos tamanhos, provenientes das chamin\u00e9s dos fomos das calc\u00ednadoras \n\n\u00c9 not\u00e1vel, que o p\u00f3 de gesso acompanha a dire\u00e7\u00e3o dos ventos predominantes na regi\u00e3o, \n\ntanto \u00e9, que ao longo dos locais das unidades de calcina\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma mancha de poeira de dire\u00e7\u00e3o \n\naproximada SE-NO e que pode variar de acordo com a mudan\u00e7a desses ventos. Em geral, as \n\nnuvens de poeiras e suas manchas ocupam a fuce noroeste das mbricas, cobrindo um trecho desde \n\na sede de Ipubi at\u00e9 a de Trindade, acompanhando a estrada que liga Trindade a Ipubi (PE-630) e \n\noutra faixa na parte oeste da sede de Ipubi, que se projeta por alguns quil\u00f4metros. Outra mancha \n\nde poeira se projeta ao redor do distrito de Morais, munic\u00edpio de Araripina, acompanhando parte \n\nda BR-316. Uma terceira mancha aparece pr\u00f3xima \u00e0 entrada do distrito sede de Araripina e \n\navan\u00e7a at\u00e9 o distrito Industrial, estendendo-se ao longo da estrada que liga a sede do munic\u00edpio ao \n\ndistrito de Lagoa de Dentro, na dire\u00e7\u00e3o norte-sul. \n\nNesses trechos, a mancha de poeira do gesso, mostrada nas cores branca e azul pelo Landsat \n\n7, avan\u00e7a sobre os corpos d'\u00e1gua, representados pelos a\u00e7udes e cursos d'\u00e1gua, e sobre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; a poeira, ao depositar-se na \u00e1gua, aumenta a sua dureza e acidez ou simplesmente a \n\ntransforma em uma \u00e1gua sulfurosa; contam\u00edna os solos, podendo aumentar sua acidez, e pode \n\ncorroer pr\u00e9dios e constru\u00e7\u00f5es, quando ocorrem as chuvas. Deve ser salientado, que na \u00e1rea n\u00e3o h\u00e1 \n\ntrabalho cient\u00edfico sobre essa mat\u00e9ria e que o \u00f3rg\u00e3o ambiental fuz vistoria regular, duas vezes ao \n\nano, tentando exercer sua fun\u00e7\u00e3o e educando os calcinadores (Anexo I- Figura 1). \n\nNa regi\u00e3o, a cobertura vegetal tem sido devastada, principalmente com queimadas para a \n\nagropecu\u00e1ria e tamb\u00e9m para servir de lenha em usos diversos, onde a minera\u00e7\u00e3o tem assumido \n\nmaior percentual de uso; cerca de 70% das calcinadoras podem utilizar a lenha ou o \u00f3leo BPF. \n\nDeve ser destacado, que s\u00e3o necess\u00e1rios cerca de 34 kg do \u00f3leo, em m\u00e9dia, para produzir I t \n\nde gesso; enquanto, s\u00f3 \u00e9 preciso 1 m\" de lenha para produzir a mesma quantidade de gesso. O \n\npre\u00e7o do m3 de lenha era de R$ 9,00 em mar\u00e7o de 2003 e o kg de \u00f3leo combust\u00edvel- BPF - era \n\nde R$ 1,01 em novembro de 2002, o que justifica o maior consumo de lenha. Segundo Laroche et \n\nal (1993), entre os anos de 1985 e 1990, houve uma redu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 25% na \n\ncobertura vegetal da \u00e1rea. \n\n179 \n\n\n\nA \u00e1rea do solo atingida pelos poluentes \u00e9 bem vis\u00edvel nas imagens de sat\u00e9lite. No entanto, \n\nexiste uma polui\u00e7\u00e3o invis\u00edvel que atinge \u00e1reas de grandes extens\u00f5es e que s\u00f3 pode ser \n\ncontabilizada ou mapeada por pesquisas de \u00e1gua, solo, fauna e flora, in loco, e mesmo sociais, \n\nque s\u00e3o mascaradas nas estat\u00edsticas oficiais. \n\nOutro aspecto que deve ser chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que, no final de 2002 existiam 47 minas \n\nabertas no P\u00f3lo Gesseiro e apenas 28 produzindo. Das 19 minas paralisadas, seis (06) pertencem \n\nao Grupo Votorantin, cinco (05) ao Grupo Nassau-CBE, tr\u00eas (03) ao Grupo Lafarge e cinco (05) \n\na outros grupos ou empresas. Vale salientar, que a condi\u00e7\u00e3o de grupamento mineiro faz com que \n\ntais grupos cirnenteiros possuam minas abertas sem produzir, contribuindo, assim, com a \n\nperman\u00eancia de processos de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite, foram escolhidas as bandas ou canais multi-\n\nespectrais do Landsat 7 TM- imagem de setembro de 1999, com pixel de imagem de 15m. Para \n\na escolha da composi\u00e7\u00e3o da imagem foram realizadas v\u00e1rias tentativas, com o objetivo de obter \n\numa composi\u00e7\u00e3o colorida que apresentasse a melhor combina\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de estudo. Para o \n\ncartograma de classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, foi realizada a equaliza\u00e7\u00e3o de histogramas nas bandas 2, 3 e \n\n5, ou seja, as que permitiram melhor combina\u00e7\u00e3o dos temas abordados, como nso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, degrada\u00e7\u00e3o e cobertura vegetal. A classifica\u00e7\u00e3o supervisionada foi escolhida para o \n\ntratamento inicial, mas apresentou diversos problemas; em raz\u00e3o disso, optou-se pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada e, ap\u00f3s algumas tentativas, chegou-se a uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel para os tipos de temas e escala em quest\u00e3o. \n\na. Sobre a Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Supervisionada \n\nA classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada consiste em deixar que o computador fa\u00e7a uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de classes em um conjunto de dados. Na verdade, o software usado faz o trabalho \n\nde agrupar os pixels de imagens que tenham a mesma m\u00e1xima verosimilhan\u00e7a. Nessa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a an\u00e1lise de agrupamentos ou clusters, utilizando-se t\u00e9cnicas estat\u00edsticas \n\npadr\u00e3o. \n\n180 \n\n\n\nA imagem foi tratada pelo programa IDRISE, atrav\u00e9s do m\u00f3dulo CLUSTER O IDRISE \u00e9 \n\num sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e um software para processamento de imagens, \n\ndesenvolvido pelo Graduate School of Geography da Clak University. O CLUSTER usa uma \n\nt\u00e9cnica de sele\u00e7\u00e3o pelo pico de histograma, buscando estes picos em um histograma \n\nunidimensional; o pico \u00e9 definido como um valor de freq\u00fc\u00eancia maior do que a de seus vizinhos \n\nde cada lado. Uma vez identificados, todos os valores observados s\u00e3o associados ao pico mais \n\npr\u00f3ximo. Conseq\u00fcentemente, as divis\u00f5es entre as classes tendem a cair no ponto m\u00e9dio entre os \n\npicos. A t\u00e9cnica disp\u00f5e de crit\u00e9rios espec\u00edficos para o que constitui um pico e o m\u00f3dulo \n\ndetermina o n\u00famero de agrupamentos de uma imagem, sem que o usu\u00e1rio necessite fazer uma \n\nprimeira estimativa (EASTMAN, 1998). \n\nb. Legenda do Cartogrnma de Classifica\u00e7\u00e3o da Imagem de Sat\u00e9lite Landsat 7 TM \n\nAs classes tem\u00e1ticas abordadas na imagem Landsat 7 TM de 1999- composi\u00e7\u00e3o colorida \n\nnas bandas 2, 3 e 5 -, foram representadas em uma legenda colorida. A vegeta\u00e7\u00e3o foi class\u00edficada \n\nem tr\u00eas tipos de classes: caatinga arb\u00f3rea/cerrad\u00e3o (com enclaves de matas), caatinga arb\u00f3reo-\n\narbustiva e cerrado e caatinga arbustiva. \n\nAs \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram agrupadas em duas classes, de acordo com as \n\ncaracteristicas de maior ou menor degrada\u00e7\u00e3o. O termo degrada\u00e7\u00e3o foi utilizado para representar \n\nas \u00e1reas que apresentam menor cobertura do solo e a\u00e7\u00e3o intensa do homem, gnardando algumas \n\ncaracteristicas semelhantes na composi\u00e7\u00e3o colorida. As \u00e1reas degradadas apresentaram maior \n\nreflect\u00e2ncia ou albedo, por serem compostas de solos secos ou desnudos, erodidos ou removidos, \n\nestradas e ainda \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humana com reduzida cobertura do solo. \n\nA classe caatinga arb\u00f3rea/cerrad\u00e3o, representada em marrom escuro, corresponde \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea de cerrad\u00e3o ou caatinga arb\u00f3rea; estas, apresentaram a mesma semelhan\u00e7a \n\nfision\u00f4mica e a mesma resposta reflexiva ao conjunto de bandas combinadas. \n\nA classe caatinga arb\u00f3reo-arbustiva e cerrado, representada na cor marrom avermelhado, \u00e9 \n\nmenos densa e com biomassa menor que a classe anterior, portanto, apresentando aspecto \n\nfision\u00f4mico diferente. \n\n181 \n\n\n\nA classe caatinga arbustiva, na cor verde menta, apresentou-se com colora\u00e7\u00e3o e textura \n\ndiferente das demais formas anteriores, \u00e9 marcadamente constitu\u00edda de arbustos como a jurema, \n\nseu principal componente. \n\nA \u00e1rea com menor degrada\u00e7\u00e3o, em amarelo-claro, constitu\u00ed um mosaico composto pelas \n\n\u00e1reas de uso do solo com culturas e vegeta\u00e7\u00e3o degradada em est\u00e1gio inferior ao da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncaatinga arbustiva degradada pelas a\u00e7\u00f5es humanas - como desmatamentos, abandono de cultivos \n\ne pastagens naturais degradadas pelo pastoreio extensivo. Apresenta, por\u00e9m, urna regenera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, sem, contudo, evoluir ao est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de castinga arbustiva. A \n\nclasse apresenta umidade do solo, por estar mais protegida do que nas \u00e1reas de maior degrada\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea com maior degrada\u00e7\u00e3o, em cor laranja, constitu\u00ed um mosaico de forma\u00e7\u00f5es \n\ndegradadas, com cu\u00edtivos, pastagens, espa\u00e7os urbanos, erradica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e solos secos \n\ndegradados pelos cultivos, pecu\u00e1ria e minera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m representam as \u00e1reas que \n\ncorrespondem \u00e0s cavas de minas, seu entorno e as \u00e1reas degradadas pela calcina\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\n\u00e1reas de instala\u00e7\u00e3o das calcinadoras e aquelas que sofrem o fluxo e deposi\u00e7\u00e3o de poeiras. Tais \n\n\u00e1reas, apresentam vegeta\u00e7\u00e3o e solo cobertos com particulados e foram visualizadas nas imagens \n\nem cores branca e azul \n\nQ d 6.3Cbrtu V na ro o e ra egeta I,U soe o cnpa\u00e7io d Sol d \u00c1rea E d d o o a stn a a. \nTemas Area(km2) Area Relativa(%) \n\nCaatinga arbustiva 542,93 27,89 \n\nAreas com menor degrada\u00e7\u00e3o 410,56 2!,08 \n\nCaatinga arb\u00f3rea-arbustiva e/ou cerrado 286,61 14,72 \n\nCaatinga arb\u00f3rea/cerrad\u00e3o 219,25 11,26 \n\nAreas com maior degrada\u00e7\u00e3o 487,66 25,05 \n\nArea total aproximada (tratada) 1.947,00 100,00 \n\n-Fonte: Elaborado pelo Autor, com base na llllagem Landsat TM7 1999 (CNPMAJEMBRAPA, 2001) e classtfica\u00e7ao \nn\u00e3o-supervisiooada no Programa ldrise. \n\nConforme a classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada, os ternas abordados apresentaram as \n\nsegu\u00edntes \u00e1reas relativas: a caatinga arbustiva ocupa aproximadamente 28 % da \u00e1rea absoluta; as \n\n\u00e1reas degradadas ocupam juntas, 46,13 % do total; a caatinga arb\u00f3rea, muito restrita ao Planalto -\n\nChapada do Araripe -, ocupa apenas 11,26 % da \u00e1rea e a arb\u00f3reo-arbustiva e/ou cerrado, ocupa \n\n182 \n\n\n\n14,72%. Quanto \u00e0s \u00e1reas mban\u00edzadas, sedes de munic\u00edpios, distritos e vilas, est\u00e3o inseridas nas \n\n\u00e1reas de maior degrada\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foram separadas pelo car\u00e1ter de tratamento e devido \u00e0 escala \n\ndo trabalho de 1:225.000 (Anexo ! -Figuras 1 e 2). \n\nDeve ser dada aten\u00e7\u00e3o aos processos de degrada\u00e7\u00e3o em curso, devido \u00e0 suscetibi!idade de \n\ntoda a \u00e1rea para o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Este, pode ser caracterizado como uma degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, dos solos, dos recursos h\u00eddricos e outros, a ponto de serem semelhantes \n\na verdadeiros desertos. \n\nA Agenda 21 (MMA, 2002), defme a desertifica\u00e7\u00e3o como a degrada\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas \n\n\u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-\u00famidas secas, resultante de diversos fatores, inclusive de varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e de atividades humanas. A suscetibilidade da \u00e1rea de estudo ao processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o coloca em cheque sua sustentabilidade, sendo priorit\u00e1ria para a\u00e7\u00f5es especiais no \n\nque diz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais. \n\n183 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 7- MINERA\u00c7\u00c3O E IMPACTOS AMBIENTAIS NO P\u00d3LO \nGESSEIRO DO ARARIPE \n\nNeste Cap\u00edtulo s\u00e3o caracterizadas as atividades realizadas pelas mineradoras e descritos os \n\nimpactos ambientais mais freq\u00fcentes. Em seguida, s\u00e3o apresentados os resultados de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais em quinze minas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe- realizada pelo \n\nAutor - e sugeridas algumas medidas corretivas. \n\nA geologia e a localiza\u00e7\u00e3o das jazidas de gipsita no Araripe propiciam as melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es para seu aproveitamento. Apesar disso, as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o das minas s\u00e3o ainda \n\nmuito prec\u00e1rias, sendo respons\u00e1veis por graves problemas de seguran\u00e7a e higiene do trabalho, \n\nal\u00e9m dos impactos ambientais. Em 2002, havia no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe 28 minas em \n\natividade e 19 paralisadas. \n\n7.1 FASES DA MINERA\u00c7\u00c3O DE GIPSITA E IMPACTOS AMBIENTAIS \n\nPara caracteriza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das atividades da minera\u00e7\u00e3o de gipsita, s\u00e3o considradas tr\u00eas \n\nfases principais: Desenvolvimento, Opera\u00e7\u00e3o e Desativa\u00e7\u00e3o. Dentro dessas fases existe nm \n\nconjunto de atividades que, descritas em detalhes, fornecem uma vis\u00e3o geral dos problemas \n\nambientais gerados por cada uma delas. \n\n7.1.1 Fase de Desenvolvimento \n\nO aproveitamento de nm recurso mineral tem in\u00edcio com a pesquisa mineral, etapa que visa \n\na determina\u00e7\u00e3o das reservas dispon\u00edveis para se aferir a viabilidade t\u00e9cn\u00edca e econ\u00f4rn\u00edca do \n\nempreendimento e se requerer a concess\u00e3o de lavra. Esta, \u00e9 precedida de v\u00e1rias prepara\u00e7\u00f5es que \n\nconstituem a fase de desenvolvimento. \n\nNesta fase, s\u00e3o engendrados desmatamentos, escava\u00e7\u00f5es, abertura de vias de acesse, \n\npicadas, remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e do capeamento de solo e obras como cortes e aterros. Ainda \n\nnesta fase, se faz a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, criando-se a estrutura do \n\n185 \n\n\n\nempreendimento para a realiza\u00e7\u00e3o da fase de opera\u00e7\u00e3o, como desmonte, transporte e \n\nbeneficiamento. As principais altera\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o sintetizadas no Quadro 7.1. \n\nO decapeamento \u00e9 realizado por trabalhadores que operam retro-escavadeiras (trator) ou \n\np\u00e1s-mec\u00e2nicas ( carregadeiras) e caminh\u00f5es. Consiste na retirada do est\u00e9ril, constitu\u00eddo de solos e \n\nforma\u00e7\u00f5es superficiais argilosas. O capeamento est\u00e9ril apresenta uma espessura vari\u00e1vel de 5 a \n\n1 O m, vai sendo desagregado pelo trabalho mec\u00e2nico de tratores e depois \u00e9 retirado por p\u00e1s-\n\ncarregadeiras, que carregam os caminh\u00f5es fora-de-estrada, os quais transportam o material para \n\numa \u00e1rea do terreno destinada a receb\u00ea-lo, o denominado 'bota-fora' ou pilha de est\u00e9ril \n\nQuadro 7.1- S\u00edntese de Atividades e Impactos Decorrentes da Fase de Desenvolvimento. \n\nPrincipais Atividades Principais Impactos Ambientais \n\n- Abertura de estradas, remo\u00e7\u00e3o de - Transforma\u00e7\u00f5es da paisagem; \nparte da cobertura vegetal e do - processos erosivos (eros\u00e3o pluvial e e\u00f3lica) nas vias de acesso \ncapeamento de solo, escava\u00e7\u00f5es, abertas; \naterros, constru\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00e3o de -riscos de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, dos corpos d'\u00e1gua em \nequipamentos, etc. superf\u00edcie nos setores onde foram removidos os solos e parte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; \n- gera\u00e7\u00e3o de poeiras; \n- afugentamento tempor\u00e1rio da fauna em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a \nhumana e do ru\u00eddo das m\u00e1quinas. \nNa maior parte, as situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o tempor\u00e1rias e os impactos \nlocalizados, pouco significativos e de car\u00e1ter revers\u00edvel. -Fonte: Elaborado pelo Autor, com base em observa\u00e7oes de campo, em FORNASARI FILHO et a! (!992) e ITGE \n\n(1989). \n\n7.1.2 Fase de Opera\u00e7\u00e3o \n\nA opera\u00e7\u00e3o constitue a fase de maior intensidade da atividade de minera\u00e7\u00e3o e de altera\u00e7\u00f5es \n\nmais significativas no meio ambiente. Salienta-se aqui, que determinadas a\u00e7\u00f5es se fuzem \n\nnecess\u00e1rias para o desenvolvimento da atividade, sendo grande parte das altera\u00e7\u00f5es do meio \n\nambiente inevit\u00e1veis, mas que, podem e devem ser mitigadas atrav\u00e9s de um planejamento \n\nantecipado e de medidas t\u00e9cnicas de controle da polni\u00e7\u00e3o, dos processos no meio f\u00edsico e de \n\nimpactos ambientais. \n\n186 \n\n\n\na) Lavra \n\nA atividade mineira tem como objetivo a descoberta, a lavra e a concentra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios \n\n(CHAVES, 1996); a essas, pode ser adicionada uma etapa final que determina o do ciclo \n\nmineiro, a desativa\u00e7\u00e3o ou fechamento da mina. \n\nA lavra consiste em trazer \u00e0 superficie terrestre o bem mineral do subsolo, para que possa \n\nser tratado ou colocado em condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria.. No C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o \n\n(DNPM, 2001b, p. lO), artigo 36: \"Entende-se por lavra, o corifunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas \n\nobjetivando o aproveitamento industrial da jazida, desde a extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais \n\n\u00fateis que contiver, at\u00e9 o beneficiamento das mesmas\". \n\nNa lavra, realizam-se as opera\u00e7\u00f5es como fura\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o do 'fogo' para desmonte do \n\ncorpo mineral, redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos blocos desmontados por meio mec\u00e2nico ou manual \n\n(marroagem), carregamento e transporte do min\u00e9rio para as unidades de calcina\u00e7\u00e3o. Essas \n\nopera\u00e7\u00f5es acarretam um conjunto de processos fisicos que tornam as condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis \n\npara o trabalhador e parao ambiente (Quadro 7.2). \n\nPara executar a fura\u00e7\u00e3o, s\u00e3o usados equipamentos como marteletes, perfuratrizes e \n\ncompressores a diesel ou eletricidade. Nas m\u00e9dias mineradoras s\u00e3o utilizadas perfuratrizes e o \n\ntrabalho humano \u00e9 pouco utilizado, sendo apenas necess\u00e1rio para operar as m\u00e1quinas, tornando \n\nessa atividade menos \u00e1rdua. Em alguns casos, nas pequenas minas, a perfura\u00e7\u00e3o da rocha \u00e9, em \n\nparte, manual; o desmonte \u00e9 mec\u00e2nico, utilizando-se m\u00e1quinas como marteletes, o que toma o \n\ntrabalho menos produtivo. \n\nO desmonte consiste na desagrega\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em grandes blocos do corpo mineral, \n\nrealizada com o uso de explosivos colocados nos furos. As bancadas formadas atrav\u00e9s de \n\ndesmonte t\u00eam altura, em geral, de 15m, havendo, por\u00e9m, lavras que n\u00e3o obedecem a essa pr\u00e1tica \no \n\ne o desmonte forma taludes com \u00e2ngulos vari\u00e1veis entre 75 e 90 . \n\nAp\u00f3s o desmonte, se realiza a redu\u00e7\u00e3o dos blocos atrav\u00e9s de um rompedor hidr\u00e1ulico - o \n\n\"quebra-pedra\" ou \"pica-pau\"-, operado por um trabalhador, que reduz os blocos maiores a um \n\ntamanho de aproximadamente 60 a 80 em de di\u00e2metro. Em seguida, se faz a marroagem atrav\u00e9s \n\nde trabalho manual, realizado pelos marroeiros; estes, quebram com marretas os blocos de \n\ngipsita, at\u00e9 o tamanho aproximado de 30 em de di\u00e2metro ou que possam entrar na boca do \n\n187 \n\n\n\nbritador prim\u00e1rio nas unidades de calcina\u00e7\u00e3o. O trabalho manual para quebra e sele\u00e7\u00e3o dos blocos \n\n\u00e9 dito indispens\u00e1vel por algumas mineradoras, pois \u00e9 um trabalho que as m\u00e1quinas dispon\u00edveis \n\nn\u00e3o podem realizar - n\u00e3o fazem a sele\u00e7\u00e3o dos tipos de gipsita, al\u00e9m de pulverizarem ou \n\nquebrarem os blocos em tamanhos muito grandes. \n\nO carregamento do min\u00e9rio \u00e9 realizado por um ou mais trabalhadores, operando p\u00e1s-\n\ncarregadeiras. A sele\u00e7\u00e3o dos blocos pode ser feita pelos carregadores de caminh\u00f5es fretados pelos \n\ncompradores do mineral-min\u00e9rio; esse servi\u00e7o de transporte ainda \u00e9 comum na regi\u00e3o, sendo \n\nrespons\u00e1vel pelo abastecimento da maioria das m\u00e9dias e pequenas calcinadoras, pois sai mais \n\nbarato e o pre\u00e7o praticado \u00e9 cerca de R$ 3,0 a 5,0/t, em dist\u00e2ncias n\u00e3o superiores a 50 km. \n\nO transporte interno \u00e9 o conjunto de opera\u00e7\u00f5es realizadas na frente de lavra e nas unidades \n\nde beneficiamento, transferindo materiais de desmonte, est\u00e9ril e min\u00e9rio para os locais de uso ou \n\nestoque, nem sempre devidamente escolhidos (Foto 7.1). \n\nMuitas minas s\u00e3o fornecedoras para as diversas calcinadoras e o transporte externo \u00e9 de \n\nresponsabilidade do comprador (calcinado:r), que vai buscar o produto in natura na boca da mina, \n\ncontratando servi\u00e7os de terceiros para realizar o transporte. O comprador pode escolher entre o \n\nproduto marroado, britado ou mo\u00eddo, cada tipo com um pre\u00e7o diferente. \n\nEm 2001, ao realizar duas pesquisas de campo nos meses de fevereiro e julho, os pre\u00e7os \n\nm\u00e9dios na boca da mina eram os seguintes: \n\na) Gipsita em blocos (marroado) - selecionados aos cuidados do comprador a R$ 8,00/t; \n\nb) Gipsita britada- com tamanoo dos seixos de 5,0 em e pre\u00e7o m\u00e9dio de R$ 12,00/t; e \n\nc) Gipsita mo\u00edda - com granula\u00e7\u00e3o bem reduzida, constituindo o que se chama regionalmente de \n\n\"farinha\", e pre\u00e7o de R$ 17, 00/t. \n\nNa lavra, as principais altera\u00e7\u00f5es decorrentes s\u00e3o caracterizadas e sintetizadas no Quadro \n\n7.2. Dizem respeito \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, do solo, \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de grande massa de \n\nmaterial est\u00e9ril, desmonte e outras atividades, resultando em processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos que \n\ncontaminam o ambiente, provocam movimentos de massa, deslizamentos e a gera\u00e7\u00e3o de poeiras, \n\nprincipalmente no per\u00edodo seco. \n\n188 \n\n\n\n- Carregamento na Mineradora Serrol\u00e2ndia_ Munic\u00edpio de Ipubi. Foto do Autor. \n\nFoto 7. 2- Detalhe de descarregamento, britagem e moagem na fabrica\u00e7\u00e3o de gesso agr\u00edcola. Mineradora \nS\u00e3o Jorge em Ouricuri. Foto do Autor. \n\n189 \n\n\n\nQ d 7 2 S' t d A . 'd d Im D d L ua ro . - m ese e t1v1 a es e I pactos ecorrentes a avra \nPrincipais Atividades Principais Impactos \n\n- Supress\u00e3o vegetal com desmatamento - Gera\u00e7\u00e3o de C02 nas queimadas, desmatamentos (supress\u00e3o \nou queimada para avan\u00e7o da cava; vegetal) e retirada de esp\u00e9cies sem aproveitamento, sendo \n- Decapeamento com motoniveladora, desnecess\u00e1rio em alguns casos; \ncarregamento e disposi\u00e7\u00e3o do est\u00e9ril; - Remo\u00e7\u00e3o do solo e deposi\u00e7\u00e3o em lugares inadequados sem \n- Prepara\u00e7\u00e3o do desmonte com estabiliza\u00e7\u00e3o, podendo gerar eros\u00e3o das pilhas de est\u00e9ril e \nexplosivos e detona\u00e7\u00e3o (dinamite, gel e perda da fertilidade do solo ed\u00e1fico; \ncordel detonante ); - Vibra\u00e7\u00f5es e sobrepress\u00e3o atmosf\u00e9rica; \n- Redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos blocos com - Queda de blocos e deslizamento de solos; \nquebra-pedra e quebra manual ou - Gera\u00e7\u00e3o de pceiras e gases decorrentes das m\u00e1quinas em \nmarroagem; opera\u00e7\u00e3o (C02, NO,., e outros), atingindo os trabalhadores nas \n- Sele\u00e7\u00e3o e carregamento dos blocos minas; \nmarroados com p\u00e1s-carregadeiras; - Contamina\u00e7\u00e3o da cava por \u00f3leos e graxas, etc; \n- Transporte do produto in natura por - Intercepta\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico; \ncaminh\u00f5es basculantes e caminh\u00f5es - Contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais; \ncomuns para as calcinadoras ou estoques. - Subsid\u00eancia em pontos inst\u00e1veis da mina. \n\n-Fonte: Elaborado pelo Autor, com base em observa\u00e7oes de campc, CASSIANO (1996), CAVALCANTI (1996), \nFORNASARI FILHO et a! (1992), ffiRAM (1992), IPT (1991) e MACHADO (1989). \n\nb) Beneficiamento \n\nO beneficiamento consiste na opera\u00e7\u00e3o que tem por finalidade a melhoria qualitativa do \n\nmin\u00e9rio, atrav\u00e9s de processos como britagem, moagem, peneiramento e calcina\u00e7\u00e3o. Como o teor \n\ndo min\u00e9rio de gipsita \u00e9 aho (90 a 98%), s\u00e3o baixas as porcentagens de rejeitos no processo de \n\ncalcina\u00e7\u00e3o, em torno de 10 a 15% em m\u00e9dia, no gesso beta. No caso de gesso alfa, para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nem j\u00f3ias e produtos dent\u00e1rios, a recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de 75 % do produto bruto, sendo o \n\nrestarite perdido no processamento, pois se constitui na \u00e1gua perdida na calcina\u00e7\u00e3o/desidrata\u00e7\u00e3o \n\nou material mais grosseiro que n\u00e3o passa nas peneiras, constituindo cerca de 25 % de rejeitos. \n\nNeste, e em muitos casos, o rejeito \u00e9 gesso de qualidade inferior, sendo ainda reaproveitado na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de um tipo de bloco/tijolo utilizado nas constru\u00e7\u00f5es de casas nos munic\u00edpios da regi\u00e3o, \n\npoden do conter impurezas, como argilas e outros. \n\nNa unidade calcinadora, o min\u00e9rio em blocos passa por um conjunto de processos \n\nmec\u00e2nicos e fisico-qu\u00edmicos. O primeiro deles \u00e9 a britagem, que consiste na opera\u00e7\u00e3o de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o dos blocos que passam por um britador prim\u00e1rio e s\u00e3o reduzidos \u00e0 brita; depois a \n\nbrita passa por um britador secund\u00e1rio e, em alguns casos, \u00e9 fragmentada at\u00e9 uma \"furinha\" \n\ngrossa, sendo essa redu\u00e7\u00e3o realizada por um moinho - o termo \"furinha\" \u00e9 usado regionalmente \n\npelos t\u00e9cnicos e oper\u00e1rios do P\u00f3lo Gesseiro. \n\n191 \n\n\n\nA moagem pode ser realizada antes ou depois da calcina\u00e7\u00e3o, geralmente \u00e9 feita em moinhos \n\nde martelo, que transformam a gipsita numa \"farinha\" m\u00e9dia, opera\u00e7\u00e3o de cominui\u00e7\u00e3o, ou mesmo \n\nchega a ser pulverizada. A \"farinha\" \u00e9 transportada atrav\u00e9s das roscas do elevador,-chegando aos \n\nsilos que abastecem os fumos. \n\nAntes de entrar nos fomos, a furinha pode ser peneirada; esta opera\u00e7\u00e3o pode ser feita antes \n\nou depois da entrada no fomo, dependendo do tipo de fomo e do modo de produ\u00e7\u00e3o. As peneiras \n\ns\u00e3o variadas, predominando as de 100, 150 e 200 mesh. \n\nA calcina\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em fomos de diferentes tipos, onde as temperaturas podem \n\nalcan\u00e7ar em m\u00e9dia os 300\u00b0 C, sendo mais freq\u00fcente o uso de fomos com capacidade t\u00e9rmica de \no \n\n180 C. O processo consiate na desidrata\u00e7\u00e3o do sulfato de c\u00e1lcio hidratado natural (CaS04. \n\n2H20), transformando-o em um semi-hidrato de sulfato de c\u00e1lcio (CaS04.1/2HzO). A gipsita \no o \n\ncome\u00e7a a perder \u00e1gua (HzO) a partir de 105 C e o processo continua at\u00e9 atingir 300 C, em \no \n\nm\u00e9dia. Em alguns casos, os fumos ultrapassam essa temperatura e podem alcan\u00e7ar at\u00e9 os 600 C. \n\nAlguns fomos s\u00e3o rotativos, favorecendo que o material seja misturado e se perca \u00e1gua na \n\nmassa homogenearnente. Ainda existem algumas calcinadoras que utilizam o manuseio da \n\nfarinha enquanto est\u00e1 sendo calcinada, sendo utilizadas p\u00e1s e enxadas para isso. Tal futo, gera \n\nproblemas para o trabalhador que permanece pr\u00f3ximo ao fumo, exposto ao calor e ao p\u00f3, pois \n\nesses tipos de fomos, chamados de panelinhas, s\u00e3o abertos; nesses casos, a polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e do \n\nar \u00e9 alta. \n\nDepois de passar pelo fomo (calcina\u00e7\u00e3o), pode-se fuzer nova moagem e peneiramento, \n\ndependendo do tipo de gesso que se quer produzir. Nessa etapa, o gesso passa por peneiras de \n\n100 mesh na produ\u00e7\u00e3o do gesso alfa e de 150 ou 200 mesh no gesso beta. A qualidade do gesso \n\nest\u00e1 associada ao tempo de fornada e \u00e0 qualidade do min\u00e9rio; os tipos mais comuns s\u00e3o: \n\n\"cocadinha\", \"rapadura\" e ')olrnson\" - em ordem de import\u00e2ncia qualitativa da menor para a \n\nmaior. \n\nO gesso calcinado \u00e9 transportado atrav\u00e9s de uma rosca e despejado numa concha ou num \n\nsilo ensacador e atrav\u00e9s de elevadores (com roscas). Nos silos, o ensacarnento \u00e9 realizado na hase \n\ndesse equipamento com sacos pl\u00e1sticos valvulados ou de papel, com pesos que variam de 20, 40, \n\n60 kg ou os chamados 'big bags' de 500 kg. \n\n192 \n\n\n\nEm alguns casos, o gesso pode passar por um per\u00edodo de ensi!amento, denominado de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, que segundo Peres et al (2001), tem a finalidade de obter maior homogeneiza\u00e7\u00e3o na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o final do produto. \n\nOs rejeitos e est\u00e9reis s\u00e3o entendidos como aqueles minerais presentes na jazida, que n\u00e3o \n\nt\u00eam valor econ\u00f4mico, constituintes do capeamento est\u00e9ril ou min\u00e9rio de baixo teor. Podem ser \n\nclassificados, pela natureza de seu estado f\u00edsico, em rejeitos (s\u00f3lidos) e efluentes (l\u00edquidos e \n\ngasosos), o que enseja a sua disposi\u00e7\u00e3o de forma ordenada, com menos transtornos ambieutais. \n\nOs primeiros, quase sempre derivam da lavra e os demais, s\u00e3o mais comuns nas uuidades de \n\ncalcina\u00e7\u00e3o. Deve ser dito, que os rejeitos e est\u00e9reis podem e deveriam ser aproveitados ou ter um \n\ndestino para reciclagem; no entanto, ainda s\u00e3o lan\u00e7ados nos bota-foras, na atividade de produ\u00e7\u00e3o \n\nde gesso, gesso agr\u00edcola e na fubrica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-moldados. \n\nA maior parte das calcinadoras n\u00e3o disp\u00f5e de um sistema eficiente que capte os gases e \n\npoeiras provenientes da calcina\u00e7\u00e3o, havendo rea\u00e7\u00f5es da \u00e1gua (H20) com o \u00f3xido de enxofre \n\n(SOx), resultando em g\u00e1s sulfidrico (HSOz. 3) e \u00e1cido sulf\u00farico (HzS04). Em poucos casos, h\u00e1 o \n\nacoplamento de um ciclone que capta a poeira, reduzindo parte da polui\u00e7\u00e3o; enquauto os gases, \n\ncinzas e fuma\u00e7as, derivados da combust\u00e3o de lenha, \u00f3leo BPF e coque, s\u00e3o lan\u00e7ados no ar sem \n\nque passem por filtros que os retenham. \n\nTudo isso, gera um ambiente insalubre para os trabalhadores que lidam diretamente com a \n\ncalcina\u00e7\u00e3o, provocando problemas pulmonares, pois ficam sujeitos aos gases e materiais finos; os \n\nquais, penetram no sistema respirat\u00f3rio, atingindo os alv\u00e9olos, o que \u00e9 altamente prejudicial \u00e0 \n\nsa\u00fade. A incid\u00eancia de doen\u00e7as do trato respirat\u00f3rio \u00e9 alta, no entanto, muitas n\u00e3o s\u00e3o \n\ncomputadas pelo sistema de sa\u00fade. \n\nNa estocagern, o produto \u00e9 acondicionado em silos ou em galp\u00f5es cobertos e vistoriado com \n\nregularidade, para se evitar a umidade oriunda do ambiente externo. J\u00e1 a estocagem de outros \n\nmateriais (est\u00e9ril), \u00e9 feita em pilhas ao ar livre, localizadas em determinado ponto nos arredores \n\nda mina (Quadro 7.3). \n\nO transporte do produto \u00e9 realizado por caminh\u00f5es dentro da \u00e1rea da empresa, da nsina de \n\nbeneficiamento para o estoque, dos silos aos p\u00e1tios de estoque e etc. Quando h\u00e1 a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto (gesso), o comprador se encarrega do transporte da carga, que \u00e9 \n\nexpedida no estoque ou p\u00e1tio da empresa vendedora (Figura 7.1). \n\n193 \n\n\n\nQ d 7.3 S' ua ro - mtese d A. \"d d e tw1 a es e Im lpados D eeorrentes d B fi . o ene Jcmmento e Cal . cma\u00e7ao \nPrincipais Atividades Principais Impactos Ambientais \n\n- Britagem, rebritagem e! ou moagem; - Ru\u00eddos e gera\u00e7\u00e3o de poeiras pelos britador~ e moinhos; \n-Transporte da 'farinha' pelas roscas - Gera\u00e7\u00e3o de gases provenientes dos caminh\u00f5es no \ntransportadoras, transporte de material; \n- Calcina\u00e7\u00e3o, transporte do gesso pelos - Fuga de poeiras nos processos de transporte por \nelevadores, roscas, silagem, ensacamento e roscas/elevadores; \nestocagem do gesso; - Gera\u00e7\u00e3o de gases (NO., C\u00dc:l, etc), provenientes do uso de \n- Abestecimento de combust\u00edveis nos oombust\u00edveis nos fomos e da calcina\u00e7\u00e3o (802, HSO, etc); \nfomos (g\u00e1s, \u00f3leo, lenha), etc. Inc\u00f4modo laborai no ambiente interno da ind\u00fastria, seja \n\npela poeira, calor, excesso da jornada de tabalho, etc; \n- Poeiras contaminam o entorno da f\u00e1brica, principalmente a \nvegeta\u00e7\u00e3o, o ar e a popula\u00e7\u00e3o. \n\n-Fonte: Elaborado pelo Autor, com base em observa\u00e7oes de campo, CAVALCANTI (1996), FORNASARI FILHO et \nal (1992), IBRAM (1992), e MACHADO (1989). \n\nPara Fornasari Filho et al (1992), al\u00e9m das opera\u00e7\u00f5es j\u00e1 citadas e descritas, existem algumas \n\nque podem ser denominadas de auxiliares, eomo constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de barragens, \n\nfuncionamento das oficinas de manuten\u00e7\u00e3o, lavadores de equipamentos e dep\u00f3sitos de sucatas, \n\nonde s\u00e3o utilizados e armazenados produtos eomo \u00f3leos e graxas. \n\nc) Tipos de Fomos de Calcina\u00e7\u00e3o \n\nO P\u00f3lo Gesseiro do Araripe utiliza uma tecnologia de calcina\u00e7\u00e3o ainda modesta, havendo \n\npoucas metal\u00fargicas que produzem os fomos locais - dos tipos marmitas e panelas - na regi\u00e3o. As \n\ngrandes calcinadoras adquirem fomos de tecnologia moderna no Centro-Sul ou no exterior, sendo \n\napenas meia d\u00fazia delas dotadas desses fomos, com capacidade e tecnologia de produ\u00e7\u00e3o em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de competir no mercado nacional. \n\nAs grandes e m\u00e9dias calc\u00ednadoras j\u00e1 utilizam fornos de grande porte e de melhor qualidade \n\nna produ\u00e7\u00e3o, habilitando-as a terem capacidade de produ\u00e7\u00e3o bem superior \u00e0quelas que ainda \n\nutilizam antigos fornos, como os fornos do tipo panelinha - utilizados por calcinadoras como a \n\nAsa Branca Ltda. Esta empresa, u5a um conjunto de fornos com p\u00e1s movimentadas por um \nsistema de roldanas de dispositivo el\u00e9trico. \n\n194 \n\n\n\nFigura 7.1 - Organograma Simplificado da Minera\u00e7\u00e3o e Calcimu;\u00e3o de Gipsita (elaborado \npelo Autor). \n\nMarroagem \n\nExpedi\u00e7\u00e3o \n\nSeq[\u00fc\u00ear>cia 2 \n\nCominui\u00e7\u00e3o \n/'-----! \n\nCalcina\u00e7\u00e3o \n\npor algumas empresas. \n\n!95 \n\nDesmonte \n\nBritado r \n\nSecund\u00e1rio \n\n\n\nOutras empresas utilizam equipamento intermedi\u00e1rio, como os fomos barrigas-quentes e \n\nmarmitas; as m\u00e9dias, usam os do tipo autoclave ou rotativo e as grandes, possuem fornos alem\u00e3es \n\ne franceses (Knauf; Supergesso e Lafurge). \n\nOs fornos do tipo \"panela\" s\u00e3o bastante utilizados pelas empresas de calcina\u00e7\u00e3o do Araripe; \n\nnesses, a lenha serve como combust\u00edvel no processo de desidrata\u00e7\u00e3o/calcina\u00e7\u00e3o da gipsita. S\u00e3o \n\nfomos constru\u00eddos com chapas de ferro, semelhantes a tacbos ou panelas do tipo ca\u00e7arolas, \n\nutilizadas em c\u00fczinhas dom\u00e9sticas ou industriais; esses fornos s\u00e3o abertos na parte superior, o \n\nque permite seu carregamento por essa entrada e tamb\u00e9m possibilita o seu manuseio atrav\u00e9s de \n\np\u00e1s e enxadas, o mais simples \u00e9 o do tipo denominado de panelinha . \n\nO forno do tipo marmita vertical \u00e9 composto por um 'taeho' revestido por tijolos refrat\u00e1rios, \n\nhavendo tamb\u00e9m um tipo que n\u00e3o utiliza tais tipos de tijolos. S\u00e3o semelhantes a marmitas, \n\ncobertas na parte superior e com aberturas de entrada, por onde se co loca a gips\u00edta mo\u00edda ou re-\n\nbritada para ser calcinada e uma sa\u00edda para o moinho. Dependendo do tipo de frono marmita, \n\npode ser alimentado com gipsita, britada e rebritada, por cima e retirada por baixo. \n\nFoto 7.3- Parte de forno rotativo da lngel, Ind\u00fastrias de Gesso Ltda. Munic\u00edpio de Trindade. Observa-se \no silo de ensacamento, o elevador, a balan\u00e7a e dois exaustores. Foto do Autor. \n\n197 \n\n\n\nH\u00e1 duas vers\u00f5es do fomo tipo marmita: de combust\u00e3o interna e de combust\u00e3o externa. O \n\nprimeiro, \u00e9 envolvido por uma constru\u00e7\u00e3o de tijolos refrat\u00e1rios ou comuns e que \u00e9 aquecido \n\nexternamente por uma fornalha. O segundo, \u00e9 composto de dois cilindros: um externo, onde fica \n\no gesso e um interno, onde queima a chama proveniente dos ma\u00e7aricos. O fomo do tipo marmita \n\npode ser movimentado por rota\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (JAC\u00d3 et al, 1996). \n\nOs fomos rotativos s\u00e3o utilizados por empresas de m\u00e9dio e grande porte, devido a seu alto \n\ncusto no mercado; apresentam algumas adapta\u00e7\u00f5es que foram feitas na regi\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade das empresas calcinadoras. Consiste de um cilindro tubular, rotativo e longo, de \n\naproximadamente 20m de comprimento por 1,80 m de di\u00e2metro, que recebe o calor produzido \n\npelo \u00f3leo, lenha ou carv\u00e3o. \n\nO Quadro 7.4 coloca em evid\u00eancia as principais caracter\u00edsticas dos fomos descritos \n\nanteriormente. Dependendo do tipo de fomo, s\u00e3o estimados os ganhos de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nqualidade ambiental, visto que, na maioria dos casos, os tipos de fomos s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\nmaior ou menor emiss\u00e3o de poluentes no meio ambiente laboral e nas \u00e1reas do entorno da \n\nunidade fabril. \n\nQUADRO 7.4- Caracteristicas dos Fomos do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe- PE. \n\n\u2022\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u2022\u00b7\u2022a\u2022\u00b7\u2022\u00b7'> i'\u2022 .r :' ;;\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7 \u2022!i) \nL \u00b7\u00b7;; .... \u2022. \u00b7\u2022\u2022\u2022\u2022\u00b7\u2022 > \u2022 ;;Fomos> .\u00b7 \n\n::\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u00b7\u2022::\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u2022\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7.\u00b7\u00b7\u2022\u2022\u2022:\u00b7\u00b7\u00b7.\u2022:\u2022\u2022c\u00b7\u2022\u2022\u00b7\u2022\u2022\u2022\u2022\u00b7\u00b7\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u00b7\u2022 \u2022\u00b7\u00b7\u00b7 \n\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 :\u2022 .ROtatiVo\u00b7;: .; ; \u2022 : ::. Marmita? i\u00b7\u00b7.: .. :\u00b7 Panela.' \u2022\u2022 \n\nTipo de Gesso produzido Fundi\u00e7\u00e3o Fundi\u00e7\u00e3o e Fundi\u00e7\u00e3o e \nrevestimento revestimento \n\nPoluente do ambiente interno Pouco Pouco Muito \nCombust\u00edvel consumido OleoBPF Lenha e \u00f3leo BPF Lenha \nConsumo de combust\u00edvel (1.000 kcallt de 332 1.0% e 440 1.643 \ngesso) \nInvestimento Grande M\u00e9dio Peaueno \nCaJJliCidade produtiva (tlh) 2,5 a3,5 0,6a0,8 0,1 a 0,2 \nManuten\u00e7\u00e3o M\u00e9dia M\u00e9dia Grande \nTend\u00eancia a formar supercalcinado ou cru Sim N\u00e3o N\u00e3o \nFacilidade do controle de tempo de pega N\u00e3o Sim Sim \nDurabilidade (em anos) Indefinida Indefinida 0,5a0,6 \n\nFONTE: PERES etal (2001). \n\n199 \n\n\n\n7.1.3 Desativa\u00e7\u00e3o \n\nA desativa\u00e7\u00e3o consiste na fase final do ciclo mineiro, quando se devolve o s\u00edtio lavrado \u00e0 \n\nsociedade para dele fazer um outro tipo de uso. Essa fase est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o do s\u00edtio degradado pela minera\u00e7\u00e3o ou ao abandono praticado por \n\nv\u00e1rias empresas. Se n\u00e3o forem realizadas algumas medidas de recupera\u00e7\u00e3o ou de m\u00edtiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos, o s\u00edtio lavrado segue produzindo algum tipo de processo que interfere no meio \n\nambiente, incluindo transtornos de ordem f\u00edsico-ambiental e tamb\u00e9m ao homem (Quadro 7.4). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o federal dos anos 80 e 90, representada pela Const\u00edtui\u00e7\u00e3o de 1988 e pelas \n\nResolu\u00e7\u00f5es 001/86 e 237/97 do ColllUlla, preconiza que essa fase deve estar contemplada no \n\nElA/RIMA, ficando o minerador comprometido com a recupera\u00e7\u00e3o. Como a gipsita \u00e9 um mineral \n\nn\u00e3o-met\u00e1lico de uso imediato na cosntru\u00e7\u00e3o civil, a sna minera\u00e7\u00e3o foi favorecida pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConama 010/90, que dispensa esses documentos e exige somente o relat\u00f3rio de Controle \n\nAmbiental- RCA, estabelecido sob as diretrizes do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, ou seja, a CPRH. \n\nVale salientar, que, na maioria dos caaos, a recupera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea minerada n\u00e3o \u00e9 \n\nreali:zada concomitantemente com o avan\u00e7o da lavra, deixando-se para depois. Deve ser \n\ndestacado, que algumas medidas de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o praticadas por poucas mineradoras e \n\nalgumas sequer chegam a isolar ou fechar a mina. \n\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, aconselha-se que a recupera\u00e7\u00e3o seja feita ao mesmo tempo \n\nem que se desenvolve a lavra, ou seja, no avan\u00e7o da frente de lavra, a \u00e1rea minerada j\u00e1 deve ser \n\nalvo de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e/ou restanra\u00e7\u00e3o. \n\nO acesso \u00e0 maior parte das minas paralisadas foi negado, visto que as propriedades \n\ncontinuam nas m\u00e3os dos mineradores. Em muitos casos, essas minas est\u00e3o temporarismente \n\nparalisadas e a merc\u00ea de seus donos, que de acordo com a situa\u00e7\u00e3o de mercado, poder\u00e3o vir a \n\nativ\u00e1-las novamente. \n\nUm caso comum, \u00e9 que muitas minas, por estarem nas m\u00e3os de um s\u00f3 grupo, produzem \n\ndescontinuamente, pois a s\u00edtua\u00e7\u00e3o de grupamento mineiro lhes d\u00e1 essa prerrogativa, aumentando \n\no tempo de vida \u00fatil da mina; em contrapartida, essa forma de agir contamina o min\u00e9rio (dilui\u00e7\u00e3o) \n\ne o meio natural, produzindo impactos ambientais. Os Grupos Votorantin, Nassau e Lafarge, \n\npossuem essa condi\u00e7\u00e3o de grupamento, n\u00e3o tendo maiores cuidados porque a maior parte do \n\n200 \n\n\n\nmin\u00e9rio \u00e9 destinada \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de cimento, que n\u00e3o necessita de gipsita de boa qualidade, \n\npodendo conter impurezas e ser dilu\u00edda. Nos \u00faltimos anos, observa-se um novo direcionamento \n\nnesse tipo de produ\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o futo desses grupos terem passado a ofertar gipsita para as \n\ncalciuadoras. Mesmo assim, ainda h\u00e1 mu\u00edtas minas de seus dom\u00ednios que est\u00e3o paralisadas. \n\nNa maior parte das minas paralisadas quase n\u00e3o houve algum tipo de medida de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, realizando-se apenas o fechamento da mina com o est\u00e9ril, sem a recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nfisiografia, sem o uso das pr\u00e1ticas de revegeta\u00e7\u00e3o e reflorestamento, com controle e \n\nmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es e devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade, com a reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas - como preconizam os manuais t\u00e9cnicos . \n\nQuadro 7.5 -S\u00edntese de Atividades e Impactos Deconentes da Desativa\u00e7\u00e3o \nPrinciuais Atividades Principais Impactos Ambientais \n\n- Eros\u00e3o dos solos ao redor e interior das cavas, provocada pela \n- Abandono do s\u00edtio lavrado e exposi\u00e7\u00e3o ao intemperismo, devido tamb\u00e9m aos taludes \u00edngremes, \nn\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de medidas de - Lixo e sucatas abandonadas, graxas e \u00f3leos remanescentes \nrevegeta\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o. permanecem no local, gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, etc. \n\n-Contamina\u00e7\u00f5es dos cursos d'\u00e0gua, pntiudicando a flora e a fuuna. \n- Ocupa\u00e7\u00e3o do solo por algumas esp\u00e9cies invasoras ou adaptadas \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es severas, indicadoras de d -\n\n- Ado\u00e7\u00e3o de medidas de - Crescimento espont\u00e2neo e induzido da vegeta\u00e7\u00e3o, por medidas \nrecomposi\u00e7\u00e3o da paisagem e adotadas, \nrevegeta\u00e7\u00e3o. -Volta da vida bi\u00f3tica (fuuna e flora); \n\n- Processos naturais bem pr\u00f3ximos do que existia antes da minera\u00e7\u00e3o. \n-Fonte: Elaborado pelo Autor, com base em observa\u00e7\u00f5es de campo e FORNASARI FILHO et al (1992). \n\n7.2 O TRABALHO E AS FUN\u00c7\u00d5ES NAS MINAS E CALCINADORAS \n\nNa maior parte das minas e calc\u00eduadoras, o trabalho \u00e9 bastante r\u00fastico. Em algumas dessas \n\nempresas, s\u00e3o crescentes os problemas de sa\u00fade laboraL Acostumados ao sofrimento pela seca, \n\nsede e fome, os oper\u00e1rios tamb\u00e9m se conformam com as doen\u00e7as provocadas pelas severas \n\ncondi\u00e7\u00f5es nas minas e pelo p\u00f3-de-gesso; o pulm\u00e3o pode sofrer seq\u00fcelas na sua parca acep\u00e7\u00e3o do \n\nque seja qualidade de vida, mas o est\u00f4mago n\u00e3o pode ficar vazio; a falta de conhecimento e de \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o fatores que perpetuam a situa\u00e7\u00e3o. \n\nA possibilidade de inala\u00e7\u00e3o de fuma\u00e7a, poeira e gases \u00e9 comum nas unidades caldnadoras, \n\nprincipalmente naquelas em que a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica n\u00e3o foi verificada. A troca de fomos \n\n201 \n\n\n\nrudimentares por outros mais eficientes e menos poluentes, foi conseq\u00fc\u00eancia da necessidade de \n\naumentar a capacidade produtiva, principalmente das grandes empresas; contudo, a maioria das \n\ncalcinadoras n\u00e3o opera com fornos desse tipo. \n\n7.2.1 As Fun\u00e7\u00f5es lUIS Minas \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, em meados da d\u00e9cada de 90, a ind\u00fastria extrntiva-mineral \n\nde gipsita encontrava-se em condi\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis \u00e0s observadas nos paises europeus do s\u00e9culo \n\nXVIn, quando estavam no in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o IndustriaL Jac\u00f3 et a! (1996, p. 01) descreve tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es da seguinte forma: \n\nApesar de estarmos \u00e0s portas do terceiro mil\u00eanio, o parque industrial gesseiro do \nAraripe apresenta um perfil, do ponto de vista da sa\u00fade ocupacional, pior do que \nos observados nas ind\u00fastrias europ\u00e9ias na primeira metade do s\u00e9culo xvm. Para \nse ter uma id\u00e9ia da situa\u00e7\u00e3o, basta sabermos que h\u00e1, na regi\u00e3o, 39 minas, sendo \n23 em atividade e 16 paralisadas, 4 7 calcinadoras, 125 f\u00e1bricas de pr\u00e9-moldados, \nabsorvendo cerca de 2.500 oper\u00e1rios. N\u00e3o h\u00e1 no quadro dessas empresas, \nm\u00e9dico de trabalho, engenheiro de seguran\u00e7a ou enfermeiro do trabalho. Nos \n\u00faltimos dois anos, apenas uma empresa contratou um t\u00e9cnico de seguran\u00e7a (grifo \nnosso). \n\nAo longo dos \u00faltimos anos, houve melhoras nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho no Araripe. \n\nEntretanto, persistem problemas de todas as ordeus, pois as condi\u00e7\u00f5es severas podem ser \n\nminimizadas, mas n\u00e3o anuladas, sobretudo, devido ao maquin\u00e1rio e ao modo de produzir. Isso \n\nafeta, sobremaneira, o oper\u00e1rio e a popula\u00e7\u00e3o do entorno ou \u00e1rea de influ\u00eancia das minas. \n\nNos grandes grupos empresariais h\u00e1 melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, principalmente \n\nnaqueles que j\u00e1 possuem ou buscam melhorar sua certifica\u00e7\u00e3o de qualidade no \u00e2mbito \n\ninternacional, como s\u00e3o os casos de algumas empresas de maior porte. Outras ainda est\u00e3o \n\nbuscando essa certifica\u00e7\u00e3o e modernizando seu parque de produ\u00e7\u00e3o, seja na mina ou na unidade \n\nde calcina\u00e7\u00e3o. \n\nNas minas, as fun\u00e7\u00f5es principais s\u00e3o exercidas muitas vezes por pessoas sem qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nEntre as principais fun\u00e7\u00f5es, destacam-se aquelas que est\u00e3o diretamente ligadas ao trabalho na \n\nmina e interior da cava, como marteleteiros, servi\u00e7os gerais, marroeiros, operadores de m\u00e1quinas, \n\nente outros. Estas e outras fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o enumeradas e descritas no Quadro 7.6. \n\n202 \n\n\n\nQUADRO 7 6 -As Fun\u00e7\u00f5es nas Minas . \nCargo /Fun\u00e7\u00e3o I Atividades Praticadas \n\nServ\u00edcos p;erais \nI ~= ~ mato, destocar troncos de \u00e1rvores, fuzer limpezas diversas e do terreno, \n\no blaster e carrep;ar caminh\u00f5es (manualmente). ' \nMarroeiros Quebrar com marretas, selecionar os blocos ou matac\u00f5es, etc. \nMarteleteiros Operar os marteletes contra a bancada, direcionar a broca para perfura\u00e7\u00e3o, auxili:ar \n\no blasterno ento dos furos e desmontar fogos f\u00e0lhados. \nOperador de Operar m\u00e1quinas no decapeamento, desmonte, carregamentc e transporte interno \nm\u00e1quinas na mina. \nMotcrisla de Transportar o est\u00e9ril e o min\u00e9rio, no interior e p\u00e1tio da mina e para a unidade de \ncaminb\u00f5es calcina\u00e7\u00e3o. \nEncarregado do Fazer o carregamento dos furos com explosivos, evacuar a \u00e1rea, detonar a carga e \ndesmonte comandara de detona\u00e7\u00e3o. \n\nDelimitar a \u00e1rea e racionalizar as etapas de produ\u00e7\u00e3o e escolba dos setores com \nGe\u00f3logo maior teor de min\u00e9rio. Esse profissional pode ser encarregado das atividades, tanto \n\ni na parte t\u00e9cnica como na administra\u00e7\u00e3o. \nEngenheiro de Idem ao anterior. Al\u00e9m dessas etapas supracitadas, esses ooupam, muitas vezes, a \nMinas fun\u00e7\u00e3o de ger\u00eancia operacional e de produ\u00e7\u00e3o. \n\nGerenciar tcdas as atividades de produ\u00e7\u00e3o, vendas e administrativas. Algumas \nEncarregado de mineradoras n\u00e3o possuem ge\u00f3logos ou engenheiros de minas, que s\u00f3 fuzem o \nProdu\u00e7\u00e3o trabalho preliminar de definir a \u00e1rea a ser explotada e depois um trabalhador mais \n(Gerente) antigo, com 'certa experi\u00eancia no trabalho', assume a fun\u00e7\u00e3o de encarregado. \n\nTamb\u00e9m pode ser um profissional de n\u00edvel supenor (administrador ou \nge\u00f3logo/engenheiro de minas). \n\nT\u00e9cnico em Exercer o controle de qualidade e supervis\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o Algumas mineradoras \nminera\u00e7\u00e3o utilizam esses t\u00e9cnicos para o servi\u00e7o na boca da mina, como na parte laboratorial \n\nnas calcinadoras, realizando diversas opera\u00e7\u00f5es. Em algumas empresas, chega at\u00e9 \nmesmo a assumir a fun\u00e7\u00e3o de ger\u00eancia/administra\u00e7\u00e3o. \nAlgumas mineradoras podem ter os dois profissionais acima ou s\u00f3 um deles. \n\nFonte: Elaborndo pelo Antor. \n\n7.2.2 As Fun\u00e7\u00f5es nas Calcinadoras \n\nA calcina\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que exige um contingente consider\u00e1vel de trabalhadores, \n\nsendo geralmente necess\u00e1rio alguns que disponham de conhecimentos para operar as fornalhas, \n\nfazer o carregamento dos fomos, controlar o tempo da fornada, entre outras etapas. No entanto, \n\nnem sempre se observa essa necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o, porque os operadores de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos aprendem no dia-a-dia, na pr\u00e1tica, com os demais oper\u00e1rios que t\u00eam mais tempo de \n\nservi\u00e7o. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es existentes nas calcinadoras do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe s\u00e3o: encarregado de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, fomeiro, servi\u00e7os gerais e outros. Evidentemente, essa divis\u00e3o do trabalho \u00e9 \n\nmeramente representativa, pois muitas vezes n\u00e3o h\u00e1 um controle maior de fun\u00e7\u00f5es, porque a \n\n203 \n\n\n\nnecessidade de manter as m\u00e1quinas em opera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais importante do que a divis\u00e3o do trabalho, \n\nhavendo, assim, uma rotatividade da m\u00e3o-de-obra nas fun\u00e7\u00f5es. A seguir \u00e9 apresentado um quadro \n\nbaseado em Jac\u00f3 et ai (1996). \n\nQUADRO 7.7- Fun\u00e7\u00f5es numa Calemadora. \n\nCargo Fun\u00e7\u00e3o/ Atividades ReaiizJldas \n\nCalcinador Carregar o fomo, supervisionar todo o processo de descarregamento, quando o \nI produto estiver no seu ponto de calcina\u00e7\u00e3o. \n\nFoguista ou Abasteoer o forno com \u00f3leo ou lenha, preparar o aquecimento do \u00f3leo, acender os \nforneiro ma\u00e7aricos e regular a chama (\u00f3leo PBF); supervisionar o processo de calcina\u00e7\u00e3o \n\n(queima da lenha ou do \u00f3leo). \n\nBalanceiro Acionar os bot\u00f5es el\u00e9tricos e colocar os sacos na balan\u00e7a, desligar os bot\u00f5es, retimr os \nsacos ap\u00f3s o enchimento, etc. \n\n>. res Carregar os saros e rtar para o estoQUe, carregar e enlonar cam\u00ednb\u00f5es, etc. \n\nGerente Realizar os trabalhos de escrit\u00f3rio como contabilizar a produ\u00e7\u00e3o, supervisionar a \n.........rli\u00e7\u00e3o e o trabalho dos funcion\u00e1rios. \n\nSecret\u00e1rias (os) Executar os servi\u00e7os comerciais; auxiliar o gerente nas suas atividades de vendas, \nI elqledi\u00e7\u00e3o e compras de prodntos, entre outros. \n\nFonte: Elaborndo pelo Autor, com base em JACO et al (19%). \n\nMuitas dessas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o ocupadas por trabalhadores da agropecu\u00e1ria, que na \u00e9poca da \n\nentressafra ficam temporariamente sem trabalho; dessa forma, correm para qualquer tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, sendo mais comum para a calcina\u00e7\u00e3o ou :l\u00e3bricas de placas e pr\u00e9-moldados. Ali\u00e1s, essa \n\n\u00e9 uma caracter\u00edstica de quase todo o Sert\u00e3o nordestino; quando uma cultura est\u00e1 na entressafra, \n\nh\u00e1 uma movimenta\u00e7\u00e3o de trabalhadores para outro setor ou para outra cultura na regi\u00e3o, at\u00e9 \n\nmesmo outra regi\u00e3o pr\u00f3xima, que apresente alguma atividade econ\u00f4mica de maior dinamismo e \n\npossa absorver parte dessa m\u00e3o-de-obra. \n\nEssa rotatividade, por exemplo, n\u00e3o permite quantificar com exatid\u00e3o a m\u00e3o-de-obra \n\nocupada na ind\u00fastria extrativa-mineral do P\u00f3lo Gesseiro. H\u00e1 trabalhadores tempor\u00e1rios que n\u00e3o \n\npossuem o beneficio da carteira assinada e/ou s\u00e3o ditos 'terceirizados', o que \u00e9 uma pr\u00e1tica para \n\nsonegar os direitos trabalhistas e baratear os custos com oper\u00e1rios. \n\n204 \n\n\n\nNas calcinadoras os problemas de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante dif\u00edceis de controlar, visto que a \n\nmaior parte delas trabalham com fomos rudimentares e altamente poluentes. A polui\u00e7\u00e3o mais \n\nvis\u00edvel nas calcinadoras \u00e9 a proveniente da emiss\u00e3o de gases e particulados no \u00e1i'. Os diversos \n\ncombust\u00edveis utilizados para a calcina\u00e7\u00e3o - lenha, \u00f3leo, coque e g\u00e1s -, na queima, produzem \n\ncompostos que s\u00e3o lan\u00e7ados diretamente no ar sem que passe por um filtro. Entrevistados sobre o \n\nuso de filtros nas chamin\u00e9s das calcinadoras, muitos empres\u00e1rios revelaram desconhecer o \n\nproduto ou disseram que s\u00e3o muito caros e/ou desnecess\u00e1rios, porque o \u00f3rg\u00e3o ambiental n\u00e3o \n\nexige tal medida (Quadro 7.8). \n\n7.3 MEIO AMBIENTE, DEGRADA\u00c7\u00c3O E IMPACTO AMBIENTAL: CONCEITOS \n\nA explota\u00e7\u00e3o de recursos pela sociedade implica em mudan\u00e7as significativas ou altera\u00e7\u00f5es \n\nno meio ambiente (englobando o meio f\u00edsico-biol\u00f3gico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico), de maneira que esta \n\ninterven\u00e7\u00e3o ser\u00e1 respons\u00e1vel por processos naturais diferentes da situa\u00e7\u00e3o inicial de uma \n\ndeterminada \u00e1rea. As a\u00e7\u00f5es humanas geram uma nova din\u00e2mica no meio ambiente e, por isso, \n\ndevem ser planejadas com o objetivo de controlar e mitigar os impactos indesejados. \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o, os principais conceitos tratados s\u00e3o apresentados de forma que fucilite seu \n\nentendimento, de acordo com a abordagem adotada na Se\u00e7\u00e3o seguinte - avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. Os termos refurem-se a situa\u00e7\u00f5es aportadas ao meio ambiente, quando da sua \n\nexplota\u00e7\u00e3o pelas atividades econ\u00f4micas ou pela a\u00e7\u00e3o humana e tamb\u00e9m, de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es decorrentes das atividades humanas s\u00e3o denominadas de impactos, que \n\npodem ser f\u00edsico-ambientais, econ\u00f4micos e sociais. Na Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001186, em seu artigo \n\n1\u00ba, o impacto ambiental \u00e9 definido como: \n\nQualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio \nambiente, causada por qualquer forma de energia resultante das atividades \nhumanas que, direta ou indiretamente, afetam: I - a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem \nestar da popula\u00e7\u00e3o; II - as atividades sociais e econ\u00f4micas; m - a biota; IV - as \ncondi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; e V - a quantidade de recursos \nambientais (CONAMA, 1986, p. 01). \n\n205 \n\n\n\nQuadro 7.8- Fontes de Poluentes nas Unidades Calcinadoras e Seus Impactos \n\nSum\u00e1rio de Impactos ou Altera\u00e7\u00f5es d_? Ambiente \n\nProcessos de britagem, moagem e transporte por meio de \nm\u00e1quinas geram particulados finos, s\u00e3o lan\u00e7ados no ar e ai \npermanecem, sendo carregados pelas correntes a\u00e9reas, atingindo \ngrandes dist\u00e2ncias e extens\u00e3o espacial. \nComo conseq\u00fc\u00eancias mais importantes c\u00ed:!am-se a contamina\u00e7\u00e3o \ndo ar, do solo, do ambiente e dos trabalhadores, atrav\u00e9s dos \npulm\u00f5es, o que pode gerar silicose, entre outras doen\u00e7as \nrespirat\u00f3rias. \nProdu\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo e condi\u00e7\u00f5es de audibilidade comprometida nas \npessoas que trabalham nas proximidades das m\u00e1quinas. \nQuando os particulados se depositam no solo pode ocorrer a \nsulfuriza\u00e7\u00e3o, ou seja, a contamina\u00e7\u00e3o por enxofre e seus \ncompostos, aumentando o teor desses elementos. \n\nO processo de calcina\u00e7\u00e3o emite consider\u00e1vel quantidade de \nparticulados, poeiras, cinzas e gases, gerando l\u00edquidos nocivos \nao meio ambiente, que muitas vezes ficam impregnados nas \nengrenagens dos fornos. \nO gran de polui\u00e7\u00e3o depende do tipo de forno; de acordo com o \nalcance dos poluentes, as \u00e1reas afetadas sofrem processos de \nsulfuriza\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e3gua, aumento do pH, entre outros. \nGera\u00e7\u00e3o de calor (polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica) e rui do, a utiliza\u00e7\u00e3o de \ncombust\u00edveis nas fumalhas gera gases como CO,, SO,, NOD \ncompostos de enxofre e carbono nocivos ao homem e ao meio -\nflora e futma. \n\nEmiss\u00e3o de poeiras do solo, gases de combust\u00e3o e queda do \nmaterial transportado. \nContamina\u00e7\u00e3o do ar pela queima de combust\u00edveis e emiss\u00e3o de \npoeiras do material transportado. \n\nFonte: Elaborado pelo Autor, com base nas visitas as calcmadoras. \n\nAs atividades humanas s\u00e3o modificadoras do meio ambiente, causando assim, um impacto, \n\nque pode ser medido em escalas de import\u00e2ncia ou signific\u00e2ncia. Para melhor caracterizar \n\nimpacto, pode-se dividi-lo em dois tipos, segundo seu car\u00e1ter qualitativo (ben\u00e9fico ou adverso): \n\npositivo e negativo. \n\n206 \n\n\n\nOs impactos positivos s\u00e3o aqueles que, ao gerarem todas e quaisquer altera\u00e7\u00f5es, assumem \n\numa import\u00e2ncia ben\u00e9fica para a sociedade e/ou para o meio ambiente, modificando assim, o \n\nmeio f\u00edSico-ambiental e social, com a melhoria da qualidade de vida hun\u00ed\u00e0na; que est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micas, como gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e poss\u00edvel desenvolvimento local ou regioual. \n\nOs impactos negativos s\u00e3o os inconvenientes n\u00e3o desejados, que geram um conjunto de \n\naltera\u00e7\u00f5es nos meios natural e s\u00f3cio-econ\u00f4mico, representando perdas qualitativas e quantitll\u00edivas \n\ndos recursos, gerando tamb\u00e9m problemas na qualidade de vida dos indiv\u00edduos. Tais impactos, \n\npodem ser de ordem m\u00e9dico-sanit\u00e1ria- afetando a popula\u00e7\u00e3o-, e de ordem econ\u00f4mica regional \n\nou local, al\u00e9m de interferir nas outras formas de vida representadas pelos animais e vegetais, \n\ngerando poss\u00edveis gastos p\u00fablicos e/ou privados. Acredita-se aqui, que todo impacto negativo que \n\ngere perdas e danos, mesmo que revers\u00edvel, seja sin\u00f4nimo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mesmo que \n\ntempor\u00e1ria. \n\nO termo degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente empregado para designar a perda das caracter\u00edsticas \n\nfisico-quirnicas e biol\u00f3gicas do ambiente e das condi\u00e7\u00f5es naturais de um ecossistema, \n\nacrescentando-se as condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, que s\u00e3o dependentes dessas caracter\u00edsticas. \n\nEla pode ser entendida da seguinte forma: \n\nA degrada\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea acontece quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a fauna s\u00e3o \ndestru\u00eddas, removidas ou expulsas; a camada f\u00e9rtil de solo for perdida, removida \nou enterrada; e a qualidade e regime de vaz\u00e3o do sistema h\u00eddrico forem \naherados. A degrada\u00e7\u00e3o ambiental ocorre quando h\u00e1 perda de adapta\u00e7\u00e3o \u00e1s \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas e \u00e9 inviabil\u00edzado o desenvolvimento \ns\u00f3cio-ecou\u00f4mico (IBAMA, 1990, p. 13). \n\nAs atividades econ\u00f4micas engendram toda uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que, ao modificarem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, requerem medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos e no caso da minera\u00e7\u00e3o, exige \n\nal\u00e9m dessas medidas, a recupera\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 explota\u00e7\u00e3o dos recursos ou concomitantemente ao \n\nseu aproveitamento. Alguns conceitos devem ser explicitados e dissecados aqui, para facilitar o \n\nentendimento e a base em que se fundamenta a an\u00e1lise a ser realizada pelo presente estudo. \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea, significa o emprego de medidas que tenham como objetivo fuzer \n\ncom que as condi\u00e7\u00f5es naturais do ecossistema retomem algumas caracter\u00edsticas ou retomem a \n\numa situa\u00e7\u00e3o, que possibilite a explota\u00e7\u00e3o ou usufruto dos recursos. Com a recupera\u00e7\u00e3o \n\n207 \n\n\n\nfinalizada, espera-se que suas condi\u00e7\u00f5es sejam suficientes para se desenvolver algum tipo de uso \n\ndo solo - que tamb\u00e9m pode ser a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o e abrigo da fauna e flora. \n\n-\nReabilita\u00e7\u00e3o significa trazer a \u00e1rea degradada de volta ao estado biol\u00f3gico apropriado, ou \n\nseja, a \u00e1rea dever\u00e1 ter uso produtivo por tempo indeterminado, em longo prazo (MAJER, 1989 \n\napud IBAMA, 1990). Segundo esse conceito e os autores, a reabilita\u00e7\u00e3o pode ser dividida em: \n\n'\" Reabilita\u00e7\u00e3o condicional - onde o homem interfere para aumentar ou agir contra os fen\u00f4nemos \n\nnaturais (manejos de reflorestamentos e pastagens); \n\n\u2022 Reabilita\u00e7\u00e3o auto-sustent\u00e1vel - \u00e9 o manejo de uma \u00e1rea at\u00e9 atingir um ponto em que a a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem n\u00e3o seja mais necess\u00e1ria Os ciclos de nutrientes s\u00e3o fechados e os componentes da \n\nbiota est\u00e3o razoavelmente em equilibrio. \n\nRestaura\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo que se refere ao :retomo das condi\u00e7\u00f5es originais dos ecossistemas, \n\nou seja, ao est\u00e1gio anterior \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. Esss situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito dificil de ser alcan\u00e7ada e alguns \n\nantores que estudam o caso, chegam a t\u00ea-la como uma situa\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel (IBAMA, op. cit.). \n\nUm dos problemas conceituais existentes no \u00e2mbito das ci\u00eancias ambientais, que devem ser \n\ntratados para n\u00e3o haver equ\u00edvocos, s\u00e3o os conceitos de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. O termo \n\npreserva\u00e7\u00e3o representa a id\u00e9ia de algo que deve ser intocado e intoc\u00e1vel, mantendo-se as \n\ncondi\u00e7\u00f5es primitivas naturais inalteradas; enquanto, conserva\u00e7\u00e3o tem sentido de algo pass\u00edvel de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, podendo sofrer altera\u00e7\u00e3o, inclusive atrav\u00e9s de obras que possam ajndar a manter os \n\necossistemas compatibilizados de forma integrada \u00e0 interven\u00e7\u00e3o (SILVA, 1992). \n\nA conserva\u00e7\u00e3o da natureza representa a sua utiliza\u00e7\u00e3o de forma :racional e planejada, \n\npermitindo a prodUtividade dos ecossistemas e a manuten\u00e7\u00e3o do ciclo dos recursos renov\u00e1veis e \n\nuso sustent\u00e1vel dos n\u00e3o-renov\u00e1veis. A preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o indireta, pois esses recursos \n\nnaturais intocados podem manter as condi\u00e7\u00f5es ambientais que permitem qualidade de vida para \n\nas comunidades. Exemplo disso, pode ser as mananciais de um rio, que protegidas, fornecem \n\n\u00e1gua de boa qualidade para uma dada regi\u00e3o. \n\nAo abordar os problemas ambientais ou impactos da minera\u00e7\u00e3o, este trabalho deve \n\nconceituar os termos relativos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que se processam no meio ambiente, decorrentes da \n\natividade e que, como \"algo fora do lugar\", constituem as modifica\u00e7\u00f5es que rompem com o \n\nequilibrio. \n\n208 \n\n\n\nUm termo de muito uso mas de dificil conceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 o de polui\u00e7\u00e3o. Para a Lei 6.938/81, da \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, em seu Artigo 3\u00b0, inciso m, ela \u00e9 entendida como: \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental resultante de atividades que direta ou \nindiretamente: a) prejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; \nb) criem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas; c) afetem \ndesfavoravelmente a biota; d) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do \nmeio ambiente; e) lancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os padr\u00f5es \nambieotais estabelecidos (BRASIL, 1981, p. 02). \n\nConsidera-se pertinente conceituar termos associados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e que a especificam, pois \n\ngeralmente ela \u00e9 classificada de acordo com a parte afetada do meio; por exemplo, polui\u00e7\u00e3o da \n\natmosfera ou do ar, das \u00e1guas, do solo, etc. \n\nRuido pode ser entendido como a sensa\u00e7\u00e3o desagrad\u00e1vel do som ou ainda como um som \n\nindesej\u00e1vel Pode provocar diversas sensa\u00e7\u00f5es de trato psicol\u00f3gico e fisiol\u00f3gico; no entanto, o \n\nque mais chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o :futo de cansar surdez nos indiv\u00edduos expostos continuamente a essa \n\nforma de polui\u00e7\u00e3o. \n\nContamina\u00e7\u00e3o designa a descarga de subst\u00e2ncias ou energia em uma concentra\u00e7\u00e3o tal que \n\nproduza efeitos prejudiciais sobre o meio, incluindo o homem (ITGE, 1989). \n\nOutro conceito de import\u00e2ncia \u00e9 o de passivo ambiental, constitui-se no conjunto de d\u00edvidas \n\ne obriga\u00e7\u00f5es gerados por empresas ou agentes econ\u00f4micos, contra\u00eddas em rela\u00e7\u00e3o com a natureza \n\ne uma coletividade de uma regi\u00e3o, em situa\u00e7\u00e3o de desacordo com as leis vigentes e os \n\nprocedimentos ambienta\u00eds preconizados (IBRAM, 1992). \n\n7.4 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTO AMBIENTAL NO P\u00d3LO GESSEIRO DO ARARIPE \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos os processos do meio fisico, as atividades realizadas na \n\nminera\u00e7\u00e3o - que influem em ta\u00eds processos - e os impactos da minera\u00e7\u00e3o; s\u00e3o sugeridas, ainda, as \n\nmedidas de controle, corre\u00e7\u00e3o dos impactos e de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n209 \n\n\n\n7.4.1 Princ\u00edpios Gerais e Procedimento de An\u00e1lise \n\nDois conceitos norteiam a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental que se faz em seg\u00fcida: processos \n\ntecnol\u00f3gicos e processos do meio fisico. Para Fomasari Filho et al (1992), os processos \n\ntecnol\u00f3gicos s\u00e3o aquelas etapas ou fases relativas \u00e0 atividade humana instalada em um local, \n\nenvolvendo a\u00e7\u00f5es orientadas segundo t\u00e9cnicas que introduzem e condicionam fluxos energ\u00e9ticos. \n\nOs processos do meio fisico, por sua vez, s\u00e3o aqueles que ocorrem na natureza, mas s\u00e3o \n\nacelerados por interm\u00e9dio da interven\u00e7\u00e3o humana ao modificar uma din\u00e2mica por outra, expondo \n\nos solos aos processos de intemperismo, tendo como agentes mais comuns a \u00e1gua, a temperatura \n\ndo ar e os ventos. S\u00e3o exemplos de processos do meio fisico: os movimentos de massa, quedas de \n\nblocos, escoamento e infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Os quais, provocam intera\u00e7\u00f5es entre os elementos \n\nfisicos, quimioos e biol\u00f3gicos, que podem trazer problemas ambientais, afetando os seres vivos e \n\ntamb\u00e9m o homem. \n\nNesta Se\u00e7\u00e3o s\u00e3o relatadas as avalia\u00e7\u00f5es de 15 minas do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, sendo 11 \n\nem atividade e 4 parali:sadas, localizadas nos munic\u00edpios de Arar:ipina, Bodoc\u00f3, Ipubi, Ouricuri e \n\nTrindade (Anexo I -Figuras 3 e 4). Como o P\u00f3lo contava com 47 minas abertas em 2002, sendo \n\n28 em funcionamento e 19 paralisadas, esta pesquisa faz uma an\u00e1lise de 31,91 % do total \n\nexistente naquele ano (Quadro 7.9). \n\nA escolha se deu em virtude da ado\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o, segundo a produ\u00e7\u00e3o e o porte \n\ndas minas, contida no traba.lho intitulado: \"Universo da Minera\u00e7\u00e3o Bras\u00fceira-2000\" (DNPM, \n\n2001). Segundo o trabalho citado, no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe existem cinco classes de produ\u00e7\u00e3o \n\nextrativa: E, F, G e H. Na primeira classe (E), s\u00e3o enquadradas as minas com produ\u00e7\u00e3o maior do \n\nque 150 at\u00e9 300 mil tlano; a segunda (F), com mais de 100 at\u00e9 150 mil tlano; a terceira (G), com \n\nmais de 50 at\u00e9 100 mil tlano; a quarta (H), com mais de 20 at\u00e9 50 mil ti ano. As classes E e F s\u00e3o \n\nconsideradas m\u00e9dias mineradoras para o universo da minera\u00e7\u00e3o brasileira, enquanto as classes G \n\ne H s\u00e3o pequenas mineradoras. Quanto \u00e0s minas paralisadas, foram enquadradas como mais uma \n\nclasse. \n\n210 \n\n\n\n7.4.2 Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental nas Minas \n\nAs minas existentes no P\u00f3lo Gesseiro se enquadram em duas situa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o: \n\natives ou paralisadas. As minas ativas s\u00e3o aquelas que se encontravam em funcionamento, \n\nproduzindo sem interrup\u00e7\u00f5es ou com lavra intermitente. As paralisadas s\u00e3o aquelas que se \n\nencontravam com lavra interrompida no per\u00edodo em que foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais da pesquisa, entre os anos de 2001 e 2003. \n\nGrupamento Mineiro \u00e9 outro conceito que distingue as minas; na realidade, trata-se de urna \n\nsitua\u00e7\u00e3o especial para a lavra, permitindo sua paralisa\u00e7\u00e3o sem perda da concess\u00e3o. O C\u00f3digo de \n\nMinera\u00e7\u00e3o (DNPM, 2001, p. 12) refere-se a ele da seguinte maneira: \n\nArt. 53 -A crit\u00e9rio do D.N.I:'.M, v\u00e1rias concess\u00f5es de lavra de um mesmo titular \ne de mesma subst\u00e2ncia mineral, em \u00e1reas de um mesmo jazimento ou zona \nmineralizada, poder\u00e3o ser reunidas em uma s\u00f3 unidade de minera\u00e7\u00e3o, sob a \ndenomina\u00e7\u00e3o de Grupamento Mineiro. \nPar\u00e1grafo \u00danico - O concession\u00e1rio, a juizo do \u00f3rg\u00e3o, pode concentrar suas \natividades em uma ou algumas concess\u00f5es agrupadas, contanto que a \nintensidade da lavra seja compat\u00edvel com a import\u00e2ncia total das jazidas \nagrupadas. \n\nAs minas de Grupamento Mineiro paralisadas, que podem eventualmente voltar a produzir, \n\nconstituem um problema para o meio ambiente, pois ao paralisar suas atividades ficam abertas e \n\npropensas aos processos do meio fisico, gerando impactos ambientais. \n\n7.4.2.1 Atividade, Processo do Meio F\u00edsico e Impacto Ambiental \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, na \u00e1rea da cava e entorno, \u00e9 uma das primeiras a\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para realizar o decapeamento e \u00e9 denominada de supress\u00e3o da cobertura vegetal Essa \n\na\u00e7\u00e3o, se fuz em todas a minas indiscriminadamente, visto que o pouco que resta no entorno das \n\ncavas n\u00e3o mostra uma rela\u00e7\u00e3o direta com medidas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm algumas minas foram observados remanescentes da caatinga nas margens da cava; isto \n\nacontece naturalmente, quando se deixa parte da cobertura natural, ocorrendo parcialmente seu \n\nciclo de regenera\u00e7\u00e3o. Salienta-se, que se houvesse um planejamento e uso de medidas de controle \n\nambiental, n\u00e3o haveria necessidade de supress\u00e3o da cobertura vegetal em algumas \u00e1reas das \n\n211 \n\n\n\nminas - aumentando-se a cobertura do solo, fica reduzida sua exposi\u00e7\u00e3o aos agentes de \n\n\u00edntemperismo. \n\nA :retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 um impacto e favorece processos do meio fisico, \n\ncomo eros\u00e3o pela \u00e1gua- gerando perdas de solos-, deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e assoreamento dos \n\ncursos d'\u00e1gua. Este \u00faltimo, ocorre quando a cava apresenta algum tipo de contato com as v\u00e1rzeas \n\nde riachos ou \u00e1reas de maior declividade do terreno, que funcionam como torrentes pluviais na \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa e terminam fluindo para os riachos. Os impactos supracitados foram observados \n\nem todas as minas da amostra (15- 100%), sendo os problemas de graus alto ou muito alto- 4 e \n\n5 -, naquelas que apresentavam urna lavra pouco organizada- 53%; enquanto, 47% apresentavam \n\ngraus baixo ou m\u00e9dio - 2 e 3 (Anexo H - Matriz: S\u00edntese dos Principais Tipos de Impactos \n\nAmbientais e Avalia\u00e7\u00e3o). \n\nA maior parte das minas localizam-se pr\u00f3ximo a algum riacho e suas cavas foram abertas \n\nem meia ou baixa encosta, favorecendo que a drenagem natural provoque os impactos citados \n\nacima. As minas em atividade que apresentam esses problemas s\u00e3o: Campo Belo, Campevi e \n\nRancbaria/Supergesso, no Riacho Saco dos Negros, em Araripina; P:ret\u00e3o, S\u00e3o Jorge e Casa de \n\nPedra, no Riacho Novo entre Trindade e Ouricuri; Itapessoca, Duarte, S\u00e3o Severino e Calmina, \n\nem riachos afluentes do Riacho Manu\u00edno. \n\nVale salientar, que todos os impactos associados \u00e0 supress\u00e3o vegetal podem ser controlados \n\ne t\u00eam caracter\u00edsticas revers\u00edveis, podendo ser alvo de recupera\u00e7\u00e3o, quando localizados. Em \n\nalguns trechos, foram observados assoreamentos de riachos com caracter\u00edsitica extensiva, ou seja, \n\nfora da \u00e1rea das minas, que n\u00e3o foram quantificados. \n\nA eros\u00e3o pela \u00e1gua \u00e9 um processo do meio fisico de grande import\u00e2ncia, com car\u00e1ter \n\ntemporal, restrito ao per\u00edodo chuvoso (dezembro a mar\u00e7o) e sua \u00edntensidade depende da \n\ndeclividade e do material que \u00e9 removido. Processos erosivos ocorrem tamb\u00e9m na remo\u00e7\u00e3o do \n\nest\u00e9ril e na forma\u00e7\u00e3o do bota-fora, pr\u00edncipalmente quando s\u00e3o formados \u00e2ngulos de taludes \n\n\u00edngremes (75 a 90\u00b0); fator esse, que \u00ednduz a \u00ednstabilidade e possibilita os deslizamentos de \n\nmaterial para a cava, al\u00e9m de quedas e/ou rolamentos de blocos, principalmente na frente de \n\nlavra. Com isso, tamb\u00e9m pode ocorrer a dilui\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e a contamina\u00e7\u00e3o por argilas. \n\nA eros\u00e3o pela \u00e1gua e a falta de um sistema de drenagem artificial, provoca o fluxo e a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos nas partes mais deprimidas da cava e para outras \u00e1reas. Tal fluxo, \n\n212 \n\n\n\nquando extrapola a \u00e1rea da cava, pode atingir os cursos d'\u00e1gua e provocar o assoreamento dos \n\nmesmos. A drenagem artificial, no interior da cava, geralmente \u00e9 feita com a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea mais rebaixada para receber as \u00e1guas pluviais e do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nNo desmonte, os maiores problemas gerados est\u00e3o relacionados \u00e0 altura e ao talude das \n\nbancadas, que em alguns trechos ultrapassa os 15 m e, na frente de lavra, pode atingir 20 m, \n\napresentando \u00e2ngulos maiores do que 45\u00b0, o que predisp\u00f5e \u00e0 queda de blocos nos setores \n\ninst\u00e1veis, sendo \u00e1reas de risco para os trabalhadores na boca da mina. Durante a detona\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \n\npossibilidade de ocorrer queda e rolamento de blocos em outros trechos das minas; isso, devido \n\n\u00e0s vibra\u00e7\u00f5es, oferecendo algum tipo de risco; ap\u00f3s o desmonte, a queda de blocos s\u00f3 se d\u00e1 nos \n\nsetores inst\u00e1veis que n\u00e3o foram removidos pelas m\u00e1quinas. Alguns trechos das minas \n\napresentaram subsid\u00eancia, devido a acomoda\u00e7\u00e3o do capeamento sobre a camada de gipsita. \n\nQuedas de blocos, por a\u00e7\u00e3o da gravidade, ocorrem nos per\u00edodos seco e \u00famido. Foram \n\nobservados blocos inst\u00e1veis nos taludes de bancadas, com maior potencial de queda e/ou \n\nrolamento, principalmente nas minas de lavra menos organizada. As quedas devem ocorrer com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, visto que, cerca de 50 % das minas ativas apresentavam rolamento de blocos em toda \n\na cava; nas paralisadas, esses blocos s\u00e3o instabilizados pelo fluxo de \u00e1gua superficial e de \n\nsedimentos no per\u00edodo chuvoso. Algumas minas ativas apresentavam bancadas com altura \n\nsuperiores a 20 m, sendo mais grave a situa\u00e7\u00e3o de instabilidade de blocos com imin\u00eancia de \n\nqueda, na presen\u00e7a de trabalhadores atuando na base da bancada (Foto 7.4). \n\nAlgumas mineradoras fazem uma drenagem prec\u00e1ria, abrindo canais no solo do entorno \n\nsem revestimentos, mas n\u00e3o plantam gram\u00edneas nas \u00e1reas onde fui suprimida a vegeta\u00e7\u00e3o, medida \n\nque reduziria o transporte de sedimentos nesses locais. \n\nOs escorregamentos, geralmente, est\u00e3o relacionados \u00e0 aus\u00eancia de um sistema de drenagem, \n\nsendo mn processo restrito \u00e0s \u00e1reas de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da cava e \n\nprincipalmente no bota-fora. O processo pode ocorrer devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua associada \u00e0 \n\ninstabilidade do est\u00e9ril pr\u00f3ximo \u00e0s bancadas; seu impacto principal est\u00e1 no fluxo de material para \n\na cava e inunda\u00e7\u00e3o das mesmas, amnentando o custo de produ\u00e7\u00e3o e exigindo maior trabalho na \n\nretirada do material depositado na cava, al\u00e9m de parar algmnas etapas da lavra - as chuvas, \n\npraticamente, interrompem grande parte das atividades. \n\n213 \n\n\n\nA a\u00e7\u00e3o dos ventos ocorre principalmente no per\u00edodo seco (maio a dezembro); a dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante \u00e9 de SE-NO e a polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 mais intensa quando as m\u00e1quinas est\u00e3o realizando \n\no trabalho, o que fuvoreoe o aumento de part\u00edculados finos. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um impacto ambiental de grau forte na frente de lavra, na fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndos blocos e na britagem, no interior da mina; a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica utilizada \n\npara impedir a poeira em suspens\u00e3o no ar, mesmo porque esse recurso \u00e9 escaaso. A emiss\u00e3o de \n\npoeira e particulados tem como fontes, os processos tecnol\u00f3gicos de desmonte com explosivos, a \n\ncominui\u00e7\u00e3o dos blocos maiores pelos :rompedores, a retirada da rocha pelas p\u00e1s-carregadeiras e o \n\ncarregamento, atingindo os trabalhadores, seja da empresa mineradora ou de terceiros. A a\u00e7\u00e3o \n\ndos ventos tem maior potencial no desmonte e no carregamento, devido ao material part\u00edculado \n\nfino produzido nessas etapas. \n\nO transporte interno do min\u00e9rio, do est\u00e9ril e reje\u00edtos, gera polui\u00e7\u00e3o do ar; nas empresas, os \n\nprincipais cuidados tomados visam evitar perdas de material. britado e de finos, e queda dos \n\nblocos, porque representa perdas do mineral-min\u00e9rio e podem causar algum acidente. \n\nNo transporte de materiais, observou-se que os trabalhadores utilizam protetores de ouvido \n\nna maior parte das minas, tanto os motoristas de caminh\u00f5es, como os operadores de p\u00e1s-\n\ncarregadeiras, quebra-pedras e marteleteiros- o que n\u00e3o foi observado nos 'marroeiros', mesmo \n\nque expostos ao ru\u00eddo. Nas empresas maiores, o transporte para a unidade de calcina\u00e7\u00e3o \u00e9 re\u00edto \n\npor carretas cobertas com lona, reduzindo ou anulando perdas do min\u00e9rio. \n\nNo beneficiamento inicial. realizado no interior das minas, a fragmenta\u00e7\u00e3o dos blocos \u00e9 \n\nfeita com o rompedor e, em seguida, passa pela br\u00edtagem; neste processo ocorre a polui\u00e7\u00e3o do ar, \n\nvisto que, os finos s\u00e3o bem dificeis de controlar. \n\nAtnalmente, h\u00e1 muitas minas que al\u00e9m da br\u00edtagem de gips\u00edta, produzem tamb\u00e9m o \n\ndenominado gesso agr\u00edcola; grande parte das minas passou a produzi-lo em fun\u00e7\u00e3o do aumento \n\nda demanda e porque n\u00e3o precisa de tecnologia ou t\u00e9cuicos qualificados para isso. Trata-se de \n\numa atividade de beneficiamento com britagem e moagem, o que provoca problemas como \n\naumento de part\u00edculas em suspens\u00e3o no ar, fucilmente observadas na fragmenta\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio \n\npelas m\u00e1quinas. O impacto da produ\u00e7\u00e3o do gesso agr\u00edcola \u00e9 o risco de silicose para os \n\ntrabalhadores. \n\n214 \n\n\n\nAo passar pela esteira, parte do gesso agr\u00edcola cai e \u00e9 depositado no solo ou fica em \n\nsuspens\u00e3o no ar; esse material bastante so !to, por ser seco e de granula\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea (grossa e \n\nfina), pode, em parte, ser levado pelo vento, poluindo o ar. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o-de-obra, salienta-se \n\nque a exposi\u00e7\u00e3o a essas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 restrita, pois apenas um trabalhador pode operar as \n\nm\u00e1quinas, sendo uma das fun\u00e7\u00f5es de maior risco de doen\u00e7as pulmonares, junto com as realizadas \n\nna calcina\u00e7\u00e3o. O produto \u00e9 armazenado e ensacado no mesmo local de onde vai ser transportado \n\npora os estoques da empresa; quando ensacado, oferece menor risco de polui\u00e7\u00e3o. \n\nFoto 7.4 - Interior da cava da Mineradora Serrol\u00e0ndia. Observa-se a altora da bancada superior a 20 m e \nhomens trabalhando na base. S\u00edtio Alto Bonito, munic\u00edpio de lpubi. Foto do Autor. \n\nO que deve ser salientado, \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em separar o horizonte ed\u00e1fico \n\ndos solos, misturando-o com todo o tipo de material, seja ele est\u00e9ril, min\u00e9rio de qualidade inferior \n\ne at\u00e9 lixo, os quais s\u00e3o dispostos no bota-fora. \n\nFoi observado que, em alguns casos, na disposi\u00e7\u00e3o do est\u00e9ril e dos rejeitos n\u00e3o s\u00e3o tomados \n\nmaiores cuidados ou planejamento dessa fase, apenas destina-se um lugar para coloc\u00e1-los. Nas \n\nminas maiores e com profissionais habilitados para orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, essa etapa \u00e9 geralmente \n\nmelhor organizada. Nas minas, os rejeitos s\u00e3o compostos de est\u00e9ril misturado com o min\u00e9rio e \n\n215 \n\n\n\nque n\u00e3o podem ser separados. O bota-fora recebe todo material que n\u00e3o serve para a produ\u00e7\u00e3o \n\ndos bens, seja min\u00e9rio descartado na sele\u00e7\u00e3o, rejeitos ou est\u00e9ril. \n\nA eros\u00e3o provocada pela \u00e1gua no bota-fora \u00e9 comum em todas as minas, sendo em maior \n\ngrau naquelas de lavra menos organizada H\u00e1 minas em que o bota-fora situa-se na lateral da \n\ncava, bem pr\u00f3ximo de onde se extrai o min\u00e9rio, apresentando a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o em sulcos, \n\ncom escorregamentos e corrida de lama para o interior da cava na \u00e9poca das chuvas. Parte do solo \n\nescorrega para a cava, em fun\u00e7\u00e3o da instabilidade, instalando-se l\u00e1 algumas esp\u00e9cies vegetais \n\n(Foto 7.5). \n\nNo bota-fora, os processos erosivos s\u00e3o resultantes da falta de medidas mitigadoras, como \n\nindu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nos taludes. Em algumas minas, j\u00e1 h\u00e1 alguns ind\u00edcios dessa indu\u00e7\u00e3o, de \n\nforma natural, visto que a pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o se instala nos locais degradados pela minera\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo que o solo existente no bota-fora seja mais pobre. Nesses casos, a esp\u00e9cie mais comum \u00e9 \n\na jurema preta (Mimosa hostilis), que tem papel pioneiro e regenerador das condi\u00e7\u00f5es do solo. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho humano s\u00e3o pouco satisfat\u00f3rias, pois muitos oper\u00e1rios labutam a \n\nsol e chuva sem equipamentos adequados. Nas minas, o risco de acidentes para os oper\u00e1rios \u00e9 \n\ngrande, principalmente naquelas que n\u00e3o adotam medidas de seguran\u00e7a do trabalho, como faixas \n\nde prote\u00e7\u00e3o para os trabalhadores e rampas de acesso \u00e0s cavas de largura segura, podendo haver \n\nacidentes com pessoal, m\u00e1quinas e caminh\u00f5es. \n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais critica no caso de servi\u00e7os de transporte de terceiros, pois s\u00e3o empresas \n\nde parcos recursos e n\u00e3o est\u00e3o adaptados para isso; os caminh\u00f5es s\u00e3o bem velhos e os oper\u00e1rios \n\nse vestem com roupas e cal\u00e7ados pr\u00f3prios, inadequados para o tipo de trabalho e somente com o \n\ncapacete - que parece ser o \u00fanico equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual de que disp\u00f5em. Vale \n\nsalientar, que muitas dessas 'empresas' de transporte n\u00e3o s\u00e3o catalogadas pelo munic\u00edpio, sendo \n\nassim, clandestinas ou irregulares e que tamb\u00e9m transportam a lenha para as calcinadoras, seja \n\nesse insumo adquirido de forma legal ou ilegal. \n\nAs minas paralisadas s\u00e3o um caso \u00e0 parte no que diz respeito a alguns problemas, por isso \n\nesses ser\u00e3o tratados, sumariamente, a seguir. Foram observadas seis minas paralisadas, mas s\u00f3 \n\nquatro delas avaliadas; sendo duas localizadas no munic\u00edpio de Araripina e duas em Bodoc\u00f3. \n\nEssas apresentaram todos os tipos de degrada\u00e7\u00e3o poss\u00edveis, com cavas que continuam abertas e \n\napresentando uma l\u00e2mina d'\u00e1gua de profundidade vari\u00e1vel, compondo uma lagoa. \n\n217 \n\n\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o que se instala. ao redor das cavas das minas paralisadas \u00e9 oportunista, como a \n\nalgaroba e, em alguns casos, as juremas, que ocupam quase todo o entorno da cava, onde n\u00e3o h\u00e1 \n\n\u00e1gua ou onde os solos degradados ainda permitem. No fundo das cavas, foi'mam-se lagos \n\npovoados por algas, alguns peixes e fuuna aqu\u00e1tica que conseguem sobreviver nessas condi\u00e7\u00f5es; \n\nalguns riachos tempor\u00e1rios podem correr para essas minas, levando n\u00e3o somente \u00e1gua, mas \n\nsedimentos, restos de animais, vegetais e lixo, provocando a eutrofiza\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio \n\nlivre nas \u00e1guas. Tal. ambiente, :fuvorece a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos, bact\u00e9rias e algas diversas, que se \n\nnutrem de compostos de enxofre e material. org\u00e2nico; o extravasamento desses materiais tem \n\ncomo conseq\u00fc\u00eancia a contamina\u00e7\u00e3o dos a\u00e7udes e riachos da regi\u00e3c, os quais recebem esse fluxo. \n\nOs principais impactos ocorrem em fun\u00e7\u00e3o do uso das \u00e1guas superficiais e at\u00e9 subterr\u00e2neas. \n\nComo tais, cita-se: a propaga\u00e7\u00e3c de doen\u00e7as gastro-intestinais e da pele, pelo uso da \u00e1gua \n\ncontaminada, desaparecimento ou redu\u00e7\u00e3c de algumas esp\u00e9cies e anmento de outras, causando \n\ndesequih'brio ecol\u00f3gico (Foto 7.7). \n\nNas minas paralisadas ainda permanecem trechos inst\u00e1veia, contendo blocos e fragmentos \n\nmenores de rocha, heran\u00e7a da atividade pret\u00e9rita ou de intemperismo mec\u00e2nico ao longo dos \n\nanos. Todo o material. \u00e9 pass\u00edvel de remo\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua e escorregarnento na \u00e9poca das chuvas, \n\nquando s\u00e3o rolados para o interior do lago formado pelas \u00e1guas pluviais. \n\nOs processos do meio fisico, nas atuais condi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o mais prop\u00edcios \u00e0 degrada\u00e7\u00e3c do que \n\n\u00e0 regenera\u00e7\u00e3o, seja do solo ou dos seres vivos. Basicamente, h\u00e1 eros\u00e3o pelo vento, nas \u00e1reas de \n\nentorno sem cobertura vegetal. e pela \u00e1gua, com deslizamentos de blocos e escoamento das \u00e1guas \n\npluviais para o interior da cava, podendo contaminar por eutrofiza\u00e7\u00e3o ou sul:furiza\u00e7\u00e3o as \u00e1guas. \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, alguns acidentes podem ocorrer, em caso de entrada de pessoas e animais nas \n\nminas. \n\nAs minas paralisadas permanecem potencialmente degrndadoras do meio ambiente, pois \n\nal\u00e9m da cava, existem as \u00e1reas de bota-foras e vias de movimenta\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas que foram \n\ndesmatadas. O entorno das cavas contribuem muito para acelerar os processos erosivos, \n\nsignificando perdas de solos e degrada\u00e7\u00e3c da vegeta\u00e7\u00e3o local. Deve se distinguir dois tipos de \n\ncavas: a de corte em meia encosta e a de corte profundo. No primeiro caso, a extens\u00e3o dos \n\nimpactos \u00e9 maior, j\u00e1 que no per\u00edodo chuvoso as enxurradas levam o material do interior da cava; \n\n218 \n\n\n\nenquanto no segundo caso, constituem uma depress\u00e3o para onde convergem os materiais do \n\nentorno. \n\nFoto 7.5- Eros\u00e3o em sulcos em bota-fora. Interior da cava da Mineradora Duarte. S\u00edtio Baixas, munic\u00edpio \nde Ipubi. Foto do Autor. \n\nFoto 7.6- em \nOuricuri. Foto do Autor. \n\n219 \n\n\n\nFoto 7. 7 - Aspecto visual de eutroftza\u00e7\u00e3o numa mina paralisada. Observa-se presen\u00e7a de algas e plantas \naqu\u00e1ticas ocupando a \u00e1gua e as margens. As pegadas de animais revelam que muitos bebem a \u00e1gua \nexistente no local. Mineradora Rosado, localizada na unidade de Vertentes, S\u00edtio Sombrio, Bodoc\u00f3. Foto \ndo Autor. \n\nEmbora as condi\u00e7\u00f5es atuais sejam bastante prec\u00e1rias e o impacto visual forte, tais minas \n\npodem ser alvo de recupera\u00e7\u00e3o, necessitando, para isso, de investimentos - resta saber quem deve \n\npagar esse pre\u00e7o, visto que, at\u00e9 agora n\u00e3o foi feito nada em tais minas. Algumas alternativas s\u00e3o: \n\na recomposi\u00e7\u00e3o da paisagem e revegeta\u00e7\u00e3o ou a reativa\u00e7\u00e3o das minas, se houver viabilidade \n\necon\u00f4mica para isso, para que seja feita a recupera\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nUma alternativa de recupera\u00e7\u00e3o para as cavas sem possibilidade de retornada de \n\nexplota\u00e7\u00e3o, seria impermeabilizar o fundo da cava, torn\u00e1-la um lago e fazer a revegeta\u00e7\u00e3o nas \n\nmargens da mesma; neste caso, os investimentos s\u00e3o menores, mas, mesmo assim, s\u00e3o \n\nconsider\u00e1veis; \u00e9 por isso que se recomenda a recupera\u00e7\u00e3o ao longo da explota\u00e7\u00e3o - o que n\u00e3o \u00e9 \n\nfeito na regi\u00e3o. \n\n221 \n\n\n\n7.8- Vista parcial de mina paralisada. Observa-se algarobas e juremas ocupando alguns trechos e a \nlagoa formada no fundo da cava. Mina de Grupamento Mineiro (Grupo Lafurge), Lagoa de Dentro -\nArarip\u00edna. Foto do Autor. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es dos empres\u00e1rios e t\u00e9cnicos atuantes nas mmas da regi\u00e3o, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das minas consta dos projetos elaborados para o \u00f3rg\u00e3o ambiental local. Os \n\nentrevistados relataram que no final da explota\u00e7\u00e3o, com a exaust\u00e3o da mina, o material \n\ndepositado no bota-fora ser\u00e1 lan\u00e7ado na cava para o preenchimento das mesmas e recupera\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea. Se houvesse um planejamento melhor, poderia se obter maior efici\u00eancia no aproveitamento \n\ndo min\u00e9rio, bem como do est\u00e9ril para a produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica, tijolos e artefatos 'de barro'. \n\nFoto em \nVotorantin, mina de Grupamento Mineiro, no antigo distrito de Rancbaria - Ararip\u00edna. Foto do Autor. \n\n223 \n\n\n\n7.9-\nEmpresa \n\nde campo do Autor com \n2002a) e SOBRINHO (2002). \n\ndo \n\nObserva\u00e7\u00e3o: (e) produ\u00e7\u00e3o estimada; (*) em negrito est\u00e3o as minas que foram alvo da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental; GM -\nGrupamento Mineiro, o n\u00famero refere-se \u00e0s minas de um mesmo Grupamento. \n\n225 \n\n\n\n7.4.2.2 Medidas Corretivas Sugeridas Para Controle Ambiental \n\nAs medidas corretivas sugeridas em seguida, s\u00e3o as que se enquadram na problem\u00e1tica \n\nexistente nas minas avaliadas no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, feitas em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es em \n\nque se encontrava a atividade de minera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da pesquisa. \n\nS\u00e3o apenas recomenda\u00e7\u00f5es parciais urgentes, tomadas como principais medidas para \n\norganiza\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental na atividade mineradora, de grande relev\u00e2ncia e \n\nque deveriam ser adotadas em curto prazo. \n\nMedidas: \n\ne Organizar melhor o desmonte, utilizando-se pessoal t\u00e9cnico para realizar o trabalho de \n\nc\u00e1lculo de cargas nas minas, pois \u00e9 pr\u00e1xis o enoarregado de produ\u00e7\u00e3o realizar essa a\u00e7\u00e3o, \n\nmnitas vezes sem preparo. Isso, evitaria a utiliza\u00e7\u00e3o de grande quantidade de explosivos \n\nsem necessidade, reduzindo-se a possibilidade de instabiliza\u00e7\u00e3o ainda maior do terreno, o \n\naumento de blocos inst\u00e1veis e a subsid\u00eancia do capeamento no entorno ela cava. \n\n\u2022 Redesenhar a cava e frente de lavra, organizando o aproveitamento total do min\u00e9rio, \n\nevitando-se o desperdicio; para isso, pode ser feita uma lavra em bancadas, aprofundando \n\na cava, aumentando o n\u00famero das bancadas e reduzindo sua altura para 1 O m, evitando \n\ntaludes \u00edngremes, reduzindo-os ou abatendo-os. Tal medida, diminui a instabilidade de \n\nblocos e a inseguran\u00e7a para os oper\u00e1rios; \n\n\" Realizar o decapeamento concomitantemente com o desmonte, evitando-se a supress\u00e3o \n\nnos trechos de avan\u00e7o ela lavra antes do desmonte ser realizado; \n\n\u2022 Manter faixas de prote\u00e7\u00e3o com vegeta\u00e7\u00e3o nativa nas \u00e1reas lim\u00edtrofes ela cava, para que \n\nseja evitado o deslizamento de solo e est\u00e9ril para o interior ela cava e fazer a supress\u00e3o \n\nsomente com o decapearnento; \n\n\u2022 Induzir o crescimento ela vegeta\u00e7\u00e3o nas margens ela cava e bota-fora e revegetar as \u00e1reas \n\nde cobertura vegetal degraclacla da \u00e1rea Os trechos que n\u00e3o est\u00e3o sendo mais aproveitados \n\ndevem ser alvos de recupera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que neles n\u00e3o ser\u00e1 realizada a retirada do min\u00e9rio; \n\n226 \n\n\n\n., Criar drenagem artificial com canaletas ao redor da cava e no entorno, direcionando as \n\n\u00e1guas at\u00e9 as \u00e1reas de menor altitude, que constituem a drenagem superficial na \u00e9poca das \n\n~huvas; o sistema de drenagem evita preju\u00edzos quanto \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o da gipsita 'destinada para \n\na calcina\u00e7\u00e3o e o fluxo d'\u00e1gua para o interior da cava; rebaixamento de uma parte da cava \n\npara receber as \u00e1guas pluviais nas minas, onde esse n\u00e3o existe. Constru\u00e7\u00e3o de um sisterns \n\nde drenagem tamb\u00e9m no bota-fora, para evitar o fluxo de sedimentos para a drenagem \n\nlocal, como os rios, riachos e a\u00e7udes; \n\n\u2022 Reduzir a altura da bancada para I O m, como medida de seguran\u00e7a, buscando evitar \n\ntamb\u00e9m os desmoronamentos de blocos inst\u00e1veis, visto que, no desmonte com explosivos \n\nh\u00e1 instabiliza\u00e7\u00e3o por conta de fissuras e despreendimento da rocha. Isso reduz os \n\nacidentes e mortes de oper\u00e1rios que trabalham dentro da cava; \n\n\" Sinaliza\u00e7\u00e3o, com \u00e1reas reservadas para lixo e de seguran\u00e7a na cava e nos acessos a eia; \n\n\" Respeitar uma dist\u00e2ncia do bota-fora para a cava e construir uma drenagem exclusiva, \n\npara evitar o fluxo de rnsterial inst\u00e1vel e movimentos de massas para os setores de menor \n\naltitude da cava; \n\n\u2022 Fazer aspers\u00e3o de \u00e1gua nos blocos antes do processo de britagem, para evitar a a\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica e transporte dos particulados finos; \n\n\u2022 Separar o solo ed\u00e1fico do est\u00e9ril a fim de salvaguardar parte de suas propriedades ed\u00e1ficas \n\ne aproveit\u00e1-lo na recupera\u00e7\u00e3o. Segundo IPT (2003), para que n\u00e3o haja degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nhorizontes do solo, recomenda-se que tanto o horizonte A como os demais, devem ser \n\nestocados em separado, em !eiras de 1,5 m de altura e 2m de largura e cobertos com \n\nleguminosas e forrageiras; \n\n\u2022 Aproveitar a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, criar banco de esp\u00e9cies da caatinga e/ou cerrado, para \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o posterior; \n\n\" Construir cortinas vegetais, com a arboriza\u00e7\u00e3o de alguns trechos na mina, visando reduzir \n\na a\u00e7\u00e3o dos ventos e o impacto visual - tanto para o trabalhador como para o visitante -, o \n\nque se contempla numa iavra organizada; \n\n227 \n\n\n\n,. Destinar \u00e1reas para disposi\u00e7\u00e3o seletiva de materiais diversos (l\u00edquidos, s\u00f3lidos, etc), \n\nseparando-os com vistas a uso futuro ou reciclagem, ou transport\u00e1-los para as \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o pelo poder p\u00fablico. \n\nComo medidas observadas, podem ser citadas as de seguran\u00e7a: \n\n.. Uso de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual - EPis, como protetores de ouvido, \n\ncapacetes e luvas, usados pelos operadores de m\u00e1quinas e motoristas de caminh\u00f5es; essa \n\nmedida., foi observada nas minas maiores, assim como, a preocupa\u00e7\u00e3o na movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde caminh\u00f5es e m\u00e1quinas, respeitando-se faixas de tr\u00e2nsito na mina; \n\n\" Nas minas ativas de porte m\u00e9dio e de lavra organizada (tr\u00eas delas), observou-se como \n\nprincipal medida., a seguran\u00e7a com o trabalhador em rela\u00e7\u00e3o a seu posicionamento na \n\nfrente de lavra, situando-se sempre a mn raio de 30 m da bancada e quebra-pedras e \n\nficando na linha dos caminh\u00f5es para carregamento. Ali, eles realizam a sele\u00e7\u00e3o manual \n\ndos blocos menores de tamanho definido pelo comprador. Nas demais minas em \n\natividade (oito), tal medida n\u00e3o foi observada; \n\n\u2022 Uso de EPis nas etapas de britagem e moagem - das onze minas avaliadas, oito \n\nutilizavam algum equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual e apenas tr\u00eas, utilizavam todos os \n\nequipamentos. \n\n228 \n\n\n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n' \n\nA hip\u00f3tese proposta para fundamentar esta Tese foi assim enunciada (Cap\u00edtulo 1, Se\u00e7\u00e3o \n\n1.2, p. 20): \n\nO atual modelo de produ\u00e7\u00e3o de gipsita e gesso na regi\u00e3o conhecida como P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe, realizado pela iniciativa privada e incentivada (financiada) pelo Estado, vem causando \n\ns\u00e9rios problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais regionais. Supondo tal modelo \n\nincompat\u00edvel com a di:n\u00e2mica natural. consideramos que essa importante atividade m\u00ednero-\n\nindnstrial possa ser melhor planejada, organizada e conduzida de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais, em escala local, e com base na Carta Geo-ambiental da \u00e1rea de estudo, em \n\nescala regional, para ser rt>.alizada em bases sustent\u00e1veis; ou seja, conhecendo-se a din\u00e2mica das \n\nunidades geo-ambientais, pode-se adotar medidas de controle e corre\u00e7\u00e3o de impactos negativos \n\nlocais, provocados pelas atividades econ\u00f4micas. \n\nAtrav\u00e9s do desenvolvimento da pesquisa, constatamos que essa hip\u00f3tese p\u00f4de ser \n\nconfirmada direta e indiretamente, como mostram os argumentos e dados reunidos e apresentados \n\nno texto. Decorrentes de todo o tratamento dado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e das an\u00e1lises realizadas, foram \n\nconstru\u00eddas as seguintes conclus\u00f5es: \n\nl. As Pol\u00edticas Nacional e Estadnal de Meio Ambiente demonatram-se bem avan\u00e7adas no que \n\ndiz respeito \u00e0s leis e regulamentos em mat\u00e9ria ambiental; no entanto, apresentam entraves na \n\nsua execu\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da ineficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es e da falta de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n2. No per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do estudo, a a\u00e7\u00e3o efetiva dos \u00f3rg\u00e3os ambientais na \u00e1rea objeto \n\ndeixava a desejar, visto que a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental se dava apenas semestralmente, al\u00e9m de \n\nrestritas \u00e0s calcinadoras e ao controle do uso da lenha \n\n3. No momento atual. o modo de produ\u00e7\u00e3o extrativa-mineral realizado no P\u00f3lo Gesseiro do \n\nAraripe se mostra como gerador de parte da degrada\u00e7\u00e3o ambiental existente. \n\n4. A degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 decorrente da atividade mineral, seja a lavra ou a \n\ncalcina\u00e7\u00e3o, em sinergia com as demais atividades econ\u00f4micas (como agricultura e pecu\u00e1ria); \n\ntais, poder\u00e3o levar os ecossistemas locais a urna situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica, j\u00e1 que a \u00e1rea \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel ao fen\u00f4meno de deserti:fica\u00e7\u00e3o. \n\n229 \n\n\n\n5. Apenas 53,8% da \u00e1rea da Carta Geo-ambiental correspondem, grosso modo, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\nremanescente de caatinga e cerrado ou em est\u00e1gio de menor interfer\u00eancia humana; enquanto \n\ncer\u00e9a de 46,13% da \u00e1rea encontra-se em est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o ou j\u00e1 foram'ocupadas pelo \n\nhomem e suas atividades- conforme interpreta\u00e7\u00e3o da imagem Landsat TM 7 (Anexo I -\n\nFiguras 1 e 2). \n\n6. Os desmatamentos na \u00e1rea, com a fmalidade de atender \u00e0 calcina\u00e7\u00e3o da gipsita e realizados \n\nnas minas e entomos, aumentam ainda mais os processos do meio f\u00edsico respons\u00e1veis pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas locais. \n\n7. As condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas minas e calcinadoras s\u00e3o severas e insalubres; nas minas \n\namestradas, poucas empresas v\u00eam utilizando equipamentos adequados para prote\u00e7\u00e3o e \n\nseguran\u00e7a dos trabalhadores; \n\n8. Os impactos derivados da lavra decorrem da falta de conhecimento maior sobre a din\u00e2mica \n\ndo meio natural, que pode ser planejada e organizada com base na Carta Geo-ambiental \n\nelaborada pelo autor desse estudo. \n\n9. Foram interpretadas seis unidades geo-ambientais na \u00e1rea da Carta; destas, quatro podem ser \n\nalvos diretos dos impactos da minera\u00e7\u00e3o; tais impactos s\u00e3o extensivos \u00e0s unidades de \n\nVertentes; Colinas e Serrotes; V\u00e1rzeas ou baixadas e Rampas e Tabuleiros (superf\u00edcies \n\npediplanadas). \n\n10. A drenagem natural \u00e9 o fator de maior import\u00e2ncia na din\u00e2mica superficial, pois a \n\ninexist\u00eancia de cobertura vegetal propicia a a\u00e7\u00e3o erosiva e a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nconcorrendo para os processos do meio f\u00edsico, como eros\u00e3o pela \u00e1gua, transporte de \n\nsedimentos e assoreamento dos riachos, rios, lagos e a\u00e7udes da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m de \n\npropiciar a contamina\u00e7\u00e3o do meio aqu\u00e1tico. \n\n11. Os impactos n\u00e3o atingem uma unidade geo-ambiental inteiramente, mas podem alcan\u00e7ar \n\npropor\u00e7\u00f5es at\u00e9 maiores, quando se estendem parcialmente por duas ou mais unidades. \n\n12. A falta de uma fonte de energia que substitua a lenha, gera a atual situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. O uso da lenha \u00e9 mais um fator para que se reduza a cobertura vegetal da \u00e1rea e os \n\nprocessos atuem de forma mais intensa, aumentando o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n13. A infra-estrutura de transportes ainda \u00e9 um grande entrave para a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do frete, \n\no que inviabiliza uma produ\u00e7\u00e3o e consumo de gipsita e gesso maiores do que as atuais no \n\npais. \n\n230 \n\n\n\n14. A ind\u00fastria extrativa-mineral do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe ainda engatinha na ado\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas medidas de controle de impactos ambientais, estando muito longe das demandas \n\nexigidas pela PNMA e das adotadas em outras partes do mundo; poucas empiesas obtiveram \n\na ISO 9001, sendo esta certifica\u00e7\u00e3o proveniente da calcina\u00e7\u00e3o, enquanto a minera\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nbem longe de adotar medidas mais eficazes no controle de seus impactos ambientais. \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es \n\nAs considera\u00e7\u00f5es feitas a partir daqui, visam sugerir e recomendar medidas mais eficientes \n\ne racionais para a pol\u00edtica de aproveitamento dos recursos do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. A ado\u00e7\u00e3o \n\ne execu\u00e7\u00e3o de todas ou algumas dessas medidas, deve ser pensada e efetuada pela admi:nistra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e pelos agentes econ\u00f4micos. \n\n1 Explota\u00e7\u00e3o do Recurso Mineral \n\nEstudos da efici\u00eancia nos processos de lavra e beneficiamento devem ser efetuados para que \n\nse evite o desperd\u00edcio ou perda do min\u00e9rio e est\u00e9ril, at\u00e9 mesmo do material rejeitado no \n\nbeneficiamento. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver pesquisas de tecnologia, gest\u00e3o sustent\u00e1vel e \n\npromover a qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra existente nas atividades relacionadas ao P\u00f3lo Gesseiro \n\ndo Araripe. Na qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal j\u00e1 s\u00e3o realizados alguns programas, carecendo de maior \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e incentivos. \n\nO aproveitamento integrado de todo material derivado da lavra possibilitaria a longevidade \n\ndas \u00e1reas mineradas e a produ\u00e7\u00e3o de outros bens, como a argila existente (est\u00e9ril ou capeamento ), \n\nque tem servido apenas para o preenchimento da cava no final do ciclo mineiro - quando \u00e9 \n\nrealizado-, mas que poderia ser utilizada como mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos, telhas \n\ne outros produtos. \n\nMuitos materiais, como gipsita, gesso e produtos derivados de gesso (placas, blocos, etc.) se \n\nperdem ou quebram ao longo dos processos de extra\u00e7\u00e3o, calcina\u00e7\u00e3o, fabrica\u00e7\u00e3o e transporte. \n\nPode-se pensar em desenvolver tecnologia para reduzir essas perdas, bem como estudar uma \n\nforma de reciclar esses materiais, o que reduzir\u00e1 as \u00e1reas para descarte de placas e outros \n\n231 \n\n\n\nmateriais, que, at\u00e9 o momento, s\u00e3o ditos inaproveitados. Algumas calcinadoras doam esses \n\nmateriais para seus trabalhadores produzirem os tijolos de gesso utilizados em suas casas . \n. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-aproveitamento ou reciclagem do \"lixo\" do gesso, tamb\u00e9m se imp\u00f5e \n\ncomo um impedimento ou gargalo na sua utiliza\u00e7\u00e3o. A Resolu\u00e7\u00e3o Conama 307/02, o coloca \n\ncomo material para o qual n\u00e3o existe tecnologia de reciclagem, podendo ser restritivo para seu \n\nconsumo ou use, o que muitos empres\u00e1rios v\u00eaem como uma atitude lobista dos grupos \n\ncimenteiros. Hoje, os 'gargalos' do setor s\u00e3o ocasionados por diversos fatores, onde se imp\u00f5em \n\nos de ordem tecnol\u00f3gica e ambiental; se n\u00e3o forem investidos recursos para desentravar esses \n\nproblemas, dificilmente a atividade ter\u00e1 seus dias perpetuados. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de pesquisa de \u00e2mbito estadual e federal, como o ITEP, o Centro Tecnol\u00f3gico do \n\nAraripe, as Universidades Federal e Estadual (UFPE e UPE) e o Centro Federal de Ensino \n\nTecnol\u00f3gico (CEFET-PE), poderiam exeroer a tarefa de pesquisar novos usos e alternativas em \n\ntermos tecnol\u00f3gicos e de gest\u00e3o mineral e ambiental do P\u00f3lo. Para isso, deveriam promover o \n\nengajamento de estudantes desses \u00f3rg\u00e3os ou institui\u00e7\u00f5es com bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em \n\npesquisas que procurassem solu\u00e7\u00f5es para os diversos problemas de ordem tecnol\u00f3gica, ambiental \n\ne sociaL Recursos estaduais podem ser destinados a esse fim, j\u00e1 que existe muito interesse por \n\nparte do Estado para que haja aumento da atividade produtora mineral. \n\nPropomos que seja elaborado um programa oficial de financiamento de pesquisas nas \u00e1reas \n\ntecnol\u00f3gicas, ambiental e s\u00f3cio-econ\u00f4mica para o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, com recursos que \n\natendam custos de pesquisa, bolsa para coordenador-pesquisador e de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n2 Pol\u00edtica Ambiental \n\nOs recursos ambientais impactados na minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o de gipsita s\u00e3o v\u00e1rios: \u00e1gua, \n\nar, solos, plantas, auirnais e o pr\u00f3prio homem; reduzir a polui\u00e7\u00e3o ambiental e empregar \n\ntecnologia para tal fim, assim como incentivar a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias mais limpas, devem ser no \n\nmomento medidas de urg\u00eancia. \n\nAplicar penas para os crimes ambientais, como medida de regula\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\npode servir para inibir algumas a\u00e7\u00f5es danosas ao meio ambiente; contudo, uma a\u00e7\u00e3o educacional \n\nde m\u00e9dio prazo pode surtir maior efeito. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio o engajamento de toda a \n\n232 \n\n\n\nsociedade, dos estudantes de todos os n\u00edveis, das escolas e universidades, dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m uma atua\u00e7\u00e3o mais intensiva do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual \n\nTamb\u00e9m \u00e9 fundamental a promo\u00e7\u00e3o de financiamentos e redu\u00e7\u00e3o de impostos para as \n\nempresas que adotem medidas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e de controle. Para isso, toma-se \n\nnecess\u00e1rio estabelecer um patamar m\u00ednimo, por exemplo, de 30 a 50\"/o da \u00e1rea j\u00e1 lavrada, para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, o que colll:emplaria a recupera\u00e7\u00e3o concomitante com a lavra, \n\nsem deixar para o futuro o que mn\u00edtas vezes fica para a sociedade - extemalidades. \n\nQuanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, propomos a cria\u00e7\u00e3o de um posto da CPRH \n\nem Trindade ou Araripina para promover a\u00e7\u00f5es mais eficazes; n\u00e3c basta um escrit\u00f3rio e pessoal \n\nvolante, a necessidade \u00e9 de pessoal fixo para a\u00e7\u00f5es constantes e, eventualmente, refor\u00e7ado com \n\noutros t\u00e9cnicos. A dist\u00e2ncia da sede da CPRH - Recife - para o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, \n\naproximadamente 700 km, \u00e9 um fator que atualmente impede as a\u00e7\u00f5es. \n\nA atua\u00e7\u00e3o conjunta da CPRH com o IBAMA surtiria um efeito consider\u00e1vel. Para isso, os \n\n\u00f3rg\u00e3os devem estar equipados e planejar suas a\u00e7\u00f5es integradas. Para fiscalizar a comercializa\u00e7\u00e3o \n\nda lenha precisa-se de dilig\u00eancias nas estradas, tanto nas asfaltadas quanto nas vicinais, pois, \n\nnestas \u00faltimas, \u00e9 por onde trafega a maior parte da carga de lenha ilegal. \n\nQuanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o estadual, apresenta-se com um bom n\u00famero de leis que podem, se \n\naplicadas a contento, minimizar a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. No entanto, a a\u00e7\u00e3o efetiva \n\npara a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual de meio ambiente ainda carece de uma infra-estrutura que \n\ncombata a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nPara isso, sugerimos como propostas: \n\n.. Cria\u00e7\u00e3o de um posto conjunto CPRH/IBAMA em Trindade, visando cumprir as a\u00e7\u00f5es \n\ncompetentes a esses \u00f3rg\u00e3os; assim como a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o, de um corpo \n\nt\u00e9cnico qualificado para execu\u00e7\u00e3o de estudos e a\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental junto \u00e0 comunidade nos diversos n\u00edveis de ensino. \n\n\" Cria\u00e7\u00e3o de cursos de gest\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o ambiental, destinados aos t\u00e9cnicos e estudantes da \n\nregi\u00e3o para atuarem nas empresas de minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outras atividades, com \n\na participa\u00e7\u00e3o das empresas e prefeituras; \n\n233 \n\n\n\n.. Elabora\u00e7\u00e3o de um programa de gest\u00e3o ambiental integrada do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe, nos \n\nsegmentos de minera\u00e7\u00e3o, calcina\u00e7\u00e3o e f\u00e1bricas de pr\u00e9-moldados de gesso, com coleta seletiva \n\nde lixo, disposi\u00e7\u00e3o de materiais, etc. \n\nCada setor da minera\u00e7\u00e3o tem sua especificidade; por isso, uma polliica mineral diferenciada \n\npara o setor da gipsita/gesso poderia ser pensada e discutida No entanto, o controle da atividade \n\nna produ\u00e7\u00e3o e no pagamento dos tributos referentes \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e calc\u00edna\u00e7\u00e3o deve ser feito. Pois \n\na sociedade paga muito caro pela falta de investimentos, principalmente em recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental, o que se torna um passivo a assumir pela sociedade local Internalizar os lucros e \n\nexternalizar o passivo ambiental \u00e9 uma postura um tanto irrespons\u00e1vel. O Estado precisa regular e \n\ncontrolar, de forma mais eficaz, os problemas de sonega\u00e7\u00e3o de impostos na regi\u00e3o, pois se perde \n\nde duas formas: de um lado, os impostos e do outro, o meio ambiente. \n\nO Estado e as empresas precisam ter objetivos quanto a uma pol\u00edtica para o setor; realizar \n\nestudos sobre as proje\u00e7\u00f5es de consumo e demanda da gipsita, tanto interna ou externa, que \n\npossam tornar a explota\u00e7\u00e3o menos danosa ao meio ambiente e \u00e0 economia. Desde muito tempo, \n\nse explota a gipsita no Araripe; no entanto, as perdas em termos monet\u00e1rios s\u00e3o grandes devido \u00e0 \n\nfalta de um planejamento integrado da minera\u00e7\u00e3o, com rigor na viabilidade econ\u00f4mica e sem \n\ndesperd\u00edcio. \n\n4 Infra-estrutura \n\nUm dos motivos que pro\u00edbe um consumo maior de gipsita \u00e9 o frete. A infra-estrutura de \n\ntransportes \u00e9 um entrave ao barateamento da gipsita e gesso. A malha vi\u00e1ria precisa ser \n\nrestaurada e complementada, tanto rodovi\u00e1ria, quanto ferrovi\u00e1ria e hidrovi\u00e1ria. Investimentos nos \n\ntransportes beneficiariam os outros setores, como a agropecu\u00e1ria e o com\u00e9rcio. \n\nUma alternativa, no caso da inviabilidade de constro\u00e7\u00e3o da Transnordestina em seu projeto \n\natual, poderia ser a constro\u00e7\u00e3o de um ramal ferrovi\u00e1rio ligando o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe com \n\na Ferrovia Centro-Atl\u00e2ntica, que tem seu final em Juazeiro-BA, podendo ser deixado outros \n\n234 \n\n\n\ntrechos para depois. Para isso, poderiam ser executados os trechos do ramal do gesso, 112 k:m, \n\nque tem recursos do Governo do Estado e dos empres\u00e1rios do P\u00f3lo, e o segmento Petrolina-\n\nSalgueiro; estes trechos ligariam Araripina a Petrolina e se conectariam com a Ferrovia Centro-\n\nAtl\u00e2ntica. \n\nPara alguns estudos, a solu\u00e7\u00e3o do problema do frete \u00e9 o transporte interrnodal. No entanto, \n\no transporte rodovi\u00e1rio toma os pre\u00e7os muito altos. A alternativa mais vi\u00e1vel \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do \n\nramal do gesso e do ramal Salgueiro-Petrolina-Juazeiro, estabelecendo a conex\u00e3o com a Ferrovia \n\nCentro-Atl\u00e2ntica ou ainda, a liga\u00e7\u00e3o com Sobradinho-BA, fazendo conex\u00e3o com a Hidrovia do \n\nRio S\u00e3o Francisco, que s\u00e3o modalidades mais baratas, excluindo-se a rodovi\u00e1ria. \n\n5 Comunidade Local e Responsabilidade Social \n\nA compensa\u00e7\u00e3o pela explota\u00e7\u00e3o de recursos minerais e degrada\u00e7\u00e3o de ontros recursos no \n\nmeio ambiente \u00e9 urns a\u00e7\u00e3o contida na legisla\u00e7\u00e3o e nos princ\u00edpios \u00e9ticos da sociedade. O \n\nreflorestamento de algumas \u00e1reas, a qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e investimentos sociais s\u00e3o \n\nmedidas a serem pensadas e colocadas em pr\u00e1tica pelas empresas e Estado. \n\nOutras a\u00e7\u00f5es mais efetivas deveriam privilegiar a comunidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os de lazer, como bosques, parques de recrea\u00e7\u00e3o, entre ontros. Investimentos das empresas, \n\njunto com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, poderiam proporcionar tais medidas, pois todos os munic\u00edpios \n\ndo P\u00f3lo s\u00e3o carentes de \u00e1reas de lazer, campos de futebol, pistas de atletismo; enfim, medidas de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o para a comunidade. Incentivar os esportes pode ser um programa ou medida \n\nacertada para inserir jovens e adolescentes nurns atividade, retirando-os da ociosidade, do vicio e \n\nda marginalidade. \n\n6 Impactos no Meio Ambiente \n\nA explota\u00e7\u00e3o mineral, assim como as demais atividades realizadas no solo, v\u00eam \n\ntransformando grandes \u00e1reas na regi\u00e3o de estudo. Observa-se nitidamente grande avan\u00e7o dos \n\nprocessos erosivos nas \u00e1reas dessas atividades e seu entorno. Quarenta e sete minas est\u00e3o em \n\natividade ou paralisadas; se nas minas em atividade os processos do meio f\u00edsico s\u00e3o de dificil \n\n235 \n\n\n\ncontrole, nas paralisadas os problemas s\u00e3o maiores, devido \u00e0 :l\u00e0lta de controle e monitoramento. \n\nNos leitos dos rios o volume de sedimentos aumentou consideravelmente, em fun\u00e7\u00e3o da retirada \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas cobertas com caatinga v\u00eam sofrendo uma redu\u00e7\u00e3o bastante significativa - como \n\nreferido no item 5 das conclus\u00f5es-, n\u00e3o s\u00f3 nas \u00e1reas da depress\u00e3o perif\u00e9rica (rampas e tabuleiros, \n\nvertentes, etc.), mas tamb\u00e9m na Chapada. \u00c9 a\u00ed, que o problema se toma ainda mais grave, pois se \n\ncondena essa \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o aos processos erosivos e de degrada\u00e7\u00e3o do meio natl!ral. \n\nrestringindo as \u00e0reas de cobertura vegetal e de abrigo da fauna. Isso, devido ao uso da lenha que \n\nse constitui no maior insumo para a calcina\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos empres\u00e1rios calcinadores, quanto aos desmatamentos da \n\ncastinga local, por conta da escassez do combust\u00edvel, n\u00e3o por causa do meio ambiente. Em vista \n\nda atual situa\u00e7\u00e3o, governos e empresas est\u00e3o implantando projetos de reflorestamento da \n\ncaatinga, visando manter os fomos funcionando por mais tempo, at\u00e9 que se consiga a substitui\u00e7\u00e3o \n\nda lenha por outros tipos de combust\u00edveis. \n\nAtualmente, aigumas empresas calcinadoras v\u00eam aderindo ao uso do coque do petr\u00f3leo, que \n\n\u00e9 uma alternativa barata. H\u00e1 cerca de cinco anos, o \u00f3leo BPF foi uma alternativa para a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da lenha; inicialmente, o governo federal manteve os pre\u00e7os em condi\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de gesso; entretanto, a situa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nnos \u00faltimos tr\u00eas a quatro anos, manteve-se sempre em alta, tamb\u00e9m devido \u00e0 dist\u00e2ncia dos \n\nfornecedores, que se localizam no Centro-Sul ou distante do P\u00f3lo Gesseiro. A conseq\u00fc\u00eancia \n\nimediata do aumento dos pre\u00e7os, foi o retomo do uso da lenha na maioria das calcinadoras, cerca \n\nde 80\"/o delas utilizam a lenha como energ\u00e9tico em 2004. \n\nEnfim, nota-se que a explota\u00e7\u00e3o mineral e a calcina\u00e7\u00e3o, bem como as demais atividades \n\nrealizadas, v\u00eam degradando grandes \u00e0reas na regi\u00e3o do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Exige-se, desta \n\nforma, que tais gargalos econ\u00f4micos, ambientais e sociais sejam alvo de uma politica \n\ncomprometida com um modelo pautado em bases sustent\u00e1veis e diferente do atual modelo, que \n\ngera passivos ambientais, concentra a renda e coloca em risco a sobreviv\u00eancia da comunidade \n\nlocal, do presente e do futuro. \n\nComo propostas nessa \u00e0rea, podem ser enumeradas as seguintes: \n\n\" Programa de reflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o ambiental atendendo: \n\n236 \n\n\n\na) \u00e1reas que devem ser alvo de recupera\u00e7\u00e3o, como minas paralisadas e economicamente invi\u00e1veis \n\npara retomada da atividade mineral; \n\nb) reflorestamento da caatinga e cerrado; \n\nc) reflorestamento de \u00e1reas definidas como de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nd) reflorestamento parcial de unidades de conserva\u00e7\u00e3o; \n\ne) recupera\u00e7\u00e3o nas minas em atividade e controle da polui\u00e7\u00e3o nas unidades calcinado:ras. \n\nFinalmente, devemos salientar que esta Tese, seu diagn\u00f3stico, conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o esgota os estudos e os problemas apresentados pelo P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. No entanto, \u00e9 \n\napresentada pelo Autor como uma contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o e aproveitamento dos recursos \n\nnaturais na atividade de minera\u00e7\u00e3o. \n\n237 \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAB'S\u00c1BER, Aziz N .. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159 p. \n\nALMEIDA, Maria do Carmo de; FIGUEROA, A .Estudo ecod\u00edn\u00e3mico na regi\u00e3o centro-\nocidental do Raso da Catarina-BA. Revista Geonordeste, ano I, n\u00b0 1, 1984. pp. 21 -28 e anexo. \n\nANDRADE, Gilberto O. de .Os Climas. In: Brasil: a terra e o homem./Aroldo de Azevedo \n(Organizador). S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1968. 2\u2022 edi\u00e7\u00e3o revista pp. 409-462. \n\nANDRADE, Manuel C. de .A terra e o homem no Nordeste: contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da \nquest\u00e3o agr\u00e1ria no Nordeste. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1998. 305 p. il. \n\n___ .Sert\u00e3o Sul. Recife:SUDENE/CPR!DPE, 1984. (Brasil, SUDENE, Estudos Regionais, \n11). \n\n___ .0 desafio ecol\u00f3gico: utopia e realidade. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1994. 92 p. H. \npp.: 259-260. 147 p. \n\nARA\u00daJO, S\u00e9rgio M. S. de; PAULA; Marcus V. S. de; SILVA; Manoel P. da .Bacia do Rio da \nBrigida: Possibilidades e limita\u00e7\u00f5es de uso dos recursos naturais. Recife: DCG/CFCHIUFPE, \n1992. Relat\u00f3rio da disciplina Geomorfologia Aplicada. (in\u00e9dito) 8 p. \n\nARA\u00daJO, S\u00e9rgio M. S. de .An\u00e1lise de impactos ambientais em Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco-PE. \nRecife: DCG/CFCHIUFPE, 1995. Projeto de disserta\u00e7\u00e3o apresentado para qualifica\u00e7\u00e3o. 55 p. \n\n___ .Ecod\u00edn\u00e3mica e Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental no Setor Sul de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco-PE. \nRecife: DCG/CFCH, 1996. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 168 p. il. e tab. \n\n___ .Crise Mundial: um problema cultural e \u00e9tico? Monografia da disciplina \nDesenvolvimento, meio ambiente e recursos naturais. Campinas-SP:DARMJIG/Unicamp, 2000. \n(in\u00e9dito). 32 p. \n\nARA\u00daJO, A. P. R; PERES, Luciano dos S .. Gipsita do Araripe: alternativas e perspectivas \nda explora\u00e7\u00e3o m\u00edneral e industrializa\u00e7\u00e3o. Recife, 1983. \n\nBARROS, Henrique O. M .. A Gipsita na Regi\u00e3o do Araripe. In: MELLO, M\u00e1rio L. de, \u00c1reas \nde exce\u00e7\u00e3o da Para\u00edba e dos Sert\u00f5es de Pernambuco. Recife, SUDENE/PSU/SER, 1988. p. \n95-101. \n\nBERTRAND, George .Paysage et Geographie globale. Revue geographique d\u00eas Pyr\u00e9n\u00e9s et du \nSud-ouest, n\u00b0 39, pp: 249-272. \n\nBOBBIO, Norberto; MATTEUCCI, Nicola; P ASQUINO, Gianfranco .Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica. \nBras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 1986. 132p. \n\n239 \n\n\n\nBRANCO, Samuel M. .Ecossist\u00eamica: uma abordagem integrada dos problemas do meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Editora Edgard Bl\u00fccher, 1989. 141p. \n\nBRASIL. Decreto N\" 76.389, de 03 de outnbro de 1975. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia 'da Rep\u00fablica, \n1975. Decreto de 03 de outubro de 1975. \n\n-....,..,._.Lei 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1981a. Dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br>. \n\n___ .. Projeto Radambrasil: Follia 23- Jaguaribe NE. Rio de Janeiro: MME/DNPM, 1981b. \n\n-:-=-=--=\u00b7\u00b7Constitni\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: promulgada em 05 de outnbro de \n1988. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2001. (Cole\u00e7\u00e3o Saraiva de legisla\u00e7\u00e3o). \n\n-=:----:--\u00b70 desafio do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica! CIMA-\nComiss\u00e3o Interministerial para Prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio \nAmbiente e Desenvolvimento, 1991. 204 p .. \n\n-:-:-:-:--::\u00b7\u00b7Lei n\u2022 8.876: Institni como Autarquia o DNPM. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n1994. Lei de 02 de maio de 1994. DOU 03/05/1994. \n\nBRITO, Ign\u00e1cio Machado .O Cret\u00e1ceo e sua Import\u00e2ncia na Geologia do Brasil. Rio de \nJaneiro: UFRJ, 1990. 96 p .. (S\u00e9rie Did\u00e1tica, vol 3). \n\nBUGALHO, Adoniran .Competitividade das Ind\u00fastrias de cimento do Brasil e da Am\u00e9rica \ndo Norte. Campinas, SP: [s.n.], 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de \nCampinas; Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nCARNOY, Martin .Estado e Teoria pol\u00edtica. Campinas, SP: Papirus,1994. 339 p. \n\nCASSIANO, Andr\u00e9ia M. .A inser\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o ambiental na Empresa de minera\u00e7\u00e3o: o \nestndo de caso da Rio Paracatu Minera\u00e7\u00e3o S. A. - MG. Campinas, SP:[s.n.], 1996. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Instituto de Geoci\u00eancias - Universidade Estadual de Campinas. \n\nCAVALCANTI, Rache! N.; CASSIANO, Andr\u00e9ia M .. A inser\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental na \nempresa de minera\u00e7\u00e3o: ensaios sobre a sustentabilidade do setor. Campinas: [os autores], \n1998. \n\nCAVALCANTI, Rachei N. .A minera\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: casos da \nCompanhia Vale do Rio Doce. S\u00e3o Paulo, 1996.432 p. Tese de Doutorado- Escola Polit\u00e9cnica-\nDepartamento de Engenharia de Minas, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nCAVALCANTI, Cl\u00f3vis .Condicionantes biofisicos da economia e suas implica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \nno\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edtica e a \ngest\u00e3o dos espa\u00e7os regionais/ Adernar R Romeiro; Bastian Philip Reydon; Maria L\u00facia \nAzevedo Leonardi, org. Campinas-SP: UNICAMP/ IE, 1996. pp: 61-82. \n\n240 \n\n\n\nCNPMA - Centro Nacional de Pesquisa em Meio Ambiente/ EMBRAP A- Empresa Brasileira \nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Imagem Landsat 7 TM, setembro de 1999. Campinas: CNPMA/ \nEMBRAP A, 2001. Bandas I a 7 do sat\u00e9lite: composi\u00e7\u00e3o colorida de combina\u00e7\u00e3o 2, 3 e 5. \n\nCHAVES, Arthur P .. Teoria e pr\u00e1tica do tratamento de min\u00e9rios. S\u00e3o Paulo: Signus Editora, \n1996. Vol. 1. 235 p. \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente .Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 001, de 23 de \njaneiro de 1986. Estabelece as defini\u00e7\u00f5es, a responsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes \ngerais para o uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental. DOU de 01107/1986. \n\n--:-::-.. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237, de 19 de dezembro de 1997. Estabelece os procedimentos, \nas defini\u00e7\u00f5es, a compet\u00eancia e responsabilidades e efetiva o licenciamento com instrumento de \ngest\u00e3o ambiental. \n\nCOIMBRA, Jos\u00e9 de A .O outro lado do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: CETESB/ASCETESB, \n1985. \n\nCOLBY, M. .Envi.ronmental Management in Development: the evolntion of paradigms. \nWashington: World Bank Discussion Papers n. 80, 1990. 39 p. \n\nCONDEPE - Instituto de Desenvolvimento do Estado de Pernambuco. Oportunidades \nindustriais: gipsita. Recife: CONDEPE, 1978. \n\n---,-\u00b7\u00b7Gipsita em Pernambuco: microrregi\u00e3o de Araripina. Recife: Instituto de \nPlanejamento de Pernambuco- CONDEPE, 1996. \n\nCONDEPE - Instituto de Desenvolvimento do Estado de Pernambuco. Produ\u00e7\u00e3o de minerais \nmet\u00e1licos e n\u00e3o-met\u00e1licos: gipsita. Recife: CONDEPE, 1997. Base de Dados do Estado (BDE) I \nCONDEPE/DIE. \n\nCOSTA, Walter D.; ANJOS, N. da F. R .Gipsita no Estado de Pernambuco. Recife: \nCONDEPE, 1962. \n\nDELITTI, Wellington. Ecologia e an\u00e1lise ambiental. In: TAUK, S\u00e2mia M. et. a! .. An\u00e1lise \nAmbiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/FAPESP/SRT/ \nFUNDUNESP, 1991. p. 131-132. \n\nDNPM - DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. Mosaico semi-\ncontrolado de radar: folba SB24YC. Bras\u00edlia: DNPM, l976a. Escala 1: 250.000. \n\n-::-:-:-::-::-:\u00b7Mosaico semi-controlado de radar: folba SB24YD. Bras\u00edlia: DNPM, 1976b. Escala 1: \n250.000. \n\n___ .Gipsita. In: Balan\u00e7o Mineral Brasileiro. Bras\u00edlia:DNPM, 1980. Vol II 216 p. il. pp. \n139-148. \n\n241 \n\n\n\nDNPM- DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. Anu\u00e1rio Mineral \nBrasileiro. Bras\u00edlia: DNPM, 1986. V. 15. \n\n:Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro. Bras\u00edlia: DNPM, 199la. V. 20. __ , \n___ .Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro. Bras\u00edlia: DNPM, 1996a. V. 25. \n\n___ .Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro. Bras\u00edlia: DNPM, 200la. V. 30 \n\n-:---,.,\u00b7C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: DNPM, 200lb. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dnpm.gov.br/codigo/texto completo>. Acesso em: 21 ago. 2001. \n\n.Cadastro Mineiro 2002. Bras\u00edlia: DNPM, 2002a. Rela\u00e7\u00e3o dos Processos Selecionados: \n-g,_ip-sita.:-- Dispon\u00edvel em:<http://www.dnpni.gov.br/sicom!Resultados.asp>. Acesso em: 12 nov. \n2002. \n\n---=\u00b7Estrutura Geol\u00f3gica e Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica da Bacia do Araripe./Francisco Celso \nPonte; Francisco Celso Ponte Filho. Recife: DNPM delegacias do 4\u00b0 e 10\" distritos, 1996b. 68 p. \n\n:-::-=-='.Mapa geol\u00f3gico da Bacia sedimentar do Araripe. Escala 1:250.000. Recife: \nMME/Delegacias em PE e CE ( 4\u00b0 e 10\u00b0 distritos regionais) I DNPM, 1996c. \n\n--=_ .. Panorama da economia mineral do estado de Pemambueo./Ant\u00f4n\u00edo C. P.L. Sobrinho \ne Bartolomeu de A. Franco. Recife: DNPM/CPRM, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dnpm.gov.br/ecopema.htrnl>. Acesso em: 24 nov. 2000. \nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral Sum\u00e1rio Mineral. Bras\u00edlia: DNPM, \n1985. Vol 15. \n\n___ .Sum\u00e1rio Mineral. Bras\u00edlia: DNPM, 199lb. Vol. 20. \n\n___ .Sum\u00e1rio MineraL Bras\u00edlia: DNPM, 1996d. Vol. 16. \n\n___ .Sum\u00e1rio MineraL Bras\u00edlia: DNPM, 1997. Vol 17. \n\n___ .Sum\u00e1rio Mineral. Bras\u00edlia: DNPM, 2001c. V. 21. \n\n__ .Sum\u00e1rio Mineral. Brasilia: DNPM, 2002b. Vol22. \n\n__ .Sum\u00e1rio Mineral Bras\u00edlia: DNPM, 2003. Vol. 23. \n\n::--::-:-... Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira- 2000: A Produ\u00e7\u00e3o das 1.862 Minas no Brasil. \nBras\u00edlia: CDEM/DNPM, 200ld. 32 p. \n\nEAST AMAN, J. R. .IDRISE for Windows: Introdu\u00e7\u00e3o e Exerc\u00edcios Tutoriais. J. Ronald \nEastman. Editores da Vers\u00e3o em portugu\u00eas, Heinrich Hansenack e Eliseu Weber. Porto Alegre, \nUFRGS/ Centro de Recursos Idrise, 1998. 240 p. \n\n242 \n\n\n\nFONSECA, Francisco F. A. .Minera\u00e7\u00e3o e Ambiente. In: TAUK, S. M., An\u00e1lise ambiental: \numa vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp/ F APESP/SRT/FUNDUNESP, 1991. p. \n143-147. \n\nFORNASARl FILHO, Nilton et al .Altera\u00e7\u00f5es no meio fisieo decorrentes de obras de \nengenharia. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1992. (IPT - Publica\u00e7\u00e3o, 1972; \nBoletim, 61). 165 p. \n\nHERMANN, Hidelbrando .Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente: metamorfoses juridico-\ninstitucionais. Rio Claro-SP: [s.n], 1995. (Tese de doutorado UNESP). 355 p. \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis .Manual \nde recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o: t\u00e9cnicas de revegeta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: \nIBAMA, 1990. 96p. \n\n-=-__ .Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: 1984/91. Edi\u00e7\u00e3o revisada e aumentada. Bras\u00edlia: Ibama/ \nConarna- Conselho Nacional do Meio Ambiente, 1992. 245 p. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Agropecu\u00e1rio de Pemambuco-\n1985. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. N' 14. Censos Econ\u00f4micos de 1985. \n\n-=-=_.Censo Demogr\u00e1fico de Pernambuco. Censos demogr\u00e1ficos de 1980. Rio de Janeiro: \nIBGE, 1983. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.Censo Demogr\u00e1fico de Pernambuco. \nCensos demogr\u00e1ficos de 1991. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. \n\n-:-__ .Censo Agropecu\u00e1rio -1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sidra.ibge.gov.brlbdal>. \nAcesso em: 05 ago. 2001. \n\n__ . Pesquisa da pecu\u00e1ria municipal: 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sidra.ibge.gov \n.brlbda/>. Acesso em: 15 abr. 2002. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico de Pernambuco. \nCensos demogr\u00e1ficos de 2000. Rio de Janeiro: IBGE, 2000. \n\n__ .Dados da Popula\u00e7\u00e3o Brasileira: 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibg.gov.br/cidades \n.html>. Acesso em: 04 ago. 2001. \n\n-:--::--\u00b7\u00b7Produ\u00e7\u00e3o agricola municipal de Pernambuco - 2001. Banco de dados agregados. Rio \nde Janeiro: IBGE, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sidra.ibge.gov.brlbda!>. Acesso em: 25 \nago. 2001. \n\nIBRAM - Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o .Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. Bras\u00edlia: !BRAMI \nComiss\u00e3o T\u00e9cn\u00edca de Meio Ambiente/ Grupo de Trabalho de Reda\u00e7\u00e3o., 1992. 126 p. \n\n243 \n\n\n\nITGE - INSTITUTO TECNOL\u00d3GICO Y GEO-MINERO DE ESPANA .Manual de \nRestauraci\u00f3n de terrenos y evaluaci\u00f3n de impactos ambientales en mineria. Madrid: \nITGE/EPM, 1989.332 p. \n\nIGME -INSTITUTO GEOL\u00d3GICO Y MINERO DE ESPANA .Panorama Minero: Yeso. \nMadrid: IGJ.\\AE, 2001. 13 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.igme.es/publicadones/panorama/ \nyese.htm>. Acesse em: 11 ago. 2001. \n\n----::_,.Panorama Minero: Yeso. Madrid: IGME, 2002. 8 p. .Dispon\u00edvel \nem:<http:/www.igme.es/publicaciones/panorama/ yese.htm>. Acesse em: 27 jul. 2003. \n\nIPT - INSTITUTO DE PESQillSAS TECNOL\u00d3GICAS .Minera\u00e7\u00e3o e munic\u00edpio: bases para \nplanejamento e gest\u00e3o dos recursos minerais. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, \n2003. \n\nJAC\u00d3, Salom\u00e3o M.; ARA\u00daJO, Ledsen M.; SOUZA FILHO, Jos\u00e9 da C. .Diagn\u00f3stico das \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho no P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Araripina-PE: (os autores), 1996. CEDAS \n- Centro S\u00e3o Camilo de Desenvolvimento em Administra\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. (monografia de \nespecializa\u00e7\u00e3o em Medicina do Trabalho). 59 p. il. e anexos (in\u00e9dito). \n\nKORTE, F.; COULSTON, F .. Some Considerations ofthe Impact ofEnergy and Chemicals \non the Environment. Regulatory Toxicology and Pharmacology, n. 19; p. 219-227, 1994. \n\nKRAUS, Luis A. A.; AMARAL, Ant\u00f4nio J. R do .Dep\u00f3sitos de Gipsita de Casa de Pedra, \nPernambuco. In: Principais Dep\u00f3sitos Minerais do Brasil. DNPM, por Carlos Schobenhaus et \nal. Bras\u00edlia: DNPM, 1997. Vol. IV-C; p. 159-167. \n\nLAKATUS, E.; MARCONl, Marina de Andrade .Fundamentos de Metodologia cient\u00edfica. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1991. 3\u2022 edi\u00e7\u00e3o revisada e ampliada. \n\nLAROCHE, R C et al. .Impactos da moderniza\u00e7\u00e3o agricola do Nordeste: Microrregi\u00e3o de \nAraripina. Recife: DCG/CFCHIUFPE, 1993. Relat\u00f3rio final de projeto hom\u00f4nimo; \nCNPq/F ACEPE. Com anexo: mapa de zonas ecofloristicas. \n\nLOCKE, John .On civil govemment. Chicago: Henry Regnery, [1692]. 1955. \n\nMACHADO, Iran F .. Recursos Minerais: Pol\u00edtica e Sociedade. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n1989. 410p. \n\nMACHADO, Paulo Affonso L .. Direito Ambiental Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos \nTribunais, 1991. 589 p. \n\nMAJER., J. D .. Fauna studies and land reclamation technology; a review of the history and \nneed for such stodies. In: Animais in primary succession: the role of fauna in reclaimed \nlands, J. D. Majer, coordinator, p. 3-33. Londres: Cambridge University Press, 1989. \n\n244 \n\n\n\nMARINHO, Maerbal; KIPERSTOK. Asher .Ecologia industrial e preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o ao debate regionaL In: Bahia: An\u00e1lise &amp; Dados. Salvador: Superintend\u00eancia de \nEstudos Econ\u00f4micos e Sociais da Bahia, 2001. p; 271-279. \n\nMELLO, Evenildo B. de .E:rtrato de Relat\u00f3rio T\u00e9cnico para o Sebrae. Recife: o Autor, 1996 \n(sem pagina\u00e7\u00e3o/mimeo/in\u00e9dito ). \n\nMELLO, M\u00e1rio L. de . .\u00c1reas de exce\u00e7\u00e3o da Para\u00edba e dos :Sert\u00f5es de Pernambuco. Recife, \nSUDENE/PSU/SER, 1988. Cap. 3- A regi\u00e3o de Araripina-Ipubi, pp: 63-94. \n\nME - MINIST\u00c9RIO DO EX\u00c9RCITO/DSG - Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico.Folha \nSB24YCVI: Ouricuri. Olinda: DSG, 1982. Carta Topogr\u00e1fica. Escala 1:100.000. \n\n__ .Folha SB24YDIV: Sim\u00f5es. Olinda: DSG, 1984. Carta Topogr\u00e1fica. Escala 1:100.000. \n\nMMA - MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE .Manejo de ecossistemas fr\u00e1geis: a luta contra \na desertifiea\u00e7\u00e3o e a seca. In: Agenda 21. Bras\u00edlia: MMA, 2001. Disponivel em: \n<http://www.mma.gov/br>. Acesso em: out 2001. \n\nMT - MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES .Banco de Informa\u00e7\u00f5es e Mapas de Transportes -\n2002. Bras\u00edlia: MT/ Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio dos Transportes, 2002. (CD-ROM). \n\nMT - MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES. Banco de Informa\u00e7\u00f5es e Mapas de Transportes -\n2004. Bras\u00edlia: MT/ Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio dos Transportes, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.transportes.gov.brlbit/mapas/>. Acesso em: abr. 2004. \n\nMMSD .Projeto Minera\u00e7\u00e3o, Minerais para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Relat\u00f3rio do \nBrasil/MMSD (sigla em ingl\u00eas). Brasil: IIED/CIPMA!IIPM/CETEM; dezembro de 2001. \n\nMORAES. Ant\u00f4n\u00edo Carlos R de .Meio Ambiente e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1994. 120 p. \n\nNEUMANN, Virg\u00edn\u00edo H.; CABRERA, Luis .Una nueva propuesta estratigr\u00e1fica para la \ntectonosecuencia pos-rifte de la cuenca de Araripe, Noreste de Brasil. In: Boletim do V \nSimp\u00f3sio sobre o Cret\u00e1ceo do Brasil e I Simp\u00f3sio sobre o Cret\u00e1ceo de Am\u00e9rica del Sur. Rio \nClaro-SP: UNESP- Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1999. 712 p ( p:279-285). \n\nNEUMANN, Virg\u00edn\u00edo H.; CORREA, Ant\u00f4n\u00edo C. B.; MABESOONE, M. Jannes. \nCompartimenta\u00e7\u00e3o Gcomorfol\u00f3gica da Sub-Bacia Leste do Araripe. Recife: [os autores], \n2000. (in\u00e9dito). \n\nODUM, H. T .. Emergy Accounting: Environmental Enginering Sciences. Gainsville-Florida: \nUn\u00edversity of Florida - USA, 2000. 20 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/www.dieoff.org/page232.pdf.>. \nAcesso em: nov. 2001. \n\nPASSET, R .L'Economique et le vivant. Paris: Payot, 1979. C\u00e1p. I: L'extesion de la sphere \nD'activite economique; p-23-33. \n\n245 \n\n\n\nPEREIRA, Eliezer B. .Per\u00edd anal\u00edtico da gipsita. Rio de Janeiro: DNPM, 1974. 19 p. \n\nPERES, L.; BENACHOUR, M.; SANTOS, V. A. dos .O gesso: produ\u00e7\u00e3o e sua utiliza\u00e7\u00e3o na \nconstru\u00e7\u00e3o civ\u00fc/ Luciano Peres, Mohand Benachour, Valdemir A. dos Santos. Recife: Baga\u00e7o, \n2001. 166p. \n\nPERNAMBUCO. Lei 7.541- Preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o ambiental Recife: Di\u00e1rio \nOficial do Estado de Pernambuco, 12 dez. 1977. \n\n=-__ .Lei 9.465: Uso de Agrot\u00f3xicos e pesticidas. Recife: Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nPernambuco, 08 de junho de 1984. \n\n=-__ .Cobertura aerofotogr\u00e1fica do Estado de Pernambuco: escala 1:40.000. Governo de \nPernambuco/Secretaria de Agricultura/ Fundo de Terras de Pemambuco!INCRA, 1985. Faixas \n3,4,5 e Sa ,6, 7 e 7a, 8, 8a e 8b, 9 e 9a, 1 O e 1 O a, 11 e 11 a, 12, 12 a e 12b. \n\n=-:::-:--:.Lei U.O:U - Estrutura, compet\u00eancia e funcionamento do Consema-PE. Recife: \nDi\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, 03 de janeiro de 1991. \n\n=----:-_.Lei 11.206 - Pol\u00edtica Florestal do Estado de Pernambuco. Recife: Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, 31 de mar\u00e7o de 1991. \n\n---c:-.. Lei 11.907 - Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o permanente em \u00e1rea espec\u00edfica. Recife: Di\u00e1rio \nOficial do Estado de Pernambuco, 22 de dezembro de 2000. \n\n=---:\u00b7Programa de Desenvolvimento de Pernambuco-PRODEPE. Recife: Governo de \nPernambuco, 2002. dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pernambuco.gov.br/>. Acesso em: 20 mar. 2002. \n\nPONTE, F. C.; API, C. J. .Proposta de revis\u00e3o da coluna lito-estratigr\u00e1fica da bacia do \nA.raripe. In: Congresso Brasileiro de Geologia, XXXVI. Natal-RN, 1990. Anais ... Natal SBG, \nv.l p.211-226. \n\nPONTE, Francisco C .. Extens\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica da Bacia do A.raripe no Mesocret\u00e1ceo. In: 3\u00b0 \nSimp\u00f3sio sobre o Cret\u00e1ceo do Brasil. Rio Claro: Ed.Unesp, 1994. Boletim p.Bl-135. \n\nPORTO, M. F. S.; FREITAS, C. M. .Analise de Riscos Tecnol\u00f3gicos Ambientais: \nPerspectivas Para o Campo da Sa\u00fade do Trabalhador. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, n\u00b0 13, \np.S9-72, 1997. \n\nRAFESTIN, Claude .Por uma Geografia do poder. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Cec\u00edlia Fran\u00e7a, do \noriginal: Pour une Geographie du Pouvoir, Paris: LITEC, 1980. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. 269 p. \n\nRODRIGUES, S\u00e9rgio de A. .Destrni\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio: o homem no espa\u00e7o e no tempo. S\u00e3o \nPaulo Atual, 1989. (S\u00e9rie meio-ambiente). 98 p. \n\nROSS, Jurandyr L. S .. Geomorfologia: ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1990. \n8Sp. \n\n246 \n\n\n\nROSENTHAL, Heliane. Ramal de R$ 85 mi interioriza g\u00e1s .Jornal do Commercio, Recife, 16 \nset. 2003. Folha Economia. Dispon\u00edvel em:<http://www.jc.uolcombr/jornallnot\u00edcias>. Acesso \nem: 12 out. 2003. \n\nSACHS, Ignacy. .Estrat\u00e9gias de Transi\u00e7\u00e3o para o S\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: Studio \nNobel!Fundap, 1993. \n\nSAMPAIO, V. de S. B. et al. Regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga ap\u00f3s corte e queima \nem Serra Talhada PE. Revista PAB, Embrapa, 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.embrapa.gov.br/pab>. Acesso em: 04 dez. 2002. \n\nSARMIENTO, G .. Los Ecosistemas y la Ecosfera. Barcelos: Editorial Blume, 1984. \n\nSILVA, Gilson L. da; MORAES, Carlos F. de O .. Controle ambiental da CPRH no P\u00f3lo \nGesseiro do Araripe. Resumo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www5.prossiga.br/gesso/artigos. Acesso \nem: 10 fev. 2003. \n\nSILVA, Wanderlei S. da Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e1reas correlatas no Estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1992. (Publica\u00e7\u00f5es IPT; 1978). 85 p. \n\nSIMIELLI, Maria E. R .Varia\u00e7\u00e3o Espacial da capacidade de uso da Terra: um ensaio \nmetodol\u00f3gico de Cartografia Termost\u00e1tica Aplicado ao munic\u00edpio de Jundia\u00ed-SP. S\u00e3o Paulo: \nInstituto de Geografia!USP, 1991. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nSINDUSGESSO - Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento da Gipsita, Calc\u00e1rios, \nDerivados do Gesso e de Minerais N\u00e3o-met\u00e1licos do Estado de Pernambuco .Consumo de \nEnergia das Empresas Calc\u00ednadoras do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe/previs\u00e3o 1999/2000. Notas \ndo Sindusgesso. Araripina: Sindusgesso, 1999 (in\u00e9dito). \n\n_ ___,_ .. Consumo de Energia das Empresas Calc\u00ednadoras do P\u00f3lo Gesseiro do \nAraripefprevis\u00e3o 200012001. Notas do Sindusgesso. Araripina: Sindusgesso, 2000(in\u00e9dito). \n\nSINDUSGESSO - Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento da Gipsita, Calc\u00e1rios, \nDerivados do Gesso e de Minerais N\u00e3o-met\u00e1licos do Estado de Pernambuco A Ferrovia \nTransnordestina: Desenvolvimento Regional e o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Palestra proferida \npelo Sindusgesso na Fiepe. Recife: Sindusgesso, 2001. Apresenta\u00e7\u00e3o empower point contendo \ndados diversos. Dispon\u00edvel em:<htt:/www.sindusgesso.fiepe.gov.pe>. Acesso em: 15 jun. 2002. \n\n-,---; CONDEPE - Instituto de Desenvolvimento de Pernambuco .Estudos de \ndesenvolvimento e viabilidade do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. Recife: Sindusgesso/Condepe, \n2002. \n\nSOBRAL, Maria do Carmo M .. Impactos ambientais da explora\u00e7\u00e3o do gesso na Microrregi\u00e3o \nde Araripina. In: Gypsum Fair'97. Olinda-PE: 1 a 5 de abril de 1997. p-66-70.Anais. \n\nSOBRINHO, Ant\u00f4nio C.P. L. .O mercado de gipsita e gesso no Brasil. 21 p. Recife: o autor, \n2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www5.prossiga.br/gesso>. Acesso em: 25 out. 2003. \n\n247 \n\n\n\nSUDENE- Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste; EMBRAP A- Empresa Brasileira \nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria .Levantamento explorat\u00f3rio-reconhecimento de solos do estado de \nPernambuco/ por Paulo Klinger T. Jacomine e outros. Recife: SUDENE/Embrapa, 1972. vols. I \ne 2. \n\nTHE OPEN UNIVERSITY .Os recursos fisieos da terra. Bloco 2: materiais de constru\u00e7\u00e3o e \noutras mat\u00e9rias brutas! GeofBrown [et ai]; tradu\u00e7\u00e3o: Luiz Augusto Mi1ani Martins. Campinas: \nEditora da Unicamp, 1995. \n\nTRICART, Jean .Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE/ Diretoria T\u00e9cnica/SUPREN, 1977. \n(Recursos Naturais e Meio Ambiente, 1). 91 p. \n\nTRICART, Jean; KILLIAN, Jean .La Ecogeografia y la ordenaci\u00f3n dei medio natural. \nBarcelona: Editorial Anagrama, 1982. 288p. \n\nUSGS - United States Geological Surveys .Minerais Yearbook Gypsum. Washington/De: \nUSGS, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.usgs.gov.us/ >.Acesso em: maio 2001. \n\n-,---c: .. Mineral Industry Surveys. Washington/De: USGS, 2000a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.usgs.gov.us!>. Acesso em: 05 nov. 2000. \n\nUSGS - United States Geological Surveys. Mineral Commodity Summaries. Washington/DC: \nUSGS - Un\u00edted States Geological Surveys, 2000b. Gipsita, p.75-76. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.usgs.gov.us!>. Acesso em: 20 mar. 200la. \n\n-=-=-=-\u00b7 Mineral Commodity Summaries. Wasbington/DC: United States Geological Surveys, \n2001b. Gipsita, p.74 -75. Dispon\u00edvel em:&lt;www.usgs.gov.us/>. Acessado em: 07 out. 2001. \n\nUSGS - United States Geological Surveys. Minerais Yearbook. Washington/De: USGS -\nUnited States Geological Surveys, 200lc. \n\n___ .. Mineral Commodity Summaries. Washington/De: USGS - United States Geological \nSurveys, 2002. Gipsita, p.74-75.Dispon\u00edvel em:&lt;http:!/www.usgs.gov.us!>. Acesso em: 05 mai. \n2003. \n\nVIEIRA, L\u00facio S .. Manual da Ci\u00eancia do Solo: com \u00eanfase aos solos Tropicais. S\u00e3o Paulo: \nEd. Agron\u00f4mica Ceres, 1988. 464 p. il. 2a edi\u00e7\u00e3o. \n\nWARHURST, Alyson. Corporate Social Responsibility &amp; tbe Mining Industry. Mern \nResearchNetwork. Bulletinno. 13/14,1998. Specialissue (p 81-97). \n\nWHITTLESEY, Derwent. O Conceito Regional e o M\u00e9todo Regional. In: Boletim Geogr\u00e1fico. \nN\" 154, ano 1960. pp.: 5-36. \n\n248 \n\n\n\nBffiLIOGRAFIA \n\nABREU, Sylvio F. Recursos Minerais do Brasil. Rio de Janeiro: Instituto Nacional de \nTecnologia, 1973. vol. IL \n\nABNT- Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 10520: informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o \n-cita\u00e7\u00f5es em documentos- Apresenta\u00e7\u00e3o, ago 2002. Rio de Janeiro: ABNT, 2002a. 7p. \n\n-:--=---\u00b7 NBR 6023: Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o - Refer\u00eancias - Elabora\u00e7\u00e3o, ago 2002. Rio \nde Janeiro: ABNT, 2002b. 24 p. \n\nAGUIAR Francisco M. M\u00e9todos de lavra de calc\u00e1rio: aspectos pr\u00e1ticos. In: Atas do \nSemin\u00e1rio sobre rochas calc\u00e1rias: tecnologias e minera\u00e7\u00e3o, meio ambiente. Curitiba: \nMINEROPAR, 1987. p. 77-94. \n\nAJARA, C\u00e9sar. A abordagem geogr\u00e1fica: suas possibilidades no tratamento da Quest\u00e3o \nAmbiental. Geografia e Quest\u00e3o ambiental. Rio de janeiro: FIBGE, 1993. 166p. (9-11). \n\nALMEIDA, F. F. M. de; HASUI, Y. (Coord.). O Pr\u00e9-Cambriano do Brasil. S\u00e3o Paulo: Edgard \nBl\u00fccher, 1984. \n\nAMARAL, A J. R Mem\u00f3ria explicativa do mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o SW da Chapada do \nAraripe. In: Projeto Gipsita (etapa I). Recife: MME/DNPM, 1996. 18 p. \n\nARA\u00daJO, S\u00e9rgio M. S. de . Unidades goodin\u00e2micas e impactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o de \ngipsita no Araripe pernambucano. Recife: outubro de 1999. 21 p. e anexos (figuras e fotos). \nProjeto de tese apresentado para sele\u00e7\u00e3o no programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (doutorado) f Unicamp -\nSP. \n\n___ .. A minera\u00e7\u00e3o de gipsita no Araripe: aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e ambientais. \nMonografia da disciplina Administra\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica de recursos minerais. Campinas-SP: \nDARM!IG!Unicamp, 2000. (in\u00e9dito). 2lp. \n\nASSAD, Ana L\u00facia D .. Biodiversidade: institucionaliza\u00e7\u00e3o e programas governamentais no \nBrasil/Ana L\u00facia Assad. Campinas: [s.n.], 2000. 200 p. il. Tese (doutorado) Universidade \nEstadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nASSINE, M. L. Sedimenta\u00e7\u00e3o e tect\u00f4nica da Bacia do Araripe. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, IG, \nUNESP, Rio Claro, 1990. 117 p. \n\nBAQUIL, Carlos C. .Dep\u00f3sito de Gipsita de Graja\u00fa. In: Dep\u00f3sitos Minerais do Brasil. \nDNPM, por Carlos Schobenhaus et al. Bras\u00edlia: DNPM, 1997. p. 169-175. \n\n249 \n\n\n\nBITAR, Ornar Y .. Avalia\u00e7\u00e3o da Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas por Minera\u00e7\u00e3o na \nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1997. 185 p. (Tese de Doutorado, Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo/ Departamento de Engenharia de Minas). \n\nBIT AR, Ornar Y. et al . . O meio f\u00edsico em estudos de impacto ambiental! Ornar Y asbek Bitar \n(coordenador). S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1990. (Publica\u00e7\u00f5es IPT; 11. 1823). \n\nBIT AR, Ornar Y. et al . . Curso de Geologia Aplicada ao Meio Ambiente./ Ornar Yasbek Bitar \n(coordenador). S\u00e3o Paulo: ABGE!IPT-DG, 1995.(S\u00e9rie Meio Ambiente). 247 p. \n\nBOUDREAU, Cbarles E .. Les Pentes Mines: Interet et Conditions de Developpement. Paris: \nL'Ecole Nationale des Mines de Paris, 1983. These de Doctorad-Ingeneur. 163 p. e anexos. \n\nBRASIL Decreto-Lei N\u00b0 1.413 de 14 de agosto de 1975. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n1975a. Decreto-Lei de 14 de agosto de 1975. \n\n---,-\u00b7 Portaria N\u2022 03 de 19 de janeiro de 1977. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1977a. \nPortaria de 19 de janeiro de 1977. \n\n-:-:-::::=-:.Decreto No 81.1117 de 22 de dezembro de 1977. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n1977b. Decreto de 22 de dezembro de 1977. \n\nCANAD\u00c1. Minerais e Metais: Por um futuro sustent\u00e1vel. Monografia n\u2022 1 O, 20 p. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.mcan.gc.ca/>. Acesso em: 10 maio 2003. \n\nCETEM - Centro de Tecnologia Mineral! CNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento \nCient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico. Tecnologia de lavra e beneficiamento da ind\u00fastria extrativa \nmineral do Nordeste. Rio de Janeiro: CNPq/CETEM, 1982. (Revista de Tecnologia, relat\u00f3rio \nCNPq, 11 82). \n\nCHESNAIS, Fran\u00e7ois, A mundializa\u00e7\u00e3o do capital /Fran\u00e7ois Chesnais; tradu\u00e7\u00e3o de Silvana \nFinzi Fo\u00e1. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1996. 355 p. i!. \n\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. Modelagem de Sistemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, \n1999.236 p. \n\nCONDEPE - Instituto de Desenvolvimento de Pernambuco/SUDENEIIPA. Zoneamento \npedoclim\u00e1tico do Estado de Pernambuco. Recife: CONDEPE/ SUDENE/ IPA, 1987. VoL 1-\nRelat\u00f3rio de dados b\u00e1sicos. Folha 1: Solos e associa\u00e7\u00f5es de solos da Microrregi\u00e3o de Ara:ripina. \n183 p. \n\nCPRH - COMPANHIA PERNAMBUCANA DE MEIO AMBIENTE. Licenciamento e \nfiscaliza\u00e7\u00e3o no Estado de Pernambuco: Procedimentos. Recife: CPRH, 2000. 77 p. \n\nCR\u00d3STA, \u00c1lvaro P .. Processamento digital de imagens de Sensoriamento remoto. Edi\u00e7\u00e3o \nRevisada Campinas-SP: IGIUNICAMP, 1993, 1992. 170 P. \n\n250 \n\n\n\nCUNHA, S. B. da; GUERRA, A. T. Avalia\u00e7\u00e3o e per\u00edcia ambiental. Rio de Janeiro: Bertrand do \nBrasil, 1999. 266p. \n\nDELGADO, In\u00e1cio de M. . S\u00edntese da Evolu\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Metalogen\u00e9tica do Brasil. \nSalvador: CPRM, 1994. lv. n\u00e3o paginado. \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, \n1998. \n\nDNPM- DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. Redu\u00e7\u00e3o de gipsita \ncom carv\u00e3o vegetal/ por Ivan O. Masson. Bras\u00edlia: DNPM/CETEM/CPRM, 1980. 17 p. (s\u00e9rie \ntecnologia mineral, 7. Se\u00e7\u00e3o de metalurgia extrativa, 2). \n\n__ .,..Principais Dep\u00f3sitos Minerais do Nordeste Oriental. Recife: DNPM, 1984. pp. 167-\n192. 437 p. (S\u00e9rie Geologia 24: Se\u00e7\u00e3o Geologia Econ\u00f4mica, 4). \n\nDNPM- DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. Piano Pluri-anual \npara o desenvolvimento do setor minerai. Coordenadores: Elmer P. Salom\u00e3o, Luciano de F. \nBorges, Marcos A. C. Maron e Paulo R. de Santana. Bras\u00edlia:DNPM, 1994. 146p. \n\n--,--\u00b7 Projeto de avalia\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica da Bacia Sedimentar do Araripe. Coordenador: \nAlarico Ant\u00f4nio Frota Mont' Alveme. Recife: DNPM, 1996. 3 volumes il. Vol. ll - po\u00e7os, fontes e \ngr\u00e1ficos; vol. m - 28 mapas. \n\n=----=--\u00b7 Projeto Gipsita (Etapa I). Recife:DNPM/4\u00b0 Distrito Regional - Se\u00e7\u00e3o de Geologia e \nPesquisa Mineral, 1995. il. mapas. \n\nDIXON, John A. et al. Economic Analysis of Environmental Impacts. London: Earthscan \nPublications Ltd, 1996. 203 p. \n\nDOWN, Christopher Gordon et al. Environmentru impact of mining. London: Halsted Press \nBook, 1977. 371 p. \n\nDREW, David. Processos interativos homem-meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertand Brasil, \n1994. 224 p.il. \n\nEconomia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas e a gest\u00e3o dos espa\u00e7os regionais./ Adernar Ribeiro \nRomeiro; Bastiaan Philip Reydon; Maria L\u00facia Azevedo Leonardi, (orgs.).Campinas-SP: \nUN!CAMPIIE, 1996. \n\nEMBRAP A - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria/ IP A- instiMo Pernambucano de \nPesquisa Agropecu\u00e1ria/ CPATSA- Centro de Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Tr\u00f3pico Semi-\u00c1rido . \nCondi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas da Chapada do Araripe e viabilidade de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \nde culturas. Recife: EMBRAPA/CPATSA, 1994. \n\nETCHEBEHERE, M. L. de C .. Evaporitos continentais: aspectos relevantes para explora\u00e7\u00e3o \nmineral. S\u00e3o Paulo: IPT, 1991. (Boletim, 59- publica\u00e7\u00e3o 1838). \n\n251 \n\n\n\nFERRAZ, Celso P .. Aproveitamento de recursos minerais: wna proposta de abordagem a \nn\u00edvel nacional S\u00e3o Paulo: IG/USP, 1990. 185 p. (tese de doutorado). \n\nFERREIRA, Ezequiel G. Pequena Empresa: a base para o desenvolvimento lia minera\u00e7\u00e3o \nnacional. Rio de Janeiro: CETEM/CNPq, 1996. 80 p. il. (S\u00e9rie Estudos e Documentos, 32). \n\nFREITAS, Ulysses Rodrigues de. Situa\u00e7\u00e3o atual e perspectivas da ind\u00fastria mineral no \nBrasil Rio de Janeiro: CNPq/CETEM, 1995. 15 p. il.(Serie Qualidade e Produtividade, 6). \n\nFRIEDRICH, Anelise. Geologia da Gipsita. In: Principais Dep\u00f3sitos Minerais do Brasil. \nCoordenador: Carlos Schobenhaus et al. Bras\u00edlia: DNPM, 1997, p. 155-157. \n\nGHIGNONE, J. I. .Mapa Geol\u00f3gico da Bacia do Araripe/escala 1:100.000 (10 follias). \nSalvador-BA: GEOQUISA, 1986 (in\u00e9dito). \n\nGYPSUM FAIR' 97. Feira Internacional de Tecnologias, Produtos, Servi\u00e7os, Aplica\u00e7\u00f5es e \nUsos do gesso. IV Encontro Nacional da Gipsita e I Encontro Nacional do Gesso na Constru\u00e7\u00e3o \nCivil. Olinda-PE: 1 a 5 de abril de 1997. 187 p. (Anais). \n\nGREGORY, K. J. A Natureza da Geografia F\u00edsica. Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo de Almeida Navarro. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. 367 p. \n\nHARBEN, Peter W.; BATES, Robert L. Gypsum. In: Industrial Minerais Geology and World \nDeposits. London: Industrial Mineral Division, 1990. Bulletin PLC, pp.: 130-137. \n\nHERRERA, Am\u00edlcar 0 .. Los Recursos Minerales y los L\u00edmites del Crecimiento Econ\u00f3mico. \nBuenos Aires: Siglo Veintiuno, 1974. 82p. \n\n-::o---:-\u00b7\u00b7A .Grande Jornada. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. Tradu\u00e7\u00e3o de Doraci Ferreira \nGon\u00e7alves, (Cole\u00e7\u00e3o O Mundo, Hoje; V.42). \n\nHERRMANN, Hildebrando. Marco jur\u00eddico e institucional para la planificacion ambiental \nen la explotaci\u00f3n minera. In: Aspectos geol\u00f3gicos de protecci\u00f3n ambiental/ Reppetto e Kares \n(editores). Montevideo: UNESCO/ UNICAMP/ PNUMA, 1996. Vol. I, m\u00f3dulo II; pp. 231-244. \n\nHESTER, R. E. ; HARISSON, R. M .. Mining and its Environmental Impact \u2022 Camhridge, \n1994. \n\nFORNASARI FILHO, Nilton et al. .Controle e recupera\u00e7\u00e3o da mina de Cana Brava, Goi\u00e1s. \nS\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas- IPT, 1992. (Publica\u00e7\u00e3o IPT 2006). 68p. il. \n\nJ\u00d5HR., Hans .. O verde \u00e9 neg\u00f3cio. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1994. 191 p. il. \n\nLIMA, Murilo R. O Paleoambiente Deposicional da Forma\u00e7\u00e3o Santana (grupo Araripe) \nSegundo Evid\u00eancias Palinol\u00f3gicas. Anais do XXX Congresso Brasileiro de Geologia, Recife, \n1978. V o!. 2, p. 970-974. \n\n252 \n\n\n\nLUZ, Ad\u00e3o B. da. Desativa\u00e7\u00e3o de Minas. Ad\u00e3o Benvindo da Luz e Eduardo Camilher \nDamasceno. Rio de Janeiro: CETEM/CNPq, 1996. 18 p. (S\u00e9rie Tecnologia ambiental, 14). \n\nLUCENA, M\u00f4nica E .. Ecofisiologia de esp\u00e9cies vegetais da Chapada do Araripe. Recife: \n[s.n.]o autor, 1992. 50 p. il. (Monografia ci\u00eancias biol\u00f3gicas I UFPE). \n\nMATOS, Grecia; WAGNER, Lorie. Consumption o:f materiais in the United States, 1990-\n1995. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anualreview.org/2001>. Acesso em: 14 mar. 2001. \n\nMECHI, Andr\u00e9a. An\u00e1lise Comparativa da Gest\u00e3o Ambiental de Cinco Pedreiras: Proposta \nde um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental. Campinas-SP: [s.n.],l999, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado -\nUniversidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nMMA - MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Diretrizes ambientais para o setor mineral \nBras\u00edlia: MMA, 1997. 56 p. il. \n\nNEVES, Benjamim Bley Brito. Geologia de Esp\u00edrito Santo - PE: SSW da Chapada do \nAraripe. Recife: Escola de Geologia, 1962. 66 folhas il (Monografia). \n\nNEUMANN, Virginio H. de M. L. . Estratigrafia, sedimentologia, geoquimica y di.agenesis de \nlos sistemas lacustres aptienses-albienses de la Cuenca de Araripe (Noreste de Brasil). \nBarcelona: o autor, 1999.263 f. il. (Tese de Doutorado). \n\nNOSSO FUTURO COMUM. Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento. \nTradu\u00e7\u00e3o de Our Common Future. 2\" edi\u00e7\u00e3o- Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas, 1991. 430 p. \n\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 A .Consumo e sustentabilidade: o Brasil e o contexto planet\u00e1rio. Bras\u00edlia: \nProjeto Sustent\u00e1vel e Democr\u00e1tico (PBSD), 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rits.pbsd. \norg.br/>. Acesso em: 17 abr. 2003. \n\nPARIZOTTO, J. A..Gerenciamento Ambiental: Estudo de Caso de Cinco Empresas de \nMinera\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro: CETEM/CNPq, 1995. 131 p. (S\u00e9rie Qualidade e \nProdutividade, n\u00famero 5). \n\nPERNAMBUCO. Lei 7.267- Cria\u00e7\u00e3o da CPRH. Recife: Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nPernambuco, 16 dez. 1976. \n\n-:--:-__ .. Lei 8.361 - Licenciamento ambiental. Recife: Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, \n26 set. 1980. \n\n-::----::-.. Lei 9.377 - Medidas de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente para instala\u00e7\u00e3o de destilarias de \n\u00e1lcool. Recife: Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, 30 de novembro de 1983. \n\n___ .. Lei 10.234 - Controle da polui\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias qnimicas t\u00f3xicas e de \nprodutos explosivos ou inflam\u00e1veis, etc. Recife: Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, 23 \nde novembro de 1988. \n\n253 \n\n\n\nPERNAMBUCO. Lei 10.564 - Controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Recife: Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Pernambuco, 11 de janeiro de 1991. \n\n__,,---\u00b7Lei 11.516, de 30 de dezembro de 1997. Disp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental, \ninfra\u00e7\u00f5es ao meio ambiente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco. \nRecife; n. 244, p.04; 31 de dez. de 1997 . \n\n. Plano estadual de recursos h\u00eddricos-PE: primeiro plano do estudo - PE - 1998. \n::::R-ec-:i-::fe-: Secretaria de ci\u00eancia, tecnologia e meio ambiente- Diretoria de Recursos H\u00eddricos -\nGoverno do Estado de Pernambuco, 1998. V o!. 7- mapas. \n\n-:---:-\u00b7\u00b7Piano de a\u00e7\u00e3o regional 2000-2003: or\u00e7amento participamo estadual da regi\u00e3o do \nAraripe - PE. Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Social - Secretaria de \nDesenvolvimento Municipal. Recife: SPDS/PE, 2.000. 84p . \n\n. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Pernambuco. Recife: Governo do Estado de Pernambuco. \n-::::--::--.' \nTitulo VII da Ordem social. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pe.gov.br/constituicao/ titulo7.htm>. \nAcesso em: 25 ago. 2001. \n\nPINHEIRO, Jo\u00e3o C. de F .. A minera\u00e7\u00e3o brasileira de ferro e a reestrntura\u00e7\u00e3o do setor \nsider\u00fargico/Jo\u00e3o C\u00e9sar de Freitas Pinheiro. Campinas -SP:[s.n.], 2000. Tese (doutorado) -\nUn\u00edversidade Estadual de Campinas, Instituto de Gecci\u00eancias. 371 p. il. e anexos. \n\nPIRES, S. R.; SANTOS, J. E .. Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Integra\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e \ndesenvolvimento. S\u00e3o Paulo: SBPC, 1995. Revista Ci\u00eancia Hoje, volume 19 I n\u00fam. llO, p. 40-\n45,junhode 1995. \n\nPRENTICE, John E .. Geology of constrnction materiais. London: CHAPMAN &amp; HALL, 1990. \nTopics in the earth sciences, 4 (gypsum, p 187-191). 202 p. \n\nREPETIO, Fernando L.; KAREZ, Cla\u00fadia S. Aspectos Geologicos de Protecci\u00f3n ambiental. \nMontevideo: UNESCOIUNICAMP/PNUMA, 1995. \n\nRIES, H. .Economic Geology. London: Chapman e Hall Limited, 1942. Chapter VII, p. 198-212. \n\nSADAR, M. Hussain. .Environmental Impact Assessment. Ottawa: Carleton University I \nImpact Assessment Centre, 1995. 125 p. \n\nSANCHEZ, Lu\u00eds E. et al .Simp\u00f3sio de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental: situa\u00e7\u00e3o Atual e \nPerspectivas. S\u00e3o Paulo: EPUSP, 1993. Textos e debates!Lu\u00eds Enrique Sanchez (coordenador). \n166p. \n\nSANTOS, Maria do Carmo S. R. et ali. Manual de fnndamentos cartogr\u00e1ficos e diretrizes \ngerais para elabora\u00e7\u00e3o de mapas geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos. S\u00e3o Paulo: \nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1990.(Publica\u00e7\u00e3o IPT; v.l773). 52 p.:il. \n\n254 \n\n\n\nSANTOS, Milton. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo: Globaliza\u00e7\u00e3o e Meio T\u00e9cnico-cient\u00edfico \nInformacionaL S\u00e3o Paulo: Hucitec,l994. (Cap. I :15-58). 188 p. \nSANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Record, 2000. \n\nSANTOS, Ubiratan de Paula. Ru\u00eddos: R\u00edscos e Preven\u00e7\u00f5es. S\u00e3c Paulo: HUCITEC, 1999. !57 p. \n\nSANTOS, V. A. e VASCONCELOS, E. C. Engenharia de acompanhamento de processos e a \nind\u00fastria gesseira do Araripe. In: Gypsum Fair' 97. O!inda-PE: 1 a 5 de abril de 1997. Anais. p. \n24-36. \n\nSCLIAR, Cl\u00e1udio. Geopol\u00edtica das minas do BrasiL Rio de Janeiro: Revan, 1996. 187 p. \n\nSECTMA-PE - Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente do Estado de Pernambuco. \nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas na Microrregi\u00e3o de Araripina. Recife: SECTMA, 1995. \n\n___ .Diagn\u00f3stico do setor florestal do Estado de Pernambuco. Recife: SECTMA, 1997. \n\nSEWEL, Granville Hardwick. Administra\u00e7\u00e3o e Controle da Qualidade Ambiental. \nEnvironmental Quatity Management - Administra\u00e7\u00e3c e controle da qualidade ambiental! \nGranville H. Sewel; tradu\u00e7\u00e3o de Gildo Magalh\u00e3es dos Santos filho - S\u00e3c Paulo: EPU- Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo: CETESB, 1978.295 p. \n\nSICSU, Abraham B. e LIMA, Jo\u00e3o P .. Desenvolvimento, regionaliza\u00e7\u00e3o e p\u00f3los de base local: \nreflex\u00f5es e estudos de casos. Fortaleza: Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, 1997. Vol 28 , jul. \nn\u00famero especial, pp:169-183. \n\nSILVA, Gerizaldo G. da .A problem\u00e1tica da desert\u00edfica\u00e7\u00e3o no ecossistema da caatinga do \nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri -PB. Monografia de especializa\u00e7\u00e3o em desertifica\u00e7\u00e3o. \nTeresina: UFPI/DESERT, 1993. 95 p. \n\nSKINNER, Brian J. Recursos Minerais da Terra. Tradu\u00e7\u00e3o de: Earth Resources/ por Helmut \nBom e Eduardo Camilher Damasceno. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1988. 140 p. \n\nSOUZA, Petain \u00c1vila .A dimens\u00e3o ambiental no planejamento da minera\u00e7\u00e3o- um enfoque \nempresariaL In: Bahia An\u00e1\u00fcse &amp; Dados. Salvador: Superintend\u00eancia de Estudos Econ\u00f4micos e \nSociais da Bahia, 2001. VoL II; p-280-305. \n\nSPOONER, Derek .Mining and Regional Development. New Y ork: Oxford University Press, \n1981. 60 p.: il. (Theory and Pratice in Geography). \n\nSTERN, Paul C. et. al .. Mudan\u00e7as e agress\u00f5es ao meio ambiente. S\u00e3o Paulo, MAKRON \nBooks, 1993. 314 p. \n\nSUDENE - Superintend\u00eancia de desenvolvimento do Nordeste. Vale do Jaguaribe: estudos \nfl.sico-ambientais. Recife: SUDENE/Coopera\u00e7\u00e3oT\u00e9cnica Francesa SCET, 1965. Folhas \nAraripina e Crato. \n\n255 \n\n\n\nT AUK, S\u00e2mia M. et. al .. An\u00e1lise Ambiental : uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora \nUnesp/ F APESP/ SRT/ FUNDUNESP, 1991. 169 p. \n\nV ALEN\u00c7A, L\u00facia Maria .Estudos dos sedimentos que capeiam a Chapad\u00e0 do Araripe. \nRecife: [s.n.] Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 1987. 82 p. \n\nVERNIER, Jacques .O meio ambiente. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Appenzeller. Campinas-SP: Papiros, \n1994. 132 p. \n\nVEIGA, Plinio .Geologia da quadricnla Ouricuri, Regi\u00e3o do Araripe-Pemamhuco. Recife: \nSUDENE-Div. de Documenta\u00e7\u00e3o, 1968. 56 p. iL (S\u00e9rie Geologia Regional, 9). \n\n256 \n\n\n\n257 \n\n\n\nANEXO I \nFiguras \n\n259 \n\n\n\nA combina\u00e7\u00e3o das bandas 4 3 e 5, mostrou-se como a melhor para a \nfica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada e de acordo com os temas abordados (ver Figura 2, \nanexo). A imagem \u00e9 tratada no Cap\u00edtulo 6, Se\u00e7\u00e3o 6.5. A \u00e1rea da imagem \n;ponde a \u00e1rea da Carta Geo-ambientaL \n\nBase cartogr\u00e1fica: Folhas SB24YCVI e SB24YDIV \n\n\n\n.reas de uso do solo com menor degrada\u00e7\u00e3o (410,56km2/21,08 %) III!Caatinga arb\u00f3reo-arbustiva ou cerrado (286,61 km2/l4,72%) \n\n.reasde uso do solo com maior degrda\u00e7\u00e3o(487,66 km2/25,05 %) \u2022 Caatinga arb\u00f3rea densa(219,25k m2/11,26%) \n\n:aatinga arbustiva(542,93 km'/27,89 %) e Distrito sede do Munic\u00edpio \n\n,263 \n\n\n\nFIGURA 3 - Localiza\u00e7\u00e3o das Minas em Araripina (Rancharia e Ponta da Serra). \n\nMinas 1111 \u00c1rea Urbana Fonte: Imagem Landsat - CNPMAIEMBRAPA(200 l ). \nEscala Aprox\u00edmada: l :60.000 \n\n5300 \n\n\n\n9 \n\n360000 Minas i ,Zona Urbana \n\nN \n\nFonte:Imagem Landsat- CNPMAIEMBRAPA(2001) \nEscalaAproximada: 1:60.000 \n\n\n\nANEXO H \n\nA - Dados das Empresas Mineradoras e Calcinadoras do P\u00f3lo Gesseiro do Araripe \nB- Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos \nC - Roteiro de Question\u00e1rios e Entrevistas \nD - Lista de Pessoal Entrevistado \n\n269 \n\n\n\nA - DADOS DAS EMPRESAS MINERADORAS E CALCINADORAS DO P\u00d3LO \nGESSEIRO DO ARARIPE-PE. \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS EMPRESAS E CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS \n!) Nome da Empresa/Grupo: ___________________ _ \n\n2) Ramos de Atividade: ( ) Extra\u00e7\u00e3o (minera\u00e7\u00e3o); ( ) Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (ca!cina\u00e7\u00e3o); ( ) Produ\u00e7\u00e3o de \n\nderivados/ fundi\u00e7\u00e3o (pr\u00e9-moldados); ( ) Produ\u00e7\u00e3o de gipsita para cimento; ( ) Produ\u00e7\u00e3o de gipsita para cimento e \n\nca!cina\u00e7\u00e3o; Possui Propriedade do solo: sim ( ); n\u00e3o ( ); Localiza\u00e7\u00e3o em zona: rural ( ); urbana ( ). \n\n3) Atividades realizadas pela empresa: \n( ) Extra\u00e7\u00e3o ( ) transporte ( ) ca!cina\u00e7\u00e3o ( ) :fubrica\u00e7\u00e3o de gesso ( ) :fubrica\u00e7\u00e3o de produtos derivados de gesso. \n4) Coment\u00e1rios (setores terceirizados): \n\nCARACTER\u00cdSITCAS PRODUTIVAS \n\nI) Caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o e pre\u00e7os dos produtos da minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o: \nProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal das minas (em t): ; \u00faltimo ano (total em t): \nPre\u00e7os dos produtos (R$/t): Gipsita bruta (blocos): Britada: __ , Mo\u00ed:-:da:-: ___ , (pre\u00e7o m\u00eas e ano, \nvaria\u00e7\u00e3o); \n\nGesso ( ca!cina\u00e7\u00e3o): principais produtos e pre\u00e7os (R$/t): --------------\n\n2) Pessoal ocupado nos anos de 2001 a 2002 (quantitativo pessoal/ano): \nPessoal ou T\u00e9cnico de n\u00edvel superior: \nPessoal ou T\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio: \nOutros (operadores de m\u00e1quinas, motoristas, etc.): \n\nATIVIDADES (LAVRA E BENEFICIAMENTO) \n\nI) Lavra e/ou beneficiamento- t\u00e9cnicas utilizadas (metodologia operacional sum\u00e1ria): \n2) Decapeamento: \n3) Lavra: \n4) Beneficiamentoicalcina\u00e7\u00e3o (tipos: britagem moagem, calcina\u00e7\u00e3o,etc.): \n5) Disposi\u00e7\u00e3o de rejeito/est\u00e9ril (bota-fora): \n6) Outras atividades: \n\n7) Situa\u00e7\u00e3o das Minas em opera\u00e7\u00e3o: \na) Localiza\u00e7\u00e3o e nome(s) da mina(s): \n\nb) \u00c1rea (s) ocupada (s) em hectare: \n\nc) Vida \u00fatil estimada da mina: \n\n8) Situa\u00e7\u00e3o das minas paralisadas: \na) Localiza\u00e7\u00e3o, data da paralisa\u00e7\u00e3o e \u00e1rea (em hectare): \nb) Vida \u00fatil estimada da mina e possibilidade de voltar a produzir: \n\n9) Situa\u00e7\u00e3o da minas fechadas ou abendonadas: \na) Localiza\u00e7\u00e3o e data de fechamentoiabaodono: \nb) Motivo do abaodono/fechamento: \n\nlO) Plantas (lllidades de ca!cina\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-moldados de gesso): \na) local (is) ; \u00e1rea ; pr\u00e9dios e lllidades: \nb)Capacidade de produ\u00e7\u00e3o instalada e produ\u00e7\u00e3o atual (na mina e ca!cinadora): \n\n271 \n\n\n\nB- AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS (OBSERVA\u00c7\u00d5ES GERAIS DE CAMPO): \n\nB1- Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos nas Mineradoras e Calcinadoras \n\nMINERADORAS: \n1) Processos de degrada\u00e7\u00e3o e impactos observados (em geral) nas unidades mineradoras: \n(1), (2), (3), ... (n) \n\n2) Indicadores: \na) F\u00edsicos (enumerar de acordo com o impacto supracitado, 1,2, 3, etc): \n\nb) Biol\u00f3gicos (idem): \n\nc) Humanos: \n\n3) Medidas mitigadoras adotadas: \n\n4) Uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual de antigas \u00e1reas mineradas: \n\n5) Medidas mais comuns de recupera\u00e7\u00e3o Ambiental de \u00e1reas utilizadas nas frentes de lavra (para as \nempresas que realizam a lavra/extra\u00e7\u00e3o): \n\na) realizadas: \n\nb) Medidas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental previstas: \n\n6) Aspectos legais: \nLicenciamento (\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, etc): \n\n7} Outras observa\u00e7\u00f5es: \n\nCALCINADORAS: \n8) Principais Impactos Observados nas caicinadoras: \n\n1, 2,3, ... n. \n\n9) Indicadores F\u00edsicos, biol\u00f3gicos e humanos (relacionar impacto com indicadores, como na minera\u00e7\u00e3o): \n\nNa p\u00e1gina seguinte \u00e9 mostrada uma matriz de impactos ambientais para o P\u00f3lo Gesseiro do Araripe. A \n\nmatriz est\u00e1 preenchida em fun\u00e7\u00e3o dos principais impactos observados nas minas avaliadas. \n\nGrau dos Impactos: Insignificante= l; Baixo= 2; M\u00e9dio= 3; Alto= 4; Muito alto= 5; \nObserva\u00e7\u00e3o: para utiliza\u00e7\u00e3o desta matriz n\u00e3o existe zero, pois considera todo impacto superior a zero. O \npreenchimento da matriz, a seguir, foi tomado como a m\u00e9dia dos impactos existentes no P\u00f3lo. \n\n272 \n\n\n\nB 2- Matriz: S\u00edntese dos Principais Tipos de Impactos e Avalia\u00e7\u00e3o \n\nPRINCIPAIS (ATIVIDADES E) IMPACTOS Grau do Impacto \n1 2 3 4 5 \n\nl. EXPLORA\u00c7AO(PESUUlSA) \n\nlt \n1.1 suvress\u00e3o da ve~ e indu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n1.2 mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e perda da fertilidade \n1.3. - do !encol fre\u00e1tico e contamina\u00e7\u00e3o \n!.4 gerac\u00e3o de ooeiras e processos erosivos locais \n1.5 con - \u2022 por \u00f3leos e graxas X \n\n~ 1.6 risco de acidentes I. 7 ine\u00f3modo ambiental e impacto visual \n1.8 modifica\u00e7\u00e3o de habitat e enro da fuuna X \nOutros \n2 FUNCIONAMENTO (lAVRA E BENEFICIAMENTO) \n2.1 indu\u00e7\u00e3o de s erosivos em diversos pontos da mina e calcinadora X \n2.2 perdas da fertilidade do solo e eros\u00e3o X \n2.3 ~erac\u00e3o de \n\n. \n. eases e ru\u00eddos (incomodo ambiental) nas minas e calcinadoras (m loco) X \n\n2.4 altera\u00e7\u00f5es dos habitais e ecossistemas aau\u00e1ticos, tenesttes e ento da fuuna X \n2.5 a! na e eros\u00e3o X \n2.6 deslizamentos, queda de blocos, subsid\u00eancia X \n2. 7 mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e sub-solo, com perdas das caracter\u00edsticas ed\u00e1ficas. X \n2.8con \n\n. \n- \u2022 por \u00f3leos e graxas X \n\n2.9 ultra-lan\u00e7amento de part\u00edeulas X \n2.1 O desli.zamenros e acidentes \n2.11 enros e corrida de lama X \n2.12 eutroliza\u00e7\u00e3o e sul dos corpos d'\u00e1gua X \n2.13 das vias de a=sol afundamenro de vias X \n2.14 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por \u00f3leos e \"\"\"\"\"\" X \n2.15 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1lmas por efluentes sanit\u00e1rios X \n2.16 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por sedimentos da lavta X \n2.17 gera\u00e7\u00e3o de poeirns em o\u00e1tios e vias de acesso X \n2. I 8 redu\u00e7\u00e3o do crescimento e desenvolvimento dos vegetais (comprometimento da capacidade de X \nfotoss\u00edntese ) \n2.19 incremento da \u00edntbidez, s\u00f3lidos sediment\u00e1veis e assoreamenro dos cursos d'\u00e1gua X \n2.20 acidentes de trabalho X \n2.21 problemas de sa\u00fade X \n2.22 impacto visual e ine\u00f3modo ambiental X \n2.23 emiss\u00f5es de poeiras e gases diversos( CO:. NO~ SO;, CaS04.1/2H20) para o meio urbano e rural, fura X \nda \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o por transporte pelas corrente de ar. \nOutros \n3 DESATIVACAO \n\n3.1 Contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, solos e ambiente por res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos, rejeitos e materiais diversos. X \n3.2 Processos erosivos (induzidos) por aus\u00eancia de medidas de recupera\u00e7\u00e3o, como revegeta\u00e7\u00e3o e X \nestabiliza\u00e7\u00e3o dos solos e taludes. \n3.3 \u00e1cida, ~ de sulfetos e sull\u00e0tos, sul - dos solos e \u00e1guas,etc. X \n3.4 Aus\u00eancia parcial ou escassez de vida animal e vegetal X \n3 .5 eutrofi:za\u00e7\u00e3o e sul - das \u00e1guas e solos X \n3.6 problemas de sa\u00fade por uso de \u00e1guas contaminadas (a\u00e7udes, riachos e pontos de coletas a jusante do X \nfluxo das minas). \nOutros \n\nFonte: Elaborado pelo Autor com base em CasSiano (19%), Cavalcanti (1996), IPT (1993) ITGE (1989). \n\n273 \n\n\n\nC- ROTEIRO DE QUESTION\u00c1RIOS E ENTREVISTAS \n\nI.l Perguntas B\u00e1sicas: \n1) Que tipos de tributos s\u00e3o pagos atualmente pela minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o para a administra\u00e7\u00e3o \nlocal? Como vem sendo utilizados? \n\n2) Que projetos em curso foram analisados ou discutidos pelo governo municipal (prefeitura e \nc\u00e2mara)? \n\n3) Como tem sido a rela\u00e7\u00e3o entre a atividade mineradora e o munic\u00edpio (governo) e com a \ncomunidade? \n\n4) Existe algmna parceria entre a minera\u00e7\u00e3o e o governo local para capta\u00e7\u00e3o de recursos junto \naos \u00f3rg\u00e3os estaduais e federais? \n\n5) Em rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais gerados pelas atividades (minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o) quais \ns\u00e3o os mais problem\u00e1ticos (na vis\u00e3o do poder p\u00fablico municipal)? \n\n6) Como a popula\u00e7\u00e3o tem se pronunciado a respeito da atividade? \n\n7) H\u00e1 alguma medida de compensa\u00e7\u00e3o ambiental da empresa mineradora em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncomunidade? \n\n8) Como o prefeito e vereadores v\u00eaem a minera\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio ? \n\n9) Que impactos gerados pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o apontariam como positivos e \nnegativos? \n\n10) Como (o prefeito, vereadores, ONGs, etc.) v\u00eaem a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais (CPRH, \nIBAMA, etc)? \n\nOutros coment\u00e1rios: \n\n274 \n\n\n\nD - LISTA DE PESSOAL ENTREVISTADO (PESSOAL COM N\u00cdVEL SUPERIOR, T\u00c9CNICOS \nDE N\u00cdVEL M\u00c9DIO E OUTROS) \n\n1 Lista dos Entrevistados: \n\nA!ex Levy C. da Silva - Engenheiro de Minas, consultor e engenheiro de opera\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o -\nSupergesso S. A .. \n\nAmauri de Lima Machado - Propriet\u00e1rio da calcinadora Gesso Alian\u00e7a. \n\nAna Paula da Silva- Engenheira de minas da Mineradora S\u00e3o Jorge. \n\nAriston Pereira da Silva- S\u00f3cio-propriet\u00e1rio da INGENOR (Ind\u00fastria de Gesso do Nordeste). \n\nAnt\u00f4nio Christino de Lira Sobrinho - Ge\u00f3logo, Chefe do 4\u00b0 distrito do DNPM - \u00e9 encarregado do \nrelat\u00f3rio sobre a produ\u00e7\u00e3o de gipsita e gesso no Brasil para o Sum\u00e1rio Mineral h\u00e1 mais de 20 anos; \n\nC\u00e9zar Vicente de Souza Mendes- Empres\u00e1rio Calcinador, propriet\u00e1rio da Gesso Grande Serra, Gerente \nda Serrolilndia (Grupo Valdemar Vicente) e vereador do munic\u00edpio de Ipubi. \n\nErick Jos\u00e9 de Freitas - Ge\u00f3logo Gerente de Opera\u00e7\u00e3o da Mineradora S\u00e3o Jorge. \n\nEduardo Lopes da Silva - Propriet\u00e1rio da Calcinadora Sert\u00e3o Gesso. \n\nEmeliano Teixeira Leite- Prefeito de Trindade (PPB) e M\u00e9dico. \n\nFrancisco Pit\u00e1goras de O. Leite- S\u00f3cio-gerente da Ingel- calcinadora em Trindade. \n\nReginaldo Alves - Gerente Administrativo da CAATINGA - Centro de Assessoria e Apoio aos \nTrabalhadores e Institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais Alternativas (Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental). \n\nHermes Pereira - Gerente de produ\u00e7\u00e3o - Mineradora S\u00e3o Severino - Holcim do Brasil - Grupo \nHolderbank. \n\nJairo Oliveira - T\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o (Mineradora S\u00e3o Severino-Holcirn!Holdercim - Grupo \nHolderbank). \n\nJoaquim Ara\u00fajo - Professor de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Faculdade de Forma\u00e7\u00e3o de Professores de \nOuricuri e Vereador (PPB) em Trindade. \n\nJos\u00e9 Demontie Pereira- Gerente-S\u00f3cio-propriet\u00e1rio da Gesso Trevo em Trindade. \n\nLaudenor Lins J\u00fanior - Vice-Presidente do Sindusgesso e Empres\u00e1rio/Propriet\u00e1rio da Mineradora S\u00e3o \nJorge S. A.. \n\nLourismar Barros de Siqueira - Empres\u00e1rio Minerador e Calcinador - Gesso Am\u00e9rica do Sul. \n\nLuciano Perdig\u00e3o - Engenheiro Qu\u00edmico, encarregado de opera\u00e7\u00f5es e controle de qualidade da \nUsigesso/Ingesel. \n\nPedro Carlos- Ge\u00f3logo da Supergesso S. A. \n\n275 \n\n\n\nSalom\u00e3o Modesto Jac\u00f3 - M\u00e9dico sanitarista, especialista em medicina do trabalho pela Universidade S\u00e3o \nFill!lcisco - CEDAS, perito da Justi\u00e7a do Trabalho em Araripina. \n\nY ana Olivieira- Psic\u00f3loga Consultora de Recursos Humanos da Supergesso. \n\nValdemar Vicente de Souza- Prefeito, Minerador/Calcinador, Empresa de Minera\u00e7\u00e3o Serroi\u00e2ndia. \n\nJos\u00e9 Vicente de Souza - Ex-Padre, naturalista, Professor da Faculdade de Agronomia de Araripina -\nExecutor do Projeto de uma \u00e1rea de reflorestamento da Supergesso S.A .. \n\nAnt\u00f4nio Rodrigues Gondim- Vereador em Trindade. \n\nSub-total : 24. \n\nl Quantitativo do Pessoal que Responderam Parcialmente \u00e0s Entrevistas e Quest\u00f5es nas \nEmpresas (caracter\u00edsticas e dados de produ\u00e7\u00e3o, procedimentos, fun\u00e7\u00f5es, etc.). \n\nGesso S\u00e3o Geraldo/calcinadora - Encarregado da produ\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o (02), secret\u00e1ria (O 1) e oper\u00e1rios \n(03) e t\u00e9cnico de laborat\u00f3rio (01); total= 07. \n\nAgacy Gesso/calcinadora- Encarregado de produ\u00e7\u00e3o (Ol) e oper\u00e1rios (03); total= 04. \n\nGesso Asa Branca- Escrit\u00f3rio da Gessabra, secret\u00e1ria (01), oper\u00e1rios (06); total= 07. \n\nMineradora Duarte- Encarregado de produ\u00e7\u00e3o (01) e oper\u00e1rio (03); total= 04. \n\nMineradora S\u00e3o Jorge - Encarregado de produ\u00e7\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o (Sidney - t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o- O 1 ), um \nanalista qu\u00edmico (01) e oper\u00e1rios (04); total= 06. \n\nMineradora Serroi\u00e2ndia- Encarregado de produ\u00e7\u00e3o na mina (01) e oper\u00e1rios (02); total= 03. \n\nInd\u00fastria de Gessos Ltda. -Ingel - Encarregado de produ\u00e7\u00e3o (01) e oper\u00e1rios (03); total= 04. \n\nGesso Alian\u00e7a- propriet\u00e1rios (3) e oper\u00e1rios (02); total= 05. \n\nSupergesso S. A. -Oper\u00e1rios e t\u00e9cnicos da minera\u00e7\u00e3o (04) e Calcina\u00e7\u00e3o (03); total= 07. \n\nSub-total: 4 7. \n\nTotal de Entrevistados: 24 + 47 = 71 Pessoas. \n\n276"}]}}}