{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14760"}, {"@name": "filename", "#text": "21132_328267.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Rafael Miguel Alonso J\u00fanior \n\n \n\n \n\n \n\nDI (VULGAR) A CI\u00caNCIA: JOS\u00c9 REIS E ALGUNS  \n\nAPONTAMENTOS SOBRE O M\u00c9TODO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nLiteratura da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo Grau de Mestre em Literatura \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos \n\nEduardo Schmidt Capela \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2014 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRafael Miguel Alonso J\u00fanior  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nDI (VULGAR) A CI\u00caNCIA: JOS\u00c9 REIS E ALGUNS  \n\nAPONTAMENTOS SOBRE O M\u00c9TODO \n\n  \n\n   \n\n  \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nMestre em Literatura e aprovada em sua forma final pelo Curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Literatura na Universidade Federal de Santa Catarina.  \n\n  \n\nFlorian\u00f3polis, 22 de abril de 2014.  \n\n  \n\n________________________  \n\nProfa. Dra. Maria Lucia de Barros Camargo \n\nCoordenadora do Curso  \n\n  \n\nBanca Examinadora:  \n\n  \n\n________________________  \n\nProf. Dr. Carlos Eduardo Schmidt Capela  \n\nOrientador  \n\nUFSC  \n\n  \n\n________________________  \n\nProf. Dr. Gustavo Bernardo Galv\u00e3o Krause  \n\nUERJ  \n\n  \n\n________________________  \n\nProf. Dr. Luiz Felipe Soares  \n\nUFSC  \n\n  \n\n________________________  \n\nProf. Dr. Ra\u00fal H\u00e9ctor Antelo  \n\nUFSC  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo CNPq, pelo financiamento dado nos \u00faltimos doze meses. \n\n \n\nAos meus pais, pelo apoio incondicional e pelo respeito \n\nirrestrito \u00e0s minhas decis\u00f5es de vida. \n\n \n\nAos meus amigos, universit\u00e1rios ou n\u00e3o, pelas conversas, \n\ndebates, cervejas e discord\u00e2ncias.  \n\n \n\nA meu orientador, Capela, pelos in\u00fameros bate-papos \n\ninformais, aulas, conselhos, orienta\u00e7\u00f5es, leituras e, acima de tudo, pela \n\namizade constru\u00edda nesses anos de parceria. \n\n \n\nA Jaqueline, a companheira de todas as horas, pelo combust\u00edvel \n\nnos momentos de esmorecimento, pelo colo doce nos momentos de \n\ndesespero e pelo abra\u00e7o quente nos momentos de prazer.  \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO ideal seria que o tempo pudesse parar, e eu continuasse em \n\nmovimento\u201d.  \n \n\nCapela, durante um dos cursos ministrados no PPGL, em data que foge \n\n\u00e0 mem\u00f3ria. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nResumo \n\n \n\nA proposta da pesquisa \u00e9 elaborar criticamente o conceito de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica tendo por objeto de estudo os textos publicados pelo m\u00e9dico, \n\njornalista e divulgador Jos\u00e9 Reis (1907-2002) na revista Anhembi entre \n\n1955 e 1962. A escolha por Reis leva em conta o seu pioneirismo na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito brasileiro e por ter transformado a ci\u00eancia de \n\nforma geral em bandeira nacional. Pelo fato de a divulga\u00e7\u00e3o trazer \n\nimplicitamente a separa\u00e7\u00e3o entre o alto e o baixo, mestre e ignorante, \n\nal\u00e9m de empunhar em seu discurso uma ideia de ci\u00eancia racional e \n\nobjetiva, este trabalho acredita que o problema da divulga\u00e7\u00e3o envolve \n\naspectos epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos relevantes, inclusive para \n\nserem pensados no espa\u00e7o das chamadas ci\u00eancias humanas. A partir \n\ndesta linha, a pesquisa p\u00f5e em quest\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e \n\nfilosofia, ci\u00eancia e literatura, a fim de pensar, no limite, a pr\u00f3pria ci\u00eancia \n\ncomo fic\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Ci\u00eancia, Divulga\u00e7\u00e3o, M\u00e9todo, Fic\u00e7\u00e3o, Literatura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe objective of this paper is critically elaborate the concept of \n\nscientific divulgation having as object of study texts published by the \n\nphysician and journalist Jos\u00e9 Reis (1907-2002) in Anhembi journal \nbetween 1955 and 1962. The choice of Reis takes into account its \n\npioneering in the brazilian context and the fact that he has transformed \n\nscience in general in a national flag. The divulgation brings implicitly \n\nthe separation between high and low, master and ignorant, and carries in \n\nhis speech an idea of rational and objective science. Because of that, this \n\npaper believes that the problem of scientific divulgation involves \n\nrelevant epistemological and methodological aspects, even to be thought \n\nin the space of human sciences. In this way, the research calls into \n\nquestion the relationship between science and philosophy, science and \n\nliterature, in order to think, ultimately, science itself as fiction. \n\n \n\nKeywords: Science, Divulgation, Method, Fiction, Literature. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\n1. Da d\u00favida sobre a ubiquidade ........................................................ 17 \n\n2. De quem e de onde se fala ............................................................... 28 \n\n2.1 De Anhembi ................................................................................. 34 \n\n2.2 Da ci\u00eancia em Anhembi ............................................................... 44 \n\n3. Da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica .................................................................. 52 \n\n4. Da ci\u00eancia e da literatura ................................................................ 78 \n\n4.1 Da ci\u00eancia e da literatura, em Jos\u00e9 Reis ...................................... 84 \n\n4.2 Da literatura e da ci\u00eancia, em Jos\u00e9 Reis ...................................... 98 \n\n5. Do amadorismo e da atitude cient\u00edfica: um projeto para o Brasil\n\n ............................................................................................................. 108 \n\n6. Da ci\u00eancia como fic\u00e7\u00e3o .................................................................. 126 \n\n7. Das considera\u00e7\u00f5es finais ................................................................ 144 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: ........................................... 146 \n\nANEXO: Outros textos de Jos\u00e9 Reis em Anhembi ......................... 158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n1. Da d\u00favida sobre a ubiquidade \n\n \n\nEm 1928, Paul Val\u00e8ry escreve \u201cLa conqu\u00eate de l?ubiquit\u00e9\u201d\n1\n (A \n\nconquista da ubiq\u00fcidade), texto no qual admite que as ent\u00e3o recentes \n\ninova\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica n\u00e3o deixariam intacta a arte. Na medida em que as \n\nnovas possibilidades t\u00e9cnicas mexeriam com as formas sens\u00edveis de \n\npercep\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o das obras de arte tamb\u00e9m seria afetada. Formas \n\ndiferentes de percep\u00e7\u00e3o exigiriam dos artistas que passassem a produzir \n\nobras a partir de novas bases, compat\u00edveis com as mudan\u00e7as em curso e \n\ncom as transforma\u00e7\u00f5es geradas no olhar dos espectadores. \u201cIl faut \n\ns?attendre que de si grandes nouveaut\u00e9s transforment toute la technique \n\ndes arts, agissent par l\u00e0 sur l?invention elle-m\u00eame, aillent peut-\u00eatre \n\njusqu?\u00e0 modifier merveilleusement la notion m\u00eame de l?art\u201d\n2\n. Val\u00e8ry \n\nconta que, em tempos antigos, o desfrute de uma obra de arte \n\ndemandava ocasi\u00e3o especial e local apropriado, sem contar que o acesso \n\n\u00e0s obras estava vedado a uma grande parcela da sociedade. N\u00e3o era \n\nqualquer um, muito menos em qualquer lugar, que se poderia assistir a \n\numa pe\u00e7a de teatro, observar um quadro ou acompanhar a uma \u00f3pera. \n\nNeste sentido, a principal mudan\u00e7a trazida pelos novos meios t\u00e9cnicos, \n\nnum primeiro momento, foi permitir que toda obra fosse exibida e vista \n\nem qualquer lugar e a qualquer momento, conforme o humor e a \n\nvontade do espectador. Tal processo culminava em perda de autoridade \n\nda obra e do artista. \u201cLes oeuvres acquerront une sorte d?ubiquit\u00e9. Leur \n\npr\u00e9sence imm\u00e9diate ou leur restitution \u00e0 toute \u00e9poque ob\u00e9iront \u00e0 notre \n\nappel. Elles ne seront plus seulement dans elles-m\u00eames, mais toute ou \n\nquelqu?un sera, et quelque appareil\u201d\n3\n. A discuss\u00e3o de Walter Benjamin a \n\nrespeito da passagem do valor de culto ao valor de exposi\u00e7\u00e3o das obras \n\nde arte n\u00e3o est\u00e1 distante das assertivas de Val\u00e8ry.  \n\n Diante da oportunidade ub\u00edqua de admirar uma obra de arte, era \n\nnatural que essa mudan\u00e7a afetasse, inicialmente, a m\u00fasica. Afinal, das \n\nformas de arte mais conhecidas, a m\u00fasica \u00e9 a que demanda o menor \n\nesfor\u00e7o t\u00e9cnico para ser \u201ctransportada\u201d atrav\u00e9s dos aparelhos \n\neletr\u00f4nicos. Somada a essa facilidade t\u00e9cnica est\u00e1 o fato de a m\u00fasica ser \n\naparentada, em seu modo de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, \u00e0 f\u00edsica, disciplina \n\n                                                           \n1\nVAL\u00c8RY, Paul. La conqu\u00eate de l?ubiquit\u00e9. In: ____ Ouevres. Tome II. Paris: Gallimard, \n\n1960. Dispon\u00edvel em: \nclassiques.uqac.ca/classiques/Valery_paul/conquete_ubiguite/valery_conquete_ubiquite \n\n_conquete_ubiquite.pdf.  \n2\n Ibidem.  \n\n3\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n18 \n \n\ncient\u00edfica que n\u00e3o parava de ganhar terreno e repercuss\u00e3o na virada do \n\ns\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX. Um terceiro elemento em favor da m\u00fasica \n\ndeve ser acrescentado aos dois argumentos anteriores: a m\u00fasica \u00e9, por \n\nassim dizer, uma arte universal, pois a sua contempla\u00e7\u00e3o n\u00e3o exige um \n\naparato conceitual por parte do ouvinte/espectador. Qualquer um pode \n\nouvir m\u00fasica; e em qualquer lugar. A m\u00fasica, arte atravessada pela \n\nf\u00edsica, significava o exemplo supremo e imediato da ubiquidade que \n\nestava por ser conquistada. \u201cElle (a m\u00fasica) nous tisse un temps de \n\nfausse vie en effleurant les touches de la Vraie... Telle que la science, \n\nelle devient besoin et denr\u00e9e internationaux\u201d\n4\n. Mas se a transforma\u00e7\u00e3o \n\nnas formas art\u00edsticas impulsionada pelos novos meios t\u00e9cnicos \n\ncome\u00e7aria com a m\u00fasica, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da pr\u00f3pria \n\nlinguagem musical mencionadas acima, a mudan\u00e7a a ela (m\u00fasica) n\u00e3o se \n\nlimitaria. Val\u00e8ry admite que era improv\u00e1vel imaginar a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\num belo p\u00f4r do sol, retratado num quadro, no muro da casa do \n\nespectador, mas que n\u00e3o se estava distante do momento em que todas as \n\nformas de arte poderiam desfrutar do mesmo potencial de ubiquidade da \n\nm\u00fasica. O texto de Val\u00e8ry prenuncia a iminente inunda\u00e7\u00e3o de imagens \n\nvisuais e auditivas que enfrentaria o homem moderno j\u00e1 no s\u00e9culo XX. \n\nComo brinca o poeta franc\u00eas, \u00e9 dif\u00edcil cogitar que algum fil\u00f3sofo tenha \n\num dia sonhado com uma sociedade que distribu\u00edsse realidade sens\u00edvel \u00e0 \n\ndomic\u00edlio. Assim, o homem moderno poderia abrir-se \u00e0s mais variadas \n\nformas de excita\u00e7\u00e3o (f\u00edsicas, emotivas, ps\u00edquicas) sem sair de casa: \n \n\nComme l?eau, comme le gaz, comme le courant \n\n\u00e9lectrique viennet de loin dans nos demeures \n\nr\u00e9pondre \u00e0 nos besoins moyennant un efort quasi \n\nnul, ainsi serons-nous aliment\u00e9s d?images \n\nvisuelles ou auditives, naissant et s?\u00e9vanouissant \n\nau moindre gest, presque \u00e0 un signe\n5\n. \n\n \n\n A discuss\u00e3o levantada por Val\u00e8ry na d\u00e9cada de 1920 encontra \n\nresson\u00e2ncia d\u00e9cadas depois, em 1984, no livro \u201cUniverso das imagens \n\nt\u00e9cnicas: elogio da superficialidade\u201d\n6\n, de Vil\u00e9m Flusser. Pode-se dizer \n\nque \u00e0 \u00e9poca do tcheco-brasileiro a ubiquidade imaginada pelo poeta e \n\ncr\u00edtico franc\u00eas estava consolidada. Em Flusser, a novidade j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o \n\naparecimento dos novos meios t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o das \n\n                                                           \n4\n Ibidem. \n\n5\n Ibidem. \n\n6\n FLUSSER, Vil\u00e9m. O universo das imagens t\u00e9cnicas: elogio da superficialidade. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2008. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\nimagens, mas os desdobramentos \u00e9ticos, est\u00e9ticos e at\u00e9 pol\u00edticos que \n\nelas acarretam. O fil\u00f3sofo acredita que as imagens t\u00e9cnicas invertem a \n\nideia tradicional de imagina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o seu manipulador parte do \n\nabstrato em dire\u00e7\u00e3o ao concreto \u2013 ele imagina \u201ccomputando\u201d pontos na \n\ntela. A imagina\u00e7\u00e3o, segundo comumente se entende, vai do concreto em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao abstrato, como faz o manipulador das imagens tradicionais, \n\nque opera subtraindo dimens\u00f5es. A superf\u00edcie das imagens t\u00e9cnicas \u00e9 \n\nzerodimensional. A sua peculiaridade n\u00e3o-material restringe a sua \n\nexist\u00eancia ao interior do aparelho. As imagens t\u00e9cnicas n\u00e3o s\u00e3o \n\npalp\u00e1veis, e neste sentido encontram-se em todos os lugares e ao mesmo \n\ntempo em lugar nenhum. A partir desta linha argumentativa, Flusser \n\nexplica que n\u00e3o conv\u00e9m falar se uma fotografia retrata ou n\u00e3o \n\ndeterminado aspecto da realidade exterior, na medida em que n\u00e3o se \n\ncoloca a efetividade referencial da imagem t\u00e9cnica. Se Val\u00e8ry compara a \n\naflu\u00eancia das imagens at\u00e9 o espectador \u00e0 corrente el\u00e9trica e \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o de g\u00e1s, n\u00e3o deixa de ser curioso tomar nota do modo como \n\nFlusser analisa a exibi\u00e7\u00e3o de uma \u00f3pera de Mozart que ele assiste pela \n\ntelevis\u00e3o. \n\nAssistir a uma \u00f3pera pela TV exige esfor\u00e7o de imagina\u00e7\u00e3o \n\ninvertido, que concretiza o abstrato, j\u00e1 que as imagens da \u00f3pera chegam \n\nat\u00e9 o telespectador por meio de aparelho inventado pelos f\u00edsicos e \n\natrav\u00e9s de part\u00edculas que giram no vazio. Flusser afirma que a \u00f3pera \n\nassistida pela televis\u00e3o \u00e9, no limite, corrente el\u00e9trica, e ele deve imaginar \n\nque a v\u00ea quando na verdade enxerga tra\u00e7os de el\u00e9trons. As explica\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas s\u00e3o indispens\u00e1veis para que se possa imaginar imagens, pois \n\n\u00e9 por meio de aparelhos que essa imagina\u00e7\u00e3o acontece, e os aparelhos \n\nnada mais s\u00e3o que produtos imediatos de teorias t\u00e9cnicas. No entanto, \n\npor mais indispens\u00e1veis que sejam os aparelhos, eles n\u00e3o s\u00e3o \n\ninteressantes, lembra Flusser. N\u00e3o h\u00e1 a necessidade de conhecer a parte \n\ninterna da caixa preta quando se assiste a uma \u00f3pera pela TV, embora \n\nseja prudente reconhecer os tra\u00e7os fundamentais de seu funcionamento. \n\nPara o tcheco-brasileiro, a vis\u00e3o aventurosa \u00e9 a superficial, enquanto a \n\nvis\u00e3o profunda revela banalidade. Um f\u00edsico que assistisse \u00e0 \u00f3pera \n\npreocupado com o problema da verdade ou da falsidade das imagens \n\napenas levantaria a quest\u00e3o insignificante da rela\u00e7\u00e3o entre apar\u00eancia e \n\nrealidade. \u201cMas eu, em minha nova superficialidade, tomei a minha \n\nviv\u00eancia do belo como o \u201creal\u201d \u2013 logo, o problema do verdadeiro e do \n\nfalso n\u00e3o tinha mais sentido\u201d\n7\n.  \n\n                                                           \n7\n Idem, p. 56. \n\n\n\n \n\n20 \n \n\nSegundo Flusser, realismo e idealismo n\u00e3o fazem mais sentido \n\nquando se est\u00e1 diante das imagens t\u00e9cnicas. Elas nada encobrem, pois, \n\nao contr\u00e1rio, encobrem o nada que cerca o homem. Flusser insiste que \n\n\u201cexplicadores profundos\u201d\n8\n podem argumentar que as imagens t\u00e9cnicas \n\ns\u00e3o espelhos do mundo. Ou seja, que apanham sinais do mundo e os \n\nrefletem de modo a gerar significado e, neste sentido, s\u00e3o espelhos ainda \n\nmais eficientes que os tradicionais, dado o grau de fidedignidade de suas \n\nreprodu\u00e7\u00f5es. Mas os sinais apanhados pelos aparelhos n\u00e3o significam \n\nnada, na medida em que n\u00e3o passam de f\u00f3tons e el\u00e9trons. Portanto, n\u00e3o \n\nse constituem sinais, mas mat\u00e9ria-prima a partir da qual as imagens \n\nser\u00e3o produzidas. N\u00e3o se trata de reflex\u00e3o sobre tais sinais, mas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de vetores \u2013 conferir significado ao que \u00e9 insignificante. \u201cOs \n\naparelhos n\u00e3o s\u00e3o refletores, mas projetores. N\u00e3o \u201cexplicam\u201d o mundo, \n\ncomo o fazem as imagens tradicionais, mas \u201cinformam\u201d o mundo\u201d\n9\n. \n\nCaso se tente transpor a ideia de ubiquidade de Val\u00e8ry para a cena em \n\nque Flusser assiste \u00e0 \u00f3pera pela televis\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a \n\nubiquidade imaginada pelo segundo \u00e9 controlada pelo receptor. Cabe a \n\nele decidir quais imagens devem compor o seu cotidiano e formar as \n\nsuas impress\u00f5es.  \n\nAntes de meditar sobre a ubiquidade, Val\u00e8ry se dedicou ao estudo \n\nde Leonardo Da Vinci, tendo escrito \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao M\u00e9todo de \n\nLeonardo da Vinci\u201d\n10\n\n, em 1894. Ele compara os manuscritos de \n\nLeonardo \u00e0 fotografia, dada a s\u00edntese e a beleza com que o italiano \n\nprojetava no papel os seus futuros inventos. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que um \n\ndos aspectos que atraem o franc\u00eas ao estudo de Da Vinci \u00e9 a capacidade \n\nde imagina\u00e7\u00e3o invertida a que se fez refer\u00eancia anteriormente, a partir de \n\nFlusser e das imagens t\u00e9cnicas. Longe ainda da fotografia e do cinema, \n\nLeonardo tinha por caracter\u00edstica essa aptid\u00e3o para tornar concreta a \n\nabstra\u00e7\u00e3o imaginativa, algo que poderia ser definido como um \u201cimaginar \n\nimaginando\u201d. A imagina\u00e7\u00e3o de Leonardo n\u00e3o pode ser figurada com a \n\nimagem do s\u00e1bio pensador que, com o queixo apoiado sobre o punho \n\ncerrado, reflete sobre o mundo e elabora um quadro mental que mais \n\ntarde ser\u00e1 levado ao papel ou a alguma a\u00e7\u00e3o efetiva. Na concep\u00e7\u00e3o de \n\nVal\u00e8ry, n\u00e3o est\u00e1 presente em Leonardo o estere\u00f3tipo do poeta que \n\ncontempla o mundo e depois, recolhido em seus aposentos, \u00e0 \n\n                                                           \n8\n Idem, p. 71. \n\n9\n Ibidem. \n\n10\n VAL\u00c8RY, Paul. Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Leonardo Da Vinci. In:____ Introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nm\u00e9todo de Leonardo da Vinci. Trad.: Geraldo G\u00e9rson de Souza. Ed. Bil\u00edng\u00fce. S\u00e3o Paulo: Ed. \n34, 1998. \n\n\n\n \n\n21 \n \n\nescrivaninha, sob a chama de uma vela, escreve os mais belos versos. O \n\nque parece definir Da Vinci, conforme o quadro que esbo\u00e7a Val\u00e8ry, \u00e9 a \n\ninseparabilidade entre pensamento e a\u00e7\u00e3o, pensamento e escritura ou, \n\nem linhas gerais, teoria e pr\u00e1xis. \u201cEle (o homem como Leonardo) \u00e9 feito \n\npara desesperar o homem moderno que \u00e9 desviado, desde a \n\nadolesc\u00eancia, para uma especialidade em que se acredita que dever\u00e1 \n\ntornar-se superior porque est\u00e1 encerrado nela...\u201d\n11\n\n.  \n\nLeonardo n\u00e3o est\u00e1 voltado a um determinado campo do saber ao \n\nqual dedica toda a sua vida \u2013 seus interesses s\u00e3o m\u00faltiplos e sua \n\ncuriosidade desperta pode identificar fonte de conhecimento e prazer \n\nnos objetos mais simples. \u00c9 a partir deste pressuposto que Val\u00e8ry \n\nconfere ao italiano a marca do \u201chomem universal\u201d: \u201cSeria f\u00e1cil mostrar \n\nque todos os esp\u00edritos que serviram de subst\u00e2ncia a gera\u00e7\u00f5es de \n\npesquisadores e de debatedores, e cujos restos alimentaram, durante \n\ns\u00e9culos, a opini\u00e3o humana, a mania humana de fazer eco, t\u00eam sido mais \n\nou menos universais\u201d\n12\n\n. Mas o t\u00edtulo de universal, dado por Val\u00e8ry a \n\nLeonardo, demanda uma explica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao que normalmente se \n\nassocia \u00e0 universalidade. Val\u00e8ry n\u00e3o o considera universal em fun\u00e7\u00e3o de \n\numa capacidade globalizante de julgamento, de um entendimento amplo \n\nsobre os mais diversos campos do conhecimento ou de uma sapi\u00eancia \n\nelevada competente para analisar e solucionar os in\u00fameros problemas \n\nque envolvem o homem. A capacidade universal elogiada por Val\u00e8ry diz \n\nrespeito n\u00e3o ao conhecimento em si (ao \u201cconte\u00fado\u201d), mas a uma \n\ndeterminada forma de conhecer \u2013 a um m\u00e9todo. O que torna Leonardo \n\nuniversal \u00e9 o m\u00e9todo que emprega quando deseja conhecer o mundo. \n\n\u201cAqui, a explica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reveste ainda do car\u00e1ter de uma medida. \n\nConsiste apenas na emiss\u00e3o de uma imagem, de uma rela\u00e7\u00e3o mental \n\nconcreta entre fen\u00f4menos, digamos, para sermos rigorosos, entre as \n\nimagens dos fen\u00f4menos\u201d\n13\n\n.  \n\nA palavra \u201cainda\u201d, destacada pelo autor, sugere que o m\u00e9todo de \n\nLeonardo n\u00e3o estava alinhado ao m\u00e9todo de conhecer da ci\u00eancia. Assim, \n\na proposta de Leonardo era muito mais a produ\u00e7\u00e3o de imagens antes \n\ninimaginadas do que o estabelecimento de medidas e f\u00f3rmulas que \n\ndessem conta, de forma objetiva, da pluralidade do mundo. Com Val\u00e8ry, \n\n\u00e9 compreens\u00edvel supor que n\u00e3o seja f\u00e1cil afastar de Leonardo a imagem \n\ndo cientista perfeito, aquele que conjuga sensibilidade e aprimoramento \n\nt\u00e9cnico, criatividade e inven\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Tais \n\n                                                           \n11\n\n Idem, p. 65. \n12\n\n Idem, p. 67. \n13\n\n Idem, p. 93. \n\n\n\n \n\n22 \n \n\ncaracter\u00edsticas tamb\u00e9m costumeiramente definem o modelo de homem \n\n(t\u00e3o elogiado) do Renascimento. A dificuldade de evitar atribuir a \n\nLeonardo essa imagem limitadora est\u00e1 no pr\u00f3prio m\u00e9todo do italiano. \n\nSeus manuscritos s\u00e3o ricos em detalhes, em medidas e em \n\nespecifica\u00e7\u00f5es que fizeram inveja aos homens de ci\u00eancia do s\u00e9culo XX \n\nem diante. Ou seja: s\u00f3 um cientista brilhante, um g\u00eanio, seria capaz de, \n\nainda nos s\u00e9culos XV e XVI, e tendo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ferramentas t\u00e9cnicas \n\nt\u00e3o rudimentares, inventar os instrumentos que inventou e sistematizar \n\nteorias que s\u00e9culos depois seriam aproveitadas pela ci\u00eancia mais \n\ndesenvolvida. Mas o elogio de Val\u00e8ry n\u00e3o visa a enaltecer o vi\u00e9s \n\ncient\u00edfico de Leonardo, mas, ao contr\u00e1rio, a atribuir a inventividade do \n\nitaliano a uma aptid\u00e3o quase liter\u00e1ria. O m\u00e9rito de Leonardo foi ter \n\nencontrado nas coisas rela\u00e7\u00f5es \u201ccuja lei de continuidade nos escapa\u201d\n14\n\n.  \n\nA import\u00e2ncia dada por Val\u00e8ry ao m\u00e9todo de Leonardo torna-se \n\nmais clara a partir da passagem acima referida: a constata\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidades n\u00e3o supostas pela vis\u00e3o comum, que percebe \u201cantes de \n\nconformidade com um l\u00e9xico do que de acordo com suas retinas\u201d, passa \n\nmais pelo olhar que \u00e9 lan\u00e7ado \u00e0s coisas do que \u00e0s coisas em si. Val\u00e8ry \n\nreitera que seu esfor\u00e7o n\u00e3o \u00e9 o de compor um personagem de romance \n\napoiado em documentos e em in\u00fameras anedotas que sobre Leonardo \n\nforam ditas ou inventadas, j\u00e1 que a vida do autor n\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria de sua \n\nvida, mas em tentar \u201cconceber o que o outro concebeu\u201d\n15\n\n: pensar o \n\npensamento de Da Vinci, o seu m\u00e9todo. Para Val\u00e8ry, o processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o de Leonardo n\u00e3o separa saber e poder \u2013 poder entendido aqui \n\nn\u00e3o enquanto exerc\u00edcio de for\u00e7a, mas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetividade \n\n(coloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica) de uma teoria ou inven\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o est\u00e3o \n\nseparados em Da Vinci o criar e o compreender, o verdadeiro e o \n\ncomprov\u00e1vel, a teoria e a pr\u00e1tica, a especula\u00e7\u00e3o e o aumento de poder \n\nexterior. Neste sentido, para Val\u00e8ry, as cria\u00e7\u00f5es de Leonardo est\u00e3o mais \n\npr\u00f3ximas da arte do que da ci\u00eancia, j\u00e1 que a primeira tem resultados de \n\nprobabilidade desconhecida, enquanto a segunda trabalha tendo como \n\nhorizontes metas certas ou enormemente prov\u00e1veis: \n \n\nEntretanto, \u00e0 parte da filosofia, e sob certos pontos \n\nestrat\u00e9gicos do dom\u00ednio da vontade de \n\nintelig\u00eancia, apareceram algumas exist\u00eancias \n\nsingulares acerca das quais sabemos que seu \n\n                                                           \n14\n\n Idem, p. 23. Grifo do autor. \n15\n\n VAL\u00c9RY, Paul. Nota e digress\u00e3o (1919). In:____ Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Leonardo da \nVinci. Trad.: Geraldo G\u00e9rson de Souza. Ed. Bil\u00edng\u00fce. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1998, p. 173. \n\n\n\n \n\n23 \n \n\npensamento abstrato, embora muito exercitado e \n\ncapaz de todas as sutilezas e profundidades, n\u00e3o \n\nperdia jamais a preocupa\u00e7\u00e3o com cria\u00e7\u00f5es \n\nfiguradas, com aplica\u00e7\u00f5es e com provas sens\u00edveis \n\nde seu poder sol\u00edcito. Parecem ter possu\u00eddo n\u00e3o \n\nsei que ci\u00eancia \u00edntima das trocas cont\u00ednuas entre o \n\narbitr\u00e1rio e o necess\u00e1rio. Leonardo da Vinci \u00e9 o \n\nmodelo supremo desses indiv\u00edduos superiores\n16\n\n. \n\n \n\nAssim, se o m\u00e9todo de Leonardo pode ser caracterizado, em algum \n\nmomento, como cient\u00edfico, \u00e9 poss\u00edvel concluir, a partir de Val\u00e8ry, que \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma meta cient\u00edfica em seu pensamento. Para voltar a pensar \n\ncom Flusser, o que faz Leonardo \u00e9 in (formar) o mundo, ou seja, \n\nproduzir informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-redundantes (novas) e que venham a tornar o \n\nmundo, e quem visa conhec\u00ea-lo, mais interessante. Estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nantes inimaginadas n\u00e3o pode ser reduzido, portanto, a uma tentativa de \n\nconhecer o mundo objetivamente ou a uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia \n\nexperimental e acumulativa, que dava seus primeiros passos.  \n\n Contemporaneamente a Val\u00e8ry, Henri Bergson levanta suspeita \n\nsemelhante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia objetiva ao escrever, em 1907, \u201cA \n\nevolu\u00e7\u00e3o criadora\u201d\n17\n\n. O fil\u00f3sofo defende que a intelig\u00eancia racional \u00e9 \n\numa das for\u00e7as que constituem o pensamento humano, n\u00e3o sendo, \n\nportanto, a \u00fanica e, possivelmente, nem a mais forte delas. H\u00e1 um fluxo \n\nde vida, que acompanha as tend\u00eancias evolutivas de cada ser vivo, que \n\nn\u00e3o se permite ser facilmente retido e analisado com as ferramentas da \n\nraz\u00e3o. A ideia de Bergson \u00e9 que a correnteza vital, embora nos forme, \n\nn\u00e3o pode ser captada em sua totalidade. \u201cN\u00f3s n\u00e3o pensamos o tempo \nreal. Mas n\u00f3s o vivemos, porque a vida transborda a intelig\u00eancia\u201d\n\n18\n. Da\u00ed \n\na pr\u00e1tica comum da ci\u00eancia ser a an\u00e1lise de elementos mortos. Reter o \n\nfluxo da vida e analis\u00e1-lo separadamente significa, para Bergson, pensar \n\nconforme o modelo cinematogr\u00e1fico, ou seja, levar em conta apenas um \n\naspecto do desenvolvimento humano, desprezando n\u00e3o s\u00f3 o que o \n\nprecede e o sucede, mas deixando de lado a sua tend\u00eancia evolutiva.  \n\nAssim, o franc\u00eas postula que animais e vegetais n\u00e3o podem ser \n\ncaracterizados como seres inferiores em compara\u00e7\u00e3o com os humanos. \n\n                                                           \n16\n\n VAL\u00c9RY, Paul. Leonardo e os Fil\u00f3sofos (Carta a L\u00e9o Ferrero - 1929). In:____ Introdu\u00e7\u00e3o \n\nao m\u00e9todo de Leonardo da Vinci. Trad.: Geraldo G\u00e9rson de Souza. Ed. Bil\u00edng\u00fce. S\u00e3o Paulo: \nEd. 34, 1998, p. 215. \n17\n\n BERGSON, Henri. A evolu\u00e7\u00e3o criadora. Trad.: Bento Prado Neto. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2005. \n18\n\n Idem, p. 50. \n\n\n\n \n\n24 \n \n\nEles apenas seguiram as suas tend\u00eancias evolutivas naturais, desviando \n\ndo caminho que levaria ao homem em dire\u00e7\u00e3o a outros caminhos que \n\nconduzem \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de seres com estrutura de vida diferente, por\u00e9m \n\nn\u00e3o inferior. Mas, se o caminho que leva ao homem passa, \n\nnecessariamente, por trajetos atravessados por plantas e animais, \u00e9 \n\nnatural que o homem preserve certas caracter\u00edsticas desses seres que lhe \n\ns\u00e3o aparentados. Independentemente das diferencia\u00e7\u00f5es entre o homem \n\ne os reinos animal e vegetal, o que est\u00e1 em quest\u00e3o \u00e9 a desconfian\u00e7a \n\nquanto a uma forma de pensar que se suponha racionalmente apta a \n\nabarcar todos os fen\u00f4menos da vida. \u201cA partir do dia em que a \n\nintelig\u00eancia, refletindo sobre suas manobras, percebe-se a si mesma \n\ncomo criadora de ideias, como faculdade de representa\u00e7\u00e3o em geral, n\u00e3o \n\nh\u00e1 objeto do qual n\u00e3o queira ter ideia, mesmo que este n\u00e3o tenha rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\u201d\n19\n\n.  \n\nO problema, portanto, n\u00e3o est\u00e1 em reconhecer a intelig\u00eancia \n\ncomo for\u00e7a propulsora de pensamento, mas em admiti-la como for\u00e7a \n\nsuprema e elevada de conhecimento. O homem \u00e9 permeado por diversas \n\noutras for\u00e7as que n\u00e3o se mostram capt\u00e1veis \u00e0 intelig\u00eancia. A essas outras \n\nfor\u00e7as Bergson d\u00e1 o nome de instintos. Em suma, o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de uma forma de vida, neste caso a humana, que n\u00e3o \n\nconsegue, a partir de atributos pr\u00f3prios, controlar a pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\n\u201cH\u00e1 coisas que apenas a intelig\u00eancia \u00e9 capaz de procurar, mas que, por \n\nsi mesma, n\u00e3o encontrar\u00e1 nunca. Essas coisas, apenas o instinto as \n\nencontraria; mas n\u00e3o as procurar\u00e1 nunca\u201d\n20\n\n. O instinto est\u00e1 pr\u00f3ximo ao \n\nestado natural, e se limita, assim, a se entregar \u00e0 vida e ao que \u00e9 vivo. O \n\nque n\u00e3o tem capacidade de pensamento n\u00e3o sentir\u00e1, obviamente, a \n\nnecessidade de articular racionalmente a vida. J\u00e1 a intelig\u00eancia, que tem \n\n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o o aparato reflexivo, \u00e9 incapaz de levar ao \u00e2mbito do \n\nracioc\u00ednio o que se passa no \u00e2mbito dos instintos. A vida instintiva \n\ndesconhece a vida inteligente, enquanto a vida inteligente ignora a vida \n\ninstintiva. O resultado desse jogo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de um pensamento \n\ninsuficiente, que n\u00e3o contempla as diversas for\u00e7as que atravessam a \n\nexist\u00eancia humana. Para Bergson, a liberdade humana, nos moldes em \n\nque \u00e9 exercida, cria os h\u00e1bitos que podem levar ao seu asfixiamento: \u201co \n\nautomatismo espreita-a\u201d\n21\n\n. \n\nA posi\u00e7\u00e3o de Bergson em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia \u00e9 de desconfian\u00e7a, \n\nmas n\u00e3o completamente pessimista. \u00c9 poss\u00edvel identificar, em \u201cA \n\n                                                           \n19\n\n Idem, p. 173. \n20\n\n Idem, p. 164. Grifo do autor. \n21\n\n Idem, p. 138. \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nevolu\u00e7\u00e3o criadora\u201d, certa tend\u00eancia ao balanceamento de for\u00e7as que, se \n\nbem executado, poderia levar a um equil\u00edbrio perfeito. Desde que o \n\npensamento que se postula inteligente reconhe\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ninstintos \u2013 de for\u00e7as que lhe s\u00e3o alheias \u2013 o homem pode sonhar com \n\num pensamento essencial (que alcance a ess\u00eancia). \u201c\u00c9 o pr\u00f3prio ser, em \n\nsuas profundezas, que atingimos pelo desenvolvimento combinado e \n\nprogressivo da ci\u00eancia e da filosofia\u201d\n22\n\n. Assim, a n\u00e3o-separa\u00e7\u00e3o, no \n\npensamento, entre intelig\u00eancia e instinto pode tamb\u00e9m ser imaginada a \n\npartir da n\u00e3o-separa\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e filosofia. Um pensamento \n\npuramente cient\u00edfico, que ignore a filosofia, \u00e9 pass\u00edvel de desconfian\u00e7a. \n\n\u00c0 parte uma poss\u00edvel alian\u00e7a entre ci\u00eancia e filosofia, que culminaria \n\nnuma forma de pensamento elevada, \u00e9 interessante perceber como \n\nBergson separa, num primeiro momento, ci\u00eancia e filosofia. \u00c9 como se \n\nambas tivessem, em princ\u00edpio, preocupa\u00e7\u00f5es diferentes e lan\u00e7assem, \n\nsobre algo que se pode chamar ser ou homem, olhares n\u00e3o semelhantes. \n\n\u201cO que distingue nossa ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 o fato de que ela experimente, mas \n\no de que s\u00f3 experimenta e, mais geralmente, s\u00f3 trabalha em vista de \n\nmedir\u201d\n23\n\n. Por mais que admita uma alian\u00e7a entre ci\u00eancia e filosofia, \n\nBergson n\u00e3o ignora o fato de ambas apresentarem objetivos opostos. O \n\nobjetivo da ci\u00eancia leva a uma defini\u00e7\u00e3o de homem contraposta a da \n\nreflex\u00e3o filos\u00f3fica \u2013 o homem n\u00e3o pode ser medido. Sob esse \n\npressuposto, Bergson assevera que \u201co fil\u00f3sofo deve ir mais longe que o \n\ncientista\u201d\n24\n\n. \n\nPara Giorgio Agamben, que em 1978 escreve \u201cInf\u00e2ncia e \n\nhist\u00f3ria\u201d\n25\n\n, a expropria\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia estava impl\u00edcita no projeto da \n\nci\u00eancia moderna\n26\n\n. Segundo Agamben, a experimenta\u00e7\u00e3o crescente leva \n\n\u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de formas de experi\u00eancia aut\u00eanticas \u2013 a experi\u00eancia do \n\nlaborat\u00f3rio prevalece sobre a experi\u00eancia cotidiana, ou em outras \n\npalavras, o experimento supera a experi\u00eancia. Assim, a comprova\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica das experi\u00eancias do homem, ou seja, a tradu\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es \n\nsens\u00edveis e subjetivas em n\u00fameros e em estat\u00edstica, transfere a \n\nexperi\u00eancia o mais completamente poss\u00edvel para fora do homem. Na \n\nmedida em que as experi\u00eancias do homem podem ser traduzidas em \n\ntermos quantitativos, a ci\u00eancia se capacita a prever situa\u00e7\u00f5es e \n\n                                                           \n22\n\n Idem, p. 217. \n23\n\n Idem, p. 360. \n24\n\n Idem, p. 397. \n25\n\nAGAMBEN, Giorgio. Inf\u00e2ncia e hist\u00f3ria: destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e origem da hist\u00f3ria. \n\nTrad.: Henrique Burigo. Belo Horizonte: UFMG, 2005. \n26\n\n Idem, p. 25. \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nimpress\u00f5es futuras, tendo como base instrumentos e n\u00fameros, mas \n\ndeixando de lado experi\u00eancias concretas.  \n\nMas, conforme Agamben, a grande revolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia moderna \n\nn\u00e3o se limitou a separar o homem de suas experi\u00eancias, mas em fundir \n\nexperi\u00eancia e conhecimento em um sujeito \u00fanico. \u201c... referir \n\nconhecimento e experi\u00eancia a um sujeito \u00fanico, que nada mais \u00e9 que a \n\nsua coincid\u00eancia em um ponto arquimediano abstrato: o ego cogito \n\ncartesiano, a consci\u00eancia\u201d\n27\n\n. N\u00e3o seria demais supor que esse sujeito \n\n\u00fanico atende pelo nome de cientista. Se ao homem comum o \n\nafastamento de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia soa como algo nefasto, ao \n\ncientista, levando em conta a l\u00f3gica da ci\u00eancia de laborat\u00f3rio, \u00e9 \n\nconferido o status de sujeito racional por excel\u00eancia. O cientista \u00e9 capaz \n\nde, num mesmo movimento, afastar-se da pr\u00f3pria experi\u00eancia \u2013 a partir \n\ndo experimento \u2013 e se reconciliar com a pr\u00f3pria experi\u00eancia, na medida \n\nem que toma o resultado do experimento como conduta de vida a ser \n\nseguida e se mostra apto a traduzir em n\u00fameros a vida corrente. A \n\ncoincid\u00eancia entre conhecimento e experi\u00eancia num mesmo ponto, que \n\nforma o que se pode chamar de sujeito transcendental, coincid\u00eancia \n\ncriticada por Val\u00e9ry, Bergson e in\u00fameros outros, e combatida \n\nfervorosamente por Nietzsche, \u00e9 o que fundamenta, para Agamben, a \n\nci\u00eancia moderna. E se pode acrescentar, \u00e9 o que fundamenta a posi\u00e7\u00e3o \n\nintelectual do cientista. Segundo Agamben, o projeto da ci\u00eancia \n\nmoderna j\u00e1 est\u00e1 contido na astrologia \u2013 ao contr\u00e1rio do que se pensa, a \n\nastrologia n\u00e3o se coloca em caminho oposto \u2013, j\u00e1 que a sua grande \n\ndescoberta foi estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a intelig\u00eancia pura celeste e \n\na experi\u00eancia terrestre individual: \n \n\nUma vez referida (a experi\u00eancia) ao sujeito da \n\nci\u00eancia, que n\u00e3o pode atingir a maturidade, mas \n\napenas acrescer os pr\u00f3prios conhecimentos, a \n\nexperi\u00eancia tornar-se-\u00e1, ao contr\u00e1rio, algo de \n\nessencialmente infinito, um conceito \n\n\u201cassint\u00f3tico\u201d, como dir\u00e1 Kant, ou seja, algo que se \n\npode somente fazer e jamais ter: nada mais, \n\nprecisamente, do que o processo infinito do \n\nconhecimento\n28\n\n. \n\n \n Como esse breve prel\u00fadio procurou mostrar, h\u00e1 diversas \n\ntentativas no \u00e2mbito da filosofia de pensar a teoria do conhecimento \u00e0 \n\n                                                           \n27\n\n Idem, p. 28. \n28\n\n Idem, p. 32. \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nluz da ci\u00eancia experimental, que ganhou estatuto sistem\u00e1tico a partir dos \n\ns\u00e9culos XVI e XVII, mas que segue seu caminho de progresso ainda nos \n\ndias de hoje. Val\u00e8ry sugere que os avan\u00e7os t\u00e9cnicos n\u00e3o deixariam \n\nintacta sequer a arte, algo que pode ser \u201ccomprovado\u201d tendo em vista \n\nparte das iniciativas das vanguardas. A ci\u00eancia moderna colocou \n\nproblemas novos \u00e0 filosofia, mas se ela parece reter as coisas, o dado \n\nobjetivo, a filosofia se esfor\u00e7a por estabelecer outras rela\u00e7\u00f5es com as \n\ncoisas. Se n\u00e3o s\u00e3o recentes as desconfian\u00e7as da filosofia quanto \u00e0 \n\ncapacidade da ci\u00eancia de dar conta da vida e do pensamento humanos, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o faltam, e n\u00e3o s\u00e3o recentes, tentativas de reconciliar \n\nharmoniosamente ci\u00eancia e filosofia, raz\u00e3o e sensibilidade. A forma\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica na qual est\u00e1 baseado o m\u00e9dico e jornalista Jos\u00e9 Reis (1907-\n\n2002), do qual essa disserta\u00e7\u00e3o toma os textos como objeto de estudo, \n\ncoloca a sensibilidade como ap\u00eandice da raz\u00e3o \u2013 os instintos, sobre os \n\nquais fala Bergson, devem ser controlados. Sob esse ponto de vista, a \n\nci\u00eancia e a raz\u00e3o devem liderar o progresso da humanidade, mas sem \n\nabandonar completamente a imagina\u00e7\u00e3o, o sonho e a fantasia. Mas estas \n\ns\u00f3 ter\u00e3o validade se colocadas \u00e0 servi\u00e7o da raz\u00e3o, se colaborarem com o \n\nprojeto que v\u00ea no homem o desbravador que avan\u00e7a sobre o mundo \u2013 \n\nem primeiro lugar, sobre a natureza.  \n\nMas, se como foi dito a filosofia continua, \u00e9 porque a ci\u00eancia n\u00e3o \n\nbasta, como j\u00e1 percebe Bergson. A filosofia traz consigo uma dimens\u00e3o \n\nmetacr\u00edtica de pensamento que a ci\u00eancia objetiva parece ignorar. A \n\nfilosofia reflete sobre si pr\u00f3pria e sobre seus m\u00e9todos, como faz Val\u00e9ry \n\na partir de Da Vinci. Portanto, cabe \u00e0 filosofia, como \u00e0 literatura e \u00e0 arte \n\nem geral, assumir a sua condi\u00e7\u00e3o \u00e0 margem.  \n\nO procedimento desta pesquisa n\u00e3o acompanhar\u00e1 o procedimento \n\ndesta introdu\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o partir\u00e1 da filosofia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia, \n\nmas tentar\u00e1 primeiro assentar as bases da confian\u00e7a na ci\u00eancia, para \n\ndepois expor os argumentos que justifiquem a cr\u00edtica e a desconfian\u00e7a. \n\nO procedimento levar\u00e1 da ci\u00eancia \u00e0 filosofia, \u00e0 literatura e \u00e0 fic\u00e7\u00e3o. De \n\nmomento, algumas palavras ser\u00e3o ditas sobre Jos\u00e9 Reis, homem que \n\ncom mais \u00eanfase defendeu a import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \n\nBrasil. A premissa de que parte esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica carrega consigo os ideais \n\nda ci\u00eancia moderna e compartilha das estrat\u00e9gias que devem comandar \n\numa sociedade a partir de pressupostos cient\u00edficos.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n2. De quem e de onde se fala \n\n \n\nAo final de texto publicado na edi\u00e7\u00e3o de novembro de 1961 da \n\nrevista Anhembi, intitulado \u201c50 anos de n\u00facleo at\u00f4mico\u201d\n29\n\n, Jos\u00e9 Reis \n\ntece coment\u00e1rio \u2013 um par\u00e1grafo, apenas \u2013 que permite n\u00e3o somente \n\naludir \u00e0 proposta desta disserta\u00e7\u00e3o, mas serve tamb\u00e9m de introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nargumento que se pretende desenvolver. Em linhas gerais, o texto trata \n\ndo processo que levou \u00e0 descoberta do n\u00facleo at\u00f4mico, ocorrida em \n\n1911 e que em 1961 completava cinco d\u00e9cadas. Jos\u00e9 Reis descreve as \n\nexperi\u00eancias que foram empreendidas at\u00e9 que a estrutura da parte central \n\ndo \u00e1tomo fosse aclarada e, embora mencione uma s\u00e9rie de cientistas e as \n\nsuas respectivas contribui\u00e7\u00f5es particulares, atribui a Ernest Rutherford \n\n(1871-1937) o m\u00e9rito de ter exposto o que at\u00e9 hoje recebe o nome de \n\n\u201cmodelo at\u00f4mico de Rutherford\u201d ou \u201cmodelo planet\u00e1rio do \u00e1tomo\u201d.  \n\n\u00c0 parte o conte\u00fado t\u00e9cnico do texto, que n\u00e3o \u00e9 inten\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho avaliar, h\u00e1 um coment\u00e1rio quanto ao seu formato, localizado na \n\nparte inferior da p\u00e1gina, como nota de rodap\u00e9, que \u00e9 mister trazer \u00e0 luz. \n\nNo breve par\u00e1grafo, Jos\u00e9 Reis lembra que abordou o mesmo assunto \n\n(n\u00facleo at\u00f4mico) na Folha de S\u00e3o Paulo, na edi\u00e7\u00e3o de 24 de setembro do \n\nmesmo ano, podendo a compara\u00e7\u00e3o entre os textos \u201cservir aos que se \n\niniciam na arte da divulga\u00e7\u00e3o, ou aos que gostam de estudar a \n\n\u201cfilosofia\u201d da divulga\u00e7\u00e3o \u2013 assunto ali\u00e1s muito interessante\u201d\n30\n\n. Para \n\nReis, o cotejo entre os textos, que versam sobre assunto bastante \n\ncomplexo, segundo sua avalia\u00e7\u00e3o, pode servir de exemplo a quem \n\nrealiza a \u201carte\u201d da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou a quem se dedica ao estudo \n\nda filosofia da divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nDiferen\u00e7as entre os dois textos podem ser enumeradas, a come\u00e7ar \n\npelo t\u00edtulo. Em Anhembi, l\u00ea-se: \u201c50 anos de n\u00facleo at\u00f4mico\u201d. Na Folha \n\nde S\u00e3o Paulo, o t\u00edtulo dado \u00e9: \u201cH\u00e1 50 anos, neste mesmo m\u00eas, \n\nRutherford desvendava o mist\u00e9rio da estrutura do \u00e1tomo\u201d. No jornal, o \n\nartigo de Jos\u00e9 Reis aparece em destaque, \u00e0 esquerda, como not\u00edcia \n\nprincipal da se\u00e7\u00e3o \u201cIlustrada\u201d. O modo como o assunto \u00e9 introduzido em \n\nambos os textos tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 semelhante. Em Anhembi, Reis comenta \n\nque o processo da descoberta cient\u00edfica \u00e9 lento e exige longo \n\namadurecimento, sendo portanto dif\u00edcil pontuar cronologicamente o \n\nmomento preciso de um invento. Al\u00e9m do mais, ele recorda que, em \n\n1911, data da \u201cdescoberta oficial\u201d, a situa\u00e7\u00e3o dos f\u00edsicos era agitada, \n\n                                                           \n29\n\n REIS, Jos\u00e9. 50 anos de n\u00facleo at\u00f4mico. Anhembi. Ano XI, n. 132. S\u00e3o Paulo: Anhembi, nov. \n\nde 1961, p. 605-610.   \n30\n\n Idem, p. 610.   \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nposto que \u201cpretendiam dar um esquema completo do mundo em que \n\nvivemos\u201d\n31\n\n a partir dos princ\u00edpios da mec\u00e2nica cl\u00e1ssica e da eletricidade \n\ne, ao mesmo tempo, \u201ccontemplavam os esfor\u00e7os para implantar a teoria \n\ndos \u201cquanta\u201d, descoberta havia menos de dez anos\u201d\n32\n\n. J\u00e1 na Folha de \n\nS\u00e3o Paulo, Reis indica em n\u00e3o mais do que quatro linhas o objeto do \n\nartigo e, ainda no primeiro par\u00e1grafo, avisa: \u201cSer\u00e1 interessante recordar \n\naqui a maneira pela qual tomaram corpo nossas ideias atuais sobre a \n\nestrutura do \u00e1tomo, embora tenhamos de faz\u00ea-lo, for\u00e7osamente, muito \n\npor alto\u201d\n33\n\n. Na revista, o texto come\u00e7a com a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndo quadro da ci\u00eancia f\u00edsica no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Por outro lado, o \n\ntexto no jornal abre dando \u00eanfase \u00e0 relev\u00e2ncia do assunto a ser tratado, \n\nmas alerta antecipadamente que o tema ter\u00e1 de ser apresentado somente \n\nem linhas gerais. Queixa semelhante n\u00e3o aparece no texto da revista, \n\nsendo pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 como conceder, no jornal, a \n\nprofundidade que o assunto demanda. Ainda no texto publicado no \n\njornal, pululam trechos e express\u00f5es que de alguma forma esbo\u00e7am uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o leitor ou que ao menos d\u00e3o conta de que o escritor do \n\nartigo deseja contar uma hist\u00f3ria, mais do que simplesmente informar: \n\n\u201cafinal, ap\u00f3s muita experimenta\u00e7\u00e3o e especula\u00e7\u00e3o\u201d; \u201ca t\u00edtulo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cquando se contam as coisas da maneira acima, tudo \n\nparece muito simples\u201d; \u201ca experi\u00eancia era excitante, e ainda mais \n\nexcitante eram os resultados que surgiam\u201d; \u201ce tudo o que se foi \n\nobservando mostrava-se cada vez mais dif\u00edcil de entender\u201d; \u201ct\u00e3o \n\nintrigantes eram na verdade esses resultados, que o s\u00e1bio passou uns \n\ndois anos a meditar sobre eles\u201d. Da mesma forma, as refer\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas \u2013 a cientistas, datas e termos espec\u00edficos \u2013 diminuem no texto \n\nda Folha de S\u00e3o Paulo.  \n\nDe fato, seguir o conselho do divulgador cient\u00edfico lendo um \n\ntexto seguidamente ao outro n\u00e3o deixa de ser uma experi\u00eancia curiosa. \n\nO texto voltado ao jornal \u00e9 menos truncado e, ao l\u00ea-lo depois do texto de \n\nAnhembi, \u00e9 poss\u00edvel identificar omiss\u00f5es e complementa\u00e7\u00f5es, ainda que \n\nsutis, e muitas delas inseridas com o uso dos trechos listados acima, \n\nnuma tentativa de adapta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, seguir nesta linha argumentativa \u00e9 \n\nlevar em conta o conselho de Jos\u00e9 Reis a partir da primeira perspectiva: \n\na dos interessados na \u2013 ou a dos praticantes da \u2013 \u201carte\u201d da divulga\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n31\n\n Idem, p.605. \n32\n\n Ibidem. Outras diferen\u00e7as, de ordem vocabular, tamb\u00e9m poderiam ser apontadas. A t\u00edtulo de \nexemplo: na Folha de S\u00e3o Paulo, Reis afirma que a descoberta do n\u00facleo at\u00f4mico completava \n\nseu \u201ccinq\u00fcenten\u00e1rio\u201d; j\u00e1 em Anhembi, Reis usa a express\u00e3o \u201cdez lustros\u201d.  \n33\n\n REIS, Jos\u00e9. H\u00e1 50 anos, neste mesmo m\u00eas, Rutherford desvendava o mist\u00e9rio da estrutura do \n\u00e1tomo. Folha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 24 de set. de 1961. Ilustrada, p. 1. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nN\u00e3o \u00e9 o caso deste trabalho. As estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o empregadas, a \n\nlinguagem utilizada, a hierarquiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no texto s\u00e3o \n\naspectos que se adequam \u00e0 primeira das deriva\u00e7\u00f5es do conselho de Jos\u00e9 \n\nReis. Tais aspectos, ligados em grande parte ao conte\u00fado dos textos, n\u00e3o \n\ndeixam de compor as propostas te\u00f3ricas de estudo do Jornalismo \n\nCient\u00edfico, do qual, de passo seja dito, Reis \u00e9 considerado patrono e \n\niniciador. Assim, o objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 julgar se o trabalho \n\nde divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Jos\u00e9 Reis \u00e9 bom ou ruim, eficiente ou falho, \n\nmas, lendo seus textos de divulga\u00e7\u00e3o e destrinchando os pressupostos a \n\nrespeito da ci\u00eancia neles contemplados, refletir, entre outras quest\u00f5es, \n\nsobre o que significa levar o conhecimento cient\u00edfico ao maior n\u00famero \n\nde pessoas poss\u00edvel. Se o conselho do jornalista e cientista bifurca-se, a \n\nsegunda perspectiva aberta \u00e9 certamente a que mais se alinha \u00e0 proposta \n\ndeste trabalho: estudar a \u201cfilosofia\u201d da divulga\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir de \n\nque perspectiva Jos\u00e9 Reis define a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o que significa \n\ndivulgar a ci\u00eancia e de que ci\u00eancia se fala quando da divulga\u00e7\u00e3o. Em \n\nsuma, quais conseq\u00fc\u00eancias (principalmente metodol\u00f3gicas) aparecem \n\nimpl\u00edcita ou explicitamente no ato da divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nAceita a segunda sugest\u00e3o de Jos\u00e9 Reis a respeito da compara\u00e7\u00e3o \n\nentre os textos de Anhembi e da Folha de S\u00e3o Paulo, veja-se como Reis, \n\nna breve nota de rodap\u00e9 j\u00e1 referida, estabelece esse paralelo: \n \n\nDestinada a dois p\u00fablicos diferentes e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de leitura tamb\u00e9m diversas, \u00e9 natural \n\nque as duas apresenta\u00e7\u00f5es sejam diversas. O \n\ntrabalho que agora se publica, embora ainda de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, \u00e9 menos impreciso e procura, por \n\nassim dizer, documentar as afirma\u00e7\u00f5es e os \n\nracioc\u00ednios com refer\u00eancia a dados de ordem \n\nespecializada que n\u00e3o caberiam num jornal. \n\nSirvam as duas tentativas de divulga\u00e7\u00e3o de um \n\nassunto complexo como amostra de exerc\u00edcios \n\nfeitos para adaptar a dois n\u00edveis gerais de p\u00fablicos \n\na mesma esp\u00e9cie de informa\u00e7\u00e3o\n34\n\n. \n\n \n\nAs palavras de Jos\u00e9 Reis deixam claro que as estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o \n\nnas duas publica\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferentes, assim como j\u00e1 entrev\u00ea que o \n\np\u00fablico de Anhembi \u00e9 mais criterioso, sendo destinat\u00e1rio de conte\u00fado \nespecializado. Cabe ao texto da revista detalhar o assunto, pois trata da \n\n                                                           \n34\n\n REIS, Jos\u00e9. 50 anos de n\u00facleo at\u00f4mico. Anhembi. Ano XI, n. 132. S\u00e3o Paulo: Anhembi, nov. \nde 1961, p. 610. \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nquest\u00e3o com mais densidade e aprofundamento. Como \u00e9 poss\u00edvel \n\ndetectar a partir do trecho \u201cembora ainda de divulga\u00e7\u00e3o\u201d, o texto da \n\nrevista est\u00e1 prestes a perder o car\u00e1ter de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, \n\ncuriosamente, n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de alguma falha ou defeito, mas pela sua \n\ncomplexidade. Inicialmente, tem-se que o texto de divulga\u00e7\u00e3o, para Jos\u00e9 \n\nReis, rema contra a corrente da especializa\u00e7\u00e3o, da informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \n\ndo rigor cient\u00edfico e acad\u00eamico. Em texto intitulado \u201cVe\u00edculos de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d, Reis admite que, embora voltado a um p\u00fablico \n\nmais homog\u00eaneo e apoiado em linguagem um pouco diferente, os textos \n\npublicados na revista nunca fugiram do seu trabalho de \u201cpopulariza\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia\u201d\n35\n\n.  \n\nUm detalhe espec\u00edfico e fundamental n\u00e3o pode ser deixado de \n\nlado quando se compara os dois textos (jornal e revista): o tamanho do \n\ntexto n\u00e3o \u00e9 o que determina a sua profundidade. Ou seja: n\u00e3o cabe o \n\npretexto de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel detalhar a informa\u00e7\u00e3o no jornal em raz\u00e3o \n\nde limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. O texto no jornal conta, al\u00e9m de um pequeno \n\ntrecho introdut\u00f3rio, com longas tr\u00eas colunas que ocupam verticalmente \n\ntoda a extens\u00e3o da p\u00e1gina, al\u00e9m de mais de um ter\u00e7o no sentido \n\nhorizontal, o que para os padr\u00f5es jornal\u00edsticos configura-se um espa\u00e7o \n\ngeneroso e destacado. O texto da revista, se maior, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nultrapassa as cinco p\u00e1ginas\n36\n\n. De acordo com Jos\u00e9 Reis, o que o leva a \n\nempregar duas estrat\u00e9gias distintas de divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de dois \n\np\u00fablicos leitores distintos. H\u00e1, portanto, um tipo de texto que se encaixa \n\nmelhor ao leitor do jornal e outro mais adaptado ao leitor da (ou de) \n\nrevista\n37\n\n. Como j\u00e1 se deixou claro, n\u00e3o \u00e9 objetivo deste trabalho \n\n                                                           \n35\n\n GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. \n\nPAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: \nNJR/ECA/USP, 2000, p. 25. \n36\n\n A revista nesta \u00e9poca tinha padr\u00e3o semelhante ao de um livro comum, ou seja, algo pr\u00f3ximo \n\nao formato A5. \n37\n\n Essa concep\u00e7\u00e3o simplista subsiste ainda hoje no jornalismo no que se refere \u00e0 compara\u00e7\u00e3o \n\nentre a televis\u00e3o e o jornal impresso. A televis\u00e3o (canais abertos, essencialmente), dado o seu \n\ncar\u00e1ter temporal enxuto e seu alcance abrangente, impede um tratamento mais detido em torno \n\nde quest\u00f5es pungentes, cabendo ao jornal di\u00e1rio conceder o devido aprofundamento. Por muito \n\ntempo, n\u00e3o foi incomum ouvir no ambiente jornal\u00edstico os seguintes dizeres: \u201cVoc\u00ea escuta a \n\nnot\u00edcia na televis\u00e3o durante a noite e, no outro dia pela manh\u00e3, l\u00ea o desdobramento no jornal \nimpresso\u201d. Caberia \u00e0 televis\u00e3o dar a informa\u00e7\u00e3o, enquanto o jornal impresso ofereceria a \n\n\u201creflex\u00e3o\u201d. Com a chegada da internet, diz-se que essa tend\u00eancia ganhou for\u00e7a, j\u00e1 que a \n\nvelocidade do meio virtual praticamente minou as possibilidades do jornal de conseguir a \nnot\u00edcia em primeira m\u00e3o, constituindo-se o aprofundamento como \u00fanico trunfo e possibilidade \n\nde sobreviv\u00eancia \u00e0 qual o ve\u00edculo impresso deve recorrer caso queira sustentar-se como \n\nproduto. Evidentemente que essas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o contest\u00e1veis e comp\u00f5em pressupostos b\u00e1sicos \nassumidos no \u00e2mbito do jornalismo. No mais, n\u00e3o seria exagero supor que a grande imprensa \n\n\n\n \n\n32 \n \n\ncomparar os textos do autor publicados na revista e no jornal, tampouco \n\navaliar os pormenores do que caracteriza o texto de divulga\u00e7\u00e3o de cada \n\npublica\u00e7\u00e3o. Embora algumas pistas j\u00e1 tenham sido dadas a partir da \n\ncurta compara\u00e7\u00e3o entre os textos sobre a descoberta do n\u00facleo at\u00f4mico, \n\nesta pesquisa n\u00e3o assume como tarefa detalhar as caracter\u00edsticas que \n\npermitem a um texto ser considerado de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ainda que \n\nn\u00e3o seja dif\u00edcil imagin\u00e1-las. A preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apontar as diferen\u00e7as \n\nentre as estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o empregadas no jornal e na revista, mas \n\npensar a exist\u00eancia da diferen\u00e7a. Um olhar grosso modo pode supor, e \n\nquase sem risco de erro interpretativo, que o texto do jornal simplifica as \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas na revista, j\u00e1 que falar ao grande p\u00fablico \n\nexige linguagem comum e informa\u00e7\u00f5es esmiu\u00e7adas (segundo a opini\u00e3o \n\nde Jos\u00e9 Reis, claro). O pr\u00f3prio Reis admite que o texto da revista \u00e9 mais \n\npreciso. Para que a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica deste trabalho se torne mais \n\nclara: por ora, n\u00e3o se considera relevante o que torna o texto do jornal \n\nmais simples em rela\u00e7\u00e3o ao da revista, se \u00e9 que ele se torna mais \n\nsimples, ou seja, quais as informa\u00e7\u00f5es omitidas, as imprecis\u00f5es \n\npermitidas e a linguagem empregada para que o texto simplifique-se, \n\nmas o significado da simplifica\u00e7\u00e3o, ou melhor, a necessidade de \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o que se exige quando se pretende divulgar um conte\u00fado \n\nconsiderado vital e imprescind\u00edvel \u2013 e a priori de dif\u00edcil compreens\u00e3o \u2013 \na uma maior quantidade de pessoas. No limite, a simplifica\u00e7\u00e3o implica \n\numa separa\u00e7\u00e3o entre aquele que domina o conhecimento e est\u00e1 apto a \n\ntransmiti-lo e aquele que n\u00e3o conhece e deve aprender\n38\n\n. Ambos n\u00e3o \n\npodem conversar apoiados sobre a mesma base, sendo necess\u00e1rio, para \n\nque o di\u00e1logo se estabele\u00e7a, que o sujeito dotado de conhecimento \n\nsimplifique-o. \u201cHaver\u00e1 maior prazer que contemplar o mapa da humana \n\nignor\u00e2ncia e ver os bandeirantes do saber irem conquistando postos \n\navan\u00e7ados em todas as dire\u00e7\u00f5es e transformando-os aos poucos num \n\nmapa do conhecimento?\u201d\n39\n\n.  \n\nSendo assim, comparar os textos sobre o n\u00facleo at\u00f4mico de \n\nAnhembi e da Folha de S\u00e3o Paulo a partir da segunda alternativa aberta \n\n                                                                                                                           \n(fala-se da brasileira, principalmente) trata os assuntos mais relevantes, tanto na televis\u00e3o \n\nquanto no jornal, de modo bastante deficiente. \n38\n\n Interessante ensaio sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o alto e o baixo, tomando a ep\u00edstola aos romanos de \n\nS\u00e3o Paulo como base, tem o italiano Carlo Ginzburg. GINZBURG, Carlo. O alto e o baixo: o \n\ntema do conhecimento proibido nos s\u00e9culos XVI e XVII. In: ____ Mitos, emblemas e sinais: \nmorfologia e hist\u00f3ria. Trad.: Frederico Carotti. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989. \n39\n\n GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. \n\nPAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: \nNJR/ECA/USP, 2000, p. 29. \n\n\n\n \n\n33 \n \n\npelo conselho de Jos\u00e9 Reis, a de estudar a \u201cfilosofia\u201d da divulga\u00e7\u00e3o, tem \n\ndois objetivos, pois n\u00e3o \u00e9 prop\u00f3sito da presente disserta\u00e7\u00e3o ler \n\ncomparativamente os textos de divulga\u00e7\u00e3o da revista e do jornal. Os \n\ndois objetivos s\u00e3o: introduzir em linhas gerais a proposta da pesquisa e a \n\nideia da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e justificar, ainda que superficialmente, a \n\nescolha do corpus pelos textos de Anhembi, j\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 \nReis \u00e9 vasta e seu trabalho de divulgador perdurou por mais de 50 \n\nanos\n40\n\n. Embora se trate do mesmo autor, escrever textos em publica\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes exp\u00f5e estrat\u00e9gias diversas e, por vezes, a assun\u00e7\u00e3o de \n\nposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas por parte de quem os assina. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ler \n\nda mesma forma um texto publicado na Folha de S\u00e3o Paulo e um texto \n\npublicado em Anhembi. Como essa introdu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m permite \n\nvislumbrar, os textos em Anhembi t\u00eam car\u00e1ter mais reflexivo, ou seja, se \n\nos textos do jornal colocam a divulga\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o, os textos da \n\nrevista permitem que a pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o seja posta em quest\u00e3o. Como \n\nse ver\u00e1 adiante, os escritos de Reis em Anhembi s\u00e3o incisivos e levantam \nbandeiras claras. A breve compara\u00e7\u00e3o entre os textos das duas \n\npublica\u00e7\u00f5es, portanto, visou ensaiar o significado de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e o que nela est\u00e1 impl\u00edcito. A fim de tornar mais clara a \n\nescolha pelos textos da revista como objeto de estudo, bem como \n\n                                                           \n40\n\n Apenas na Folha de S\u00e3o Paulo, que come\u00e7a como Folha da Manh\u00e3, Folha da Tarde e Folha \n\nda Noite, Jos\u00e9 Reis escreve por mais de 50 anos ininterruptamente. Ele inicia o trabalho de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o no jornal paulista em abril de 1947 e segue nessa atividade at\u00e9 maio de 2002, \nquando morre. No domingo seguinte ao seu falecimento, o caderno Mais!, da Folha de S. \n\nPaulo, na edi\u00e7\u00e3o de 26 de maio, publica um texto in\u00e9dito de Reis, intitulado \u201cOs frutos da \nci\u00eancia e a antici\u00eancia\u201d, al\u00e9m da \u00faltima coluna Perisc\u00f3pio, \u201cEsquizofrenia e PET\u201d, que n\u00e3o \n\nhavia sido publicada. Reis tamb\u00e9m foi editor-chefe da Folha entre 1962 e 1967. Mas a \n\natividade de divulgador \u00e9 anterior \u00e0 entrada no jornal. Ela come\u00e7a na d\u00e9cada de 1930, no \nperi\u00f3dico Ch\u00e1caras e Quintais, quando ainda trabalha no Instituto Biol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo. O \n\nperi\u00f3dico era voltado para produtores rurais do interior paulista e visava resolver os problemas \n\nda cria\u00e7\u00e3o de animais. A especialidade de Reis era avicultura, tendo ele se dedicado a \nsolucionar os problemas das patologias das aves, em especial das galinhas. \u00c9 neste per\u00edodo, \n\nali\u00e1s, que Reis redige sua grande obra como cientista, o \u201cTratado de Ornipatologia\u201d, em \n\nparceria com Paulo Sawaya (1903-2003). A obra tem grande repercuss\u00e3o internacional e, mais \n\ntarde, seria um dos fatores que abririam as portas da Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller para Jos\u00e9 Reis. Ele \n\nainda escreve diversos livros de literatura infanto-juvenil, traduz livros de divulga\u00e7\u00e3o e de \n\neduca\u00e7\u00e3o (especialmente ap\u00f3s fundar sua editora, a Ibrasa), e cria, em 1949, a revista Ci\u00eancia e \nCultura, fundada pela Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC), sendo seu \n\nprimeiro diretor at\u00e9 1954 \u2013 mais tarde, de 1972 a 1986, Reis volta a dirigir a revista. Como \n\nexemplo dos primeiros folhetos de divulga\u00e7\u00e3o, voltados aos criadores rurais, veja-se: REIS, \nJos\u00e9. Cria\u00e7\u00e3o de galinhas. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. e REIS, Jos\u00e9. Doen\u00e7as das aves: \n\nmanual pr\u00e1tico para uso de criadores, estudantes e t\u00e9cnicos. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, \n\ns/d. Ao longo deste trabalho, v\u00e1rios dos livros e textos de divulga\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis ser\u00e3o \nmencionados. \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nelucidar em que circunst\u00e2ncias a ci\u00eancia insere-se no contexto do \n\nperi\u00f3dico, \u00e9 sobre Anhembi que se falar\u00e1 agora.  \n\n \n\n2.1 De Anhembi \n\n \n\nA revista Anhembi \u00e9 criada pelo advogado e jornalista Paulo \nDuarte\n\n41\n e tem a primeira edi\u00e7\u00e3o publicada em dezembro de 1950. Em \n\n                                                           \n41\n\n Nascido Paulo Alfeu Junqueira Monteiro Duarte, a 17 de novembro de 1899, j\u00e1 aos 20 anos \n\ningressou no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo como revisor. Depois de um per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o \n\ncomo rep\u00f3rter, quando cobriu os assuntos relacionados ao governo, tornou-se editor-chefe da \npublica\u00e7\u00e3o paulista no final dos anos 1940. A amizade com a fam\u00edlia Mesquita, que al\u00e9m de \n\npropriet\u00e1ria do jornal havia contribu\u00eddo decisivamente na cria\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (USP), em 1933, permitiu a Duarte ingressar na vida social e pol\u00edtica da capital paulista. \nFoi amigo, entre outros, de M\u00e1rio de Andrade e Monteiro Lobato. Na pol\u00edtica, foi consultor \n\njur\u00eddico do prefeito Armando Salles, ajudando a fundar o Departamento Municipal de Cultura, \n\ne eleito deputado estadual pelo Partido Constitucionalista. Mas sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi \nconturbada. Preso por mais de dez vezes em um ano, foi exilado pelo Estado Novo em 1938 e \n\nretornou ao pa\u00eds somente em 1945, tendo permanecido a maior parte do tempo na Fran\u00e7a, onde \n\nfez amizade com a intelectualidade europ\u00e9ia, em especial com Paul Rivet, criador do Museu de \nL?homme; aos estudiosos de Duarte, \u00e9 da amizade com Rivet que surgiu a obsess\u00e3o em \n\nviabilizar um Instituto de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria no Brasil (criado em 1962 e posteriormente incorporado \n\n\u00e0 USP). Al\u00e9m de Rivet, Duarte formou v\u00ednculos de amizade com outros intelectuais, que mais \ntarde, nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, viriam a contribuir em Anhembi. Figura controversa, Duarte \n\nfundou a revista depois de desentender-se com a fam\u00edlia Mesquita, que controlava o Estado de \n\nS. Paulo. Embora por vezes contradit\u00f3ria, como se ver\u00e1 adiante, a linha editorial da revista \n\nmanteve posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas firmes e combativas em rela\u00e7\u00e3o a Adhemar de Barros e \n\nespecialmente a Get\u00falio Vargas (antigo desafeto de Duarte e que o mandou prender em \n\ndiversas oportunidades), sendo, no entanto, elogiosa e amig\u00e1vel quanto a Armando Salles, com \nquem Duarte trabalhou na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e J\u00e2nio Quadros. Alguns dos eminentes \n\ncolaboradores da revista foram: Carlos Drummond de Andrade, M\u00e1rio de Andrade, \u00c9rico \nVer\u00edssimo, Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque de Holanda, Manuel Bandeira, Luis da C\u00e2mara \n\nCascudo, Florestan Fernandes, Murilo Mendes, Jean Hyppolite, A. Bragaglia, S\u00e9rgio Milliet, \n\nRoger Caillois, Paul Claudel, Roger Bastide, Paul Rivet, A. Duzat, entre outros. A revista, \ncriada em dezembro de 1950, teve fim em novembro de 1962. Neste per\u00edodo, 144 exemplares \n\nforam publicados de forma ininterrupta. Cada edi\u00e7\u00e3o tinha em m\u00e9dia 200 p\u00e1ginas e era \n\nimpressa em brochura. A tiragem variava entre oito e dez mil exemplares. A revista circulava \nna Europa e nos Estados Unidos, sendo assinada principalmente por universidades, museus e \n\ninstitutos de pesquisa. Em editorial de novembro de 1962, Duarte diz que a revista somava \n\nmais assinaturas na Europa do que vendas avulsas na cidade do Rio de Janeiro. No mesmo \n\neditorial, Duarte informa que a contribui\u00e7\u00e3o paga para artigos estrangeiros era de 100 d\u00f3lares. \n\nDadas as dificuldades financeiras que acompanharam o peri\u00f3dico durante os doze anos de vida, \n\na falta de recursos \u00e9 apontada como o motivo central para o fechamento da revista, em \nnovembro de 1962. Um fato pesa em favor dessa vers\u00e3o: em 1970, Paulo Duarte vendeu seu \n\nacervo pessoal, que inclu\u00eda obras raras e totalizava mais de 60 mil volumes, para os arquivos da \n\nUnicamp. A iniciativa da venda partiu de Duarte, que enviou carta ao reitor daquela \nuniversidade, Zeferino Vaz, em 1970. Na carta, o jornalista inclusive j\u00e1 estipulava o valor da \n\ncole\u00e7\u00e3o em 500 mil cruzeiros. Ainda no mesmo documento, Duarte admitia que passava por \n\ns\u00e9rias dificuldades financeiras e deixava claro que a venda da pr\u00f3pria biblioteca, formada ao \nlongo de cinco d\u00e9cadas, serviria para amenizar a apreens\u00e3o material. A venda se concretizou \n\n\n\n \n\n35 \n \n\nmeio a um contexto pol\u00edtico e social conturbado, tanto mundialmente, \n\ncom o recente fim da Segunda Guerra, quanto internamente, com o \n\nretorno de Vargas ao poder, a revista apresenta-se como ponto de \n\nconflu\u00eancia de intelectuais brasileiros e estrangeiros para que possam \n\ndiscutir os aspectos da realidade social como tamb\u00e9m publicar e \n\ndivulgar suas pesquisas. Neste sentido, a revista representa a tentativa de \n\nconstituir um grande f\u00f3rum de discuss\u00e3o a respeito da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial que naquele momento mostrava-se ca\u00f3tica\n42\n\n e, embora situada no \n\nBrasil e engajada no debate pol\u00edtico nacional, n\u00e3o abre m\u00e3o das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es internacionais, especialmente a francesa, fruto da rela\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica entre a intelectualidade brasileira das primeiras d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX e a elite intelectual francesa, mas principalmente dos \n\ncontatos travados por Paulo Duarte durante o per\u00edodo em que esteve \n\nexilado. Assim, Anhembi lan\u00e7a-se como v\u00e1lvula de escape ao \n\u201csensacionalismo\u201d que dominava o cen\u00e1rio da \u00e9poca, segundo as \n\npalavras de Paulo Duarte. Em todas as contracapas da revista, sempre se \n\nl\u00ea os mesmos dizeres, no que se converte praticamente em slogan do \n\nperi\u00f3dico: \u201cA revista Anhembi \u00e9 o produto de um esfor\u00e7o her\u00f3ico e \n\ndesinteressado a favor da obra vital de elevar-se o n\u00edvel da cultura \n\nbrasileira\u201d.  \n\nO pr\u00f3prio nome da revista traz em si a peculiaridade da difus\u00e3o, \n\ndo espalhamento, de algo que se origina em determinado ponto, mas que \n\nse estende por espa\u00e7os insond\u00e1veis. No editorial que inaugura a revista, \n\nem dezembro de 1950, assinado por Paulo Duarte, \u201cAnhembi\u201d \u00e9 \n\napontado pelo jornalista como o nome primog\u00eanito do rio Tiet\u00ea, dado \n\npelos selvagens e lido nas antigas cr\u00f4nicas de viajantes. Segundo \n\nDuarte, o roteiro mais antigo de penetra\u00e7\u00e3o registrado no Brasil d\u00e1 conta \n\n                                                                                                                           \nem poucos meses pelo exato valor fixado pelo jornalista. Paulo Duarte morreu em 1984. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es acima a respeito da vida do criador de Anhembi foram retiradas principalmente \n\ndos seguintes trabalhos: FRAN\u00c7A, George L. Penetrando uma antologia: Anhembi (Ou: de \npoesia e de revistas com dois Paulos). 2006. 146 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Letras, \n\nUFSC, Florian\u00f3polis; MENDES, Marta F. Abdala. Uma perspectiva hist\u00f3rica da divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica: a atua\u00e7\u00e3o do cientista-divulgador Jos\u00e9 Reis (1948-1958). 2006. 256 p. Tese de \n\ndoutorado (Hist\u00f3ria). Casa de Oswaldo Cruz (Fiocruz), S\u00e3o Paulo; SUGIMOTO, Luiz. O Dom \n\nQuixote brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unicamp.br/unicamp/unicamp_hoje/ju/abril2003/ju209pg12.html>. Acesso em 29 \nde agosto de 2013. \n42\n\n Embora os governos fascistas de Hitler e Mussolini j\u00e1 tivessem sucumbido, as marcas do \n\nautoritarismo estavam longe de serem apagadas do cen\u00e1rio mundial. Stalin seguia no comando \nda R\u00fassia, Salazar mantinha-se absoluto em Portugal e Franco liderava a Espanha. N\u00e3o muito \n\ntempo depois, Mao assumiria a dianteira na China e a ditadura voltaria aos pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nLatina, entre eles o Brasil e a Argentina. Neste cen\u00e1rio, Anhembi, em seus editoriais, advoga \nem favor do \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d, do qual se falar\u00e1 adiante. \n\n\n\n \n\n36 \n \n\nque Anhembi significa \u201cRio de unas aves a\u00f1umas\u201d. Quando o Tiet\u00ea \n\nainda chamava-se Anhembi, prossegue Duarte, o Brasil n\u00e3o conhecia \n\nregionalismos, as aldeias eram semeadas em ambas as margens e a \n\ncorrenteza do rio funcionava como grande caminho atrav\u00e9s do qual os \n\n\u00edndios percorriam o interior. Com o passar do tempo, as aldeias deram \n\nlugar \u00e0s grandes cidades. De qualquer maneira, a imagem do Rio que \n\nnasce perto do mar, passa pelo sert\u00e3o e morre longe do oceano n\u00e3o perde \n\na refer\u00eancia. \u201cRio, sob o ponto de vista geografico, lidimamente \n\nprovinciano, reveste-se entretanto de um amplo espirito universal, merc\u00ea \n\ndo caracter\u00edstico de penetra\u00e7\u00e3o funda pela selva a dentro...\u201d\n43\n\n. Desta \n\nforma, a analogia entre Anhembi, nome da revista, e Anhembi, nome \n\norigin\u00e1rio do rio Tiet\u00ea, aparece com clareza. Independentemente do \n\nsucesso que a iniciativa teve nos anos subseq\u00fcentes, \u00e9 poss\u00edvel comparar \n\no rio com a revista a partir da perspectiva do espalhamento e da difus\u00e3o. \n\nA revista re\u00fane um conjunto de intelectuais brasileiros e estrangeiros em \n\ntorno de um peri\u00f3dico fundado em S\u00e3o Paulo, mas que externa, ainda \n\nque editorialmente, pretens\u00f5es universalistas, seja pela via da inser\u00e7\u00e3o \n\nno debate intelectual contempor\u00e2neo, seja pela outra via, que a este \n\ntrabalho interessa mais, da eleva\u00e7\u00e3o da cultural nacional. Neste aspecto \n\nem particular, o objetivo editorial da revista de Paulo Duarte n\u00e3o est\u00e1 \n\ndistante da aproxima\u00e7\u00e3o ao conceito de divulga\u00e7\u00e3o feita na primeira \n\nparte desta disserta\u00e7\u00e3o. \n \n\nAqui mesmo, em Piratininga, resurge hoje \n\nAnhembi, que quer continuar a ser um simbolo de \n\npenetra\u00e7\u00e3o \u2013 penetra\u00e7\u00e3o cultural \u2013 despido \n\ntambem, da maneira, a mais absoluta, de quasquer \n\nregionalismos. Revestida de um inconformismo \n\ntotal com o que a\u00ed est\u00e1, tem a pretens\u00e3o de vir ao \n\ndia para colaborar na obra aparentemente \n\nimposs\u00edvel da eleva\u00e7\u00e3o do nivel da cultura do \n\nBrasil, apesar de tudo, a nossa esplendida \n\nprovincia a Patria terrestre comum, em busca \n\ndolorosa de sua unidade. E nada mais \u00e9 preciso \n\nacrescentar ao destino de ANHEMBI\n44\n\n. \n\n \n\n\u00c9 evidente que um posicionamento editorial, neste caso o de \n\nPaulo Duarte, diretor da revista, n\u00e3o traduz necessariamente os \n\nconte\u00fados de Anhembi nem aprisiona as possibilidades de uma leitura \n\n                                                           \n43\n\n DUARTE, Paulo. Anhembi. Anhembi. Ano I, n. 1. S\u00e3o Paulo: Anhembi, dez. 1950, p. 2. \n44\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nanacr\u00f4nica. A maneira pela qual a revista \u00e9 fundada corrobora com esse \n\nponto de vista. N\u00e3o se trata de um grupo de intelectuais fechados em \n\ntorno de um ponto comum e que, ao dividir o mesmo espa\u00e7o e tendo em \n\nvista um pensamento afinado, funda uma revista que passa a servir de \n\nplataforma para a exposi\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es cr\u00edticas comuns. Os intelectuais \n\ns\u00e3o convidados segundo as escolhas pessoais de Paulo Duarte, o que, em \n\nmuitos momentos, forma conjuntos heterog\u00eaneos dentro de um mesmo \n\nn\u00famero. Em conseq\u00fc\u00eancia, possivelmente, da discrep\u00e2ncia entre os \n\ncolaboradores, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 homogeneidade tem\u00e1tica dentro da \n\npublica\u00e7\u00e3o. De qualquer modo, n\u00e3o \u00e9 objetivo deste trabalho \n\nproblematizar a organiza\u00e7\u00e3o da revista e nem alongar-se acerca da figura \n\ncontroversa de Paulo Duarte, mas definir com o m\u00ednimo de clareza a \n\nproposta editorial da revista que recebe os textos de Jos\u00e9 Reis por oito \n\nanos.  \n\nGeorge Luiz Fran\u00e7a, em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado\n45\n\n que analisa a \n\nproblem\u00e1tica da antologia em Anhembi e a rela\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico com o \nmodernismo brasileiro, \u00e9 enf\u00e1tico ao considerar a excentricidade \n\n(principalmente pol\u00edtica) da figura de Paulo Duarte na organiza\u00e7\u00e3o da \n\nrevista. Para George, Anhembi, sob o comando de Duarte, converte-se \nem projeto (proj\u00e9til) atrav\u00e9s do qual o ex-editor chefe d?Estado de S\u00e3o \n\nPaulo intenta consolidar-se politicamente no cen\u00e1rio paulista e \n\nbrasileiro, na medida em que traz para perto de si os que julga serem os \n\nmelhores \u2013 e que desta mesma forma s\u00e3o julgados por uma parcela do \n\np\u00fablico elitizado. Conforme Fran\u00e7a, Duarte aproxima a sua produ\u00e7\u00e3o a \n\nde parte dos modernistas que, \u00e0quela altura, j\u00e1 se transformavam em \n\nc\u00e2nones, pois \u201co potencial de transgress\u00e3o havia se exaurido\u201d e, por \n\nmeio dessa aproxima\u00e7\u00e3o, almeja uma \u201cpol\u00edtica de proje\u00e7\u00e3o\u201d\n46\n\n. Duarte, a \n\nquem George Fran\u00e7a caracteriza como \u201cestadista\u201d\n47\n\n, ainda que \n\nmantenha sob controle um Estado de \u201cpapel\u201d\n48\n\n, reitera que \u201cdirigir ou \n\npublicar numa revista torna-se um ato de poder, j\u00e1 que todo arquivo tem \n\n\u201cfor\u00e7a de lei?\u201d\n49\n\n. \n\nSe equiparar o objetivo editorial e a forma como a revista \u201cse \n\nvende\u201d ao conte\u00fado principal da revista, ao teor dos artigos e ao \n\nalinhamento intelectual dos que contribuem em Anhembi \u00e9 dar margem \na um vi\u00e9s interpretativo limitador, lev\u00e1-lo (o objetivo editorial) em conta \n\n                                                           \n45\n\n FRAN\u00c7A, George Luiz. Anhembi (1950-1962), adiante e ao rev\u00e9s: Paulo Duarte e a \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o do Modernismo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (UFSC). Florian\u00f3polis, 2009. \n46\n\n Idem, p. 37, 38. \n47\n\n Idem, p.86. \n48\n\n Idem, p. 38. \n49\n\n Idem, p. 82. \n\n\n\n \n\n38 \n \n\ncomo pressuposto contextual (mant\u00ea-lo como pano de fundo que n\u00e3o se \n\ndeve perder de vista), ou seja, identificar a plataforma sobre a qual o \n\nobjeto de an\u00e1lise (Jos\u00e9 Reis) assenta seus textos, significa empreender \n\nesfor\u00e7o de reflex\u00e3o sobre esses mesmos textos. Eventuais conflitos entre \n\na proposta editorial e o conte\u00fado dos artigos apenas tornam as \n\nconclus\u00f5es ainda mais intrigantes, posto que se foge de um percurso \n\npreviamente tra\u00e7ado pela revista, embora, no caso de Jos\u00e9 Reis, as \n\npremissas cient\u00edficas do divulgador n\u00e3o pare\u00e7am destoar da linha \n\ndelineada por Paulo Duarte. No mais, a descri\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica da proposta \n\neditorial de Anhembi visa ao que j\u00e1 se anunciava em momento anterior: \n\nmostrar a diferen\u00e7a entre se publicar um texto em jornal de grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o e em revista de ensaios e de artigos acad\u00eamicos que carrega \n\nposi\u00e7\u00e3o editorial universalista.  \n\nSendo assim, n\u00e3o \u00e9 exagero supor que a analogia entre o rio e a \n\nrevista, dentro do contexto do trabalho de divulga\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis, \n\nresponsabiliza uma elite intelectual \u2013 eleita, selecionada \u2013 pela eleva\u00e7\u00e3o \n\nda cultura nacional. Mas, se o curso natural do Tiet\u00ea \u00e9 nascer em ponto \n\ndeterminado e avan\u00e7ar pelo interior, ou seja, partir de uma unidade e se \n\ndissolver no plural, a unidade intelectual reunida na revista busca, nesta \n\ntarefa \u201caparentemente imposs\u00edvel\u201d, a \u201cdolorosa unidade\u201d. De in\u00edcio, esse \n\nprojeto, da mesma forma como a ideia de divulga\u00e7\u00e3o, carrega em si o \n\nparadoxo da separa\u00e7\u00e3o, da divis\u00e3o do alto e do baixo, j\u00e1 que se apresenta \n\ncomo ferramenta democr\u00e1tica: a cultura deve ser disseminada e atingir a \n\ntodos, mas seu foco emissor \u00e9 um grupo restrito. Para George Fran\u00e7a, a \n\nantologia de Duarte n\u00e3o \u00e9 liter\u00e1ria, mas de cultura, ou melhor, de \u201calta \n\ncultura\u201d\n50\n\n, aproximando-se, portanto, muito mais de uma concep\u00e7\u00e3o \n\nenciclop\u00e9dica do que arquiv\u00edstica (nos termos de Jacques Derrida), \u201cna \n\nmedida em que preocupa-se com a norma, com a revis\u00e3o, a consolida\u00e7\u00e3o \n\ne a forma\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de \u201ctesouro\u201d cultural enciclop\u00e9dico...\u201d\n51\n\n \n\nParadoxal tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ser a postura pol\u00edtica assumida \n\npor Anhembi em seus editorais. Duarte defende como regime ideal o que \n\nchama de \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d, ou seja, uma forma de socialismo \n\nque n\u00e3o recaia em fascismo, como ocorre na R\u00fassia de Stalin. \u00c9 preciso, \n\nna vis\u00e3o do jornalista, democratizar o socialismo totalit\u00e1rio e \n\ndesembara\u00e7\u00e1-lo da coa\u00e7\u00e3o, da ferocidade e da crueldade, de forma a \n\n                                                           \n50\n\n Idem, p. 84. \n51\n\n Idem, p. 84. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\npurificar o mundo \u201cdo contato nauseabundo de uma situa\u00e7\u00e3o para a qual \n\no dinheiro \u00e9 mais importante que o esp\u00edrito\u201d\n52\n\n. \n \n\nO socialismo \u00e9, de fato, uma doutrina \n\neminentemente humana que s\u00f3 pela persist\u00eancia e \n\npela pureza de seus princ\u00edpios dever\u00e1 impor-se \n\nsobre toda a humanidade. N\u00e3o \u00e9 que o socialismo \n\nparta do postulado pelo qual o homem \u00e9 \n\nnaturalmente bom e todos os seus desacertos e \n\nerros venham do meio social. N\u00e3o, para o \n\nsocialismo, o homem \u00e9 o que \u00e9, o ser racional, \n\nprofundamente imperfeito, escravo ainda de \n\ninstintos ferozes e cru\u00e9is, mas suscet\u00edvel de \n\nmelhoria e essa melhoria s\u00f3 poder\u00e1 advir imposta \n\nexatamente pelo meio social que ele transformar\u00e1 \n\ne aperfei\u00e7oar\u00e1 ao ponto de a raz\u00e3o predominar \n\nsobre aqueles mesmos instintos terr\u00edveis\n53\n\n. \n\n \nO \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d pregado no editorial de Anhembi \u00e9 um \nprojeto racional. Acredita-se na humanidade do homem, mas se admite \n\nque este \u00e9 imperfeito e ref\u00e9m de instintos cru\u00e9is \u2013 os instintos referidos \n\npor Bergson, no in\u00edcio, n\u00e3o pareciam cru\u00e9is. Para se livrar dos instintos \n\nque amea\u00e7am a sua humanidade e podem abalar o conv\u00edvio saud\u00e1vel \n\ncom os outros viventes, o homem deve recorrer \u00e0 raz\u00e3o. Mas n\u00e3o apenas \n\n\u00e0 raz\u00e3o. Aquilo que aparece no editorial com o nome de \u201cmeio social\u201d \n\ndeve contribuir de modo significativo no campo da emancipa\u00e7\u00e3o \n\nracional do homem, j\u00e1 que o homem se caracteriza pela sua \n\nsuscetibilidade. Ali\u00e1s, confiar no car\u00e1ter sugestion\u00e1vel do homem n\u00e3o \n\ndeixa de ser condizente com um projeto elitista que ambiciona elevar o \n\nn\u00edvel intelectual de uma popula\u00e7\u00e3o. Ou seja, ao impor ao homem uma \n\nforma de agir que em teoria recorra ao aparato racional, o meio social \n\nautomaticamente \u00e9 recompensado pelo homem que, tendo aceitado a \n\nimposi\u00e7\u00e3o, transforma e aperfei\u00e7oa o meio social. Forma-se, portanto, \n\num ciclo racional perfeito, sem falhas. Basta que o meio social encontre \n\na melhor estrat\u00e9gia para ativar a racionalidade do homem, pois, logo que \n\na raz\u00e3o entre em opera\u00e7\u00e3o, o homem passa a influir no meio social e os \n\nproblemas estar\u00e3o solucionados. Dentro desse esquema fr\u00e1gil, o \n\nparadoxo aponta justamente para o termo \u201cmeio social\u201d. O que, dentro \n\n                                                           \n52\n\n Anhembi (editorial). Aviso aos navegantes totalit\u00e1rios. Anhembi, v. XXX, n. 73. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, dez. 56, p. 4. \n53\n\n Idem, p. 2, 3. \n\n\n\n \n\n40 \n \n\ndo contexto que acaba de ser exposto, pode ser relacionado ao termo \n\n\u201cmeio social\u201d sen\u00e3o uma forma de poder, ou simplesmente a palavra \n\nEstado? Que organiza\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o a do poder estatal, assume de forma t\u00e3o \n\npremente esse papel? Por um lado, o socialismo de Stalin \u00e9 criticado, \n\npois embora de inten\u00e7\u00f5es salutares no in\u00edcio, recai em fascismo. Ao \n\nmesmo tempo, portanto, em que se critica a interven\u00e7\u00e3o excessiva do \n\nEstado na organiza\u00e7\u00e3o da vida social, reconhecendo que a supera\u00e7\u00e3o de \n\ncertos limites culmina em regime totalit\u00e1rio, admite-se que esse mesmo \n\nEstado ocupa papel central no projeto racional que deve emancipar o \n\nhomem de seus instintos ferozes e conduzi-lo \u00e0 felicidade. O Estado, \n\npensado a partir da perspectiva editorial de Anhembi, ocupa papel \n\ncontradit\u00f3rio, pois, ao mesmo tempo em que uma interven\u00e7\u00e3o \n\nexacerbada \u00e9 rejeitada, a sua omiss\u00e3o \u00e9 criticada de modo contumaz. \n\nD\u00e1-se plenos poderes ao Estado e se acredita (e se cobra) que ele o \n\nexer\u00e7a apropriadamente. O conflito inescap\u00e1vel, no entanto, \u00e9 que \n\njustamente \u00e0 \u00e9poca estava-se diante de demonstra\u00e7\u00f5es n\u00edtidas daquilo de \n\nque o Estado \u00e9 capaz quando plenos poderes lhe s\u00e3o concedidos, ou, \n\npouco importa \u00e0 discuss\u00e3o presente, quando usurpa tais poderes para si e \n\nresolve agir por conta pr\u00f3pria. Conv\u00e9m voltar ao trabalho de George \n\nFran\u00e7a por mais uma vez, na medida em que o pesquisador avalia a \n\nposi\u00e7\u00e3o editorial de Anhembi, no que tange \u00e0 pol\u00edtica, de modo bastante \ncr\u00edtico. Fran\u00e7a lembra a question\u00e1vel ideia de que o comunismo poderia \n\npor fim ao regime autorit\u00e1rio, j\u00e1 que Stalin, \u00e0 \u00e9poca, seguia a cartilha de \n\nHitler e Salazar \u2013 figuras execradas por Duarte. Segundo George, a \n\nproposta editorial de Anhembi \u00e9 a do bandeirante expansionista, que n\u00e3o \n\nreflete a respeito da sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado e n\u00e3o questiona a ideia de \n\npoder, mas somente pretende adequ\u00e1-la ao seu olhar normatizador e \n\nidealista. Para George, no trabalho de editor de Duarte h\u00e1 \u201cum Estado \n\nque muda de fei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o\u201d\n54\n\n: \n \n\nO que se assemelha \u00e9 que estamos diante de um \n\nplano de retorno para um tempo perfeito, sem \n\nna\u00e7\u00f5es, sem conflitos causados pelas fic\u00e7\u00f5es de \n\nnacionalidade e sem a demagogia dos \n\nnacionalismos t\u00e3o detratados pelo peri\u00f3dico, mas \n\nque \u00e9 elaborado pelas vias da cultura europ\u00e9ia, \n\npela ilumina\u00e7\u00e3o de base racional, por uma via \n\n                                                           \n54\n\n FRAN\u00c7A, George Luiz. Anhembi (1950-1962), adiante e ao rev\u00e9s: Paulo Duarte e a \ncristaliza\u00e7\u00e3o do Modernismo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (UFSC). Florian\u00f3polis, 2009, p. 182. \n\n\n\n \n\n41 \n \n\npedag\u00f3gica de instru\u00e7\u00e3o que busca implantar o \n\nque \u201cde melhor\u201d h\u00e1 na \u201calta cultura\u201d\n55\n\n.  \n\n \n\nEm editorial de julho de 1959, o papel do Estado, nos termos em \n\nque a quest\u00e3o foi colocada acima, aparece novamente. O texto trata da \n\nantiga dualidade entre o pol\u00edtico empreendedor, mas de car\u00e1ter \n\nduvidoso, e o pol\u00edtico de reputa\u00e7\u00e3o ilibada, mas que n\u00e3o demonstra \n\nagilidade na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas p\u00fablicos\n56\n\n. O editorial argumenta \n\nque a condi\u00e7\u00e3o de honestidade deve ser intr\u00ednseca a todo pol\u00edtico que se \n\ncandidate a qualquer cargo p\u00fablico e que n\u00e3o se constitui como \n\ndiferencial. J\u00e1 a capacidade empreendedora \u00e9 atributo de poucos, pois, \n\nsegundo externa o texto de Anhembi, a pol\u00edtica brasileira \u00e9 marcada pela \n\nimobilidade, pela lentid\u00e3o burocr\u00e1tica e pela manuten\u00e7\u00e3o das coisas no \n\nestado em que se encontram. O texto refor\u00e7a ainda que a riqueza deve \n\nser buscada al\u00e9m do com\u00e9rcio e da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, em escolas, \n\nmuseus, universidades e livros, \u201cagentes por excel\u00eancia do \n\naperfei\u00e7oamento moral dos homens\u201d\n57\n\n. Novamente, a mesma via de m\u00e3o \n\ndupla: o Estado, criticado, deve proporcionar as vias de crescimento \n\nmoral e intelectual dos cidad\u00e3os. Ainda sobre o impasse entre o pol\u00edtico \n\nrealizador, por\u00e9m pouco honesto, e o pol\u00edtico com retid\u00e3o, mas \n\nineficiente, as palavras do editorial refor\u00e7am o papel inadi\u00e1vel do \n\nEstado: \u201cEncarando o problema, por\u00e9m, em abstrato, s\u00f3 para \n\nargumentar, sentimo-nos tentados a escolher o governo desonesto, mas \n\nrealizador...\u201d\n58\n\n.  \n\n A contradi\u00e7\u00e3o identificada no que se refere \u00e0s posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nde Anhembi d\u00e1-se, de forma similar, no que tange \u00e0s posi\u00e7\u00f5es (e \ncondi\u00e7\u00f5es) econ\u00f4micas da revista. Afinal, Anhembi vive \n\nprimordialmente das receitas dos anunciantes e, como se sabe, todo \n\npatrocinador de peso, que demonstre capacidade significativa de inje\u00e7\u00e3o \n\nde capital numa publica\u00e7\u00e3o, tende a ser uma grande empresa ou \n\ncorpora\u00e7\u00e3o. Esse dilema \u00e9 exposto no editorial de janeiro de 1957, m\u00eas \n\nem que a revista completa seis anos de exist\u00eancia. O editorial, que \n\nrecebe o t\u00edtulo de \u201cAnhembi\u201d, \u00e9 dedicado ao anivers\u00e1rio da publica\u00e7\u00e3o. \n\nNas primeiras linhas do texto, os princ\u00edpios da revista s\u00e3o refor\u00e7ados, \n\n                                                           \n55\n\n Idem, p. 47. \n56\n\n \u00c9 atribu\u00edda a Paulo Duarte a alcunha da famosa express\u00e3o \u201crouba, mas faz\u201d. O fundador de \n\nAnhembi teria inventado o ditado em refer\u00eancia a Adhemar de Barros. A express\u00e3o, mais tarde, \ntamb\u00e9m foi relacionada ao ex-prefeito de S\u00e3o Paulo, Paulo Maluf. \n57\n\n Anhembi (editorial). Moralidade e capacidade. Anhembi, Ano X, v. XXXV, n. 104. S\u00e3o \n\nPaulo: Anhembi, julho de 59, p. 228. \n58\n\n Idem, p. 228. \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nembora se admita que a t\u00e9cnica tenha avan\u00e7ado e que evoluir juntamente \n\ncom o tempo presente n\u00e3o significa retroceder ou paralisar-se. \u201cN\u00e3o se \n\ntrata mais de uma tomada de posi\u00e7\u00e3o, mas do reiteramento de uma \n\nposi\u00e7\u00e3o escolhida uma vez em car\u00e1ter definitivo\u201d\n59\n\n. Mas, t\u00e3o logo os \n\ndizeres do primeiro editorial da revista (1950) s\u00e3o repetidos, o texto \n\nassume tom de lamenta\u00e7\u00e3o e, por cinco p\u00e1ginas, l\u00ea-se sobre as \n\ndificuldades de se manter uma revista do padr\u00e3o de Anhembi e com \n\nprop\u00f3sito t\u00e3o altivo.  \n\nSegundo o editorial, as grandes empresas quase sempre est\u00e3o \n\natreladas aos governos vigentes por meio de acordos comerciais e, por \n\nisso, n\u00e3o intencionam correr o risco de comprometer-se ao apoiar uma \n\nrevista oposicionista. Da mesma forma, grandes magnatas, de fortuna \n\nindividual, alegam que possuem fam\u00edlia e interesses pr\u00f3prios para \n\ncuidar, e n\u00e3o anseiam ver a vida pessoal arruinada ou a riqueza \n\nindividual jogada fora ao investir o capital numa publica\u00e7\u00e3o combativa \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao governo. Neste sentido, o editorial queixa-se da aus\u00eancia \n\nde pessoas que, desinteressadamente, ou seja, que n\u00e3o levem em conta \n\nseus pr\u00f3prios interesses financeiros, contribuam com uma revista que se \n\napresenta com o objetivo universal e patri\u00f3tico de elevar a cultura do \n\npovo. O editorial cita o caso espec\u00edfico da Companhia Ant\u00e1rtica \n\nPaulista, um dos principais anunciantes de Anhembi, que por sinal \nacompanhou o peri\u00f3dico desde o seu primeiro n\u00famero, mas que depois \n\nde seis anos retira o subs\u00eddio em raz\u00e3o de conflitos com o governo de \n\nS\u00e3o Paulo. Ao final do texto, o sistema capitalista \u00e9 atacado: \u201c\u00c9 por isso \n\nque descremos de qualquer rea\u00e7\u00e3o positiva do capitalismo, cuja \n\nreabilita\u00e7\u00e3o alguns conservadores honestos e bem intencionados ainda \n\nadmitem\u201d\n60\n\n. Se o conflito editorial quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica impunha-se \n\nquase que naturalmente, o mesmo n\u00e3o \u00e9 diferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica. As grandes corpora\u00e7\u00f5es capitalistas que comp\u00f5e e ajudam a \n\nfomentar o sistema econ\u00f4mico condenado representam a principal fonte \n\nde receita da revista\n61\n\n.  \n\n                                                           \n59\n\n DUARTE, Paulo. Anhembi. Anhembi, v. XXV, n. 74, S\u00e3o Paulo: Anhembi, jan. de 1957, p. \n\n221. \n60\n\n Idem, p. 224. \n61\n\n Ao longo dos anos, Anhembi criou, por assim dizer, algumas estrat\u00e9gias para angariar \ndinheiro e ampliar a arrecada\u00e7\u00e3o. Os doze primeiros volumes da revista (seu primeiro ano de \n\npublica\u00e7\u00e3o) foram compilados em exemplar \u00fanico e vendidos separadamente. Bastava que o \n\ninteressado enviasse por correio a solicita\u00e7\u00e3o e posteriormente realizasse o pagamento. \nPropaganda veiculada na primeira edi\u00e7\u00e3o de 1952 estampa: \u201cPor que cada homem inteligente \n\ndo Brasil n\u00e3o concretiza a sua ajuda a uma iniciativa destas, inedita no pa\u00eds, mandando uma \n\ncole\u00e7\u00e3o de ANHEMBI como presente de natal para um amigo capaz de compreender tamb\u00e9m o \nque ANHEMBI principiou a fazer por nossa cultura?\u201d Apesar do aparente sucesso inicial da \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n Um resumido incurso pela posi\u00e7\u00e3o editorial de Anhembi, feito a \n\npartir da leitura de parte de seus textos de apresenta\u00e7\u00e3o, torna vis\u00edvel um \n\nconflito quando se pretende, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 do \u00faltimo \n\ns\u00e9culo, defender o \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d. Como se notou, o Estado \n\nn\u00e3o \u00e9 visto somente como mal necess\u00e1rio, que comp\u00f5e o sistema e deve \n\nser tolerado, mas se constitui como a ferramenta por excel\u00eancia que \n\ndeve liberar a raz\u00e3o humana, elevar a condi\u00e7\u00e3o do homem e \n\nproporcionar o conv\u00edvio saud\u00e1vel no meio social. O Estado \u00e9 duramente \n\natacado quando assume formas fascistas, mas, ao mesmo tempo, \u00e9 \n\nelemento imprescind\u00edvel na elabora\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor. Em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, uma cr\u00edtica formulada sob esses pressupostos d\u00e1 a \n\nentender que o Estado, em si, n\u00e3o \u00e9 digno de cr\u00edtica, mas apenas a forma \n\ncomo \u00e9 conduzido por quem assume o poder. Assim, o Estado enquanto \n\nferramenta imbu\u00edda da responsabilidade de gerir a vida das pessoas n\u00e3o \n\n\u00e9 posto em quest\u00e3o. Desde que o fa\u00e7a com compet\u00eancia, que administre \n\nbem a vida social, ele est\u00e1 imune de contesta\u00e7\u00f5es. O que seria, neste \n\ncaso, uma administra\u00e7\u00e3o eficiente, \u00e9 algo que permanece em aberto\n62\n\n.  \n\nEm outra via, o \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d, como j\u00e1 se mostrou, \n\ntamb\u00e9m critica ferozmente o capitalismo, sistema econ\u00f4mico \n\nconsiderado falido e que emprega valores n\u00e3o condizentes com a \n\nfraternidade humana. No entanto, o mesmo editorial que condena o \n\ncapitalismo lamenta a aus\u00eancia de dinheiro para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nrevista, queixando-se da sa\u00edda, por exemplo, da Companhia Ant\u00e1rtica \n\nPaulista, e refor\u00e7ando a necessidade de o empresariado brasileiro \n\nincentivar financeiramente a revista. A exposi\u00e7\u00e3o destas duas \n\n                                                                                                                           \nrevista, bem como da quantidade razo\u00e1vel de assinaturas e de vendas avulsas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nimaginar que a publica\u00e7\u00e3o pudesse se sustentar sem o apoio substancial de grandes \n\nanunciantes. Um olhar pelos an\u00fancios da revista tamb\u00e9m refor\u00e7a que as propagandas eram \nvoltadas para pessoas com alto poder aquisitivo. Ou seja, os an\u00fancios da revista eram \n\ncompostos em grande parte por grandes empresas que, por meio da visibilidade da publica\u00e7\u00e3o, \n\ntinham por interesse atingir uma camada da sociedade com capacidade de consumo. J\u00e1 na linha \nda difus\u00e3o cultural ampla, ou da \u201celeva\u00e7\u00e3o da cultura\u201d da popula\u00e7\u00e3o, Anhembi oferecia \n\ndescontos de 20% nas assinaturas a estudantes ou pessoas sem recursos que, em \n\ncorrespond\u00eancia com a revista, informassem que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de adquirir o peri\u00f3dico. \n\nNo caso de o interessado n\u00e3o conseguir comprar a revista mesmo na modalidade promocional, \n\nAnhembi oferecia o empr\u00e9stimo do n\u00famero do m\u00eas, at\u00e9 mesmo para cidades fora da capital \n\npaulista. Tais iniciativas significam projetos publicit\u00e1rios da revista, divulgados em suas \np\u00e1ginas. A presente pesquisa n\u00e3o pode averiguar a real efetividade destas pr\u00e1ticas ou at\u00e9 \n\nmesmo se elas foram postas em opera\u00e7\u00e3o. \n62\n\n Neste sentido, a vis\u00e3o de Estado de Anhembi passa longe dos coment\u00e1rios que fizeram ao \nmesmo respeito Michel Foucault e Giorgio Agamben, por exemplo. Do primeiro, p. e., ver: \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Trad.: Roberto Machado. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \n\nGraal, 1979. J\u00e1 do segundo, p. e.: AGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o (Homo Sacer II, I). \nTrad.: Iraci D. Poleti. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004. \n\n\n\n \n\n44 \n \n\ncontradi\u00e7\u00f5es \u2013 pol\u00edtica e econ\u00f4mica \u2013 d\u00e1 brecha a duas obje\u00e7\u00f5es: 1) n\u00e3o \n\nh\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o social sem Estado (ou ao menos isso \u00e9 quase impens\u00e1vel \n\nno s\u00e9culo XXI, como j\u00e1 o era na metade do s\u00e9culo XX) e n\u00e3o h\u00e1 revista \n\nde grande circula\u00e7\u00e3o que consiga sustentar-se sem a ajuda de \n\nanunciantes. Ambas as pondera\u00e7\u00f5es podem ser discutidas, o que n\u00e3o \n\nser\u00e1 feito por ora. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de resolver a contradi\u00e7\u00e3o neste \n\ncaso espec\u00edfico. O fato de ler criticamente a posi\u00e7\u00e3o editorial de \n\nAnhembi, fazendo surgir as duas contradi\u00e7\u00f5es, j\u00e1 realiza a proposta \nensaiada: esbo\u00e7ar minimamente o cen\u00e1rio dentro do qual Jos\u00e9 Reis \n\nreflete sobre a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e defende o que pode ser nomeado \n\ncomo seu \u201cprojeto de ci\u00eancia brasileiro\u201d. Em outras palavras: esbo\u00e7ar a \n\nposi\u00e7\u00e3o editorial de Anhembi permite avaliar dentro de qual linha \n\ndiscursiva Jos\u00e9 Reis insere o seu pr\u00f3prio discurso. N\u00e3o que o discurso \n\neditorial de Anhembi v\u00e1 necessariamente interferir na leitura do discurso \nde Jos\u00e9 Reis. Como j\u00e1 se disse, esse caminho anal\u00edtico \u00e9 simplificador. \n\nMas \u00e9 ineg\u00e1vel que a inser\u00e7\u00e3o dos textos do divulgador cient\u00edfico numa \n\nrevista com pretens\u00f5es como as de Anhembi confere certa carga \n\ncomplementar (um peso, uma autoridade, uma ambi\u00e7\u00e3o, seja l\u00e1 como \n\nfor) que n\u00e3o pode e nem deve ser descartada. \n\n \n\n2.2 Da ci\u00eancia em Anhembi \n\n  \n\nCumprida esta etapa, torna-se urgente mostrar quando e de que \n\nmaneira a ci\u00eancia passa a fazer parte das p\u00e1ginas da revista. Anhembi \ncaracteriza-se pelo seu car\u00e1ter heterog\u00eaneo. J\u00e1 se falou que parte desta \n\nheterogeneidade prov\u00e9m da grande variedade dos colaboradores e da \n\nforma como a revista funda-se, ou seja, centrada essencialmente na \n\nfigura de Paulo Duarte, que convida os intelectuais para participar do \n\nperi\u00f3dico segundo crit\u00e9rios pr\u00f3prios e de amizade pessoal. Mas, al\u00e9m do \n\ncorpo diversificado de colaboradores, a organiza\u00e7\u00e3o da revista e, \n\nprincipalmente, o que comp\u00f5e a sua terceira parte, d\u00e3o \u00e0 Anhembi quase \n\nque um aspecto de \u201crevista de atualidades\u201d. Em suma, a revista forma-se \n\nbasicamente a partir de tr\u00eas divis\u00f5es: o editorial, que raramente vem \n\nassinado, embora por vezes Paulo Duarte subscreva-os, sendo o texto \n\nredigido na primeira pessoa do plural; a parte \u201cinterna\u201d, espa\u00e7o \n\ndestinado aos artigos dos intelectuais convidados, brasileiros ou \n\nestrangeiros (os artigos s\u00e3o de tom ensa\u00edstico e acad\u00eamico, e a extens\u00e3o \n\ndos textos varia bastante. Como j\u00e1 se comentou, a maioria dos \n\ncolaboradores estrangeiros vem da Fran\u00e7a, mas tamb\u00e9m freq\u00fcentam \n\nAnhembi intelectuais da It\u00e1lia, Espanha, Portugal e Alemanha. Os \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nartigos s\u00e3o sempre assinados, ainda que algumas vezes por \n\npseud\u00f4nimos, e os nomes dos colaboradores de cada edi\u00e7\u00e3o aparece em \n\ndestaque na capa); a terceira e \u00faltima parte \u00e9 composta por se\u00e7\u00f5es que \n\ns\u00e3o denominadas de \u201c30 dias\u201d: Jornal de 30 dias, Livros de 30 dias, \n\nTeatro de 30 dias, Arte de 30 dias, Ci\u00eancia de 30 dias, M\u00fasica de 30 \n\ndias, Cinema de 30 dias, Esporte de 30 dias. As se\u00e7\u00f5es de \u201c30 dias\u201d \n\ntrazem, dentro de cada \u00e1rea de conhecimento espec\u00edfico, um resumo do \n\nque, segundo a avalia\u00e7\u00e3o dos censores, de mais relevante havia ocorrido \n\nno m\u00eas anterior\n63\n\n. No caso da se\u00e7\u00e3o \u201cLivro de 30 dias\u201d, por exemplo, \n\ns\u00e3o divulgadas as \u00faltimas publica\u00e7\u00f5es de mais destaque, sendo que \n\nalgumas delas aparecem resenhadas, elogiosa ou criticamente. Como se \n\nantecipou acima, a terceira parte de Anhembi, composta pelas se\u00e7\u00f5es de \n\n\u201c30 dias\u201d, confere-lhe car\u00e1ter de revista de atualidades ou, caso se \n\nprefira, de almanaque.  \n\nRenata Telles, em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cGl\u00f3ria \n\np\u00f3stuma: Almanaque objeto de estudo\u201d\n64\n\n, lembra que os almanaques \n\ntornam-se populares nos s\u00e9culos XVII e XVIII, tendo tiragens de \n\n420.000 exemplares na Inglaterra e 200.000 na Fran\u00e7a. De modo geral, \n\nTelles define o almanaque como a publica\u00e7\u00e3o que traz informa\u00e7\u00f5es \n\n\u00fateis, pr\u00e1ticas e aplic\u00e1veis ao leitor, como calend\u00e1rio, not\u00edcias sobre o \n\ntempo, sugest\u00f5es para a agricultura, etc. Num primeiro momento, o \n\nalmanaque configura-se como o lugar adequado para a divulga\u00e7\u00e3o, na \n\nmedida em que transmite ao grande p\u00fablico informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que \n\npodem (e devem) ser aplicadas na vida cotidiana. Se, por esse ponto de \n\nvista, o almanaque se afasta da enciclop\u00e9dia, que tem por base o saber \n\nculto e cient\u00edfico, sob outro vi\u00e9s ocorre uma aproxima\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o \n\nalmanaque n\u00e3o abandona as pretens\u00f5es pedag\u00f3gicas e formativas \n\nembutidas na enciclop\u00e9dia. \u201cEsses movimentos antag\u00f4nicos do \n\nalmanaque refletem a atitude dicot\u00f4mica iluminista frente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\nque, se por um lado, cultiva o ideal de forma\u00e7\u00e3o de um sujeito aut\u00f4nomo \n\ne esclarecido, cr\u00edtico e transformador, por outro, distingue a elite culta \n\nda massa e a ilustra\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o\u201d\n65\n\n. A mesma dificuldade que adv\u00e9m \n\nna defini\u00e7\u00e3o dos almanaques segue inalterada quando se pretende \n\nclassificar Anhembi. A revista n\u00e3o \u00e9, em sentido claro, um almanaque, \nmas tampouco pode ser julgada como uma revista de literatura \u2013 como \n\n                                                           \n63\n\n Durante os doze anos de exist\u00eancia, de dezembro de 1950 a novembro de 1962, Anhembi \nmanteve-se mensal e nunca passou um m\u00eas sem ser publicada. \n64\n\n TELLES, Renata. Gl\u00f3ria P\u00f3stuma: Almanaque objeto de estudo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n(UFSC). Florian\u00f3polis, 1999. \n65\n\n Idem, p. 12, 13. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nj\u00e1 se disse, \u00e9 uma revista de cultura. Como lembra Renata Telles, o lugar \n\nda elite universit\u00e1ria parece se estabelecer entre o almanaque e os \n\ncadernos de literatura e ensaio. \u201cA academia usa a m\u00eddia impressa para \n\nser ouvida e preservar seu lugar\u201d\n66\n\n. \n\nEm todo caso, essa prolifera\u00e7\u00e3o de assuntos, que vai dos livros e \n\ndo teatro \u00e0 ci\u00eancia e ao esporte, refor\u00e7a a proposta da revista de reunir, \n\nnum mesmo projeto editorial (numa mesma publica\u00e7\u00e3o), o que de \n\nmelhor e mais relevante acontecia no pa\u00eds. \u00c9 tamb\u00e9m sob esse ponto de \n\nvista que Anhembi anuncia-se como leitura indispens\u00e1vel, j\u00e1 que al\u00e9m \n\nde reflex\u00e3o s\u00e9ria e contempor\u00e2nea, ilustrada pelos ensaios e artigos de \n\neminentes intelectuais, permite ao leitor inteirar-se sobre as \u00faltimas \n\npe\u00e7as em cartaz, os \u00faltimos livros lan\u00e7ados e as \u00faltimas descobertas da \n\nci\u00eancia. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, o conte\u00fado variado da revista permite ao \n\nleitor informar-se, servindo a se\u00e7\u00e3o de \u201c30 dias\u201d como um guia que \n\npode orientar as escolhas do assinante, sem deixar de levar em conta, \n\nobviamente, que todo guia exige recorte \u2013 sele\u00e7\u00e3o \u2013 e que tal escopo \n\nest\u00e1 exposto \u00e0 arbitrariedade do selecionador e, em conseq\u00fc\u00eancia, \u00e0 \n\ncr\u00edtica\n67\n\n.  \n\nMaria L\u00facia de Barros Camargo, em estudo abrangente sobre os \n\nperi\u00f3dicos brasileiros (em especial os liter\u00e1rios), admite que, ao longo \n\ndo s\u00e9culo XX, as revistas se dividiram em dois grandes grupos: \u201cas \n\nrevistas de variedades, para grandes p\u00fablicos, e as revistas \n\nespecializadas, para pequenos e seletos p\u00fablicos\u201d\n68\n\n. Essa constata\u00e7\u00e3o \n\nrefor\u00e7a o car\u00e1ter de entre-lugar no qual se encontra Anhembi e refor\u00e7a a \nimpossibilidade de uma classifica\u00e7\u00e3o precisa da revista. Da mesma \n\nforma, continua Maria L\u00facia, a literatura (e a cr\u00edtica liter\u00e1ria) via-se \n\nentre a \u201ctorre de marfim\u201d \u2013 revistas especializadas e a universidade \u2013 e \n\nas revistas ilustradas e as p\u00e1ginas dos jornais. \u00c9 poss\u00edvel depreender, \n\nassim, certo titubeio da cr\u00edtica acad\u00eamica entre manter-se em contato \n\napenas com seus pares, mas preservando a complexidade do trabalho \n\ncient\u00edfico, e passar a fazer parte do espa\u00e7o das revistas ilustradas, que \n\ncomo lembra Maria L\u00facia, mais do que simplesmente recheadas de \n\n                                                           \n66\n\n Idem, p. 76. \n67\n\n \u201cH\u00e1, por\u00e9m, nesse per\u00edodo certas revistas que extremam a l\u00f3gica da sociedade de massas, \npressuposta pela moderniza\u00e7\u00e3o em curso. Anhembi de Paulo Duarte (S\u00e3o Paulo, 1950-1962) \n\naborda, com pluralismo liberalizante, os estudos das transforma\u00e7\u00f5es sociais, fundindo as \n\ntradi\u00e7\u00f5es que v\u00eam da Revista do Arquivo Municipal, Nova e Clima\u201d. ANTELO, Ra\u00fal. As \nrevistas liter\u00e1rias brasileiras. Boletim de pesquisa NELIC. n. 2. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997, \n\np.5-9. \n68\n\n CAMARGO, Maria L\u00facia de Barros. Sobre revistas, peri\u00f3dicos e qualis tais. In: Outra \nTravessia. N. 40/1. Ilha de Santa Catarina, 2\u00ba semestre de 2003, p. 24. \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nfotografias e, neste sentido, serem graficamente modernas, eram \n\nilustradas na medida em que sustentavam a fun\u00e7\u00e3o de ilustrar o p\u00fablico \n\nleitor \u2013 miss\u00e3o civilizadora. \n\nA ci\u00eancia passa a fazer parte de Anhembi de modo fixo e \n\ndefinitivo no n\u00famero de mar\u00e7o de 1954. A partir desta edi\u00e7\u00e3o, ganha \n\nespa\u00e7o na terceira parte da revista, nas se\u00e7\u00f5es de \u201c30 dias\u201d. No princ\u00edpio \n\nde 1954, inaugura-se a se\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d. Vale a pena aqui dar \n\nrelevo a determinados aspectos do pequeno texto que abre a primeira \n\nse\u00e7\u00e3o, uma esp\u00e9cie de editorial, que de alguma forma explica os motivos \n\nda inser\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na revista e assenta as premissas a partir das quais \n\na publica\u00e7\u00e3o abordar\u00e1 os assuntos relacionados. Ademais, como se ver\u00e1 \n\nao longo deste trabalho, alguns dos pressupostos a respeito da ci\u00eancia \n\nadmitidos por Jos\u00e9 Reis j\u00e1 est\u00e3o presentes, ainda que de forma \n\nembrion\u00e1ria, neste curto editorial, posto que, no in\u00edcio da \u201cCi\u00eancia de 30 \n\ndias\u201d, ele ainda n\u00e3o \u00e9 o respons\u00e1vel por sua edi\u00e7\u00e3o\n69\n\n.  \n\nCome\u00e7a-se pelo primeiro par\u00e1grafo: \u201cLevando avante seu \n\nprograma de servir a cultura e a intelig\u00eancia em nossa terra, Anhembi \n\nsente-se feliz por inaugurar, neste n\u00famero, uma nova se\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias e coment\u00e1rios de cunho cient\u00edfico\u201d\n70\n\n. De in\u00edcio, \n\npercebe-se que a ci\u00eancia acompanha o projeto editorial de Anhembi de \n\ndisseminar a cultura e a intelig\u00eancia e, al\u00e9m disso, o texto inaugural \n\nreconhece que a ci\u00eancia, num s\u00e9culo \u201ctumultuoso e paradoxal\u201d\n71\n\n, \n\natravessa a vida cotidiana do homem contempor\u00e2neo. Por mais que a \n\nrotina do homem esteja impregnada, em muitos casos, de \u201ccientificismo \n\ncontraproducente, por vezes tolo\u201d\n72\n\n, a influ\u00eancia da ci\u00eancia na exist\u00eancia \n\ndo homem n\u00e3o pode mais ser ignorada e, portanto, na \u201cEra da \n\nCi\u00eancia\u201d\n73\n\n, cabe \u00e0 Anhembi n\u00e3o fugir ao debate e tratar do tema com a \nrelev\u00e2ncia e o senso cr\u00edtico que ele demanda. \u201cA Ci\u00eancia \u00e9 porfia dura \n\ncontra as sombras da ignor\u00e2ncia e as trevas do preconceito, e por isso \n\ntardava por figurar ela mais concretamente nesta revista de combate e de \n\natitudes firmes\u201d\n74\n\n. Na sequ\u00eancia do texto, como se v\u00ea, um \n\n                                                           \n69\n\n Esta pesquisa n\u00e3o conseguiu identificar com precis\u00e3o quem, de fato, iniciou a se\u00e7\u00e3o de \n\nci\u00eancia em Anhembi. Entre 1954 e in\u00edcio de 1955, alguns dos textos da se\u00e7\u00e3o v\u00eam assinados \n\npor Marta Vanucci Miniussi (ocean\u00f3grafa), Dante Moreira Leite (professor de psicologia), \n\nFl\u00e1vio A. Pereira (ge\u00f3logo) e um texto tem a rubrica de Pietro de Francisci. Ap\u00f3s meados de \n1955, os textos, se assinados, tem o nome de Jos\u00e9 Reis. \n70\n\n Anhembi. Ci\u00eancia de 30 dias (1\u00ba editorial). Anhembi. Ano V, n. 40. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \n\nmar\u00e7o de 1954, p. 187. \n71\n\n Ibidem. \n72\n\n Ibidem. \n73\n\n Ibidem. \n74\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n48 \n \n\ndesdobramento torna-se percept\u00edvel. Inicialmente, a inser\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\nem Anhembi \u00e9 justificada devido \u00e0 import\u00e2ncia que a ci\u00eancia, assim \n\ncomo as suas aplica\u00e7\u00f5es, assume na vida cotidiana. Uma revista que \n\npressup\u00f5e reunir em suas p\u00e1ginas o fino da cultura brasileira, bem como \n\nenglobar temas diversos e dirigir o debate cultural no pa\u00eds, n\u00e3o pode \n\ndeixar de incluir a ci\u00eancia. Assim, a primeira justificativa \u00e9: a ci\u00eancia \n\nassume papel primordial na vida do homem moderno e, portanto, n\u00e3o \n\npode estar ausente das p\u00e1ginas da revista. Posteriormente, um segundo \n\naspecto chama a aten\u00e7\u00e3o: o que a revista entende por ci\u00eancia, ou por \n\n\u201catitude cient\u00edfica\u201d, vai ao encontro da postura editorial da pr\u00f3pria \n\nrevista. A ci\u00eancia, que em teoria luta contra a ignor\u00e2ncia e o \n\npreconceito, coaduna-se com a proposta da revista, que se auto-\n\nclassifica combativa.  \nA Ci\u00eancia sup\u00f5e atitudes s\u00f3lidas, porque nela n\u00e3o \n\ncabe o procedimento d\u00fabio dos que n\u00e3o se \n\ndecidiram. Por isso, nossa atitude cient\u00edfica ser\u00e1 \n\nfilosoficamente orientada \u2013 quer dizer, n\u00e3o \n\nestabelecer\u00e1 confus\u00e3o, como tantas vezes se v\u00ea, \n\nentre a t\u00e9cnica e o pensamento, o esquema e a \n\nideia\n75\n\n. \n\n \n\nSe o projeto do \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d de Anhembi passa pela \n\nraz\u00e3o, no que toca \u00e0 abordagem em torno da ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 diferente. A \n\nci\u00eancia surge, nesse primeiro momento, como espa\u00e7o que n\u00e3o permite \n\nmeias palavras ou dubiedades. A ci\u00eancia se configura como espa\u00e7o de \n\nposicionamento firme, que abole o preconceito e a ignor\u00e2ncia. Tudo, \n\nsem d\u00favida, apoiado na raz\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 no espa\u00e7o racional onde brota a \n\nconclus\u00e3o \u201cpura\u201d, pois se obtida cientificamente, n\u00e3o d\u00e1 margem ao \n\ndebate. As diferencia\u00e7\u00f5es entre t\u00e9cnica e pensamento, esquema e ideia, \n\napregoadas no editorial, s\u00e3o de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira vista. \n\nTorna-se problem\u00e1tico concluir, de imediato, o que a revista entende, \n\npor exemplo, por esquema, e de que maneira, consequentemente, este \nvem a se opor \u00e0 ideia. De algum modo, essas contraposi\u00e7\u00f5es \n\nassemelham-se \u00e0 separa\u00e7\u00e3o t\u00e3o comum nos textos de Jos\u00e9 Reis \n\npublicados na revista entre \u201cci\u00eancia\u201d e \u201cmeia-ci\u00eancia\u201d \u2013 a segunda, \n\nobviamente, deve ser abolida.  \n\nNa sequ\u00eancia do editorial, no entanto, uma dica interpretativa \ndeixa-se transparecer, ao indicar que as aplica\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia, em \n\nespecial as benesses tecnol\u00f3gicas que invadem a vida cotidiana e \n\n                                                           \n75\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n49 \n \n\ngarantem conforto e divers\u00e3o ao homem, n\u00e3o podem confundir-se com o \n\nverdadeiro conceito de ci\u00eancia. \u201cPara a massa an\u00f4nima, por exemplo, (a \n\nci\u00eancia) n\u00e3o vai al\u00e9m do cinema tridimensional, da pasta ozonizada, dos \n\ncalculadores mec\u00e2nicos das apostas turf\u00edsticas... Isso, todavia, n\u00e3o \u00e9 \n\nCi\u00eancia, como n\u00e3o \u00e9 Religi\u00e3o o culto lit\u00fargico de qualquer Igreja\u201d\n76\n\n. \u00c0 \n\nparte a taxativa express\u00e3o \u201cmassa an\u00f4nima\u201d \u2013 que por ora ser\u00e1 deixada \n\nde lado \u2013, que subentende que para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, ignorante, a \n\nci\u00eancia resume-se ao cinema e \u00e0 calculadora, est\u00e1 claro que a ci\u00eancia \n\nn\u00e3o deve ser confundida com as aplica\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica. A analogia com a \n\nreligi\u00e3o \u00e9 evidente: a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 o cinema, assim como a religi\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 o culto lit\u00fargico; h\u00e1 uma subst\u00e2ncia profunda que confere peso e \n\nautoridade a ambas. Assim como a pr\u00e1tica religiosa n\u00e3o se limita ao \n\nculto lit\u00fargico e exige devotamento (entrega), a ci\u00eancia tamb\u00e9m sup\u00f5e \n\numa atitude cient\u00edfica. \u201cE \u00e9 necess\u00e1rio ter sempre em mente que Ci\u00eancia \n\nn\u00e3o est\u00e1 nos livros, nem nas bibliotecas; nem nos aparelhos, nem nos \n\nlaborat\u00f3rios. Ela est\u00e1 em n\u00f3s mesmos, \u00e9 uma atitude nossa, uma atitude \n\nhumana\u201d\n77\n\n. Se Cristo est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o do crist\u00e3o\n78\n\n, a ci\u00eancia est\u00e1 \u201cem n\u00f3s \n\nmesmos\u201d. A sua fonte n\u00e3o jorra de nenhum ponto localiz\u00e1vel. Livros, \n\nbibliotecas, aparelhos e laborat\u00f3rios s\u00e3o indispens\u00e1veis e sem eles a \n\nsociedade n\u00e3o prospera e o homem n\u00e3o se eleva moralmente. Mas n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente deles que brota o saber. Assim como, de acordo com o \n\neditorial, n\u00e3o \u00e9 da universidade que necessariamente parte o \n\nconhecimento, pois, segundo o texto inaugural da \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d, \n\na institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria tem se contaminado pela mediocridade, \n\nembora possua \u201cespl\u00eandidos elementos\u201d\n79\n\n. A cr\u00edtica \u00e0 universidade \n\ndireciona-se no sentido de que a se\u00e7\u00e3o promete n\u00e3o levar em conta \n\napenas o que \u00e9 produzido em ci\u00eancia dentro da academia, ou seja, dentro \n\ndos padr\u00f5es institucionais estabelecidos, mas privilegiar toda a iniciativa \n\nque se encaixe no modelo acima esbo\u00e7ado e que ponha \u00e0 prova a \n\n\u201catitude cient\u00edfica\u201d. Em s\u00edntese: \u201cOnde a pesquisa honesta, o debate \n\nclaro, sereno e leal se manifestarem a\u00ed estaremos para criticar, para \n\naplaudir ou para discordar\u201d\n80\n\n.  \n\n                                                           \n76\n\n Ibidem. \n77\n\n Ibidem. \n78\n\n Jean-Luc Nancy assinala que a marca fundante de deus n\u00e3o \u00e9 sua onipresen\u00e7a, mas a sua \n\ninvisibilidade. Ver, p. e.: NANCY, Jean-Luc. La desconstrucci\u00f3n del Cristianismo. Trad.: \nAlejandro Madrid Zan. M\u00e9xico: La Cebra, 2006. \n79\n\n Ci\u00eancia de 30 dias (1\u00ba editorial). Anhembi. Ano V, n. 40. S\u00e3o Paulo: Anhembi, mar\u00e7o de \n\n1954, p. 188. \n80\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nFlora Sussekind, no ensaio \u201cRodap\u00e9s, Tratados e Ensaios: a \n\nforma\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica brasileira moderna\u201d\n81\n\n, traz interessante reflex\u00e3o a \n\nrespeito da inser\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica e do conhecimento universit\u00e1rios nos \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, \n\nquando a universidade no Brasil dava os primeiros passos, a cr\u00edtica era \n\nrealizada em grande parte pelos bachar\u00e9is, ou seja, por sujeitos de \n\nforma\u00e7\u00e3o ampla (por\u00e9m n\u00e3o acad\u00eamica) e que se mostravam aptos a \n\ncomentar os mais diversos assuntos. Seus textos eram publicados no que \n\nse convencionou chamar de os \u201crodap\u00e9s\u201d dos jornais. Eram textos, \n\nembora te\u00f3ricos, de alcance e tem\u00e1tica geral e que poderiam ser lidos \n\npelo grande p\u00fablico. Nas d\u00e9cadas seguintes, lembra Flora, o quadro \n\nmuda parcialmente. Os primeiros cr\u00edticos profissionais come\u00e7am a \n\ndeixar as universidades e passam a reivindicar a publica\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nverdadeiramente acad\u00eamicos. Segundo Sussekind, esse per\u00edodo foi \n\nmarcado por um estreitamente de la\u00e7os entre a cr\u00edtica acad\u00eamica e os \n\nsuplementos, entre a literatura de inven\u00e7\u00e3o e a grande imprensa. Mas a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970 o jogo inverte-se novamente. Para Flora, \u00e9 \n\nenigm\u00e1tico, neste sentido, a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de jornalista, \n\nfeita em decreto de 17 de outubro de 1969. A partir da\u00ed, iniciam-se as \n\ncr\u00edticas freq\u00fcentes de que a linguagem acad\u00eamica \u00e9 um jarg\u00e3o \n\nincompreens\u00edvel e que a sua l\u00f3gica argumentativa n\u00e3o se encaixa \u00e0 \n\nescrita jornal\u00edstica \u2013 abundante em adjetivos e que n\u00e3o exp\u00f5em os \n\npr\u00f3prios pressupostos. De acordo com Flora, numa sociedade em que se \n\ndestaca o espet\u00e1culo, o ensa\u00edsmo acad\u00eamico carecia do charme do \n\n\u201ctexto-que-parece-cr\u00f4nica\u201d\n82\n\n. \u201cDa\u00ed a rejei\u00e7\u00e3o deste \u201ctexto estranho \n\nporque incompreens\u00edvel\u201d para esta inven\u00e7\u00e3o t\u00e3o espertamente \n\nmanipulada pela grande imprensa: a do leitor m\u00e9dio\u201d\n83\n\n.   \n\nResumidos, portanto, a posi\u00e7\u00e3o editorial de Anhembi e os \n\nprinc\u00edpios te\u00f3ricos que norteiam a inser\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na publica\u00e7\u00e3o, \n\nresta ainda um aspecto a ser esclarecido antes que os textos de Jos\u00e9 Reis \n\npossam ser analisados detidamente: foi dito que Reis n\u00e3o inicia a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o em Anhembi concomitantemente com a aparecimento da \nse\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d, ocorrida em mar\u00e7o de 1954. Pois bem: a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis inicia em janeiro de 1955 e se encerra em \n\nnovembro de 1962, com o fechamento da revista. Al\u00e9m de respons\u00e1vel \n\npela se\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d, ele contribui de forma bastante \n\n                                                           \n81\n\n S\u00dcSSEKIND, Flora. Rodap\u00e9s, Tratados e Ensaios: a forma\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica brasileira moderna. \n\nIn: ____ Papeis colados. 2. ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2003. \n82\n\n Idem, p. 31. \n83\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nespor\u00e1dica com artigos assinados na segunda parte de Anhembi\n84\n\n. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d organizada por Reis \u00e9 simples: \n\num texto inicial, destacado em it\u00e1lico e assinado, no qual o divulgador \n\ntrata do assunto mais pungente, que tem gerado debate mais acalorado \n\nou que simplesmente lhe conv\u00e9m destacar. Esse texto de abertura mais \n\ntarde recebe o t\u00edtulo permanente de \u201cAssim me parece\u201d\n85\n\n. J\u00e1 o restante \n\nda se\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por pequenos textos e principalmente por notas. As \n\nnotas reservam-se \u00e0 publica\u00e7\u00e3o das descobertas mais recentes da ci\u00eancia \n\nou \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de pesquisas em desenvolvimento, primordialmente \n\nprovenientes de universidades e institutos cient\u00edficos americanos e \n\ningleses\n86\n\n. J\u00e1 os pequenos textos relembram descobertas que marcaram \n\n\u00e9poca ou homenageiam grandes cientistas quando a data de seu \n\n                                                           \n84\n\n O maior (20 p\u00e1ginas) e quem sabe o mais significativo deles \u00e9 o de janeiro de 1955, \n\nmomento em que passa a fazer parte da revista, intitulado \u201cFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa\u201d. \nO texto versa sobre como deve operar a funda\u00e7\u00e3o, atual Fapesp, que \u00e0 \u00e9poca teimava em n\u00e3o \n\nsair do papel, e cobra das autoridades a sua implanta\u00e7\u00e3o. REIS, Jos\u00e9. Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 \n\nPesquisa. Anhembi. Ano XI, n. 50, S\u00e3o Paulo: Anhmebi, jan. de 1955, p. 269-288. \n85\n\n Caberia uma discuss\u00e3o a respeito do t\u00edtulo \u201cAssim me parece\u201d dado por Jos\u00e9 Reis ao trecho \n\nde abertura da se\u00e7\u00e3o de sua responsabilidade. O tom firme da revista e o car\u00e1ter racional da \n\nci\u00eancia anunciada em Anhembi n\u00e3o condizem com o subjetivo e vago \u201cme parece\u201d. Pode ser \nque o pronome \u201cme\u201d tivesse por inten\u00e7\u00e3o destacar que aquele trecho da se\u00e7\u00e3o era de \n\nresponsabilidade de Jos\u00e9 Reis, tendo postura opinativa, j\u00e1 que o restante das notas n\u00e3o vinha \n\nassinado. Ainda assim, n\u00e3o deixa de ser curioso verificar certa aura de incerteza em quem se \n\nauto-intitula firme e de julgamentos irredut\u00edveis. Mais pr\u00f3prio ao tom da revista, e do pr\u00f3prio \n\nJos\u00e9 Reis, seria \u201cAssim \u00e9\u201d ou \u201cAssim deve ser\u201d. \n86\n\n S\u00e3o assuntos recorrentes nas notas de Jos\u00e9 Reis: a exist\u00eancia de vida em outros planetas, a \nlua, a inven\u00e7\u00e3o de telesc\u00f3pios modernos, o tratamento de doen\u00e7as aparentemente incur\u00e1veis \n\n(como o c\u00e2ncer), a descoberta de novas vacinas, os achados geol\u00f3gicos que poderiam alterar a \nhistoriografia e as \u201cidades\u201d estabelecidas pelo conhecimento humano, o stress, o Q.I., a \n\ncriatividade, etc. \u00c9 importante ressaltar que, \u00e0 \u00e9poca, mas de alguma forma desde a virada do \n\ns\u00e9culo XX, a pesquisa m\u00e9dica e de laborat\u00f3rio alcan\u00e7a resultados esplendorosos, o que n\u00e3o \ndeixa de criar, especialmente entre os que trabalham no espa\u00e7o da ci\u00eancia, um clima de euforia \n\nque permite supor que a medicina encontraria a cura das principais doen\u00e7as e que a \n\nhumanidade seria levada a um estado de completo bem-estar. O advento da penicilina \u00e9 \nparadigm\u00e1tico, neste sentido. Ou seja, confiava-se que as enfermidades do corpo poderiam ser \n\nsanadas atrav\u00e9s do desenvolvimento de novas drogas e de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de cunho cient\u00edfico e \n\nracional. Sigam-se as orienta\u00e7\u00f5es do m\u00e9dico e do cientista e os resultados positivos aparecer\u00e3o \n\nno futuro. No Brasil, exemplo significativo disso foi o controle da febre amarela, na cidade do \n\nRio de Janeiro, por Oswaldo Cruz, que ajudou a refor\u00e7ar essa concep\u00e7\u00e3o. O m\u00e9dico carioca \u00e9 \n\ncitado como modelo a ser seguido por Jos\u00e9 Reis e a a\u00e7\u00e3o de Oswaldo Cruz de erradica\u00e7\u00e3o da \nfebre amarela, que incluiu quarentena aos doentes e vacina\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, foi romanceada em \n\ncap\u00edtulo de um de seus livros de divulga\u00e7\u00e3o, \u201cAventuras no Mundo da Ci\u00eancia\u201d.  \u201cViam \n\natentado \u00e0s liberdades individuais onde s\u00f3 havia o sagrado prop\u00f3sito de livrar a comunidade \ninteira do maior de seus flagelos... Como Augusto que, referindo-se a Roma, dizia ter recebido \n\numa cidade de tijolos e devolvido uma de m\u00e1rmore, Osvaldo Cruz poderia afirmar que \n\nrecebera uma cidade infeta e, em tr\u00eas anos, a devolvera saneada\u201d. REIS, Jos\u00e9. Aventuras no \nmundo da ci\u00eancia. Ilustra\u00e7\u00f5es: Augusto. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1950, p. 170, 173. \n\n\n\n \n\n52 \n \n\nfalecimento \u00e9 \u201ccomemorada\u201d\n87\n\n. Desta forma, o corpus central de an\u00e1lise \n\ndeste trabalho \u00e9 composto por textos de Jos\u00e9 Reis retirados da se\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d, de Anhembi, embora se v\u00e1 fazer refer\u00eancia a \noutros textos do mesmo autor (palestras e textos te\u00f3ricos publicados, \n\nlivros de divulga\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00f5es de livros de divulga\u00e7\u00e3o e at\u00e9 poesias). A \n\nsele\u00e7\u00e3o dos textos leva em conta os objetivos da disserta\u00e7\u00e3o, mas se \n\ncentram basicamente em quatro eixos: a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a rela\u00e7\u00e3o \n\nda ci\u00eancia com a literatura, a figura e o papel social do cientista (o \n\namadorismo e o projeto brasileiro de ci\u00eancia de Jos\u00e9 Reis) e o m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico. Urge, pois, come\u00e7ar pelo primeiro dos t\u00f3picos: a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, assunto sobre o qual j\u00e1 se falou introdutoriamente, mas que \n\ncabe aprofundar agora\n88\n\n. \n\n \n\n3. Da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n \n\nConv\u00e9m, de momento, elucidar o conceito de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica de Jos\u00e9 Reis, pois reside nesse n\u00f3 em particular o ponto de \n\npartida dos futuros argumentos e dos desdobramentos cr\u00edticos que se \n\nsup\u00f5e justificar\u00e3o a relev\u00e2ncia desta pesquisa. Jos\u00e9 Reis, em v\u00e1rios de \n\nseus textos \u2013 sejam os diretamente autobiogr\u00e1ficos ou os que, de \n\npassagem, comentam aspectos da pr\u00f3pria vida \u2013 assinala que o esp\u00edrito \n\nda divulga\u00e7\u00e3o sempre lhe esteve presente. Carioca, Reis estudou no \n\nCol\u00e9gio Pedro II, refer\u00eancia no ensino dos jovens burgueses do come\u00e7o \n\ndo s\u00e9culo XX na capital carioca. Aos sete anos, quando aprende a ler e a \n\nescrever, diz ter alfabetizado a empregada\n89\n\n. Este fato, portanto, quando \n\nainda nem completa uma d\u00e9cada de vida, \u00e9 apresentado pelo cientista \n\ncomo o primeiro esfor\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o. Embora estudante do col\u00e9gio \n\nmais requisitado do Rio de Janeiro, Jos\u00e9 Reis declara-se descontente \n\ncom a metodologia de ensino e com o que \u00e9 ensinado, principalmente no \n\nque se refere aos assuntos cient\u00edficos. Sendo assim, dedica as horas \n\nlivres para estudos complementares no Museu Nacional, no Jardim \n\n                                                           \n87\n\n Entre os grandes cientistas, as figuras de Charles Darwin, Albert Einstein e Francis Bacon \n\ns\u00e3o recorrentes. \n88\n\n A leitura da revista Anhembi se deu junto ao acervo do N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e \n\nCulturais (Nelic), da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), a quem este trabalho \u00e9 \nprofundamente grato. \n89\n\n \u201cCerto \u00e9, por\u00e9m, que assim que aprendi a ler (e isso foi quando come\u00e7ava a guerra de 14) \n\ntratei de alfabetizar a empregada da casa, a fiel Manuela, que tamb\u00e9m de mim aprendeu o \ncatecismo logo que nele iniciou Ot\u00edlia (irm\u00e3 de Jos\u00e9 Reis), com seu costumeiro rigor\u201d. \n\nGON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. \n\nPAVAN, Crodowaldo. Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: \nNJR/ECA/USP, 2000, p. 69. \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nBot\u00e2nico e na Biblioteca Nacional; nesta, em particular, diz ter entrado \n\nem contato com muitas obras cl\u00e1ssicas, de Arist\u00f3teles a Herman Von \n\nIhering\n90\n\n. Al\u00e9m dos estudos sistem\u00e1ticos nas institui\u00e7\u00f5es mencionadas, \n\nReis tamb\u00e9m devora ferozmente os livros que v\u00eam da Fran\u00e7a, segundo \n\nele a pre\u00e7os m\u00f3dicos e repletos da melhor ci\u00eancia\n91\n\n.  \n\n\u00c0 parte o esfor\u00e7o pessoal e o interesse prematuro por manter-se \n\nem contato com as produ\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia da \u00e9poca, em particular a \n\nfrancesa, o ambiente tamb\u00e9m \u00e9 favor\u00e1vel. Na d\u00e9cada de 1920, n\u00e3o eram \n\npoucos os esfor\u00e7os empreendidos no sentido de divulgar a ci\u00eancia, como \n\npor meio das grandes confer\u00eancias p\u00fablicas e das emiss\u00f5es radiof\u00f4nicas \n\neducativas\n92\n\n. Formado m\u00e9dico na Escola de Medicina do Rio de Janeiro, \n\nlogo passa a integrar o Instituto Manguinhos, comandado por Oswaldo \n\nCruz, tamb\u00e9m na capital carioca. Jos\u00e9 Reis n\u00e3o se cansa de ressaltar que, \n\nmesmo em condi\u00e7\u00f5es limitadas, o instituto prestou servi\u00e7os relevantes \u00e0 \n\ncomunidade carioca e ajudou a descobrir o tratamento de in\u00fameras \n\nenfermidades, entre elas a doen\u00e7a de chagas, que coube a Carlos \n\nChagas. Por melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras, no entanto, pois segundo \n\nReis era preciso viver\n93\n\n, transfere-se para o Instituto Biol\u00f3gico, em S\u00e3o \n\nPaulo, onde se dedica aos estudos dos micr\u00f3bios e das bact\u00e9rias, \n\npreocupado com as causas do acometimento das aves dos avicultores do \n\ninterior paulista\n94\n\n. T\u00e3o logo se estabelece no instituto passa a produzir \n\n                                                           \n90\n\n Idem, p. 13. \n91\n\n Os autores franceses citados por Jos\u00e9 Reis s\u00e3o: Gaston Bonnier, Edmond P\u00e9rrier, R. \n\nGoldschmidt, Conklin, Poincar\u00e9, Yves Delage, Brachet, Cuenot, Morgan, Le Bon, Boutaric, \nMillikan, Ostwald, Eddington, Jeans, Vuillemin, F. H\u00e9nneguy, J. Loeb. \n92\n\n No que tange ao r\u00e1dio, destaca-se Roquette Pinto, um dos criadores da R\u00e1dio Sociedade \nBrasileira e que via no r\u00e1dio o meio capaz de levar educa\u00e7\u00e3o e cultura \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. As \n\nprimeiras transmiss\u00f5es de r\u00e1dio no Brasil datam dessa \u00e9poca. Estudo detalhado da \n\nefervesc\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Rio de Janeiro na d\u00e9cada de 1920 \u00e9 o de Luisa \nMassarani. Al\u00e9m de Roquette Pinto, a autora analisa as contribui\u00e7\u00f5es na divulga\u00e7\u00e3o de \n\nAmoroso Costa, Miguel Oz\u00f3rio de Almeida e Henrique Morize. Segundo Massarani, trata-se \n\nde um momento hist\u00f3rico no qual um grupo de cientistas brasileiros, de influ\u00eancia fortemente \nfrancesa, lutava por estabelecer a pesquisa cient\u00edfica no Brasil ao mesmo tempo em que \n\nambicionava alcan\u00e7ar reconhecimento social como profissionais da ci\u00eancia. Esse mesmo grupo \n\ncombateu o positivismo de Augusto Comte e levantou a bandeira da ci\u00eancia pura, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia aplicada. Datam do mesmo per\u00edodo (d\u00e9cada de 20), a cria\u00e7\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Ci\u00eancia e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o (ABE). \n\nMASSARANI, Luisa. A divulga\u00e7\u00e3o cientifica no Rio de Janeiro: algumas reflex\u00f5es sobre a \nd\u00e9cada de 20. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Rio de Janeiro: IBICT-ECO/UFRJ, 1998. \n93\n\n SCHWARTZMAN, S. Forma\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nNacional: Rio de Janeiro, FINEP, 1979, p. 229. \n94\n\n \u201cNunca fui cientista brilhante, dotado de criatividade que produz trabalhos originais que \n\nmexem com as bases da pr\u00f3pria ci\u00eancia. Fui antes um pesquisador sistem\u00e1tico, interessado em \n\nidentificar doen\u00e7as e micr\u00f3bios, alguns conhecidos, outros ignorados\u201d. REIS, Jos\u00e9. Ponto de \nvista: Jos\u00e9 Reis. Entrevista concedida ao CPDOC/FGV e UFRJ e reproduzida em: \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nmateriais de divulga\u00e7\u00e3o dedicados aos criadores, todos redigidos em \n\nlinguagem did\u00e1tica e fartamente ilustrados\n95\n\n. At\u00e9 mesmo quando \n\ncomanda o Departamento do Servi\u00e7o P\u00fablico de S\u00e3o Paulo (DSP), no \n\ngoverno Armando Salles, desenvolve estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o na \n\ntentativa de padronizar a prepara\u00e7\u00e3o de artigos t\u00e9cnicos\n96\n\n e na miss\u00e3o de \n\nreformular a Secretaria de Agricultura\n97\n\n. Outras iniciativas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o poderiam ser enumeradas at\u00e9 que, aposentado do Instituto \n\nBiol\u00f3gico em 1958, dedica praticamente toda a longa vida que lhe \n\nrestava \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, principiada sistematicamente na Folha da Manh\u00e3 \n\n(atual Folha de S\u00e3o de Paulo) em 1947.  \n\nA partir do que foi exposto acima, refor\u00e7a-se que as informa\u00e7\u00f5es \n\nde cunho biogr\u00e1fico t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de apontar como a atividade da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, mais do que acompanh\u00e1-lo do come\u00e7o ao final da vida, liga-\n\nse \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis e \u00e9 impulsionada pelo ambiente circundante \n\nno per\u00edodo de sua juventude. No entanto, tais apontamentos n\u00e3o \n\nambicionam a constru\u00e7\u00e3o de uma pequena biografia, ou seja, n\u00e3o tem a \n\npresun\u00e7\u00e3o de justificar, atrav\u00e9s de experi\u00eancias pretensamente vividas \n\npor Jos\u00e9 Reis, os argumentos que se seguem. As informa\u00e7\u00f5es \n\nbiogr\u00e1ficas citadas, extra\u00eddas dos textos de Jos\u00e9 Reis, s\u00e3o lidas na \n\nqualidade de discurso e, somadas a outros discursos e a elementos \n\nte\u00f3ricos diversos, devem formar uma ideia geral de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, que no caso da presente pesquisa \u00e9 criticada.  \n\n                                                                                                                           \nMASSARANI, Luisa; MOREIRA, Ildeu de Castro; BRITO, Fatima. (apres. e org.). Ci\u00eancia e \np\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: Casa de Ci\u00eancia \u2013 Centro \n\nCultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de Ci\u00eancia \ne Cultura, 2002, p. 74. \n95\n\n \u201cO impulso que sentia para divulgar os achados entre aqueles aos quais estes mais \n\ninteressavam talvez seja, no fundo, uma forma de criatividade did\u00e1tica e aquilo que o CNPq \nreconheceu ao criar pr\u00eamio com meu nome\u201d. Ele se refere ao Pr\u00eamio Jos\u00e9 Reis de Divulga\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica, institu\u00eddo pelo CNPq em 1978 e que perdura at\u00e9 hoje. GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, \n\nJos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo.  Os donos \nda paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, 2000, p. 17. Este \n\naspecto do trabalho de Jos\u00e9 Reis poderia ser considerado como extensionista, afinal se trata de \n\num contato direto com a comunidade rural \u2013 praticamente um trabalho de consultor t\u00e9cnico. \n\nEmbora esse aspecto pr\u00e1tico de extens\u00e3o d\u00ea margem a essa possibilidade interpretativa, ainda \n\nse acredita que mesmo essa faceta de Jos\u00e9 Reis pode ser avaliada como de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, j\u00e1 que seu objetivo final, mais do que ajudar o produtor individual a resolver o seu \nproblema, era produzir panfletos em grande quantidade e espalh\u00e1-los por diversas comunidades \n\nrurais. Assim, o que de in\u00edcio soa como caso claro de trabalho extensionista, revela-se como \n\npretexto para um amplo trabalho de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n96\n\n REIS, Jos\u00e9. Preparo de artigos t\u00e9cnicos. S\u00e3o Paulo: Governo do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o), 1944. \n97\n\n REIS, Jos\u00e9; SCHMIDT, Carlos. Rasgando Horizontes. S\u00e3o Paulo: Secretaria da Agricultura \ndo Estado de S\u00e3o Paulo, 1943. \n\n\n\n \n\n55 \n \n\n Segundo o que at\u00e9 agora se disse, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tendo \n\nem vista os princ\u00edpios de Jos\u00e9 Reis, consiste na transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em linguagem simplificada e did\u00e1tica a um grupo de \n\npessoas que, em teoria, mostra desconhecimento quanto ao teor destas \n\ninforma\u00e7\u00f5es. A transmiss\u00e3o \u00e9 feita por algu\u00e9m que, supostamente, \n\ndemonstra amplo dom\u00ednio do assunto e pode ensin\u00e1-lo a outrem. Esse \n\nprocesso sup\u00f5e uma separa\u00e7\u00e3o (alto e baixo), j\u00e1 que n\u00e3o se configura \n\nrela\u00e7\u00e3o horizontal, mas vertical, pois os atores envolvidos n\u00e3o est\u00e3o em \n\nposi\u00e7\u00e3o de igualdade. Em uma de suas entrevistas, Jos\u00e9 Reis define a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em poucas palavras: \u201c\u00c9 a veicula\u00e7\u00e3o em termos \n\nsimples da ci\u00eancia como processo, dos princ\u00edpios nela estabelecidos, das \n\nmetodologias que emprega\u201d\n98\n\n. A insufici\u00eancia desta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nflagrante. O que significa traduzir qualquer coisa em termos simples? O \n\nque essa tradu\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e? De que tipo de tradu\u00e7\u00e3o se fala quando se \n\ntrata de simplificar uma informa\u00e7\u00e3o? Que ci\u00eancia \u00e9 essa que deve ser \n\nsimplificada? O que significa divulgar a ci\u00eancia \u201ccomo processo\u201d? \n\nQuais s\u00e3o os m\u00e9todos cient\u00edficos levados em conta quando da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o? Que metodologias emprega a ci\u00eancia e que por isso \n\nmerecem ser divulgadas? E por fim: qual o objetivo da divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica? \n\n Algumas dessas respostas s\u00e3o ensaiadas nas p\u00e1ginas de Anhembi, \na come\u00e7ar pelo texto \u201cPapel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d\n\n99\n, publicado na \n\nedi\u00e7\u00e3o de julho de 1960. Neste texto, Jos\u00e9 Reis comenta elogiosamente \n\no discurso proferido por Jules Rostand durante a cerim\u00f4nia do Pr\u00eamio \n\nKalinga\n100\n\n, ent\u00e3o conferido ao franc\u00eas. Reis, em concord\u00e2ncia com \n\nRostand, avaliza a utiliza\u00e7\u00e3o do termo divulga\u00e7\u00e3o, visto por alguns, \n\ninclusive entre os divulgadores, de maneira pejorativa. Tudo porque as \n\npalavras divulga\u00e7\u00e3o (portugu\u00eas) e vulgarisation (franc\u00eas) prov\u00e9m ambas \n\ndo latim vulgus, sendo, portanto, \u201cvulgar\u201d uma de suas poss\u00edveis \ntradu\u00e7\u00f5es. Mas, contra esse entendimento pr\u00e9vio, Reis defende a \n\ntradu\u00e7\u00e3o de vulgus por povo ou plebe, o que imprime conota\u00e7\u00e3o altru\u00edsta \n\n\u00e0 divulga\u00e7\u00e3o. Assim, aqueles que se dedicam a essa atividade n\u00e3o tem \n\n                                                           \n98\n\n REIS, Jos\u00e9. Ponto de vista: Jos\u00e9 Reis. Entrevista concedida ao CPDOC/FGV e UFRJ e \n\nreproduzida em: MASSARANI, Luisa; MOREIRA, Ildeu de Castro; BRITO, Fatima. (apres. e \norg.). Ci\u00eancia e p\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: Casa de \n\nCi\u00eancia \u2013 Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. \n\nF\u00f3rum de Ci\u00eancia e Cultura, 2002, p. 76. \n99\n\n REIS, Jos\u00e9. Papel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi, Ano XI, n. 116. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \n\njulho de 1960, p. 473-475. \n100\n\n O Pr\u00eamio Kalinga, oferecido pela UNESCO, constitui-se na principal distin\u00e7\u00e3o mundial no \nespa\u00e7o da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Jos\u00e9 Reis foi agraciado em 1975. \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nporque temer a utiliza\u00e7\u00e3o do termo divulga\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o. Em favor, ainda, do termo divulga\u00e7\u00e3o (do vulgus), pesa o \n\nfato de, para o cientista carioca, vulgares serem as grandes l\u00ednguas vivas \n\n\u2013 como o portugu\u00eas e o franc\u00eas \u2013 e Vulgata ter sido a forma pela qual a \n\nB\u00edblia Sagrada foi disseminada e lida pela maioria dos povos crist\u00e3os. \n\nTrata-se, portanto, de assumir o termo divulga\u00e7\u00e3o sem \n\nressentimentos\n101\n\n.  \n\n Resolvido o problema etimol\u00f3gico, \u00e9 na sequ\u00eancia do texto que o \n\nconceito de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, bem como o princ\u00edpio que o rege, \n\naparece com mais clareza. Trata-se de um trecho do discurso de Rostand \n\nreproduzido integralmente por Jos\u00e9 Reis, ap\u00f3s este ter elogiado o \n\npronunciamento e demonstrado anu\u00eancia com as palavras do franc\u00eas: \n \n\n... fazer participar o maior n\u00famero poss\u00edvel de \n\npessoas da dignidade soberana do conhecimento; \n\nvelar para que a multid\u00e3o receba um pouco do que \n\nconstitui a honra do esp\u00edrito humano e n\u00e3o se \n\nmantenha \u00e0 margem da grandiosa aventura da \n\nesp\u00e9cie; aproximar os homens entre si na luta para \n\nreduzir essa tremenda dist\u00e2ncia embora invis\u00edvel, \n\nrepresentada pela ignor\u00e2ncia; combater a fome \n\nespiritual e a conseq\u00fcente falta de \n\ndesenvolvimento, proporcionando a cada qual \n\numa ra\u00e7\u00e3o m\u00ednima de calorias espirituais... Em \n\numa palavra, o ideal da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2013 e \n\nnele reside seu valor moral \u2013 \u00e9 um ideal de \n\nassist\u00eancia e comunh\u00e3o\n102\n\n.   \n\n \n\nJ\u00e1 o texto inaugural de ci\u00eancia em Anhembi relaciona ci\u00eancia e \n\nreligi\u00e3o. Se a ci\u00eancia n\u00e3o se resume ao cinema ou \u00e0 calculadora, a \n\nreligi\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o se restringe ao culto lit\u00fargico. Da mesma forma, o \n\ntermo divulga\u00e7\u00e3o (o vulgus) deve ser admitido pois recorre ao mesmo \n\nprocedimento que permitiu \u00e0 B\u00edblia Sagrada disseminar-se entre os \n\ncrist\u00e3os. Na defini\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica transcrita acima o \n\ndiscurso religioso tamb\u00e9m \u00e9 not\u00f3rio e o ideal da divulga\u00e7\u00e3o define-se \n\n                                                           \n101\n\n Vale lembrar que a primeira forma de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apontada pelos pesquisadores da \n\u00e1rea \u00e9 a troca de cartas entre os cientistas da Royal Society (fundada em 1660) e a publica\u00e7\u00e3o \n\nde jornais oficiais pelas grandes academias cient\u00edficas para a divulga\u00e7\u00e3o ao grande p\u00fablico das \n\n\u00faltimas descobertas e avan\u00e7os. Todos esses documentos eram redigidos em latim.  \n102\n\n Idem, p. 474. \n\n\n\n \n\n57 \n \n\npela assist\u00eancia e pela comunh\u00e3o\n103\n\n. A divulga\u00e7\u00e3o tem, assim, a tarefa \n\nde distribuir ao conjunto dos homens as sementes do conhecimento \n\ncient\u00edfico e racional. O conhecimento cient\u00edfico \u00e9 tido como \n\nindispens\u00e1vel e necess\u00e1rio e quem n\u00e3o o tem encontra-se \u00e0 margem e \u00e9 \n\nv\u00edtima de injusti\u00e7a. Tomar parte do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 vital. O \n\nimportante \u00e9 frisar que aquilo que se postula como indispens\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 o \n\nconhecimento tal como se discrimina no senso comum, ou seja, a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de todos os cidad\u00e3os e o ingresso no curso \n\nsuperior. O conhecimento que se exige \u00e9 o conhecimento da ci\u00eancia, \n\nsendo inadi\u00e1vel, portanto, que todos tenham contato com ela, ainda que \n\naparente, para que possam desfrutar da aventura da esp\u00e9cie. A aventura \n\nhumana \u00e9 a aventura da ci\u00eancia, e a esp\u00e9cie se realiza no conhecimento \n\ncient\u00edfico. N\u00e3o por acaso, um dos livros de divulga\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis, \n\nsegundo o autor voltado ao p\u00fablico adolescente, intitula-se \u201cAventuras \n\nno Mundo da Ci\u00eancia\u201d. A experi\u00eancia da ci\u00eancia constitui-se uma \n\naventura, e quem por seus caminhos navega descobre um mundo \u00e0 parte. \n\nQuem escolhe n\u00e3o se \u201caventurar\u201d por esse mundo assume posi\u00e7\u00e3o \n\nmarginal e n\u00e3o desfruta do grande prazer da humanidade. Os termos \n\nempregados no discurso de Rostand, repetidos por Jos\u00e9 Reis, \n\nassemelham-se aos utilizados por governantes que prometem combater a \n\ndesigualdade social, a falta de alimentos (fome) e a mis\u00e9ria: \u201cfome \n\nespiritual\u201d, \u201cra\u00e7\u00e3o m\u00ednima\u201d, \u201ccalorias espirituais\u201d.  \n\n\u00c0 \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o do texto, ou seja, p\u00f3s-Segunda Guerra e \n\np\u00f3s-bomba at\u00f4mica, a discuss\u00e3o em torno dos efeitos nocivos da \n\nradia\u00e7\u00e3o nuclear seguia acalorada. Assim, o discurso de Rostand, \n\nrefor\u00e7ado por Reis, garante que toda a humanidade havia se convertido \n\nem cobaia, j\u00e1 que o efeito da desintegra\u00e7\u00e3o at\u00f4mica alojava part\u00edculas \n\ndanosas nos ossos dos homens sem que eles pudessem reagir ou oferecer \n\nresist\u00eancia. \u201cA obriga\u00e7\u00e3o de suportar basta para legitimar o direito de \n\nsaber. Todos os homens t\u00eam direito a receber a verdade e a verdade tem \n\no direito de chegar at\u00e9 todos\u201d\n104\n\n. No contexto em que se poderia esperar \n\na cr\u00edtica da aplica\u00e7\u00e3o desastrosa da ci\u00eancia, que trazia resultados \n\n                                                           \n103\n\n O pr\u00f3prio Einstein alimentou essa rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e religi\u00e3o, embora se recusasse a \n\nutilizar a palavra deus e se assumisse ateu. Mesmo assim, Einstein garantia que a convic\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica n\u00e3o exclu\u00eda a f\u00e9 religiosa, posi\u00e7\u00e3o que era compartilhada e propagada por Jos\u00e9 Reis. \n\nPara Einstein, havia uma for\u00e7a sobrenatural que, de alguma forma, regia o mundo, mas ela n\u00e3o \n\nestava localizada em deus, mas na perfei\u00e7\u00e3o e completude da natureza e na organiza\u00e7\u00e3o dos \nsistemas que regem o mundo e o universo. EINSTEIN, Albert. Como vejo o mundo. Trad.: H. \n\nP. de Andrade. Ed. Especial. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2011. \n104\n\n REIS, Jos\u00e9. Papel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi, Ano XI, n. 116. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \njulho de 1960, p. 475. \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nhorr\u00edveis \u00e0 humanidade, o apelo se volta ao direito de uma suposta \n\nverdade de informa\u00e7\u00e3o. Seja pelas descobertas milagrosas, seja pelos \n\nefeitos danosos que causa, \u00e9 leg\u00edtimo que todos se familiarizem com o \n\nconhecimento cient\u00edfico. O ideal da divulga\u00e7\u00e3o completa-se da seguinte \n\nforma: com a \u201cra\u00e7\u00e3o\u201d de conhecimento entregue aos indiv\u00edduos, ra\u00e7\u00e3o \n\nque a divulga\u00e7\u00e3o distribui, cabe a cada um aproveit\u00e1-la da forma mais \n\napropriada e construir o seu mundo particular. \u201c... a fim de que cada um \n\npossa com os materiais brutos que lealmente se lhe oferecem construir \n\nlivremente seu pequeno universo pessoal\u201d\n105\n\n. Cabe refletir at\u00e9 que ponto \n\n\u00e9 poss\u00edvel construir um conhecimento verdadeiro dentro da l\u00f3gica que \n\nse desenha.  \n\nSe no discurso religioso os homens devem entrar em comunh\u00e3o \n\nem torno do amor de Cristo, na divulga\u00e7\u00e3o eles devem congra\u00e7ar-se ao \n\nredor do conhecimento cient\u00edfico. Da mesma forma, a r\u00edgida hierarquia \n\nda igreja (a cat\u00f3lica, a de Jos\u00e9 Reis), com seus padres, bispos, cardeais e \n\npapas persiste no \u00e2mbito da ci\u00eancia, posta em circula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. O cientista \u00e9 quem conhece os verdadeiros \n\ncaminhos e ao divulgador \u00e9 dada a tarefa de difundi-los ao maior \n\nn\u00famero de pessoas poss\u00edvel. Para que a quest\u00e3o se torne mais clara, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio avan\u00e7ar no entendimento da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, mais \n\nexatamente, verificar quais s\u00e3o os elementos que comp\u00f5e a ra\u00e7\u00e3o citada \n\nacima e de que maneira ela \u00e9 preparada.  \n\nDe acordo com Jos\u00e9 Reis, a disparidade entre cientistas e leigos \n\nn\u00e3o se d\u00e1 por m\u00e1 vontade dos primeiros, que desejariam manter o \n\nsegredo em sigilo, e nem por falta de capacidade e habilidade dos \n\ndivulgadores. N\u00e3o que Reis deixe de criticar a falta de dom\u00ednio dos \n\ncientistas da l\u00edngua vern\u00e1cula e a dificuldade imensa que encontram \n\nquando precisam se expressar ou falar do pr\u00f3prio trabalho, \n\nprincipalmente a um p\u00fablico n\u00e3o acostumado com a linguagem \n\ncient\u00edfica. Assim como tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de relatar que cientistas e \n\njornalistas vivem \u00e0s turras\n106\n\n; segundo a avalia\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis, h\u00e1 \n\n                                                           \n105\n\n Ibidem. \n106\n\n \u201cPode-se dizer que em alguns centros se cavou profundo fosso entre ci\u00eancia e jornalismo, \n\ncomo se a not\u00edcia cient\u00edfica se apequenasse ou prostitu\u00edsse quando veiculada na imprensa\u201d. \n\nGON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. \nPAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: \n\nNJR/ECA/USP, 2000, p. 42. J\u00e1 Alceu Amoroso Lima, sob o pseud\u00f4nimo de Trist\u00e3o de \n\nAthayde, diz que o grande m\u00e9rito de Reis era conseguir conjugar ci\u00eancia e jornalismo, \nprofundidade e superficialidade. \u201cO autor deste livro \u00e9 um caso possivelmente \u00fanico em nossa \n\nhist\u00f3ria cultural: um homem de ci\u00eancia aut\u00eantico que se torna um aut\u00eantico jornalista. Ci\u00eancia \n\ne jornalismo s\u00e3o atividades de certo incompat\u00edveis. A ci\u00eancia exige estudo em profundidade, \ntempo e uma linguagem especializada, que se dirige a um p\u00fablico escasso. O jornalismo \u00e9 uma \n\n\n\n \n\n59 \n \n\npouca disposi\u00e7\u00e3o por parte dos cientistas em compartilhar suas \n\ndescobertas ou aceitar dialog\u00e1-las com os jornalistas e, por parte dos que \n\ntrabalham na imprensa, h\u00e1 a busca incessante pelo \u201cfuro\u201d, pelo \n\ninusitado, o que tende a caracterizar a cobertura dos assuntos cient\u00edficos \n\ncomo sensacionalista. D\u00e1-se, como o cientista carioca n\u00e3o se cansa de \n\nrepetir, a luta entre a torre de marfim e o sensacionalismo\n107\n\n. Luta, ali\u00e1s, \n\nque Reis orgulhosamente diz n\u00e3o ter experimentado, pois al\u00e9m de ter \n\natuado como cientista antes de se tornar divulgador, seu trabalho como \n\ncientista atrelava-se \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, como no caso dos avicultores do \n\ninterior de S\u00e3o Paulo. Posto isso, a disparidade de conhecimento \n\ninsuper\u00e1vel interposta entre o cientista e o leigo n\u00e3o \u00e9 de \n\nresponsabilidade da comunica\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria entre ambos, fosse pela \n\nfalta de escr\u00fapulos do cientista ou pela pouca capacidade de s\u00edntese e \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o do divulgador (ou pela \u00e2nsia sensacionalista do \n\njornalismo). Aquilo que coloca cientista e leigo em lados opostos \u00e9 o \n\npr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico. A ci\u00eancia carrega dentro de seu pr\u00f3prio \n\nconte\u00fado (muitas vezes apoiado em defini\u00e7\u00e3o idealizada) a nascente da \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre aquele que conhece e aquele que n\u00e3o conhece. Por mais \n\nbem-intencionado que se apresente o cientista, ele jamais conseguir\u00e1 \n\nexternar publicamente a inteireza do seu conhecimento simplesmente \n\nporque a complexidade dos resultados de seu trabalho \u00e9 enorme e \n\nultrapassa a capacidade de entendimento do homem comum.  \n\n\u00c9 o que assinala Jos\u00e9 Reis em dois textos publicados na mesma \n\nedi\u00e7\u00e3o de Anhembi: \u201cLei da Incomunicabilidade\u201d e \u201cLimita\u00e7\u00f5es da \ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d, ambos de maio de 1957: \u201c\u00c9 erro supor que todos \n\nos mist\u00e9rios da ci\u00eancia possam ser compreendidos pelo grande p\u00fablico, \n\ndesde que os cientistas os exponham em linguagem simples\u201d\n108\n\n. \n\nNovamente parece claro que \u00e9 v\u00e3o o esfor\u00e7o de cientistas e divulgadores \n\nem tentar levar ao dom\u00ednio do grande p\u00fablico a completude do \n\nconhecimento cient\u00edfico. De fato, n\u00e3o h\u00e1 como negar que a pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica \u00e9 de extrema complexidade. Basta que se pense, por exemplo, \n\nna estrutura tecnol\u00f3gica exigida para, \u00e0 \u00e9poca em que Jos\u00e9 Reis escreve \n\n                                                                                                                           \narte necessariamente em superf\u00edcie e n\u00e3o em profundidade, feita rapidamente ao calor dos \n\nacontecimentos do dia e exigindo uma linguagem que atinja o grande p\u00fablico. \u00c9, pois, um \ndesafio querer conciliar ci\u00eancia exata e jornalismo aut\u00eantico\u201d. ATHAYDE, Trist\u00e3o de. \n\nPref\u00e1cio. In: REIS, Jos\u00e9. Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968. \n107\n\n GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. In: FILHO, Marcondes Ciro. \nKREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo. Feiras de Reis: Cem anos de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nno Brasil: homenagem a Jos\u00e9 Reis. S\u00e3o Paulo: NJR- ECA/USP, 2007, p. 88. \n108\n\n REIS, Jos\u00e9. Limita\u00e7\u00f5es da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi, Ano VIII, n. 78. S\u00e3o Paulo: \nAnhembi, maio de 1957, p. 604. \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nesses textos, construir um moderno reator nuclear ou ainda enviar um \n\nfoguete ao espa\u00e7o, como fizeram sucessiva e alternadamente Estados \n\nUnidos e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica durante a Guerra Fria. O pr\u00f3prio cientista que \n\nse envolve num tal empreendimento s\u00f3 domina uma por\u00e7\u00e3o limitada da \n\nparte total, cabendo a outros especialistas completar o trabalho. No \n\nentanto, mais do que chamar a aten\u00e7\u00e3o para a complexidade do \n\nconhecimento cient\u00edfico, \u00e9 poss\u00edvel que o discurso a respeito da ci\u00eancia \n\nde Jos\u00e9 Reis vise tamb\u00e9m preservar o car\u00e1ter \u201cmisterioso\u201d da ci\u00eancia, ou \n\nseja, a ci\u00eancia como mist\u00e9rio. Ainda que a ci\u00eancia seja carregada de \n\ncomplexidade em muitos dos seus aspectos, \u00e9 interessante, a quem prega \n\ntal conceito de ci\u00eancia, alimentar o discurso do mist\u00e9rio. \u00c9 como se os \n\ndivulgadores dissessem: \u201cN\u00f3s at\u00e9 que gostar\u00edamos de levar as \n\nmaravilhas da ci\u00eancia ao conhecimento do grande p\u00fablico, e certamente \n\nseria um grande prazer faz\u00ea-lo, mas os meandros da ci\u00eancia s\u00e3o t\u00e3o \n\nmisteriosos e complexos que se torna invi\u00e1vel, e por que n\u00e3o dizer \n\nimposs\u00edvel, levar \u00e0 cabo tal empreendimento\u201d. N\u00e3o \u00e9 preciso muita \n\ndivaga\u00e7\u00e3o para supor qual o elemento entra em cena quando se requisita \n\na algu\u00e9m que acredite em algo que n\u00e3o se pode dar a conhecer: a f\u00e9. \n\nApresentar a ci\u00eancia como mist\u00e9rio (como complexidade indesvend\u00e1vel) \n\nn\u00e3o deixa de constituir estrat\u00e9gia para que nela se deposite confian\u00e7a. \n\nEm todo caso, o fato de o mist\u00e9rio n\u00e3o poder ser revelado, defende Jos\u00e9 \n\nReis, n\u00e3o torna a divulga\u00e7\u00e3o menos atraente e necess\u00e1ria\n109\n\n. A \n\nimpossibilidade da transmiss\u00e3o integral do conhecimento cient\u00edfico ao \n\nleigo n\u00e3o inviabiliza a divulga\u00e7\u00e3o. \u201c... que o cientista s\u00f3 pode comunicar \n\nao p\u00fablico leigo uma d\u00e9cima mil\u00e9sima parte daquilo que sabe. Embora a \n\nquantidade seja muito pequena, ainda assim sua comunica\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico \n\n\u00e9 de toda conveni\u00eancia\u201d\n110\n\n. Ainda que irris\u00f3ria (apenas uma d\u00e9cima \n\nmil\u00e9sima fatia), a parte do conhecimento cient\u00edfico que cabe ao leigo \n\nn\u00e3o deve deixar de ser divulgada.  \n\nMas a constata\u00e7\u00e3o de que apenas um peda\u00e7o m\u00ednimo do \n\nconhecimento cient\u00edfico pode ser trazido \u00e0 tona e chegar aos olhos do \n\nleigo imp\u00f5e um impasse ao divulgador: o que deve ser selecionado? \n\nQual \u00e9 a parte mais relevante do conhecimento cient\u00edfico e que por isso \n\nmerece ser levada ao conhecimento do grande p\u00fablico? Al\u00e9m de um \n\nproblema na sele\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, um problema metodol\u00f3gico urgente \n\n                                                           \n109\n\n Em sentido oposto, Flusser dir\u00e1, em \u201cA d\u00favida\u201d, que o alimento do pensamento ocidental \u00e9 \na sua impossibilidade de completude. FLUSSER, Vil\u00e9m. A d\u00favida. S\u00e3o Paulo: Annablume, \n\n2011. \n110\n\n REIS, Jos\u00e9. Lei da incomunicabilidade. Anhembi, Ano VIII, n. 78. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \nmaio de 1957, p. 594. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\ncoloca-se igualmente ao divulgador: como operar para que essa m\u00edsera \n\nparte possa ser compreendida pelo leigo? Como identificar, no meio de \n\nassunto de imensa complexidade, a \u00ednfima parte reservada \u00e0quele que \n\nn\u00e3o conhece? Como manter o mist\u00e9rio sem torn\u00e1-lo banal durante o \n\nprocesso de simplifica\u00e7\u00e3o? \u00c9 justamente desse emaranhado de \n\nproblem\u00e1ticas que surge a habilidade do divulgador. \u201cO que caracteriza \n\nos divulgadores de g\u00eanio \u00e9 que eles sabem reconhecer aquilo que pode \n\nser divulgado com \u00eaxito e sabem limitar-se a explicar o sentido geral \n\ndos fen\u00f4menos e das ideias, sem pretender transformar o leigo num \n\nespecialista feito de afogadilho\u201d\n111\n\n.  \n\n\u00c9 interessante reparar como o divulgador ocupa dois pap\u00e9is \n\nsimultaneamente: o de tradutor e o de cr\u00edtico \u2013 o segundo na qualidade \n\nde censor, selecionador. Assim, \u00e9 o divulgador quem deve selecionar o \n\nque pode e o que n\u00e3o pode ser levado ao p\u00fablico e, feita a triagem, \n\ntraduzir a informa\u00e7\u00e3o (simplific\u00e1-la) da forma mais adequada. N\u00e3o \u00e9 por \n\nacaso que, nas p\u00e1ginas de Anhembi, Jos\u00e9 Reis sempre cobrou que os \ndivulgadores demonstrassem familiaridade com a ci\u00eancia para que \n\npudessem cumprir o seu of\u00edcio com propriedade. N\u00e3o que ele exigisse \n\nque os divulgadores houvessem trabalhado como cientistas em algum \n\nmomento da vida, como ocorre em seu caso. De qualquer modo, o \n\ntrabalho de divulgador estava vedado \u00e0quele que por simples interesse \n\nmoment\u00e2neo demonstrasse curiosidade pela divulga\u00e7\u00e3o. O trabalho de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, desempenhado em condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, tende a jogar o \n\ngrande p\u00fablico contra a ci\u00eancia, ao inv\u00e9s de angariar o aplauso e o \n\nreconhecimento por suas realiza\u00e7\u00f5es\n112\n\n. \u00c9 preciso estar capacitado para \n\n                                                           \n111\n\n REIS, Jos\u00e9. Limita\u00e7\u00f5es da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi, Ano VIII, n. 78. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, maio de 1957, p. 605. \n112\n\n Em texto publicado em Anhembi, em novembro de 1956, intitulado \u201cAlgumas mis\u00e9rias da \nci\u00eancia, do ensino e da divulga\u00e7\u00e3o\u201d (p. 597-600), Jos\u00e9 Reis critica duramente a exibi\u00e7\u00e3o ao \n\nvivo pela televis\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o cir\u00fargica. Reis refor\u00e7a que a divulga\u00e7\u00e3o tem limites \u00e9ticos \n\nque devem ser respeitados. \u201cL\u00e1 estava o doentinho em carne e osso, semi-nu, como parte \ncentral do espet\u00e1culo. Seu nome estava na boca do anunciado. Diante dos olhos do p\u00fablico \n\ntodo o aparato cir\u00fargico e pr\u00e9-cir\u00fargico. A incis\u00e3o, com seu continuado aprofundar, uma \n\npletora de pin\u00e7as hemost\u00e1ticas, a m\u00e3o dos auxiliares a enfiar chuma\u00e7os de algod\u00e3o numa ferida \n\nque cada vez mais aumentava ante os olhos dos espectadores\u201d (p. 599). E adiante: \u201cEnquanto \n\nos cirurgi\u00f5es cortavam tecidos... os anunciantes n\u00e3o cessavam de intercalar pequenos lembretes \n\nque punham no ouvido do p\u00fablico o nome do operador e de uma loja comercial patrocinadora \ndo espet\u00e1culo\u201d (p. 599). Diante da transmiss\u00e3o, Jos\u00e9 Reis condena: \u201cSem a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica de explicar o sentido das opera\u00e7\u00f5es, o que o p\u00fablico tinha diante de si era t\u00e3o somente \n\num espet\u00e1culo desagrad\u00e1vel e profundamente anti-est\u00e9tico... pela crueza do espet\u00e1culo \u00e9 bem \nposs\u00edvel que tenha alcan\u00e7ado efeito oposto, isto \u00e9, o de criar verdadeiro pavor da cirurgia em \n\nboa parte dos que assistiram ao espet\u00e1culo\u201d (p. 599). Interessante reparar como a divulga\u00e7\u00e3o, \n\npara Reis, deve ser esteticamente atraente. Para o divulgador, o corpo aberto, a ferida exposta, \na crian\u00e7a deitada na maca n\u00e3o s\u00e3o elementos que podem compor o cen\u00e1rio de uma exibi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n62 \n \n\na pr\u00e1tica da divulga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, al\u00e9m de exigir precis\u00e3o e per\u00edcia na \n\nsele\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o dos assuntos, deve ser bem executada para que \n\nos encantos e mist\u00e9rios que tanto se anunciam n\u00e3o venham a ser \n\nquebrados\n113\n\n. \n\n                                                                                                                           \nesteticamente elogi\u00e1vel. A descri\u00e7\u00e3o feita por Jos\u00e9 Reis da opera\u00e7\u00e3o cir\u00fargica transmitida pela \ntelevis\u00e3o lembra descri\u00e7\u00e3o semelhante feita por Jean-Luc Nancy em \u201cEl intruso\u201d, obra em que \n\no fil\u00f3sofo franc\u00eas comenta a cirurgia de transplante card\u00edaco a que foi submetido. Tem-se, \n\ntamb\u00e9m no texto de Nancy, o relato do corpo exposto, atravessado pela t\u00e9cnica, bem como a \nindistin\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado. REIS, Jos\u00e9. Algumas mis\u00e9rias da ci\u00eancia, do ensino e \n\nda divulga\u00e7\u00e3o. Anhembi, Ano VII, n. 72. S\u00e3o Paulo: Anhembi, nov. de 1956, p. 597-600. \n\nNANCY, Jean-Luc. El intruso. Trad.: Margarita Mart\u00ednez. Buenos Aires: Amorrortu, 2006. \n113\n\n No aspecto que tange a quem est\u00e1 habilitado a divulgar a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, uma \n\ndiscuss\u00e3o interessante trava-se no campo do jornalismo. Assim como o divulgador cient\u00edfico, o \n\njornalista tamb\u00e9m se apresenta como o mediador da verdade ou, para que se use termo mais \nbrando, mediador da realidade social.  O jornalista assume a tarefa de selecionar e relatar \n\naquilo que de mais relevante ocorre na cidade, no pa\u00eds e no mundo e public\u00e1-lo nas p\u00e1ginas do \n\njornal ou anunci\u00e1-lo nos programas de TV. Para empreender essa tarefa, o jornalista ap\u00f3ia-se \nnos crit\u00e9rios (evidentemente duvidosos, mas que n\u00e3o cabe discutir aqui) da objetividade e da \n\nimparcialidade, ou seja, o rep\u00f3rter deve construir o seu relato ouvindo todas as partes \n\nenvolvidas \u2013 os \u201clados\u201d da not\u00edcia \u2013, dando voz ao contradit\u00f3rio. No que se refere \u00e0s editorias \nmais conhecidas, como a de pol\u00edtica e a de economia, n\u00e3o h\u00e1 grandes dificuldades em fazer \n\nouvir as partes envolvidas ou at\u00e9 mesmo em contestar algum dado que eventualmente pare\u00e7a \n\nn\u00e3o ter cabimento. Mas o mesmo n\u00e3o ocorre t\u00e3o facilmente quando se trata de not\u00edcia sobre a \nci\u00eancia e quando o entrevistado \u00e9 um cientista. Essa \u00e9 a discuss\u00e3o levantada por M\u00f4nica \n\nTeixeira, no pequeno artigo \u201cPressupostos do jornalismo de ci\u00eancia no Brasil\u201d: \u201cN\u00e3o havendo \n\nvers\u00f5es, nem contradit\u00f3rio, o que se reserva ent\u00e3o ao jornalista que cobre ci\u00eancia? A tarefa de \n\n\u201ctraduzir\u201d com compet\u00eancia e fidelidade, de tal forma a ser compreendido pelo p\u00fablico leigo, \n\num espec\u00edfico conte\u00fado cient\u00edfico\u201d (p. 134). Na opini\u00e3o de M\u00f4nica, o erro n\u00e3o se explica pelo \n\nfato de o jornalista n\u00e3o apresentar subs\u00eddios m\u00ednimos que lhe permitam ponderar as \ninforma\u00e7\u00f5es que partam do cientista. Em alguns casos, faz\u00ea-lo seria at\u00e9 tarefa simples. Ela d\u00e1 o \n\nexemplo de uma reportagem publicada em jornal na qual, apoiado no depoimento de um \ncientista, o texto anuncia que todas as esp\u00e9cies de seres vivos ter\u00e3o a estrutura de DNA \n\nrevelada em futuro breve. Neste caso, argumenta M\u00f4nica, bastaria para que a afirma\u00e7\u00e3o do \n\ncientista fosse contestada que o rep\u00f3rter soubesse que os seres vivos somam mais de 11 \nmilh\u00f5es de esp\u00e9cies, e que at\u00e9 o come\u00e7o dos anos 2.000 nem 2 milh\u00f5es delas haviam tido as \n\ncaracter\u00edsticas gen\u00e9ticas mapeadas. Desta forma, a autora atribui a cobertura pouco cr\u00edtica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia \u00e0 fama de que gozam os cientistas e a ci\u00eancia na sociedade contempor\u00e2nea, na \nmedida em que toda descoberta deve ser comemorada j\u00e1 que irremediavelmente trar\u00e1 \n\nconseq\u00fc\u00eancias favor\u00e1veis \u00e0 humanidade. J\u00e1 em levantamento estat\u00edstico, M\u00f4nica identifica o \n\npredom\u00ednio das reportagens sobre a biomedicina no conte\u00fado produzido sobre ci\u00eancia nos \n\nprincipais ve\u00edculos de massa. Novamente, ela n\u00e3o liga tais resultados a crit\u00e9rios jornal\u00edsticos, \n\nmas ao teor \u201chipocondr\u00edaco\u201d da sociedade, que apregoa que os males do ser humano devem ser \n\ntratados por meio de medicamentos, sendo o advento de uma nova droga visto como potencial \namenizador de sofrimento. \u00c0 parte as generaliza\u00e7\u00f5es de M\u00f4nica, que mereceriam olhar mais \n\nprolongado, n\u00e3o deixa de ser interessante reparar como o exerc\u00edcio do jornalismo cient\u00edfico \n\noferece dificuldades complementares ao trabalho de apura\u00e7\u00e3o da not\u00edcia e amea\u00e7a \ndesestabilizar as bases que d\u00e3o legitimidade social ao jornalismo: como a exig\u00eancia da \n\ncontradi\u00e7\u00e3o e a objetividade. E mais curioso ainda \u00e9 perceber como a autoridade do cientista \n\npode ofuscar a rea\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a esse quadro, ou seja, n\u00e3o contradizer a vers\u00e3o do cientista n\u00e3o \nsignifica erro, necessariamente, pois geralmente a sua voz est\u00e1 do lado da verdade. \u201cSegue a \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \u00c9 n\u00edtido que o trabalho do divulgador n\u00e3o se constitui tarefa \n\nf\u00e1cil. O conhecimento cient\u00edfico \u00e9 complexo e esconde mist\u00e9rios que \n\nn\u00e3o podem ser revelados. E neste aspecto em particular, a culpa n\u00e3o \n\nrecai sobre o divulgador, j\u00e1 que a pr\u00f3pria complexidade da ci\u00eancia \u00e9 que \n\nimpede a divulga\u00e7\u00e3o por inteiro. Ali\u00e1s, o mist\u00e9rio est\u00e1 verdadeiramente \n\nlocalizado na impossibilidade da passagem do conhecimento cient\u00edfico \n\ndo divulgador ao leigo, pois, de alguma forma, o divulgador conhece o \n\nmist\u00e9rio. Se n\u00e3o o conhece totalmente, ao menos o apreende em por\u00e7\u00e3o \n\nsuficiente para disp\u00f4-lo na medida certa. Mas, afinal, qual estrat\u00e9gia \n\ndeve ser empregada para que um conhecimento complexo, que \n\nsabidamente n\u00e3o pode ser dado a conhecer inteiramente pelo leigo, \n\npossa mesmo assim ser difundido e proporcionar sensa\u00e7\u00e3o de saciedade \n\nao receptor?  \n\nJos\u00e9 Reis oferece a resposta: \u201cO que se pode fazer, nesses casos, \n\n\u00e9 tocar apenas a superf\u00edcie das coisas, tentando dar ao leitor, pelo \n\nconhecimento dessa superf\u00edcie, alguma sensa\u00e7\u00e3o de sua \n\nprofundidade\u201d\n114\n\n. Depreende-se a estrat\u00e9gia que deve servir de modelo \n\nao divulgador: mencionar somente o superficial, mas de forma t\u00e3o sutil \n\ne bem realizada, que deixe resqu\u00edcios (mostras) do que pode estar na \n\nprofundidade. \u00c9 com a superf\u00edcie que o leigo deve se contentar e, neste \n\nsentido, a divulga\u00e7\u00e3o visa mais a refor\u00e7ar a inatingibilidade da \n\nprofundidade do que permitir ao leigo que espreite o que se esconde \n\nmais abaixo. Difundir um conhecimento baseado apenas em suas \n\ncamadas de superf\u00edcie \u2013 em seus tra\u00e7os gerais \u2013, ou seja, excluindo \n\npropositadamente aquilo que de mais denso a informa\u00e7\u00e3o contemple, \n\npressup\u00f5e um processo exclu\u00eddo de cr\u00edtica, especialmente por parte de \n\nquem recebe a informa\u00e7\u00e3o. A divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica converte-se quase \n\nem propaganda, j\u00e1 que n\u00e3o visa propor um di\u00e1logo cr\u00edtico com o \n\n                                                                                                                           \nconseq\u00fc\u00eancia de que o bom jornalismo cient\u00edfico \u00e9, tamb\u00e9m, propaganda da Ideia da ci\u00eancia\u201d \n(p. 135). Por \u00faltimo, um dado hist\u00f3rico merece ser lembrado: tanto a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nquanto o jornalismo nascem, por assim dizer, dentro da estrutura de poder estabelecido. A \n\ndivulga\u00e7\u00e3o come\u00e7a com as trocas de mensagens entre os cientistas das academias cient\u00edficas. J\u00e1 \n\no jornalismo, e no Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente, inicia com a difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es oficiais da Corte \n\n(era necess\u00e1rio levar ao p\u00fablico as decis\u00f5es do rei). Portanto, a partir desse pressuposto b\u00e1sico \n\ntorna-se problem\u00e1tico admitir um posicionamento verdadeiramente cr\u00edtico por parte de ambos. \nTEIXEIRA, M\u00f4nica. Pressupostos do jornalismo de ci\u00eancia no Brasil. In: MASSARANI, \n\nLuisa; MOREIRA, Ildeu de Castro; BRITO, Fatima. (apres. e org.). Ci\u00eancia e p\u00fablico: \n\ncaminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: Casa de Ci\u00eancia \u2013 Centro Cultural \nde Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de Ci\u00eancia e \n\nCultura, 2002, p. 133-141. \n114\n\n REIS, Jos\u00e9. Limita\u00e7\u00f5es da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi, Ano VIII, n. 78. S\u00e3o Paulo: \nAnhembi, maio de 1957, p. 606. \n\n\n\n \n\n64 \n \n\ninterlocutor, mas convenc\u00ea-lo da veracidade do conte\u00fado que lhe traz \u00e0 \n\nvista. Mais do que informar, a divulga\u00e7\u00e3o deve convencer, trazer o leigo \n\npara junto da ci\u00eancia. \u00c9 por isso que, segundo se pode perceber a partir \n\ndas leituras dos textos de Jos\u00e9 Reis, o trabalho do divulgador \u00e9 acima de \n\ntudo um processo de tornar interessantes as descobertas e realiza\u00e7\u00f5es da \n\nci\u00eancia, at\u00e9 mesmo as mais banais. A divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 \n\ntransformada em narrativa, que deve ser bem contada e convencer o \n\nleitor. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que Jos\u00e9 Reis reforce que uma das estrat\u00e9gias mais \n\nproveitosas de que se pode utilizar o divulgador \u00e9 aproximar o assunto \n\ncient\u00edfico das situa\u00e7\u00f5es corriqueiras \u2013 supostamente vivenciadas pelo \n\nleigo. Assim, toda vez que o assunto pare\u00e7a espinhoso \u00e9 salutar que o \n\ndivulgador recorra ao exemplo ou mostre de que maneira este se \n\nencontra implicado no dia-a-dia do homem comum. \u00c0 estrat\u00e9gia de \n\nembutir um dado conhecimento dentro das a\u00e7\u00f5es cotidianas Jos\u00e9 Reis d\u00e1 \n\no nome de \u201cpendurar\u201d. Segundo ele, essa \u00e9 exatamente a estrat\u00e9gia \n\nutilizada por Cristo quando prega aos ap\u00f3stolos ou tenta convencer as \n\npessoas de sua capacidade espiritual. Desta forma, volta-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a ci\u00eancia e a religi\u00e3o, e Cristo \u00e9 pintado como modelo de \n\ndivulgador:  \nO problema que \u00cale teve foi o mesmo com que \n\nhoje nos defrontamos, isto \u00e9, vencer as barreiras \n\nda incomunicabilidade, para falar ao povo comum \n\na respeito de coisas comuns, nelas \u201cpendurando\u201d \n\ntodavia as coisas essenciais de sua prega\u00e7\u00e3o. Jesus \n\ncolocava o que tinha a dizer dentro de uma \n\nhist\u00f3ria curta que apenas se referia a coisas \n\nfamiliares, que era poss\u00edvel tocar e ver. At\u00e9 hoje, \n\nsalienta Thistle, n\u00e3o h\u00e1 outro meio de falar a \n\nassembl\u00e9ias mistas, formadas de comerciantes, \n\nestudantes e donas de casa, etc, sen\u00e3o o que usava \n\no Nazareno, e que apelava largamente para a \n\nt\u00e9cnica da analogia, da compara\u00e7\u00e3o, da met\u00e1fora, \n\ndos s\u00edmiles, das par\u00e1bolas\n115\n\n. \n\n                                                           \n115\n\n REIS, Jos\u00e9. Lei da incomunicabilidade. Anhembi, Ano VIII, n. 78. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \n\nmaio de 1957, p. 594. Em artigo publicado na revista de literatura Outra Travessia, do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), \nintitulado \u201cO mito da biografia ou sobre a impossibilidade da teologia pol\u00edtica\u201d, Emunuelle \n\nCoccia toma os evangelhos como biografias e verdadeiros mitos fundantes do Ocidente. \n\nSalienta Coccia que, de certa forma, a biografia de Cristo (sua vida), publicada na B\u00edblia, \nconverte-se em lei e em exemplo a ser seguido, invertendo o que normalmente se entende por \n\nc\u00f3digo jur\u00eddico, ou seja, um documento elaborado por autoridades competentes e que assume a \n\nvalidade de estatuto de conduta. No caso do evangelho, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre a lei e a vida de \nCristo; grosso modo, a vida perfeita, o exemplo supremo, eternizado no evangelho, \u00e9 a pr\u00f3pria \n\n\n\n \n\n65 \n \n\n \n\nEm suma: o problema do divulgador \u00e9 o mesmo enfrentado por Cristo \n\nquando prega aos povos o amor de deus. Dado o desafio, e tendo diante \n\nde si uma \u201cassembl\u00e9ia mista\u201d, que \u00e9 quase o mesmo que dizer uma \n\nassembl\u00e9ia ignorante, a melhor estrat\u00e9gia para obter \u00eaxito \u00e9 recorrer \u00e0s \n\nfiguras de linguagem ou, em \u00faltima hip\u00f3tese, contar uma hist\u00f3ria \n\nconvincente.  \n\nSe Cristo \u00e9 o exemplo supremo, uma esp\u00e9cie de proto-divulgador, \n\n\u00e9 poss\u00edvel encontrar, no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, no Rio de Janeiro, fonte \n\nmundana na qual Jos\u00e9 Reis pode, e deve, ter se alimentado para elaborar \n\no conceito de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. J\u00e1 se disse que a d\u00e9cada de 1920, na \n\ncapital carioca, foi centro palpitante de atividades que envolveram a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \u00c9 tamb\u00e9m neste per\u00edodo que Einstein visita o \n\nBrasil, de passagem pela Am\u00e9rica do Sul, e gera enorme como\u00e7\u00e3o nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa\n116\n\n. Sendo assim, grandes audi\u00eancias \n\nreuniam-se nos anfiteatros municipais, nos museus e no Jardim Bot\u00e2nico \n\npara ouvir da boca de cientistas destacados as \u00faltimas fa\u00e7anhas da \n\nci\u00eancia, das inova\u00e7\u00f5es do cinema \u00e0s teorias de Charles Darwin: eram as \n\nchamadas \u201cpalestras de vulgariza\u00e7\u00e3o\u201d. O objetivo era informar, em \n\ntermos simples (\u201ctornar acess\u00edvel\u201d), ao maior n\u00famero de pessoas \n\nposs\u00edvel, os \u00faltimos avan\u00e7os da ci\u00eancia, te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, e que de \n\nalguma forma agitavam o cen\u00e1rio cient\u00edfico mundial. \u00c9 evidente, como \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 se apontou, que esse solene objetivo did\u00e1tico e educativo, o \n\nde compartilhar com as massas o verdadeiro conhecimento, vela o \n\ndesejo dos divulgadores de se afirmarem socialmente na qualidade de \n\ncientistas e, com isso, angariar verbas p\u00fablicas para o desenvolvimento \n\nde suas pesquisas e para a manuten\u00e7\u00e3o e crescimento de seus institutos. \n\nFazer com que um significativo n\u00famero de pessoas aflu\u00edsse aos locais \n\ndeterminados onde se realizariam as palestras era uma forma de mostrar \n\n\u00e0s autoridades que a ci\u00eancia interessava \u00e0s pessoas e tinha relev\u00e2ncia \n\nsocial, sendo, portanto, urgente que os governantes investissem maior \n\nquantidade de dinheiro neste ramo de atividade. Como se falar\u00e1 mais \n\n                                                                                                                           \nvida de Cristo. \u00c9 a partir deste, e de outros argumentos, que Coccia critica a escrita \n\nautobiogr\u00e1fica e desmonta os evangelhos como mitos fundadores. COCCIA, Emanuelle. O \nmito da biografia ou sobre a impossibilidade da teologia pol\u00edtica. Trad. Jorge Wolff. Outra \n\nTravessia, n. 14. Florian\u00f3polis: UFSC, 2012, p. 7-21. \n116\n\n Para detalhes da passagem de Einstein pelo Brasil, ver: ALVES, Jeronimo. Teoria da \nrelatividade no Brasil: recep\u00e7\u00e3o e contexto. In: HAMBURGUER, Am\u00e9lia Imp\u00e9rio et. al. (orgs). \n\nA ci\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es Brasil-Fran\u00e7a (1850-1950). S\u00e3o Paulo: USP/Fapesp, 1996, p. 121-142. \n\nNo mesmo livro, ver ainda: PATY, Michel. A recep\u00e7\u00e3o da relatividade no Brasil e a influ\u00eancia \ndas tradi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas europ\u00e9ias. Op. cit., p. 143-181. \n\n\n\n \n\n66 \n \n\ndetalhadamente adiante, a ci\u00eancia no Brasil sempre dependeu dos \n\ninvestimentos p\u00fablicos e, consequentemente, o pesquisador individual \n\nou o instituto cient\u00edfico que n\u00e3o gozasse da simpatia do mandat\u00e1rio do \n\nEstado n\u00e3o obteria recursos para colocar em pr\u00e1tica seus projetos. \n\nNascido em 1907, \u00e0 \u00e9poca das grandes palestras de vulgariza\u00e7\u00e3o no Rio \n\nde Janeiro Jos\u00e9 Reis ainda nem superava os vinte anos e, como jovem \n\ninteressado e curioso, foi freq\u00fcentador ass\u00edduo desses encontros abertos \n\n\u00e0 comunidade\n117\n\n. \n\n\u00c9 exatamente deste per\u00edodo, 1926, que data a confer\u00eancia do \n\nfisiologista Miguel Oz\u00f3rio de Almeida (1890-1952), que recebeu o \n\nprop\u00edcio t\u00edtulo de \u201cA vulgariza\u00e7\u00e3o do saber\u201d. O texto da palestra, \n\njuntamente com outros ensaios e cursos proferidos por Miguel Oz\u00f3rio, \n\nforam reunidos em livro de mesmo nome, publicado em 1931. \n\nCertamente o jovem Jos\u00e9 Reis era um dos que se acotovelava entre a \n\nassembl\u00e9ia para ouvir as palavras de Almeida. Embora reconhe\u00e7a que a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica propriamente dita tenha come\u00e7ado tarde no \n\nBrasil\n118\n\n, Reis aponta Miguel Oz\u00f3rio como um de seus precursores. Ele \n\nadmirava a disposi\u00e7\u00e3o para a divulga\u00e7\u00e3o do fisiologista e se identificava \n\ncom os princ\u00edpios cient\u00edficos que expunha em suas palestras. N\u00e3o por \n\nacaso, h\u00e1 uma quase identidade entre as concep\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o de \n\nReis e Miguel Oz\u00f3rio, embora o segundo preferisse o termo \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata de estabelecer continuidades ou de cravar que \n\nfoi das opini\u00f5es de Miguel Oz\u00f3rio que Jos\u00e9 Reis retirou parte de suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es a respeito da divulga\u00e7\u00e3o, mas de mostrar como o ex-\n\ncolaborador da Folha de S\u00e3o Paulo insere-se dentro de uma tradi\u00e7\u00e3o, que \n\nvem no m\u00ednimo desde o princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, que v\u00ea na ci\u00eancia o fio \n\ncondutor do desenvolvimento brasileiro e reivindica para si a tarefa de \n\nconduzir o Brasil \u00e0 elite mundial.  \n\n                                                           \n117\n\n \u201cLembra-me haver frequentado, quando mo\u00e7o, uma s\u00e9rie de palestras de vulgariza\u00e7\u00e3o no \n\nRio de Janeiro, guardando boa recorda\u00e7\u00e3o das proferidas por Childe, Padberg, Drenkpol e \nMiguel Oz\u00f3rio\u201d, GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: \n\nKREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo. Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, 2000, p. 10. \n118\n\n \u201cNo Brasil a divulga\u00e7\u00e3o se implantou tardiamente, se \u00e9 que podemos dizer esteja ela \n\nfirmada. Em nosso Pa\u00eds, como em outros na faixa dos ainda em busca de desenvolvimento, \n\ndurante muito tempo se confundiu com divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de natureza \nagr\u00edcola ou sanit\u00e1ria, que em certas na\u00e7\u00f5es, segundo pudemos verificar num semin\u00e1rio \n\nrealizado em 1963 no Chile, ainda \u00e9 a \u00fanica atividade que aparece regularmente com o t\u00edtulo de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Esta \u00e9 algo diferente do transmitir orienta\u00e7\u00e3o sobre como fazer em \ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es\u201d. GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. In: \n\nFILHO, Marcondes Ciro. KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo. Feiras de Reis: Cem anos \n\nde Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no Brasil: homenagem a Jos\u00e9 Reis. S\u00e3o Paulo: NJR- ECA/USP, \n2007, p. 89. \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nDois trechos da palestra de Miguel Oz\u00f3rio ser\u00e3o transcritos nas \n\npr\u00f3ximas p\u00e1ginas a fim de tornar mais clara a aproxima\u00e7\u00e3o que se \n\ndesenha entre as ideias do fisiologista e de Jos\u00e9 Reis. O primeiro trecho \n\nversa sobre a principal barreira elencada pelos divulgadores cient\u00edficos \n\nao listarem as dificuldades da atividade: traduzir o complexo em \n\nlinguagem simples. No caso de Miguel Oz\u00f3rio, a linguagem da \n\nmatem\u00e1tica \u00e9 tomada como refer\u00eancia: \n \n\nA passagem de certas express\u00f5es, que \n\ncorrespondem \u00e0 mentalidade profunda peculiar a \n\num povo, e que representam exactamente o seu \n\nmodo de sentir, n\u00e3o pode ser feita \n\nconvenientemente para outras l\u00ednguas, que se \n\nmostram assim deficientes. A traduc\u00e7\u00e3o em \n\nlinguagem vulgar de concep\u00e7\u00f5es mathematicas, \n\nencontra diante de si uma difficuldade desse \n\ng\u00eanero, mas em propor\u00e7\u00f5es muito maiores. Ella \n\nter\u00e1 que ser for\u00e7osamente incompleta e defeituosa. \n\nPara bem comprehender a litteratura de um povo, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio conhecer a sua l\u00edngua. Um dos \n\nargumentos fundamentaes dos partid\u00e1rios do \n\nestudo do grego e do latim \u00e9 mesmo esse, que a \n\nessencia do pensamento dos gregos e dos \n\nromanos, formando a origem de nossa cultura, s\u00f3 \n\npode ser assimilada por quem seja capaz de lel-os \n\nnos textos originaes. Para bem acompanhar os \n\nracioc\u00ednios dos mathematicos, \u00e9, a fortiori, \n\nindispens\u00e1vel comprehender a linguagem que \n\nelles empregam\n119\n\n. \n\n \n\nComo fica n\u00edtido, j\u00e1 em 1926 Miguel Oz\u00f3rio assevera que, \n\ninevitavelmente, toda divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem como destino ser \n\nincompleta e deficiente. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de transmitir um \n\nconhecimento matem\u00e1tico da forma devida se o interlocutor (o leigo) \n\nn\u00e3o domina as bases desse mesmo conhecimento. Uma obje\u00e7\u00e3o pode ser \n\nlevantada neste ponto: n\u00e3o estariam os divulgadores com a raz\u00e3o, seja \n\nMiguel Oz\u00f3rio, Jos\u00e9 Reis ou outro, quando afirmam que a comunica\u00e7\u00e3o \n\nde um conhecimento matem\u00e1tico, ou de qualquer conhecimento \n\nespecializado e t\u00e9cnico, torna-se invi\u00e1vel ou, para sermos justos com as \n\n                                                           \n119\n\n ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber. In: ____ A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber: \n\nensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 233. Os trechos ser\u00e3o transcritos \nconforme a grafia original da publica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n68 \n \n\npalavras dos divulgadores, obrigatoriamente incompleta e defeituosa \n\nquando o interlocutor que recebe as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o apresenta as \n\ncredenciais m\u00ednimas para decodific\u00e1-las? Afinal, os divulgadores s\u00e3o \n\nclaros ao afirmar que a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel e deve ser feita, mas tem \n\ncomo contraparte a difus\u00e3o de um conhecimento simplificado. Neste \n\naspecto, discut\u00edvel, sem d\u00favida, os divulgadores n\u00e3o est\u00e3o \n\ncompletamente equivocados. Os materiais da matem\u00e1tica e da f\u00edsica, \n\napenas para citar dois exemplos, s\u00e3o, de fato, de alt\u00edssima especialidade \n\nt\u00e9cnica e realmente \u00e9 improv\u00e1vel imaginar que os profissionais dessas \n\n\u00e1reas consigam problematizar quest\u00f5es acerca dos meandros da sua \n\natividade fora do c\u00edrculo de seus pares. Em suma: \u00e9 ineg\u00e1vel que \n\ncampos de conhecimento como a matem\u00e1tica especializaram-se \n\nvertiginosamente com o passar dos anos e, tendo a atividade profissional \n\nse tornado bastante espec\u00edfica, \u00e9 cada vez mais recorrente que somente \n\npessoas que trabalhem nos mesmos ramos travem conversa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nprincipalmente quando o assunto \u00e9 a pr\u00f3pria atividade profissional. Isso, \n\nsem d\u00favida, representa um aspecto que deve ser levado em conta no \n\ndiscurso de Miguel Oz\u00f3rio\n120\n\n.  \n\nMas, sob o ponto de vista desta pesquisa, este n\u00e3o \u00e9 o aspecto \n\ncentral da palestra do fisiologista, pois o ponto-chave do problema \n\nparece localizar-se n\u00e3o tanto na divulga\u00e7\u00e3o, mas no que ela implica. \n\nTanto assim que ainda nas primeiras linhas deste trabalho adiantou-se \n\nque ju\u00edzos de valor n\u00e3o seriam emitidos a respeito da qualidade dos \n\ntextos, mas sim sobre o que est\u00e1 presente no processo da divulga\u00e7\u00e3o. \n\nApenas a t\u00edtulo de exemplo, segue-se com a quest\u00e3o da matem\u00e1tica: n\u00e3o \n\n\u00e9 necessariamente um problema admitir que a linguagem matem\u00e1tica \u00e9 \n\ncomplexa e que a divulga\u00e7\u00e3o de seus pressupostos e concep\u00e7\u00f5es resulta \n\nem conhecimento menos rigoroso. O problema est\u00e1 em atribuir a essa \n\nlinguagem complexa, neste caso a da matem\u00e1tica, a qualidade de \n\nmodelo supremo de conhecimento e de reivindicar para si, como \n\ndesdobramento natural da pr\u00f3pria complexidade da matem\u00e1tica, a \n\nautoridade de conhecedor e de propagador da sabedoria. O gesto da \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o conhecedor e o ignorante, ao qual se aludiu no \n\nprinc\u00edpio, reaparece no discurso de Miguel Oz\u00f3rio: a dificuldade de \n\ntransmitir o conhecimento complexo \u00e9 apenas um dos desdobramentos \n\nposs\u00edveis de uma posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica superior j\u00e1 assumida previamente \n\nna escala do conhecimento. Mais uma vez: admitir que um dado \n\n                                                           \n120\n\n Embora, como se pode perceber, a discuss\u00e3o sobre a teoria e a pr\u00e1tica cient\u00edfica pouco se \n\ncoloca no discurso de Miguel Oz\u00f3rio. Em outras palavras, est\u00e1 ausente na proposta de \ndivulga\u00e7\u00e3o do fisiologista uma reflex\u00e3o de cunho epistemol\u00f3gico. \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nconhecimento \u00e9 complexo e que se torna invi\u00e1vel compartilh\u00e1-lo com a \n\nmaioria das pessoas \u00e9 presumir que aquele que o possui est\u00e1 em \n\nvantagem.   \n\nN\u00e3o por coincid\u00eancia, no mesmo livro no qual \u00e9 publicada a \n\nfamosa palestra de vulgariza\u00e7\u00e3o aparece um texto intitulado \u201cA alta \n\ncultura e sua organiza\u00e7\u00e3o\u201d, transcri\u00e7\u00e3o de palestra ministrada por \n\nMiguel Oz\u00f3rio, em 1925, na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, na qual \n\nele trata do car\u00e1ter male\u00e1vel do brasileiro e advoga que a sociedade \n\nbrasileira deve estar organizada entre aqueles que t\u00eam a ess\u00eancia do \n\nesp\u00edrito culto e aqueles apenas familiarizados com o esp\u00edrito \n\ncient\u00edfico\n121\n\n. Tem-se, de um lado, os que dominam o conhecimento e, de \n\noutro, os que n\u00e3o o dominam. Os que dominam o conhecimento, apesar \n\nde sua indiscut\u00edvel superioridade, n\u00e3o se mostram ego\u00edstas e, no desejo \n\nde permitir ao grande p\u00fablico que tamb\u00e9m desfrute desse conhecimento, \n\ncompartilham da aventura cient\u00edfica com os marginalizados. Mas dada a \n\ncomplexidade do assunto, os detentores do saber, por melhor \n\nintencionados que sejam, n\u00e3o conseguem dividir o conte\u00fado integral do \n\nconhecimento, n\u00e3o por falta de solidariedade, como j\u00e1 se viu, mas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da alta complexidade do tema. Assim, apenas uma parte do \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e9 divulgado e levado ao grande p\u00fablico, uma \n\nd\u00e9cima mil\u00e9sima parte, na avalia\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Reis, mas se acredita que \n\nmesmo essa por\u00e7\u00e3o irris\u00f3ria de conhecimento \u00e9 suficiente para alimentar \n\no leigo e fazer com que ele sinta, ainda que em linhas superficiais, a \n\nimport\u00e2ncia do esp\u00edrito cient\u00edfico.  \n\nO segundo trecho da palestra de Miguel Oz\u00f3rio esclarece ainda \n\nmais a quest\u00e3o quando o fisiologista exp\u00f5e que o objetivo da divulga\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n121\n\n \u201cEsses predicados tornam ate certo ponto o brasileiro malleavel. Como acontece sempre \n\ncom os indiv\u00edduos ou as collectividades cujo caracter n\u00e3o se acha nitidamente constitu\u00eddo, elle \n\n\u00e9 suscept\u00edvel de ser conduzido e guiado mais facilmente do que possa parecer. Tudo depende \nda direc\u00e7\u00e3o que se lhe procura dar. Por outras palavras, mais do que em qualquer outra parte, \n\ntudo no Brasil depender\u00e1 do valor das elites\u201d. E adiante: \u201cAssim, de um lado ser\u00e1 formado um \n\nnumero razo\u00e1vel de pessoas familiarizadas com o esp\u00edrito scientifico, de outro um grupo \n\npossuindo esse esp\u00edrito culto e moderno que indaga e medita sobre as grandes quest\u00f5es \n\nhumanas\u201d.  ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. A alta cultura e sua organiza\u00e7\u00e3o. In: ____ A \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 146, 161. Ideia \nsemelhante a respeito da condi\u00e7\u00e3o \u201cmale\u00e1vel\u201d (sugestion\u00e1vel) da massa acha-se no livro do \n\nfranc\u00eas Gustave Le Bon (1841-1931), \u201cPsicologia das multid\u00f5es\u201d, publicado em 1895. Le Bon \n\ncuida da separa\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo e multid\u00e3o e pondera que a reuni\u00e3o dos indiv\u00edduos na \nmultid\u00e3o confere-lhe atributos irracionais. Ali\u00e1s, Le Bon \u00e9 mencionado entre os intelectuais \n\nfranceses lidos por Jos\u00e9 Reis na juventude atrav\u00e9s dos livros baratos que vinham da Europa e \n\naos quais tinha acesso. LE BON, Gustave. Psicologia das multid\u00f5es. Trad.: Ivone Moura \nDelraux. Edi\u00e7\u00f5es Roger Delraux: Digital Source, 1980.  \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nn\u00e3o \u00e9 exatamente a instru\u00e7\u00e3o individual, mas a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nmentalidade coletiva:   \n \n\nA vulgariza\u00e7\u00e3o scientifica bem conduzida tem, \n\npois, por fim real, mais esclarecer do que instruir \n\nminuciosamente a todos, sobre este ou aquelle \n\nponto particular. Mantendo constantemente a \n\nmaioria das intelligencias em contacto com a \n\nsciencia, ella vir\u00e1 criar um estado de esp\u00edrito mais \n\nrecept\u00edvel e mais apto a comprehender. Ella se \n\ndestina, mais a preparar uma mentalidade \n\ncolectiva, do que realmente diffundir \n\nconhecimentos isolados. No dia em que a maioria \n\ndos homens estiver impregnada da verdadeira \n\nsignifica\u00e7\u00e3o dos fins da sciencia e tiver \n\ncomprehendido um pouco da essencia dos \n\nmethodos scientificos, e, em um passo mais \n\nadiantado ainda, souber se aproveitar um pouco \n\ndas vantagens que a cultura scientifica confere, \n\npela precis\u00e3o que empresta ao racioc\u00ednio, e pelo \n\nrespeito \u00e0 verdade, al\u00e9m de outras qualidades \n\nMoraes que desenvolve, a humanidade ter\u00e1 dado \n\num grande passo\n122\n\n. \n\n \n\nMiguel Oz\u00f3rio separa, como se v\u00ea, instruir e esclarecer. A \n\ninstru\u00e7\u00e3o, individual e trabalhosa, demanda (em teoria) uma educa\u00e7\u00e3o, \n\num trabalho prolongado, que torne o sujeito a ser instru\u00eddo apto a, com o \n\ntempo, tomar as pr\u00f3prias decis\u00f5es e tecer ju\u00edzos com base em reflex\u00f5es \n\naut\u00eanticas. J\u00e1 o esclarecer tem como procedimento a transmiss\u00e3o de um \n\nconhecimento exato \u2013 a revela\u00e7\u00e3o de uma verdade. \u00c9 por essa \n\nperspectiva que Theodor Adorno e Max Horkheimer tomam o \n\nesclarecimento enquanto fundamento do pensamento cient\u00edfico. O \n\nesclarecimento, lembram os autores da Escola de Frankfurt, tem por \n\nmiss\u00e3o o desencantamento do mundo em prol do saber, ou seja, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o completa dos fen\u00f4menos naturais em termos objetivos \u2013 tornar \n\no heterog\u00eaneo compar\u00e1vel e reduzi-lo a grandezas abstratas. Assim, a \n\nsua meta \u00e9 dissolver os mitos e substituir a imagina\u00e7\u00e3o pelo saber. No \n\nentanto, o que caracteriza o esp\u00edrito esclarecedor \u00e9 o princ\u00edpio da \n\niman\u00eancia, a explica\u00e7\u00e3o de todo acontecimento como repeti\u00e7\u00e3o, o que \n\nacaba por igual\u00e1-lo \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o m\u00edtica e ao princ\u00edpio pr\u00f3prio do mito \n\n                                                           \n122\n\n ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber. In: ____ A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber: \nensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 237-238.  \n\n\n\n \n\n71 \n \n\ndo qual tentava escapar. Para os te\u00f3ricos alem\u00e3es, o esclarecimento n\u00e3o \n\ncumpre a exig\u00eancia cl\u00e1ssica de pensar o pensamento: \n \n\nCom a confirma\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico como \n\nfigura da verdade \u2013 confirma\u00e7\u00e3o essa que \u00e9 um \n\nresultado da obra de Kant \u2013 o pensamento sela sua \n\npr\u00f3pria nulidade, pois a ci\u00eancia \u00e9 um exerc\u00edcio \n\nt\u00e9cnico, t\u00e3o afastado de uma reflex\u00e3o sobre seus \n\npr\u00f3prios fins como o s\u00e3o as outras formas de \n\ntrabalho sob a press\u00e3o do sistema\n123\n\n. \n\n \n\nDesta forma, o objetivo da divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 levado ao extremo nas \n\npalavras de Miguel Oz\u00f3rio: os problemas da humanidade estar\u00e3o \n\nresolvidos no dia em que cada homem puder entender, nem que seja um \n\npouco, da significa\u00e7\u00e3o dos objetivos e m\u00e9todos da ci\u00eancia\n124\n\n. O car\u00e1ter \n\ninformativo da divulga\u00e7\u00e3o, ou seja, levar ao grande p\u00fablico o que se tem \n\nproduzido cientificamente no Brasil e no exterior, \u00e9 deixado \n\nexplicitamente de lado. A instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fim priorit\u00e1rio entre os \n\ncientistas preocupados com a divulga\u00e7\u00e3o. Logo, o que se solicita do \n\nleigo como contrapartida da divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 opini\u00e3o, mas anu\u00eancia. \u00c9 \n\npor isso que a ra\u00e7\u00e3o oferecida pela divulga\u00e7\u00e3o tem dose controlada; ela \n\ntende a n\u00e3o permitir a resposta cr\u00edtica. A divulga\u00e7\u00e3o, antes que o leigo \n\ntente reagir, coloca-o imediatamente em seu lugar: as informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito da ci\u00eancia devem servir-lhe para que ele passe a acreditar que a \n\naventura vale a pena. Em n\u00e3o poucas ocasi\u00f5es, Jos\u00e9 Reis lembra que o \n\ncidad\u00e3o comum deve ver a ci\u00eancia com bons olhos, j\u00e1 que \u00e9 do bolso do \n\ncontribuinte que deve sair o dinheiro para o financiamento da pesquisa \n\ncient\u00edfica. Na nave que conduz os viajantes pela aventura da ci\u00eancia, os \n\nleigos certamente n\u00e3o ocupam os melhores lugares, e qui\u00e7\u00e1 eles nem \n\nestejam \u00e0 bordo, mas apenas registrem a viagem gra\u00e7as \u00e0 qualidade de \n\nsuas m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas. O funcionamento \u00e9 quase semelhante ao da \n\n                                                           \n123\n\nADORNO, Theodor. HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do esclarecimento: fragmentos \n\nfilos\u00f3ficos. Trad.: Guido Antonio de Almeida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985, p. 84. \n124\n\n A ideia da filosofia ocidental como uma milenar troca de cartas entre amigos est\u00e1 presente \n\nna cr\u00edtica que Peter Sloterdijk faz ao humanismo. SLOTERDIJK, Peter. Regras para o parque \n\nhumano: uma resposta \u00e0 carta de Heidegger sobre o humanismo. Trad.: Jos\u00e9 Oscar Almeida \nMarques. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2000. Ou seja: a felicidade que reina na comunidade \n\ncient\u00edfica deve poder ser estendida a toda humanidade. Sobre a confraria dos cientistas, diz \n\nMiguel Oz\u00f3rio: \u201cElles vivem em uma esp\u00e9cie de communidade intellectual que os torna \nsolid\u00e1rios, e formam uma grande fam\u00edlia, sem p\u00e1tria limitada, pois ella n\u00e3o poderia se conter \n\ndentro das fronteiras de um paiz, por mais dilatadas que fossem\u201d. ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio \n\nde. O methodo hist\u00f3rico e seu valor pedag\u00f3cio. In: ____ A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio \nde Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 191. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nsociedade do espet\u00e1culo: o cidad\u00e3o comum, que n\u00e3o faz parte do grupo \n\nselecionado dos \u201cstars\u201d, contenta-se em registrar o espet\u00e1culo com a \n\nm\u00e1quina de reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. O exemplo do show da banda da moda \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 distante: os f\u00e3s esmagam-se para poderem, com sorte, \n\ntocar a m\u00e3o do astro. \u00c9 a mimicry\n125\n\n de que fala Roger Callois, ou seja, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o campe\u00e3o, o esportista, o astro. O que a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica de Jos\u00e9 Reis pede ao leigo \u00e9 algo parecido: que se satisfa\u00e7a \n\ncom a d\u00e9cima mil\u00e9sima parte. Por certo, um pensamento \n\nverdadeiramente cr\u00edtico, mais do que exigir todas as partes, ou seja, o \n\nconhecimento completo, deve estar pronto para colocar em xeque esse \n\npr\u00f3prio conhecimento \u2013 o discurso cient\u00edfico carece de metacr\u00edtica. A \n\ndivulga\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma encontrada pelos cientistas para fazer com que os \n\nleigos tamb\u00e9m se contagiem com o esp\u00edrito da aventura\n126\n\n. O esp\u00edrito \n\ncient\u00edfico de Miguel Oz\u00f3rio \u00e9 o mesmo do editorial que inaugura a se\u00e7\u00e3o \n\nde ci\u00eancia de Anhembi, em 1954: ci\u00eancia \u00e9 sin\u00f4nimo de posicionamento \n\nfirme, de respeito \u00e0 verdade e de precis\u00e3o de racioc\u00ednio. Uma sociedade \n\nque pense cientificamente \u00e9 uma sociedade sem equ\u00edvocos\n127\n\n. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o remete a outra repetida aqui e ali no mundo contempor\u00e2neo \n\nque assegura que o avan\u00e7o indefinido do progresso tecnol\u00f3gico pode \n\nlevar a humanidade a um estado de bem-estar absoluto. \n\nPor mais duramente que critique a sociedade tecnol\u00f3gica, esse \u00e9 o \n\npressuposto de Herbert Marcuse, no livro \u201cEros e a Civiliza\u00e7\u00e3o\u201d\n128\n\n. O \n\ncr\u00edtico alem\u00e3o afirma que a civiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 se estabelece \u00e0 for\u00e7a da \n\nrepress\u00e3o do instinto de prazer. O trabalho, marca fundante do \n\nindustrialismo, \u00e9 a contraparte da sublima\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e do prazer \n\nhumanos. Para Marcuse, os homens dedicam grande parte de suas vidas \n\nn\u00e3o ao trabalho criativo e imaginativo (est\u00e9tico, \u00e0 arte), mas \u00e0 labuta \n\ntediosa e muitas vezes for\u00e7ada. Marcuse rejeita os caminhos tomados \n\n                                                           \n125\n\n CALLOIS, Roger. Los juegos y los hombres: la m\u00e1scara y el v\u00e9rtigo. M\u00e9xico: Fondo de \nCultura, 1986. \n126\n\n \u201c\u00c9 grande o prazer de tentar compreender o dif\u00edcil e depois transform\u00e1-lo em algo menos \n\nherm\u00e9tico, para gozo dos outros\u201d, REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, \n\nGl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nS\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, 2000, p. 13. \n127\n\n Segundo afirma Miguel Oz\u00f3rio em texto do mesmo livro, at\u00e9 a morte pode ter o peso \namenizado se pensada sob o prisma da ci\u00eancia: \u201cQuando o problema da morte \u00e9 abordado pelos \n\nmethodos scientificos, perde, pelo menos em parte, o aspecto aterrador de que sempre se \n\nrevestiu\u201d. ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. Alguns aspectos do estudo scientifico da morte In: \n____ A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 191. p. \n\n117. \n128\n\n MARCUSE, Herbert. Eros e a civiliza\u00e7\u00e3o: uma interpreta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do pensamento de \nFreud. Trad.: \u00c1lvaro Cabral. Rio de Janeiro: Zahar, 1975. \n\n\n\n \n\n73 \n \n\npela ci\u00eancia que, em conjunto com a religi\u00e3o, nega as esperan\u00e7as que em \n\noutros tempos suscitou e ensina o homem a apreciar os fatos num \n\nmundo de aliena\u00e7\u00e3o. Apesar de criticar a ci\u00eancia \u2013 principalmente sobre \n\no prisma da mecaniza\u00e7\u00e3o da vida \u2013, Marcuse acredita que a crescente \n\npresen\u00e7a da tecnologia (das m\u00e1quinas) no trabalho cotidiano poderia \n\naliviar as atividades pr\u00f3ximas ao automatismo e liberar o homem para \n\ndesempenhos mais prazerosos, como os art\u00edsticos e os intelectuais. O \n\nespa\u00e7o da liberdade n\u00e3o \u00e9 o da necessidade e, portanto, est\u00e1 fora da \u201cluta \n\npela exist\u00eancia\u201d\n129\n\n. Salvar a civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 abolir os controles repressivos \n\nimpostos \u00e0 sensualidade. \u201cA elimina\u00e7\u00e3o das potencialidades humanas do \n\nmundo de trabalho (alienado) cria as precondi\u00e7\u00f5es para a elimina\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do mundo das potencialidades humanas\u201d\n130\n\n.  \n\nTendo em vista ainda as palavras de Miguel Oz\u00f3rio, fica claro \n\nque o projeto cient\u00edfico do fisiologista \u2013 que n\u00e3o se difere \n\nsubstancialmente do de Jos\u00e9 Reis \u2013 depende da participa\u00e7\u00e3o do leigo, \n\nainda que sua colabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja significativa. \u201cO desenvolvimento \n\nindividual da intelligencia s\u00f3 \u00e9 perfeito e harm\u00f4nico quando elle \u00e9 o \n\nresumo do desenvolvimento da intelligencia colectiva\u201d\n131\n\n.  \n\nEm texto intitulado \u201cZeitgeist\u201d, de julho de 1955, publicado em \n\nAnhembi, Jos\u00e9 Reis acrescenta que esse sistema de mentalidade coletiva \n\ntamb\u00e9m opera na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Ele \n\nrelembra que, no passado, era comum cientistas diferentes, afastados por \n\nmilhares de quil\u00f4metros e sem manter nenhuma comunica\u00e7\u00e3o, \n\nrealizassem descobertas quase que ao mesmo tempo, da\u00ed seguindo-se as \n\ndiscuss\u00f5es em torno da prioridade do achado, tendo o cientista de \n\napresentar provas que, de fato, meditava a respeito do assunto desde um \n\nper\u00edodo anterior ao seu concorrente. Reis lembra que muitos cientistas \n\nao longo da hist\u00f3ria foram acusados de pl\u00e1gio, embora se tratasse de \n\ncoincid\u00eancia, ou melhor, de \u201catmosfera epistemol\u00f3gica\u201d: \u201cA prop\u00f3sito \n\ndos pseudo-pl\u00e1gios, conv\u00e9m exemplificar o mecanismo da hist\u00f3ria da \n\nci\u00eancia, mostrando que certas antecipa\u00e7\u00f5es ou determinadas descobertas \n\nquase-simult\u00e2neas explicam-se facilmente pela atmosfera \n\nepistemol\u00f3gica da \u00e9poca\u201d\n132\n\n. O conhecimento cient\u00edfico constitui-se a \n\npartir do pensamento conjunto dos que dele participam, essa \u00e9 a \n\nconclus\u00e3o de Jos\u00e9 Reis. Mas esse esp\u00edrito comum da \u00e9poca, essa \n\n                                                           \n129\n\n Idem, p. 172. \n130\n\n Idem, p. 103. \n131\n\n ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. O methodo hist\u00f3rico e seu valor pedag\u00f3gico. In: ____ A \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 189. \n132\n\n REIS, Jos\u00e9. \u201cZeitgeist\u201d. Anhembi, Ano VI, n. 56. S\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 55, p. 190. \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n\u201catmosfera epistemol\u00f3gica\u201d, tamb\u00e9m aponta para o car\u00e1ter cumulativo e \n\nprogressivo do conhecimento cient\u00edfico, ou seja, toda uma \u00e9poca, e o \n\ngrupo de homens cientistas que nela est\u00e1 inserido, s\u00f3 pode alcan\u00e7ar esse \n\nest\u00e1gio culminante, no qual v\u00e1rios cientistas, mesmo sem se comunicar, \n\npensam a respeito do mesmo assunto, porque etapas anteriores foram \n\ncumpridas por cientistas do passado. Neste sentido, o conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 visto sob o ponto de vista de uma progress\u00e3o linear e \n\ncumulativa. Os homens do presente sabem mais e melhor que os \n\nhomens do passado, assim como os homens do futuro acumular\u00e3o mais \n\nconhecimentos que os homens atuais. Essa \u00e9, em suma, a defini\u00e7\u00e3o que \n\nJos\u00e9 Reis d\u00e1 ao \u201cZeitgeist\u201d. \u00c9 quase como um parto: a descoberta \n\ncient\u00edfica vem ao mundo porque chegou a sua hora. \u201cA vida mental de \n\ncada um \u00e9 influenciada pela dos demais, e da\u00ed a import\u00e2ncia que se \n\natribui \u00e0 troca de informa\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es em ci\u00eancia. O progresso \n\ncaminhar\u00e1 t\u00e3o mais depressa quanto maior for a soma estat\u00edstica de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es canalizadas para o Zeitgeist\u201d\n133\n\n.  \n\nInteressante cr\u00edtica ao modo teleol\u00f3gico de leitura da hist\u00f3ria, \n\nespecificamente no que se refere aos movimentos da literatura e da arte, \n\n\u00e9 feita por Antoine Compagnon. Ele lembra que o termo modernus n\u00e3o \ndesigna o que \u00e9 novo, mas o que \u00e9 presente e contempor\u00e2neo \u00e0quele que \n\nfala. Compagnon lembra que a arte moderna, em particular as \n\nvanguardas, tem por mote o rompimento e a quebra da tradi\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\no corte com os m\u00e9todos, pr\u00e1ticas, pensamentos e ideologias alimentados \n\nao longo das d\u00e9cadas e s\u00e9culos anteriores. O paradoxo \u00e9 que, por vezes, \n\na repeti\u00e7\u00e3o em escala sucessiva da nega\u00e7\u00e3o pode converter-se em pr\u00e1tica \n\ncomum \u2013 em tradi\u00e7\u00e3o. Compagnon aponta que os primeiros modernos \n\nn\u00e3o confiavam no dogma do progresso, do desenvolvimento e da \n\nsupera\u00e7\u00e3o. O franc\u00eas conclui que a modernidade, ao contr\u00e1rio do que \n\nacredita, ainda n\u00e3o se afastou de Baudelaire\n134\n\n.  \n\nO progresso exige troca de informa\u00e7\u00e3o. Mas exige sob dois \n\naspectos: para que os cientistas possam realizar as descobertas \n\nfundamentais em menos tempo e para que a \u201cmentalidade coletiva\u201d, \n\ndefinida por Miguel Oz\u00f3rio, possa ser estabelecida. Uma grande \n\nmentalidade cient\u00edfica pode ser pensada dessa forma: \u00e9 preciso confiar \n\n                                                           \n133\n\n Idem, p. 191. \n134 COMPAGNON, Antoine. Os cinco paradoxos da modernidade. Trad.: Cleonice P. Mour\u00e3o, \nConsuelo F. Santigo e Eunice D. Gal\u00e9ry. Belo Horizonte: UFMG, 2010. \n\n\n\n \n\n75 \n \n\nnum grupo selecionado de homens que est\u00e3o aptos a definir os rumos do \n\nmundo e levar a humanidade \u00e0 felicidade\n135\n\n.  \n\nEm momento anterior deste trabalho, j\u00e1 se comentou que \u00e0 \u00e9poca \n\nem que Jos\u00e9 Reis colabora em Anhembi \u2013 meados da d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 \u2013 uma expectativa enorme rondava a ci\u00eancia. \n\nPor mais que a bomba at\u00f4mica tivesse levantado a quest\u00e3o do poder \n\ndestrutivo da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica \u2013 Jos\u00e9 Reis engaja-se, em Anhembi, \n\nno debate em torno dos efeitos nocivos da radia\u00e7\u00e3o (temia-se que a \n\ngera\u00e7\u00e3o futura pudesse nascer com s\u00e9ria dem\u00eancia mental) \u2013, esse \n\nmesmo potencial aterrador mostrava que a ci\u00eancia, independentemente \n\nda boa-inten\u00e7\u00e3o da sua aplica\u00e7\u00e3o, seria capaz de feitos grandiosos. Os \n\nlan\u00e7amentos sucessivos dos foguetes sovi\u00e9ticos e norte-americanos ao \n\nespa\u00e7o deram prova disso. Se para o bem ou mal, a ci\u00eancia certamente \n\ntraria mudan\u00e7as significativas para a vida das pessoas.  \n\nNesse sentido, em texto de julho de 1958, que recebeu o t\u00edtulo de \n\n\u201cMedos e esperan\u00e7as num mundo de ci\u00eancia e t\u00e9cnica\u201d\n136\n\n, Jos\u00e9 Reis usa \n\na express\u00e3o \u201ccultura de transi\u00e7\u00e3o\u201d para definir o est\u00e1gio em que se \n\nencontrava a humanidade, frente \u00e0 ci\u00eancia, no fim da d\u00e9cada de 1950: \n\n\u201cUrge estabelecer com seguran\u00e7a uma \u201ccultura de transi\u00e7\u00e3o\u201d, a fim de \n\nque a reorienta\u00e7\u00e3o do povo para o mundo novo que se vai abrindo se \n\nrealize sem maiores como\u00e7\u00f5es\u201d\n137\n\n. Dentro da \u201ccultura de transi\u00e7\u00e3o\u201d, a \n\ntarefa da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 urgente: permitir que a passagem do \n\nest\u00e1gio atual para o seguinte ocorra sem sustos. A mentalidade coletiva \n\ndeve ser preparada, o que sup\u00f5e um centro coordenador que reja as \n\na\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o do especialista \u2013 da sua opini\u00e3o \u2013 \u00e9 impor \n\nordem ao caos. Recorre-se a mais uma imagem do jornalismo: a fun\u00e7\u00e3o \n\ndo especialista como respons\u00e1vel por dar sentido \u00e0 desorganiza\u00e7\u00e3o faz \n\nlembrar a participa\u00e7\u00e3o de soci\u00f3logos, psiquiatras, cientistas sociais e at\u00e9 \n\nfil\u00f3sofos em programas jornal\u00edsticos, principalmente os de televis\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a exibi\u00e7\u00e3o da reportagem, o especialista \u2013 a \u201cautoridade\u201d \u2013 \u00e9 \n\n                                                           \n135\n\n Jos\u00e9 Reis emprega a palavra teleologia no texto \u201cLinguagem teleol\u00f3gica no ensino da \n\nci\u00eancia\u201d, publicado em julho de 1959, em Anhembi, mas novamente a discuss\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica est\u00e1 ausente. A teleologia n\u00e3o \u00e9 pensada no espa\u00e7o da teoria do conhecimento, \n\nmas enquanto estrat\u00e9gia a ser evitada pelos professores que descrevem aos seus alunos os \n\nprocessos biol\u00f3gicos dos seres vivos. Cabe ao professor, lembra Reis, n\u00e3o apontar diretamente \numa finalidade, mas explicar os processos intermedi\u00e1rios. Como se v\u00ea, a rela\u00e7\u00e3o entre causa e \n\nefeito permanece intacta, e a quest\u00e3o epistemol\u00f3gica \u00e9 deslocada. REIS, Jos\u00e9. Linguagem \n\nteleol\u00f3gica no ensino da ci\u00eancia. Anhembi. Ano X, n. 104. S\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 1959, \np. 393-394.  \n136\n\n REIS, Jos\u00e9. Medos e esperan\u00e7as num mundo de ci\u00eancia e t\u00e9cnica. Anhembi, Ano IX, n. 92. \n\nS\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 1958, p. 375-378. \n137\n\n Idem, p. 377. \n\n\n\n \n\n76 \n \n\nchamado a comentar o fato, seja a queda na bolsa de valores ou a \n\nchacina de crian\u00e7as numa escola por um atirador. Ele precisa dar \n\ncoer\u00eancia a algo que em primeira inst\u00e2ncia carece de sentido. O \n\nespecialista convidado a comentar a trag\u00e9dia est\u00e1 ali para acalmar a \n\nsociedade. Ele deve explicar, menos de 24 horas depois da chacina, o \n\nque levou o atirador a invadir a escola e assassinar in\u00fameras crian\u00e7as \n\ninocentes. A reportagem, em sua presun\u00e7osa objetividade, descreve o \n\nocorrido. O intelectual comenta, analisa e justifica. A divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, da mesma forma, deve preparar a sociedade para a chegada \n\ndo novo tempo. Como n\u00e3o se sabe se ele ser\u00e1 de calmaria ou \n\nturbul\u00eancia, a divulga\u00e7\u00e3o deve empregar meios cautelosos de difus\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o levar em conta nada que n\u00e3o possa ser devidamente \n\ncomprovado racionalmente. O crime j\u00e1 est\u00e1 consumado, mas ningu\u00e9m \n\npode se pronunciar antes que a per\u00edcia emita o parecer.  \n\nMas h\u00e1 a outra estrat\u00e9gia, sobre a qual j\u00e1 se falou, e que \u00e9 a \n\nmesma de Cristo: \u201cpendurar\u201d o conhecimento cient\u00edfico nas situa\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas, fazer uso de par\u00e1bolas, met\u00e1foras, analogias. Em uma \n\npalavra: abrandar. \u201cSob muitos pontos de vista \u00e9 agrad\u00e1vel falar de \n\nborboletas ou da queda das folhas quando todos os outros falam de \n\nexplos\u00f5es at\u00f4micas\u201d\n138\n\n. \u00c9 exatamente nesse ponto que a palavra \n\nliteratura passa a ser empregada pelo divulgador cient\u00edfico. Tornar uma \ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais palat\u00e1vel, diger\u00edvel, enfim, mais amena aos \n\nolhos do leitor, \u00e9 travestir-se de escritor e contar uma hist\u00f3ria. O \n\ndivulgador cient\u00edfico, em situa\u00e7\u00e3o de acuamento e para atingir seu \n\nobjetivo, diz fazer literatura\n139\n\n. \u201cConv\u00e9m insistir, e muito o tenho feito, \n\nna conveni\u00eancia de humanizar os textos cient\u00edficos, sejam de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, sejam de ensino regular. A ci\u00eancia adquire nova dimens\u00e3o \n\nquando penetrada pela hist\u00f3ria e pela medita\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica\u201d\n140\n\n. A arma \n\n                                                           \n138\n\n Idem, p. 378. \n139\n\n Jos\u00e9 Reis, al\u00e9m de \u201cAventuras no Mundo da Ci\u00eancia\u201d, livro, segundo ele, voltado ao \n\np\u00fablico adolescente, escreveu mais tr\u00eas livros de divulga\u00e7\u00e3o, desta vez voltados ao p\u00fablico \n\ninfantil: \u201cA cigarra e a formiga\u201d, \u201cAs galinhas do Juca\u201d e \u201cO menino dourado\u201d. No per\u00edodo em \n\nque esteve \u00e0 frente do Departamento do Servi\u00e7o P\u00fablico de S\u00e3o Paulo (DSP), cercado por \ntodos os lados pela burocracia que tanto condenava, Jos\u00e9 Reis refugia-se na literatura: \n\n\u201cMergulhado at\u00e9 os cabelos nos muitos problemas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nunca senti mais \n\nforte em mim o impulso para a poesia; comecei o estudo sistem\u00e1tico de Rilke, com sucessivas \ntentativas de rigorosa tradu\u00e7\u00e3o\u201d. GON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, 2000, p. 14. \n140\n\n Idem, p. 33. \n\n\n\n \n\n77 \n \n\ncentral da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na tentativa de convencer o leigo a fazer \n\nparte do jogo da ci\u00eancia \u00e9 construir uma narrativa\n141\n\n.  \n\nMas, se por um lado a divulga\u00e7\u00e3o apropria-se da literatura para \n\ncompor narrativas amenas e que t\u00eam por fim a comunica\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a cr\u00edtica liter\u00e1ria tamb\u00e9m se sentiu atra\u00edda pelo \n\ndiscurso e m\u00e9todo cient\u00edficos ao longo do s\u00e9culo XX. Caso exemplar \u00e9 o \n\nde Afr\u00e2nio Coutinho, um dos membros fundadores da Liga de Higiene \n\nMental, em 1922, no Rio de Janeiro, e autor de in\u00fameros textos sobre \n\neugenia. Coutinho defendia a n\u00e3o-separa\u00e7\u00e3o entre as humanidades e a \n\nci\u00eancia, entendendo que as recentes descobertas da ci\u00eancia poderiam dar \n\nainda mais f\u00f4lego \u00e0 cr\u00edtica liter\u00e1ria, ao inv\u00e9s de rebaix\u00e1-la a um patamar \n\nmenor. Um dos exemplos empregados era o da neurolingu\u00edstica, que se \n\naproveitando dos conhecimentos da ling\u00fc\u00edstica, contribu\u00eda na cura de \n\ndoen\u00e7as (afasias, gagueiras, etc). O objetivo de Afr\u00e2nio era igualar o \n\nestudo das \u201cletras\u201d ao conhecimento cient\u00edfico e, para isso, pregava que \n\no estudo das humanidades enriquecia o conhecimento humano em igual \n\nmedida aos aperfei\u00e7oamentos tecnol\u00f3gicos. Na aula magna proferida em \n\n1968, que inaugurava a Faculdade de Letras da UFRJ, esse era o tom do \n\ndiscurso de Coutinho: \u201cO frenesi do algarismo recomenda o \n\nrefortalecimento da letra... A ci\u00eancia muda. O m\u00e9todo cient\u00edfico, este \u00e9 \n\num instrumento permanente. E aplic\u00e1vel a todos os dom\u00ednios do \n\nconhecimento, inclusive as ci\u00eancias humanas\u201d\n142\n\n. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio um mergulho na rela\u00e7\u00e3o que Jos\u00e9 Reis \n\nestabelece entre a ci\u00eancia e a literatura, ou, em outras palavras, atrav\u00e9s \n\nde que porta a literatura entra na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A t\u00edtulo de \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m recordar o que pode ter sido o primeiro romance \n\ncient\u00edfico brasileiro. \n\n \n\n                                                           \n141\n\n Jos\u00e9 Reis tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por in\u00fameras tradu\u00e7\u00f5es de livros voltados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, aos \nquais se far\u00e1 refer\u00eancia adiante. Destaca-se, por ora, a tradu\u00e7\u00e3o feita por Reis do livro \n\n\u201cCientistas Famosos\u201d, de reda\u00e7\u00e3o do Scientific American. O livro traz uma compila\u00e7\u00e3o de \n\npequenas biografias de grandes cientistas, entre eles Galileu, Newton, Hooke, Faraday e \n\nDarwin. KONDO, Herbert. Scientific American. Cientistas Famosos. Trad.: Jos\u00e9 Reis. S\u00e3o \n\nPaulo: Ibrasa, 1961. \n142\n\n COUTINHO, Afr\u00e2nio. Letras para o desenvolvimento. In: ____ Universidade, institui\u00e7\u00e3o \ncr\u00edtica. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1977, p. 112, 135. Maria L\u00facia de Barros \n\nCamargo, em trabalho j\u00e1 mencionado, tamb\u00e9m indica a atra\u00e7\u00e3o que as humanidades sentiram \n\npela ci\u00eancia positivista. \u201cOu seja, tal como preconizava o Positivismo, era preciso eleger a \n\u201cci\u00eancia\u201d como o \u00fanico saber v\u00e1lido, em detrimento das \u201chumanidades\u201d, consideradas de \n\ncunho bacharelesco. E o mais curioso \u00e9 que as \u201chumanidades\u201d, para se legitimarem, buscassem \n\n(como ainda buscam) se confundir com as \u201cci\u00eancias\u201d, para n\u00e3o serem confundidas (como o \ns\u00e3o) com as \u201camenidades\u201d, cujo lugar estaria nos populares magazines\u201d, Op. cit, p. 25. \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n4. Da ci\u00eancia e da literatura \n\n \n\nO romance em quest\u00e3o \u00e9 o \u201cO Doutor Benignus\u201d, de Augusto \n\nEm\u00edlio Zaluar, publicado em 1875. Influenciado claramente por Jules \n\nVerne e Camille Flammarion \u2013 ao segundo, ali\u00e1s, o Dr. Benignus envia \n\numa correspond\u00eancia antes de partir para sua aventura \u2013, a obra de \n\nZaluar \u00e9 considerada como o primeiro romance cient\u00edfico brasileiro, \n\nsendo assim anunciado nas apresenta\u00e7\u00f5es que prefaciam a edi\u00e7\u00e3o \n\npublicada pela UFRJ\n143\n\n. O tema da aventura tamb\u00e9m est\u00e1 presente neste \n\nromance do s\u00e9culo XIX. O Dr. Benignus \u00e9 um homem bem-sucedido, \n\ncasado com uma mulher prestativa e que cuida com esmero do lar e dos \n\nfilhos. Por\u00e9m, o padr\u00e3o de vida elevado, a comida farta \u00e0 mesa e a \n\nfam\u00edlia prestimosa n\u00e3o preenchem as ang\u00fastias do protagonista. Tomado \n\npelo esp\u00edrito cient\u00edfico e pelo devotamento a uma causa maior, resolve \n\npartir em caravana pelo interior do Brasil. A comitiva \u00e9 composta por \n\numa grande quantidade de pessoas e de animais, j\u00e1 que a aventura do \n\nDr. Benignus cai no conhecimento popular e, em cima da hora, muitos \n\ndesconhecidos mostram-se dispostos a embarcar na viagem. Mas a \n\nc\u00fapula da caravana \u00e9 composta por apenas quatro integrantes: Dr. \n\nBenignus; M. Fronville, um cientista franc\u00eas de sapi\u00eancia semelhante a \n\ndo protagonista; Jaime River, um jovem ingl\u00eas que teve o pai raptado \n\npor tribos ind\u00edgenas; e Katini, fiel empregado e cozinheiro de Benignus. \n\n                                                           \n143\n\n ZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O doutor benignus. 2 ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994. \nEm texto intitulado \u201cBenigna Ci\u00eancia\u201d, Jos\u00e9 Murilo de Carvalho lembra que o livro de Zaluar \n\nfoi ignorado pela cr\u00edtica da \u00e9poca: \u201cIgnorado pelos principais cr\u00edticos liter\u00e1rios do s\u00e9culo XIX, \ncomo S\u00edlvio Romero e Jos\u00e9 Ver\u00edssimo, o romance apresenta uma originalidade incontest\u00e1vel: \u00e9 \n\no primeiro em nossa literatura a tomar a ci\u00eancia como tema de fabula\u00e7\u00e3o\u201d (p. 7). CARVALHO, \n\nJos\u00e9 Murilo de.  Benigna Ci\u00eancia. Pref\u00e1cio. In: ZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O Doutor \nBenignus. 2 ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994, p. 7-11. J\u00e1 Fernando Lobo Carneiro, no \n\ntexto \u201cComent\u00e1rios ao romance o Doutor Benignus\u201d, refor\u00e7a o pioneirismo da obra no contexto \n\nliter\u00e1rio brasileiro: \u201cO livro se antecipa assim \u00e0 era do desenvolvimento da dirigibilidade dos \nbal\u00f5es, que culminou no in\u00edcio deste s\u00e9culo com os feitos de Santos Dumont. \u00c9 essa mais uma \n\nraz\u00e3o para a coloca\u00e7\u00e3o de O Doutor Benignus como o primeiro romance cient\u00edfico brasileiro\u201d \n\n(p. 17). CARNEIRO, Fernando Lobo. Pref\u00e1cio, op. cit., p. 13-17. A mesma opini\u00e3o defendem \n\nLuisa Massarani e Ildeu de Castro no artigo \u201cAspectos hist\u00f3ricos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \n\nBrasil\u201d. Os autores aproximam a obra de Zaluar \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o telegr\u00e1fica no \n\nBrasil: \u201cEm 1874, com a liga\u00e7\u00e3o telegr\u00e1fica do Brasil com a Europa, por meio do cabo \nsubmarino, os jornais come\u00e7aram tamb\u00e9m a divulgar not\u00edcias mais atualizadas sobre novas \n\nteorias ou descobertas cient\u00edficas. Data dessa \u00e9poca o Doutor Benignus, em 1875, \n\npossivelmente o primeiro livro brasileiro dedicado \u00e0 fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. MASSARANI, Luisa; \nMOREIRA, Ildeu de Castro. Aspectos hist\u00f3ricos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. In: ____ \n\n(apres. e org.). Ci\u00eancia e p\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: \n\nCasa de Ci\u00eancia \u2013 Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do Rio de \nJaneiro. F\u00f3rum de Ci\u00eancia e Cultura, 2002, p. 47. \n\n\n\n \n\n79 \n \n\nA viagem, em princ\u00edpio, tem apenas um objetivo: satisfazer o desejo de \n\nconhecimento do Dr. Benignus, em particular matar a sua curiosidade a \n\nrespeito da exist\u00eancia de vida no sol. O cientista acredita que no interior \n\nbrasileiro pode encontrar lugares privilegiados de onde poderia observar \n\no sol e os planetas do sistema solar e, assim, resolver o enigma. Mas um \n\nsegundo objetivo, n\u00e3o menos importante para a narrativa, tamb\u00e9m passa \n\na fazer parte dos prop\u00f3sitos da excurs\u00e3o: resgatar o pai de Jaime River, \n\nque est\u00e1 sob o dom\u00ednio de tribos selvagens. Durante a viagem, a m\u00e3e e a \n\nirm\u00e3 de River permanecem amparadas na casa de Benignus, sob os \n\ncuidados de sua esposa.  \n\nApesar do car\u00e1ter ficcional de muitas de suas passagens, o \n\nromance leva em considera\u00e7\u00e3o as descobertas cient\u00edficas \n\ncontempor\u00e2neas \u00e0 \u00e9poca\n144\n\n. Da mesma forma, as in\u00fameras descri\u00e7\u00f5es da \n\nfauna e da flora brasileiras, em especial as de Minas Gerais e Goi\u00e1s, s\u00e3o \n\nigualmente fidedignas. O que chama a aten\u00e7\u00e3o na obra de Zaluar \u00e9 que \n\nembora a miss\u00e3o de Benignus seja de investiga\u00e7\u00e3o, ou seja, de avan\u00e7ar \n\npor locais in\u00f3spitos \u00e0 procura de plantas e animais desconhecidos \u2013 \u00e0 \n\nparte o mist\u00e9rio da vida no sol \u2013, ao longo da excurs\u00e3o o protagonista \n\napenas confirma informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 sabidas previamente. Se eventualmente \n\ndesconhece alguma esp\u00e9cie, Benignus \u00e9 prontamente acudido por \n\nFronville, o s\u00e1bio franc\u00eas, que lhe repassa a informa\u00e7\u00e3o. A aventura de \n\nconhecimento converte-se em aventura de re-conhecimento. N\u00e3o h\u00e1 \n\nintemp\u00e9rie que abale o Dr. Benignus bem como n\u00e3o h\u00e1 animal selvagem \n\nque o amedronte. Em todas as situa\u00e7\u00f5es de dificuldade, o protagonista j\u00e1 \n\nsabe exatamente como proceder. A surpresa do humilde Katini, o \n\ncozinheiro, parte justamente desse pressuposto:  \n \n\nO que mais me admira que a pr\u00f3pria floresta, \n\ninterrompeu Katini, \u00e9 como meu amo pode \n\nconservar na mem\u00f3ria t\u00e3o grande n\u00famero de \n\nnomes b\u00e1rbaros, sem os confundir uns com os \n\noutros? Mas veja meu amo que \u00e9 o saber. Eu, \n\napesar de n\u00e3o entender quase nada do que me est\u00e1 \n\n                                                           \n144\n\n Entre elas, por exemplo, as evolucionistas e de sele\u00e7\u00e3o natural de Charles Darwin. Uma \npassagem do escudeiro Katini refor\u00e7a e ilustra essa possibilidade. Katini era o respons\u00e1vel por \n\norganizar e preparar todas as refei\u00e7\u00f5es. Embora o estoque de alimentos fosse grande, em \n\nmuitos momentos o cozinheiro tinha que preparar a alimenta\u00e7\u00e3o segundo os animais que eram \nca\u00e7ados na floresta. Entre eles, Katini poupa apenas um, o macaco: \u201cO medo de ser \n\nantrop\u00f3fago, acudiu Katini, devorando sem respeito a carne provavelmente de algum de meus \n\nantepassados... em linha transversal\u201d. ZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O Doutor Benignus. 2 ed. \nRio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994, p. 202. \n\n\n\n \n\n80 \n \n\ndizendo, vou-me interessando e tomando gosto \n\nnestas cousas\n145\n\n. \n\n \n\nMais do que a magnanimidade da floresta, o que enche os olhos do fiel \n\nescudeiro \u00e9 a capacidade que tem o protagonista de identificar todas as \n\nesp\u00e9cies, de reconhec\u00ea-las, de dar-lhes os nomes. Durante as longas \n\ncaminhadas pela floresta, o Dr. Benignus, por vezes, interrompe-se \n\nfrente a alguma esp\u00e9cie e repete o procedimento: olha, medita e nomeia. \n\nA ideia de ci\u00eancia que perpassa o romance \u00e9 a de que o sonho da ci\u00eancia \n\nde dar nome a todas as coisas \u00e9 realiz\u00e1vel. A tradi\u00e7\u00e3o naturalista da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e cataloga\u00e7\u00e3o da natureza encontra-se fortemente presente. \n\nO Dr. Benignus, leitor dos s\u00e1bios do passado e atualizado com os \n\navan\u00e7os da ci\u00eancia do presente, parte pela floresta brasileira j\u00e1 tendo na \n\ncabe\u00e7a aquilo que vai encontrar. N\u00e3o por acaso, alguns dos s\u00e1bios \n\nadmirados pelo protagonista, especialmente os franceses, j\u00e1 haviam \n\ntrilhado os mesmos caminhos por terras brasileiras em anos anteriores.  \n\nAl\u00e9m do conhecimento \u201cenciclop\u00e9dico\u201d de Benignus, a \n\nadmira\u00e7\u00e3o de Katini merece aten\u00e7\u00e3o. A surpresa do cozinheiro n\u00e3o \u00e9 \n\nfruto apenas da demonstra\u00e7\u00e3o impec\u00e1vel de conhecimento do amo, mas \n\nda forma como ele pr\u00f3prio se deixa atrair por informa\u00e7\u00f5es t\u00e3o ardorosas. \n\nO conhecimento de Benignus \u00e9 t\u00e3o sedutor que, mesmo sem entender \n\nnada, como admite Katini, o empregado tem a curiosidade agu\u00e7ada e \n\ntoma gosto pelo assunto. A divulga\u00e7\u00e3o de Benignus \u00e9 eficiente e o \n\nempregado n\u00e3o precisa conhecer o tema para se sentir atra\u00eddo pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es recebidas. Ou ainda: o gesto de quem domina o \n\nconhecimento \u2013 nomeia, explica e classifica \u2013 \u00e9 t\u00e3o esclarecedor que n\u00e3o \n\nexige dados suplementares. Mas os papeis n\u00e3o se invertem. Para voltar \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, Katini maravilha-se com os desvelamentos feitos pelo \n\nmestre, mas n\u00e3o vai al\u00e9m da superf\u00edcie, j\u00e1 que o \u201cenlevo do gozo \n\nespiritual est\u00e1 portanto reservado unicamente ao homem que sabe\u201d\n146\n\n. \n\nSegundo afirma Benignus em um de seus mon\u00f3logos, h\u00e1 duas formas de \n\nver os objetos circundantes: a do homem comum e a do cientista. A \n\nprimeira, a do homem comum, n\u00e3o vai al\u00e9m das formas vis\u00edveis da \n\nmat\u00e9ria e se restringe ao aparato acanhado dos sentidos. No caso do \n\ncientista, \u201co esp\u00edrito interroga a origem rec\u00f4ndita das cousas, observa, \n\ncompara, calcula, e chega a devassar muitas vezes os segredos, que \n\n                                                           \n145\n\n Idem, p. 69. \n146\n\n Idem, p. 176. \n\n\n\n \n\n81 \n \n\npareciam impenetr\u00e1veis, das grandes leis universais\u201d\n147\n\n. Mas a \n\ncapacidade de perscrutar os objetos diversamente ao homem comum n\u00e3o \n\n\u00e9 suficiente para elevar espiritual e moralmente o homem do saber. Ele \n\ntem uma miss\u00e3o a cumprir. \n\n Quando o romance aproxima-se do fim, o Dr. Benignus descobre, \n\nno meio da floresta, um enorme aer\u00f3lito. O formato \u00e9 quase o de uma \n\nrocha, preto, s\u00f3lido, largo, por\u00e9m n\u00e3o muito alto. Diante dessa pe\u00e7a rara, \n\nproveniente sabe-se l\u00e1 de qual parte do universo, o protagonista \n\ninterrompe momentaneamente a comitiva e diz que pretende passar a \n\nnoite no local a fim de analisar detidamente o aer\u00f3lito. Benignus insiste \n\nque pretende ficar sozinho, mas Katini recusa-se a deixar o amo isolado \n\nno meio da floresta e, naquela noite, a caravana monta acampamento ao \n\nredor do objeto sideral. A esperan\u00e7a de Benignus era de que aquela \n\nmassa mineral pudesse lhe dar alguma dica, um m\u00edsero vest\u00edgio que \n\nfosse, a respeito da exist\u00eancia ou n\u00e3o de vida no sol. Mas depois de \n\nmuito conjeturar, o s\u00e1bio n\u00e3o resiste ao cansa\u00e7o e adormece. Se a \n\nresposta n\u00e3o veio na vig\u00edlia, viria no sonho. Assim que adormece, surge \n\numa apari\u00e7\u00e3o \u201cluminosa, semelhante ao que se pode idear de mais \n\nperfeito na forma humana, massa c\u00f3smica, esp\u00e9cie de chama cor de \n\nouro\u201d\n148\n\n diante de Benignus. A apari\u00e7\u00e3o diz ter vindo de longe e, \n\nembora responda afirmativamente a respeito da exist\u00eancia de vida no \n\nsol, lembra que para deus n\u00e3o h\u00e1 dist\u00e2ncias e que a origem dos viventes \n\n\u00e9 a mesma. \u201cN\u00f3s, os viventes, seja de que mundo formos temos todos a \n\nmesma origem; o esp\u00edrito \u00e9 inalter\u00e1vel, a forma \u00e9 que apenas varia\u201d\n149\n\n.  \n\nO fantasma resplandecente n\u00e3o apenas coloca fim ao mist\u00e9rio \n\nsobre a vida no sol como acrescenta que a preocupa\u00e7\u00e3o de Benignus n\u00e3o \n\n\u00e9 das mais relevantes. Sim, existe vida no sol, mas a origem dos \n\nhabitantes do astro rei \u00e9 a mesma dos viventes terr\u00e1queos. Pode at\u00e9 ser \n\nque os moradores do sol sejam mais avan\u00e7ados, mas o seu grau de \n\nevolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de uma constitui\u00e7\u00e3o superior (a origem \u00e9 \n\na mesma), mas por terem compreendido mais rapidamente que os \n\nmoradores da Terra os motivos que tornam o homem elevado \n\nmoralmente e o conduzem \u00e0 felicidade. \u201cSe ainda h\u00e1 no universo \n\nhumanidades inferiores, \u00e9 porque elas n\u00e3o puderam compreender em \n\n                                                           \n147\n\n Idem, p. 176. Essa outra passagem, na qual Benignus observa a comitiva a certa dist\u00e2ncia, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 ilustrativa. \u201cObservara o s\u00e1bio em perp\u00e9tua guerra, em luta desesperada e \n\npermanente, de um lado um pequeno grupo representante da supremacia da intelig\u00eancia, e de \noutro a resist\u00eancia inconsciente da for\u00e7a predominante e esmagadora da ignor\u00e2ncia\u201d. Idem, p. \n\n93. \n148\n\n Idem, p. 293. \n149\n\n Idem, p. 294. \n\n\n\n \n\n82 \n \n\ntoda a sua plenitude a felicidade do bem\u201d\n150\n\n. Mas, se as origens s\u00e3o \n\nid\u00eanticas, o que falta ao habitante da Terra para que alcance a mesma \n\nestatura moral dos habitantes do sol? Em que aspectos exatamente os \n\nmoradores do sol mostram-se mais evolu\u00eddos que os da Terra? E, \n\nfinalmente, a pergunta cabal: a que deve se dedicar o homem da Terra \n\npara que possa atingir a evolu\u00e7\u00e3o moral e a felicidade? A resposta da \n\napari\u00e7\u00e3o luminosa n\u00e3o deixa d\u00favidas: \n \n\nMas entre os meios eficazes de elevar o homem \n\nteu semelhante ao seu aperfei\u00e7oamento espiritual, \n\nque \u00e9 tamb\u00e9m moralmente o seu ponto objetivo, \n\nconsiste o principal na fecunda e nobre miss\u00e3o de \n\nque te encarregaste, isto \u00e9, vulgarizar os \n\nresultados da ci\u00eancia e fazer subir por esse meio o \n\nn\u00edvel intelectual do povo. Os prazeres f\u00fateis \n\narrastam a dissipa\u00e7\u00e3o do tempo e s\u00e3o geralmente \n\nconseq\u00fc\u00eancia da ignor\u00e2ncia, enquanto os gozos \n\nque resultam do saber, prolongam a vida e \n\njustificam a grandeza de seu fim na obra sublime \n\nda cria\u00e7\u00e3o\n151\n\n. \n\n \n\nO recado da apari\u00e7\u00e3o \u00e9 claro: mais importante do que prospectar \n\na exist\u00eancia de vida no sol \u00e9 compartilhar o que se sabe com os outros \n\nhomens e elevar o n\u00edvel intelectual do povo. Os homens s\u00e3o todos iguais \n\ndiante do poder maior da cria\u00e7\u00e3o, nas\u00e7a ele nos confins do universo, no \n\nsol ou na Terra. \u00c9 in\u00fatil dedicar-se por muito tempo \u00e0 busca por formas \n\nde vidas diferentes. Elas podem at\u00e9 variar nas formas, mas a sua origem \n\n\u00e9 a mesma. N\u00e3o \u00e9 exagerado supor que a apari\u00e7\u00e3o luminosa censure, de \n\nalguma forma, os excessos de Benignus em suas divaga\u00e7\u00f5es. A apari\u00e7\u00e3o \n\nimp\u00f5e limite \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o do protagonista, corrige a sua rota de \n\npensamento. Mais relevante do que procurar por algo que possivelmente \n\nnunca ir\u00e1 encontrar, \u00e9 compartilhar aquilo que j\u00e1 se sabe. O trabalho de \n\nBenignus \u00e9 investigar as esp\u00e9cies da natureza, catalog\u00e1-las e lev\u00e1-las ao \n\nconhecimento do grande p\u00fablico. Esse trabalho, o da classifica\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, n\u00e3o deixa de ser uma forma de ainda prestar rever\u00eancia ao \n\npoder sobrenatural que a criou. A divaga\u00e7\u00e3o de Benignus tem de ser \n\ninterrompida quando passa a colocar em xeque a origem comum da \n\ncria\u00e7\u00e3o. Neste sentido, descobrir que h\u00e1 vida no sol ou em algum outro \n\nrec\u00f4ndito do universo pode fazer supor a exist\u00eancia de um outro deus \n\n                                                           \n150\n\n Idem, p. 294. \n151\n\n Idem, p. 295. \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nou, o que d\u00e1 quase no mesmo, reconhecer que h\u00e1 estrelas e planetas no \n\nuniverso sobre as quais o deus criador n\u00e3o tem nenhuma inger\u00eancia. Se \n\ndeus criou o mundo e \u00e9 a origem de todas as esp\u00e9cies, supor que existam \n\nseres viventes que n\u00e3o foram criados por ele \u00e9, automaticamente, fazer \n\nruir a unicidade de seu poder. Afinal, a partir do momento que se admite \n\na exist\u00eancia de formas de vida de origens diferentes, ou seja, geradas por \n\nmais de um deus, torna-se tentador especular que, ao inv\u00e9s de dois ou \n\ntr\u00eas deuses, pode n\u00e3o haver nenhum. \u00c9 por isso que, ao se apresentar, a \n\napari\u00e7\u00e3o se apressa em explicar de onde vem e de garantir que, embora \n\nhabite a milh\u00f5es de quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia da Terra, tem a mesma \n\norigem de Benignus\n152\n\n. Diante do recado direto, Benignus acata a ordem \n\ne faz voto de devotamento: \u201cA impress\u00e3o, por\u00e9m, que este sonho deixou \n\nna mem\u00f3ria do s\u00e1bio, \u00e9 que n\u00e3o havia decerto apagar-se nunca. Creu \n\nnaquela singular revela\u00e7\u00e3o e sentiu acrisolar em sua alma o amor da \n\nci\u00eancia e a ideia absoluta do bem\u201d\n153\n\n. Benignus sempre esteve \n\npreocupado com a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n154\n\n. A mensagem da apari\u00e7\u00e3o, \n\nportanto, refor\u00e7a que um s\u00e1bio como ele, de esp\u00edrito elevado, ser\u00e1 mais \n\nproveitoso \u00e0 humanidade levando sua sabedoria aos incultos do que \n\nprocurando caminhos que ponham em d\u00favida a cria\u00e7\u00e3o divina.  \n\nNa mesma linha, Adriana Rodr\u00edguez P\u00e9rsico afirma que, como o \n\npr\u00f3prio nome do protagonista j\u00e1 subentende (\u201cBenignus\u201d), o romance \n\npostula a reconcilia\u00e7\u00e3o das disciplinas e saberes que comumente \n\ndisputam os territ\u00f3rios da f\u00e9 e da ci\u00eancia. \u201cEn otras palabras, se acepta \n\nsin vacilar la hip\u00f3tesis cient\u00edfica de la coexistencia de mundos habitados \n\npara desplazar los intereses de la trama hacia otros ejes, entre ellos, la \n\nconciliaci\u00f3n de ciencia y religi\u00f3n y la antig\u00fcedad de la vida \n\n                                                           \n152\n\n \u201cN\u00e3o penses, por\u00e9m, continuou a vis\u00e3o, que por vir de t\u00e3o longe estive mais perto de Deus \n\ndo que tu, porque para o Criador n\u00e3o h\u00e1 proximidades, porque n\u00e3o h\u00e1 dist\u00e2ncias. Ele est\u00e1 \n\npresente conosco nesta hora como quando est\u00e1vamos afastados por milh\u00f5es de l\u00e9guas. Ele \u00e9 no \ntempo o passado e o futuro e no espa\u00e7o o infinito... Dr. Benignus, prosseguiu o luminoso \n\nfantasma, as palavras misteriosas que encontraste na folha de papiro s\u00e3o verdadeiras, o Sol \u00e9 \n\nhabitado, porque Deus n\u00e3o criou tantos mundos para servirem apenas de espet\u00e1culo ao ex\u00edguo \n\nplaneta que habitas\u201d. Idem, p. 294. Contraponto interessante a esse ponto vista pode ser lido \n\nem \u201cA hist\u00f3ria do diabo\u201d, de Vil\u00e9m Flusser. Para o fil\u00f3sofo tcheco-brasileiro, \u00e9 justamente \n\ndeus (ou o diabo) que cria o espa\u00e7o e o tempo e d\u00e1 in\u00edcio ao conhecimento: ci\u00eancia, arte, \nfilosofia, etc. FLUSSER, Vil\u00e9m. A hist\u00f3ria do diabo. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n153\n\n Idem, p. 295. \n154\n\n \u201c... mas antes o Dr. Benignus pertencia a essa classe de simp\u00e1ticos cultores da ci\u00eancia, que \nse dedicam ao estudo dos fen\u00f4menos da natureza com uma abnega\u00e7\u00e3o pessoal levada at\u00e9 ao \n\nhero\u00edsmo, e tornam-se, por seus escritos, acess\u00edveis a todas as compreens\u00f5es, os verdadeiros \n\npropagadores das descobertas e das conquistas, que tanto adiantam e utilizam os progressos da \nind\u00fastria e da civiliza\u00e7\u00e3o em geral\u201d. Idem, p. 125. \n\n\n\n \n\n84 \n \n\namericana\u201d\n155\n\n. P\u00e9rsico tamb\u00e9m reconhece que a posi\u00e7\u00e3o exc\u00eantrica de \n\nBenignus de observador que explica os fen\u00f4menos naturais e sociais \n\nmant\u00e9m a esperan\u00e7a que a t\u00e9cnica conduza a humanidade \u00e0 perfei\u00e7\u00e3o. \n\nA solu\u00e7\u00e3o do romance \u00e9 gerada por nova apari\u00e7\u00e3o. Mas desta vez \n\nela n\u00e3o vem de regi\u00f5es distantes do universo e com formas \n\nfantasm\u00e1ticas, mas \u00e9 fruto do desenvolvimento da t\u00e9cnica. Como j\u00e1 se \n\ndisse, o segundo objetivo da incurs\u00e3o pelo interior brasileiro, \u00e0 parte o \n\ninteresse imaginativo de Benignus, \u00e9 salvar o pai de Jaime River, que \n\nestava sob o poder de uma tribo ind\u00edgena. Chegada a comitiva \u00e0 aldeia \n\nonde est\u00e1 preso o ingl\u00eas, a negocia\u00e7\u00e3o com o cacique resulta \n\ncomplicada. O chefe da tribo n\u00e3o quer abrir m\u00e3o do europeu, pois \n\ngarante que a sua presen\u00e7a trouxe benef\u00edcios generosos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da \n\ntribo e \u00e0 sa\u00fade dos \u00edndios. Quando n\u00e3o havia mais possibilidade de \n\ndi\u00e1logo poss\u00edvel, a solu\u00e7\u00e3o cai do c\u00e9u. O amigo norte-americano de \n\nBenignus, que por meio de correspond\u00eancia prometera ir ao encontro da \n\ncomitiva, aterrissa no local \u00e0 bordo de um moderno dirig\u00edvel. N\u00e3o era a \n\ninten\u00e7\u00e3o do norte-americano passar por aquela regi\u00e3o, mas a mudan\u00e7a \n\nrepentina do vento obrigou-o a um pouso for\u00e7ado. Tudo estava \n\nresolvido. Os \u00edndios espantam-se com a geringon\u00e7a desconhecida e, \n\nfrente ao espanto dos selvagens, Benignus promete-lhes que a apari\u00e7\u00e3o \n\nmonstruosa jamais retornar\u00e1 ao local caso libertem o ingl\u00eas. Os \u00edndios \n\naceitam prontamente o pacto e libertam o europeu. Todos s\u00e3o salvos \n\npela ci\u00eancia. Ou ainda: um cientista brasileiro, auxiliado por um s\u00e1bio \n\nfranc\u00eas, salva um ingl\u00eas da morte recorrendo \u00e0 tecnologia norte-\n\namericana. \u201cBendito sejas, meu Deus, disse o velho mission\u00e1rio pondo \n\nas m\u00e3os e ajoelhando sobre a terra, que fazes com o que a ci\u00eancia seja \n\num dos maiores instrumentos de teu poder!\u201d\n156\n\n.  \n\n \n\n4.1 Da ci\u00eancia e da literatura, em Jos\u00e9 Reis \n\n  \n\nSe o \u201cDoutor Benignus\u201d \u00e9 um romance cient\u00edfico, pode, tamb\u00e9m, \n\nser considerado um romance de divulga\u00e7\u00e3o. \u00c0 parte as pitadas de fic\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, entre elas a descida do dirig\u00edvel norte-americano que resolve \n\na narrativa, o romance visa mais a anunciar as maravilhas que a ci\u00eancia \n\nest\u00e1 por fazer no tempo que se aproxima do que problematizar o \n\ndesenvolvimento da tecnologia que, com velocidade assustadora, \n\n                                                           \n155\n\n RODR\u00cdGUEZ P\u00c9RSICO, Adriana. Relatos de \u00e9poca: una cartograf\u00eda de Am\u00e9rica Latina: \n\n1880-1920. 1 ed. Rosario: Beatriz Viterbo, 2008, p. 345. \n156\n\n ZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O Doutor Benignus. 2 ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994, \np. 334. \n\n\n\n \n\n85 \n \n\ncome\u00e7ava a mudar a vida das pessoas. Este segundo aspecto, ali\u00e1s, \u00e9 \n\npouco ou nada contemplado no romance. \u00c9 por isso que \u201cBenignus\u201d \n\npode ser avaliado como romance de divulga\u00e7\u00e3o: constr\u00f3i uma narrativa \n\npara falar bem da ci\u00eancia. A breve exposi\u00e7\u00e3o dessa obra pioneira na \n\nliteratura nacional visa introduzir a an\u00e1lise dos meios empregados pelos \n\ndivulgadores da ci\u00eancia na apropria\u00e7\u00e3o da literatura quando da \n\ncoloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica do trabalho de difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Na \n\ntentativa de esclarecer e desdobrar essa rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e literatura, \n\ncabe voltar a Jos\u00e9 Reis e pontuar como o jornalista carioca concebe a \n\nquest\u00e3o, partindo, al\u00e9m de seus textos te\u00f3ricos, de algumas das obras de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o por ele escritas e traduzidas.  \n\n O exemplo de Cristo como proto-divulgador, ou melhor, as \n\nestrat\u00e9gias utilizadas pelo filho de deus em sua prega\u00e7\u00e3o como \n\nprenunciadoras do que hoje se apresenta como m\u00e9todo exemplar de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 d\u00e1 pistas da forma como a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e \n\nliteratura \u00e9 encarada por Jos\u00e9 Reis. Sendo assim, dar car\u00e1ter liter\u00e1rio a \n\num texto de divulga\u00e7\u00e3o significa elaborar uma narrativa que tem por fim \n\nabrandar o conte\u00fado do texto e deix\u00e1-lo mais diger\u00edvel ao paladar pouco \n\nexperimentado do leigo. Ou seja: a literatura, utilizada como meio de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, atua como facilitador de entendimento na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre divulgador e leigo. Sempre que o tema se mostre espinhoso, \n\nrecorrer \u00e0 literatura constitui-se excelente estrat\u00e9gia no trabalho de levar \n\no assunto ao grande p\u00fablico. A literatura torna-se \u201cinofensiva\u201d, para \n\nlembrar o termo utilizado por Maurice Blanchot\n157\n\n, ou seja, a linguagem \n\nliter\u00e1ria se funde \u00e0 linguagem comum e perde a pot\u00eancia que lhe \u00e9 \n\ninerente. Assim como outros campos do saber, a literatura deve trabalhar \n\nem favor da ci\u00eancia.  \n\n O texto que Jos\u00e9 Reis escreve como introdu\u00e7\u00e3o ao livro \u201cCi\u00eancia \n\ne Mitos\u201d\n158\n\n, compila\u00e7\u00e3o de escritos de cientistas acerca da situa\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia contempor\u00e2nea, de responsabilidade da Unesco, contribui no \n\nentendimento da quest\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o intitula-se \u201cCi\u00eancia no mundo \n\nmoderno\u201d. Argumenta Reis que o estreitamento da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia \n\ne humanismo ajuda no controle dos excessos da ci\u00eancia. Ainda sob o \n\nefeito da bomba at\u00f4mica \u2013 o livro \u00e9 de 1975 \u2013, o divulgador reconhece \n\nque, embora os cientistas n\u00e3o sejam os respons\u00e1veis pelas explos\u00f5es, \n\npois n\u00e3o est\u00e1 a cargo dos especialistas a aplica\u00e7\u00e3o direta dos \n\n                                                           \n157\n\n BLANCHOT, Maurice. O livro por vir. Trad.: Leyla Perrone-Mois\u00e9s. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2005.  \n158\n\n WUKMIR, Jorge (org.). Ci\u00eancia e mitos. Introdu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Reis. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1975. \n\n\n\n \n\n86 \n \n\ndescobrimentos, eles n\u00e3o est\u00e3o imunes de responsabilidade, j\u00e1 que \n\nmuitas vezes aceitam aliar-se promiscuamente a pol\u00edticos de honestidade \n\nduvidosa, que v\u00eam a se aproveitar dos avan\u00e7os cient\u00edficos de maneira \n\ndestrutiva\n159\n\n. Logo, diminuir a dist\u00e2ncia entre as duas \u00e1reas (ci\u00eancia e \n\nhumanidades) significa, para Reis, \u201cevitar o abismo que a vertiginosa \n\namplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o meio f\u00edsico enseja\u201d\n160\n\n. Para o \n\ndivulgador, trata-se, grosso modo, de \u201chumanizar\u201d a ci\u00eancia, ou seja, \n\nfazer entender que os m\u00e9todos utilizados na obten\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico n\u00e3o se diferem dos empregados pelos pesquisadores das \n\nhumanidades e, no limite, pelos artistas. Uma \u201cci\u00eancia humana\u201d, para \n\nJos\u00e9 Reis, implica em dois aspectos: 1) aproveitar os recursos \n\ntecnol\u00f3gicos em favor da humanidade, ou seja, com fins pac\u00edficos, e \n\nneste sentido uma boa dose de conhecimentos provenientes de outros \n\ncampos do saber \u2013 como a literatura, a filosofia e a sociologia \u2013 tem \n\ncontribui\u00e7\u00e3o decisiva no processo; assim, os cientistas n\u00e3o devem se \n\nlimitar \u00e0 sua \u00e1rea de conhecimento especializado, mas necessitam \n\nampliar o curr\u00edculo, lendo literatura, pensando filosoficamente, \n\nadmirando a arte, etc. 2) a figura do cientista deve ser pintada como \n\n\u201cpessoa normal\u201d, fal\u00edvel, que embora ocupe grande parte do tempo com \n\npesquisas de laborat\u00f3rio e desenvolva conhecimento de extrema \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 apenas um trabalhador comum, como qualquer outro, e \n\nque se opta pela vida reclusa, \u00e9 para pensar solu\u00e7\u00f5es que livrem os \n\nmales da humanidade. Em suma: humanizar a ci\u00eancia, quanto ao \n\ncientista, \u00e9 evitar cham\u00e1-lo de alienado. Mesmo fechado em seu \n\nlaborat\u00f3rio, o cientista sabe exatamente o que acontece fora dele e \n\ntrabalha justamente para resolver os problemas que os cr\u00edticos julgam \n\nque ele ignora. E mais: o trabalho recluso do laborat\u00f3rio n\u00e3o torna a \n\natividade cient\u00edfica menos imaginativa e criadora. Embora Jos\u00e9 Reis \n\ndeixe claro que o m\u00e9todo cient\u00edfico exija mais precis\u00e3o e apele mais \u00e0 \n\n                                                           \n159\n\n No texto intitulado \u201cResponsabilidade social dos cientistas\u201d, publicado em abril de 1956, \n\nem Anhembi, Jos\u00e9 Reis, baseado no mais recente relat\u00f3rio da Antioch College de Yellow \n\nSprings, de Ohio, diz que o desenvolvimento da ci\u00eancia \u00e9 cumulativo e internacional, ou seja, \n\nque as descobertas e avan\u00e7os t\u00e9cnicos ocorrem simultaneamente em diversas partes do mundo, \n\nsendo imposs\u00edvel controlar os seus resultados imediatos ou propor um plano de interrup\u00e7\u00e3o \n\npara as pesquisas, j\u00e1 que nenhuma na\u00e7\u00e3o aceitaria frear seu avan\u00e7o cient\u00edfico. O coment\u00e1rio \ntem em vista a bomba at\u00f4mica. Assim, Jos\u00e9 Reis conclui que os cientistas devem seguir o seu \n\ntrabalho, posto que o progresso da ci\u00eancia \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da esp\u00e9cie humana enquanto \n\nente da Cria\u00e7\u00e3o, cabendo aos homens confiarem uns nos outros para que se fa\u00e7a uso pac\u00edfico \nda ci\u00eancia. REIS, Jos\u00e9. Responsabilidade social dos cientistas. Anhembi. Ano VII, n. 65. S\u00e3o \n\nPaulo: Anhembi, abril de 1956, p. 382-385. \n160\n\n REIS, Jos\u00e9. A ci\u00eancia no mundo moderno. In: WUKMIR, Jorge (org.). Ci\u00eancia e mitos. \nIntrodu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Reis. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1975, p. 13. \n\n\n\n \n\n87 \n \n\nraz\u00e3o, e portanto seja mais verdadeiro que os demais, o cientista, por \n\nvezes, tamb\u00e9m recorre \u00e0 sorte e ao acaso. Uma ci\u00eancia humana \u00e9 a que \n\nv\u00ea no cientista um artista de laborat\u00f3rio. \u201cTem-se abandonado aos \n\npoucos, com efeito, a vis\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico como r\u00edgido sistema \n\nque pouco deixaria \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o, em favor da que v\u00ea nesse processo de \n\ndescoberta a a\u00e7\u00e3o dominante do intuicionismo hipot\u00e9tico-dedutivo\u201d\n161\n\n. \n\n O momento hist\u00f3rico eleito por Jos\u00e9 Reis como exemplar n\u00e3o \n\npoderia ser mais significativo segundo o que acaba de ser dito: o \n\nRenascimento. Muito menos a escolha do homem modelo: Leonardo Da \n\nVinci\n162\n\n. Mas o Da Vinci de Jos\u00e9 Reis n\u00e3o \u00e9 o mesmo de Paul Val\u00e8ry. \n\nPara Reis, o renascimento, pai do humanismo, nasce de bra\u00e7os dados \n\ncom a ci\u00eancia, o que \u00e9 suficiente para consumar a inseparabilidade entre \n\nambos. O cientista ideal de Jos\u00e9 Reis resume-se a um homem brilhante \n\nno espa\u00e7o do laborat\u00f3rio, ou seja, que trabalhe duramente para o \n\nprogresso da ci\u00eancia, mas ao mesmo tempo saiba admirar a beleza de \n\num quadro, de uma obra cl\u00e1ssica de literatura ou de uma sinfonia de \n\nBeethoven. A proposta de Friedrich Schiller de uma educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \n\ndo homem toca a quest\u00e3o, na medida em que recomenda a suspens\u00e3o da \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o alto e baixo na natureza humana, pois para o fil\u00f3sofo \n\nalem\u00e3o \u00e9 t\u00edpico do homem a separa\u00e7\u00e3o entre ambos. \u201cNuma palavra: n\u00e3o \n\nexiste maneira de fazer racional o homem sens\u00edvel sem torn\u00e1-lo antes \n\nest\u00e9tico\u201d\n163\n\n. Para Schiller, o correto exerc\u00edcio da raz\u00e3o e o \n\naprimoramento moral do homem s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias naturais da vida \n\nest\u00e9tica, j\u00e1 que o homem s\u00f3 vive plenamente quando joga. \u201cA forma\u00e7\u00e3o \n\nda sensibilidade \u00e9, portanto, a necessidade mais premente da \u00e9poca, n\u00e3o \n\napenas porque ela vem a ser um meio de tornar o conhecimento \n\nmelhorado eficaz para a vida, mas tamb\u00e9m porque desperta para a \n\npr\u00f3pria melhora do conhecimento\u201d \n164\n\n.  \n\nPara que a imagem do cientista n\u00e3o gere repuls\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\nacrescentar que o m\u00e9todo cient\u00edfico embora essencialmente racional, \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas racional. A parte racional e verdadeiramente irrefut\u00e1vel do \n\n                                                           \n161\n\n Idem, p. 9. \n162\n\n O mesmo ponto de vista \u00e9 defendido por Laurence M. Gould, no artigo \u201cA ci\u00eancia e o \n\nhumanismo do nosso tempo\u201d, inclu\u00eddo no livro \u201cCi\u00eancia e Mitos\u201d, op. cit. Segundo Laurence, a \n\nunidade entre ci\u00eancia e humanismo, que come\u00e7ou com os gregos e se perdeu durante s\u00e9culos, \nretornou com for\u00e7a no Renascimento. \u201cPrecisamos de humanistas que abarquem no seu sonho \n\ndo mundo o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico do momento, pois sem eles n\u00e3o haver\u00e1 mundo\u201d \n\n(p. 46). \n163\n\n SCHILLER, Friedrich. A educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do homem: numa s\u00e9rie de cartas. Trad.: Roberto \n\nSchwarz e M\u00e1rcio Suzuki. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 1989, p. 117. Schiller \u00e9 frequentemente \n\ncitado por Jos\u00e9 Reis. \n164\n\n Idem, p.51. \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nconhecimento \u00e9 o resultado. Mas as etapas do percurso n\u00e3o est\u00e3o imunes \n\nde obst\u00e1culos e dificuldades: \n \n\n... o pr\u00f3prio ato de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que se \u00e9 \n\ndepois objeto de verifica\u00e7\u00f5es e controles \n\nrigoros\u00edssimos, nasce carregado de emo\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nquase um ato sentimental ou est\u00e9tico. Que \n\ndiferen\u00e7a entre m\u00e9todo cient\u00edfico segundo os \n\nlivros elementares, que pretendem ensinar a \n\nproduzir ci\u00eancia, e o processo como de fato \n\nacontece, feito de imagina\u00e7\u00e3o, de inspira\u00e7\u00e3o, de \n\narroubo, de sonho!\n165\n\n.  \n\n \n\nO cientista \u00e9 um artista racional. E por que n\u00e3o dizer um artista \n\nbrilhante, pois o seu trabalho tem como resultado a obra perfeita, que \n\nn\u00e3o deixa d\u00favidas e deve ser aceita por todos. Quando o pr\u00f3prio \n\ncientista fala da ci\u00eancia, ele mede as palavras e controla os argumentos. \n\nQuando se tratou do conceito de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, isso ficou claro: \n\nas informa\u00e7\u00f5es repassadas ao leigo devem navegar pela superf\u00edcie e, ao \n\nmesmo tempo, transmitir a sensa\u00e7\u00e3o da profundidade. A quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o deve ser a maior poss\u00edvel, pois \u00e9 um direito do leigo saber o \n\nque a ci\u00eancia tem produzido, mesmo sabendo que ela (a informa\u00e7\u00e3o) \n\nsempre estar\u00e1 aqu\u00e9m do suficiente para o leigo compor um ju\u00edzo cr\u00edtico. \n\nNo caso do esfor\u00e7o de Jos\u00e9 Reis em pintar o m\u00e9todo cient\u00edfico com \n\ncores agrad\u00e1veis, o procedimento \u00e9 o mesmo: a ludicidade da figura do \n\ncientista tem como limite a racionalidade do seu trabalho. A express\u00e3o \n\n\u201cobjeto de verifica\u00e7\u00f5es e controles rigoros\u00edssimos\u201d d\u00e1 mostra disso. \n\nAssim como o limite da imagina\u00e7\u00e3o de Benignus \u00e9 imposto pela \n\napari\u00e7\u00e3o quando ele passa a sondar a exist\u00eancia de vida no sol, da \n\nmesma maneira a \u201chumanidade\u201d do cientista vai at\u00e9 onde come\u00e7a a \n\nraz\u00e3o. O cientista sonha com os olhos abertos. \u00c9 por isso que o trabalho \n\nda divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 t\u00e3o pass\u00edvel de cr\u00edtica: ele n\u00e3o leva em conta \n\nque a racionalidade da ci\u00eancia pode ser fal\u00edvel e pode n\u00e3o se constituir \n\nna forma mais elevada de pensamento. Ou, no m\u00ednimo, que n\u00e3o \u00e9 a \n\n\u00fanica forma v\u00e1lida de pensamento. \n\n Tema tamb\u00e9m recorrente nos textos de Jos\u00e9 Reis \u00e9 o da \n\ncriatividade. Ap\u00f3s o final da Segunda Guerra, a ci\u00eancia \u00e9 vista como o \ncaminho para o desenvolvimento dos pa\u00edses do \u201cterceiro mundo\u201d. Os \n\ngovernos aumentam significativamente os investimentos no setor. No \n\n                                                           \n165\n\n REIS, Jos\u00e9. A ci\u00eancia e o homem. In: ____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de \nAthayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. 201. \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nBrasil n\u00e3o \u00e9 diferente. Mas como ainda se trata de um campo emergente, \n\na m\u00e3o-de-obra \u00e9 escassa. No entanto, como o pa\u00eds deve se desenvolver \n\nrapidamente, \u00e9 preciso acelerar a forma\u00e7\u00e3o dos jovens com aptid\u00e3o para \n\na ci\u00eancia e identificar os talentos para que recebam tratamento \n\ndiferenciado. A quest\u00e3o resume-se a selecionar os mais aptos e, para \n\nisso, urge estabelecer testes e par\u00e2metros de criatividade\n166\n\n. Ou seja: a \n\ncriatividade \u00e9 tida como um atributo decisivo, j\u00e1 que pode ser \n\nconsiderada a marca caracter\u00edstica dos grandes cientistas.  \n\nPois \u00e9 justamente na criatividade que Jos\u00e9 Reis encontra o eixo \n\nunificador entre ci\u00eancia, pintura e poesia, ou, genericamente, entre \n\nci\u00eancia e arte. A exposi\u00e7\u00e3o deste argumento encontra-se em texto de \n\nt\u00edtulo bastante sugestivo: \u201cCriatividade, uma s\u00f3?\u201d\n167\n\n, de 1968. Segundo \n\no divulgador, o que aproxima ci\u00eancia e poesia \u00e9 o \u201cesfor\u00e7o para \n\ndescobrir a unidade na variedade da natureza ou de nossa \n\nexperi\u00eancia\u201d\n168\n\n. A liga\u00e7\u00e3o da geometria dos gregos com a m\u00fasica, \n\nacrescenta o autor, d\u00e1 testemunho dessa converg\u00eancia. Na opini\u00e3o de \n\nJos\u00e9 Reis, tanto a ci\u00eancia quanto a poesia perseguem uma \u201csemelhan\u00e7a \n\noculta\u201d\n169\n\n, ou seja, uma esp\u00e9cie de s\u00edntese genial entre elementos que, \n\nem princ\u00edpio, encontram-se dispersos na natureza ou na experi\u00eancia \n\ncotidiana. Cientistas e artistas destacam-se pela capacidade de realizar \n\nassocia\u00e7\u00f5es antes inimaginadas pelo homem comum. Ambos, homem \n\ncomum e artista (e o cientista), tem diante de si o mesmo material bruto: \n\na natureza e a experi\u00eancia cotidiana.  Mas, embora frente \u00e0 mesma coisa, \n\napenas o olhar aprimorado do artista pode reunir em s\u00edntese aquilo que o \n\nolhar do leigo n\u00e3o consegue vislumbrar. O aspecto contest\u00e1vel dessa \n\naproxima\u00e7\u00e3o reside exatamente no desejo de \u201cunidade\u201d em meio \u00e0 \n\nvariedade. A unidade a que se refere Jos\u00e9 Reis n\u00e3o parece gerar \n\ndissid\u00eancia e conflito. Descobrir a unidade na natureza parece ser um \n\nartif\u00edcio de revelar uma beleza que permanecia oculta. \u201cErr\u00f4neo seria \n\nimaginar a ci\u00eancia como registro mec\u00e2nico de fatos, tanto quanto as \n\nartes como remotas fantasias privadas\u201d\n170\n\n. Tem-se novamente o desejo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o em meio ao caos. A partir deste princ\u00edpio, o conceito de \n\n                                                           \n166\n\n \u00c9 muito intensa, nesse per\u00edodo, a discuss\u00e3o da diferen\u00e7a entre criatividade e Q.I. Um jovem \n\nimensamente criativo pode n\u00e3o parecer inteligente \u00e0 primeira vista, assim como tamb\u00e9m \u00e9 \nverdadeiro o inverso. Jos\u00e9 Reis traduz um livro com estudos a esse respeito. TAYLOR, Calvin \n\nW. (org). Criatividade: progresso e potencial. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Rio de Janeiro: Ibrasa, 1964. \n167\n\n REIS, Jos\u00e9. Criatividade, uma s\u00f3? In: ____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de \nAthayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968. \n168\n\n Idem, p. 277. \n169\n\n Idem, p. 278. \n170\n\n Idem, p. 278. \n\n\n\n \n\n90 \n \n\npoeta de Jos\u00e9 Reis \u00e9 o mesmo do senso comum, qual seja: aquele que, \n\npelo dom\u00ednio apurado da linguagem, pinta as belezas do mundo. A \n\ns\u00edntese do cientista alimenta a ci\u00eancia, gera tecnologia e permite \u00e0 \n\nhumanidade progredir. A s\u00edntese do poeta exp\u00f5e a beleza do mundo, a \n\nhumanidade em constante desenvolvimento. Afinal: que tipo de poesia \n\npode ser elogiada por Jos\u00e9 Reis sen\u00e3o a que leve em conta a vis\u00e3o \n\nprogressista da hist\u00f3ria e a condi\u00e7\u00e3o acumulativa da ci\u00eancia? Uma \n\npoesia que pinta as belezas do mundo \u00e9 uma poesia que deixa intactas as \n\nbases que formam o conhecimento cient\u00edfico. \u201cPor isso, diz ele (J. \n\nBronowski, cientista do qual Jos\u00e9 Reis repete as palavras a seguir), os \n\nprocessos da criatividade art\u00edstica e cient\u00edfica n\u00e3o se excluem \n\nmutuamente, mas representam express\u00f5es inter-relacionadas do mesmo \n\nimpulso para transformar percep\u00e7\u00f5es mentais em s\u00edmbolos e \n\nimagens\u201d\n171\n\n. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar qual o conceito de \u201cs\u00edmbolo\u201d de \n\nJos\u00e9 Reis, pois ele n\u00e3o o desenvolve. Subentende-se que o entendimento \n\nseja diverso, por exemplo, do apresentado por Walter Benjamin, que o \n\ncontrap\u00f5e ao de alegoria\n172\n\n. \u00c0 primeira vista, o s\u00edmbolo para Jos\u00e9 Reis \n\nequipara-se \u00e0 s\u00edntese original (o encontro da semelhan\u00e7a oculta) da qual \n\ns\u00e3o capazes os artistas e os cientistas \u2013 s\u00edntese que conjuga numa \n\nimagem mental (ou n\u00e3o) perfeita e sem resto os elementos dispersos na \n\nnatureza e na experi\u00eancia cotidiana. O s\u00edmbolo liga, assim, a coisa \u00e0 sua \n\nideia. Neste sentido, o s\u00edmbolo de Jos\u00e9 Reis opera com base num \n\nprocesso de fechamento de sentido. Para lembrar Marie-Jos\u00e9 Modzain, \n\nquando o signo funde-se ao sujeito acaba a imagem e come\u00e7a a \n\nbarb\u00e1rie\n173\n\n. \n\n Desta forma, a poesia pensada segundo os par\u00e2metros da ci\u00eancia \n\nde Jos\u00e9 Reis implica supor uma poesia que se alinhe conceitualmente \n\naos ideais dessa mesma ci\u00eancia. Um avan\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o permite \n\nsubentender, ent\u00e3o, que igualar o processo criador da ci\u00eancia ao da \n\npoesia significa presumir que ambas se prestam ao mesmo fim: revelar a \n\nbeleza do mundo e fazer com que a humanidade prospere. Ao aproximar \n\na ci\u00eancia da poesia, Reis afasta a imagem do cientista enquanto homem \n\nfechado e alienado, por\u00e9m, ao mesmo tempo, clausura a poesia num \n\nespa\u00e7o dentro do qual ela n\u00e3o vem a oferecer resist\u00eancia. Dizer que o \n\ntrabalho do cientista parte da mesma base da atividade po\u00e9tica visa \n\n                                                           \n171\n\n Idem, p. 278. \n172\n\n BENJAMIN, Walter. Origem do drama barroco alem\u00e3o. Trad.: S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o \n\nPaulo: Brasiliense, 1984. \n173\n\n MONDZAIN, Marie-Jos\u00e9. A imagem pode matar? Trad.: Susana Mouzinho. Lisboa: Nova \nVeja, 2009. \n\n\n\n \n\n91 \n \n\nabsolver o cientista de cr\u00edticas. A alega\u00e7\u00e3o do divulgador \u00e9: como se \n\npode criticar o trabalho do cientista com tanta veem\u00eancia se, no seu \n\naspecto fundamental, ele \u00e9 exatamente igual ao do poeta, do m\u00fasico e do \n\npintor. Al\u00e9m de tudo, o cientista ainda leva \u201cvantagem\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npoeta: o trabalho do primeiro \u00e9 acompanhado pela raz\u00e3o do come\u00e7o ao \n\nfim.  \n\n Essa ideia aparece refor\u00e7ada em livro que trata especificamente \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre a literatura e a ci\u00eancia: \u201cA divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como \n\nliteratura\u201d, da f\u00edsica e divulgadora mexicana Ana Mar\u00eda S\u00e1nchez Mora. \n\nNa primeira parte da obra, a autora faz r\u00e1pido apanhado hist\u00f3rico e \n\nlembra que, at\u00e9 o come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, os livros que tratavam de \n\nci\u00eancia poderiam ser lidos por qualquer um, desde que o leitor \n\nmantivesse uma pr\u00e1tica ass\u00eddua de leitura e demonstrasse interesse pela \n\nci\u00eancia. O conhecimento cient\u00edfico ainda n\u00e3o tinha alcan\u00e7ado avan\u00e7os \n\ndemasiadamente especializados e restringia-se, em grande parte, \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais e vegetais, embora na astrof\u00edsica \n\nNewton e Galileu j\u00e1 tivessem chegado a conclus\u00f5es transformadoras. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o era incomum o caso de fil\u00f3sofos e literatos que tamb\u00e9m \n\ndesenvolviam pesquisas cient\u00edficas, entre os quais, apenas a t\u00edtulo de \n\nexemplo, aparecem os nomes de Descartes, Diderot e Goethe. O \n\ncientista ainda era tomado como o sujeito que passava horas a meditar e \n\nanalisar detidamente os elementos da natureza, seja a p\u00e9tala de uma flor \n\nou a asa de um inseto. Os cientistas tinham a caracter\u00edstica do \n\ncolecionador, que recolhia, organizava e catalogava as pe\u00e7as da natureza \n\na fim de dar ordem \u00e0 diversidade da exist\u00eancia. O cientista estava \n\npr\u00f3ximo do trapeiro, o catador de objetos desprezados, imagem t\u00e3o cara \n\na Walter Benjamin e adjetivo que Didi-Huberman atribui a Siegfried \n\nKracauer\n174\n\n. Ou, para falar com Bruno Latour\n175\n\n, a base do trabalho \n\ncient\u00edfico era a observa\u00e7\u00e3o da natureza, sendo que a experimenta\u00e7\u00e3o do \n\nlaborat\u00f3rio, que viria mudar radicalmente a forma de conhecer no \n\nOcidente, ainda n\u00e3o se mostrava predominante. Portanto, para seguir \n\ncom o argumento de Ana Mar\u00eda S\u00e1nchez, n\u00e3o se demandava grandes \n\nesfor\u00e7os por parte da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A regra \u00e9 simples: se h\u00e1 um \n\nconhecimento de baixa complexidade, consequentemente o esfor\u00e7o para \n\ndivulg\u00e1-lo n\u00e3o \u00e9 dispendioso.  \n\n                                                           \n174\n\n DIDI-HUBERMAN, Georges. Im\u00e1genes pese a todo: memorial visual del Holocausto. \n\nTrad.: Mariana Miracle. Barcelona: Paid\u00f3s, 2004, p. 250. \n175\n\n LATOUR, Bruno. Jamais fomos modernos: ensaio de antropologia sim\u00e9trica. Trad.: Carlos \nIrineu da Costa. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1994. \n\n\n\n \n\n92 \n \n\nMas o quadro muda radicalmente no s\u00e9culo XIX. A ci\u00eancia \n\nespecializa-se e a t\u00e9cnica avan\u00e7a\n176\n\n. A partir de ent\u00e3o, a tarefa de \n\nproduzir ci\u00eancia e, principalmente, de divulg\u00e1-la, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de \n\nficar a cargo de qualquer um. De um lado, o cientista, absorto em seu \n\ntrabalho e com pouca disposi\u00e7\u00e3o para explic\u00e1-lo em linguagem comum. \n\nDe outro, o leigo, que sente os avan\u00e7os da t\u00e9cnica no cotidiano mas \n\npermanece alheio ao processo de produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Neste contexto, a \n\nfigura do divulgador assume grande import\u00e2ncia. \u00c9 o divulgador que \n\ndeve funcionar como elo entre o detentor do conhecimento \n\nespecializado e o leigo. Mas, afinal, como a autora mexicana define \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? E ainda: como define, levando em conta o t\u00edtulo \n\ndo livro, a rela\u00e7\u00e3o entre a literatura e a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia? Que papel \n\ncabe \u00e0 literatura dentro da perspectiva relevante que assume a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a partir de meados do s\u00e9culo XIX? \u201cOptemos por \n\numa defini\u00e7\u00e3o operativa: divulgar \u00e9 recriar, de alguma forma, o \n\nconhecimento cient\u00edfico. [...] Objetivo da divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 tentar refazer \n\nessa linguagem universal que possa unir humanidades, arte e ci\u00eancia, \n\nvisando \u00e0 m\u00fatua compreens\u00e3o\u201d\n177\n\n.  \n\nH\u00e1 uma novidade na defini\u00e7\u00e3o de S\u00e1nchez em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\ndada por Jos\u00e9 Reis. At\u00e9 onde essa pesquisa pode avan\u00e7ar, Reis n\u00e3o \n\nemprega a palavra \u201crecriar\u201d deliberadamente, ou seja, ele, em princ\u00edpio, \n\nn\u00e3o reconhece o trabalho da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como uma recria\u00e7\u00e3o. \n\nA peculiaridade da defini\u00e7\u00e3o da f\u00edsica mexicana \u00e9 a assun\u00e7\u00e3o direta de \n\nque divulgar o conhecimento cient\u00edfico significa recri\u00e1-lo. Para ser \n\ndivulgado, o conhecimento cient\u00edfico deve obrigatoriamente ser \n\nremodelado, assumir nova fei\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel que o conceito de recria\u00e7\u00e3o \n\nde Ana Mar\u00eda queira dizer a mesma coisa que o conhecimento \n\ntransmitido pela superf\u00edcie e que d\u00e1 pistas sobre a profundidade, \n\nsegundo assinala Jos\u00e9 Reis. Da mesma forma, Reis tamb\u00e9m j\u00e1 admitia \n\nque o leigo tem acesso a apenas uma d\u00e9cima mil\u00e9sima parte daquilo que \n\nrealmente sabe o cientista. Assim, j\u00e1 est\u00e1 confessado em Reis o fato de o \n\nleigo entrar em contato com algo completamente diferente daquilo que \n\nfoi idealizado pelo cientista. Mas o termo \u201crecriar\u201d empregado por \n\nS\u00e1nchez conduz o argumento ao limite. Ela pondera que o conhecimento \n\n                                                           \n176\n\n \u201cUm homem de sciencia de alguns s\u00e9culos atraz, se ressuscitado, s\u00f3 comprehenderia a nossa \n\nsciencia de hoje quando se lhe mostrasse como se passou do que elle sabia para o estado \n\nactual\u201d. ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. O methodo hist\u00f3rico e seu valor pedag\u00f3gico. In:____ \nVulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 189. \n177\n\n S\u00c1NCHEZ MORA, Ana Mar\u00eda. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como literatura. Trad.: Silvia \n\nP\u00e9rez Amato. Rio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia. Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2003, p. 9, 15. \n\n\n\n \n\n93 \n \n\ncient\u00edfico, para ser divulgado, deve ser ficcionado. Assim como Jacques \n\nRanci\u00e8re admite que o real, para ser pensado, deve ser ficcionado \u2013 a \n\nhist\u00f3ria e as hist\u00f3rias, lembra o franc\u00eas, compartilham o mesmo regime \n\nde verdade\n178\n\n. Jos\u00e9 Reis talvez n\u00e3o admitisse considerar a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica como fic\u00e7\u00e3o. Apesar de reconhecer que a fabula\u00e7\u00e3o \u00e9 por \n\nvezes necess\u00e1ria \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, Reis sempre viu no seu conte\u00fado uma \n\nutilidade indispens\u00e1vel ao leigo, e quem viesse a ler o texto de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o como fic\u00e7\u00e3o poderia n\u00e3o levar \u00e0 risca as recomenda\u00e7\u00f5es e \n\ninforma\u00e7\u00f5es que o material deveria carregar\n179\n\n. N\u00e3o se trata de imaginar \n\nque o pensamento de Ana Mar\u00eda diferencie-se essencialmente do de Jos\u00e9 \n\nReis quanto aos princ\u00edpios gerais da ci\u00eancia e da divulga\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o \n\nacontece. Apenas ressalta-se que a defini\u00e7\u00e3o de Sanchez da divulga\u00e7\u00e3o \n\nenquanto recria\u00e7\u00e3o quebra de uma vez por todas a ideia do texto de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o enquanto conte\u00fado ver\u00eddico e transmiss\u00edvel sem ru\u00eddo ao \n\nleigo. Em suma, a defini\u00e7\u00e3o de S\u00e1nchez permite entender que o \n\nconhecimento a que o leigo tem acesso n\u00e3o \u00e9, e nem se aproxima, do \n\nque \u00e9 produzido pelo cientista no laborat\u00f3rio. A \u00fanica forma de divulgar \n\na ci\u00eancia \u00e9 contando uma hist\u00f3ria.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dada por S\u00e1nchez tamb\u00e9m entrev\u00ea o papel da \n\nliteratura quando a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 pensada como recria\u00e7\u00e3o. Quem se \n\nmostre desejoso em fazer divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve, portanto, entender \n\nglobalmente o conte\u00fado a ser repassado ao grande p\u00fablico e recri\u00e1-lo. \n\nMas, se o objetivo da divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m o de estabelecer uma \n\nlinguagem universal, como acrescenta a autora, unindo as humanidades, \n\na arte e a ci\u00eancia, \u00e9 evidente que n\u00e3o se trata de qualquer recria\u00e7\u00e3o. Ela \n\ndeve seguir algumas regras, e entre elas est\u00e1 a j\u00e1 difundida estrat\u00e9gia de \n\nCristo, que \u201cpendura\u201d a mensagem nos objetos da vida cotidiana. \u201cN\u00e3o \u00e9 \n\npor acaso que os temas cient\u00edficos de maior aceita\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico \n\ns\u00e3o aqueles que versam sobre a sa\u00fade, como doen\u00e7as, drogas, \n\ntransplantes, etc., todos eles abordados da perspectiva da preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncotidiana com a vida e a morte\u201d\n180\n\n. Assim, a recria\u00e7\u00e3o deve aproximar o \n\nconte\u00fado da divulga\u00e7\u00e3o dos assuntos que interessam ao senso comum, \n\n                                                           \n178\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. A partilha do sens\u00edvel: est\u00e9tica e pol\u00edtica. Trad.: M\u00f4nica Costa Netto. \n\nS\u00e3o Paulo: EXO/34, 2005. \n179\n\n A t\u00edtulo de exemplo, leia-se as \u00faltimas linhas do livro \u201cAventuras no mundo ci\u00eancia\u201d: \u201cPara \n\nmim, os aparelhos de Gregory, como o sonho de Carlito, foram simples oportunidade, mero \n\npretexto, para falar de coisas s\u00e9rias, dourando-as com um pouquinho de fantasia\u201d. REIS, Jos\u00e9, \nop. cit., p. 175. \n180\n\n S\u00c1NCHEZ MORA, Ana Mar\u00eda. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como literatura. Trad.: Silvia \n\nP\u00e9rez Amato. Rio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia. Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2003, p. 79. \n\n\n\n \n\n94 \n \n\ndo mesmo modo como Jesus tratava em palavras usuais de problemas \n\nque atravessavam as pessoas existencialmente. Em outra passagem, \n\nS\u00e1nchez \u00e9 expl\u00edcita quanto ao emprego dos \u201crecursos liter\u00e1rios\u201d na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do texto de divulga\u00e7\u00e3o: \n \n\nO uso dos recursos liter\u00e1rios tem uma finalidade \n\nque vai al\u00e9m da simples comunica\u00e7\u00e3o de ideias: \n\ncausar, na maioria das pessoas, uma emo\u00e7\u00e3o \n\nafetiva ou est\u00e9tica. [...]... um excesso de erudi\u00e7\u00e3o \n\nmal disfar\u00e7ada e um mau uso da \u201cmaestria\u201d do \n\nautor no tema, com freq\u00fc\u00eancia, s\u00e3o motivos \n\nbastantes para afugentar o leitor do texto de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o\n181\n\n. \n\n \n\nA possibilidade de visualizar, em S\u00e1nchez, uma defini\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nquanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica cai por terra diante da explica\u00e7\u00e3o acima. \n\nO fato de assumir a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como recria\u00e7\u00e3o, ou seja, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia como texto de fic\u00e7\u00e3o, o que poderia fazer balan\u00e7ar os \n\npilares do pr\u00f3prio m\u00e9todo cient\u00edfico, n\u00e3o \u00e9 levado adiante por S\u00e1nchez, \n\ne, em contrapartida, a autora d\u00e1 relevo a mais uma defini\u00e7\u00e3o diminuta de \n\nliteratura. Ana Mar\u00eda despreza o que de transformador poderia haver em \n\nsua defini\u00e7\u00e3o e aproxima o seu entendimento de literatura e de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ao de Jos\u00e9 Reis. Imprimir car\u00e1ter liter\u00e1rio a um \n\ntexto de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 afast\u00e1-lo da erudi\u00e7\u00e3o vazia e da \n\nprolixidade, acrescentando emo\u00e7\u00e3o e beleza ao seu conte\u00fado. Em suma: \n\npara essa vertente da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, e nela est\u00e3o inclu\u00eddos os \n\nautores citados at\u00e9 aqui, fazer literatura \u00e9 falar em termos simples. \n\nEscrever um texto de divulga\u00e7\u00e3o empregando recursos que se julgam \n\nliter\u00e1rios \u00e9 simplific\u00e1-lo, torn\u00e1-lo mais agrad\u00e1vel e de mais f\u00e1cil \n\ncompreens\u00e3o ao leitor\n182\n\n.   \n\n A caracter\u00edstica principal do texto liter\u00e1rio destacada pelos \n\ndivulgadores \u00e9 a de \u201cprender\u201d o leitor na narrativa. Al\u00e9m de falar \n\nsimples e de relacionar o conte\u00fado do texto \u00e0 experi\u00eancia cotidiana do \n\nleitor, o texto de divulga\u00e7\u00e3o, adaptado com recursos que se apresentam \n\ncomo liter\u00e1rios e redigido aos moldes de uma narrativa, tem como \n\nvantagem envolver o leigo no assunto, pois o conte\u00fado em quest\u00e3o, \u00e0 \n\nprimeira vista, n\u00e3o atrai o inculto. \u00c9 quase a mesma estrat\u00e9gia utilizada \n\n                                                           \n181\n\n Idem, p. 88. \n182\n\n De alguma forma, n\u00e3o deixa de passar por aqui a discuss\u00e3o que envolve as ci\u00eancias \n\nhumanas e as ci\u00eancias exatas, e o car\u00e1ter muitas vezes secund\u00e1rio que recebem as primeiras no \nconfrontamento com as segundas. Ainda se voltar\u00e1 a esse assunto adiante.  \n\n\n\n \n\n95 \n \n\npor professores do ensino prim\u00e1rio quando pretendem tratar de temas \n\ndif\u00edceis sem correr o risco de tornar a explana\u00e7\u00e3o entediante \u00e0s crian\u00e7as: \n\napelar para recursos l\u00fadicos. Da mesma forma como a crian\u00e7a aprende \n\nmelhor brincando, segundo a opini\u00e3o de alguns pedagogos, a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica defende que o leigo tende a se envolver com os assuntos da \n\nci\u00eancia caso esse conhecimento lhe chegue sob a via da narrativa. N\u00e3o \u00e9 \n\npor acaso que muitos livros de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica trazem a palavra \n\n\u201caventura\u201d logo no t\u00edtulo como uma esp\u00e9cie de porta de entrada ao \n\nleitor, tentando seduzi-lo e insinuando que o conte\u00fado que se apresenta \n\nn\u00e3o ser\u00e1 exposto de maneira tediosa.  \n\nNeste sentido, n\u00e3o \u00e9 desimportante lembrar que, na virada do \n\ns\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, o romance policial assume posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque entre as prefer\u00eancias do grande p\u00fablico na literatura popular\n183\n\n. \n\nEm muitos casos, o trabalho do detetive na tentativa de solucionar o \n\ncrime recorre a instrumentos cient\u00edficos, principalmente durante a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o das \u00faltimas movimenta\u00e7\u00f5es do assassino antes de \n\nconsumar o delito.  \n\nNo ensaio \u201cSinais: ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio\u201d\n184\n\n, Carlo \n\nGinzburg evoca os artigos escritos pelo cr\u00edtico de arte italiana Giovanni \n\nMorelli, datados entre 1874 e 1876 e assinados por pseud\u00f4nimos \n\ninventados pelo autor. O \u201cm\u00e9todo morelliano\u201d\n185\n\n propunha a reavalia\u00e7\u00e3o \n\ndas autorias de quadros conhecidos dos museus e galerias de arte da \n\nEuropa a fim de identificar os fidedignos criadores das obras, utilizando-\n\nse, como ferramenta de diferencia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o os aspectos pict\u00f3ricos \n\ncaracter\u00edsticos nem a documenta\u00e7\u00e3o sobre a obra, mas os tra\u00e7os \n\nm\u00ednimos, desprezados, involunt\u00e1rios, \u201ctra\u00e7os presentes nos originais, \n\nmas n\u00e3o nas c\u00f3pias\u201d\n186\n\n. \n\nA partir desta primeira exposi\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Morelli, que \n\nvisava reconduzir as obras \u00e0 alcunha dos verdadeiros respons\u00e1veis, \n\nGinzburg liga o m\u00e9todo morelliano a duas manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas que colocam em pr\u00e1tica este m\u00e9todo e que comp\u00f5e uma \n\nesp\u00e9cie de tr\u00edade em torno do paradigma indici\u00e1rio. A primeira delas \n\ncompara a atividade de Morelli a do detetive, transformando o museu \n\nem cena de assassinato, o que remete ao romance Sherlock Holmes, de \n\nArthur Conan Doyle. \u201cO conhecedor de arte \u00e9 compar\u00e1vel ao detetive \n\n                                                           \n183\n\n No Brasil, livro pioneiro \u00e9 o do m\u00e9dico Medeiros e Albuquerque. MEDEIROS, \n\nAlbuquerque e. Si eu f\u00f4sse Sherlock Holmes. Rio de Janeiro: Guanabara, 1932. \n184\n\n GINZBURG, Carlo. Sinais: ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio. In: ____ Mitos, emblemas e \n\nsinais: morfologia e hist\u00f3ria. Trad.: Federico Carotti. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989. \n185\n\n Idem, p. 144. \n186\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nque descobre o autor do crime (do quadro) baseado em ind\u00edcios \n\nimpercept\u00edveis para a maioria\u201d\n187\n\n. \u00c9 justamente a involuntariedade da \n\npista deixada pelo criminoso ou pelo artista que aproxima o m\u00e9todo de \n\nMorelli a outra figura central da virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX \n\ne completa a tr\u00edade de Ginzburg: Sigmund Freud. Neste caso, a \n\nassocia\u00e7\u00e3o soa ainda mais intrigante, j\u00e1 que enquanto Ginzburg nos \n\nenseja uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre Morelli e Doyle, a leitura realizada \n\npor Freud dos textos de Morelli \u00e9 documentalmente provada. Freud l\u00ea os \n\ntextos do cr\u00edtico de arte italiano ainda sob o pseud\u00f4nimo Ivan \n\nLermolieff e, somente anos depois, descobre que os artigos eram de \n\nautoria de Morelli. Em texto de 1914, \u201cO Mois\u00e9s de Michelangelo\u201d, \n\ncitado por Ginzburg, Freud reconhece a proximidade entre o m\u00e9todo de \n\nMorelli e a nascente ci\u00eancia da psican\u00e1lise. Desta forma, est\u00e1 composta \n\na tr\u00edade indicada por Ginzburg e que colocava em pr\u00e1tica o paradigma \n\nindici\u00e1rio. Paradigma atrav\u00e9s do qual, confiava-se, seria poss\u00edvel \n\nacender a uma realidade complexa por meio do detalhe, ou nas palavras \n\nde Ginzburg, \u201cdo sintoma (no caso de Freud), do ind\u00edcio (no caso de \n\nSherlock Holmes) e de signos pict\u00f3ricos (no caso de Morelli)\u201d\n188\n\n. Al\u00e9m \n\ndo paradigma indici\u00e1rio, o autor italiano tamb\u00e9m os liga por meio da \n\nsemi\u00f3tica m\u00e9dica, j\u00e1 que, como aponta Ginzburg, Freud era m\u00e9dico, \n\nMorelli era m\u00e9dico formado e Conan Doyle arriscou-se pela medicina \n\nantes de se dedicar inteiramente \u00e0 literatura. \u201cNas discuss\u00f5es sobre a \n\n\u201eincerteza? da medicina, j\u00e1 estavam formulados os futuros n\u00f3s \n\nepistemol\u00f3gicos das ci\u00eancias humanas\u201d\n189\n\n. Jos\u00e9 Reis tamb\u00e9m era \n\nm\u00e9dico, acrescenta esta pesquisa. \n\nA refer\u00eancia ao romance policial, em especial a Sherlock Holmes, \n\n\u00e9 recorrente em textos que tratam sobre a ci\u00eancia e a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. O tema tamb\u00e9m n\u00e3o escapa a Ana Mar\u00eda S\u00e1nchez e, neste \n\nsentido, \u00e9 ilustrativo transcrever passagem do livro \u201cThe excitement of \n\nScience\u201d (A emo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia), de John Radder Platt, reproduzido na \n\nobra da autora mexicana no t\u00f3pico que trata do \u201cprazer e da \n\nnecessidade\u201d na divulga\u00e7\u00e3o: \n \n\nO especialista em revelar o processo de racioc\u00ednio \n\na um p\u00fablico amplo foi Conan Doyle. N\u00e3o \u00e9 \n\ntotalmente errado considerar que cada hist\u00f3ria \n\ncient\u00edfica \u00e9, \u00e0 sua maneira, similar a uma hist\u00f3ria \n\n                                                           \n187\n\n Idem, 145. \n188\n\n Idem, p. 150. \n189\n\n Idem, p. 166. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nde detetives, com suas charadas e suspense, suas \n\npistas falsas e rixas, com seus not\u00e1veis Sherlock \n\nHolmes, seus n\u00e3o t\u00e3o not\u00e1veis inspetores \n\nLestrade, e seus admiradores doutores Watson. \u00c9 \n\ninteressante lembrar que o pr\u00f3prio Galileu serviu-\n\nse de um grupo similar de personagens, para \n\nexplicar seus racioc\u00ednios a um p\u00fablico amplo. A \n\nci\u00eancia \u00e9 a maior hist\u00f3ria de detetives, um enredo \n\ncont\u00ednuo que cativa seu p\u00fablico para todo o \n\nsempre, onde as controv\u00e9rsias entre os \n\npersonagens atuais s\u00e3o, como sempre, consp\u00edcuas \n\ne divertidas\n190\n\n. \n\n \n\nTem-se, portanto, o divulgador cient\u00edfico como Conan Doyle e o \n\ncientista not\u00e1vel como Sherlock Holmes. A hist\u00f3ria da ci\u00eancia \u00e9 \n\nconvertida em uma grande narrativa de detetive. Na linha de Ginzburg, \n\nAdriana P\u00e9rsico, em obra j\u00e1 citada, refor\u00e7a que a figura do cientista \n\naparece, na virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, como aquele que \n\nconsegue retirar os segredos da natureza porque sabe ler os signos. \n\nComo esse cientista, por vezes, tamb\u00e9m \u00e9 escritor, \u00e9 elaborada uma \n\nliteratura que funciona como ant\u00eddoto para os males coletivos, passando \n\na servir, assim, como via de ascens\u00e3o social e reconhecimento. \u201cEn \n\ndiferentes coyunturas hist\u00f3ricas, la \u00e9lite pensante ha sido representada \n\nbajo la imagen del int\u00e9rprete que traduce a vocabulario profano saberes \n\nocultos, verdades divinas o complejos conocimientos cient\u00edficos\u201d\n191\n\n. \n\nEm p\u00e1ginas anteriores, falou-se que transformar a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica em narrativa liter\u00e1ria significava conceder car\u00e1ter inofensivo \u00e0 \n\nliteratura. A ci\u00eancia lida nos livros de divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o oferece risco: o \n\ncientista encontrar\u00e1 dificuldades pelo caminho, mas inventar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o \n\npara o problema do homem e reafirmar\u00e1 a ci\u00eancia como caminho que \n\nconduz \u00e0 felicidade plena. Jos\u00e9 Reis n\u00e3o cansou de reivindicar que, ao \n\nlado dos livros t\u00e9cnicos das bibliotecas especializadas, fossem tamb\u00e9m \n\ncolocados os livros que \u201cromanceassem\u201d a ci\u00eancia\n192\n\n. Sobre a imagem \n\n                                                           \n190\n\n PLATT, John R. The excitement of Science. Apud SANCHEZ, Ana Mar\u00eda (trad.), op. cit, p. \n\n33. \n191\n\n RODR\u00cdGUEZ P\u00c9RSICO, Adriana. Relatos de \u00e9poca: una cartograf\u00eda de Am\u00e9rica Latina: \n1880-1920. 1 ed. Rosario: Beatriz Viterbo, 2008, p. 280. \n192\n\n \u201cPara isso ser\u00e1 preciso um pouco mais do que os livros puramente t\u00e9cnicos. Ser\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios os assim chamados romances da ci\u00eancia, nos quais se conta como os homens \ndescobriram as coisas do mundo e lutaram contra suas pr\u00f3prias fraquezas para atingir o seu \n\nobjetivo de chegar ao porqu\u00ea dos fen\u00f4menos, \u00e0 compreens\u00e3o do mundo que est\u00e1 em volta de \n\nn\u00f3s\u201d. REIS, Jos\u00e9. Os amadores, a ci\u00eancia e as voca\u00e7\u00f5es.  In: ____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. \nPref\u00e1cio de Trist\u00e3o de Athayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. 233. \n\n\n\n \n\n98 \n \n\ndo detetive e a refer\u00eancia a Sherlock Holmes, elas tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o \n\nausentes dos textos reflexivos\n193\n\n e dos livros de divulga\u00e7\u00e3o\n194\n\n de Jos\u00e9 \n\nReis. \n\n \n\n4.2 Da literatura e da ci\u00eancia, em Jos\u00e9 Reis \n\n  \n\nSe no t\u00f3pico anterior comentou-se a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nci\u00eancia e a literatura, agora se passa \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a literatura e a \n\nci\u00eancia. Para que fique mais claro: nas p\u00e1ginas passadas, fez-se um \n\nesbo\u00e7o da forma como a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apropria-se da literatura, \n\nou seja, como a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia recorre a artif\u00edcios liter\u00e1rios a fim \n\nde ter seu trabalho facilitado \u2013 efetivado com sucesso. Assim, aos \n\ndivulgadores, transformar uma not\u00edcia de divulga\u00e7\u00e3o em narrativa e \n\ncont\u00e1-la ao leigo revela-se estrat\u00e9gia acertada na tentativa de envolv\u00ea-lo \n\ncom o tema proposto, principalmente se este se mostra espinhoso \u00e0quele \n\nque n\u00e3o domina os conhecimentos b\u00e1sicos requisitados. Agora, tendo \n\ncomo base algumas pistas deixadas por Jos\u00e9 Reis, avan\u00e7a-se para uma \n\nsegunda etapa, a de verificar como alguns autores de literatura lidaram \n\ncom a ci\u00eancia ao seu tempo.  \n\n Leitor ass\u00edduo de poesia, Jos\u00e9 Reis raramente tratava \n\nformalmente do assunto nas p\u00e1ginas de Anhembi, embora com muita \n\nfreq\u00fc\u00eancia inserisse ao final da se\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia de 30 dias\u201d um poema de \n\nsua prefer\u00eancia \u2013 Novalis, Rilke e Goethe eram recorrentes. Mas ele \n\ndecide fugir do padr\u00e3o na edi\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o de 1959 e, com o texto \n\nintitulado \u201cCi\u00eancia e Poesia\u201d, d\u00e1 a um tema liter\u00e1rio, pela primeira e \n\n\u00fanica vez durante o tempo em que contribuiu em Anhembi, aten\u00e7\u00e3o \n\nexclusiva na parte principal da se\u00e7\u00e3o de sua responsabilidade. O motivo \n\nn\u00e3o poderia ser mais condizente com a sua personalidade: o pedido de \n\num leitor, que lhe solicita a indica\u00e7\u00e3o, ainda que grosso modo, de uma \n\n                                                           \n193\n\n A imagem do detetive aparece em palestra dada por Reis na inaugura\u00e7\u00e3o da Feira de \n\nCi\u00eancias do Liceu Eduardo Prado, em S\u00e3o Paulo, a 10 de novembro de 1967: \u201c... ast\u00facia, como \n\na de um detetive que arma toda uma trama para fazer a natureza cair na armadilha e confessar \n\num pouco daquilo que desejamos saber\u201d. REIS, Jos\u00e9. Os s\u00e1bios tamb\u00e9m foram crian\u00e7as. In: \n\n____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de Athayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. \n\n237.  \n194\n\n No livro \u201cAventuras no mundo da ci\u00eancia\u201d, j\u00e1 citado neste trabalho, aparecem duas \n\npassagens que ilustram o que vem sendo discutido: \u201cMariana s\u00f3 teve tempo de explicar a \n\n\u00faltima das armas de que os bacteriologistas dispunham para combater as doen\u00e7as. E esta \u00e9 uma \nhist\u00f3ria curiosa, que tem muito de novela policial\u201d (p. 136). E na p\u00e1gina seguinte: \u201cMesmo os \n\nmelhores \u201eSherlocks\u201d tomam, \u00e0s vezes, pistas erradas, especialmente quando se esquecem de \n\nobservar todos os cuidados da arte de seguir os criminosos. Dessa forma aceitam conclus\u00f5es \nque a fantasia lhes sopra ao ouvido\u201d (p. 137). \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nantologia po\u00e9tica que abordasse o tema da ci\u00eancia. Divulgador por mais \n\nde 60 anos, Jos\u00e9 Reis atende ao pedido do leitor e cuida, na se\u00e7\u00e3o de \n\nci\u00eancia de Anhembi, de assunto que em teoria n\u00e3o deveria ocupar aquele \nespa\u00e7o. \n\n Antes que se entre nos pormenores, \u00e9 \u00fatil pontuar a delimita\u00e7\u00e3o \n\nque faz Jos\u00e9 Reis acerca das caracter\u00edsticas que o poema deve apresentar \n\npara se enquadrar na antologia imaginada: \n \n\nN\u00e3o parece compreens\u00edvel, por exemplo, que se \n\nconsidere como poesia sobre ci\u00eancia qualquer \n\ncomposi\u00e7\u00e3o que cante o luar ou o sol, o mar ou as \n\nmontanhas, a n\u00e3o ser que nessa poesia o poeta \n\nhouvesse aplicado conhecimentos cient\u00edficos ou \n\ndesenvolvido intui\u00e7\u00f5es que a ci\u00eancia depois viesse \n\nconfirmar\n195\n\n.  \n\n \n\nPoemas que elogiam a beleza da natureza n\u00e3o comp\u00f5em a antologia de \n\nJos\u00e9 Reis. Para se enquadrar na categoria fixada, eles devem exibir \n\nconhecimento espec\u00edfico da ci\u00eancia. Ou, na pior das hip\u00f3teses, devem \n\napresentar os reflexos pr\u00e1ticos do conhecimento cient\u00edfico da \u00e9poca. A \n\nimensa lista de poetas mencionada por Jos\u00e9 Reis d\u00e1 conta da erudi\u00e7\u00e3o \n\ndo divulgador e do seu apre\u00e7o consider\u00e1vel pela poesia: Blake, Pope, \n\nNovalis, Walt Whitman, Pessoa, Wordsworth, John Donne, Vachel \n\nLinday, entre outros. Dada a vastid\u00e3o do conjunto de poetas citado por \n\nReis, seria invi\u00e1vel averiguar a obra de todos eles e apontar de que \n\nmaneira a po\u00e9tica de cada um vai, ou n\u00e3o, ao encontro dos princ\u00edpios \n\ncient\u00edficos do divulgador. Mas n\u00e3o \u00e9 in\u00fatil, no entanto, passar os olhos \n\npelos dois exemplos brasileiros citados por Jos\u00e9 Reis.  \n\nDiga-se de passagem que os exemplos s\u00e3o apontados um pouco \u00e0 \n\nrevelia pelo cientista carioca, pois, em verdade, eles n\u00e3o poderiam, em \n\nsua opini\u00e3o, fazer parte de uma \u201caut\u00eantica antologia que se pudesse \n\nsubordinar ao t\u00edtulo \u201cCi\u00eancia e Poesia?\u201d\n196\n\n. A cita\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter t\u00e3o \n\npassageiro que ele a faz em nota de rodap\u00e9, dando a entender que s\u00f3 \n\nmencionou ambos os autores para que n\u00e3o faltassem modelos nacionais \n\n\u00e0 antologia. As obras s\u00e3o: \u201cEu\u201d, de Augusto dos Anjos, de 1912, e \n\n\u201cPoesias\u201d, de Augusto de Lima, de 1909. \u00c0 \u00e9poca, mar\u00e7o de 1959, Reis \n\nconsiderava as duas obras citadas como as tentativas empreendidas em \n\n\u00e2mbito brasileiro de incluir a ci\u00eancia na poesia ou de fazer poesia tendo \n\n                                                           \n195\n\n REIS, Jos\u00e9. Ci\u00eancia e Poesia. Anhembi, Ano X, n. 100. S\u00e3o Paulo: Anhembi, mar\u00e7o de \n\n1959, p. 259. \n196\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\ncomo base os conhecimentos da ci\u00eancia. Mas, como j\u00e1 se disse, ele cita \n\nos exemplos nacionais apenas como tentativas n\u00e3o-realizadas desse \n\nempreendimento, j\u00e1 que a sua tem\u00e1tica n\u00e3o comporia o que ele \n\nconsidera uma \u201caut\u00eantica\u201d antologia. Os motivos apresentados por Reis \n\npara a exclus\u00e3o de ambas as obras s\u00e3o expostos brevemente na mesma \n\nnota de rodap\u00e9: \u201cS\u00e3o obras do princ\u00edpio deste s\u00e9culo, na qual a poesia se \n\nbaseia numa ci\u00eancia autodid\u00e1tica nem sempre fiel e hoje \n\nultrapassada\u201d\n197\n\n. A n\u00e3o inclus\u00e3o das obras de Augusto dos Anjos e \n\nAugusto de Lima deve-se, portanto, ao fato de os conceitos de ci\u00eancia \n\ninclu\u00eddos nos poemas estarem ultrapassados e n\u00e3o condizerem mais com \n\na pr\u00e1tica cient\u00edfica atual. O curioso \u00e9 notar, no entanto, que in\u00fameros \n\ndos poemas dos autores citados n\u00e3o fazem outra coisa sen\u00e3o colocar a \n\nci\u00eancia em quest\u00e3o. Os adventos recentes da ci\u00eancia at\u00e9 aparecem em \n\nambos os autores, mas de forma bastante espor\u00e1dica. Muitos dos \n\npoemas de \u201cEu\u201d e \u201cPoesias\u201d tamb\u00e9m tratam de assuntos que v\u00e3o al\u00e9m \n\nda ci\u00eancia, entre eles os relacionamentos amorosos. De qualquer forma, \n\nos poemas dos autores brasileiros lembrados por Jos\u00e9 Reis que falam \n\nsobre a ci\u00eancia fazem-no de maneira a problematiz\u00e1-la, \n\nfundamentalmente num ponto em particular: a pretens\u00e3o da ci\u00eancia de \n\nabarcar o conjunto da vida e dar a conhecer todas as coisas. Em resumo: \n\ngrande parte dos poemas duvida da ci\u00eancia \u2013 do seu modus operandi.  \nSendo assim, trata-se de poemas n\u00e3o fixados em data cronol\u00f3gica \n\ne que poderiam ser lidos nos dias atuais sem grande perda de conte\u00fado. \n\nPara exemplificar o que se acaba de dizer, toma-se o poema de Augusto \n\nde Lima marcado com o algarismo XI no conjunto intitulado \u201cEst\u00e2ncias \n\nFilos\u00f3ficas\u201d: \u201cQue v\u00e3o orgulho, o teu, pobre ci\u00eancia!/Com instrumento \n\nhumano buscar ousas/o segredo rec\u00f4ndito das coisas,/o rec\u00f4ndito arcano \n\nda exist\u00eancia!/Se, em decompor, da v\u00edscera \u00e0 epiderme/a tua an\u00e1lise \n\n\u00fanica consiste,/j\u00e1 muito antes da qu\u00edmica preexiste/a dissolvente an\u00e1lise \n\ndo Verme!\u201d\n198\n\n. J\u00e1 da verve ainda mais \u00e1cida de Augusto dos Anjos vem \n\no poema intitulado \u201cIdealiza\u00e7\u00e3o da humanidade\u201d: \u201cComo quem \n\nesmigalha protozo\u00e1rios/Meti todos os dedos mercen\u00e1rios/Na consci\u00eancia \n\ndaquela multid\u00e3o.../E, em vez de achar a luz que os C\u00e9us \n\n                                                           \n197\n\n Idem, p. 259. \n198\n\n Da mesma obra, outros exemplos podem ser mencionados, como o poema \u201cVolta ao \n\npassado\u201d: \u201cNova e \u00faltima ilus\u00e3o. No s\u00edtio antigo/jardim outrora florescente e lindo,/j\u00e1 ningu\u00e9m \n\ndorme: - tudo \u00e9 morto e findo,/s\u00f3 de cada ilus\u00e3o resta um jazigo\u201d. Assim como o poema \n\u201cMundo interior\u201d: \u201cPois, da abstra\u00e7\u00e3o da Utopia,/surge n\u00e3o raro um compasso;/\u00e9 um sonho \n\ninfinito o espa\u00e7o,/mas real a Astronomia/Se sondo, investigo, estudo,/buscando a ci\u00eancia que \n\nalmejo,/fitos os astros \u2013 nada vejo \u2013,/cerro os olhos \u2013 vejo tudo\u201d. LIMA, Augusto de. Poesias. \nRio de Janeiro: ABL, 2008, p. 129, 135, 200. \n\n\n\n \n\n101 \n \n\ninflama./Somente achei mol\u00e9culas de lama/E a mosca alegre da \n\nputrefa\u00e7\u00e3o\u201d\n199\n\n.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber nos poemas de Augusto dos Anjos e Augusto \n\nde Lima certa resist\u00eancia a embarcar na onda de otimismo que as \n\nmudan\u00e7as da ci\u00eancia come\u00e7avam a provocar. Ambos os autores alertam \n\nem seus textos que a mesma ci\u00eancia que promete conhecer a natureza e \n\nviajar pelo espa\u00e7o pode n\u00e3o ser t\u00e3o eficiente quando se presta a entender \n\no homem, ou seja, os mist\u00e9rios da alma e da condi\u00e7\u00e3o humana subsistem \n\n\u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica. Ou ainda: por mais racional e preciso que fosse o \n\nmodo de conhecer cient\u00edfico, pode ser que ele n\u00e3o superasse em \n\nintensidade a sensibilidade apurada do poeta. Especialmente em \n\nAugusto dos Anjos, o conhecimento da ci\u00eancia n\u00e3o vem coroar o \n\nhomem como o l\u00edder entre os seres vivos na hierarquia da natureza. Ao \n\ncontr\u00e1rio, em muitos dos poemas de \u201cEu\u201d \u00e9 n\u00edtido que o conhecimento \n\naprofundado da natureza, ao inv\u00e9s de elevar o homem, mostra o quanto \n\neste se comp\u00f5e da mesma subst\u00e2ncia dos demais seres. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a \n\nimagem dos vermes decompondo corpos humanos em estado de \n\nputrefa\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente. Por mais idealizada e iluminada que seja a vida \n\nhumana, o destino do homem \u00e9 apodrecer sob a terra e ser comido pelos \n\nvermes por toda a eternidade. Assim, o conhecimento do funcionamento \n\nvital da natureza n\u00e3o afasta o homem dos seres considerados inferiores, \n\nmas, ao contr\u00e1rio, inclui-o na mesma corrente que arrasta todos os seres \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar se a desconfian\u00e7a na \n\nci\u00eancia apresentada por Augusto dos Anjos e Augusto de Lima \u00e9 o que, \n\nde fato, faz Jos\u00e9 Reis exclu\u00ed-los da antologia. De qualquer forma, \u00e9 certo \n\nque v\u00e1rios dos poemas de ambos os autores n\u00e3o podem ser considerados \n\n\u201cultrapassados\u201d, pois levantam questionamentos a respeito dos destinos \n\nda ci\u00eancia que ainda hoje s\u00e3o pertinentes. Por isso que quase n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo deixar de interpretar o r\u00f3tulo de \u201cultrapassado\u201d conferido por Jos\u00e9 \n\nReis \u00e0s duas obras como resultado de discord\u00e2ncia da vis\u00e3o em parte \n\npessimista que os autores externavam da ci\u00eancia. Para Jos\u00e9 Reis, neste \n\naspecto, a ci\u00eancia invadiu de modo t\u00e3o irrevers\u00edvel o mundo \n\ncontempor\u00e2neo que, recha\u00e7\u00e1-la, \u00e9 reflexo de pensamento \n\nultrapassado\n200\n\n.  \n\n                                                           \n199\n\n Ou ainda o poema \u201cIns\u00e2nia\u201d: \u201cE eu tremo e hesito entre um mist\u00e9rio escuro:/ - Quero partir \n\nem busca do Passado./- Quero correr em busca do Futuro\u201d. ANJOS, Augusto dos. Eu e outras \n\npoesias. Porto Alegre: L&amp;PM, 2002, p. 18, 19, 182. \n200\n\n O quadro que abrange as poesias de autores brasileiros que tratam da ci\u00eancia poderia ser \n\nampliado, algo que, de momento, essa pesquisa n\u00e3o intenta fazer. Luisa Massarani e Ildeu de \n\nCastro, em \u201cAspectos hist\u00f3ricos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil\u201d (j\u00e1 citado), colocam \nMonteiro Lobato n\u00e3o apenas como escritor de literatura que tratou de assuntos de ci\u00eancia, mas \n\n\n\n \n\n102 \n \n\n Dada a presen\u00e7a da ci\u00eancia na vida cotidiana do homem, Jos\u00e9 \n\nReis entende que a literatura deve acompanhar o mesmo movimento. \n\nAssim como a filosofia e a sociologia n\u00e3o poderiam mais ignorar a \n\nci\u00eancia, a literatura tamb\u00e9m deveria inclu\u00ed-la na constru\u00e7\u00e3o de suas \n\nnarrativas. Este posicionamento \u00e9 defendido no texto \u201cCi\u00eancia e fic\u00e7\u00e3o\u201d, \n\npublicado em Anhembi, em mar\u00e7o de 1956. O texto faz o elogio de C. P. \nSnow, que havia abandonado a carreira de cientista para dedicar-se \u00e0 \n\nescritura de romances baseados na experi\u00eancia cient\u00edfica. De forma \n\nespecial, Jos\u00e9 Reis elogia o romance \u201cThe new man\u201d, que toma por \n\nmodelo do \u201cnovo homem\u201d o cientista at\u00f4mico. A obra aborda os \n\ndesdobramentos \u00e9ticos e pol\u00edticos de cientistas que ajudaram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da bomba at\u00f4mica, mas que perderam o controle sobre a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o e podem, indiretamente (ou diretamente), ter contribu\u00eddo na \n\nmatan\u00e7a de milhares de pessoas. Assim, Reis refor\u00e7a as palavras de \n\nSnow quanto \u00e0 possibilidade inadi\u00e1vel de conferir \u00e0 ci\u00eancia o poder de \n\nfonte inspiradora dos romancistas modernos: \u201c... o grande \u00eaxito da \n\nci\u00eancia, nos dias que correm, determinou o recuo dos novelistas, pois \n\nnem a arte nem a filosofia nem a religi\u00e3o podem competir com aquela \n\ncomo chave da verdade ou da realiza\u00e7\u00e3o criadora\u201d\n201\n\n.  \n\n A necessidade de levar a ci\u00eancia para dentro da literatura foi \n\nlevada \u00e0 risca por Jos\u00e9 Reis: refor\u00e7ada nos textos reflexivos e colocada \n\nem pr\u00e1tica no seu trabalho de divulgador.  J\u00e1 se comentou que era fato \n\nindiscut\u00edvel entre os divulgadores que a literatura poderia facilitar o \n\ntrabalho da divulga\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere a seduzir o leitor \n\npara que participasse da \u201caventura\u201d. O pr\u00f3prio Jos\u00e9 Reis escreveu v\u00e1rios \n\nlivros de divulga\u00e7\u00e3o (os principais j\u00e1 foram citados) e traduziu outro \n\nsem n\u00famero de obras do mesmo g\u00eanero, principalmente redigidas por \n\nautores norte-americanos. No entanto, diversas das obras traduzidas, \n\nvoltadas ao p\u00fablico infanto-juvenil, levam ao extremo a tarefa de \n\nsimplificar assuntos de conte\u00fado complexo e tem por resultado a \n\npublica\u00e7\u00e3o de livros aberrantes\n202\n\n.  \n\n                                                                                                                           \ntamb\u00e9m como pioneiro na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira. Os autores tamb\u00e9m lembram da \n\nm\u00fasica \u201cSamba, Ci\u00eancia e Arte\u201d, composta por Cartola e Carlos Cacha\u00e7a em homenagem a \n\nC\u00e9sar Lattes e Pedro Am\u00e9rico, e dos poemas de Drummond e Vin\u00edcius de Moraes a respeito da \n\nbomba at\u00f4mica. Ali\u00e1s, a ep\u00edgrafe do livro \u201cCi\u00eancia e P\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica no Brasil\u201d, que inclui o artigo citado, \u00e9 um poema de Jo\u00e3o Cabral que trata da \n\n\u201cgera\u00e7\u00e3o do novo\u201d. MASSARANI, Luisa; MOURA, Ildeu de Castro; op. cit., p. 11, 57, 58 e \n\n59. \n201\n\n REIS, Jos\u00e9. Ci\u00eancia e fic\u00e7\u00e3o. Anhembi, Ano VII, n. 64. S\u00e3o Paulo: Anhembi, mar\u00e7o de \n\n1956, p. 185. \n202\n\n Embora se trate de obras voltadas ao p\u00fablico infanto-juvenil, n\u00e3o pode passar sem cr\u00edtica a \nforma passiva com que Jos\u00e9 Reis se disp\u00f5e a traduzir livros de divulga\u00e7\u00e3o de t\u00e3o baixa \n\n\n\n \n\n103 \n \n\nNas p\u00e1ginas de Anhembi, Jos\u00e9 Reis aponta dois livros de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia que se consagraram como sucesso de p\u00fablico e \n\nvenda na metade do s\u00e9culo XX. Atualmente, poderiam receber o t\u00edtulo \n\nde \u201cBest-seller\u201d. Um deles, \u201cA expedi\u00e7\u00e3o Kon-Tiki\u201d, de Thor \n\nHeyerdahl, de 1948, n\u00e3o foge muito do padr\u00e3o dos livros de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncentrados na \u201caventura\u201d. Um grupo de amigos europeus, liderados por \n\nThor, decide empreender a viagem da costa do Peru em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s ilhas \n\npolin\u00e9sias \u00e0 bordo de uma balsa pr\u00e9-hist\u00f3rica, constru\u00edda de nove \n\ngrossos toros, retirados pelos pr\u00f3prios viajantes na mata da Am\u00e9rica do \n\nSul. O objetivo era provar as rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas entre a Am\u00e9rica e a \n\nPolin\u00e9sia, o que seria realizado caso se comprovasse a possibilidade de \n\npercorrer o oceano em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s ilhas polin\u00e9sias \u00e0 bordo da balsa \n\nprimitiva. O sucesso do livro se deve, entre outros aspectos, ao fato de a \n\nexpedi\u00e7\u00e3o realmente ter sido empreendida (em 1947) e da obra ser \n\n                                                                                                                           \nqualidade. Tr\u00eas exemplos ser\u00e3o dados a seguir. Na obra \u201cOs homens de antigamente\u201d, de \n\nGrace Kiner, o leitor se depara com as seguintes passagens: \u201cOs pretos viviam em casebres \n\nperto das resid\u00eancias dos brancos. Trabalhavam duramente nas lavouras de algod\u00e3o e fumo. Os \nbrancos os alimentavam e os vestiam e, ao fim de algum tempo, j\u00e1 os negros se haviam \n\nesquecido da terra natal\u201d (p. 73). \u201cSeria muito bom, caros leitores, que voc\u00eas agora \n\nprocurassem seus livrinhos de hist\u00f3ria p\u00e1tria e relessem os cap\u00edtulos que tratam da aboli\u00e7\u00e3o da \nescravatura no Brasil; s\u00e3o das p\u00e1ginas mais belas de nossa hist\u00f3ria\u201d (p. 75). \u201cNo mundo atual, \n\nn\u00e3o mais existe o verdadeiro homem das cavernas, mas ainda existem habitantes de casas \n\nlacustres e barracas. Na \u00c1frica, onde o calor \u00e9 forte, onde as \u00e1rvores se desenvolveram muito, e \n\nonde h\u00e1 frutos e nozes em abund\u00e2ncia, as pessoas n\u00e3o precisam trabalhar muito para \n\nsobreviver. Por isso, ainda vivem como seres primitivos, morando alguns em cavernas, motivo \n\npelo qual receberam um nome que significa \u201eos que rastejam nos buracos?\u201d (p. 80). J\u00e1 na obra \nde Carrie Louise George, \u201cComo os homens s\u00e3o governados\u201d, os jesu\u00edtas s\u00e3o exaltados com as \n\nseguintes palavras: \u201cPara aqui vindo desde os primeiros momentos da exist\u00eancia da col\u00f4nia, \ncatequizaram os \u00edndios, velaram pela moralidade, lutando contra a cobi\u00e7a e corrup\u00e7\u00e3o dos \n\ncolonos; alimentaram o patriotismo, ajudando a lutar contra invasores estrangeiros e \n\nconcorrendo para manter uno e indivis\u00edvel o Brasil, al\u00e9m de ensinarem com entusiasmo e \nconst\u00e2ncia, difundindo a cultura intelectual e organizando os primeiros relat\u00f3rios seguros sobre \n\na vida, os costumes e as peculiaridades da terra. Foram, no dizer de Jo\u00e3o Ribeiro, os \n\neducadores do Brasil\u201d (p. 64). E na sequ\u00eancia, o Estado \u00e9 elogiado de forma efusiva: \u201cO estado \nmant\u00e9m pris\u00f5es onde as pessoas que infringem as leis cumprem as penas que lhes s\u00e3o \n\nimpostas. Assim, a sociedade fica protegida contra a a\u00e7\u00e3o desses maus elementos. Ao mesmo \n\ntempo, nas pris\u00f5es, o Estado procura elevar o moral dos que se acham presos, ensinando-lhes \n\ncoisas \u00fateis e procurando transform\u00e1-los em homens bons [...] hospitais para os doentes pobres \n\ne para os que sofrem de mol\u00e9stias contagiosas; hosp\u00edcios para os loucos. Quanta coisa faz o \n\nEstado!\u201d (p. 73). E, por fim, no livro \u201cO princ\u00edpio do mundo\u201d, de Edith Heal, a superioridade \ndos homens do primeiro mundo \u00e9 ressaltada: \u201c... as criaturas se iam aperfei\u00e7oando, da mesma \n\nforma que hoje o europeu e o americano s\u00e3o mais desenvolvidos que os bosqu\u00edmanos da \n\nAustr\u00e1lia\u201d (p. 70). CARRIE, George L. Como os pa\u00edses s\u00e3o governados. Trad.: Jos\u00e9 Reis. \nIlustra\u00e7\u00f5es: Loren Holmwood. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d, p. 64, 73. HEAL, Edith. O \n\nprinc\u00edpio do mundo. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Ilustra\u00e7\u00f5es: Don Nelson. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d, \n\np. 70. KINER, Grace. Os homens de antigamente. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Ilustra\u00e7\u00f5es: Kathleen \nFrantz. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d, p. 73, 75, 80. \n\n\n\n \n\n104 \n \n\nfartamente ilustrada pelas imagens da aventura. O livro narra os \n\nobst\u00e1culos que os seis europeus enfrentaram para cumprir a fa\u00e7anha, \n\ndesde a dificuldade para construir a balsa, em especial para cortar os \n\ntoros nas matas do interior do Peru, at\u00e9 os obst\u00e1culos oferecidos pelo \n\noceano ao longo dos 101 dias de viagem e dos mais de oito mil \n\nquil\u00f4metros percorridos: tempestades, tubar\u00f5es, falta de alimento, sol \n\nforte, etc. Ao final, eles conseguem desembarcar em uma das ilhas da \n\nPolin\u00e9sia, onde s\u00e3o recebidos como reis pelos habitantes locais, comem \n\nfartamente e dan\u00e7am o hula-hula. Desta forma, o livro n\u00e3o vai al\u00e9m de \n\nexaltar o talento e a sapi\u00eancia dos antepassados e de reconhecer que a \n\nci\u00eancia confere unidade e continuidade \u00e0 hist\u00f3ria. Milhares de anos \n\ndepois, um grupo de europeus resolve refazer a expedi\u00e7\u00e3o e provar a \n\nsabedoria dos povos guiados pelo deus-sol Kon-Tiki. No limite, o que \n\nune os europeus e os habitantes primitivos \u00e9 o saber\n203\n\n.  \n\nJ\u00e1 o segundo \u201cbest-seller\u201d n\u00e3o tem desdobramentos te\u00f3ricos t\u00e3o \n\nsimples a quem se disp\u00f5e a l\u00ea-lo criticamente. O livro chama-se \u201cO \n\nuniverso e o Dr. Einstein\u201d, de Lincoln Barnett, tamb\u00e9m de 1948. O \n\npref\u00e1cio fica a cargo do pr\u00f3prio Einstein, que aprova o trabalho de \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o empreendido por Barnett a respeito da teoria da \n\nrelatividade.  Como um t\u00edpico livro de divulga\u00e7\u00e3o, \u00e9 evidente que n\u00e3o se \n\npresta a criticar o autor em quest\u00e3o e nem deixa de elogiar as solu\u00e7\u00f5es \n\ngeniais que Einstein preparava para unificar os v\u00e1rios sistemas do \n\nmundo. No entanto, uma desconfian\u00e7a quanto ao conhecimento \n\nmatem\u00e1tico percorre o livro e n\u00e3o deixa de chamar a aten\u00e7\u00e3o: o emprego \n\nda linguagem matem\u00e1tica na descri\u00e7\u00e3o do mundo tende a torn\u00e1-lo mais \n\nabstrato, ou seja, o uso indiscriminado da raz\u00e3o no processo de \n\nconhecimento do mundo n\u00e3o culmina necessariamente em maior \n\nconcretude e precis\u00e3o. O mundo sobre o qual a matem\u00e1tica e a f\u00edsica se \n\ndebru\u00e7am j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o mesmo mundo que se encontra fora do laborat\u00f3rio. \n\nQuanto mais a aparelhagem matem\u00e1tica evolui, mais fundo se torna o \n\nabismo entre o homem, que observa, e o mundo objetivo, que a ci\u00eancia \n\ndescreve. \n\n                                                           \n203\n\n Como mostra essa po\u00e9tica passagem: \u201cO mundo era simples: estrelas na escurid\u00e3o. Se o ano \n\nem que est\u00e1vamos era 1947 d. C. ou 1947 a. C., tornava-se subitamente coisa sem import\u00e2ncia. \n\nEst\u00e1vamos vivos, e isto o sent\u00edamos com plena intensidade. Compreend\u00edamos que a vida \ntamb\u00e9m tinha sido cheia para os homens que existiram antes da idade da t\u00e9cnica, mais cheia e \n\nat\u00e9 mais rica sob muitos aspectos do que a vida do homem moderno. O tempo e a evolu\u00e7\u00e3o, de \n\ncerto modo, cessavam de existir; tudo o que era real e tudo o que tinha import\u00e2ncia era o \nmesmo hoje como sempre o tinha sido e sempre seria; est\u00e1vamos, por assim dizer, engolidos \n\npela medida comum absoluta da hist\u00f3ria, escurid\u00e3o int\u00e9rmina e ininterrupta sob um cardume de \n\nestrelas\u201d. HEYERDAHL, Thor. A expedi\u00e7\u00e3o Kon-Tiki: 8.000 km numa jangada atrav\u00e9s do \nPac\u00edfico. Trad.: Agenor Soares de Moura. 5 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1987, p. 129. \n\n\n\n \n\n105 \n \n\nMas a ironia que existe na busca da realidade pelo \n\nhomem est\u00e1 em que, \u00e0 medida que a natureza \u00e9 \n\ndespida de seus disfarces, \u00e0 medida que a ordem \n\nemerge do caos e a unidade da diversidade, \u00e0 \n\nmedida que os conceitos se fundem e as leis \n\nfundamentais assumem forma cada vez mais \n\nsimples, a imagem obtida se torna cada vez mais \n\nabstrata e distante da experi\u00eancia \u2013 na verdade \n\nmais estranha e menos reconhec\u00edvel que a \n\nestrutura \u00f3ssea que exista por tr\u00e1s de um rosto \n\nfamiliar. Se a geometria de um cr\u00e2nio \n\npredetermina os contornos dos tecidos que ele \n\nsuporta, n\u00e3o existe a menor semelhan\u00e7a entre a \n\nimagem de uma \u00e1rvore transcrita por nossos \n\nsentidos e a que \u00e9 representada pela mec\u00e2nica \n\nondulat\u00f3ria, ou entre a vis\u00e3o do c\u00e9u estrelado, \n\nnuma noite de pleno estio, e o cont\u00ednuo \n\nquadridimensional que substituiu o nosso espa\u00e7o \n\neuclidiano percept\u00edvel\n204\n\n. \n\n \n\nA possibilidade de a concretude do conhecimento n\u00e3o \n\nacompanhar o avan\u00e7o das leis da f\u00edsica n\u00e3o passou despercebida por \n\nJos\u00e9 Ortega y Gasset, ainda mais quando se tem em vista a necessidade \n\nde clareza que o espanhol emprega em seus textos e que faz quest\u00e3o de \n\ntranspor aos conceitos que elabora. Em \u201cO Homem e a Gente\u201d\n205\n\n, \n\nGasset n\u00e3o duvida da realidade do mundo desenhado pela f\u00edsica. Mas, \n\nao mesmo tempo, pergunta: qual \u00e9 o grau de realidade desse tipo de \n\nconhecimento? Para Ortega, a realidade das teorias da f\u00edsica \u00e9 \n\n\u201cpresuntiva\u201d\n206\n\n. Trata-se, portanto, de realidade de segundo grau, mas \n\nque muitas vezes \u00e9 tomada em sentido radical. O mesmo diz Vil\u00e9m \n\nFlusser, leitor de Gasset, a respeito das imagens t\u00e9cnicas: elas tendem a \n\nser lidas como janelas do mundo, e n\u00e3o como imagens\n207\n\n. Essa \u00e9, para \n\nGasset, a novidade: tomar as realidades de segundo grau como efetivas. \n\nMas o espanhol vai al\u00e9m no argumento. N\u00e3o s\u00f3 as teorias da f\u00edsica, mas \n\na imensa maioria das coisas vividas pelo homem parte de no\u00e7\u00f5es \n\npresuntivas e \u00e9 aceita sem contesta\u00e7\u00e3o. Ouve-se dos outros e, sem mais \n\n                                                           \n204\n\n BARNETT, Lincoln. O universo e o Dr. Einstein. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Ilustra\u00e7\u00f5es: Anthony \n\nSodaro. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1948, p. 91. \n205\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O Homem e a Gente: inter-comunica\u00e7\u00e3o humana. Trad.: J. Carlos \nLisboa. 2 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1973. \n206\n\n Idem, p. 133. \n207\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. Filosofia da caixa preta: ensaios para uma futura filosofia da fotografia. \nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n\n\n\n \n\n106 \n \n\nan\u00e1lise e reflex\u00e3o, repete-se como verdadeiro, veross\u00edmil e aut\u00eantico. \n\nPara Gasset, o papel da filosofia concentra-se na dissolu\u00e7\u00e3o de falsas \n\ncategorias, pois se trata de por as coisas e a si em \u201cpura carne\u201d\n208\n\n. \u00c9 \n\nneste sentido que a filosofia n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia, pois a sua principal \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente apontar a falibilidade do discurso cient\u00edfico: \u201c... \n\nProcuro fazer com que os demais percebam que a f\u00edsica \u00e9 uma forma de \n\npoesia, isto \u00e9, de fantasia, e at\u00e9 \u00e9 preciso acrescentar, de uma fantasia \n\nmudadi\u00e7a que hoje imagina um mundo f\u00edsico diferente do que ontem e \n\namanh\u00e3 imaginar\u00e1 outro diferente do de hoje\u201d\n209\n\n. \n\nO texto de Barnett n\u00e3o deixa de lembrar outro fator complicador \n\nque se imp\u00f5e no caminho da ci\u00eancia racional: \u201cO impasse a que o \n\nhomem n\u00e3o pode fugir est\u00e1 em ser ele pr\u00f3prio parte do mundo que \n\nprocura explorar\u201d\n210\n\n. Depois de levantar quest\u00e3o t\u00e3o urgente, o livro \n\nencerra-se de forma melanc\u00f3lica, recorrendo a uma cita\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo \n\nque incita o homem a ter f\u00e9, j\u00e1 que o mundo foi criado pela palavra de \n\ndeus e os objetos que podem ser vistos s\u00e3o feitos por coisas que n\u00e3o se \n\nv\u00eaem. Ou seja: quando o homem se v\u00ea em perigo e implicado no ato do \n\nconhecimento, ele deve recorrer \u00e0 f\u00e9. Novamente est\u00e1 firmada a \n\noportunista alian\u00e7a entre ci\u00eancia e religi\u00e3o. Embora de final crist\u00e3o, o \n\nlivro de vulgariza\u00e7\u00e3o de Barnett n\u00e3o deixa de apontar para um ponto \n\ncentral da epistemologia moderna: a conseq\u00fc\u00eancia que adv\u00e9m na forma \n\nde conhecer do homem quando o sujeito conhecedor se v\u00ea implicado. A \n\npartir desse pressuposto, o homem perde o posto de sujeito racional e \n\nest\u00e1tico que, separado do mundo (do objeto), tenta domin\u00e1-lo \u00e0 dist\u00e2ncia \n\nsegura. \u00c9 exatamente neste ponto, ali\u00e1s, que as ci\u00eancias humanas entram \n\nem cena e ajudam a despojar o sujeito conhecedor constitu\u00eddo pela \n\nci\u00eancia positivista. Duvidar da efetividade do conhecimento produzido \u00e9 \n\nduvidar, em conseq\u00fc\u00eancia, daquele que o produz: o homem.  \n\nA esta altura do argumento, a disserta\u00e7\u00e3o caminha para a \n\ndiscuss\u00e3o a respeito do m\u00e9todo, que ser\u00e1 o assunto dominante no \n\nrestante do trabalho, principalmente na \u00faltima parte. Antes, por\u00e9m, \n\nconv\u00e9m indicar melhor o que Jos\u00e9 Reis entende por \u201catitude cient\u00edfica\u201d \n\ne ensaiar uma explica\u00e7\u00e3o que d\u00ea conta do motivo que leva o divulgador \n\na insistir t\u00e3o fortemente no aspecto do \u201camadorismo\u201d. Esta etapa visa \n\n                                                           \n208\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O Homem e a Gente: inter-comunica\u00e7\u00e3o humana. Trad.: J. Carlos \nLisboa. 2 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1973, p. 136. \n209\n\n Idem, p. 121. \n210\n\n BARNETT, Lincoln. O universo e o Dr. Einstein. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Ilustra\u00e7\u00f5es: Anthony \nSodaro. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1948, p. 94. \n\n\n\n \n\n107 \n \n\ndesenhar o que aqui se chama \u201cprojeto brasileiro de ci\u00eancia\u201d de Jos\u00e9 \n\nReis.  \n\n A t\u00edtulo de observa\u00e7\u00e3o, ou de glosa, como prefere Agamben, uma \n\nbreve palavra sobre a poesia de Jos\u00e9 Reis. Falou-se em p\u00e1ginas \n\nanteriores que a poesia era a v\u00e1lvula de escape de Jos\u00e9 Reis no per\u00edodo \n\nem que trabalhou no Departamento de Servi\u00e7o P\u00fablico de S\u00e3o Paulo \n\n(DSP). Cercado pela burocracia sufocante e pelo trabalho pragm\u00e1tico, \n\nReis refugia-se na literatura e diz ter ensaiado tradu\u00e7\u00f5es rigorosas de \n\nRilke. Al\u00e9m de leitor ass\u00edduo de poesia, o divulgador tamb\u00e9m \n\ncompunha versos com freq\u00fc\u00eancia. A poesia de Jos\u00e9 Reis n\u00e3o ser\u00e1 \n\nanalisada detidamente neste trabalho, mas n\u00e3o se pode deixar de \n\nressaltar o car\u00e1ter contrabalanceador que a literatura (e a poesia) \n\nassumia na vida dos cientistas, entre eles Jos\u00e9 Reis. Escrever e traduzir \n\npoesia eram formas de aliviar a rotina extenuante do trabalho cient\u00edfico \n\nsistem\u00e1tico\n211\n\n. Assim como deve ser registrado o curioso paradoxo \n\nquanto ao teor das poesias de autoria de Jos\u00e9 Reis: elas, em geral, n\u00e3o \n\nexaltam a ci\u00eancia, como poderia se esperar, mas, ao contr\u00e1rio, revelam a \n\nang\u00fastia e o peso do tempo que corre e n\u00e3o volta mais. Certa queixa pela \n\nfalta de reconhecimento a uma vida dedicada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npropaga\u00e7\u00e3o do conhecimento aos incultos tamb\u00e9m se deixa transparecer, \n\nespecialmente nos poemas datados ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980, per\u00edodo em \n\nque Jos\u00e9 Reis ultrapassa os setenta anos e a morte come\u00e7a a ro\u00e7ar seus \n\ncalcanhares, embora s\u00f3 venha a falecer em 2002. Al\u00e9m de \n\ncontrabalancear a puxada rotina do trabalho cient\u00edfico, quem sabe a \n\npoesia n\u00e3o servisse tamb\u00e9m como espa\u00e7o de fuga no qual Jos\u00e9 Reis \n\npudesse expor as ang\u00fastias e incertezas sem tanto pudor, j\u00e1 que a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica exigia plena confian\u00e7a no discurso. Mas isso fica \n\nsem resposta. \u00datil era apenas lembrar que as poesias escritas nas horas \n\nvagas por Jos\u00e9 Reis n\u00e3o acompanhavam a euforia com a qual tratava a \n\nci\u00eancia nos textos de divulga\u00e7\u00e3o, da mesma forma como o t\u00edtulo que \n\nabria os seus textos em Anhembi trazia um vago \u201cAssim me parece\u201d\n212\n\n. \n\n                                                           \n211\n\n \u201cE isso encoraja-me a continuar, procurando dar vida mais longa a trabalhos feitos nas \n\npoucas horas de lazer deixadas pelo penoso e continuado esfor\u00e7o dedicado \u00e0 pesquisa \n\nscientifica propriamente dita\u201d. ALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. Pref\u00e1cio. In: ____ A \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de Janeiro: Ariel, Editora Ltda, 1931, p. 8. \n212\n\n No livro \u201cJos\u00e9 Reis: ci\u00eancia, poesia e outros caminhos\u201d est\u00e3o reunidos mais de 160 poemas \n\nde Jos\u00e9 Reis. Para que se justifique o que acima foi dito, seguem transcritos alguns dos poemas \n\nde sua autoria. A come\u00e7ar por \u201cDescoberta\u201d, de 1971: \u201cT\u00e3o \u00e1rduo e demorado o semear/T\u00e3o \nansiosa a espera do nascer/T\u00e3o fugaz a alegria de colher,/T\u00e3o mais r\u00e1pido ainda o fenecer!\u201d. \n\nOu \u201cWe murder to dissect\u201d, sem data: \u201cDa vida procurei ansiosamente/O enigma resolver, e \n\nreduzi/O vivo a um monte de \u00e1tomos, mol\u00e9culas/E o mais que nessa faina consegui/Foi armar \numa hip\u00f3tese atrevida/Que n\u00e3o fabrica um \u00e1tomo de vida\u201d. E ainda \u201cMorte\u201d, de 1972: \u201cOs \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n5. Do amadorismo e da atitude cient\u00edfica: um projeto para o Brasil \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel que a massa, entendida enquanto contingente \n\npopulacional (rural ou urbano) afastado da aristocracia, e portanto \n\ndistante do poder estabelecido e sem acesso aos bens culturais \n\nproduzidos pela elite, sempre tenha existido. Ao menos a sua forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 recente, embora esse termo nem sempre tenha sido empregado. O \n\nque parece representar a novidade que marca a virada do s\u00e9culo XIX \n\npara o s\u00e9culo XX \u00e9 a caracter\u00edstica concentracional assumida pela massa \n\nnas grandes cidades, fen\u00f4meno impulsionado pela urbaniza\u00e7\u00e3o e pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Em uma palavra, o que caracteriza a massa no per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico referido \u00e9 a sua aglomera\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o se trata de processo \n\npac\u00edfico, tranq\u00fcilo. A massa aglomerada nas grandes cidades gera \n\ntranstorno, confus\u00e3o, reorganiza\u00e7\u00e3o do funcionamento da cidade \n\n(pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, investimento em transporte coletivo, constru\u00e7\u00e3o \n\nde escolas e hospitais) e, n\u00e3o satisfeita, a massa tamb\u00e9m quer desfrutar \n\ndas benesses culturais e dos divertimentos que antes lhe eram vedados. \n\nSendo assim, a aglomera\u00e7\u00e3o se estende a salas de exibi\u00e7\u00e3o de filmes, a \n\nteatros e aos bulevares. A massa ascende \u00e0 superf\u00edcie. \n\nContempor\u00e2neo \u00e0 \u00e9poca mencionada, o processo de ascens\u00e3o da \n\nmassa n\u00e3o escapa a Jos\u00e9 Ortega y Gasset, que durante a d\u00e9cada de 1920 \n\nescreveu artigos sobre o assunto, a maioria publicada em jornal, em \n\nespecial no El pa\u00eds, de Madrid\n213\n\n. O fil\u00f3sofo faz uma observa\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica que refor\u00e7a o car\u00e1ter aglomerativo da massa a partir do s\u00e9culo \n\nXIX: do s\u00e9culo VI a 1800, a Europa somava 180 milh\u00f5es de habitantes; \n\nde 1800 a 1914, o n\u00famero de habitantes no continente europeu sobe para \n\n460 milh\u00f5es; ou seja: em pouco mais de um s\u00e9culo, a Europa \n\npraticamente triplica a sua popula\u00e7\u00e3o\n214\n\n. \u201cEsta (a massa) resolveu \n\navan\u00e7ar para o primeiro plano social e ocupar os locais e usar os \n\nutens\u00edlios e gozar dos prazeres antes adstritos aos poucos\u201d\n215\n\n. \n\n                                                                                                                           \nvelhos v\u00e3o morrendo lentamente/Bem ante nosso olhar impaciente/Tamb\u00e9m eles um dia se \njulgaram/Eternos e da morte desdenharam\u201d. GON\u00c7ALVEZ, Nair; KREINZ, Gl\u00f3ria; PAVAN, \n\nCrodowaldo (orgs.). Jos\u00e9 Reis: ci\u00eancia, poesia e outros caminhos. S\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, \n\n2005, p. 150, 171, 192. \n213\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: Herrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro \n\nCalmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971. \n214\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. Um dado estat\u00edstico. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n\n83. \n215\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O fato das aglomera\u00e7\u00f5es. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n53. \n\n\n\n \n\n109 \n \n\nA escalada da massa na topografia social gera preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nGasset. Segundo o fil\u00f3sofo espanhol, o que define o homem-massa \u00e9 o \n\nrompimento com o passado, o despojamento da pr\u00f3pria hist\u00f3ria, o que \n\nportanto o torna \u201cd\u00f3cil a todas as disciplinas chamadas \n\ninternacionais\u201d\n216\n\n. Gasset v\u00ea na capacidade de recordar e de acumular \n\ninforma\u00e7\u00f5es, logo na chance de dialogar de modo objetivo com o \n\npassado, o aspecto que diferencia o homem como esp\u00e9cie e que lhe d\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ler a hist\u00f3ria. Possuir e aproveitar o passado, para Gasset, \u00e9 \n\nevitar os erros cometidos em outras \u00e9pocas. O homem-massa \u00e9 incapaz \n\nde ler as arquiteturas da hist\u00f3ria, e a tese proposta por Gasset \u00e9 a de que \n\no s\u00e9culo XIX organizou a vida de forma t\u00e3o espl\u00eandida, que as massas \n\nemergentes, benefici\u00e1rias de tal processo, n\u00e3o enxergam esse processo \n\ncomo constru\u00e7\u00e3o, mas como natureza. N\u00e3o percebem, por exemplo, que \n\naparelhos como o r\u00e1dio e o autom\u00f3vel n\u00e3o se deram espontaneamente, \n\nmas representam o resultado do trabalho de homens inventivos. As \n\npoucas formas de conhecimento do homem-massa, como a informa\u00e7\u00e3o \n\njornal\u00edstica, tampouco lhe auxiliam na tarefa do conhecimento hist\u00f3rico. \n\nN\u00e3o por acaso, na vis\u00e3o de Gasset, o homem-massa se entrega a \n\nprazeres fugazes, aliena-se no jogo e cultua o corpo. Para Gasset, afinal, \n\no homem-massa \u00e9 fechado em si mesmo. Fechamento em si mesmo que \n\nn\u00e3o \u00e9 id\u00eantico ao ensimesmamento. A possibilidade humana de \n\nensimesmar-se, de fechar-se sobre si mesma, elogiada por Gasset em \n\noutras de suas obras, \u00e9 a capacidade de auto-reflex\u00e3o, revis\u00e3o dos \n\nprocessos vividos, de questionamento. Visto que n\u00e3o se trata de figura \n\nindividual, mas de tipifica\u00e7\u00e3o, de modelo de uma \u00e9poca, o homem-\n\nmassa representa um problema, mais precisamente uma amea\u00e7a, visto \n\nque carrega erros que se n\u00e3o forem corrigidos podem aniquilar o \n\nOcidente\n217\n\n. Este homem-massa, de alma vulgar, que tem \u201cdenodo de \n\nafirmar o direito de vulgaridade e o imp\u00f5e por toda parte\u201d\n218\n\n, tem atitude \n\nindiferente diante das minorias a quem caberia govern\u00e1-lo e, sendo \n\nassim, \u201cn\u00e3o lhes obedecem, n\u00e3o as seguem, n\u00e3o as respeitam, mas pelo \n\ncontr\u00e1rio, as puseram de lado e as suplantam\u201d. Diante desse processo, o \n\npapel da aristocracia, a quem a rela\u00e7\u00e3o com a massa a ser modelada \n\n                                                           \n216\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. Pr\u00f3logo para franceses. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \n\nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n\n26. \n217\n\n Idem, p. 37. \n218\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O fato das aglomera\u00e7\u00f5es. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \n\nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n55. \n\n\n\n \n\n110 \n \n\nequivaleria ao do escultor na presen\u00e7a do m\u00e1rmore virgem\n219\n\n, est\u00e1 em \n\ncrise. \u201cComo as massas, por defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devem nem podem dirigir \n\nsua pr\u00f3pria exist\u00eancia, e menos reger a sociedade, quer dizer-se que a \n\nEuropa sofre agora a mais grave crise que a povos, na\u00e7\u00f5es, culturas, \n\ncabe padecer\u201d\n220\n\n. \n\nO homem-massa, fen\u00f4meno novo, converte-se em problema para \n\nos administradores do Ocidente. Gasset define a massa como um \n\nconjunto de pessoas n\u00e3o especialmente qualificadas. O que preocupa o \n\nespanhol \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um contingente populacional que n\u00e3o pensa a \n\npartir de padr\u00f5es hist\u00f3ricos \u2013 a sua rela\u00e7\u00e3o com mundo \u00e9 da ordem da \n\nimediaticidade \u2013 e que n\u00e3o se deixa formar (moldar) a partir dos \n\npostulados tradicionais. Como n\u00e3o se tem conhecimento exato a respeito \n\ndos gostos, das vontades e das aspira\u00e7\u00f5es do homem-massa, ele \u00e9 \n\ntomado sob o prisma do vulgar e do f\u00fatil. O que espanta Gasset \u00e9 que \n\nal\u00e9m de n\u00e3o viver segundo as regras do sistema tradicional, o homem-\n\nmassa tampouco se interessa por essas regras, chegando at\u00e9 a desdenh\u00e1-\n\nlas em muitas ocasi\u00f5es. Portanto, o problema gerado pelo homem-massa \n\n\u00e9 duplo: al\u00e9m de n\u00e3o se interessar pela hist\u00f3ria e de se entregar \n\ncegamente aos prazeres do presente, escapando, assim, das exig\u00eancias \n\napregoadas pela civilidade ocidental, ele tamb\u00e9m n\u00e3o se mostra \n\nfacilmente mold\u00e1vel. O homem-massa tem algo de vol\u00e1til, de \n\ninapreens\u00edvel. Sugestion\u00e1vel, ele certamente \u00e9, por\u00e9m o pensamento \n\nracional objetivo e o sentimento de perten\u00e7a a uma hist\u00f3ria nacional e \n\neurop\u00e9ia n\u00e3o invadem a sua zona de interesse. O homem m\u00e9dio, que \n\nsegundo Gasset representa a \u00e1rea sobre a qual se move a hist\u00f3ria em \n\ncada \u00e9poca, n\u00e3o est\u00e1 preocupado com a hist\u00f3ria. O homem-massa \n\ndesconhece a sua capacidade de conceber a hist\u00f3ria.  \n\nA contradi\u00e7\u00e3o que se estabelece \u00e9 que a aristocracia deve exercer \n\npoder sobre esse homem sem hist\u00f3ria, posto que desprovido de projeto e \n\ngovernado pelo acaso pode aniquilar o Ocidente (aniquilar a pr\u00f3pria \n\naristocracia), mas, ao mesmo tempo, deve encontrar formas de exerc\u00ea-lo \n\nsem, com isso, ser necess\u00e1rio o forjamento de um Estado totalit\u00e1rio. Por \n\nmais aristocr\u00e1tico, no sentido aqui empregado, que se defina o \n\npensamento de Ortega, ele n\u00e3o parece corroborar com a institui\u00e7\u00e3o de \n\ngovernos fascistas. Assim, o impasse do fil\u00f3sofo espanhol \u00e9: como \n\n                                                           \n219\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. A ascens\u00e3o do n\u00edvel hist\u00f3rico. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. \n\nTrad.: Herrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, \n1971, p. 58. \n220\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O fato das aglomera\u00e7\u00f5es. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \n\nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n49. \n\n\n\n \n\n111 \n \n\ndomesticar o homem-massa sem que para isso seja necess\u00e1ria uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o en\u00e9rgica e opressiva por parte do Estado? O risco, para \n\nGasset, \u00e9 \u201ca estatifica\u00e7\u00e3o da vida, o intervencionismo do Estado, a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de toda espontaneidade social pelo Estado; quer dizer, a \n\nanula\u00e7\u00e3o da espontaneidade hist\u00f3rica, que em definitivo sustenta, nutre e \n\nimpele os destinos humanos\u201d\n221\n\n. \n\n Embora o aparecimento do homem-massa possa ser reconhecido \n\ncomo fen\u00f4meno novo na virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, o \n\n\u00e2mago das inquieta\u00e7\u00f5es de Ortega y Gasset j\u00e1 est\u00e1 presente em fil\u00f3sofos \n\nanteriores. Pensar um Estado capaz de gerir a vida dos cidad\u00e3os, de \n\nmanter a paz e a tranq\u00fcilidade social, de censurar os excessos dos \n\nmarginalizados que escapam \u00e0 ordem e, ao mesmo tempo, fornecer os \n\nmeios favor\u00e1veis para que os indiv\u00edduos desenvolvam as suas m\u00e1ximas \n\npotencialidades \u00e9 o tema central do livro \u201cSobre a liberdade\u201d\n222\n\n, de John \n\nStuart Mill (1806-1873). J\u00e1 no s\u00e9culo XVIII a forma\u00e7\u00e3o da massa \n\nurbana e a difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pela imprensa fazem Stuart Mill \n\ntemer o estabelecimento da \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d. \u201cHoje os indiv\u00edduos est\u00e3o \n\nperdidos na multid\u00e3o. Em pol\u00edtica, \u00e9 quase trivial dizer que a opini\u00e3o \n\np\u00fablica rege o mundo. A \u00fanica for\u00e7a que merece o nome \u00e9 a das massas, \n\ne a dos governos enquanto se fazem o \u00f3rg\u00e3o das tend\u00eancias e instintos \n\ndas massas\u201d\n223\n\n. Homens e governos passam a agir em fun\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o \n\np\u00fablica \u2013 voz an\u00f4nima, sem sujeito enunciador, e que na maioria dos \n\ncasos \u00e9 simplesmente reproduzida pelos cidad\u00e3os comuns sem a \n\nnecess\u00e1ria reflex\u00e3o. Para Mill, a verdade \u00e9 regida pela sua utilidade. \n\nPortanto, toda e qualquer afirma\u00e7\u00e3o deve ser acompanhada do seu \n\nimediato contra-argumento. Uma afirma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o passe por essa \n\nesp\u00e9cie de \u201cteste\u201d, ou seja, que n\u00e3o se coloque \u00e0 prova, n\u00e3o merece ser \n\nlevada a s\u00e9rio. Naturalmente, esse processo est\u00e1 esvaziado no discurso \n\nque forma a \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d. Assim como Gasset, Mill refor\u00e7a a tese \n\nda incapacidade do homem m\u00e9dio em formular as pr\u00f3prias reflex\u00f5es, \n\nlimitando-se a reproduzir frases e conceitos batidos e a embarcar na \n\nonda da opini\u00e3o p\u00fablica.  \n\n\u00c0 parte os in\u00fameros aspectos critic\u00e1veis nas elucubra\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas de ambos, h\u00e1 uma exig\u00eancia, que n\u00e3o deve ser desprezada, em \n\nfazer com que o homem m\u00e9dio construa um pensamento que lhe mova \n\n                                                           \n221\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. O maior perigo, o estado. In:_____ A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: \n\nHerrera Filho. Pref\u00e1cio: Pedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971, p. \n143. \n222\n\n MILL, John Stuart (1806-1873). Sobre a liberdade. Trad. e Pref.: Alberto da Rocha Barros. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: Celso Lafer. 2 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1991.  \n223\n\n Idem, p. 107. \n\n\n\n \n\n112 \n \n\nexistencialmente \u2013 que construa, e n\u00e3o reproduza, um pensamento. O \n\nimpasse \u00e9 que a ordem dentro da qual se pede ao homem comum que \n\nconstrua seu pensamento est\u00e1 estabelecida a fim de que esse mesmo \n\npensamento, constru\u00eddo, mantenha-se circunscrito aos limites dessa \n\nmesma ordem. Mill chega a propor que a venda de bebidas alco\u00f3licas \n\nseja restringida a um pequeno n\u00famero de pessoas que se mostre apto a \n\nconsumi-las. A partir do que se acaba de dizer, \u00e9 poss\u00edvel notar que a \n\nproblem\u00e1tica da divulga\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o em termos espec\u00edficos, j\u00e1 est\u00e1 \n\npresente em Stuart Mill.  \n\n O fil\u00f3sofo defende que a liberdade \u00e9 um bem supremo que deve \n\nestar ao alcance n\u00e3o apenas dos homens not\u00e1veis, mas de todos os \n\nindiv\u00edduos. Liberdade, para Mill, resume-se quase que \u00e0 capacidade de \n\nformular os pr\u00f3prios ju\u00edzos, de emitir opini\u00f5es aut\u00eanticas. \u201cA honra e a \n\ngl\u00f3ria do homem mediano residem na capacidade de seguir essas \n\niniciativas, em poderem repercutir no seu \u00edntimo as coisas nobres e \n\ns\u00e1bias, em se orientar para elas de olhos abertos\u201d\n224\n\n. Para o ingl\u00eas, a \n\nutilidade dos homens desenvolvidos \u00e9 mostrar aos n\u00e3o-iniciados que o \n\ndesenvolvimento sem entraves da liberdade de opini\u00e3o pode gerar \n\nproveitos intelig\u00edveis. Mesmo aos que n\u00e3o aspiram liberdade, cabe \n\nembutir-lhes o pensamento de que ela vale a pena. Mill d\u00e1 o exemplo da \n\nescravid\u00e3o. Em quase todos os casos, o indiv\u00edduo \u00e9 levado, contra a sua \n\nvontade, a trabalhar em benef\u00edcio de algo que lhe \u00e9 alheio. Mas, mesmo \n\nnos casos em que a servid\u00e3o seja volunt\u00e1ria, o indiv\u00edduo deve ser \n\nimpedido de seguir em tal condi\u00e7\u00e3o de rebaixamento. Assim, o \u00fanico \n\nlimite da liberdade \u00e9 a possibilidade de neg\u00e1-la. De forma geral, Mill \n\nassevera que a liberdade de opini\u00e3o n\u00e3o \u00e9 essencial apenas na forma\u00e7\u00e3o \n\nde grandes pensadores, mas se torna \u201cainda mais indispens\u00e1vel para \n\nhabilitar os homens medianos a atingirem a altura mental de que sejam \n\ncapazes\u201d\n225\n\n.  \n\nUm exemplo complementar pode resumir a posi\u00e7\u00e3o paradoxal de \n\nMill. O cristianismo \u00e9 tomado pelo ingl\u00eas como um valor positivo e \n\nirrecus\u00e1vel. Mas os verdadeiros crist\u00e3os, e entre eles est\u00e3o padres, \n\nbispos e demais autoridades da igreja cat\u00f3lica, n\u00e3o aceitaram a doutrina \n\nreligiosa porque esta lhes tenha sido imposta, mas porque, ap\u00f3s muito \n\nestudo sobre os dogmas em quest\u00e3o, chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que o \n\ncristianismo era, de fato, a melhor cren\u00e7a a ser seguida. Assim, padres e \n\ncidad\u00e3os esclarecidos assumem-se crist\u00e3os por j\u00e1 terem passado pelo \n\ncrivo dos argumentos contr\u00e1rios e por terem conhecimento das \n\n                                                           \n224\n\n Idem, p. 108. \n225\n\n Idem, p. 76. \n\n\n\n \n\n113 \n \n\ndesvantagens das demais religi\u00f5es. S\u00e3o, por assim dizer, racionalmente \n\ncrist\u00e3os. O mesmo deve valer para os demais cidad\u00e3os. Eles devem, a \n\npartir de meios pr\u00f3prios, definir a sua condi\u00e7\u00e3o crist\u00e3. O paradoxo \u00e9 \n\nevidente: toda a liberdade poss\u00edvel \u00e9 concedida ao cidad\u00e3o comum, mas \n\na exig\u00eancia \u00e9 que ele chegue a conclus\u00f5es previamente definidas. O \n\npensamento pode dar quantas voltas lhe forem poss\u00edveis, mas o ponto \n\nfinal j\u00e1 est\u00e1 determinado. A premissa de dar a um indiv\u00edduo um aparato \n\nte\u00f3rico limitado, com o qual ele n\u00e3o poder\u00e1 superar as verdades \n\nestabelecidas, n\u00e3o est\u00e1 distante da cr\u00edtica que se faz, neste trabalho, \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Da mesma forma que Gasset, Stuart Mill avalia \n\nque a interven\u00e7\u00e3o direta do Estado na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos tende a \n\nmold\u00e1-los de maneira exatamente semelhante, por\u00e9m, o que se exige \n\ndesses indiv\u00edduos \u00e9 que cheguem, \u201cpor conta pr\u00f3pria\u201d, a fins definidos \n\nde antem\u00e3o. \u201cE, a menos que a individualidade seja capaz de se afirmar, \n\ncom sucesso, ante esse jugo, a Europa, n\u00e3o obstante os seus nobres \n\nantecedentes e o seu cristianismo, tender\u00e1 a se tornar uma outra \n\nChina\u201d\n226\n\n. \n\n A qualifica\u00e7\u00e3o do homem-massa demandada por Ortega y Gasset \n\ne a liberdade de opini\u00e3o exaltada por Stuart Mill recebe o nome de \n\n\u201catitude cient\u00edfica\u201d em Jos\u00e9 Reis. Todo cidad\u00e3o comum, no \n\nentendimento do divulgador cient\u00edfico, deve portar atitude cient\u00edfica. A \n\nsa\u00edda encontrada por Reis, como n\u00e3o poderia ser diferente, passa pela \n\nci\u00eancia. Formular ju\u00edzos claros e posicionar-se autenticamente no \n\nmundo \u00e9 dado a quem pensa a partir de m\u00e9todos cient\u00edficos. Antes de \n\nelucidar o que seja atitude cient\u00edfica e m\u00e9todo cient\u00edfico para o cientista \n\ncarioca \u00e9 necess\u00e1rio tratar do processo hist\u00f3rico que marca a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre ci\u00eancia e universidade, resumido nas p\u00e1ginas de Anhembi por Jos\u00e9 \nReis. \n\n Os prim\u00f3rdios dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 sucintamente esbo\u00e7ado em texto \n\npublicado na edi\u00e7\u00e3o de fevereiro de 1960, sob o t\u00edtulo de \u201cTecnologia e \n\nhumanismo\u201d\n227\n\n. Reis resume \u2013 sempre com anu\u00eancia \u2013 os coment\u00e1rios \n\nde Sir. Erich Ashby no livro \u201cTechnology and The Academies\u201d, de \n\n1958. De alguma forma, inicia o divulgador, o que se chamou de \n\nrevolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no come\u00e7o do s\u00e9culo XX j\u00e1 tivera in\u00edcio ainda nos \n\ntempos de Arist\u00f3teles. A humanidade, de um jeito ou de outro, sempre \n\nproduziu ci\u00eancia e tecnologia \u2013 constru\u00e7\u00e3o de instrumentos, ferramentas, \n\nelabora\u00e7\u00e3o de sistemas te\u00f3ricos, etc. Mas o que acaba por impulsionar a \n\n                                                           \n226\n\n Idem, p. 113. \n227\n\n REIS, Jos\u00e9. Tecnologia e Humanismo. Anhembi. Ano XI, n. 111. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \nfevereiro de 1960, p. 618-622. \n\n\n\n \n\n114 \n \n\nrevolu\u00e7\u00e3o \u00e9 o nascimento de duas gera\u00e7\u00f5es de cientistas geniais no \n\ns\u00e9culo XVII. Mas, o que chama a aten\u00e7\u00e3o, \u00e9 que essa revolu\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva tem in\u00edcio fora da universidade. \u201cAs universidades da Europa \n\nde modo algum podem ser encaradas como instigadoras da revolu\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica\u201d\n228\n\n. No s\u00e9culo XVIII a ci\u00eancia \u00e9 assimilada pela ind\u00fastria e as \n\ngrandes m\u00e1quinas come\u00e7am a ser produzidas. A ci\u00eancia atravessa um \n\nmomento de efervesc\u00eancia: homens importantes passam a ter a ci\u00eancia \n\ncomo hobby, palestras tendo a ci\u00eancia como tema s\u00e3o ministradas por \n\ntodas as partes, cientistas destacados s\u00e3o requisitados para proferirem \n\nconfer\u00eancias e cursos. Mas, por curioso que pare\u00e7a, as universidades \n\ninglesas n\u00e3o participam do processo. \u201cTemos ent\u00e3o diante dos olhos um \n\nverdadeiro paradoxo: os cientistas ingleses desempenharam importante \n\npapel na revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas as universidades inglesas n\u00e3o \n\nparticiparam desse movimento\u201d\n229\n\n. Como a ci\u00eancia ainda n\u00e3o atra\u00eda a \n\nuniversidade, grandes laborat\u00f3rios s\u00e3o desenvolvidos \u00e0 margem. No \n\nBrasil, o quadro n\u00e3o foi diferente. Antes que a universidade se \n\nestabelecesse no pa\u00eds, o Instituto Manguinhos, no Rio de Janeiro, e o \n\nInstituto Biol\u00f3gico, em S\u00e3o Paulo, j\u00e1 realizavam pesquisas cient\u00edficas \n\nsistem\u00e1ticas e gozavam de boa fama social.  \n\nDesta forma, Reis explica que a pesquisa cient\u00edfica experimental, \n\nna universidade, tem lugar primeiro na Fran\u00e7a, e n\u00e3o na Inglaterra, \n\nsuposto ber\u00e7o da revolu\u00e7\u00e3o industrial. Segundo o divulgador, isso se \n\ndeve ao fato de Lu\u00eds XIV ter fornecido ajuda estatal \u00e0 Academia \n\nFrancesa desde os seus primeiros passos, enquanto a inglesa Royal \n\nSociety dependia das colabora\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas de seus s\u00f3cios. N\u00e3o \u00e0 \n\ntoa, Reis aponta que a Fran\u00e7a tamb\u00e9m foi pioneira nos trabalhos de \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o. \u201cFoi na Fran\u00e7a ainda que come\u00e7ou a populariza\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia, numa \u00e9poca em que em outros pa\u00edses ela se conservava uma \n\nesp\u00e9cie de assunto exclusivamente das classes mais cultas\u201d\n230\n\n. Se na \n\nInglaterra o pensamento cient\u00edfico n\u00e3o entrou na universidade de \n\nimediato, na Alemanha a batalha entre Naturphilosophie e \n\nExperimentalismo tamb\u00e9m n\u00e3o foi amena.  \n\n                                                           \n228\n\n Idem, p. 619. A mesma ideia, com ainda mais fervor, \u00e9 defendida em palestra na PUC-SP, \nem 1967: \u201cPode a ci\u00eancia gabar-se, pois, de haver nascido do povo, da curiosidade dos homens \n\ninteligentes, da coragem de desafiar o que se tem por verdade oficial e, de maneira particular, \n\nde compreender que o esp\u00edrito universit\u00e1rio, como ent\u00e3o cultivado, era um monte de cinzas\u201d. \nREIS, Jos\u00e9. Ci\u00eancia e Universidade. In:____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de \n\nAthayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. 162. \n229\n\n Idem, p. 620. \n230\n\n Ibidem.  \n\n\n\n \n\n115 \n \n\nA partir do quadro que acaba de ser exposto, \u00e9 poss\u00edvel dizer que \n\nenquanto o conhecimento cient\u00edfico se dava nas academias particulares, \n\no peso da responsabilidade social e o dever para com o Estado ainda n\u00e3o \n\nreca\u00edam sobre o cientista. A assun\u00e7\u00e3o da universidade como centro \n\nprincipal de pesquisa cient\u00edfica levanta a quest\u00e3o em torno da sua \n\nautonomia, j\u00e1 que a sua liga\u00e7\u00e3o com o Estado \u00e9 not\u00f3ria. Quando a \n\npesquisa passa a envolver diretamente o financiamento p\u00fablico, \n\naumentam as exig\u00eancias do poder estabelecido e o cientista se torna \n\nfuncion\u00e1rio da \u201cna\u00e7\u00e3o\u201d. Para Jos\u00e9 Reis, a universidade deve ganhar a \n\nconfian\u00e7a dos novos patronos, j\u00e1 que h\u00e1 uma diferen\u00e7a clara entre \n\nautonomia e independ\u00eancia. Conforme o divulgador, a universidade \n\ndeve dar \u00e0 sociedade o que ela necessita, e n\u00e3o o que ela deseja (o que \n\nser\u00e1 necessita a sociedade?). \u201cAcabara-se o dogma e os estudos \n\nfilos\u00f3ficos passaram a basear-se na raz\u00e3o\u201d\n231\n\n \u2013 \u00e9 como ele define a \n\nentrada da ci\u00eancia na universidade.  \n\n J. P. Romani conta que embora o primeiro \u00f3rg\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o \n\ne orienta\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tenha sido criado no Brasil somente \n\nna d\u00e9cada de 1950 (o CNPq, em 1951), o desenvolvimento da ci\u00eancia e \n\nda tecnologia no pa\u00eds esteve ligado, desde os seus prim\u00f3rdios, \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado, ao qual sempre coube a maior parcela de responsabilidade \n\nsobre a promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia\n232\n\n. Sobre o CNPq, Romani acrescenta que \n\nesse primeiro \u00f3rg\u00e3o de fomento passa a controlar n\u00e3o s\u00f3 a pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica, mas difunde a ideologia do \u201csaber cient\u00edfico\u201d\n233\n\n. Como \n\nelemento legitimador de poder, prossegue Romani, o \u00f3rg\u00e3o sempre se \n\nrevestiu de car\u00e1ter pol\u00edtico, permanecendo ligado ao presidente da \n\nRep\u00fablica, a quem cabia escolher o presidente e o vice-presidente da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, assim como indicar cinco dos 23 membros de seu Conselho \n\nDeliberativo \u2013 estes eram recrutados entre integrantes dos minist\u00e9rios e \n\nda pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica. A pesquisadora conclui o artigo \n\ndizendo que a pol\u00edtica de prioridade do \u00f3rg\u00e3o nos primeiros anos de \n\ncria\u00e7\u00e3o era clara, elegendo como beneficiadas principalmente as \n\nci\u00eancias biol\u00f3gicas e a f\u00edsica. As ci\u00eancia sociais passam a ser agraciadas \n\nsomente a partir de 1966 \u2013 quinze anos ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o.  \n\n Tem-se que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica no Brasil \n\nest\u00e1 intrinsecamente ligada ao Estado. A cria\u00e7\u00e3o do CNPq, ali\u00e1s, mais \n\n                                                           \n231\n\n Idem, 620. \n232\n\n ROMANI, J. P. O Conselho Nacional de Pesquisa e a institucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\ncient\u00edfica no Brasil. In: Schwartzman, S. (org.). Universidades e Institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas no Rio \n\nde Janeiro. Bras\u00edlia: CNPq, 1982, p. 137-167. \n233\n\n Idem, p. 140.  \n\n\n\n \n\n116 \n \n\ndo que um incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de pesquisa \u00e9 fruto de uma \n\na\u00e7\u00e3o \u2013 de cunho claramente pol\u00edtico \u2013 do poder estatal. Simon \n\nSchwartzman, em exaustivo estudo acerca da forma\u00e7\u00e3o do campo \n\ncient\u00edfico brasileiro\n234\n\n, corrobora a hip\u00f3tese acima esbo\u00e7ada. Segundo o \n\npesquisador, a principal preocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Alberto (primeiro \n\npresidente do CNPq) era dar o ponto de partida para a pesquisa nuclear \n\nno pa\u00eds, \u201cfazendo do Centro um local desimpedido das peias \n\nburocr\u00e1ticas do sistema universit\u00e1rio e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e que \n\npudesse receber recursos que seriam canalizados pelo Conselho\u201d\n235\n\n. A \n\ncria\u00e7\u00e3o do CNPq data, como foi dito, de 1951, tendo como pano de \n\nfundo a explos\u00e3o das bombas at\u00f4micas americanas, ocorrida em 1945. \n\nSchwartzman assinala que, ap\u00f3s o golpe militar de 1964, ganha for\u00e7a o \n\npensamento estatal utilitarista a respeito da ci\u00eancia e da tecnologia. \u201cEm \n\nalguns momentos, a ci\u00eancia e a tecnologia s\u00e3o apresentadas como \n\ncapazes de, por si mesmas, resolver via \u201ct\u00e9cnica\u201d os problemas de \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica e social cujo equacionamento, por suas vias normais, \n\nestava impedido\u201d\n236\n\n. \n\n Em diversos outros artigos, reunidos no livro \u201cCi\u00eancia, \n\nuniversidade e ideologia: a pol\u00edtica do conhecimento\u201d\n237\n\n, Simon explica \n\nque a universidade n\u00e3o esteve imune a esse processo pol\u00edtico de \n\nincentivo \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia. Confiava-se, \u00e0 \u00e9poca, que a \n\nuniversidade deveria contribuir em dois aspectos fundamentais para o \n\ndesenvolvimento da ci\u00eancia no pa\u00eds: em primeiro lugar, na intensa \n\ndedica\u00e7\u00e3o de seus contratados \u00e0 pesquisa (a ci\u00eancia pura) para que, a \n\ncurto prazo, o Estado pudesse materializar os avan\u00e7os alcan\u00e7ados por \n\nmeio da ci\u00eancia aplicada; em segundo lugar, no incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos cientistas e pesquisadores. Assim, Schwartzman assinala que a \n\nuniversidade, al\u00e9m da bandeira conhecida da democratiza\u00e7\u00e3o e da \n\nsele\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o dos mais aptos, encarregou-se de uma terceira \n\ntarefa: a racionaliza\u00e7\u00e3o da sociedade. \u201cA educa\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \n\nuniversal permitiria eliminar as diferen\u00e7as entre o culto e o inculto, entre \n\no saber cient\u00edfico e o saber pr\u00e9-cient\u00edfico. Ela proporcionaria, enfim, a \n\nchegada do terceiro estado de evolu\u00e7\u00e3o positivista da sociedade, o da \n\n                                                           \n234\n\n SCHWARTZMAN, Simon. Forma\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Nacional: Rio de Janeiro, FINEP, 1979. \n235\n\n Idem, p. 289. \n236\n\n Idem, p. 308. \n237\n\n SCHWARTZMAN, Simon. Ci\u00eancia, universidade e ideologia: a pol\u00edtica do conhecimento. \nRio de Janeiro: Zahar, 1981. \n\n\n\n \n\n117 \n \n\nci\u00eancia\u201d\n238\n\n. No per\u00edodo p\u00f3s-1964, Schwartzman lembra que \u00e0queles que \n\nse colocavam como l\u00edderes e porta-vozes da verdade era necess\u00e1rio o \n\nacesso \u00e0 ci\u00eancia, \u201ctanto quanto era importante que os profetas ouvissem \n\na voz de Deus. \u00c9 nesse momento que as ideologias se apresentam como \n\n\u201ecient\u00edficas?, e a dan\u00e7a infernal tem seu in\u00edcio\u201d\n239\n\n. \n\n Para Schwartzman, a responsabilidade que recai sobre a \n\nuniversidade \u2013 o seu premente papel no desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\ntecnol\u00f3gico do pa\u00eds \u2013 levanta o problema da universidade enquanto \n\nlugar de cr\u00edtica. Afinal, professores e alunos s\u00e3o benefici\u00e1rios dos \n\nganhos proporcionados pelo sistema educacional a que pertencem. Neste \n\nsentido, Simon avalia que \u00e9 pouco razo\u00e1vel esperar que o sentido cr\u00edtico \n\ngeralmente manifestado pelos indiv\u00edduos ligados \u00e0 universidade \u201cpossa \n\nvoltar-se com facilidade para alterar os pr\u00f3prios mecanismos de \n\nprest\u00edgio social e mobilidade que os gratificam\u201d\n240\n\n. Na mesma linha, o \n\nimpasse que envolve o intelectual contempor\u00e2neo \u00e9 identificado por \n\nRoland Barthes, quando diz que um sujeito (o intelectual universit\u00e1rio, \n\npor exemplo) \u00e9 designado \u2013 contratado, pago \u2013 pelo Estado para criticar \n\nesse mesmo Estado.\n241\n\n. \n\n Mas esse \u201cdilema\u201d n\u00e3o assombra Jos\u00e9 Reis. A sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 mais voltada para a cobran\u00e7a das contrapartidas que a universidade \n\ndeve \u00e0 sociedade do que para a defini\u00e7\u00e3o da universidade enquanto lugar \n\nde cr\u00edtica. Antes de pensar em criticar a sociedade, a universidade deve \n\nservi-la. \u00c9 comum em seus discursos a refer\u00eancia ao dinheiro p\u00fablico \n\nque \u00e9 investido na universidade, tendo o cientista (inserido neste \n\ncontexto) que pensar primeiramente nos interesses da \u201cna\u00e7\u00e3o\u201d. Se as \n\ncobran\u00e7as do Estado poderiam, de alguma forma, colocar um \n\npesquisador que se quer independente em crise, a escolha que deve fazer \n\no cientista, para Jos\u00e9 Reis, \u00e9 a inversa: n\u00e3o s\u00f3 aceitar a presen\u00e7a pol\u00edtica \n\ne financeira do Estado, mas unir-se a ele. Para o divulgador, os cientistas \n\ndevem participar diretamente da ger\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 \n\nplanejamento e coordena\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas; diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos burocr\u00e1ticos; sele\u00e7\u00e3o adequada e est\u00edmulo aos jovens de mais \n\n                                                           \n238\n\n  SCHWARTZMAN, Simon. A crise da universidade. In: ____ Ci\u00eancia, universidade e \n\nideologia: a pol\u00edtica do conhecimento. Rio de Janeiro: Zahar, 1981, p. 97.  \n239\n\n SCHWARTZMAN, Simon. Mis\u00e9ria de Ideologia. In: ____ Ci\u00eancia, universidade e \n\nideologia: a pol\u00edtica do conhecimento. Rio de Janeiro, Zahar: 1981, p. 153. \n240\n\n SCHWARTZMAN, Simon. A crise da universidade. In: ____ Ci\u00eancia, universidade e \nideologia: a pol\u00edtica do conhecimento. Rio de Janeiro, Zahar, 1981, p. 115. \n241\n\n BARTHES, Roland. La Rochefoucauld: \u201cReflex\u00f5es ou Senten\u00e7as e M\u00e1ximas\u201d. In:_____ O \n\ngrau zero da escrita: seguido de novos ensaios cr\u00edticos. Trad.: Mario Laranjeira. 2. Ed. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 2004, p. 101, 102. \n\n\n\n \n\n118 \n \n\ntalento; importa\u00e7\u00e3o larga de cientistas nas \u00e1reas em que for necess\u00e1rio. \n\n\u201cNenhuma na\u00e7\u00e3o se pode dizer realmente soberana sem a sua retaguarda \n\nde ci\u00eancia. Sem esta, qualquer pa\u00eds, no mundo moderno, n\u00e3o passar\u00e1 de \n\ncol\u00f4nia, ostensiva ou disfar\u00e7ada\u201d\n242\n\n. Se George Luiz Fran\u00e7a toma Paulo \n\nDuarte como estadista, ainda que tenha em m\u00e3os Anhembi, um estado de \n\npapel, neste ponto em particular n\u00e3o se est\u00e1 distante do \u201ccientista-\n\nestadista\u201d\n243\n\n. Neste sentido, \u00e9 claro que uma das miss\u00f5es principais \n\ndesse cientista-estadista est\u00e1 voltada para o sistema educacional. \n\n Assim como Afr\u00e2nio Coutinho, Jos\u00e9 Reis n\u00e3o defende a \n\nuniversidade como caminho obrigat\u00f3rio ao qual devem confluir todos os \n\njovens estudantes brasileiros. A universidade \u00e9 lugar reservado a \n\npoucos, aos mais aptos, aos que demonstram mais desenvoltura com a \n\npesquisa cient\u00edfica e acad\u00eamica. Al\u00e9m disso, Reis combate a tend\u00eancia \n\nao que chamou de \u201cdoutorismo\u201d na universidade, ou seja, a vontade de \n\nobter uma titula\u00e7\u00e3o em troca de prest\u00edgio social. Tal tend\u00eancia, para o \n\ndivulgador, leva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um n\u00famero enorme de teses, muitas \n\ndelas tendo sido produzidas com a ajuda do financiamento p\u00fablico, e \n\nque, no entanto, n\u00e3o contribuem em nada \u00e0 ci\u00eancia do pa\u00eds. Acresce-se a \n\nisso o fato de o Brasil ser um pa\u00eds em estado de subdesenvolvimento, ou \n\nseja, ainda muito distante de um n\u00edvel m\u00ednimo de avan\u00e7o cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico, o que o coloca em desvantagem no cen\u00e1rio mundial. Sendo \n\nassim, \u00e9 aconselh\u00e1vel aos pa\u00edses em condi\u00e7\u00f5es iguais as do Brasil \n\ninvestiram maiores somas de dinheiro na ci\u00eancia aplicada, a fim de \n\nsuperar o atraso. O investimento pesado em ci\u00eancia aplicada \n\nnaturalmente exige grande quantidade de m\u00e3o-de-obra para o trabalho \n\nna ind\u00fastria \u2013 m\u00e3o-de-obra que deve apresentar a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas \n\nque n\u00e3o precisa ter passado pelos bancos da universidade. De acordo \n\ncom Jos\u00e9 Reis, um pa\u00eds como o Brasil, em posi\u00e7\u00e3o retardat\u00e1ria quanto \n\nao desenvolvimento cient\u00edfico, deve preocupar-se com duas quest\u00f5es \n\nelementares: formar uma elite capaz de tomar as decis\u00f5es necess\u00e1rias e \n\nindicar os melhores caminhos e, principalmente e at\u00e9 mais importante, \n\nformar uma massa de \u201chomens m\u00e9dios\u201d com condi\u00e7\u00f5es de levar adiante \n\n                                                           \n242\n\n REIS, Jos\u00e9. Porta-avi\u00f5es, ci\u00eancia, burocracia. Anhembi. Ano X, n. 109. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, dezembro de 1959, p. 182-184. \n243\n\n Interessante como a figura do pol\u00edtico \u201ct\u00e9cnico\u201d tem tomado conta do cen\u00e1rio pol\u00edtico \n\nbrasileiro nos \u00faltimos anos. Para alguns cientistas pol\u00edticos, trata-se de uma estrat\u00e9gia para \n\nangariar votos a candidatos sem grande renome na cena nacional e sem experi\u00eancias \nlegislativas anteriores. Assim, o conhecimento t\u00e9cnico, \u201co dom\u00ednio do funcionamento da \n\nm\u00e1quina p\u00fablica\u201d, deveria se sobrepor diante da quase inexist\u00eancia de uma trajet\u00f3ria pol\u00edtica. \n\nEssa, de alguma forma, foi a estrat\u00e9gia petista (e bem-sucedida) quando lan\u00e7ou Dilma Rousseff \npara a sucess\u00e3o de Lula e Fernando Haddad para a prefeitura de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n119 \n \n\nas estrat\u00e9gias que forem tra\u00e7adas no topo superior da pir\u00e2mide. \u201cA \n\nci\u00eancia plantada num deserto s\u00f3 pode vi\u00e7ar quando houver, tanto no \n\ndeserto quanto nos cientistas, a sincera convic\u00e7\u00e3o de que a ci\u00eancia pode \n\ntransformar o deserto\u201d\n244\n\n. \n\n Reis defende-se, de antem\u00e3o, de posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias que ele \n\nconsidera \u201cesquerdistas\u201d, evocando o exemplo da R\u00fassia, segundo ele \n\nt\u00e3o bem vista aos olhos dos cr\u00edticos de esquerda, e que conseguiu atingir \n\num n\u00edvel satisfat\u00f3rio de desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e \n\necon\u00f4mico gra\u00e7as a uma a\u00e7\u00e3o \u201corientada do ensino, permeada de alto \n\nabaixo pelo prop\u00f3sito de atender antes de tudo aos interesses da \n\ncomunidade\u201d\n245\n\n. A preocupa\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 a de \u201cformar\u201d homens. \n\nFormar, para Jos\u00e9 Reis, n\u00e3o no sentido de conceber uma qualifica\u00e7\u00e3o ou \n\nde ensinar um of\u00edcio que habilite o indiv\u00edduo a exercer uma fun\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, mas na acep\u00e7\u00e3o de dar forma ao homem, de mold\u00e1-lo, \n\nplasm\u00e1-lo. Esse trabalho de forma\u00e7\u00e3o deve atravessar o sistema \n\neducacional brasileiro, desde os primeiros anos at\u00e9 a conclus\u00e3o do \n\nensino b\u00e1sico e m\u00e9dio. Apenas uma m\u00ednima parte dos cidad\u00e3os \n\nbrasileiros vai se tornar cientista \u2013 al\u00e9m de talento, lembra Reis, o \n\ntrabalho cient\u00edfico exige sacrif\u00edcio, j\u00e1 que as horas de trabalho s\u00e3o \n\nmuitas e a remunera\u00e7\u00e3o n\u00e3o acompanha o esfor\u00e7o despendido. Assim, \n\ncabe \u00e0 escola formar um homem capaz de pensar e raciocinar \n\nobjetivamente, com clareza, consciente dos resultados que tem em vista \n\nalcan\u00e7ar. \u00c9 essa a concep\u00e7\u00e3o de atitude cient\u00edfica de Jos\u00e9 Reis: se n\u00e3o \n\nser\u00e1 poss\u00edvel, e n\u00e3o \u00e9 nem desej\u00e1vel, que o pa\u00eds forme cientistas em \n\ngrande escala, \u00e9 necess\u00e1rio, em contrapartida, que todo cidad\u00e3o pense \n\nconforme os padr\u00f5es cient\u00edficos \u2013 o que se prega \u00e9 uma esp\u00e9cie de \n\ncomportamento cient\u00edfico diante do mundo. A forma de pensamento \n\nexemplar \u00e9 a que leva em conta o experimento, a classifica\u00e7\u00e3o, a \n\nestat\u00edstica e o calcul\u00e1vel. Em p\u00e1ginas anteriores, criticou-se as ideias de \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o do fisiologista Miguel Oz\u00f3rio de Almeida na medida em \n\nque, mais do que supor a intraduzibilidade da linguagem matem\u00e1tica, \n\npostulava a linguagem matem\u00e1tica como forma superior e, no limite, \n\nverdadeiramente v\u00e1lida de pensamento. O mesmo se d\u00e1, a esta altura do \n\nargumento, com Jos\u00e9 Reis: a forma por excel\u00eancia de pensamento, que \n\ntem na f\u00edsica e na matem\u00e1tica seus m\u00e1ximos expoentes, \u00e9 a cient\u00edfica.  \n\n                                                           \n244\n\n REIS, Jos\u00e9. Assim me parece: reflex\u00f5es sobre ensino, ci\u00eancia e desenvolvimento. Anhembi. \n\nAno XIII, n. 130. S\u00e3o Paulo: Anhembi, setembro de 1962, p. 125-141.  \n245\n\n Idem, p. 129. \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n Em texto publicado em fevereiro de 1961\n246\n\n, Jos\u00e9 Reis afirma que \n\no homem civilizado venceu afinal o provincianismo e se apresenta como \n\nespectador objetivo de todo o tempo e de toda a exist\u00eancia. O homem \n\nmoderno \u00e9 capaz de reconstituir o passado e, por meio do pensamento \n\nobjetivo, projetar o melhor futuro poss\u00edvel. A este homem total, torna-se \n\nimperioso \u201cpensar honestamente, exprimir-se com clareza, habituar-se a \n\nreunir e ponderar provas antes de tirar conclus\u00f5es\u201d\n247\n\n. Estas metas, \n\nassim, devem ser perseguidas n\u00e3o apenas por aqueles que buscam \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, mas igual e principalmente pelo cidad\u00e3o comum: \n \n\nSegundo lembra Dewey, a humanidade foi at\u00e9 \n\nper\u00edodo relativamente recente governada por \n\npalavras ou coisas e n\u00e3o pelo pensamento, pela \n\nsimples raz\u00e3o de n\u00e3o possuir condi\u00e7\u00f5es de \n\npensamento seguro e eficaz, as quais s\u00f3 lhe \n\nadvieram com o m\u00e9todo cient\u00edfico, entendido este \n\nn\u00e3o como simples m\u00e9todo que se verificou \u00fatil \n\npara a investiga\u00e7\u00e3o de determinados assuntos \n\n\u201cabstrusos\u201d, a que chamamos cient\u00edficos, ou um \n\nmodo de pensar para fins altamente \n\nespecializados, mas como o pr\u00f3prio pensar, \n\nquando o pensamento se torna consciente de seus \n\nfins adequados e do equipamento indispens\u00e1vel \n\npara o \u00eaxito dessa busca\n248\n\n.  \n\n \n\nH\u00e1 uma indissociabilidade entre m\u00e9todo cient\u00edfico e pensamento \n\n\u2013 ou entre pensamento cient\u00edfico e m\u00e9todo. \u00c9 o m\u00e9todo cient\u00edfico \n\nmoderno que estabelece a forma mais razo\u00e1vel de pensamento. Sob a \n\nperspectiva do paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg, exposta \n\nbrevemente em momento anterior, Jos\u00e9 Reis parece preferir a ci\u00eancia de \n\nGalileu: a generaliza\u00e7\u00e3o abarcadora, o desprezo pelas anomalias, a \n\nbusca pela totalidade. No ensaio \u201cFeiticeiras e xam\u00e3s\u201d\n249\n\n, Ginzburg \n\nrelembra os passos \u2013 emp\u00edricos e te\u00f3ricos, intencionais e inconscientes \u2013 \n\nque o levaram at\u00e9 os processos de inquisi\u00e7\u00e3o, seu principal objeto de \n\nestudo. A conclus\u00e3o a que chega o italiano \u00e9 a de que \u201c... o discurso \n\n                                                           \n246\n\n REIS, Jos\u00e9. Interesse do estudo da Hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Anhembi. Ano XII, n. 123. S\u00e3o \n\nPaulo: Anhembi fevereiro de 1961, p. 617-618. \n247\n\n Idem, p. 617. \n248\n\n Idem, p. 618. \n249\n\n GINZBURG, Carlo. Feiticeiras e xam\u00e3s. In:____ O fio e os rastros: verdadeiro, falso, \n\nfict\u00edcio. Trad.: Rosa Freire d?Aguiar e Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2007. \n\n\n\n \n\n121 \n \n\nsobre o m\u00e9todo s\u00f3 tem valor quando \u00e9 reflex\u00e3o a posteriori sobre uma \n\npesquisa concreta, e n\u00e3o quando se apresenta (o que \u00e9, de longe, o caso \n\nmais frequente) como uma s\u00e9rie de prescri\u00e7\u00f5es a priori\u201d\n250\n\n. Na \n\nperspectiva de Ginzburg, o m\u00e9todo n\u00e3o deve ser definido de antem\u00e3o, \n\nenquanto molde ao qual o pensamento tenha a obriga\u00e7\u00e3o de se adequar. \n\nPara falar com Didi-Huberman, trata-se da passagem do passado como \n\nfato objetivo para o passado como fato de mem\u00f3ria, ou seja, como fato \n\nps\u00edquico e material. O pensamento hist\u00f3rico conjuga arqueologia \n\nmaterial e arqueologia ps\u00edquica\n251\n\n. Fato em movimento, fato em \n\nprocesso, mas, igualmente, historiador em movimento, historiador em \n\nprocesso. Considerar que os fatos hist\u00f3ricos n\u00e3o s\u00e3o objetivos significa, \n\nda mesma forma, desconsiderar o historiador enquanto conhecedor \n\nest\u00e1tico. \u00c9 isso que, em Didi-Huberman, significa introduzir elementos \n\ncomo a mem\u00f3ria e a imagina\u00e7\u00e3o quando se fala em m\u00e9todo. Trata-se de \n\num processo que, al\u00e9m de jogar com os fatos, joga com a pr\u00f3pria \n\ncondi\u00e7\u00e3o do historiador, j\u00e1 que este l\u00ea o passado \u2013 no presente \u2013 \n\nutilizando-se, entre outras faculdades, a da mem\u00f3ria. Mem\u00f3ria aqui \n\nentendida n\u00e3o como armaz\u00e9m organizado do ocorrido, algo como um \n\ncentro de achados e perdidos onde se pudesse localizar o que se perdeu \n\n\u2013 ou o que se quisesse resgatar \u2013 a qualquer momento, mas mem\u00f3ria \n\nentendida segundo o que ela carrega de acidental, de falho. \n\nN\u00e3o \u00e9 assim que opera Jos\u00e9 Reis quando fala de atitude cient\u00edfica \n\ne de m\u00e9todo cient\u00edfico. Por sinal, o que se nota \u00e9 uma leitura historicista \n\ne progressiva da hist\u00f3ria, que leva em conta um conhecedor est\u00e1tico \n\n(\u201cespectador objetivo\u201d) e que postula uma defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo a \n\nposteriori. Neste sentido, o cientista se torna apto a cuidar de quest\u00f5es \n\nque v\u00e3o al\u00e9m dos dom\u00ednios da ci\u00eancia e a estender esse m\u00e9todo de \n\npensamento aos mais variados assuntos. \u00c9 o caso, por exemplo, da vis\u00e3o \n\nque toma a crian\u00e7a como cientista em potencial, justificada pela intensa \n\ncuriosidade infantil. Esse \u00e9 o discurso de Jos\u00e9 Reis em confer\u00eancia na \n\nsede das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1962, proferida a convite do governo \n\nbrasileiro: \u201cPrecisamos lembrar que cada crian\u00e7a tem alguma coisa de \n\ncientista na sua curiosidade sobre seu ambiente e sobre ela pr\u00f3pria, no \n\nseu impulso natural para descobrir como s\u00e3o as coisas, do que s\u00e3o feitas \n\ne como suas partes se acham montadas\u201d\n252\n\n. A mesma posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\n                                                           \n250\n\n Idem, p. 294. \n251\n\n DIDI-HUBERMAN, Georges. Ante el tiempo: historia del arte y anacronismo de las \n\nim\u00e1genes. Trad.: Oscar Antonio Oviedo Funes. Buenos Aires: Adriana Hidalgo, 2006. \n252\n\n REIS, Jos\u00e9. Objetivo e posi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia na educa\u00e7\u00e3o geral. In: ____ \nEduca\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de Athayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. 180. \n\n\n\n \n\n122 \n \n\ndefendida pelo f\u00edsico e tamb\u00e9m divulgador cient\u00edfico Marcelo Gleiser, \n\nmais de 50 anos depois, em coluna na Folha de S. Paulo: \u201cE, se \n\nqueremos de fato transformar o Brasil numa pot\u00eancia inovadora, onde \n\ntecnologia e patentes n\u00e3o s\u00e3o comprados do exterior mas criadas aqui, \n\ntemos que dar asas a esse esp\u00edrito criativo das crian\u00e7as, que s\u00e3o grandes \n\ninventores e sonhadores\u201d\n253\n\n. Assim, uma forma de pensamento, tida \n\ncomo a ideal, \u00e9 estendida ao funcionamento das coisas de modo geral, e \n\na crian\u00e7a, ao inv\u00e9s de negadora da l\u00f3gica estabelecida, \u00e9 desenhada \n\ncomo cientista em potencial.  \n\nEsse tipo de pensamento pede que seja dada uma educa\u00e7\u00e3o \u201cviva\u201d \n\n\u00e0s crian\u00e7as, ou seja, que desde muito pequenas elas sejam colocadas, \n\nainda que de forma rudimentar, em contato com algo pr\u00f3ximo \u00e0 forma \n\nde conhecer da ci\u00eancia. O que se pode considerar como uma educa\u00e7\u00e3o \n\ndada pela \u201cexperi\u00eancia\u201d, que prioriza as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, o contato com o \n\nmeio ambiente, o pensamento objetivo, que leva em conta que tudo o \n\nque venha a ser dito pelo professor necessita ter uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com \n\na vida da crian\u00e7a, em detrimento, assim, do pensamento imaginativo \n\nsem fun\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica imediata, n\u00e3o \u00e9 inventada por Jos\u00e9 Reis. Essa \n\nproposta educacional \u00e9 defendida por An\u00edsio Teixeira que, por sua vez, \n\ntem como mestre John Dewey (1859-1952). Em livro que re\u00fane dois dos \n\nprincipais textos de Dewey, prefaciado e traduzido por Teixeira, o norte-\n\namericano resume essa posi\u00e7\u00e3o em poucas palavras: \u201c\u00c9, assim, trazendo \n\n\u00e0 consci\u00eancia as rela\u00e7\u00f5es e a significa\u00e7\u00e3o real do objetivo novo a estudar \n\ne a aprender, que, verdadeiramente, \u201ctornamos as coisas \n\ninteressantes\u201d?\n254\n\n. A educa\u00e7\u00e3o deve evitar, sob esse ponto de vista, o que \n\nn\u00e3o tem aproveitamento imediato e objetivo. \u201cJ\u00e1 se disse que o homem \n\ns\u00f3 \u00e9 homem quando joga ou brinca: isso s\u00f3 pode ser verdade se \n\nconcebermos os jogos como qualquer coisa diferente de divers\u00e3o \n\ntrivial\u201d\n255\n\n. De modo at\u00e9 exagerado, Jos\u00e9 Reis \u00e9 ainda mais enf\u00e1tico na \n\ndescri\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo educativo: \n \n\nN\u00e3o perca tempo o mestre explicando aos alunos \n\no m\u00e9todo cient\u00edfico, estabelecendo defini\u00e7\u00f5es \n\nmais ou menos cerebrinas e ventilando \n\nprecocemente pormenores de especula\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica. Procure fazer os alunos trabalharem e \n\n                                                           \n253\n\n GLEISER, Marcelo. Toda crian\u00e7a nasce cientista. Folha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 27 de \noutubro de 2013. \n254\n\n DEWEY, John (1859-1952). Vida e Educa\u00e7\u00e3o. Trad.: An\u00edsio Teixeira. 6 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMelhoramentos, s/d, p. 74. Grifo do autor. \n255\n\n Idem, p. 104. \n\n\n\n \n\n123 \n \n\npensarem como se fossem cientistas, e assim eles \n\nadquirir\u00e3o aquela desejada atitude diante dos \n\nproblemas. Nem perca tempo em definir o que \n\nseja ci\u00eancia. Se bem ensinados, os alunos \n\nperceber\u00e3o tudo isso facilmente. E n\u00e3o importa \n\nque n\u00e3o saibam definir a ci\u00eancia e o m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico se tiverem ficado com a atitude \n\ncient\u00edfica\n256\n\n. \n\n \n\n Contraponto interessante ao projeto cient\u00edfico de Jos\u00e9 Reis \u00e9 o \n\nlivro \u201cFenomenologia do brasileiro\u201d\n257\n\n, de Vil\u00e9m Flusser, publicado \n\npela primeira vez em alem\u00e3o, em 1994, mas redigido muito antes, como \n\nsugere Gustavo Bernardo no pref\u00e1cio, pois versa sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, portanto per\u00edodo em que Flusser \n\nainda morava no Brasil e praticamente contempor\u00e2neo \u00e0s elabora\u00e7\u00f5es de \n\nJos\u00e9 Reis em Anhembi. Flusser exp\u00f5e a dificuldade encontrada pela elite \n\nbrasileira, ainda em forma\u00e7\u00e3o, durante a configura\u00e7\u00e3o do que se pode \n\nchamar \u201cprojeto brasileiro\u201d. \u00c0quela altura, Flusser v\u00ea o intelectual \n\nbrasileiro configurar-se com dupla defasagem, que ele identifica como \n\n\u201cc\u00f3pia do advogado franc\u00eas no fim do s\u00e9culo XVIII, e do g\u00eanio \n\nuniversal do Renascimento\u201d\n258\n\n. O quadro, de forma geral, \u00e9 descrito da \n\nseguinte maneira: \u201cFormam-se turmas e panelinhas de pessoas \n\nprofundamente vaidosas, que se entreolham com inveja e procuram \n\nmutuamente eliminar-se gra\u00e7as a essas intrigas, que mascaram com \n\nideologias\u201d\n259\n\n. Neste sentido, Flusser acredita que a tentativa dessa \n\npequena elite brasileira, apoiada principalmente em influ\u00eancias \n\nfrancesas, de educar e levar o progresso at\u00e9 a massa analfabeta est\u00e1 \n\nfadada ao fracasso, j\u00e1 que \u201cn\u00e3o apenas a elite brasileira est\u00e1 \n\nefetivamente alienada da massa, mas muito ainda por ela estar alienada \n\nde si mesma\u201d\n260\n\n. Para Flusser, uma elite burguesa que funda as ra\u00edzes \n\nem contextos culturais que n\u00e3o s\u00e3o os brasileiros n\u00e3o pode alcan\u00e7ar \n\nresultados duradouros. Esse pensador brasileiro, que para Flusser \n\npendula \u201cconstantemente entre a atra\u00e7\u00e3o m\u00e1gico-m\u00edstica e um \n\nescol\u00e1stico academicismo\u201d\n261\n\n, naufraga na tentativa de apropriar-se da \n\n                                                           \n256\n\n REIS, Jos\u00e9. Ensino da Ci\u00eancia. In: ____ Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de \nAthayde. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968, p. 217. \n257\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. Fenomenologia do brasileiro: em busca de um Novo Homem. Org.: \n\nGustavo Bernardo. Rio de Janeiro: Eduerj, 1998. \n258\n\n Idem, p. 143. \n259\n\n Idem, p. 140. \n260\n\n Idem, p. 84. \n261\n\n Idem, p. 53. \n\n\n\n \n\n124 \n \n\nideologia americana ou europ\u00e9ia. Nascem aqui, segundo o fil\u00f3sofo \n\ntcheco-brasileiro, as estrat\u00e9gias frustradas de historicizar o Brasil, \n\nencobrindo a b\u00e1sica e aut\u00eantica cultura brasileira com pseudo ou falsa \n\nhist\u00f3ria, \u201cfeita por burgueses alienados para burgueses alienados e para \n\numa massa alienada\u201d\n262\n\n. \n\nSe Jos\u00e9 Reis defende o r\u00e1pido desenvolvimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico a fim de superar o atraso brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cgrandes \n\npot\u00eancias mundiais\u201d, Flusser v\u00ea no brasileiro homem a-hist\u00f3rico. \n\nPortanto, o ideal de progresso n\u00e3o \u00e9 algo recebido com naturalidade pelo \n\nbrasileiro, como corrente que tudo arrasta, o que ocorre nos Estados \n\nUnidos e na Europa, mas como influ\u00eancia a ser assimilada \u2013 o progresso \n\nn\u00e3o \u00e9 o elemento no qual o brasileiro vive e se realiza. \u201cO verdadeiro \n\nengajamento brasileiro portanto n\u00e3o \u00e9 no progresso, mas em meta n\u00e3o-\n\nprogressista alcan\u00e7\u00e1vel apenas se o m\u00e9todo do progresso for aplicado at\u00e9 \n\ncerto ponto\u201d\n263\n\n. Flusser visualiza no Brasil semente de projeto ocidental \n\nainda n\u00e3o consolidada. Por ainda n\u00e3o ter aderido inteiramente \u00e0 corrente \n\nem favor do progresso, que em sua vis\u00e3o comp\u00f5e a base do pensamento \n\nocidental, o Brasil representa uma oportunidade. Flusser transpunha essa \n\na-historicidade da situa\u00e7\u00e3o brasileira ao comportamento do pr\u00f3prio \n\ncidad\u00e3o brasileiro. Assim, ele enxerga no brasileiro o homem do palpite \n\ngenial, e n\u00e3o do planejamento, confiando que poderia surgir no Brasil \n\n\u201cum aut\u00eantico, espont\u00e2neo, n\u00e3o-deliberado, homo ludens\u201d\n264\n\n. Flusser \n\nn\u00e3o \u00e9 fil\u00f3sofo ing\u00eanuo e reconhece as imensas dificuldades que a \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira enfrenta. N\u00e3o por acaso um dos cap\u00edtulos do livro \u00e9 \n\ndedicado \u00e0 mis\u00e9ria, no qual Flusser reitera que nenhuma mudan\u00e7a social \n\nprofunda pode ser pensada se as necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia \n\nda popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiverem asseguradas.  \n\nEsta \u00e9 a base da leitura de Flusser a respeito das tr\u00eas principais \n\nformas de jogo assumidas pelos brasileiros: o futebol, a loteria e o \n\ncarnaval. Ao contr\u00e1rio das leituras tradicionais, que v\u00eaem nestas tr\u00eas \n\nmaneiras de jogar mera aliena\u00e7\u00e3o da realidade social, Flusser as observa \n\ncomo constru\u00e7\u00e3o de realidade aut\u00eantica, ou seja, n\u00e3o fuga da realidade, \n\nmas inven\u00e7\u00e3o de nova realidade. Segundo Flusser, esse processo vem \n\nacompanhado de conseq\u00fc\u00eancias te\u00f3ricas, e outras atividades passam a \n\nser tomadas em fun\u00e7\u00e3o dos jogos. N\u00e3o por acaso come\u00e7am a surgir as \n\nteorias dos jogos, as teorias da informa\u00e7\u00e3o, as teorias da inform\u00e1tica. \n\nJogar, neste sentido, n\u00e3o significa mais prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho ou \n\n                                                           \n262\n\n Idem, p. 145. \n263\n\n Idem, p. 125. \n264\n\n Idem, p. 101. \n\n\n\n \n\n125 \n \n\naliena\u00e7\u00e3o da realidade, mas ci\u00eancia, economia, t\u00e9cnica, guerra passam \n\nagora a representar variantes de jogo\n265\n\n. Flusser delimita tr\u00eas formas de \n\njogar: a que visa ganhar o jogo, a que visa n\u00e3o perder o jogo e a que visa \n\nmudar as regras do jogo. Desta forma, aqueles que escolhem as duas \n\nprimeiras estrat\u00e9gias imergem no jogo e dele fazem o universo no qual \n\npassam a existir. J\u00e1 quem opta pela terceira alternativa tem por \n\nvantagem o reconhecimento de que joga e de que faz parte do jogo. Essa \n\n\u00e9, para Flusser, a estrat\u00e9gia do brasileiro, embora a escolha se d\u00ea sem \n\nteoria e espontaneamente: \n \n\nO mesmo pode ser assim formulado: quem aplica \n\nestrat\u00e9gia um ou dois esqueceu que est\u00e1 jogando \n\n(por exemplo: t\u00e9cnico, participante de \n\nconversa\u00e7\u00e3o, industrial, pol\u00edtico, general e l\u00edder \n\nestudantil esqueceram que est\u00e3o empenhados em \n\njogo). Quem aplica estrat\u00e9gia tr\u00eas sempre \n\nconserva dist\u00e2ncia suficiente para dar-se conta do \n\naspecto l\u00fadico da sua atividade (por exemplo: \n\ncientista te\u00f3rico, poeta, fil\u00f3sofo e futur\u00f3logo)\n266\n\n. \n\n \n\nN\u00e3o se trata de escolher entre o pessimismo racional de Jos\u00e9 Reis \n\ne o otimismo filos\u00f3fico de Vil\u00e9m Flusser. O cotejo entre ambos \n\nproporciona, ao contr\u00e1rio, a possibilidade de entrar em contato com duas \n\nleituras muito diversas a respeito de um mesmo tema, e que devem ter \n\nsido elaboradas \u2013 \u201cdeve\u201d porque n\u00e3o se tem a exata data\u00e7\u00e3o do livro de \n\nFlusser \u2013 praticamente no mesmo per\u00edodo. Em Jos\u00e9 Reis, o atraso \n\ncient\u00edfico brasileiro \u00e9 condenado e deve ser superado o mais \n\nrapidamente poss\u00edvel. A \u00fanica sa\u00edda que pode levar o Brasil para a \n\ndefinitiva emancipa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses europeus e aos Estados \n\nUnidos \u00e9 o investimento pesado em ci\u00eancia e tecnologia. A ci\u00eancia \n\nconverte-se em bandeira de Estado e prioridade absoluta de todo e \n\nqualquer governo que assuma o poder. Em Flusser, o atraso tecnol\u00f3gico \n\n\u00e9 visto como oportunidade, j\u00e1 que o Brasil \u00e9 projeto ocidental em fase \n\nde desenvolvimento, mas ainda n\u00e3o consolidado. \u00c9 isso que Flusser quer \n\ndizer com \u201cmeta n\u00e3o-progressista de progresso\u201d, ou seja, o progresso \n\ndeve ser abandonado a certa altura para que rela\u00e7\u00f5es de outro tipo, n\u00e3o \n\nfundadas no conhecimento racional e objetivo, possam se estabelecer. O \nque mais merece ser levado em conta no progn\u00f3stico de Flusser, e a \n\nfor\u00e7a de seu argumento parece residir exatamente nesse ponto, \u00e9 a \n\n                                                           \n265\n\n Idem, p. 169. \n266\n\n Idem, p. 170. \n\n\n\n \n\n126 \n \n\npossibilidade de estabelecer uma outra rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria. Por \n\nconseguinte, o que entra em jogo quando da postula\u00e7\u00e3o da a-\n\nhistoricidade do brasileiro \u00e9 a abertura para uma leitura da hist\u00f3ria que \n\nn\u00e3o seja progressiva e linear, que n\u00e3o defina um sujeito conhecedor \n\ncolocado contra o mundo (objeto). Nas palavras de Didi-Huberman, \n\n\u201cisto n\u00e3o quer dizer que a hist\u00f3ria seja imposs\u00edvel. Quer simplesmente \n\ndizer que ela \u00e9 anacr\u00f4nica\u201d\n267\n\n. Flusser d\u00e1 um n\u00f3 na problem\u00e1tica da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: mais alienada do que a massa inculta \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nelite intelectual que assume para si a tarefa da forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os. A \n\nelite n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o capta a base na qual est\u00e1 assentada a massa (o homem-\n\nmassa, o homem-m\u00e9dio, o leigo), como tamb\u00e9m se assenta sobre falsas \n\nbases. Essa invers\u00e3o do jogo \u00e9 o que ir\u00e1 permear a parte final deste \n\ntrabalho, quando se esbo\u00e7ar\u00e1 uma outra rela\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre ci\u00eancia e \n\nconhecimento, ci\u00eancia e literatura. Sob esse ponto de vista, a literatura \n\nreassume a sua pot\u00eancia marginal, distante da apropria\u00e7\u00e3o institucional \n\nempreendida pela divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, e a ci\u00eancia, invadida pela \n\nfic\u00e7\u00e3o, sente as suas bases estremecerem.  \n\n \n\n6. Da ci\u00eancia como fic\u00e7\u00e3o \n\n \n\nJos\u00e9 Reis aponta os \u201cDi\u00e1logos sobre a pluralidade dos \n\nmundos\u201d\n268\n\n, de Bernard de Bovier de Fontenelle, de 1686, como a \n\nprimeira tentativa efetiva de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Mas essa tentativa \n\npioneira n\u00e3o \u00e9 elogiada por Reis, ao contr\u00e1rio, ele a caracteriza como um \n\nesfor\u00e7o na dire\u00e7\u00e3o de tornar a ci\u00eancia ainda mais aristocr\u00e1tica\n269\n\n. Em \n\ncontrapartida, Antoine Compagnon, em livro j\u00e1 citado, diz que \n\nFontenelle, juntamente com Charles Perrault, \u201cforam os principais \n\ncr\u00edticos da tradi\u00e7\u00e3o e da autoridade\u201d\n270\n\n. Se conservador ou \n\nrevolucion\u00e1rio, o fato \u00e9 que o texto de Fontenelle, embora sustente a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o alto e o baixo \u2013 o que sabe e o que n\u00e3o sabe \u2013 exp\u00f5e o \n\ncar\u00e1ter n\u00e3o-fixo da fronteira que coloca a ambos em lados opostos. Em \n\nFontenelle, como tentar\u00e1 se mostrar nas pr\u00f3ximas linhas, j\u00e1 come\u00e7a a \n\n                                                           \n267\n\n DIDI-HUBERMAN, Georges. O que vemos, o que nos olha. Trad.: Paulo Neves. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora 34, 2010, p. 176. \n268\n\n FONTENELLE, Bernard de Bovier de, 1657-1757. Di\u00e1logos sobre a pluralidade dos \n\nmundos. Trad.: Denise Bottman. Campinas: Unicamp, 1993. \n269\n\n REIS, Jos\u00e9. Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. In: FILHO, M. Ciro. KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, \nCrodowaldo. Feiras de Reis: Cem anos de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no Brasil: homenagem a Jos\u00e9 \n\nReis. S\u00e3o Paulo: NJR/ ECA/USP, 2007, p. 86. \n270\n\n COMPAGNON, Antoine. Os cinco paradoxos da modernidade. Trad.: Cleonice P. Mour\u00e3o, \nConsuelo F. Santigo e Eunice D. Gal\u00e9ry. Belo Horizonte: UFMG, 2010, p. 20. \n\n\n\n \n\n127 \n \n\ndespontar a desconfian\u00e7a de que o conhecimento cient\u00edfico pode ser \n\nfal\u00edvel. \n\nO pref\u00e1cio da edi\u00e7\u00e3o brasileira (Unicamp), que n\u00e3o vem assinado, \n\ncorrobora com a ideia do pioneirismo de Fontenelle na divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. Segundo o pref\u00e1cio, o franc\u00eas tratou das mat\u00e9rias filos\u00f3ficas \n\nde modo agrad\u00e1vel e acess\u00edvel. Seu projeto resumiu-se a tornar acess\u00edvel \n\na um p\u00fablico n\u00e3o-especialista as verdades abstratas de determinado setor \n\ndo saber, como a geometria, a astronomia, a matem\u00e1tica, etc. Seu \n\nobjetivo foi \u201celevar um leigo \u00e0s verdades cient\u00edficas da ci\u00eancia\u201d\n271\n\n. O \n\ntexto ainda menciona que Fontenelle inaugura uma nova rela\u00e7\u00e3o entre \n\nautor e leitor, na medida em que aquele que escreve demonstra \n\npreocupa\u00e7\u00e3o quanto ao entendimento da mensagem por quem o l\u00ea. A \n\npr\u00f3pria introdu\u00e7\u00e3o, redigida pelo autor, parece refor\u00e7ar a leitura dos \n\n\u201cDi\u00e1logos\u201d como iniciativa de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Fontenelle, neste \n\nprel\u00fadio, diz que seu intento \u00e9 tratar de filosofia de uma maneira que \n\nn\u00e3o seja filos\u00f3fica, ou seja, \u201cnem \u00e1rida para os mundanos, nem \n\ndemasiado fr\u00edvola para os s\u00e1bios\u201d\n272\n\n. Mas a sequ\u00eancia das explica\u00e7\u00f5es \n\nde Fontenelle deixam entrever outras leituras poss\u00edveis, que o \n\ndesenvolvimento do livro vem a confirmar. Ele assegura que, na procura \n\npelo meio-termo, pode ser que o livro n\u00e3o agrade a ningu\u00e9m. A \n\nexcessiva preocupa\u00e7\u00e3o com o leitor d\u00e1 sinais de fraqueza, j\u00e1 que o autor \n\nadmite, de antem\u00e3o, que sua obra pode n\u00e3o encontrar leitores. Obra que \n\nmistura o \u201cfalso e o verdadeiro\u201d\n273\n\n e se assume como \u201cdespesa in\u00fatil\u201d\n274\n\n. \n\nO enredo \u00e9 simples: um fil\u00f3sofo, do qual n\u00e3o se sabe o nome, \n\nrecebe estadia no campo, onde mora uma marquesa, da qual tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o se sabe o nome. Todas as noites \u2013 sempre enluaradas e cheias de \n\nestrelas \u2013 o fil\u00f3sofo e a marquesa seguem para o bosque para falar sobre \n\no cosmo e observar o c\u00e9u. O livro \u00e9 dividido em seis partes, que \n\nFontenelle d\u00e1 o nome de ser\u00f5es, e ao longo delas o fil\u00f3sofo divaga sobre \n\no planeta Terra, o sistema solar, a Lua e as estrelas, acompanhado pela \n\nmarquesa, interlocutora atenta que instiga o fil\u00f3sofo a sempre prosseguir \n\ncom as elucubra\u00e7\u00f5es. Durante v\u00e1rios dos ser\u00f5es, o s\u00e1bio conjectura \n\nsobre a possibilidade de haver vida em outros planetas e quais formas \n\nessas vidas deveriam assumir segundo as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\ngeol\u00f3gicas de cada um.  \n\n                                                           \n271\n\n FONTENELLE, Bernard de Bovier de, 1657-1757. Di\u00e1logos sobre a pluralidade dos \nmundos. Trad.: Denise Bottman. Campinas: Unicamp, 1993, p. 28. \n272\n\n Idem, p. 38. \n273\n\n Idem, p. 41. \n274\n\n Idem, 39. \n\n\n\n \n\n128 \n \n\nPara o s\u00e1bio, os problemas da filosofia t\u00eam origem na falibilidade \n\ndos nossos sentidos. As dificuldades come\u00e7am na medida em que \n\nsempre queremos enxergar mais do que os nossos olhos s\u00e3o capazes de \n\nver. \u201cExistem tantas esp\u00e9cies invis\u00edveis quantas s\u00e3o as vis\u00edveis. Vemos \n\ndo elefante ao \u00e1caro, e a\u00ed termina nossa vis\u00e3o; mas no \u00e1caro se inicia \n\numa multid\u00e3o infinita de animais, sendo ele o elefante dessa escala, \n\ninvis\u00edveis a olho nu\u201d\n275\n\n. Mas a limita\u00e7\u00e3o dos sentidos n\u00e3o obstrui o \n\nconhecimento filos\u00f3fico. Este n\u00e3o deve ser interrompido a partir do \n\nmomento que n\u00e3o seja mais poss\u00edvel aos nossos sentidos tom\u00e1-lo de \n\nmodo palp\u00e1vel. O conhecimento que se d\u00e1 \u00e0 prova tem a mesma \n\nvalidade do conhecimento imaginativo \u2013 ou, quem sabe, todo \n\nconhecimento, ainda que palp\u00e1vel, n\u00e3o deixa de ser imaginativo. \n\n\u201cConcordar que, sendo duas coisas parecidas em tudo o que elas me \n\nmostram, posso cr\u00ea-las, se n\u00e3o houver nenhum impedimento, \n\nigualmente parecidas no que n\u00e3o me mostram\u201d\n276\n\n. \u00c9 evidente que, at\u00e9 \n\nesse ponto, n\u00e3o h\u00e1 discord\u00e2ncia quanto ao conhecimento cient\u00edfico \n\ntradicional. A tradi\u00e7\u00e3o f\u00edsica de Galileu estabelece teoremas altamente \n\nabstratos e os transfere para o funcionamento de sistemas variados. \n\nAl\u00e9m do mais, h\u00e1 a confian\u00e7a de que um dado fen\u00f4meno que se passa na \n\nTerra ser\u00e1 sempre repet\u00edvel em qualquer lugar do universo desde que \n\nsejam igualadas as condi\u00e7\u00f5es circundantes. Assim, s\u00f3 poder\u00e1 haver vida \n\nem outro planeta desde que as mesmas condi\u00e7\u00f5es de temperatura, \n\npress\u00e3o, etc, da Terra se estabele\u00e7am em outro canto do universo. O que \n\nesse pensamento muitas vezes despreza \u00e9 a poss\u00edvel exist\u00eancia de \n\nformas de vida diferentes das que habitam a Terra, e que poderiam, \n\nneste caso, desenvolver-se em ambientes radicalmente outros. Como se \n\nviu p\u00e1ginas acima, o doutor Benignus \u00e9 censurado pela apari\u00e7\u00e3o \n\nluminosa quando cogita a exist\u00eancia de vida no Sol. A apari\u00e7\u00e3o at\u00e9 lhe \n\nconfirma a suspeita, mas com o objetivo de provar que as formas de \n\nvida s\u00e3o todas semelhantes, logo filhas do mesmo pai. Dado o contexto \n\nem que escreve os \u201cDi\u00e1logos\u201d, Fontenelle se precav\u00ea, no pref\u00e1cio, de \n\nprov\u00e1veis condena\u00e7\u00f5es religiosas, assegurando que, caso haja vida na \n\nLua, seus habitantes n\u00e3o s\u00e3o descendentes de Ad\u00e3o.  \n\nO que se postula aqui, a partir da invers\u00e3o de ponto de vista \n\nesbo\u00e7ada com Flusser no cap\u00edtulo precedente, \u00e9 que Fontenelle aceita \n\nsupor a exist\u00eancia de vida em outros planetas a partir das caracter\u00edsticas \n\nnaturais apresentadas por esses planetas. Ao inv\u00e9s de mostrar \n\npessimismo quanto \u00e0 exist\u00eancia de vida ao longo do sistema solar, dadas \n\n                                                           \n275\n\n Idem, p. 104. \n276\n\n Idem, p. 139. \n\n\n\n \n\n129 \n \n\nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas e radicalmente opostas \u00e0s da Terra, ele \n\npassa a inventariar como seriam os caracteres, os humores, a \n\npersonalidade e a apar\u00eancia f\u00edsica dos habitantes dos outros planetas \n\nsegundo as m\u00faltiplas circunst\u00e2ncias. Sobre os observadores apaixonados \n\nda Lua, que dizem enxergar fei\u00e7\u00f5es femininas no sat\u00e9lite terrestre, ele \n\nassegura que a superf\u00edcie lunar poderia refletir rostos masculinos, desde \n\nque o observador, ao inv\u00e9s de um homem, fosse uma mulher. Em \n\nresumo: o distante e pioneiro livro de Fontenelle n\u00e3o sup\u00f5e o \n\nantropomorfismo exagerado dos textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Jos\u00e9 \n\nReis, datados da metade do s\u00e9culo XX. As divaga\u00e7\u00f5es de Fontenelle \n\nlevam em conta que as conclus\u00f5es podem ser diferentes a partir do \n\nmomento que o observador seja outro, ou simplesmente podem mudar \n\nsegundo varie a pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o do observador. \u201cExiste apenas um lugar \n\nno universo onde o estudo dos astros poderia ser fac\u00edlimo, e justamente \n\nnesse lugar n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m\u201d\n277\n\n. Nas palavras de Didi-Huberman, \u00e9 \n\ncomo dizer que aquilo que vemos tamb\u00e9m nos olha. No entanto, a falta \n\nde um ch\u00e3o definido \u2013 de um ponto de observa\u00e7\u00e3o privilegiado \u2013 leva a \n\nmarquesa quase ao desespero conforme ela ouve as \n\nexplica\u00e7\u00f5es/divaga\u00e7\u00f5es do s\u00e1bio. \u201cMas, retomou ela, eis ent\u00e3o o \n\nuniverso t\u00e3o grande que nele me perco; n\u00e3o sei mais onde estou; n\u00e3o sou \n\nmais nada\u201d\n278\n\n. Ao que o s\u00e1bio retruca: \u201cQuanto a mim, repliquei, isso \n\nme deixa \u00e0 vontade\u201d\n279\n\n.  \n\nA incerteza do pensamento imaginativo n\u00e3o espanta o s\u00e1bio, ao \n\ncontr\u00e1rio, a prolifera\u00e7\u00e3o incessante de sentidos e o n\u00e3o fechamento do \n\nconhecimento \u00e9 o que lhe impulsionam a imagina\u00e7\u00e3o. \u201cToda dist\u00e2ncia \n\ntem o direito de nos iludir\u201d\n280\n\n. O s\u00e1bio lembra que o efeito agrad\u00e1vel do \n\nteatro emana da dist\u00e2ncia e do fato de ser vedado ao espectador \n\nvisualizar o palco inteiro. \u201cQuanto ao mais, nunca vistes Alexandre e \n\nn\u00e3o dispondes de demonstra\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de que ele deva ter \n\nexistido\u201d\n281\n\n. O desfecho do livro permite ampliar ainda mais o \n\nargumento aqui desenvolvido. Ao comentar o efeito da dist\u00e2ncia no \n\nteatro, o s\u00e1bio acrescenta que os pressupostos admitidos pelo \n\nconhecimento cient\u00edfico s\u00e3o v\u00e1lidos tamb\u00e9m para os objetos do \n\nentretenimento. \u00c9 neste sentido que o s\u00e1bio tenta conter a inquieta\u00e7\u00e3o da \n\nmarquesa, pois \u00e9 a tais objetos que ela deve se dedicar: \n\n                                                           \n277\n\n Idem, p. 119. \n278\n\n Idem, p. 136. \n279\n\n Ibidem. \n280\n\n Idem, p. 171. \n281\n\n Idem, p. 158. \n\n\n\n \n\n130 \n \n\nNa verdade, creio cada vez mais que h\u00e1 um certo \n\ng\u00eanio que ainda n\u00e3o saiu de nossa Europa, ou pelo \n\nmenos n\u00e3o se afastou muito dela. Talvez n\u00e3o lhe \n\nseja permitido se espalhar de uma s\u00f3 vez por uma \n\ngrande extens\u00e3o de terra, e alguma fatalidade lhe \n\nprescreva limites bastante estreitos. Aproveitemo-\n\nlo enquanto o possu\u00edmos: o melhor \u00e9 que ele n\u00e3o \n\nse restringe \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0s especula\u00e7\u00f5es \u00e1ridas; \n\nestende-se com o mesmo sucesso aos objetos de \n\nentretenimento, a respeito dos quais duvido que \n\nalgum povo se iguale a n\u00f3s. \u00c9 com eles, madame, \n\nque deveis vos ocupar, e que devem compor toda \n\na vossa filosofia\n282\n\n. \n\n \n\n Cabe avaliar at\u00e9 que ponto ter de se dedicar aos objetos do \n\nentretenimento significa um rebaixamento \u2013 a impossibilidade de se \n\nocupar dos conhecimentos tomados como verdadeiros. Cabe ainda \n\nperguntar o que poderiam ser definidos como objetos de entretenimento \n\n\u00e0 luz de outros tipos de objetos considerados mais relevantes. Ao que \n\ntudo indica, Fontenelle inclui o teatro como objeto de entretenimento. \n\nAssim, por um lado o teatro, as artes pl\u00e1sticas, a literatura e o cinema \n\npodem ser vistos como objetos de entretenimento, o que os rebaixaria a \n\num patamar inferior em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de conhecimento mais \n\npr\u00f3ximas \u00e0 verdade. Em contrapartida, reconhecer a literatura, por \n\nexemplo, como objeto de entretenimento, pode significar admiti-la \n\nseparada dos regimes de funcionalidade comuns. Neste segundo caso, o \n\nseu depreciamento seria justamente o que lhe conferiria pot\u00eancia.   \n\nGrande parte da produ\u00e7\u00e3o de Siegfried Kracauer est\u00e1 voltada para \n\no que ele pr\u00f3prio nomeia \u201cestrato m\u00e9dio\u201d \u2013 o que ao longo deste \n\ntrabalho tem recebido os nomes de massa, leigo, leitor m\u00e9dio. Dois dos \n\ntrabalhos de Kracauer s\u00e3o significativos neste aspecto e exp\u00f5e com \n\nclareza o seu m\u00e9todo de trabalho. Em \u201cLos empleados\u201d\n283\n\n, ele se utiliza \n\ndas estrat\u00e9gias mais emp\u00edricas poss\u00edveis para investigar esse trabalhador \n\nque, n\u00e3o sendo ainda um burgu\u00eas em sentido pleno, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais um \n\naut\u00eantico oper\u00e1rio. Kracauer vai a encontros de trabalhadores, visita \n\nf\u00e1bricas, participa de reuni\u00f5es de sindicato e entrevista tanto patr\u00f5es \n\nquanto empregados. J\u00e1 no livro sobre Jacques Offenbach\n284\n\n ele se dedica \n\n                                                           \n282\n\n Idem, p. 171, 172. \n283\n\n KRACAUER, Siegfried. Los empleados. Trad.: Miguel Vedda. Barcelona: Gedisa, 2008. \n284\n\n KRACAUER, Siegfried. Offenbach and the Paris of his time. Trad.: Gwenda David e Eric \nMosbacher. New York: Urzone, 2002. \n\n\n\n \n\n131 \n \n\na investigar a vida e a obra do exc\u00eantrico compositor de operetas. De \n\nmodo igual, ele se ap\u00f3ia em recortes de jornal e l\u00ea biografias de figuras \n\nconhecidas da \u00e9poca, embora a parte final do livro venha acompanhada \n\nde extensa bibliografia. Ainda assim, Kracauer anuncia na introdu\u00e7\u00e3o \n\nque o livro pode ser lido como um romance. Sintomaticamente, Adorno \n\ntece duras cr\u00edticas ao m\u00e9todo do amigo, j\u00e1 que, em sua avalia\u00e7\u00e3o, \n\nquando deveria encontrar-se a teoria, l\u00e1 est\u00e1 Kracauer\n285\n\n. J\u00e1 Didi-\n\nHuberman, como j\u00e1 foi dito, o considera um trapeiro e se apropria da \n\nsua teoria do filme. Conv\u00e9m passar os olhos sobre o conceito de massa \n\n(e a rela\u00e7\u00e3o com ela) de Kracauer, pois embora seus textos sejam \n\ncontempor\u00e2neos aos de Ortega y Gasset, as observa\u00e7\u00f5es tomadas \n\nassumem perspectivas sen\u00e3o opostas, ao menos diferentes. \n\nDatam da d\u00e9cada de 1920 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Siegfried Kracauer ao Frankfurter Zeitung, reunidas em \n\n\u201cO ornamento da massa\u201d\n286\n\n. A perspectiva de Kracauer foge da pura \n\nnegatividade, que v\u00ea na massa o mundo fragmentado da apar\u00eancia, em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia idealista, que est\u00e1 do lado da ess\u00eancia e da verdade. \n\nContra a dicotomia que divide apar\u00eancia e ess\u00eancia, verdade e realidade \n\nemp\u00edrica, Kracauer disp\u00f5e-se a perscrutar os fen\u00f4menos da vida \n\ncotidiana a fim de ler a hist\u00f3ria a partir da multiplicidade dos \n\nfen\u00f4menos. Em Kracauer, a massa n\u00e3o se resume a um deposit\u00e1rio de \n\nprocessos desimportantes e de sujeitos alienados, mas a um espa\u00e7o onde \n\n\u00e9 poss\u00edvel reter as mov\u00eancias da hist\u00f3ria. A ordem original foi revogada \n\ne a verdade n\u00e3o pode ser restitu\u00edda. Assim, j\u00e1 que o feiti\u00e7o do progresso \n\nest\u00e1 quebrado, os elementos desintegrados est\u00e3o dispon\u00edveis para \n\npr\u00e1ticas emancipat\u00f3rias, e at\u00e9 o mais insignificante merece \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. Dentro dessa l\u00f3gica, a capacidade de reflex\u00e3o estava \n\ndispon\u00edvel tamb\u00e9m para outros \u2013 mesmo para aqueles submetidos \u00e0 \n\nmanipula\u00e7\u00e3o capitalista, como indica Miriam Hansen no pref\u00e1cio da \n\nedi\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n\u00c0 parte a indica\u00e7\u00e3o do s\u00e1bio de Fontenelle, cabe pensar, tendo \n\nKracauer como horizonte, na possibilidade de ver nos objetos do \n\nentretenimento reverbera\u00e7\u00f5es do processo hist\u00f3rico. De certa forma, esta \n\nparece ter sido a atitude crucial de Kracauer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa e \u00e0s \n\nsuas produ\u00e7\u00f5es. Kracauer n\u00e3o v\u00ea na massa uma manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 parte, \n\numa anomalia que deve ser corrigida, um simples defeito na execu\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n285\n\n ADORNO, Theodor. O estranho realista. In:_____ Notas de literatura. Trad.: Celeste A\u00edda \n\nGale\u00e3o e Idalina Azevedo da Silva. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1973.  \n286\n\n KRACAUER, Siegfried. O ornamento da massa: ensaios. Trad.: Carlos Eduardo Jord\u00e3o \nMachado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009. \n\n\n\n \n\n132 \n \n\ndo projeto ocidental. Kracauer inclui a massa na hist\u00f3ria, e em suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es enxerga conseq\u00fc\u00eancias diretas ou indiretas do processo \n\nhist\u00f3rico em forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 ainda sob essa perspectiva que se pode ler o \n\nensaio \u201cO ornamento da massa\u201d\n287\n\n, compilado na obra j\u00e1 referida. O \n\nque, segundo Kracauer, os intelectuais de sua \u00e9poca n\u00e3o percebem, ou \n\npropositada e arrogantemente ignoram, \u00e9 que o ornamento n\u00e3o se \n\nconfigura como mera distra\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio formal do ornamento n\u00e3o \n\ndifere substancialmente do que rege a produ\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas no processo \n\nindustrial capitalista. Neste sentido, os movimentos milimetricamente \n\ncalculados das tillergirls n\u00e3o se afastam dos movimentos mecanizados \n\ndos oper\u00e1rios nas f\u00e1bricas. \u00c9 por isso que, embora advirta que n\u00e3o \u00e9 por \n\nmeio do ornamento que a massa chegar\u00e1 \u00e0 verdade, Kracauer reconhe\u00e7a \n\na legitimidade do prazer est\u00e9tico proporcionado pelo ornamento, posto \n\nque a realidade formal do ornamento n\u00e3o est\u00e1 distante da realidade \n\nformal da f\u00e1brica. Essa proximidade formal torna compreens\u00edvel a \n\nfacilidade com que os trabalhadores se entregam a esse prazer\n288\n\n. \u201cO \n\npapel que o ornamento da massa desempenha na vida social confirma \n\nque \u00e9 um produto do meramente natural\u201d\n289\n\n. Portanto, o que os \n\nintelectuais privilegiados n\u00e3o se d\u00e3o conta, na avalia\u00e7\u00e3o de Kracauer, \u00e9 \n\nque o ornamento se define como \u201csigno deste sistema\u201d\n290\n\n.  \n\nA posi\u00e7\u00e3o de Kracauer \u00e9 clara: os intelectuais que se dedicam aos \n\nestudos da sociedade n\u00e3o alcan\u00e7ar\u00e3o resultados significativos enquanto \n\nvislumbrarem no ornamento apenas entretenimento alienado. Ao \n\ncontr\u00e1rio, a postura adotada por v\u00e1rios deles, segundo Kracauer, recorre \n\na conceitos superados ou invoca contextos hist\u00f3ricos incompat\u00edveis com \n\na realidade contempor\u00e2nea, assim, \u201ctais empreendimentos n\u00e3o \n\ntranscendem o ornamento da massa em sua trivialidade\u201d\n291\n\n:  \n \n\nO p\u00fablico berlinense comporta-se de uma maneira \n\nadequada \u00e0 verdade no seu sentido mais profundo, \n\nrecusando cada vez mais estes acontecimentos \n\nart\u00edsticos que, por motivos \u00f3bvios, n\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m \n\nda mera pretens\u00e3o, atribuindo a sua prefer\u00eancia ao \n\nbrilho superficial das stars, dos filmes, das \n\nrevistas e das decora\u00e7\u00f5es. Aqui, na pura \n\n                                                           \n287\n\n KRACAUER, Siegfried. O ornamento da massa. In: ____ O ornamento da massa: ensaios. \n\nTrad.: Carlos Eduardo Jord\u00e3o Machado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009. \n288\n\n Idem, p. 95. \n289\n\n Idem, p. 101. \n290\n\n Ibidem. \n291\n\n Idem, p. 102. \n\n\n\n \n\n133 \n \n\nexterioridade, o p\u00fablico encontra a si mesmo; a \n\nsequ\u00eancia fragmentada das espl\u00eandidas \n\nimpress\u00f5es sensoriais traz \u00e0 luz a sua pr\u00f3pria \n\nrealidade\n292\n\n. \n\n \n\nPortanto, o prazer sentido pela massa diante do ornamento \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 \n\nleg\u00edtimo, como compreens\u00edvel, j\u00e1 que a efic\u00e1cia da arte tende a ser \n\nproporcional \u00e0 sua capacidade de articular a vida comum. De qualquer \n\nforma, o ornamento n\u00e3o rompe com o aspecto natural e mitol\u00f3gico da \n\nexist\u00eancia humana. \u00c0 naturalidade do trabalho na f\u00e1brica segue a \n\nnaturalidade da configura\u00e7\u00e3o do ornamento. Ou seja, a cultura do \n\nornamento \u00e9 cultura que joga o homem de volta \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o natural \n\ndo organismo e n\u00e3o desloca o homem da sua condi\u00e7\u00e3o natural. O \n\ntrabalho na f\u00e1brica e o espet\u00e1culo do est\u00e1dio s\u00e3o quase que uma coisa \n\ns\u00f3. N\u00e3o um rompimento, mas uma continuidade. Desta forma, o \n\nornamento n\u00e3o cumpre com a fun\u00e7\u00e3o que se espera de uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\ncultural, pois bloqueia o acesso \u00e0 raz\u00e3o. \u201cPara servir \u00e0 irrup\u00e7\u00e3o da \n\nverdade, o processo hist\u00f3rico torna-se processo da desmitologiza\u00e7\u00e3o, \n\noperando a destrui\u00e7\u00e3o radical das posi\u00e7\u00f5es continuamente ocupadas pelo \n\nelemento natural\u201d\n293\n\n. Segundo Kracauer, o problema do capitalismo n\u00e3o \n\n\u00e9 que este racionalize muito, mas pouco: \u201caquilo que marca o lugar onde \n\nse situa o pensamento capitalista \u00e9 a sua abstratividade\u201d\n294\n\n. Por si s\u00f3, a \n\ncapacidade abstrativa proporcionada pelo pensamento racional n\u00e3o \u00e9 um \n\nproblema. Ou seja, embora a abstratividade da racionalidade capitalista \n\nconduza a um destino indesejado, o retorno a conceitos essenciais \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o representa o caminho mais apropriado.  \n\nA cr\u00edtica do ornamento da massa deve ser feita, mas sem que para \n\nisso seja preciso recorrer a categorias transcendentais e conceitos \n\nfechados. Neste sentido, o cr\u00edtico ing\u00eanuo do ornamento encontra-se \n\nmais distante da verdade do que aquele de que dela faz parte. No ensaio \n\n\u201cA crise da ci\u00eancia\u201d, Kracauer aponta a dificuldade de estabelecimento \n\nde uma disciplina cient\u00edfica que postule validade universal. Os \n\nfragmentos est\u00e3o dispersos, e recomp\u00f4-los integralmente \u00e9 tarefa \n\ncondenada. \u201cAs conseq\u00fc\u00eancias deste dilema s\u00e3o palp\u00e1veis: aglomera\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n292\n\n KRACAUER, Siegfried. Culto da distra\u00e7\u00e3o. In:_____ O ornamento da massa: ensaios. \n\nTrad.: Carlos Eduardo Jord\u00e3o Machado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009, \n\np. 346. \n293\n\n KRACAUER, Siegfried. O ornamento da massa. In:_____ O ornamento da massa: ensaios. \n\nTrad.: Carlos Eduardo Jord\u00e3o Machado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009, \n\np. 96. \n294\n\n Idem, p. 97. \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nde material absurda, de um lado, e relativismo inevit\u00e1vel, de outro\u201d\n295\n\n. \n\nTorna-se evidente que a cr\u00edtica ao ornamento \u00e9 uma quest\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica. Mais do que atra\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura de massas ou \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 revelia de Adorno, da ind\u00fastria cultural em objeto de \n\nestudo, o que est\u00e1 em jogo \u00e9 o interesse pelo residual \u2013 pelo ponto fora \n\nda curva. A massa alienada despreza a capacidade dos valores da alta \n\ncultura de recomporem a unidade. A elite preocupada em moldar a \n\nsociedade oferece-lhe formas incompat\u00edveis. \u00c9 por isso que a cr\u00edtica da \n\naliena\u00e7\u00e3o deve questionar a pr\u00f3pria base onde est\u00e1 assentado o sujeito \n\nque se julga n\u00e3o alienado. O \u201cpensador brilhante\u201d costuma atribuir a \n\nfalta de efetividade do seu discurso ao ouvinte despreparado, mas \n\nraramente se coloca em quest\u00e3o. O mesmo vale para textos que \n\npressup\u00f5em uma leitura \u00fanica e direcionada: n\u00e3o aceit\u00e1-la significa falta \n\nde aptid\u00e3o do leitor. \n\nO livro \u201cO Espectador emancipado\u201d\n296\n\n, de Jacques Ranci\u00e8re, que \n\nre\u00fane uma s\u00e9rie de confer\u00eancias do autor, destrincha, de um modo que \n\nconv\u00e9m \u00e0 discuss\u00e3o presente, a rela\u00e7\u00e3o entre aquele que sabe e aquele \n\nque n\u00e3o sabe \u2013 o mestre e o ignorante. Segundo o franc\u00eas, o papel do \n\nmestre \u00e9 eliminar a dist\u00e2ncia entre a sua sapi\u00eancia e a ignor\u00e2ncia do \n\nouvinte, reduzindo progressivamente o abismo que os separa. Mas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria din\u00e2mica da opera\u00e7\u00e3o, o mestre acaba por recriar a \n\ndist\u00e2ncia entre ele e o ignorante a cada vez que deseja suprimi-la, j\u00e1 que, \n\npara ensinar, coloca-se \u00e0 frente e insere uma nova ignor\u00e2ncia: \n \n\nA raz\u00e3o disso \u00e9 simples. Na l\u00f3gica pedag\u00f3gica, o \n\nignorante n\u00e3o \u00e9 apenas aquele que ainda ignora o \n\nque o mestre sabe. \u00c9 aquele que n\u00e3o sabe o que \n\nignora nem como o saber. O mestre, por sua vez, \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas aquele que tem o saber ignorado \n\npelo ignorante. \u00c9 tamb\u00e9m aquele que sabe como \n\ntorn\u00e1-lo objeto de saber, o momento de faz\u00ea-lo e \n\nque protocolo seguir para isso\n297\n\n. \n\n \n\nO ponto decisivo, para Ranci\u00e8re, \u00e9 que o mestre sabe como colocar o \n\nconhecimento em discurso, algo que n\u00e3o \u00e9 dado ao ignorante. \u00c9 por isso \n\n                                                           \n295\n\n KRACAUER, Siegfried. A crise da ci\u00eancia. In:_____ O ornamento da massa: ensaios. \n\nTrad.: Carlos Eduardo Jord\u00e3o Machado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009, \n\np. 232. \n296\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. O espectador emancipado. Trad.: Ivone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora WMF Martins Fontes, 2012. \n297\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. O espectador emancipado. In:____ O espectador emancipado. Trad.: \nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 13. \n\n\n\n \n\n135 \n \n\nque a dist\u00e2ncia entre ambos jamais ser\u00e1 suprimida, sendo as tentativas \n\nde ensinamento por parte do mestre apenas formas de reproduzir \n\neternamente a mesma l\u00f3gica. O paradoxo, por\u00e9m, \u00e9 que o mestre que \n\nassume a tarefa confia que, com isso, diminuir\u00e1 a falta de saber do \n\nignorante, quando na verdade alimenta o processo que critica. Essa \u00e9 a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, e o problema, de discursos que carregam o desejo \n\nbenevolente de levar o conhecimento a quem n\u00e3o o tem, como \u00e9 o caso \n\nda divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Jos\u00e9 Reis. O que cria a dist\u00e2ncia \u00e9 \n\njustamente a vontade de elimin\u00e1-la. \u201cPara cuidar das incapacidades, \n\nprecisam reproduzi-las indefinidamente\u201d\n298\n\n. \n\n Ranci\u00e8re afirma que o mesmo processo est\u00e1 implicado no \n\nchamado Sistema de Informa\u00e7\u00e3o. Assim, o critic\u00e1vel nesse sistema n\u00e3o \n\n\u00e9 exatamente a inunda\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que \u00e9 levada ao grande \n\np\u00fablico diariamente a partir de diversos canais. O problema n\u00e3o est\u00e1 no \n\nexcesso, mas na elei\u00e7\u00e3o de determinados sujeitos que se mostram aptos \n\ne com as devidas ferramentas, sendo os \u00fanicos capazes de \n\n\u201cdescriptar\u201d\n299\n\n as informa\u00e7\u00f5es e lev\u00e1-las \u00e0 multid\u00e3o. Como j\u00e1 se viu a \n\npartir do ensaio de Flora Sussekind e de outros autores, a quest\u00e3o da \n\ncr\u00edtica, de modo geral, tamb\u00e9m passa por esse eixo: quem, afinal, pode \n\nfalar? Quem est\u00e1 apto, preparado, capacitado para colocar o saber em \n\ndiscurso? \u201cA pol\u00edtica dessas imagens consiste em nos ensinar que n\u00e3o \u00e9 \n\nqualquer um que \u00e9 capaz de ver e falar. E essa li\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada de \n\nmaneira prosaica pelos que pretendem criticar a inunda\u00e7\u00e3o das imagens \n\nna televis\u00e3o\u201d\n300\n\n. \n\n A discuss\u00e3o de Ranci\u00e8re ganha em relev\u00e2ncia quando se tem em \n\nvista que a separa\u00e7\u00e3o entre mestre e ignorante n\u00e3o \u00e9 um problema de \n\nconte\u00fado. A complexidade da mensagem n\u00e3o \u00e9 o que torna a rela\u00e7\u00e3o \n\ninvi\u00e1vel (como defendem os divulgadores), assim como n\u00e3o \u00e9 o \n\ndesconhecimento do conte\u00fado que faz de quem n\u00e3o sabe um ignorante. \n\n\u201cO problema ent\u00e3o n\u00e3o se refere \u00e0 validade moral ou pol\u00edtica da \n\nmensagem transmitida pelo dispositivo representativo. Refere-se ao \n\npr\u00f3prio dispositivo\u201d\n301\n\n. \u00c9 neste sentido que esse trabalho aposta que o \n\nproblema da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 o problema de toda e qualquer \n\n                                                           \n298\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. Desventuras do pensamento cr\u00edtico. In: ____ O espectador \n\nemancipado. Trad.: Ivone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 48. \n299\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. A imagem intoler\u00e1vel. In: ____ O espectador emancipado. Trad.: \nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 94. \n300\n\n Ibidem.  \n301\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. Paradoxos da arte pol\u00edtica. In: ____ O espectador emancipado. Trad.: \nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 55. \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nforma de \u201cdivulga\u00e7\u00e3o\u201d, e em contexto amplo o problema de todo \n\nprocesso de conhecimento.  \n\nRanci\u00e8re conduz a reflex\u00e3o ao que considera arte pol\u00edtica ou \n\npol\u00edticas da arte, em especial \u00e0 problem\u00e1tica que entra em jogo quando \n\numa obra anuncia-se explicitamente pol\u00edtica e disposta a revelar uma \n\nrealidade omitida. Essa arte, que Ranci\u00e8re reconhece que em muitos \n\ncasos assume um papel denunciat\u00f3rio, prop\u00f5e-se a derrubar certas \n\nm\u00e1scaras e a expor uma vis\u00e3o de determinado fato (guerra, governo \n\npol\u00edtico, etc) que contraria a difundida pelos sistemas dominantes de \n\ndiscurso. Independentemente da efetividade de tais atividades art\u00edsticas, \n\nque em muitos momentos \u00e9 questionada pelo te\u00f3rico franc\u00eas, Ranci\u00e8re \n\nreconhece os riscos inerentes a uma proposta art\u00edstica que se disp\u00f5e, a \n\npartir de uma mensagem expl\u00edcita e pr\u00e9-formatada, a convencer o \n\nespectador em favor de uma causa. De alguma forma, ele admite que a \n\narte que se anuncia pol\u00edtica pode, ao inv\u00e9s de despertar consci\u00eancias, \n\nque seria a sua meta inicial, incorrer no processo contr\u00e1rio: girar em \n\nfalso, criticar o que j\u00e1 est\u00e1 dado de antem\u00e3o para ser criticado, confinar \n\no espectador no espa\u00e7o que lhe \u00e9 reservado, direcionar a leitura a um \n\n\u00fanico ponto. N\u00e3o \u00e0 toa, ele aproxima essa atitude do artista de obras \n\npol\u00edticas a do intelectual pedagogo, pois ambos assumem para si o peso \n\nde cr\u00edtico e esclarecedor racional dos acontecimentos do mundo, mas \n\nacabam por refor\u00e7ar a separa\u00e7\u00e3o (entre eles e o p\u00fablico que visam \n\nesclarecer) que vislumbravam derrubar. \u201cAs imagens mudam nosso \n\nolhar e a paisagem do poss\u00edvel quando n\u00e3o s\u00e3o antecipadas por seus \n\nsentidos e n\u00e3o antecipam seus efeitos\u201d\n302\n\n. \n\nMudar a paisagem do poss\u00edvel \u00e9 justamente o trabalho da fic\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o se trata de um processo de revela\u00e7\u00e3o, que traria \u00e0 tona uma verdade \n\nescondida e que s\u00f3 ao artista \u00e9 dado enxergar, mas de propor outras \n\nimagens em compara\u00e7\u00e3o com as imagens cotidianas\n303\n\n. A fic\u00e7\u00e3o sugere \n\nque a ordem dominante \u00e9 apenas uma entre as ordens poss\u00edveis. \n\nIn\u00fameras outras se colocam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de quem se disp\u00f5e a enxerg\u00e1-\n\n                                                           \n302\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. A imagem intoler\u00e1vel. In: ____ O espectador emancipado. Trad.: \n\nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 101, 102. \n303\n\n A reivindica\u00e7\u00e3o de que as imagens t\u00e9cnicas n\u00e3o devem imitar a realidade, teatraliz\u00e1-la, \u00e9 \n\nexternada por Kracauer no desenvolvimento de sua teoria do filme. Para o cr\u00edtico alem\u00e3o, a \nespecificidade do filme (da imagem em movimento) \u00e9 justamente a de permitir a abertura do \n\nolhar, a mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o, o jogo com o ponto de vista e com a perspectiva. S\u00f3 assim a \n\nrealidade f\u00edsica pode ser redimida, como sustenta o subt\u00edtulo de seu livro. Desta forma, o \ncinema que tinha por voca\u00e7\u00e3o imitar o teatro, teatralizar a vida, n\u00e3o recebia alta considera\u00e7\u00e3o \n\ndo intelectual alem\u00e3o. Ou seja, o cinema, para Kracauer, n\u00e3o deve nos submeter \u00e0s imagens \n\nque j\u00e1 nos habituamos a ver na vida cotidiana. KRACAUER, Siegfried. Theory of movie: \nredemption of physical reality. New York: Oxford University Press, 1960. \n\n\n\n \n\n137 \n \n\nlas. Assim, o trabalho da fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o de transmitir uma informa\u00e7\u00e3o, \n\nmas o de mudar a perspectiva e alterar as formas enunciativas \n\ntradicionais. Para Ranci\u00e8re, a rela\u00e7\u00e3o entre arte e pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 pautada \n\npela passagem da fic\u00e7\u00e3o para a realidade, mas pelo cruzamento entre \n\nduas formas de produzir a fic\u00e7\u00e3o.  \n\nMichel Foucault conta que at\u00e9 o final do s\u00e9culo XVII escrever \n\nsignificava escrever para algu\u00e9m, escrever para os outros a fim de \n\nensinar alguma coisa \u2013 para divertir ou para ser assimilado\n304\n\n. No \n\nentanto, a afinidade entre literatura e loucura aponta em dire\u00e7\u00e3o oposta: \n\na literatura n\u00e3o est\u00e1 obrigada a seguir as regras da linguagem cotidiana. \n\n\u201cEm suma, \u00e0 diferen\u00e7a das palavras da pol\u00edtica ou das ci\u00eancias, as \n\npalavras da literatura ocupam uma posi\u00e7\u00e3o marginal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlinguagem cotidiana\u201d\n305\n\n. Em linha argumentativa semelhante encontra-\n\nse a defini\u00e7\u00e3o de fic\u00e7\u00e3o de Ranci\u00e8re: \n \n\nFic\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 cria\u00e7\u00e3o de um mundo imagin\u00e1rio \n\noposto ao mundo real. \u00c9 o trabalho que realiza \n\ndissensos, que muda os modos de apresenta\u00e7\u00e3o \n\nsens\u00edvel e as formas de enuncia\u00e7\u00e3o, mudando \n\nquadros, escalas ou ritmos, construindo rela\u00e7\u00f5es \n\nnovas entre a apar\u00eancia e a realidade, o singular e \n\no comum, o vis\u00edvel e sua significa\u00e7\u00e3o\n306\n\n. \n\n \n\nNa pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 poss\u00edvel identificar como de forma \n\nquase que involunt\u00e1ria a fic\u00e7\u00e3o transparece. Por mais que a literatura \n\nseja empregada no sentido de elaborar uma narrativa amena que melhor \n\nconven\u00e7a o leitor em favor da causa cient\u00edfica, a mera evoca\u00e7\u00e3o dos \n\ntermos \u201cliteratura\u201d e \u201cfic\u00e7\u00e3o\u201d, e a frequ\u00eancia com que eles s\u00e3o \n\nempregados, j\u00e1 pode ser considerado sintom\u00e1tico. Muitos dos livros \n\n\u201cromanceados\u201d de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica levam a palavra \u201caventura\u201d. \n\nOutra express\u00e3o recorrente \u00e9 \u201cmundo da ci\u00eancia\u201d, ou seja, o espa\u00e7o do \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e9 tomado como \u201cmundo\u201d \u00e0 parte \u2013 cria-se um \n\n                                                           \n304\n\n FOUCAULT, Michel. Loucura, Literatura, Sociedade (1970). In:____ Problematiza\u00e7\u00f5es do \n\nsujeito: psicologia, psiquiatria e psican\u00e1lise. Trad.: Vera Lucia Avellar Ribeiro. Organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsele\u00e7\u00e3o dos textos: Manoel Barros da Motta. 2 ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006, \np. 242. \n305\n\n FOUCAULT, Michel. A Loucura e a Sociedade. (1970). In:____ Problematiza\u00e7\u00f5es do \n\nsujeito: psicologia, psiquiatria e psican\u00e1lise. Trad.: Vera Lucia Avellar Ribeiro. Organiza\u00e7\u00e3o e \nsele\u00e7\u00e3o dos textos: Manoel Barros da Motta. 2 ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006, \n\np. 263. \n306\n\n RANCI\u00c8RE, Jacques. Paradoxos da arte pol\u00edtica. In: ____ O espectador emancipado. Trad.: \nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012, p. 64. \n\n\n\n \n\n138 \n \n\noutro espa\u00e7o, dentro dos espa\u00e7os comuns, para se falar de ci\u00eancia. A \n\nabertura de uma fenda no espa\u00e7o comum, esse deslocamento ou \n\nsepara\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma das possibilidades da fic\u00e7\u00e3o. De alguma forma, o \n\nfict\u00edcio est\u00e1 presente na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, e na pr\u00f3pria ci\u00eancia. Urge, \n\nportanto, ocupar-se mais pausadamente da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e fic\u00e7\u00e3o. \n\nVil\u00e9m Flusser lembra que o conhecimento cient\u00edfico e sistem\u00e1tico \n\ndo Ocidente estabelece-se inicialmente, e absurdamente, com a f\u00edsica. \n\nMais precisamente com o estudo de corpos inanimados e distantes, \n\ncomo os planetas. Mas, a partir do momento em que se expande em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao homem e \u00e0 sociedade, a fic\u00e7\u00e3o da objetividade desmorona. \n\nAquele que visa conhecer \u00e9 o mesmo que se disp\u00f5e a ser conhecido. \n\nAlgo que j\u00e1 havia sido identificado no livro de divulga\u00e7\u00e3o de Lincoln \n\nBarnett sobre as teorias de Einstein. Sobre tal paradigma cient\u00edfico, que \n\nn\u00e3o difere muito do paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg, transcreve-\n\nse uma passagem do livro \u201cNatural:mente: v\u00e1rios acessos ao significado \n\nde natureza\u201d\n307\n\n, na qual Flusser aborda com clareza a quest\u00e3o. A \n\npassagem \u00e9 extensa, por\u00e9m elucidativa: \n \n\nTal progresso est\u00e1 atualmente por encerrar-se. \n\nN\u00e3o apenas no sentido de ter a ci\u00eancia atualmente \n\nestendido a sua compet\u00eancia para abranger \n\ntamb\u00e9m o homem e a sociedade e, portanto, n\u00e3o \n\npode mais avan\u00e7ar, apenas pode tornar-se mais \n\nminuciosa, mas no sentido mais radical de ter a \n\nci\u00eancia atualmente esbarrado contra uma fronteira \n\ninsuper\u00e1vel. Enquanto o saber cient\u00edfico \n\nperambulava por regi\u00f5es extra-humanas, nas quais \n\no homem n\u00e3o est\u00e1 existencialmente interessado, \n\nera poss\u00edvel manter a fic\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nobjetivo. Mas agora, quando o saber cient\u00edfico \n\nest\u00e1 penetrando regi\u00f5es nas quais o homem est\u00e1 \n\nimplicado (interessado), tal distin\u00e7\u00e3o fict\u00edcia entre \n\no objeto conhec\u00edvel e sujeito conhecedor se torna \n\ninsustent\u00e1vel. Em tais regi\u00f5es, o homem \u00e9 \n\nsimultaneamente objeto e sujeito do \n\nconhecimento. Tal barreira oposta ao progresso do \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e9 aspecto importante \n\ndaquilo que Husserl chamou de a crise da ci\u00eancia \n\ndo Ocidente. Em termos que interessam no \n\npresente contexto, aquela curios\u00edssima natureza da \n\n                                                           \n307\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. Natural:mente: v\u00e1rios acessos ao significado de natureza. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2011. \n\n\n\n \n\n139 \n \n\nqual o progresso cient\u00edfico partiu para investir \n\ncontra o homem e a sociedade, est\u00e1 se revelando \n\nagora horizonte ficticiamente objetivo, e n\u00e3o \n\nfundamento s\u00f3lido, daquela realidade concreta na \n\nqual estamos implicados. Tal crise da ci\u00eancia (a \n\nqual pode, por sua vez, ser explicada como uma \n\ndas raz\u00f5es de uma crise geral, ou como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de revolu\u00e7\u00e3o mais profunda, pouco \n\nimporta) exige uma reformula\u00e7\u00e3o radical tanto dos \n\nm\u00e9todos da ci\u00eancia quanto do interesse da ci\u00eancia \n\npelas coisas. Tal reformula\u00e7\u00e3o est\u00e1 ocorrendo ao \n\nnosso redor. Quanto ao interesse pelas coisas, este \n\nse dirige atualmente para as mais pr\u00f3ximas e nas \n\nquais estamos mais implicados. A dire\u00e7\u00e3o do \n\navan\u00e7o do conhecimento est\u00e1 se invertendo. \n\nQuanto aos m\u00e9todos, estes se fundamentam sobre \n\na inter-rela\u00e7\u00e3o entre conhecedor e conhecido, e \n\nsobre os efeitos que o pr\u00f3prio conhecimento tem \n\nsobre o conhecedor e o conhecido. Em outros \n\ntermos, a ci\u00eancia est\u00e1 se tornando autoconsciente \n\nenquanto atividade de um homem inserido na \n\nrealidade e interessado em modific\u00e1-la, e n\u00e3o mais \n\nnutre a ilus\u00e3o de ser disciplina pura de um homem \n\nque transcende a realidade. Isto significa, entre \n\noutras coisas, que a f\u00edsica est\u00e1 deixando de ser \n\nmodelo de todas as ci\u00eancias, e as que tratam de \n\nfen\u00f4menos mais concretos (como a teoria da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o) est\u00e3o tendendo a se estabelecerem \n\nem modelos. Portanto, de certa maneira est\u00e1 \n\nrecome\u00e7ando, \u201cab ovo\u201d, o esfor\u00e7o todo de \n\nconhecer cientificamente o mundo que nos cerca. \n\nDe certa maneira, somos atualmente t\u00e3o \n\nignorantes e ing\u00eanuos quanto o foram os pioneiros \n\nda ci\u00eancia moderna. E como eles estavam \n\nobrigados a carregar nas costas o peso do \n\naristotelismo, n\u00f3s somos obrigados a carregar o \n\nfardo muito mais pesado dos \u201cconhecimentos \n\nobjetivos\u201d acumulados por eles. N\u00e3o se trata, por \n\ncerto, de peso morto. Mas de peso que deve ser \n\n\u201cposto entre aspas para uso futuro\u201d (para falarmos \n\nnovamente com Husserl), sob pena de \n\n\n\n \n\n140 \n \n\ncontinuarmos esbarrando, futilmente, contra a \n\nbarreira da objetividade\n308\n\n. \n\n \n\nO paradigma cient\u00edfico entra em crise quando o homem se torna objeto. \n\nEnquanto observador distanciado dos ditos fen\u00f4menos naturais, a \n\nobjetividade cient\u00edfica ainda era plaus\u00edvel. Mas agora o homem entrou \n\nde vez no espa\u00e7o da ci\u00eancia e tornou-se seu principal objeto. As ci\u00eancias \n\nhumanas h\u00e1 muito tempo passaram a trabalhar o conhecimento de forma \n\nsistem\u00e1tica e cient\u00edfica. A ci\u00eancia sente a necessidade de reformular as \n\nsuas bases, bem como os seus m\u00e9todos. Para Gustavo Bernardo, o que \n\npede Flusser \u00e9 que \u201creconhe\u00e7amos o car\u00e1ter ficcional dos modelos que \n\ninformam a nossa vida, para reconhecer a fic\u00e7\u00e3o como o fundamento da \n\nci\u00eancia e da \u00e9tica\u201d\n309\n\n. Assim, a fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe a um problema \n\nliter\u00e1rio, mas constitui o cora\u00e7\u00e3o de todos os problemas filos\u00f3ficos. A \n\nexposi\u00e7\u00e3o da falibilidade do discurso cient\u00edfico \u00e9 percept\u00edvel em quase \n\ntodos os textos de Flusser, como se constitu\u00edsse uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncorrente e inescap\u00e1vel.  \n\nEm um de seus primeiros livros, \u201cA hist\u00f3ria do diabo\u201d\n310\n\n, Flusser \n\ndiz que \u201ca ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 ciente de que somos n\u00f3s os autores das leis \n\nda natureza\u201d\n311\n\n e que a \u201cinexist\u00eancia do mundo fenomenal n\u00e3o \u00e9, para a \n\nci\u00eancia, o fim, mas \u00e9 o come\u00e7o das suas atividades\u201d\n312\n\n, sendo a realidade \n\ndesprovida de autor. O que Flusser prop\u00f5e \u00e9 jogo filos\u00f3fico. Segundo \n\nFlusser, as demais atividades mentais negam a sua inautenticidade. Cabe \n\n\u00e0 filosofia assumir a sua inautenticidade; nisso reside a honestidade da \n\nfilosofia: o reconhecimento de que tudo que ela faz n\u00e3o passa de gesto. \n\nOrtega y Gasset separa a \u201cci\u00eancia denominadora\u201d, que classifica e \n\nobjetiva o mundo, da filosofia, j\u00e1 que \u201ca not\u00f3ria inutilidade da filosofia \n\n\u00e9 acaso o sintoma mais favor\u00e1vel para que se veja nela o verdadeiro \n\nconhecimento\u201d\n313\n\n \u2013 da mesma forma como Blanchot e Bataille \n\ndefenderam a inutilidade da literatura. Em \u201cBodenlos\u201d\n314\n\n, a \n\nautobiografia de Flusser, l\u00ea-se: \u201cBrincar com filosofia significa ler \n\nfil\u00f3sofos, n\u00e3o para conquistar \u201ccrit\u00e9rios\u201d, ou \u201cconhecimentos\u201d, ou \n\n                                                           \n308\n\n Idem, p. 167-169. \n309\n\n BERNARDO, Gustavo. Ci\u00eancia como fic\u00e7\u00e3o. In: BERNARDO, Gustavo. FINGER, Anke. \nGULDIN, Rainer. Vil\u00e9m Flusser: uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008, p. 143. \n310\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. A hist\u00f3ria do diabo. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n311\n\n Idem, p. 170. \n312\n\n Idem, p. 174. \n313\n\n GASSET, Jos\u00e9 Ortega y. Meditaci\u00f3n de la t\u00e9cnica y otros ensayos sobre ciencia y filosofia. \n\nMadrid: Revista de Occidente, 1993. \n314\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. Bodenlos: uma autobiografia filos\u00f3fica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007. \n\n\n\n \n\n141 \n \n\n\u201cvalores\u201d, mas para descobrir semelhan\u00e7as tem\u00e1ticas e estruturais entre \n\nfilosofias aparentemente contradit\u00f3rias, e divertir-se com isso\u201d\n315\n\n. Jogar \n\ncom a filosofia n\u00e3o \u00e9, para Flusser, partir em busca de explica\u00e7\u00f5es, \n\njustificativas ou descri\u00e7\u00f5es. Ler fil\u00f3sofos \u00e9 rearticul\u00e1-los. \u00c9 alterar a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, mudando as pe\u00e7as do jogo de posi\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o podemos \n\nmais ser revolucion\u00e1rios, mas sabotadores\u201d\n316\n\n.  \n\nO livro \u201cVampyroteuthis Infernalis\u201d\n317\n\n \u00e9 exemplo caracter\u00edstico \n\nda produ\u00e7\u00e3o flusseriana. O molusco que vive nas profundezas do oceano \n\nat\u00e9 existe, mas seus aspectos s\u00e3o exageradamente distorcidos e at\u00e9 \n\ninventados por Flusser. O tcheco-brasileiro entrecruza o \u201cmundo\u201d do \n\nmolusco e o \u201cmundo humano\u201d, mas n\u00e3o no sentido de estudar \n\nobjetivamente o vampyroteuthis, mas para revelar a fragilidade das \n\ncategorias humanas de julgamento. Nas palavras de Flusser, o estudo \u00e9 \n\nv\u00e1lido n\u00e3o para revelar o que h\u00e1 de homem no vampyroteuthis, mas o \n\nque h\u00e1 de vampyroteuthis no homem. \u201cSe conseguirmos faz\u00ea-lo, \n\npoderemos contemplar o que nos \u00e9 habitual como se fosse inabitual: \n\n\u201credescobrir\u201d o inabitual que \u00e9 o homem\u201d\n318\n\n. Novamente, o que est\u00e1 em \n\nquest\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo \u2013 epistemologia. \u201cO homem \u00e9 ente mergulhado no \n\nmundo e condicionado pelo mundo, e n\u00e3o pode pois falar sobre o \n\nmundo\u201d\n319\n\n. Segundo Flusser, o que determina a objetividade de uma \n\nci\u00eancia \u00e9 o n\u00edvel de afastamento do centro de interesse existencial \n\nhumano. \u00c9 preciso, portanto, libertar-se do modelo que pressup\u00f5e um \n\nsujeito (transcendente) e um objeto \u2013 tal modelo recai no problema \n\n\u201crealismo-idealismo\u201d\n320\n\n (de quem veio primeiro), que \u00e9 problema \n\n\u201ceterno por ser um problema falso\u201d\n321\n\n. Flusser define o seu \n\nVampyroteuthis como uma hist\u00f3ria fabular. N\u00e3o como fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\nque segundo ele est\u00e1 \u00e0 servi\u00e7o de \u201cpesadelos e sonhos\u201d\n322\n\n, mas como \n\nci\u00eancia fict\u00edcia, que supera a objetividade da ci\u00eancia em nome de um \n\nconhecimento \u201cconcretamente humano\u201d\n323\n\n. Nos termos consoantes aos \n\ndesse trabalho, pode-se supor que Flusser n\u00e3o tem interesse na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u2013 na produ\u00e7\u00e3o de uma teoria, de um modelo, de \n\n                                                           \n315\n\n Idem, p. 43. \n316\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. P\u00f3s-hist\u00f3ria: vinte instant\u00e2neos e um modo de usar. S\u00e3o Paulo: Duas \n\nCidades, 1983, p. 133. \n317\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. BEC, Louis. Vampyroteuthis Infernalis. Pref\u00e1cio de Gustavo Bernardo. \nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n318\n\n Idem, p. 65. \n319\n\n Idem, p. 29. \n320\n\n Idem, p. 66. \n321\n\n Ibidem. \n322\n\n Idem, p. 131. \n323\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n142 \n \n\num manual \u2013, mas na exposi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia enquanto fic\u00e7\u00e3o. Para \n\nlembrar as palavras de Maurice Blanchot a respeito da literatura, isso \n\nsignifica n\u00e3o contribuir para edificar o templo, mas para desmont\u00e1-lo. \n\nSe Flusser recorre ao termo \u201cfabular\u201d para evitar a defini\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cVampyroteuthis\u201d como cient\u00edfica, aproximando-a da fic\u00e7\u00e3o, Michel \n\nFoucault, quando explica os pressupostos para a publica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias \n\ndos homens infames, diz que se o fabuloso s\u00f3 funciona a partir da \n\nindistin\u00e7\u00e3o entre o verdadeiro e o falso, a literatura se instaura numa \n\ndecis\u00e3o de n\u00e3o-verdade. Assim, a literatura \u00e9 artif\u00edcio, engajada a \n\nproduzir efeitos de verdade que possam ser reconhecidos como tais. \n\n\u201cMais do que qualquer outra forma de linguagem, ela permanece o \n\ndiscurso da \u201cinf\u00e2mia\u201d: cabe a ela dizer o mais indiz\u00edvel \u2013 o pior, o mais \n\nsecreto, o mais intoler\u00e1vel, o descarado\u201d\n324\n\n. Embora Foucault, em \n\nprinc\u00edpio, leve adiante a no\u00e7\u00e3o flusseriana de \u201cfabular\u201d, na medida em \n\nque postula uma forma de conhecer que n\u00e3o se prende \u00e0 dicotomia entre \n\nverdadeiro e falso, \u00e9 poss\u00edvel concluir que tanto o Vampyroteuthis \n\nquanto as hist\u00f3rias dos homens infames s\u00e3o fic\u00e7\u00f5es, ou seja, valem a \n\npartir dos efeitos (de verdade, de sentido), ou das luzes e dos fulgores, \n\npara falar com Benjamin e Didi-Huberman. O pr\u00f3prio Foucault \n\nreconhece que a \u201cexist\u00eancia\u201d dos homens infames concentra-se no \n\ndiscurso \u2013 n\u00e3o fosse a interven\u00e7\u00e3o do poder nessas formas irris\u00f3rias de \n\nvida e as gera\u00e7\u00f5es futuras nada saberiam sobre eles. Logo, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Foucault n\u00e3o se prende tanto a essas vidas particulares, \n\nque podem ter existido ou terem sido forjadas pelo discurso do poder, \n\nmas \u00e0s estrat\u00e9gias (dispositivos) que permitiram com que esse discurso \n\nfosse elaborado. \u00c9 por isso que Foucault se deixa atrair por uma s\u00e9rie de \n\ncircunst\u00e2ncias que tornaram poss\u00edvel a coloca\u00e7\u00e3o em discurso das vidas \n\ninfames: as den\u00fancias dos familiares, a mudan\u00e7a de perspectiva do \n\npoder (todo cidad\u00e3o pode se tornar um rei, sendo o poder do soberano \n\ndistribu\u00eddo entre os cidad\u00e3os), a pompa e solenidade que \u00e9 empregada na \n\ndescri\u00e7\u00e3o das vidas infames, etc. \n\n Em fevereiro de 1956, Jos\u00e9 Reis publica texto\n325\n\n na se\u00e7\u00e3o de \n\nartigos e ensaios de Anhembi em que se mostra preocupado com a \n\ncataloga\u00e7\u00e3o dos trabalhos cient\u00edficos. Segundo ele, a produ\u00e7\u00e3o \n\nabundante traz complica\u00e7\u00f5es ao pesquisador que deseja entrar em \n\n                                                           \n324\n\n FOUCAULT, Michel. A vida dos homens infames. In: ____ Estrat\u00e9gia, poder-saber (Ditos \ne Escritos IV). Trad.: Vera Lucia Avellar Ribeiro. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006, \n\np. 221. \n325\n\n REIS, Jos\u00e9. Alguns problemas de documenta\u00e7\u00e3o. Anhembi. Ano VII, n. 64. S\u00e3o Paulo: \nAnhembi, fevereiro de 1956, p. 462-471. \n\n\n\n \n\n143 \n \n\ncontato com o que, sobre o mesmo assunto, j\u00e1 foi publicado por outros \n\ncientistas. Ele prop\u00f5e uma s\u00e9rie de solu\u00e7\u00f5es que visam ao acesso r\u00e1pido \n\na esse tipo de documenta\u00e7\u00e3o, principalmente a de maior relev\u00e2ncia. No \n\nentanto, Reis teme que a necessidade de indexa\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\ncient\u00edficos, para a facilita\u00e7\u00e3o da consulta, acabe por moldar a pr\u00f3pria \n\nforma como o texto cient\u00edfico deve ser redigido: \n \n\nEssas dificuldades criam situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas aos \n\neditores de revistas, que cada vez mais tendem \n\npara a r\u00edgida padroniza\u00e7\u00e3o da forma e o tamanho \n\ndos artigos, com interfer\u00eancias s\u00e9rias at\u00e9 na \n\nmaneira de dizer dos autores. Temo que, \n\nestendendo-se tal preocupa\u00e7\u00e3o, mais cedo ou mais \n\ntarde, \u00e0s obras liter\u00e1rias, a pr\u00f3pria literatura acabe \n\npor desaparecer, passando a imperar apenas a \n\nlinguagem, os m\u00e9todos e as concep\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas \n\nou cient\u00edficas das comiss\u00f5es de reda\u00e7\u00e3o. O que \n\nbem poder\u00e1 ser um mal, reduzindo o estilo a uma \n\nf\u00f3rmula comum e impedindo que a posteridade \n\npossa encontrar-se com a maneira de escrever de \n\ncada um. N\u00e3o ter\u00e1 essa padroniza\u00e7\u00e3o de estilo, \n\nademais, reflexos sobre a personalidade dos \n\nautores e, talvez mesmo, sobre os seus pr\u00f3prios \n\nprocessos mentais?\n326\n\n. \n\n \n\n\u00c9 evidente que a press\u00e3o de editores (e de editoras) e o projeto gr\u00e1fico \n\nde revistas acad\u00eamicas e livros imp\u00f5em certas normas e recomenda\u00e7\u00f5es \n\naos escritores e a quem, de modo geral, trabalha com literatura e cr\u00edtica \n\nliter\u00e1ria. Mas o que Jos\u00e9 Reis n\u00e3o leva em conta \u00e9 que a literatura, ao \n\ncontr\u00e1rio da ci\u00eancia, n\u00e3o trabalha sob a l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tem \n\ncomo mola propulsora um objetivo comum que demanda vis\u00e3o \n\nprogressista. Maria L\u00facia de Barros Camargo, em ensaio j\u00e1 citado, diz \n\nque no campo das ci\u00eancias exatas um simples artigo de tr\u00eas p\u00e1ginas \n\npode ter v\u00e1rios autores, \u201cpois n\u00e3o \u00e9 o trabalho da escritura que importa, \n\nmas os resultados do outro trabalho que ali se relata\u201d\n327\n\n. O artigo \n\ncient\u00edfico publicado numa revista \u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o, ou seja, visa a \n\ninformar os resultados alcan\u00e7ados em determinada pesquisa. O mesmo \n\nvale para a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que torna p\u00fablico os \u00faltimos achados \nda ci\u00eancia e seus poss\u00edveis desdobramentos e aplica\u00e7\u00f5es na vida \n\n                                                           \n326\n\n Idem, p. 469. \n327\n\n CAMARGO, Maria L\u00facia de Barros. Sobre revistas, peri\u00f3dicos e qualis tais. In: Outra \nTravessia. N. 40/1. Ilha de Santa Catarina, 2\u00ba semestre de 2003, p. 35. \n\n\n\n \n\n144 \n \n\ncotidiana. \u00c9 claro que a pesquisa cient\u00edfica tamb\u00e9m leva em conta a \n\nimagina\u00e7\u00e3o, a intui\u00e7\u00e3o, o acaso, mas quando esse tipo de saber \u00e9 \n\ncolocado em discurso prevalece a l\u00f3gica da objetividade e da raz\u00e3o \n\npr\u00e1tica. A ci\u00eancia, como se viu, n\u00e3o \u00e9 racional, ou n\u00e3o s\u00f3 racional, mas \n\ntem necessidade de se afirmar assim para efeitos de legitima\u00e7\u00e3o. Se, de \n\num jeito ou de outro, o que importa \u00e0 ci\u00eancia \u00e9 o resultado, a literatura \n\nse preocupa com o processo, inclusive e principalmente com os \n\npercal\u00e7os, os erros e os desvios. Os caminhos que n\u00e3o deram em nada, \n\nque n\u00e3o levaram a lugar nenhum, tamb\u00e9m interessam \u00e0 literatura, ou \n\nseja, \u00e0 literatura cabe n\u00e3o s\u00f3 o livro publicado, mas os in\u00fameros outros \n\nque n\u00e3o foram publicados e que podem ser lidos (intu\u00eddos) a partir do \n\nque veio \u00e0 p\u00fablico. N\u00e3o se trata de trazer \u00e0 tona a verdade escondida \u2013 \n\nsupor um \u201cpor tr\u00e1s\u201d do escrito \u2013, mas de admitir que o que est\u00e1 escrito \n\nn\u00e3o \u00e9 definitivo, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 resultado ou ponto final a ser atingido. \n\nAssim, se \u00e0 ci\u00eancia cabe a evolu\u00e7\u00e3o, \u00e0 literatura cabe a r-evolu\u00e7\u00e3o, mas \n\nn\u00e3o no sentido de substituir uma norma por outra, mas no de revolver, \n\nremexer, revirar, desordenar.  \n\n  \n\n7. Das considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nO discurso dos cientistas est\u00e1 recheado de cita\u00e7\u00f5es e de palavras \n\nfilos\u00f3ficas. Os textos de Jos\u00e9 Reis citam de Kant a Nietzsche. A se\u00e7\u00e3o \n\nde ci\u00eancia que comanda em Anhembi por praticamente oito anos \u00e9 \n\nsempre encerrada com uma cita\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ou liter\u00e1ria, tendo sido \n\nmencionados, conforme esta pesquisa pode constatar, os nomes mais \n\nconsagrados da hist\u00f3ria da literatura, de Shakespeare a Goethe, de \n\nCervantes a Eliot. A li\u00e7\u00e3o de casa do cientista carioca foi bem feita, e \n\nmuito bem feita. O caminho que leva da ci\u00eancia \u00e0 filosofia e \u00e0 literatura \n\nfoi devidamente percorrido. Assim, n\u00e3o h\u00e1 como considerar ing\u00eanuo ou \n\nsuperficial o discurso de cientistas como Jos\u00e9 Reis, dada a bagagem \n\nintelectual e a forma\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica de quem o profere. Ou seja, a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o do discurso cient\u00edfico n\u00e3o ignora a filosofia e a \n\nliteratura, mas as relegam a uma regi\u00e3o considerada importante, por\u00e9m \n\nn\u00e3o fundamental. Escolhe-se, por raz\u00f5es que j\u00e1 foram amplamente \n\ncriticadas neste trabalho, o pensamento cient\u00edfico como modelo ideal de \n\npensamento. Tal modelo est\u00e1 baseado na objetividade, na descri\u00e7\u00e3o \n\nprecisa dos fen\u00f4menos, no c\u00e1lculo, na raz\u00e3o.  \n\nAssim, o que este trabalho prop\u00f4s foi inverter o jogo (algo que j\u00e1 \n\nse anunciava nas primeiras linhas), realizar o movimento contr\u00e1rio. \n\nSeguir da filosofia e da literatura em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia, procedendo \n\n\n\n \n\n145 \n \n\nquase que da mesma forma: lendo cientistas. Partiu da\u00ed a disposi\u00e7\u00e3o de \n\nler os textos de Jos\u00e9 Reis em Anhembi, bem como livros de sucesso de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e textos de outros cientistas que defendem as \n\nmesmas bandeiras. N\u00e3o foi ignorado o fato de os textos de Reis terem \n\nsido publicados em Anhembi, revista com pretens\u00e3o elitista e \n\nreformadora, que se de in\u00edcio serve de palanque a parte do modernismo \n\nbrasileiro, como revista de cultura e literatura, inclui, aos poucos, a \n\nci\u00eancia, o esporte e os fen\u00f4menos de massa. \n\nA proposta de criticar o discurso cient\u00edfico, por meio da d\u00favida \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos pressupostos da divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tinha por objetivo negar \n\na ci\u00eancia \u2013 ou simplesmente conden\u00e1-la. Jos\u00e9 Reis n\u00e3o precisou \n\ncondenar a literatura para evitar a discuss\u00e3o em torno \u00e0 fic\u00e7\u00e3o. A \n\nproposta foi criticar o discurso cient\u00edfico supondo aonde ele pode chegar \n\ncaso todos os seus prop\u00f3sitos sejam colocados em opera\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 sem \n\nfundamento lembrar o que dizem Jean-Luc Nancy, Philippe Lacoue-\n\nLabarthe\n328\n\n, Vil\u00e9m Flusser e outros fil\u00f3sofos a respeito dos campos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o: n\u00e3o se trata de primitivismo irracional, de doen\u00e7a mental, \n\nmas de levar ao extremo o projeto racional do Ocidente. \u00c9 quando o \n\nsujeito liquida completamente o objeto: transforma-o em cinza\n329\n\n, nas \n\npalavras de Flusser.   \n\nDesta forma, o objetivo n\u00e3o foi simplesmente criticar o \n\npensamento cient\u00edfico a partir de argumentos contr\u00e1rios j\u00e1 conhecidos, \n\ntomados de antem\u00e3o, mas, nas palavras de Michel Foucault, coloc\u00e1-lo \n\n\u201c... novamente em quest\u00e3o como forma\u00e7\u00e3o discursiva; \u00e9 estudar n\u00e3o as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es formais de suas proposi\u00e7\u00f5es, mas o sistema de forma\u00e7\u00e3o de \n\nseus objetos, tipos de enuncia\u00e7\u00e3o, conceitos e escolhas te\u00f3ricas\u201d\n330\n\n.  \n\nSegundo Foucault, descrever um enunciado n\u00e3o significa analisar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o autor e o que ele disse, mas em determinar qual a \n\nposi\u00e7\u00e3o que deve ocupar todo indiv\u00edduo para ser sujeito\n331\n\n. Assim, esta \n\npesquisa tentou n\u00e3o apenas criticar as bases do pensamento cient\u00edfico \u2013 \n\nidentificados na divulga\u00e7\u00e3o \u2013, algo que se deu quase que \n\nespontaneamente conforme os argumentos foram sendo desenvolvidos, \n\nmas, numa tentativa de pensar o pr\u00f3prio pensamento cient\u00edfico, \n\ninvestigar o que o tornou e ainda o torna poss\u00edvel. A reflex\u00e3o de \n\n                                                           \n328\n\n LACOUE-LABARTHE, Philippe. NANCY, Jean-Luc. O mito nazista. S\u00e3o Paulo: \n\nIluminuras, 2002. \n329\n\n FLUSSER, Vil\u00e9m. P\u00f3s-hist\u00f3ria: vinte instant\u00e2neos e um modo de usar. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2011. \n330\n\n FOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. Trad.: Luiz Felipe Baeta Neves. 5 ed. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1997, p. 211. \n331\n\n Idem, p. 109. \n\n\n\n \n\n146 \n \n\nFoucault sobre o pr\u00f3prio m\u00e9todo n\u00e3o parece dizer outra coisa: \u201cem vez \n\nde procurar o que eu disse, e o que teria podido dizer, esfor\u00e7o-me para \n\nmostrar, na regularidade que lhe \u00e9 pr\u00f3pria e que eu controlava mal, \n\naquilo que tornava poss\u00edvel o que eu dizia\u201d\n332\n\n. \n\nNa medida em que foi poss\u00edvel, esta disserta\u00e7\u00e3o tentou criticar \n\ncom a radicalidade necess\u00e1ria o discurso cient\u00edfico, tentando mostrar \n\nque a literatura pode propor uma outra rela\u00e7\u00e3o com as coisas (como foi \n\ndito no in\u00edcio), assim como uma outra rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria \u2013 n\u00e3o \n\nprogressiva e acumulativa, mas anacr\u00f4nica e arqueol\u00f3gica (nos termos \n\nde Foucault). A ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 racional e objetiva, mas postula os seus \n\nresultados e m\u00e9todos como se fossem. Racional \u00e9 o discurso da ci\u00eancia \u2013 \n\na forma pela qual se legitima. \u00c9 por isso que o \u00faltimo, mas talvez mais \n\nimportante objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o foi mostrar que a pr\u00f3pria ci\u00eancia \n\nest\u00e1 assentada sobre bases fict\u00edcias. E a literatura e a fic\u00e7\u00e3o, como \n\nelementos recalcados, retornam e restituem a sua pot\u00eancia. \n\nPor fim, uma \u00faltima palavra: esta disserta\u00e7\u00e3o confia que estudar a \n\nci\u00eancia dita positivista, ou a ci\u00eancia de Jos\u00e9 Reis, \u00e9 estudar, por outros \n\nmeios (quem sabe indiretos), a forma de pensar de quem faz ci\u00eancia, \n\ninclusive aos que se dedicam \u00e0s chamadas ci\u00eancias humanas. J\u00e1 se disse \n\nque o conhecimento sistem\u00e1tico do Ocidente inicia com a f\u00edsica. Assim, \n\ntodos que de alguma forma trabalham no e pelo conhecimento \n\nsistem\u00e1tico, acad\u00eamico ou n\u00e3o, confiam e apostam no projeto (racional) \n\ndo Ocidente. O racional, propositadamente, permanece \n\nmomentaneamente entre par\u00eanteses.  \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n\n \n\nADORNO, Theodor. HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do \n\nesclarecimento: fragmentos filos\u00f3ficos. Trad.: Guido Antonio de \nAlmeida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985. \n\n \n\nADORNO, Theodor. O estranho realista. In:_____ Notas de literatura. \nTrad.: Celeste A\u00edda Gale\u00e3o e Idalina Azevedo da Silva. Rio de Janeiro: \n\nTempo Brasileiro, 1973.  \n\n \n\nAGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o (Homo Sacer II, I). Trad.: \n\nIraci D. Poleti. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004. \n\n \n\n                                                           \n332\n\n Idem, p. 132. \n\n\n\n \n\n147 \n \n\n__________. Inf\u00e2ncia e hist\u00f3ria: destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e origem da \n\nhist\u00f3ria. Trad.: Henrique Burigo. Belo Horizonte: UFMG, 2005. \n\n \n\nALMEIDA, Miguel Oz\u00f3rio de. A vulgariza\u00e7\u00e3o do saber: ensaios. Rio de \n\nJaneiro: Ariel, Editora Ltda, 1931. \n\n \n\nALVES, Jeronimo. Teoria da relatividade no Brasil: recep\u00e7\u00e3o e \n\ncontexto. In: HAMBURGUER, Am\u00e9lia Imp\u00e9rio et. al. (orgs). A ci\u00eancia \nnas rela\u00e7\u00f5es Brasil-Fran\u00e7a (1850-1950). S\u00e3o Paulo: USP/Fapesp, 1996, \n\np. 121-142. \n\n \n\nANHEMBI (editorial). Aviso aos navegantes totalit\u00e1rios. Anhembi, v. \n\nXXX, n. 73. S\u00e3o Paulo: Anhembi, dez. 56. \n\n \n\n__________. Moralidade e capacidade. Anhembi, v. XXXV, n. 104. S\u00e3o \n\nPaulo: Anhembi, julho de 59. \n\n \n\n__________. Ci\u00eancia de 30 dias (1\u00ba editorial). Anhembi. Ano V, n. 40. \n\nS\u00e3o Paulo: Anhembi, mar\u00e7o de 1954. \n\n \n\nANJOS, Augusto dos. Eu e outras poesias. Porto Alegre: L&amp;PM, 2002. \n \n\nANTELO, Ra\u00fal. As revistas liter\u00e1rias brasileiras. In: Boletim de \n\npesquisa NELIC, n. 2. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997, p.5-9. \n\n \n\nBARNETT, Lincoln. O universo e o Dr. Einstein. Trad.: Jos\u00e9 Reis. \n\nIlustra\u00e7\u00f5es: Anthony Sodaro. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1948. \n\n \n\nBARTHES, Roland. O grau zero da escrita: seguido de novos ensaios \ncr\u00edticos. Trad.: Mario Laranjeira. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n\n2004. \n\n \n\nBENJAMIN, Walter. Origem do drama barroco alem\u00e3o. Trad.: S\u00e9rgio \n\nPaulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. \n\n \n\nBERGSON, Henri. A evolu\u00e7\u00e3o criadora. Trad.: Bento Prado Neto. S\u00e3o \n\nPaulo: Martins Fontes, 2005. \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n \n\nBERNARDO, Gustavo. Ci\u00eancia como fic\u00e7\u00e3o. In: BERNARDO, \n\nGustavo. FINGER, Anke. GULDIN, Rainer. Vil\u00e9m Flusser: uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n\n \n\nBLANCHOT, Maurice. O livro por vir. Trad.: Leyla Perrone-Mois\u00e9s. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005. \n\n \n\nCALLOIS, Roger. Los juegos y los hombres: la m\u00e1scara y el v\u00e9rtigo. \nM\u00e9xico: Fondo de Cultura, 1986. \n\n \n\nCAMARGO, Maria L\u00facia de Barros. Sobre revistas, peri\u00f3dicos e qualis \n\ntais. In: Outra Travessia. N. 40/1. Ilha de Santa Catarina, 2\u00ba semestre de \n\n2003. \n\n \n\nCARNEIRO, Fernando Lobo. Coment\u00e1rios ao romance O Doutor \n\nBenignus. Pref\u00e1cio. In: ZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O doutor benignus. \n2 ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1994, p. 13-17. \n\n \n\nCARRIE, George L. Como os pa\u00edses s\u00e3o governados. Trad.: Jos\u00e9 Reis. \nIlustra\u00e7\u00f5es: Loren Holmwood. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Benigna Ci\u00eancia. Pref\u00e1cio. In: ZALUAR, \n\nAugusto Em\u00edlio. O doutor benignus. 2 ed. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, \n\n1994, p. 7-11. \n\n \n\nCOCCIA, Emanuelle. O mito da biografia ou sobre a impossibilidade \n\nda teologia pol\u00edtica. Trad. Jorge Wolff. In: Outra Travessia, n. 14. \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2012, p. 7-21. \n\n \n\nCOMPAGNON, Antoine. Os cinco paradoxos da modernidade. Trad.: \n\nCleonice P. Mour\u00e3o, Consuelo F. Santigo e Eunice D. Gal\u00e9ry. Belo \n\nHorizonte: UFMG, 2010. \n\n \n\nCOUTINHO, Afr\u00e2nio. Universidade, institui\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1977. \n\n \n\nDEWEY, John (1859-1952). Vida e Educa\u00e7\u00e3o. Trad.: An\u00edsio Teixeira. 6 \ned. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n\n \n\n\n\n \n\n149 \n \n\nDIDI-HUBERMAN, Georges. Im\u00e1genes pese a todo: memorial visual \n\ndel Holocausto. Trad.: Mariana Miracle. Barcelona: Paid\u00f3s, 2004. \n\n \n\n__________. Ante el tiempo: historia del arte y anacronismo de las \n\nim\u00e1genes. Trad.: Oscar Antonio Oviedo Funes. Buenos Aires: Adriana \n\nHidalgo, 2006. \n\n \n\n__________. O que vemos, o que nos olha. Trad.: Paulo Neves. S\u00e3o \nPaulo: Editora 34, 2010. \n\n \n\nDUARTE, Paulo. Anhembi. Anhembi. Ano I, n. 13. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, dez. 1951, p.1-3. \n\n \n\n__________. Anhembi. Anhembi. Ano VIII, n. 74, S\u00e3o Paulo: Anhembi, \njan. de 1957, 221-225. \n\n \n\nEINSTEIN, Albert. Como vejo o mundo. Trad.: H. P. de Andrade. Ed. \n\nEspecial. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2011. \n\n \n\nFLUSSER, Vil\u00e9m. A d\u00favida. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n\n \n\n__________. Filosofia da caixa preta: ensaios para uma futura filosofia \n\nda fotografia. Apresenta\u00e7\u00e3o de Norval Baitello Junior. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2011. \n\n \n\n__________. A hist\u00f3ria do diabo. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n\n \n\n__________. Fenomenologia do brasileiro: em busca de um Novo \n\nHomem. Org.: Gustavo Bernardo. Rio de Janeiro: Eduerj, 1998. \n\n \n\n__________. O universo das imagens t\u00e9cnicas: elogio da \n\nsuperficialidade. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n\n \n\n__________. Natural:mente: v\u00e1rios acessos ao significado de natureza. \nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n\n \n\n__________. Bodenlos: uma autobiografia filos\u00f3fica. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2007. \n\n \n\n\n\n \n\n150 \n \n\n__________. P\u00f3s-hist\u00f3ria: vinte instant\u00e2neos e um modo de usar. S\u00e3o \n\nPaulo: Duas Cidades, 1983. \n\n \n\n__________. BEC, Louis. Vampyroteuthis Infernalis. Pref\u00e1cio de \n\nGustavo Bernardo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n\n \n\nFONTENELLE, Bernard de Bovier de, 1657-1757. Di\u00e1logos sobre a \n\npluralidade dos mundos. Trad.: Denise Bottman. Campinas: Unicamp, \n1993. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Trad.: Roberto Machado. \n\nRio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1979. \n\n \n\n__________. Loucura, Literatura, Sociedade (1970). In:____ \nProblematiza\u00e7\u00f5es do sujeito: psicologia, psiquiatria e psican\u00e1lise. Trad.: \n\nVera Lucia Avellar Ribeiro; organiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos textos, Manoel \n\nBarros da Motta. 2 ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. \n\n \n\n__________. A Loucura e a Sociedade. (1970). In:____ \nProblematiza\u00e7\u00f5es do sujeito: psicologia, psiquiatria e psican\u00e1lise. Trad.: \n\nVera Lucia Avellar Ribeiro; organiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos textos, Manoel \n\nBarros da Motta. 2 ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. \n\n \n\n__________. A vida dos homens infames. In: ____ Estrat\u00e9gia, poder-\nsaber (Ditos e Escritos IV). Trad.: Vera Lucia Avellar Ribeiro. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. \n\n \n\n__________. A arqueologia do saber. Trad.: Luiz Felipe Baeta Neves. 5 \n\ned. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1997. \n\n \n\nFRAN\u00c7A, George L. Penetrando uma antologia: Anhembi (Ou: de \n\npoesia e de revistas com dois Paulos). 2006. 146 p. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso em Letras, UFSC, Florian\u00f3polis. \n\n \n\n__________. Anhembi (1950-1962), adiante e ao rev\u00e9s: Paulo Duarte e \n\na cristaliza\u00e7\u00e3o do Modernismo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (UFSC). \n\nFlorian\u00f3polis, 2009. \n\n \n\nGASSET, Jos\u00e9 Ortega y. Meditaci\u00f3n de la t\u00e9cnica y otros ensayos sobre \n\nciencia y filosofia. Madrid: Revista de Occidente, 1993. \n\n\n\n \n\n151 \n \n\n \n\n__________. O Homem e a Gente: inter-comunica\u00e7\u00e3o humana. Trad.: J. \n\nCarlos Lisboa. 2 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1973. \n\n \n\n__________. A rebeli\u00e3o das massas. Trad.: Herrera Filho. Pref\u00e1cio: \n\nPedro Calmon. 3 ed. Rio de Janeiro: Livro Ibero-Americano, 1971. \n\n \n\nGINZBURG, Carlo. O alto e o baixo: o tema do conhecimento proibido \n\nnos s\u00e9culos XVI e XVII. In: ____ Mitos, emblemas e sinais: morfologia \n\ne hist\u00f3ria. Trad.: Frederico Carotti. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1989. \n\n \n\n__________. Sinais: ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio. In: ____ Mitos, \n\nemblemas e sinais: morfologia e hist\u00f3ria. Trad. Federico Carotti. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 1989. \n\n \n\n__________. Feiticeiras e xam\u00e3s. In:____ O fio e os rastros: verdadeiro, \n\nfalso, fict\u00edcio. Trad.: Rosa Freire d?Aguiar e Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras, 2007. \n\n \n\nGLEISER, Marcelo. Toda crian\u00e7a nasce cientista. Folha de S. Paulo. \nS\u00e3o Paulo, 27 de outubro de 2013. \n\n  \n\nGON\u00c7ALVEZ, Nair. KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo (orgs.). \n\nJos\u00e9 Reis: ci\u00eancia, poesia e outros caminhos. S\u00e3o Paulo: \n\nNJR/ECA/USP, 2005. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Nair. REIS, Jos\u00e9. Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. In: FILHO, \n\nMarcondes Ciro. KREINZ, Gl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo. Feiras de \nReis: Cem anos de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no Brasil: homenagem a Jos\u00e9 \n\nReis. S\u00e3o Paulo: NJR- ECA/USP, 2007. \n\n \n\n__________. Ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In: KREINZ, Gl\u00f3ria. \n\nPAVAN, Crodowaldo.  Os donos da paisagem: estudos sobre \ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: NJR/ECA/USP, 2000, p. 25. \n\n \n\nHEAL, Edith. O princ\u00edpio do mundo. Trad.: Jos\u00e9 Reis. Ilustra\u00e7\u00f5es: Don \nNelson. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n\n \n\n\n\n \n\n152 \n \n\nHEYERDAHL, Thor. A expedi\u00e7\u00e3o Kon-Tiki: 8.000 km numa jangada \n\natrav\u00e9s do Pac\u00edfico. Trad.: Agenor Soares de Moura. 5 ed. Rio de \n\nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1987. \n\n \n\nKINER, Grace. Os homens de antigamente. Trad.: Jos\u00e9 Reis. \n\nIlustra\u00e7\u00f5es: Kathleen Frantz. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n\n \n\nKONDO, Herbert. Scientific American. Cientistas Famosos. Trad.: Jos\u00e9 \nReis. S\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1961. \n\n \n\nKRACAUER, Siegfried. Los empleados. Trad.: Miguel Vedda. \n\nBarcelona: Gedisa, 2008. \n\n \n\n__________. Offenbach and the Paris of his time. Trad.: Gwenda David \ne Eric Mosbacher. New York: Urzone, 2002. \n\n \n\n__________. O ornamento da massa: ensaios. Trad.: Carlos Eduardo \n\nJord\u00e3o Machado e Marlene Holzhansen. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009. \n\n \n\n__________. Theory of movie: redemption of physical reality. New \n\nYork: Oxford University Press, 1960. \n\n \n\nLACOUE-LABARTHE, Philippe. NANCY, Jean-Luc. O mito nazista. \n\nS\u00e3o Paulo: Iluminuras, 2002. \n\n \n\nLATOUR, Bruno. Jamais fomos modernos: ensaio de antropologia \n\nsim\u00e9trica. Trad.: Carlos Irineu da Costa. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1994. \n\n \n\nLE BON, Gustave. Psicologia das multid\u00f5es. Trad.: Ivone Moura \nDelraux. Edi\u00e7\u00f5es Roger Delraux: Digital Source, 1980.  \n\n \n\nLIMA, Augusto de. Poesias. Rio de Janeiro: ABL, 2008. \n \n\nMASSARANI, Luisa. A divulga\u00e7\u00e3o cientifica no Rio de Janeiro: \nalgumas reflex\u00f5es sobre a d\u00e9cada de 20. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Rio \n\nde Janeiro: IBICT-ECO/UFRJ, 1998. \n\n \n\nMASSARANI, Luisa. MOREIRA, Ildeu de Castro. BRITO, Fatima. \n\n(apres. e org.). Ci\u00eancia e p\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Casa de Ci\u00eancia \u2013 Centro Cultural de Ci\u00eancia e \n\n\n\n \n\n153 \n \n\nTecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de \n\nCi\u00eancia e Cultura, 2002. \n\n \n\nMARCUSE, Herbert. Eros e a civiliza\u00e7\u00e3o: uma interpreta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica \n\ndo pensamento de Freud. Trad.: \u00c1lvaro Cabral. Rio de Janeiro: Zahar, \n\n1975. \n\n \n\nMEDEIROS, Albuquerque e. Si eu f\u00f4sse Sherlock Holmes. Rio de \nJaneiro: Guanabara, 1932. \n\n \n\nMENDES, Marta Ferreira Abdala. Uma perspectiva hist\u00f3rica da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: a atua\u00e7\u00e3o do cientista-divulgador Jos\u00e9 Reis (1948-\n\n1958). Tese de doutorado. Rio de Janeiro: Casa de Oswaldo Cruz \n\n(Fiocruz), 2006. \n\n \n\nMICHEL, Paty. A recep\u00e7\u00e3o da relatividade no Brasil e a influ\u00eancia das \ntradi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas europ\u00e9ias. In: HAMBURGUER, Am\u00e9lia Imp\u00e9rio \n\net. al. (orgs). A ci\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es Brasil-Fran\u00e7a (1850-1950). S\u00e3o \n\nPaulo: USP/Fapesp, 1996, p. 143-181. \n\n \n\nMILL, John Stuart. Sobre a liberdade. Trad. e pref.: Alberto da Rocha \nBarros. Apresenta\u00e7\u00e3o: Celso Lafer. 2 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1991.  \n\n \n\nMONDZAIN, Marie-Jos\u00e9. A imagem pode matar? Trad.: Susana \nMouzinho. Lisboa: Nova Veja, 2009. \n\n \n\nNANCY, Jean-Luc. El intruso. Trad.: Margarita Mart\u00ednez. Buenos \nAires: Amorrortu, 2006. \n\n \n\n__________. La desconstrucci\u00f3n del Cristianismo. Trad.: Alejandro \n\nMadrid Zan. M\u00e9xico: La Cebra, 2006. \n\n \n\nPLATT, John R. The new man. Apud S\u00c1NCHEZ MORA, Ana Mar\u00eda. A \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como literatura. Trad.: Silvia P\u00e9rez Amato. Rio \nde Janeiro: Casa da Ci\u00eancia. Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2003, p. 33. \n\n \n\nRANCI\u00c8RE, Jacques. A partilha do sens\u00edvel: est\u00e9tica e pol\u00edtica. Trad.: \n\nM\u00f4nica Costa Netto. S\u00e3o Paulo: EXO/34, 2005. \n\n \n\n\n\n \n\n154 \n \n\n__________. O espectador emancipado. Trad.: Ivone C. Benedetti. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012. \n\n \n\nREIS, Jos\u00e9. Preparo de artigos t\u00e9cnicos. S\u00e3o Paulo: Governo do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo (Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o), 1944. \n\n \n\n__________. SCHMIDT, Carlos. Rasgando Horizontes. S\u00e3o Paulo: \n\nSecretaria da Agricultura do Estado de S\u00e3o Paulo, 1943. \n\n \n\n__________. Aventuras no mundo da ci\u00eancia. Ilustra\u00e7\u00f5es: Augusto. S\u00e3o \n\nPaulo: Melhoramentos, 1950. \n\n \n\n__________. Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 investimento. Pref\u00e1cio de Trist\u00e3o de Athayde. \n\nS\u00e3o Paulo: Ibrasa, 1968. \n\n \n\n__________. Cria\u00e7\u00e3o de galinhas. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n \n\n__________. Doen\u00e7as das aves: manual pr\u00e1tico para uso de criadores, \n\nestudantes e t\u00e9cnicos. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, s/d. \n\n \n\n__________. 50 anos de n\u00facleo at\u00f4mico. Anhembi. Ano XI, n. 132. S\u00e3o \nPaulo: Anhembi, nov. de 1961, p. 605-610.   \n\n \n\n__________. H\u00e1 50 anos, neste mesmo m\u00eas, Rutherford desvendava o \n\nmist\u00e9rio da estrutura do \u00e1tomo. Folha de S. Paulo. S\u00e3o Paulo, 24 de \n\nsetembro de 1961. Ilustrada, p. 1. \n\n \n\n__________. Papel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi. Ano XI, n. 116. \n\nS\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 1960, p. 473-475. \n\n \n\n__________. Medos e esperan\u00e7as num mundo de ci\u00eancia e t\u00e9cnica. \n\nAnhembi. Ano IX, n. 92. S\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 1958, p. 375-\n378. \n\n \n\n__________. A ci\u00eancia no mundo moderno. In: WUKMIR, Jorge (org.). \n\nCi\u00eancia e mitos. Introdu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Reis. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \n\nVargas, 1975. \n\n \n\n__________. Limita\u00e7\u00f5es da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Anhembi. Ano VIII, \n\nn. 78. S\u00e3o Paulo: Anhembi, maio de 1957, 604-607. \n\n\n\n \n\n155 \n \n\n \n\n__________. Ci\u00eancia e fic\u00e7\u00e3o. Anhembi. Ano VII, n. 64. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, mar\u00e7o de 1956, p. 185-187. \n\n \n\n__________. Ci\u00eancia e Poesia. Anhembi. Ano X, n. 100. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, mar\u00e7o de 1959, p. 259-264. \n\n \n\n__________. Lei da incomunicabilidade. Anhembi. Ano VIII, n. 78. S\u00e3o \nPaulo: Anhembi, maio de 1957, p. 593-594. \n\n \n\n__________. Algumas mis\u00e9rias da ci\u00eancia, do ensino e da divulga\u00e7\u00e3o. \n\nAnhembi. Ano VII, n. 72. S\u00e3o Paulo: Anhembi, nov. de 1956, p. 597-\n\n600. \n\n \n\n__________. \u201cZeitgeist\u201d. Anhembi. Ano VII, n. 56. S\u00e3o Paulo: \n\nAnhembi, julho de 55. \n\n \n\n__________. Linguagem teleol\u00f3gica no ensino da ci\u00eancia. Anhembi. \n\nAno X, n. 104. S\u00e3o Paulo: Anhembi, julho de 1959, p. 393-394. \n\n \n\n__________. Responsabilidade social dos cientistas. Anhembi. Ano VII, \nn. 65. S\u00e3o Paulo: Anhembi, abril de 1956, p. 382-385. \n\n \n\n__________. Tecnologia e Humanismo. Anhembi. Ano XI, n. 111. S\u00e3o \nPaulo: Anhembi, fevereiro de 1960, p. 618-622. \n\n \n\n__________. Porta-avi\u00f5es, ci\u00eancia, burocracia. Anhembi. Ano X, n. 109. \nS\u00e3o Paulo: Anhembi, dezembro de 1959, p. 182-184. \n\n \n\n__________. Assim me parece: reflex\u00f5es sobre ensino, ci\u00eancia e \n\ndesenvolvimento. Anhembi. Ano XIII, n. 130. S\u00e3o Paulo: Anhembi, \n\nsetembro de 1962, p. 125-141. \n\n \n\n__________. Interesse do estudo da Hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Anhembi. Ano \nXII, n. 123. S\u00e3o Paulo: Anhembi, fevereiro de 1961, p. 617-618. \n\n \n\n__________. Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. In: FILHO, M. Ciro. KREINZ, \n\nGl\u00f3ria. PAVAN, Crodowaldo. Feiras de Reis: Cem anos de Divulga\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica no Brasil: homenagem a Jos\u00e9 Reis. S\u00e3o Paulo: NJR- \n\nECA/USP, 2007. \n\n\n\n \n\n156 \n \n\n \n\n__________. Alguns problemas de documenta\u00e7\u00e3o. Anhembi. Ano VII, \n\nn. 64. S\u00e3o Paulo: Anhembi, fevereiro de 1956, p. 462-471. \n\n \n\n__________. Ponto de vista: Jos\u00e9 Reis. Entrevista concedida ao \n\nCPDOC/FGV e UFRJ e reproduzida em: MASSARANI, Luisa. \n\nMOREIRA, Ildeu de Castro. BRITO, Fatima. (apres. e org.). Ci\u00eancia e \n\np\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: \nCasa de Ci\u00eancia \u2013 Centro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de Ci\u00eancia e Cultura, \n\n2002. \n\n \n\n__________. Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa. Anhembi. Ano XI, n. 50, \n\nS\u00e3o Paulo: Anhembi, jan. de 1955, p. 269-288. \n\n \n\nRODR\u00cdGUEZ P\u00c9RSICO, Adriana. Relatos de \u00e9poca: una cartograf\u00eda de \nAm\u00e9rica Latina: 1880-1920. 1 ed. Rosario: Beatriz Viterbo, 2008. \n\n \n\nROMANI, J. P. O Conselho Nacional de Pesquisa e a \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica no Brasil. In: \n\nSCHWARTZMAN, Simon. (org.). Universidades e Institui\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas no Rio de Janeiro. Bras\u00edlia: CNPq, 1982, p. 137-167. \n\n \n\nS\u00c1NCHEZ MORA, Ana Mar\u00eda. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como \nliteratura. Trad.: Silvia P\u00e9rez Amato. Rio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia. \n\nCentro Cultural de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro: Editora UFRJ, 2003. \n\n \n\nSCHILLER, Friedrich. A educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do homem: numa s\u00e9rie de \ncartas. Trad.: Roberto Schwarz e M\u00e1rcio Suzuki. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, \n\n1989. \n\n \n\nSCHWARTZMAN, Simon. Forma\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional: Rio de Janeiro, FINEP, 1979. \n \n\n__________. Ci\u00eancia, universidade e ideologia: a pol\u00edtica do \n\nconhecimento. Rio de Janeiro: Zahar, 1981. \n\n \n\n\n\n \n\n157 \n \n\nSLOTERDIJK, Peter. Regras para o parque humano: uma resposta \u00e0 \n\ncarta de Heidegger sobre o humanismo. Trad.: Jos\u00e9 Oscar Almeida \n\nMarques. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2000. \n\n \n\nSUGIMOTO, Luiz. O Dom Quixote brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unicamp.br/unicamp/unicamp_hoje/ju/abril2003/ju209pg1\n\n2.html>. Acesso em 29 de agosto de 2013. \n\n \n\nS\u00dcSSEKIND, Flora. Rodap\u00e9s, Tratados e Ensaios: a forma\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica \n\nbrasileira moderna. In: ____ Papeis colados. 2. ed. Rio de Janeiro: \n\nEditora UFRJ, 2003. \n\n \n\nTAYLOR, Calvin W. (org). Criatividade: progresso e potencial. Trad.: \n\nJos\u00e9 Reis. Rio de Janeiro: Ibrasa, 1964. \n\n \n\nTEIXEIRA, M\u00f4nica. Pressupostos do jornalismo de ci\u00eancia no Brasil. \n\nIn: MASSARANI, Luisa. MOREIRA, Ildeu de Castro. BRITO, Fatima. \n\n(apres. e org.). Ci\u00eancia e p\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Casa de Ci\u00eancia \u2013 Centro Cultural de Ci\u00eancia e \n\nTecnologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro. F\u00f3rum de \n\nCi\u00eancia e Cultura, 2002, p. 133-141. \n\n \n\nTELLES, Renata. Gl\u00f3ria P\u00f3stuma: Almanaque objeto de estudo. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (UFSC). Florian\u00f3polis, 1999. \n\n \n\nVAL\u00c9RY, Paul. La conqu\u00eate de l?ubiquit\u00e9. In: ____ Ouevres. Tome II. \n\nParis: Gallimard, 1960. Dispon\u00edvel em: \n\nclassiques.uqac.ca/classiques/Valery_paul/conquete_ubiguite/valery_co\n\nnquete_ubiquite \n\n_conquete_ubiquite.pdf.  \n\n \n\nVAL\u00c9RY, Paul. Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de Leonardo Da Vinci. Trad.: \nGeraldo G\u00e9rson de Souza. Ed. Bil\u00edng\u00fce. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1998. \n\n \n\nZALUAR, Augusto Em\u00edlio. O doutor benignus. 2 ed. Rio de Janeiro: \n\nEditora UFRJ, 1994. \n\n \n\nWUKMIR, Jorge (org.). Ci\u00eancia e mitos. Introdu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Reis. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1975. \n\n \n\n\n\n \n\n158 \n \n\nANEXO: Outros textos de Jos\u00e9 Reis em Anhembi \n\n \nAbaixo, uma pequena lista com outros textos de Jos\u00e9 Reis lidos em \n\nAnhembi ao longo da pesquisa, que, embora pertinentes ao tema, n\u00e3o \nforam aproveitados, mas que podem servir aos interessados na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cEinstein\u201d \u2013 Junho de 1955, p. 178-182. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCi\u00eancia Impopular\u201d \u2013 Julho de 1955, p. 406-407. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cA universidade e a estat\u00edstica\u201d \u2013 Outubro de 1955, p. 396-397. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cTrajet\u00f3ria do regime de Tempo Integral\u201d \u2013 Novembro de 1955, \n\np. 597-602. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cEnsino da Ci\u00eancia\u201d \u2013 Novembro de 1955, p. 602-603. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cHorizontes da ci\u00eancia em S\u00e3o Paulo\u201d \u2013 Dezembro de 1955, p. \n\n150-152. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cDo homem de PiltDown, not\u00e1vel fraude\u201d \u2013 Dezembro de 1955, \n\np. 164-166. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cFundos de Pesquisa\u201d \u2013 Janeiro de 1956, p. 375-376. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cStatus Emeritus\u201d \u2013 Mar\u00e7o de 1956, p. 170-174. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCientistas e Burocratas\u201d \u2013 Mar\u00e7o de 1956, p. 174-175. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cDiretores para Institutos de Pesquisa\u201d \u2013 Maio de 1956, p. 616-\n\n617. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cMonstruosidades do Peronismo\u201d \u2013 Maio de 1956, p. 624-626. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cOs cientistas por dentro\u201d \u2013 Maio de 1956, p. 626-628. \n \n\nT\u00edtulo: \u201cM\u00e1 qualidade dos escritos cient\u00edficos\u201d \u2013 Junho de 1956, p. 160-\n\n161. \n\n \n\n\n\n \n\n159 \n \n\nT\u00edtulo: \u201cPersonalidade de Rocha Lima\u201d \u2013 Julho de 1956, p. 265-278. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cEnsino da ci\u00eancia\u201d \u2013 Julho de 1956, p. 396-397. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cRecrutamento de cientistas\u201d \u2013 Setembro de 1956, p. 150-151. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cMelhores dias para a pesquisa?\u201d \u2013 Dezembro de 1956, p. 132-\n\n133. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCarreiras universit\u00e1rias\u201d \u2013 Janeiro de 1957, p. 366-368. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cSal\u00e1rios do ensino secund\u00e1rio\u201d \u2013 Mar\u00e7o de 1957, p. 163-164. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAmadores, n\u00e3o!\u201d \u2013 Abril de 1957, p. 382-385. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCabotinismo cient\u00edfico\u201d \u2013 Maio de 1957, p. 590. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cDoutores aos montes\u201d \u2013 Julho de 1957, p. 136-137. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cComunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d \u2013 Agosto de 1957, p. 604-606. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cTorre de marfim, verbas e homens\u201d \u2013 Setembro de 1957, p. \n\n162-164. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cContribui\u00e7\u00e3o da escola \u00e0 compreens\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ndescobertas da ci\u00eancia\u201d, Novembro de 1957, p. 469-480. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cPreocupa\u00e7\u00f5es educacionais aqui e nos Estados Unidos\u201d, Janeiro \n\nde 1958, p. 358-360. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cOs estudantes e a ci\u00eancia\u201d, Fevereiro de 1958, p. 579-582. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cTempo Integral\u201d, Mar\u00e7o de 1958, p. 163-168. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cC\u00fapula s\u00f3 n\u00e3o basta\u201d, Abril de 1958, p. 374-375. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCi\u00eancia nos cursos secund\u00e1rios\u201d, Maio de 1958, p. 599-601. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cImprensa e ci\u00eancia\u201d, Junho de 1958, p. 163-165. \n\n \n\n\n\n \n\n160 \n \n\nT\u00edtulo: \u201cComiss\u00e3o de tempo integral\u201d, Agosto de 1958, p. 585-588. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cO problema do ensino das ci\u00eancias\u201d, Outubro de 1958, p. 369-\n\n377. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cTemos ou n\u00e3o voca\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d, Janeiro de 1959, p. 373-\n\n375. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cPrius Dementat\u201d, Fevereiro de 1959, p. 592-595. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cA culpa \u00e9 de outrem\u201d, Abril de 1959, p. 455-456. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cPesquisa em escolas secund\u00e1rias\u201d, Junho de 1959, p. 163-164. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cPara a frente ou para tr\u00e1s?\u201d, Julho de 1959, p. 373-377. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cNovos cientistas de amanh\u00e3\u201d, Agosto de 1959, p. 608-610. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cCi\u00eancia e ensino\u201d, Setembro de 1959, p. 166-178. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cOrienta\u00e7\u00e3o profissional nos col\u00e9gios\u201d, Outubro de 1959, p. \n\n393-395. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cNecessidade de pesquisa\u201d, Janeiro de 1960, p. 384-388. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cUma escola revolucion\u00e1ria\u201d, Mar\u00e7o de 1960, p. 177-179. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAinda existe o fundamentalismo\u201d, Abril de 1960, p. 375-380. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cMobiliza\u00e7\u00e3o, sim, para a ci\u00eancia\u201d, Maio de 1960, p. 588-590. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cBomba at\u00f4mica nacional...\u201d, Junho de 1960, p. 160-162. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cF\u00edsica na China Vermelha\u201d, Outubro de 1960, p. 378-382. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cTeoria gen\u00e9tica da hist\u00f3ria\u201d, Janeiro de 1961, p. 412-414. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cLi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Israel\u201d, Mar\u00e7o de 1961, p. 383-385. \n\n \n\n\n\n \n\n161 \n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 ci\u00eancia e soberania; ci\u00eancia para o n\u00e3o \n\ncientista; vis\u00e3o deformada da ci\u00eancia, Abril de 1961, p. 599-604. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 farsas em bancas de doutorado; literatura \n\ncient\u00edfica, Agosto de 1961, p. 633-634. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 poesia; cientista completo; conselho de \n\npesquisas, Setembro de 1961, p. 201-204. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 Pel\u00e9; C\u00e9sar Lattes; livro proibitivo, \n\nNovembro de 1961, p. 601-605. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 Ci\u00eancia e subdesenvolvimento; \n\nDivulga\u00e7\u00e3o; Atividades do Ibecc; Livros did\u00e1ticos, Maio de 1962, p. \n\n595-599. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 ensino, ci\u00eancia e desenvolvimento, \n\nSetembro de 1962, p. 125-141. \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cAssim me parece\u201d \u2013 Universidade em crise; Zelotes; Raios da \n\nmorte, Outubro de 1962, p. 357-362."}]}}}