{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12272"}, {"@name": "filename", "#text": "17867_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FERNANDO MENDES BOTELHO \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCIN\u00c9TICA DE SECAGEM, PROPRIEDADES F\u00cdSICAS E HIGROSC\u00d3PICAS \nDOS FRUTOS E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DE TORREFA\u00c7\u00c3O DOS \n\nGR\u00c3OS DE Coffea canephora \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL  \n\n2012 \n\n\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT      \n  Botelho, Fernando Mendes, 1983- \nB748c     Cin\u00e9tica de secagem, propriedades f\u00edsicas e higrosc\u00f3picas \n2012  dos frutos e caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de torrefa\u00e7\u00e3o dos \n  gr\u00e3os de Coffea canephora / Fernando Mendes Botelho. \n  \u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2012. \n     xii, 129f. : il. ; (algumas col.) ; 29cm.  \n      \n     Orientador: Paulo Cesar Corr\u00eaa. \n     Tese (doutorado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa.  \n                          Inclui bibliografia. \n                        \n     1. Caf\u00e9 - Qualidade. 2. Caf\u00e9 - Secagem. \n  3. Coffea canephora. 4. Modelos matem\u00e1ticos.  \n  I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Departamento de  \n  Engenharia Agr\u00edcola. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em  \n  Engenharia Agr\u00edcola. II. T\u00edtulo. \n \n                CDD 22. ed. 633.73 \n \n\n \n\n\n\n \n\nFERNANDO MENDES BOTELHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCIN\u00c9TICA DE SECAGEM, PROPRIEDADES F\u00cdSICAS E HIGROSC\u00d3PICAS \n\nDOS FRUTOS E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DE TORREFA\u00c7\u00c3O DOS \n\nGR\u00c3OS DE Coffea canephora \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n\nAPROVADA: 12 de novembro de 2012. \n \n \n \n \n \n \n\nProf. Evandro de Castro Melo \n(Coorientador) \n\n \n \n \n \n\n Prof. Ad\u00edlio Flauzino de Lacerda Filho \n\nProf. Osvaldo Resende \n \n \n \n \n\n Dr. S\u00e9rgio Lopes Donzeles \n\n Paulo C\u00e9sar Corr\u00eaa \n\n(Orientador) \n\n \n\n \n\n\n\n iii\n\n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais Jos\u00e9 Arnaldo Rodrigues Botelho e Ana Mendes Botelho e \n\naos meus irm\u00e3os Fabiano, Frederico, Fl\u00e1vio e Fabr\u00edcio pelo exemplo de vida, \n\namor, carinho, confian\u00e7a, bondade, incentivo e dedica\u00e7\u00e3o incondicional. \n\n \n\nDEDICO  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha amada esposa, S\u00edlvia de Carvalho Campos Botelho, pela \n\npaci\u00eancia, carinho, companheirismo, incentivo, ensinamentos, conselhos, \n\ncompreens\u00e3o, afeto e amor irrestrito. \n\n \n\nOFERE\u00c7O \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n iv\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nA Deus, pelo dom da vida, luz, sa\u00fade, sabedoria, dons e presen\u00e7a constante em \n\ntoda a minha vida. \n\nAos meus pais e irm\u00e3os por terem compreendido e suportado minha aus\u00eancia \n\nem tantos momentos importantes e sempre permanecerem ao meu lado com \n\nincentivos e votos de sucesso e felicidades. \n\nAo professor Paulo Cesar Corr\u00eaa pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, oportunidade, \n\nconselhos, confian\u00e7a, ensinamentos e principalmente pelo primordial apoio nesta \n\nmarcante etapa de minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\nAos professores Paulo Roberto Cecon e Evandro de Castro Melo, pelos aux\u00edlios \n\ne sugest\u00f5es.  \n\nAos professores Osvaldo Resende e Ad\u00edlio Flauzino de Lacerda Filho e ao Dr. \n\nS\u00e9rgio Maur\u00edcio Lopes Donzeles pela participa\u00e7\u00e3o na banca, sugest\u00f5es e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es.   \n\n\u00c0 minha esposa S\u00edlvia, pelo amor, apoio, incentivo e ajuda, fundamentais para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAo professor Tetuo Hara, pelos conselhos, ensinamentos, amizade, sugest\u00f5es e \n\nincentivos, cruciais para minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional e para concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa e, em especial, ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do curso. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Agr\u00edcola, pela \n\namizade e pela ajuda na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos amigos Mayra e Guillermo, pela amizade, apoio, companheirismo e ajuda \n\nprimordiais para conclus\u00e3o desse trabalho.  \n\n\u00c0 Dona Marinalda, Seu Nilo, \u201cTia Lia\u201d, Juliana, Adriana, Fernanda e Rodolfo, \n\npelo exemplo, simplicidade, conselhos, receptividade, amizade, carinho, confian\u00e7a e \n\napoio fundamentais, principalmente nesta atual fase da minha vida.   \n\nAos amigos da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Fernanda, Pedro, K\u00e1tia e Maycon, pelo incentivo \n\ne amizade. \n\nAos amigos Gabriel, R\u00f4mulo, Jonathas, Fernando J\u00fanior, Pedro, Edson, Ede, \n\nBreno e Bruno, pela amizade sincera. \n\n\n\n v\n\nAos amigos de Sinop (MT), em especial \u00e0 Solenir, S\u00e9rgio (Chico), Roberta, \n\nFrederico, Rodrigo, Adriana e Roselene, pela receptividade, amizade, apoio e aux\u00edlio.  \n\nAos meus av\u00f3s, tios e primos pelo incentivo e apoio. \n\nAos amigos do Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(Centreinar), pela amizade incentivo e apoio constantes. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), \n\npela concess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\nA todos que de alguma forma contribu\u00edram para que essa importante etapa da \n\nminha vida se concretizasse. \n\n \n\n \n\nMUITO OBRIGADO! \n\n\n\n vi\n\nBIOGRAFIA \n\n \n \n \n \n\nFERNANDO MENDES BOTEHO, filho de Jos\u00e9 Arnaldo \n\nRodrigues Botelho e Ana Mendes Botelho, nasceu na cidade de Bras\u00edlia de Minas, \n\nsituada no norte do estado de Minas Gerais, em 11 de mar\u00e7o de 1983. \n\nEm maio de 2002, iniciou o curso de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental na Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa (MG), graduando-\n\nse em mar\u00e7o de 2007.  Nesse mesmo m\u00eas e ano, ingressou no Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel de Mestrado, em Engenharia Agr\u00edcola da UFV, na \u00e1rea de Pr\u00e9-\n\nProcessamento e Armazenamento de Produtos Agr\u00edcolas, obtendo o T\u00edtulo de \n\nMagister Scientiae, em fevereiro de 2009. \n\nEm Mar\u00e7o de 2009, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em \n\nn\u00edvel de Doutorado, em Engenharia Agr\u00edcola da UFV, na \u00e1rea de Pr\u00e9-Processamento \n\ne Armazenamento de Produtos Agr\u00edcolas, submetendo-se \u00e0 defesa de tese, requisito \n\nindispens\u00e1vel para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor Scientiae, em novembro de 2012. \n\nDesde julho de 2010 \u00e9 professor assistente da Universidade Federal \n\nde Mato Grosso - Campus Sinop, nas \u00e1reas de Termodin\u00e2mica e Pr\u00e9-Processamento \n\ne Armazenamento de Produtos Agr\u00edcolas. \n\n\n\n vii\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nRESUMO .................................................................................................................... ix \nABSTRACT ................................................................................................................ xi \nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL ............................................................................................. 1 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS......................................................................... 5 \nCAP\u00cdTULO 1 - Equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico e an\u00e1lise termodin\u00e2mica da sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nem frutos de Coffea canephora .................................................................................... 7 \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................. 7 \n\n1.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................................................. 10 \n\n1.2.1 Obten\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio e modelagem matem\u00e1tica ...... 10 \n\n1.2.2. Propriedades termodin\u00e2micas da sor\u00e7\u00e3o................................................... 13 \n\n1.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 18 \n\n1.3.1 Modelagem matem\u00e1tica da sor\u00e7\u00e3o dos frutos de C. canephora................. 18 \n\n1.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da histerese ............................................................................... 22 \n\n1.3.3 Calor isost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o ..................................... 24 \n\n1.3.4 Entropia diferencial ................................................................................... 27 \n\n1.3.5 Compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia ................................................................. 28 \n\n1.4 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................ 30 \n\n1.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................. 31 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - Propriedades F\u00edsicas e Contra\u00e7\u00e3o Volum\u00e9trica dos frutos de Coffea \ncanephora................................................................................................................... 36 \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................ 36 \n\n2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................................................. 38 \n\n2.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras ........................................................... 38 \n\n2.2.2 Determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas...................................................... 39 \n\n2.2.2.1 \u00c2ngulo de repouso .................................................................................. 39 \n\n2.2.2.2 Massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente ........................... 40 \n\n2.2.2.3 Porosidade............................................................................................... 41 \n\n2.2.2.4 Massa de mil frutos................................................................................. 41 \n\n2.2.2.5 Fatores de forma ..................................................................................... 41 \n\n2.2.3 Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de C. canephora durante a secagem .... 43 \n\n2.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 45 \n\n2.3.1 Propriedades f\u00edsicas ................................................................................... 45 \n\n2.3.1.1 \u00c2ngulo de repouso .................................................................................. 45 \n\n\n\n viii\n\n2.3.1.2 Massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente ........................... 47 \n\n2.3.1.1 Porosidade............................................................................................... 49 \n\n2.3.1.4 Fatores de forma ou propriedades geom\u00e9tricas ...................................... 51 \n\n2.3.2 Modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica ....................................................... 57 \n\n2.4 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................ 63 \n\n2.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................. 63 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - Modelagem matem\u00e1tica e determina\u00e7\u00e3o de \u00edndices termodin\u00e2micos \npara a secagem de frutos de Coffea canephora.......................................................... 68 \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................ 68 \n\n3.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................................................. 72 \n\n3.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras ........................................................... 72 \n\n3.2.2 Determina\u00e7\u00e3o e modelagem das curvas de secagem ................................. 73 \n\n3.2.3 Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo........................................ 76 \n\n3.2.4 Influ\u00eancia da temperatura .......................................................................... 77 \n\n3.1 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 78 \n\n3.4 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................ 88 \n\n3.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................. 89 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - Influ\u00eancia da temperatura e tempo de torrefa\u00e7\u00e3o na qualidade e nas \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos gr\u00e3os de Coffea canephora ............................................... 94 \n\n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................ 94 \n\n4.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS.............................................................................. 97 \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras ........................................................... 97 \n\n4.2.2 O processo de torrefa\u00e7\u00e3o ........................................................................... 98 \n\n4.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa pelo teste de x\u00edcara.................................................. 99 \n\n4.2.4 Perda de massa......................................................................................... 100 \n\n4.2.5 Varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica ............................................................................... 100 \n\n4.2.6 Massa espec\u00edfica aparente........................................................................ 101 \n\n4.2.7 Avalia\u00e7\u00e3o da cor ...................................................................................... 101 \n\n4.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 101 \n\n4.3.1 Influ\u00eancia dos fatores tempo e temperatura no processo de torra............ 101 \n\n4.3.2 Varia\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas da massa de gr\u00e3os \nde C. canephora  durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o .......................................... 111 \n\n4.4 CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 121 \n\n4.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................... 123 \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS ........................................................................................ 126 \n\n\n\n ix\n\nRESUMO \n\n \n\nBOTELHO, Fernando Mendes, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Novembro \nde 2012. Cin\u00e9tica de secagem, propriedades f\u00edsicas e higrosc\u00f3picas dos frutos e \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do processo de torrefa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de Coffea canephora. \nOrientador: Paulo Cesar Corr\u00eaa. Coorientadores: Evandro de Castro Melo e Paulo \nRoberto Cecon. \n \n \nTradicionalmente, o caf\u00e9 \u00e9 uma das culturas mais plantadas no Brasil, sendo o pa\u00eds \n\ndetentor de tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, processamento e beneficiamento para esse \n\nproduto. Entretanto, historicamente, o interesse dos produtores, a busca por \n\nmelhorias de qualidade e incentivos \u00e0 pesquisa foram sempre secund\u00e1rios para o \n\nCoffea canephora em rela\u00e7\u00e3o ao Coffea arabica, resultando numa escassez de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca, principalmente, da p\u00f3s-colheita para essa esp\u00e9cie. Assim, \n\nobjetivou-se, com este trabalho, estudar a cin\u00e9tica de secagem, as propriedades \n\nf\u00edsicas e higrosc\u00f3picas dos frutos de Coffea canephora, al\u00e9m de caracterizar o \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o do produto beneficiado. Foram utilizados frutos de C. \n\ncanephora colhidos manualmente numa planta\u00e7\u00e3o comercial no munic\u00edpio de Nova \n\nSanta Helena (MT), e o produto beneficiado foi adquirido na Cooperativa dos \n\nCafeicultores da Regi\u00e3o de Lajinha (Cocaf\u00e9), Lajinha (MG).  Foram determinadas as \n\npropriedades higrosc\u00f3picas e termodin\u00e2micas durante a dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nnos frutos para diferentes condi\u00e7\u00f5es psicrom\u00e9tricas do ar, a cin\u00e9tica e as propriedades \n\ntermodin\u00e2micas da secagem dos gr\u00e3os para diferentes temperaturas do ar e as \n\nprincipais propriedades f\u00edsicas dos frutos ao longo do processo de secagem (\u00e2ngulo \n\nde repouso, massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria, porosidade, massa de mil frutos, \n\nesfericidade, circularidades, volume, \u00e1rea, di\u00e2metro equivalente, dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume e a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e \n\naparente). Avaliou-se, tamb\u00e9m, para o processo de torrefa\u00e7\u00e3o do produto beneficiado, \n\na rela\u00e7\u00e3o entre o tempo e a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o que resulta em uma bebida de \n\nmelhor qualidade, al\u00e9m de observar o comportamento de algumas caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas dos gr\u00e3os (\u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica aparente, massa espec\u00edfica \n\naparente, teor de \u00e1gua e cor) ao longo da torra. Os resultados obtidos permitiram \n\nconcluir que: a) como ocorre para a maioria dos produtos higrosc\u00f3picos, o teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora foi diretamente proporcional \u00e0 \n\numidade relativa e decresce com o aumento de temperatura para um mesmo valor de \n\n\n\n x\n\numidade relativa, sendo o modelo Sigma-Copace, o que melhor se ajustou aos dados \n\nexperimentais. Com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorreu aumento da energia (calor \n\nisot\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o) necess\u00e1ria para retirar \u00e1gua do produto e aumentou a energia \n\nliberada (calor isost\u00e9rico de adsor\u00e7\u00e3o) pela adsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto. Al\u00e9m disso, \n\npara um mesmo valor de teor de \u00e1gua, os valores do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o foram maiores que os de adsor\u00e7\u00e3o. Tend\u00eancia muito semelhante \u00e0 \n\napresentada pelo calor isost\u00e9rico foi observada para a entropia diferencial; b) Todas \n\nas propriedades f\u00edsicas estudadas foram influenciadas pelo teor de \u00e1gua, sendo que, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume, todas se reduziram ao longo da secagem. Um \n\npolin\u00f4mio de grau tr\u00eas foi o que melhor descreveu a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente \n\ne unit\u00e1ria dos frutos de C. canephora; c) Os modelos de Page e Midilli foram os que \n\nmelhor representaram as curvas de secagem dos frutos de C. canephora. O \n\ncoeficiente de difus\u00e3o efetivo aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de \n\nsecagem, apresentando valores de 2,282 \u00d7 10-11 a 4,316 \u00d7 10-11 m2 s-1, para a faixa de \n\ntemperatura de 40 a 60 \u00b0C. A energia de ativa\u00e7\u00e3o para o processo de difus\u00e3o foi de \n\n38,016 kJ mol-1 e as propriedades termodin\u00e2micas (entalpia, entropia e energia livre \n\nde Gibbs de ativa\u00e7\u00e3o) aumentaram com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de secagem; d) A \n\ntemperatura da massa de gr\u00e3os, a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, a perda de massa dos \n\ngr\u00e3os e o tempo apresentaram uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia linear entre si e com o \n\nponto de torra. Os gr\u00e3os de C. canephora receberam sua melhor avalia\u00e7\u00e3o pelo teste \n\nde x\u00edcara quando torrados nas temperaturas de 247, 274 e 296 \u00b0C at\u00e9 o ponto de torra \n\nm\u00e9dio claro, e para a torra m\u00e9dia, quando utilizada a temperatura de 247 \u00b0C. De \n\nmodo geral, o caf\u00e9 perdeu qualidade quando torrado na temperatura mais elevada \n\n(308 \u00b0C) e \u00e0 medida que se aumentou o grau de torra. O teor de \u00e1gua reduziu \n\ncontinuamente at\u00e9 a torra m\u00e9dia clara, e, de modo geral, houve uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nmassa espec\u00edfica aparente e das coordenadas de cor L*, a* e b*, al\u00e9m do aumento de \n\nvolume dos gr\u00e3os, principalmente no final do processo de torrefa\u00e7\u00e3o para todas as \n\ntemperaturas de torra utilizadas. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, nenhuma \n\ndas propriedades f\u00edsicas analisadas apresentou correspond\u00eancia com a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade pelo teste de x\u00edcara. \n\n\n\n xi\n\nABSTRACT \n\n \n\nBOTELHO, Fernando Mendes, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, November, \n2012. Drying kinetics, physical and hygroscopical properties of fruits and \ncharacterization of roasting process of Coffea canephora grain. Adviser: Paulo \nCesar Corr\u00eaa. Co-advisers: Evandro de Castro Melo and Paulo Roberto Cecon. \n \n \n\nTraditionally, coffee is one of the most explored cultures in Brazil and the country \n\nowns the productive and processing technologies of this product. However, the \n\nproducer\u2019s interest, the search of quality improvements and research support were \n\nhistorically on a secondary basis for Coffea canephora in comparison with Coffea \n\narabica. This trend resulted in lack of information, mostly, of the post-harvest \n\nprocedures of this specie. Thus, the objective of this work was to study the drying \n\nkinetics, the physical and hygroscopical properties of Coffea canephora fruits, and \n\nalso to characterize the roasting procedure of the processed product. C. canephora \n\nfruits manually harvested at a commercial plantation at the Nova Santa Helena city \n\n(MT, Brazil) were used, while the processed product was acquired at Cooperativa \n\ndos Cafeicultores da Regi\u00e3o de Lajinha (Cocaf\u00e9), Lajinha (MG, Brazil). Hygroscopic \n\nand thermodynamic properties were obtained during water desorption and adsorption \n\non coffee fruits in different psychometric air conditions. Kinetics and thermodynamic \n\nproperties of the drying process at different air temperatures were acquired. Also, the \n\nmain physical properties of fruits throughout the drying process (repose angle, bulk \n\nand real density, porosity, one thousand mass, sphericity, circularity, volume, area, \n\nequivalent diameter, characteristic dimensions, surface-volume relationship, real and \n\nbulk volumetric shrinkage) were attained. It was also evaluated, for the roasting \n\nprocess, which relationship among time and roasting temperature that resulted a \n\nbetter cup quality, in addition with the analysis of some physical characteristics of \n\nthe grain (bulk volumetric expansion index, bulk density, moisture content and color) \n\nduring roasting. The results allowed the following conclusions: a) as most of \n\nhygroscopic products, equilibrium moisture content of C. canephora fruits was \n\ndirectly proportional to the relative humidity and decreases with temperature increase \n\nat a constant value of relative humidity, being that the Sigma-Copace model the one \n\nthat best fitted the experimental data. A reduction of moisture content lead to an \n\nincrease of energy (isosteric heat of desorption) required to remove water from the \n\n\n\n xii\n\nproduct and increased the amount of energy release (isosteric heat of adsorption) by \n\nwater adsorption of the product. Furthermore, to a constant value of moisture content, \n\nintegral isosteric heat of desorption were higher than the values of adsorption. This \n\ntrend is similar to the behavior presented by differential entropy; b) Physical \n\nproperties studied were influenced by moisture content, being that, with the \n\nexception of surface-volume relationship, entire properties reduced their values \n\nthroughout drying. A three degree polynomial equation was the one that best \n\ndescribed bulk and real volumetric shrinkage of C. canephora fruits. c) Page and \n\nMidilli models best represented drying curves of C. canephora fruits. Effective \n\ndiffusion coefficient increased with increment of drying air temperature, presenting \n\nvalues between 2.282 \u00d7 10-11 and 4.316 \u00d7 10-11 m2 s-1, to the temperature range of 40 \n\nto 60 \u00baC. Activation energy for diffusion process was 38.016 kJ mol-1 and \n\nthermodynamic properties (enthalpy, entropy and Gibbs free energy of activation) \n\nincreased with drying air temperature increment. d) Grain mass temperature, roasting \n\ntemperature, grain weight loss and time presented a linear dependence among each \n\nother and with roasting degree. C. canephora grain received higher points by cup test \n\nwhen they were roasted on the temperatures of 247, 274 and 296 \u00baC until average \n\nlight roast degree and for average roast degree this trend occurred at the temperature \n\nof 247 \u00baC. Generally, coffee lost quality when it was roasted at higher temperature \n\nvalue (308 \u00baC) and with the increment of roast degree. Moisture content reduced \n\ncontinuously until average light roast degree, and, in general, there was a bulk \n\ndensity and color coordinates (L*, a* and b*) reduction, in addition with increase of \n\ngrain volume, mostly at the end of roasting procedure at all roast temperatures \n\nanalyzed. With the exception of bulk density, there was no correspondence between \n\nremaining physical properties and cup test evaluation. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 1\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\n \n\n \n\nO caf\u00e9 \u00e9 considerado um dos produtos agr\u00edcolas de maior import\u00e2ncia para \n\no Brasil, tanto pela receita gerada pela exporta\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, como pelo \n\nn\u00famero de empregos diretos e indiretos relacionados com o seu agroneg\u00f3cio. O \n\nBrasil \u00e9 o maior produtor mundial seguido pelo Vietn\u00e3, Indon\u00e9sia, Col\u00f4mbia, \n\nEti\u00f3pia, \u00cdndia, M\u00e9xico, Guatemala, Honduras, Peru e Uganda, destacando-se no \n\ncen\u00e1rio mundial como sendo o maior exportador de gr\u00e3os de caf\u00e9 desde meados do \n\ns\u00e9culo XIX quando a cafeicultura passou a ser uma atividade mais expressiva no \n\nmundo econ\u00f4mico (MATIELLO, 1998).  \n\nO caf\u00e9 \u00e9 uma das bebidas mais populares e mais consumidas diariamente \n\nem todo o mundo. No Brasil seu consumo fica atr\u00e1s apenas do consumo de \u00e1gua e \u00e0 \n\nfrente de sucos, refrigerantes, energ\u00e9ticos e achocolatados, com a ressalva de que a \n\nquantidade e o tipo de bebida de caf\u00e9 consumida dependem dos h\u00e1bitos sociais, da \n\ncultura e da regi\u00e3o (DUARTE et al., 2005).  \n\nSegundo o boletim da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Caf\u00e9 (Abic) \n\nsobre os indicadores da ind\u00fastria de caf\u00e9 no Brasil, o consumo per capita est\u00e1 em \n\ntorno de 6,18 kg de caf\u00e9 em gr\u00e3o cru ou 4,94 kg de caf\u00e9 torrado, o que representa \n\nquase 83 L para cada brasileiro por ano. Este resultado aproxima o consumo per \n\ncapita brasileiro ao da Alemanha (5,86 kg hab-1 ano-1) e j\u00e1 supera os \u00edndices da It\u00e1lia \n\ne da Fran\u00e7a, grandes consumidores de caf\u00e9. Os campe\u00f5es de consumo, entretanto, \n\nainda s\u00e3o os pa\u00edses n\u00f3rdicos - Finl\u00e2ndia, Noruega, Dinamarca - com valores \n\npr\u00f3ximos dos 13 kg hab-1 ano-1 (ABIC, 2012). \n\nTradicionalmente, no Brasil, s\u00e3o cultivadas duas esp\u00e9cies do g\u00eanero Coffea, \n\nCoffea arabica L. (caf\u00e9 ar\u00e1bica) e o Coffea canephora Pierre ex Froehner (caf\u00e9 \n\n\n\n 2\n\nrobusta, tamb\u00e9m conhecido como caf\u00e9 conilon ou canel\u00e3o), sendo que a primeira \n\ncorresponde a, aproximadamente, 75 % do total produzido. Os termos \u201crobusta\u201d e \n\n\u201cconilon\u201d s\u00e3o denomina\u00e7\u00f5es que agrupam as cultivares ou variedades bot\u00e2nicas dos \n\ncafeeiros mais plantados no Brasil pertencentes \u00e0 esp\u00e9cie C. canephora. \n\nA planta do C. canephora pode alcan\u00e7ar at\u00e9 5 m de altura, apresentando \n\ngrande perfilhamento, o que a torna uma planta multicaule. As folhas s\u00e3o maiores, \n\napresentando uma cor verde mais clara e nervuras mais salientes que as do C. \n\narabica. Os frutos podem apresentar grande variabilidade de tamanho, formato e cor, \n\npodendo ser grandes, m\u00e9dios ou pequenos, com formato arredondado ou comprido \n\n(acanoado) e com cor variando de vermelho-escuro a rosa-claro, quando maduros. Os \n\ngr\u00e3os t\u00eam endosperma verde-claro, cobertos com uma pel\u00edcula de cor marrom, s\u00e3o \n\nricos em cafe\u00edna e com elevado teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis, 25 a 40 % dos gr\u00e3os t\u00eam \n\nformato \"moca\" e os restantes s\u00e3o gr\u00e3os chatos (SEAGRI, 2012). \n\nOs gr\u00e3os oriundos das variedades de C. arabica produzem uma bebida de \n\nmelhor aceita\u00e7\u00e3o e s\u00e3o mais valorizados comercialmente que os cultivares da esp\u00e9cie \n\nC. canephora. Entretanto, o C. canephora apresenta maior produtividade sendo uma \n\nplanta mais r\u00fastica, menos suscept\u00edvel a doen\u00e7as e adequada a regi\u00f5es de baixa \n\naltitude e de temperaturas relativamente mais elevadas, al\u00e9m de produzir um caf\u00e9 \n\nmais \u201cencorpado\u201d, muito utilizado em misturas (blends) com o C. arabica na \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o dos caf\u00e9s torrados e mo\u00eddos e na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 sol\u00favel.   \n\nSegundo a Companhia Nacional de Abastecimento (Conab), em 1990, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial foi de aproximadamente 72,14 milh\u00f5es de sacas de C. arabica. \n\nEm 2006, esse n\u00famero passou para 83,11 milh\u00f5es de sacas, o que representou um \n\naumento de 15,2 %. No mesmo per\u00edodo, o incremento da produ\u00e7\u00e3o de C. canephora \n\n(a n\u00edvel mundial) foi de quase cinco vezes mais (73,7 %), passando de 27,6 milh\u00f5es \n\nde sacas para 47,9 milh\u00f5es de sacas (CONAB, 2010). De acordo com boletim \n\npublicado pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9 (OIC) a produ\u00e7\u00e3o mundial no ano \n\nsafra 2011/2012 foi de 134,3 milh\u00f5es de sacas, permanecendo praticamente a mesma \n\nda safra anterior. Isso se deve ao fato de a queda de produ\u00e7\u00e3o normalmente \n\nrelacionada com o ciclo bienal do C. arabica no Brasil ter sido inteiramente \n\ncontrabalan\u00e7ada pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses (OIC, 2012).  \n\nA previs\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o nacional de caf\u00e9 beneficiado em 2012 (safra \n\n2012/2013) \u00e9 de 50,48 milh\u00f5es de sacas de 60 kg, superando a de 2002, de 48,48 \n\nmilh\u00f5es de sacas, at\u00e9 ent\u00e3o recorde. O resultado corresponde a um crescimento de \n\n\n\n 3\n\n16,1 % quando comparado com a produ\u00e7\u00e3o obtida na safra anterior (2011), de 43,48 \n\nmilh\u00f5es de sacas. Esse crescimento se deve principalmente ao ano de alta bienalidade \n\n(alta produtividade). Desse total, aproximadamente 12,5 milh\u00f5es de sacas s\u00e3o de C. \n\ncanephora, sendo os estados do Esp\u00edrito Santo e de Rond\u00f4nia os maiores produtores \n\ncom, aproximadamente, 77,5 % e 11,3 % do total produzido, respectivamente \n\n(CONAB, 2012a).  \n\nApesar de representar apenas 25 % da produ\u00e7\u00e3o nacional, o C. canephora \u00e9 o \n\nque vem apresentando a maior taxa de crescimento nos \u00faltimos anos. O aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do C. arabica, no Brasil, no per\u00edodo de 1990 a 2006, foi de 35 %, passando \n\nde 26,5 milh\u00f5es de sacas em 1990, para 35,8 milh\u00f5es de sacas em 2006, enquanto o \n\nC. canephora, nesse mesmo per\u00edodo, registrou um crescimento de 137,8 %, ou seja, \n\nquatro vezes mais que o crescimento apresentado pelo C. arabica, 4,5 milh\u00f5es de \n\nsacas em 90, para 10,7 milh\u00f5es de sacas em 2006 (CONAB, 2012b).  \n\nMarginalizado como o que produz bebida inferior \u00e0 do C. arabica, o C. \n\ncanephora experimenta avan\u00e7os quanto \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o diferenciada do produto \n\nbeneficiado por aspectos qualitativos (classifica\u00e7\u00e3o por tipo e bebida) ou n\u00edvel de \n\nprocessamento (via seca ou via \u00famida), principalmente no estado do Esp\u00edrito Santo \n\n(MARCOLAN et al., 2009). Todavia, enquanto o Esp\u00edrito Santo mostra avan\u00e7os \n\nsignificativos em toda a cadeia produtiva do C. canephora, o estado de Rond\u00f4nia, \n\nsegundo maior produtor brasileiro, ainda experimenta, de modo geral, um baixo n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico na condu\u00e7\u00e3o das lavouras, sendo pouco utilizadas na regi\u00e3o pr\u00e1ticas \n\nculturais e de manejo como aduba\u00e7\u00e3o, desbrota e cuidados durante a colheita visando \n\n\u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os (RESENDE et al., 2009; MARCOLAN et al., \n\n2009; CONAB, 2012a).  De acordo com a Conab (2012a) tais fatores, aliados \u00e0 baixa \n\nqualidade do produto pela presen\u00e7a de muitos defeitos t\u00eam feito com que os \n\ncafeicultores de Rond\u00f4nia sejam pouco competitivos em rela\u00e7\u00e3o aos produtores de \n\noutros estados do pa\u00eds, de modo que o parque cafeeiro desse estado est\u00e1 diminuindo, \n\ndando lugar \u00e0 \u00e1rea de pastagem. \n\nPara consolida\u00e7\u00e3o do sucesso econ\u00f4mico e da sustentabilidade das \n\natividades cafeeiras s\u00e3o fundamentais em um modelo tecnol\u00f3gico de produ\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es \n\npontuais que contemplem a melhoria da qualidade do produto.  \n\nO termo qualidade para gr\u00e3os \u00e9 amplo e pouco preciso, visto que seu \n\nsignificado depende da esp\u00e9cie e da finalidade a que se destina o gr\u00e3o. No caso do \n\ncaf\u00e9, principalmente C. arabica, seu valor comercial est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0s \n\n\n\n 4\n\ncaracter\u00edsticas qualitativas desej\u00e1veis nos gr\u00e3os que est\u00e3o estritamente relacionados \n\ncom a bebida gerada, sendo este o principal par\u00e2metro usado para sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nA qualidade do caf\u00e9 \u00e9 muito afetada pela composi\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o cru, g\u00eanero, \n\nvariedade, clima, altitude, \u00e9poca e forma de colheita, condi\u00e7\u00f5es do processamento \n\np\u00f3s-colheita utilizados (secagem, armazenamento, torra e moagem), entre outras. Os \n\ncrit\u00e9rios comumente utilizados para avaliar a qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 incluem o \n\ntamanho, cor, forma, potencial de torra, sabor e aroma ou teste de x\u00edcara e presen\u00e7a \n\nde defeitos, sendo os dois \u00faltimos, os mais importantes crit\u00e9rios empregados \n\nmundialmente na avalia\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 (AFONSO J\u00daNIOR &amp; CORR\u00caA, 2003; \n\nFRANCA et al., 2005).  \n\nAs caracter\u00edsticas que definem a qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 e determinam \n\nsua aprova\u00e7\u00e3o podem ser agrupadas naquelas que dependem do seu aspecto f\u00edsico, \n\ncomo uniformidade, forma, tamanho e cor, e naquelas que se referem a seu aroma e \n\nsabor. A combina\u00e7\u00e3o do tipo e a qualidade da bebida estabelecem o pre\u00e7o pelo qual o \n\ncaf\u00e9 ser\u00e1 comercializado no mercado interno e, principalmente, no externo \n\n(AFONSO J\u00daNIOR &amp; CORR\u00caA, 2003). Portanto, o pre\u00e7o a ser pago por uma saca \n\nde caf\u00e9 depende diretamente de suas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade sensorial do caf\u00e9 pelo \u201cteste de x\u00edcara\u201d, apesar dos \n\nquestionamentos envolvidos, ainda \u00e9 o principal par\u00e2metro para classifica\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, apesar de sua import\u00e2ncia, este teste \u00e9 usado basicamente para \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do C. arabica. Para essa esp\u00e9cie, al\u00e9m das caracter\u00edsticas \n\ntradicionalmente utilizadas de corpo, bebida, acidez, amargor, do\u00e7ura, aroma, \n\nadstring\u00eancia e qualidade global, outros atributos t\u00eam sido avaliados pelo \u201cteste de \n\nx\u00edcara\u201d, incluindo sabor, sabor residual e uniformidade entre x\u00edcaras, com descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada de nuances de cada item que permitem caracterizar ao m\u00e1ximo o produto \n\n(SALVA &amp; LIMA, 2007).  \n\nContrariamente ao C. arabica, o C. canephora \u00e9 classificado basicamente \n\npor tipo e apenas recentemente o \u201cteste de x\u00edcara\u201d tem sido utilizado como par\u00e2metro \n\nqualitativo para sua comercializa\u00e7\u00e3o por algumas empresas e cooperativas, \n\nobjetivando diferenciar grupos e agregar valor a caf\u00e9s de melhor qualidade, visto que \n\nmuitos produtores j\u00e1 utilizam tecnologias que proporcionam a melhoria da qualidade \n\ncomo a separa\u00e7\u00e3o dos cerejas pelo processamento via \u00famida. A Instru\u00e7\u00e3o Normativa \n\nn\u00b0 8, de 11 de junho de 2003, publicada pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e \n\n\n\n 5\n\nAbastecimento (Mapa), que estabelece o \u201cRegulamento T\u00e9cnico de Identidade e \n\nQualidade para a classifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 Beneficiado do Gr\u00e3o Cru\u201d (BRASIL, 2003) \n\nclassifica a bebida do C. canephora apenas em excelente, boa, regular e anormal de \n\nacordo com o sabor e acidez caracter\u00edsticos da esp\u00e9cie. Esse n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 muito aqu\u00e9m daquele praticado para o C. arabica, mostrando de certa forma a \n\npouca import\u00e2ncia desse quesito na comercializa\u00e7\u00e3o desse produto. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o do C. canephora, v\u00e1rias s\u00e3o as t\u00e9cnicas utilizadas e as \n\ntecnologias desenvolvidas nos aspectos agron\u00f4micos, sendo uma cultura muito \n\nestudada por centros de pesquisa como a Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria (Embrapa) e o Instituto Capixaba de Pesquisa, Assist\u00eancia T\u00e9cnica e \n\nExtens\u00e3o Rural (Incaper), sendo competitiva neste quesito. Entretanto, at\u00e9 por raz\u00f5es \n\nculturais, ainda s\u00e3o incipientes, ou, na maioria das vezes inexistentes, as informa\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas das opera\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-colheita e suas intera\u00e7\u00f5es com os aspectos \n\nqualitativos dos gr\u00e3os para essa esp\u00e9cie. \n\nObviamente a bebida oriunda da esp\u00e9cie C. canephora n\u00e3o tem a mesma \n\naceita\u00e7\u00e3o comercial que a esp\u00e9cie C. arabica. Todavia, o caf\u00e9 vendido \n\ncomercialmente, na maioria das vezes, nada mais \u00e9 que um blend entre os gr\u00e3os das \n\nduas esp\u00e9cies, de modo que um produto final de boa qualidade depende da qualidade \n\nde toda a mat\u00e9ria-prima utilizada. Desta forma, \u00e9 fundamental que pesquisas que \n\nvisem a avaliar as peculiaridades relacionadas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de secagem, \n\narmazenamento, beneficiamento e torra do C. canephora sejam intensificadas para se \n\nobter um produto final de boa qualidade, possibilitando agrega\u00e7\u00e3o de valor e a busca \n\npor nichos especializados de mercado, como ocorre para o C. arabica. \n\n Assim, objetivou-se, com esse trabalho, avaliar a higroscopicidade, \n\ndeterminar as propriedades f\u00edsicas e estudar a cin\u00e9tica de secagem dos frutos de C. \n\ncanephora. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar o ponto de torra que resulta em uma \n\nbebida de melhor qualidade e verificar o comportamento das propriedades f\u00edsicas dos \n\ngr\u00e3os desse produto ao longo do processo de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABIC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria do Caf\u00e9. Indicadores da ind\u00fastria de caf\u00e9 \nno Brasil - 2009. Dispon\u00edvel em: www.abic.com.br/. Acesso em 13/11/2012. \n\n\n\n 6\n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C. Influ\u00eancia do tempo de armazenagem na \ncor dos gr\u00e3os de caf\u00e9 pr\u00e9-processados por \u201cvia seca\u201d e \u201cvia \u00famida\u201d. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, v. 27 (6), p. 1268-1276, 2003. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Regulamento \nt\u00e9cnico de identidade e de qualidade para a classifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 beneficiado \ngr\u00e3o cru. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 8, de 11 de junho de 2003. 2003. 11 p. \n\nCONAB \u2013 Companhia Nacional de Abastecimento. Acompanhamento da Safra \nBrasileira de Caf\u00e9. Terceira estimativa - setembro 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.conab.gov.br/OlalaCMS/uploads/arquivos/12_09_06_10_10_21_boletim\n_cafe_-_setembro_2012.pdf. Acesso em 13/10/2012a. \n\nCONAB \u2013 Companhia Nacional de Abastecimento. Demanda em alta por caf\u00e9 \nconilon. Dispon\u00edvel em: www.conab.gov.br/conabweb/ConjunturaEspecialCafe.pdf \nem 13/10/2012b \n\nCONAB \u2013 Companhia Nacional de Abastecimento. Acompanhamento da Safra \nBrasileira de Caf\u00e9. Segunda estimativa - maio 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.conab.gov.br/conabweb/download/safra/2cafe_10.pdf. Acesso em \n13/10/2012. \n\nDUARTE, S. M. S; ABREU, C. M. P.; MENEZES, H. C.; SANTOS, M. H.; \nGOUV\u00ca, C. M. C. P. Effect of processing and roasting on the antioxidant activity of \ncoffee brews. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 25 (2), p; 387-393, 2005. \n\nFRANCA, A. S.; OLIVEIRA, L. S.; MENDON\u00c7A, J. C. F.; SILVA, X. A. Physical \nand chemical attributes of defective crude and roasted coffee beans. Food \nChemistry, v. 90 (1-2), p. 89-94, 2005. \n\nMARCOLAN, A. L.; RAMALHO, A. R.; MENDES, A. M.; TEIXEIRA, C. A. D.; \nFERNANDES, C. F.; COSTA, J. M. N.; VIEIRA J\u00daNIOR, J. R.; OLIVEIRA, S. J. \nM.; VENEZIANO, W. Cultivo dos cafeeiros conilon e robusta para Rond\u00f4nia. \nSistemas de produ\u00e7\u00e3o 33. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. 2009. \n\nMATIELLO, J. B. Caf\u00e9 conilon: como plantar, tratar, colher, preparar e vender. \nRio de Janeiro: MM Produ\u00e7\u00f5es Gr\u00e1ficas, 1998. 162 p. \n\nOIC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9. Relat\u00f3rio mensal sobre o mercado \ncafeeiro - Setembro de 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.ico.org/documents/cmr-\n0912-p.pdf. Acesso em: 13/11/2012. \n\nRESENDE, O.; ARCANJO, R. V.; SIQEUIRA, V. C.; RODRIGUES, S. Modelagem \nmatem\u00e1tica para a secagem de clones de caf\u00e9 (Coffea canephora Pierre) em terreiro \nde concreto. Acta Scientiarum Agronomy, v. 31 (2), p. 189-196, 2009. \n\nSALVA, T. J. G.; LIMA, V. B. O agron\u00f4mico: Informe agropecu\u00e1rio. A \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do caf\u00e9 e as caracter\u00edsticas da bebida e do gr\u00e3o. Campinas, 59 \n(1), 2007. \n\nSEAGRI - Secretaria de Agricultura, Irriga\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Cultura \u2013 Caf\u00e9 \nConilon. Dispon\u00edvel em: http://www.seagri.ba.gov.br/CafeConillon.htm. Acesso em: \n13/11/2012. \n \n \n \n\n \n\n\n\n 7\n\n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n \n \n \nEquil\u00edbrio higrosc\u00f3pico e an\u00e1lise termodin\u00e2mica da sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em frutos de \n\nCoffea canephora \n\n \n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nPara a correta realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de secagem e armazenagem torna-se \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es existentes entre a temperatura e a umidade \n\nrelativa do ar e as condi\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis de conserva\u00e7\u00e3o do produto. \u00c9 muito \n\nimportante para garantir a qualidade do produto final que o caf\u00e9 seja armazenado em \n\nlocais secos e, principalmente, com baixos teores de \u00e1gua. Do contr\u00e1rio, o \n\ndesenvolvimento de microrganismos pode causar fermenta\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis e \n\ncontamina\u00e7\u00f5es por toxinas, que depreciam a qualidade do produto e dificultam sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nComo diversos outros tipos de produtos agr\u00edcolas, os gr\u00e3os e frutos de caf\u00e9 \n\ns\u00e3o higrosc\u00f3picos, e t\u00eam a capacidade de ceder ou adsorver \u00e1gua do ambiente. Se o \n\nteor de \u00e1gua aumenta, eleva-se tamb\u00e9m a taxa respirat\u00f3ria do gr\u00e3o, e o risco de \n\naparecimento de fungos torna-se maior, comprometendo a qualidade do produto. Por \n\noutro lado, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua promove perdas econ\u00f4micas causadas pela \n\nperda de massa do produto. Essas mudan\u00e7as no teor de \u00e1gua acontecem at\u00e9 que o \n\nproduto entre em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es do ar que o circunda, sendo um \n\nfen\u00f4meno constantemente observado para o caf\u00e9. Esse produto normalmente \u00e9 \n\narmazenado em armaz\u00e9ns convencionais, sistema em que o ar circundante ao produto \n\nsofre muitas altera\u00e7\u00f5es durante o dia e principalmente durante o ano.  \n\n\n\n 8\n\nO teor de \u00e1gua de qualquer produto higrosc\u00f3pico, quando em equil\u00edbrio com \n\nas condi\u00e7\u00f5es psicrom\u00e9tricas do ar que o circunda, \u00e9 chamado de teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio. O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 \u00fatil na determina\u00e7\u00e3o da perda ou ganho de \n\n\u00e1gua sob determinada condi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa, relacionando-se \n\ndiretamente com os processos de secagem e armazenagem de produtos agr\u00edcolas \n\n(GHODAKE et al., 2007). O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ado quando a press\u00e3o \n\nparcial de vapor de \u00e1gua no produto se iguala \u00e0 press\u00e3o parcial de vapor do ar que o \n\nenvolve. \n\nA presen\u00e7a da \u00e1gua no produto pode ser medida de diferentes formas, mas \n\nnem todos os m\u00e9todos indicam a disponibilidade da \u00e1gua para os microrganismos, \n\numa vez que nem toda a \u00e1gua do produto est\u00e1 igualmente dispon\u00edvel. A \n\ndisponibilidade da \u00e1gua em materiais higrosc\u00f3picos, tais como gr\u00e3os, frutos e \n\nderivados, \u00e9 mais bem indicada pela atividade de \u00e1gua ou pelo teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio com a umidade relativa do ar ambiente. A atividade de \u00e1gua e a umidade \n\nrelativa, quando se estabelece o equil\u00edbrio, s\u00e3o numericamente iguais (BROOKER et \n\nal., 1992). \n\nO teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de um material higrosc\u00f3pico, para determinada \n\ncondi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa do ar, \u00e9 dependente do caminho utilizado \n\npara atingir este equil\u00edbrio. Assim, para a mesma umidade relativa do ar, pode haver \n\nduas umidades relativas de equil\u00edbrio dependendo das condi\u00e7\u00f5es experimentais \n\n(adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o), uma vez que o material pode estar com teor de \u00e1gua menor \n\nou maior que o de equil\u00edbrio para as condi\u00e7\u00f5es do ambiente. A diferen\u00e7a entre os \n\nvalores dos teores de \u00e1gua obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e por adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada de \n\nhisterese (WOLF et al., 1972). \n\nA depend\u00eancia do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de um determinado produto \n\ncom a umidade relativa e temperatura de equil\u00edbrio pode ser expressa por equa\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas, que s\u00e3o denominadas isotermas de sor\u00e7\u00e3o ou curvas de equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico. Mulet et al. (2002) relataram que na literatura existem mais de \n\nduzentas equa\u00e7\u00f5es propostas para representar o fen\u00f4meno de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico \n\ndos produtos agr\u00edcolas. Estes modelos diferem na sua base te\u00f3rica ou emp\u00edrica e na \n\nquantidade de par\u00e2metros envolvidos. \n\nA descri\u00e7\u00e3o das isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos materiais higrosc\u00f3picos pode ser \n\nfeita por mais de um modelo, desde que apresentem ajustes satisfat\u00f3rios aos dados \n\nexperimentais. Os par\u00e2metros do modelo selecionado para descri\u00e7\u00e3o das isotermas de \n\n\n\n 9\n\nequil\u00edbrio s\u00e3o espec\u00edficos para o produto ou material em estudo, n\u00e3o devendo ser \n\nusados para representa\u00e7\u00e3o de outra esp\u00e9cie ou material. \n\nAs isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas representam as propriedades \n\nhigrosc\u00f3picas integradas de v\u00e1rios constituintes que fazem parte destes produtos. \n\nUma vez que as propriedades de sor\u00e7\u00e3o podem mudar em consequ\u00eancia das \n\nintera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e f\u00edsicas induzidas por processos de calor ou outros tipos de pr\u00e9-\n\ntratamentos, torna-se dif\u00edcil que apenas um modelo possa descrever exatamente a \n\nisoterma de sor\u00e7\u00e3o em toda a faixa de umidade relativa e para v\u00e1rios tipos de \n\nalimentos (CHIRIFE &amp; IGLESIAS, 1978).  \n\nDe acordo com Ayranci &amp; Duman (2005), as curvas de equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico ou isotermas de sor\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes para definir limites de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o do produto, bem como estimar as mudan\u00e7as de teor de \u00e1gua sob \n\ndeterminada condi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa do ambiente e definir os \n\nteores de \u00e1gua adequados ao in\u00edcio da atividade de microrganismos que podem \n\nprovocar a deteriora\u00e7\u00e3o do produto. Wang &amp; Brennan (1991) argumentaram que por \n\nmeio das isotermas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico, pode-se determinar a demanda de \n\nenergia necess\u00e1ria ao processo de secagem, representada pelos valores do calor \n\nisost\u00e9rico integral (ou entalpia) de dessor\u00e7\u00e3o. \n\nA termodin\u00e2mica, em processos de sor\u00e7\u00e3o, \u00e9 usada para a compreens\u00e3o das \n\npropriedades da \u00e1gua e o c\u00e1lculo do requerimento de energia associada com a \n\ntransfer\u00eancia de calor e massa em sistemas biol\u00f3gicos. As propriedades \n\ntermodin\u00e2micas da sor\u00e7\u00e3o permitem a melhor compreens\u00e3o do fen\u00f4meno de \n\nequil\u00edbrio da \u00e1gua com seus arredores para determinadas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e \n\numidade relativa (FASINA, 2006). Elas fornecem informa\u00e7\u00f5es a respeito da \n\nafinidade do sorvente pela \u00e1gua e da espontaneidade do processo de sor\u00e7\u00e3o. As \n\nfun\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas podem ser calculadas a partir das isotermas de sor\u00e7\u00e3o, \n\nfacilitando assim a interpreta\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros termodin\u00e2micos (RIZVI &amp; \n\nBENADO, 1984).  \n\nPar\u00e2metros termodin\u00e2micos, como entalpia e entropia, s\u00e3o necess\u00e1rios para \n\ndelinear o trabalho e para o entendimento qualitativo do estado da \u00e1gua na superf\u00edcie \n\ndo alimento (MCMINN et al., 2005). O calor isost\u00e9rico ou entalpia de sor\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nmedida da for\u00e7a das liga\u00e7\u00f5es intermoleculares entre a \u00e1gua e os s\u00edtios higrosc\u00f3picos. \n\nO teor de \u00e1gua para o qual o calor de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 quase id\u00eantico ao de vaporiza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua pura \u00e9 frequentemente considerado um indicador de \u00e1gua livre no produto \n\n\n\n 10\n\n(MULET et al., 1999). J\u00e1 as varia\u00e7\u00f5es da entropia durante a sor\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas a \n\narranjos espaciais entre a \u00e1gua e os s\u00edtios de liga\u00e7\u00e3o presentes no material sorvente \n\n(NKOLO MEZE\u2019E et al., 2008), podendo ser \u00fateis na interpreta\u00e7\u00e3o de processos \n\ncomo dissolu\u00e7\u00e3o, cristaliza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o (APOSTOLOPOULOS &amp; GILBERT, \n\n1990). \n\nA depend\u00eancia entre a as mudan\u00e7as de entalpia e entropia, tamb\u00e9m \n\nconhecida por compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia ou efeito isocin\u00e9tico, aplicada \n\nprimeiramente por Bell (1937), \u00e9 uma teoria que tem sido extensamente considerada \n\nem pesquisas a respeito dos fen\u00f4menos f\u00edsicos e qu\u00edmicos envolvidos no processo de \n\nsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em materiais higrosc\u00f3picos (LEFFLER, 1955; PETERSEN, 1964; \n\nFERRO-FONTAN et al., 1982; AGUERRE et al., 1986; BERISTAIN et al., 1996; \n\nGABAS et al., 2000; LIU &amp; GUO, 2001; MOYANO &amp; Z\u00da\u00d1IGA, 2004; TELIS-\n\nROMERO et al., 2005; NKOLO MEZE\u2019E et al. 2008). Nesses trabalhos tem sido \n\nverificada uma rela\u00e7\u00e3o linear entre as varia\u00e7\u00f5es de entalpia e entropia para a sor\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua em alguns produtos. Moyano &amp; Z\u00fa\u00f1iga (2004) relataram que a causa da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia pode estar relacionada ao fato de que, geralmente, \n\numa intera\u00e7\u00e3o ou liga\u00e7\u00e3o molecular mais forte (relacionado \u00e0 entalpia) ir\u00e1 conduzir \u00e0 \n\nmaior redu\u00e7\u00e3o da liberdade configuracional do sistema (relacionado \u00e0 entropia).  \n\nDiante do apresentado, objetivou-se com este trabalho avaliar e modelar as \n\ncurvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico obtidas pelos processos de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o \n\npara os frutos de C. canephora em diferentes condi\u00e7\u00f5es psicrom\u00e9tricas do ar. Al\u00e9m \n\ndisso, buscou-se determinar alguns \u00edndices termodin\u00e2micos da sor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio. \n\n1.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n1.2.1 Obten\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio e modelagem matem\u00e1tica \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas \n\ne Qualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento \n\nem Armazenagem (CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\nVi\u00e7osa (MG). \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de caf\u00e9, pelos \n\nprocessos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, foi utilizado o m\u00e9todo din\u00e2mico gravim\u00e9trico. \n\n\n\n 11\n\nOs teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio para os processos de dessor\u00e7\u00e3o foram obtidos \n\ncom os frutos de caf\u00e9 maduros (cerejas), colhidos com um teor de \u00e1gua inicial de \n\naproximadamente 1,2 (b.s.), e para os processos de adsor\u00e7\u00e3o foram utilizados frutos \n\nde caf\u00e9 previamente secos com teor de \u00e1gua de aproximadamente 0,03 (b.s.). \n\nEm todos os processos de sor\u00e7\u00e3o (dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o) foram utilizadas \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura (10, 20, 30, 40 e 50 \u00b1 1 \u00b0C) e umidade relativa \n\n(entre 10 e 95 \u00b1 2 %), at\u00e9 que o produto atingisse o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do ar especificada. Para cada isoterma foram utilizadas pelo menos cinco \n\numidades relativas diferentes para a faixa especificada. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es experimentais acima descritas para realiza\u00e7\u00e3o dos testes foram \n\nfornecidas por uma unidade condicionadora de atmosfera de fabrica\u00e7\u00e3o da empresa \n\nAminco (modelo Aminco-Aire). Foram colocadas no equipamento bandejas \n\nremov\u00edveis com fundo telado (para permitir a passagem do ar), onde foram colocadas \n\nas amostras do produto submetido ao processo de sor\u00e7\u00e3o, contendo cada uma 50 g \n\nem tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es.  \n\nO fluxo de ar foi monitorado com um anem\u00f4metro de l\u00e2minas rotativas, \n\nmantido em torno de 4 m3 s-1 m-2. A temperatura e a umidade relativa foram \n\nmonitoradas por meio de psicr\u00f4metro instalado pr\u00f3ximo \u00e0s bandejas contendo as \n\namostras. \n\nAs bandejas contendo o produto foram pesadas periodicamente e o teor de \n\n\u00e1gua foi considerado o de equil\u00edbrio quando a varia\u00e7\u00e3o da massa dos recipientes \n\npermaneceu constante por pelo menos tr\u00eas pesagens consecutivas. Os teores de \u00e1gua \n\ndo produto foram ent\u00e3o determinados pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, utilizando uma \n\nestufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar a 105 \u00b1 1 \u00b0C por 24 h, em tr\u00eas amostras de 40 g \n\n(BRASIL, 2009 com adapta\u00e7\u00f5es).  \n\nAos resultados experimentais do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. \n\ncanephora, foram ajustados os modelos matem\u00e1ticos apresentados no Tabela 1.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12\n\nTabela 1.1 - Modelos matem\u00e1ticos para representa\u00e7\u00e3o das curvas de equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do modelo Modelo \n\nChung-Pfost ( ) ( )ln lneU a b T c UR? ?= ? ? +? ?  (1.1)\n\nCopace [ ]exp (  ) (  )eU a b T c UR= ? +  (1.2)\n\nHenderson Modificado ( )\n[ ]\n\n1\nln 1\n\n( )\nc\n\ne\nUR\n\nU\na T b\n\n? ??? ?\n= ? ?\n\n? +? ?? ?\n (1.3)\n\nOswin Modificado \n\n( )\n\n( )\n1\n\n \n\n1\ne\n\nc\n\na b T\nU\n\nUR\nUR\n\n+\n=\n\n? ??\n? ?\n? ?\n\n \n\n(1.4)\n\nSigma Copace [ ]{ }exp ( ) exp( )eU a bT c UR= ? +  (1.5)\n\nGAB \n( )\n\n( ) ( )\n \n\n1   1      e\na b c UR\n\nU\nc UR c UR b c UR\n\n=\n? ?? ? +? ?\n\n (1.6)\n\n \n\nem que: \n\nUe: teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, % b.s.; \n\nUR: umidade relativa do ar expressa em decimal, adimensional; \n\nT: temperatura, \u00b0C; e \n\na, b e c: coeficientes de ajuste dos modelos que dependem do produto. \n\n \n\nPara verificar o grau de ajuste do modelo, foram consideradas as magnitudes \n\ndo desvio padr\u00e3o da estimativa (SE) e do erro m\u00e9dio relativo (P), sendo que, de \n\nmodo geral, quanto menores forem as magnitudes desses \u00edndices, melhor o ajuste do \n\nmodelo aos dados observados experimentalmente. Os valores de P e SE para cada \n\nmodelo foram calculados pelas Equa\u00e7\u00f5es 1.7 e 1.8, respectivamente: \n\n \n\n\u02c6100 Y Y\nP\n\nY?\n\n?\n= ?   (1.7)\n\n \n\n\n\n 13\n\n2\u02c6( )Y Y\nSE\n\nGLR\n?\n\n= ?  (1.8)\n\n \n\nem que:  \n\nY: valor observado experimentalmente;  \n\n?: valor estimado pelo modelo; \n\n?: n\u00famero de dados observados; e \n\nGLR: graus de liberdade do res\u00edduo (n\u00famero de dados observados menos o \n\nn\u00famero de par\u00e2metros do modelo). \n\n \n\nAl\u00e9m do erro m\u00e9dio relativo e do desvio padr\u00e3o da estimativa, foram \n\nconsiderados ainda a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e o \n\ncomportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos (aleat\u00f3rio ou tendencioso).  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, que s\u00e3o as diferen\u00e7as entre os valores observados \n\nexperimentalmente e os estimados pelo modelo, representados como uma fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis estimados, possibilita avaliar como o modelo estima os valores da vari\u00e1vel em \n\nestudo. Esta \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva, mas, normalmente, um modelo \u00e9 considerado \n\naceit\u00e1vel se os valores residuais se encontrarem em uma zona horizontal perto de \n\nzero, formando distribui\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias. Se as distribui\u00e7\u00f5es dos res\u00edduos formarem \n\nfiguras geom\u00e9tricas, apresentarem regi\u00f5es em que o modelo subestima ou \n\nsuperestima a condi\u00e7\u00e3o real ou tendem a se acumular em um ponto fora do eixo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos seus res\u00edduos \u00e9 considerada tendenciosa e o modelo inadequado para \n\nrepresentar o fen\u00f4meno em quest\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o do modelo que melhor se ajustou aos dados experimentais, foi \n\nrealizada a an\u00e1lise do fen\u00f4meno da histerese, obtido pela diferen\u00e7a entre os teores de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o. \n\n1.2.2. Propriedades termodin\u00e2micas da sor\u00e7\u00e3o \n\nO calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o (ou entalpia diferencial) foi determinado pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1.9, conhecida como equa\u00e7\u00e3o de Clausius-Clayperon (IGLESIAS &amp; \n\nCHIRIFE, 1976). \n\n \n\n\n\n 14\n\n2\nln( ) haw st\n\nT R T\n\n??\n=\n\n?\n (1.9)\n\n \n\nem que: \n\naw: atividade de \u00e1gua, adimensional; \n\nT: temperatura, K; \n\n?hst: calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o ou entalpia diferencial, kJ kg-1; e \n\nR: constante universal dos gases, 0,287 kJ kg-1 K-1. \n\n \n\nIntegrando a Equa\u00e7\u00e3o 1.9 e assumindo que o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de \n\nsor\u00e7\u00e3o seja independente da temperatura, determina-se o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de \n\ndessor\u00e7\u00e3o, para cada teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 1.10.  \n\n \n\n1\nln( )  \n\nhstaw C\nR T\n\n?? ?\n= \u00b1 +? ?\n\n? ?\n (1.10)\n\n \n\nem que: \n\nC: Constante de integra\u00e7\u00e3o, adimensional. \n\n \n\nOs valores de atividade de \u00e1gua, temperatura e teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\nforam obtidos a partir da equa\u00e7\u00e3o de melhor ajuste aos dados de teor de equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico dos frutos de C. canephora.  \n\nOs sinais \u201c+\u201d e \u201c-\u201d presentes na Equa\u00e7\u00e3o 1.10 e em outras relacionadas \u00e0s \n\npropriedades termodin\u00e2micas, referem-se ao sentido da transfer\u00eancia de calor, sendo \n\nnegativos (-) nos processos de dessor\u00e7\u00e3o e positivos (+) para a adsor\u00e7\u00e3o (RAWAT &amp; \n\nKHALI, 1996; APOSTOLOPOULOS &amp; GILBERT, 1990).  \n\nOs processos de dessor\u00e7\u00e3o requerem energia, ou seja, calor deve ser fornecido \n\nao sistema (gr\u00e3o) para que a \u00e1gua l\u00edquida mude de fase e deixe o s\u00edtio ativo do \n\nmaterial higrosc\u00f3pico na forma de vapor. J\u00e1 na adsor\u00e7\u00e3o, a energia presente no vapor \n\nd\u2019\u00e1gua \u00e9 liberada pelo sistema (gr\u00e3o) na forma de calor (tamb\u00e9m devido \u00e0 mudan\u00e7a \n\nde fase) para que a \u00e1gua se ligue ao s\u00edtio ativo na forma l\u00edquida. Sendo assim, por \n\nconven\u00e7\u00e3o f\u00edsica, o calor isost\u00e9rico determinado na dessor\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sinal positivo (+) e \n\nna adsor\u00e7\u00e3o, sinal negativo (-), como optaram Nkolo Meze\u2019e et al. (2008) e Rosa et \n\n\n\n 15\n\nal. (2010). Todavia, em diversos trabalhos cient\u00edficos (V\u00c1ZQUEZ et al., 2003; \n\nBAHLOUL et al., 2008; GONELI et al., 2008; ARGYROPOULOS et al., 2012, \n\ndentre outros), s\u00e3o avaliadas as quantidades totais (valores absolutos) de energia, ou \n\nseja, assume-se tanto para a dessor\u00e7\u00e3o quanto para a adsor\u00e7\u00e3o quantidades positivas \n\nde calor, sendo esta a conven\u00e7\u00e3o utilizada neste trabalho. \n\nO calor isost\u00e9rico integral (ou entalpia integral) de sor\u00e7\u00e3o foi obtido \n\nadicionando-se aos valores de calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o e o valor do calor \n\nlatente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 1.11. \n\n \n\nQ h Lst st= ? +  (1.11)\n\n \n\nem que: \n\nL: calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre, kJ kg-1; \n\nQst: calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o, kJ kg-1; e \n\n?hst: calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o ou entalpia diferencial, kJ kg-1. \n\n \n\nO calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre foi obtido pela temperatura \n\nm\u00e9dia na faixa em estudo, segundo apresentado na Equa\u00e7\u00e3o 1.12.  \n\n \n\n( )6887 5, 31 vL R T= ?  (1.12)\n \n\nem que: \n\nT : M\u00e9dia aritm\u00e9tica das temperaturas utilizadas , K; e \n\nRv: Constante dos gases para o vapor d\u2019\u00e1gua, kJ kg K-1. \n\n \n\nA entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o foi calculada a partir da Equa\u00e7\u00e3o 1.13, que \n\n\u00e9 conhecida como equa\u00e7\u00e3o de Gibbs-Helmholtz.  \n\n \n-h GstS\n\nT\n? ?\n\n? =  (1.13)\n\n \n\nem que: \n\n?S: entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o, kJ kg-1 K-1; e \n\n\n\n 16\n\n?G: energia livre de Gibbs, kJ kg-1. \n\n \n\nA energia livre de Gibbs foi calculada pela Equa\u00e7\u00e3o 1.14. \n\n \nln( )G RT aw? = \u00b1  (1.14)\n\n \n\nO efeito das mudan\u00e7as na sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua sobre a energia livre normalmente \n\n\u00e9 acompanhada de mudan\u00e7as nos valores de entalpia e entropia. Assim, substituindo \n\na Equa\u00e7\u00e3o 1.14 na Equa\u00e7\u00e3o 1.13 e rearranjando, tem-se a Equa\u00e7\u00e3o 1.15. \n\n \n\n ln( )\n \nsth Saw\n\nR T R\n? ?? ?\n\n= \u00b1 ?? ?\n? ?\n\n (1.15)\n\n \n\nOs valores de calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o ou entalpia de sor\u00e7\u00e3o e os \n\nvalores de entropia podem ser calculados a partir da Equa\u00e7\u00e3o 1.15, plotando os \n\nvalores do logaritmo neperiano da atividade de \u00e1gua pelo inverso da temperatura, \n\npara os respectivos valores de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio. Os valores de atividade de \n\n\u00e1gua, temperatura e teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio foram obtidos a partir da equa\u00e7\u00e3o de \n\nmelhor ajuste aos dados de teor de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos frutos de caf\u00e9. \n\nA depend\u00eancia linear entre a entalpia e a entropia foi verificada \n\ncorrelacionando os valores calculados de entalpia diferencial de sor\u00e7\u00e3o (?hst) e de \n\nentropia (?S) pela Equa\u00e7\u00e3o 1.16 (BELL, 1937). \n\n \n\n ( )  st B Bh T S G? = ? + ?  (1.16)\n\n \n\nem que: \n\nTB: temperatura isocin\u00e9tica, K; e \n\n?GB: energia livre de Gibbs \u00e0 temperatura isocin\u00e9tica, kJ kg-1. \n\n \nA temperatura isocin\u00e9tica \u00e9 uma propriedade caracter\u00edstica da superf\u00edcie do \n\nmaterial (AGUERRE et al., 1986), e \u00e9 descrita pelo coeficiente angular da rela\u00e7\u00e3o \n\nlinear existente entre entalpia e entropia. A temperatura isocin\u00e9tica representa a \n\ntemperatura em que todas as rea\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie ocorrem em uma mesma taxa. Uma \n\nvez que a entalpia e a entropia s\u00e3o altamente correlacionadas, assume-se que a teoria \n\n\n\n 17\n\nda compensa\u00e7\u00e3o pode ser v\u00e1lida para a sor\u00e7\u00e3o (BERISTAIN et al., 1996; LIU &amp; \n\nGUO, 2001).  \n\nDe acordo com Krug et al. (1976a e 1976b), para verificar se existe a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, a temperatura isocin\u00e9tica deve ser comparada com a m\u00e9dia harm\u00f4nica \n\nda temperatura, Equa\u00e7\u00e3o 1.17, de modo que, a compensa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica linear s\u00f3 existe \n\nse a temperatura isocin\u00e9tica (TB), for diferente da m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura, \n\n(Thm). \n\n \n\n1\n\n1\nhm n\n\ni\n\nn\nT\n\nT=\n\n=\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?\n \n\n(1.17)\n\n \n\nem que: \n\nThm: m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura, K; e \n\nn: n\u00famero de temperaturas utilizadas. \n \n\nUm intervalo de confian\u00e7a aproximado (1-?), para a temperatura isocin\u00e9tica \n\npode ser calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 1.18. Se a m\u00e9dia harm\u00f4nica da temperatura (Thm) \n\nestiver dentro do intervalo calculado da temperatura isocin\u00e9tica (TB), a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos valores de entalpia e entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o refletir\u00e1 apenas erros \n\nexperimentais e n\u00e3o a exist\u00eancia de fatores qu\u00edmicos e f\u00edsicos que regem a teoria da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o (BERISTAIN et al., 1996). Neste trabalho, adotou-se um intervalo de \n\nconfian\u00e7a para a temperatura isocin\u00e9tica de 99 % em toda a faixa de dados \n\nobservados. \n \n\n-2,\n2\n\n\u02c6 \u02c6 V ( )B B B\nm\n\nT T t T?? ?\n? ?\n? ?\n\n= \u00b1  (1.18)\n\n \nsendo:  \n\n( ) ( )\n( )2\n\n\u02c6 \u02c6\n\u02c6  \n\n\u02c6\n\nstst\nB\n\nh h S S\nT\n\nS S\n\n? ? ? ? ? ?\n=\n\n? ? ?\n\n?\n?\n\n (1.19)\n\n \ne \n\n( )\n( ) ( )\n\n2\n\n2\n\n\u02c6 \u02c6\u02c6\n\u02c6V( )  \n\n\u02c62\n\nBst B\nB\n\nh G T S\nT\n\nm S S\n\n? ? ? ? ?\n=\n\n? ? ? ?\n\n?\n?\n\n (1.20)\n\n\n\n 18\n\nem que: \n\nm: n\u00famero de pares de dados de entalpia e entropia; \n\nsth? : entalpia m\u00e9dia, kJ kg-1, e \n\nS? : entropia m\u00e9dia, kJ kg-1 K-1. \n\n1.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n1.3.1 Modelagem matem\u00e1tica da sor\u00e7\u00e3o dos frutos de C. canephora.  \n\n Nas Tabelas 1.2 e 1.3, est\u00e3o apresentados os coeficientes dos modelos \n\najustados aos dados observados do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos frutos de C. \n\ncanephora obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar, com seus respectivos valores do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2), desvio padr\u00e3o da estimativa (SE) e do erro m\u00e9dio relativo (P). \n\n \nTabela 1.2. Coeficientes de ajuste e par\u00e2metros estat\u00edsticos dos modelos de \n\nequil\u00edbrio higrosc\u00f3pico para os frutos de C. canephora, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o \n\nPar\u00e2metros \nModelo \n\na b c \nP \n\n(%) \nSE \n\n% (b.s.) \nR\u00b2 \n\n(%) \nChung Pfost 33,1398 6,4085 23,6247 14,57 1,39 97,02 \n\nCopace 2,3390 1,3031 0,0092 9,88 1,11 98,41 \n\nGAB 6,3921 9,5649 0,8220 18,52 2,08 94,42 \n\nOswin Modificado 12,8823 -0,1035 2,8761 12,52 1,49 97,15 \n\nSigma Copace 0,54123 0,008976 1,16302 5,77 0,81 99,13 \n\nHenderson Modificado 0,0003 52,0277 1,4495 11,65 1,22 98,07 \n\n \nTabela 1.3. Coeficientes de ajuste e par\u00e2metros estat\u00edsticos dos modelos de \n\nequil\u00edbrio higrosc\u00f3pico para os frutos de C. canephora, obtidos por adsor\u00e7\u00e3o \n\nPar\u00e2metros \nModelo \n\nA b c \nP  \n\n(%) \nSE \n\n% (b.s.) \nR\u00b2 \n(%) \n\nChung Pfost 33,0088 6,4091 29,2991 19,09 1,60 96,78 \n\nCopace 1,0106 0,0083 2,6059 10,94 1,03 98,66 \n\nGAB 6,3922 9,5649 0,8220 19,09 1,98 94,42 \n\nOswin Modificado 11,6276 0,0899 2,7014 14,99 1,70 96,37 \n\nSigma Copace 0,18632 0,00833 1,2873 9,08 0,88 99,04 \n\nHenderson Modificado 0,0003 52,0277 1,4495 12,87 1,32 97,81 \n\n\n\n 19\n\nNuma modelagem matem\u00e1tica, buscam-se sempre modelos que apresentem o \n\nmelhor ajuste poss\u00edvel aos dados experimentais, avaliando-se o erro de sua \n\nestimativa e sua distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. No caso do erro associado \u00e0 estimativa do \n\nmodelo, diversos autores argumentam que um modelo tem ajuste satisfat\u00f3rio aos \n\ndados se o valor do erro m\u00e9dio relativo (P) for menor que 10 % (LOMAURO et al. \n\n1985; MADAMBA, 1996a; SAMAPUNDO et al., 2007).  J\u00e1 para o caso do desvio \n\npadr\u00e3o da estimativa, considerou-se aceit\u00e1vel, neste trabalho, um desvio m\u00e1ximo da \n\nestimativa do modelo de 1 % (b.s.). Desta forma, de acordo com os dados das \n\nTabelas 1.2 e 1.3, verifica-se que, entre todos os modelos avaliados, o modelo Sigma \n\nCopace foi o que teve as menores magnitudes do desvio padr\u00e3o da estimativa (SE), e \n\ndo erro m\u00e9dio relativo (P), sendo o \u00fanico que atendeu aos crit\u00e9rios utilizados para a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos da dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o dos frutos de C. canephora.  \n\nO coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) normalmente tem maiores valores para \n\naqueles modelos com melhor ajuste, caso deste trabalho, em que o modelo Sigma \n\nCopace teve valores acima de 99 %. Todavia, esse \u00edndice deve ser utilizado apenas \n\ncomo \u00edndice auxiliar e n\u00e3o como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de modelos n\u00e3o lineares \n\n(AVIARA et al., 2004; KASHANINEJAD et al., 2007; CUNNINGHAM et al., \n\n2007).  \n\n A Figura 1.1 mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos apresentada pelo modelo \n\nSigma Copace na descri\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o nos frutos de C. \n\ncanephora. \n\n \n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nValores estimados\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\nSIGMA COPACE\n\n(A)\n\n(aleat\u00f3ria)\n\n \n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nValores estimados\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\nSIGMA COPACE\n\n(B)\n\n(aleat\u00f3ria)\n\n \nFigura 1.1. Comportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos do modelo Sigma Copace \n\navaliado para obten\u00e7\u00e3o das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o (A) e adsor\u00e7\u00e3o (B) dos frutos de \n\nC. canephora. \n \n\n \n\n\n\n 20\n\n Nota-se, na Figura 1.1, que o comportamento apresentado pelos res\u00edduos do \n\nmodelo Sigma Copace na descri\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. \n\ncanephora foi aleat\u00f3rio. Assim, al\u00e9m de resultar nas menores magnitudes de erro, o \n\nmodelo Sigma Copace tamb\u00e9m n\u00e3o foi tendencioso nas suas estimativas, sendo esse \n\no modelo recomendado para a predi\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de \n\nC. canephora. O modelo Sigma Copace tamb\u00e9m representou de forma satisfat\u00f3ria a \n\nhigroscopicidade do milho pipoca (CORR\u00caA et al., 1998), sementes e fibras de \n\nalgod\u00e3o herb\u00e1ceo (CORR\u00caA &amp; ALMEIDA, 1999), caf\u00e9 sol\u00favel (CORR\u00caA et al., \n\n2000) e da albumina (CHRIST et al., 2012).  \n\n Nas Figuras 1.2 e 1.3, s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias dos dados observados do \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o, respectivamente, bem como suas isotermas determinadas pelo modelo \n\nSigma Copace. \n \n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35 10 \u00b0C\n20 \u00b0C\n30 \u00b0C\n40 \u00b0C\n50 \u00b0C\nDados estimados \n\n \nFigura 1.2. Valores observados e estimados, pelo modelo Sigma Copace, do teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n 21\n\nUmidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \nde\n\n e\nqu\n\nil\u00ed\nbr\n\nio\n (\n\n%\n, b\n\n.s\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n10 \u00b0C\n20 \u00b0C \n30 \u00b0C \n40 \u00b0C\n50 \u00b0C \nDados estimados \n\n \nFigura 1.3. Valores observados e estimados, pelo modelo Sigma Copace, do teor de \n\n\u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora, obtidos por adsor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Analisando as isotermas das Figuras 1.2 e 1.3, pode-se verificar a influ\u00eancia \n\nda temperatura na higroscopicidade dos frutos de C. canephora que normalmente \n\nacontece para a maioria dos produtos agr\u00edcolas. Para atingir o mesmo teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio aumentando-se a temperatura, deve-se, necessariamente, aumentar a \n\numidade relativa, ou, de forma semelhante, para uma dada umidade relativa \n\nconstante, o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio diminui com o aumento da temperatura.  \n\nMohsenin (1986) argumentou que \u00e0 medida que a temperatura aumenta, a \n\nvibra\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas tamb\u00e9m se eleva, aumentando a dist\u00e2ncia entre elas, e, por \n\nconseguinte, a atra\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas diminui, fazendo com que a quantidade de \n\n\u00e1gua sorvida mude \u00e0 medida que ocorre varia\u00e7\u00e3o na temperatura a uma dada \n\numidade relativa. Palipane &amp; Driscoll (1992) complementam que com o aumento da \n\ntemperatura, as mol\u00e9culas de \u00e1gua atingem maiores n\u00edveis energ\u00e9ticos, tornando-se \n\ntermodinamicamente menos est\u00e1veis, favorecendo a quebra da liga\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e \n\nos locais de sor\u00e7\u00e3o, e, assim, reduzindo o teor de \u00e1gua do produto.  \n\nAinda analisando as Figuras 1.2 e 1.3, verifica-se boa correspond\u00eancia entre \n\nos dados estimados pelo modelo recomendado e os observados experimentalmente, \n\nprincipalmente para as temperaturas entre 10 e 40 \u00b0C. Al\u00e9m disso, como o modelo \u00e9 \n\nfundamentalmente exponencial, n\u00e3o se observa inflex\u00e3o da isoterma para predi\u00e7\u00e3o de \n\nteores de \u00e1gua quando a umidade relativa tende a zero, sendo uma limita\u00e7\u00e3o desse \n\nmodelo na estimativa dos teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora. \n\n\n\n 22\n\n1.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da histerese  \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o pertinente que pode ser feita quando se comparam os dados \n\nobservados e/ou as isotermas geradas \u00e9 que, para todas as condi\u00e7\u00f5es do ar utilizadas, \n\nos valores do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio obtidos pela dessor\u00e7\u00e3o foram sempre maiores \n\nque aqueles obtidos pela adsor\u00e7\u00e3o, fen\u00f4meno esse conhecido por histerese (Figura \n\n1.4).  \n\nA histerese, teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio da dessor\u00e7\u00e3o menos teor de \u00e1gua da \n\nadsor\u00e7\u00e3o, foi mais pronunciada nas menores temperaturas, al\u00e9m de ser observada em \n\ntoda a faixa de umidade relativa (Figura 1.5). Entretanto, para todas as temperaturas, \n\nas maiores magnitudes da histerese ocorreram entre 65 % e 75 % de umidade relativa, \n\ntendendo \u00e0 nulidade \u00e0 medida que esse \u00edndice tender a 100 %. Resultados \n\nsemelhantes foram observados por Chen (2000), avaliando isotermas de amendoins, \n\ne por Kaleemullah &amp; Kailappan (2004), estudando higroscopicidade de pimentas \n\nvermelhas. \n\nUma das teorias mais aceitas para explicar o fen\u00f4meno da histerese sugere \n\nque, em condi\u00e7\u00f5es de elevada quantidade de \u00e1gua, os locais de sor\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nmolecular do material est\u00e3o quase todos completos com \u00e1gua. Ap\u00f3s a secagem, os \n\nlocais de sor\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis v\u00e3o se reduzindo junto com a contra\u00e7\u00e3o do produto. Isso \n\nfaz com que ocorra redu\u00e7\u00e3o da capacidade de liga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua durante uma adsor\u00e7\u00e3o \n\nfutura (MOHSENIN, 1986). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23\n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdosr\u00e7\u00e3o\n\n(10 \u00b0C)\n\n Umidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdosr\u00e7\u00e3o\n\n(20 \u00b0C)\n\n \n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nDessor\u00e7\u00e3o \nAdosr\u00e7\u00e3o\n\n(30 \u00b0C)\n\n Umidade relativa (decimal)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \nde\n\n e\nqu\n\nil\u00ed\nbr\n\nio\n (\n\n%\n, b\n\n.s\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n(40 \u00b0C)\n\n \n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n d\ne \n\neq\nui\n\nl\u00edb\nri\n\no \n(%\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n(50 \u00b0C)\n\n \n\nFigura 1.4. Valores estimados das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o dos frutos de C. \n\ncanephora, para todas as temperaturas avaliadas, evidenciando o efeito da histerese. \n\n  \n\n\n\n 24\n\nUmidade relativa (decimal)\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nH\nis\n\nte\nre\n\nse\n (%\n\n, b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n10 \u00b0C\n20 \u00b0C\n30 \u00b0C\n\n40 \u00b0C\n50 \u00b0C\n\n \nFigura 1.5. Efeito da temperatura e da umidade relativa na varia\u00e7\u00e3o da histerese \n\nnos frutos de C. canephora. \n \n\n1.3.3 Calor isost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o \n\nOs valores observados e estimados do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio est\u00e3o apresentados na Figura 1.6. \n\nPara determinar o calor isost\u00e9rico integral ou entalpia integral (Qst), foi \n\nadicionado, aos valores do calor isost\u00e9rico l\u00edquido ou entalpia diferencial (?hst), o \n\nvalor do calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre (L) calculado para temperatura de \n\n30 \u00b0C, que \u00e9 a temperatura m\u00e9dia utilizada neste trabalho, resultando em um valor de \n\n2438,1 kJ kg-1.  \n \n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (%, b.s.)\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nC\nal\n\nor\n Is\n\nos\nt\u00e9\n\nri\nco\n\n In\nte\n\ngr\nal\n\n (k\nJ \n\nkg\n-1\n\n) \n\n0\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n5500\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\nDados estimados\n\n \nFigura 1.6. Valores observados e estimados do calor isost\u00e9rico integral para os frutos de \n\nC. canephora obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 25\n\nNa literatura especializada, s\u00e3o descritas diferentes equa\u00e7\u00f5es, de base \n\nemp\u00edrica e te\u00f3rica, para descrever a depend\u00eancia do calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o (Q) em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de produtos agr\u00edcolas (Tabela 1.4). Entretanto, \n\nentre as express\u00f5es encontradas, nenhuma se ajustou de forma satisfat\u00f3ria aos dados \n\nobservados neste trabalho. Algumas delas t\u00eam bom ajuste matem\u00e1tico, mas n\u00e3o \n\nrepresentatividade f\u00edsica. Desta forma, neste trabalho, foi utilizada uma equa\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica de tr\u00eas par\u00e2metros, Equa\u00e7\u00e3o 1.28, que teve ajuste adequado aos dados \n\nexperimentais. Esta equa\u00e7\u00e3o est\u00e1 descrita na Tabela 1.5 com seus coeficientes \n\najustados para descri\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio para os frutos de C. canephora. \n\n \nTabela 1.4. Exemplos de equa\u00e7\u00f5es descritos na literatura para descri\u00e7\u00e3o do calor \n\nisost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o em diferentes produtos agr\u00edcolas \n\nModelo Refer\u00eancia  \n\n( )exp eQ a b U L= ? +  Fasina (2006) (1.21) \n\nexp e\nU\n\nQ a b\nc\n\n? ?\n= + ? ?\n\n? ?\n? ?\n\n Christ et al. (2012) (1.22) \n\n( )exp meQ a b U L= ? +  Corr\u00eaa et al. (1998) (1.23) \n\n( )1 exp e\na\n\nQ\nb cU\n\n=\n+ ?\n\n Bahlou et al. (2008) (1.24) \n\nm\neQ a U\n?=  Kaya e Kahyaoglu (2006) (1.25) \n\neQ a b U= +  Oliveira et al. (2010) (1.26) \n\n( )exp me eQ a b U U=  Simal et al. (2007) (1.27) \n\nexpe\ne\n\nb\nQ L\n\nU c\n? ?\n\n= ? ?\n?? ?\n\n Presente trabalho (1.28) \n\n \n\nem que: \n\na, b, c e m: S\u00e3o coeficientes de ajuste das equa\u00e7\u00f5es; e \n\nLe: Calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua presente no produto para \n\nelevados teores de \u00e1gua (kJ kg-1). \n\n \n\n\n\n 26\n\nTabela 1.5. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores observados do calor isost\u00e9rico integral \n\nde dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o (Qst), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de \n\nC. canephora \n\nModelo R2 (%)  \n\n**\n**\n\n**\n0, 5161\n\n2527,1809 exp\n4, 3829\n\nst\ne\n\nQ\nU\n\n? ?\n= ? ?\n\n? ??? ?\n 99,97 (1.29) \n\n**\n**\n\n**\n0, 4023\n\n2517,1465 exp\n3, 5337\n\nst\ne\n\nQ\nU\n\n? ?\n= ? ?\n\n? ??? ?\n 99,96 (1.30) \n\n** Significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,0001) \n\n \n\nOs valores (absolutos) do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o e de adsor\u00e7\u00e3o \n\naumentaram exponencialmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, sendo mais \n\nexpressivos para teores de \u00e1gua abaixo de 10 % (b.s.) (Figura 1.6). Aumentando o \n\nteor de \u00e1gua, diminuem os valores do calor isost\u00e9rico de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o, \n\ntendendo a se aproximar ao da \u00e1gua pura para teores de \u00e1gua superiores a 12 % (b.s.), \n\nindicando exist\u00eancia de \u00e1gua livre no produto. Verifica-se ainda que o calor \n\nisost\u00e9rico integral de adsor\u00e7\u00e3o e de dessor\u00e7\u00e3o apresentou uma diminui\u00e7\u00e3o muito \n\ngradual, ou pode ser considerada estabilizada quando o teor de \u00e1gua no material foi \n\nmaior que 20 % (b.s.). Resultados muito semelhantes foram descritos por \n\nIgathinathane et al. (2007), avaliando o calor isost\u00e9rico de adsor\u00e7\u00e3o em diferentes \n\npartes do caule da planta de milho. \n\nAinda de acordo com a Figura 1.6, verifica-se que o calor isost\u00e9rico integral \n\nde dessor\u00e7\u00e3o foi maior que o de adsor\u00e7\u00e3o apenas para baixos teores de \u00e1gua, como \n\ntamb\u00e9m observaram Durakova &amp; Menkov (2005), avaliando a sor\u00e7\u00e3o em farinha de \n\ngr\u00e3os de bico, e Goneli (2008), avaliando a sor\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de mamona. McMinn &amp; \n\nMagee (2003) alegam que os maiores valores do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o \n\nindicam que durante a dessor\u00e7\u00e3o existem mais locais (s\u00edtios) polares ou locais de \n\nsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie adsorvente do produto em compara\u00e7\u00e3o com o processo de \n\nadsor\u00e7\u00e3o. A energia requerida na dessor\u00e7\u00e3o variou de 2573,6 a 4715,1 kJ kg-1 para \n\numa faixa de teor de \u00e1gua de 5,2 % a 24,0 % (b.s.), e a liberada na adsor\u00e7\u00e3o variou \n\nde 2551,1 a 5061,4 kJ kg-1 para uma faixa de teor de \u00e1gua de 4,1 % a 25,7 % (b.s.). \n\nResultados semelhantes foram relatados por Corr\u00eaa et al. (2010) avaliando a sor\u00e7\u00e3o \n\nem caf\u00e9 com diferentes n\u00edveis de processamento. O fato de o calor isost\u00e9rico ser \n\n\n\n 27\n\nmaior que o da \u00e1gua livre indica que a for\u00e7a de liga\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de \u00e1gua aos \n\ns\u00edtios ativos presentes na mat\u00e9ria seca dos gr\u00e3os \u00e9 mais forte que as liga\u00e7\u00f5es entre as \n\npr\u00f3prias mol\u00e9culas de \u00e1gua. \n\n1.3.4 Entropia diferencial \n\nA Figura 1.7 mostra os valores absolutos observados e os estimados da \n\nentropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\n(% b.s.). \n\n \n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (%, b.s.)\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nE\nnt\n\nro\npi\n\na \ndi\n\nfe\nre\n\nnc\nia\n\nl (\nkJ\n\n k\ng-\n\n1  \nK\n\n-1\n)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nDessor\u00e7\u00e3o\nAdsor\u00e7\u00e3o\nDados estimados\n\n \nFigura 1.7. Valores observados e estimados da entropia diferencial de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o dos frutos de C. canephora para diferentes teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio. \n\n \nObserva-se, pela Figura 1.7, que a entropia diferencial teve uma varia\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ao calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, fato tamb\u00e9m observado por v\u00e1rios pesquisadores avaliando propriedades \n\ntermodin\u00e2micas na dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o em diferentes produtos, como amido em p\u00f3 \n\n(AL-MUHTASEB et al., 2004), plantas medicinais e arom\u00e1ticas (KAYA &amp; \n\nKAHYAOGLU, 2007), mamona (GONELI, 2008), sementes de quiabo (GONELI et \n\nal., 2010), dentre outros.  Tal comportamento era esperado, uma vez que a gera\u00e7\u00e3o de \n\nentropia est\u00e1 condicionada \u00e0 transfer\u00eancia de calor entre dois sistemas, sendo sua \n\nmagnitude sempre proporcional ao calor transferido para uma mesma temperatura. \n\nDesta forma, como o calor transferido na dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 maior que na adsor\u00e7\u00e3o, suas \n\nmagnitudes ser\u00e3o sempre maiores. \n\n\n\n 28\n\nMadamba et al. (1996b) observaram que, de acordo com a segunda lei da \n\ntermodin\u00e2mica, processos revers\u00edveis s\u00e3o aqueles que, quando somadas todas as \n\nmudan\u00e7as de entropia no pr\u00f3prio sistema e em sua vizinhan\u00e7a resultam sempre um \n\nvalor constante. Como todos os fen\u00f4menos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o que ocorrem nos \n\nfrutos de C. canephora s\u00e3o reais e, logicamente, irrevers\u00edveis e, al\u00e9m disso, \n\nenvolvem transfer\u00eancia de calor, sempre se observar\u00e1 gera\u00e7\u00e3o de entropia nesses \n\nprocessos. \n\nPara teores de \u00e1gua elevados (no caso deste trabalho maiores que 20 % b.s.), a \n\nmat\u00e9ria seca do produto j\u00e1 n\u00e3o exerce tanta influ\u00eancia na sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como \n\nacontece quando o produto est\u00e1 mais seco, pois seus s\u00edtios ativos tendem a saturar. \n\nNessa condi\u00e7\u00e3o, tanto na adsor\u00e7\u00e3o, quanto na dessor\u00e7\u00e3o, a entropia diferencial \n\ntendeu, como esperado, a atingir magnitudes observadas para a \u00e1gua pura. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es ajustadas da varia\u00e7\u00e3o da entropia diferencial em rela\u00e7\u00e3o ao teor \n\nde \u00e1gua referentes \u00e0 Figura 1.7 est\u00e3o apresentadas na Tabela 1.6. A equa\u00e7\u00e3o proposta \n\ntamb\u00e9m teve um ajuste adequado para descrever esse fen\u00f4meno, apresentando \n\nsignific\u00e2ncia de todos os seus coeficientes.  \n\n \n\nTabela 1.6. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores observados do calor isost\u00e9rico integral de \n\ndessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o (Qst), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio dos frutos de C. \n\ncanephora \n\nModelo R2 (%)  \n\n**\n**\n\n**\n5, 3635\n\n0, 3694 exp\n3, 3479e\n\nS\nU\n\n? ?\n? = ? ?\n\n? ??? ?\n 99,91 (1.31)\n\n**\n**\n\n**\n4, 6235\n\n0, 3102 exp\n2, 5539e\n\nS\nU\n\n? ?\n? = ? ?\n\n? ??? ?\n 99,93 (1.32)\n\n** Significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,0001) \n\n1.3.5 Compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia  \n\nNa Figura 1.8 s\u00e3o apresentadas as varia\u00e7\u00f5es da entalpia em fun\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es de entropia para os processos de dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o. Os valores de \n\nentalpia e entropia foram calculados para cada teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio obtido \n\nexperimentalmente, considerando-se que, para um determinado valor de teor de \u00e1gua, \n\n\n\n 29\n\nesses \u00edndices termodin\u00e2micos sejam invariantes com a temperatura (AGUERRE et al., \n\n1986). \n\n \n\nEntropia diferencial (kJ kg-1 K-1)\n0 2 4 6 8\n\nE\nnt\n\nal\npi\n\na \ndi\n\nfe\nre\n\nnc\nia\n\nl (\nkJ\n\n k\ng-\n\n1 )\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\nDessor\u00e7\u00e3o\n\nAdsor\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 1.8. Rela\u00e7\u00e3o entalpia-entropia para a dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em frutos \n\nde C. canephora. \n\n \n\nNota-se, pela Figura 1.8, que ocorreu elevada depend\u00eancia linear entre esses \n\n\u00edndices termodin\u00e2micos, o que pode ser avaliado pelos elevados coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o tanto para a dessor\u00e7\u00e3o (R2 > 99,9 %) como para a adsor\u00e7\u00e3o (R2 > \n\n99,9 %). Como existiu elevado grau de linearidade entre as varia\u00e7\u00f5es de entalpia e \n\nentropia, assumiu-se que \u00e9 v\u00e1lida a teoria de compensa\u00e7\u00e3o.  \n\nA temperatura isocin\u00e9tica (TB) e a energia livre de Gibbs \u00e0 temperatura \n\nisocin\u00e9tica, para a dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o, foram determinadas por regress\u00e3o linear \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 1.16), sendo os valores com um intervalo de confian\u00e7a de 99 % \n\napresentados na Tabela 1.7. \n\n \n\nTabela 1.7. Par\u00e2metros termodin\u00e2micos para avalia\u00e7\u00e3o da teoria da compensa\u00e7\u00e3o \n\nentalpia-entropia dos frutos de C. canephora obtidos por dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o \n\nProcesso TB (K) Thm (K) ?GB (kJ kg-1) R2 (%) \n\nDessor\u00e7\u00e3o 347,94 \u00b1 15,02 369,03 31,61 99,97 \n\nAdsor\u00e7\u00e3o 347,00 \u00b1 17,02 369,03 43,35 99,55 \n\n \n\n\n\n 30\n\nAvaliando os dados na Tabela 1.7, pode-se confirmar que a depend\u00eancia \n\nlinear apresentada pelas varia\u00e7\u00f5es de entalpia e entropia pode ser aplicada \u00e0 teoria da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o entalpia entropia, uma vez que TB ? Thm. \n\nSegundo Liu &amp; Guo (2001), a temperatura isocin\u00e9tica \u00e9 aquela na qual todas \n\nas rea\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie no produto acontecem simultaneamente, ou seja, quando o \n\nproduto se encontra em equil\u00edbrio termodin\u00e2mico. Neste trabalho, os valores da \n\ntemperatura isocin\u00e9tica assim como a depend\u00eancia entre a entalpia e entropia \n\ndiferenciais para a dessor\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o foram similares, sugerindo que para o C. \n\ncanephora as trocas energ\u00e9ticas tendem a acontecer numa mesma propor\u00e7\u00e3o para \n\nambos os processos de sor\u00e7\u00e3o quando o produto se encontra em equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico com o ar. Goneli (2008), avaliando a sor\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de mamona, \n\nobservou que a temperatura isocin\u00e9tica para a dessor\u00e7\u00e3o foi maior que para a \n\nadsor\u00e7\u00e3o. J\u00e1 McMinn et al. (2005), avaliando a sor\u00e7\u00e3o em batata e em diferentes \n\nderivados de amido de milho e de batata, verificaram em uma de suas compara\u00e7\u00f5es \n\nque a temperatura isocin\u00e9tica para a dessor\u00e7\u00e3o foi maior que na adsor\u00e7\u00e3o, sugerindo \n\nque esse \u00edndice termodin\u00e2mico seja dependente da estrutura f\u00edsica e qu\u00edmica do \n\nmaterial. \n\nDe acordo com Leffler (1955), se TB > Thm, o processo \u00e9 controlado pela \n\nentalpia, e, de forma contr\u00e1ria, se TB &lt;Thm, o processo \u00e9 controlado pela entropia. \n\nAvaliando os resultados apresentados neste trabalho, verifica-se que a segunda \n\nhip\u00f3tese foi aceita, demonstrando que os processos de sor\u00e7\u00e3o foram \n\npredominantemente entr\u00f3picos, como tamb\u00e9m observaram Moyano &amp; Z\u00fa\u00f1iga (2004), \n\navaliando a sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em batata. \n\n1.4 CONCLUS\u00d5ES  \n\nPara as condi\u00e7\u00f5es experimentais e, de acordo com os valores observados dos \n\nteores de \u00e1gua de equil\u00edbrio para os frutos de C. canephora, para as temperaturas e \n\nfaixa de umidade relativa utilizada, pode-se concluir que: \n\n O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos frutos de C. canephora \u00e9 \n\ndiretamente proporcional \u00e0 umidade relativa e decresce com o aumento de \n\ntemperatura para o mesmo valor de umidade relativa;  \n\n\n\n 31\n\n O modelo Sigma Copace \u00e9 o que melhor descreve a varia\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade \n\nrelativa do ar; \n\n A histerese, independentemente da temperatura, \u00e9 mais pronunciada para \n\numidades relativas do ar entre 65 % e 75 %; \n\n Os valores do calor isost\u00e9rico integral e da entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o \n\naumentam com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, sendo aqueles obtidos por dessor\u00e7\u00e3o \n\nsempre maiores que aqueles de adsor\u00e7\u00e3o, para um mesmo teor de \u00e1gua; e \n\n A teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia, ou teoria isocin\u00e9tica, pode ser \n\nsatisfatoriamente aplicada ao fen\u00f4meno de sor\u00e7\u00e3o, sendo os processos de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em frutos de C. canephora controlados pela entropia. \n\n1.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAGUERRE, R. J.; SUAREZ, C.; VIOLLAZ, P. E. Enthalpy\u2013entropy compensation \nin sorption phenomena: application to the prediction of the effect of temperature on \nfood isotherms. Journal of Food Science, v.51 (6), p.1547\u20131549, 1986. \n\nAL-MUHTASEB, A. H.; MCMINN, W. A. M.; MAGEE, T. R. A. Water sorption \nisotherms of starch powders. Part 2: Thermodynamic characteristics. Journal of \nFood Enginerring, v. 62 (2), p. 135\u2013142, 2004. \n\nAPOSTOLOPOULOS, D.; GILBERT, S. G. Water Sorption of coffee soluble by \nfrontal inverse gas chromatography: thermodynamic considerations. Journal of \nFood Science, v. 55 (2), p. 475\u2013477, 1990. \n\nARGYROPOULOS, D.; ALEX, R.; KOHLER, R.; M\u00dcLLER, J. Moisture sorption \nisotherms and isosteric heat of sorption of leaves and stems of lemon balm (Melissa \nofficinalis L.) established by dynamic vapor sorption. Lebensmittel-Wissenschaft \nund-Technologie, v. 47 (2), p. 324\u2013331, 2012. \n\nAVIARA, N. A.; AJIBOLA, O. O.; ONI, S. A. Sorption equilibrium and \nthermodynamic characteristics of soya bean. Biosystems Engineering, v.87 (2), \np.179\u2013190, 2004. \n\nAYRANCI, E.; DUMAN, O. Moisture sorption isotherms of cowpea (Vigna \nunguiculata L. Walp) and its protein isotate at 10, 20 and 30 \u00b0C. Journal of Food \nEngineering, v.70 (1), p. 83\u201391, 2005.  \n\nBAHLOUL, N.; BOUDHRIOUA, N.; KECHAOU, N. Moisture desorption\u2013\nadsorption isotherms and isosteric heats of sorption of Tunisian olive leaves (Olea \neuropaea L.). Industrial crops and products, v. 28 (2), p. 162-176, 2008. \n\nBELL, R. P. Relations between the energy and entropy of solution and their \nsignificance. Transactions of Faraday Society, v. 33, p. 496\u2013501, 1937. \n\nBERISTAIN, C.I.; GARCIA, H.S.; AZUARA, E. Enthalpy-entropy compensation in \nfood vapor adsorption. Journal of Food Engineering, v. 30 (3-4), p. 405\u2013415, 1996. \n\n\n\n 32\n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de \nDefesa Agropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lises de sementes. Bras\u00edlia, 2009, 399 p. \n\nBROOKER, D. B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C. W. Drying and storage \nof grains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n\nCHEN, C. A rapid method to determine the sorption isotherms of peanuts. Journal \nAgricultural Engineering Research, v. 75, p. 401\u2013408, 2000.  \n\nCHIRIFE, J.; IGLESIAS, H. A. Equations for fitting water sorption isotherms of \nfoods. Part I. A review. Journal of Food Technology, v.13 (3), p. 159\u2013174, 1978.  \n\nCHRIST, D.; CUNHA, R. L.; MENEGALLI, F. C.; TAKEUCHI, K. P. COELHO, S. \nR. M.; N\u00d3BREGA, L. H. P. Sorption isotherms of albumen dried in a spout fluidised \nbed. Journal of Food, Agriculture &amp; Environment, v.10 (2), p. 151\u2013155, 2012. \n\nCORR\u00caA, P. C.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C.; STRINGHETA, P. C. Estudo do \nfen\u00f4meno de adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sele\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para representar a \nhigroscopicidade do caf\u00e9 sol\u00favel. Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais, \nv. 2 (1), p.19\u201325, 2000. \n\nCORR\u00caA, P. C.; ALMEIDA, F. A. C. Compara\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos de \nequil\u00edbrio higrosc\u00f3pico para semente e fibra de algod\u00e3o herb\u00e1ceo, cultivar reden\u00e7\u00e3o. \nRevista de Oleaginosas e Fibrosas. v. 3 (1), p. 1\u20136, 1999.  \n\nCORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C.; OLIVEIRA, G. H. \nH.; VALENTE, D. S. M. Moisture sorption isotherms and isosteric heat of sorption \nof coffee in different processing levels.  International Journal of Food Science and \nTechnology, v. 45, p. 2016\u20132022, 2010. \n\nCORR\u00caA, P. C.; MARTINS, J. H.; CHRIST, D.; MANTOVANI, B. H. M. Curvas \nde dessor\u00e7\u00e3o e calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o para as sementes de milho pipoca (Zea \nmays). Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 2 (1), p. 75\u201379, \n1998. \n\nCUNNINGHAM, S. E.; MCMINN, W. A. M.; Richardson, P. S. Modelling water \nabsorption of pasta during soaking. Journal of Food Engineering, v. 82 (4), p. 600\u2013\n607, 2007. \n\nFASINA, O. O. Thermodynamic properties of sweetpotato. Journal of Food \nEngineering, v.75 (2), p.149\u2013155, 2006. \n\nFERRO-FONTAN, C.; CHIRIFE, J.; SANCHO, E.; IGLESIAS, H.A. Analysis of a \nmodel for water sorption phenomena in foods. Journal of Food Science, v. 47 (5), p. \n1590-1594, 1982. \n\nGABAS, A.L.; MENEGALLI, F.C.; TELIS-ROMERO, J. Water sorption enthalpy-\nentropy compensation based on isotherms of plum skin and pulp. Journal of Food \nScience, v. 65 (4), p. 680\u2013684, 2000. \n\nGHODAKE, H. .M; GOSWAMI, T.K.; CHAKRAVERTY, A. Moisture sorption, \nheat of sorption and vaporization of withered leaves, black and green tea. Journal of \nFood Engineering, v.78 (3), p. 827\u2013935, 2007. \n\nGONELI, A. L. D. Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas-mec\u00e2nicas e da qualidade \nda mamona (Ricinus communis L.) durante a secagem e o armazenamento. \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2008. 186 p. Tese Doutorado. \n\n\n\n 33\n\nGONELI, A. L. D.; CORR\u00caA, P. C.; BOTELHO, F. M. Water desorption and \nthermodynamic properties of okra seeds. Transactions of the ASABE, v. 53 (1), p. \n191\u2013197, 2010. \n\nIGATHINATHANE, C.; WOMAC, A. R.; SOKHANSANJ, S.; PORDESIMO, L. O. \nMoisture sorption thermodynamic properties of corn stover fractions. Transactions \nof the ASABE, v. 50 (6), p. 2151-2160, 2007. \n\nIGLESIAS, H.; CHIRIFE, J. Prediction of the effect of temperature on water \nsorption isotherms of food material. Journal of Food Technology, v. 11 (2), p. 109\u2013\n116, 1976. \n\nKALEEMULLAH, S.; KAILAPPAN, R. Moisture Sorption Isotherms of Red \nChillies. Biosystems Engineering, v. 88 (1), p. 95\u2013104, 2004. \n\nKASHANINEJAD, M.; MORTAZAVI, A.; SAFEKORDI, A.; TABIL, L. G. Thin-\nlayer drying characteristics and modeling of pistachio nuts. Journal of Food \nEngineering, v. 78 (1), p. 98\u2013108, 2007. \n\nKAYA, S.; KAHYAOGLU, T. Influence of dehulling and roasting process on the \nthermodynamics of moisture adsorption in sesame seed. Journal of Food \nEngineering, v. 76 (2), p. 139\u2013147, 2006. \n\nKRUG, R. R.; HUNTER, W. G.; GRIEGER, R. A. Enthalpy-entropy compensation. \n1 - Some fundamental statistical problems associated with the analysis of Van\u2019t Hoff \nand Arrhenius data. Journal of Physical Chemistry, v. 80 (21), p. 2335\u20132341, \n1976a. \n\nKRUG, R. R.; HUNTER, W. G.; GRIEGER, R. A. Enthalpy-entropy compensation. \n2 - Separation of the chemical from the statistical effect. Journal of Physical \nChemistry, v. 80 (21), p. 2341\u20132351, 1976b. \n\nLEFFLER, J. E. The enthalpy\u2013entropy relationship and its implications for organic \nchemistry. The Journal of Organic Chemistry, v.20 (9), p. 1202\u20131231, 1955. \n\nLIU, L.; GUO, Q. X. Isokinetic relationship, isoequilibrium relationship, and \nenthalpy\u2013entropy compensation. Chemical Reviews, v. 101 (3), p. 673\u2013695, 2001. \n\nLOMAURO, C. J.; BAKSHI, A. S.; LABUZA, T. P. Evaluation of food moisture \nsorption isotherm equations. Part 1. Fruit, vegetable and meat products. \nLebensmittel-Wissenchaft und Technology, v. 18 (2), p. 111\u2013117, 1985. \n\nMADAMBA, P. S.; DRISCOLLB, R. H.; BUCKLEB, K. A. The Thin-layer Drying \nCharacteristics of Garlic Slices. Journal of Food Engineering, v. 29 (1), p. 75\u201397, \n1996a. \n\nMADAMBA, P.S.; DRISCOLL, R.H.; BUCKLE, K.A. Enthalpy\u2013 entropy \ncompensation models for sorption and browning of garlic. Journal of Food \nEngineering, v. 28 (2), p. 109\u2013119, 1996b. \n\nMCMINN, W. A. M.; AL-MUHTASEB, A. H.; MAGEE, T. R. A. Enthalpy-entropy \ncompensation in sorption phenomena of starch materials. Journal of Food \nEngineering, v.38 (5), p. 505\u2013510, 2005. \n\nMCMINN, W. A. M.; MAGEE, T. R. A. Thermodynamic properties of moisture \nsorption of potato. Journal of Food Engineering, v. 60 (2), p. 157\u2013165, 2003. \n\nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n\n\n\n 34\n\nMOYANO, P. C.; Z\u00da\u00d1IGA , R. N. Enthalpy\u2013entropy compensation for browning of \npotato strips during deep-fat frying. Journal of Food Engineering, v. 63 (1), p. 57\u2013\n62, 2004.  \n\nMULET, A.; GARCYA-PASCUAL, P.; SANJU\u00c1N, N; GARCIA-REVERTER, J. \nEquilibrium isotherms and isosteric heats of morel (Morchella esculenta). Journal of \nFood Engineering, v.53 (1), p.75\u201381, 2002. \n\nMULET, A.; GARCIA-REVERTER, J.; SANJU\u00c1N, R.; BON, J. Sorption isosteric \nheat determination by thermal analysis and sorption isotherms. Journal of Food \nScience, v. 64 (1), p. 64\u201368, 1999. \n\nNKOLO MEZE\u2019E,  Y. N.; NGAMVENG, J. N.; BARDET, C. Effect of enthalpy\u2013\nentropy compensation during sorption of water vapour in tropical woods: The case of \nBubinga (Guibourtia Tessmanii J. L\u00e9onard; G. Pellegriniana J.L.). Thermochimica \nActa, v. 468 (1-2), p. 1\u20135, 2008. \n\nOLIVEIRA, G. H. H.; CORR\u00caA, P. C.; ARA\u00daJO, E. F.; MAGALH\u00c3ES, D. S.; \nBOTELHO, F. M. Desorption isotherms and thermodynamic properties of sweet \ncorn cultivars (Zea mays L.). International Journal of Food Science and \nTechnology, v. 45 (3), p. 546\u2013554, 2010. \n\nPALIPANE, K. B.; DRISCOLL, R. H. Moisture sorption characteristics of in-shell \nmacadamia nuts. Journal of Food Engineering, v. 18 (1), p.63\u201376, 1992. \n\nPETERSEN, R.C. The linear relationship between enthalpy and entropy of activation. \nThe Journal of Organic Chemistry, v. 29 (11), p. 3133\u20133135, 1964. \n\nRAWAT, R. S.; KHALI, D. P. Enthalpy-Entropy Compensation During Sorption of \nWater in Wood, Journal of Applied Polymer Science, v. 60 (5), p. 787\u2013790, 1996. \n\nRIZVI, S. S. H.; BENADO, A. L. Thermodynamic properties of dehydrated foods. \nFood Technology, v.38 (3), p.83\u201392, 1984. \n\nROSA, G. S.; MORAES, M. A.; PINTO, L. A. A. Moisture sorption properties of \nchitosan. Lebensmittel-Wissenschaft und-Technologie, v. 43 (3), p. 415\u2013420, 2010. \n\nSAMAPUNDO, S.; DEVLIEGHERE, F.;  MEULENAER, B.; ATUKWASE, A.; \nLAMBONI, Y.; DEBEVERE, J. M. Sorption isotherms and isosteric heats of \nsorption of whole yellow dent corn. Journal of Food Engineering, v. 79 (1), p. 168\u2013\n175, 2007. \n\nSIMAL, S.; FEMENIA, A.; CASTELL-PALOU, A.; ROSSELLO, C. Water \ndesorption thermodynamic properties of pineapple. Journal of Food Engineering, v. \n80 (4), p. 1293\u20131301, 2007. \n\nTELIS-ROMERO, J.; KOHAYAKAWA, M. N.; SILVEIRA J\u00daNIOR, V.; PEDRO, \nM. A. M.; GABAS, A. L. Enthalpy-entropy compesation based on isotherms of \nmango. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 25 (2), p. 297\u2013303, 2005. \n\nDURAKOVA, A. G.; MENKOV, N. D. Moisture sorption characteristics of \nchickpea flour. Journal of Food Engineering, v. 68 (4), p. 535\u2013539, 2005. \n\nV\u00c1ZQUEZ, G. V.; CHENLO, F.; MOREIRA, R. Sorption isotherms of lupine at \ndifferent temperatures. Journal of Food Engineering, v. 60 (4), p. 449\u2013452, 2003. \n\nWANG, N.; BRENNAN, J.G. Moisture sorption isotherm characteristics of potato at \nfour temperatures. Journal of Food Engineering, v.14 (4), p.269\u2013287, 1991. \n\n\n\n 35\n\nWOLF, M.; WALKER, J. E.; KAPSALIS, J. G. Water vapor sorption hysteresis in \ndehydrated food. Journal of Agricultural and Food Chemistry, v.20 (5), p.1073\u2013\n1077, 1972. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 36\n\n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n \n \n \n \nPropriedades F\u00edsicas e Contra\u00e7\u00e3o Volum\u00e9trica dos frutos de Coffea canephora \n\n \n \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA secagem \u00e9 uma das principais opera\u00e7\u00f5es p\u00f3s-colheita para a maioria dos \n\nprodutos agr\u00edcolas quando se visa \u00e0 qualidade. O principal objetivo dessa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreduzir a atividade de \u00e1gua at\u00e9 n\u00edveis seguros para que o produto possa ser \n\narmazenado sem riscos de deteriora\u00e7\u00e3o. Todavia, a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua pela \n\nsecagem, normalmente provoca altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do produto, \n\nprincipalmente para o caf\u00e9, que \u00e9 colhido com um teor de \u00e1gua elevado, quando \n\ncomparado outros produtos agr\u00edcolas. \n\nUma das mais importantes mudan\u00e7as f\u00edsicas que ocorrem nos produtos \n\nagr\u00edcolas durante a secagem \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do seu volume. A perda de \u00e1gua causa danos \n\n\u00e0 estrutura celular do produto, levando \u00e0 mudan\u00e7a na forma e ao decr\u00e9scimo em suas \n\ndimens\u00f5es (MAYOR &amp; SERENO, 2004). Segundo Ramos et al. (2003), a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua durante o processo de secagem gera redu\u00e7\u00e3o no tamanho do tecido \n\ncelular, fen\u00f4meno usualmente chamado de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. A contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica pode ser muito intensa dependendo do m\u00e9todo e das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsecagem aplicados (KROKIDA &amp; MAROULIS, 1997), afetando os par\u00e2metros da \n\ntransfer\u00eancia de calor e massa, devendo ser considerado no estabelecimento de \n\nmodelos de secagem (RAMOS et al., 2003).  \n\nRatti (1994) e Zogzas et al. (1994) observaram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nde produtos vegetais durante a secagem n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o exclusiva do teor de \u00e1gua, mas \n\ntamb\u00e9m dependente das condi\u00e7\u00f5es ambientais do processo e da geometria e \n\n\n\n 37\n\nconstitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto. O fen\u00f4meno da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica envolve \n\ncomplexas leis mec\u00e2nicas e de deforma\u00e7\u00e3o de materiais (TOWNER, 1987), sendo \n\nv\u00e1rios os trabalhos que t\u00eam sido desenvolvidos utilizando aproxima\u00e7\u00f5es e modelos \n\nemp\u00edricos na tentativa de melhor representar esse complicado fen\u00f4meno em produtos \n\nde natureza biol\u00f3gica (LANG et al., 1994; KROKIDA &amp; MAROULIS, 1997; \n\nAFONSO J\u00daNIOR et al., 2000; MAYOR &amp; SERENO, 2004; OLIVEIRA et al., \n\n2011; SIQUEIRA et al., 2012a; entre outros). \n\nAs varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas dos produtos devidas \u00e0 sua desidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nrelatadas como uma das principais causas das altera\u00e7\u00f5es das principais propriedades \n\nf\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas (RATTI, 1994; SOKHANSANJ &amp; LANG, 1996), \n\nsendo proposto por alguns autores que estas modifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devam ser \n\ninclu\u00eddas nos modelos de secagem para uma completa descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do \n\nfen\u00f4meno (KROSS, et al., 2002; CARMO &amp; LIMA, 2004; RAMOS et al., 2005).  \n\nNo entanto, o teor de \u00e1gua \u00e9 relatado como o par\u00e2metro que mais influencia as \n\npropriedades f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas. Assim, in\u00fameros autores t\u00eam investigado \n\na influ\u00eancia de uma s\u00e9rie de fatores sobre as varia\u00e7\u00f5es das propriedades f\u00edsicas para \n\ndiversos produtos agr\u00edcolas durante a secagem, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua como: trigo (AL-MAHASNEH &amp; RABABAH, 2007), a\u00e7afr\u00e3o (BAUMLER et \n\nal., 2006), sorgo (MWITHIGA &amp; SIFUNA, 2006), soja (RIBEIRO et al., 2005), \n\npinh\u00e3o-manso (SIQUEIRA et al., 2012b) e fava (LORESTANI &amp; GHARI, 2012). \n\nAl\u00e9m destes produtos, o caf\u00e9 \u00e9 outro produto com o qual t\u00eam sido desenvolvidos \n\ndiversos trabalhos buscando avaliar as propriedades f\u00edsicas de seus frutos e gr\u00e3os \n\ndurante a secagem e o armazenamento (COUTO et al., 1999; MAGALH\u00c3ES et al., \n\n2000; VIEIRA et al., 2001; COUTO et al., 2003; AFONSO J\u00daNIOR et al., 2006; \n\nSELMAR et al., 2008; CAMPOS, 2009; entre outros). Todavia, em sua grande \n\nmaioria, o produto de interesse \u00e9 o Coffea arabica, sendo, proporcionalmente, \n\npoucos os estudos envolvendo o C. canephora.   \n\nO conhecimento das propriedades f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para uma correta conserva\u00e7\u00e3o e para o dimensionamento e \n\nopera\u00e7\u00e3o de equipamentos para as principais atividades p\u00f3s-colheita de produtos \n\nagr\u00edcolas. Desta forma, para minimizar os custos de produ\u00e7\u00e3o visando a uma maior \n\ncompetitividade e \u00e0 melhoria da qualidade do produto processado, a determina\u00e7\u00e3o e \n\no conhecimento das varia\u00e7\u00f5es observadas nas propriedades f\u00edsicas dos frutos e gr\u00e3os \n\n\n\n 38\n\ndo caf\u00e9 s\u00e3o fatores indispens\u00e1veis para o adequado desenvolvimento de processos e \n\nsimula\u00e7\u00f5es que visem a aperfei\u00e7oar o sistema produtivo dessa cultura. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas do caf\u00e9 est\u00e1 estritamente relacionada \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o de sua qualidade por meio do processo de classifica\u00e7\u00e3o.  No caso do \n\ncaf\u00e9, em particular o C. canephora, os crit\u00e9rios utilizados para avaliar a qualidade do \n\ngr\u00e3o cru s\u00e3o aqueles que dependem do seu aspecto f\u00edsico, como uniformidade de \n\ntamanho, cor e a forma, visto que para este produto a avalia\u00e7\u00e3o pelo teste de x\u00edcara \n\nainda n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica corriqueira como acontece para o C. arabica. \n\n Diante do apresentado e ressaltando a import\u00e2ncia de conhecer as \n\npropriedades f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas e os fatores que as influenciam, buscou-\n\nse avaliar a influ\u00eancia do teor de \u00e1gua sobre as propriedades f\u00edsicas (\u00e2ngulo de \n\nrepouso, massa espec\u00edfica aparente, massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, massa de mil frutos, \n\ncircularidade e esfericidade) dos frutos de C. canephora. Al\u00e9m disso, determinou-se \n\no \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de C. canephora sob diversas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ar de secagem, ajustando diferentes modelos matem\u00e1ticos aos valores \n\nexperimentais, selecionando aquele que melhor representa o fen\u00f4meno. \n\n 2.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras \n\n Este trabalho foi desenvolvido no laborat\u00f3rio de Energia e P\u00f3s-Colheita \n\npertencente ao Instituto de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Ambientais da Universidade Federal \n\nde Mato Grosso, campus Sinop, Sinop (MT). \n\n Foram utilizados frutos de C. canephora da variedade robusta advindos de \n\numa planta\u00e7\u00e3o comercial da cidade de Nova Santa Helena (MT), colhidos \n\nmanualmente com teor de \u00e1gua de, aproximadamente, 1,7 (b.s.). Dos frutos colhidos, \n\nforam retirados os verdes, verdoengos e boias, al\u00e9m das mat\u00e9rias estranhas e \n\nimpurezas, de modo que os utilizados nesse trabalho fossem apenas os maduros \n\n(cerejas), que foram secados at\u00e9 um teor final de aproximadamente 0,13. \n\n As amostras de C. canephora utilizadas para determina\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nf\u00edsicas foram submetidas \u00e0 secagem em estufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar \n\nestabilizada \u00e0 temperatura de 40 \u00b1 1 \u00b0C. O acompanhamento da secagem foi feito por \n\ndiferen\u00e7a de massa, conhecendo o teor de \u00e1gua inicial do produto. Ap\u00f3s o in\u00edcio da \n\nsecagem, a massa das amostras foi pesada periodicamente, utilizando uma balan\u00e7a \n\n\n\n 39\n\nanal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g, de modo que, quando o produto atingisse valores \n\npreestabelecidos de teor de \u00e1gua, as amostras eram retiradas e encaminhadas para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsicas. \n\nOs teores de \u00e1gua do produto foram determinados pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, \n\nutilizando uma estufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar a 105 \u00b1 1 \u00b0C, durante 24 h, em \n\ntr\u00eas amostras de 40 g (BRASIL, 2009 com adapta\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n2.2.2 Determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas \n\n2.2.2.1 \u00c2ngulo de repouso \n\nPara determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso, foi utilizado um dispositivo feito de \n\nfibra de m\u00e9dia densidade (MDF), com capacidade para aproximadamente 20 L de \n\nproduto, sendo uma de suas laterais feita de vidro para possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. O dispositivo possui um registro de conten\u00e7\u00e3o, que, quando aberto, \n\npossibilita o escoamento do produto, a forma\u00e7\u00e3o e a medida do seu talude (Figura \n\n2.1). \n\n \n\n \nFigura 2.1. Dispositivo para determina\u00e7\u00e3o experimental do \u00e2ngulo de repouso. \n\n \n\n\n\n 40\n\n2.2.2.2 Massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente \n\nA massa espec\u00edfica aparente (?ap) foi determinada utilizando uma balan\u00e7a de \n\npeso hectolitro com capacidade de 974 \u00b1 3 mL, em quatro repeti\u00e7\u00f5es. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria, vinte frutos foram \n\nsecados em recipientes individuais devidamente identificados, sendo suas massas \n\nacompanhadas por meio de uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,001 g, nas \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es do ar de secagem das demais amostras. Durante o processo de \n\nsecagem, foram feitas, tamb\u00e9m, medidas das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas de cada fruto \n\n(maior, intermedi\u00e1ria e menor), como ilustrado na Figura 2.2, com um paqu\u00edmetro \n\ndigital, com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm.  \n\n \n \n\nFigura 2.2. Desenho esquem\u00e1tico de um fruto de caf\u00e9, em que: a, b e c s\u00e3o a maior, a \n\nintermedi\u00e1ria e a menor dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, respectivamente. \n \n\nA massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos de caf\u00e9 foi determinada pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n2.1, sendo que, para a determina\u00e7\u00e3o do volume dos frutos (Vf), eles foram \n\nconsiderados esferoides triaxiais (MOHSENIN, 1986). \n\n \n\n( ) ( )\n6\n\n6\n\nf f f\nu\n\nf\n\nm m m\nV a b ca b c\n\n?\n? ?\n\n= = =  (2.1)\n\n \n\nem que: \n\n?u : massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, kg m-3; \n\nmf : massa do fruto, kg; \n\nVf : volume do fruto, mm3; \n\na: maior dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, mm;  \n\na \n\nb c \n\n\n\n 41\n\nb: dimens\u00e3o caracter\u00edstica intermedi\u00e1ria do produto, mm; e \n\nc: menor dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, mm. \n\n \n\n2.2.2.3 Porosidade \n\nA porosidade da massa de frutos de caf\u00e9 foi determinada indiretamente de \n\nacordo com a Equa\u00e7\u00e3o 2.2 (MOHSENIN, 1986): \n \n\n100 1- ap\nu\n\n?\n?\n\n?\n? ?\n\n= ? ?\n? ?\n\n (2.2)\n\n \nem que: \n\n? : porosidade, adimensional; \n\n?ap: massa espec\u00edfica aparente, kg m-3; e \n\n?u: massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, kg m-3. \n \n\n2.2.2.4 Massa de mil frutos \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da massa de mil frutos, mil frutos de C. canephora foram \n\nsecados em bandeja separada, sendo sua massa acompanhada por meio de uma \n\nbalan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g.  \n\n2.2.2.5 Fatores de forma \n\nA forma dos frutos de caf\u00e9 cereja foi caracterizada pela esfericidade, \n\ncircularidades, rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume e pela avalia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\ndo produto sempre em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. A esfericidade (?) foi calculada \n\nutilizando a Equa\u00e7\u00e3o 2.3, proposta por Mohsenin (1986). \n\n \n\n3\n  e\n\na b cD\na a\n\n? = =  (2.3)\n\n \n\nem que: \n\n?: esfericidade, adimensional; e \n\nDe: di\u00e2metro equivalente (ou di\u00e2metro geom\u00e9trico), mm \n\n \n\n\n\n 42\n\nAs circularidades dos frutos de C. canephora foram calculadas para as tr\u00eas \n\nposi\u00e7\u00f5es de proje\u00e7\u00e3o do fruto em rela\u00e7\u00e3o a um plano, ou seja, segundo a maior (C1), \n\na intermedi\u00e1ria (C2) e menor (C3) dimens\u00e3o caracter\u00edstica (Figura 2.3), de acordo \n\ncom a Equa\u00e7\u00e3o 2.4. \n\n \n\n ix\nc\n\nD\nC\n\nD\n=  (2.4)\n\n \n\nem que: \n\nCx: circularidade para a proje\u00e7\u00e3o sobre a dimens\u00e3o caracter\u00edstica \u201cx\u201d, adimensional; \n\nDi: di\u00e2metro do maior c\u00edrculo inscrito no produto, mm; e \n\nDc: di\u00e2metro do menor c\u00edrculo circunscrito ao produto, mm. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 2.3. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das proje\u00e7\u00f5es para os frutos de C. canephora, \n\nsendo perpendicular \u00e0 menor (A), intermedi\u00e1ria (B) e maior (C) dimens\u00e3o \n\ncaracter\u00edstica do produto. \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume, assumiu-se que os frutos \n\nde C. canephora t\u00eam forma aproximada de um esferoide triaxial tipo escaleno, ou \n\nseja, possui as tr\u00eas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais diferentes (a ? b ? c), sendo \n\nsua \u00e1rea superficial calculada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 2.5, conhecida como \n\nEqua\u00e7\u00e3o de Knud Thomsen's (ERSOY, 2010; MELE et al., 2011). A Equa\u00e7\u00e3o de \n\nKnud Thomsen's, utilizada com a constante \u201cz\u201d igual a 1,6075, resulta em um erro \n\nDc \n\nDi \nDi \n\nDc Dc \n\nDi \n\n(a) \n\n(b) \n\n(a)\n\n(c)\n\n(b) \n\n(c) \n\n(A) (B) (C) \n\n\n\n 43\n\nm\u00e1ximo de 1,061 % na estimativa da \u00e1rea superficial do esferoide. O volume foi \n\ncalculado conforme descrito anteriormente no item 2.2.2.2. \n \n\n1\n\n2 2 2 2 2 2 4\n3\n\nz z z z z z za b a c c b\n\nA ?\n\n? ?? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?+ +? ?? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\n? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?? ?=\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n (2.5)\n\n \n\nem que: \n\nA: \u00e1rea superficial, mm2; e  \n\nz: constante de aproxima\u00e7\u00e3o equivalente a 1,6075. \n \n\n2.2.3 Contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de C. canephora durante a secagem \n\nA contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da massa dos frutos durante o processo \n\nde secagem foi avaliada por meio do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (Equa\u00e7\u00e3o 2.6).  \n\n \n\n0\n u\nV\nV\n\n? =  (2.6)\n\n \n\nem que: \n\n?: \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, adimensional; \n\nVu: volume do produto para um dado teor de \u00e1gua, mm3; e \n\nV0: volume inicial do produto, mm3. \n\n \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente (ou da massa de frutos), \n\n1000 mL de frutos de C. canephora foram submetidos \u00e0 secagem, numa estufa com \n\ncircula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar, nas temperaturas de 40, 50 e 60 \u00b0C. Para o \n\nacompanhamento da varia\u00e7\u00e3o do volume da massa, foi utilizada uma proveta \n\ngraduada, com capacidade de 1000 \u00b1 5 mL. J\u00e1 para avalia\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria, o volume de cada fruto de C. canephora foi determinado \n\nconforme apresentado anteriormente no item 2.2.2.2. \n\n\n\n 44\n\nAos dados experimentais da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e aparente dos \n\nfrutos de C. canephora, foram ajustados os modelos matem\u00e1ticos apresentados na \n\nTabela 2.1. \n\n \n\nTabela 2.1 - Modelos matem\u00e1ticos de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente e unit\u00e1ria dos \n\nfrutos de C. canephora \n\nRefer\u00eancia do modelo Modelo \n\nLang &amp; Sokhansanj (1993) ( )0 ? = + ?a b U U  (2.7)\n\nExponencial ( ) exp  a bU? =  (2.8)\n\nBala &amp; Woods (1984) ( ){ }01 expa b U U? = ? ? ?? ?? ?  (2.9)\nPolinomial ( ) ( )0 01 ...? = + ? + + ?\n\nnb U U m U U  (2.10)\n\nRahman (1995) ( )01 a U U? = + ?  (2.11)\n\nCorr\u00eaa et al. (2004) ( )\n1\n\n \nexpUa b\n\n? =\n+\n\n \n(2.12)\n\n \nem que: \n\nU: teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); \n\nU0: teor inicial de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); e \n\na, b, n e m: coeficientes que dependem do produto e da temperatura. \n\n \n\nPara verificar o grau de ajuste do modelo, foram consideradas as magnitudes \n\ndo desvio padr\u00e3o da estimativa (SE) e do erro m\u00e9dio relativo (P), sendo que, de \n\nmodo geral, quanto menores forem as magnitudes desses \u00edndices, melhor o ajuste do \n\nmodelo aos dados observados. Os valores de P e SE para cada modelo foram \n\ncalculados pelas Equa\u00e7\u00f5es 2.13 e 2.14, respectivamente: \n\n \n\n\u02c6100 Y Y\nP\n\nY?\n\n?\n= ?   (2.13)\n\n \n2\u02c6( )Y Y\n\nSE\nGLR\n\n?\n= ?  (2.14)\n\n \n\n\n\n 45\n\nem que:  \n\nY: valor observado experimentalmente;  \n\n?: valor estimado pelo modelo; \n\n?: n\u00famero de dados observados; e \n\nGLR: graus de liberdade do res\u00edduo (n\u00famero de dados observados menos o \n\nn\u00famero de par\u00e2metros do modelo). \n\n \n\nAl\u00e9m do erro m\u00e9dio relativo e do desvio padr\u00e3o da estimativa, foram \n\nconsiderados ainda a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e o \n\ncomportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos (aleat\u00f3rio ou tendencioso).  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, que s\u00e3o as diferen\u00e7as entre os valores observados \n\nexperimentalmente e os estimados pelo modelo representados como uma fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis estimados, possibilita avaliar como o modelo estima os valores da vari\u00e1vel em \n\nestudo. Esta \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva, mas, normalmente, um modelo \u00e9 considerado \n\naceit\u00e1vel se os valores residuais se encontrarem em uma zona horizontal perto de \n\nzero, formando distribui\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias. Se as distribui\u00e7\u00f5es dos res\u00edduos formarem \n\nfiguras geom\u00e9tricas, apresentarem regi\u00f5es em que o modelo subestima ou \n\nsuperestima a condi\u00e7\u00e3o real ou tendem a se acumular em um ponto fora do eixo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos seus res\u00edduos \u00e9 considerada tendenciosa e o modelo, inadequado \n\npara representar o fen\u00f4meno em quest\u00e3o.  \n\n2.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n2.3.1 Propriedades f\u00edsicas \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas dos frutos de C. canephora foi feita \n\nsempre em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, priorizando sempre, devido \u00e0 maior simplicidade,  \n\na descri\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia entre essas vari\u00e1veis por meio de equa\u00e7\u00f5es polinomiais. \n\n2.3.1.1 \u00c2ngulo de repouso \n\n Na Figura 2.4 est\u00e3o apresentados os valores observados e estimados do \n\n\u00e2ngulo de repouso dos frutos de C. canephora para diferentes teores de \u00e1gua. \n \n\n\n\n 46\n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n0,0 0,3 0,6 0,9 1,2 1,5 1,8\n\n\u00c2\nng\n\nul\no \n\nde\n R\n\nep\nou\n\nso\n (\u00b0\n\n)\n\n0,0\n\n31,0\n\n31,5\n\n32,0\n\n32,5\n\n33,0\n\n33,5\n\n34,0\nValores observados\nValores estimados\n\n( )\n\n**\n\n2\n\n1, 200 31, 3382\n\n% 95, 31\n\nAR U\n\nR\n\n= +\n\n=\n\n \n(**) Significativo pelo teste \u201ct\u201d, p-valor &lt;0,001 \n\nFigura 2.4. Valores observados e estimados do \u00e2ngulo de repouso dos frutos de C. \n\ncanephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua  \n\n \n\nObserva-se que o \u00e2ngulo de repouso dos frutos de C. canephora diminuiu \n\nlinearmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, variando de 33,8 a 31,4 \u00b0, para uma faixa \n\nde teor de \u00e1gua 1,73 a 0,139 (b.s.). Os valores observados nesse trabalho s\u00e3o \n\ninferiores aos relatados por Magalh\u00e3es et al. (2000), que observaram valores \n\nvariando de 53,9 a 36,7 \u00b0 para diferentes variedades de frutos de C. arabica maduros \n\n(cerejas), para uma faixa de teor de \u00e1gua  de 2,33 a 0,124 (b.s.). A depend\u00eancia do \n\n\u00e2ngulo de repouso ao teor de \u00e1gua pode ser explicada de forma significativa (p-valor \n\n&lt;0,001) por meio de uma equa\u00e7\u00e3o polinomial simples, que apresentou bom ajuste \n\naos dados experimentais (R\u00b2 > 95 %). \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \u00e9 a \n\ntend\u00eancia normalmente observada para a maioria dos produtos agr\u00edcolas, sendo a \n\ndepend\u00eancia linear entre essas vari\u00e1veis tamb\u00e9m observada para sementes de coentro \n\n(CO?KUNER &amp; KARABABA, 2007), sementes de moringa (AVIARA et al., 2013), \n\nsementes de pinh\u00e3o-manso (GARNAYAK et al., 2008) e para gr\u00e3os de C. arabica e \n\nC. canephora em pergaminho (SILVA et al., 2006).  O aumento do \u00e2ngulo de \n\nrepouso com o teor de \u00e1gua pode estar associado ao aumento da ades\u00e3o entre as \n\nsuperf\u00edcies desses produtos, dificultando seu escoamento e, consequentemente, \n\nfavorecendo a forma\u00e7\u00e3o de maiores taludes durante sua acomoda\u00e7\u00e3o natural. \n\n\n\n 47\n\n2.3.1.2 Massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e massa espec\u00edfica aparente  \n\nOs valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria e aparente \n\ndos frutos de C. canephora para a faixa de teor de \u00e1gua avaliada est\u00e3o apresentados \n\nnas Figuras 2.5 e 2.6, respectivamente. \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nun\n\nit\u00e1\nri\n\na \n(k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n800\n\n880\n\n960\n\n1040\n\n1120\n\n1200\n\n1280\n\n1360\n\nValores observados\nValores estimados \n\n( )\n\n** 2\n\n2\n\n691, 3773 1103, 3660 499, 5736\n\n% 98, 91\nu U U\n\nR\n\n? = + ?\n\n=\n\n \n(**) Significativo pelo teste \u201ct\u201d, p-valor &lt;0,001 \n\nFigura 2.5. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos \n\nde C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n480\n\n520\n\n560\n\n600\n\n640\n\n680\n\nValores observados\nValores estimados\n\n( )\n\n2 ** 3\n\n2\n\n408, 984 722,8017 651, 9631 180, 4344\n\n% 98, 64\nu U U U\n\nR\n\n? = + ? +\n\n=\n\n \n(**) Significativo pelo teste \u201ct\u201d, p-valor &lt;0,001 \n\nFigura 2.6. Valores observados e estimados da massa espec\u00edfica aparente dos \n\nfrutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n \n\n\n\n 48\n\nPelas Figuras 2.5 e 2.6, percebe-se que, no in\u00edcio do processo de secagem, as \n\nmassas espec\u00edficas unit\u00e1ria e aparente dos frutos de C. canephora apresentaram \n\ntend\u00eancia semelhante ao observado para a maioria dos produtos agr\u00edcolas, ou seja, \n\nhouve um aumento dessa propriedade \u00e0 medida que a \u00e1gua foi sendo removida do \n\nproduto. Todavia, ao atingir o teor de \u00e1gua de 1,126 (b.s.) para o caso da massa \n\nespec\u00edfica unit\u00e1ria e de 0,8013 (b.s.) para a massa espec\u00edfica aparente, inverteu-se a \n\ntend\u00eancia inicial, de modo que as massas espec\u00edficas come\u00e7aram a diminuir com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, seguindo a tend\u00eancia normalmente observada para alguns \n\nprodutos agr\u00edcolas que t\u00eam parte ou todo o tegumento enrijecido, como mamona \n\n(GONELI et al., 2008), girassol (GUPTA &amp; DAS, 1997; FIGUEIREDO et al., 2011), \n\narroz em casca (ZAREIFOROUSH et al., 2009), caf\u00e9 (RIBEIRO et al., 2001), entre \n\noutros. \n\nChandrasekar &amp; Viswanathan (1999) tamb\u00e9m observaram essa tend\u00eancia \n\nestudando o efeito do teor de \u00e1gua sobre a massa espec\u00edfica do C. arabica e C. \n\ncanephora com pergaminho. Esses autores observaram ainda que o C. canephora \n\napresentou maiores valores de massa espec\u00edfica aparente e real, em rela\u00e7\u00e3o ao C. \n\narabica, independentemente do teor de \u00e1gua. Afonso J\u00fanior (2001) tamb\u00e9m \n\nobservou essa tend\u00eancia para a massa espec\u00edfica de caf\u00e9s descascados e despolpados \n\ne, assim como Couto et al. (1999), Chandrasekar &amp; Viswanathan (1999) e Ribeiro et \n\nal. (2001), atribuiu ao fato da casca e do pergaminho desses caf\u00e9s se contra\u00edrem de \n\nmodo diferenciado do gr\u00e3o, pois esse sofre mudan\u00e7as volum\u00e9tricas mais acentuadas \n\nque as estruturas que os envolvem. \n\nOs valores observados para a massa espec\u00edfica unit\u00e1ria variaram de 1176,85 a \n\n844,69 kg m-3, para teores de \u00e1gua entre 1,55 a 0,1468 b.s., apresentando um valor \n\nm\u00e1ximo de 1291,4 kg m-3 para o teor de \u00e1gua de 1,126 b.s. J\u00e1 para a massa espec\u00edfica \n\naparente, os valores variaram de 632,00 a 506,61 kg m-3 para uma faixa de teor de \n\n\u00e1gua de 1,55 a 0,131 b.s., alcan\u00e7ando um valor m\u00e1ximo de 660,55 kg m-3 para o teor \n\nde \u00e1gua de 0,8013 b.s..  \n\nA massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos de C. canephora apresentou uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua. A depend\u00eancia dessa propriedade ao \n\nteor de \u00e1gua pode ser explicada significativamente (p-valor &lt;0,001) por um modelo \n\npolinomial de segundo grau que, baseando-se no elevado coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2 > 98,5 %), apresentou excelente ajuste aos dados experimentais. \n\nAfonso J\u00fanior (2001) e Couto et al. (1999) relataram resultados semelhantes \n\n\n\n 49\n\navaliando a depend\u00eancia da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos frutos de C. arabica em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\nApesar dos valores da massa espec\u00edfica aparente terem apresentado varia\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua quando comparado \u00e0 massa espec\u00edfica \n\nunit\u00e1ria, a depend\u00eancia entre as vari\u00e1veis foi mais bem explicada por uma equa\u00e7\u00e3o \n\npolinomial de terceiro grau. Todos os coeficientes do polin\u00f4mio ajustado se \n\nmostraram significativos pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001), e o modelo apresentou \n\najuste satisfat\u00f3rio aos dados experimentais, resultando um coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o maior que 98,5 %.  \n\n2.3.1.1 Porosidade \n\nA Figura 2.7 mostra os valores da porosidade determinada indiretamente pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2.2 e a estimada em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (%\n\n)\n\n0\n\n42\n\n45\n\n48\n\n51\nValores observados\nValores estimados\n\n( )\n\n2 ** 3\n\n2\n\n\u02c6 39, 9216 20, 9472 11, 7723\n\n% 96, 75\n\nU U\n\nR\n\n? = + ?\n\n=\n\n \n(**) Significativo pelo teste \u201ct\u201d, p-valor &lt;0,0001 \n\nFigura 2.7. Valores observados e estimados da porosidade dos frutos de C. \n\ncanephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n\n \n\n Observa-se que a porosidade dos frutos de C. canephora aumentou com a \n\neleva\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, atingindo um valor m\u00e1ximo e reduzindo sua magnitude a \n\npartir dele. Os valores observados da porosidade da massa de frutos de C. canephora \n\nvariaram de 40,62 % a 46,05 % para teores de \u00e1gua variando de 0,13 a 1,55 (b.s.), \n\natingindo seu maior valor, 50,24 %, quando o teor de \u00e1gua atingiu 1,2 (b.s.).  \n\n\n\n 50\n\nCouto et al. (1999) tamb\u00e9m observaram resultados e tend\u00eancia semelhantes \n\nao avaliar o efeito do teor de \u00e1gua sobre a porosidade dos frutos de C. arabica, \n\nsugerindo que esse parece ser o comportamento t\u00edpico para a maioria dos produtos \n\nagr\u00edcolas (curvas ajustadas passam, em geral, por um m\u00e1ximo). Esses autores \n\nressaltam ainda que esse fato ocorre apesar dos valores das massas espec\u00edficas \n\nunit\u00e1ria e aparente apresentarem comportamento diferente da maioria dos produtos \n\nagr\u00edcolas, e a porosidade ser obtida indiretamente a partir desses \u00edndices. \n\n A depend\u00eancia da porosidade dos frutos de C. canephora com o teor de \u00e1gua \n\nfoi explicada de forma satisfat\u00f3ria por um polin\u00f4mio c\u00fabico com tr\u00eas par\u00e2metros \n\n(Figura 2.7). O polin\u00f4mio proposto apresentou signific\u00e2ncia (p-valor &lt;0,0001) de \n\ntodos os seus coeficientes e excelente ajuste aos dados experimentais (R\u00b2 = 96,75 %). \n\n Assim como a porosidade, a massa de mil frutos apresentou uma varia\u00e7\u00e3o \n\nt\u00edpica da maioria dos produtos agr\u00edcolas em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua (Figura 2.8). Ao \n\nse acompanhar a secagem de um produto agr\u00edcola qualquer pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o \n\nde massa, considera-se que a \u00fanica causa da varia\u00e7\u00e3o de massa pelo produto seja \n\ndevida \u00e0 perda de \u00e1gua, ou seja, a massa seca do material \u00e9 considerada constante. \n\nSendo assim, a menos que o produto esteja em equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico com o ar, \n\nespera-se que sempre haver\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o da massa de mil frutos ao longo da \n\nsecagem. Esse comportamento para a massa de mil frutos (sementes ou gr\u00e3os) tem \n\nsido observado por diversos pesquisadores estudando as propriedades f\u00edsicas de \n\ndiversos produtos agr\u00edcolas como sementes de n\u00edger (SOLOMON &amp; ZEWDU, 2009), \n\nfrutos de pinh\u00e3o-manso (PRADHAN et al., 2009), sementes de milho pipoca \n\n(KARABABA, 2006), sementes de feij\u00e3o caupi (YAL\u00c7IN, 2007), frutos de mamona \n\n(GONELI et al., 2008), entre outros. \n \n\n\n\n 51\n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \nm\n\nil \nfr\n\nut\nos\n\n (\ng)\n\n0\n\n600\n\n750\n\n900\n\n1050\n\n1200\n\n1350\nValores observados\nValores estimados\n\n( )\n1 0 0 0\n\n2\n\n5 11, 4 53 27 9 5 11, 4 53 27 9\n\n% 1 0 0\n\nM U\n\nR\n\n= +\n\n=\n\n \nFigura 2.8. Valores observados e estimados da massa de mil frutos de C. \n\ncanephora em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua.  \n \n\n A massa de mil frutos apresentou uma depend\u00eancia linear em rela\u00e7\u00e3o ao teor \n\nde \u00e1gua. Como a massa do produto \u00e9 composta basicamente por \u00e1gua e mat\u00e9ria seca \n\ne o teor de \u00e1gua em base seca \u00e9 apenas uma rela\u00e7\u00e3o entre essas massas, a rela\u00e7\u00e3o \n\nfuncional entre esses \u00edndices ser\u00e1 sempre linear, ser a massa seca constante. Essa \n\nobserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre verdade para a situa\u00e7\u00e3o em que for acompanhada a secagem \n\ndo mesmo grupo de mil frutos, caso deste trabalho. Al\u00e9m disso, essa rela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nsempre exata e sua an\u00e1lise puramente matem\u00e1tica (n\u00e3o cabe an\u00e1lise estat\u00edstica), ou \n\nseja, n\u00e3o haver\u00e1 erro de estima\u00e7\u00e3o pela equa\u00e7\u00e3o, como pode ser observado pelo \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2 = 100 %). \n\n2.3.1.4 Fatores de forma ou propriedades geom\u00e9tricas \n\n A varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais (a, b e c) ao longo do \n\nprocesso de secagem, juntamente com o di\u00e2metro equivalente (ou di\u00e2metro \n\ngeom\u00e9trico) dos frutos de C. canephora est\u00e3o apresentados na Figura 2.9. \n \n\n\n\n 52\n\nTeor de \u00e1gua (decimal, bs)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nD\nim\n\nen\ns\u00f5\n\nes\n c\n\nar\nac\n\nte\nr\u00ed\n\nst\nic\n\nas\n (m\n\nm\n)\n\n0\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\n\"a\" \"b\" \"c\" \"De\"\n\n \nFigura 2.9. Valores observados das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais (a, b e c) e \n\ndo di\u00e2metro equivalente (De) dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua.  \n \n\n Numa an\u00e1lise puramente descritiva da Figura 2.9, nota-se que, assim como as \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais, o di\u00e2metro equivalente dos frutos de C. \n\ncanephora diminuiu ao longo da secagem. Todavia, a redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu para toda \n\na faixa de teor de \u00e1gua analisada, mas apenas para valores mais elevados.  \n\nAs dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais e o di\u00e2metro equivalente se \n\ncomportaram de maneira semelhante ao longo da secagem, de modo que a varia\u00e7\u00e3o \n\ndesses \u00edndices foi praticamente nula quando os frutos de C. canephora apresentaram \n\nteores de \u00e1gua entre 0,42 e 0,68 (b.s.). A redu\u00e7\u00e3o total observada foi maior para as \n\nmenores dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, sendo de 7,6 % para a maior (a), 15,92 % para a \n\nintermedi\u00e1ria (b), 20,3% para a menor (c), al\u00e9m de uma varia\u00e7\u00e3o de 14,8 % para o \n\ndi\u00e2metro geom\u00e9trico. A maioria dos produtos biol\u00f3gicos porosos se contrai \n\nirregularmente nas dire\u00e7\u00f5es longitudinal, tangencial e radial durante a secagem \n\n(FORTES &amp; OKOS, 1980), como constataram Oliveira et al. (2011) para frutos de C. \n\narabica e Corr\u00eaa et al. (2002) para frutos de C. canephora e C. arabica.  \n\nA contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 observada durante a secagem da maioria dos \n\nprodutos agr\u00edcolas. Todavia, diferentemente do caf\u00e9 e para outros produtos agr\u00edcolas \n\nque t\u00eam parte ou todo o tegumento enrijecido, a contra\u00e7\u00e3o se estende at\u00e9 teores de \n\n\u00e1gua recomendados para o armazenamento, que para a maioria dos gr\u00e3os \u00e9 de, \n\naproximadamente, 0,149 (b.s.). Desta forma, a estagna\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas dos frutos de C. canephora indica que o pergaminho que envolve os \n\n\n\n 53\n\ngr\u00e3os passou a exercer grande influ\u00eancia no aspecto f\u00edsico do produto, evitando \n\nvaria\u00e7\u00f5es na sua forma. Essa observa\u00e7\u00e3o pode ser confirmada analisando os dados da \n\nesfericidade e das circularidades dos frutos de C. canephora (Figura 2.10). \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nE\nsf\n\ner\nic\n\nid\nad\n\ne \ne \n\nci\nrc\n\nul\nar\n\nid\nad\n\nes\n \n\n   \n   \n\n   \n (\n\nad\nim\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,00\n0,65\n\n0,70\n\n0,75\n\n0,80\n\n0,85\n\n0,90\n\n0,95\n\n1,00\n\n ? C1  C2 C3\nValores estimados\n\n \nFigura 2.10. Valores observados e estimados da esfericidade (?) e das circularidades \n\n(C1, C2 e C3) dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n \n\nPela Figura 2.10, observa-se que tanto a esfericidade quanto as circularidades \n\ndos frutos de C. canephora diminu\u00edram linearmente com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\nComo esses fatores de forma s\u00f3 dependem das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais, \n\nsua varia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00f3 ocorreu at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,55 (b.s.). \n\nDevido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o desproporcional das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas dos frutos \n\nde C. canephora durante a secagem, a esfericidade diminuiu de 0,92 para o teor de \n\n\u00e1gua de 1,55 (b.s.), at\u00e9 o valor constante de 0,84 para teores de \u00e1gua abaixo de 0,55 \n\n(b.s.), mantendo, ainda, sua forma predominantemente esf\u00e9rica. Para a mesma faixa \n\nde teor de \u00e1gua, as circularidades para as proje\u00e7\u00f5es sobre a menor (C1) e sobre a \n\ndimens\u00e3o intermedi\u00e1ria (C2) variaram de 0,95 e 0,81 at\u00e9 valores constantes de 0,85 e \n\n0,70, sendo esses o maior e o menor valor observado para esse fator de forma. A \n\ncircularidade para a proje\u00e7\u00e3o sobre o maior eixo (C3) alcan\u00e7ou um valor constante \n\npara o teor de \u00e1gua de 0,68 (b.s.), e variou de 0,87 a 0,82. Assim, a varia\u00e7\u00e3o mais \n\npronunciada da circularidade se deu na menor dimens\u00e3o (C1), indicando que os frutos \n\nde C. canephora se tornaram mais oblongos, vistos dessa proje\u00e7\u00e3o. De forma \n\ncontr\u00e1ria, a menor varia\u00e7\u00e3o da circularidade ocorreu para a proje\u00e7\u00e3o no maior eixo, \n\nindicando que as dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \u201cb\u201d e \u201cc\u201d variaram numa propor\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n 54\n\naproximada em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua. Diminui\u00e7\u00f5es das magnitudes dessas \n\npropriedades com redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua tamb\u00e9m foi relatada durante a secagem de \n\ncaf\u00e9 (MAGALH\u00c3ES et al., 2000; CORR\u00caA, et al., 2002), pinh\u00e3o-manso \n\n(SIQUEIRA et al., 2012b), mamona (GONELI et al., 2011) e noz  de Areca catechu \n\n(KALEEMULLAH &amp; GUNASEKAR, 2002). \n\n Corr\u00eaa et al. (2002) compararam a varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\nprincipais e da forma dos frutos de C. canephora e C. arabica e verificaram que \n\nentre as duas esp\u00e9cies de caf\u00e9, a primeira sofreu menores altera\u00e7\u00f5es na sua geometria \n\nao longo do processo de secagem, e associaram essa observa\u00e7\u00e3o \u00e0 menor quantidade \n\nde mucilagem nos seus frutos. \n\n Para a faixa de teor de \u00e1gua em que se observaram varia\u00e7\u00f5es da esfericidade e \n\ndas circularidades, foram ajustadas equa\u00e7\u00f5es polinomiais de primeiro grau, que \n\ndescreveram significativamente (p-valor &lt;0,0001) a depend\u00eancia entre essas \n\nvari\u00e1veis apresentando coeficientes de determina\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3rios principalmente \n\npara a esfericidade e para as circularidades C1 e C2 (Tabela 2.2). Analisando os \n\ncoeficientes angulares dos modelos apresentados na Tabela 2.2, nota-se que as \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos fatores de forma foram maiores para C2, seguida de C1, ? e de C3. \n\n \nTabela 2.2 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores observados de esfericidade e \n\ncircularidades dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua  \n\nFator de forma Modelo R2 (%)  \n\nEsfericidade  \n\n(\u00d8) \n\n( )\n( )\n\n**\u02c6 0, 0851 0, 7919 0,55 1,55\n\u02c6 0,84 0,15 0,55\n\nU U\n\nU\n\n?\n\n?\n\n= + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n97,85 (2.15) \n\nCircularidade \n\n(C1) \n\n( )\n( )\n\n**\n1\n\n1\n\n\u02c6 0,1088 0, 7915 0,55 1,55\n\u02c6 0,85 0,15 U 0,55\n\nC U U\n\nC\n\n= + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n98,08 (2.16) \n\nCircularidade \n\n(C2) \n\n( )\n( )\n\n**\n2\n\n2\n\n\u02c6 0,1268 0, 6227 0,55 1,55\n\u02c6 0, 70 0,15 U 0,55\n\nC U U\n\nC\n\n= + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n96,21 (2.17) \n\nCircularidade \n\n(C3) \n\n( )\n( )\n\n**\n3\n\n3\n\n\u02c6 0, 0551 0, 7746 0,68 1,55\n\u02c6 0,82 0,15 0,68\n\nC U U\n\nC U\n\n= + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n86,00 (2.18) \n\n** significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,0001) \n\n  \n\n\n\n 55\n\n Os valores observados e estimados da \u00e1rea superficial e do volume para os \n\nfrutos de C. canephora com diferentes teores de \u00e1gua est\u00e3o apresentados na Figura \n\n2.11.  \n \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nV\nol\n\num\ne \n\n(m\nm\n\n3 )\n\n0\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n\u00c1\nre\n\na \nsu\n\npe\nrf\n\nic\nia\n\nl (\nm\n\nm\n2 )\n\n0\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\nValores observados (volume)\nValores observados (\u00e1rea superficial)\nValores estimados\n\n \nFigura 2.11. Valores observados e estimados da \u00e1rea superficial e do volume dos \n\nfrutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n  \n\n Verifica-se, pela Figura 2.11, que a \u00e1rea superficial e o volume apresentaram \n\num decaimento quadr\u00e1tico e significativo em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua, tendendo \u00e0 \n\nestabilidade, reflexo da tend\u00eancia apresentada pelas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, \u00e0 \n\nmedida que o produto tornou-se mais seco. O volume variou de 993,3 a 614,61 mm3 \n\nenquanto a \u00e1rea superficial variou de 484,6 a 355,8 mm2 para a faixa de teor de \u00e1gua \n\nentre 1,55 e 0,15 (b.s.). Tanto a \u00e1rea superficial quanto o volume se mantiveram \n\nconstantes para teores de \u00e1gua menores que 0,42 (b.s.). Devido ao comportamento \n\napresentado, prop\u00f4s-se um modelo bissegmentado (Tabela 2.3), composto de um \n\nsegmento constante, seguido por um quadr\u00e1tico. A equa\u00e7\u00e3o proposta se ajustou bem \n\naos dados experimentais, tendo elevados valores para o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\ne signific\u00e2ncia de todos os par\u00e2metros (p-valor &lt;0,0001, teste \u201ct\u201d). \n\nRedu\u00e7\u00f5es no volume e na \u00e1rea superficial de produtos agr\u00edcolas durante a \n\nsecagem s\u00e3o frequentemente relatadas para a maioria dos produtos agr\u00edcolas como \n\nsementes de coentro (CO?KUNER &amp; KARABABA, 2007) e pinh\u00e3o-manso \n\n(SIQUEIRA et al., 2012b). \n\nApesar do volume e da \u00e1rea superficial serem dependentes basicamente das \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais do produto analisado, observa-se que ocorreu \n\n\n\n 56\n\numa varia\u00e7\u00e3o desproporcional dessas caracter\u00edsticas durante a secagem: de 38,1 % \n\npara o volume e de 26,6 % para a \u00e1rea superficial. Resultados semelhantes a este \n\nforam observados por Afonso J\u00fanior et al. (2003), avaliando a secagem de diferentes \n\nesp\u00e9cies de C. arabica e de uma variedade de C. canephora. Essa \n\ndesproporcionalidade observada em fun\u00e7\u00e3o dessas propriedades f\u00edsicas \u00e9 o que \n\nexplica a varia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume (RSV) dos frutos de C. canephora \n\ndurante o processo de secagem (Figura 2.12). \n\n  \n\nTeor de \u00e1gua (decimal, b.s.)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6\n\nR\nSV\n\n (m\nm\n\n-1\n)\n\n0,00\n\n0,48\n\n0,50\n\n0,52\n\n0,54\n\n0,56\n\n0,58\n\nValores observados\nValores estimados\n\n \nFigura 2.12. Valores observados e estimados da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume dos \n\nfrutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua.  \n\n \n A rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume aumentou com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\napresentando o valor m\u00ednimo de 0,49 para o teor de \u00e1gua de 1,55 (b.s.) e m\u00e1ximo de \n\n0,58 para teores de \u00e1gua menores que 0,42 (b.s.). Resultados semelhantes foram \n\nobservados por Oliveira et al. (2011) e por Siqueira et al. (2012b), avaliando a \n\nsecagem de frutos de C. arabica e sementes de pinh\u00e3o-manso, respectivamente.  \n\n Assim como ocorreu para o volume e para a \u00e1rea superficial, a depend\u00eancia \n\ndessa vari\u00e1vel ao teor de \u00e1gua tamb\u00e9m foi descrita satisfatoriamente por um modelo \n\ncomposto por um segmento constante e outro quadr\u00e1tico, que teve elevado \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o e signific\u00e2ncia (p-valor &lt;0,0001, pelo teste \u201ct\u201d) para \n\ntodos os seus par\u00e2metros (Tabela 2.3).   \n\n\n\n 57\n\nA avalia\u00e7\u00e3o dessa propriedade \u00e9 muito importante para os estudos de secagem. \n\nDe modo geral, quanto maior a rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie volume de um produto, mais \n\nfacilitadas s\u00e3o as transfer\u00eancias de calor e massa.  \n\n \n \n\nTabela 2.3 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores observados do volume, da \u00e1rea e da \n\nrela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume (RSV) dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua  \n\nFator de \n\nforma \nModelo R2 (%)  \n\nVolume \n(V) \n\n( )\n( )\n\n** 2\u02c6 288, 51 256, 32 673, 65 0, 42 1, 55\n\n614, 61 0,15 0, 42\n\nV U U U\n\nV U\n\n= ? + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n99,11 (2.19)\n\n\u00c1rea \nsuperficial \n\n(A)  \n\n( )\n( )\n\n** 2\u02c6 94, 658 79, 739 373,11 0, 42 1, 55\n\n355, 79 0,15 0, 42\n\nA U U U\n\nA U\n\n= ? + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n99,17 (2.20)\n\nRSV \n( )\n\n( )\n\n** 2\u02c6 0, 05231 0, 023585 0, 5789 0, 42 1, 55\n\n0, 5789 0,15 0, 42\n\nRSV U U U\n\nRSV U\n\n= ? + + ? ?\n\n= ? ?\n \n\n99,34 (2.21)\n\n** significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,0001) \n \n\n2.3.2 Modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nA modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica foi realizada apenas para a faixa de \n\nteor de \u00e1gua em que se observou varia\u00e7\u00e3o no volume dos frutos e da massa de frutos \n\nde C. canephora. A contra\u00e7\u00e3o aparente dos frutos foi maior que a unit\u00e1ria, mas \n\nambas, aparentemente, n\u00e3o variaram com a temperatura. A varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nm\u00e9dia dos frutos foi de 38 %, enquanto que da massa de frutos foi de 44 %. O \n\nvolume atingiu a estabilidade para teores de \u00e1gua entre 0,2 e 0,4 (b.s.) e de 0,17 a \n\n0,34 (b.s.) para a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e aparente (da massa de frutos), \n\nrespectivamente.  \n\nAvaliando, de modo geral, as redu\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas ocorridas assim como as \n\naltera\u00e7\u00f5es nos fatores de forma com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, verifica-se que \n\nocorrem mudan\u00e7as consider\u00e1veis nos frutos de C. canephora, que n\u00e3o devem ser \n\nnegligenciadas nos estudos referentes \u00e0 transfer\u00eancia de calor e massa que ocorrem \n\ndurante a secagem.  \n\nAs Tabelas 2.4 e 2.5 apresentam os coeficientes dos modelos ajustados aos \n\ndados observados do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e aparente dos frutos \n\nde C. canephora, para as diferentes temperaturas utilizadas, com seus respectivos \n\n\n\n 58\n\nvalores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2), desvio padr\u00e3o da estimativa (P), erro \n\nm\u00e9dio relativo (SE) e distribui\u00e7\u00e3o residual (DR). Entre os polin\u00f4mios testados, o de \n\nmenor grau e que melhor representou a vari\u00e1vel estudada em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nfoi o c\u00fabico. \n\n\n\n 59\n\nTabela 2.4. Coeficientes de ajuste e \u00edndices estat\u00edsticos da modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos frutos de C. canephora, para \ndiferentes temperaturas do ar de secagem \n\n \n\nPar\u00e2metros \n Modelo \n\na b c \nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nResidual \nP (%) SE R\u00b2 (%)  \n\nBala e Woods 0,41980 -2,1716 - Aleat\u00f3ria 1,283 0,015 98,93  \nCorr\u00eaa 1,93531 -0,19596 - Aleat\u00f3ria 1,295 0,013 99,20  \n\nExponencial 0,47863 0,44068 - Tendenciosa 3,443 0,031 95,34  \nLang e Sokhansanj 0,93185 -0,32154 - Tendenciosa 4,238 0,039 92,53  \n\nRahman -0,4049 - - Tendenciosa 6,694 0,056 92,87  \n\n40\n  \n\nPolinomial -0,86385 0,73371 -0,24085 Aleat\u00f3ria 1,181 0,014 99,16  \nBala e Woods 0,41149 -1,6518 - Aleat\u00f3ria 0,552 0,006 99,76  \n\nCorr\u00eaa 1,78397 -0,14876 - Aleat\u00f3ria 1,581 0,015 99,57 \nExponencial 0,51514 0,36774 - Tendenciosa 0,771 0,008 94,18 \n\nLang e Sokhansanj 0,93323 -0,26993 - Tendenciosa 2,823 0,028 90,70 \nRahman -0,3494 - - Tendenciosa 3,550 0,036 79,93 \n\n59\n \n\n50\n \n\nPolinomial -0,8004 0,5550 -0,12813 Aleat\u00f3ria 5,656 0,006 99,85  \nBala e Woods 0,41339 -1,69042 - Tendenciosa 0,881 0,008 99,57  \n\nCorr\u00eaa 1,80313 -0,17280 - Tendenciosa 1,135 0,010 99,34  \nExponencial 0,53086 0,38133 - Tendenciosa 3,090 3,090 93,86  \n\nLang e Sokhansanj 0,93999 -0,27971 - Tendenciosa 3,929 0,040 90,14  \nRahman -0,3527 - - Tendenciosa 5,804 0,053 80,70  \n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\u00b0\nC\n\n) \n\n60\n \n\nPolinomial -0,61151 0,28258 -0,01540 Aleat\u00f3ria 0,173 0,173 99,98  \n\n \n\n\n\n 60\n\nTabela 2.5. Coeficientes de ajuste e \u00edndices estat\u00edsticos da modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente dos frutos de C. canephora, para \ndiferentes temperaturas do ar de secagem \n\n \n\nPar\u00e2metros  \n Modelo \n\na b c \nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nResidual \nP (%) SE R\u00b2 (%)  \n\nBala e Woods 1,48934 -0,29629 - Tendenciosa 2,049 0,019 98,57  \nCorr\u00eaa 1,92350 -0,21041 - Tendenciosa 4,659 0,041 93,30  \n\nExponencial 0,46561 0,50936 - Tendenciosa 1,711 0,015 99,04  \nLang e Sokhansanj 1,0021 -0,38660 - Tendenciosa 2,557 0,022 98,14  \n\nRahman -0,38417 - - Tendenciosa 2,539 0,015 98,37  \n\n40\n \n\nPolinomial -0,23638 -0,48847 0,32716 Aleat\u00f3ria 0,807 0,008 99,80  \nBala e Woods 0,82467 -0,55231 - Tendenciosa 1,850 0,017 99,01  \n\nCorr\u00eaa 1,90080 -0,18110 - Tendenciosa 4,643 0,040 94,35 \nExponencial 0,48602 0,43678 - Tendenciosa 1,983 0,017 98,99 \n\nLang e Sokhansanj 0,98331 -0,31825 - Tendenciosa 3,453 0,028 97,14 \nRahman -0,33394 - - Tendenciosa 3,546 0,029 96,80 \n\n60\n \n\n50\n \n\nPolinomial -0,30141 -0,23066 0,15920 Aleat\u00f3ria 0,612 0,006 99,89  \nBala e Woods 0,66735 -0,74544 - Aleat\u00f3ria 1,380 0,012 99,41  \n\nCorr\u00eaa 1,88559 -0,17238 - Tendenciosa 3,933 0,034 95,54  \nExponencial 0,49244 0,41433 - Tendenciosa 2,293 2,293 98,66  \n\nLang e Sokhansanj 0,96691 -0,29704 - Tendenciosa 3,854 0,031 96,23  \nRahman -0,32793 - - Tendenciosa 4,461 0,009 94,64  \n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\u00b0\nC\n\n) \n\n60\n \n\nPolinomial -0,40598 -0,02806 0,06891 Aleat\u00f3ria 0,633 0,633 99,81  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61\n\n Analisando os dados apresentados nas Tabelas 2.4 e 2.5, verifica-se que, tanto \n\nna avalia\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria quanto na da aparente dos frutos de C. \n\ncanephora e para as tr\u00eas temperaturas analisadas, o modelo polinomial foi o que teve \n\nos menores \u00edndices relativos ao erro de estimativa (P e SE). Al\u00e9m disso, esse modelo \n\nfoi o que teve as maiores magnitudes do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2 > 99,0 %) e \n\npor se tratar de um polin\u00f4mio, esse \u00edndice pode ser usado como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo, confirmando assim seu excelente ajuste.  \n\nApenas avalia\u00e7\u00f5es de erro n\u00e3o s\u00e3o suficientes para recomenda\u00e7\u00e3o de modelos \n\nem trabalhos de modelagem. Desta forma avaliando a distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, nota-\n\nse que apenas o modelo Polinomial teve distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria para todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es analisadas, sendo o modelo recomendado para descri\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria e aparente dos frutos de C. canephora.  \n\nA Figura 2.13 apresenta exemplos de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos observados \n\nnesse trabalho, sendo uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria (A) e uma tendenciosa (B), para o \n\nmodelo Polinomial utilizado e o modelo Corr\u00eaa, respectivamente, no ajustamento aos \n\ndados da contra\u00e7\u00e3o aparente na temperatura de 50 \u00b0C. \n \n\n0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\nValores estimados\n\n-0,06\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\n\nValores observados\n\n-0,06\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns \n\n \nFigura 2.13. Exemplos de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos aleat\u00f3ria (A) e tendenciosa (B) \n\nreferente \u00e0 modelagem da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente dos frutos de C. \n\ncanephora.  \n \n \nExpress\u00f5es polinomiais s\u00e3o frequentemente descritas como vi\u00e1veis para \n\ndescri\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos produtos agr\u00edcolas durante a secagem como: \n\npolin\u00f4mio linear para fatias de batata (YADOLLAHINIA &amp; JAHANGIRI, 2009), \n\nquadr\u00e1tico para frutos de mamona (GONELI et al., 2011) e pinh\u00e3o-manso \n\n(SIQUEIRA et al., 2012a), c\u00fabica para peda\u00e7os cil\u00edndricos de ab\u00f3bora (MAYOR et \n\nal., 2011), entre outros. \n\n(A) (B)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62\n\nAinda de acordo com as Tabelas 2.4 e 2.5, verifica-se que existe depend\u00eancia \n\nlinear dos coeficientes ajustados do modelo recomendado com a temperatura de \n\nsecagem (Ts). Desta forma, o polin\u00f4mio proposto pode ser descrito com seus \n\ncoeficientes em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de secagem, Equa\u00e7\u00f5es 2.22 e 2.23 (Tabela \n\n2.6), possibilitando estimar a varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica para temperaturas intermedi\u00e1rias \n\n\u00e0quelas utilizadas nesse trabalho. \n\n  \nTabela 2.6 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es para descri\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e da massa de \n\nfrutos de C. canephora com seus par\u00e2metros descritos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura.  \n\nContra\u00e7\u00e3o Modelo  \n\nUnit\u00e1ria \n** ** 2\n\n* 3\n\n1 (-0, 00848 0,11915) (0, 02302 -1, 42174)\n\n(-0, 01291 0,84133)\ns s\n\ns\n\nT U T U\n\nT U\n\n? = + + +\n\n+ +\n (2.22) \n\nAparente \n\n** ** 2\n\n** 3\n\n1 (0, 01262 -1,389453) (-0, 02256 1, 65160)\n\n(0, 01127 - 0, 69176)\ns s\n\ns\n\nT U T U\n\nT U\n\n? = + + +\n\n+\n \n\n(2.23) \n\n  Signific\u00e2ncia da regress\u00e3o pelo teste \u201cF\u201d: (*) p-valor &lt;0,08; (**) p-valor &lt;0,05 \n \n A Figura 2.14, apresenta os valores observados e os estimados pelo modelo \n\npolinomial com seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da temperatura para a descri\u00e7\u00e3o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e aparente dos frutos de C. canephora. Percebe-se uma \n\ncorrespond\u00eancia satisfat\u00f3ria entre os valores principalmente para a contra\u00e7\u00e3o \n\naparente, indicando que esse modelo pode ser usado para estimar valores \n\nintermedi\u00e1rios \u00e0queles observados nesse trabalho. \n\n \n\nValores estimados\n\n0,0 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n1,1\n\n40 \u00b0C\n50 \u00b0C\n60 \u00b0C\n\n Valores estimados\n0,0 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n o\nbs\n\ner\nva\n\ndo\ns\n\n0,0\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n1,1\n\n40 \u00b0C\n50 \u00b0C\n60 \u00b0C\n\n \nFigura 2.14. Correspond\u00eancia dos valores da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria (A) e \n\naparente (B) dos frutos de C. canephora observados e estimados pelo modelo \n\npolinomial com seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da temperatura.  \n\n(A) (B)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63\n\n2.4 CONCLUS\u00d5ES \n\nDiante dos resultados obtidos acerca da avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ndos frutos de C. canephora ao longo da secagem, conclui-se que: \n\n \n\n O teor de \u00e1gua tem influ\u00eancia sobre as propriedades gravim\u00e9tricas, os fatores de \n\nforma, a porosidade e o \u00e2ngulo de repouso, com redu\u00e7\u00e3o dos seus \u00edndices durante a \n\nsecagem; \n\n Menores teores de \u00e1gua implicam na redu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\n(comprimento, largura e espessura) e di\u00e2metro geom\u00e9trico, tendendo a estabilizarem-\n\nse na faixa de teores de \u00e1gua entre 0,42 e 0,68 (b.s.). As redu\u00e7\u00f5es s\u00e3o maiores para \n\nmenores dimens\u00f5es; \n\n Os fatores de forma, com exce\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume, reduzem com o \n\nteor de \u00e1gua. Estes fatores tendem \u00e0 estabilidade \u00e0 semelhan\u00e7a do que se observa \n\npara as redu\u00e7\u00f5es das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais;    \n\n A contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente dos frutos \u00e9 maior que a unit\u00e1ria, mas ambas \n\nn\u00e3o variaram com a temperatura do ar de secagem; \n\n Um polin\u00f4mio de terceiro grau \u00e9 o modelo que melhor se ajusta aos dados \n\nobservados experimentalmente do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e \n\naparente em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua, sendo o modelo recomendado para descri\u00e7\u00e3o \n\ndesse fen\u00f4meno; e \n\n O polin\u00f4mio recomendado pode ser utilizado com seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura para descri\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica na faixa de temperatura de \n\nsecagem entre 40 e 60 \u00b0C. \n\n2.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C. Aspectos f\u00edsicos, fisiol\u00f3gicos e da qualidade do caf\u00e9 em \nfun\u00e7\u00e3o da secagem e do armazenamento. 2001. 373 p. Tese (Doutorado em \nEngenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C.; ANDRADE, E. T. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o \ndas propriedades f\u00edsicas e contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de milheto (Pennisetum \nglaucum) durante o processo de dessor\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Armazenamento, \nv. 25 (1), p. 15-21, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64\n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D.; BOTELHO, F. M. \nSecagem, armazenamento e qualidade fisiol\u00f3gica de sementes do cafeeiro. Revista \nBrasileira de Armazenamento, Especial Caf\u00e9, (9), p. 67-82, 2006. \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORREA, P. C.; PINTO, F. A. C.; SAMPAIO, C. P. \nShrinkage evaluation of five different varieties of coffee berries during the drying \nprocess. Biosystems Engineering, v. 86 (4), 481-485, 2003. \n\nAL-MAHASNEH, M.; RABABAH, T. M.; Effect of moisture content on some \nphysical properties of green wheat. Journal of Food Engineering, v. 79 (4), 1467-\n1473, 2007. \n\nAVIARA, N. A.; POWER, P. P.; ABBAS, T. Moisture-dependent physical \nproperties of Moringa oleifera seed relevant in bulk handling and mechanical \nprocessing. Industrial Crops and Products, v. 42, p. 4296-104, 2013.  \n\nBALA, B. K.; WOODS, J. L. Simulation of deep bed malt drying. Journal \nAgricultural Engineering Research, v. 30 (3), p. 235-244, 1984. \n\nBAUMLER, E.; CUNIBERTI, A.; NOLASCO, S. M.; RICCOBENE, I. C. Moisture \ndependent physical and compression properties of safflower seed. Journal of Food \nEngineering, v. 72 (2), p. 134-140, 2006. \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de \nDefesa Agropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lises de sementes. Bras\u00edlia, 2009, 399 p. \n\nCAMPOS, S. C. Uso da morfometria celular na an\u00e1lise da qualidade de gr\u00e3os de \ncaf\u00e9 nas etapas do processamento via \u00famida e durante o armazenamento. \nVi\u00e7osa, 2009. 90 p. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nCARMO, J. E. F.; LIMA, A. G. B. Drying of lentils including shrinkage: a numerical \nsimulation. In: Proceeding of the 14th International Drying Symposium (IDS 2004). \nS\u00e3o Paulo. Brazil, 2004, p. 510-517. \n\nCHANDRASEKAR, V.; VISWANATHAN, R. Physical and thermal properties of \ncoffee. Journal of Agricultural Engineering Research, v. 73 (3), p. 227-234, 1999. \n\nCORR\u00caA, P. C.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C.; QUEIROZ, D. M.; SAMPAIO, C. P.; \nCARDOSO, J. B. Varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas e da forma dos frutos de \ncaf\u00e9 durante o processo de secagem, Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental, v. 6 (3), p. 466-470, 2002. \n\nCORR\u00caA, P. C.; RIBEIRO, D. M.; RESENDE, O.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C.; \nGONELI, A. L. Mathematical modelling for representation of coffee berry \nvolumetric shrinkage. In: Proceeding of the 14th International Drying Symposium \n(IDS 2004). S\u00e3o Paulo. Brazil, 2004. v. A, p. 742-747. \n\nCO?KUNER, Y.; KARABABA, E. Physical properties of coriander seeds \n(Coriandrum sativum L.). Journal of Food Engineering, v. 80 (2), p. 408 - 416, \n2007. \n\nCOUTO, S. M.; MAGALH\u00c3ES, A. C.; QUEIROZ, D. M.; BASTOS, I. T. \nPar\u00e2metros relevantes na determina\u00e7\u00e3o da velocidade terminal de frutos de caf\u00e9. \nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 7, (1), p. 141-148, \n2003. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65\n\nERSOY, O. Surface area and volume measurements of volcanic ash particles by \nSEM stereoscopic imaging. Journal of Volcanology and Geothermal Research, v. \n190 (3-4), p. 290-296, 2010. \n\nFIGUEIREDO, A. K.; BA\u00dcMLER, E.; RICCOBENE, I. C.; NOLASCO, S. M. \nMoisture-dependent engineering properties of sunflower seeds with different \nstructural characteristics. Journal of Food Engineering, v. 102 (1), p. 58-65, 2011.  \n\nFORTES, M.; OKOS, M. R. Changes physical properties of corn during drying. \nTransaction of ASAE, St. Joseph, v. 23 (4), p. 1004-1008, 1980. \n\nGARNAYAK, D. K.; PRADHANA, R. C.; NAIKA, S. N.; BHATNAGARB, N. \nMoisture-dependent physical properties of jatropha seed (Jatropha curcas L.). \nIndustrial Crops and Products, v. 27 (1), p. 123-129, 2008.  \n\nGONELI, A. L. D. ; CORR\u00caA, P. C.; BOTELHO, F. M.; OLIVEIRA, G. H. H. ; \nSANTOS, E. S. Propriedades f\u00edsicas dos frutos de mamona durante a secagem. \nRevista Brasileira de Armazenamento, v. 33, p. 148-155, 2008. \n\nGONELI, A. L. D.; CORR\u00caA, P. C.; MAGALH\u00c3ES, F. E. A.; BAPTESTINI, F. M. \nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica e forma dos frutos de mamona durante a Secagem. Acta \nScientiarum. Agronomy, v. 33 (1), p. 1-8, 2011. \n\nGUPTA, R. K.; DAS, S. K. Physical Properties of Sunflower seeds. Journal of \nAgricultural Engineering Research, v. 66 (1), p. 1 - 8, 1997. \n\nKALEEMULLAH, S.; GUNASEKAR, J. J. Moisture-dependent physical properties \nof arecanut kernels. Biosystems Engineering, v. 82 (3), p. 331-338, 2002. \n\nKARABABA, E. Physical properties of popcorn kernels. Journal of Food \nEngineering, v. 72 (1), p. 100-107, 2006. \n\nKROKIDA, M. K.; MAROULIS. Z. B. Effect of drying method on shrinkage and \nporosity. Drying Technology, v. 15 (10), p. 2441-2458, 1997. \n\nKROSS, R. K., MATA, M. E. R. M C., DUARTE, M. E. M. Shrinkage effect during \nthe drying process of fresh pretreated tomatoes (Lycopersicon esculentum L.) \nRevista Brasileira de Produtos Agroindustriais, v. 4 (2), p. 187-194, 2002. \n\nLANG, W.; SOKHANSANJ, S. Bulk volume shrinkage during drying of wheat and \ncanola. Journal of Food Process Engineering, v.16 (4), p. 305-314, 1993. \n\nLANG, W.; SOKHANSANJ, S.; ROHANI, S. Dynamic shrinkage and variable \nparameters in Bakker-Arkema\u2019s mathematical simulation of wheat and canola \ndrying. Drying Technology, v.12 (7), p. 1687-1708, 1994. \n\nLORESTANI, A. N.; GHARI, M. Mass modeling of fava bean (Vicia faba L.) with \nsome physical characteristics. Scientia Horticulturae, v. 133 (6), p. 6-9, 2012. \n\nMAGALH\u00c3ES, A. C.; COUTO, S. M.; QUEIROZ, D. M.; ANDRADE, E. T. \nDimens\u00f5es principais, massa e volume unit\u00e1rios, esfericidade e \u00e2ngulo de repouso de \nfrutos de caf\u00e9. Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais, v. 2 (2), p. 39-56, \n2000. \n\nMAYOR, L.; MOREIRA, R.; SERENO, A. M.; Shrinkage, density, porosity and \nshape changes during dehydration of pumpkin (Cucurbita pepo L.) fruits. Journal of \nFood Engineering, v. 103 (1), p. 29-37, 2011. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66\n\nMAYOR, L.; SERENO, A. M. Modelling shrinkage during convective drying of \nfood materials: a review. Journal of Food Engineering, v. 61 (3), p. 373-386, 2004. \n\nMELE, D.; DELLINO, P.; SULPIZIO, R.; BRAIA, G. A systematic investigation on \nthe aerodynamics of ash particles. Journal of Volcanology and Geothermal \nResearch, v. 203 (1-2), p. 1-11, 2011.  \n\nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: \nGordon and Breach Publishers, 1986. 841p. \n\nMWITHIGA, G.; SIFUNA, M. M. Effect of moisture content on the physical \nproperties of three varieties of sorghum seeds. Journal of Food Engineering, v. 75 \n(4), p. 480-486, 2006. \n\nOLIVEIRA, G. H. H.; CORR\u00caA, P. C.; BOTELHO, F. M.; GONELI, A. L. D.; \nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CAMPOS, S. C. Modeling of the shrinkage kinetics of \ncoffee berries during drying. Acta Scientiarum. Agronomy, v. 33 (3), p. 423-428, \n2011. \n\nPRADHAN, R. C.; NAIK, S. N.; BHATNAGAR, N.; VIJAY, V. K. Moisture-\ndependent physical properties of jatropha fruit. Industrial Crops and Products, v. \n29 (2-3), p. 341-347, 2009. \n\nRAHMAN, S. Physical Properties of Foods. Boca Raton, Florida, CRC Press LLC, \n1995. 500 p. \n\nRAMOS, I. N.; BRAND\u00c3O, T. R. S.; SILVA, C. L. M. Integrated approach on solar \ndrying, pilot convective drying and microstructural changes. Journal of Food \nEngineering, v. 67 (1-2), p. 195-203, 2005. \n\nRAMOS, I. N.; BRAND\u00c3O, T. R. S.; SILVA, C. L. M. Structural changes during air \ndrying of fruits and vegetables. Food Science and Technology International, v. 9 \n(3), p. 201-206, 2003. \n\nRATTI, C. Shrinkage during drying of foodstuffs. Journal of Food Engineering, v. \n23 (1), p. 91-105, 1994. \n\nRIBEIRO, D. M.; CORR\u00caA, P. C.; RODRIGUES, D. H.; GONELI, A. L. D. An\u00e1lise \nda varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de soja durante o processo de secagem. \nCi\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 25 (3), p. 611-617, 2005. \n\nRIBEIRO, R. C. M. S.; BOR\u00c9M, F. M.; CORR\u00caA, P. C.; RIBEIRO, D. M.; \nRESENDE, O. Porosidade e massa espec\u00edfica de cinco variedades de caf\u00e9 cereja \ndescascado. Revista Brasileira de Armazenamento, Especial Caf\u00e9 (3), p. 54-61, \n2001. \n\nSELMAR, D.; BYTOF, G.; KNOPP, S. The storage of green coffee (Coffea \narabica): decrease of viability and changes of potential aroma precursors. Annals of \nBotany, v. 101 (1), p. 31-38, 2008. \n\nSILVA, F. S.; CORR\u00caA, P. C.; CALIL J\u00daNIO, C.; GOMES, F. C. \u00c2ngulo de \nrepouso, atrito interno e efetivo dos gr\u00e3os de caf\u00e9 com pergaminho. Revista \nBrasileira de Produtos Agroindustriais, v. 8 (1), p. 17-23, 2006. \n\nSIQUEIRA, V. C.; RESENDE, O.; CHAVES, T. H. Determination of the volumetric \nshrinkage in jatropha seeds during drying. Acta Scientiarum. Agronomy, v. 34 (3), \np. 231-238, 2012a. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67\n\nSIQUEIRA, V. C.; RESENDE, O.; CHAVES, T. H.; Soares, F. A .L. Forma e \ntamanho dos frutos de pinh\u00e3o-manso durante a secagem em cinco condi\u00e7\u00f5es de ar. \nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.16 (8), p. 864-870, \n2012b. \n\nSOKHANSANJ, S.; LANG, W. Prediction of kernel and bulk volume of wheat and \ncanola during adsorption and desorption. Journal Agricultural Engineering \nResearch, v. 63 (2), p. 129-136, 1996. \n\nSOLOMON, W. K.; ZEWDU, A. D. Moisture-dependent physical properties of niger \n(Guizotia abyssinica Cass.) seed. Industrial Crops and Products, v. 29 (1), p. 165-\n170, 2009. \n\nTOWNER, G.D. The tensile stress generated in clay through drying. Journal \nAgricultural Engineering Research, v. 37 (4), p. 279-289, 1987. \n\nVIEIRA, G.; SILVA, J. N.; VILELA, E. R.; SILVA, J. S. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de \ncaf\u00e9 beneficiado armazenado em silo sem e com aera\u00e7\u00e3o e em sacos de juta. Revista \nBrasileira de Produtos Agroindustriais, v. 3 (1), p. 75-90, 2001.  \n\nYADOLLAHINIA, A.; JAHANGIRI, M. Shrinkage of potato slice during drying. \nJournal of Food Engineering, v. 94 (1), p. 52-58, 2009. \n\nYAL\u00c7IN, I. Physical properties of cowpea (Vigna sinensis L.) seed. Journal of \nFood Engineering, v. 79 (1), p. 57-62, 2007. \n\nZOGZAS, N. P.; MAROULIS, Z. B.; KOURIS, D. M. Densities, shrinkage and \nporosity of some vegetables during air drying. Drying Technology, v. 12 (7), p. \n1653-1666, 1994. \n\nZAREIFOROUSH, H.; KOMARIZADEH, M. H.; ALIZADEH, M. R. Effect of \nmoisture content on some physical properties of paddy grains. Research Journal of \nApplied Sciences, Engineering and Technology, v. 1(3), p. 132-139, 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n68\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n \n \n \n \n\nModelagem matem\u00e1tica e determina\u00e7\u00e3o de \u00edndices termodin\u00e2micos para a \n\nsecagem de frutos de Coffea canephora  \n\n \n \n\n \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nH\u00e1 alguns anos o caf\u00e9 deixou de ser a principal atividade agr\u00edcola e \n\necon\u00f4mica do Brasil devido, principalmente, \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o das atividades \n\nagropecu\u00e1rias no Pa\u00eds. Apesar disso, o Brasil ainda \u00e9 o maior produtor e exportador, \n\nal\u00e9m de ser um dos maiores consumidores mundiais de caf\u00e9. Do total de caf\u00e9 \n\nproduzido no Brasil, o C. canephora responde por aproximadamente 25 %, e apesar \n\nde j\u00e1 serem conhecidas t\u00e9cnicas utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o desse gr\u00e3o, elas ainda s\u00e3o \n\nincipientes, ou, na maioria das vezes, inexistentes, as informa\u00e7\u00f5es acerca de \n\nopera\u00e7\u00f5es p\u00f3s-colheita e suas intera\u00e7\u00f5es com os aspectos qualitativos dos gr\u00e3os para \n\nessa esp\u00e9cie, como ocorre para o Coffea arabica.  \n\nPara a consolida\u00e7\u00e3o do sucesso econ\u00f4mico e dar sustentabilidade \u00e0s \n\natividades cafeeiras, \u00e9 fundamental, a descri\u00e7\u00e3o de um modelo tecnol\u00f3gico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es pontuais que contemplem a melhoria da qualidade do produto. \n\nSegundo Afonso J\u00fanior et al. (2004), para a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 com qualidade \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n69\n\nsuperior, problemas relacionados com as opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias de secagem, \n\narmazenamento e beneficiamento devem ser sanados, obtendo-se, como \n\nconsequ\u00eancia, melhores resultados econ\u00f4micos e um produto diferenciado, tanto na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o das commodities como nos nichos especializados de consumo. Para isso, \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios cuidados no manejo e a ado\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas na fase de colheita e processamento do caf\u00e9 pelos produtores. \n\nPara a maioria das culturas, os gr\u00e3os s\u00e3o colhidos com elevado teor de \u00e1gua. \n\nPelo fato do caf\u00e9 ser colhido e processado como fruto, e ter o seu teor de \u00e1gua ainda \n\nmais elevado, exige que o mesmo seja submetido rapidamente a um processo de \n\nsecagem. Al\u00e9m disso, a secagem do caf\u00e9 \u00e9 comparativamente mais dif\u00edcil de ser \n\nexecutada do que a de outros produtos, em virtude do elevado teor de \u00e1gua e da \n\ndesuniformidade de matura\u00e7\u00e3o dos frutos no momento da colheita.   \n\nA qualidade final dos produtos agr\u00edcolas pode ser afetada pela secagem e \n\npor v\u00e1rios outros fatores como esp\u00e9cie, cultivar, est\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de \n\nprocessamento, m\u00e9todo de secagem, condi\u00e7\u00f5es psicrom\u00e9tricas e vaz\u00e3o do ar de \n\nsecagem, entre outros. Tradicionalmente, no Brasil, diversos trabalhos t\u00eam sido \n\ndesenvolvidos com o objetivo de analisar a influ\u00eancia desses fatores sobre a \n\nsecagem, bem como seus efeitos sobre os aspectos qualitativos dos gr\u00e3os de C. \n\narabica (SILVA et al., 1998; BATISTA &amp; CHALFOUN, 2007; SILVA, 2003; \n\nKNOPP et al., 2006; CORADI et al., 2008; BOR\u00c9M et al., 2008; RODRIGUES, \n\n2009; CAMPOS, 2010), sendo raros os trabalhos para o C. canephora e suas \n\nparticularidades, quando comparados ao C. arabica (RESENDE et al., 2007; \n\nRESENDE et al., 2009; SARAIVA et al., 2010; STURM et al., 2010; RESENDE et \n\nal., 2011)  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua pela secagem deve ser conduzida com \n\na finalidade de serem reduzidas a atividade biol\u00f3gica e as mudan\u00e7as qu\u00edmicas e \n\nf\u00edsicas que ocorrem no produto logo ap\u00f3s a colheita e durante o armazenamento. Um \n\nprocesso de secagem eficiente reduz o teor de \u00e1gua do produto e aumenta o seu \n\npotencial de conserva\u00e7\u00e3o durante a dase de p\u00f3s-colheita, preservando as suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e as propriedades tecnol\u00f3gicas, atribuindo-lhe um valor \n\ncomercial diferenciado (REINATO, 2006). Esta etapa tem consider\u00e1vel import\u00e2ncia \n\npor permitir a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do produto durante o armazenamento, \n\neliminando, os riscos de desenvolvimento de fungos e bact\u00e9rias, fermenta\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n70\n\noxida\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, se n\u00e3o for bem conduzida, a secagem pode acarretar perda da \n\nqualidade pelas altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e sensoriais que provoca. \n\nA secagem \u00e9 um processo simult\u00e2neo de transfer\u00eancia de calor e massa \n\nentre o produto e o ar de secagem, no qual o calor \u00e9 transferido para o produto e a \n\n\u00e1gua \u00e9 transportada, basicamente, por convec\u00e7\u00e3o. Na secagem convectiva, a \n\nresist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia do calor e da massa est\u00e1 na camada limite, e a sua \n\nmagnitude \u00e9 dependente da velocidade do ar, ou, de modo geral, do n\u00famero de \n\nReynolds. A resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de calor e massa nos materiais que est\u00e3o \n\nsendo secos \u00e9 grande e fortemente afetada pela cin\u00e9tica de evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n(NOWAK &amp; LEWICKI, 2004).  \n\nA simula\u00e7\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas relacionadas com as varia\u00e7\u00f5es \n\nfisiol\u00f3gicas, qu\u00edmicas e f\u00edsicas observadas em cada produto, durante a remo\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, s\u00e3o muito importantes para o estudo de sistemas de secagem, desenvolvimento \n\ne otimiza\u00e7\u00e3o de equipamentos, visando a sua viabilidade comercial. \n\nNo estudo dos sistemas de secagem, do desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento \n\nde equipamentos, do dimensionamento, otimiza\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o da viabilidade da \n\naplica\u00e7\u00e3o comercial, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia a simula\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas relacionadas com as varia\u00e7\u00f5es observadas em cada produto \n\ndurante a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Para a simula\u00e7\u00e3o, cujo princ\u00edpio se fundamenta na \n\nsecagem de sucessivas camadas delgadas do produto, utiliza-se um modelo \n\nmatem\u00e1tico que represente, satisfatoriamente, a perda de \u00e1gua do produto durante o \n\nprocesso (BERBERT et al., 1995).  \n\nNa literatura especializada, v\u00e1rios modelos t\u00eam sido propostos para analisar \n\ne simular o processo de secagem de produtos higrosc\u00f3picos. Nos processos poss\u00edveis \n\nde serem modelados, como, por exemplo, a secagem, podem ser utilizados tr\u00eas tipos \n\nde modelos: os modelos de fundamentos te\u00f3ricos os emp\u00edricos e os semite\u00f3ricos. Os \n\nprimeiros baseados em leis e teorias f\u00edsicas, normalmente s\u00e3o complexos e envolvem \n\nmuitas fun\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros, n\u00e3o sendo convenientes para pr\u00e1ticas computacionais \n\nna maioria das situa\u00e7\u00f5es (MASKAN, 2002). J\u00e1 os modelos emp\u00edricos, apesar de n\u00e3o \n\nterem fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, s\u00e3o mais simples e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o.  O m\u00e9todo \n\nemp\u00edrico \u00e9 um m\u00e9todo de abordagem com base em dados experimentais, na an\u00e1lise \n\ndimensional e na an\u00e1lise estat\u00edstica. Existem ainda alguns modelos chamados de \n\nsemite\u00f3ricos, que s\u00e3o simplifica\u00e7\u00f5es e, ou ajustes dos modelos te\u00f3ricos, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n71\n\nprincipalmente advindos da teoria da difus\u00e3o l\u00edquida com base na lei de Fick e na \n\nteoria de resfriamento de Newton. \n\nDependendo do material que se est\u00e1 secando, a \u00e1gua pode movimentar no \n\nseu interior, por diferentes mecanismos. Em produtos capilares porosos, como a \n\nmaioria dos produtos de origem agr\u00edcola, os poss\u00edveis mecanismos de transporte de \n\n\u00e1gua s\u00e3o: difus\u00e3o l\u00edquida, difus\u00e3o capilar, difus\u00e3o na superf\u00edcie, fluxo hidrodin\u00e2mico, \n\ndifus\u00e3o de vapor e difus\u00e3o t\u00e9rmica (BROOKER et al., 1992). \n\nPara que ocorra a difus\u00e3o de \u00e1gua em gr\u00e3os durante a secagem \u00e9 necess\u00e1rio, \n\nbasicamente, que exista uma for\u00e7a motriz, ou seja, um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua entre a superf\u00edcie e o interior do produto.  \n\nPara o c\u00e1lculo te\u00f3rico do coeficiente de difus\u00e3o de diversos produtos \n\nagr\u00edcolas, muitos pesquisadores t\u00eam se baseado na teoria da difus\u00e3o l\u00edquida, \n\nconhecida como segunda lei de Fick, que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o do coeficiente de \n\ndifus\u00e3o com o gradiente de concentra\u00e7\u00e3o de um meio. O coeficiente de difus\u00e3o pode \n\nser usado quando o produto \u00e9 considerado um material homog\u00eaneo (IGUAZ et al., \n\n2003). O coeficiente de difus\u00e3o determinado \u00e9 considerado efetivo ou aparente \n\nporque os modelos baseados na segunda Lei de Fick n\u00e3o s\u00e3o rigorosamente \n\nrepresentativos dos diversos mecanismos que prevalecem no transporte de \u00e1gua em \n\nprodutos agr\u00edcolas (ROCA et al., 2008). \n\nA diversidade da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a estrutura f\u00edsica dos produtos \n\ncontribuem para a complexidade do mecanismo da difus\u00e3o. Desta forma, os dados \n\ndispon\u00edveis na literatura tem elevada varia\u00e7\u00e3o nos seus valores, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\ncomplexidade dos produtos, como, tamb\u00e9m, pelos diferentes m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o, \n\ntipo de material, teor de \u00e1gua inicial e final, processo de secagem e metodologia \n\nutilizada para a sua obten\u00e7\u00e3o (ZOGZAS et al., 1996). Al\u00e9m disso, fatores como \n\ntemperatura elevada do ar de secagem, a\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es internas, caracter\u00edsticas \n\ngenot\u00edpicas do produto e danifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica devido ao seu processamento podem \n\ninfluenciar o processo difusivo.  \n\nOutro fator importante de ser analisado \u00e9 o quantitativo energ\u00e9tico envolvido \n\ndurante o processo de secagem que pode ser avaliado por par\u00e2metros \n\ntermodin\u00e2micos. O conhecimento das propriedades termodin\u00e2micas nos processos de \n\nsecagem de produtos agr\u00edcolas \u00e9 importante fonte de informa\u00e7\u00e3o para projetar \n\nequipamentos de secagem, calcular a energia requerida nesse processo, estudar as \n\npropriedades da \u00e1gua adsorvida e avaliar a microestrutura dos alimentos e o estudo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n72\n\ndos fen\u00f4menos f\u00edsicos que ocorrem na superf\u00edcie dos alimentos. Mudan\u00e7as de \n\nentalpia fornecem a medida da varia\u00e7\u00e3o de energia que ocorre quando da intera\u00e7\u00e3o \n\ndas mol\u00e9culas de \u00e1gua com os constituintes do produto durante os processos de \n\nsor\u00e7\u00e3o (MCMINN et al., 2005), enquanto a entropia indica a quantidade de energia \n\nperdida pela irreversibilidade do processo. \n\nA energia livre de Gibbs \u00e9 um indicativo da afinidade do produto pela \u00e1gua, \n\nfornecendo um crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o da dessor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Para valores negativos de \n\nenergia livre de Gibbs, o processo \u00e9 espont\u00e2neo, enquanto para valores positivos, \u00e9 \n\nn\u00e3o-espont\u00e2neo (TELIS et al., 2000). Mudan\u00e7as na energia livre de Gibbs durante a \n\ntroca de \u00e1gua entre o produto e o meio representam a energia requerida para \n\ntransferir mol\u00e9culas de \u00e1gua do estado de vapor para uma superf\u00edcie s\u00f3lida ou vice-\n\nversa. Essa quantidade pode ser considerada como uma medida do trabalho feito pelo \n\nsistema para realizar o processo de dessor\u00e7\u00e3o ou de adsor\u00e7\u00e3o. O equil\u00edbrio ser\u00e1 \n\nalcan\u00e7ado quando o gradiente de energia livre de Gibbs for zero (NAYAK &amp; \n\nPANDEY, 2000). \n\nDiante do apresentado, e ressaltando a import\u00e2ncia de se realizar estudos \n\nte\u00f3ricos sobre a secagem de produtos agr\u00edcolas, buscou-se com este trabalho estimar \n\ne modelar as curvas de secagem, bem como determinar o coeficiente de difus\u00e3o \n\nefetivo e as propriedades termodin\u00e2micas para os frutos de C. canephora para \n\ndiferentes temperaturas do ar de secagem.  \n\n3.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n3.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras \n\nEste trabalho foi desenvolvido no laborat\u00f3rio de Energia e P\u00f3s-Colheita \n\npertencente ao Instituto de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Ambientais da Universidade Federal \n\nde Mato Grosso, campus Sinop, Sinop (MT). \n\n Foram utilizados frutos de C. canephora da variedade robusta advindos de \n\numa planta\u00e7\u00e3o comercial da cidade de Nova Santa Helena (MT), colhidos \n\nmanualmente com um teor de \u00e1gua de aproximadamente 1,7 (b.s.). Dos frutos \n\ncolhidos, foram separados os verdes, verdoengos e boias, al\u00e9m das mat\u00e9rias \n\nestranhas e impurezas, de modo que os frutos utilizados nesse trabalho fossem \n\napenas os maduros (cerejas).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n73\n\nO teor de \u00e1gua do produto foi determinado pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, \n\nutilizando uma estufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar a 105 \u00b1 1 \u00b0C por 24 h em quatro \n\namostras de 40 g (BRASIL, 2009 com adapta\u00e7\u00f5es). \n\n3.2.2 Determina\u00e7\u00e3o e modelagem das curvas de secagem \n\n Os frutos de C. canephora foram submetidos \u00e0 secagem em uma estufa com \n\ncircula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar regulada nas temperaturas de 40, 50 e 60 \u00b1 1 \u00b0C at\u00e9 um teor \n\nde \u00e1gua final m\u00e9dio de 0,11 (b.s.). Para cada temperatura, foram utilizadas 3 \n\namostras (testes) com massa de 1,2 kg, dispostas em bandejas de chapa galvanizada e \n\nperfurada (\u00d8 = 2,5 mm), com dimens\u00f5es m\u00e9dias de  320 \u00d7 260 \u00d7 50 mm. A altura da \n\ncamada de frutos de C. canephora ao serem dispostos nessas bandejas foi de, \n\naproximadamente, 2 cm. \n\nAp\u00f3s o in\u00edcio da secagem, a massa das amostras foi medida periodicamente, \n\nutilizando uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g. O acompanhamento da \n\nsecagem foi feito por diferen\u00e7a de massa, conhecendo o teor inicial de \u00e1gua, at\u00e9 que \n\no produto atingisse o teor de \u00e1gua desejado.  \n\nAos dados observados da secagem dos frutos de C. canephora, foram \n\najustados diferentes modelos matem\u00e1ticos tradicionalmente utilizados por v\u00e1rios \n\npesquisadores para predizer o fen\u00f4meno da secagem de produtos agr\u00edcolas (MIDILLI \n\net al., 2002; ERTEKIN &amp; YALDIZ, 2004; MOHAPATRA &amp; RAO, 2005; \n\nROBERTS et al., 2008 KALETA &amp; G\u00d3RNICKI, 2010; CORR\u00caA, et al., 2011; \n\nFLORES et al., 2012). Depois de uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar, foram selecionados os \n\nmodelos apresentados na Tabela 3.1 para descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de secagem dos frutos \n\nde C. canephora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n74\n\nTabela 3.1 - Modelos matem\u00e1ticos utilizados para estimar as curvas de secagem de \nprodutos agr\u00edcolas \n\nDescri\u00e7\u00e3o do Modelo Modelo \n\nPage ( )exp nRU k t= ?  (3.1)\nAproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o ( ) ( ) ( )exp 1 expRU d k t d k f t= ? + ? ?  (3.2)\n\nExponencial de Dois Termos ( ) ( ) ( )exp 1 expRU d k t d k f t= ? + ? ?      (3.3)\n\nVerma ( ) ( ) ( )exp 1 expRU d k t d gt= ? + ? ?  (3.4)\n\nMidilli ( )exp nRU d k t f t= ? +  (3.5)\nLogaritimo ( )expRU d k t f= ? +  (3.6)\n\nHenderson e Pabis ( )expRU d k t= ?  (3.7)\n\nDois termos ( ) ( )exp expRU d k t f gt= ? + ?  (3.8)\n \nem que:  \n\nRU: raz\u00e3o de umidade, adimensional; \n\nt: tempo de secagem, min; \n\nk: constante de secagem, min-1; e \n\nd, f, g e n: coeficientes de ajuste dos modelos. \n\n \n\nA raz\u00e3o de umidade do produto durante a secagem, para as diferentes \n\ntemperaturas do ar foi determinada por meio da Equa\u00e7\u00e3o 3.9. \n\n \n\n0\n\n-\n-\n\n= t\nU UeRU\nU Ue\n\n (3.9)\n\n \n\nem que: \n\n   Ut: teor de \u00e1gua do produto num dado instante de tempo, % (b.s.); \n\nUe: teor de \u00e1gua do produto em equil\u00edbrio, % (b.s.); e \n\nU0: teor inicial de \u00e1gua do produto, % (b.s.). \n\n \n\n O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio foi obtido a partir do modelo Sigma-Copace com \n\nseus coeficientes ajustados para o processo de dessor\u00e7\u00e3o, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o \n\n3.10. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n75\n\n \n\n[ ]{ }exp 0, 54123 (0, 008976 ) 1,16302 exp( )eU T UR= ? +  (3.10)\n \n\nem que: \n\n   T: temperatura do ar, \u00b0C; e \n\nUR: umidade relativa do ar expressa em decimal, adimensional. \n\n \n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, foi feita an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o-\n\nlinear pelo m\u00e9todo Gauss Newton. O grau de ajuste do modelo foi avaliado por meio \n\ndas magnitudes do desvio padr\u00e3o da estimativa (SE) e do erro m\u00e9dio relativo (P), \n\nsendo que, de modo geral, quanto menores forem as magnitudes desses \u00edndices, \n\nmelhor o ajuste do modelo aos dados observados. Foram considerados de ajuste \n\nsatisfat\u00f3rio aqueles modelos que tiveram valores do erro m\u00e9dio relativo menores que \n\n10 % (MADAMBA et al. 1996; MOHAPATRA &amp; RAO, 2005). Os valores de P e \n\nSE para cada modelo foram calculados pelas Equa\u00e7\u00f5es 3.11 e 3.12, respectivamente: \n\n \n\u02c6100 Y Y\n\nP\nY?\n\n?\n= ?   (3.11)\n\n \n2\u02c6( )Y Y\n\nSE\nGLR\n\n?\n= ?  (3.12)\n\n \n\nem que:  \n\nY: valor observado experimentalmente;  \n\n?: valor estimado pelo modelo; \n\n?: n\u00famero de dados observados; e \n\nGLR: graus de liberdade do res\u00edduo (n\u00famero de dados observados menos o \n\nn\u00famero de par\u00e2metros do modelo). \n\n \n\nAl\u00e9m do erro m\u00e9dio relativo e do desvio padr\u00e3o da estimativa, foram \n\nconsiderados ainda a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e o \n\ncomportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos (aleat\u00f3rio ou tendencioso).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n76\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, que s\u00e3o as diferen\u00e7as entre os valores observados \n\nexperimentalmente e os estimados pelo modelo, representados como uma fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis estimados, possibilita avaliar como o modelo estima os valores da vari\u00e1vel em \n\nestudo. Esta \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva, mas, normalmente, um modelo \u00e9 considerado \n\naceit\u00e1vel se os valores residuais se encontrarem em uma zona horizontal perto de \n\nzero, formando distribui\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias. Se as distribui\u00e7\u00f5es dos res\u00edduos formarem \n\nfiguras geom\u00e9tricas, apresentarem regi\u00f5es em que o modelo subestima ou \n\nsuperestima a condi\u00e7\u00e3o real ou tenderem a se acumular em um ponto fora do eixo, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos seus res\u00edduos \u00e9 considerada tendenciosa e o modelo inadequado para \n\nrepresentar o fen\u00f4meno em quest\u00e3o.  \n\n3.2.3 Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo \n\n O coeficiente de difus\u00e3o efetivo foi obtido por meio do ajuste do modelo \n\nmatem\u00e1tico da difus\u00e3o l\u00edquida, descrito pela Equa\u00e7\u00e3o 3.13, aos dados experimentais \n\nda secagem dos frutos de C. canephora. Essa equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o, pela s\u00e9rie de \n\nFourier, para a segunda lei de Fick, desconsiderando a varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do \n\nproduto, considerando a forma geom\u00e9trica esf\u00e9rica e a condi\u00e7\u00e3o de contorno de teor \n\nde \u00e1gua conhecido na superf\u00edcie do produto. \n\n \n2 2\n\n2 2 2\n1\n\n6 1\nexp ef s\n\nn e\n\nn D t\nRU\n\nn r\n?\n\n?\n\n?\n\n=\n\n? ?\n= ?? ?\n\n? ?? ?\n?  (3.13)\n\n \nem que: \n\nre: raio equivalente do produto, m; \n\nDef: coeficiente de difus\u00e3o efetivo, m\u00b2 s-1;  \n\nn: n\u00famero de termos da s\u00e9rie; e \n\nts: tempo, s. \n\n  \n\nA solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dessa equa\u00e7\u00e3o se apresenta na forma de uma s\u00e9rie infinita \n\nde r\u00e1pida converg\u00eancia, de modo que um n\u00famero finito de termos (n) pode ser \n\nutilizado para uma precis\u00e3o especificada. No caso deste trabalho, foram considerados \n\noito termos da s\u00e9rie. \n\nPara determinar o raio equivalente, foi considerada uma amostra de cinquenta \n\nfrutos, cujas medidas de suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas foram feitas, segundo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n77\n\nesquema apresentado na Figura 3.1, com um paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01 mm. \n\n \n \n\nFigura 3.1. Desenho esquem\u00e1tico de um fruto de C. canephora, em que: a, b e c \n\ns\u00e3o a maior, a intermedi\u00e1ria e a menor dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nConhecendo-se as dimens\u00f5es caracter\u00edsticas dos frutos de C. canephora, o \n\nraio equivalente foi ent\u00e3o calculado por meio da Equa\u00e7\u00e3o 3.14. \n\n \n( )3=er a b c  (3.14)\n\n \nem que: \n\na: maior dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, m;  \n\nb: dimens\u00e3o caracter\u00edstica intermedi\u00e1ria do produto, m; e \n\nc: menor dimens\u00e3o caracter\u00edstica do produto, m. \n\n \n\n3.2.4 Influ\u00eancia da temperatura \n\nPara verificar o efeito da temperatura sobre a cin\u00e9tica de secagem dos frutos \n\nde C. canephora, utilizou-se a Equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius (Equa\u00e7\u00e3o 3.15). Essa express\u00e3o \n\n\u00e9 cl\u00e1ssica em diversos estudos de termodin\u00e2mica e cin\u00e9tica (RESIO et al., 2003; \n\nADDO et al., 2006; BELLO et al., 2007; SWASDISEVI et al., 2009; FLORES et al., \n\n2012). Pela sua estrutura, \u00e9 f\u00e1cil observar que a rela\u00e7\u00e3o de ln (Def) em fun\u00e7\u00e3o do \n\ninverso da temperatura (Ta-1) fornece uma reta cujo coeficiente angular possibilita \n\nestimar o valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o para determinado experimento.  \n\n \n\na \n\nb c \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n78\n\n0 exp\n? ??\n\n= ? ?\n? ?\n\na\nef\n\na\n\nE\nD D\n\nR T\n (3.15)\n\n \nem que: \n\nD0: fator pr\u00e9-exponencial, m\u00b2 s-1;  \n\nEa: energia de ativa\u00e7\u00e3o, J mol-1; \n\nR: constante universal dos gases, 8,314 J mol-1 K-1; e \n\nTa: temperatura de secagem, K. \n\n \n\nA obten\u00e7\u00e3o do valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o possibilitou determinar diferentes \n\npar\u00e2metros termodin\u00e2micos para a secagem dos frutos de C. canephora, como a \n\nentalpia, entropia e a energia livre de Gibbs de ativa\u00e7\u00e3o, de acordo com as Equa\u00e7\u00f5es \n\n3.16, 3.17 e 3.18 (JIDEANI &amp; MPOTOKWANA, 2009). \n\n \n*? = ?a aH E RT  (3.16)\n\n* ln ln ln\n? ?? ?\n\n? = ? ?? ?? ?? ?? ?? ?? ?\n\nb\na\n\np\n\nk\nS R k T\n\nh\n (3.17)\n\n* * *? = ? ? ?aG H T S  (3.18)\n\n \n em que:  \n \n?H*: entalpia de ativa\u00e7\u00e3o, J mol-1; \n\n?S*: entropia de ativa\u00e7\u00e3o, J mol-1;  \n\n?G*: energia livre de Gibbs de ativa\u00e7\u00e3o, J mol-1; \n\nkb: constante de Boltzmann, 1,38 \u00d7 10-23 J K-1; e \n\nhp: constante de Planck, 6,626 \u00d7 10-34 J s.  \n\n3.1 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs par\u00e2metros estat\u00edsticos referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do ajuste de cada modelo \n\nutilizado aos dados observados da secagem dos frutos de C. canephora nas \n\ntemperaturas de 40, 50 e 60 \u00b0C est\u00e3o apresentados na Tabela 3.2.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n79\n\nTabela 3.2 \u2013 Erro m\u00e9dio relativo (P), desvio padr\u00e3o da estimativa (SE), coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o (R2) e comportamento da distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos dos modelos \n\nutilizados para descri\u00e7\u00e3o das curvas de secagem dos frutos de C. canephora \n\n \nModelo SE P (%) R2 (%) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nResidual \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o 0,0164 11,834 99,79 Tendenciosa \n\nDois termos 0,0076 9,205 99,96 Aleat\u00f3ria \n\nExponencial de dois termos 0,0079 9,463 99,95 Tendenciosa \n\nHenderson e Pabis 0,0083 7,953 99,95 Aleat\u00f3ria \n\nLogaritmo 0,0084 9,353 99,95 Aleat\u00f3ria \n\nMidilli 0,0078 5,946 99,96 Aleat\u00f3ria \n\nPage 0,0081 8,331 99,95 Aleat\u00f3ria \n\n40\n \u00b0\n\nC\n \n\nVerma 0,0083 7,934 99,95 Aleat\u00f3ria \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o 0,0071 3,839 99,94 Aleat\u00f3ria \n\nDois termos 0,0073 3,840 99,94 Aleat\u00f3ria \n\nExponencial de dois termos 0,0101 7,677 99,86 Tendenciosa \n\nHenderson e Pabis 0,0141 3,785 99,74 Tendenciosa \n\nLogaritmo 0,0131 6,394 99,79 Tendenciosa \n\nMidilli 0,0070 2,235 99,94 Aleat\u00f3ria \n\nPage 0,0080 4,859 99,92 Aleat\u00f3ria \n\n50\n \u00b0\n\nC\n \n\nVerma 0,0117 3,339 99,95 Tendenciosa \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o 0,0041 1,833 99,98 Aleat\u00f3ria \n\nDois termos 0,0084 4,590 99,92 Aleat\u00f3ria \n\nExponencial de dois termos 0,0056 1,949 99,96 Tendenciosa \n\nHenderson e Pabis 0,0079 4,590 99,92 Tendenciosa \n\nLogaritmo 0,0066 2,250 99,94 Tendenciosa \n\nMidilli 0,0047 1,522 99,97 Aleat\u00f3ria \n\nPage 0,0046 1,210 99,97 Aleat\u00f3ria \n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n d\ne \n\nSe\nca\n\nge\nm\n\n \n\n60\n \u00b0\n\nC\n \n\nVerma 0,0061 3,578 99,95 Tendenciosa \n\n \nNota-se que, independentemente da temperatura de secagem utilizada, todos \n\nos modelos tiveram elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), sendo \n\nsempre maiores que 99,7 % (Tabela 3.2). Entretanto, apesar de ter elevado valor para \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n80\n\no coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, o modelo Aproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o, diferentemente \n\ndos demais modelos, teve um erro m\u00e9dio relativo (P) maior que 10 % para o ajuste \n\naos dados de secagem a 40 \u00b0C, sendo considerado de ajuste n\u00e3o satisfat\u00f3rio pelo \n\ncrit\u00e9rio pre-estabelecido. Este resultado ratifica as observa\u00e7\u00f5es de Kashaninejad et al. \n\n(2007) e de Cunningham et al., (2007) de que o emprego isolado do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser usado como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de modelos n\u00e3o lineares. \n\nAnalisando os demais \u00edndices estat\u00edsticos, verifica-se que, quando se analisam \n\nconjuntamente todas as temperaturas de secagem utilizadas, os modelos Dois \n\nTermos, Midilli e Page foram os que tiveram as menores magnitudes do desvio \n\npadr\u00e3o da estimativa, sendo sempre inferiores a 0,009. Al\u00e9m disso, esses modelos \n\nforam os \u00fanicos que tiveram uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria dos res\u00edduos para todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de secagem analisadas. Desta forma, baseando-se nos \u00edndices estat\u00edsticos \n\nanalisados, conclui-se que esses modelos foram os que tiveram os melhores ajustes \n\naos dados observados da secagem dos frutos de C. canephora, sendo os \n\nrecomendados para descri\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno para este produto.  \n\nA Figura 3.2 apresenta exemplos de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos observados \n\nnesse trabalho, sendo uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria (A) e uma tendenciosa (B), para os \n\nmodelos Page e Exponencial de Dois Termos, respectivamente, no ajustamento aos \n\ndados da secagem na temperatura de 60 \u00b0C. \n\n \n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\nValores estimados \n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n(A)\n\n \n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9 1,0 1,1\n\nValores estimados\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n(B)\n\n \nFigura 3.2. Exemplos de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos aleat\u00f3ria (A) e tendenciosa (B) \n\nreferente \u00e0 modelagem da cin\u00e9tica secagem dos frutos de C. canephora.  \n\n \n Os coeficientes dos modelos Dois Termos, Midilli e Page, ajustados aos \n\ndados de secagem dos frutos de C. canephora nas tr\u00eas temperaturas utilizadas, est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 3.3. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n81\n\nTabela 3.3 \u2013 Coeficientes dos modelos Dois Termos, Midilli e Page ajustados aos \n\ndados experimentais da secagem de frutos de C. canephora  \n\nTemperatura (\u00b0C) \nModelo Coeficientes \n\n40 50 60 \n\nk 0,000906 0,001140 0,001399 Page \nn 0,990240 1,029755 1,068265 \nk 0,001744 0,006610 0,002157 \n\nd 0,104862 0,112972 0,075800 \n\nf 0,902044 0,886864 0,941950 \nDois Termos \n\ng 0,000794 0,001196 0,002157 \n\nk 0,001103 0,003272 0,001402 \n\nd 0,009216 1,004204 1,002012 \n\nn 0,962446 0,863402 1,069279 \nMidilli \n\nf -0,000002 -0,000011 0,000002 \n\n \n\nEntre os tr\u00eas modelos recomendados para a representa\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de \n\nsecagem em camada fina dos frutos de C. canephora, o tradicional modelo de Page \u00e9 \n\no mais simples por ter um menor n\u00famero de coeficientes, tornando-o de mais f\u00e1cil \n\naplica\u00e7\u00e3o e uso em simula\u00e7\u00f5es de secagem. Al\u00e9m disso, analisando os valores dos \n\ncoeficientes ajustados dos modelos recomendados, nota-se que apenas os \n\ncoeficientes do modelo de Page tiveram uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a \n\ntemperatura do ar de secagem. Dessa forma, o modelo de Page foi selecionado para \n\nrepresentar a cin\u00e9tica de secagem dos frutos de C. canephora, apesar dos tr\u00eas \n\nmodelos recomendados terem equival\u00eancia estat\u00edstica para descrever esse fen\u00f4meno. \n\nDiversos pesquisadores t\u00eam recomendado o modelo de Page para \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da secagem de diferentes produtos agr\u00edcolas como: cenoura \n\n(DOYMAZ, 2004), nozes de pistache (KASHANINEJAD et al., 2007), tomate \n\n(DOYMAZ, 2007), sementes de amaranto (ABALONE et al., 2006), pimenta \n\nvermelha (KALEEMULLAH &amp; KAILAPPAN, 2006), folhas de louro (GUNHAN et \n\nal., 2005), quiabo (DOYMAZ, 2005), milho (DOYMAZ &amp; PALA, 2003), semente \n\nde milho doce (CORR\u00caA et al., 2003), sementes de feij\u00e3o preto (AFONSO J\u00daNIOR \n\n&amp; CORR\u00caA, 1999), mamona (GONELI, 2008), beterraba (KALETA &amp; G\u00d3RNICKI, \n\n2010), C. canephora (RESENDE et al., 2011), entre outros. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n82\n\nA varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes ajustados do modelo de Page em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do ar de secagem est\u00e1 representada na Figura 3.3 (A e B).   \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C)\n\n0 40 45 50 55 60\n\nC\noe\n\nfi\nci\n\nen\nte\n\n \"\nk\"\n\n0,0000\n\n0,0009\n\n0,0010\n\n0,0011\n\n0,0012\n\n0,0013\n\n0,0014\nCoeficientes observados\nCoeficientes estimados\n\n(A)\n\n( )\n\n*\n\n2\n\n\u02c6 8, 5459 exp 5 2, 4678 exp 5\n\n% 99,99\n\n= ? ? + ?\n\n=\nsk T\n\nR\n\n Temperatura (\u00b0C)\n0 40 45 50 55 60\n\nC\noe\n\nfi\nci\n\nen\nte\n\n \"\nn\"\n\n0,00\n\n0,99\n\n1,02\n\n1,05\n\n1,08\nCoeficientes observados\nCoeficientes estimados\n\n(B)\n\n( )\n\n*\n\n2\n\n\u02c6 0,8344 0, 0015\n\n% 99,99\n\n= +\n\n=\nsn T\n\nR\n\n \nFigura 3.3. Rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos coeficientes \u201ck\u201d (A) e \u201cn\u201d (B) do modelo de \n\nPage, observados na modelagem da secagem dos frutos de C. canephora, com a \n\ntemperatura do ar de secagem (Ts).  \n\n \nNota-se pela Figura 3.3 que tanto o par\u00e2metro \u201cn\u201d quanto o par\u00e2metro \u201ck\u201d \n\naumentaram linearmente com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem. A \n\nconstante \u201ck\u201d do modelo de Page est\u00e1 relacionada com a taxa de transfer\u00eancia de \n\nmassa, sendo que quanto maiores forem os seus valores, mais r\u00e1pida \u00e9 a secagem. \n\nAl\u00e9m disso, esse coeficiente pode ser ainda relacionado com o coeficiente de difus\u00e3o \n\n(CAMPOS et al., 2009).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre os coeficientes do modelo de Page e a \n\ntemperatura do ar de secagem (Ts) p\u00f4de ser satisfatoriamente descrita por polin\u00f4mios \n\nde primeiro grau, que tiveram signific\u00e2ncia dos estimadores pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;\n\n0,018) e elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2 = 99,99 %). Assim, o \n\nmodelo de Page pode ser descrito com seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nsecagem, para valores entre 40 e 60 \u00b0C, conforme Equa\u00e7\u00e3o 3.18.  \n\n \n( ) ( )0,8344 0,0015exp 8, 5459 exp 5 2, 4678 exp 5 sTsRU T t\n\n+? ?= ? ? ? + ?? ?  (3.18)\n\n \n Na Figura 3.4 est\u00e3o apresentados os valores observados e os estimados pelo \n\nmodelo de Page com seus coeficientes descritos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de \n\nsecagem. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n83\n\nTempo (min)\n\n0 750 1500 2250 3000 3750 4500\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nU\n\nm\nid\n\nad\ne \n\n(a\ndm\n\nen\nsi\n\non\nal\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n40 \u00b0C\n50 \u00b0C\n60 \u00b0C\nValores estimados\n\n \nFigura 3.4. Correspond\u00eancia entre os valores observados e os estimados pelo \n\nmodelo de Page com seus coeficientes descritos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de \n\nsecagem. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar, pela Figura 3.4, que houve elevada correspond\u00eancia entre \n\nos valores observados e os estimados pelo modelo de Page, principalmente para as \n\ntemperaturas de 40 e 60 \u00b0C, mesmo este sendo descrito com seus coeficientes em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem. \n\nDurante a secagem de alguns produtos agr\u00edcolas, que s\u00e3o colhidos com \n\nelevado teor de \u00e1gua, como frutos, tub\u00e9rculos e hortali\u00e7as, frequentemente se observa \n\na exist\u00eancia de um per\u00edodo com taxa de secagem constante (TOUR\u00c9 &amp; KIBANGU-\n\nNKEMBO, 2004; G\u00d3RNICKI E KALETA, 2007; BOTELHO et al., 2011; SANTOS \n\net al., 2011). Esse per\u00edodo ocorre, basicamente, porque a reposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua perdida \n\nna superf\u00edcie do produto \u00e9 imediatamente reposta devido \u00e0 baixa resist\u00eancia interna \n\nao fluxo de \u00e1gua. Todavia, a caracteriza\u00e7\u00e3o deste per\u00edodo de secagem \u00e9 relativamente \n\ndif\u00edcil, sendo feita basicamente pela an\u00e1lise criteriosa dos dados, apesar de alguns \n\nautores indicarem teores de \u00e1gua m\u00ednimos para que possa ocorrer (BROKER et al., \n\n1992). Assim, por mais que os frutos de C. canephora tenham sido colhidos e \n\nsubmetidos \u00e0 secagem com elevado teor de \u00e1gua, observou-se apenas o per\u00edodo de \n\nsecagem decrescente (Figura 3.4). Burmester &amp; Edggers (2010) e Corr\u00eaa et al. \n\n(2010) tamb\u00e9m relataram que n\u00e3o foi observado esse primeiro est\u00e1gio de secagem \n\nem frutos de caf\u00e9, sendo que todo o processo ocorreu no per\u00edodo de secagem \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n84\n\ndecrescente e, al\u00e9m disso, consideraram que o processo de secagem do caf\u00e9 \u00e9 \n\ncontrolado pela difus\u00e3o interna de massa. \n\nOs valores observados do coeficiente de difus\u00e3o efetivo para os frutos de C. \n\ncanephora para as diferentes temperaturas do ar de secagem utilizadas est\u00e3o \n\napresentadas na Tabela 3.4. \n\n \nTabela 3.4 \u2013 Valores observados do coeficiente de difus\u00e3o efetivo (Def) de frutos de \n\nC. canephora secados nas temperaturas de 40, 50 e 60 \u00b0C \n\nTemperatura  \n\n(\u00b0C) \n\nDef  \n\n(m2 s-1) \n\n40 2,282 \u00d7 10-11 \n\n50 3,690 \u00d7 10-11 \n\n60 4,316 \u00d7 10-11 \n\n \n\nNota-se pela Tabela 3.4 que o coeficiente de difus\u00e3o efetivo de frutos de C. \n\ncanephora aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem, sendo \n\ncoerentes com os resultados citados na literatura para secagem de produtos agr\u00edcolas, \n\nque, segundo Madamba et al. (1996), tem valores da ordem de 10-11 a 10-9 m2 s-1.   \n\nEsta tend\u00eancia observada para o coeficiente de difus\u00e3o efetivo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntemperatura, \u00e9 frequentemente observada em estudos que avaliam a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, seja por fen\u00f4menos de absor\u00e7\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o, em produtos \n\nagr\u00edcolas, inclusive para o caf\u00e9.  \n\nCorr\u00eaa et al. (2010), estudando a secagem de frutos de C. arabica, variedade \n\nCatua\u00ed Amarelo, observaram valores para esse coeficiente de 2,99 \u00d7 10-11 a 5,98 \u00d7 \n\n10-11 m2 s-1 para temperaturas entre 35 e 55 \u00b0C. Nilnont et al. (2012), estudando a \n\nsecagem de gr\u00e3os de C. arabica em pergaminho, determinaram o coeficiente de \n\ndifus\u00e3o efetivo dos gr\u00e3os e a do pergaminho que os circundam e verificaram que \n\nambos aumentaram com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de secagem. Al\u00e9m disso, \n\nverificaram que a magnitude do coeficiente de difus\u00e3o efetivo do gr\u00e3o foi maior que \n\ndo pergaminho que o envolve. Enquanto os gr\u00e3os tiveram valores desse coeficiente \n\nentre 4,631 \u00d7 10-11 e 10,746 \u00d7 10-11 m2 s-1, para o pergaminho os valores observados \n\nvariaram entre 5,343 \u00d7 10-13 e 8,733 \u00d7 10-13 m2 s-1, para temperaturas entre 40 e \n\n60 \u00b0C. Campos et al. (2009) avaliaram a secagem de gr\u00e3os de C. arabica oriundos de \n\ndiferentes etapas do processamento via \u00famida (lavagem at\u00e9 a desmucilagem) e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n85\n\nobservaram que esse coeficiente aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nsecagem, com o n\u00edvel de processamento e com a aus\u00eancia de mucilagem (mesocarpo) \n\nna superf\u00edcie dos gr\u00e3os. Os valores relatados por esses autores variaram de 0,901 \u00d7 \n\n10-11 a 13,15 \u00d7 10-11 m2 s-1 para os diferentes n\u00edveis de processamento e temperaturas \n\nde secagem variando de 40 a 60 \u00b0C. J\u00e1 Baptestini et al. (2011) avaliaram a influ\u00eancia \n\nda contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de C. arabica, cultivar Catua\u00ed Amarelo, durante \n\na secagem, sobre o coeficiente de difus\u00e3o efetivo, e relataram valores para esse \n\ncoeficiente entre 2,241 \u00d7 10-11 a 6,933 \u00d7 10-11 m2 s-1, para uma faixa de temperatura \n\nde 35 a 55 \u00b0C. \n\nApesar de se verificar que o coeficiente de difus\u00e3o efetivo para o caf\u00e9 pode \n\nser influenciado pela forma como o produto ser\u00e1 seco - natural, descascado e \n\ndesmucilado - que s\u00e3o fatores peculiares \u00e0 p\u00f3s-colheita desse produto, varia\u00e7\u00f5es \n\ndesse coeficiente durante a secagem s\u00e3o devidas principalmente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura. A depend\u00eancia desse coeficiente \u00e0 temperatura pode ser explicada pelo \n\nfato de que, com o aumento da temperatura, a viscosidade da \u00e1gua diminui e, sendo a \n\nviscosidade uma medida da resist\u00eancia do fluido ao escoamento, varia\u00e7\u00f5es dessa \n\npropriedade implicam altera\u00e7\u00f5es na difus\u00e3o da \u00e1gua nos capilares do gr\u00e3o de modo a \n\nfavorecer a movimenta\u00e7\u00e3o desse fluido no produto. Outro fator a que pode ser \n\natribu\u00edda essa varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo \u00e9 que o aumento da \n\ntemperatura, aumentando o n\u00edvel de vibra\u00e7\u00e3o molecular das mol\u00e9culas da \u00e1gua, o que \n\ntamb\u00e9m contribui para a difus\u00e3o mais eficaz. A depend\u00eancia do coeficiente de \n\ndifus\u00e3o efetivo \u00e0 temperatura do ar de secagem pode ser descrita pela Equa\u00e7\u00e3o de \n\nAhrrenius (Figura 3.5). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n86\n\nT-1  \u00d7  1000 (K-1)\n0,00 2,95 3,00 3,05 3,10 3,15 3,20\n\nln\n (D\n\nef\n)\n\n-24,6\n\n-24,3\n\n-24,0\n\n-23,7\n\n0,0\n\n( ) 38, 016ln 10, 0283efD RT= ? ?\n\n60 \u00b0C\n\n50 \u00b0C\n\n40 \u00b0C\n\n \nFigura 3.5. Rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia do coeficiente de difus\u00e3o efetivo (Def) dos \n\nfrutos de C. canephora com a temperatura do ar de secagem, por meio da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de Arrhenius.  \n\n \n\nDa Figura 3.5 \u00e9 poss\u00edvel observar que para faixa de temperatura estudada \n\n(40\u201360 \u00b0C), a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetivo devida \u00e0 temperatura do ar \n\nde secagem foi uniforme, havendo elevada correspond\u00eancia entre os dados \n\nobservados e os estimados pela rela\u00e7\u00e3o de Arrhenius.  \n\nA energia de ativa\u00e7\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 a energia m\u00ednima exigida para que um \n\ndeterminado processo seja desencadeado, entre eles o processo difusivo \n\n(KASHANINEJAD et al., 2007). A energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o de \u00e1gua nos \n\nfrutos de C. canephora durante o processo de secagem e para a faixa de temperatura \n\nestudada foi de 38,016 kJ mol-1. Este valor est\u00e1 coerente com os resultados relatados \n\nna literatura para secagem de produtos agr\u00edcolas, que, de acordo com Zogzas et al. \n\n(1996), pode variar de 12,7 a 110 kJ mol-1. O resultado encontrado tamb\u00e9m est\u00e1 de \n\nacordo com os relatados em outros trabalhos sobre secagem de caf\u00e9, apresentados na \n\nTabela 3.5 para fins de compara\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 escassez de estudos te\u00f3ricos de \n\nsecagem de C. canephora, os resultados apresentados na Tabela 3.5 s\u00e3o referentes \u00e0 \n\nsecagem de C. arabica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n87\n\nTabela 3.5 - Valores relatados na literatura para a energia de ativa\u00e7\u00e3o (Ea) para a \n\ndifus\u00e3o de \u00e1gua durante a secagem do caf\u00e9 \n\nEa (kJ mol-1) Faixa de Temperatura (\u00b0C) Refer\u00eancia do trabalho \n\n22,619 40 \u2013 60 Corr\u00eaa et al. (2006) \n\n30,258 a 48,732 40 \u2013 60 Campos et al. (2009) \n\n33,500 46 \u2013 69 Burmester e Eggers (2010) \n\n38,390 35 \u2013 55 Corr\u00eaa et al. (2010) \n\n36,511 40 \u2013 60 Nilnont et al. (2012) \n\n38,016 40 \u2013 60  Presente trabalho \n\n \n\nOs valores observados da energia livre de Gibbs, entropia e entalpia de \n\nativa\u00e7\u00e3o para a secagem dos frutos de C. canephora est\u00e3o apresentados na Tabela 3.6. \n\n \n\nTabela 3.6 \u2013 Valores da entalpia de ativa\u00e7\u00e3o (?H*), entropia de ativa\u00e7\u00e3o (?S*) e \n\nenergia livre de Gibbs (?G*) para as diferentes temperaturas do ar de secagem \n\nTemperatura  \n\n(\u00b0C) \n\n?H*                     \n\n(J mol-1) \n\n?S* \n\n(J mol-1 K-1) \n\n?G* \n\n(J mol-1) \n\n45 35412,4 -328,7 138,342 \n55 35329,2 -329,0 141,630 \n65 35246,1 -329,2 144,921 \n\n \n\nNota-se, pela Tabela 3.6, que a energia livre de Gibbs e a entropia de ativa\u00e7\u00e3o \n\n(em valores absolutos) aumentaram, enquanto que a entalpia de ativa\u00e7\u00e3o diminuiu, \n\nligeiramente com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem, para a faixa estudada, \n\no que era esperado com base numa an\u00e1lise matem\u00e1tica das Equa\u00e7\u00f5es 3.15, 3.16 e \n\n3.17 utilizadas para determinar essas propriedades termodin\u00e2micas. Esses resultados \n\ns\u00e3o coerentes com aqueles relatados por Corr\u00eaa et al. (2010) para a secagem de frutos \n\nde C. arabica. \n\nPelos resultados obtidos, pode-se verificar que o processo de difus\u00e3o de \u00e1gua \n\nnos frutos de C. canephora, durante a secagem, \u00e9 de calor sens\u00edvel (?H* > 0), pois, \n\nal\u00e9m de requerer energia para que possa ocorrer, \u00e9 influenciado pelas quantidades \n\nenvolvidas. Al\u00e9m disso, segundo Bayram et al. (2004), \u00e9 poss\u00edvel determinar, pela \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n88\n\navalia\u00e7\u00e3o dos valores de entalpia, o quanto a contribui\u00e7\u00e3o da energia adicionada ao \n\nprocesso estudado influencia a velocidade de difus\u00e3o da \u00e1gua. \n\nNo caso da secagem, a entalpia de ativa\u00e7\u00e3o \u00e9 a quantidade de energia que \n\ndeve ser adicionada para que se inicie o processo, de modo que a soma dessa energia \n\ncom aquela naturalmente presente no sistema termodin\u00e2mico avaliado resulte na \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 discutida anteriormente. Al\u00e9m disso, em processos que \n\nocorrem \u00e0 press\u00e3o constante (sistemas abertos) como a secagem, a varia\u00e7\u00e3o de \n\nentalpia \u00e9 igual ao calor absorvido.  \n\nA entropia \u00e9 uma grandeza termodin\u00e2mica geralmente associada ao grau de \n\ndesordem de um sistema, pois mensura a parte da energia que n\u00e3o pode ser \n\ntransformada em trabalho. O aumento da entropia observado era esperado, uma vez \n\nque a gera\u00e7\u00e3o de entropia est\u00e1 condicionada \u00e0 transfer\u00eancia de calor entre dois \n\nsistemas (que ser\u00e1 tanto maior quanto maiores forem os gradientes de temperatura \n\nentre eles), sendo sua magnitude sempre proporcional ao calor transferido, para uma \n\nmesma temperatura.  \n\nA energia livre de Gibbs \u00e9 a quantidade de energia capaz de realizar trabalho \n\ndurante um processo \u00e0 temperatura e press\u00e3o constantes, determinando sua \n\nespontaneidade. O valor positivo da energia livre de Gibbs \u00e9 caracter\u00edstico de \n\nprocessos enderg\u00f4nicos, que requerem transfer\u00eancia de energia proveniente da \n\nvizinhan\u00e7a do sistema que o envolve para que possa ocorrer. Al\u00e9m disso, se para um \n\ndeterminado processo os c\u00e1lculos conduzem a um aumento de energia livre, como \n\nobservado neste trabalho para a secagem de frutos de C. canephora, ao se aumentar a \n\ntemperatura de secagem, o processo n\u00e3o se desenvolver\u00e1 espontaneamente na dire\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada. Assim, pode-se dizer que o processo de dessor\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o espont\u00e2neo. De \n\nfato, durante a secagem a \u00e1gua presente nos gr\u00e3os s\u00f3 deixar\u00e1 o produto se a energia \n\n(calor) proveniente do meio for adicionada ao sistema favorecendo a \u00e1gua deixar a \n\nfase l\u00edquida e passar para a fase de vapor, sempre buscando o equil\u00edbrio, como \n\ntamb\u00e9m observaram Nkolo &amp; Meze\u2019e et al. (2008).   \n\n3.4 CONCLUS\u00d5ES \n\nCom base nos resultados, para as condi\u00e7\u00f5es em que foi realizado o \n\nexperimento, pode-se concluir que: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n89\n\n Os modelos de Midilli, Dois Termos e Page s\u00e3o os que melhor se ajustam aos \n\ndados observados da cin\u00e9tica de secagem em camada fina dos frutos de C. canephora, \n\nsendo os recomendados para representa\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno; \n\n Pela sua maior simplicidade e pela depend\u00eancia de seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, o tradicional modelo de Page pode ser selecionado para descri\u00e7\u00e3o das \n\ncurvas de secagem dos frutos de C. canephora; \n\n O coeficiente de difus\u00e3o efetivo dos frutos de C. canephora aumenta com a \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem; \n\n A depend\u00eancia do coeficiente de difus\u00e3o efetivo \u00e0 temperatura \u00e9 satisfatoriamente \n\ndescrita pela Equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, cujo ajuste possibilita a determina\u00e7\u00e3o da energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o para desencadeamento do processo difusivo; e \n\n Os valores das propriedades termodin\u00e2micas avaliadas variam com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de secagem, para a faixa de 40 a 60 \u00b0C.  \n\n3.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABALONE, R.; GAST\u00d3N, A.; CASSINERA, A.; LARA, M. A. Thin layer drying of \namaranth seeds. Biosystems Engineering, v. 93 (2), p. 179-188, 2006. \n\nADDO, A.; BART-PLANGE, A.; DZISI, K. Water Absorption characteristics of \nObatanpa and Mamaba Maize Hybrids (Zea mays). International Journal of Food \nEngineering, v. 2 (3), Art. 7, 2006. \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C. Compara\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos \npara descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de secagem em camada fina de sementes de feij\u00e3o. \nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 3 (3), p. 349-353, 1999. \n\nAFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D.; VILARINHO, M. \nC.; FRAN\u00c7A, A. S. Din\u00e2mica da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do fruto de caf\u00e9 durante a \nsecagem. Revista Brasileira de Armazenamento, Especial caf\u00e9 (8), p. 29-35, 2004. \n\nBAPTESTINI, F. M.; CORR\u00caA, P. C.; VASCONCELLOS, D. D. L.; REIS, M. F. \nT.; GUIMAR\u00c3ES, T. T. Estudo te\u00f3rico da varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o efetiva \ncom a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de caf\u00e9 durante a secagem. In: VII Simp\u00f3sio \nde Pesquisa dos Caf\u00e9s do Brasil, Arax\u00e1 (MG), 2011. \n\nBATISTA, L. R.; CHALFOUN, S. M. Incid\u00eancia de ocratoxina a em diferentes \nfra\u00e7\u00f5es do caf\u00e9 (Coffea arabica L.): b\u00f3ia, mistura e varri\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem em \nterreiros de terra, asfalto e cimento. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, v. 31 (3), p. 804-813, \n2007. \n\nBAYRAM, M.; \u00d6NER, M. D.; EREN, S. Thermodynamics of the dimensional \nchanges in the wheat kernel during cooking for bulgur production, Food Science and \nTechnology International, v. 10 (4), p. 243-253, 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n90\n\nBELLO, M.; TOLABA, M. P.; SUAREZ, C. Water absorption and starch \ngelatinization in whole rice grain during soaking. Lebensmittel-Wissenschaft und-\nTechnologie, v. 40 (2), p. 313-318, 2007. \n\nBERBERT P. A.; QUEIROZ D. M.; SILVA J. S.; PINHEIRO FILHO J. B. \nSimulation of coffee drying in a fixed bed with periodic airflow reversal. Journal of \nAgricultural Engineering Research, v. 60 (3), p. 167-173, 1995. \n\nBOR\u00c9M, F. M.; MARQUES, E. R.; ALVES, E. Ultrastructural analysis of drying \ndamage in parchment Arabica coffee endosperm cells. Biosystems Engeneering, v. \n99 (1), p. 62-66, 2008. \n\nBOTELHO, F. M.; CORR\u00caA, P. C.; GONELI, A. L. D. ; MARTINS, M. A.; \nMAGALHAES, F. E.; CAMPOS, S. C. Periods of constant and falling-rate for \ninfrared drying of carrot slices. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental, v. 15 (8), p. 845-852, 2011. \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de \nDefesa Agropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lises de sementes. Bras\u00edlia, 2009, 399 p. \n\nBROOKER, D. B., BAKKER-ARKEMA, F. W.; Hall, C. W. Drying and storage of \ngrains and oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450p. \n\nBURMESTER, K.; EGGERS, R. Heat and mass transfer during the coffee drying \nprocess. Journal of Food Engineering, v. 99 (4), p. 430-436, 2010.  \n\nCAMPOS, S. C. Uso da morfometria celular na an\u00e1lise da qualidade de gr\u00e3os de \ncaf\u00e9 nas etapas do processamento via \u00famida e durante o armazenamento. \nVi\u00e7osa, 2010. 90 p. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nCAMPOS, S. C.; CORR\u00caA, P. C.; BOTELHO, F. M.; NOGUEIRA, B. L.; \nOLIVEIRA, G. H. H.; PAIX\u00c3O, A. A. Avalia\u00e7\u00e3o da secagem dos gr\u00e3os de caf\u00e9 de \ndiferentes etapas do processamento via \u00famida. Revista Brasileira de \nArmazenamento, v. 11, p. 88-98, 2009. \n\nCORADI, P. C., BOR\u00c9M, F. M., OLIVEIRA, J. A. Qualidade do caf\u00e9 natural ap\u00f3s \ndiferentes tipos de secagem e armazenamento. Revista Brasileira de Engenharia \nAgr\u00edcola e Ambiental, v.12 (2), p. 181-188, 2008. \n\nCORR\u00caA, P. C.; ARA\u00daJO, E. F.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C. Determina\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros de secagem em camada delgada de sementes de milho doce (Zea mays \nL.). Revista Brasileira de Milho e Sorgo, v. 2 (2), p. 110-119, 2003. \n\nCORR\u00caA, P. C.; BOTELHO, F. M.; OLIVEIRA, G. H. H.; GONELI, A. L. D.; \nRESENDE, O.; CAMPOS, S. C. Mathematical modeling of the drying process of \ncorn ears. Acta Scientiarum. Agronomy, v. 33 (4), p. 575-581, 2011.  \n\nCORR\u00caA, P. C.; OLIVEIRA, G. H. H.; BOTELHO, F. M.; GONELI, A. L. D.; \nCARVALHO, F. M. Modelagem matem\u00e1tica e determina\u00e7\u00e3o das propriedades \ntermodin\u00e2micas do caf\u00e9 (Coffea arabica L.) durante o processo de secagem. Revista \nCeres, v. 57 (5), p. 595-601, 2010. \n\nCORR\u00caA, P. C.; RESENDE, O.; RIBEIRO, D. M. Drying characteristics and \nkinetics of coffee berry. Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais, v.8 (1), p. \n1-10, 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n91\n\nCUNNINGHAM, S. E.; MCMINN, W. A. M.; Richardson, P. S. Modelling water \nabsorption of pasta during soaking. Journal of Food Engineering, v. 82 (4), p. 600-\n607, 2007. \n\nDOYMAZ, I. Air drying characteristics of tomatoes. Journal of Food Engineering, \nv.78 (4), p. 1291-1297, 2007. \n\nDOYMAZ, I. Drying characteristics and kinetics of okra. Journal of Food \nEngineering, v. 69 (3), p. 275-279, 2005. \n\nDOYMAZ, I. Convective air drying characteristics of thin layer carrots. Journal of \nFood Engineering, v. 61 (3), p. 359-364, 2004. \n\nDOYMAZ, I.; PALA, M. The thin-layer drying characteristics of corn. Journal of \nFood Engineering, v. 60 (2), p. 125-130, 2003. \n\nERTEKIN, C.; YALDIZ, O. Drying of eggplant and selection of a suitable thin layer \ndrying model. Journal of Food Engineering, v. 63 (3), p. 349-359, 2004. \n\nFLORES, M. J. P.; FEBLES, V. G.; P\u00c9REZ, J. J. C.; DOMINGU\u00c9Z, G. C.; \nM\u00c9NDEZ, J. V. M.; GONZ\u00c1LEZ, E. P.; L\u00d3PEZ, G. F. G.   Mathematical modelling \nof castor oil seeds (Ricinus communis) drying kinetics in fluidized bed at high \ntemperatures. Industrial Crops and Products, v. 38, p. 64-71, 2012. \n\nGONELI, A. L. D. G. Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsico-mec\u00e2nicas e da qualidade \nda mamona (Ricinus communis L.) durante a secagem e o armazenamento. 2008. \n188 p. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola). Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \nVi\u00e7osa, 2008. \n\nGORNICKI, K.; KALETA, A. Drying curve modelling of blanched carrot cubes \nunder natural convection condition. Journal of Food Engineering, v. 82 (2), p. 160-\n170, 2007. \n\nGUNHAN, T.; DEMIR, V.; HANCIOGLU, E.; HEPBASLI, A. Mathematical \nmodelling of drying of bay leaves. Energy Conversion and Management, v. 46 \n(11-12), p. 1667-1679, 2005. \n\nIGUAZ, A.; SAN MARTIN, M. B.; MAT\u00c9, J. I.; FERNANDEZ, T.; V\u00cdRSEDA, P. \nModelling effective moisture diffusivity of rough rice (Lido cultivar) at low drying \ntemperatures. Journal of Food Engineering, v. 59 (2-3), p. 253-258, 2003. \n\nJIDEANI, V. A.; MPOTOKWANA, S. M.; Modeling of water absorption of \nBotswana bambara varieties using Peleg\u2019s equation. Journal of Food Engineering, \nv. 92 (2), p. 182-188, 2009. \n\nKALEEMULLAH, S.; KAILAPPAN, R. Modelling of thin-layer drying kinetics of \nred chillies. Journal of Food Engineering, v. 76 (4), p. 531-537, 2006. \n\nKALETA, A.; G\u00d3RNICKI, K. Some remarks on evaluation of drying models of red \nbeet particles. Energy Conversion and Management, v. 51 (12), p. 2967-2978, \n2010. \n\nKASHANINEJAD, M.; MORTAZAVI, A.; SAFEKORDI, A.; TABIL, L. G. Thin-\nlayer drying characteristics and modeling of pistachio nuts. Journal of Food \nEngineering, v. 78 (1), p. 98-108, 2007.  \n\nKNOPP, S.; BYTOF, G.; SELMAR, D. Influence of processing on the content of \nsugars in green arabica coffee beans. European Food Research and Technology, v. \n223 (2), p. 195-201, 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n92\n\nMADAMBA, P. S.; DRISCOLL, R. H.; BUCKLE, K. A. The thin-layer drying  \ncharacteristics of  garlic slices. Journal of Food Engineering, v. 29 (1). p. 75-97, \n1996. \n\nMASKAN, M. Effect of processing on hydration kinetics of three wheat products of \nthe same variety. Journal of Food Engineering, v. 52 (4), p. 337-341, 2002. \n\nMCMINN W. A. M., AL-MUHTASEB A. H.; MAGEE T. R. A. Enthalpy-entropy \ncompensation in sorption phenomena of starch materials. Journal of Food \nEngineering, v. 38 (5), p. 505-510, 2005. \n\nMIDILLI, A.; KUCUK, H.; YAPAR, Z. A new model for single-layer drying. \nDrying Technology, v. 20 (7), p. 1503-1513, 2002. \n\nMOHAPATRA, D.; RAO, P. S. A thin layer drying model of parboiled wheat. \nJournal of Food Engineering, v. 66 (4), p. 513-518, 2005. \n\nNAYAK, L.; PANDEY, J. P. Free energy change and monolayer moisture content of \npaddy and milled rice. Journal of the Institution of Engineers, v. 80, p. 43-45, \n2000. \n\nNILNONT, W.; THEPA, S.; JANJAI, S.; KASAYAPANAND, N.; \nTHAMRONGMAS, C.; BALA, B. K. Finite element simulation for coffee (Coffea \narabica) drying. Food and Bioproducts Processing, v. 90 (2), p. 341-350, 2012.  \n\nNKOLO MEZE\u2019E Y. N.; NGAMVENG J. N.; BARDET, S. Effect of enthalpy\u2013\nentropy compensation during sorption of water vapour in tropical woods: the case of \nbubinga (Guibourtia Tessmanii J. L\u00b4Eonard; G. Pellegriniana J. L.). \nThermochimica Acta, v. 468 (1-2), p. 1-5, 2008. \n\nNOWAK, D.; LEWICKI, P. P. Infrared drying of apple slices. Innovative Food \nScience and Emerging Technologies, v. 5 (3), p. 353-360, 2004. \n\nRESIO, A. N. C.; AGUERRE, R. J.; SUAREZ, C. Study of some factors affecting \nwater absorption by amaranth grain during soaking. Journal of Food Engineering, v. \n60 (4), p. 391-396, 2003. \n\nREINATO, C. H. R. Secagem e armazenamento do caf\u00e9: Aspectos qualitativos e \nsanit\u00e1rios. 2006. 111 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia dos Alimentos) \u2013 Universidade \nFederal de Lavras, Lavras, MG. \n\nRESENDE, O.; AFONSO J\u00daNIOR, P. C.; CORR\u00caA, P. C.; SIQUEIRA, V. C. \nQualidade do caf\u00e9 conilon submetido \u00e0 secagem em terreiro h\u00edbrido e de concreto. \nCi\u00eancia e Agrotecnologia, v. 35 (2), p. 327-335, 2011. \n\nRESENDE, O.; ARCANJO, R. V.; SIQUEIRA, V. C.; ROSDRIGUES, S.; KESTER, \nA. N.; LIMA, P. P.  Influ\u00eancia do tipo de pavimento na secagem de clones de caf\u00e9 \n(Coffea canephora Pierre) em terreiros de concreto e ch\u00e3o batido. Revista Brasileira \nde Produtos Agroindustriais, v.9 (2), p.171-178, 2007. \n\nRESENDE, O.; SIQUEIRA, V. C.; ARCANJO, R. V. Influ\u00eancia do pavimento de \nterreiros na secagem e na qualidade do caf\u00e9 conilon. Global Science and \nTechnology, v. 03 (5), p. 26-37, 2009. \n\nROBERTS, J.; KIDD, D. R.; PADILLA-ZAKOUR, O. Drying kinetics of grape \nseeds. Journal of Food Engineering, v. 89 (4), p. 460-465, 2008. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n93\n\nROCA, E.; GUILLARD, V.; BROYART, B.; GUILBERT, S.; GONTARD, N. \nEffective moisture diffusivity modeling food structure and hygroscopicity. Food \nChemistry, v. 106 (4), p. 1428-1437, 2008.  \n\nRODRIGUES, A. P. L. Avalia\u00e7\u00e3o dos constituintes vol\u00e1teis do caf\u00e9 submetido a \ndiferentes tratamentos p\u00f3s-colheita pela an\u00e1lise de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas e sensoriais. Vi\u00e7osa, 2009. 91 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \nAgr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nSANTOS, E. S.; CORR\u00caA, P. C.; BAPTESTINI, F. M.; BOTELHO, F. M.; \nMAGALHAES, F. E. Mathematical modeling of dehydration of 'fuji' and 'gala' \napples slices using infrared. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 31 (3), p. 776-\n781, 2011. \n\nSARAIVA, S. H.; ZEFERINO, L. B.; DELLA L\u00daCIA, S. M.; TEIXEIRA, L. J. Q.; \nJUNQUEIRA, M. S. Efeito do processamento p\u00f3s-colheita sobre a qualidade do caf\u00e9 \nconillon. Enciclop\u00e9dia Biosfera, v. 6 (9), p. 1-9, 2010. \n\nSILVA, R. F. Qualidade do caf\u00e9 cereja descascado produzido na regi\u00e3o Sul de \nMinas Gerais. 2003. 78 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias dos Alimentos) \u2013 \nUniversidade Federal de Lavras, Lavras. \n\nSILVA, C. G.; CORR\u00caA, P. C.; MARTINS, J. H. Qualidade da bebida do caf\u00e9 \n(Coffea arabica L.) em fun\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o de frutos verdes e da temperatura do ar \nde secagem. Revista Brasileira de Armazenamento, v. 23 (1), p. 45-48, 1998. \n\nSTURM, G. M.; COSER, S. M.; SENRA, J. F. B.; FERREIRA, M. F. S.; \nFERREIRA, A. Qualidade sensorial de caf\u00e9 conilon em diferentes altitudes. \nEnciclop\u00e9dia Biosfera, v. 6, p. 1-6; 2010. \n\nSWASDISEVI, T.; DEVAHASTIN, S.; SA-ADCHOM, P.; SOPONRONNARIT, S. \nMathematical modeling of combined far-infrared and vacuum drying banana slice. \nJournal of Food Engineering, v. 92 (1), p. 100-106, 2009.  \n\nTELIS V. R. N, GABAS A. L., MENEGALLI F. C.; TELIS-ROMERO J. Water \nsorption thermodynamic properties applied to persimmon skin and pulp. \nThermochimica Acta, v. 343 (1-2), p. 49-56, 2000. \n\nTOUR\u00c9, S.; KIBANGU-NKEMBO, S. Comparative study of natural solar drying of \ncassava, banana and mango. Renewable Energy, v. 29 (6), p. 975-990, 2004. \n\nZOGZAS, N. P.; MAROULIS, Z. B.; MARINOS-KOURIS, D. Moisture diffusivity \ndata compilation in foodstuffs. Drying Technology, v. 14 (10), p. 2225 - 2253, 1996. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n94\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n \n \n \n \n\nInflu\u00eancia da temperatura e tempo de torrefa\u00e7\u00e3o na qualidade e nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas dos gr\u00e3os de Coffea canephora \n\n \n \n\n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO caf\u00e9 \u00e9 uma das bebidas mais populares e mais consumidas diariamente \n\nem todo o mundo, sendo v\u00e1rios os relatos de que no Brasil fica atr\u00e1s apenas do \n\nconsumo de \u00e1gua e \u00e0 frente de sucos, refrigerantes, energ\u00e9ticos e achocolatados. \n\nEntretanto, a quantidade e o tipo de bebida dos caf\u00e9s consumidos dependem dos \n\nh\u00e1bitos sociais, da cultura e da regi\u00e3o (DUARTE et al., 2005).  \n\nNo caso do caf\u00e9 torrado, entre as exig\u00eancias do mercado consumidor, em \n\nn\u00edvel regional, um fator determinante para a compra do caf\u00e9 torrado e mo\u00eddo \u00e9 o \n\nsabor da bebida que ele proporciona. O processamento industrial deve ser \n\nestabelecido de acordo com a finalidade a que se destina o produto, tais como o \n\npreparo de caf\u00e9 expresso ou para a forma tradicional de preparo da infus\u00e3o. \n\nO sabor caracter\u00edstico que confere a qualidade final \u00e0 bebida do caf\u00e9 \n\ndepende de uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis, incluindo a produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o at\u00e9 o seu preparo, \n\npr\u00e9-processamento e o processamento, como as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas \n\nde preparo (via seca ou via \u00famida), temperatura de secagem, beneficiamento, \n\ncondi\u00e7\u00f5es e tempo de armazenamento, torrefa\u00e7\u00e3o, moagem e embalagem, al\u00e9m de \n\natributos territoriais, como condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, altitude, entre outros.  \n\nA qualidade da mat\u00e9ria-prima \u00e9 o par\u00e2metro mais importante para se obter \n\num caf\u00e9 torrado de boa qualidade, por\u00e9m, entre toda a cadeia produtiva do caf\u00e9, a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n95\n\ntorrefa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada a etapa mais importante por propiciar a forma\u00e7\u00e3o do sabor e \n\naroma. A qualidade final da bebida est\u00e1 intrinsecamente relacionada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \n\ndos gr\u00e3os torrados sendo conferida por uma complexa mistura de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas em diferentes concentra\u00e7\u00f5es, presentes nos gr\u00e3os naturalmente ou \n\ninduzidas pela torrefa\u00e7\u00e3o (DUARTE et al., 2005; SIQUEIRA &amp; ABREU, 2006). \n\nApesar dos gr\u00e3os de caf\u00e9 verde terem muitos compostos vol\u00e1teis, eles s\u00e3o \n\ndesprovidos de aroma, de tal forma que a infus\u00e3o aquosa desses gr\u00e3os \u00e9 amarga e \n\ndesagrad\u00e1vel ao paladar. No entanto, na torrefa\u00e7\u00e3o, os gr\u00e3os de caf\u00e9 sofrem v\u00e1rias \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas importantes, rea\u00e7\u00f5es pirol\u00edticas, por exemplo, necess\u00e1rias para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da qualidade sensorial, promovendo mudan\u00e7as f\u00edsicas que podem variar de \n\numa esp\u00e9cie a outra e, tamb\u00e9m, entre cultivares (ILLY &amp; VIANI, 2005; DUARTE et \n\nal., 2005; SIQUEIRA &amp; ABREU, 2006; DUTRA et al., 2001). \n\nO processo de torrefa\u00e7\u00e3o pode ser divido em tr\u00eas etapas consecutivas: \n\nsecagem, torrefa\u00e7\u00e3o e esfriamento. No primeiro est\u00e1gio ocorre perda de massa em \n\nfun\u00e7\u00e3o da elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e da libera\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis presentes nos \n\ngr\u00e3os. Al\u00e9m disso, os gr\u00e3os mudam da cor verde para a cor amarela. O segundo \n\nest\u00e1gio caracteriza-se por rea\u00e7\u00f5es exot\u00e9rmicas de pir\u00f3lise que resultam na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gr\u00e3os pela libera\u00e7\u00e3o de grandes quantidades \n\nde g\u00e1s carb\u00f4nico, sendo que a cor dos gr\u00e3os muda de marrom claro a escuro, \n\nprincipalmente pela carameliza\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares. No terceiro est\u00e1gio \u00e9 necess\u00e1rio \n\nesfriamento imediato por meio de inje\u00e7\u00e3o de ar frio ou aspers\u00e3o de \u00e1gua para evitar \n\nque o processo continue (SIVETZ &amp; DESROSIER, 1979). \n\nAs duas etapas iniciais da torrefa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o caracterizadas pela \n\nexpans\u00e3o dos gr\u00e3os, cujo volume mais que duplica. O aumento de volume do gr\u00e3o \u00e9 \n\na mais \u00f3bvia mudan\u00e7a macrosc\u00f3pica da sua estrutura durante a torra. A expans\u00e3o \n\nocorre de forma progressiva, incluindo uma fase de estouro, levando \u00e0 consider\u00e1vel \n\nredu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica do produto. O aumento do volume e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nmassa espec\u00edfica n\u00e3o s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o apenas do grau de torra, mas, tamb\u00e9m, da \n\nvelocidade do processo de torra e do teor inicial de \u00e1gua do produto (SIVETZ &amp; \n\nDESROSIER, 1979; CLARKE &amp; MACRAE, 1987; SILVA, 2011). \n\nA quantidade de calor transferida para os gr\u00e3os de caf\u00e9 \u00e9 o par\u00e2metro mais \n\nimportante do processo de torrefa\u00e7\u00e3o e pode ser estimada pelo tempo e temperatura \n\nde opera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 consenso que o grau de torra (ou ponto de torra) do \n\nproduto esteja relacionado com a temperatura final do gr\u00e3o, atingida durante o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n96\n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o. Estima-se que sejam necess\u00e1rios de 1000 a 1500 kJ kg-1 de \n\ncaf\u00e9 verde para aquecimento dos gr\u00e3os, inicialmente \u00e0 temperatura ambiente, \n\nsecagem e torrefa\u00e7\u00e3o (ILLY &amp; VIANI, 1995). \n\nDurante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o os gr\u00e3os de caf\u00e9 s\u00e3o submetidos a altas \n\ntemperaturas, que normalmente variam de 190 a 330 \u00b0C (dependendo do torrefador) \n\npara diferentes tempos de exposi\u00e7\u00e3o. Esses valores podem variar dependendo do \n\ngrau de torra requerido (claro, m\u00e9dio ou escuro), das caracter\u00edsticas do equipamento \n\nusado para a torra, da variedade, idade, teor de \u00e1gua, entre outros fatores \n\n(SCHENKER, 2000; MENDES et al. 2001; FRANCA et al., 2009; EL\u00cdAS, 2011). O \n\nque define o bin\u00f4mio tempo e temperatura s\u00e3o os atributos que se deseja do produto \n\nfinal e que dependem de uma s\u00e9rie de fatores como o tipo de torrador utilizado, o \n\ntempo de armazenamento do caf\u00e9, o teor inicial de \u00e1gua, a esp\u00e9cie, entre outros, que \n\nir\u00e3o caracterizar o grau de torra (ou ponto de torra) no final do processo \n\n(SCHENKER, 2000; MENDES et al., 2001; ANDRIOT, 2004; BAGGENSTOSS, \n\n2008; HERN\u00c1NDEZ et al., 2008). Entretanto, vale ressaltar que para um mesmo \n\ngrau de torra, as propriedades f\u00edsicas e a concentra\u00e7\u00e3o de compostos arom\u00e1ticos \n\npodem variar consideravelmente, entre as esp\u00e9cies, al\u00e9m do tempo e da temperatura \n\nutilizados.  \n\nO grau de torra \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o do estado de um gr\u00e3o de caf\u00e9 influenciado \n\npelas condi\u00e7\u00f5es do processo de torrefa\u00e7\u00e3o. Existem v\u00e1rios par\u00e2metros que definem o \n\ngrau de torra, como altera\u00e7\u00e3o da cor, rendimento da torra, perda de compostos \n\norg\u00e2nicos durante a torra e o teor de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios m\u00e9todos para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o indireta do grau de torra t\u00eam sido propostos, utilizando, por exemplo, a \n\npropor\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos livres (NEHRING &amp; MAIER, 1992), quantidade de \n\nalquilpirazinas (HASHIM, &amp; CHAVERON, 1995), conte\u00fado de \u00e1cidos clorog\u00eanicos \n\n(ILLY &amp; VIANI, 1995) e an\u00e1lise dos gases oriundos da torrefa\u00e7\u00e3o (DUTRA et al., \n\n2001; FRANCA et al., 2009). De todos esses m\u00e9todos, a cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9 ou do \n\ncaf\u00e9 mo\u00eddo \u00e9 o mais frequentemente utilizado, baseando-se no fato de que a \n\nintensidade da cor dos gr\u00e3os se correlaciona com a temperatura final de torrefa\u00e7\u00e3o \n\n(ILLY &amp; VIANI, 1995), desde que o processo aconte\u00e7a em condi\u00e7\u00f5es normais e com \n\num produto de boa qualidade (MELO, 2004).  \n\nMelo (2004) argumentou que o ponto de torra define a qualidade da bebida \n\ne \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia conhecer as vari\u00e1veis para o monitoramento desse \n\nprocesso. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 t\u00e9cnica direta para monitorar a torra, a n\u00e3o ser pelo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n97\n\nterm\u00f4metro do torrefador que indica a temperatura da massa de gr\u00e3os no processo, \n\nsendo que, na maioria das vezes o grau de torra \u00e9 monitorado visualmente seguindo a \n\nexperi\u00eancia do operador. \n\nSegundo Clarke &amp; Macrae (1987), durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o os gr\u00e3os \n\nperdem massa, geralmente entre 14 % e 20 %, dependendo da qualidade do gr\u00e3o cru, \n\ndas condi\u00e7\u00f5es do processo, do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os e do grau de torra desejado. \n\nGrande parte desta diferen\u00e7a de massa \u00e9 devida \u00e0 perda de \u00e1gua, outra parte \n\nsubstancial (aproximadamente 5 % a 8 % para um grau de torra m\u00e9dio) \u00e9 devida \u00e0 \n\nperda de mat\u00e9ria seca, principalmente na forma de CO2, sendo que, de acordo com \n\nIlly &amp; Viani (2005), a desidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 amplamente considerada um processo cont\u00ednuo. \n\nAl\u00e9m disso, como normalmente a perda de massa \u00e9 linearmente correlacionada com \n\no grau de torra, este par\u00e2metro pode ser usado para checar se a torra foi feita com \n\nsucesso, indicando, assim, a qualidade do caf\u00e9 torrado (ILLY &amp; VIANI, 1995). \n\nDiante do apresentado, objetivou-se com este trabalho avaliar o processo de \n\ntorra da esp\u00e9cie C. canephora, buscando identificar a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo e \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o que resulta um produto de melhor qualidade. Al\u00e9m disso, \n\nforam analisados varia\u00e7\u00f5es na massa espec\u00edfica aparente, cor, textura e o volume \n\naparente da massa de gr\u00e3os ao longo do processo de torra.  \n\n4.2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nEste trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e \n\nQualidade de Produtos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em \n\nArmazenagem (Centreinar), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \n\n(MG). \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o e manuseio das amostras \n\n Foram utilizados gr\u00e3os de C. canephora beneficiados adquiridos na \n\nCooperativa dos Cafeicultores da Regi\u00e3o de Lajinha (Cocaf\u00e9), Lajinha (MG). O \n\nproduto adquirido foi padronizado, sendo retirados os gr\u00e3os avariados (brocados, \n\nverdes, quebrados, materiais estranhos, dentre outros) e utilizados apenas gr\u00e3os \n\nretidos na peneira 14, inferiores \u00e0 peneira 17.  \n\nO teor de \u00e1gua m\u00e9dio inicial dos gr\u00e3os era de 12,89 % (b.u.), tendo sido \n\ndeterminado pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, utilizando uma estufa com circula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n98\n\nfor\u00e7ada de ar a 105 \u00b1 1 \u00b0C por 24 h em tr\u00eas amostras de 40 g (BRASIL, 2009 com \n\nadapta\u00e7\u00f5es). \n\n4.2.2 O processo de torrefa\u00e7\u00e3o \n\n Para torrar o caf\u00e9, foi utilizado um torrefador com queima direta de g\u00e1s e com \n\ncilindro rotativo para movimenta\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os (Figura 4.1). O torrefador \n\ntem capacidade para 350 g de caf\u00e9 cru, e o cilindro gira numa rota\u00e7\u00e3o constante de \n\n45 rpm. Para cada temperatura de torra\u00e7\u00e3o foi realizado um preaquecimento do \n\ntorrefador at\u00e9 que a temperatura se estabilizasse. \n\n \n\n \nFigura 4.1. Torrefador com cilindro rotativo e queima direta de g\u00e1s utilizado no \n\nexperimento.  \n\n \n\nAs temperaturas m\u00e9dias de torra\u00e7\u00e3o foram de 247, 274, 296 e 308 \u00b0C. Para \n\nmanter as temperaturas constantes, a taxa de consumo de g\u00e1s foi mantida constante \n\nno torrefador. A temperatura do torrefador e da massa de gr\u00e3os foi monitorada \n\ndurante a torrefa\u00e7\u00e3o a cada 30 s por meio de um term\u00f4metro de infravermelho \n\nport\u00e1til, marca Mult-temp, com resolu\u00e7\u00e3o de 0,1 \u00b0C e tempo de resposta de 1 s. A \n\ndist\u00e2ncia entre o medidor e o alvo do term\u00f4metro foi de 20 cm. \n\nPara cada temperatura utilizada, foram feitos quatro pontos de torra diferentes, \n\nvariando o tempo em que o produto permanecia no torrador. Auxiliado por um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n99\n\nprofissional treinado, os pontos de torra foram identificados por meio do \n\nacompanhamento e compara\u00e7\u00e3o da cor das amostras com o n\u00famero padr\u00e3o de cor \n\nAgtron (Figura 4.2). As torras utilizadas foram m\u00e9dia clara, m\u00e9dia, moderadamente \n\nescura e escura, cujos n\u00fameros Agtron correspondentes s\u00e3o, respectivamente, \n\nSCAA#65, SCAA#55, SCAA#45 e SCAA#35. Ao atingir as torras desejadas, o \n\nproduto foi retirado do torrefador e imediatamente esfriado utilizando-se ar ambiente.  \n\nForam feitas duas repeti\u00e7\u00f5es para cada ponto de torra determinado, utilizando \n\na capacidade total do torrador. Assim, o experimento descreveu um fatorial 4 \u00d7 4, \n\nsendo quatro temperaturas e quatro pontos de torra, num delineamento inteiramente \n\ncasualizado. Al\u00e9m destas, algumas amostras foram torradas apenas parcialmente, ou \n\nseja, o processo de torrefa\u00e7\u00e3o foi interrompido ainda na fase de secagem, a fim de \n\ncaracterizar a perda de massa, a expans\u00e3o volum\u00e9trica, a massa espec\u00edfica aparente e \n\na cor durante todo o processo de torrefa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 4.2. Exemplos de torras m\u00e9dia clara (A), m\u00e9dia (B), moderadamente escura \n\n(C) e escura (D), realizadas por meio de compara\u00e7\u00e3o com cores padr\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 torrado baseados no n\u00famero Agtron,. \n \n\n4.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa pelo teste de x\u00edcara \n\nA avalia\u00e7\u00e3o pelo teste de x\u00edcara foi feita pela empresa Conilon Brasil, \n\nseguindo o protocolo de degusta\u00e7\u00e3o de robustas do Coffee Quality Institute.  O teste \n\n(A) \n(B) \n\n(C) \n(D) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n100\n\nconsiste em avaliar caracter\u00edsticas sensoriais do caf\u00e9 que resultam numa an\u00e1lise \n\ndegustativa final (nota final), que varia de 0 a 100. \n\n4.2.4 Perda de massa \n\nA perda de massa total foi estimada para cada amostra torrada (ap\u00f3s ser \n\nesfriada), avaliando-se a varia\u00e7\u00e3o da massa final do produto ap\u00f3s a torra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmassa inicial, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 4.1. Para medi\u00e7\u00e3o das massas, utilizou-se \n\numa balan\u00e7a digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g. \n\n \n\n(%) 100 1- t\nc\n\nm\nm\n\nm\n? ?\n\n? = ? ?\n? ?\n\n (4.1)\n\n \n\nem que: \n\n?m: perda percentual de massa, adimensional; \n\nmt: massa do caf\u00e9 torrado, kg; e \n\nmc: massa do caf\u00e9 cru, kg. \n\n \n\n4.2.5 Varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nA varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente da massa de gr\u00e3os de C. canephora durante \n\no processo de torrefa\u00e7\u00e3o foi avaliada por meio da rela\u00e7\u00e3o entre o volume para cada \n\nponto de torra e o volume inicial, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 4.2. O volume da massa \n\nde gr\u00e3os foi determinado utilizando uma proveta graduada, com capacidade de 1 L. \n\n \n\n T\nc\n\nV\nV\n\n? =  (4.2)\n\n \n\nem que: \n\n?: \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica, adimensional; \n\nVT: volume da massa de gr\u00e3os para um dado ponto de torra, mm3; e \n\nVc: volume inicial dos gr\u00e3os (gr\u00e3os cru), mm3. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n101\n\n4.2.6 Massa espec\u00edfica aparente \n\nA massa espec\u00edfica aparente foi determinada pela rela\u00e7\u00e3o da massa dos gr\u00e3os \n\nacomodados naturalmente num recipiente com volume de 0,55061 L (One-print dry \n\nU.S.).  \n\n4.2.7 Avalia\u00e7\u00e3o da cor \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o da cor foi feita com um color\u00edmetro trist\u00edmulo, com leitura \n\ndireta de reflect\u00e2ncia das coordenadas L* (luminosidade), a* (varia\u00e7\u00e3o da cor do \n\nvermelho ao verde) e b* (varia\u00e7\u00e3o da cor do amarelo ao azul), empregando a escala \n\nCIE-Lab, e utilizando o iluminante com \u00e2ngulo de observa\u00e7\u00e3o de 10\u00b0/D65. Cada \n\namostra do caf\u00e9 torrado foi avaliada em triplicata e a m\u00e9dia das tr\u00eas determina\u00e7\u00f5es \n\nfoi utilizada para avalia\u00e7\u00e3o da cor do produto. \n\n \n\n4.3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.3.1 Influ\u00eancia dos fatores tempo e temperatura no processo de torra \n\nA varia\u00e7\u00e3o de temperatura ocorrida no torrefador e na massa de gr\u00e3os de C. \n\ncanephora durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o est\u00e1 apresentada na Figura 4.3. Observa-\n\nse que ao iniciar o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, ocorreram uma redu\u00e7\u00e3o brusca na \n\ntemperatura do torrefador e um aumento expressivo na temperatura da massa de \n\ngr\u00e3os.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n102\n\nTempo (min)\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32\n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\nTemperatura dos gr\u00e3os\nTemperatura do torrefador\n\nT1 T2 T3 T4\n\n \nFigura 4.3. Varia\u00e7\u00e3o de temperatura ocorrida no torrefador e na massa de gr\u00e3os \n\ndurante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, para T1 (247), T2 (274), T3 (296) e T4 (308).  \n\n \n\nAnalisando a r\u00e1pida redu\u00e7\u00e3o da temperatura ocorrida no torrefador, observada \n\nnos trinta segundos iniciais, verificou-se que a mesma se manteve aproximadamente \n\nconstante depois de decorridos os tr\u00eas primeiros minutos, sugerindo que a \n\ntransfer\u00eancia de calor para os gr\u00e3os tende a se estabilizar ao longo do tempo. \n\nConsiderando valores m\u00e9dios de temperatura, o torrefador, mantido inicialmente em \n\n281 (T1), 321 (T2), 344 (T3) e 365 \u00b0C (T4), estabilizou-se em 247 (T1), 274 (T2), 296 \n\n(T3) e 308 \u00b0C (T4), sendo essas consideradas as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o. Notou-se \n\nainda que as diferen\u00e7as entre as temperaturas inicial (tempo zero) e final do \n\ntorrefador (temperatura estabilizada) aumentaram \u00e0 medida em que aumentou a \n\ntemperatura no torrefador, sendo de 34, 43, 48 e 57 \u00b0C. Como a temperatura inicial \n\ndos gr\u00e3os foi sempre a ambiente, quanto maior a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, maior foi \n\no gradiente t\u00e9rmico entre o torrefador e os gr\u00e3os de caf\u00e9, ocorrendo, assim, maior \n\ntransfer\u00eancia de calor para o produto, al\u00e9m de aumentar as perdas de calor por \n\nradia\u00e7\u00e3o para o meio, causando maior queda de temperatura no torrefador.  \n\nDiferentemente do que ocorreu no torrefador, onde a temperatura tendeu a se \n\nestabilizar, o processo de aquecimento dos gr\u00e3os foi cont\u00ednuo, de modo que a \n\ntemperatura dos gr\u00e3os tendeu a alcan\u00e7ar a temperatura do torrefador. Al\u00e9m disso, \n\nquanto maior a temperatura no torrefador, mais r\u00e1pido foi o aquecimento dos gr\u00e3os \n\ndentro do equipamento.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n103\n\nA temperatura medida na superf\u00edcie da massa de gr\u00e3os nos primeiros \n\nsegundos do processo de torrefa\u00e7\u00e3o obviamente n\u00e3o representa a condi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do \n\ngr\u00e3o como um todo, visto que esse n\u00e3o \u00e9 um bom condutor de calor. Todavia, pelas \n\nelevadas temperaturas normalmente utilizadas na torrefa\u00e7\u00e3o, o gradiente de \n\ntemperatura entre a superf\u00edcie e o interior do produto \u00e9 muito elevado resultando \n\nnuma taxa de transfer\u00eancia de energia tamb\u00e9m elevada, de modo que no final do \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o os valores se tornam semelhantes (ILLY &amp; VIANI, 2005; \n\nHERN\u00c1NDEZ et al., 2007).   \n\nA Figura 4.4 apresenta os valores observados e estimados da temperatura \n\nfinal da massa de gr\u00e3os em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o, para os quatro \n\nn\u00edveis de torra realizados. Nesta figura, os valores estimados s\u00e3o tamb\u00e9m linhas que \n\ninterligam pontos com mesmo n\u00edvel de torra, ou isotorras, que neste caso foram \n\ncaracterizadas por apresentarem perdas de massa semelhantes. Para este trabalho, as \n\nperdas de massa finais foram de 15,7 %, 17 %, 18,7 % e 21,2 % para as torras m\u00e9dia \n\nclara, m\u00e9dia, moderadamente escura e escura, respectivamente.   \n\n \n\nTemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o (\u00b0C)\n\n0 250 260 270 280 290 300 310 320\n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n d\nos\n\n g\nr\u00e3\n\nos\n (\n\n\u00b0C\n)\n\n0\n\n210\n\n220\n\n230\n\n240\n\n250\n\n260\n\n15,7 %\n\n17,0 %\n\n18,7 %\n\n21,2 %\n\nM\u00e9dia clara M\u00e9dia\nModeradamente escura Escura\nIsotorras\n\n \n\nFigura 4.4. Valores observados e estimados da temperatura final da massa de gr\u00e3os \n\nem fun\u00e7\u00e3o da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o para diferentes n\u00edveis de torra de Coffea \n\nCanephora. \n\n \nNota-se pela Figura 4.4 que, dada a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, a temperatura \n\nfinal da massa de gr\u00e3os teve rela\u00e7\u00e3o direta com o ponto de torra dos gr\u00e3os. Desta \n\nforma, os resultados encontrados neste trabalho ratificam a opini\u00e3o geral de que esses \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n104\n\n\u00edndices se correlacionam (SCHENKER, 2000). Al\u00e9m disso, como o ponto de torra \n\nfoi definido por contraste de cor, esse trabalho concorda com a afirma\u00e7\u00e3o de Illy &amp; \n\nViani (1995) e Melo (2004) de que a temperatura final da massa de gr\u00e3os est\u00e1 \n\ncorrelacionada com a intensidade da cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9. \n\nPara todas as isotorras, a temperatura final da massa de gr\u00e3os aumentou \n\nlinearmente \u00e0 medida que se elevou a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. Todavia, analisando \n\nos valores dos coeficientes angulares das equa\u00e7\u00f5es ajustadas, Tabela 4.1, observa-se \n\nque o aumento na temperatura final da massa de gr\u00e3os n\u00e3o foi proporcional ao \n\naumento da temperatura de torra, tendendo a ser ligeiramente maior para as isotorras \n\nmais escuras. Isso explica a diferen\u00e7a na temperatura final da massa de gr\u00e3os entre as \n\nisotorras m\u00e9dia clara e escura, de 21,5 \u00b0C para a menor temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o e \n\nde 26,5 \u00b0C para a maior. Como as isotorras m\u00e9dia clara e escura correspondem \u00e0s \n\nperdas de massa de 15,7 % e 21,2 %, respectivamente, constata-se que a temperatura \n\nfinal da massa de gr\u00e3os tamb\u00e9m teve rela\u00e7\u00e3o direta com a perda de massa. Assim, \n\npara a mesma perda de massa (ponto de torra), a temperatura da massa de gr\u00e3os foi \n\nmaior \u00e0 medida que se aumentou a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. Resultados \n\nsemelhantes a estes foram relatados por El\u00edas (2011), avaliando estas vari\u00e1veis para a \n\ntorra de Coffea arabica com o mesmo tipo de torrador. \n \nTabela 4.1. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos dados observados da temperatura final da massa \n\nde gr\u00e3os (Tg) de um mesmo ponto de torra, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o \n\n(Tt) \n\nColora\u00e7\u00e3o da torra Equa\u00e7\u00e3o R2 (%)  \n\nM\u00e9dia Clara *\u02c6 0, 2849 142, 64g tT T= + 99,11 (4.1)\n\nM\u00e9dia *\u02c6 0, 3043 142, 72g tT T= + 98,08 (4.2)\n\nModeradamente escura *\u02c6 0, 3280 144, 66g tT T= + 97,77 (4.3)\n\nEscura *\u02c6 0, 3287 154, 04g tT T= +  93,18 (4.4)\n\n*Significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001) \n\n \nNota-se, pela Tabela 4.1, que a varia\u00e7\u00e3o da temperatura da massa de gr\u00e3os foi \n\ndescrita significativamente por polin\u00f4mios de primeiro grau que possuem valores \n\nadequados para os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (maiores que 93 %) e signific\u00e2ncia \n\nde seus par\u00e2metros pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n105\n\nOutra vari\u00e1vel teve uma depend\u00eancia direta com o ponto de torra foi o tempo \n\nfinal de torrefa\u00e7\u00e3o (Figura 4.5). \n\n \n\nTemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o (\u00b0C)\n\n0 250 260 270 280 290 300 310\n\nT\nem\n\npo\n fi\n\nna\nl d\n\ne \nto\n\nrr\na \n\n(m\nin\n\n)\n\n0\n\n12\n\n16\n\n20\n\n24\n\n28\n\n32\n\nM\u00e9dia clara\nM\u00e9dia\nModeradamente escura\nEscura\n\nIsotorras\n\n21,2 %\n18,7 %\n\n17,0 %\n15,7 %\n\n \nFigura 4.5. Valores observados e estimados do tempo final de torra em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o para diferentes n\u00edveis de torra de C. Canephora. \n\n \n\nObserva-se pela Figura 4.5 que o tempo de torra diminuiu linearmente \u00e0 \n\nmedida em que aumentou a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o em todas as isotorras e, \n\nobviamente, foi menor para as torras mais claras. Nota-se ainda que a diferen\u00e7a de \n\ntempo entre as torras m\u00e9dia clara e escura diminuiu com o aumento da temperatura \n\nde torrefa\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a de tempo entre as torras m\u00e9dia clara e escura que, \n\ncorrespondem \u00e0s perdas de massa de 15,7 % e 21,2 %, respectivamente, foi menor \n\nque 2 min para a temperatura de 308 \u00b0C e de 7 min para a menor temperatura. Sendo \n\nassim, por meio dessa an\u00e1lise, podem ser determinadas as taxas de perda de massa, \n\nque foram de 0,73; 2,01; 2,74 e 3,4 % min-1, para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o de \n\n247, 278, 296 e 308 \u00b0C, respectivamente. El\u00edas (2011) tamb\u00e9m observou varia\u00e7\u00f5es \n\nmuito semelhantes entre essas vari\u00e1veis avaliando a torra de gr\u00e3os de C. arabica \n\nnesse mesmo tipo de torrador, sugerindo que as duas esp\u00e9cies t\u00eam comportamentos \n\nsemelhantes durante o processo de torra. \n\nA depend\u00eancia entre essas vari\u00e1veis foi descrita satisfatoriamente por \n\nequa\u00e7\u00f5es polinomiais de primeiro grau, que se ajustaram bem aos dados \n\nexperimentais, resultando nos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o maiores que 96 % e \n\nsignific\u00e2ncia dos seus par\u00e2metros pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001), como pode-se \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n106\n\nverificar na Tabela 4.2. Analisando os coeficientes angulares das equa\u00e7\u00f5es ajustadas, \n\nverifica-se ainda que a varia\u00e7\u00e3o do tempo final de torrefa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntemperatura do torrefador foi maior para as isotorras mais escuras. \n\n \n\nTabela 4.2. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos dados observados do tempo (t) para se obter o \n\nmesmo ponto de torra, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o (Tt) \n\nColora\u00e7\u00e3o da torra Equa\u00e7\u00e3o R2 (%)  \n\nM\u00e9dia Clara *f? 0, 2132 74, 747tt T= ? + 96,80 (4.5)\n\nM\u00e9dia *f? 0,2407 84, 247tt T= ? +  99,40 (4.6)\n\nModeradamente escura *f? 0, 2763 96, 032tt T= ? +  99,11 (4.7)\n\nEscura *f? 0, 3075 105, 779tt T= ? + 99,06 (4.8)\n\n*Significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001) \n\n \nNeste trabalho, as vari\u00e1veis dependentes analisadas se mostraram diretamente \n\nrelacionadas com o grau de torra. Entretanto, n\u00e3o existe um consenso na literatura de \n\nque essas vari\u00e1veis analisadas individualmente possam ser utilizadas para definir o \n\ngrau de torra. Enquanto Illy &amp; Viani (1995) e Melo (2004) sugeriram que a cor e a \n\nperda de massa t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o ponto torra, Franca et al. (2009) observaram \n\nque esses \u00edndices n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis quando analisados individualmente.  \n\nAssim, objetivou-se relacionar todas as vari\u00e1veis analisadas, ou seja, perda de \n\nmassa e temperaturas da massa de gr\u00e3os e da torra, conforme pode ser verificado na \n\nFigura 4.6. Nesta figura, as isotermas s\u00e3o as linhas que interligam as torras feitas sob \n\na mesma temperatura do torrefador, enquanto as isotorras s\u00e3o linhas que interligam \n\npontos de torras semelhantes. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n107\n\nTempo (min)\n\n0 9 12 15 18 21 24 27 30 33\n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n d\nos\n\n g\nr\u00e3\n\nos\n (\n\n\u00b0C\n)\n\n0\n\n210\n\n220\n\n230\n\n240\n\n250\n\n260\n\nIsotermas Isotorras\n\nM\u00e9dia Clara M\u00e9dia Moderadamente \nescura\n\nEscura\n\n21,2 %\n\n18,7 %\n\n17,0 %\n15,7 %\n\n24\n7 \u00b0\n\nC2\n74\n\n \u00b0\nC29\n\n6 \n\u00b0C\n\n30\n8 \n\n\u00b0C\n\n( )\n\n* *\n\n2\n\n\u02c6 0,18364 0, 22291 28, 41872\n\n% 94, 90\ngm T t\n\nR\n\n? = + ?\n\n=\n\n \n*Significativo pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001) \n\nFigura 4.6. Rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre a temperatura da massa de gr\u00e3os (Tg) e o \n\ntempo (t), para diferentes pontos de torra/perdas de massa (?m) e temperaturas de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o de C. canephora. \n\n \n\nObserva-se que o bin\u00f4mio tempo e temperatura da massa de gr\u00e3os \u00e9 \n\nlinearmente dependente, para todas as isso torras e isotermas, definindo bem os \n\nn\u00edveis de torra feitos. Desta forma, neste trabalho, os pontos de torra tiveram \n\ncorrespond\u00eancia direta com todas as vari\u00e1veis analisadas (tempo, temperaturas e \n\nperda de massa). Essa constata\u00e7\u00e3o sugere que estas vari\u00e1veis podem ser analisadas \n\nindividualmente ou em conjunto para definir ou avaliar um processo de torrefa\u00e7\u00e3o.  \n\nNota-se que o tempo necess\u00e1rio para que a massa de gr\u00e3os atingisse a \n\ntemperatura final de torra aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o do grau de torra e com a redu\u00e7\u00e3o \n\nda temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, resultando na maior amplitude para a menor \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o existente entre o tempo de torra e a temperatura \n\nda massa de gr\u00e3os \u00e9 que define a quantidade de calor que ser\u00e1 transferida para os \n\ngr\u00e3os de caf\u00e9, e que, segundo Illy &amp; Viani (1995), \u00e9 o par\u00e2metro mais importante do \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o. Possivelmente, as varia\u00e7\u00f5es no tempo e na temperatura da \n\nmassa de gr\u00e3os, impostas pela varia\u00e7\u00e3o da temperatura do torrefador, funcionem \n\ncomo fator compensat\u00f3rio, de modo que a quantidade de calor transferida para a \n\nmassa de gr\u00e3os seja semelhante para atingir o mesmo ponto de torra. \n\nComo as vari\u00e1veis tempo e temperatura da massa de gr\u00e3os s\u00e3o dependentes, \n\ndefinindo o grau de torra e, consequentemente, a perda de massa, foi poss\u00edvel ajustar \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n108\n\numa equa\u00e7\u00e3o que as relacionasse. A equa\u00e7\u00e3o proposta (Figura 4.6) teve excelente \n\najuste aos dados observados, resultando num elevado coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (? \n\n95,0 %) e signific\u00e2ncia de todos os seus par\u00e2metros pelo teste \u201ct\u201d (p-valor &lt;0,001).  \n\nComo observa\u00e7\u00e3o experimental, relata-se que para as torras escuras, \n\nprincipalmente para as tr\u00eas maiores temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel observar, \n\nvisualmente, a presen\u00e7a de \u00f3leo na superf\u00edcie dos gr\u00e3os torrados ap\u00f3s o resfriamento, \n\no que, segundo Schenker (2000), \u00e9 indesej\u00e1vel como par\u00e2metro de qualidade. Al\u00e9m \n\ndisso, o acompanhamento do processo de torra para a temperatura de 308 \u00b0C foi \n\nnotadamente mais dif\u00edcil que as demais pela maior velocidade com que ocorreram as \n\nmudan\u00e7as de cor dos gr\u00e3os - fator de defini\u00e7\u00e3o do ponto de torra - e dos outros \n\nindicadores utilizados, como a cor e odor da fuma\u00e7a, as temperaturas do torrefador e \n\nda massa de gr\u00e3os e as fases de estouro.  \n\n A Tabela 4.3 apresenta as avalia\u00e7\u00f5es do teste de bebida (teste de x\u00edcara) feitas \n\npara cada combina\u00e7\u00e3o de temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o e ponto de torra. Cada torra foi \n\nfeita em duplicata (R1 e R2) e cada nota \u00e9 uma m\u00e9dia resultante da avalia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\navaliadores. Al\u00e9m dessas, tem-se a nota da amostra testemunha, que foi torrada pelos \n\npr\u00f3prios torradores da empresa contratada para fins de compara\u00e7\u00e3o com aquelas \n\nrealizadas neste trabalho. De acordo com o protocolo utilizado para avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos gr\u00e3os torrados de C. canephora, o caf\u00e9 pode ser enquadrado por \n\ngrupos de qualidade segundo sua nota (n), sendo que, para os de melhor qualidade \n\ntem-se: \u201crazo\u00e1vel\u201d (40 ? n &lt;60), \u201cm\u00e9dio\u201d (60 ? n &lt;70), \u201cmuito bom\u201d (70 ? n &lt;80), \n\n\u201cfino\u201d (80 ? n &lt;90) e \u201cexcepcional\u201d (90 ? n).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n109\n\nTabela 4.3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa pelo teste de x\u00edcara para as diferentes \n\ncombina\u00e7\u00f5es de pontos de torra e temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o \n\n Temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o  \n\n247 (\u00b0C) 274 (\u00b0C) 296 (\u00b0C) 308 (\u00b0C) \nColora\u00e7\u00e3o da torra \n\nR1 R2 R1 R2 R1 R2 R1 R2 \n\nM\u00e9dia clara 70,50 72,25 74,75 73,50 75,50 76,25 70,25 60,50\n\nM\u00e9dia  72,25 71,75 71,75 68,75 74,00 66,50 67,00 72,75\n\nModeradamente \n\nescura 66,00 51,00 68,25 73,50 72,25 62,00 51,50 68,50\n\nEscura 62,00 66,25 54,50 56,75 60,75 53,75 65,75 54,50\n\nTestemunha 63,00 \n\n  \n\nLevando-se em conta as notas qualitativas das duas repeti\u00e7\u00f5es realizadas para \n\ncada ponto de torra, oriundas do teste de x\u00edcara (Tabela 4.3), nota-se que os gr\u00e3os de \n\nC. canephora utilizados nesse experimento receberam sua melhor classifica\u00e7\u00e3o, \n\n\u201cmuito bom\u201d, quando torrados nas temperaturas de 247, 274 e 296 \u00b0C at\u00e9 o ponto de \n\ntorra m\u00e9dio claro e, para a torra m\u00e9dia, quando utilizada a temperatura de 247 \u00b0C. \n\nAssim, de modo geral, o caf\u00e9 perdeu qualidade quando torrado na temperatura mais \n\nelevada, 308 \u00b0C, e \u00e0 medida que se aumentou o grau de torra.  \n\nAs principais vari\u00e1veis envolvidas no processo de torrefa\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o usadas \n\npara definir a torra de melhor qualidade, normalmente s\u00e3o o ponto de torra, o tempo \n\ne a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. Mendes et al. (2001) buscaram otimizar o processo de \n\ntorra para o C. canephora, relacionando as vari\u00e1veis independentes temperatura \n\ninicial interna do tambor do torrefador e tempo de torra com as notas de vinte e cinco \n\nconsumidores n\u00e3o treinados para os atributos de qualidade cor, aroma e sabor. Esses \n\nautores verificaram que os intervalos \u00f3timos para a temperatura e tempo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o foram de 225 a 230 \u00b0C e 22 a 28 min, respectivamente, que foram pontos \n\nde torra que resultaram na perda de massa de 17 %. Para a esp\u00e9cie C. arabica, Moura \n\net al. (2007) verificaram que a melhor combina\u00e7\u00e3o entre o tempo e a temperatura de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o foi de 215 \u00b0C e 17,5 min. J\u00e1 Elias (2011) verificou que as torras m\u00e9dias \n\nclaras feitas nas temperaturas de 284, 305 e 335 \u00b0C, nos tempos de 15,7; 12,5 e 9,3 \n\nmin, respectivamente, resultaram nas melhores avalia\u00e7\u00f5es pelo teste de bebida. \n\nO setor cafeeiro do Brasil \u00e9 historicamente conservador e tem marginalizado \n\no C. canephora como de qualidade inferior ao C. arabica, dificultando avan\u00e7os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n110\n\ntecnol\u00f3gicos e comerciais que visem a melhorias em toda sua cadeia produtiva. Um \n\nexemplo disso \u00e9 que, at\u00e9 os dias de hoje, os crit\u00e9rios comumente utilizados para \n\navaliar a qualidade dos gr\u00e3os crus de C. canephora s\u00e3o os que dependem do seu \n\naspecto f\u00edsico, como uniformidade, tamanho, cor e a forma, visto que para este \n\nproduto a avalia\u00e7\u00e3o pelo teste de x\u00edcara ainda n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica corriqueira como \n\nacontece para o C. arabica. Uma das explica\u00e7\u00f5es \u00e9 o fato de n\u00e3o ser usada no pa\u00eds \n\numa metodologia de classifica\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para o teste de bebida, visto que os \n\nclassificadores, as cooperativas ou as empresas de classifica\u00e7\u00e3o usam as mais \n\ndiversas normativas de classifica\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso deste trabalho, em que foi usado \n\num protocolo de classifica\u00e7\u00e3o de uma empresa norte-americana.  \n\nEssa diversifica\u00e7\u00e3o e o fato de existirem poucos profissionais capacitados \n\npara fazer com efici\u00eancia o teste de x\u00edcara para o C. canephora e esta ser uma an\u00e1lise \n\ntotalmente subjetiva podem ser as explica\u00e7\u00f5es para a grande amplitude das notas \n\ndadas pelos avaliadores apresentadas na Tabela 4.3. Pode-se observar que a nota da \n\namostra testemunha, torrada pelos pr\u00f3prios classificadores, foi uma das mais baixas. \n\nAl\u00e9m disso, de modo geral, a variabilidade das notas foi alta entre as repeti\u00e7\u00f5es da \n\nmesma torra, de modo que, para cinco delas, ocorreu uma diferen\u00e7a maior que 9 \n\npontos. Essa diferen\u00e7a foi considerada muito alta, visto que uma diferen\u00e7a de 10 \n\npontos mudaria obrigatoriamente o caf\u00e9 de grupo qualitativo. A essas diferen\u00e7as, \n\ntamb\u00e9m poderiam ser atribu\u00eddas a presen\u00e7a de defeitos (gr\u00e3os ardidos, verdes, boias, \n\ncarunchados, entre outros) na amostra que foi provada e que s\u00e3o comuns de se \n\nencontrar em sacarias comerciais da esp\u00e9cie C. canephora, visto que, na sua colheita \n\ne processamento s\u00e3o aplicados menores cuidados e tecnologias pelos produtores. \n\nTodavia, na prepara\u00e7\u00e3o das amostras a serem torradas (para este trabalho) foram \n\ntomados alguns cuidados para se obter uma torra o mais homog\u00eanea poss\u00edvel, como \n\nrestri\u00e7\u00e3o do tamanho dos gr\u00e3os (14 &lt;# &lt;17), al\u00e9m de cata e recata manual da grande \n\nmaioria dos defeitos presentes na massa de gr\u00e3os utilizada no processo de torra.  \n\nEntretanto, por mais que tenha havido inconsist\u00eancias nas notas de alguns \n\npontos de torra, foi poss\u00edvel apontar combina\u00e7\u00f5es que resultaram bebidas de boa \n\nqualidade. Desta forma, acredita-se que o teste de x\u00edcara para o C. canephora possa \n\nvir a ser uma ferramenta de comercializa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel, como \u00e9 para o C. arabica.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n111\n\n4.3.2 Varia\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas da massa de gr\u00e3os \n\nde C. canephora  durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o \n\nNa Figura 4.7 est\u00e3o apresentados os valores do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de C. \n\ncanephora observados durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de massa \n\n(Figura 4.7A), tempo de torrefa\u00e7\u00e3o (Figura 4.7B) e temperatura da massa de gr\u00e3os \n\n(Figura 4.7C). \n\nNota-se que, independentemente da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o utilizada, o teor \n\nde \u00e1gua variou na mesma propor\u00e7\u00e3o da perda de massa dos gr\u00e3os, at\u00e9 valores \n\npr\u00f3ximos ao ponto de torra m\u00e9dio claro, tendendo \u00e0 estabilidade a partir deste ponto. \n\nEssa tend\u00eancia j\u00e1 era esperada, uma vez que na primeira etapa do processo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o a perda de massa \u00e9 constitu\u00edda basicamente de \u00e1gua e de alguns \n\ncomponentes vol\u00e1teis de massa, cuja perda \u00e9 pouco expressiva (SIVETZ &amp; \n\nDESROSIER, 1979). Ap\u00f3s atingir o ponto de torra m\u00e9dio claro, o teor de \u00e1gua \n\nvariou entre 1,5 % e 0,4 %, sendo ligeiramente maior para as temperaturas de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o mais elevadas. Valores dessa magnitude e tend\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nforam observados por Geiger (2004), Alessandrini et al. (2008), El\u00edas (2011), entre \n\noutros.  \n\nO teor de \u00e1gua \u00e9 sempre maior que zero porque o vapor d\u2019\u00e1gua \u00e9 \n\ncontinuamente gerado nas rea\u00e7\u00f5es de pir\u00f3lise (ILLY &amp; VIANI, 1995). Al\u00e9m disso, \n\nos maiores valores observados para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o mais elevadas, \n\npossivelmente, s\u00e3o devidos ao fato de que a taxa com que ocorrem as rea\u00e7\u00f5es \n\npirol\u00edticas \u00e9 maior para essas temperaturas, fazendo com que maior quantidade de \n\ngases e vapor d\u2019\u00e1gua sejam formados no interior dos gr\u00e3os. De fato, o aumento na \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o proporcionou redu\u00e7\u00e3o mais expressiva no tempo \n\nnecess\u00e1rio para se retirar a mesma quantidade de \u00e1gua do interior dos gr\u00e3os, Figura \n\n4.7B, reduzindo o tempo final de torra. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n112\n\nPerda de massa (%)\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22\n\nT\neo\n\nr \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \n(%\n\n b\n.u\n\n.)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(A)\n\nM\nod\n\ner\nad\n\nam\nen\n\nte\n \n\n   \n   \n\n  e\nsc\n\nur\na\n\nE\nsc\n\nur\na\n\nM\n\u00e9d\n\nia\nM\n\n\u00e9d\nia\n\n c\nla\n\nra\n\n(gr\u00e3o cru)\n\nIsotorras\n\n \n \n\nTempo de torrefa\u00e7\u00e3o (min)\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (%\n b\n\n.u\n.)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n(B)(gr\u00e3o cru) 247 \u00b0C274 \u00b0C\n\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n \n \n \n\nTemperatura da massa de gr\u00e3os (\u00b0C)\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250\n\nT\neo\n\nr \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \n(%\n\n b\n.u\n\n.)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(C)(gr\u00e3o cru)\n\n \n \n\nFigura 4.7. Varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os de C. canephora durante o processo \n\nde torra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de massa (A), tempo (B) e temperatura da massa de \n\ngr\u00e3os (C), para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o de 247, 274, 296 e 308 \u00b0C. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n113\n\nO teor de \u00e1gua teve tend\u00eancia diferente quando relacionado com a \n\ntemperatura da massa de gr\u00e3os (Figura 4.7C). Como o gradiente t\u00e9rmico entre os \n\ngr\u00e3os crus e o torrefador era muito elevado, os gr\u00e3os tiveram aumento brusco de \n\ntemperatura nos primeiros instantes do processo de torrefa\u00e7\u00e3o, conforme discutido \n\nanteriormente (Figura 4.3). Esse aumento fez com que os gr\u00e3os apresentassem uma \n\neleva\u00e7\u00e3o de temperatura desproporcional \u00e0 perda de \u00e1gua no in\u00edcio do processo. \n\nAl\u00e9m disso, como a temperatura alcan\u00e7ada pela massa de gr\u00e3os para um mesmo \n\nponto de torra foi maior para as maiores temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o (Figura 4.6), \n\nnota-se que, para perder uma mesma quantidade de \u00e1gua, a temperatura da massa de \n\ngr\u00e3os foi maior para as temperaturas de torra mais elevadas. Assim, confirma-se a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de que a quantidade de calor transferida para os gr\u00e3os, para atingir o \n\nmesmo ponto de torra, \u00e9 praticamente a mesma, de modo que a redu\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 \n\ncompensada pelo aumento da temperatura da massa de gr\u00e3os, com o aumento da \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\nComo o teor de \u00e1gua tende \u00e0 estabilidade ap\u00f3s a etapa de secagem, n\u00e3o se \n\nobservou uma rela\u00e7\u00e3o definida deste \u00edndice com o ponto de torra e, \n\nconsequentemente, com as avalia\u00e7\u00f5es qualitativas feitas pelo teste de x\u00edcara. \n\nA Figura 4.8 apresenta os valores observados dos \u00edndices de expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os de C. canephora  durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 perda de massa (Figura 4.8A), tempo de torrefa\u00e7\u00e3o (Figura 4.8B) e temperatura da \n\nmassa de gr\u00e3os (Figura 4.8C). \n\nNota-se que o \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os foi maior \n\npara as torras mais escuras. Para o mesmo grau de torra, os valores desse \u00edndice \n\nforam ligeiramente inferiores para a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o de 247 \u00b0C, para as \n\ntorras mais claras, aproximadamente os mesmos para as demais temperaturas de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o. Desta forma, a expans\u00e3o volum\u00e9trica ocorrida na massa de gr\u00e3os foi \n\npouco influenciada pela temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o e pr\u00f3xima da torra \u201cescura\u201d, \n\nalcan\u00e7ando um valor m\u00e1ximo m\u00e9dio de 71 %.  \n\nSchenker (2000) verificou que altas temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o proporcionam \n\nmaior expans\u00e3o final dos gr\u00e3os devido ao maior ac\u00famulo de poros e microporos na \n\nparede celular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles torrados em baixas temperaturas, para um mesmo \n\ngrau de torra. Todavia, os resultados encontrados neste trabalho sugerem que o efeito \n\nda temperatura sobre a expans\u00e3o final dos gr\u00e3os seja minimizado para as torras mais \n\nescuras. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n114\n\nPerda de massa (%)\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nex\n\npa\nns\n\n\u00e3o\n v\n\nol\num\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n (\n\nm\n3  \n\nm\n-3\n\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(A)\n\nM\nod\n\ner\nad\n\nam\nen\n\nte\n \n\n   \n   \n\n  e\nsc\n\nur\na\n\nE\nsc\n\nur\na\n\nM\n\u00e9d\n\nia\nM\n\n\u00e9d\nia\n\n c\nla\n\nra\n\n(gr\u00e3o cru)\n\nIsotorras\n\n \n \n\nTempo de torrefa\u00e7\u00e3o (min)\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nex\n\npa\nns\n\n\u00e3o\n v\n\nol\num\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n (\n\nm\n3  \n\nm\n-3\n\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n(B)\n\nm\u00e9dia clara\n\nm\u00e9dia \n\nModeradamente        escura\n\nEscura\n\n(gr\u00e3o cru)\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\nIsotorras\n\n \n \n\nTemperatura da massa de gr\u00e3os (\u00b0C)\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nex\n\npa\nns\n\n\u00e3o\n v\n\nol\num\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n (\n\nm\n3  \n\nm\n-3\n\n)\n\n0,0\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8 247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(C)\n\n(gr\u00e3o cru) (gr\u00e3o torrado)\n\n \n \n\nFigura 4.8. Varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de C. canephora ao \n\nlongo do processo de torra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de massa (A), ao tempo (B) e \u00e0 \n\ntemperatura da massa de gr\u00e3os (C), para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o de 247, 274, 296 \n\ne 308 \u00b0C. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n115\n\nConsiderando-se, principalmente, o est\u00e1gio final do processo de torra, a \n\ndepend\u00eancia do \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica para com as vari\u00e1veis analisadas foi \n\nmais evidenciada para o tempo. \u00c9 poss\u00edvel observar que o tempo exigido para se \n\natingir mesmo volume na massa de gr\u00e3os reduziu, gradualmente, \u00e0 medida que se \n\nelevou a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\nAinda analisando a Figura 4.8, observa-se que o \u00edndice de expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica variou de forma similar independentemente da vari\u00e1vel analisada. \n\nIndependente da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o ocorreu tr\u00eas fases distintas nos conjuntos \n\nde dados observados. Houve uma r\u00e1pida expans\u00e3o inicial, assim que o produto foi \n\ninserido no torrefador, a partir desta expans\u00e3o o volume praticamente n\u00e3o variou, \n\napesar dos gr\u00e3os continuarem perdendo massa, e na sequ\u00eancia, ocorreu um aumento \n\nlinear de volume. Essas fases distinguem bem as duas etapas iniciais do processo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o, ou seja, a secagem e a torrefa\u00e7\u00e3o propriamente dita.  \n\nAs duas fases iniciais referem-se \u00e0 etapa de secagem. Essa \u00e9 uma etapa \n\nendot\u00e9rmica do processo, de modo que a energia transferida para os gr\u00e3os de caf\u00e9 \u00e9 \n\nutilizada para evaporar a \u00e1gua presente nos gr\u00e3os, n\u00e3o ocorrendo perda de mat\u00e9ria \n\nseca. O aumento r\u00e1pido de volume que ocorreu na massa de gr\u00e3os assim que se \n\niniciou o processo de torra, \u00e9 devido ao elevado gradiente t\u00e9rmico entre os gr\u00e3os e o \n\ntorrefador, que fez com que se formasse, rapidamente, uma elevada quantidade de \n\nvapor d\u2019\u00e1gua no interior do gr\u00e3o, aumentando o volume.  \n\nO aumento mais acentuado do volume na fase seguinte \u00e9 caracter\u00edstica da \n\netapa de torrefa\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 uma etapa exot\u00e9rmica do processo em que toda a energia \n\nadicionada aos gr\u00e3os \u00e9 usada nas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (principalmente pirol\u00edticas) e que \n\nconfere sabor e aroma ao produto. Durante essas rea\u00e7\u00f5es, h\u00e1 grande forma\u00e7\u00e3o de \n\ngases e \u00e1gua no interior dos gr\u00e3os (principalmente CO2), pelo consumo de mat\u00e9ria \n\nseca, fazendo com que o volume do produto aumente na mesma propor\u00e7\u00e3o.  \n\nDutra et al. (2001) e Franca et al. (2009), ao torrar gr\u00e3os de C. arabica, \n\nverificaram varia\u00e7\u00f5es descont\u00ednuas na perda de massa quando relacionada com o \n\ntempo e, tamb\u00e9m, atribu\u00edram \u00e0 mudan\u00e7a da etapa de secagem para a de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de que a an\u00e1lise da expans\u00e3o volum\u00e9trica durante o processo de \n\ntorra tamb\u00e9m pode ser usada para avaliar o ponto de torra e o processo de torrefa\u00e7\u00e3o \n\ncomo um todo. \n\nAlguns autores atribuem \u00e0 temperatura alcan\u00e7ada pela massa de gr\u00e3os um \n\nindicador do fim da etapa endot\u00e9rmica e in\u00edcio da exot\u00e9rmica. Todavia, n\u00e3o existe \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n116\n\nconsenso quanto a essa temperatura, sendo relatados valores como 130 \u00b0C \n\n(MWITHIGA &amp; JINDAL, 2003), 140 \u00b0C (RAEMY &amp; LAMBELET, 1982) e 160 \u00b0C \n\n(ILLY &amp; VIANI, 1995). Se for considerado que a expans\u00e3o dos gr\u00e3os s\u00f3 ocorre \n\ndepois de iniciadas as rea\u00e7\u00f5es exot\u00e9rmicas, de modo geral, pelo observado neste \n\ntrabalho, pode-se afirmar que essa temperatura seria maior que 180 \u00b0C, que foi a \n\nmenor temperatura em que se observou que o volume voltou a aumentar depois da \n\netapa de secagem, mas n\u00e3o seria poss\u00edvel fixar um valor. \n\n Como consequ\u00eancias da perda de \u00e1gua na etapa de secagem e da perda de \n\nmat\u00e9ria seca e da expans\u00e3o dos gr\u00e3os de caf\u00e9 na etapa de torrefa\u00e7\u00e3o, houve redu\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva da massa espec\u00edfica aparente durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o (Figura \n\n4.9).  \n\nNota-se que, independentemente da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o utilizada, \n\nhouve redu\u00e7\u00e3o em mais de 50 % na magnitude da massa espec\u00edfica aparente quando \n\nse consideram os valores dos pontos de torra escuros em rela\u00e7\u00e3o ao gr\u00e3o cru, que era \n\nde 709,6 kg m-3. Varia\u00e7\u00f5es dessa magnitude tamb\u00e9m foram relatadas por El\u00edas \n\n(2011), Illy &amp; Viani (1995), Mwithiga &amp; Jindal (2003), Moura et al. (2007), entre \n\noutros. \n\nAssim como no \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica, a massa espec\u00edfica aparente \n\nfoi pouco influenciada pela temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o. Os valores das amostras \n\ntorradas na temperatura de 247 \u00b0C foram superiores \u00e0quelas com pontos de torra \n\ncorrespondentes, torradas nas temperaturas mais elevadas, que praticamente n\u00e3o \n\ndiferiram entre si. Essa observa\u00e7\u00e3o vale principalmente para as torras mais claras, \n\npois, \u00e0 medida que se torrou o caf\u00e9 at\u00e9 torras mais escuras, a massa espec\u00edfica \n\naparente foi pr\u00f3xima ou a mesma para todas as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o, \n\nalcan\u00e7ando o valor m\u00e9dio final de 334,3 kg m-3.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n117\n\nPerda de massa (%)\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (\n\nkg\n m\n\n-3\n)\n\n0\n\n320\n\n400\n\n480\n\n560\n\n640\n\n720\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(A)\n\nM\nod\n\ner\nad\n\nam\nen\n\nte\n \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \nes\n\ncu\nra\n\nE\nsc\n\nur\na\n\nM\n\u00e9d\n\nia\nM\n\n\u00e9d\nia\n\n c\nla\n\nra(gr\u00e3o cru)\n\nIsotorras\n\n \n \n\nTempo de torrefa\u00e7\u00e3o (min)\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n\n320\n\n400\n\n480\n\n560\n\n640\n\n720\n(B)\n\nm\u00e9dia cl\nara\n\nm\u00e9dia \n\nModeradamente \n       escura\n\nEscura\n\n(gr\u00e3o cru)\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\nIsotorras\n\n \n \n\nTemperatura da massa de gr\u00e3os (\u00b0C)\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\n0\n\n320\n\n400\n\n480\n\n560\n\n640\n\n720\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\n\n(C)\n\n(gr\u00e3o cru) (gr\u00e3o torrado)\n\n \n \n\nFigura 4.9. Varia\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente dos gr\u00e3os de C. canephora ao \n\nlongo do processo de torra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de massa (A), ao tempo (B) e \u00e0 \n\ntemperatura da massa de gr\u00e3os (C), para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o de 247, 274, \n\n296 e 308 \u00b0C. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n118\n\nMwithiga &amp; Jindal (2003) avaliaram a varia\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica de gr\u00e3os \n\nde C. arabica  durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o utilizando temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o \n\nde 200 a 240 \u00b0C e verificaram que os valores alcan\u00e7ados foram maiores para as \n\nmenores temperaturas no final do processo de torra. Como as temperaturas de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o utilizadas por esses autores s\u00e3o inferiores \u00e0s usadas neste trabalho, \n\npode-se dizer que a diferen\u00e7a da massa espec\u00edfica observada neste trabalho para a \n\ntemperatura de 247 \u00b0C, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, pode ser mais pronunciada quando se \n\nutilizam menores temperaturas de torra.  \n\nO aumento da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o influenciou, principalmente, a \n\nvelocidade com que ocorreram as varia\u00e7\u00f5es da massa espec\u00edfica durante a torrefa\u00e7\u00e3o, \n\nmas os valores alcan\u00e7ados para o mesmo ponto de torra foram, de modo geral, \n\nsemelhantes. Os resultados sugerem que a massa espec\u00edfica aparente ter\u00e1 valores \n\nsemelhantes quando o produto atingir determinada temperatura, independentemente \n\nda temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o utilizada. \n\nAinda de acordo com a Figura 4.9, nota-se que, para as vari\u00e1veis analisadas \n\n(perda de massa, tempo ou temperatura da massa de gr\u00e3os), a massa espec\u00edfica \n\naparente teve tr\u00eas fases distintas, ou seja, redu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, seguida de estabiliza\u00e7\u00e3o e \n\nde redu\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel independente. A essa tend\u00eancia \n\npodem ser atribu\u00eddas as mudan\u00e7as das etapas de torrefa\u00e7\u00e3o, conforme discutido \n\nanteriormente. \n\nAo comparar os resultados da massa espec\u00edfica aparente (Figura 4.9), com \n\naqueles da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo teste de x\u00edcara (Tabela 4.3), nota-se que h\u00e1 \n\ncorrespond\u00eancia entre esses dados, de modo que os maiores valores de massa \n\nespec\u00edfica aparente correspondem justamente \u00e0s amostras que obtiveram maior nota \n\npelo teste de x\u00edcara. Sugere-se que essa caracter\u00edstica f\u00edsica possa ser usada como \n\nindicador de qualidade para o caf\u00e9 torrado. Os valores da massa espec\u00edfica aparente \n\nque correspondem \u00e0s torras que receberam as melhores notas est\u00e3o entre 404,3 e \n\n438,0 kg m-3. \n\n Os valores dos \u00edndices de cor, CIE L* a* e b*, observados ao longo do \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o e para as temperaturas de torra utilizadas est\u00e3o apresentados \n\nna Figura 4.10. As isotorras foram inseridas na Figura 4.10B apenas para o \u00edndice de \n\ncor L* para facilitar seu entendimento. Nessa figura, os pontos dos \u00edndices a* e b* de \n\ntempos correspondentes \u00e0 L*, tamb\u00e9m s\u00e3o pertencentes ao mesmo ponto de torra. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n119\n\nPerda de massa (%)\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\n C\nIE\n\n L\n* \n\na*\n b\n\n* \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\nM\nod\n\ner\nad\n\nam\nen\n\nte\n \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \nes\n\ncu\nra\n\nE\nsc\n\nur\na\n\nM\n\u00e9d\n\nia\nM\n\n\u00e9d\nia\n\n c\nla\n\nra(A)\n\n(L*)\n\n(b*)\n\n(a*)\n\n \nIsotorras247 \u00b0C 274 \u00b0C 296 \u00b0C 308 \u00b0C  \n\n \n\nTempo (min)\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24 26 28 30\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\n C\nIE\n\n L\n* \n\na*\n b\n\n* \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\nm\u00e9dia clara\nm\u00e9dia \n\nModeradamente \n       escura\n\nEscura\n\n(B)\n\n(L*)\n\n(b*)\n\n(a*)\n\n247 \u00b0C\n274 \u00b0C\n296 \u00b0C\n308 \u00b0C\nIsotorras\n\n \n \n\nTemperatura da massa de gr\u00e3os (\u00b0C)\n\n0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250\n\nC\noo\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\n C\nIE\n\n L\n* \n\na*\n b\n\n* \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n(C)\n\n(L*)\n\n(b*)\n\n(a*)\n\n(gr\u00e3o cru) (gr\u00e3o torrado)\n\n \n247 \u00b0C 274 \u00b0C 296 \u00b0C 308 \u00b0C \n\n \n\nFigura 4.10. Varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de cor, CIE L* a* e b* dos gr\u00e3os de C. canephora ao \nlongo do processo de torra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de massa (A), ao tempo (B) e \u00e0 temperatura \nda massa de gr\u00e3os (C), para as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o de 247, 274, 296 e 308 \u00b0C. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n120\n\n Nota-se pela Figura 4.10 que para todas as temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o (247, \n\n274, 296 e 308 \u00b0C) e para as vari\u00e1veis independentes perda de massa, tempo e \n\ntemperatura da massa de gr\u00e3os, os valores dos coeficientes L* e b* aumentaram \n\nassim que se iniciou processo de torrefa\u00e7\u00e3o, atingiram valores m\u00e1ximos (picos) e \n\ndiminu\u00edram continuamente at\u00e9 o final da torra. Os valores da coordenada a* tiveram \n\ntend\u00eancia semelhante, diferindo pelo fato de no in\u00edcio do processo de torrefa\u00e7\u00e3o, esse \n\n\u00edndice ter-se mantido invari\u00e1vel, fazendo com que a ocorr\u00eancia de seu valor m\u00e1ximo \n\nfosse retardado em rela\u00e7\u00e3o aos demais.  De modo geral, os valores m\u00e1ximos \n\nocorreram primeiramente na coordenada L*, seguido da b* e da a*.  \n\nOs valores de a* e b* tenderam \u00e0 igualdade \u00e0 medida em que aumentou o \n\ngrau de torra, alcan\u00e7ando valores pr\u00f3ximos a zero, caracter\u00edstica de corpos negros. \n\nAl\u00e9m disso, os valores das tr\u00eas coordenadas foram pouco influenciados pela \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, inclusive ao atingir o valor m\u00e1ximo. A temperatura de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o influenciou basicamente a velocidade com que as mudan\u00e7as na cor \n\nocorreram, mas n\u00e3o sua magnitude.  \n\n Possivelmente, o aumento inicial nos valores das coordenadas L*, a* e b*, \n\nreferentes \u00e0 cor dos gr\u00e3os crus, seja devido \u00e0 depend\u00eancia dessa propriedade ao teor \n\nde \u00e1gua do produto, de modo que, quanto mais \u00famido o produto, menores s\u00e3o os \n\nvalores desses \u00edndices. Como a primeira etapa do processo de torrefa\u00e7\u00e3o \u00e9 a secagem, \n\njustifica-se o aumento inicial dos valores das coordenadas L*, a* e b*. Quanto \u00e0 \n\nperda de massa, os valores m\u00e1ximos ocorreram em torno de 6 %, para a coordenada \n\nL*, 8 % para a coordenada b* e 10 % para a coordenada a*, indicando que esses \n\n\u00edndices come\u00e7aram a diminuir antes que o produto estivesse completamente seco, j\u00e1 \n\nque o teor de \u00e1gua inicial dos gr\u00e3os era de 12,89 % b.u..  \n\nA redu\u00e7\u00e3o das coordenadas L*, a* e b* \u00e9 esperada durante o processo de torra \n\ne sua ocorr\u00eancia pode ser indicativo de que j\u00e1 ocorreram rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\ncaracter\u00edsticas da etapa de torrefa\u00e7\u00e3o na etapa de secagem. Mwitinga &amp; Jindal (2003) \n\nobservaram tend\u00eancias semelhantes nos \u00edndices de cor dos gr\u00e3os de caf\u00e9 durante o \n\nprocesso de torrefa\u00e7\u00e3o. Esses autores relataram que o produto teve valores m\u00e1ximos \n\npara os \u00edndices de cor quando sua temperatura atingiu 130 \u00b0C e associaram a \n\nocorr\u00eancia desses picos ao in\u00edcio das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas no produto. Neste trabalho, os \n\nvalores m\u00e1ximos das coordenadas L*, a* e b*, ocorreram quando a temperatura da \n\nmassa de gr\u00e3os atingiu aproximadamente 180 \u00b0C (Figura 4.10C), que coincide com o \n\nvalor da temperatura sob a qual massa de gr\u00e3os come\u00e7ou a se expandir \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n121\n\ncontinuamente, observado na Figura 4.7C. A exce\u00e7\u00e3o foi para temperatura de pico \n\ndas coordenadas L* e b* quando os gr\u00e3os foram torrados na temperatura de 308 \u00b0C, \n\nque foi em torno de 150 \u00b0C.  \n\n Ainda de acordo com a Figura 4.10, \u00e9 poss\u00edvel identificar as faixas de \n\nvaria\u00e7\u00e3o das coordenadas L*, a* e b*, que caracterizam cada ponto de torra. Os \n\nvalores das coordenadas que caracterizam as torras m\u00e9dia clara, m\u00e9dia, \n\nmoderadamente escura e escura variaram respectivamente de 28,9 a 26,5; 26,2 a \n\n24,8; 24,6 a 22,1; e de 22,4 a 18,8; para L*, 7,0 a 6,0; 6,0 a 5,1; 5,6 a 4,9 e de 4,5 a \n\n3,0 para a* e de 12,6 a 10,3; 10,1 a 8,1; 8,2 a 6,4 e 5,5 a 3,8 para b*. \n\nAs torras m\u00e9dias claras, para as temperaturas de 247, 274 e 296 \u00b0C e a m\u00e9dia \n\npara a temperatura de 247 \u00b0C foram as que tiveram melhores notas na avalia\u00e7\u00e3o pelo \n\nteste de x\u00edcara (Tabela 4.3). Todavia, n\u00e3o foi poss\u00edvel segregar faixas de valores para \n\nas coordenadas L*, a* e b* que contemplassem apenas os pontos de torra que foram \n\nbem avaliados, pois algumas amostras que foram torradas at\u00e9 o mesmo ponto de \n\ntorra, mas em condi\u00e7\u00f5es (principalmente temperaturas de torrefa\u00e7\u00e3o) que n\u00e3o foram \n\nbem avaliados, tiveram resultados semelhantes para a cor. Resultados semelhantes \n\ntamb\u00e9m foram observados por Vasconcelos (2005) que mostrou o um caf\u00e9 (C. \n\narabica) de boa qualidade torrado at\u00e9 o ponto de torra claro (30 min a 200 \u00b0C) teve \n\nvalores de luminosidade semelhantes a um caf\u00e9 de baixa qualidade torrado at\u00e9 o \n\nponto de torra escuro (2 h a 200 \u00b0C).  \n\nMendes et al. (2001) observaram que o grau de torra \u00f3timo para o C. \n\ncanephora corresponde a \u00edndices de cor que variaram de 40,69 a 37,05 para L*; 4,15 \n\na 2,29 para a* e de 6,29 a 2,70 para b*.  Comparando os resultados desses autores \n\ncom os observados neste trabalho, nota-se que os valores das coordenadas L*, a* e \n\nb* n\u00e3o seriam correspondentes a um mesmo grau de torra e nem \u00e0quelas amostras de \n\nboa qualidade, indicando que fatores como variedade, tipo de torrador ou \n\ntemperatura de torrefa\u00e7\u00e3o podem interferir na caracteriza\u00e7\u00e3o final da cor. Assim, os \n\n\u00edndices de cor n\u00e3o puderam ser usados, individualmente, para definir o ponto de torra \n\nideal para o caf\u00e9, como conclu\u00edram Franca et al. (2009). \n\n4.4 CONCLUS\u00d5ES \n\n Diante do apresentado e nas condi\u00e7\u00f5es em que foi realizado o experimento, \n\npode-se concluir que: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n122\n\n \n\n O ponto de torra e a perda de massa t\u00eam depend\u00eancia direta da temperatura final \n\nda massa de gr\u00e3os; \n\n A temperatura final da massa de gr\u00e3os aumenta \u00e0 medida que se obtem torras \n\nmais escuras, e, para o mesmo ponto de torra, aumenta linearmente \u00e0 medida que se \n\naumenta a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o; \n\n O tempo para se atingir o mesmo ponto de torra diminui linearmente \u00e0 medida em \n\nque se aumenta a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o.  \n\n A diferen\u00e7a de tempo entre os pontos de torra (m\u00e9dia clara e escura, por exemplo) \n\ndiminui com o aumento da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o; \n\n As taxas de perda de massa aumentam com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o; \n\n A perda de massa \u00e9 linearmente dependente da temperatura final da massa de \n\ngr\u00e3os e do tempo, independentemente da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, de modo que o \n\nponto de torra pode ser determinado conhecendo-se essas vari\u00e1veis; \n\n O teor de \u00e1gua da massa de gr\u00e3os diminui na mesma propor\u00e7\u00e3o em que ocorre a \n\nperda de massa, at\u00e9 atingir a torra m\u00e9dia clara, mantendo-se invari\u00e1vel a partir deste \n\nponto; \n\n Distinguem-se tr\u00eas fases durante a expans\u00e3o volum\u00e9trica, durante o precosso de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o: no primeiro observa-se um r\u00e1pido aumento volum\u00e9trico, aumento brusco \n\nno in\u00edcio, seguido da fase de estabiliza\u00e7\u00e3o do volume e, por \u00faltimo o aumento \n\ncont\u00ednuo at\u00e9 o final do processo de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\n Assim como o \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica, a massa espec\u00edfica aparente possui \n\ntr\u00eas fases distintas durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, todavia h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ndesse \u00edndice. \n\n Os valores das coordenadas L* e b* aumentam assim que iniciado o processo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 atingirem valores m\u00e1ximos (picos) e diminuem, continuamente at\u00e9 o \n\nfinal da torra. Os valores da coordenada a* tendem, de forma semelhante, diferindo \n\npelo fato de, no in\u00edcio do processo de torrefa\u00e7\u00e3o, esse \u00edndice se mantem invari\u00e1vel, \n\nfazendo com que a ocorr\u00eancia de seu valor m\u00e1ximo \u00e9 retardado em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n123\n\n A temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o exerce pouca influ\u00eancia sobre as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas analisadas; e  \n\n \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, nenhuma das propriedades f\u00edsicas \n\nanalisadas tem correspond\u00eancia com a avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo teste de x\u00edcara. \n\n 4.5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALESSANDRINI, L.; ROMANI, S.; PINNAVAIA, G.; DALLA ROSA, M. Near \ninfrared spectroscopy: an analytical tool to predict coffee roasting degree. Analytica \nChimica Acta, v. 625 (1), p. 95 -102, 2008.  \n\nANDRIOT, I.; LE QU\u00c9R\u00c9, J. L.; GUICHARD, E. Interactions between coffee \nmelanoidins and flavour compounds: impact of freeze-drying (method and time) and \nroasting degree of coffee on melanoidins retention capacity. Food Chemistry, v. 85 \n(2), p. 289 - 294, 2004. \n\nBAGGENSTOSS, J. Coffee Roasting and Quenching Technology: Formation \nand Stability of Aroma Compounds. Tese de Doutorado - Instituto Federal de \nTecnologia de Zurique (Eidgenoessische Technische Hochschule Zuerich - ETH), \nZurique, Su\u00ed\u00e7a, 2008.  \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de \nDefesa Agropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lises de sementes. Bras\u00edlia, 2009, 399 p. \n\nCAIXETA, G. Z. T. Economia cafeeira, mercado de caf\u00e9, tend\u00eancias e perspectivas. \nIn: I Encontro sobre Produ\u00e7\u00e3o de Caf\u00e9 com Qualidade. Vi\u00e7osa, MG: UFV, \nDepartamento de Fitopatologia, 1999. 259 p. \n\nCLARKE, R. J.; MACRAE, R. Coffee, Volume 2: Technology. 1\u00aa Ed. Elsevier \nApplied Science, London, 1987. \n\nDUARTE, S. M. S; ABREU, C. M. P.; MENEZES, H. C.; SANTOS, M. H.; \nGOUV\u00ca, C. M. C. P. Effect of Processing and Roasting on the  Antioxidant Activity \nof Coffee Brews. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 25 (2), p; 387 - 393, 2005.  \n\nDUTRA, E. R., OLIVEIRA, L. S., FRANCA, A. S., FERREZ, V. P., AFONSO, R. J. \nA preliminary study on the feasibility of using the composition of coffee roasting \nexhaust gas for the determination of the degree of roast. Journal of Food \nEngineering, v. 47 (3), p. 241 - 246, 2001. \n\nEL\u00cdAS, G. A. V. Avalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e qualidade do caf\u00e9 em \ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de torrefa\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa (MG), 2011, 98 p. \n\nFRANCA, A. S.; OLIVEIRA, L. S.; OLIVEIRA, R. C. S.; AGRESTI, P. C. M. A; \nAUGUSTI, R. A preliminary evaluation of the effect of processing temperature on \ncoffee roasting degree assessment. Journal of Food Engineering, v. 92 (3), p. 345 - \n352, 2009. \n\nGEIGER, R. Development of coffee bean structure during roasting: \ninvestigations on resistance and driving forces. Tese de Doutorado - Instituto \nFederal de Tecnologia de Zurique (Eidgenoessische Technische Hochschule Zuerich \n\u2013 ETH), Zurique, Sui\u00e7a, 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n124\n\nHASHIM, L.; CHAVERON, H. Use of methylpyrazine ratios to monitor the coffee \nroasting. Food Research International, v. 28 (6), p. 619 - 623, 1995. \n\nHERN\u00c1NDEZ, J. A.; HEYD, B., IRLES, C., VALDOVINOS, B., TRYSTRAM, G. \nAnalysis of the heat and mass transfer during coffee batch roasting. Journal of Food \nEngineering, v. 78 (4), p. 1141 - 1148, 2007. \n\nHERN\u00c1NDEZ, J. A.; HEYD, B., TRYSTRAM, G. On-line assessment of brightness \nand surface kinetics during coffee roasting. Journal of Food Engineering, v. 87 (3), \n314 - 322, 2008.   \n\nILLY, A.; VIANI, R. Espresso coffee: The chemistry of quality. Academic Press \nLimited: London, 1\u00aa Ed., 1995, 253 p. \n\nILLY, A.; VIANI, R. Espresso coffee: The chemistry of quality. Academic Press \nLimited: London, 2\u00aa Ed., 2005, 398 p. \n\nMELO, W. L. B.; A import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o sobre do grau de torra do caf\u00e9 e sua \ninflu\u00eancia nas caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas da bebida. Comunicado T\u00e9cnico n\u00b0 58. \nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, S\u00e3o Carlos (SP) 2004.  \n\nMENDES, L. C.; MENEZES, H. C.; APARECIDA, M.; SILVA, A. P. Optimization \nof the roasting of robusta coffee (C. canephora Conillon) using acceptability tests \nand RSM. Food Quality and Preference, v. 12 (2), p. 153 - 162, 2001.   \n\nMOURA, S. C. S. R.; GERMER, S. P. M.; ANJOS, V. D. A; MORI, E. E. M.; \nMATTOSO, L. H. C.; FIRMINO, A.; Influ\u00eancia dos par\u00e2metros de torra\u00e7\u00e3o nas \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e sensoriais do caf\u00e9 ar\u00e1bica puro. Brazilian Journal \nof Food Technology, v. 10 (1), p. 17 - 25, 2007. \n\nMWITHIGA, G.; JINDAL, V. K. Physical changes during coffee roasting in rotary \nconduction-type heating units. Journal of Food Process Engineering, v. 26 (6), p. \n543 - 558, 2003. \n\nNEHRING, U. P.; MAIER, H. G. Indirect determination of the degree of roast in \ncoffee. Zeitschrift F\u00fcr Lebensmittel-Untersuchung und-Forschung, v. 195 (1), p. \n39 - 42, 1992. \n\nRAEMY, A.; LAMBELET, P. A calorimetric study of self-heating in coffee and \nchicory. Journal of Food Technology, v. 17 (4), p. 451 - 460, 1982. \n\nSCHENKER, S. Investigations on the hot air roasting of coffee beans. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Doutorado - Instituto Federal de Tecnologia de Zurique (Eidgenoessische \nTechnische Hochschule Zuerich \u2013 ETH), Zurique, Su\u00ed\u00e7a, 2000. \n\nSILVA, G. V.; Degusta\u00e7\u00e3o de Caf\u00e9 Torrado e Mo\u00eddo: Mapeamento do Processo de \nTorra. Curso de Qualifica\u00e7\u00e3o de Classificadores de Caf\u00e9, M\u00f3dulo IV. Minist\u00e9rio da \nAgricultura Pecu\u00e1ria e Abastecimento, Vi\u00e7osa (MG), 2011. \n\nSIQUEIRA, H. H.; ABREU, C. M. P. Composi\u00e7\u00e3o F\u00edsico-qu\u00edmica e Qualidade do \nCaf\u00e9 Submetido a Dois Tipos de Torra\u00e7\u00e3o e com Diferentes Formas de \nProcessamento. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, v. 30 (1), p. 112-117, 2006. \n\nSIVETZ, M.; DESROSIER, N. W. Coffee technology. AVI Publishing Company \nInc., Westport, Connecticut, 1979, 716 p. \n\nVASCONCELOS, A. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os defeituosos de caf\u00e9 quanto a \naspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos e teores de aminas, para diversos graus de torra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n125\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte \n(MG), 2005, 101 p. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n126\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos nas condi\u00e7\u00f5es em que foi realizado \n\neste trabalho, relata-se como principais conclus\u00f5es que:  \n\n \n\n(Propriedades higrosc\u00f3picas) \n\n O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos frutos de C. canephora \u00e9 \n\ndiretamente proporcional \u00e0 umidade relativa e decresce com o aumento de \n\ntemperatura para o mesmo valor de umidade relativa;  \n\n O modelo Sigma Copace \u00e9 o que melhor descreve a varia\u00e7\u00e3o dos teores de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio dos frutos de C. canephora em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade \n\nrelativa do ar; \n\n A histerese, independentemente da temperatura, \u00e9 mais pronunciada para \n\numidades relativas do ar entre 65 % e 75 %; \n\n Os valores do calor isost\u00e9rico integral e da entropia diferencial de sor\u00e7\u00e3o \n\naumentam com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, sendo aqueles obtidos por dessor\u00e7\u00e3o \n\nsempre maiores que aqueles de adsor\u00e7\u00e3o, para um mesmo teor de \u00e1gua; e \n\n A teoria da compensa\u00e7\u00e3o entalpia-entropia, ou teoria isocin\u00e9tica, pode ser \n\nsatisfatoriamente aplicada ao fen\u00f4meno de sor\u00e7\u00e3o, sendo os processos de dessor\u00e7\u00e3o e \n\nadsor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em frutos de C. canephora controlados pela entropia. \n\n \n\n(Propriedades f\u00edsicas) \n\n O teor de \u00e1gua tem influ\u00eancia sobre as propriedades gravim\u00e9tricas, os fatores de \n\nforma, a porosidade e o \u00e2ngulo de repouso, com redu\u00e7\u00e3o dos seus \u00edndices durante a \n\nsecagem; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n127\n\n Menores teores de \u00e1gua implicam na redu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\n(comprimento, largura e espessura) e di\u00e2metro geom\u00e9trico, tendendo a estabilizarem-\n\nse na faixa de teores de \u00e1gua entre 0,42 e 0,68 (b.s.). As redu\u00e7\u00f5es s\u00e3o maiores para \n\nmenores dimens\u00f5es; \n\n Os fatores de forma, com exce\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-volume, reduzem com o \n\nteor de \u00e1gua. Estes fatores tendem \u00e0 estabilidade \u00e0 semelhan\u00e7a do que se observa \n\npara as redu\u00e7\u00f5es das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas principais;    \n\n A contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica aparente dos frutos \u00e9 maior que a unit\u00e1ria, mas ambas \n\nn\u00e3o variaram com a temperatura do ar de secagem; \n\n Um polin\u00f4mio de terceiro grau \u00e9 o modelo que melhor se ajusta aos dados \n\nobservados experimentalmente do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e \n\naparente em rela\u00e7\u00e3o ao teor de \u00e1gua, sendo o modelo recomendado para descri\u00e7\u00e3o \n\ndesse fen\u00f4meno; e \n\n O polin\u00f4mio recomendado pode ser utilizado com seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura para descri\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica na faixa de temperatura de \n\nsecagem entre 40 e 60 \u00b0C. \n\n \n\n(Cin\u00e9tica de secagem) \n\n Os modelos de Midilli, Dois Termos e Page s\u00e3o os que melhor se ajustam aos \n\ndados observados da cin\u00e9tica de secagem em camada fina dos frutos de C. canephora, \n\nsendo os recomendados para representa\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno; \n\n Pela sua maior simplicidade e pela depend\u00eancia de seus coeficientes em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, o tradicional modelo de Page pode ser selecionado para descri\u00e7\u00e3o das \n\ncurvas de secagem dos frutos de C. canephora; \n\n O coeficiente de difus\u00e3o efetivo dos frutos de C. canephora aumenta com a \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem; \n\n A depend\u00eancia do coeficiente de difus\u00e3o efetivo \u00e0 temperatura \u00e9 satisfatoriamente \n\ndescrita pela Equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, cujo ajuste possibilita a determina\u00e7\u00e3o da energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o para desencadeamento do processo difusivo; e \n\n Os valores das propriedades termodin\u00e2micas avaliadas variam com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de secagem, para a faixa de 40 a 60 \u00b0C.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n128\n\n \n\n(Torrefa\u00e7\u00e3o) \n\n O ponto de torra e a perda de massa t\u00eam depend\u00eancia direta da temperatura final \n\nda massa de gr\u00e3os; \n\n A temperatura final da massa de gr\u00e3os aumenta \u00e0 medida que se obtem torras \n\nmais escuras, e, para o mesmo ponto de torra, aumenta linearmente \u00e0 medida que se \n\naumenta a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o; \n\n O tempo para se atingir o mesmo ponto de torra diminui linearmente \u00e0 medida em \n\nque se aumenta a temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o.  \n\n A diferen\u00e7a de tempo entre os pontos de torra (m\u00e9dia clara e escura, por exemplo) \n\ndiminui com o aumento da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o; \n\n As taxas de perda de massa aumentam com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o; \n\n A perda de massa \u00e9 linearmente dependente da temperatura final da massa de \n\ngr\u00e3os e do tempo, independentemente da temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o, de modo que o \n\nponto de torra pode ser determinado conhecendo-se essas vari\u00e1veis; \n\n O teor de \u00e1gua da massa de gr\u00e3os diminui na mesma propor\u00e7\u00e3o em que ocorre a \n\nperda de massa, at\u00e9 atingir a torra m\u00e9dia clara, mantendo-se invari\u00e1vel a partir deste \n\nponto; \n\n Distinguem-se tr\u00eas fases durante a expans\u00e3o volum\u00e9trica, durante o precosso de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o: no primeiro observa-se um r\u00e1pido aumento volum\u00e9trico, aumento brusco \n\nno in\u00edcio, seguido da fase de estabiliza\u00e7\u00e3o do volume e, por \u00faltimo o aumento \n\ncont\u00ednuo at\u00e9 o final do processo de torrefa\u00e7\u00e3o. \n\n Assim como o \u00edndice de expans\u00e3o volum\u00e9trica, a massa espec\u00edfica aparente possui \n\ntr\u00eas fases distintas durante o processo de torrefa\u00e7\u00e3o, todavia h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ndesse \u00edndice. \n\n Os valores das coordenadas L* e b* aumentam assim que iniciado o processo de \n\ntorrefa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 atingirem valores m\u00e1ximos (picos) e diminuem, continuamente at\u00e9 o \n\nfinal da torra. Os valores da coordenada a* tendem, de forma semelhante, diferindo \n\npelo fato de, no in\u00edcio do processo de torrefa\u00e7\u00e3o, esse \u00edndice se mantem invari\u00e1vel, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n129\n\nfazendo com que a ocorr\u00eancia de seu valor m\u00e1ximo \u00e9 retardado em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais; \n\n A temperatura de torrefa\u00e7\u00e3o exerce pouca influ\u00eancia sobre as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas analisadas; e  \n\n \u00c0 exce\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente, nenhuma das propriedades f\u00edsicas \n\nanalisadas tem correspond\u00eancia com a avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo teste de x\u00edcara."}]}}}