{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19181"}, {"@name": "filename", "#text": "26302_286044.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n \n\n        UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n         CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n                    DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n      PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n \n\n                      LEONARDO DIRCEU DE AZAMBUJA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA GEOGRAFIA DO BRASIL NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                    TESE DE DOUTORADO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                          Florian\u00f3polis \n                                                 2010 \n\n\n\n\n\n1 \n \n\n                      LEONARDO DIRCEU DE AZAMBUJA \n \n \n \n \n \n\nA GEOGRAFIA DO BRASIL NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n \n \n \n \n \n \n\nTese de Doutorado apresentada \u00e0 Banca \nExaminadora do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Geografia. \n \n\n \n                   Orientador: Prof. Ewerton Vieira Machado, Dr. \n\n \n \n \n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Regional e Urbano \nLinha de Pesquisa: Geografia em Processos Educativos \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                          Florian\u00f3polis \n                                                 2010 \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA991g     Azambuja, Leonardo Dirceu de. \n\n            A geografia do Brasil na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica /  \n       Leonardo Dirceu de Azambuja. \u2013 Florian\u00f3polis, 2010.  \n            206 f.: il.; 20 cm.                 \n\n             Tese (doutorado) \u2013 Universidade Federal de Santa \n        Catarina. Departamento de Geoci\u00eancias \u2013 Programa de \n        P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.  \n                        \n\n                                 \u201cOrienta\u00e7\u00e3o: Dr. Ewerton Vieira Machado\u201d. \n\n              1. Geografia do Brasil. 2. Ensino de geografia.  \n        3. Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. I. Machado, Ewerton Vieira. \n        II. T\u00edtulo.  \n \n\n                                                              CDU: 918.1:37 \n\n \n \n\n \nAline Morales dos Santos Theobald \n\nCRB10 / 1879 \n\n\n\n3 \n \n\n \n                 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\n\n5 \n \n\n                                             RESUMO \n \n \n\nA Geografia Escolar brasileira e a Geografia, enquanto saber cient\u00edfico, \nse constitu\u00edram a partir dos paradigmas te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da \nGeografia Cl\u00e1ssica e da Pedagogia Tradicional. As renova\u00e7\u00f5es \nparadigm\u00e1ticas da ci\u00eancia e da escola foram desenvolvidas, \nmarcadamente, na segunda metade do s\u00e9culo XX. No caso desta \ndisciplina escolar, esses processos renovadores podem ser identificados \nno movimento da Geografia Cr\u00edtica e, mais recentemente, no \nmovimento de Reconstru\u00e7\u00e3o Curricular, oficializado nos Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais. Nesse contexto, a presente tese contempla a \nan\u00e1lise dessas heran\u00e7as e apresenta a proposta de uma Geografia Escolar \ncom prioridade no estudo do Brasil como refer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o \ndo curr\u00edculo na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Defendemos o entendimento de que \nessa escolha de conte\u00fado possa significar a renova\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, ou a \nruptura que ainda falta para (re) significar a pr\u00e1tica de ensino desta \u00e1rea \ndo conhecimento. Os fundamentos para a an\u00e1lise geogr\u00e1fica dessa \nproposta est\u00e3o relacionados ao paradigma te\u00f3rico e metodol\u00f3gico da \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial nas escalas geogr\u00e1ficas nacional, regional e ou \nsub-regional. No paradigma do geossistema, quando a interpreta\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica se d\u00e1 a partir da natureza, seja na escala dos grandes \ndom\u00ednios naturais e ou de outras dimens\u00f5es escalares, por exemplo, a de \numa bacia ou micro-bacia hidrogr\u00e1fica. E, ainda, quando pertinente ou \nnecess\u00e1rio \u00e9 poss\u00edvel recorrer ao uso das interpreta\u00e7\u00f5es fundamentadas \nno paradigma fenomenol\u00f3gico. As pedagogias do oprimido (Freire) e \nhist\u00f3rico-cr\u00edtica (Saviani) s\u00e3o relacionadas com as proposi\u00e7\u00f5es que \ndenominamos \u201cmetodologias cooperativas\u201d de ensino-aprendizagem: \nprojeto de trabalho, unidade tem\u00e1tica, estudo do meio e situa\u00e7\u00e3o de \nestudo, formatando, assim, as refer\u00eancias para a did\u00e1tica da Geografia. \nEscrevemos, ent\u00e3o, sobre a Geografia do Brasil real para ampliar as \nreflex\u00f5es de m\u00e9todo e a interpreta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, \nexplicitando as proposi\u00e7\u00f5es de regionaliza\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, as \ninterpreta\u00e7\u00f5es relacionadas com as \u00e1reas tem\u00e1ticas da ci\u00eancia \ngeogr\u00e1fica: agr\u00e1rio, urbano, ind\u00fastria, circula\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica do Brasil assume a compreens\u00e3o do territ\u00f3rio usado, ou seja, \nas progressivas transforma\u00e7\u00f5es de um meio natural para um meio \nt\u00e9cnico e para um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. Na sequ\u00eancia, \ntratamos das pr\u00e1ticas de ensino desde as origens at\u00e9 a atualidade, \nidentificando as heran\u00e7as e as necessidades de rupturas e continuidades. \nO livro did\u00e1tico e ou os documentos curriculares mais atuais foram as \n\n\n\n6 \n \n\nfontes de pesquisa para o resgate e an\u00e1lise dessa trajet\u00f3ria. No momento \nseguinte trabalhamos a nossa s\u00edntese propositiva de forma e conte\u00fado. \nElaboramos, ent\u00e3o, as possibilidades de ensino por meio das \nmetodologias cooperativas e destacamos algumas das possibilidades de \ntemas did\u00e1ticos da Geografia Escolar do Brasil. Refletimos, tamb\u00e9m, \nsobre o uso das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e sobre as \nformas gr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas como recursos did\u00e1ticos. Finalizamos \ncom uma proposta demonstrativa de planejamento de unidade tem\u00e1tica, \nassociando conte\u00fado e forma.     \n\n \nPalavras-chave: Geografia do Brasil. Ensino de Geografia. Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica.  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n7 \n \n\n                                            ABSTRACT \n \n \n\nThe Scholastic Brazilian Geography and the Geography itself, as \nscientific knowledge, were constructed from theoretical and \nmethodological paradigms of the Classical Geography and the \nTraditional Pedagogy. In the second half of the 20th century were \ndeveloped paradigm renovations in science and school. For the \nscholastic geography, this process could be identified in the Criticism \nGeography appearance and more recently in the Curriculum \nReconstruction, which became official with the National Curriculum \nParameters. In this context, the present PhD thesis analyzes these \nprevious concepts and ideas. Among this, it makes a proposition to a \nnew Scholastic Geography, which bears Brazil as a central axis of \nreference for the organization of the Basic Education curriculum. To this \nchoice is believed the capacity of make the last rupture to (re) define the \nteaching practice in this knowledge area. The fundamentals to the \ngeographical analysis of this proposition are related to the theoretical \nand methodological paradigms in the socio-spatial formation in the \nnational, regional and/or micro-regional geographic scales. Considering, \nfor example, the geo system paradigm, that makes geography to look \nfrom the nature, it can be interpreted in the scale of the big natural \ndomains and/or in other scale dimensions, i.e., a hydrographical and/or \nmicro- hydrographical basin. Still, when it is pertinent or even \nnecessary, it is possible to use interpretations based on the \nphenomenological paradigm. The \u201coppressed\u201d (Freire) and historic-\ncritique (Saviani) pedagogies are related with the propositions named \n\u201ccooperative methodologies\u201d of teaching-learning: work-project, \nthematic unit, environment study and situations of study, formatting this \nway the references to the Geography didactics. To expand the method \nreflections and the brazilian territory interpretations, the real Geography \nof the Brazil is discussed, clarifying the propositions concerning \nregionalization and understandings about geography science thematic \nareas: agrarian, urban, industry, traffic and population. The geographical \nanalysis assumes the comprehension of the used territory, in other \nwords, the progressive transformations of a natural environment to a \ntechnical-scientific-informational one. Thereafter, the teaching practice \nsince its origins until today is described, along with the identification of \nthe inheritances and the needs of ruptures or continuities. The didactic \nbook and/or the newest curriculum documents were the sources for the \nanalysis of this path. It follows from this our proposition of form and \n\n\n\n8 \n \n\ncontent. The possibilities of teaching were elaborated employing \ncooperative methodologies with special suggestions for didactic issues \nto the Scholastic Geography of Brazil. There is also a reflection \nconcerning the use of information, communication, graphic and \ncartographic technologies as didactic resources. Finally, a demonstrative \nproposition of planning a thematic unit is disclosed associating content \nand form. \n \nKey words: Geography of the Brazil. Geography teaching. Basic \neducation. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n9 \n \n\n \nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n \n\nAC  \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do Conhecimento \nER  \u2013 Estudo da Realidade \nCNG  \u2013 Conselho Nacional de Geografia \nCOTRIJU\u00cd  \u2013  Cooperativa Regional Trit\u00edcola Serrana Ltda \nCOTRISA  \u2013 Cooperativa Trit\u00edcola Regional  \n                                 Santo \u00c2ngelo Ltda \nIBGE  \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nINCRA  \u2013 Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e  \n                                 Reforma Agr\u00e1ria \nLDBEN  \u2013  Lei de Diretrizes e Bases da  \n                                  Educa\u00e7\u00e3o Nacional \nMEC/SEB  \u2013  Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Secretaria  \n                                  da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nMEC/SEF  \u2013  Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Secretaria  \n                                  da Educa\u00e7\u00e3o Fundamental \nOC  \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento \nPCNs  \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \nPDA  \u2013  Plano de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \nPIC  \u2013  Programa Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o  \nPIM  \u2013  P\u00f3lo Industrial de Manaus \nPIN  \u2013  Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \nPND  \u2013  Plano Nacional de Desenvolvimento \nPNLD  \u2013  Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico \nPNLEM  \u2013  Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico  \n                                   para o Ensino M\u00e9dio \nPOLAMAZ\u00d4NIA  \u2013  Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e \n                                 Agrominerais da  Amaz\u00f4nia \nPOLOCENTRO  \u2013  Programa Integrado de Desenvolvimento  \n                                  do Centro-Oeste  \nPOLONOROESTE  \u2013  Programa Integrado de Desenvolvimento do \n                                Noroeste do Brasil  \nPRODEGRAN  \u2013  Programa de Desenvolvimento da  \n                                 Grande Dourados \nPROTERRA  \u2013  Programa de Redistribui\u00e7\u00e3o de Terras e de \n                                  Est\u00edmulo \u00e0 Agroind\u00fastria do Norte e Nordeste  \nSUDAM  \u2013  Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da \n                                  Amaz\u00f4nia \n\n\n\n10 \n \n\nSUDECO  \u2013  Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do \n                                  Centro-Oeste \nSUDENE  \u2013  Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do \n                                  Nordeste \nSUS  \u2013 Sistema \u00danico de Sa\u00fade \nUC\u2019s                     \u2013   Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nZFM  \u2013  Zona Franca de Manaus \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n11 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................... 13 \n \n1 A GEOGRAFIA DO BRASIL OU O BRASIL PELA \nGEOGRAFIA....................................................................................... 36 \n1.1 RECORTAR O BRASIL PARA ESTUDAR O BRASIL.............. 40 \n1.2 O BRASIL E A REGI\u00c3O CONCENTRADA................................ 43 \n1.3 A NATUREZA E AS REGIONALIZA\u00c7\u00d5ES DO BRASIL.......... 46 \n1.4 OS TEMAS GEOGR\u00c1FICOS PARA ESTUDAR O BRASIL....... 47 \n1.4.1 O espa\u00e7o agr\u00e1rio........................................................................... 48 \n1.4.2 O espa\u00e7o urbano........................................................................... 51 \n1.4.3 O espa\u00e7o da ind\u00fastria.................................................................... 54 \n1.4.4 O espa\u00e7o da circula\u00e7\u00e3o................................................................. 58 \n1.4.5 A popula\u00e7\u00e3o.................................................................................. 59 \n1.4.6 Geografia pol\u00edtica e geopol\u00edtica.................................................... 60 \n1.4.7 A transversalidade da quest\u00e3o ambiental...................................... 62 \n \n2 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL,                                \nUM CAMINHO PERCORRIDO....................................................... 65 \n2.1 A GEOGRAFIA DE DELGADO DE CARVALHO A       \nAROLDO DE AZEVEDO.................................................................... 66 \n2.1.1 A Geografia geral do Brasil.......................................................... 66 \n2.1.2 A Geografia regional do Brasil..................................................... 75 \n2.2 A GEOGRAFIA DO BRASIL NO 1\u00ba GRAU................................. 78 \n2.3 GEOGRAFIA DO BRASIL NO 2\u00ba GRAU..................................... 81 \n2.4 A GEOGRAFIA DO BRASIL NO ENSINO FUNDAMENTAL... 86 \n2.4.1 Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais......................................... 86 \n2.4.2 A Geografia nos livros did\u00e1ticos do ensino fundamental............. 92 \n2.5 GEOGRAFIA DO BRASIL NO ENSINO M\u00c9DIO........................ 96 \n2.5.1 Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o ensino m\u00e9dio.............................. 96 \n2.5.2 A Geografia nos livros did\u00e1ticos do ensino m\u00e9dio....................... 99 \n \n3 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: da forma ao \nconte\u00fado.............................................................................................. 105 \n3.1 METODOLOGIAS COOPERATIVAS DE ENSINAR E \nAPRENDER........................................................................................ 107 \n3.1.1 Projeto de trabalho ou projeto pedag\u00f3gico................................. 107 \n3.1.2 Unidade tem\u00e1tica ou plano de unidade....................................... 110 \n3.1.3 Situa\u00e7\u00e3o de estudo ou situa\u00e7\u00e3o problema................................... 111 \n\n\n\n12 \n \n\n3.1.4 Estudo do meio........................................................................... 112 \n3.2 AS VELHAS E A NOVAS TECNOLOGIAS E AS    \nATIVIDADES DE ENSINO............................................................... 114 \n3.3 AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS E             \nGR\u00c1FICAS E O ENSINO DE GEOGRAFIA.................................... 118 \n3.4 METODOLOGIAS COOPERATIVAS E O ENSINO DE \nGEOGRAFIA...................................................................................... 121 \n \n4 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: do conte\u00fado              \n\u00e0 forma................................................................................................ 129 \n4.1 AS FORMA\u00c7\u00d5ES SOCIOESPACIAIS REGIONAIS E            \nSUB-REGIONAIS............................................................................... 131 \n4.2 OS TEMAS GEOGR\u00c1FICOS E AS PR\u00c1TICAS DE             \nENSINO DE  GEOGRAFIA............................................................... 157 \n4.3 A CENTRALIDADE DA GEOGRAFIA DO BRASIL NA \nEDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA....................................................................... 165 \n4.4 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: O CONTE\u00daDO          \nE A FORMA........................................................................................ 171 \n \nCONCLUS\u00c3O.................................................................................... 184 \n \nREFER\u00caNCIAS................................................................................. 190 \n \nBIBLIOGRAFIA............................................................................... 199 \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n13 \n \n\n                                        INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \nO contexto  \n  \n\nA Geografia Escolar no Brasil e ou o ensino de Geografia do \nBrasil tem como refer\u00eancia de an\u00e1lise geogr\u00e1fica o paradigma \u201ca Terra e \no Homem\u201d. Com essa concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica que orienta a \nelabora\u00e7\u00e3o dos manuais did\u00e1ticos consolida-se a organiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados curriculares sintonizados com a Geografia Cl\u00e1ssica. Temos, \nent\u00e3o, num primeiro momento, o estudo descritivo do quadro natural e, \nnum segundo momento, a presen\u00e7a humana. Esse roteiro que contempla \num quadro natural e outro humano \u00e9 reproduzido na seq\u00fc\u00eancia das s\u00e9ries \nescolares nas escalas geogr\u00e1ficas que compreendem as unidades da \nfedera\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio nacional e as cinco macro-regi\u00f5es brasileiras, \ndefinidas conforme a vers\u00e3o publicada em 1968, pelo Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). \n\nNessa pr\u00e1tica de ensino, o livro ou o manual did\u00e1tico cumpre \npapel fundamental como recurso de veicula\u00e7\u00e3o e de uniformiza\u00e7\u00e3o ou \nunifica\u00e7\u00e3o do ensino. An\u00e1lises j\u00e1 elaboradas por Rua (1998), Vlach \n(2004) e outros, sobre esses materiais, mostram essa realidade. Na \natualidade podemos constatar mudan\u00e7as significativas nessas produ\u00e7\u00f5es \neditoriais, por\u00e9m, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es, ainda n\u00e3o promovem as \nrupturas necess\u00e1rias com os m\u00e9todos cl\u00e1ssicos de pensar a Geografia e \nas metodologias para o seu ensino. No limite, o livro did\u00e1tico continua \nainda hoje exercendo a fun\u00e7\u00e3o de manual e, em parte, mantendo o \nparadigma cl\u00e1ssico da Geografia. \n\nA renova\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica atualmente instigada \u00e0 institui\u00e7\u00e3o \nescolar aponta para a necessidade de supera\u00e7\u00e3o desse ensino marcado \npelo uso de manuais e de repasse de conte\u00fados previamente definidos. \nAtender ao pressuposto da pesquisa como princ\u00edpio educativo assume a \ncentralidade dessa pr\u00e1tica social. A escola precisa ser cada vez mais o \nlugar de apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, historicamente recriada do saber cient\u00edfico. \n\nEsse movimento \u00e9 concomitante ao da renova\u00e7\u00e3o do pensamento \ngeogr\u00e1fico, que acontece por exig\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \ntecnol\u00f3gica e da totalidade do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade, \nevidenciando os novos pressupostos te\u00f3ricos e de m\u00e9todo. O objeto de \nestudo da Geografia n\u00e3o pode mais estar restrito \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de \npaisagens. \u00c9 preciso elaborar a explica\u00e7\u00e3o da paisagem e compreender o \nmovimento nela contido, o passado e o presente local, regional, nacional \ne mundial; compreender a natureza em si e a natureza socializada; \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nenfim, compreender a totalidade da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial, ou seja, o \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nNesse novo contexto da Escola e da Geografia n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel \nos conte\u00fados curriculares serem apresentados como um saber \npreviamente pronto, igual para todas as escolas. A defini\u00e7\u00e3o do \nconte\u00fado e da forma ser\u00e3o partes inclusivas do processo did\u00e1tico-\npedag\u00f3gico. As refer\u00eancias precisam estar na universalidade do saber \nconceitual e informativo da ci\u00eancia e na realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica dos \nalunos ou da comunidade escolar. Apreender e interpretar a realidade \nnatural e social mediante a apropria\u00e7\u00e3o das ferramentas conceituais da \nGeografia e na interdisciplinaridade com \u00e1reas afins \u00e9 agora tarefa da \nGeografia Escolar. \n\nAlguns movimentos efetivados h\u00e1 aproximadamente quatro \nd\u00e9cadas s\u00e3o indicativos de mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas de ensino de \nGeografia. S\u00e3o movimentos que podem ser interpretados como de \npossibilidades de ruptura dos paradigmas tradicionais de ensino; ou \nent\u00e3o, de adapta\u00e7\u00e3o ou de atualiza\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas \u00e0s novas \nexig\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o postas pela sociedade.  \n\nUm desses movimentos est\u00e1 relacionado a proposi\u00e7\u00f5es \ncurriculares desenvolvidas atrav\u00e9s de secretarias estaduais e ou \nmunicipais de educa\u00e7\u00e3o, escolas e ou universidades (d\u00e9cadas de 1980-\n90), numa perspectiva de internalizar, nas pr\u00e1ticas escolares, as \nelabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d. Foram \nexperi\u00eancias que produziram rupturas significativas, por\u00e9m, limitadas \npelas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores, car\u00eancias de materiais \ndid\u00e1ticos, precariedade dos ambientes escolares e, principalmente, pela \ndescontinuidade de apoio do Estado, na medida em que as \nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que apostavam nessas pr\u00e1ticas conclu\u00edam a \ngest\u00e3o e n\u00e3o logravam \u00eaxito eleitoral para a renova\u00e7\u00e3o dos mandatos. As \nproposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o conseguiam conquistar o lugar de pol\u00edticas de Estado1. \n\nOutro desses movimentos acontece a partir da defini\u00e7\u00e3o dos \nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs) para o ensino fundamental \n(1998) e, posteriormente, para o ensino m\u00e9dio (1999/2000). \u00c9 um novo \nper\u00edodo de mudan\u00e7as curriculares e nos manuais did\u00e1ticos, agora, \npatrocinado pelo Estado brasileiro. Assim, a implementa\u00e7\u00e3o dessa nova \nGeografia Escolar, que emerge dos PCNs, conta com um poderoso \n\n                                                 \n1 Pontuschka (1999) faz refer\u00eancia a movimentos ocorridos na d\u00e9cada de 1970, protagonizados \n\npela atua\u00e7\u00e3o da AGB e de algumas Secretarias Estaduais e ou Municipais de Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo \u00e9 um exemplo de universidades p\u00fablicas e, ainda, de algumas poucas universidades \nparticulares/ comunit\u00e1rias, dentre as quais a PUC/SP e a atual Uniju\u00ed, de Iju\u00ed/RS. \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\naliado para concretizar a sua implanta\u00e7\u00e3o \u2013 os programas oficiais \nrelacionados ao livro did\u00e1tico. A distribui\u00e7\u00e3o destes materiais \u00e9 agora \numa pol\u00edtica p\u00fablica do Estado brasileiro por meio do Programa \nNacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD) e do Programa Nacional do Livro \npara o Ensino M\u00e9dio (PNLEM), ambos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nOs manuais did\u00e1ticos produzidos no per\u00edodo p\u00f3s-Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais apresentam importantes mudan\u00e7as qualitativas, \ntanto no padr\u00e3o gr\u00e1fico, quanto no seu conte\u00fado. H\u00e1 um novo \ndinamismo no mercado editorial resultando em manuais com atualidade \nde informa\u00e7\u00f5es. No aspecto te\u00f3rico e metodol\u00f3gico, a orienta\u00e7\u00e3o \nexpressa nos PCNs e interpretada pelos autores dos livros did\u00e1ticos \nsugere a prefer\u00eancia pelo enfoque da Geografia Cultural e ou \nHumanista. A concep\u00e7\u00e3o marxista de an\u00e1lise n\u00e3o comp\u00f5e a centralidade \nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica desse novo momento da Geografia Escolar. A \ncategoria da forma\u00e7\u00e3o socioespacial fica reduzida a um dos eixos \ntem\u00e1ticos do terceiro ciclo de estudos do Ensino Fundamental. Tamb\u00e9m \na escala geogr\u00e1fica nacional (forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira) torna-se \nperif\u00e9rica nessa organiza\u00e7\u00e3o curricular, explicitada em eixos tem\u00e1ticos, \ntemas e itens, com destaque para um enfoque escalar do local ao global.  \n\nNas orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o Ensino M\u00e9dio a escala \nnacional tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 priorizada, aparecendo apenas num dos eixos de \nestudo sobre a forma\u00e7\u00e3o territorial brasileira. Ainda, a categoria \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial n\u00e3o consta do quadro dos \u201cconceitos \nestruturantes\u201d da an\u00e1lise geogr\u00e1fica, mesmo com a indica\u00e7\u00e3o de que o \nprofessor poder\u00e1 ter a sua op\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica a partir do \nreferido quadro conceitual. Os Referenciais Curriculares elaborados \npelas Secretarias Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o reproduzem essas concep\u00e7\u00f5es \nmetodol\u00f3gicas e tamb\u00e9m aproxima\u00e7\u00f5es significativas quanto aos \nconte\u00fados quando comparados com o texto dos Par\u00e2metros Curriculares \nNacionais. \n \nO problema \n\n \nNeste contexto estou propondo a presente pesquisa sobre o ensino \n\nda Geografia do Brasil porque compartilho do entendimento de que o \nBrasil, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira, \u00e9 que deve ser a \nrefer\u00eancia articuladora das pr\u00e1ticas de ensino de Geografia nos n\u00edveis \nfundamental e m\u00e9dio da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n\u00c9 preciso conhecer e interpretar o Brasil real para ser sujeito de \numa p\u00e1tria ou de uma sociedade em constru\u00e7\u00e3o permanente. Esta seria a \nnova finalidade de uma Geografia Escolar instigadora da cidadania a ser \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nconquistada a partir da nova dimens\u00e3o de nacionalidade de uma \nsociedade cada vez mais globalizada pela ci\u00eancia, t\u00e9cnica e informa\u00e7\u00e3o. \nA Geografia Escolar precisa ser cada vez mais um elemento de \nafirma\u00e7\u00e3o da identidade com o territ\u00f3rio e com a cultura local, regional \ne nacional.  \n\nDa\u00ed, ent\u00e3o, o problema da pesquisa define-se: \n\u2013 na afirma\u00e7\u00e3o de que as mudan\u00e7as ou os avan\u00e7os produzidos \n\nnos movimentos de renova\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geogr\u00e1fica e da \nescola n\u00e3o foram suficientes para (re) significar ou (re) \nencantar a Geografia Escolar;  \n\n\u2013 na tese de que para acontecer a mudan\u00e7a do conte\u00fado-forma \ndessa pr\u00e1tica social \u00e9 necess\u00e1rio (re)definir o curr\u00edculo da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, priorizando o estudo do Brasil;  \n\n\u2013 n\u00e3o se trata, por\u00e9m, somente de mudar a \u201clista\u201d dos conte\u00fados \nescolares, \u00e9 preciso ir al\u00e9m, rever tamb\u00e9m os referenciais \nte\u00f3ricos e de m\u00e9todo, repensar a forma e o conte\u00fado dessa \npr\u00e1tica social escolar.  \n\n \nSobre os referenciais te\u00f3ricos e de m\u00e9todo h\u00e1 uma elabora\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica, uma heran\u00e7a a ser resgatada e atualizada. Nesse sentido, \ncabe ao autor da pesquisa expressar a sua s\u00edntese, ou seja, o seu \nentendimento sobre os conceitos e as categorias metodol\u00f3gicas, que \nser\u00e3o as refer\u00eancias das an\u00e1lises e das a\u00e7\u00f5es. \u00c9 evidente a pertin\u00eancia de \nse fundamentar no conhecimento j\u00e1 sistematizado, por\u00e9m, vivemos de \ns\u00ednteses produzidas e reproduzidas a cada novo momento ou contexto, e \nesta, aqui sistematizada, \u00e9 de minha responsabilidade. Na presente \npesquisa s\u00e3o duas as abrang\u00eancias a serem explicitadas: o entendimento \nsobre a an\u00e1lise geogr\u00e1fica e o entendimento sobre a pr\u00e1tica de ensino de \nGeografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Vejamos ent\u00e3o. \n\nSobre a an\u00e1lise geogr\u00e1fica: elaborar uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica \npressup\u00f5e a interpreta\u00e7\u00e3o da realidade social e hist\u00f3rica, referenciando a \ndimens\u00e3o socioespacial dessa realidade enquanto produto e processo da \ndin\u00e2mica da natureza e da natureza socializada, humanizada. Assim, por \nmeio da an\u00e1lise geogr\u00e1fica, estaremos compreendendo a paisagem atual \nenquanto resultado das rela\u00e7\u00f5es da sociedade e da natureza, \nevidenciando ou desvendando as diferen\u00e7as entre os lugares e entre as \npessoas, ou seja, os diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento das for\u00e7as \nprodutivas e das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, materializadas ou concretizadas \nno espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nDesde as suas origens e constitui\u00e7\u00e3o, como ci\u00eancia moderna, a \nGeografia estuda a natureza e a sociedade. No per\u00edodo cl\u00e1ssico, o \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nconhecimento geogr\u00e1fico produzia-se por meio da observa\u00e7\u00e3o e da \ndescri\u00e7\u00e3o das paisagens naturais e humanas, naturalizando ou incluindo \no homem como um dos elementos da paisagem. Agora, precisamos ir \nal\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, sem desmerecer essas pr\u00e1ticas, mas \nproduzindo tamb\u00e9m a interpreta\u00e7\u00e3o sobre o que os lugares representam \nenquanto momentos da totalidade social. Os lugares ou os conjuntos de \nfatos geogr\u00e1ficos existentes em cada espa\u00e7o-tempo comp\u00f5em a \ncomplexidade socioespacial a ser analisada, contextualizada. Para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o dessa complexidade \u00e9 que precisamos assumir \npressupostos te\u00f3ricos e de m\u00e9todo.  \n\nA totalidade a ser produzida nesse processo ter\u00e1 como refer\u00eancia \nos fundamentos metodol\u00f3gicos, ou seja, a media\u00e7\u00e3o pensamento e \nrealidade, efetivada nos conceitos, ou seja, na linguagem geogr\u00e1fica a \nser utilizada. Ser\u00e3o esses fundamentos os definidores do processo de \nan\u00e1lise geogr\u00e1fica, incluindo a produ\u00e7\u00e3o dos recortes socioespaciais ou \ntem\u00e1ticos, portanto, a localiza\u00e7\u00e3o ou o lugar a ser estudado e a \ntematiza\u00e7\u00e3o da realidade, identificando a parte, a cis\u00e3o do todo, para \nconstruir ou desvendar, mediante an\u00e1lise, a totalidade a\u00ed existente. \n\nSantos (1985) denominou como categorias do m\u00e9todo geogr\u00e1fico \na estrutura, o processo, a fun\u00e7\u00e3o e a forma. E mais, refletiu sobre a \nnecessidade de interpreta\u00e7\u00e3o conjunta dessas categorias como condi\u00e7\u00e3o \npara a interpreta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da realidade. A Geografia n\u00e3o estuda os \nelementos ou fatos isoladamente, mas sim, as combina\u00e7\u00f5es, as \nassocia\u00e7\u00f5es, ou os complexos geogr\u00e1ficos. O autor, ao definir o espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico como um conjunto indissoci\u00e1vel (estrutura) de um sistema de \nobjetos (formas sociais e naturais) e de um sistema de a\u00e7\u00f5es (fun\u00e7\u00f5es), \nestabelece a rela\u00e7\u00e3o do objeto com o m\u00e9todo. Os sistemas de objetos a \ncada novo momento integram sistemas de a\u00e7\u00f5es, relacionam formas \nexistentes e novas fun\u00e7\u00f5es atuais. Interpretar a fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ver a forma em \nmovimento, \u00e9 ver a indissociabilidade dos objetos e das a\u00e7\u00f5es, ou ainda, \nver o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como \u201cterrit\u00f3rio utilizado\u201d.  \n\nCompreendemos, tamb\u00e9m, a partir de Santos (1979, p. 10), que o \n\u201cespa\u00e7o, ele mesmo, \u00e9 social\u201d, e como tal precisa ser estudado, \nincluindo nesta defini\u00e7\u00e3o a natureza e a sociedade. \u00c9, nesta perspectiva, \nque forma\u00e7\u00e3o socioespacial, mais do que um conceito, constitui-se no \nfundamento da teoria e do m\u00e9todo geogr\u00e1fico. As dimens\u00f5es hist\u00f3ricas \n(forma\u00e7\u00e3o), de sociedade (s\u00f3cio) e de natureza e sociedade (espacial) \nestariam inclu\u00eddas na an\u00e1lise. Produzir-se-\u00e1, a partir desse enfoque, um \nrecorte espacial e temporal, considerando uma dada forma\u00e7\u00e3o social, ou \nseja, uma realidade com passado e presente e que existe num \ndeterminado lugar, enquanto resultado de din\u00e2micas da sociedade e de \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\ndin\u00e2micas da natureza, ou mais: enquanto resultado das transforma\u00e7\u00f5es \nda primeira natureza em segunda natureza. \n\nQuando estudamos a sociedade, o fazemos enquanto \nagrupamento determinado, situado num tempo e num espa\u00e7o e n\u00e3o uma \nsociedade em geral. Uma forma\u00e7\u00e3o social \u00e9 uma sociedade determinada, \nque se constitui num tempo e espa\u00e7o; o mesmo pode ser afirmado \nquando as denomina\u00e7\u00f5es forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social ou forma\u00e7\u00e3o \nsocioecon\u00f4mica forem utilizadas com este significado. Um Estado-\nNa\u00e7\u00e3o, ou uma fra\u00e7\u00e3o regional ou sub-regional recortado dessa escala \nnacional, podem ser sociedades determinadas.  \n\nA Geografia produz a interpreta\u00e7\u00e3o da sociedade por meio da \ndimens\u00e3o espacial. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9, nesse sentido metodol\u00f3gico, \numa dimens\u00e3o particular, localizada, da sociedade. O objeto da \nGeografia n\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o geogr\u00e1fico em geral, mas sim, espa\u00e7os \ngeogr\u00e1ficos ou sociedades determinadas, localizadas no tempo e no \nespa\u00e7o, pode ser um pa\u00eds, uma regi\u00e3o, uma localidade.  \n\nPara a Geografia, as formas ou, poder\u00edamos dizer, as paisagens, \nrepresentam uma acumula\u00e7\u00e3o de tempos, passado e presente, naturais e \nou sociais. As formas s\u00e3o express\u00f5es da natureza, mas tamb\u00e9m e, \nprincipalmente, da sociedade, ou seja, da natureza socializada. \nConstitui-se da acumula\u00e7\u00e3o sucessiva de trabalho morto e trabalho vivo, \ndas formas mais a fun\u00e7\u00e3o, e esta ser\u00e1 sempre atual, o que equivale dizer \nda sobreposi\u00e7\u00e3o de diferentes est\u00e1gios da divis\u00e3o territorial do trabalho, \nou ainda, de modos de produ\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nicos e subalternos.   \n\nAssim, para interpretar a forma\u00e7\u00e3o da humanidade \u00e9 necess\u00e1rio \ncompreender como os homens, progressivamente, fazem a ruptura com \no est\u00e1gio natural da vida, constituindo-se enquanto sociedades \ndiferenciadas no tempo e no espa\u00e7o. Para contribuir nessa compreens\u00e3o, \nSantos (1997) prop\u00f5e uma periodiza\u00e7\u00e3o, considerando o meio \ngeogr\u00e1fico: num primeiro per\u00edodo identifica o meio natural ou pr\u00e9-\nt\u00e9cnico; outro per\u00edodo denomina de meio t\u00e9cnico ou meio t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico; e o terceiro per\u00edodo, meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. \nTal periodiza\u00e7\u00e3o sup\u00f5e a compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es nos modos \ntecnol\u00f3gicos e de organiza\u00e7\u00e3o social por meio dos quais acontece a \nprodu\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o, a apropria\u00e7\u00e3o e o consumo dos resultados do \ntrabalho humano. Da\u00ed que Santos (2006, p. 14) acrescenta a ideia de \n\u201cterrit\u00f3rio usado\u201d como a categoria de an\u00e1lise da Geografia.  \n\n\u00c9 importante destacar que essas diferencia\u00e7\u00f5es no tempo \nrepresentam tamb\u00e9m as diferencia\u00e7\u00f5es espaciais marcadas pela maior ou \nmenor densidade desses meios. A fluidez do territ\u00f3rio \u00e9 dada \nparadoxalmente pela exist\u00eancia de fixos, ou da fixidez (mais capital \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nfixo, mais trabalho morto), significando infra-estruturas, mas, tamb\u00e9m, \nconhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos.  \n\nA an\u00e1lise geogr\u00e1fica com esse enfoque s\u00f3cio-hist\u00f3rico inclui a \nnatureza, por\u00e9m, n\u00e3o faz, com o detalhamento muitas vezes necess\u00e1rio, \na interpreta\u00e7\u00e3o do meio natural enquanto elemento tamb\u00e9m \ndeterminante para a produ\u00e7\u00e3o das diferencia\u00e7\u00f5es socioespaciais. \nConvivemos, cada vez mais, com uma natureza produzida e ou \napropriada pela sociedade, por\u00e9m, esta condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispensa a \nnecess\u00e1ria compreens\u00e3o dos elementos naturais que integram o espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico.   \n\nComo ent\u00e3o incluir na Geografia essa dimens\u00e3o do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico? Nesse sentido, \u00e9 preciso constatar que os estudos dos \nelementos naturais: forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, forma\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, \nclimas, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna, rios, oceanos e mares, se consideradas nas \nsuas representa\u00e7\u00f5es particulares, n\u00e3o compreendem a complexidade \ngeogr\u00e1fica. S\u00e3o objetos de outros campos de estudo das ci\u00eancias \nnaturais. Contudo, quando visualizadas as associa\u00e7\u00f5es ou as \ncombina\u00e7\u00f5es desses elementos, materializadas nos lugares, teremos \nent\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o da natureza no objeto geogr\u00e1fico de estudo.  \n\nNa atualidade, o n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais \ndefine campos de estudos espec\u00edficos: Geologia, Geomorfologia, Pedo-\ngeomorfologia, Climatologia, Biologia, Hidrologia, Oceanografia, etc. \nA Geografia trabalha interdisciplinarmente com essas \u00e1reas do \nconhecimento quando faz a rela\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com os ambientes \nnaturais.  A teoria geral dos sistemas \u00e9 a refer\u00eancia para esses estudos \npor meio dos conceitos de bioma e ecossistema associados \u00e0s Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas e \u00e0 Ecologia, e dos conceitos de geossistema e de dom\u00ednio \nnatural associados \u00e0 Geografia e a Geomorfologia.  \n\nMais do que um conceito, o geossistema compreende uma \nproposta metodol\u00f3gica dita como de an\u00e1lise (geogr\u00e1fica) integrada do \nambiente. Ambiente, entendido como o meio natural e social, como \npaisagem f\u00edsica, biol\u00f3gica e humana: um meio humanizado, ou ent\u00e3o, \ncomo o pr\u00f3prio espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Um geossistema \u00e9 uma dimens\u00e3o \ngeogr\u00e1fica do ambiente; um ecossistema ou um fato natural em si, n\u00e3o \u00e9 \num geossistema. A associa\u00e7\u00e3o desse ecossistema ou fato natural, por\u00e9m, \ncom outros fatos naturais e ou humanos, espacialmente localizados, \ndefinem um geossistema ou uma unidade geogr\u00e1fica. Conforme \nMonteiro (1996, p. 77), \u201cEste novo paradigma para a Geografia F\u00edsica \nn\u00e3o visava apenas aproximar as diferentes esferas do \u2018natural\u2019 mas, em o \nfazendo, facilitar o entrosamento com os fatos \u2018sociais\u2019 ou \u2018humanos\u2019.\u201d  \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nO geossistema, segundo Capdevila (1992), cont\u00e9m subsistemas: \nabi\u00f3tico, relacionado aos elementos mais invari\u00e1veis e n\u00e3o dotados de \nvida (rochas, relevo, clima); bi\u00f3ticos, aos elementos mais vari\u00e1veis e \ndotados de vida (vegeta\u00e7\u00e3o e fauna); antr\u00f3pico, relacionado ao homem \nou \u00e0 vida econ\u00f4mica e social. No funcionamento ou na interpreta\u00e7\u00e3o de \num geossistema s\u00e3o identificadas zonas de transi\u00e7\u00e3o ou de \nrelacionamento horizontais, s\u00e3o as geofacies, e a defini\u00e7\u00e3o dos lugares \nonde esses elementos existem s\u00e3o os geotopos. Podem ent\u00e3o ser \nidentificadas geofacies nos subsistemas naturais, abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos, e \ndestes com o subsistema antr\u00f3pico.  \n\nPara Bertrand (1972), um geossistema representa uma \nhomogeneidade fision\u00f4mica e uma unidade ecol\u00f3gica e biol\u00f3gica. Isto \nquer dizer que um geossistema corresponde a um recorte espacial no \nqual podem ser identificados elementos comuns que apresentam uma \nconfigura\u00e7\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o espacial, correspondendo essa por\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o a uma escala geogr\u00e1fica. Num n\u00edvel escalar superior encontra-se \no tipo de relevo, de clima e de grandes forma\u00e7\u00f5es vegetais. Num n\u00edvel \nescalar inferior, os elementos biogeogr\u00e1ficos.  \n\nO autor supracitado denomina de \u201cpotencial ecol\u00f3gico\u201d as \ncombina\u00e7\u00f5es relacionadas aos fatores geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e \nhidrol\u00f3gicos (subsistema abi\u00f3tico). A outra defini\u00e7\u00e3o de Bertrand (1972) \nrefere-se ao que denomina de \u201cexplora\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u201d \ndo espa\u00e7o, incluindo nessa refer\u00eancia, a vegeta\u00e7\u00e3o, o solo e a fauna \n(subsistema bi\u00f3tico). O climax, ou seja, o equil\u00edbrio \u00e9 dado por esses \ndois agrupamentos, potencial ecol\u00f3gico e explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. A a\u00e7\u00e3o \nhumana (subsistema antr\u00f3pico) \u00e9 potencialmente um fator de ruptura do \ncl\u00edmax ou do equil\u00edbrio desses dois subsistemas, o abi\u00f3tico e o bi\u00f3tico, \nmesmo que esses desequil\u00edbrios possam, tamb\u00e9m, acontecer \nindependente da a\u00e7\u00e3o humana, ou seja, pelo pr\u00f3prio movimento da \nnatureza.  \n\nO outro conceito citado como refer\u00eancia metodol\u00f3gica para a \nleitura integrada da natureza \u00e9 o de dom\u00ednio natural trabalhado por \nAb\u2019Saber (2003) para estudar as paisagens naturais brasileiras. O autor \nexplicita o seu entendimento de dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e \nfitogeogr\u00e1ficos como:  \n \n\n[...] um conjunto espacial de certa ordem de \ngrandeza territorial \u2013 de centenas de milhares a \nmilh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados de \u00e1rea \u2013 onde \nhaja um esquema coerente de fei\u00e7\u00f5es de relevo, \ntipos de solos, formas de vegeta\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nclim\u00e1tico-hidrol\u00f3gicas. Tais dom\u00ednios espaciais, \nde fei\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e ecol\u00f3gicas integradas, \nocorrem em uma esp\u00e9cie de \u00e1rea principal, de \ncerta dimens\u00e3o e arranjo, e, que as condi\u00e7\u00f5es \nfisiogr\u00e1ficas e biogeogr\u00e1ficas formam um \ncomplexo relativamente homog\u00eaneo e extensivo. \n(AB\u2019SABER, 2003, p. 11-12). \n\n \nEntre essas \u00e1reas denominadas \u201cprincipal\u201d, \u201c\u00e1rea core\u201d ou \u201c\u00e1rea \n\nnuclear\u201d de um dom\u00ednio paisag\u00edstico e outros desses dom\u00ednios, que \napresentam condi\u00e7\u00f5es totalmente diversas, formam-se interespa\u00e7os ou \n\u201c\u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cde contato\u201d, as quais apresentam combina\u00e7\u00f5es \ndiferentes de vegeta\u00e7\u00e3o, solo e formas de relevo.  \n\nA unidade da Geografia se d\u00e1 por meio do seu objeto, o espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico e do(s) m\u00e9todo(s) de produ\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais. Nesse sentido, o recorte espacial ou a escala geogr\u00e1fica \nconstitui o elemento definidor da an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Da\u00ed a rela\u00e7\u00e3o desse \nprocedimento metodol\u00f3gico e as diferen\u00e7as apresentadas na \ninterpreta\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica fundamentada no conceito de forma\u00e7\u00e3o \nsocioespacial, ou na interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica fundamentada nos conceitos \nde geossistema ou de dom\u00ednios naturais e, ainda, na interpreta\u00e7\u00e3o \nfenomenol\u00f3gica referendada nas correntes da Geografia Humanista ou \nCultural.  \n\nO lugar e ou a regi\u00e3o mais o territ\u00f3rio s\u00e3o conceitos que \napresentam diferen\u00e7as de significados, por\u00e9m, todos est\u00e3o referidos com \na escala geogr\u00e1fica, a qual \u00e9 distinta da escala cartogr\u00e1fica, que \u00e9 uma \nmedida de representa\u00e7\u00e3o do real, definida numa rela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. A \nescala geogr\u00e1fica \u00e9 uma escolha metodol\u00f3gica de compreens\u00e3o e \ninterpreta\u00e7\u00e3o do real. Da\u00ed que a defini\u00e7\u00e3o do recorte espacial ou da \nrealidade a ser estudada requer o pressuposto do m\u00e9todo.  \n\nO recorte espacial pode, ent\u00e3o, ser definido enquanto uma \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial nacional, regional e ou sub-regional, ou estar \nreferenciado a um geossistema ou a um dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico e \nfitogeogr\u00e1fico, ou ainda, a um lugar, regi\u00e3o ou territ\u00f3rio. O lugar traz o \nsignificado de pertencimento e de identidade, podendo estar referido a \nespa\u00e7os mais espec\u00edficos, como o lar, a rua, o bairro, a localidade, o \nmunic\u00edpio. A regi\u00e3o \u00e9 refer\u00eancia para uma escala mais abrangente, \nmicro ou macro regional, um pa\u00eds ou at\u00e9 mesmo para uma escala \ncontinental. J\u00e1 conceito de territ\u00f3rio inclui a dimens\u00e3o pol\u00edtica, ou seja, \nde uso para esses recortes espaciais. \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\nCom base nessas fundamenta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, afirmamos que \numa forma\u00e7\u00e3o socioespacial ter\u00e1 uma abrang\u00eancia escalar sub-regional, \nregional e ou nacional. Uma rua, um bairro, uma localidade e, mesmo \num munic\u00edpio, podem estar inclu\u00eddos, mas n\u00e3o representam a dimens\u00e3o \nescalar de uma forma\u00e7\u00e3o socioespacial. \u00c9 necess\u00e1rio identificar uma \nabrang\u00eancia socioespacial que configure a exist\u00eancia de uma sociedade \nhistoricamente determinada. \n\nAs sociedades podem ter sua exist\u00eancia em regi\u00f5es ou sub-\nregi\u00f5es de uma forma\u00e7\u00e3o nacional. As desigualdades regionais \nrepresentam diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento e da divis\u00e3o social e \nterritorial do trabalho. As diferen\u00e7as regionais s\u00e3o, tamb\u00e9m, express\u00e3o \nda periodiza\u00e7\u00e3o ou do tempo espacial. O meio, antes natural, passa a ser \nmeio t\u00e9cnico e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, mas esse n\u00e3o \u00e9 \num processo uniforme, e sim, desigual e combinado, que se manifesta \nnas diferen\u00e7as entre os pa\u00edses, mas tamb\u00e9m no espa\u00e7o interno de um \nmesmo pa\u00eds. \n\nEssa dimens\u00e3o escalar precisa ser explicitada, tamb\u00e9m, quanto ao \nenfoque geossist\u00eamico. J\u00e1 vimos que um geossistema \u00e9 uma unidade \ngeogr\u00e1fica de an\u00e1lise e esse entendimento evidencia a necessidade de \numa determinada escala geogr\u00e1fica para possibilitar uma interpreta\u00e7\u00e3o \nintegrada dos elementos naturais e sociais. Mas o crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o \ndessa base geogr\u00e1fica ser\u00e1 predominantemente relacionado com as \ndin\u00e2micas naturais. Uma bacia hidrogr\u00e1fica, por exemplo, pode ser \nrecortada espacialmente com essa concep\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Um \ndom\u00ednio natural tamb\u00e9m pode ser interpretado como um geossistema. A \nescala ou n\u00edvel de an\u00e1lise de um geossistema precisa de uma extens\u00e3o \nque possibilite contemplar as combina\u00e7\u00f5es dos fatores naturais \nespacialmente localizados.  \n\nJ\u00e1 a Geografia Humanista ou Cultural prioriza o estudo do lugar, \ndo espa\u00e7o vivido. O lugar pode ser o corpo, o lar, a rua, o bairro, a \naldeia, a cidade ou tamb\u00e9m espa\u00e7os mais amplos. Ao interagirmos, \npor\u00e9m, a defini\u00e7\u00e3o escalar com a tem\u00e1tica, a tend\u00eancia \u00e9 o estudo de \nespa\u00e7os mais localizados, abrangendo uma por\u00e7\u00e3o espacial menor. Os \ntemas estar\u00e3o, ent\u00e3o, preferencialmente referidos aos espa\u00e7os p\u00fablicos e \nprivados, relacionados aos espa\u00e7os ou \u00e0s paisagens urbanas, \u00e0s quest\u00f5es \nculturais, de g\u00eanero ou \u00e9tnico-raciais. \u00c9 na elabora\u00e7\u00e3o do tema ou do \nproblema de estudo que vai acontecer, tamb\u00e9m, a elabora\u00e7\u00e3o da escala \nde an\u00e1lise. Essa pode ser a contribui\u00e7\u00e3o da Geografia Cultural, ou seja, \ncaptar especificidades tem\u00e1ticas e escalares n\u00e3o priorizadas pelas outras \nlinhas metodol\u00f3gicas. \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\nEsses fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos est\u00e3o sintonizados \ncom a an\u00e1lise geogr\u00e1fica do Brasil, a qual toma como refer\u00eancia o \nterrit\u00f3rio usado e a proposta de Regi\u00e3o Concentrada (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001). Essa an\u00e1lise inclui a periodiza\u00e7\u00e3o evidenciada nas \ndiferen\u00e7as ou nas complexidades socioespaciais regionais e sub-\nregionais enquanto tempos diferenciados desse processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o de um meio, antes natural, t\u00e9cnico-cient\u00edfico e, agora, \ncada vez mais t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional.  \n\nAs refer\u00eancias metodol\u00f3gicas da an\u00e1lise geogr\u00e1fica ser\u00e3o, \ntamb\u00e9m, as refer\u00eancias para o ensino de Geografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \nA atualiza\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica da ci\u00eancia \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as \nparadigm\u00e1ticas da escola e da Geografia Escolar. Uma trata do \nconte\u00fado, a outra, da forma. Vejamos ent\u00e3o essa outra parte. \n \n\nSobre o ensino de Geografia: oportunizar espa\u00e7o e tempo para a \nnecess\u00e1ria rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o conhecimento \u00e9 a finalidade \nprimeira da escola. O trabalho formativo de apropria\u00e7\u00e3o recriada do \nsaber cient\u00edfico constitui a centralidade da institui\u00e7\u00e3o escolar. Uma \neduca\u00e7\u00e3o libertadora precisa assumir essa qualidade, ou seja, realizar \ncom compet\u00eancia o acesso \u00e0s ferramentas culturais e cient\u00edficas da \nhumanidade. A liberta\u00e7\u00e3o, segundo Snyders (1988), est\u00e1 na supera\u00e7\u00e3o \nda ignor\u00e2ncia, do senso comum, da cultura primeira. Desenvolver a \ncapacidade de leitura do mundo pela media\u00e7\u00e3o conceitual das \u00e1reas do \nsaber \u00e9 essencial para a conquista de direitos. \n\nOs sujeitos desta pr\u00e1tica social educativa s\u00e3o os protagonistas do \nprocesso did\u00e1tico de constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento. N\u00e3o se trata de \num saber pronto, pr\u00e9-estabelecido e repassado ao aluno na forma \ndefinida pela pedagogia tradicional. E sim, de um saber cient\u00edfico \nuniversal, cujo processo de estudo somente acontece na medida em que \nos sujeitos (re) constroem esse saber ou um novo saber sobre a realidade \nsocial-hist\u00f3rica vivenciada pelos sujeitos da comunidade escolar. \n\nA concep\u00e7\u00e3o escolar de constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento est\u00e1 \nna finalidade desse processo. Da\u00ed a ideia de transposi\u00e7\u00e3o e ou de \nmedia\u00e7\u00e3o did\u00e1tica que precisaria acontecer na rela\u00e7\u00e3o necessariamente \ndial\u00f3gica entre educandos e educadores. O conhecimento escolar \nassumiria essa condi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado-forma. Os saberes acad\u00eamicos s\u00e3o \nreconstru\u00eddos no processo de ensinar e de aprender, transp\u00f5em-se \nenquanto saber escolar dos professores e dos alunos. N\u00e3o se trata de \numa simplifica\u00e7\u00e3o no sentido de diminuir a qualidade e a quantidade do \nconte\u00fado, mas sim, de constituir a forma escolar de produ\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\napropria\u00e7\u00e3o do saber. E a forma escolar est\u00e1 na finalidade educativa, \ntamb\u00e9m informativa, por\u00e9m, prioritariamente formativa dos sujeitos.  \n\nAs diferentes concep\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas expressam ou \norientam o fazer escolar. O curr\u00edculo ou a organiza\u00e7\u00e3o curricular das \nescolas articula forma e conte\u00fado dessa pr\u00e1tica social. Num sentido mais \nabrangente o curr\u00edculo compreende: todo o ambiente escolar, incluindo \no conjunto arquitet\u00f4nico que organiza os espa\u00e7os f\u00edsicos da escola, os \ncomponentes organizativos das rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e de gest\u00e3o, os \nmateriais did\u00e1ticos e os instrumentos tecnol\u00f3gicos.  Num sentido mais \nespec\u00edfico compreende: a refer\u00eancia aos conte\u00fados escolares, com \n\u00eanfase nos aspectos cognitivos, informa\u00e7\u00f5es e conceitos, incluindo \nnecessariamente as dimens\u00f5es do desenvolvimento de habilidades, \nvalores e atitudes. \n\nA nossa abordagem neste momento \u00e9 sobre o sentido mais \nespec\u00edfico do curr\u00edculo, ou seja, as disciplinas e a rela\u00e7\u00e3o integradora, \ninterdisciplinar das \u00e1reas do conhecimento. Na escola, afirma Morin \n(2001, p. 15), \u201c[...] nos ensinam a isolar os objetos (de seu meio \nambiente), a separar as disciplinas (em vez de reconhecer suas \ncorrela\u00e7\u00f5es), a dissociar os problemas, em vez de reunir e integrar.\u201d \nSendo assim, a complexidade da sociedade d\u00e1 vaz\u00e3o \u00e0 necessidade de \num curr\u00edculo escolar integrado, que articule internamente as \u00e1reas do \nconhecimento e estabele\u00e7a rela\u00e7\u00f5es com o externo da escola, ou seja, \nque busque interagir com a realidade. A ideia de interdisciplinaridade \nindica para a abertura ao di\u00e1logo ou \u00e0 interlocu\u00e7\u00e3o dos saberes, com o \ntrabalho escolar organizado em temas e subtemas ou temas-problemas e, \nainda, com as defini\u00e7\u00f5es interdisciplinares, constituindo o par\u00e2metro \norientador da organiza\u00e7\u00e3o curricular. \n\nNessa mesma perspectiva, o pressuposto da pesquisa transparece \ncomo princ\u00edpio educativo, ou seja, traz a ideia da constru\u00e7\u00e3o social do \nconhecimento, que precisa acontecer no processo did\u00e1tico. Aprender \nsignifica elaborar a interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, apropriando-se destas \ne tamb\u00e9m dos conceitos mediadores desse processo, desenvolvendo \nassim, nos educandos, a autonomia intelectual. \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o curricular interdisciplinar, com a possibilidade \nde defini\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, torna tamb\u00e9m necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o de uma \npedagogia instigadora do fazer pedag\u00f3gico. Nesse sentido, podem ser \nrefer\u00eancias tanto a forma-conte\u00fado da pedagogia do oprimido \n(Freiriana), quanto a pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica (Savianista). S\u00e3o \nproposi\u00e7\u00f5es que apresentam diferen\u00e7as e converg\u00eancias te\u00f3ricas e \nfilos\u00f3ficas, mas, tamb\u00e9m, aproxima\u00e7\u00f5es com o trabalho coletivo, \ncooperativo e articulado, a partir de temas da ci\u00eancia e da realidade.  \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\nA defini\u00e7\u00e3o elaborada por Freire (1978) de uma \u201cpedagogia do \noprimido\u201d tem como ponto de partida a ideia de homem como ser \n\u201cinconcluso\u201d, e com consci\u00eancia da sua inconclus\u00e3o; um ser hist\u00f3rico e \nsocial que deseja ser sujeito da sua exist\u00eancia. Contrap\u00f5e \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\u201cbanc\u00e1ria\u201d de ensinar conte\u00fados congelados e pr\u00e9-definidos, uma \nconcep\u00e7\u00e3o \u201clibertadora\u201d de educa\u00e7\u00e3o escolar. Para o autor, \n\n \n[...] a pr\u00e1tica \u2018banc\u00e1ria\u2019 implicando no imobilismo \na que fazemos refer\u00eancia, se faz reacion\u00e1ria, \nenquanto a concep\u00e7\u00e3o problematizadora que n\u00e3o \naceita um presente \u2018bem comportado\u2019, n\u00e3o aceita \nigualmente um futuro pr\u00e9-dado, enraizando-se no \npresente din\u00e2mico, se faz revolucion\u00e1ria. \n(FREIRE, 1978, p. 84).  \n\n \nUma concep\u00e7\u00e3o problematizadora \u00e9 tamb\u00e9m necessariamente \n\ndial\u00f3gica entre os homens e o mundo, entre a palavra, a a\u00e7\u00e3o e a \nreflex\u00e3o. \u201cO di\u00e1logo \u00e9 este encontro dos homens, mediatizados pelo \nmundo, para pronunci\u00e1-lo, n\u00e3o se esgotando, portanto, na rela\u00e7\u00e3o eu-tu.\u201d \n(FREIRE, 1978, p. 93). Ser dial\u00f3gico \u00e9 tamb\u00e9m compreender o outro, \naceitar que o outro tamb\u00e9m possui um saber, \u00e9 acreditar na possibilidade \nde \u201cser mais\u201d n\u00e3o enquanto um privil\u00e9gio de alguns, mas sim, enquanto \num direito de todos. A educa\u00e7\u00e3o, reafirma Freire (1978, p. 98), \u201c[...] n\u00e3o \nse faz de A para B ou de A sobre B, mas de A com B, mediatizados pelo \nmundo.\u201d \n\nPernambuco (2002) explicita esse processo de constru\u00e7\u00e3o \nprogram\u00e1tica desde as defini\u00e7\u00f5es mais abrangentes da escola e turmas \nde alunos, at\u00e9 o trabalho mais espec\u00edfico das \u00e1reas e ou disciplinas \nescolares. Destaca a proposi\u00e7\u00e3o necessariamente dial\u00f3gica que precisa \nacontecer em momentos pedag\u00f3gicos, situados como de Estudo da \nRealidade (ER), Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento (OC) e de Aplica\u00e7\u00e3o do \nConhecimento (AC)2. \n\nA aten\u00e7\u00e3o permanente para esses momentos d\u00e1 sentido org\u00e2nico \nao processo. Assim, a etapa inicial (ER) consta da busca e organiza\u00e7\u00e3o \nde informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade local e regional por meio de conversas \ncom moradores, observa\u00e7\u00e3o e coleta de dados e, ainda, de investiga\u00e7\u00f5es \npreliminares em fontes estat\u00edsticas e ou em estudos j\u00e1 realizados. O \nresultado primeiro desse trabalho \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o de um dossi\u00ea sobre a \n\n                                                 \n2 O uso, pela autora citada, das abrevia\u00e7\u00f5es ER, OC e AC, constitui uma forma ou uma pr\u00e1tica \n\ncomum nos escritos sobre essa concep\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\ncomunidade escolar e local, o qual pode ser renovado ou atualizado a \ncada novo ano letivo.  \n\nNum segundo momento ainda dessa etapa inicial \u00e9 realizada a \nan\u00e1lise contextualizada do referido dossi\u00ea, oportunizando a reflex\u00e3o ou a \nintera\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es qualificadas como de senso-comum e \ndaquelas mais totalizantes, elaboradas a partir do conhecimento \ncient\u00edfico j\u00e1 apropriado pelo grupo de professores. A organiza\u00e7\u00e3o, \nsele\u00e7\u00e3o ou ainda a codifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e das \u201cfalas\u201d das pessoas \ns\u00e3o atividades inclu\u00eddas nesse primeiro momento de contextualiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 \no momento tamb\u00e9m denominado como c\u00edrculo de investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica \nno qual podemos identificar poss\u00edveis temas geradores, express\u00e3o dos \n\u201climites explicativos\u201d (ou poder\u00edamos dizer, das situa\u00e7\u00f5es limites) da \ncomunidade sobre a realidade vivida. O tema ser\u00e1 gerador porque \napresenta a necessidade de gerar outros temas ou outros \nquestionamentos, explicitando conflitos ou contradi\u00e7\u00f5es para serem \nestudadas, compreendidas e, com isso, explicitadas as possibilidades de \nsupera\u00e7\u00e3o. \n\nOs temas ou o universo tem\u00e1tico t\u00eam origem numa atitude \nproblematizadora. Nas rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas homem-mundo s\u00e3o \nidentificadas as \u201csitua\u00e7\u00f5es limites\u201d, denomina\u00e7\u00e3o esta atribu\u00edda por \nFreire (1978) aos obst\u00e1culos ou barreiras, ao que incomoda e precisa ser \nsuperado no sentido da constru\u00e7\u00e3o social. A \u201csitua\u00e7\u00e3o limite\u201d \u00e9 a \npercep\u00e7\u00e3o do problema ou do tema-problema instigador das a\u00e7\u00f5es, \ndenominadas como \u201catos limites\u201d, ou seja, o ato de ir em busca, \nconstruir pela \u201cpr\u00e1xis libertadora\u201d, o que se define como o \u201cin\u00e9dito \nvi\u00e1vel\u201d. Este \u00e9 o sonho, a utopia, ainda in\u00e9dita, mas que a supera\u00e7\u00e3o do \nproblema ou da situa\u00e7\u00e3o limite, poder\u00e1 torn\u00e1-lo realidade, promovendo, \nent\u00e3o, a humaniza\u00e7\u00e3o, o \u201cser mais\u201d.  \n\nA segunda etapa (OC) compreende a an\u00e1lise contextualizada \ndessa realidade, investigada por meio do processo dial\u00f3gico do \nconhecimento popular, resgatado junto aos sujeitos da comunidade \nescolar e o conhecimento cient\u00edfico. S\u00e3o destacados todos os poss\u00edveis \ntemas ou as partes que comp\u00f5em esse todo. Efetiva-se a \u201ccis\u00e3o\u201d do todo \ne a explicita\u00e7\u00e3o da \u201crede tem\u00e1tica\u201d.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados-forma mais espec\u00edficos das \u00e1reas e ou \ndisciplinas acontecer\u00e1 nessa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica do saber popular e do \nsaber cient\u00edfico. O saber das ci\u00eancias tem a fun\u00e7\u00e3o de desvendar a \napar\u00eancia, romper com o senso comum e produzir a compreens\u00e3o dos \nfatos e ou fen\u00f4menos sociais e naturais, reconstituindo a totalidade. \n\n\u00c9 nesse momento que o di\u00e1logo com e entre as \u00e1reas do \nconhecimento torna-se uma necessidade. \u00c9 o momento de explicitar a \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\n\u201cvis\u00e3o de \u00e1rea\u201d, ou de como cada campo da ci\u00eancia procede a \nreconstru\u00e7\u00e3o do tema com a sua perspectiva de leitura, definindo o seu \nenfoque de an\u00e1lise e a sua contribui\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o interdisciplinar da \ntotalidade. \u00c9 nessa passagem que os programas de ensino tomam forma \ncom a explicita\u00e7\u00e3o dos temas espec\u00edficos de estudo.  \n\nSer\u00e1, ent\u00e3o, o estudo do tema espec\u00edfico, representativo e ou \narticulado com a realidade, que possibilitar\u00e1 a (re) constru\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o \nprimeira da realidade, possu\u00edda pelo educando, no in\u00edcio do processo \neducativo. Este supera a situa\u00e7\u00e3o de ignor\u00e2ncia, rompendo o limite \nexplicativo que possu\u00eda da sua realidade, entende o real e as suas \ncontradi\u00e7\u00f5es, amplia a consci\u00eancia de sua inconclus\u00e3o hist\u00f3rica, e passa \na acreditar na possibilidade de ser sujeito na constru\u00e7\u00e3o do seu presente \ne futuro.   \n\nA pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica, desenvolvida a partir do \npensamento pedag\u00f3gico de Saviani (2005), inclui a educa\u00e7\u00e3o no \nprocesso social e hist\u00f3rico de humaniza\u00e7\u00e3o do homem. Os homens \nproduzem a exist\u00eancia e, neste ato, s\u00e3o tamb\u00e9m produzidos, \nhumanizados. A concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o e, no caso, a educa\u00e7\u00e3o escolar \ncomo \u201cmedia\u00e7\u00e3o no seio da pr\u00e1tica social global\u201d (SAVIANI, 2007, p. \n420), fundamenta essa pedagogia como uma a\u00e7\u00e3o transformadora e de \nemancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais, afirmando a politiza\u00e7\u00e3o do fazer \npedag\u00f3gico.  \n\nA pr\u00e1tica social global \u00e9 a realidade social-hist\u00f3rica, \u00e9 a vida das \npessoas, da localidade, mas tamb\u00e9m na localidade, na regi\u00e3o, no pa\u00eds, no \nmundo. E essas pessoas, incluindo o professor e o aluno, s\u00e3o sujeitos \nprodutores e produtos dessa realidade, situada num determinado tempo e \nespa\u00e7o. A defini\u00e7\u00e3o da corrente pedag\u00f3gica \u00e9 hist\u00f3rico-cr\u00edtica, porque \n(re) constr\u00f3i permanentemente o conte\u00fado-forma, por meio de uma a\u00e7\u00e3o \ndid\u00e1tica, que faz adentrar \u00e0 escola, o cotidiano contextualizado das \npessoas, ou seja, a dimens\u00e3o hist\u00f3rica, social e cultural da vida. \n\nNa transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados cient\u00edficos para \nconte\u00fados escolares, o conhecimento assume a fun\u00e7\u00e3o formativa mais \ndo que a informativa, instrumentalizando alunos e professores para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o do real. O conte\u00fado escolar, nessa rela\u00e7\u00e3o, assume \nsignificado, qualificando a pr\u00e1tica social das pessoas. A finalidade n\u00e3o \nest\u00e1 em repassar ao aluno um conte\u00fado pronto e pr\u00e9-definido, tal como \ns\u00e3o universalmente elaborados, mas sim, que a apropria\u00e7\u00e3o do saber \nuniversal aconte\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es e no contraponto com a realidade \nsocial-hist\u00f3rica dos sujeitos participantes. \n\nNessa media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica entre a ci\u00eancia e a realidade escolar \u00e9 \nfundamental compatibilizar as pr\u00e1ticas de ensino com os fundamentos \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nte\u00f3ricos e de m\u00e9todo da ci\u00eancia a ser estudada. Por exemplo, no caso da \nGeografia, \u00e9 incompat\u00edvel o m\u00e9todo descritivo da Geografia Cl\u00e1ssica \ntransferido para manuais did\u00e1ticos e a pr\u00e1tica de ensino fundamentada \nna pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica. \u00c9 necess\u00e1rio rever, tamb\u00e9m, o m\u00e9todo da \nci\u00eancia geogr\u00e1fica tal como explicitamos no item anterior.  \n\nA media\u00e7\u00e3o referida sup\u00f5e a historicidade do ser humano, na \nmedida em que o m\u00e9todo pedag\u00f3gico  \n\n \n[...] parte da pr\u00e1tica social em que professor e \naluno se encontram igualmente inseridos, \nocupando, por\u00e9m, posi\u00e7\u00f5es distintas, condi\u00e7\u00e3o \npara que se trave uma rela\u00e7\u00e3o fecunda na \ncompreens\u00e3o e no encaminhamento da solu\u00e7\u00e3o \ndos problemas postos pela pr\u00e1tica social. \n(SAVIANI, 2007, p. 420). \n\n \nQuer dizer, a pr\u00e1tica social est\u00e1 no ponto de partida e de chegada \n\ndo processo educativo. Por isso, a pr\u00e1tica social educativa \u00e9 \ncontextualizada, politizada (n\u00e3o neutra), mediadora de rela\u00e7\u00f5es sociais \ns\u00f3cio-hist\u00f3ricas internas e externas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o escolar. \n\nAssim sendo, o m\u00e9todo proposto define como momentos \ninternalizados na pr\u00e1tica social escolar as atividades de problematiza\u00e7\u00e3o, \ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o ou investiga\u00e7\u00e3o; e a sistematiza\u00e7\u00e3o ou o momento de \n\u201ccatarse\u201d. O processo \u00e9 ent\u00e3o definido em cinco momentos \norganicamente articulados. Vejamos:  \n\n\u2013 primeiro momento: a pr\u00e1tica social da comunidade escolar \nda qual os sujeitos possuem entendimentos diferenciados. O \nprofessor faz uma leitura da realidade articulada ao \nconhecimento cient\u00edfico por ele j\u00e1 apropriado, ou seja, elabora \na sua s\u00edntese, situada no ponto de partida. O professor de \nGeografia possui um conhecimento da ci\u00eancia geogr\u00e1fica \nainda n\u00e3o de dom\u00ednio do aluno. Mas o aluno tamb\u00e9m possui \numa compreens\u00e3o definida como sincr\u00e9tica, n\u00e3o elaborada ou \nmais identificada com o senso comum, porque a sua \nexperi\u00eancia pedag\u00f3gica ou de viv\u00eancia com a ci\u00eancia est\u00e1 em \nn\u00edvel diferenciado em rela\u00e7\u00e3o ao seu professor;  \n\n\u2013 segundo momento: a problematiza\u00e7\u00e3o articulada da pr\u00e1tica \nsocial est\u00e1 no in\u00edcio do processo educativo. \u00c9 preciso \nconstituir os problemas de estudo na rela\u00e7\u00e3o ou nos \nquestionamentos instigados nas manifesta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas \nda realidade. \u00c9 um momento de defini\u00e7\u00e3o ou de (re) \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nsignifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados escolares, tanto num sentido mais \nabrangente da escola, quanto num sentido mais restrito da \norganiza\u00e7\u00e3o curricular das \u00e1reas ou disciplinas. As atividades \nproblematizadoras atender\u00e3o at\u00e9 ao n\u00edvel mais espec\u00edfico dos \ntemas relacionados com os programas das disciplinas, \narticulando o ato de ensinar e aprender aos fundamentos do \nato de pesquisar;  \n\n\u2013 terceiro momento: de instrumentaliza\u00e7\u00e3o para a qualifica\u00e7\u00e3o \nda pr\u00e1tica social. No sentido pedag\u00f3gico, s\u00e3o as atividades de \nestudo, de investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das quais aluno e professor \nacessam ao saber sistematizado, apropriam-se de informa\u00e7\u00f5es \ne de conceitos, e exercitam a interpreta\u00e7\u00e3o da realidade. \u00c9 o \nmomento da aula expositiva, da consulta em fontes \nbibliogr\u00e1ficas, da coleta de dados, da observa\u00e7\u00e3o de campo, da \nentrevista, da palestra, do acesso aos meios ou tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2013 quarto momento: denominado \u201ccatarse\u201d, constitui o \nmomento da s\u00edntese do aluno e da nova s\u00edntese do professor, \nisso porque ambos estudam e apreendem mesmo que em \ncondi\u00e7\u00f5es ou n\u00edveis diferenciados. \u00c9 a converg\u00eancia do saber \nou da cultura primeira, problematizada no ponto de partida \ncom o saber cient\u00edfico, apropriado no processo de estudo. S\u00e3o \nas atividades de produ\u00e7\u00e3o ou de elabora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, atrav\u00e9s \ndas quais, em especial, o aluno manifesta o que aprendeu, o \nconte\u00fado da sua nova compreens\u00e3o da realidade, a sua \nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento; \n\n\u2013 quinto momento: novamente a pr\u00e1tica social, por\u00e9m, com \noutra qualifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos. Em tese, aluno e professor \nteriam, ent\u00e3o, no momento \u201ccat\u00e1rtico\u201d, pela apropria\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es, e pelo dom\u00ednio das categorias \nconceituais e ou dos meios t\u00e9cnicos para o ato de pensar e \npara o ato de fazer, um entendimento ampliado e mais \nqualificado da realidade. Estar\u00e3o, assim, melhor \ninstrumentalizados para serem protagonistas da constru\u00e7\u00e3o ou \ntransforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n \nAssumir a perspectiva Freiriana da pedagogia do oprimido, ou a \n\nperspectiva Savianista da pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica, sup\u00f5e op\u00e7\u00f5es \ndiferenciadas, por\u00e9m, com aproxima\u00e7\u00f5es de objetivos e pr\u00e1ticas. O \nquadro que segue \u00e9 uma tentativa de explicita\u00e7\u00e3o desse comparativo. \nVejamos: \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nPEDAGOGIA DO OPRIMIDO, PEDAGOGIA HIST\u00d3RICO-CR\u00cdTICA: APROXIMA\u00c7\u00d5ES E DIFEREN\u00c7AS \nItem Pedagogia do Oprimido (PO) Pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica \n\n(PHC) \nAproxima\u00e7\u00f5es Diferen\u00e7as Converg\u00eancias de \n\nconcep\u00e7\u00f5es \nPrograma de \nEnsino \n\nDossi\u00ea da realidade local; tema \ngerador; c\u00edrculo de investiga\u00e7\u00e3o \ntem\u00e1tica; vis\u00e3o de \u00e1rea e \ndefini\u00e7\u00e3o de temas e subtemas. \nMomentos organizadores:  \nEstudo da Realidade (ER), \nOrganiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento \n(OC) e Aplica\u00e7\u00e3o do \nConhecimento (AC). \n\nRefer\u00eancia nas \u00e1reas do \nconhecimento cient\u00edfico e na \nintera\u00e7\u00e3o com os temas/ \nproblemas da pr\u00e1tica social. \nA ci\u00eancia organiza o \ncurr\u00edculo escolar, por\u00e9m, na \nintera\u00e7\u00e3o com a realidade. A \nescola como lugar de \nmedia\u00e7\u00e3o do conhecimento e \npr\u00e1tica social. \n \n\nA realidade s\u00f3cio-\nhist\u00f3rica torna-se \nobjeto de estudo ou \n\u00e9 tematizada na \nforma-conte\u00fado \nescolar. \n\nPO \u2013 via tema \ngerador; as \ndefini\u00e7\u00f5es \nacontecem mais \nno processo. \nPHC \u2013 via \nproblematiza\u00e7\u00e3o \nda pr\u00e1tica social, \ndestaca a fun\u00e7\u00e3o \nmediadora da \nescola. \n\nOs programas de ensino \nse articulam por meio \nde temas, significando \npartes da realidade a \npartir das quais se \nbusca a dimens\u00e3o de \ntotalidade \u2013 m\u00e9todo \ndial\u00e9tico. \n\nOrigem dos temas \npara estudo das \n\u00e1reas/disciplinas \n\nDa leitura primeira da realidade \ne em um processo de \ncodifica\u00e7\u00e3o e decodifica\u00e7\u00e3o \ndefinem-se os temas geradores, \na rede tem\u00e1tica e o di\u00e1logo com \nas \u00e1reas do conhecimento. \n\nNa intera\u00e7\u00e3o entre as \ndefini\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas das \n\u00e1reas do conhecimento \ncient\u00edfico e a realidade s\u00f3cio-\nhist\u00f3rica. Na transposi\u00e7\u00e3o \ndid\u00e1tica dos conte\u00fados \ncient\u00edficos para o conte\u00fado-\nforma escolar. \n \n\nTemas espec\u00edficos \ndefinem o conte\u00fado-\nforma escolar; \npossibilitam o \ntrabalho com \nmetodologias \ncooperativas. \n\nPO \u2013 da realidade \npara o \nconhecimento \ncient\u00edfico. \nPHC \u2013 do \nconhecimento \ncient\u00edfico para a \nrealidade \n\nPedagogias \nproblematizadoras \nsintonizadas com o \nparadigma da \nconstru\u00e7\u00e3o social do \nconhecimento. \n\nMomentos \npedag\u00f3gicos ou o \nprocesso did\u00e1tico \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. Estudo da Realidade (ER) \ncom a elabora\u00e7\u00e3o de um \ndossi\u00ea sobre a \ncomunidade local, \nrenovado a cada ano \nletivo; an\u00e1lise \ncontextualizada (do \ndossi\u00ea) ou o momento do \nc\u00edrculo de investiga\u00e7\u00e3o \ntem\u00e1tica, identificando os \ntemas geradores. \n\n1. Os temas definidos pela \npr\u00e1tica social no ponto \nde partida. \n\n2. Problematiza\u00e7\u00e3o da \npr\u00e1tica social \nidentificada no tema de \nestudo. O tema se \nconstitui em problema \nde estudo ou de \npesquisa escolar. \n\nA realidade s\u00f3cio-\nhist\u00f3rica \ncontextualizada no \nponto de partida e \nno ponto de \nchegada. \n \nPO \u2013 Dossi\u00ea \ncontextualizado \n(ER) e a aplica\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento \n(AC). \n\nPO \u2013 Educa\u00e7\u00e3o \nescolar como \nconscientiza\u00e7\u00e3o. \nPHC \u2013 Educa\u00e7\u00e3o \nescolar como \nmedia\u00e7\u00e3o da \npr\u00e1tica social. \n \n \n \n \n \n\nPedagogias que se \nsituam como contra-\nhegem\u00f4nicas; \nfundamentam-se no \nm\u00e9todo dial\u00e9tico de \nconstru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e ou do \nensino-aprendizagem. \n \n \n \n \n\n3\n0 \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2. Organiza\u00e7\u00e3o do \nConhecimento (OC) \u00e9 o \nmomento da rede \ntem\u00e1tica; temas e \nsubtemas s\u00e3o codificados \npela \u201cvis\u00e3o de \u00e1rea\u201d, \nformatando o conte\u00fado-\nforma escolar. \n\n \n3. Aplica\u00e7\u00e3o do \n\nConhecimento (AC) se \nefetiva pela supera\u00e7\u00e3o da \nvis\u00e3o primeira ou do \nsenso comum e pela \nqualifica\u00e7\u00e3o/ \nconscientiza\u00e7\u00e3o dos \nalunos enquanto sujeitos \ns\u00f3cio-hist\u00f3ricos.  \n\n \n\n3. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o. A \nproblematiza\u00e7\u00e3o \n(re)define, (re)organiza \no conte\u00fado, constitui a \nforma escolar de estudo. \nAgora \u00e9 o momento da \ninvestiga\u00e7\u00e3o, do acesso \nao saber sistematizado e \nda an\u00e1lise \ncontextualizada do \ntema. \n\n \n4. A catarse, ou seja, o \n\nmomento da elabora\u00e7\u00e3o, \npelo aluno, da s\u00edntese \nou da interpreta\u00e7\u00e3o para \na qual foi \ninstrumentalizado a \nproduzir. \n\n5. Consta da explicita\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento por \nmeio das produ\u00e7\u00f5es \ndid\u00e1ticas. \n\n6. Novamente a pr\u00e1tica \nsocial agora qualificada \npela apropria\u00e7\u00e3o \nrecriada do \nconhecimento cient\u00edfico \nescolar. \n\n \nPHC \u2013 A pr\u00e1tica \nsocial \ncontextualizada e o \nretorno \u00e0 pr\u00e1tica \nsocial. \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n3\n1 \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\nAtividades \ncomuns da \nescola/ \nturma/\u00e1reas e \natividades \nespec\u00edficas das \nturmas/disciplinas \n\nMomentos coletivos e ou de \nestudos individuais tais como: \nleituras orientadas, aulas \nexpositivas, palestras, trabalho \ncom imagens e som, \ninvestiga\u00e7\u00e3o a campo, \nexposi\u00e7\u00f5es, semin\u00e1rios, eventos \nart\u00edstico-culturais, a\u00e7\u00f5es de \ninterven\u00e7\u00e3o junto \u00e0 comunidade \nlocal, produ\u00e7\u00e3o de textos. \n\nMomentos coletivos e ou de \nestudos individuais, tais \ncomo: leituras orientadas, \naulas expositivas, palestras, \ntrabalho com imagens e som, \ninvestiga\u00e7\u00e3o a campo, \nexposi\u00e7\u00f5es, semin\u00e1rios, \neventos art\u00edstico-culturais, \na\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \ncomunidade local, produ\u00e7\u00e3o \nde textos. \n \n\nAtividades \nproblematizadoras \nda realidade e do \nconhecimento; de \ninvestiga\u00e7\u00e3o ou de \namplia\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de \ninterpreta\u00e7\u00e3o da \nrealidade; de \nelabora\u00e7\u00e3o de \ns\u00ednteses. \n\nPO \u2013 as defini\u00e7\u00f5es \nacontecem mais \nno processo \nconsiderando as \nnecessidades \napontadas pela \nrealidade em \nestudo. \nPHC \u2013 h\u00e1 mais \nsintonia com o \nsaber \nsistematizado \norientando o \nprocesso. \n\nM\u00e9todo dial\u00e9tico de \nconstru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e de \npr\u00e1tica de ensino-\naprendizagem. \n\nMetodologias \ncooperativas \npreferenciais \n\nProjeto de trabalho ou projeto \npedag\u00f3gico por ser uma \nmetodologia mais aberta \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas a partir \nda realidade. Pode assumir \ntamb\u00e9m as formas de estudo do \nmeio ou a situa\u00e7\u00e3o de estudo. \n\nUnidade tem\u00e1tica por ser \numa metodologia que \nsintoniza com os temas \ndefinidos tamb\u00e9m a partir das \n\u00e1reas do saber sistematizado. \nPode assumir tamb\u00e9m as \nformas de estudo do meio ou \na situa\u00e7\u00e3o de estudo. \n\nS\u00e3o pedagogias \nsintonizadas com as \nmetodologias \ncooperativas de \nensino-\naprendizagem. \n\nPO \u2013 mais \nflexibilidade na \ndefini\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados \nprogram\u00e1ticos. \nPHC \u2013 conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos \nmais \nreferenciados com \nas \u00e1reas do \nconhecimento. \n \n\nAssumem metodologias \nproblematizadoras e \nsintonizadas com o \nparadigma da \nconstru\u00e7\u00e3o social do \nconhecimento. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do autor (2010). \n\n3\n2 \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\nDepreende-se, ent\u00e3o, que na pedagogia do oprimido, o programa \nde ensino \u00e9 articulado a partir da realidade local, interagindo no \nprocesso com o conhecimento cient\u00edfico. Na pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica, \na refer\u00eancia \u00e9 o conhecimento cient\u00edfico. Numa perspectiva, os temas \nque ser\u00e3o trabalhados pelos alunos s\u00e3o definidos pela via do tema \ngerador. Na outra, pela tematiza\u00e7\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica social. \nNas duas situa\u00e7\u00f5es, o objeto de estudo ser\u00e1 a realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica \nrecortada em temas ou partes, nas quais est\u00e1 a dimens\u00e3o de totalidade a \nser desvendada no processo de elabora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica do conhecimento \nescolar.  \n\nA origem dos temas de estudo segue essa mesma trajet\u00f3ria, do \nemp\u00edrico ou da realidade local para as \u00e1reas/disciplinas escolares na \nop\u00e7\u00e3o da pedagogia do oprimido, ou pela transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos \ntemas cient\u00edficos para a condi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado-forma escolar na op\u00e7\u00e3o \nda pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica. Neste caso, na vis\u00e3o primeira (s\u00edntese \nparcial) da pr\u00e1tica social s\u00e3o identificados os recortes ou os temas de \nestudo da ci\u00eancia que ser\u00e3o, tamb\u00e9m, os temas de estudo para o ensino \nda ci\u00eancia. \n\nSobre os temas definidos por uma ou outra dessas op\u00e7\u00f5es \npedag\u00f3gicas concretiza-se o trabalho de ensino com as turmas, \u00e1reas ou \ndisciplinas escolares. Esse \u00e9 o momento das metodologias cooperativas. \nOs temas s\u00e3o, ent\u00e3o, estudados por meio de projetos de trabalho, \nunidades tem\u00e1ticas, estudo do meio ou situa\u00e7\u00e3o de estudo. O projeto de \ntrabalho \u00e9 uma metodologia que promove maior desconstru\u00e7\u00e3o e \nposterior constru\u00e7\u00e3o curricular e essa qualidade aproxima a forma da \npedagogia do oprimido. A unidade tem\u00e1tica considera mais as \ndefini\u00e7\u00f5es das \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico e, por isso, est\u00e1 mais \nsintonizada com a forma da pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica. O estudo do \nmeio e ou a situa\u00e7\u00e3o de estudo podem ter aproxima\u00e7\u00f5es diversas, \ndependendo da elabora\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nEssas metodologias de ensino est\u00e3o sintonizadas com o \nparadigma da constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento, prop\u00f5em atividades \nintegradoras das \u00e1reas cient\u00edficas e destas com a realidade. Identificamos \nessas formas did\u00e1ticas como metodologias cooperativas porque s\u00e3o \ninstigadoras do envolvimento ou da coopera\u00e7\u00e3o, mesmo que \nqualitativamente diferenciada de todos os sujeitos da comunidade \nescolar nas pr\u00e1ticas de ensino e aprendizagem.   \n\nPor um ou outro desses caminhos pedag\u00f3gicos pode acontecer a \npr\u00e1tica social educativa contra-hegem\u00f4nica. As condi\u00e7\u00f5es objetivas das \nescolas ser\u00e3o decisivas nessas escolhas at\u00e9 onde isso for necess\u00e1rio. A \nrealidade ou o cotidiano escolar n\u00e3o absorve aspectos mais espec\u00edficos \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\ndesse debate. Os professores querem um ensino-aprendizagem que \npromova a emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos, que oportunize aos alunos a \napropria\u00e7\u00e3o qualificada do conhecimento cient\u00edfico. E, para essa \nvontade, \u00e9 mais importante o olhar para as aproxima\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e ou \nconverg\u00eancias de concep\u00e7\u00f5es do que para as diferen\u00e7as entre essas duas \nmatrizes do pensamento pedag\u00f3gico brasileiro. \n\n \nA pesquisa  \n\n \nA Geografia (escolar) do Brasil pode assumir esse conte\u00fado-\n\nforma e, assim, definir o caminho para um novo lugar ou uma nova \nfinalidade desse componente curricular na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A presente \npesquisa desenvolvida e sistematizada enquanto Tese de Doutorado \ninclui momentos distintos, por\u00e9m, articulados.  \n\nNeste texto de introdu\u00e7\u00e3o est\u00e3o apresentados: o contexto, a partir \ndo qual est\u00e1 situada a pesquisa; o problema, em torno do qual est\u00e1 \nfocada a investiga\u00e7\u00e3o e os resultados elaborados; e, ainda, os \nfundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da Geografia e do ensino de \nGeografia, que referenciam o presente estudo. \n\nAssim, com base nesses pressupostos da Geografia e do ensino de \nGeografia anteriormente explicitados, desenvolvemos o conjunto da \npesquisa. Primeiro, buscamos ampliar a nossa reflex\u00e3o te\u00f3rica e \nmetodol\u00f3gica da Geografia, focando, para isso, a realidade brasileira. \nInterpretar o Brasil real pela Geografia compreende explicitar os \nrecortes espaciais e tem\u00e1ticos necess\u00e1rios. Situamos, ent\u00e3o, a trajet\u00f3ria \nda Geografia, produzindo as diferentes regionaliza\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio e, \ntamb\u00e9m, das possibilidades ou necessidades interpretativas, referidas \nnas grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas dessa \u00e1rea do conhecimento.  \n\nNa sequ\u00eancia, tratamos das pr\u00e1ticas de ensino, desde as origens \nda Geografia Escolar no Brasil at\u00e9 a atualidade. A refer\u00eancia para esse \nresgate foram os livros did\u00e1ticos e as defini\u00e7\u00f5es curriculares expressas \nem documentos dos sistemas de ensino, principalmente os mais atuais, \ntais como, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais e os Referenciais \nCurriculares, elaborados no \u00e2mbito das Secretarias Estaduais de \nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nCom o resgate das heran\u00e7as e da atualidade sobre a Geografia do \nBrasil e sobre o ensino praticado nesta \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, o \ndesafio colocado aponta para a proje\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica social escolar \nque articule conte\u00fado e forma.   \n\nElaboramos, ent\u00e3o, a nossa s\u00edntese propositiva em dois \nmomentos: primeiro, caminhamos da forma para o conte\u00fado, ampliando \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\na reflex\u00e3o sobre as metodologias cooperativas e o ensino de Geografia \nna Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Inclu\u00edmos nessa parte dois temas que interagem \ncom essas pr\u00e1ticas de ensino, ou seja, a quest\u00e3o do uso das tecnologias \nde informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, e a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria da Geografia com \nos meios e formas de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e cartogr\u00e1fica das \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nNum momento seguinte fizemos o caminho inverso, do conte\u00fado \npara a forma. Para isso, retomamos a Geografia do Brasil, situando as \nforma\u00e7\u00f5es socioespaciais nas escalas geogr\u00e1ficas, nacional e ou \nregionais e sub-regionais, identificando ainda, nesses recortes \nsocioespaciais, os temas geogr\u00e1ficos, os quais ser\u00e3o tamb\u00e9m os temas de \nensino. Abordamos, ainda, a quest\u00e3o da centralidade ou da prioridade \ncurricular a ser dada \u00e0 Geografia do Brasil na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Para \nfinalizar essa parte, elaboramos uma proposta de planejamento \ndemonstrativo, associando forma e conte\u00fado da pr\u00e1tica de ensino de \nGeografia. \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\n1 A GEOGRAFIA DO BRASIL OU O BRASIL PELA GEOGRAFIA  \n \n\n \nFelizmente, o mundo \u00e9 uma complexidade \ne \u00e9 ela que deve ser tocada por nossas \nmetodologias, para tentar chegar bem \nperto do imposs\u00edvel: a realidade.  \n\n \n(Maria Ad\u00e9lia Aparecida de Souza, 2010). \n\n \n \n\nO Brasil \u00e9 uma unidade ou uma complexidade socioespacial e \ncabe \u00e0 Geografia contribuir na interpreta\u00e7\u00e3o dessa realidade. As ci\u00eancias \nhumanas e sociais produziram e continuam produzindo interpreta\u00e7\u00f5es \nsobre o Brasil do passado e do presente. Para as an\u00e1lises pret\u00e9ritas foi \nnecess\u00e1rio periodizar, fazer escolhas relacionadas a momentos ou \nper\u00edodos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos. Essas escolhas s\u00e3o te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. \nAs an\u00e1lises ou leituras do presente incluem o antes, atualizando ou \nsignificando o contexto. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico cont\u00e9m o passado e o \npresente, a forma\u00e7\u00e3o e as formas, \u00e9 tamb\u00e9m fun\u00e7\u00e3o, ou seja, atualidade, \nmas tamb\u00e9m \u00e9 heran\u00e7a natural e social. Cabe \u00e0 Geografia interpretar a \ncomplexidade socioespacial, considerando a atualidade dos usos do \nterrit\u00f3rio brasileiro. \n\nSantos &amp; Silveira (2001, p. 27) prop\u00f5em uma periodiza\u00e7\u00e3o da \nforma\u00e7\u00e3o brasileira, considerando a materialidade do territ\u00f3rio. Os \nautores justificam a sua proposi\u00e7\u00e3o: \u201c[...] Assim como a economia foi \nconsiderada como a fala privilegiada da na\u00e7\u00e3o por Celso Furtado, o \npovo por Darci Ribeiro e a cultura por Florestan Fernandes, \npretendemos considerar o territ\u00f3rio como fala privilegiada da na\u00e7\u00e3o.\u201d \nNesse sentido, \u00e9 ainda importante referir Prado Jr. (1989), que associa o \nterrit\u00f3rio aos per\u00edodos hist\u00f3ricos que elabora para interpretar o Brasil, ou \nRangel (1981), que fundamenta no conceito de dualidade a sua \ninterpreta\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, estabelecendo \num referencial de an\u00e1lise, o qual considera as rela\u00e7\u00f5es internas e \nexternas nas respectivas defini\u00e7\u00f5es territoriais. \n\nEnt\u00e3o, a refer\u00eancia ao territ\u00f3rio identifica um per\u00edodo em que o \nmeio era ainda centrado na din\u00e2mica da natureza, com os povos que nele \nhabitavam, adaptando-se aos condicionantes naturais da vida. Outro \nper\u00edodo era indicativo da exist\u00eancia de meios t\u00e9cnicos, integrando e \ndiferenciando as forma\u00e7\u00f5es espaciais regionais. E um terceiro, marcado \npela intensifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, da t\u00e9cnica e da informa\u00e7\u00e3o, agora \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nglobalizadas, aprofundando e sofisticando ainda mais as diferen\u00e7as e as \nrela\u00e7\u00f5es regionais, ou socioespaciais. \n\nPara a Geografia, estudar a forma\u00e7\u00e3o brasileira significa \ninterpretar a trajet\u00f3ria e a atualidade de como a natureza primeira vai \nsendo transformada em espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \u00c9 a intensidade da presen\u00e7a \nde meios t\u00e9cnicos, de ci\u00eancia e de informa\u00e7\u00e3o que constitui a indica\u00e7\u00e3o \ndos diferentes est\u00e1gios de apropria\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o da natureza em \nsociedade, o que tamb\u00e9m pode ser interpretado como o aprofundamento \ne ou a maior complexidade da divis\u00e3o territorial do trabalho. Para \nSantos (1997, p. 113),  \n \n\n[...] a atual reparti\u00e7\u00e3o territorial do trabalho \nrepousa sobre as divis\u00f5es territoriais anteriores. E \na divis\u00e3o social do trabalho n\u00e3o pode ser \nexplicada sem a explica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o territorial \ndo trabalho, que depende, ela pr\u00f3pria, das formas \ngeogr\u00e1ficas herdadas [...].  \n \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 produto e tamb\u00e9m produtor dessas \nrela\u00e7\u00f5es. As desigualdades regionais s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es socioespaciais \nda divis\u00e3o territorial do trabalho. Os lugares ou as regi\u00f5es s\u00e3o, ao \nmesmo tempo, singulares e diferentes e, por isso, complementares. S\u00e3o \n\u201csubsistemas do sistema nacional.\u201d (SANTOS, 1979, p. 28). \nCompreender a origem, o processo e a atualidade das desigualdades \nregionais \u00e9 o l\u00f3cus da Geografia do Brasil. Ou seja, \u00e9 na identifica\u00e7\u00e3o \ndos recortes espaciais ou das forma\u00e7\u00f5es socioespaciais regionais e ou \nsub-regionais que a Geografia encontra o concreto do seu objeto de \nestudo. E o concreto constitui-se na totalidade das rela\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais que d\u00e3o forma e fun\u00e7\u00e3o a essa sociedade historicamente \ndeterminada, \u201co local torna-se assim, a cada momento hist\u00f3rico, dotado \nde uma significa\u00e7\u00e3o particular.\u201d (SANTOS, 1979, p. 18). Essa \nsignifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a organiza\u00e7\u00e3o espacial interna e \ntamb\u00e9m com as rela\u00e7\u00f5es externas, ou seja, o particular \u00e9 tamb\u00e9m \nuniversal. \n\nAssim, o Brasil pode ser estudado focando o territ\u00f3rio nacional e \nas estruturas macro da nacionalidade e das rela\u00e7\u00f5es internacionais. O \nBrasil \u00e9 um Estado-Na\u00e7\u00e3o e essa dimens\u00e3o do nacional \u00e9 uma escala \ngeogr\u00e1fica de an\u00e1lise. Os temas geogr\u00e1ficos podem e ou necessitam \ntamb\u00e9m serem interpretados enquanto eixos estruturais da \nnacionalidade. H\u00e1 refer\u00eancias emp\u00edricas para a din\u00e2mica demogr\u00e1fica, \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\nagr\u00e1ria, industrial, urbana e da circula\u00e7\u00e3o, ou ainda, para interpreta\u00e7\u00f5es \ngeopol\u00edticas numa escala nacional.    \n\n\u00c9 no estudo, por\u00e9m, das forma\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas \nrepresentadas numa escala regional ou sub-regional, ou ainda local, que \na Geografia materializa com mais significado a sua interpreta\u00e7\u00e3o da \nrealidade. Essa qualidade acad\u00eamica e ou metodol\u00f3gica evidencia a \nsingularidade do saber geogr\u00e1fico.  \n\nUma pergunta, ent\u00e3o, se imp\u00f5e: como recortar o espa\u00e7o brasileiro \ne identificar as regi\u00f5es ou subespa\u00e7os de estudo? Ou poderiam ser as \nforma\u00e7\u00f5es socioespaciais espec\u00edficas? Corr\u00eaa (2000, p. 126) contribui \nnessa reflex\u00e3o. Afirma esse autor que a forma\u00e7\u00e3o social brasileira, \nquando focada em estudos espec\u00edficos, quer do ponto de vista do recorte \nespacial, quer do recorte tem\u00e1tico, mostra-se heterog\u00eanea, ou seja, \ndiferenciada, desigual, singular. \u201cA heterogeneidade resulta de uma \ncombina\u00e7\u00e3o desigual, tanto no espa\u00e7o como no tempo, de processos \nnaturais e sociais.\u201d  \n\nOutra ideia apresentada por Corr\u00eaa (2000, p. 126) \u00e9 a da \n\u201cdiversidade na unidade\u201d, propondo uma interpreta\u00e7\u00e3o da \u201ccomplexa \nespacialidade do territ\u00f3rio brasileiro\u201d, no qual coexistem tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es \nespaciais distintas: uma forma\u00e7\u00e3o espacial fundada na grande \npropriedade; outra na pequena propriedade rural de imigrantes europeus; \ne uma terceira forma\u00e7\u00e3o espacial da fronteira.  \n\nPara sustentar essa interpreta\u00e7\u00e3o, o autor rec\u00e9m-referido \napresenta o entendimento de que uma forma\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o ocupa \nnecessariamente uma \u00fanica regi\u00e3o, ou seja, pode se reproduzir em duas \nou mais regi\u00f5es. H\u00e1 o entendimento da descontinuidade espacial, por\u00e9m, \nser\u00e1, tamb\u00e9m, verdadeiro afirmar, nessa perspectiva, que uma forma\u00e7\u00e3o \nespacial pode ser, tamb\u00e9m, identificada como a forma\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade regional ou uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica. As forma\u00e7\u00f5es espaciais ou \nsocioespaciais, ao se reproduzirem em diferentes localiza\u00e7\u00f5es regionais \ndo espa\u00e7o nacional, ser\u00e3o espec\u00edficas porque compreender\u00e3o \ncondicionantes sociais e naturais tamb\u00e9m espec\u00edficos. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es socioespaciais, ou ent\u00e3o, as sociedades regionais, \ncom origem na grande propriedade rural, apresentam uma organiza\u00e7\u00e3o \nespacial rural e ou urbana, diferenciada daquelas desenvolvidas a partir \nda pequena propriedade rural, associada aos processos de coloniza\u00e7\u00e3o e \nemigra\u00e7\u00e3o desde a primeira metade do s\u00e9culo XIX. Essas forma\u00e7\u00f5es \npodem ser identificadas no processo e na atualidade da sociedade \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nexistente, por exemplo, na campanha ga\u00facha e ou nas \u00e1reas coloniais do \nnoroeste ou nordeste do Rio Grande do Sul3. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es espaciais de fronteira s\u00e3o tamb\u00e9m entendidas por \nCorr\u00eaa (2000) enquanto transit\u00f3rias. Marcam o processo de expans\u00e3o da \nfronteira agr\u00edcola e demogr\u00e1fica, atualmente mais identificada com o \ncentro-norte do pa\u00eds, onde se formam sociedades apoiadas nas modernas \nformas capitalistas, contrapondo-se a sociedades primitivas e ou pr\u00e9-\ncapitalistas de \u00edndios e posseiros. No processo constituem-se forma\u00e7\u00f5es \nsociais ou sociedades com as caracter\u00edsticas originais da grande e ou \npequena propriedade. A Geografia sempre pesquisou a fronteira, quando \nda ocupa\u00e7\u00e3o do centro-sul, e agora se faz presente na parte amaz\u00f4nica \ndo Brasil, contribuindo para compreender o intenso processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o da natureza e da sociedade dessas regi\u00f5es.  \n\nO Brasil pode ser estudado, tamb\u00e9m, recortando especificidades \nmacro-regionais, tais como as atuais regionaliza\u00e7\u00f5es: nordeste, sudeste, \nsul, centro-oeste e norte (IBGE, 1970); nordeste, centro-sul e \namaz\u00f4nica, enquanto regi\u00f5es geoecon\u00f4micas (GEIGER, 1966); \nAmaz\u00f4nia, nordeste, centro-oeste e regi\u00e3o concentrada (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001). S\u00e3o, com certeza, representa\u00e7\u00f5es significativas da \nreparti\u00e7\u00e3o socioespacial do territ\u00f3rio nacional, bem como estudos \nnecess\u00e1rios e que respondem a um n\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio, \npor\u00e9m, trabalhar um n\u00edvel escalar mais espec\u00edfico, com sub-regi\u00f5es ou \nforma\u00e7\u00f5es sub-regionais.             \n\nEssas partes ou por\u00e7\u00f5es s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es regionais da forma\u00e7\u00e3o \nsocioespacial brasileira. S\u00e3o, tamb\u00e9m, unidades geogr\u00e1ficas \nrepresentadas em diferentes escalas regionais. Os estudos regionais \nser\u00e3o realizados com esses recortes espaciais e tamb\u00e9m a partir dos \nrecortes tem\u00e1ticos, derivados dos grandes temas da Geografia. Os temas \nde estudo ser\u00e3o as paisagens naturais e sociais ou os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos \nresultantes dos movimentos da popula\u00e7\u00e3o e das din\u00e2micas \nsocioambientais (natureza e sociedade) presentes nos espa\u00e7os agr\u00e1rio, \nurbano, industrial e da circula\u00e7\u00e3o ou, se quisermos ser mais atuais, das \nempresas. \n\n \n \n \n\n \n\n                                                 \n3 Ver: BERNARDES, Nilo. Bases geogr\u00e1ficas do povoamento do Rio Grande do Sul. Iju\u00ed, \n\nRS: Ed. da Uniju\u00ed, 1997. 147 p. (Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias Sociais). \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\n1.1 RECORTAR O BRASIL PARA ESTUDAR O BRASIL \n  \n \n\nO entendimento de que a escala geogr\u00e1fica \u00e9 uma quest\u00e3o te\u00f3rica \ne metodol\u00f3gica, indica a complexidade que representa responder \u00e0 \npergunta: qual recorte espacial \u00e9 representativo da realidade ou das \nrela\u00e7\u00f5es socioespaciais? A Geografia do Brasil, desenvolvida ao longo \ndo s\u00e9culo XX, oportunizou a realiza\u00e7\u00e3o de importantes estudos na \nperspectiva de produzir defini\u00e7\u00f5es sobre as regi\u00f5es ou regionaliza\u00e7\u00f5es \ndo territ\u00f3rio brasileiro4. \n\nEssas regionaliza\u00e7\u00f5es objetivavam atender \u00e0 necessidade e ou \u00e0 \nfinalidade de construir uma divis\u00e3o regional que, al\u00e9m de atender aos \nfins did\u00e1ticos, possibilitassem tamb\u00e9m atender o que se denominou de \nfins pr\u00e1ticos, ou seja, a organiza\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas e das a\u00e7\u00f5es \nadministrativas do Estado. Nesse sentido cabe destacar a divis\u00e3o \nregional do Brasil oficializada em 1941, conforme sistematiza\u00e7\u00e3o \ncoordenada pelo ge\u00f3grafo Fabio Macedo Soares Guimar\u00e3es. \n\nConforme Geiger (1969), esta primeira divis\u00e3o regional partiu de \nquatro premissas b\u00e1sicas: 1) a necessidade de estudos regionais, \nconsiderando a exist\u00eancia de diferencia\u00e7\u00f5es regionais; 2) a de que a \ndivis\u00e3o regional deveria ser est\u00e1vel e permanente para permitir \ncompara\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas; 3) a de que o melhor crit\u00e9rio de divis\u00e3o seria o \ndas regi\u00f5es naturais; 4) a de que a divis\u00e3o do todo \u2013 Brasil \u2013 de unidades \nmaiores, em grandes regi\u00f5es, em regi\u00f5es ou sub-regi\u00f5es \u2013 as unidades \nintermedi\u00e1rias, e as zonas fisiogr\u00e1ficas, como as unidades menores. \n\nAssim, a op\u00e7\u00e3o assumida para ser a base da divis\u00e3o regional foi a \nregi\u00e3o natural, mesmo que por esse crit\u00e9rio n\u00e3o houvesse uniformidade \ncom a divis\u00e3o administrativa dos estados e munic\u00edpios. Para a \nGeografia, enquanto ci\u00eancia, as regi\u00f5es \u201cnaturais\u201d seriam definidas com \nbase em dois princ\u00edpios geogr\u00e1ficos: o princ\u00edpio da extens\u00e3o, que \nresponde \u00e0s perguntas onde e at\u00e9 onde, ou seja, refere-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \ndos fen\u00f4menos na superf\u00edcie terrestre; e o princ\u00edpio da conex\u00e3o, que \nestabelece as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os fen\u00f4menos que ocorrem num \nmesmo local. Da\u00ed o entendimento de que: \n\n \n \n\n                                                 \n4 Ainda no s\u00e9culo XIX, os estudos de regionaliza\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e Elise\u00e9 Reclus. J\u00e1 no \n\ns\u00e9culo XX, as regionaliza\u00e7\u00f5es propostas por Said-Ali (1905); Delgado de Carvalho (1913); \nPierre Denis (1927); Betin Paes Leme (1937); Moacir Silva (1939); al\u00e9m de regionaliza\u00e7\u00f5es \npropostas pelo pr\u00f3prio Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Ver mais em \nGuimar\u00e3es (1941) e em Magnago (1995). \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\n[...] Uma regi\u00e3o natural s\u00f3 pode, pois, ser \ndeterminada, ap\u00f3s a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos \nfatos geogr\u00e1ficos e das influ\u00eancias rec\u00edprocas que \nesses fatos exercem entre si numa dada extens\u00e3o. \nEla \u00e9 definida assim, por um conjunto de \ncaracteres (nunca por um \u00fanico isoladamente) \ncorrelacionados entre si, pois tal correla\u00e7\u00e3o \u00e9 que \nconfere a cada regi\u00e3o natural a sua unidade \ncaracter\u00edstica. [...]. (GUIMAR\u00c3ES, 1941, p. 18). \n\n \nO crit\u00e9rio cient\u00edfico, no entanto, foi apenas considerado como \n\nbase para a divis\u00e3o regional do Brasil. Conforme Bernardes (1966, p. I-\n4), \u201co postulado fundamental para que uma divis\u00e3o regional como esta \npossa ter aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, consiste na adaptabilidade dos limites das \nunidades regionais aos limites das divis\u00f5es administrativas.\u201d \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o desta primeira divis\u00e3o regional, considerando os \nfins estat\u00edsticos, administrativos e did\u00e1ticos, foram definidas cinco \ngrandes regi\u00f5es: Norte, Nordeste, Leste, Sul e Centro-Oeste, al\u00e9m de 30 \nregi\u00f5es intermedi\u00e1rias, 79 sub-regi\u00f5es e mais 228 Zonas Fisiogr\u00e1ficas.  \n\nO desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo \nestabelece novas necessidades de organiza\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00f5es espaciais. \nDa\u00ed que as divis\u00f5es regionais existentes n\u00e3o mais atendem \u00e0s \nnecessidades para as quais foram elaboradas. Uma nova divis\u00e3o regional \nprecisaria estar baseada tamb\u00e9m em crit\u00e9rios geo-econ\u00f4micos. \nConceitos como os de espa\u00e7os hegem\u00f4nicos e espa\u00e7os polarizados, fixos \ne fluxos passam a fazer parte dessas reflex\u00f5es sobre as defini\u00e7\u00f5es \nregionais. Constr\u00f3i-se o entendimento sobre a necessidade de elaborar \nregionaliza\u00e7\u00f5es para responder ao novo est\u00e1gio de desenvolvimento.  \n\nEm 1968 \u00e9 publicada a Divis\u00e3o do Brasil em Micro-Regi\u00f5es \nHomog\u00eaneas. S\u00e3o definidas 361 unidades, as quais passaram a ser a \nbase para a tabula\u00e7\u00e3o dos dados estat\u00edsticos, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s antigas \nZonas Fisiogr\u00e1ficas. E, em 1972, ocorre a publica\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o do \nBrasil em Regi\u00f5es Funcionais Urbanas, cuja finalidade \u00e9 organizar a \nfuncionalidade das a\u00e7\u00f5es administrativas a partir de uma hierarquia da \nrede urbana. Em 1990 \u00e9 acrescentado a essas defini\u00e7\u00f5es regionais, a \nDivis\u00e3o do Brasil em Mesorregi\u00f5es, com uma elabora\u00e7\u00e3o combinada \u00e0s \nmicro-regi\u00f5es homog\u00eaneas. Esta escala das mesorregi\u00f5es tamb\u00e9m \nobjetiva atender \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \nplanejamento e interven\u00e7\u00e3o do Estado no processo de desenvolvimento. \n\u00c9 oportuno observar que todas essas regionaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o ainda \noficialmente utilizadas para os fins a que foram elaboradas. \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nEm 1966, por meio do Atlas Nacional do Brasil (IBGE/Conselho \nNacional de Geografia), Geiger publica estudo sobre a organiza\u00e7\u00e3o \nregional da economia. Divide o Brasil em tr\u00eas regi\u00f5es geoecon\u00f4micas: \nCentro-Sul, Nordeste e Amaz\u00f4nia, e ainda, identifica 15 regi\u00f5es ou sub-\nregi\u00f5es. \n\nO texto e o mapa publicados apresentam uma vis\u00e3o panor\u00e2mica \ndo Brasil, sem a preocupa\u00e7\u00e3o com a coincid\u00eancia de limites desses \nespa\u00e7os e as fronteiras administrativas dos estados e ou das regi\u00f5es \noficialmente publicadas. A proposta de regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 elaborada a \npartir da interpreta\u00e7\u00e3o sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es, dos \ncondicionantes naturais e humanos, em especial, os movimentos \ndemogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos. Conforme Geiger (1966, p. 20),  \n \n\n[...] Esta organiza\u00e7\u00e3o resulta da evolu\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica e social que o pa\u00eds atravessa nos \ntempos atuais, e de diferencia\u00e7\u00f5es regionais \nestabelecidas ao longo da nossa hist\u00f3ria. [...] A \nsepara\u00e7\u00e3o entre Amaz\u00f4nia, Nordeste e Centro-Sul \nsegue tamb\u00e9m antigas linhas de clivagem, \nmarcadas pela diversidade de ocupa\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio brasileiro ao longo da hist\u00f3ria. [...]. \n \n\nUm detalhamento sobre a regionaliza\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 oportuno \npara evidenciar ainda mais o significado deste trabalho com o fim de \ninterpretar o Brasil geogr\u00e1fico. Temos ent\u00e3o: \n\n\u2013 Regi\u00e3o Centro-Sul: identificada nas suas por\u00e7\u00f5es Sudeste, \nSul e Centro-Oeste. Nestas, as regi\u00f5es mais espec\u00edficas ou as \nsub-regi\u00f5es s\u00e3o: \nSudeste \na) Regi\u00e3o industrial e urbana; \nb) Regi\u00e3o desenvolvida de economia agr\u00e1ria \u2013 Sudeste \n\nOcidental; \nc) Regi\u00e3o de economia agr\u00e1ria tradicional \u2013 Sudeste Oriental; \nd) Regi\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o e metalurgia. \nSul \na) Regi\u00e3o diversificada de produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u2013 Planalto \n\nMeridional; \nb) Regi\u00e3o de pecu\u00e1ria mercantil subtropical \u2013 Campanha. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\nCentro-Oeste \na) Regi\u00e3o de pecu\u00e1ria mercantil tropical \u2013 Centro-Oeste e Norte \n\nde Minas.  \n \n\u2013 Regi\u00e3o Nordeste: identificada nas partes do Nordeste Oriental e da \n\nRegi\u00e3o de Economia Agro-extrativa (Meio Norte). Da\u00ed tamb\u00e9m as \nregi\u00f5es mais especificas: \nNordeste Oriental \na) Regi\u00e3o de economia de monocultura de produtos tropicais; \nb) Regi\u00e3o de policultura comercial e invernadas \u2013 Regi\u00e3o de faixa \n\nde transi\u00e7\u00e3o. \nNordeste \u2013 Meio Norte \na) Regi\u00e3o de economia agro-extrativa. \n \n\n\u2013 Regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia: identificada nas seguintes regi\u00f5es: \na) Regi\u00e3o de economia prim\u00e1ria diversificada; \nb) Regi\u00e3o de economia agro-pastoril; \nc) Regi\u00e3o de economia extrativa; \nd) Regi\u00e3o de economia pecu\u00e1ria primitiva. \n\n \n \n1.2 O BRASIL E A REGI\u00c3O CONCENTRADA \n \n \n\nA an\u00e1lise do Brasil, desenvolvida por Santos &amp; Silveira (2001), \ntamb\u00e9m \u00e9 resultado de escolhas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas, ou seja, \nresultam de defini\u00e7\u00f5es escalares, espaciais e temporais, que d\u00e3o forma e \nconte\u00fado \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Compreender as formas naturais \ne sociais, passadas e presentes, reconstituindo o processo de forma\u00e7\u00e3o e \nos contextos ou as fun\u00e7\u00f5es que atualizam significados ou d\u00e3o \nhistoricidade \u00e0s formas \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o desta proposta de \nregionaliza\u00e7\u00e3o e da Geografia para entender o Brasil. \n\nA Geografia do Brasil, apresentada por estes autores, est\u00e1 \nfundamentada numa atualiza\u00e7\u00e3o, principalmente de conceitos da \nGeografia e das Ci\u00eancias Sociais e ou Naturais. Fazemos refer\u00eancia, \nespecialmente, aos conceitos-base da Geografia, espa\u00e7o geogr\u00e1fico e \nterrit\u00f3rio usado.  \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 agora compreendido enquanto \u201c[...] um \nconjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistema de a\u00e7\u00f5es.\u201d \n(SANTOS, 1979, p. 50). Duas palavras s\u00e3o essenciais nesta defini\u00e7\u00e3o \u2013 \nsistema e indissoci\u00e1vel. N\u00e3o interessa, para a Geografia, os objetos \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nisolados, mas sim, a articula\u00e7\u00e3o ou a associa\u00e7\u00e3o entre eles. Os objetos \ns\u00e3o naturais e sociais, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o hist\u00f3ricas, resultam de objetivos ou \nnecessidades sociais ou criadas, d\u00e3o sentido aos objetos, representam \ntrabalho vivo, produzem a unidade trabalho vivo e trabalho morto. \n\nO territ\u00f3rio cont\u00e9m objetos e a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o o territ\u00f3rio em si, mas o \nterrit\u00f3rio usado, \u201csin\u00f4nimo de espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\u201d (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 20). O uso do territ\u00f3rio \u00e9 a materialidade ou a \nmanifesta\u00e7\u00e3o concreta da a\u00e7\u00e3o humana e da din\u00e2mica da natureza, que \nacontece em espa\u00e7os e tempos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e naturais. Da\u00ed, a \nnecessidade de periodizar, apropriar-se do processo de forma\u00e7\u00e3o e de \nescalas geogr\u00e1ficas definidoras das realidades, que s\u00e3o objetos de \ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise do Brasil, com base no territ\u00f3rio usado, assume ent\u00e3o \numa periodiza\u00e7\u00e3o. Identifica numa primeira fase um meio natural, um \ntempo em que \u201c[...] a natureza comandava, direta ou indiretamente, as \na\u00e7\u00f5es humanas [...] a natureza triunfa e o homem se adapta.\u201d (SANTOS \n&amp; SILVEIRA, 2001, p. 29). Numa segunda fase, marcada por sucessivas \nimplanta\u00e7\u00f5es de objetos ou meios t\u00e9cnicos, produzindo diferencia\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais, e ou sobrepondo divis\u00f5es sociais e territoriais do \ntrabalho. E ainda, uma terceira fase em que o meio, ainda mais denso, \ncom a presen\u00e7a da ci\u00eancia, da t\u00e9cnica e da informa\u00e7\u00e3o, evidencia um \ntempo no qual as divis\u00f5es ou as diferen\u00e7as regionais assumem, com \nprioridade, um conte\u00fado social, em detrimento das vari\u00e1veis naturais.  \n\nAo identificar o Brasil do Nordeste, do Centro-Oeste, da \nAmaz\u00f4nia e de uma Regi\u00e3o Concentrada, integrando o Sudeste e o Sul, \nos autores est\u00e3o sintonizados com as periodiza\u00e7\u00f5es territoriais e com a \nideia de um territ\u00f3rio em movimento, usado. Refor\u00e7am essa ideia ao \nafirmar que: \n \n\n[...] Neste ponto da hist\u00f3ria do territ\u00f3rio brasileiro, \nparece l\u00edcito propor, a partir das premissas \nlevantadas aqui, uma discuss\u00e3o em torno da \npossibilidade de propormos uma divis\u00e3o regional \nbaseada, simultaneamente, numa atualidade \nmarcada pela difus\u00e3o diferencial do meio t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico-informacional e nas heran\u00e7as do \npassado. [...]. (SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001, \np.268). \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nA atualidade socioespacial inclui o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional, como a vers\u00e3o mais presente de espa\u00e7o geogr\u00e1fico ou \nterrit\u00f3rio usado. Este \u00e9 um conceito definidor das desigualdades \nregionais ou das divis\u00f5es territoriais do trabalho, acumuladas no \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o socioespacial. As formas e a fun\u00e7\u00f5es acumuladas \nde um per\u00edodo natural ou t\u00e9cnico s\u00e3o as formas ou fun\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \natuais, acrescidas de mais densidade desses meios criados. S\u00e3o as \nformas e as fun\u00e7\u00f5es sempre atuais o objeto primeiro da an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica. \n\nSe foi coerente num determinado contexto assumir as regi\u00f5es \nnaturais como crit\u00e9rio de regionaliza\u00e7\u00e3o (1941), ou que em \nregionaliza\u00e7\u00e3o posterior fossem inclu\u00eddas vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas \npara atender \u00e0s defini\u00e7\u00f5es regionais de macro-regi\u00f5es ou de micro-\nregi\u00f5es homog\u00eaneas (1968), ou ainda, a inclus\u00e3o de elementos s\u00f3cio-\nhist\u00f3ricos na defini\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es geoecon\u00f4micas (1966), ser\u00e1 tamb\u00e9m \ncoerente que para compreender a atualidade das diferen\u00e7as regionais \nsejam consideradas as novas qualidades e ou quantidades do territ\u00f3rio. \nAssim, \n\n \n[...] encontraremos no territ\u00f3rio maior ou menor \npresen\u00e7a de pr\u00f3teses, maior ou menor \ndisponibilidade de informa\u00e7\u00f5es, maior ou menor \nuso de tais informa\u00e7\u00f5es, maior ou menor \ndensidade de leis, normas e regras regulando a \nvida coletiva e, tamb\u00e9m, maior ou menor \nintera\u00e7\u00e3o intersubjetiva. [...]. (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 261). \n\n \nA divis\u00e3o territorial do trabalho ou as diferen\u00e7as sociais e \n\nregionais ser\u00e3o, desse modo, sinalizadas pelas zonas de fluidez e \nviscosidade do territ\u00f3rio, ou seja, pelas necessidades e condi\u00e7\u00f5es de \ncircula\u00e7\u00e3o dos homens, dos produtos, das mercadorias, do dinheiro, das \ninforma\u00e7\u00f5es e das ordens. A exist\u00eancia ou n\u00e3o de infra-estruturas de \ntransportes e comunica\u00e7\u00f5es, os \u201csistemas de engenharias\u201d, e o uso \nsocialmente diferenciado desses recursos, tamb\u00e9m expressado por meio \nde outras adjetiva\u00e7\u00f5es, tais como espa\u00e7os da rapidez e da lentid\u00e3o, \nespa\u00e7os luminosos e espa\u00e7os opacos, identificando maiores ou menores \ndensidades t\u00e9cnicas e de informa\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o agora as formas de \nexpress\u00e3o socioespaciais. \n\nMuito mais do que em per\u00edodos anteriores, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \natual \u00e9 produto e tamb\u00e9m produtor das rela\u00e7\u00f5es socioespaciais. \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nAmpliam-se as rela\u00e7\u00f5es internas e externas e os lugares tornam-se \nespa\u00e7os localizados da globaliza\u00e7\u00e3o. \u201cPode-se, de um modo geral, dizer \nque nas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas atuais o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional, seja como \u00e1rea cont\u00ednua, mancha ou ponto, constitui esse \nespa\u00e7o da racionalidade e da globaliza\u00e7\u00e3o.\u201d (SANTOS &amp; SILVEIRA, \n2001, p. 306). O local e ou o regional \u00e9 tamb\u00e9m o global. \n\n\u00c9 no contexto dessa nova racionalidade socioespacial que a \ndefini\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Concentrada ganha significado. O fato de as partes \nSudeste e Sul do Brasil constitu\u00edrem-se na \u00e1rea de maior presen\u00e7a de \nci\u00eancia, tecnologia e informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m consolida uma posi\u00e7\u00e3o de \ncentro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es do pa\u00eds, ao mesmo tempo em que as \nconstituem, enquanto periferia, se assim considerarmos os pontos ou \nlugares de comando do mundo globalizado.  \n\nAs demais regi\u00f5es: o Nordeste, enquanto \u00e1rea mais antiga; o \nCentro-Oeste enquanto \u00e1rea perif\u00e9rica de ocupa\u00e7\u00e3o recente; e a \nAmaz\u00f4nia, como \u00e1rea de fronteira, fazem parte da atualidade territorial \nbrasileira. A hegemonia socioespacial, por\u00e9m, est\u00e1 localizada na Regi\u00e3o \nConcentrada.  \n   \n \n1.3 A NATUREZA E AS REGIONALIZA\u00c7\u00d5ES DO BRASIL  \n \n \n\nAs defini\u00e7\u00f5es regionais do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro s\u00e3o \nte\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. Foi assim nas divis\u00f5es regionais oficializadas \npelo IBGE, ou ainda, nas proposi\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es geoecon\u00f4micas e ou \nda regi\u00e3o concentrada, explicitadas, respectivamente, por Geiger (1966) \ne Santos &amp; Silveira (2001). Essa condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m vai acontecer com as \ndivis\u00f5es regionais focadas nas dimens\u00f5es naturais do territ\u00f3rio. As \nrefer\u00eancias estar\u00e3o nos conceitos relacionados ou identificados com este \nfoco de estudo: regi\u00e3o natural para a Geografia Cl\u00e1ssica e ou dom\u00ednios \nnaturais e ou geossistema para uma Geografia atual, socioambiental. \n\nAssim, a defini\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es naturais constituiu a \u201cbase \ngeogr\u00e1fica\u201d para as primeiras regionaliza\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio brasileiro. \nEsse crit\u00e9rio somente n\u00e3o teve exclusividade em fun\u00e7\u00e3o das finalidades \npr\u00e1ticas (administrativas, estat\u00edsticas e did\u00e1ticas) das divis\u00f5es regionais, \ncomo foi o caso da Divis\u00e3o Regional do Brasil, publicada por \nGuimar\u00e3es, em 1941. No caso, foram observados os limites dos Estados \ne Munic\u00edpios. Para as zonas fisiogr\u00e1ficas, os crit\u00e9rios f\u00edsico-naturais \nmantiveram presen\u00e7a significativa.  \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nCom o conceito de dom\u00ednio natural, Ab\u2019Saber (2003, p. 13) \nreconheceu no Brasil, seis grandes dom\u00ednios paisag\u00edsticos, ou dom\u00ednios \nmorfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos, e as respectivas faixas, zonas ou \n\u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o ou de contato. S\u00e3o eles:  \n\n\u2013 Amaz\u00f4nico \u2013 terras baixas, florestas equatoriais; \n\u2013 Cerrado \u2013 chapad\u00f5es tropicais interiores com cerrados e \n\nflorestas-galerias; \n\u2013 Mares de morros \u2013 \u00e1reas mamelonares tropical-atl\u00e2nticas \n\nflorestadas; \n\u2013 Caatingas \u2013 depress\u00f5es intermontanas e interplan\u00e1lticas semi-\n\n\u00e1ridas; \n\u2013 Arauc\u00e1rias \u2013 planaltos subtropicais com arauc\u00e1rias; \n\u2013 Pradarias \u2013 coxilhas tropicais com pradarias mistas; \n\u2013 Faixas de transi\u00e7\u00e3o. \n\n \nJuntamente com os grandes dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e \n\nfitogeogr\u00e1ficos tamb\u00e9m s\u00e3o identificadas \u201cmanchas de ecossistemas \nt\u00edpicos de outras prov\u00edncias, por\u00e9m encravadas no interior de um \ndom\u00ednio de natureza totalmente diferente [...].\u201d (AB-SABER, 2003, \np.145). S\u00e3o os denominados \u201cenclaves\u201d fitogeogr\u00e1ficos5.  \n\nCom o uso do conceito ou do referencial metodol\u00f3gico do \ngeossistema, outras realidades mais espec\u00edficas poder\u00e3o ser identificadas \ne estudadas pela Geografia, assim como as combina\u00e7\u00f5es ou escalas \ngeossist\u00eamicas poder\u00e3o ser consideradas problema de pesquisa. Por \nexemplo, a escala geogr\u00e1fica de uma bacia hidrogr\u00e1fica seria a parte da \nrealidade a partir da qual o tema de estudo poderia ser delimitado.  \n \n \n1.4 OS TEMAS GEOGR\u00c1FICOS PARA ESTUDAR O BRASIL \n \n \n\nA an\u00e1lise geogr\u00e1fica da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira, \nproblematizada num n\u00edvel escalar nacional e ou regional, implica em \ndefini\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas. O tema indica a parte ou o recorte da realidade a \nser abstra\u00edda, pensada e analisada como o objeto da pesquisa. Um \nproblema de estudo ser\u00e1 elaborado ou ser\u00e1 sempre uma constru\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n5 Para interpretar a exist\u00eancia desses \u201cenclaves\u201d, o autor desenvolveu uma refer\u00eancia que ficou \n\nidentificada como a Teoria dos Redutos e Ref\u00fagios. Ver: AB\u2019SABER, Aziz Nacib. O \nPantanal Mato-grossense e a teoria dos ref\u00fagios. Revista Brasileira de Geografia. Rio de \nJaneiro, IBGE-CNG, ano L, tomo 2, n\u00famero especial, 1988. p. 9-57.  \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica. Em Geografia, cabe sempre perguntar: onde? ou \nat\u00e9 onde? (lugar ou dimens\u00e3o espacial) quando? (necess\u00e1ria rela\u00e7\u00e3o \ntemporal) e, o qu\u00ea? (defini\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica). \n\nA Geografia Cl\u00e1ssica produziu uma tematiza\u00e7\u00e3o ampla. O \nm\u00e9todo regional cl\u00e1ssico indicou as preocupa\u00e7\u00f5es da Geografia com a \npopula\u00e7\u00e3o, a agricultura, a ind\u00fastria, o urbano, o com\u00e9rcio, os \ntransportes e com as comunica\u00e7\u00f5es. Essa \u00e9 uma heran\u00e7a presente na \natualidade da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, mesmo que em muitos estudos essa \ndivis\u00e3o tem\u00e1tica n\u00e3o se mantenha enquanto tal, mas estar\u00e1 inclu\u00edda em \noutras intera\u00e7\u00f5es ou subdivis\u00f5es tem\u00e1ticas. A complexidade do \ngeogr\u00e1fico tamb\u00e9m exige atualiza\u00e7\u00e3o dos temas para captar as \nespecificidades que precisam ser desvendadas no processo de produ\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento.  \n\nOs novos temas geogr\u00e1ficos ser\u00e3o, portanto, produzidos na \nrefer\u00eancia da ci\u00eancia com as necessidades do contexto social e hist\u00f3rico. \nAs grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas da Geografia continuam existindo, inclusive, \ncom o reconhecimento do meio acad\u00eamico e cient\u00edfico. A Universidade \nvalida uma Geografia Agr\u00e1ria, Urbana, das Redes, etc., mas tamb\u00e9m \nvalida a unidade da Geografia. A forma como acontecem os estudos \nnessas tem\u00e1ticas e como ocorre a intera\u00e7\u00e3o enquanto uma \u00fanica \nGeografia \u00e9 uma quest\u00e3o de m\u00e9todo. Vejamos, ent\u00e3o, como a Geografia \npode trabalhar essas especificidades. \n \n1.4.1 O espa\u00e7o agr\u00e1rio \n\n \nA an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, na especificidade do agr\u00e1rio, \n\nprecisa acontecer com o vi\u00e9s da Geografia e, quando pertinente, com \nintera\u00e7\u00f5es interdisciplinares. No Brasil, algumas das refer\u00eancias \ncl\u00e1ssicas est\u00e3o nos trabalhos de Weibel (1949), Mombeig (1984), \nValverde (1964), Bernardes (1997) e Andrade (1998a). Na verdade, \ntrata-se de estudos regionais, com foco na rela\u00e7\u00e3o homem e meio, e no \nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o e ou forma\u00e7\u00e3o socioespacial em \ndesenvolvimento, na fronteira agr\u00edcola e demogr\u00e1fica, contextualizados \nnessas publica\u00e7\u00f5es.  \n\nEsses estudos produziram uma base metodol\u00f3gica para a \nGeografia brasileira, regional e agr\u00e1ria. Um ponto em comum est\u00e1 na \nexplicita\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais existentes, nas regi\u00f5es de \ndesenvolvimento dos processos de coloniza\u00e7\u00e3o e de agricultura. N\u00e3o se \ntrata de um estudo do f\u00edsico em si, mas sim dos condicionamentos \nnaturais, na rela\u00e7\u00e3o com os condicionamentos humanos ou hist\u00f3ricos. \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nO estudo das condi\u00e7\u00f5es naturais est\u00e1 associado ao conceito de \nsistemas agr\u00edcolas ou de uso da terra, um paradigma metodol\u00f3gico para \na compreens\u00e3o dessa realidade agr\u00e1ria. \u00c9 esse o entendimento, por \nexemplo, de Andrade (1998a, p. 20) quando, no seu estudo sobre o \nNordeste brasileiro, define essa necessidade de correlacionar \u201c[...] as \nrela\u00e7\u00f5es existentes entre os sistemas de explora\u00e7\u00e3o da terra e as \ncondi\u00e7\u00f5es do meio natural.\u201d  \n\nOs sistemas agr\u00edcolas ou de cultura relacionam tr\u00eas fatores de \nprodu\u00e7\u00e3o: terra, capital e trabalho. O uso mais ou menos extensivo ou \nintensivo de cada um desses fatores ser\u00e1 esclarecedor do est\u00e1gio de \ndesenvolvimento da agricultura, ou seja, do sistema agr\u00edcola \npredominante no espa\u00e7o geogr\u00e1fico em estudo.      \n\nWeibel (1949, p. 239) desenvolve, inclusive, uma proje\u00e7\u00e3o do \ntamanho das propriedades agr\u00edcolas a ser definida nos projetos de \ncoloniza\u00e7\u00e3o no sul do Brasil. O autor apresenta a express\u00e3o alem\u00e3 \n\u201cminimale Ackernahrung\u201d, ou seja, a \u201cm\u00ednima quantidade de terra \nnecess\u00e1ria para proporcionar a um agricultor e sua fam\u00edlia um padr\u00e3o \necon\u00f4mico e cultural crescente.\u201d Essa defini\u00e7\u00e3o dependeria de dois \nfatores: as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da terra e o sistema agr\u00edcola \ndesenvolvido. \n\nO sistema agr\u00edcola ou de cultura compreende as formas de uso da \nterra para a planta\u00e7\u00e3o e ou cria\u00e7\u00e3o de animais, bem como os m\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas de organiza\u00e7\u00e3o e os meios ou instrumentos utilizados no \nprocesso de trabalho. Ainda, os tipos de produtos e insumos e as formas \nde apropria\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o: consumo e ou mercado. \n\nOs diversos sistemas agr\u00edcolas explicitam essas diferen\u00e7as. Os \nsistemas de rota\u00e7\u00e3o de terra, nos est\u00e1gios denominados \u201cprimitivo\u201d ou \n\u201cterras melhoradas\u201d, mostram diferen\u00e7as de instrumentos de trabalho. J\u00e1 \no sistema de rota\u00e7\u00e3o de culturas \u00e9 tamb\u00e9m diferenciado quanto aos \nfatores terra, capital e trabalho. Mamigonian (1965) denomina como \nsistema \u201ccol\u00f4nia-venda\u201d, referindo-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o desenvolvida na \npropriedade e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o comercial existente. Diz o autor: \n \n\n[...] A \u2018col\u00f4nia\u2019 correspondia \u00e0 propriedade \nagr\u00edcola de 25 hectares no povoamento \n\u2018Waldhunfend\u00f6rf\u2019, no qual o agricultor trabalhava \nem policultura. Ele produzia, al\u00e9m das suas \nnecessidades, a\u00e7\u00facar, mandioca, feij\u00e3o, milho, \nmanteiga, banha, etc., cultivava mesmo um \nproduto comercial como o tabaco e, se fosse mais \nabastado, explorava madeira. Entretanto, n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\npodia deixar de contar com ferramentas, tecidos, \nquerosene, etc. E foi para permitir essas trocas que \nnasceu a \u2018venda\u2019, isto \u00e9, o pequeno com\u00e9rcio, que \nse estabeleceu justamente na entrada de \n\u2018Waldhunfendorf\u2019. [...]. (MAMIGONIAN, 1965, \np. 397).  \n\n \nNessa necessidade de troca, a \u201cvenda\u201d colonial institu\u00eda-se \n\nenquanto entreposto comercial e de rela\u00e7\u00f5es com o mercado externo. Na \natualidade, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pelas cooperativas agr\u00edcolas, pelo \nsetor agro-industrial e ou empresas especializadas no com\u00e9rcio de gr\u00e3os \ne de produtos agro-pecu\u00e1rios. Existe, tamb\u00e9m, a rela\u00e7\u00e3o com o capital \nfinanceiro, por interm\u00e9dio das institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias ou cooperativas de \ncr\u00e9dito.    \n\nNos sistemas agr\u00edcolas tradicionais e ou modernos existentes nas \n\u00e1reas de grandes propriedades rurais tamb\u00e9m podemos identificar esses \nprocessos socioespaciais. Os sistemas de cria\u00e7\u00e3o, classificados por \nAndrade (1998b, p. 283) como ultra-extensivos em campo aberto, \nextensivos em cercado, semi-intensivo e intensivo, tamb\u00e9m expressam a \nrela\u00e7\u00e3o terra, capital e trabalho. Ou ent\u00e3o, se quisermos associ\u00e1-los aos \nelementos de periodiza\u00e7\u00e3o socioespacial, podemos observar, na \nevolu\u00e7\u00e3o desses sistemas, as transforma\u00e7\u00f5es de um meio natural que, \nprogressivamente, incorpora objetos e a\u00e7\u00f5es qualificados pela t\u00e9cnica, \nci\u00eancia e informa\u00e7\u00e3o. Esse mesmo processo acontece nessas \u00e1reas de \ngrandes propriedades, quando substituem a pecu\u00e1ria tradicional pela \nplanta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os ou cana-de-a\u00e7\u00facar desenvolvida por meio de \nmodernos empreendimentos capitalistas. Esse \u00e9 um processo marcante \nnas \u00e1reas de expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, em especial no centro-norte \ndo Brasil. \n\nTanto nas \u00e1reas de grandes propriedades quanto nas de pequenas \npropriedades agr\u00edcolas, podemos observar as transforma\u00e7\u00f5es nas \nrela\u00e7\u00f5es socioespaciais, ou seja, da natureza e da sociedade. Nessas \n\u00e1reas, podemos identificar como as \n \n\n[...] inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e organizacionais na \nagricultura concorrem para criar um novo uso do \ntempo e um novo uso da terra. O aproveitamento \nde momentos vagos no calend\u00e1rio agr\u00edcola ou o \nencurtamento dos ciclos vegetais, a velocidade da \ncircula\u00e7\u00e3o de produtos e de informa\u00e7\u00f5es, a \ndisponibilidade de cr\u00e9dito e a preemin\u00eancia dada \u00e0 \nexporta\u00e7\u00e3o constituem, certamente, dados que v\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\npermitir reinventar a natureza, modificando solos, \ncriando sementes e at\u00e9 buscando, embora \npontualmente, impor leis ao clima. Eis o novo uso \nagr\u00edcola do territ\u00f3rio no per\u00edodo t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico-informacional. [...]. (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 118).  \n\n \nNessa linha de interpreta\u00e7\u00e3o talvez seja poss\u00edvel pensar o \n\nconceito de sistema agr\u00edcola ou de cultura enquanto express\u00e3o agr\u00e1ria do \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, cada vez mais modificado pela presen\u00e7a de objetos e \na\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Os temas agr\u00e1rios na Geografia do Brasil precisam \napreender essas especificidades. \n\n \n1.4.2 O espa\u00e7o urbano \n \n\nA complexidade da sociedade atual estabelece novas formas e \nfun\u00e7\u00f5es ou novos conte\u00fados para a realidade das cidades e para a \ndivis\u00e3o territorial do trabalho nos espa\u00e7os rurais e urbanos. Santos \n(1993, p. 52) define um Brasil agr\u00edcola e outro urbano, sendo que um e \noutro est\u00e3o, ao mesmo tempo, inseridos nos espa\u00e7os das cidades e do \ncampo. \u00c9 certo que continuam existindo as especificidades \ninternalizadas no agr\u00e1rio e no urbano, e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico cont\u00e9m \nessas especificidades, assim como cont\u00e9m, tamb\u00e9m, as rela\u00e7\u00f5es internas \ne externas a essas realidades. \u201cA cidade torna-se o locus da regula\u00e7\u00e3o do \nque se faz no campo.\u201d \n\nA Geografia Urbana (brasileira) precisa abranger esse contexto e, \npara isso, \u00e9 necess\u00e1rio assumir metodologicamente dois focos de \ninterpreta\u00e7\u00e3o: o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano. Estudar o espa\u00e7o urbano significa compreender a organiza\u00e7\u00e3o \nespacial da cidade, a morfologia ou a paisagem urbana passada e atual, \nos agentes que produzem o urbano, os processos e as formas espaciais \nda cidade. Estudar a urbaniza\u00e7\u00e3o inclui o processo de forma\u00e7\u00e3o das \ncidades, as diferentes fun\u00e7\u00f5es do urbano e as rela\u00e7\u00f5es da cidade com o \nagr\u00e1rio, com a regi\u00e3o e ou extra-regional, considerando a atualidade da \ndivis\u00e3o territorial do trabalho.  \n\nAs cidades do per\u00edodo pr\u00e9-industrial tinham finalidades pol\u00edticas, \nadministrativas e militares, de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os. O \ndesenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o fez da cidade tamb\u00e9m um espa\u00e7o \nda produ\u00e7\u00e3o. Neste contexto, o espa\u00e7o agr\u00e1rio contribui com a produ\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria de alimentos e mat\u00e9rias-primas e com o consumo de bens e \nservi\u00e7os urbanos.  \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\nEssa l\u00f3gica organizacional e de rela\u00e7\u00f5es \u00e9 objeto de \ntransforma\u00e7\u00f5es na medida em que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico incorpora novas \ninfra-estruturas de transportes, comunica\u00e7\u00f5es e de energia (sistemas de \nengenharia), viabilizando, mesmo que em ritmos e tempos \ndiferenciados, a efetiva ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional. \nEssa nova configura\u00e7\u00e3o territorial, representada pela maior densidade de \nmeios t\u00e9cnico-cient\u00edficos e informacionais, proporciona um espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico mais flu\u00eddo. Nesse contexto, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \nacontece de forma generalizada, ainda que seletiva; ampliam-se assim as \nnecessidade de especializa\u00e7\u00f5es relacionadas com a produ\u00e7\u00e3o e \ncircula\u00e7\u00e3o de bens e de servi\u00e7os, materializados nas informa\u00e7\u00f5es, nas \nmercadorias e no dinheiro (capital).    \n\nNa periodiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro (SANTOS &amp; SILVEIRA, \n2001) \u00e9 apontado o tempo de tr\u00eas s\u00e9culos e meio de explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, mais pelo trabalho direto dos homens do que pela \nexist\u00eancia de objetos t\u00e9cnicos (fixos); mais um s\u00e9culo marcado pela \nimplanta\u00e7\u00e3o de meios t\u00e9cnicos e de mecaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, alterando \nas condi\u00e7\u00f5es de uso e das rela\u00e7\u00f5es inter-regionais e internacionais. Mas, \n\u00e9 aproximadamente no per\u00edodo do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX e da \npassagem para o s\u00e9culo XXI que uma nova fase de ruptura pode ser \ncontextualizada tamb\u00e9m num novo contexto da sociedade globalizada. \n\nOs eventos \u201c[...] s\u00e3o, hoje, dotados de uma simultaneidade que se \ndistingue das simultaneidades precedentes pelo fato de ser movida por \num \u00fanico conjunto motor, a mais-valia em n\u00edvel mundial [...].\u201d \n(SANTOS, 1993, p. 44). Essa \u00e9 a nova qualidade da divis\u00e3o social e \nterritorial do trabalho, e s\u00e3o essas as mudan\u00e7as qualitativas do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico que alteram as rela\u00e7\u00f5es regionais, possibilitando a ideia ou a \ndefini\u00e7\u00e3o de uma Regi\u00e3o Concentrada, incluindo e tamb\u00e9m superando a \nideia de centro-periferia. Ou ainda, uma nova qualidade para a \nurbaniza\u00e7\u00e3o, possibilitando a interpreta\u00e7\u00e3o ou a defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \nurbanos e agr\u00edcolas, ou de uma popula\u00e7\u00e3o urbana e outra agr\u00edcola, \ndistinta de popula\u00e7\u00e3o rural. \n\nAl\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es j\u00e1 assumidas em per\u00edodos anteriores, as cidades \natendem agora, tamb\u00e9m, \u00e0s demandas de consumo das pessoas e dos \nconsumos produtivos de equipamentos, insumos, conhecimentos \nt\u00e9cnicos e servi\u00e7os banc\u00e1rios, relacionados com o desenvolvimento da \nagricultura. Essas fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes em cidades locais e centros \nregionais ou nas regi\u00f5es metropolitanas, rompendo, inclusive, com \nalguns aspectos definidores das hierarquias entre as cidades, \nestabelecidas pelo crit\u00e9rio tamanho-fun\u00e7\u00f5es.    \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades, o crescimento das cidades \nm\u00e9dias, as novas fun\u00e7\u00f5es das cidades locais e m\u00e9dias, bem como a \ntend\u00eancia para a desmetropoliza\u00e7\u00e3o constituem elementos indicadores \ndas novas qualidades e da necessidade de se trabalhar novas quantidades \nsobre os objetos t\u00e9cnicos e a\u00e7\u00f5es socioespaciais da forma\u00e7\u00e3o brasileira6. \n\nA an\u00e1lise geogr\u00e1fica da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira compreende, \nassim, a interpreta\u00e7\u00e3o dos processos de forma\u00e7\u00e3o das cidades e das redes \nurbanas, enquanto express\u00e3o do est\u00e1gio atual da divis\u00e3o territorial do \ntrabalho. Para isso, faz-se necess\u00e1rio contemplar, nessa an\u00e1lise, a \ndimens\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica, interpretando a rede urbana como produto e \nprodutora da sociedade. O ge\u00f3grafo Corr\u00eaa (2000) associa a forma\u00e7\u00e3o \nda rede urbana e o desenvolvimento das forma\u00e7\u00f5es socioespaciais que \nintegram o espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro e, ainda, indica a an\u00e1lise dos \ncircuitos da economia urbana, desenvolvida por Santos (2003), como \nessenciais na defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interurbanas. \n\nNas forma\u00e7\u00f5es socioespaciais, constitu\u00eddas a partir da grande \npropriedade agr\u00e1ria, h\u00e1 um n\u00famero menor de cidades, ampliando assim \nas dist\u00e2ncias. Quando nessas forma\u00e7\u00f5es ainda predomina a agricultura \ntradicional e a pecu\u00e1ria extensiva \u00e9 tamb\u00e9m menos significativa a \ndrenagem de renda do agr\u00e1rio para o urbano. Com os avan\u00e7os no \nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o, essa drenagem de renda se amplia pelo \nconsumo de produtos, de servi\u00e7os e de lazer, pelos investimentos \nimobili\u00e1rios e pelo consumo produtivo de tecnologias e insumos agro-\npecu\u00e1rios. \n\n\u00c9 diferente a constitui\u00e7\u00e3o das cidades nas forma\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais relacionadas \u00e0 pequena propriedade agr\u00e1ria. Nesse caso, \nforma-se uma rede de cidades locais e centros regionais, pr\u00f3ximas umas \ndas outras e integradas com a economia colonial. Com os processos de \nmoderniza\u00e7\u00e3o, essa rede continua existindo, por\u00e9m, com altera\u00e7\u00f5es nas \nfun\u00e7\u00f5es dessas cidades para atender \u00e0s novas demandas do meio agr\u00e1rio.    \n\nCompletando o indicado acima, a an\u00e1lise geogr\u00e1fica inclui, \ntamb\u00e9m, o estudo do espa\u00e7o ou da morfologia urbana, ou seja, das \nrela\u00e7\u00f5es socioespaciais internalizadas na cidade. O espa\u00e7o urbano \u00e9 um \nproduto social, um \u201ccampo de lutas\u201d (CORR\u00caA, 1989a, p. 9), e se \nproduz atendendo a interesses e vivenciando conflitos, presentes na \nsociedade. A organiza\u00e7\u00e3o espacial urbana compreende a defini\u00e7\u00e3o ou o \n\n                                                 \n6 Cidades locais, conforme Santos (2008), t\u00eam um conceito diferente de cidade pequena. \n\nEnquanto este est\u00e1 referido ao volume de popula\u00e7\u00e3o, inclusive com crit\u00e9rios espec\u00edficos \ndefinidos pelos pa\u00edses, o entendimento de cidades locais vem associado com a ideia de rede \nurbana e das rela\u00e7\u00f5es urbano-rural.   \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\ndesenvolvimento distinto das \u00e1reas centrais, bairros diferenciados \nsocialmente, \u00e1reas definidas como de produ\u00e7\u00e3o industrial e ou de \nservi\u00e7os, adequando a essas \u00e1reas a qualidades e quantidades tamb\u00e9m \ndiferenciadas de infra-estrutura e bens de uso coletivo e, ainda, da \neconomia urbana nos circuitos inferior e superior.  \n\n \n1.4.3 O espa\u00e7o da ind\u00fastria \n \n\nA an\u00e1lise do desenvolvimento socioecon\u00f4mico, focada na \nind\u00fastria, precisa interagir com a realidade do desenvolvimento agr\u00e1rio e \nurbano, local/regional e nacional. Essa tem\u00e1tica estudada pela \nGeografia, ou seja, na dimens\u00e3o socioespacial, requer a interpreta\u00e7\u00e3o da \nindustrializa\u00e7\u00e3o brasileira e dos processos industriais. Estudar a \nindustrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender como o Brasil se torna uma sociedade \nindustrializada. Estudar os processos industriais significa interpretar o \ndesenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, os fatores de localiza\u00e7\u00e3o espacial, \nrelacionados aos diferentes ramos industriais, podendo, tamb\u00e9m, \ntrabalhar com a topologia ou a topografia das empresas. \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 parte de um per\u00edodo hist\u00f3rico \nmarcado pelas v\u00e1rias etapas de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e de inser\u00e7\u00e3o \ndo Brasil na divis\u00e3o internacional do trabalho. Esse tempo de constru\u00e7\u00e3o \nsocial tamb\u00e9m evidencia diferentes manifesta\u00e7\u00f5es da divis\u00e3o inter-\nregional do trabalho, internalizadas no territ\u00f3rio nacional. \n\nMamigonian (1995) prop\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de um esquema explicativo \npara a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira relacionado com os ciclos de \nacumula\u00e7\u00e3o longos e m\u00e9dios de forma\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista. Para \nisso, toma como refer\u00eancia a teoria dos ciclos longos (Kondratiev, de 50 \nanos) e os ciclos m\u00e9dios (juglarianos, de 10 anos), desenvolvida no \nBrasil, pelo professor e economista Ign\u00e1cio Rangel, como uma proposta \npara a interpreta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o social brasileira fundamentada na tese \nda dualidade b\u00e1sica. Por essa interpreta\u00e7\u00e3o visualiza-se que o \ndesenvolvimento do capitalismo pode assumir formas particulares em \ncada pa\u00eds e ou em cada forma\u00e7\u00e3o regional de um mesmo pa\u00eds. Essa \ncompreens\u00e3o est\u00e1 expressa na tese de que a hist\u00f3ria universal se \nreproduz no Brasil a partir de rela\u00e7\u00f5es internas e externas ao territ\u00f3rio \nnacional. A dualidade b\u00e1sica, ou seja, a concep\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento da hist\u00f3ria, da pol\u00edtica e da economia brasileira \u201c[...] \nn\u00e3o nasce apenas das for\u00e7as produtivas e das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \ninternas ao pa\u00eds, mas tamb\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que nossa \neconomia perif\u00e9rica mant\u00e9m com as economias centrais.\u201d \n(MAMIGONIAN, 1987, p. 65). \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nSeguindo esse pensamento podemos deduzir que o Brasil \u00e9 uma \nforma\u00e7\u00e3o social, ou melhor, uma forma\u00e7\u00e3o socioespacial, na qual o \nmodo de produ\u00e7\u00e3o assume concretude hist\u00f3rica, enquanto dualidade \nb\u00e1sica. Isso significa que, na sociedade brasileira, coexistem dois modos \nde produ\u00e7\u00e3o ou duas formas de sociedade e, ainda, duas classes \ndirigentes, uma hegem\u00f4nica e outra subalterna. Ainda, que a dualidade \nb\u00e1sica compreende a articula\u00e7\u00e3o do que o autor denomina como p\u00f3los \ninternos e externos, e que para cada p\u00f3lo h\u00e1 uma an\u00e1lise do lado interno \ne externo.  \n\nEssa \u00e9 a forma de explicitar as particularidades, o que significa \ncompreender o movimento de mudan\u00e7a da dualidade, ou seja, o(s) \nmodo(s) de produ\u00e7\u00e3o ou a sociedade. \u00c8 a forma de explicitar a luta de \nclasse, do capital e do trabalho, mas, tamb\u00e9m, a luta dos interesses \nrepresentativos das fra\u00e7\u00f5es das classes dominantes. \u00c9 esse o modelo \nexplicativo ou a contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, \u201cas leis da dualidade \nbrasileira.\u201d (RANGEL, 1981, p. 12) A mudan\u00e7a da dualidade \u00e9 \nidentificada pela ascens\u00e3o pol\u00edtica da fra\u00e7\u00e3o da classe dominante que, no \nper\u00edodo anterior, j\u00e1 assumia ascendentemente o comando da economia. \n\nPara a Geografia do Brasil, a tese rangeliana \u00e9 extremamente \nsignificativa, na medida em que possibilita interpreta\u00e7\u00f5es universais \n(modos de produ\u00e7\u00e3o), referenciadas a forma\u00e7\u00f5es socioespaciais \nespec\u00edficas, numa escala geogr\u00e1fica nacional, macro-regional e ou \nregional. Possibilita, ainda, a compreens\u00e3o do desenvolvimento desigual \ndo capitalismo, conforme a tese de L\u00eanin, lembrada por Rangel, em \nartigo publicado no Jornal Folha de S\u00e3o Paulo (09/05/1985). \u201cAs \nna\u00e7\u00f5es, ou suas regi\u00f5es, n\u00e3o marcham como um batalh\u00e3o, mas em \ndescompasso uma com as outras, enovelando-se ou trocando de \nposi\u00e7\u00e3o.\u201d A Geografia, mais do que qualquer outro campo do \nconhecimento, est\u00e1 capacitada e tem a finalidade de interpretar as \nrealidades regionais, entender os descompassos, as diferen\u00e7as regionais, \nou as especificidades das forma\u00e7\u00f5es socioespaciais. \n\nPara Mamigonian (1995), a an\u00e1lise do processo de \nindustrializa\u00e7\u00e3o brasileira pode ser referenciada ou periodizada nas \ndualidades. Assim, na fase \u201cb\u201d do primeiro Kondratiev (1815 -1848), \nforma-se a primeira dualidade, quando acontece o primeiro processo de \nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, efetivada na busca de auto-sufici\u00eancia \nmediante diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nas fazendas de escravos. J\u00e1 no \nper\u00edodo seguinte, a fase \u201ca\u201d do segundo Kondratiev (1848-1873), a \nfazenda de escravos produz para a exporta\u00e7\u00e3o, obtendo renda monet\u00e1ria \nutilizada na importa\u00e7\u00e3o de manufaturados para consumo e em \nconstru\u00e7\u00e3o de moradias nas cidades, num movimento de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\ndas fam\u00edlias dos senhores e de parte da m\u00e3o-de-obra escrava. Nessa \nprimeira dualidade, as classes dirigentes estavam representadas pelos \nsenhores de escravos e pelo capitalismo mercantil que articulava o p\u00f3lo \nexterno com o capitalismo industrial em desenvolvimento na Europa. \n\nNa fase \u201cb\u201d do segundo Kondratiev (1873-1896), recessiva nos \npa\u00edses centrais, aprofunda-se o processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es \nmediante o desenvolvimento de unidades produtivas, manufaturas pr\u00e9-\nindustriais j\u00e1 sob o protagonismo do capital mercantil, constituindo-se \nna segunda dualidade b\u00e1sica e com a for\u00e7a de trabalho dos denominados \n\u201cnegros de ganho ou de aluguel\u201d.  O incremento de um mercado interno \nconstitui uma classe de comerciantes capitalistas no p\u00f3lo interno, os \nquais se relacionam, tamb\u00e9m, com o capitalismo industrial externo.  \n\nNa fase \u201ca\u201d do terceiro Kondratiev (1896-1921), a economia \nmundial apresenta um novo crescimento refletido no Brasil pelo avan\u00e7o \necon\u00f4mico e pol\u00edtico do capital mercantil. Um novo per\u00edodo recessivo \nna fase \u201cb\u201d do terceiro Kondratiev (1921-1948) oportuniza uma nova \netapa de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, agora assumida pelo capital \nindustrial. Neste contexto, est\u00e3o dadas as condi\u00e7\u00f5es para o \ndesenvolvimento mais substantivo da ind\u00fastria no Brasil.   \n\nNessa rela\u00e7\u00e3o dos ciclos longos do capitalismo mundial e a \nforma\u00e7\u00e3o das dualidades brasileira podemos situar o desenvolvimento \nindustrial brasileiro iniciado, ent\u00e3o, pelo setor de bens de consumo \n(Departamento \u2013 II): alimentos, t\u00eaxteis e vestu\u00e1rios, formando uma \neconomia produtiva de uso intensivo de m\u00e3o-de-obra, cujo ex\u00e9rcito de \nreserva era alimentado pela popula\u00e7\u00e3o migrante das \u00e1reas rurais.  \n\nA terceira dualidade b\u00e1sica ocorre sob a hegemonia do capital \nmercantil, mas com um setor industrial j\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de desenvolver \num dinamismo pr\u00f3prio de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Completa-se, \nent\u00e3o, na d\u00e9cada de 1970, o \u201cedif\u00edcio industrial\u201d, com a estrutura\u00e7\u00e3o do \nnovo Departamento \u2013 I, a ind\u00fastria de base ou de bens de consumo \nprodutivo, tornando mais intensivo o uso de capital e menos intensivo o \nuso de m\u00e3o-de-obra.   \n\nAo par dessa din\u00e2mica externa de longo prazo, internamente a \nsociedade assume uma din\u00e2mica de ciclos m\u00e9dios, com dura\u00e7\u00e3o de uma \nd\u00e9cada, e apresentando fases de crescimento e crise da economia. \nNesses movimentos c\u00edclicos da economia e da sociedade, nos per\u00edodos \nde crescimento, realizam-se investimentos em infra-estrutura e em novas \ntecnologias, promovendo a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva e de \npoupan\u00e7a para al\u00e9m do necess\u00e1rio. Esse ac\u00famulo de infra-estrutura, \ntecnologia e capital \u00e9 identificado na etapa seguinte do ciclo como a \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\ncapacidade ociosa, ou seja, a ociosidade de recursos que precisa ser \nutilizada.   \n\nA capacidade ociosa \u00e9 uma das faces da crise. A outra \u00e9 \nidentificada no que se denomina de pontos de estrangulamento, \nsignificando os setores e/ou lugares (regi\u00f5es, pa\u00edses, etc) onde \u00e9 \nevidenciada a necessidade de investimentos e ou de infra-estruturas e \ntecnologias dispon\u00edveis. A solu\u00e7\u00e3o da crise estaria, ent\u00e3o, na \ntransfer\u00eancia dos recursos ociosos para os pontos de estrangulamento. A \nesse movimento, Rangel (1985, p. 24) denominou de \u201cdial\u00e9tica da \ncapacidade ociosa\u201d.  \n\nCada uma dessas etapas do processo de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil \nrepresenta, al\u00e9m de momentos do processo de substitui\u00e7\u00e3o de \nimporta\u00e7\u00f5es, formas de inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho. \nConforme Mamigonian (1995, p. 74), \u201ccada ciclo m\u00e9dio correspondeu a \num degrau da escada de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es: ind\u00fastria de bens \nde consumo simples, ind\u00fastria de bens de constru\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria de bens \nde consumo dur\u00e1veis e ind\u00fastrias qu\u00edmicas e mec\u00e2nica pesada.\u201d Mas, \ntamb\u00e9m, pode significar momentos da divis\u00e3o inter-regional do \ntrabalho, de centraliza\u00e7\u00e3o e ou descentraliza\u00e7\u00e3o industrial no territ\u00f3rio \nbrasileiro. Esse tema remete para a quest\u00e3o dos processos industriais, \nenquanto o outro enfoque remete para o estudo do espa\u00e7o da ind\u00fastria.  \n\nNesse sentido, a complexidade dos processos produtivos, de \ncircula\u00e7\u00e3o e de consumo evidencia ainda mais a necessidade de \ninterpreta\u00e7\u00f5es das realidades regionais. Em cada regi\u00e3o e ou lugar se \nsobrep\u00f5em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \ne das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, significando, tamb\u00e9m, a sobreposi\u00e7\u00e3o de \ndiferentes momentos ou est\u00e1gios da divis\u00e3o territorial do trabalho.  \n\nPara trabalhar esse aspecto da localiza\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es espaciais \nda ind\u00fastria utiliza-se a no\u00e7\u00e3o de circuito espacial de produ\u00e7\u00e3o e de \nc\u00edrculos de coopera\u00e7\u00e3o (SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001), os quais podem \nser os conceitos mediadores para interpretar essa din\u00e2mica, representada \nna topologia ou topografia das empresas, rompendo com a cl\u00e1ssica \ndivis\u00e3o dos setores da economia: prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio. \nAfirmam os autores:  \n\n[...] Circuitos espaciais de produ\u00e7\u00e3o e c\u00edrculos de \ncoopera\u00e7\u00e3o mostram o uso diferenciado de cada \nterrit\u00f3rio por parte das empresas, das institui\u00e7\u00f5es, \ndos indiv\u00edduos e permitem compreender a \nhierarquia dos lugares desde a escala regional at\u00e9 \na escala mundial. [...]. (SANTOS &amp; SILVEIRA, \n2001, p. 144).  \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro, cada vez mais fluido, \nconsiderando n\u00e3o s\u00f3 a exist\u00eancia, mesmo que desigual, de infra-\nestrutura de transportes e de meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de \nconhecimentos t\u00e9cnicos e for\u00e7a de trabalho qualificada, ou de condi\u00e7\u00f5es \nnormativas e fiscais (Zona Franca de Manaus, regime automotivo, \nguerra fiscal, etc), \u00e9 palco de especializa\u00e7\u00f5es territoriais, ou seja, de \natualiza\u00e7\u00e3o de fatores de localiza\u00e7\u00e3o industrial. E isso, em muitas \nsitua\u00e7\u00f5es, acontece tamb\u00e9m articulado ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura. A tese da \u201cRegi\u00e3o Concentrada\u201d somente \u00e9 poss\u00edvel e ou \ncompat\u00edvel neste per\u00edodo hist\u00f3rico do \u201cterrit\u00f3rio usado\u201d.  \n \n1.4.4 O espa\u00e7o da circula\u00e7\u00e3o \n \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro tamb\u00e9m pode ser interpretado na \nperspectiva da circula\u00e7\u00e3o dos homens, das mercadorias, do dinheiro, das \nordens e das informa\u00e7\u00f5es. Essa interpreta\u00e7\u00e3o pode incluir o processo de \nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ou seja, uma leitura da periodiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \natualidade dessas rela\u00e7\u00f5es, quando o tempo r\u00e1pido se sobrep\u00f5e cada vez \nmais ao tempo lento, entendendo, por\u00e9m, que \u201c[...] a fluidez n\u00e3o \u00e9 uma \ncategoria t\u00e9cnica, mas uma entidade s\u00f3cio-t\u00e9cnica.\u201d (SANTOS, 1997, p. \n219). \n\nA periodiza\u00e7\u00e3o relacionada ao territ\u00f3rio brasileiro identifica um \nprimeiro per\u00edodo, em que o meio natural podia ser o obst\u00e1culo ou o \nfacilitador da circula\u00e7\u00e3o; um segundo per\u00edodo, no qual o territ\u00f3rio \nincorpora meios t\u00e9cnicos de transportes e de comunica\u00e7\u00f5es, tais como: \nferrovias, rodovias, portos e aeroportos, tel\u00e9grafo, viabilizando mais \nagilidade \u00e0s importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m, contribuindo para \na integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, necess\u00e1ria e ou provocada pelo \ndesenvolvimento industrial; um terceiro per\u00edodo, no qual o meio assume \no est\u00e1gio t\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional, acentuando as rela\u00e7\u00f5es em \nrede, em todos os n\u00edveis escalares: local/regional, macro-regional, \nnacional e internacional.  \n\nA ideia de rede, associada \u00e0 de territ\u00f3rio usado, d\u00e1 qualidade \ngeogr\u00e1fica \u00e0 an\u00e1lise da circula\u00e7\u00e3o. Mais uma vez, a defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico enquanto um conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e \nde a\u00e7\u00f5es ser\u00e1 refer\u00eancia para a compreens\u00e3o dessa din\u00e2mica da \norganiza\u00e7\u00e3o socioespacial. Se, de um lado, a rede depende dos objetos \nt\u00e9cnicos, por outro, ser\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que definir\u00e3o a sua exist\u00eancia e \nfuncionamento.  \n\nQuando a sociedade vivia o seu entorno natural, a circula\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m tinha essa dimens\u00e3o. J\u00e1 nas etapas seguintes, muda a \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\nabrang\u00eancia espacial e a intensidade das rela\u00e7\u00f5es. A rede \u00e9 cada vez \nmais um elemento da organiza\u00e7\u00e3o espacial ou uma constru\u00e7\u00e3o social. \nPor essa raz\u00e3o,  \n \n\n[...] indiv\u00edduos, grupos, institui\u00e7\u00f5es ou firmas \ndesenvolvem estrat\u00e9gias de toda ordem (pol\u00edticas, \nsociais, econ\u00f4micas e territoriais) e se organizam \nem redes. A rede n\u00e3o constitui o sujeito da a\u00e7\u00e3o, \nmas expressa ou define a escala das a\u00e7\u00f5es sociais. \n[...]. (DIAS, 2005, p. 22-23). \n\n \nA rede ou a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m a express\u00e3o da divis\u00e3o territorial \n\ndo trabalho local-regional, macro-regional, nacional e internacional. \u00c9 a \nnatureza n\u00e3o-homog\u00eanea do espa\u00e7o geogr\u00e1fico que define a natureza das \nredes. As diferen\u00e7as regionais quanto \u00e0 infra-estrutura de transportes e \ncomunica\u00e7\u00e3o, aos sistemas de engenharia, ou quanto \u00e0s voca\u00e7\u00f5es \nprodutivas e de consumo, ser\u00e3o produto ou tamb\u00e9m produtoras da \ncircula\u00e7\u00e3o. \u201cA cria\u00e7\u00e3o de fixos produtivos leva ao surgimento de fluxos \nque, por sua vez, exigem fixos para balizar o seu pr\u00f3prio movimento.\u201d \n(SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001, p. 167). \n\nEstudar a circula\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira \u00e9 \nessencial para compreender o movimento da economia, da urbaniza\u00e7\u00e3o e \nda popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 um tema que perpassa as demais tematiza\u00e7\u00f5es da \nGeografia, assim como tamb\u00e9m pode ser focado na sua especificidade. \nAs realidades espacialmente referidas ser\u00e3o tamb\u00e9m compreendidas por \nmeio da an\u00e1lise das diferen\u00e7as qualitativas e quantitativas da circula\u00e7\u00e3o. \n \n1.4.5 A popula\u00e7\u00e3o \n \n\nA popula\u00e7\u00e3o em si n\u00e3o \u00e9 um tema da Geografia, entretanto, a \nan\u00e1lise geogr\u00e1fica, em muitas situa\u00e7\u00f5es, necessita interagir com a \ndemografia para interpretar o movimento socioespacial. A popula\u00e7\u00e3o, \npara a Geografia, \u00e9 uma tem\u00e1tica que precisa ser interpretada \nintegradamente com a economia pol\u00edtica do territ\u00f3rio, ou seja, com os \nprocessos de forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da produ\u00e7\u00e3o, da urbaniza\u00e7\u00e3o e da \ncircula\u00e7\u00e3o. \n\nA demografia cl\u00e1ssica estuda a popula\u00e7\u00e3o, focando crescimento, \nestrutura, distribui\u00e7\u00e3o e os movimentos migrat\u00f3rios. Mas, essa din\u00e2mica \npopulacional assume significado na medida em que expressa outras \ndin\u00e2micas s\u00f3cio-hist\u00f3ricas. Com base nas teorias demogr\u00e1ficas de \nMalthus e ou de Marx realizam-se estudos sobre a popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\npara que esses estudos tenham uma perspectiva hist\u00f3rica e social \u00e9 \npreciso ter o contraponto do contexto. Ser\u00e1 com esse conte\u00fado \ninterpretativo que os conceitos demogr\u00e1ficos ter\u00e3o significado concreto: \na superpopula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 relativa e n\u00e3o absoluta; as taxas de natalidade, \nmortalidade e fecundidade, a estrutura et\u00e1ria e de g\u00eanero, a expectativa \nde vida, a distribui\u00e7\u00e3o espacial e os movimentos migrat\u00f3rios estar\u00e3o, \nnecessariamente, referenciados a uma sociedade determinada.  \n\nAssim, para a Geografia, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico. No estudo da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira, esse tema, \nou melhor, as realidades representadas nas quest\u00f5es demogr\u00e1ficas \nestar\u00e3o transversalmente presentes nos recortes espaciais e tem\u00e1ticos. \nPoder\u00e1 ser a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o um tema de estudo, mas a\u00ed, buscando o \nseu ch\u00e3o nas realidades socioespaciais, no territ\u00f3rio usado. A popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira ser\u00e1, ent\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou agr\u00e1ria, a popula\u00e7\u00e3o \nurbana, migrante, empregada ou desempregada, analfabeta ou \nalfabetizada, inserida ou n\u00e3o no mundo do consumo de bens dur\u00e1veis e \nn\u00e3o dur\u00e1veis, de servi\u00e7os de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o, de bens culturais e de \ninforma\u00e7\u00f5es. Estudar a popula\u00e7\u00e3o significa estar atento \u00e0s novas \nqualidades e quantidades que dar\u00e3o a efetiva historicidade ao tema.    \n \n1.4.6 Geografia pol\u00edtica e geopol\u00edtica \n \n\nIdentificar, localizar e interpretar a distribui\u00e7\u00e3o dos Estados na \nsuperf\u00edcie da Terra, a organiza\u00e7\u00e3o interna e externa e ou as rela\u00e7\u00f5es \nentre esses territ\u00f3rios, com \u00eanfase \u00e0quelas materializadas pela exist\u00eancia \ndas fronteiras \u00e9 o que pode ser situado como campo de estudo da \nGeografia Pol\u00edtica. J\u00e1 a Geopol\u00edtica tem correspond\u00eancia com as \nrela\u00e7\u00f5es de poder projetadas pelos sujeitos a partir do territ\u00f3rio. Trata-se \nda interpreta\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o presentes no Estado e ou nas organiza\u00e7\u00f5es da \nsociedade civil ou econ\u00f4mica, consideradas na dimens\u00e3o socioespacial \nda realidade. Corresponde, ent\u00e3o, ao espa\u00e7o e poder ou de como as \ndefini\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da sociedade materializam-se estrategicamente no \nterrit\u00f3rio. \n\nEvidenciar as diferen\u00e7as entre a Geografia Pol\u00edtica e a \nGeopol\u00edtica pode ser uma exig\u00eancia acad\u00eamica. Essa, por\u00e9m, talvez n\u00e3o \nprecise ser o centro das nossas preocupa\u00e7\u00f5es. As aproxima\u00e7\u00f5es e ou, no \nlimite do racioc\u00ednio, a fus\u00e3o dessas perspectivas de conhecimento e a\u00e7\u00e3o \n\u00e9 o resultado mais evidente e necess\u00e1rio. O enfoque da Geopol\u00edtica para \na Geografia pode ter o significado de ruptura com o entendimento de \nneutralidade desenvolvido ainda no per\u00edodo cl\u00e1ssico dessa \u00e1rea \ncient\u00edfica. \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nA Geopol\u00edtica, considerada na sua concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, est\u00e1 \nfundamentada na forma\u00e7\u00e3o e na unidade dos Estados Nacionais como \nespa\u00e7os geogr\u00e1ficos de uma sociedade determinada. As sociedades \nprojetam seus territ\u00f3rios na rela\u00e7\u00e3o com as necessidades biol\u00f3gicas e \nculturais e, ainda, no processo hist\u00f3rico constroem-se complexas e \nconstituem-se em Estados. Nessa evolu\u00e7\u00e3o, as refer\u00eancias socioespaciais \npassam pela exist\u00eancia de fronteiras internas e externas, pelas \nconverg\u00eancias ou conflitos inter-regionais e ou internacionais. \n\nA intera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais e da extens\u00e3o (tamanho) do \nterrit\u00f3rio, das dimens\u00f5es qualitativas e quantitativas da popula\u00e7\u00e3o e, \nainda, a localiza\u00e7\u00e3o ou posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica s\u00e3o os fatores que resgatam o \nconceito de espa\u00e7o vital definido na Escola Alem\u00e3 de Geografia. A \nconquista ou o expansionismo dos dom\u00ednios territoriais torna-se uma \nnecessidade estrat\u00e9gica para a manuten\u00e7\u00e3o da vida nas sociedades \nprimitivas e ou para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital e amplia\u00e7\u00e3o do poder \npol\u00edtico nas sociedades modernas. O valor estrat\u00e9gico do espa\u00e7o se \ndefine, ent\u00e3o, pelos recursos naturais e pela posi\u00e7\u00e3o, considerando, \nnesse aspecto, a maritimidade e a territorialidade, o poder do Estado (e \nou do capital) sobre as terras e mares. \n\nAs mudan\u00e7as socioespaciais marcadas pelo fim da Guerra Fria, \npela reorganiza\u00e7\u00e3o geoecon\u00f4mica agora multipolar das rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais, pela concep\u00e7\u00e3o de Estado enquanto rela\u00e7\u00e3o social, ou \nseja, enquanto espa\u00e7o de luta e de hegemonia de uma classe e ou fra\u00e7\u00e3o \nde classes sociais e, ainda, pelas novas possibilidades de controle ou de \ntransforma\u00e7\u00e3o sobre a realidade, por meio do uso das novas tecnologias, \nevidenciam um novo valor estrat\u00e9gico do espa\u00e7o com novas \nracionalidades e significados para os territ\u00f3rios. \n\nNum meio cada vez mais t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional as \nreservas naturais das florestas e subsolo assumem a condi\u00e7\u00e3o de capital \nnatural para o presente e ou para realiza\u00e7\u00e3o futura; as dist\u00e2ncias s\u00e3o \nrelativizadas pelos aperfei\u00e7oamentos nos transportes e comunica\u00e7\u00f5es; as \nfronteiras nacionais continuam existindo, por\u00e9m, com novos \nsignificados econ\u00f4micos e socioculturais. As estrat\u00e9gias socioespaciais \nest\u00e3o implicadas com esses novos contextos, produzindo temas e ou \nmudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas nas concep\u00e7\u00f5es da Geografia Pol\u00edtica e ou da \nGeopol\u00edtica (COSTA, 1992; RAFFESTIN, 1993; BECKER, 1995: \nVESENTINI, 2000). \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o Geopol\u00edtica sobre o Brasil (COUTO E SILVA, \n1981) s\u00e3o relacionadas as condi\u00e7\u00f5es naturais definidoras da \npermeabilidade do territ\u00f3rio, permitidas ou n\u00e3o pela exist\u00eancia de bacias \nhidrogr\u00e1ficas e ou pelas formas de relevo e de vegeta\u00e7\u00e3o. Associadas a \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\nessas condi\u00e7\u00f5es naturais encontram-se a densidade e a distribui\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o, bem como as vias terrestres de circula\u00e7\u00e3o. \n\nCom base nesses aspectos, o autor supracitado define o que \ndenominou de manobra de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro: um n\u00facleo \ncentral e as respectivas extens\u00f5es peninsulares situadas nas partes \nnordeste, sul e centro-oeste e, por fim, a ocupa\u00e7\u00e3o da Hil\u00e9ia Amaz\u00f4nica. \nEssa proje\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9, em boa medida, realidade neste \u00faltimo \nquartel do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.  \n\nConcomitante a esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio, acontece, tamb\u00e9m, a inser\u00e7\u00e3o do Brasil em novos est\u00e1gios da \ndivis\u00e3o internacional do trabalho ou, ent\u00e3o, para usar um termo mais \nconhecido, em novos est\u00e1gios da globaliza\u00e7\u00e3o da sociedade.  \n\nEssas velhas e novas realidades sugerem tamb\u00e9m velhos e novos \ntemas para o estudo da Geografia Pol\u00edtica e das interpreta\u00e7\u00f5es \nGeopol\u00edticas do Brasil. Muitos desses temas ser\u00e3o transversais aos \ndemais temas da Geografia, tais como forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da \npopula\u00e7\u00e3o, redes de transportes e comunica\u00e7\u00f5es, e outros ainda podem \nser delimitados ou atualizados. A quest\u00e3o do centralismo x federalismo \nou municipalismo pode aparecer em temas relacionados com as pol\u00edticas \np\u00fablicas da sa\u00fade (Sistema \u00danico da Sa\u00fade \u2013 SUS), da educa\u00e7\u00e3o \n(Regime de Colabora\u00e7\u00e3o \u2013 Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios) e sociais \n(programas compensat\u00f3rios de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda como o \nBolsa-Fam\u00edlia). Ainda, temas relacionados \u00e0 quest\u00e3o tribut\u00e1ria (pacto \nautomotivo, por exemplo), ou \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-administrativa do \nterrit\u00f3rio (novos Estados e novos Munic\u00edpios). Por fim, as rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais marcadas pelas a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica externa desenvolvidas \ncom o mundo desenvolvido e subdesenvolvido. \n \n1.4.7 A transversalidade da quest\u00e3o ambiental \n \n\nApreender, abstrair e interpretar a realidade \u00e9 a finalidade do \nsaber cient\u00edfico. Mas, a realidade \u00e9 complexa e assim precisa ser \nentendida pelas diversas \u00e1reas do conhecimento, na medida em que \nessas \u00e1reas reproduzem as suas especificidades, os seus objetos de \nestudo. Da\u00ed que a atualidade inclui a necessidade de efetivar pr\u00e1ticas \nmultidisciplinares ou interdisciplinares. Mas \u00e9 necess\u00e1rio compreender o \nsignificado dessas intera\u00e7\u00f5es disciplinares. Conforme Santos (1978, \np.104),  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\n[...] Quando se fala em multidisciplinaridade se \nest\u00e1 dizendo que o estudo de um fen\u00f4meno sup\u00f5e \numa colabora\u00e7\u00e3o multilateral de diversas \ndisciplinas, mas isso n\u00e3o \u00e9 por si mesmo uma \ngarantia de integra\u00e7\u00e3o entre elas, o que somente \nseria ating\u00edvel atrav\u00e9s da interdisciplinaridade, \nisto \u00e9, por meio de uma imbrica\u00e7\u00e3o entre \ndisciplinas diversas ao redor de um mesmo objeto \nde estudo. [...] \n\n \nEsse \u00e9 o caso das quest\u00f5es ambientais, as quais n\u00e3o constituem \n\nobjeto espec\u00edfico da Geografia, assim como n\u00e3o s\u00e3o os das outras \u00e1reas \ncient\u00edficas. Suertegaray (2004, p. 192), expressa esse entendimento \nafirmando que o ambiental \u201c[...] \u00e9 uma problem\u00e1tica transversal e \nnenhuma ci\u00eancia teria plena capacidade de desvendar esta quest\u00e3o \nisoladamente [...].\u201d \u00c9 essa incompletude das interpreta\u00e7\u00f5es disciplinares \nsobre o tema ambiental que faz a necessidade da contribui\u00e7\u00e3o \ntransversal e multidisciplinar para a compreens\u00e3o desse enfoque de \nan\u00e1lise da realidade. \n\nCom esse sentido, as quest\u00f5es ambientais adentram o saber \ngeogr\u00e1fico, reivindicam interpreta\u00e7\u00f5es da Geografia, porque s\u00e3o partes \nda complexidade da sociedade e da natureza, est\u00e3o presentes no espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico. Para a Geografia, o ambiental \u00e9 parte do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \ndos objetos e das a\u00e7\u00f5es naturais e sociais. A an\u00e1lise geogr\u00e1fica inclui \nessas dimens\u00f5es e os temas da Geografia do Brasil ter\u00e3o essas \ntransversalidades. \n\nO meio \u00e9 o lugar, pode ser a regi\u00e3o, o territ\u00f3rio, as paisagens, ou \no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. O ambiente \u00e9 formado pelas condi\u00e7\u00f5es naturais e \npelas condi\u00e7\u00f5es humanas ou sociais de um lugar. O meio ambiente pode \nser, ent\u00e3o, o meio ou o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \u00c9 essa a dimens\u00e3o conceitual \ndo olhar geogr\u00e1fico para a denominada quest\u00e3o ambiental.  \n\nAssim, as transforma\u00e7\u00f5es no meio geogr\u00e1fico, proporcionadas \npela intensifica\u00e7\u00e3o dos meios t\u00e9cnicos-cient\u00edficos-informacionais, \nproduzem novas condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e tempo para as rela\u00e7\u00f5es locais, \nregionais, nacionais e internacionais, e para a interpreta\u00e7\u00e3o da totalidade \nsociedade e natureza. Novas divis\u00f5es territoriais do trabalho constituem \nnovos par\u00e2metros ambientais. Para Becker (1995, p. 293), nesse novo \ncontexto social e tecnol\u00f3gico, \n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\n[...] configura-se a quest\u00e3o tecno(eco)l\u00f3gica, \nenvolvendo conflito de valores quanto \u00e0 natureza. \nO ar, a \u00e1gua, as florestas t\u00eam valor de exist\u00eancia \ncomo estoque de vida e condi\u00e7\u00f5es de bem-estar. \nSimultaneamente, as novas tecnologias alteram a \nno\u00e7\u00e3o de valor at\u00e9 ent\u00e3o associada a bens obtidos \natrav\u00e9s do trabalho e a natureza passa a ser vista \ncomo capital de realiza\u00e7\u00e3o futura. A apropria\u00e7\u00e3o \nde territ\u00f3rios e ambientes como reserva de valor, \nisto \u00e9, sem uso produtivo imediato, \u00e9 uma forma \nde controlar o capital natural para o futuro, \nsobretudo o controle da biodiversidade, na medida \nem que \u00e9 a fonte de conhecimento dos seres vivos, \no que vale dizer, fonte de poder.   \n\n \nPor esse entendimento explicam-se as guerras, nas quais a disputa \n\npor territ\u00f3rios vem associada a reservas naturais de petr\u00f3leo ou, em \nfuturo breve, talvez a reservas de \u00e1gua, ou ent\u00e3o, referidos \u00e0 \nbiodiversidade, como \u00e9 o caso da Amaz\u00f4nia brasileira.  \n\nOs avan\u00e7os das tecnologias de informa\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o \npermitiram \u00e0s ci\u00eancias naturais um conhecimento de toda a Terra, mas \ntamb\u00e9m um conhecimento das possibilidades e probabilidades de \nesgotamento da natureza. A crise ambiental tem o pressuposto dos \nlimites da natureza e tamb\u00e9m da humanidade. A concep\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, enquanto um procedimento de \nharmoniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o econ\u00f4mico e o ecol\u00f3gico, atende aos \ninteresses hegem\u00f4nicos da globaliza\u00e7\u00e3o capitalista. A tem\u00e1tica do \ndesenvolvimento precisa ser compreendida no seu conte\u00fado pol\u00edtico, o \nque inclui o ambiental como um produto das rela\u00e7\u00f5es de sujeitos sociais \ne hist\u00f3ricos que socializam a natureza e produzem o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \nAssim, os estudos da Geografia ser\u00e3o ambientais ou socioambientais, \nque \u00e9 o mesmo que dizer socioespaciais.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n2 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL,                                 \nUM CAMINHO PERCORRIDO \n \n\nInventor, fundador ou precursor, a ac\u00e7\u00e3o \ndo grande homem \u00e9 suposta olhar para o \nfuturo. Anuncia, precede, inaugura. Mas \numa convers\u00e3o do olhar mostraria que o \nfundador tamb\u00e9m \u00e9 o herdeiro, visto que \nutiliza, desvia e reutiliza uma multid\u00e3o de \nid\u00e9ias e de materiais j\u00e1 dispon\u00edveis na sua \n\u00e9poca. (PIERRE L\u00c9VY, 1996). \n\n \nO desenvolvimento da Geografia Escolar no Brasil, durante o \n\ns\u00e9culo XX, e neste inicio do s\u00e9culo XXI, tem o livro did\u00e1tico como \nrecurso essencial. O uso do livro did\u00e1tico, na condi\u00e7\u00e3o de manual, \u00e9 \nparte da nossa realidade educacional e, por isso, esses materiais \nconstituem a refer\u00eancia mais evidente para o resgate e a an\u00e1lise desta \npr\u00e1tica de ensino.  \n\nOutra refer\u00eancia importante \u00e9 a pr\u00f3pria trajet\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o \ndo sistema de ensino. A Reforma do Ensino, promovida pela Lei n. \n4.024/61, mant\u00e9m o oferecimento dos cursos prim\u00e1rio, secund\u00e1rios \u2013 \ngin\u00e1sio, cl\u00e1ssico ou cient\u00edfico, e colegial. O curso prim\u00e1rio, com dura\u00e7\u00e3o \nde cinco anos letivos, o gin\u00e1sio com quatro anos letivos, e os demais \ncursos secund\u00e1rios com mais tr\u00eas anos letivos. Em 1971, com a nova lei \nn\u00ba 5692/71, passamos a ter o ensino de 1\u00ba grau com a dura\u00e7\u00e3o de oito \nanos letivos e o de 2\u00ba grau com tr\u00eas anos letivos.  \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o curricular, no que se refere \u00e0 parte dos conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos, as mudan\u00e7as acompanharam essa reestrutura\u00e7\u00e3o. No \ncaso da disciplina de Geografia, tivemos algumas mudan\u00e7as assim \nsituadas: uma Geografia com informa\u00e7\u00f5es sobre o Universo e sobre a \nTerra, sobre a nossa P\u00e1tria \u2013 o Brasil, sobre o nosso continente \u2013 a \nAm\u00e9rica e sobre o Mundo representava o conte\u00fado proposto para o \nquinto ano prim\u00e1rio. Nas primeiras e segundas s\u00e9ries do curso ginasial \nestudava-se uma Geografia Geral, com uma parte da Geografia F\u00edsica e \numa Geografia dos Continentes. J\u00e1 para a terceira e quarta s\u00e9ries ficava \nreservado o estudo da Geografia do Brasil, primeiro uma Geografia \nGeral e, a seguir, uma Geografia Regional do Brasil.  \n\nCom a institui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de 1\u00ba e 2\u00ba graus no ensino brasileiro \na partir de 1971, podemos apontar uma correspond\u00eancia aproximada \nentre as quatro s\u00e9ries finais do primeiro grau (quinta a oitava s\u00e9rie) com \na quinta s\u00e9rie do curso prim\u00e1rio e mais as quatro s\u00e9ries do curso ginasial \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\nem vigor at\u00e9 esse momento. E, a seq\u00fc\u00eancia do curso secund\u00e1rio, teria, \nent\u00e3o, correspond\u00eancia com o n\u00edvel de 2\u00ba grau. Nessa nova estrutura \norganizacional e curricular, o ensino da Geografia do Brasil vem antes \ndo ensino de uma Geografia Mundial ou dos Continentes. Nas quintas e \nsextas s\u00e9ries \u00e9, ent\u00e3o, estudado o Brasil geral e regional; nas s\u00e9timas e \noitavas s\u00e9ries, os continentes. Para o 2\u00ba grau desenvolve-se um estudo \nde Geografia Geral, seguido de uma Geografia do Brasil. \n\nEssas defini\u00e7\u00f5es de conte\u00fados curriculares foram novamente \nalteradas a partir da defini\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n(PCNs), atendendo a uma determina\u00e7\u00e3o da nova Lei de Diretrizes e \nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (Lei n. 9.394/94). Inclusive, vamos ter a\u00ed \nnovamente uma mudan\u00e7a nas denomina\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau para Ensino \nFundamental, agora com nove anos letivos, e de 2\u00ba grau para Ensino \nM\u00e9dio, mantendo a dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anos letivos (Lei 11.274/2006). Nos \nitens a seguir vamos detalhar mais essa trajet\u00f3ria.  \n \n \n2.1 A GEOGRAFIA DE DELGADO DE CARVALHO A AROLDO \nDE AZEVEDO \n \n \n\nA Geografia do Brasil7, publicada por Delgado de Carvalho, \u00e9 \nrefer\u00eancia para a Geografia Escolar brasileira. O modelo de an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica e ou de tematiza\u00e7\u00e3o, contido nesta obra, \u00e9 assumido ao longo \ndo s\u00e9culo XX para a defini\u00e7\u00e3o dos programas de ensino e, por \nconsequ\u00eancia, para a elabora\u00e7\u00e3o dos manuais did\u00e1ticos. Consta de uma \nprimeira parte geral ou de uma Geografia Geral do Brasil, e de uma \nsegunda parte, com uma Geografia Regional do Brasil.  \n\n \n2.1.1 A Geografia geral do Brasil  \n\n \nNa parte geral desenvolve-se inicialmente a \u201csitua\u00e7\u00e3o \n\ngeographica\u201d e a defini\u00e7\u00e3o das fronteiras nacionais. Apresentados esses \naspectos gerais, temos, na seq\u00fc\u00eancia, o estudo relacionado com a \nnatureza, por meio dos temas: relevo, litoral, clima, hidrografia e \nrecursos naturais, incluindo as fontes de energia, os recursos do mundo \nmineral, vegetal e animal. \n\n                                                 \n7 A primeira edi\u00e7\u00e3o, publicada em 1913, sendo que na 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o, em 1928, consta em Nota \n\nredigida pelo autor: \u201cPela primeira vez passar\u00e1 a Geografia do Brasil a formar um \u00fanico \nvolume.\u201d O nosso estudo tem como fonte a 9\u00aa edi\u00e7\u00e3o, publicada em 1938. \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nO estudo do Homem desenvolve-se com os temas da popula\u00e7\u00e3o e \ndo Estado e, numa parte seguinte, com a economia. \n\nA tem\u00e1tica da popula\u00e7\u00e3o inclui a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica (ind\u00edgenas, \nafricanas, europ\u00e9ias e os mesti\u00e7os), cultural (l\u00edngua e religi\u00e3o) e, ainda, \nas informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos censos e \u00e0s cidades.   \n\nSobre o Estado consta o estudo da divis\u00e3o pol\u00edtica, informa\u00e7\u00f5es \ndas cidades principais e da organiza\u00e7\u00e3o do governo \u2013 os poderes \nLegislativo, Executivo e Judici\u00e1rio e, ainda, das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da \neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 economia nacional, inicialmente s\u00e3o apresentadas as \ncondi\u00e7\u00f5es gerais do solo (naturais e de propriedade) e, na sequ\u00eancia, a \nagricultura, tipos de produtos, zonas de cultivo e de cria\u00e7\u00e3o, as \nind\u00fastrias extrativas e manufatureiras, os transportes e o com\u00e9rcio. \n\nAo desenvolver a segunda parte do programa e do manual \ndid\u00e1tico, o autor expressa a diferen\u00e7a de objetivos quanto aos estudos \ngerais e regionais. \n\n \n[...] O estudo da geographia geral do Brasil, que \nat\u00e9 aqui foi feito, teve por objetivo mostrar, no seu \nconjuncto, como se distribuem pelas \u00e1reas do paiz \nas principaes fei\u00e7\u00f5es physiographicas: relevo, \nclimas, \u00e1guas, vegeta\u00e7\u00e3o e os factores \ndemographicos exploradores de riquezas naturaes. \nO problema da geographia regional tem agora \npor fim uma revis\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es e destes factores, \nn\u00e3o sob o ponto de vista das unidades \nadministrativas ou Estados, mas sob o ponto de \nvista das unidades geographicas que existem no \npaiz. [...]. (CARVALHO, 1938, p. 241, grifos do \nautor). \n\n \nPor unidade geogr\u00e1fica entendem-se as unidades (ou regi\u00f5es) \n\nnaturais, e n\u00e3o as \u201ccreadas pelo homem, pelas tradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas ou \npela conveniencia pol\u00edtica, mas dictadas pelos meios em que o homem \nvive.\u201d (CARVALHO, 1938, p. 241). As regi\u00f5es naturais s\u00e3o definidas \npelos \u201cmeios geographicos\u201d, caracterizados pelas condi\u00e7\u00f5es de relevo, \nclima, recursos minerais, vegetais e animais e por suas condi\u00e7\u00f5es de \nvida e de trabalho.   \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\n[...] Cada regi\u00e3o f\u00f3rma um typo social humano, \namoldado a suas exig\u00eancias naturaes. A regi\u00e3o \nnatural \u00e9, pois, a base da divis\u00e3o geographica \nracional que permite estudar os grupos humanos, \ncomprehendendo as raz\u00f5es primordiais de suas \ncaracter\u00edsticas locaes. [...]. (CARVALHO, 1938, \np. 242).  \n\n \nCarvalho (1938) define, tamb\u00e9m, um esquema metodol\u00f3gico para \n\no estudo das regi\u00f5es, salientando que n\u00e3o se trata de uma simples \nrepeti\u00e7\u00e3o do que \u00e9 trabalhado como Geografia Geral do Brasil. Prop\u00f5e \nque para cada uma das regi\u00f5es, \n\n \n[...] deve ser refeito um esbo\u00e7o do quadro \ngeographico em uma descrip\u00e7\u00e3o geral, seque-se \npara a localisa\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos e das \nidades, uma descrip\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, regional \ntamb\u00e9m, e por fim uma descrip\u00e7\u00e3o especial, \nformada por pequenas monografias que mais em \ndetalhe revelam a actividade humana neste quadro \ne nestes centros pol\u00edticos. [...]. (CARVALHO, \n1938, p. 242, grifos do autor). \n\n \nA descri\u00e7\u00e3o geral corresponde a uma Geografia Geral \u2013 f\u00edsica e \n\nhumana, a descri\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a um quadro geral de localiza\u00e7\u00e3o, de \ninforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e demogr\u00e1ficas dos Estados, Territ\u00f3rios e \ncidades. J\u00e1 a \u201cdescrip\u00e7\u00e3o especial\u201d corresponde ao conjunto de \ninforma\u00e7\u00f5es que, na \u00e9poca, era poss\u00edvel elaborar a partir dos aspectos \necon\u00f4micos, culturais e de forma\u00e7\u00e3o das respectivas sociedades \nregionais. \n\nOutro autor paradigm\u00e1tico da Geografia Escolar brasileira \u00e9 \nAroldo de Azevedo. Sua obra did\u00e1tica segue o mesmo esquema de \nan\u00e1lise e de tematiza\u00e7\u00e3o definido por Delgado de Carvalho. O quadro \ncomparativo, a seguir, explicita essa semelhan\u00e7a. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nDelgado de Carvalho Aroldo de Azevedo \nGeografia Geral do Brasil \n\nSitua\u00e7\u00e3o geographica \nFronteiras terrestres \nRelevo \nLittoral \nClima \nHydrografia  \nRecursos Naturaes \nPopula\u00e7\u00e3o \nOs Estados  \nEconomia Nacional \n\nGeografia Geral do Brasil \nA Terra \u2013 Aspectos gerais. Relevo. Litoral. Climas. \n      Hidrografia. Vegeta\u00e7\u00e3o e fauna. \nO Homem \u2013 A popula\u00e7\u00e3o brasileira. Os tipos \n\u00e9tnicos. \n       Imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o. L\u00ednguas e religi\u00f5es. \n       O alimento e habita\u00e7\u00e3o. As fronteiras. \n       A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa. \nA Economia \u2013 Transportes terrestres.  \n       Navega\u00e7\u00e3o e Avia\u00e7\u00e3o. \n       Pequena hist\u00f3ria da economia. \n       A vida e as riquezas agr\u00edcolas. \n       Ind\u00fastrias extrativas vegetais e minerais. \n       Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Com\u00e9rcio. \n\nGeografia Regional do Brasil Geografia Regional do Brasil \nFonte: Obras did\u00e1ticas de Delgado de Carvalho e Aroldo de Azevedo. \n \n\nA import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de Aroldo de Azevedo deve-\nse, principalmente, \u00e0 presen\u00e7a marcante destes manuais nas escolas \nbrasileiras, sendo, portanto, um dos respons\u00e1veis pela consolida\u00e7\u00e3o do \nparadigma a Terra e o Homem na Geografia Escolar brasileira.  Al\u00e9m \ndisso, assume com intensidade a ideia de forma\u00e7\u00e3o patri\u00f3tica das \ncrian\u00e7as e da juventude, posicionamento este explicitado j\u00e1 na primeira \nedi\u00e7\u00e3o do livro, destinado para a terceira s\u00e9rie ginasial, publicado em \n1943.  Afirma ent\u00e3o Azevedo (1950, p. 7): \n\n \n[...] Quem percorrer suas p\u00e1ginas h\u00e1 de sentir que \njamais procuramos esconder a realidade ou falsear \nos fatos; mas h\u00e1 de verificar, tamb\u00e9m, que as \nescrevemos dentro de um sentimento de profunda \ne absoluta confian\u00e7a no papel que o Brasil vai \nrepresentar em futuro n\u00e3o muito remoto. [...] No \nmomento em que os estudos geogr\u00e1ficos passam \npor t\u00e3o animadora transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 com alegria \nque entregamos \u00easte comp\u00eandio ao magist\u00e9rio e a \nmocidade estudiosa do pa\u00eds. Que ele possa levar \nconsigo um pouco de nossa f\u00e9 nos futuros destinos \ndo Brasil.  \n\n \nConforme Wilson dos Santos (1984), Aroldo de Azevedo editou \n\n30 livros did\u00e1ticos, sendo 23 para o curso ginasial, cinco para o curso \ncolegial, um para o curso prim\u00e1rio e um para o programa de admiss\u00e3o ao \ngin\u00e1sio. Foram mais de 12 milh\u00f5es de exemplares vendidos no per\u00edodo \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nde 1936-1975. Todas essas publica\u00e7\u00f5es foram de responsabilidade da \nCompanhia Editora Nacional, com sede em S\u00e3o Paulo. \n\nAssim, considerando a influ\u00eancia decisiva deste autor na \nforma\u00e7\u00e3o da Geografia Escolar brasileira e, em particular, para o ensino \nda Geografia do Brasil, vamos detalhar alguns aspectos das suas \npublica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas no que se refere aos conte\u00fados escolares \nrelacionados com o nosso pa\u00eds. Tomaremos como base os livros de \nGeografia do Brasil destinados para as terceiras e quartas s\u00e9ries \nginasial8. \n\nNo livro da terceira s\u00e9rie ginasial, a Geografia Geral do Brasil \u00e9 \ntrabalhada nas tr\u00eas partes consagradas para os manuais did\u00e1ticos desse \nautor, a terra, o homem e a economia. \n \na) A Terra \n \n\nA Terra ou o estudo da natureza estrutura-se em cap\u00edtulos: relevo, \nlitoral, clima, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna. \u00c9 um texto descritivo e \ninformativo, refletindo a intencionalidade de apresentar um quadro \nnatural, equilibrado e sem grandes obst\u00e1culos, ou ainda, apresentando as \ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento do pa\u00eds. Ao situar o Brasil \ncom sua forma triangular, tal como o continente sul-americano, o autor \nmanifesta esse otimismo. E diz: \n \n\n[...] Nesse \u2018tri\u00e2ngulo\u2019 de terras tropicais n\u00e3o h\u00e1 \nexageros nem excessos. N\u00e3o conhecemos os \ncalores de abrasar, nem os frios enregelantes. N\u00e3o \npossu\u00edmos regi\u00f5es des\u00e9rticas, nem assistimos \u00e0s \nchuvas torrenciais a cair durante semanas a fio. \nNosso relevo apresenta modestas altitudes, sem \ntrechos intranspon\u00edveis. Nossos rios, gigantescos \nalguns, n\u00e3o costumam ocasionar inunda\u00e7\u00f5es \ndevastadoras e catastr\u00f3ficas, a n\u00e3o ser \nexcepcionalmente. A idade e a natureza de nossas \nrochas d\u00e3o-nos a certeza de que jamais teremos \nvulc\u00f5es nem precisamos ter receios dos tremores \nde terra. [...]. (AZEVEDO, 1950, p. 15). \n\n \n\n                                                 \n8 Dentre as publica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas de Aroldo de Azevedo constam: Geografia do Brasil \u2013 3\u00aa \n\ns\u00e9rie ginasial; Geografia do Brasil \u2013 4\u00aa s\u00e9rie ginasial; Geografia Humana do Brasil \u2013 3\u00aa s\u00e9rie \ndo Curso Colegial; Geografia das Crian\u00e7as \u2013 destinada ao ensino prim\u00e1rio; e ainda, Terra \nBrasileira \u2013 Ensino M\u00e9dio.  Completam essas cole\u00e7\u00f5es livros de Geografia Geral dos \ncontinentes e de Geografia F\u00edsica. \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nAssim, a aus\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es montanhosas, comparadas com \nos Alpes, os Andes ou as Rochosas, \u00e9 saudada como uma vantagem. \nNosso relevo \u00e9 representado pela forma\u00e7\u00e3o de planaltos, plan\u00edcies e \ndepress\u00f5es, com destaque para \u201cserras e chapad\u00f5es\u201d, quebrando a \nmonotonia dessas fei\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas. \n\nO litoral brasileiro \u00e9 apresentado em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es ou \nlocaliza\u00e7\u00f5es: setentrional, oriental e meridional. Um conjunto de \ninforma\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \u00e0 plataforma continental, \n\u00e0 profundidade, a correntes mar\u00edtimas, mar\u00e9s, salinidade e temperatura, \ne tamb\u00e9m \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de ilhas e arquip\u00e9lagos, s\u00e3o objetos de estudo \nnitidamente voltados ao destaque dos recursos naturais a\u00ed existentes.  \n\nPara o estudo dos climas brasileiros s\u00e3o indicadas duas \nrefer\u00eancias. A classifica\u00e7\u00e3o elaborada por Salom\u00e3o Serebrenick, com \ndois tipos clim\u00e1ticos: o tropical e o temperado. Ou a classifica\u00e7\u00e3o \nelaborada por Morize-Delgado, com tr\u00eas tipos clim\u00e1ticos: tropical, \nsubtropical e temperado. O texto apresenta as regi\u00f5es e ou subtipos, \nmodalidades ou varia\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas desses tipos clim\u00e1ticos, \nconsiderando tamb\u00e9m fatores como latitude, altitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ntemperatura, regime de chuvas e dos ventos. Conforme Serebrenick \nindica em texto de leitura complementar, os climas brasileiros s\u00e3o \nfavor\u00e1veis \u00e0 atividade humana. \u201cEsse belo e variado clima do Brasil \u2013 \nclima que n\u00e3o conhece excessos de calor e de frio, livre de ciclones e de \nfen\u00f4menos catastr\u00f3ficos.\u201d (AZEVEDO, 1950, p. 58). \n\nEsse entendimento \u00e9 observado na rela\u00e7\u00e3o das chuvas e o regime \ndos nossos rios, quando o texto trata da hidrografia. Para Azevedo \n(1950, p. 62),  \n \n\n[...] De fato, s\u00e3o as chuvas mais abundantes nos \nmeses de ver\u00e3o que alimentam a maior parte das \nbacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. Da\u00ed a circunst\u00e2ncia \nde se registrarem de janeiro a mar\u00e7o as \u00e9pocas de \ncheias de grande parte de nossos rios. As \u00e1guas \np\u00f5em-se a subir lentamente, volumosas e \nbarrentas; as v\u00e1rzeas ribeirinhas v\u00eaem-se \ninundadas por algum tempo; mas n\u00e3o tarda que o \nrio volte de novo ao seu leito normal, sem que se \nverifiquem cat\u00e1strofes ou devasta\u00e7\u00f5es \ninesperadas. [...].  \n\n \nOs rios s\u00e3o apresentados como complementos indispens\u00e1veis da \n\npaisagem. Identificados em tr\u00eas grandes bacias fluviais: Amaz\u00f4nica, \nPlatina e do S\u00e3o Francisco. O Instituto Brasileiro de Geografia e \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nEstat\u00edstica \u2013 IBGE, por\u00e9m, alterou essa escala de classifica\u00e7\u00e3o, \ndefinindo ent\u00e3o oito grandes bacias: Amaz\u00f4nica, Nordeste, S\u00e3o \nFrancisco, Leste, Paran\u00e1, Paraguai, Uruguai e Sudeste. \n\nO texto did\u00e1tico de Aroldo de Azevedo localiza e identifica os \nrios que formam cada uma dessas bacias, utilizando express\u00f5es que v\u00eam \nrefor\u00e7ar as identidades regionais e tamb\u00e9m nacional: um oceano de \u00e1gua \ndoce \u2013 Amazonas; a trindade platina referindo-se aos rios: Paraguai, \nUruguai e Paran\u00e1; ou a denomina\u00e7\u00e3o de rio da unidade nacional, \natribu\u00edda ao rio S\u00e3o Francisco.   \n\nAssociado ao relevo e \u00e0 hidrografia e, ainda, com a influ\u00eancia \nmarcante das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os conte\u00fados did\u00e1ticos incluem a \ntem\u00e1tica da vegeta\u00e7\u00e3o e da fauna brasileira. \u00c9 importante destacar essa \nassocia\u00e7\u00e3o, mesmo que muito t\u00eanue, entre os v\u00e1rios elementos que \ncomp\u00f5em o quadro natural do Brasil. Consta do texto: \n \n\n[...] De fato, se examinarmos um mapa \nfitogeogr\u00e1fico do Brasil, haveremos de verificar \nque as grandes paisagens bot\u00e2nicas correspondem \naos grandes tipos de clima: nas regi\u00f5es quentes e \n\u00famidas, aparecem as florestas exuberantes e \ncompactas, de que s\u00e3o belos exemplos as matas da \nAmaz\u00f4nia e da Serra do Mar; no Planalto \nBrasileiro, onde menor se torna a quantidade de \nchuvas, vamos encontrar as paisagens mais pobres \nque fazem lembrar as \u2018savanas\u2019 de outros \ncontinentes e que constituem os nossos campos e \nas famosas catingas do Nordeste. [...]. \n(AZEVEDO, 1950, p. 79). \n\n \nAssim, a vegeta\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 identificada nas forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais Amaz\u00f4nica e da mata Atl\u00e2ntica, de campos e caatingas, \nconstituindo importantes riquezas naturais. A vers\u00e3o positiva da \ndescri\u00e7\u00e3o do nosso quadro natural \u00e9 completada pela nossa fauna \nrepresentada por \u201c[...] uma quantidade de animais, com caracter\u00edsticas \npr\u00f3prias, que n\u00e3o se destacam por seu tamanho nem por sua ferocidade.\u201d \n(AZEVEDO, 1950, p. 86).  \n\n  \nb) O Homem \n \n\nA segunda parte inclui o estudo da popula\u00e7\u00e3o e do Estado ou da \norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e administrativa. Para o estudo da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira, o autor apresenta inicialmente dados censit\u00e1rios sobre \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\ncrescimento, distribui\u00e7\u00e3o e densidade populacional; identifica centros \nurbanos e estados mais populosos. Os cap\u00edtulos do referido material \ndid\u00e1tico tematizam, na seq\u00fc\u00eancia, os tipos \u00e9tnicos, imigra\u00e7\u00e3o e \ncoloniza\u00e7\u00e3o, l\u00ednguas e religi\u00f5es, o alimento e a habita\u00e7\u00e3o. \n\nSobre a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, o texto destaca a maioria branca, com \norigem nas diversas nacionalidades europ\u00e9ias; uma minoria de turcos, \ns\u00edrio-libaneses e japoneses; os mesti\u00e7os (mulatos, caboclos e \nmamelucos), destacando nesta mesti\u00e7agem os tipos regionais: vaqueiro \ndo nordeste, caipiras ou capiau mineiro-paulista, e no sul, o ga\u00facho. \n\nUma imagem, com matiz de preconceito, aparece com refer\u00eancia \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra e ou amer\u00edndia, mesmo quando a \ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de destacar qualidades: \n \n\n[...] O negro brasileiro \u00e9 geralmente um forte. Seu \ng\u00eanio \u00e9 pouco expansivo, sua \u00edndole \u00e9 pac\u00edfica e \nprop\u00edcia \u00e0 submiss\u00e3o. Supersticioso, aprecia a \npr\u00e1tica de ritos fetichistas. Introduziu in\u00fameros \nvoc\u00e1bulos em nossa l\u00edngua, assim como exerceu \ninflu\u00eancia sobre a m\u00fasica brasileira e sobre muitos \nde nossos costumes. [...]. (AZEVEDO, 1950, \np.107). \n\n \nTamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 considerada \u201cde fora\u201d, na \n\nmedida em que influenciou na forma\u00e7\u00e3o cultural brasileira. O branco \neuropeu seria, ent\u00e3o, o \u201cdono da casa\u201d. Passa essa ideia \u00e0 medida que o \ntexto explicita o entendimento de que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o \nind\u00edgena vive completamente isolada da civiliza\u00e7\u00e3o. \u201cApenas 200 mil \n\u00edndios se encontram em contato com os civilizados, atrav\u00e9s do Servi\u00e7o \nde Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios e das numerosas miss\u00f5es religiosas.\u201d \n(AZEVEDO, 1950, p. 109-110).  \n\nAinda, sobre a popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 inclu\u00eddo o estudo das correntes de \nimigra\u00e7\u00e3o portuguesa, desde o s\u00e9culo XV, e de europeus n\u00e3o ib\u00e9ricos, \nnos s\u00e9culos XIX e XX, destacando as forma\u00e7\u00f5es coloniais do sul do \npa\u00eds. As tem\u00e1ticas da l\u00edngua e da religi\u00e3o, da alimenta\u00e7\u00e3o e da habita\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m integram o conte\u00fado did\u00e1tico, enfatizando as rela\u00e7\u00f5es desses \naspectos com as influ\u00eancias do meio f\u00edsico e das origens \u00e9tnicas e \nculturais da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nSobre a forma\u00e7\u00e3o territorial h\u00e1 um destaque para o estudo das \nfronteiras. Tr\u00eas fatores s\u00e3o apontados como determinantes da nossa \ngrandeza territorial: o bandeirismo, a expans\u00e3o do gado e a obra das \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nmiss\u00f5es religiosas. Seguem estudos espec\u00edficos sobre as nossas \nfronteiras setentrionais, orientais e meridionais.  \n\nO mapa pol\u00edtico do Brasil, identificando, localizando e \nexplicitando informa\u00e7\u00f5es sobre os Estados, Territ\u00f3rios e Distrito Federal \ncompreende uma apresenta\u00e7\u00e3o geral da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\nadministrativa das unidades federativas de ent\u00e3o.  \n \nc) A Economia \n \n A parte da economia completa o quadro dessa vis\u00e3o panor\u00e2mica \ndo Brasil. O primeiro tema estudado \u00e9 o dos transportes terrestres, de \nnavega\u00e7\u00e3o e de avia\u00e7\u00e3o. Sobre os transportes terrestres cita a forma\u00e7\u00e3o \ndos caminhos relacionados \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o e com o gado. O \ndesenvolvimento das vias f\u00e9rreas e das rodovias deu-se a partir do \nsurgimento dos ve\u00edculos automotores. Isso sem deixar de referenciar os \nmeios de transportes, localizados regionalmente, os quais faziam uso da \nfor\u00e7a animal: carros de boi, uso do cavalo e da tropa de burros. \n\nA navega\u00e7\u00e3o pelo mar \u00e9 apresentada como uma forte alternativa \nde transporte. \u201cNos tempos coloniais, quando algu\u00e9m desejava ir do Rio \nde Janeiro at\u00e9 a cidade do Recife ou ao Par\u00e1, n\u00e3o podia ter d\u00favidas: \nesperava o primeiro navio que o levasse at\u00e9 l\u00e1 atrav\u00e9s das \u00e1guas do \nAtl\u00e2ntico.\u201d (AZEVEDO, 1950, p. 176). Algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a \nnavega\u00e7\u00e3o de cabotagem entre os portos brasileiros e sobre a navega\u00e7\u00e3o \nde longo curso, ligando com pa\u00edses de outros continentes. Ainda, a \nnavega\u00e7\u00e3o fluvial faz parte do estudo, relacionando o uso prec\u00e1rio desse \nrecurso \u00e0s dificuldades naturais apresentadas em rios de planalto. \n\nSobre avia\u00e7\u00e3o comercial, o conte\u00fado referencia as condi\u00e7\u00f5es \nfavor\u00e1veis de clima, relevo e litoral \u00e0s grandes dist\u00e2ncias, \ncorrespondendo com a extens\u00e3o do territ\u00f3rio nacional. Destaca o \npioneirismo de Santos Dumont, a forma\u00e7\u00e3o de empresas como a Varig e \na Panair do Brasil, a avia\u00e7\u00e3o militar e os servi\u00e7os do correio a\u00e9reo. \n\nA forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da economia brasileira \u00e9 descrita com base \nnos grandes ciclos econ\u00f4micos. \u201cEm todas as \u00e9pocas, vamos encontrar \numa riqueza que predomina sobre as demais de modo absoluto: o pau-\nbrasil, o a\u00e7\u00facar, o ouro, o caf\u00e9, etc.\u201d (AZEVEDO, 1950, p. 187). Para \ncada um desses per\u00edodos \u00e9 informada a regi\u00e3o de abrang\u00eancia, os \nsujeitos sociais e econ\u00f4micos envolvidos e as condi\u00e7\u00f5es naturais \nexistentes. No s\u00e9culo XX, o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o e da \npolicultura na agricultura brasileira identifica, ent\u00e3o, outro momento da \nnossa economia.  \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nO estudo da economia agr\u00edcola \u00e9 organizado em cap\u00edtulos com \nfoco em temas espec\u00edficos. As condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de abund\u00e2ncia de \nterras, clima, solo e pastagens naturais refor\u00e7am a ideia de \u201cum grande \npa\u00eds agr\u00edcola\u201d. As quest\u00f5es da m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, escrava africana, \ntrabalho livre de imigrantes, pioneirismo do caboclo; as rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho (meeiro, familiar, trabalho nas fazendas); as tecnologias de \nprodu\u00e7\u00e3o (arado, aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, canais e a\u00e7udes); o combate \u00e0s \npragas (formiga sa\u00fava, broca do caf\u00e9,...); os processos de trabalho \n(ro\u00e7ada, derrubada, queimada, plantio e colheita); a localiza\u00e7\u00e3o e o \ndestino da produ\u00e7\u00e3o, s\u00e3o inclu\u00eddas nesse conte\u00fado escolar. \n\nUm dos cap\u00edtulos destaca os tr\u00eas maiores produtos: caf\u00e9, algod\u00e3o \ne milho; outro identifica a produ\u00e7\u00e3o de arroz, a\u00e7\u00facar, mandioca, feij\u00e3o, \nfrutas, batata, fumo e cacau; a cria\u00e7\u00e3o de gado: bovino, su\u00edno, ovino, \nequino, asinino e muar, al\u00e9m da pesca; os produtos de origem animal: \ncarnes, lactic\u00ednios, peles e couros, banha. \n\nA tem\u00e1tica da ind\u00fastria destaca o tipo de produ\u00e7\u00e3o industrial, \ncom origem no extrativismo vegetal e ou mineral, e as ind\u00fastrias de \ntransforma\u00e7\u00e3o (t\u00eaxteis, sider\u00fargicas, etc). E sobre a quest\u00e3o da energia e \nas potencialidades das nossas quedas de \u00e1gua, do carv\u00e3o e do petr\u00f3leo.  \n\nFinaliza essa parte da economia um cap\u00edtulo sobre o com\u00e9rcio: \nmonop\u00f3lio de Portugal, no per\u00edodo Colonial, a abertura dos portos \n(1808), com\u00e9rcio externo e interno.    \n \n2.1.2 A Geografia regional do Brasil \n\n \nA divis\u00e3o regional do Brasil, proposta pelo Conselho Nacional de \n\nGeografia, em 1941, e assumida pela obra did\u00e1tica de Aroldo de \nAzevedo, tem refer\u00eancia tamb\u00e9m no trabalho elaborado por Delgado de \nCarvalho. Vejamos, no quadro a seguir, essas correspond\u00eancias: \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nDELGADO DE CARVALHO AROLDO DE AZEVEDO \nREGI\u00c3O ESTADOS E \n\nTERRIT\u00d3RIOS \nREGI\u00c3O ESTADOS E \n\nTERRIT\u00d3RIOS \nBrasil \nSetentrional \nou \nAmaz\u00f4nico \n\nPar\u00e1, Amazonas e \nTerrit\u00f3rio \ndo Acre \n\nNorte Amazonas, Par\u00e1 e \nTerrit\u00f3rios \ndo Acre, Rond\u00f4nia, Rio \nBranco e Amap\u00e1 \n\nBrasil Norte-\nOriental \n\nMaranh\u00e3o, Piauhy, \nCear\u00e1, Rio Grande do \nNorte, Alagoas, \nParahyba e \nPernambuco \n\nNordeste Ocidental  \nNordeste Oriental \n\nMaranh\u00e3o e Piau\u00ed, Cear\u00e1, \nRio Grande do Norte, \nPara\u00edba, Alagoas, \nPernambuco e o Territ\u00f3rio \nde Fernando de Noronha \n\nBrasil \nOriental \n\nSergipe, Bahia, Minas \nGerais, Esp\u00edrito \nSanto, Rio de Janeiro \ne Distrito Federal \n\nLeste Setentrional \nLeste Meridional \n\nSergipe e Bahia, Minas \nGerais, Esp\u00edrito Santo, \nRio de Janeiro e Distrito \nFederal \n\nBrasil \nMeridional \n\nS\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, \nSanta \nCatarina e Rio Grande \ndo Sul \n\nSul S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa \nCatarina e Rio Grande do \nSul \n\nBrasil Central Mato Grosso e Goyaz Centro-Oeste Mato Grosso e Goi\u00e1s \nFonte: Obras did\u00e1ticas de Delgado de Carvalho e Aroldo de Azevedo. \n \n \n\nO conceito de regi\u00e3o natural complexa \u00e9 o elemento definidor do \nponto de vista geogr\u00e1fico para a divis\u00e3o territorial, proposta pelos dois \nautores anteriormente referidos. As regi\u00f5es naturais s\u00e3o unidades \nespaciais individualizadas pela natureza do solo, da topografia, do clima, \nda vegeta\u00e7\u00e3o e da fauna. \u00c9 o conjunto desses elementos que produz as \ncondi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho da forma\u00e7\u00e3o regional.  \n\nA ideia de \u201cs\u00edntese geogr\u00e1fica\u201d est\u00e1 presente enquanto defini\u00e7\u00e3o \ndo m\u00e9todo para o estudo da Geografia do espa\u00e7o nacional subdividido \nem regi\u00f5es. Organizar as informa\u00e7\u00f5es, descrever as paisagens, f\u00edsica e \nhumana, dessas regi\u00f5es, \u00e9 o conte\u00fado da Geografia. Assim, para o \nestudo de cada uma das regi\u00f5es inclui-se a descri\u00e7\u00e3o dos elementos do \nquadro natural, o povoamento, a divis\u00e3o em Estados, as cidades, a vida \ncultural, os recursos econ\u00f4micos e a circula\u00e7\u00e3o.  \n\nPara se produzir essa defini\u00e7\u00e3o ou essa divis\u00e3o regional foi \nnecess\u00e1ria uma interlocu\u00e7\u00e3o entre os elementos naturais e humanos. A \nintera\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es naturais complexas, com os fatores econ\u00f4micos, \npol\u00edticos e culturais, produz algumas dificuldades para a defini\u00e7\u00e3o das \nregi\u00f5es. As condi\u00e7\u00f5es naturais est\u00e3o al\u00e9m das fronteiras pol\u00edticas e \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nadministrativas, adotadas tamb\u00e9m como crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o das \nregi\u00f5es. S\u00e3o os obst\u00e1culos ou as limita\u00e7\u00f5es da interpreta\u00e7\u00e3o da \nrealidade, considerando essa ideia cl\u00e1ssica de regi\u00e3o geogr\u00e1fica. \n \nLivros did\u00e1ticos consultados \n \nAZEVEDO, Aroldo. Geografia do Brasil: terceira s\u00e9rie ginasial \u2013 A \nTerra. O Homem. A Economia. 28. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora \nNacional, 1950. 283 p. \n \n______. Geografia do Brasil: quarta s\u00e9rie ginasial \u2013 As regi\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas. 63. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1958. \n237p. \n \n______. Geografia das crian\u00e7as: destinada ao ensino prim\u00e1rio. 7. ed. \nS\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1955. 158 p. \n \n______. Terra brasileira. 39. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora \nNacional, 1965. 205 p. \n \n______. Geografia humana do Brasil: para o terceiro ano do curso \ncolegial. 14. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1957. 253 p. \n \nCARVALHO, Delgado de. Geographia do Brasil: livro adaptado no \nCol\u00e9gio Pedro II. 9. ed. Rio de Janeiro: Livraria Francisco Alves, 1938. \n481 p. \n \nGICOVATE, Mois\u00e9s. Geografia do Brasil. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \nMelhoramentos, 1946. 244 p. \n \n______. Geografia regional do Brasil. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \nMelhoramentos, 1958. 238 p. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\n2.2 A GEOGRAFIA DO BRASIL NO 1\u00ba GRAU \n \n \n\nEsse \u00e9 o per\u00edodo de vig\u00eancia da Lei n. 5.692/71, quando acontece \na pol\u00edtica de implanta\u00e7\u00e3o dos Estudos Sociais no ensino de 1\u00ba grau, fato \nque tamb\u00e9m contribuiu para a condensa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados relacionados \ncom as disciplinas de Hist\u00f3ria e de Geografia.. Outra mudan\u00e7a est\u00e1 na \nforma de estudo, em que passam a ser utilizadas t\u00e9cnicas de estudos \ndirigidos e ou exerc\u00edcios apresentados em cadernos (descart\u00e1veis) para \nuso dos alunos.  \n\nNa proposta de conte\u00fado de Geografia para as quintas e sextas \ns\u00e9ries do primeiro grau, no que se refere ao estudo da Geografia do \nBrasil Geral e Regional, constata-se uma continuidade do paradigma de \nexposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da terra e do homem; muda, no entanto, a forma \nou a linguagem de apresenta\u00e7\u00e3o dos textos e das proposi\u00e7\u00f5es de \natividades. Os autores dos livros did\u00e1ticos buscam elaborar um texto \nmais direto e ou simplificado e, em alguns casos, s\u00e3o tamb\u00e9m mais \nsuperficiais.  \n\nA oferta de livros did\u00e1ticos acontece com maior diversidade de \nt\u00edtulos, autores e editoras9. N\u00e3o \u00e9 prop\u00f3sito neste momento proceder a \numa an\u00e1lise desses manuais did\u00e1ticos. O que se pretende \u00e9 identificar \nalguns elementos contidos nesses materiais para registrar essa etapa da \ntrajet\u00f3ria da Geografia na educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira.  \n\nO programa de Geografia para a quinta s\u00e9rie apresenta, num \nprimeiro momento, um conte\u00fado sobre o Universo (planetas,...), sobre \norienta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o espacial e sobre alguns elementos de \nCartografia. Uma Geografia Geral do Brasil, focando as tem\u00e1ticas do \nquadro natural \u2013 relevo, clima, vegeta\u00e7\u00e3o e hidrografia e, na seq\u00fc\u00eancia, \no quadro humano, descrevendo as tem\u00e1ticas: popula\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio das cidades, agricultura e pecu\u00e1ria, ind\u00fastria e com\u00e9rcio, \ntransportes e comunica\u00e7\u00f5es. \n\nPara a sexta s\u00e9rie, a proposta \u00e9 estudar as regi\u00f5es brasileiras, \ndefinidas pelo IBGE. O modelo geogr\u00e1fico de estudo segue o mesmo \nesquema, primeiro o quadro natural, seguido do quadro humano. Na \ns\u00e9tima s\u00e9rie, quando do estudo da Am\u00e9rica, o Brasil \u00e9 inclu\u00eddo no \nconte\u00fado como um dos pa\u00edses formadores do continente ou como parte \n\n                                                 \n9 Alguns dos autores: Celso Antunes, Igor Antonio Gomes Moreira, Elian Alabi Lucci, Zoraide \n\nVictorello Beltrand, Julierme Abreu de Castro, David Marcio Santos Rodrigues, Guiomar \nGoulart de Azevedo/ Fabiano Marques dos Santos, Melhem Adas. Algumas Editoras: IBEP, \n\u00c1tica, Saraiva, Moderna. \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nde temas definidos para estudo. Quer dizer, nesta s\u00e9rie n\u00e3o \u00e9 proposto \num estudo espec\u00edfico do Brasil.  \n\nAssim, o Brasil continua sendo estudado com um enfoque \ndescritivo e informativo, por\u00e9m, neste per\u00edodo, com uma qualidade \ntalvez empobrecida se comparada ao per\u00edodo anterior, no qual \npredominou o uso dos manuais did\u00e1ticos de Aroldo de Azevedo. \n\nNa d\u00e9cada de 1990 n\u00e3o presenciamos mudan\u00e7as ou rupturas no \nmodelo de an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Em alguns manuais did\u00e1ticos, no entanto, \nhouve a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto mais problematizado, e com um \nconte\u00fado n\u00e3o apenas informativo, mas tamb\u00e9m interpretativo do \nmovimento socioespacial, um texto mais pr\u00f3ximo do Brasil real. Um \ntexto cujos temas evidenciassem, tamb\u00e9m, os conflitos e ou as \ncontradi\u00e7\u00f5es sociais, conforme indica\u00e7\u00e3o de Adas (1984, p. 3), na \napresenta\u00e7\u00e3o de um dos seus livros did\u00e1ticos. \u201c[...] tivemos a \npreocupa\u00e7\u00e3o de fazer uma abordagem cr\u00edtica do nosso pa\u00eds. Acreditamos \nque, com essa postura, estaremos melhor preparando o aluno para que \ncontribua e participe na constru\u00e7\u00e3o de um Brasil melhor.\u201d  \n\nTamb\u00e9m, nesse per\u00edodo, o conte\u00fado sobre o Brasil geral e \nregional come\u00e7a a aparecer concentrado nos manuais did\u00e1ticos da sexta \ns\u00e9rie. Na primeira parte h\u00e1 um estudo tem\u00e1tico geral do Brasil e, numa \nsegunda parte, o Brasil em regi\u00f5es ou a regionaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \nbrasileiro. \u00c9 oportuno observar que, em alguns casos, os mesmos \nautores e editoras reconstitu\u00edram suas cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas das d\u00e9cadas \nanteriores e produziram esses avan\u00e7os qualitativos.  \n\nNos estudos tem\u00e1ticos, numa escala de Brasil, s\u00e3o evidenciados \nproblemas ou indicadores sociais ou socioambientais; \u00e9 ent\u00e3o analisado \no crescimento urbano e os problemas da\u00ed decorrentes, tais como: o \ndesemprego, a viol\u00eancia, a infra-estrutura, etc. Palavras como \nsubdesenvolvimento, periferia, dentre outras, passaram a fazer parte do \nvocabul\u00e1rio did\u00e1tico. Novos temas representativos da realidade \nsocioespacial ou socioambiental s\u00e3o inclu\u00eddos nos programas de ensino, \nexplicitados por meio dos livros did\u00e1ticos. \n\nOutra diferen\u00e7a importante \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o assumida por alguns \nautores quanto \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro em tr\u00eas regi\u00f5es \ngeoecon\u00f4micas: nordeste, centro-sul e amaz\u00f4nica. Essa regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \nmais identificadora e coerente com o processo de forma\u00e7\u00e3o e com a \natualidade socioespacial do Brasil. E, nesta regionaliza\u00e7\u00e3o observa-se \nainda a identifica\u00e7\u00e3o de sub-regi\u00f5es, oportunizando um conte\u00fado mais \nintegrado com as realidades regionais.   \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\nLivros did\u00e1ticos consultados \n \nADAS, Melhem. Geografia: aspectos humanos e naturais da Geografia \ndo Brasil. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1984. 159 p.  \n \n______. Geografia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de Geografia. S\u00e3o Paulo: Moderna, \n1994. 165 p.  \n \n______. Geografia: o Brasil e suas regi\u00f5es geoecon\u00f4micas. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1994. 184 p.  \n \nANTUNES, Celso. Geografia do Brasil: primeiro volume. S\u00e3o Paulo: \nEditora do Brasil, 1968. 204 p. (Cole\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica do Brasil \u2013 S\u00e9rie \nGinasial). \n \n______. Geografia do Brasil: segundo volume. S\u00e3o Paulo: Editora do \nBrasil, 1968. 190 p. (Cole\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica do Brasil \u2013 S\u00e9rie Ginasial). \n \nBELTRAME, Zoraide Victoello. Geografia ativa: 5\u00aa s\u00e9rie, 1\u00ba grau. 6. \ned. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1973. 200 p. \n \n______. Geografia ativa: 6\u00aa s\u00e9rie, 1\u00ba grau (as regi\u00f5es brasileiras). 6. ed. \nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1973. 220 p. \n \n______. Geografia ativa: Brasil: a paisagem regional humanizada. 40. \ned. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994. 231 p. \n \nLUCCI, Elian Alabi. As regi\u00f5es brasileiras: trabalho dirigido de \nGeografia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1974. 190 p. \n \n______. Geografia, homem &amp; espa\u00e7o: a natureza, o homem e a \norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1991. 176 p. \n \n______. Geografia, homem &amp; espa\u00e7o: a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nbrasileiro. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1993. 160 p. \n \n______. Geografia, homem &amp; espa\u00e7o: a natureza, o homem e a \norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. 16. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2001. 208 p. \n \n______. Geografia, homem &amp; espa\u00e7o: a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nbrasileiro. 13. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2001. 256 p. \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\n \nMOREIRA, Igor.  Geografia nova: as paisagens brasileiras (1\u00ba grau, \nvolume 2). S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1982. 176 p. \n \n______.  Geografia nova: as paisagens brasileiras (1\u00ba grau, volume 2). \n4. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. 128 p. \n \n______.  Geografia nova: o espa\u00e7o brasileiro (1\u00ba grau, volume 2). 39. \ned. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1999. 144 p. \n \nRODRIGUES, David M\u00e1rcio Santos. Geografia do Brasil: curso \nginasial. 2. ed. Belo Horizonte: Editora Bernardo \u00c1lvares, 1969. 223 p. \n \n \n2.3 GEOGRAFIA DO BRASIL NO 2\u00ba GRAU \n\n \n \nO modelo de Geografia do n\u00edvel ginasial ou da etapa seguinte do \n\ncurso secund\u00e1rio, consolidado mediante os manuais did\u00e1ticos de Aroldo \nde Azevedo, compreende momentos distintos em cada uma das s\u00e9ries \ndeste n\u00edvel de ensino. \n\nNa primeira s\u00e9rie, a proposta de conte\u00fado inclui uma introdu\u00e7\u00e3o \ngeral sobre a ci\u00eancia geogr\u00e1fica e uma Geografia F\u00edsica Geral, com o \nestudo da terra e do universo, dos climas, da hidrografia e do relevo \nterrestre. Para a segunda s\u00e9rie, consta o estudo de uma Geografia \nRegional, numa escala continental e mundial, incluindo os aspectos \nf\u00edsicos e humanos das paisagens geogr\u00e1ficas.  \n\nA geografia do Brasil \u00e9, ent\u00e3o, estudada na terceira s\u00e9rie, \niniciando-se pela posi\u00e7\u00e3o e ou situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil e a \nforma\u00e7\u00e3o das nossas fronteiras, ressaltando as dimens\u00f5es continentais \ndo nosso pa\u00eds. A seguir, mantendo-se no modelo a Terra, o Homem e a \nEconomia, vem o estudo das bases f\u00edsicas, da popula\u00e7\u00e3o, da agricultura, \nda ind\u00fastria, do com\u00e9rcio e dos transportes. \n\nA Geografia desenvolvida no 2\u00ba grau, a partir da d\u00e9cada de 1970, \nsegue o mesmo modelo. N\u00e3o h\u00e1 num primeiro momento mudan\u00e7as \nparadigm\u00e1ticas. Uma refer\u00eancia forte, nesse per\u00edodo, \u00e9 o livro did\u00e1tico \nGeografia Geral e do Brasil, de autoria de Igor Moreira, amplamente \nutilizado neste n\u00edvel de ensino. \n\nEsse autor mant\u00e9m-se fiel ao modelo da terra, do homem e da \neconomia, mesmo n\u00e3o se utilizando diretamente dessas palavras-chave. \nAssume as concep\u00e7\u00f5es de objeto e m\u00e9todo da Geografia Cl\u00e1ssica e \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\ndefine a Geografia F\u00edsica como \u201co estudo explicativo do espa\u00e7o natural\u201d \ne a Geografia Humana como \u201co estudo explicativo do espa\u00e7o elaborado \npelo homem\u201d. Ressalta, ainda, o car\u00e1ter did\u00e1tico dessa divis\u00e3o, \nconsiderando que os espa\u00e7os j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o \u201cpuramente naturais\u201d. Refor\u00e7a, \nno entanto, a id\u00e9ia do estudo do F\u00edsico, \u201c[...] como suporte, como \nrecurso indispens\u00e1vel para que a Geografia Humana explique a \norganiza\u00e7\u00e3o (utiliza\u00e7\u00e3o) do espa\u00e7o e sua repercuss\u00e3o na paisagem.\u201d \n(MOREIRA, 1987, p. 11). \n\nAssume, tamb\u00e9m, a concep\u00e7\u00e3o de Geografia Geral, considerando \no estudo das tem\u00e1ticas em uma escala mundial e ou de Geografia \nRegional, quando a refer\u00eancia \u00e9 uma escala definida como um pa\u00eds ou \nregi\u00e3o, no caso, a Geografia do Brasil.   \n\nAssim, o estudo do \u201cespa\u00e7o natural\u201d \u00e9 apresentado em dois \nmomentos: sobre os fatores naturais \u2013 clima, relevo, solo, hidrografia, \nvegeta\u00e7\u00e3o, fauna e estrutura geol\u00f3gica; e sobre as grandes paisagens \nnaturais \u2013 regi\u00f5es tropicais, desertos e semidesertos, regi\u00f5es temperadas, \nzonas polares e as \u00e1reas de altas montanhas. \n\nSobre clima, o estudo \u00e9 informativo, focando as defini\u00e7\u00f5es de \ntempo e clima, os elementos do clima (temperatura, vento e chuva), os \nfatores clim\u00e1ticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s latitudes e altitudes e as din\u00e2micas das \nmassas de ar, finalizando com os tipos de climas, considerando a \nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen.  \n\nO relevo e o solo s\u00e3o referidos quanto \u00e0 din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o \nrelacionada aos fatores internos (tectonismo) e aos fatores externos, \npromovidos pelos agentes de destrui\u00e7\u00e3o, transporte e sedimenta\u00e7\u00e3o de \nmateriais (rios, chuvas, geleiras, ventos, mares,...). Ainda, conceitua os \ntipos de relevo e de solos. E, associado aos fatores clim\u00e1ticos, de relevo \ne solo, apresenta as forma\u00e7\u00f5es vegetais de florestas e de campos.  \n\nNa parte seguinte \u00e9 apresentado o conte\u00fado referente \u00e0s paisagens \nnaturais ou as regi\u00f5es naturais. As regi\u00f5es tropicais, situadas entre os \ntr\u00f3picos, \u00e9 a \u00e1rea onde se desenvolvem florestas equatoriais e tropicais, \ne as savanas. No Brasil, temos a Hil\u00e9ia Amaz\u00f4nica e a Mata Atl\u00e2ntica, \nos Cerrados e as Caatingas constituem manifesta\u00e7\u00f5es dessas paisagens. \nOs desertos e semidesertos s\u00e3o zonas caracterizadas pela escassez de \n\u00e1gua. O autor chega a apresentar uma refer\u00eancia ao semi-\u00e1rido \nnordestino sem, no entanto, afirmar de que se trata desse tipo de regi\u00e3o \nnatural. Da mesma forma, n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prias do espa\u00e7o brasileiro as zonas \npolares e as \u00e1reas de altas montanhas, citadas no manual did\u00e1tico na \nparte de Geografia Geral do manual did\u00e1tico em quest\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 as regi\u00f5es temperadas, de latitudes m\u00e9dias, entre os tr\u00f3picos e \nos c\u00edrculos polares, s\u00e3o espa\u00e7os onde se desenvolvem, segundo Moreira \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\n(1987), as florestas de folhas caducas, os campos temperados (Pampa \nPlatino) e as florestas de con\u00edferas, nas quais inclui as forma\u00e7\u00f5es de \narauc\u00e1rias existentes no Planalto Meridional do Brasil.  \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, o livro apresenta as Unidades de Estudo, focando a \npopula\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o agr\u00e1rio e os espa\u00e7os industrial e urbano. Nessas \nUnidades inclui uma Geografia Geral e, tamb\u00e9m, informa\u00e7\u00f5es sobre o \nBrasil. Por fim, apresenta uma Unidade sobre o espa\u00e7o brasileiro. \n\nNa Unidade sobre a popula\u00e7\u00e3o consta, num primeiro momento, \numa vis\u00e3o geral sobre a organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica dos sistemas \nsocioecon\u00f4micos (capitalismo e socialismo) e sobre a divis\u00e3o, pa\u00edses \ndesenvolvidos e subdesenvolvidos, conceituando tamb\u00e9m pa\u00edses de \nprimeiro, segundo e terceiro mundo. Os cap\u00edtulos seguintes incluem \nconte\u00fados sobre a demografia mundial e do Brasil: distribui\u00e7\u00e3o, \ncrescimento, estrutura e movimentos migrat\u00f3rios. \n\nO estudo do espa\u00e7o agr\u00e1rio apresenta, num primeiro momento, \nalguns elementos gerais e conceituais dessa especificidade da Geografia, \ncomo as atividades agr\u00e1rias e os fatores naturais, as formas de \norganiza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o espacial, incluindo os sistemas de uso da \nterra, os tipos de cultivo e a estrutura fundi\u00e1ria. Esses elementos gerais e \nconceituais s\u00e3o trabalhados num cap\u00edtulo seguinte, relacionados \u00e0 \nagropecu\u00e1ria no Brasil. O tema do extrativismo e da pesca no Brasil \nfinaliza essa parte do estudo. \n\n\u00c9 trabalhada a associa\u00e7\u00e3o dos temas ind\u00fastria e urbaniza\u00e7\u00e3o, \nenquanto processo, inclu\u00eddo no contexto p\u00f3s-Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. \nSobre a ind\u00fastria, s\u00e3o apresentados os conceitos relacionados aos tipos \nindustriais de bens n\u00e3o-dur\u00e1veis, dur\u00e1veis e de capital; os fatores de \nlocaliza\u00e7\u00e3o industrial, tais como: energia, mat\u00e9ria-prima, transportes, \nm\u00e3o-de-obra, capital e mercado. Segue-se uma vis\u00e3o geral da ind\u00fastria e \nda urbaniza\u00e7\u00e3o no mundo desenvolvido e subdesenvolvido. \n\nSobre a ind\u00fastria no Brasil, o conte\u00fado proposto apresenta \ninforma\u00e7\u00f5es sobre os recursos minerais e as fontes de energia, a \nlocaliza\u00e7\u00e3o e os tipos de produ\u00e7\u00e3o industrial. Quanto ao urbano, temos \numa conceitua\u00e7\u00e3o sobre as fun\u00e7\u00f5es urbanas, rede e hierarquia urbana, o \ncrescimento e alguns problemas urbanos. Ainda, um conte\u00fado sobre os \ntransportes e as atividades de com\u00e9rcio.  \n\nA Unidade sobre o espa\u00e7o brasileiro assume as caracter\u00edsticas de \numa Geografia Regional, focando os aspectos f\u00edsicos e humanos do \nBrasil e das regi\u00f5es brasileiras.  \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nNas d\u00e9cadas de 1980/90, a Geografia no 2\u00ba grau apresentou \nalgumas mudan\u00e7as qualitativas a partir do movimento da ci\u00eancia \ngeogr\u00e1fica, identificado como \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d10. Alguns autores11 \nempenharam-se na produ\u00e7\u00e3o de manuais did\u00e1ticos que inclu\u00edssem as \nnovas concep\u00e7\u00f5es e tem\u00e1ticas de uma Geografia voltada para a ruptura \ncom o car\u00e1ter descritivo e informativo desse conte\u00fado escolar. Resulta \ndesse processo um texto did\u00e1tico, com mais informa\u00e7\u00f5es e qualidade de \nan\u00e1lise, um texto mais problematizador e identificado com as dimens\u00f5es \nsocioespaciais ou socioambientais da realidade brasileira e mundial. \nConceitos tais como desenvolvimento e subdesenvolvimento, em vias de \ndesenvolvimento, subdesenvolvido e industrializado passam a integrar \nesses materiais did\u00e1ticos. \n\nOs novos manuais did\u00e1ticos conservam, ainda, algumas \ncaracter\u00edsticas da Geografia Cl\u00e1ssica, ao mesmo tempo em que buscam \nrenovar m\u00e9todos e conceitos e ou apresentar uma reorganiza\u00e7\u00e3o ou \nreordena\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas. \u00c9 o caso, por exemplo, da produ\u00e7\u00e3o did\u00e1tica \nde Jos\u00e9 William Vesentini, cujos manuais para o 2\u00ba grau, publicados em \nprimeira edi\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1980, apresentam os cap\u00edtulos sobre as \npaisagens naturais, n\u00e3o como a primeira parte, e sim, ap\u00f3s os estudos da \nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o ou, ainda, da economia. O autor \nargumenta que \u201c[...] n\u00e3o se trata de uma simples invers\u00e3o, mas de uma \nnova maneira de encarar a natureza, que passa a ser estudada enquanto \nrecurso para o homem, como elemento da din\u00e2mica social.\u201d \n(VESENTINI, 1996, p. 3). A inten\u00e7\u00e3o \u00e9, certamente, tamb\u00e9m, romper \ncom a ideia de descri\u00e7\u00e3o da base f\u00edsica como suporte ou palco da \npaisagem humana. \n\nNo estudo da natureza, por\u00e9m, essas publica\u00e7\u00f5es apresentam \ncontinuidades e mudan\u00e7as.  No manual sobre Geografia do Brasil s\u00e3o \napresentados os fatores ou os elementos do quadro natural e, num \nsegundo momento, as grandes paisagens naturais, seguindo o mesmo \nroteiro de manuais tradicionais de autores cl\u00e1ssicos.  \n\nMudan\u00e7as aparecem, por exemplo, no estudo do clima. A \nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen \u00e9 questionada e considerada tradicional. \u00c9 \n\n                                                 \n10 O movimento da \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d, no Brasil, tem como refer\u00eancia a realiza\u00e7\u00e3o do 3\u00ba \n\nEncontro Nacional de Ge\u00f3grafos (1978), em Fortaleza. Tamb\u00e9m a publica\u00e7\u00e3o de obras \nfocando quest\u00f5es filos\u00f3ficas e epistemol\u00f3gicas da Geografia de autores, dentre os quais \npodem ser destacados, Yves Lacoste e Milton Santos. Mas uma Geografia Social no Brasil \nantecede esse per\u00edodo se atentarmos para as publica\u00e7\u00f5es, por exemplo, de Josu\u00e9 de Castro, \nManuel Correia de Andrade, Armen Mamigonian, etc. \n\n11 Jos\u00e9 Wiliam Vesentine, Melhem Adas, Diamantino Pereira, Douglas Santos, Marcos \nCarvalho, etc.  \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nadotada a climatologia din\u00e2mica, com a classifica\u00e7\u00e3o de Strahler, \nproduzindo, ent\u00e3o, uma leitura diferenciada dos climas no Brasil.  \n\nSobre o relevo tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas diferentes classifica\u00e7\u00f5es, \ndesde a mais tradicional, de Aroldo de Azevedo, at\u00e9 a oficializada pelo \nIBGE, e ou, a classifica\u00e7\u00e3o elaborada por Aziz Nacib Ab\u2019Saber e, mais \nrecentemente, a classifica\u00e7\u00e3o elaborada por Jurandir Ross.       \n\nTamb\u00e9m, na parte da vegeta\u00e7\u00e3o, o conte\u00fado est\u00e1 focado n\u00e3o \napenas no quadro original, mas principalmente sobre as modifica\u00e7\u00f5es \nproduzidas pela interven\u00e7\u00e3o do homem, relacionando esse aspecto \u00e0s \ntem\u00e1ticas socioambientais. \n\nOutra mudan\u00e7a importante, assumida por esses novos manuais, \u00e9 \na de uma leitura mais integrada da natureza, a partir da proposta de \ndefini\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos, elaborada por Aziz Ab\u2019Saber. \nNo caso do Brasil, s\u00e3o estudados os dom\u00ednios: Amaz\u00f4nico, Cerrado, \nMares de Morro, Caatinga, Arauc\u00e1rias e Pradarias, al\u00e9m das faixas de \ntransi\u00e7\u00e3o. \n\nA natureza, associada a tem\u00e1ticas socioespaciais ou \nsocioambientais, representa, tamb\u00e9m, uma qualifica\u00e7\u00e3o desse conte\u00fado. \nNo entanto, esse aspecto oportuniza alguns questionamentos, ainda hoje \nn\u00e3o totalmente resolvidos: \u00e9 o caso do vi\u00e9s ecologista das quest\u00f5es \nambientais, sempre associadas ao ambiente natural, quando o mais \ncoerente seria assumir a transversalidade desse tema em todos os \nconte\u00fados geogr\u00e1ficos.  Os manuais desse per\u00edodo apresentam um \ncap\u00edtulo espec\u00edfico para tratar do ambiental.  \n\nAs tentativas de supera\u00e7\u00e3o da dualidade f\u00edsica e humana e a busca \nde um enfoque socioespacial integrado, certamente, \u00e9 uma das \npreocupa\u00e7\u00f5es de alguns desses autores identificados com a \u201cGeografia \nCr\u00edtica\u201d quando incluem conte\u00fados relacionados com a natureza no \nestudo de outras tem\u00e1ticas. Por exemplo, hidrografia e ou geologia, com \nenergia ou ind\u00fastria; clima e solos com agricultura; geologia com \nind\u00fastria.  \n\nSobre a (re) organiza\u00e7\u00e3o das demais tem\u00e1ticas, inclu\u00eddas nos \nmanuais did\u00e1ticos e, em decorr\u00eancia, enquanto conte\u00fado curricular do 2\u00ba \ngrau, \u00e9 necess\u00e1rio observar que n\u00e3o h\u00e1 mais um modelo \u00fanico, como \naquele apresentado pela Geografia Cl\u00e1ssica. Cada autor organiza o \nconte\u00fado numa seq\u00fc\u00eancia, e com denomina\u00e7\u00f5es por ele entendidas \ncomo mais adequadas. Talvez o que permanece \u00e9 uma refer\u00eancia aos \ngrandes temas da Geografia Cl\u00e1ssica, ou seja, popula\u00e7\u00e3o, agr\u00e1rio, \nind\u00fastria, urbano e circula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nLivros did\u00e1ticos consultados \n \nADAS, Melhem. Panorama geogr\u00e1fico do Brasil: contradi\u00e7\u00f5es, \nimpasses e desafios socioespaciais. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1998. 596 p.  \n \nMAGNOLI, Dem\u00e9trio; ARA\u00daJO, Regina. A nova geografia: estudos \nde Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1992. 313 p. \n \n______. A nova geografia: estudos de Geografia do Brasil. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Moderna, 1996. 378 p. \n \nMOREIRA, Igor. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico: geografia geral e do Brasil. 24. \ned. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1987. 280 p. \n \nPEREIRA, Diamantino; SANTOS, Douglas; CARVALHO, Marcos de. \nGeografia, ci\u00eancia do espa\u00e7o: o espa\u00e7o brasileiro. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtual, 1994. 254 p. \n \nVESENTINI, Jos\u00e9 William. Brasil, sociedade e espa\u00e7o: Geografia do \nBrasil. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. 272 p.  \n \n______. Sociedade e espa\u00e7o: geografia geral e do Brasil. 9. ed. S\u00e3o \nPaulo: \u00c1tica, 1987. 209 p. \n \n______. Sociedade e espa\u00e7o: geografia geral e do Brasil. 33. ed. S\u00e3o \nPaulo: \u00c1tica, 1996. 351 p. \n \n \n2.4 A GEOGRAFIA DO BRASIL NO ENSINO FUNDAMENTAL \n \n \n2.4.1 Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\n \nO documento refer\u00eancia para a defini\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais de Geografia dos terceiros e quartos ciclos do \nensino fundamental, foi publicado em 1998, pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \nFundamental do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Consta dos objetivos gerais \ndeste n\u00edvel de ensino, a caracteriza\u00e7\u00e3o geral, os objetivos da \u00e1rea e \nespecifica\u00e7\u00e3o dos ciclos e ou s\u00e9ries, contemplando objetivos, conte\u00fados, \ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. Ainda, a intera\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\nGeografia com os temas transversais, definidos enquanto espa\u00e7os \ndid\u00e1ticos para a interdisciplinaridade.  \n\nNum primeiro momento, o texto faz uma an\u00e1lise dos limites \npedag\u00f3gicos da Geografia Tradicional e ou de propostas curriculares, \nelaboradas por estados e ou munic\u00edpios, com a perspectiva de renova\u00e7\u00e3o \ndessa pr\u00e1tica de ensino. Aponta indefini\u00e7\u00f5es e problemas nesses \nconte\u00fados, tais como: abandono das categorias de an\u00e1lise geogr\u00e1ficas e \ndo estudo da natureza; modismos na defini\u00e7\u00e3o de tem\u00e1ticas; perspectiva \nconteudista, desconsiderando a aprendizagem de procedimentos e \natitudes; dualidade da Geografia F\u00edsica e Geografia Humana ou uma \nabordagem social, tornando a natureza um ap\u00eandice no estudo, ou o \nestudo da natureza em si e, em conseq\u00fc\u00eancia, n\u00e3o assumindo uma \nabordagem socioambiental pr\u00f3pria da Geografia; perspectiva \ninformativa de conte\u00fados prontos, em detrimento de uma perspectiva \nproblematizadora e de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos no processo \ndid\u00e1tico.  \n\nO texto assume um car\u00e1ter propositivo de um ensino que se \npretende informativo e formativo de uma Geografia Escolar, com o \nobjetivo de \u201c[...] estudar as rela\u00e7\u00f5es entre o processo hist\u00f3rico de \nforma\u00e7\u00e3o das sociedades humanas e o funcionamento da natureza por \nmeio da leitura do lugar, do territ\u00f3rio, a partir da sua paisagem.\u201d \n(BRASIL, 1998, p. 26). A an\u00e1lise geogr\u00e1fica proposta concebe o espa\u00e7o \ncomo o \u201c[...] o objeto central do estudo, e as categorias \u2018territ\u00f3rio\u2019, \n\u2018regi\u00e3o\u2019, \u2018paisagem\u2019 e \u2018lugar\u2019 devem ser abordadas como seu \ndesdobramento.\u201d (p. 27).  \n\nA explicita\u00e7\u00e3o dessas categorias e ou conceitos define ou \nrecupera o enfoque geogr\u00e1fico para essa \u00e1rea de ensino, referencia a \nideia de cidadania enquanto sentimento de pertencer a uma realidade \nsocioespacial da qual ele, o aluno e cidad\u00e3o, tamb\u00e9m pode ser sujeito de \nou em transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nA ideia \u00e9 trabalhar um conte\u00fado contextualizado e (re) \nsignificado, a partir das rela\u00e7\u00f5es que podem ser identificadas e \nproblematizadas com as diferentes situa\u00e7\u00f5es de viv\u00eancias e com a \ncomplexidade social. Tamb\u00e9m, nesse sentido, aponta-se para a \nsupera\u00e7\u00e3o de abordagens lineares e mecanicistas, considerando as \nescalas cartogr\u00e1ficas e geogr\u00e1ficas de an\u00e1lise. O entendimento posto \nenfatiza que:  \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\n[...] O local e o global formam uma totalidade \nindissol\u00favel. Dependendo da necessidade e da \nrelev\u00e2ncia que se queira dar a algumas \nespecificidades de um tema, o tempo de \nperman\u00eancia do estudo em uma das escalas \ndepender\u00e1 do campo de interesse do professor \ndefinido por seu programa. [...]. (BRASIL, 1998, \np. 31). \n\n \nA (re) defini\u00e7\u00e3o da abordagem geogr\u00e1fica implica, tamb\u00e9m, na \n\n(re) defini\u00e7\u00e3o das formas, incluindo na concep\u00e7\u00e3o de conte\u00fado escolar \nos procedimentos e ou as atitudes formativas. Assim, as pr\u00e1ticas de \nensino  \n \n\n[...] envolvem procedimentos de problematiza\u00e7\u00e3o, \nobserva\u00e7\u00e3o, registro, descri\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, \nrepresenta\u00e7\u00e3o e pesquisa dos fen\u00f4menos sociais, \nculturais ou naturais que comp\u00f5em a paisagem e o \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, na busca e formula\u00e7\u00e3o de \nhip\u00f3teses e explica\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es, \nperman\u00eancias e transforma\u00e7\u00f5es que a\u00ed se \nencontram em intera\u00e7\u00e3o. [...]. (BRASIL, 1998, \np.30). \n\n \nPara o desenvolvimento dessa perspectiva curricular \u00e9 tamb\u00e9m \n\ncolocado como fundamental a op\u00e7\u00e3o em se trabalhar eixos tem\u00e1ticos e \ntemas transversais, enquanto formas de oportunizar pr\u00e1ticas \ninterdisciplinares. Quer dizer, um conte\u00fado tamb\u00e9m constru\u00eddo no \nprocesso, pelo menos em parte, favorecendo e ou necessitando interagir \ncom diferentes linguagens, tais como: literatura, imagens (fotos, v\u00eddeos, \netc.), gr\u00e1fica, cartogr\u00e1fica e da inform\u00e1tica.     \n\nA proposta de sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de Geografia \nparte, ent\u00e3o, de um conjunto de eixos tem\u00e1ticos, norteadores das demais \nescolhas de temas e itens, os quais ser\u00e3o estudados. Os eixos tem\u00e1ticos \nexpressam as inten\u00e7\u00f5es do trabalho com os alunos: produzir a \ncompreens\u00e3o da realidade; a diversidade do mundo atual e de como as \npaisagens, lugares e territ\u00f3rios s\u00e3o a\u00ed constru\u00eddos; o conhecimento \ngeogr\u00e1fico como meio de compreender e explicar a vida, considerando \nque o conjunto de temas expresse conte\u00fados conceituais, procedimentais \ne atitudinais.  \n\nOs eixos tem\u00e1ticos sugeridos para o terceiro ciclo, s\u00e3o os \nseguintes: a Geografia como uma possibilidade de leitura e compreens\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\ndo mundo; o estudo da natureza e sua import\u00e2ncia para o homem; o \ncampo e a cidade como forma\u00e7\u00f5es socioespaciais; a cartografia como \ninstrumento na aproxima\u00e7\u00e3o dos lugares e do mundo. \n\nO primeiro eixo tem\u00e1tico, portanto, trata da Geografia e dos \nconceitos geogr\u00e1ficos. Mas, n\u00e3o se trata de ensinar o que \u00e9 Geografia e \nou passar defini\u00e7\u00f5es sobre os conceitos. O que se prop\u00f5e \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o \nde temas e, mais particularmente, de itens que expressem situa\u00e7\u00f5es reais \nsobre os quais se estar\u00e1 elaborando leituras geogr\u00e1ficas. \n\nO segundo eixo tem\u00e1tico est\u00e1 focado no estudo da natureza e nas \nquest\u00f5es definidas como socioambientais. Assim como no eixo anterior, \npodemos entender esses estudos atendendo a concep\u00e7\u00f5es da Geografia \nGeral. No caso, estudam-se os elementos da natureza: relevo, clima, \nhidrografia e vegeta\u00e7\u00e3o; os dom\u00ednios naturais e os processos de \ninterven\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o com o homem ou a sociedade. Alguns itens s\u00e3o \ntrabalhados situando o espa\u00e7o brasileiro, por\u00e9m, isso n\u00e3o constitui um \nconte\u00fado de Geografia Regional ou do Brasil. Predomina ou permanece \na ideia de uma Geografia Geral.   \n\nEsses primeiro e segundo eixos tem\u00e1ticos correspondem aos \nconte\u00fados program\u00e1ticos e ou est\u00e3o inclu\u00eddos nos manuais did\u00e1ticos das \nquintas e ou das sextas s\u00e9ries (atualmente pela nova legisla\u00e7\u00e3o, sexto e \ns\u00e9timo ano \u2013 Lei 11.274/2006) do ensino fundamental. Nesses manuais \n(tamb\u00e9m nos das demais s\u00e9ries) os eixos tem\u00e1ticos e temas s\u00e3o, via de \nregra, organizadores das Unidades Tem\u00e1ticas, que se desdobram em \ncap\u00edtulos, os quais ter\u00e3o algumas correspond\u00eancias com os itens \nexplicitados no documento dos PCNs. \n\nA Geografia do Brasil \u00e9 trabalhada com mais \u00eanfase no terceiro \neixo tem\u00e1tico, correspondendo ao conte\u00fado program\u00e1tico da sexta s\u00e9rie \n(s\u00e9timo ano). Aqui, o texto dos PCNs faz refer\u00eancia ao conceito de \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial, enquanto uma categoria de an\u00e1lise, citando \ninclusive que essa categoria  \n\n \n[...] amplia a compreens\u00e3o do fato de que o \nespa\u00e7o, como territ\u00f3rio e lugar, guarda uma \nhistoricidade intr\u00ednseca em todas as suas \ntransforma\u00e7\u00f5es. Com essa categoria \u00e9 poss\u00edvel \ncompreender e ensinar aos alunos que qualquer \npaisagem urbana ou rural guarda em si, na forma \ncomo est\u00e1 representada, heran\u00e7as de um passado \nmais pr\u00f3ximo ou distante. [...]. (BRASIL, 1998, \np.66). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\n\u00c9 oportuno observar que o conceito de forma\u00e7\u00e3o socioespacial, \nproposto por Santos (1979), n\u00e3o apenas enquanto categoria, mas \ntamb\u00e9m como m\u00e9todo geogr\u00e1fico, \u00e9 ignorado pelos manuais did\u00e1ticos e \ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 explicitado nos manuais dos professores, inclu\u00eddos na \nprodu\u00e7\u00e3o editorial, patrocinada pelo Programa Nacional do Livro \nDid\u00e1tico (PNLD). Tal atitude sugere que esse conceito seja \nnegligenciado em conseq\u00fc\u00eancia da cr\u00edtica apressada, desenvolvida no \ntexto dos PCNs e ou por alguns autores de livros did\u00e1ticos, quando se \nreferem a esse paradigma metodol\u00f3gico associado com uma concep\u00e7\u00e3o \nda \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d.  \n\nOs temas inclu\u00eddos ou sugeridos envolvem o estudo da dimens\u00e3o \nhist\u00f3rica do espa\u00e7o, o processo ou a forma\u00e7\u00e3o do moderno capitalismo \nagr\u00e1rio e da sociedade urbano-industrial, dialeticamente implicado com \nas formas ou as rela\u00e7\u00f5es sociais pr\u00e9-existentes. As mudan\u00e7as nas \nrela\u00e7\u00f5es de poder, conflitando as velhas oligarquias e os novos \ncapitalistas agr\u00e1rios e ou urbano-industriais e, ainda, a emerg\u00eancia de \num proletariado urbano e de segmentos fundantes de movimentos \nsociais urbanos e rurais (sem-teto, sem-terra,...) pautam o estudo sobre o \nnovo papel do Estado na forma\u00e7\u00e3o brasileira. Essas mudan\u00e7as implicam, \ntamb\u00e9m, em altera\u00e7\u00f5es ou deslocamento do papel ou do lugar pol\u00edtico, \necon\u00f4mico e social das regi\u00f5es.  \n\nAinda, neste eixo tem\u00e1tico \u00e9 focada a quest\u00e3o da cultura e do \nconsumo, sendo sugerido um corte temporal a partir da d\u00e9cada de 1950, \nquando se acelera o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da \nsociedade brasileira. O prop\u00f3sito \u00e9 tematizar as mudan\u00e7as ocorridas em \nfun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o ou presen\u00e7a dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e das novas \npossibilidades de consumo das popula\u00e7\u00f5es rurais e ou urbanas, focando, \ntamb\u00e9m, a partir das mudan\u00e7as acorridas nas paisagens.  \n\nO quarto eixo tem\u00e1tico inclui a Cartografia como um recurso para \no ensino de Geografia. No estudo dos fen\u00f4menos naturais ou sociais, o \nuso da linguagem gr\u00e1fica ou cartogr\u00e1fica, em diferentes escalas de \nrepresenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 apontado como essencial para uma Geografia Escolar \nrenovada e atual. Assim, o prop\u00f3sito \u00e9 trabalhar a alfabetiza\u00e7\u00e3o \ncartogr\u00e1fica e desenvolver atividades que desafiam o aluno a ser leitor \nou mapeador das informa\u00e7\u00f5es socioespaciais, interpretadas por essas \nformas de representa\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o.  \n\nO quarto ciclo est\u00e1 relacionado com as s\u00e9timas e oitavas s\u00e9ries \n(oitavo e nono ano) do ensino fundamental. O texto dos PCNs faz, nessa \netapa, uma refer\u00eancia \u00e0s necessidades e interesses de jovens e \nadolescentes em ampliar o seu universo de conhecimentos e, junto a \nessas vontades, a capacidade de compreender outros n\u00edveis de \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\ncomplexidade te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. Esse contexto exige mais da \nescola e, particularmente, da Geografia e suas tematiza\u00e7\u00f5es. Enfatiza o \ntexto, que:  \n \n\n[...] os temas geogr\u00e1ficos podem avan\u00e7ar muito \nmais sobre os aspectos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos e \npr\u00e1ticos em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos que a Geografia \ntrabalha, tanto aqueles de ordem epistemol\u00f3gica \ncomo aqueles que se relacionam ao \ndesenvolvimento de procedimentos e atitudes no \ncampo sociocultural e ambiental. [...]. (BRASIL, \n1998, p. 92). \n\n \nS\u00e3o muitas as possibilidades de eixos tem\u00e1ticos. As sugest\u00f5es \n\napontam para  \n \n\n[...] tem\u00e1ticas relativas \u00e0 presen\u00e7a e ao papel da \nsociedade e suas intera\u00e7\u00f5es com a natureza, nas \ndimens\u00f5es t\u00e9cnicas e culturais que envolvem a \napropria\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios, o \nmodo de produzir e pensar o mundo nas \nsociedades atuais, discutir os grandes dilemas de \ndiferentes fases da hist\u00f3ria das t\u00e9cnicas, do \ntrabalho, da cultura e das concep\u00e7\u00f5es de natureza, \nbuscando compreender a Geografia numa \nperspectiva ampliada. [...]. (BRASIL, 1998, p.92). \n\n \nO desafio est\u00e1 em trabalhar essa diversidade e complexidade \n\ntem\u00e1tica com um enfoque geogr\u00e1fico, considerando, para isso, \nprocedimentos ou pressupostos, tais como: observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, as \nintera\u00e7\u00f5es e as explica\u00e7\u00f5es, a territorialidade e a extens\u00e3o, a analogia ou \na compara\u00e7\u00e3o entre os lugares12. Apesar de situar que os temas podem \nser regionais e ou sobre o Brasil, a \u00eanfase \u00e9 dada \u00e0s escalas local e \nglobal, diminuindo a import\u00e2ncia ou, ao menos, a centralidade do \nEstado-Na\u00e7\u00e3o como escala de informa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\nOs eixos tem\u00e1ticos sugeridos para o quarto ciclo s\u00e3o os seguintes: \na evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias e as novas territorialidades em redes; um s\u00f3 \nmundo e muitos cen\u00e1rios geogr\u00e1ficos; moderniza\u00e7\u00e3o, modo de vida e \nproblem\u00e1tica ambiental. \n\n                                                 \n12 \u00c9 oportuno lembrar que para a elabora\u00e7\u00e3o do discurso geogr\u00e1fico, a Geografia Cl\u00e1ssica \n\ndefiniu princ\u00edpios de m\u00e9todo. S\u00e3o eles os princ\u00edpios da extens\u00e3o, da analogia, da causalidade, \nda conexidade e da atividade. Ver mais em Correia (1989a). \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nNo primeiro eixo tem\u00e1tico, os temas propostos sugerem o estudo \ndas quest\u00f5es dos transportes e das comunica\u00e7\u00f5es, sempre relacionados \u00e0 \nideia de rede ou da circula\u00e7\u00e3o de pessoas, mercadorias, ideias e ou \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nO segundo eixo tem\u00e1tico busca desenvolver o estudo numa escala \nmundial e ou das regionaliza\u00e7\u00f5es, produzidas nesse n\u00edvel escalar. S\u00e3o \nquest\u00f5es relacionadas com o atual per\u00edodo da globaliza\u00e7\u00e3o, das rela\u00e7\u00f5es \nou conflitos entre as na\u00e7\u00f5es, das fronteiras regionais ou nacionais. \nAinda, prop\u00f5e uma \u00eanfase ao estudo do Mercosul e \u00e0s paisagens e \ndiversidades territoriais do Brasil. \n\nNo terceiro eixo tem\u00e1tico a \u00eanfase \u00e9 dada \u00e0s quest\u00f5es ambientais \nrelacionadas aos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e ao uso e \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, no espa\u00e7o agr\u00e1rio e no espa\u00e7o urbano-\nindustrial. Tamb\u00e9m, h\u00e1 um foco nas quest\u00f5es ambientais situadas no \nBrasil e, ainda, sobre os movimentos e pol\u00edticas ambientalistas no \nmundo.  \n \n2.4.2 A Geografia nos livros did\u00e1ticos do ensino fundamental \n \n\nPodemos perceber nos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, \nenquanto documento refer\u00eancia para as defini\u00e7\u00f5es curriculares, uma \norienta\u00e7\u00e3o que oferece amplas possibilidades para uma pr\u00e1tica de ensino \nrenovada da Geografia Escolar. As editoras de manuais did\u00e1ticos \nassimilaram essa perspectiva e, aliado ao fato da presen\u00e7a ativa do livro \ndid\u00e1tico nas pr\u00e1ticas escolares, tornaram esse recurso o principal vetor \ndas novas bases curriculares. \u00c9 oportuno constatar, nesse per\u00edodo, \navan\u00e7os qualitativos nessas publica\u00e7\u00f5es. V\u00e1rios fatores podem ter \ncontribu\u00eddo para isso, dentre eles, o pr\u00f3prio sistema de avalia\u00e7\u00e3o, \ninstitu\u00eddo atrav\u00e9s do PNLD. Conforme Sposito (2006, p. 56),  \n \n\n[...] o livro did\u00e1tico tem, no Brasil, ao longo dos \n\u00faltimos vinte anos, suas caracter\u00edsticas \ntransformadas, pelas leituras cr\u00edticas que dele se \nfizeram na universidade e pela implanta\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o que os diferentes governos \nv\u00eam organizando h\u00e1 bastante tempo. [...].  \n\n \nA observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das cole\u00e7\u00f5es de livros did\u00e1ticos, \n\nselecionadas pelo PNLD, e inclu\u00eddas no Guia de Livros Did\u00e1ticos, \nedi\u00e7\u00f5es de 2005 e de 2008, permitem algumas interpreta\u00e7\u00f5es \nsignificativas. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar o foco de interesse da \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\npresente pesquisa, que \u00e9 o estudo da Geografia do Brasil. N\u00e3o \u00e9 objeto, \nno presente estudo, uma avalia\u00e7\u00e3o particularizada das cole\u00e7\u00f5es e ou \nmanuais espec\u00edficos. O que se pretende \u00e9 identificar as tend\u00eancias \npredominantes ou as escolhas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da Geografia e \ndo ensino de Geografia do Brasil, que definem esse novo momento da \norganiza\u00e7\u00e3o e das pr\u00e1ticas curriculares. \n\nUma primeira constata\u00e7\u00e3o pode estar relacionada com a \nconcep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Esse conceito assume a centralidade \nenquanto objeto de estudo na Geografia Escolar, interagindo com os \ndemais conceitos articuladores da an\u00e1lise socioespacial: paisagem, \nlugar, regi\u00e3o e territ\u00f3rio. O enfoque de uma Geografia renovada, do \nponto de vista metodol\u00f3gico, envolve uma compreens\u00e3o tamb\u00e9m \natualizada desses conceitos. Da\u00ed o entendimento do espa\u00e7o enquanto \nproduto hist\u00f3rico, social e cultural, contemplando a totalidade ou a \nunidade sociedade e natureza; a paisagem natural e cultural, enquanto \nexpress\u00e3o das diversidades dos lugares, e entre os lugares; o territ\u00f3rio \ncomo produto hist\u00f3rico e cultural definido pelas rela\u00e7\u00f5es de poder e ou \npelas dimens\u00f5es geopol\u00edticas; a regi\u00e3o enquanto defini\u00e7\u00e3o de recortes \nsocioespaciais em diferentes escalas geogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas; e o \nlugar como o espa\u00e7o da identidade, do pertencimento, do cotidiano do \naluno, ou na compreens\u00e3o do espa\u00e7o vivido, percebido, ou ainda, \ncompreendido como o local. \n\nCom esses fundamentos conceituais os conte\u00fados program\u00e1ticos \nobjetivam apresentar uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica, com informa\u00e7\u00f5es \natualizadas e com tematiza\u00e7\u00f5es relacionadas aos aspectos sociais, \necon\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais, ambientais e naturais, buscando atender \nou apreender a diversidade e ou a complexidade da sociedade brasileira \ne mundial. Os temas de estudo apresentados em itens ou cap\u00edtulos, \ncompondo unidades tem\u00e1ticas dos manuais did\u00e1ticos, contemplam todos \nesses aspectos.  \n\nEssas indica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e de poss\u00edveis focos de \ntematiza\u00e7\u00f5es, na organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da Geografia Escolar, \napontam para rupturas significativas com a Geografia Tradicional, e \nconsideram algumas continuidades em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 vinha sendo \nconstru\u00eddo, tendo como refer\u00eancia os par\u00e2metros da \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d. \nMas, tamb\u00e9m, se constatam perman\u00eancias ainda pr\u00f3prias de um \ncurr\u00edculo informativo e de conte\u00fados program\u00e1ticos pr\u00e9-estabelecidos.  \n\nCoerentemente com o texto refer\u00eancia dos PCNs, a maioria dos \nmanuais did\u00e1ticos define para a quinta s\u00e9rie (sexto ano) do ensino \nfundamental um conte\u00fado que compreende uma introdu\u00e7\u00e3o geral dos \nconceitos e linguagens geogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas; para a sexta s\u00e9rie \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\n(s\u00e9timo ano), o estudo da Geografia do Brasil Geral e Regional; para a \ns\u00e9tima e oitava s\u00e9ries (oitavo e nono anos), o estudo de tem\u00e1ticas gerais \nnuma escala mundial, macro-regional e ou continental. Ou seja, \nmant\u00e9m-se a mesma distribui\u00e7\u00e3o de conte\u00fados j\u00e1 praticados no ensino \nde 1\u00ba grau, anterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o dos PCNs.  \n\nSobre Geografia do Brasil, a quase totalidade desses livros \ndid\u00e1ticos continua apresentando uma parte de Geografia Geral do Brasil, \nfocando estudos sobre natureza, popula\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o agr\u00e1rio, espa\u00e7o \nurbano-industrial e circula\u00e7\u00e3o. E, numa segunda parte, a regionaliza\u00e7\u00e3o \ne as regi\u00f5es brasileiras. Ou as cinco macro-regi\u00f5es: Nordeste, Sudeste, \nSul, Centro-Oeste e Norte, tal como s\u00e3o definidas pelo IBGE; ou as tr\u00eas \nregi\u00f5es geoecon\u00f4micas: Nordeste, Centro-Sul e Amaz\u00f4nica, conforme \nproposi\u00e7\u00e3o de Geiger (1966), publicada no Atlas Nacional do Brasil \n(IBGE/CNG).  \n\nO que muda nesses conte\u00fados sobre o Brasil s\u00e3o as formas de \napresenta\u00e7\u00e3o ou de (re) organiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e um texto mais \nsintonizado com uma an\u00e1lise socioespacial da realidade brasileira, al\u00e9m \nda qualifica\u00e7\u00e3o das ilustra\u00e7\u00f5es, das formas gr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas de \nrepresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nEssas mudan\u00e7as na forma e conte\u00fado dos manuais did\u00e1ticos \nimplicam, tamb\u00e9m, em novas concep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas do ensinar e \naprender. No caso, os alunos e professores s\u00e3o instigados a participar \nativamente na elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento, desenvolvendo a capacidade \ncr\u00edtica e a cidadania. Aposta-se em concep\u00e7\u00f5es socioconstrutivistas, que \nvivenciem o saber do aluno e concebam o professor enquanto sujeito \nmediador das aprendizagens.  \n\nNessa perspectiva, acompanham os cap\u00edtulos e ou unidades \ntem\u00e1ticas sugest\u00f5es de atividades que incluem o uso de diferentes \nlinguagens, tais como: imagens (fotos e ou v\u00eddeos,...) inform\u00e1tica, \ngr\u00e1fica e cartogr\u00e1fica e, ainda, a arte e a literatura. Tamb\u00e9m, a indica\u00e7\u00e3o \nde fontes de pesquisa (livros, peri\u00f3dicos, sites, filmes,...) e sugest\u00f5es \npara a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo.  \n\nO prop\u00f3sito ou a intencionalidade desses recursos did\u00e1ticos \u00e9 a de \nn\u00e3o s\u00f3 trabalhar com a dimens\u00e3o conceitual dos conte\u00fados, mas tamb\u00e9m \ncom o desenvolvimento das dimens\u00f5es atitudinais e procedimentais \ndesse fazer pedag\u00f3gico. Assim, com o desenvolvimento das pr\u00e1ticas \npedag\u00f3gicas, os alunos estariam, tamb\u00e9m, desenvolvendo as habilidades \ne as compet\u00eancias definidas para o \u00e2mbito da Geografia.  \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nCole\u00e7\u00f5es indicadas no Guia de Livros Did\u00e1ticos (PNLD, 2005/2008) \n \nADAS, Melhem. Geografia (temas). S\u00e3o Paulo: Moderna, 2002. \n \nAURICCHIO, Elizabeth; MOREIRA, Igor. Construindo o espa\u00e7o. S\u00e3o \nPaulo: \u00c1tica, 2006. \n \nBELUCCI, Beluce; GARCIA, Valqu\u00edria Pires. Construindo \nconsci\u00eancias: Geografia. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2005. \n \nBIGOTTO, Jos\u00e9 Francisco et al. Geografia, sociedade e cotidiano. S\u00e3o \nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Escala Educacional, 2007. \n \nBRANCO, Anselmo L\u00e1zaro; LUCCI, Elian Alabi. Geografia: homem \n&amp; espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. \n \nCASTELAR, Sonia; MAESTRO, Valter. Geografia. S\u00e3o Paulo: \nQuinteto Editorial, 2002. \n \nDELBONI, Henrique; ROTA, Paulo Jorge Storace. Geografia para \ntodos. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2005. \n \nDIAMANTINO; MARCOS. Geografias do mundo. S\u00e3o Paulo: FTD, \n2002. \n \nFONSECA, Fernanda Padovesi et al. Geovida \u2013 olhar geogr\u00e1fico. S\u00e3o \nPaulo: IBEP, 2004. \n \nGAMA, Elce Mar\u00edlia Silva Ferreira; CASTRO, S\u00edlvia Regina Barbosa \nde. Geografia (Elos). S\u00e3o Paulo: IBEP, 2001. \n \nGARCIA, H\u00e9lio Carlos. Geografia (espa\u00e7o geogr\u00e1fico). S\u00e3o Paulo: \nScipione, 2006. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Raul Borges et al. Construindo a geografia. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 2005. \n \nMAGNOLI, Dem\u00e9trio. Geia fundamentos da geografia. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 2008. \n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nMOREIRA, Jo\u00e3o Carlos; SENE Jos\u00e9 Eust\u00e1quio de. Trilhas da \ngeografia. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2007. \n \nNOGUEIRA, Ieda Maria Silveira Fleury. A geografia da gente: o olhar \ngeogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2006. \n \nPROJETO ARARIB\u00c1: Geografia.  S\u00e3o Paulo: Moderna, 2008. \n \nROCKENBACH, Denise et al. Link do espa\u00e7o \u2013 Geografia. S\u00e3o Paulo: \nEdi\u00e7\u00f5es Escala Educacional, 2004. \n \nSAMPAIO, Francisco Coelho. Geografia do s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: \nPositivo, 2006. \n \nVESENTINI, Jos\u00e9 William; VLACH, V\u00e2nia. Geografia cr\u00edtica. S\u00e3o \nPaulo: \u00c1tica, 2001. \n \n  \n2.5 GEOGRAFIA DO BRASIL NO ENSINO M\u00c9DIO \n \n \n2.5.1 Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o ensino m\u00e9dio \n \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDBEN n\u00ba \n9.394/96) incluiu o ensino m\u00e9dio na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, atribuindo a esse \nn\u00edvel de ensino a finalidade de proporcionar ao educando forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica \ne desenvolvimento da autonomia intelectual, do pensamento cr\u00edtico, da \nprepara\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho, bem como a apropria\u00e7\u00e3o das \ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para a continuidade do seu aprendizado. \n\nEssa determina\u00e7\u00e3o oportunizou, tamb\u00e9m, novas defini\u00e7\u00f5es \ncurriculares, implementadas a partir do texto refer\u00eancia dos Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais (1999/2002) e das publica\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00f5es \ncomplementares em 2002 e 2006. \n\nPara viabilizar a finalidade acima citada, a escola foi desafiada a \npensar e praticar conte\u00fados para al\u00e9m da dimens\u00e3o informativa de um \nsaber previamente definido. A concep\u00e7\u00e3o adotada precisaria ser \nabrangente, com defini\u00e7\u00f5es conceituais de compet\u00eancias e habilidades. \nAs pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, no entanto, precisariam pautar-se na associa\u00e7\u00e3o \nensino-pesquisa, desafiando alunos a participar ativamente na \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, e os professores a mediarem as \naprendizagens. \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\nNessa perspectiva pedag\u00f3gica, os conte\u00fados escolares tornam-se \nos meios e n\u00e3o os fins em si mesmos, superando a imposi\u00e7\u00e3o de uma \norganiza\u00e7\u00e3o linear e pr\u00e9-estabelecida. Ampliam-se, assim, os espa\u00e7os de \ndefini\u00e7\u00e3o do que estudar, interagindo com o projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico \nda escola. Desse modo, os PCNs e os textos que complementam as \norienta\u00e7\u00f5es curriculares prop\u00f5em a defini\u00e7\u00e3o de conceitos estruturantes \nda Geografia, a defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias para a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \ncidad\u00e3 e uma organiza\u00e7\u00e3o curricular, a partir de eixos tem\u00e1ticos, temas e \nsub-temas. \n\nOs conceitos estruturantes s\u00e3o as palavras que definem o enfoque \nde an\u00e1lise da \u00e1rea do conhecimento. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico, enquanto \nproduto social e hist\u00f3rico, \u00e9 o conceito definidor, o objeto de estudo, a \npartir do qual, paisagem, lugar e territ\u00f3rio constituem manifesta\u00e7\u00f5es ou \ninterpreta\u00e7\u00f5es dessa dimens\u00e3o da realidade. O texto oficial atenta para a \nabordagem escalar, tanto na defini\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, quanto cartogr\u00e1fica, \nnecess\u00e1rias \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise geogr\u00e1fica. A vis\u00e3o escalar \n(localiza\u00e7\u00e3o, forma, rela\u00e7\u00e3o) dimensionada no lugar, na paisagem, no \nterrit\u00f3rio e ou nas rela\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo locais e ou globalizadas, \ns\u00e3o elementos da din\u00e2mica socioespacial. Da\u00ed, tamb\u00e9m, a cita\u00e7\u00e3o dos \nconceitos de globaliza\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica e redes como inerentes \u00e0 leitura \ngeogr\u00e1fica.  \n\nCompet\u00eancias compreendem as qualifica\u00e7\u00f5es que os educando \nprecisam assimilar no processo de forma\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e-se uma educa\u00e7\u00e3o \nformativa e informativa em que o fazer e o aprender a fazer s\u00e3o \ncomponentes essenciais. Para o ensino de Geografia s\u00e3o definidos tr\u00eas \ngrupos de compet\u00eancias, que s\u00e3o:  \n\n\u2013 Representa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: implica na capacidade de \ncompreender e poder fazer uso das diferentes linguagens e \ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, incluindo os \nc\u00f3digos espec\u00edficos da Geografia e da Cartografia. \n\n\u2013 Investiga\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o: est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade \ndos educandos de identificar, selecionar, investigar e \ninterpretar os fen\u00f4menos socioespaciais, percebendo e \ncomparando diferen\u00e7as e, ainda, procedendo an\u00e1lises \narticuladas interdisciplinarmente. \n\n\u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o sociocultural: implica na capacidade de \ncompreender a diversidade ou a complexidade das a\u00e7\u00f5es \nhumanas, e das institui\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas em espa\u00e7os e tempos \ndiversos; na capacidade de relacionar a realidade aos \nconceitos da Geografia e vice-versa, compreendendo as \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\ntransforma\u00e7\u00f5es naturais, sociais, econ\u00f4micas, culturais e \npol\u00edticas, que formam o tecido hist\u00f3rico e social.  \n\n \nA articula\u00e7\u00e3o dos conceitos estruturantes e das compet\u00eancias \u00e9 \n\napropriada pelos educandos mediante estudo dos conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos. A proposta de eixos tem\u00e1ticos, temas e subtemas, \u00e9 uma \nop\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para o estudo dos conte\u00fados escolares. Os eixos \ntem\u00e1ticos s\u00e3o refer\u00eancias amplas da realidade e do objeto da disciplina. \nOs temas ou, quando necess\u00e1rio, os subtemas, s\u00e3o recortes mais \nespec\u00edficos que se apresentam como problemas a serem estudados. Os \neixos tem\u00e1ticos, temas e subtemas, organizam a rela\u00e7\u00e3o entre o \npensamento conceitual e a realidade a ser estudada enquanto conte\u00fado \nescolar.  \n\nObserva-se que os textos orientadores da organiza\u00e7\u00e3o curricular \npara o ensino m\u00e9dio, publicados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2002 e \n2006), apresentam propostas diferentes de eixos tem\u00e1ticos para a \ndisciplina de Geografia, apontando, assim, para uma flexibilidade dessa \ndefini\u00e7\u00e3o. \u00c9 um entendimento coerente com o prop\u00f3sito de autonomia \nescolar quanto ao seu projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico e com a finalidade da \nGeografia no ensino m\u00e9dio,  \n \n\n[...] pensada no sentido de formar um cidad\u00e3o que \nconhe\u00e7a os diferentes fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos da \natualidade, tendo em vista o processo de \nglobaliza\u00e7\u00e3o e suas rupturas, dadas pela \nresist\u00eancia dos movimentos sociais e as \ncontradi\u00e7\u00f5es inerentes ao sistema capitalista, al\u00e9m \nde privilegiar os diferentes cen\u00e1rios e atores \nsociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos em diferentes \nmomentos hist\u00f3ricos. [...] (BRASIL, SEB/MEC, \n2006, p. 56). \n\n \nEssa flexibilidade, por\u00e9m, \u00e9 apropriada pela escola, apenas \n\nparcialmente. A exemplo do ensino fundamental, tamb\u00e9m no n\u00edvel \nm\u00e9dio \u00e9 o livro did\u00e1tico o instrumento balizador das pr\u00e1ticas de ensino \nde Geografia. Cabe, no caso, aos seus autores e \u00e0s respectivas \npublica\u00e7\u00f5es editoriais, as interpreta\u00e7\u00f5es e ou as adapta\u00e7\u00f5es das tem\u00e1ticas \nindicadas nos PCNs para as pr\u00e1ticas escolares. \u00c9 oportuno, portanto, \nincluir neste estudo, a informa\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o sobre os conte\u00fados e \nformas propostas atualmente nos livros did\u00e1ticos. A refer\u00eancia, no caso, \ns\u00e3o os manuais did\u00e1ticos inclu\u00eddos no Programa Nacional do Livro para \no Ensino M\u00e9dio (PNLEM), em 2008.  \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\n2.5.2 A Geografia nos livros did\u00e1ticos do ensino m\u00e9dio \n  \n\nOs desafios postos nesse novo contexto e finalidade do ensino \nm\u00e9dio exigem uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica din\u00e2mica, diversificada, \nproblematizadora e sintonizada com a perspectiva de constru\u00e7\u00e3o social \ndo conhecimento, efetivada na intera\u00e7\u00e3o: aluno, professor, recursos \ndid\u00e1ticos e realidade. N\u00e3o mais se concebe um ensino de conte\u00fados \nprontos e, sim, um ensino que contemple aprendizagens formativas e \ninformativas, articulando informa\u00e7\u00f5es, conceitos, compet\u00eancias e \nhabilidades. \n\nO desenvolvimento dos meios de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, a \ndiversidade de linguagens visuais e ou verbais, e os instrumentos \ntecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis na sociedade atual s\u00e3o elementos significativos \ne instigadores para a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de ensino compat\u00edveis com \nessa realidade, identificada enquanto sociedade da informa\u00e7\u00e3o e num \ncontexto de produ\u00e7\u00e3o e de consumo urbano-industrial.  \n\nA ideia ou o uso de livros ou manuais did\u00e1ticos, no entanto, \nsugere um conte\u00fado pronto, organizado na forma como seus autores os \nelaboraram. Na disciplina de Geografia, essa organiza\u00e7\u00e3o tende a \nassumir um roteiro cl\u00e1ssico, ao incluir conte\u00fados sintonizados com uma \nGeografia Geral do mundo e ou uma Geografia do Brasil, Geral ou \nRegional. Dessa forma, esse perfil de livro did\u00e1tico, ainda conteudista, \nn\u00e3o atende satisfatoriamente a finalidade posta para o n\u00edvel m\u00e9dio do \nensino escolar. N\u00e3o serve mais aquela abordagem dos fatos geogr\u00e1ficos, \nelaborada de maneira descritiva e enumerativa, a qual apenas contribui \npara oculta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para desvendar as contradi\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 preciso \numa nova abordagem e uma nova metodologia de ensino, contemplando \na inclus\u00e3o de novos materiais e linguagens did\u00e1ticas. \n\nEsse processo de transi\u00e7\u00e3o ou de renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de ensino \ninclui, tamb\u00e9m, questionamentos e mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao papel e ao \nconte\u00fado do livro did\u00e1tico. Constituir-se menos como manual e figurar \ncomo recurso did\u00e1tico, articulador das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \u00e9 um \nentendimento hoje assumido pelas pr\u00f3prias publica\u00e7\u00f5es editoriais.  \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o instituiu o Programa Nacional do \nLivro para o Ensino M\u00e9dio (PNLEM), sendo que para a disciplina de \nGeografia as obras foram analisadas e selecionadas para constar no \ncat\u00e1logo \u2013 PNLEM/2009. Este documento sintetiza algumas ideias sobre \no tema. \u201cNo mundo atual, caracterizado pela diversidade de recursos \ndirecionados ao aperfei\u00e7oamento da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, o livro did\u00e1tico \nainda se apresenta como eficaz instrumento de trabalho para a atividade \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\ndocente e para a aprendizagem dos alunos.\u201d (BRASIL, MEC/SEB, \n2008, p. 5). \n\nOutra ideia apresentada, e que ser\u00e1 recorrente nas publica\u00e7\u00f5es do \nmercado editorial, \u00e9 a de que o livro did\u00e1tico precisa superar a \nconcep\u00e7\u00e3o de ser o \u00fanico recurso e ou conter o conte\u00fado program\u00e1tico \nque o professor \u201cdeve\u201d desenvolver na sua pr\u00e1tica de ensino. Consta \ndesse documento que a avalia\u00e7\u00e3o das obras did\u00e1ticas toma como base a  \n \n\n[...] premissa de que a obra deve auxiliar os \nprofessores na busca por caminhos poss\u00edveis para \nsua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Esses caminhos n\u00e3o s\u00e3o \n\u00fanicos, posto que o universo de refer\u00eancias n\u00e3o \npode se esgotar no restrito espa\u00e7o da sala de aula \nou da obra did\u00e1tica, mas atuam como orienta\u00e7\u00e3o \nimportante para que os professores busquem, de \nforma aut\u00f4noma, outras fontes e experi\u00eancias para \ncomplementar o seu trabalho em sala de aula. [...]. \n(BRASIL, MEC/SEB, 2008, p. 11).  \n\n \nA Portaria n. 907/2006, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, divulgou o \n\nresultado das avalia\u00e7\u00f5es dos livros did\u00e1ticos, incluindo o componente \ncurricular de Geografia para ent\u00e3o constar no PNLEM. S\u00e3o 15 obras que \nexpressam a atualidade dessas propostas para o n\u00edvel m\u00e9dio. Cabe, \nportanto, observar e analisar essas obras, com a finalidade de perceber \ncomo a Geografia e a Geografia do Brasil nelas se apresentam e as \nalternativas metodol\u00f3gicas assumidas para o ensino de Geografia do \nBrasil. Contudo, n\u00e3o \u00e9 objetivo deste momento analisar cada publica\u00e7\u00e3o \nem particular, mas sim, explicitar tend\u00eancias da Geografia e ou do \nensino de Geografia presentes nesses materiais.  \n\nAssim, a Geografia ou a an\u00e1lise geogr\u00e1fica, que fundamenta os \nconte\u00fados program\u00e1ticos veiculados nesses livros did\u00e1ticos, busca \nsintonia com o paradigma de uma ci\u00eancia renovada e atual. Com \nalgumas diferen\u00e7as de enfoque, ou de foco, todas ressaltam objetivar um \nsaber cr\u00edtico e com a aten\u00e7\u00e3o para os n\u00edveis escalares do local ao global, \npara a busca da supera\u00e7\u00e3o da dualidade natureza e sociedade, e para a \natualidade das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 assumido como o conceito amplo e \narticulador do estudo. Os conceitos de paisagem, lugar, regi\u00e3o, \nterrit\u00f3rio, natureza, redes e globaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o trabalhados ou relacionados \naos temas, na perspectiva de construir um enfoque geogr\u00e1fico de an\u00e1lise. \nTamb\u00e9m a dimens\u00e3o hist\u00f3rica de forma\u00e7\u00e3o ou o processo de \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais e ou sociais \u00e9 trabalhada nestas \npropostas curriculares.  \n\nNessas publica\u00e7\u00f5es e ou nos manuais do professor, adendo que \nacompanha os exemplares entregues \u00e0s escolas e aos professores pelas \neditoras, n\u00e3o \u00e9 explicitada ou assumida uma corrente espec\u00edfica de \npensamento geogr\u00e1fico. Neste sentido, est\u00e3o em conformidade com as \ndefini\u00e7\u00f5es do texto refer\u00eancia dos PCNs, no qual h\u00e1 uma relativa \nabertura para os diferentes posicionamentos. \u00c9 poss\u00edvel, no entanto, \nsempre identificar tend\u00eancias mais acentuadas de uma ou de outra \nconcep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. \n\nS\u00e3o utilizadas, por exemplo, categorias identificadas com o \nmarxismo, como \u00e9 o caso da categoria \u201ctrabalho\u201d ou a express\u00e3o \n\u201csegunda natureza\u2019, indicando a natureza transformada, socializada. J\u00e1 o \nconceito de \u201cforma\u00e7\u00e3o socioespacial\u201d n\u00e3o \u00e9 explicitado como referencial \nmetodol\u00f3gico, mas \u00e9 assumido, em parte, quando o conte\u00fado trata da \nforma\u00e7\u00e3o, do processo ou da dimens\u00e3o hist\u00f3rica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nAssim, tamb\u00e9m as interpreta\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, fundamentadas na \nfenomenologia, est\u00e3o presentes pela \u00eanfase colocada no estudo dos \nlugares, das formas culturais relacionadas ao conceito de paisagem. Ou \nainda, o enfoque socioambiental quando est\u00e1 referido com a din\u00e2mica da \nnatureza ou a din\u00e2mica de interven\u00e7\u00e3o humana sobre o meio natural. \nAli\u00e1s, cabe indagar: por que a palavra \u201cambiental\u201d aparece sempre \nassociada aos cap\u00edtulos ou unidades tem\u00e1ticas relacionadas \u00e0 natureza e \nn\u00e3o nas demais tem\u00e1ticas relacionadas \u00e0s din\u00e2micas sociais?  \n\nQuando o trabalho escolar \u00e9 sobre o espa\u00e7o natural, aparece como \no estudo das paisagens ou regi\u00f5es naturais, ou os grandes dom\u00ednios \nmorfoclim\u00e1ticos numa escala mundial. Tamb\u00e9m, em alguns casos, s\u00e3o \ninclu\u00eddos cap\u00edtulos espec\u00edficos sobre as formas geol\u00f3gicas e \ngeomorfol\u00f3gicas, os solos, a hidrografia, os climas e as forma\u00e7\u00f5es \nvegetais. \n\nAs geografias adjetivadas como culturais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas \nou socioambientais demarcam a organiza\u00e7\u00e3o ou as defini\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas. \nA escala mundial \u00e9 assumida como refer\u00eancia aos estudos. A escala \nnacional ocupa uma parte menor do conte\u00fado proposto, n\u00e3o \u00e9 priorizada \ncomo recorte socioespacial. Em alguns livros did\u00e1ticos consta uma \nUnidade sobre a Geografia do Brasil, em outros, a Geografia do Brasil \naparece somente como cap\u00edtulos espec\u00edficos derivados dos temas gerais \ndas Unidades. Na Unidade sobre popula\u00e7\u00e3o, por exemplo, h\u00e1 um \ncap\u00edtulo sobre a popula\u00e7\u00e3o mundial e outro sobre a popula\u00e7\u00e3o brasileira. \nE, assim, tamb\u00e9m acontece com as demais tem\u00e1ticas: agr\u00e1ria, industrial, \nurbana, redes. \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nA articula\u00e7\u00e3o desses conte\u00fados, focados enquanto Geografia \nGeral (mundial) e ou uma Geografia do Brasil (geral e regional), com as \nrealidades locais, precisar\u00e1 ser produzida na forma como as atividades \nser\u00e3o organizadas e desenvolvidas. As orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e \npedag\u00f3gicas apresentadas aos professores enfatizam a necessidade de \nrelacionar o saber cient\u00edfico, ou os temas em estudo, com o saber e ou a \nrealidade dos alunos ou, ent\u00e3o, focar o lugar (ou o local) e o global. \n\nSobre a sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica apresentada pelos livros \ndid\u00e1ticos, podem ser percebidos momentos de continuidade e de \nrupturas. Algumas publica\u00e7\u00f5es apresentam sintonia com o roteiro \ntem\u00e1tico mais cl\u00e1ssico da Geografia: natureza, popula\u00e7\u00e3o economia e \ncircula\u00e7\u00e3o, isso tanto na parte sobre o Brasil, quanto na escala mundial. \nOutras, no entanto, apresentam tem\u00e1ticas identificadas com a atualidade \ndas sociedades globalizadas: conflitos geopol\u00edticos, conflitos ou \nproblemas sociais e ou socioambientais, migra\u00e7\u00f5es e ou quest\u00f5es \n\u00e9tnicas, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, globaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do \nconsumo e da informa\u00e7\u00e3o.  \n\nA necessidade de maior autonomia dos professores e das escolas \npara as defini\u00e7\u00f5es curriculares \u00e9 ressaltada nessas publica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. \nOs temas, ou os conte\u00fados program\u00e1ticos, precisam ser reconstru\u00eddos na \nrela\u00e7\u00e3o com o projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico da escola, considerando a \nrealidade e o saber pr\u00e9vio dos sujeitos envolvidos no processo de ensino \ne aprendizagem.  \n\nAlgumas dessas publica\u00e7\u00f5es prop\u00f5em, mais decididamente, uma \npr\u00e1tica de ensino problematizadora e fundamentada numa din\u00e2mica de \nensino-pesquisa. Para isso, o uso de materiais e fontes diversificadas, \ntais como: textos complementares, literatura, atlas escolares, internet e \nimagens \u2013 fotos e v\u00eddeos, ou ainda, o meio ou as paisagens ou espa\u00e7os \ngeogr\u00e1ficos, \u00e9 indicado como possibilidades no final dos cap\u00edtulos e ou \nunidades tem\u00e1ticas.  \n\nTamb\u00e9m as atividades precisar\u00e3o ser diversificadas e instigadoras \nde um estudo investigativo, interdisciplinar, proporcionando ou \ndesenvolvendo a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos escolares. A ideia \u00e9 \noportunizar a forma\u00e7\u00e3o das capacidades cognitivas e das habilidades e \ncompet\u00eancias desse n\u00edvel de ensino, incluindo as espec\u00edficas da \nGeografia.  \n\nEsse foi o caminho percorrido e no qual podemos observar e \nanalisar um pouco da trajet\u00f3ria da Geografia Escolar no Brasil. Nos \ncap\u00edtulos seguintes vamos repensar a forma e o conte\u00fado dessa \nGeografia e, tamb\u00e9m, refletir sobre a centralidade que pode ser dada ao \nensino da Geografia do Brasil. \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nLivros did\u00e1ticos indicados no Cat\u00e1logo do PNLEM/ 2009 \n \nALVES, Andressa Turcatel et al. Geografia \u2013 espa\u00e7o e viv\u00eancia.  S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2005. \n \nBRANCO, Ancelmo L\u00e1zaro et al. Geografia geral e do Brasil. 3. ed. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005. \n \nFILIZOLLA, Roberto. Geografia. S\u00e3o Paulo: Ed. IBEP, 2005 (Cole\u00e7\u00e3o \nVit\u00f3ria-R\u00e9gia). \n \nKRAJEWSKI, \u00c2ngela Corr\u00eaa et al. Geografia \u2013 pesquisa e a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Moderna, 2005. \n \nMAGNOLI, Dem\u00e9trio Martinelly; ARA\u00daJO, Regina C\u00e9lia Corr\u00eaa de. \nGeografia, a constru\u00e7\u00e3o do mundo. Geografia geral e do Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Moderna, 2005. \n \nMARTINI, Alice et al. Ci\u00eancias humanas e suas tecnologias. S\u00e3o \nPaulo: Ed. IBEP, 2005, v. 1, 2, 3. \n \nMENDES, Ivan Lazzari; TAMDJIAN, James Onnig. Geografia geral e \ndo Brasil \u2013 estudos para a compreens\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: FTD, \n2005. \n \nMOREIRA, Igor. Geografia \u2013 Geografia geral e do Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\u00c1tica, 2005, v. 1, 2, 3. \n \nMOREIRA, Jo\u00e3o Carlos; SENE, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio de. Geografia. S\u00e3o \nPaulo: Scipione, 2005, v. 1, 2, 3. \n \n______; ______. Geografia. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2005, volume \u00fanico. \n \nRIGOLIN, T\u00e9rcio Barbosa; ALMEIDA, Marina Alves de. Geografia \u2013 \nGeografia Geral e do Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2005. \n \nSILVA, Vagner Augusto da et al. Geografia do Brasil e geral \u2013 povos \ne territ\u00f3rios. S\u00e3o Paulo: Editora Escala Educacional, 2005, volume \n\u00fanico. \n \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\nTERRA, Ligia Maria; COELHO, Marcos de Amorim. Geografia geral \ne geografia do Brasil \u2013 o espa\u00e7o natural e socioecon\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 2005. \n \nUMMUS, V.W.; JUNQUEIRA, S. M. Geografia \u2013 Projeto Escola e \nCidadania para todos. S\u00e3o Paulo: Editora do Brasil, 2005. \n \nVESENTINI, Jos\u00e9 William. Geografia \u2013 Geografia geral e do Brasil. \nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2005. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\n3 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: da forma ao \nconte\u00fado \n \n \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O SOCIAL DO \nCONHECIMENTO \n\n \n1. Conhecimento universal compreendido como \num direito de todos, constru\u00eddo coletivamente \ncomo processo de desvelamento, apreens\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade e mediado pelo \ncontexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. \n2. Constru\u00e7\u00e3o do conhecimento comprometido \ncom a transforma\u00e7\u00e3o social, referenciado na \nrealidade hist\u00f3rica, em intera\u00e7\u00e3o com os \ndiferentes saberes e valoriza\u00e7\u00e3o da cultura \npopular. \n3. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento como \nprocesso coletivo e constante pressup\u00f5e a \nforma\u00e7\u00e3o permanente dos/as trabalhadores/as em \neduca\u00e7\u00e3o. \n4. Pr\u00e1tica educativa democr\u00e1tica, participativa e \ndial\u00f3gica como pressuposto do processo de \nconstru\u00e7\u00e3o social do conhecimento. \n5. Educa\u00e7\u00e3o fundada em valores humanistas \n(solidariedade, justi\u00e7a social, honestidade, \nresponsabilidade e respeito \u00e0s diferen\u00e7as, como \ncondi\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento). \n6. Escola como espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o e \nconstru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento13. \n\n \n\nA ruptura com a pedagogia tradicional pressup\u00f5e mudan\u00e7as na \nconcep\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas de ensino desenvolvidas na escola b\u00e1sica. \nEssas mudan\u00e7as partem da ideia de um conte\u00fado pronto, informativo e \norganizado linearmente para um conte\u00fado formativo e elaborado no \nprocesso did\u00e1tico, considerando as refer\u00eancias tem\u00e1ticas das \u00e1reas do \nconhecimento e a realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica. Nesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 mais a \nprioridade de estabelecer um saber previamente pronto e igual para \ntodas as escolas.  \n\n                                                 \n13 RIO GRANDE DO SUL. Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Princ\u00edpios e diretrizes para a educa\u00e7\u00e3o \n\nestadual p\u00fablica estadual: Constru\u00e7\u00e3o da escola democr\u00e1tica e popular. Porto Alegre: \nCorag, 2000 (Constituinte Escolar). \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\nA defini\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e da forma s\u00e3o partes inclusivas do \nprocesso did\u00e1tico-pedag\u00f3gico. As refer\u00eancias precisam estar na \nuniversalidade do saber conceitual e informativo da ci\u00eancia e na \nrealidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica dos alunos ou da comunidade escolar. \nApreender a realidade natural e social por meio da apropria\u00e7\u00e3o das \nferramentas conceituais da Geografia e na interdisciplinaridade com \n\u00e1reas afins \u00e9 agora tarefa da Geografia Escolar. O mais significativo ou \nnecess\u00e1rio est\u00e1 em desenvolver a capacidade de sistematizar, pensar e \ninterpretar as informa\u00e7\u00f5es.  \n\nUma condi\u00e7\u00e3o para essas mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas est\u00e1 na forma \nde participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos da comunidade escolar envolvidos com o \nprocesso pedag\u00f3gico. Professores, alunos, funcion\u00e1rios, pais e ou outras \npessoas da comunidade ter\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es diferenciadas, por\u00e9m, ser\u00e3o \nconsiderados como participantes do processo educativo. A ideia de uma \nescola coletiva, cooperativa requer o envolvimento de todos esses \nsujeitos.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o ou uma escola cooperativa, participativa, emerge \nde pr\u00e1ticas pensadas, planejadas e executadas a partir de problemas e \nobjetivos coletivamente sentidos e desejados. A ideia de processo, de \ncontinuidade, de viv\u00eancia ou do jeito cooperado de realizar as tarefas \nescolares, de realizar a\u00e7\u00f5es integradoras da comunidade escolar, \u00e9 \ndecisiva para um ambiente onde a ruptura pedag\u00f3gica possa ser \nrealidade. \n\nNeste cap\u00edtulo vamos caminhar da forma para o conte\u00fado. Para \nisso, tomamos como refer\u00eancia a concep\u00e7\u00e3o de que a escola \u00e9 um lugar \nde media\u00e7\u00e3o da realidade e do conhecimento cient\u00edfico. Mas h\u00e1 a\u00ed uma \nespecificidade: essa \u00e9 uma media\u00e7\u00e3o escolar, ou seja, aqui o \nconhecimento assume a finalidade educativa de forma\u00e7\u00e3o intelectual das \npessoas. E tratar dessa especificidade significa tratar da forma como os \nsujeitos se apropriam e transformam esse conhecimento.  \n\nAs metodologias cooperativas est\u00e3o nesse caminho, s\u00e3o formas \norganizativas comprometidas com a diversidade das atividades \nescolares, dos meios did\u00e1ticos e das fontes de busca das informa\u00e7\u00f5es nas \nquais se incluem as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e o \ntrabalho com a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica das informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\n3.1 METODOLOGIAS COOPERATIVAS DE ENSINAR E \nAPRENDER \n \n \n\nA indica\u00e7\u00e3o que estamos fazendo, enquanto metodologias de \nensino cooperativas est\u00e3o referidas \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 conhecidas na \u00e1rea \nda did\u00e1tica escolar. S\u00e3o elas: projeto de trabalho ou projeto pedag\u00f3gico, \nunidade de trabalho ou unidade tem\u00e1tica, situa\u00e7\u00e3o de estudo e estudo do \nmeio. S\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es sintonizadas com a concep\u00e7\u00e3o curricular \nintegradora dos saberes cient\u00edficos e da realidade. A supera\u00e7\u00e3o da \npedagogia tradicional, organizada na forma de li\u00e7\u00f5es ou pontos \nprogramados para o ensino do professor e assimila\u00e7\u00e3o num tempo e \nnuma l\u00f3gica discursiva pr\u00e9-definida para cada mat\u00e9ria escolar, encontra \nguarida nessas proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas.  Vejamos, ent\u00e3o, algumas \nespecifica\u00e7\u00f5es sobre esses procedimentos. \n\n \n3.1.1 Projeto de trabalho ou projeto pedag\u00f3gico \n \n\nConstitui uma forma desafiadora e aberta de organiza\u00e7\u00e3o \ncurricular. Os temas constitu\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o do saber cient\u00edfico e a \nrealidade precisam ser redefinidos a partir de perguntas \nproblematizadoras. O problema nucleado pelo projeto transparece nos \nseus desdobramentos, definindo conte\u00fados e formas de estudos \ndisciplinares e interdisciplinares. Um projeto de trabalho pode ser \nsituado em tr\u00eas momentos: a defini\u00e7\u00e3o do problema e o planejamento \ndas atividades; o desenvolvimento das atividades de investiga\u00e7\u00e3o e a \nan\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es, incluindo a sistematiza\u00e7\u00e3o dos resultados; a \napresenta\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados e a socializa\u00e7\u00e3o dos saberes \nproduzidos para a comunidade escolar e ou para a comunidade externa, \nquando ocorrer o seu envolvimento. \n\n\u201cA ideia de projeto \u00e9 velha como o homem.\u201d (AGUAYO, 1966, \np. 78). \u00c9 pr\u00f3prio do ser humano pensar e projetar as suas a\u00e7\u00f5es. Na \nescola, a palavra \u201cprojeto\u201d assume, inicialmente, o entendimento de ser \numa atividade intencional, uma a\u00e7\u00e3o com a finalidade de solucionar um \nproblema. Trabalhar com projetos sup\u00f5e fazer algo relacionado com um \nproblema e, assim, os alunos realizarem uma a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da metodologia de projetos na educa\u00e7\u00e3o escolar est\u00e1 \nrelacionada ao movimento da Escola Nova e referenda a concep\u00e7\u00e3o de \nque o pensamento \u00e9 \u201c[...] um efeito da necessidade de ajustamento do \nhomem ao ambiente f\u00edsico, ao meio social e aos quadros culturais em \nque viva e para cujo aperfei\u00e7oamento concorre.\u201d (LOUREN\u00c7O FILHO, \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n2002, p. 300). Da\u00ed a identifica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios gerais que podem ser \nsintetizados nas ideias de que o pensamento: \n\n\u2013 tem origem numa situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, est\u00e1 relacionado a \num problema pr\u00e1tico e \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o. Pensamento e \na\u00e7\u00e3o s\u00e3o partes de um mesmo processo; \n\n\u2013 a experi\u00eancia anterior, as a\u00e7\u00f5es e as ideias pr\u00e9vias s\u00e3o \nessenciais para a formula\u00e7\u00e3o do projeto, pensar e fazer, \npensamento e a\u00e7\u00e3o; \n\n\u2013 tem como fun\u00e7\u00e3o resolver a situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, ou seja, ser \npr\u00e1tico, projetar a a\u00e7\u00e3o enquanto uma a\u00e7\u00e3o pensada e \nintencional; \n\n\u2013 e, finalmente, precisa ser eficaz para a vida social, ser pr\u00e1tico \nna rela\u00e7\u00e3o com a comunidade, para a vida em comunidade. \n\n \nHern\u00e1ndez (1998) e Hern\u00e1ndez &amp; Ventura (1998) denominam \n\nprojeto de trabalho a proposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica desenvolvida a partir de uma \norganiza\u00e7\u00e3o curricular integrada e tem\u00e1tica. O projeto \u00e9 uma \nmetodologia por meio da qual o aluno aprende a trabalhar a informa\u00e7\u00e3o, \norganizar, interpretar e transformar a informa\u00e7\u00e3o em conhecimento. \n\nA escolha do tema, com base em argumentos, \u00e9 o ponto de \npartida para o desenvolvimento de um projeto de trabalho. Pode ser um \ntema derivado de um item do conte\u00fado program\u00e1tico, de uma \u00e1rea ou \ndisciplina, de fatos da atualidade conjuntural que contextualize um \nproblema pr\u00e1tico, de experi\u00eancias ou conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, \nou ainda, de pend\u00eancias de projetos anteriores.  \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, conforme defini\u00e7\u00e3o de cada projeto, \ns\u00e3o elaborados os objetivos, as atividades e a avalia\u00e7\u00e3o. Professores e \nalunos ocupam as suas fun\u00e7\u00f5es no processo.  \n\nAos docentes s\u00e3o reservadas atribui\u00e7\u00f5es tais como:  \n\u2013 sintonizar o problema escolhido com o projeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico da escola e com os conte\u00fados curriculares, inclusive \ncom as defini\u00e7\u00f5es que podem ser espec\u00edficas das \u00e1reas e ou \ndisciplinas. O projeto de trabalho ser\u00e1, necessariamente, uma \npr\u00e1tica interdisciplinar. Pode o professor explicitar uma \nespecifica\u00e7\u00e3o de objetivos e conte\u00fados como uma orienta\u00e7\u00e3o \nsobre o que vai ser estudado, mesmo considerando ser essa uma \nconstru\u00e7\u00e3o a ser efetivada no desenvolvimento do projeto;  \n\n\u2013 estudar o tema, atualizar, organizar, prever fontes de \ninforma\u00e7\u00f5es e ou materiais did\u00e1ticos; \n\n\u2013 criar e incentivar no grupo um ambiente de busca, de \nentendimento e coopera\u00e7\u00e3o, mantendo tamb\u00e9m uma atitude \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\npermanente de avalia\u00e7\u00e3o sobre o j\u00e1 conhecido ou aprendido e \nsobre o que ser\u00e1 ainda necess\u00e1rio apreender, oportunizando, \ninclusive, a defini\u00e7\u00e3o de novos problemas e a proposi\u00e7\u00e3o de \nnovos projetos; \n\n\u2013 enfim, cabe aos professores coordenar o planejamento e o \ndesenvolvimento do projeto de trabalho. \n \n\nO papel ativo dos alunos inicia com a defini\u00e7\u00e3o do problema e da \nsua participa\u00e7\u00e3o individual e ou no grupo, sendo articulada pelas \nafinidades ou interesses de estudo. Assim, a atua\u00e7\u00e3o dos alunos envolve: \n\n\u2013 a busca de informa\u00e7\u00f5es e fontes com a finalidade de ampliar a \nargumenta\u00e7\u00e3o inicial a que estavam ent\u00e3o capacitados de \nrealizar; \n\n\u2013 ordenar e interpretar as informa\u00e7\u00f5es, contrapondo \u00e0s ideias e \ninterpreta\u00e7\u00f5es iniciais sobre o problema. Trabalhar com as \ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 uma aprendizagem significativa proporcionada \npelo m\u00e9todo de projeto; \n\n\u2013 elaborar s\u00ednteses e avaliar a pr\u00f3pria aprendizagem mediante \naplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos elaborados na rela\u00e7\u00e3o com o \nproblema-eixo do projeto e da proposi\u00e7\u00e3o de novas perguntas \nque poder\u00e3o dar seq\u00fc\u00eancia ao estudo.  \n\n \nA essas formas ativas de participa\u00e7\u00e3o de professores e alunos \n\nsoma-se o envolvimento de funcion\u00e1rios da escola, pais dos alunos e ou \noutras pessoas da comunidade, as quais poder\u00e3o ser chamadas a \ncooperar: ou no provimento de condi\u00e7\u00f5es materiais ou em muitas \nsitua\u00e7\u00f5es, como fontes de informa\u00e7\u00e3o por meio de relatos de pr\u00e1ticas, \ncuja experi\u00eancia de vida ou conhecimento profissional os qualifica para \nessa fun\u00e7\u00e3o.  \n\nNessa metodologia, os caminhos da aprendizagem, os conte\u00fados \ne as atividades s\u00e3o constru\u00eddos pelos sujeitos. Poder\u00e3o ser espec\u00edficos \ndas \u00e1reas ou disciplinas quando essa for a necessidade de estudo. Ou \narticularem interdisciplinaridades nos momentos tamb\u00e9m espec\u00edficos do \nprocesso pedag\u00f3gico. \n\nAssim, a metodologia de projeto, ao assumir uma perspectiva de \ntrabalhos manuais ou de resolu\u00e7\u00e3o de um problema pr\u00e1tico, se diferencia \nda necessidade de tamb\u00e9m evidenciar o trabalho intelectual. Da\u00ed o \ndebate sobre a metodologia de unidades tem\u00e1ticas ou de unidades de \ntrabalho que tivessem como refer\u00eancia o estudo de temas amplos \nsintonizados aos conte\u00fados program\u00e1ticos. \n \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n3.1.2 Unidade tem\u00e1tica ou plano de unidade  \n \n\nA ideia \u00e9 trabalhar com temas e com uma refer\u00eancia de conte\u00fado \ndas disciplinas, articulando possibilidades interdisciplinares. \u00c9 uma \nestrat\u00e9gia de ensino que atende a um conte\u00fado program\u00e1tico e aceita o \nuso mais presente de livros did\u00e1ticos, por\u00e9m, tencionando a condi\u00e7\u00e3o de \nmanual, assumida por esse material instrucional. O professor pode ser \npropositivo juntamente com os alunos e comunidade escolar, criando as \ncondi\u00e7\u00f5es para uma pr\u00e1tica de ensino-pesquisa em torno do tema em \nestudo.    \n\nA palavra \u201cunidade\u201d quer expressar uma forma de organiza\u00e7\u00e3o ou \nde divis\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do trabalho escolar para al\u00e9m das \npr\u00e1ticas fragmentadas e individualizadas de ensino. Para Marrison, a \nunidade \u00e9 \u201c[...] um aspecto do ambiente ou de uma disciplina \norganizada, de tal modo que passa ser mais compreendida que \nmemorizada.\u201d (apud LOUREN\u00c7O FILHO, 2002, p. 315). Ou seja, \nconstitui uma possibilidade de efetiva\u00e7\u00e3o de um processo did\u00e1tico \ncoerente com o paradigma da constru\u00e7\u00e3o de conhecimento escolar. \n\nUnidade de trabalho e unidade tem\u00e1tica t\u00eam um mesmo \nsignificado. A ideia que prevalece \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o curricular com base \nem temas identificados na rela\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cient\u00edficas com a realidade \ns\u00f3cio-hist\u00f3rica. Cada \u00e1rea ou disciplina tematiza a realidade \nfundamentada em conceitos, m\u00e9todos e objetos que lhes s\u00e3o espec\u00edficos. \nOs temas que ir\u00e3o compor as unidades tem\u00e1ticas ter\u00e3o essa abrang\u00eancia \ne sintonia com a ci\u00eancia e com a realidade, mas tamb\u00e9m com a \norganiza\u00e7\u00e3o curricular ou os conte\u00fados cient\u00edficos escolares.  \n\nDiferentemente da metodologia de projetos, a metodologia de \nunidades tem\u00e1ticas tem esse compromisso curricular mais explicitado. \nEssa condi\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o impede que a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica assim \norganizada seja tamb\u00e9m uma proposi\u00e7\u00e3o problematizadora, integradora, \ndial\u00f3gica e interdisciplinar de ensino-aprendizagem.  \n\nO fato de ter uma defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do tema e dos conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos que ser\u00e3o estudados, das atividades de estudo em fontes \nbibliogr\u00e1ficas, audiovisuais, virtuais e a campo, e de uma proje\u00e7\u00e3o sobre \nas produ\u00e7\u00f5es ou sistematiza\u00e7\u00f5es dos resultados, n\u00e3o implica, \nnecessariamente, num engessamento do trabalho did\u00e1tico. Ao contr\u00e1rio, \nas possibilidades de participa\u00e7\u00e3o ativa de alunos, professores e demais \nsujeitos da comunidade escolar podem ser mantidos com a intensidade e \nqualidade tamb\u00e9m apontada para a metodologia de projetos. \n \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\n3.1.3 Situa\u00e7\u00e3o de estudo ou situa\u00e7\u00e3o problema  \n \n\nA necessidade de uma estrat\u00e9gia ou de uma organiza\u00e7\u00e3o \ncurricular integrada e de uma nova metodologia de ensino para as \ndisciplinas das ci\u00eancias naturais motivou a sistematiza\u00e7\u00e3o de uma \nproposta did\u00e1tica que, na vers\u00e3o aqui referida, recebeu a denomina\u00e7\u00e3o \nde \u201csitua\u00e7\u00e3o de estudo\u201d14. Nessa metodologia, a atividade de ensino \u00e9 \ndesenvolvida a partir da articula\u00e7\u00e3o de um tema espec\u00edfico e da viv\u00eancia \ndos alunos, possibilitando ou necessitando ser uma pr\u00e1tica \ninterdisciplinar.  \n\nA proposta de trabalhar o processo de ensinar e aprender a partir \nde uma situa\u00e7\u00e3o de estudo tem aproxima\u00e7\u00f5es marcantes com as demais \nproposi\u00e7\u00f5es de metodologias coletivas e cooperativas a que estamos \nfazendo refer\u00eancia. Entendemos oportuno explicitar essa possibilidade \nna medida em que a Geografia tamb\u00e9m pode estar integrada nessa forma \npedag\u00f3gica, mesmo que os seus articuladores situem as disciplinas da \nchamada \u00e1rea cient\u00edfica como a abrang\u00eancia interdisciplinar de uma \nsitua\u00e7\u00e3o de estudo.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 um modelo fechado para a elabora\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de \nestudo, por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel assimilar alguns par\u00e2metros dessa (re) \norganiza\u00e7\u00e3o curricular. Trata-se de uma elabora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que \nobjetiva produzir rupturas com a vis\u00e3o linear, fragmentada e \ndescontextualizada dos conte\u00fados escolares. Concebe o conte\u00fado \nescolar como resultado da intera\u00e7\u00e3o e das viv\u00eancias pr\u00e9vias dos sujeitos \nda comunidade escolar e dos saberes conceituais das respectivas \u00e1reas \ndo conhecimento cient\u00edfico. \u00c9 nessa intera\u00e7\u00e3o que os significados ou os \nsentidos se constroem na rela\u00e7\u00e3o com o cotidiano das pessoas, ou com a \nrealidade. \n\nA pr\u00e1tica de sucessivas situa\u00e7\u00f5es de estudo, que se efetivam n\u00e3o a \npartir de uma listagem pr\u00e9via de conte\u00fados, mas sim, pela elabora\u00e7\u00e3o de \ntem\u00e1ticas possibilitadas por eixos articuladores e ou temas transversais e \nabrangentes da realidade, pode ser um caminho para romper com a \nlinearidade e com a fragmenta\u00e7\u00e3o disciplinar e seriada do curr\u00edculo. \nTamb\u00e9m pode ser um caminho para a supera\u00e7\u00e3o do isolamento ou da \ndescontextualiza\u00e7\u00e3o com que s\u00e3o estudados os saberes escolares. \u201c[...] \nos conhecimentos disciplinares se intercomplementam e, mais que isso, \nse relacionam com saberes vivenciais, o que lhes confere maior \n\n                                                 \n14 Proposta de organiza\u00e7\u00e3o para o ensino na \u00e1rea escolar das ci\u00eancias naturais e da qu\u00edmica, e \n\ntamb\u00e9m da f\u00edsica e da matem\u00e1tica. Trata-se de um trabalho sob a coordena\u00e7\u00e3o do Gipec-\nUniju\u00ed: Grupo Interdepartamental de Pesquisa sobre Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Uniju\u00ed. \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nvalidade, identidade e significa\u00e7\u00e3o, nos contextos da forma\u00e7\u00e3o escolar.\u201d \n(MALDANER &amp; ZANON, 2001, p. 56). \n\nA pr\u00e1tica de uma situa\u00e7\u00e3o de estudo requer um planejamento \npr\u00e9vio, mas, tamb\u00e9m, uma permanente (re)constru\u00e7\u00e3o durante o seu \ndesenvolvimento. Podemos situar etapas articuladoras desse processo. \nVejamos: \n\n\u2013 uma organiza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica identifica, articula, problematiza as \nviv\u00eancias e ou os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, \ndefinindo rela\u00e7\u00f5es com o saber das \u00e1reas cient\u00edficas; \n\n\u2013 atividades de estudo em fontes bibliogr\u00e1ficas, ou outras, \ncontribuem para ampliar os conhecimentos, incluindo a\u00ed as \nespecificidades disciplinares; \n\n\u2013 atividades de sistematiza\u00e7\u00e3o, pelos alunos, das situa\u00e7\u00f5es de \nestudo na forma de produ\u00e7\u00f5es textuais, relat\u00f3rios, semin\u00e1rios, \netc, expressam as s\u00ednteses elaboradas, as quais, em tese, \nestariam desvendando a complexidade ou as totaliza\u00e7\u00f5es \nrelacionadas aos temas em estudo. \n\n \n3.1.4 Estudo do meio \n\n \n\u00c9 outra das formas coletiva, cooperativa e interdisciplinar, focada \n\nnum espa\u00e7o-tempo ou numa realidade previamente definida. O estudo \npode acontecer a partir de uma proposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica ou de um tema-\nproblema e, necessariamente, cont\u00e9m atividades nos ambientes externos \nda escola. O planejamento parte de estudos preparat\u00f3rios em sala de aula \ncom a finalidade de organizar roteiros e fontes de dados e ou \ninforma\u00e7\u00f5es; definir o que ser\u00e1 observado, coletado, descrito, registrado; \nprogramar para ap\u00f3s as atividades de campo, a parte da sistematiza\u00e7\u00e3o e \nsocializa\u00e7\u00e3o dos resultados.  \n\nO meio \u00e9 um lugar, um ambiente, um meio ambiente ou um meio \ngeogr\u00e1fico ou hist\u00f3rico e cultural, dependendo do enfoque que lhe est\u00e1 \nsendo referido. O estudo do meio pode ser entendido como uma \nmetodologia de identifica\u00e7\u00e3o e de interpreta\u00e7\u00e3o de uma realidade \ndeterminada, das conex\u00f5es ou combina\u00e7\u00f5es naturais e sociais ali \nexistentes. Assim, \n\n \n[...] no estudo do meio, percebemos que as regras \ndo jogo da vida s\u00e3o criadas por n\u00f3s, seres \nhumanos. E que temos o direito, o maior dos \ndireitos humanos, de estabelecer novas regras \nquando as velhas provocam dor e sofrimento. O \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nestudo do meio se dinamiza com o olhar do beb\u00ea. \nS\u00f3 o olhar infantil v\u00ea o invis\u00edvel. Ver o que n\u00e3o se \nv\u00ea. O olhar arrogante, mec\u00e2nico, programado, \nreconhecido como adulto, apenas v\u00ea o que \u00e9 \npermitido ver. [...]. O estudo do meio s\u00f3 se realiza \nquando, a partir dessa vis\u00e3o sem preconceito e \ndesalienada o mais poss\u00edvel, estabelecemos \nobjetivos humanos e atuamos para humanizar o \nmeio. [...]. (LIMA, 2002, p. 171).   \n\n \nDesse modo, como as demais proposi\u00e7\u00f5es de metodologias de \n\nensino referidas anteriormente, tamb\u00e9m o estudo do meio \u00e9 express\u00e3o \npol\u00edtico-pedag\u00f3gica de pr\u00e1ticas de ensino que objetivam a ruptura com a \npedagogia tradicional e, conseq\u00fcentemente, a constru\u00e7\u00e3o de uma \npedagogia problematizadora e compat\u00edvel com a ideia de ensino-\npesquisa e de integra\u00e7\u00e3o curricular. \n\nNo estudo do meio, as escolhas do tema e do lugar s\u00e3o \nmetodol\u00f3gicas e concomitantes. A identifica\u00e7\u00e3o da pergunta inicial e da \nrealidade a ser estudada precisa acontecer a partir de um olhar \nqualificado pelas \u00e1reas cient\u00edficas que comp\u00f5em o curr\u00edculo escolar. \n\nDesde a argumenta\u00e7\u00e3o inicial para a decis\u00e3o sobre o que ser\u00e1 \nobjeto de estudo faz-se necess\u00e1rio o acesso e a interpreta\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es. O ponto de partida \u00e9 o j\u00e1 conhecido, mas \u00e9 tamb\u00e9m o \nacesso a fontes bibliogr\u00e1ficas e ou virtuais que possibilitem \nproblematizar e qualificar as perguntas disciplinares ou \ninterdisciplinares que ser\u00e3o objeto de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho de campo \u00e9 uma etapa necess\u00e1ria para o \ndesenvolvimento de um estudo do meio. Nessa atividade de observa\u00e7\u00e3o, \nde coleta e organiza\u00e7\u00e3o de dados, informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es, o meio f\u00edsico, \nbiol\u00f3gico e social poder\u00e1 ser, ent\u00e3o, pesquisado e apreendido nas suas \nm\u00faltiplas combina\u00e7\u00f5es. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do percurso e ou do lugar, portanto, juntamente com \nas orienta\u00e7\u00f5es ou roteiros sobre o que ser\u00e1 pesquisado, sup\u00f5e estudos \npr\u00e9vios e o planejamento dessas a\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 preciso definir o que \nobservar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es e \u00e0s perman\u00eancias dos lugares, o \nque perguntar aos entrevistados, quem ser\u00e3o os entrevistados e quais as \nfontes para a coleta de dados e informa\u00e7\u00f5es. \n\nAinda, o planejamento da investiga\u00e7\u00e3o a campo precisar\u00e1 prever \nas formas de registro por escrito, por meio de imagens, de testemunhos; \ne a forma de organiza\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e de exposi\u00e7\u00e3o dos resultados \ndas investiga\u00e7\u00f5es. O retorno para a sala de aula \u00e9 o momento dessas \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\na\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o ou da universaliza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises \nmediante novos estudos disciplinares ou interdisciplinares, produzindo, \nassim, a compreens\u00e3o da complexidade ou da totalidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica \nda realidade em estudo. \n\nO trabalho escolar articulado por meio dessas metodologias \ncooperativas ser\u00e1, por certo, incentivador de atividades e de uso de \nfontes e materiais de apoio diversificados, incluindo as velhas e as novas \ntecnologias de ensino. \u00c9 o que vamos ver no item a seguir. \n \n \n3.2 AS VELHAS E A NOVAS TECNOLOGIAS E AS ATIVIDADES \nDE ENSINO \n \n \n\nManter o uso, no ambiente escolar, das velhas tecnologias e/ou \nadotar novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, as denominadas \nTICs, n\u00e3o \u00e9 garantia de mudan\u00e7as ou perman\u00eancias paradigm\u00e1ticas das \npr\u00e1ticas de ensino. A forma de uso desses recursos \u00e9 que ser\u00e1 o elemento \ndefinidor dos resultados dessa contribui\u00e7\u00e3o. As TICs ser\u00e3o um recurso \nmuito significativo na implementa\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico-\npedag\u00f3gico que objetive a supera\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo fragmentado e de \num modelo de ensino centrado na transmiss\u00e3o e na recep\u00e7\u00e3o de \nconte\u00fados isolados em disciplinas e s\u00e9ries.  \n\nAs metodologias cooperativas s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \norientadoras do processo pedag\u00f3gico que (re) definem as atribui\u00e7\u00f5es dos \nalunos e dos professores, oportunizando dinamismo \u00e0s atividades \nescolares e ao uso dos meios ou recursos did\u00e1ticos.  \n\nAos alunos \u00e9 reservado o desafio de ser, tamb\u00e9m, o estudante, ser \nativo na defini\u00e7\u00e3o e na realiza\u00e7\u00e3o das atividades de investiga\u00e7\u00e3o e de \nexposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados escolares. Aos professores cabe a fun\u00e7\u00e3o \nmediadora e orientadora do processo de aprendizagem, sem, no entanto, \nabdicar da pr\u00e1tica de tamb\u00e9m ser algu\u00e9m que ensina. O professor \u00e9 uma \nfonte e um instrumento de informa\u00e7\u00f5es e de forma\u00e7\u00e3o do aluno.  \n\nA variedade das atividades e dos meios ou recursos did\u00e1ticos ser\u00e1 \numa das novas caracter\u00edsticas do processo pedag\u00f3gico. A sala de aula \nser\u00e1, ent\u00e3o, dinamizada e ampliada com a participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos da \ncomunidade escolar nas atividades de ensino, efetivadas tamb\u00e9m no \nmeio externo \u00e0 escola. O meio f\u00edsico, biol\u00f3gico e social, representado \nem diferentes escalas, ser\u00e1 objeto de investiga\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nOs recursos did\u00e1ticos incluir\u00e3o as TICs, al\u00e9m de manter o uso de \nrecursos tradicionalmente utilizados, tais como l\u00e1pis e caneta, cadernos, \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nlivros did\u00e1ticos, atlas, globo, enciclop\u00e9dias e dicion\u00e1rios, os quais ser\u00e3o \n(re)significados quanto ao seu uso. \n\nTodos os meios s\u00e3o tecnol\u00f3gicos, por\u00e9m, h\u00e1 diferen\u00e7as entre \nvelhas e novas tecnologias, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inform\u00e1tica \nacessada pela internet na medida em que esse recurso amplia as \npossibilidades interativas dos sujeitos e potencializa o trabalho com \ninforma\u00e7\u00f5es.      \n\nAs atividades escolares contar\u00e3o com o apoio mais ou menos \ndecisivo das TICs para alcan\u00e7ar os objetivos a que se prop\u00f5em. Ser\u00e3o \ndiversas as contribui\u00e7\u00f5es dessas novas tecnologias como ferramentas ou \ninstrumentos: para a coleta, registro, organiza\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es; para a interatividade entre os sujeitos do processo de \nensino-aprendizagem; para a amplia\u00e7\u00e3o das fontes de pesquisa; e para a \nelabora\u00e7\u00e3o dos resultados dos estudos desenvolvidos. \n\nAssim, quando da realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de campo, as \natividades de observa\u00e7\u00e3o e de entrevistas poder\u00e3o ter imagens, falas e \nsons, tudo registrado numa c\u00e2mera digital, as quais poder\u00e3o, \nposteriormente, serem associadas ou acopladas a outras imagens, falas e \nsons coletados em outras fontes impressas ou virtuais de pesquisa.  \n\nCom o aux\u00edlio de um cabo conector essas informa\u00e7\u00f5es passam \npara a tela de um computador, onde poder\u00e3o ser editadas, ou seja, \nselecionadas, organizadas ou formatadas para serem, ent\u00e3o, apresentadas \naos colegas de turma, da escola, aos pais. A grava\u00e7\u00e3o num CD/DVD ou \nnum Pen-Drive, ou ainda, por meio da internet, possibilita que essa \ngrava\u00e7\u00e3o seja acessada por outras pessoas, numa sala de multim\u00eddia, em \ndiferentes lugares e momentos. No caso, os meios tecnol\u00f3gicos citados \nviabilizam essas atividades ou ao menos proporcionam agilidade e \nversatilidade superior \u00e0quela efetivada nos limites das velhas \ntecnologias.  \n\nO editor de textos \u00e9 uma m\u00e1quina de escrever, por\u00e9m, com \nvantagens significativas, considerando os recursos de digita\u00e7\u00e3o e \nformata\u00e7\u00e3o: deleta, recorta, cola, copia, corrige, reescreve, define tipo e \ntamanho de letra, sublinha, enquadra, etc. S\u00e3o recursos que ajudam o \ntrabalho de escrita mas n\u00e3o apenas isso, tamb\u00e9m ajudam ou facilitam a \norganiza\u00e7\u00e3o das ideias, fazem e refazem o texto, contribuindo, assim, \npara uma melhor aprendizagem. \n\nTodas essas tecnologias citadas potencializam as atividades \nescolares para al\u00e9m do que seria poss\u00edvel com o uso restrito das velhas \ntecnologias. A mudan\u00e7a mais marcante, por\u00e9m, acontece com o advento \nda rede mundial de computadores, a World Wide Web. \u00c9 uma \namplia\u00e7\u00e3o da biblioteca escolar, se pensarmos no sentido do acesso a \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\nfontes de informa\u00e7\u00f5es escritas e/ou na forma de imagens. A visita \u00e0s \np\u00e1ginas da Web d\u00e1 acesso a in\u00fameras fontes de dados e a publica\u00e7\u00f5es \neletr\u00f4nicas de enciclop\u00e9dias, atlas, cartografia digital, peri\u00f3dicos, livros, \njornais e revistas, m\u00fasicas, filmes, os quais poder\u00e3o ser utilizados nas \natividades did\u00e1ticas. Mais do que isso, \u00e9 a possibilidade de o aluno e o \nprofessor navegarem, escolhendo as informa\u00e7\u00f5es, criando o seu texto ou \no seu hipertexto e recriando o conhecimento.  \n\nAo ler uma enciclop\u00e9dia ou um livro did\u00e1tico, o aluno, orientado \npelo professor, poder\u00e1 buscar complementa\u00e7\u00f5es em dicion\u00e1rios, atlas ou \noutras fontes, produzindo uma hipertextualidade. O hipertexto se faz \ntamb\u00e9m no ato de ler e de escrever ou de criar. A ideia \u00e9 a de que esses \ndois momentos \u2013 o da leitura e o da escrita \u2013 tornem-se um mesmo \nprocesso. O diferencial do hipertexto digital \u00e9 a rapidez da elabora\u00e7\u00e3o e \nda associa\u00e7\u00e3o do texto escrito, som e imagens, animadas, inclusive. E \nmais, muda tamb\u00e9m o lugar do estudante, seja o aluno ou o professor, na \nmedida em que: \n\n \n[...] n\u00e3o \u00e9 mais o navegador que segue as \ninstru\u00e7\u00f5es de leitura e se desloca fisicamente no \nhipertexto, virando as p\u00e1ginas, transportando \npesados volumes, percorrendo com seus passos a \nbiblioteca, mas doravante, \u00e9 um texto m\u00f3vel, \ncaleidosc\u00f3pico, que apresenta suas facetas, gira, \ndobra-se, desdobra-se \u00e0 vontade diante do leitor. \n[...]. (L\u00c9VY, 1996, p. 44).  \n\n \nA ideia de hipertexto vem associada \u00e0 ideia de rede, ou de pensar \n\nem rede, de que ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio continuar pensando, recriando o \npensamento com as novas rela\u00e7\u00f5es que surgem a cada novo elo ou n\u00f3. \nAssim, \n \n\n[...] Tecnicamente, um hipertexto \u00e9 um conjunto \nde n\u00f3s ligados por conex\u00f5es. Os n\u00f3s podem ser \npalavras, p\u00e1ginas, imagens, gr\u00e1ficos ou partes de \ngr\u00e1ficos, seq\u00fc\u00eancias sonoras, documentos \ncomplexos que podem eles mesmos ser \nhipertextos. Os itens de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \nligados linearmente, como em uma corda com \nn\u00f3s, mas cada um deles, ou a maioria, estende \nsuas conex\u00f5es em estrela, de modo reticular. \nNavegar em um hipertexto significa, portanto, \ndesenhar um percurso em uma rede que pode ser \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nt\u00e3o complicada quanto poss\u00edvel. Porque cada n\u00f3 \npode, por sua vez, conter uma rede inteira. [...]. \n(L\u00c9VY, 1993, p. 33). \n\n   \nN\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel a ideia de hipertexto digital com uma pr\u00e1tica \n\ncurricular de conte\u00fados pr\u00e9-definidos, fragmentados, prontos para \ncumprir a finalidade de serem repassados para os alunos. Tamb\u00e9m \u00e9 \nverdadeiro que a ruptura dessa pr\u00e1tica conteudista pode acontecer sem o \nuso desses novos meios tecnol\u00f3gicos. Os pr\u00f3prios livros did\u00e1ticos, na \natualidade, assumem cada vez mais caracter\u00edsticas hipertextuais: textos \ncomplementares, textos na forma de janelas, indica\u00e7\u00f5es de p\u00e1ginas da \nWeb, v\u00eddeos, etc, incentivando o uso de diferentes formas de linguagem \ne fontes de informa\u00e7\u00f5es.   \n\nO que faz a mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 o recurso did\u00e1tico em \nsi, seja ele o livro ou outros materiais did\u00e1ticos, as novas tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o ou a comunica\u00e7\u00e3o. A ruptura com a pedagogia tradicional \nacontece pela pr\u00e1tica fundamentada no entendimento do conte\u00fado e das \natividades ou da forma escolar como uma constru\u00e7\u00e3o coletiva dos \nsujeitos durante o processo pedag\u00f3gico, sendo o hipertexto um produto \ndesse processo. E nele, \n \n\n[...] a abertura do espa\u00e7o hipertextual amplia as \na\u00e7\u00f5es do professor no ambiente de aprendizagem. \nA liberdade de cria\u00e7\u00e3o, leitura, releitura, escrita e \nreescrita desse espa\u00e7o pode ser mais bem \naproveitada se os alunos e professores aprenderem \na explorar cada uma de suas caracter\u00edsticas. Os \nhipertextos s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que \ndependem da iniciativa, inven\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica do usu\u00e1rio. [...]. (HARDAGH, 2007, \np. 133).  \n\n \nO professor e, mais especialmente, o aluno, s\u00e3o esses usu\u00e1rios \n\nprovocados a estudar, quebrando a linearidade de um conte\u00fado pronto e \na fazer os links que entenderem necess\u00e1rios. Ser\u00e3o leitores de \nmultim\u00eddias, mas tamb\u00e9m do livro impresso, ou do meio f\u00edsico, \nbiol\u00f3gico e social observado no trabalho de campo, tornando concreto o \nato de apropria\u00e7\u00e3o recriada do saber elaborado ou cient\u00edfico, cumprindo, \nassim, o papel central da escola na forma\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nEntre os meios poss\u00edveis e necess\u00e1rios para a interpreta\u00e7\u00e3o da \ncomplexidade socioespacial, e que podem ser efetivados com velhas e \nnovas tecnologias, est\u00e3o aqueles oportunizados pelas formas de \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica das informa\u00e7\u00f5es. Por isso, no item a \nseguir vamos fazer refer\u00eancia a essas formas de linguagem. \n \n \n3.3 AS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS E GR\u00c1FICAS E O \nENSINO DE GEOGRAFIA \n \n \n\nO uso mais qualificado de mapas, gr\u00e1ficos e tabelas nas \natividades escolares \u00e9 tamb\u00e9m um desafio colocado para uma pr\u00e1tica de \nensino que objetive ir al\u00e9m da assimila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \ncontemplando, tamb\u00e9m, o desenvolvimento de compet\u00eancias para o \ntrabalho com as informa\u00e7\u00f5es. Associada com propostas metodol\u00f3gicas \ncoletivas de ensinar e aprender, e com as possibilidades oferecidas pelo \nacesso \u00e0s TICs, a cartografia escolar e as formas gr\u00e1ficas de \napresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es tendem para a amplia\u00e7\u00e3o e para a \nqualifica\u00e7\u00e3o de suas contribui\u00e7\u00f5es. \n\nSobre a cartografia escolar, Simielli (2000) destaca dois \nmomentos ou eixos n\u00e3o necessariamente excludentes: o aluno como \nleitor cr\u00edtico do mapa e, o aluno como mapeador consciente. Oliveira \n(2007) se refere \u00e0 necessidade de uma metodologia do mapa, que \nenfatize o seu ensino e n\u00e3o apenas o ensino pelo mapa. Ambas \nexpressam o entendimento do mapa como instrumento de orienta\u00e7\u00e3o e \nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial, e de comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e, ainda, como \ninstrumento de organiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a \nrealidade em estudo. \n\nO mapa n\u00e3o \u00e9 a realidade, mas sim, a representa\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es ou dos objetos e ou a\u00e7\u00f5es que integram o espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico. Da\u00ed a necessidade de abstra\u00e7\u00e3o, de pensar o espa\u00e7o a ser \nrepresentado cartograficamente. A alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \ncompreende a apropria\u00e7\u00e3o dessa capacidade a partir do desenvolvimento \ndas no\u00e7\u00f5es de: vis\u00e3o vertical, imagem tridimensional e bidimensional, \npropor\u00e7\u00e3o e escala, orienta\u00e7\u00e3o espacial e dom\u00ednio do alfabeto \ncartogr\u00e1fico ou da capacidade de leitura dos mapas.  \n\nO desenvolvimento dessa capacidade compreende o \ndesenvolvimento sens\u00f3rio-motor (perceptivo) e intelectual \n(representativo) das rela\u00e7\u00f5es espaciais topol\u00f3gicas, projetivas e \neuclidianas, efetivando esse processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica ou de \ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es socioespaciais. Essa evolu\u00e7\u00e3o mental \ncompreende a apropria\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es de lateralidade: direita/esquerda, \nem cima/embaixo, frente/atr\u00e1s; e das no\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia: em rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nao pr\u00f3prio corpo, a um objeto e de um objeto em rela\u00e7\u00e3o a outro. S\u00e3o \ncondi\u00e7\u00f5es para trabalhar a localiza\u00e7\u00e3o (coordenadas geogr\u00e1ficas) e a \norienta\u00e7\u00e3o espacial, na realidade e na elabora\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o \ncartogr\u00e1fica dessa realidade.  \n\nA vis\u00e3o vertical, ou seja, abstrair o mundo real visto de cima e \nn\u00e3o de lado, vis\u00e3o lateral ou obl\u00edqua, permite a compreens\u00e3o do mapa \ncomo representa\u00e7\u00e3o da realidade pensada. A imagem real com que as \npessoas convivem e v\u00eaem, cont\u00e9m largura, comprimento e altura, \u00e9 \ntridimensional. O mapa, por\u00e9m, \u00e9 um plano, definido ou localizado por \ncoordenadas geogr\u00e1ficas, a latitude e a longitude. O mapa \u00e9 \nbidimensional. A alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica sup\u00f5e, tamb\u00e9m, construir a \ncapacidade de abstra\u00e7\u00e3o dessa passagem do tridimensional para o \nbidimensional, o que, na atualidade, pode ser desenvolvido para al\u00e9m do \ntrabalho com maquetes, por meio de trabalhos com a cartografia digital \n(Google Earth). \n\nExistem os mapas topogr\u00e1ficos ou de refer\u00eancia, e os mapas \ntem\u00e1ticos. Os mapas topogr\u00e1ficos t\u00eam como finalidade a localiza\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es e se utilizam de conven\u00e7\u00f5es ou simbologias padronizadas \npara indicar os elementos espaciais. J\u00e1 os mapas tem\u00e1ticos v\u00e3o al\u00e9m das \nformas fixas na medida em que objetivam representar realidades \nsocioespaciais, incluindo o movimento e ou a mudan\u00e7a. Trabalha-se, \nent\u00e3o, com representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas elaboradas por meio de pontos, \nlinhas e \u00e1reas, recorrendo-se a recursos gr\u00e1ficos relacionados com cores, \nformas, tamanho e textura. As qualidades e/ou quantidades dos \nfen\u00f4menos socioespaciais ser\u00e3o, ent\u00e3o, cartografadas por meio dessas \nvari\u00e1veis visuais ou gr\u00e1ficas, ou da semiologia gr\u00e1fica, conforme \ndenominado quando da constru\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos. \n\nNa escola predomina o uso de mapas topogr\u00e1ficos de escala \npequena, representando regi\u00f5es, pa\u00edses, continentes e mundo. S\u00e3o mapas \nmurais, mapas dos atlas escolares e na forma do globo terrestre. \nApresentam a localiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, f\u00edsicas e ou humanas \nnecess\u00e1rias para o desenvolvimento do conte\u00fado program\u00e1tico escolar. \nNos atlas escolares e nos livros did\u00e1ticos constam tamb\u00e9m alguns mapas \ntem\u00e1ticos com informa\u00e7\u00f5es qualitativas e quantitativas relacionadas aos \namplos temas estudados pela Geografia.  \n\nAl\u00e9m das formas impressas, esses recursos cartogr\u00e1ficos s\u00e3o \ntamb\u00e9m apresentados por meios eletr\u00f4nicos e ou virtuais. O uso da \ninform\u00e1tica garante um acesso mais \u00e1gil a essas publica\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, \nsem necessariamente promover a amplia\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter anal\u00f3gico ou \ninformativo dos mapas escolares para uma concep\u00e7\u00e3o de hipermapas, ou \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\nseja, de uma hipertextualidade oportunizada pelo que se identifica como \ncartografia em multim\u00eddia. Estes tipos de hipermapas \n\n \n[...] s\u00e3o sistemas multim\u00eddias georreferenciados \nque podem estruturar componentes individuais um \nrelativamente ao outro e ao mapa. E este \nconduzir\u00e1 os usu\u00e1rios a navegarem pelos dados \nmultim\u00eddia n\u00e3o somente por temas, mas tamb\u00e9m \nespacialmente. [...]. (LOCH, 2006, p. 292). \n\n \nA condi\u00e7\u00e3o de aluno leitor cr\u00edtico precisa estar associada \u00e0 ideia \n\nde que as informa\u00e7\u00f5es dos mapas anal\u00f3gicos e ou dos hipermapas ser\u00e3o \nfontes de pesquisa escolar. O leitor, ou esse usu\u00e1rio, \u00e9 o aluno e tamb\u00e9m \no professor pesquisador que est\u00e1 participando do estudo de um tema \nrepresentativo da realidade. A leitura do mapa e ou do hipermapa n\u00e3o \ndeve ser uma atividade isolada, mas sim, uma atividade de busca de \ninforma\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento na escola.  \n\nNesse sentido, a condi\u00e7\u00e3o de aluno mapeador consciente assume \na mesma perspectiva de pesquisa, por\u00e9m, com atividades que envolvem \na fase de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o na forma \ncartogr\u00e1fica das informa\u00e7\u00f5es socioespaciais. O processo de elabora\u00e7\u00e3o \nde maquetes, croquis, mapas topogr\u00e1ficos e ou mapas tem\u00e1ticos, al\u00e9m \nde contribuir para a alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, precisa ser um trabalho \nde produ\u00e7\u00e3o ou de s\u00edntese dos estudos realizados quando do \ndesenvolvimento de estudos organizados nas formas propostas pelas \nmetodologias cooperativas.  \n\nCom refer\u00eancia ao uso de gr\u00e1ficos e tabelas, tamb\u00e9m como fontes \nou como meio de organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, podemos \nter a mesma linha de interpreta\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico, assim como a tabela, s\u00e3o \ns\u00ednteses interpretativas de uma determinada realidade e s\u00e3o utilizados \npara melhor expor e ou visualizar as informa\u00e7\u00f5es. Passini (2002, p. \n214), referindo-se ao ensino de Geografia, defende a ideia de  \n\n \n[...] ensinar o gr\u00e1fico como uma linguagem visual \ne t\u00e3o importante quanto a linguagem escrita, para \ncomunicar ou obter informa\u00e7\u00f5es. Consideramos a \nimport\u00e2ncia de reconhecer o gr\u00e1fico como \nlinguagem que comunica as informa\u00e7\u00f5es, com \norganiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, por meio de uma imagem. Ele \n\u00e9 uma importante ferramenta para entender a \nGeografia como ci\u00eancia, pois, para expressar os \ndados investigados por uma imagem, obriga o \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nsujeito da investiga\u00e7\u00e3o e da representa\u00e7\u00e3o a entrar \nno conte\u00fado para entend\u00ea-lo em sua organiza\u00e7\u00e3o \nl\u00f3gica e elaborar uma imagem que \u201cfale\u201d. [...]. \n\n \nNo ensino poder\u00e3o ser utilizados todos os tipos de gr\u00e1ficos, \n\npor\u00e9m, os mais encontrados nas publica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas s\u00e3o os gr\u00e1ficos de \nlinha, de barra ou de coluna, de setores ou de \u201cpizza\u201d ou \u201ctorta\u201d e os de \npir\u00e2mide.  \n\nSobre o uso de tabelas \u00e9 preciso tamb\u00e9m escolher o momento \nadequado, a exemplo do que tamb\u00e9m precisa acontecer em rela\u00e7\u00e3o aos \nmapas e aos gr\u00e1ficos. As tabelas organizam os dados ou as informa\u00e7\u00f5es \n\u201csegundo o TEMPO ou o ESPA\u00c7O ou a CATEGORIA do fen\u00f4meno \nobservado. Desta divis\u00e3o, resultam quatro s\u00e9ries estat\u00edsticas: hist\u00f3rica, \ngeogr\u00e1fica, categ\u00f3rica e mista.\u201d (LOCH, 2006, p. 266-267). Em cada \ns\u00e9rie varia ou permanece fixo o dado relacionado com o tempo, o espa\u00e7o \nou a categoria. No caso, a categoria pode ser a popula\u00e7\u00e3o, em tempos \ndiferentes, num mesmo lugar (s\u00e9rie hist\u00f3rica); em lugares diferentes, \nnum mesmo per\u00edodo de tempo (s\u00e9rie geogr\u00e1fica); num mesmo lugar e \ntempo (s\u00e9rie categ\u00f3rica); em lugares e tempos diferentes (s\u00e9rie mista).  \n\n\u00c9 importante observar que, na perspectiva de um ensino escolar \ndesenvolvido por meio de metodologias cooperativas, no caso de \nGeografia, que objetive um trabalho integrado e interdisciplinar, as \natividades, sejam elas com o uso de velhas ou novas tecnologias, com o \nuso de diferentes linguagens, incluindo aquelas relacionadas com a \nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica das informa\u00e7\u00f5es, sejam sintonizadas \ncom uma pr\u00e1tica de ensino coerente com essas condi\u00e7\u00f5es. No item \nseguinte vamos refletir sobre esse aspecto. \n\n \n \n\n3.4 METODOLOGIAS COOPERATIVAS E O ENSINO DE \nGEOGRAFIA \n \n\n \nNos itens anteriores buscamos posicionar o ensino escolar e as \n\ndenominadas metodologias cooperativas, j\u00e1 conhecidas ou divulgadas \nem trabalhos relacionados com a did\u00e1tica. Tamb\u00e9m situamos as \nposs\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, das novas tecnologias \nde informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e, ainda, das possibilidades de atividades \noferecidas por meio das formas de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica. \nAgora, o prop\u00f3sito ser\u00e1 explicitar a quest\u00e3o da forma de ensino-\naprendizagem da Geografia na escola, considerando a necessidade ou o \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\ndesafio de desenvolver uma proposta curricular integrada e \ninterdisciplinar, sintonizada com essas metodologias e recursos \ndid\u00e1ticos. \n\nAlgumas concep\u00e7\u00f5es ou defini\u00e7\u00f5es conceituais articulam o nosso \nentendimento sobre as pr\u00e1ticas de ensino de Geografia: disciplina \nescolar, conte\u00fado e forma, tema e ou tem\u00e1tica, procedimentos e ou \natividades de ensinar e aprender.  \n\nA express\u00e3o \u201ccomponente curricular\u201d \u00e9 utilizada para identificar \na organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do ensino escolar. Na pr\u00e1tica escolar \nadotam-se, tamb\u00e9m, as denomina\u00e7\u00f5es \u201cmat\u00e9ria escolar\u201d ou \u201cmat\u00e9ria de \nensino\u201d ou \u201cdisciplina escolar\u201d. Uma disciplina \u00e9 a forma de express\u00e3o \nda unidade objeto e m\u00e9todo, referida a uma ou mais \u00e1reas do \nconhecimento. Disto resulta que: \n \n\n[...] A rela\u00e7\u00e3o conte\u00fado/m\u00e9todo apresenta-se \ncomo objeto de estudo na medida em que se \nconstata seu tratamento dicotomizado e se \nevidencia a necessidade de abordar esses dois \np\u00f3los em unidade, captar suas m\u00fatuas \nimplica\u00e7\u00f5es, compreender seu movimento na \ndial\u00e9tica do processo pedag\u00f3gico. [...]. (SAVIANI \nN., 1994, p. 25, grifo nosso). \n\n \nO ato interdisciplinar corresponde \u00e0 pr\u00e1tica de ensino e \n\naprendizagem na qual mais de uma disciplina analisa uma mesma \nrealidade, mantendo a especificidade de cada campo de estudo e, \ntamb\u00e9m, encontrando pontos comuns de investiga\u00e7\u00e3o e de exposi\u00e7\u00e3o \ndos resultados. A pr\u00e1tica interdisciplinar acontece a partir de um tema de \nestudo elaborado na rela\u00e7\u00e3o da realidade e o saber cient\u00edfico. O \nconte\u00fado \u00e9 transdisciplinar quando nenhuma \u00e1rea isoladamente \nconsegue explicar a totalidade das rela\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas no tema em estudo. \nO tema \u00e9 transversal quando necessita ou pode ser objeto de estudo de \nmais de uma disciplina escolar (Ver item 1.4.7 \u201cA transversalidade da \nquest\u00e3o ambiental\u201d, no cap\u00edtulo 1 desta tese). \n\nO conte\u00fado escolar constitui-se na rela\u00e7\u00e3o do conhecimento \ncient\u00edfico e o conhecimento com origem no cotidiano dos alunos e \ntamb\u00e9m do professor. Cavalcanti (2002, p. 77) assume essa \ncompreens\u00e3o, referindo-se \u00e0 Geografia. Afirma a autora: \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\nEm sua pr\u00e1tica de todo o dia, os alunos j\u00e1 s\u00e3o \nportadores de um conhecimento da Geografia das \ncoisas. As crian\u00e7as e os jovens, \nindependentemente da Geografia que estudam na \nescola, circulam pela cidade, pelo bairro, \nrealizando atividades cotidianas, criando, \nrecriando e organizando espa\u00e7os, conhecendo a \nGeografia das coisas. Essa Geografia pode ser \npensada ou conhecida no plano do cotidiano (onde \nest\u00e3o dissiminados saberes assistem\u00e1ticos) e no \nplano do n\u00e3o-cotidiano (plano cient\u00edfico). Ao \nmanipular as coisas na pr\u00e1tica social cotidiana, os \nindiv\u00edduos v\u00e3o construindo e reconstruindo a \nGeografia e um conhecimento dessa Geografia \n(um conhecimento geogr\u00e1fico). [...]. \n\n \nEstabelecer essa rela\u00e7\u00e3o \u201cconhecimento cient\u00edfico e \n\nconhecimento do cotidiano\u201d significa compreender a rela\u00e7\u00e3o \n\u201cconhecimento e realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica\u201d. Construir essa rela\u00e7\u00e3o \nenquanto pr\u00e1tica de ensino significa faz\u00ea-lo na forma escolar, ou seja, \nenquanto processo da did\u00e1tica. A ci\u00eancia na escola assume a finalidade \npedag\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o dos sujeitos. Da\u00ed a unidade \nconte\u00fado/forma ou conte\u00fado/m\u00e9todo ser uma condi\u00e7\u00e3o para a efetiva\u00e7\u00e3o \ndo ensino e da aprendizagem15. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados disciplinares ter\u00e3o \nrefer\u00eancia nos m\u00e9todos da \u00e1rea cient\u00edfica e da did\u00e1tica dessa mesma \u00e1rea \ncient\u00edfica, definindo tamb\u00e9m a finalidade dessa pr\u00e1tica social, ideia \nressaltada por Callai (2008, p. 2):  \n\n \n[...] A contribui\u00e7\u00e3o da geografia escolar para a \ncompreens\u00e3o do mundo atual exige que se tenham \nclaro quais os fundamentos da ci\u00eancia e quais as \n\n                                                 \n15 O professor Roberto Lobato Corr\u00eaa durante o X Simp\u00f3sio Nacional de Geografia Urbana \u2013 \n\nSIMPURB, realizado em Florian\u00f3polis-SC, em 2007, gravou um depoimento expressando \nideias sobre a Geografia. Falou de uma Geografia \u201creal\u201d enquanto resultado da a\u00e7\u00e3o humana. \nA Geografia dos homens produzindo o seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico, diferenciado espacialmente e \ncom desigualdades sociais, econ\u00f4micas e culturais. E falou da Geografia que \u00e9 produzida \npelos intelectuais, ou seja, por aqueles que assumem a fun\u00e7\u00e3o de interpretar a Geografia \n\u201creal\u201d. Destacou a possibilidade ou mesmo a necessidade desse espa\u00e7o geogr\u00e1fico ser \napreendido por distintas lentes da pr\u00f3pria Geografia. Para ele, a vida ou o dinamismo dessa \n\u00e1rea do conhecimento est\u00e1 nessa diversidade te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. \u00c9 como se o \u201creal\u201d \nfosse o caleidosc\u00f3pio que pudesse ter rearranjos, conforme o olhar que lhes \u00e9 feito. N\u00e3o \npodemos ter na Geografia um campo tecnocr\u00e1tico, parametrizado, incapaz de captar o \nmovimento da Geografia \u201creal\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\npossibilidades da educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Mas \ntamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio considerar os par\u00e2metros que \ndefinem e estruturam o mundo atual. [...].  \n\n \nE \u00e9 por essa raz\u00e3o que um ensino de Geografia, renovado na \n\nperspectiva disciplinar, interdisciplinar e com possibilidades de temas \ntransversais, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a concep\u00e7\u00e3o de conte\u00fados est\u00e1veis e \nprontos para serem repassados pelos professores aos alunos.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o do conte\u00fado program\u00e1tico na educa\u00e7\u00e3o escolar, com \na perspectiva da pesquisa como procedimento did\u00e1tico e pedag\u00f3gico, \nn\u00e3o poder\u00e1 acontecer por defini\u00e7\u00e3o unilateral de um Programa de Ensino \nque o professor disserta aos seus alunos. Essa defini\u00e7\u00e3o precisa \nacontecer na intera\u00e7\u00e3o dos sujeitos do ato educativo e enquanto \nmedia\u00e7\u00e3o da realidade com o conhecimento cient\u00edfico. Cabe \u00e0 \nsingularidade de cada escola o desafio de estabelecer a forma e o \nconte\u00fado das suas pr\u00e1ticas de ensino, mesmo considerando as \norienta\u00e7\u00f5es gerais das ci\u00eancias e ou dos sistemas de ensino. E esse \u00e9 um \nmovimento que precisa ser permanente e renovado a cada novo per\u00edodo \nescolar. \n\nA proposta para dar encaminhamento \u00e0s atividades tem como \nestrat\u00e9gia a organiza\u00e7\u00e3o ou a defini\u00e7\u00e3o de temas. Constituir um tema \nsignifica produzir a delimita\u00e7\u00e3o do que vai ser estudado da parte e na \nseq\u00fc\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o do problema de estudo. \u00c9 um pressuposto para \no desenvolvimento das metodologias cooperativas analisadas \nanteriormente. Esse \u00e9 um ponto comum a todas as metodologias citadas \ncom as diferen\u00e7as de como se definem os temas de estudo em cada uma \ndas situa\u00e7\u00f5es. Sobre essas diferen\u00e7as, vejamos: \n\na) nos projetos de trabalho, o tema tem origem num problema \npr\u00e1tico e na argumenta\u00e7\u00e3o dos alunos participantes. Com a \nmedia\u00e7\u00e3o dos professores acontece essa defini\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica \nmais geral e, posteriormente, a articula\u00e7\u00e3o com os objetos \ndisciplinares. H\u00e1, nesse sentido, uma desconstru\u00e7\u00e3o curricular \npara que aconte\u00e7a outra constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear e \ninterdisciplinar do conhecimento escolar;  \n\nb) nas unidades tem\u00e1ticas, as defini\u00e7\u00f5es est\u00e3o referenciadas com \nas \u00e1reas do conhecimento que formam o curr\u00edculo escolar e \ncom a realidade socioespacial. Ser\u00e1 necess\u00e1rio articular o \nm\u00e9todo geogr\u00e1fico de delimita\u00e7\u00e3o espacial (escala geogr\u00e1fica) \ne tem\u00e1tica, com base nos temas amplos que referendam os \nestudos nessa \u00e1rea do saber. Mas o tema pode surgir de uma \nsitua\u00e7\u00e3o conjuntural de \u00e2mbito local/regional, nacional ou \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nmundial a partir da qual se identificam tem\u00e1ticas de interesse \nsobre as quais se fazem perguntas geogr\u00e1ficas ou se produzem \nas an\u00e1lises com enfoque geogr\u00e1fico; \n\nc) nas situa\u00e7\u00f5es de estudo ser\u00e3o tem\u00e1ticas identificadas com a \nrealidade e com as \u00e1reas do conhecimento que estar\u00e3o na \norigem das defini\u00e7\u00f5es dos temas a serem estudados. A \nsitua\u00e7\u00e3o de estudo \u00e9 o pr\u00f3prio tema; \n\nd) no estudo do meio a defini\u00e7\u00e3o do tema ser\u00e1 concomitante com \na escolha do lugar, focando um aspecto dessa realidade \nlocalizada, podendo, ainda, o tema ser o estudo do pr\u00f3prio \nlugar. \n\n \nEssas escolhas precisam integrar o cotidiano das escolas e isso \n\npode acontecer em momentos espec\u00edficos, tais como no planejamento do \nano letivo escolar ou nos tempos dos semestres, trimestres, bimestres ou, \nainda, em outros per\u00edodos definidos na din\u00e2mica escolar. Podem \nacontecer escolhas de temas amplos, integradores ou articuladores do \ntrabalho escolar. Dessas tem\u00e1ticas amplas derivam temas e sub-temas \npor meio dos quais o saber cient\u00edfico poder\u00e1 ser trabalhado de forma \nintegrada com a realidade.  \n\nNa forma de projetos de trabalho evidenciam-se dificuldades \nquanto \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o curricular espec\u00edfica dos objetos disciplinares. O \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o dos temas promove uma desconstru\u00e7\u00e3o \ncurricular, fato que oportuniza o desafio da reconstru\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \na partir das necessidades apontadas pela realidade pesquisada e ou do \nproblema pr\u00e1tico definido para o projeto.  \n\nEsse \u00e9 um caminho para se construir a ruptura com a pedagogia \ntradicional. As condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de forma\u00e7\u00e3o intelectual dos \nprofessores, dentre outros fatores da organiza\u00e7\u00e3o curricular, no entanto, \nconstituem obst\u00e1culos para a efetiva\u00e7\u00e3o dessas proposi\u00e7\u00f5es. E, ent\u00e3o, o \nespec\u00edfico n\u00e3o \u00e9 reconstru\u00eddo e os professores atendem \u00e0 demanda dos \nconte\u00fados program\u00e1ticos, desenvolvendo formas tradicionais de ensino-\naprendizagem. Para uma escola assumir a metodologia de projetos de \ntrabalho s\u00e3o necess\u00e1rias algumas condi\u00e7\u00f5es materiais e de trabalho para \no grupo de professores, as quais n\u00e3o existem na maiorias das escolas \np\u00fablicas brasileiras. \n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, mesmo considerando as contribui\u00e7\u00f5es \nem termos de princ\u00edpios pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos e de procedimentos \natribu\u00eddos \u00e0 metodologia de projetos de trabalho, o nosso entendimento \n\u00e9 que essa n\u00e3o \u00e9 a alternativa mais adequada, ou ao menos priorit\u00e1ria, \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\npara a renova\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria no ensino de Geografia e ou da escola como \num todo.  \n\nAssim, a nossa op\u00e7\u00e3o volta-se para as pr\u00e1ticas de ensino-\naprendizagem preferencialmente articuladas nas formas de unidade \ntem\u00e1tica, estudo do meio e situa\u00e7\u00e3o de estudo. Estas s\u00e3o possibilidades \nmetodol\u00f3gicas que podem ser assumidas pelas comunidades escolares, \nressaltando que n\u00e3o s\u00e3o modelos fixos de planejamento das atividades, \nmas sim, refer\u00eancias para que cada escola e ou professor elabore a sua \npr\u00f3pria caminhada.  \n\nPoderemos ter, ent\u00e3o, uma realidade escolar com as seguintes \ndefini\u00e7\u00f5es: a escola define um tema amplo ou geral em torno do qual \ndesenvolve algumas atividades, incluindo os sujeitos da comunidade \nescolar. Desse tema geral podem as turmas de alunos e ou \u00e1reas do \nconhecimento observarem poss\u00edveis desdobramentos em temas mais \nespec\u00edficos ou subtemas sobre os quais tamb\u00e9m podem acontecer \natividades informativas, contextualizadoras, problematizadoras ou \nsistematizadoras, comuns a todos os sujeitos envolvidos. Ser\u00e3o \npalestras, filmes, observa\u00e7\u00f5es e ou a\u00e7\u00f5es junto \u00e0 comunidade; pode ser \numa gincana, uma campanha socioambiental, etc. \n\nOs temas disciplinares podem, ent\u00e3o, ser definidos considerando \na trajet\u00f3ria da comunidade escolar. Podem ser uma reprodu\u00e7\u00e3o dos \ntemas mais gerais e ou uma (re) tematiza\u00e7\u00e3o a partir das refer\u00eancias \ncolocadas pelos objetos disciplinares de estudo. Para exemplificar: a \nescola pode estar trabalhando com a tem\u00e1tica geral dos Res\u00edduos \nS\u00f3lidos (lixo) e, na disciplina de Geografia, a partir das situa\u00e7\u00f5es \nevidenciadas, ser trabalhado o tema da ind\u00fastria ou da sociedade \nindustrial, ou ainda de consumo industrial. Esse momento de defini\u00e7\u00e3o \ndo tema espec\u00edfico da disciplina precisa ser entendido como um ponto \nde chegada e um novo ponto de partida. \u00c9 um novo tema, \u00e9 a parte que \ncont\u00e9m a totalidade a ser desvendada no processo de estudo.  \n\nEsse \u00e9 o momento das disciplinas e ou da interdisciplinaridade a \nser desenvolvido nas formas das metodologias cooperativas. Para a \nGeografia, esse desafio \u00e9 instigador, e \u00e9 poss\u00edvel ser realizado. O ponto \nde partida precisar\u00e1 ser um novo momento de problematiza\u00e7\u00e3o das \npr\u00e1ticas sociais relacionadas com o tema, interagindo com o \nconhecimento geogr\u00e1fico ou evidenciando as necessidades \ninterdisciplinares.  \n\nO tema se reconstr\u00f3i como problema ou objeto de pesquisa da \nGeografia (ou de outras \u00e1reas cient\u00edficas) por meio da realiza\u00e7\u00e3o de \natividades problematizadoras para as quais os processos mais amplos j\u00e1 \ndesenvolvidos na escola e as informa\u00e7\u00f5es e recursos did\u00e1ticos \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nrelacionados com a Geografia e com o contexto escolar e ou a \nconjuntura socioespacial ser\u00e3o elementos essenciais. Mas, tamb\u00e9m, esse \n\u00e9 o momento de resgate do conhecimento elaborado no cotidiano dos \nalunos, o qual estar\u00e1 questionando e sendo questionado na medida em \nque se coloca no contraponto com as novas informa\u00e7\u00f5es.  \n\nAs atividades problematizadoras ser\u00e3o aquelas em que alunos e \nprofessores constroem suas perguntas, adentram ao tema, assumem o \ntema como um problema tamb\u00e9m seu, constroem necessidades de \nconhecer, de saber mais. Ser\u00e3o aulas de perguntas e n\u00e3o de respostas, de \nconstru\u00e7\u00e3o do problema, de estudo-pesquisa, de reconstru\u00e7\u00e3o e ou \nsignifica\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica do conte\u00fado. Pode ser o momento do \ntexto-pretexto, ou seja, um texto liter\u00e1rio, uma letra de m\u00fasica, uma \nnot\u00edcia de jornal, uma pe\u00e7a publicit\u00e1ria, uma ou mais fotos, enfim, \nrecursos did\u00e1ticos que poder\u00e3o auxiliar esse debate inicial e \nproblematizador.  \n\nA instrumentaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a apropria\u00e7\u00e3o refletida de novas \ninforma\u00e7\u00f5es e de (re)significa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 possu\u00eddas pelos \nsujeitos, \u00e9 a etapa subsequente do processo. Nesse momento, por meio \nde estudos bibliogr\u00e1ficos, trabalhos de campo, palestras e aulas \nexpositivas e, tamb\u00e9m, por meio das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o, sempre com a media\u00e7\u00e3o docente, efetiva-se a coleta ou a \npesquisa de dados e/ou informa\u00e7\u00f5es. Esses dados e/ou informa\u00e7\u00f5es \ntransformam-se em conhecimento escolar. O conhecimento \u00e9 a \ninforma\u00e7\u00e3o refletida, pensada, contextualizada.  \n\nOs estudos bibliogr\u00e1ficos ter\u00e3o como fontes os pr\u00f3prios livros \ndid\u00e1ticos, outros livros, enciclop\u00e9dias, jornais, revistas, atlas escolares. \nOs alunos precisar\u00e3o ser orientados para esse momento de leitura e \nregistro das informa\u00e7\u00f5es (n\u00e3o c\u00f3pia) existentes em textos, mapas, \ngr\u00e1ficos e tabelas. Esse procedimento torna o livro did\u00e1tico um das \nfontes de estudo, relativizando a fun\u00e7\u00e3o de manual did\u00e1tico definida na \npedagogia tradicional. \n\nO trabalho de campo precisar\u00e1 ser organizado tamb\u00e9m enquanto \num momento de pesquisa a partir de questionamentos elaborados sobre \no tema em estudo. O aluno vai a campo com os olhos e a mente do \nestudante, vai observar paisagens e espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, entrevistar \npessoas e coletar dados a partir das suas refer\u00eancias conceituais e de \nvida.  \n\nO planejamento de um trabalho de campo constar\u00e1 da elabora\u00e7\u00e3o \ndos objetivos e do conte\u00fado a ser buscado, da organiza\u00e7\u00e3o de materiais e \nda elabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de roteiros, da organiza\u00e7\u00e3o das formas de registro e \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o dos resultados, incluindo nessa finaliza\u00e7\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es \nou as contribui\u00e7\u00f5es para o estudo do conte\u00fado em pauta. \n\nA aula expositiva, a palestra, o audiovisual (filme, document\u00e1rio) \ntamb\u00e9m poder\u00e3o ser momentos de estudo e de contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados. Ser\u00e3o aulas planejadas na rotina e para al\u00e9m da rotina \ncotidiana da sala de aula, mas integradas ao processo: \u00e9 necess\u00e1rio \nmotivar os alunos para a participa\u00e7\u00e3o e para as elabora\u00e7\u00f5es posteriores, \nvalorizando os conhecimentos trabalhados na rela\u00e7\u00e3o com os objetivos \ndo estudo.  \n\nCom a internet, o hipertexto virtual ser\u00e1 mais uma fonte de \npesquisa para ampliar o universo de informa\u00e7\u00f5es articuladas por \ndiferentes linguagens ou m\u00eddias. As orienta\u00e7\u00f5es e media\u00e7\u00f5es dos \nprofessores incluir\u00e3o a sele\u00e7\u00e3o dessas fontes, considerando o que ser\u00e1 \npesquisado e como se dar\u00e1 o registro e o uso das informa\u00e7\u00f5es. A \ninform\u00e1tica poder\u00e1 ser um instrumento muito \u00fatil para a sistematiza\u00e7\u00e3o e \nexposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos escolares. \n\nO processo did\u00e1tico completa-se com a etapa da produ\u00e7\u00e3o ou das \nelabora\u00e7\u00f5es das s\u00ednteses, da dimens\u00e3o de totalidade a que se conseguiu \natingir no processo de estudo. Esse momento materializa-se nos textos \nou hipertextos dos alunos, nas formas de desenhos, croquis, maquetes, \nmapas, gr\u00e1ficos, tabelas (aluno mapeador consciente), quadros murais, \nexposi\u00e7\u00f5es, express\u00f5es art\u00edsticas e liter\u00e1rias (teatro, m\u00fasica, poesia), e \na\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas na comunidade. Ser\u00e3o os trabalhos de sistematiza\u00e7\u00e3o e \nexposi\u00e7\u00e3o dos resultados dos estudos realizados. \n\nS\u00e3o essas proposi\u00e7\u00f5es ou esses caminhos orientadores de \nmetodologias de ensino que desafiam uma Geografia Escolar renovada e \nque n\u00f3s queremos ainda mais focada na Geografia do Brasil. Da\u00ed a \nnecessidade de explicitar, tamb\u00e9m, o conte\u00fado, o que estaremos fazendo \nno pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\n4 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: do conte\u00fado \u00e0 forma \n \n\n \nUm jovem brasileiro aprender\u00e1 nas aulas de \nGeografia o que \u00e9 o problema das s\u00eacas ou a \nquest\u00e3o do esgotamento dos solos, pois o ensino \nda geografia f\u00edsica e o da geografia do Brasil \ndar\u00e3o ao professor a oportunidade de discuti-los. \nAs aulas de geografia humana ser\u00e3o outras tantas \nocasi\u00f5es para facilitar o conhecimento dos \nproblemas de imigra\u00e7\u00e3o, de coloniza\u00e7\u00e3o, de \ndispers\u00e3o ou de agrupamento de popula\u00e7\u00f5es. \nSer\u00e3o conhecidos nas aulas de geografia todos os \ntipos humanos do Brasil, n\u00e3o como temas \nliter\u00e1rios, mas como seres vivos em meios \nnaturais definidos, representando papeis \ndefinidos na vida social do pa\u00eds, exercendo \natividades econ\u00f4micas diversas na economia \nnacional. A efic\u00e1cia da geografia econ\u00f4mica n\u00e3o \nser\u00e1 menor. Certamente n\u00e3o se trata dessa \ncaricatura de geografia econ\u00f4mica que consistia \nem enumerar os pa\u00edses e seus produtos, \nclassificando-os por ordem de grandeza, como o \nlocutor que proclamasse os resultados duma \ncorrida de cavalos. Referimo-nos a uma \ngeografia econ\u00f4mica explicativa que, \nestreitamente ligada \u00e0 realidade, indique \nproblemas e tend\u00eancias. N\u00e3o havendo tal ensino, \ne n\u00e3o sendo dado por professor adrede preparado \n\u2013 onde, quando e como o jovem cidad\u00e3o \naprender\u00e1 o que \u00e9 o problema de industrializa\u00e7\u00e3o \ndo Brasil, em que consiste seu com\u00e9rcio exterior, \ndo qual depende t\u00e3o de perto seu n\u00edvel de vida? \nOnde, quando e como conhecer\u00e1 algo a respeito \nda economia de outros pa\u00edses, das rivalidades \necon\u00f4micas, dos aspectos do mundo que \ncondicionam a vida de cada na\u00e7\u00e3o? (Pierre \nMonbeig, 1957, p. 17-18).  \n\n \nEstudar a Geografia (escolar) do Brasil, fundamentado no \n\nparadigma da constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento, pressup\u00f5e uma pr\u00e1tica \nde ensino para a qual os conte\u00fados program\u00e1ticos se explicitem por \nmeio de temas. O tema \u00e9 a parte, expressa o recorte da realidade, \nincluindo as delimita\u00e7\u00f5es espaciais e temporais. Os temas est\u00e3o no \ncontexto social e hist\u00f3rico e s\u00e3o identificados, recortados, delimitados \nou apropriados para o estudo na rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre ci\u00eancia e \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nrealidade. E os temas ser\u00e3o geogr\u00e1ficos na medida em que forem \ntratados com esse enfoque, ou seja, na medida em que responderem \u00e0s \nindaga\u00e7\u00f5es dessa \u00e1rea do conhecimento. O que estudar em Geografia \u00e9, \nportanto, uma defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da ci\u00eancia e do seu ensino.  \n\nPara melhor explicitar esse enunciado vamos, neste cap\u00edtulo, \ncaminhar do conte\u00fado para a forma, ou seja, da Geografia para a pr\u00e1tica \nde ensino de Geografia. No terceiro cap\u00edtulo fizemos o processo inverso, \nfomos da forma para o conte\u00fado, da metodologia de ensinar para o saber \nda ci\u00eancia. Mas esses dois momentos objetivam, evidentemente, \nestabelecer essa rela\u00e7\u00e3o da forma e do conte\u00fado como um \u00fanico e \nsincr\u00f4nico processo pedag\u00f3gico. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo desta tese, explicitamos as refer\u00eancias \nmetodol\u00f3gicas de como a Geografia estuda o Brasil. Agora se coloca a \ntarefa de contextualizar esse conte\u00fado program\u00e1tico, tendo como \nrefer\u00eancia a forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira na escala geogr\u00e1fica \nnacional e ou nas divis\u00f5es regionais ou sub-regionais, ou ainda, quando \npertinente, numa escala de an\u00e1lise no n\u00edvel do local.   \n\nVimos, ent\u00e3o, que a escala geogr\u00e1fica e a periodiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o na \norigem dos procedimentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que definem a \ninterpreta\u00e7\u00e3o a ser elaborada sobre a realidade. Que estudar o Brasil ou a \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o que inclui essas \ndefini\u00e7\u00f5es espaciais e temporais. Podemos estudar realidades com a \ndimens\u00e3o escalar nacional, macro-regional, regional ou local e, ainda, \nconsiderar a dimens\u00e3o hist\u00f3rica, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o de cada realidade \nfocada no estudo. \n\nNum Estado-Na\u00e7\u00e3o com as dimens\u00f5es do Brasil essas escolhas \ns\u00e3o essenciais para a an\u00e1lise geogr\u00e1fica. O estudo de temas com a \nabrang\u00eancia nacional resultar\u00e1 em leituras amplas do processo de \nforma\u00e7\u00e3o territorial e social. Ser\u00e3o eixos tem\u00e1ticos por meio dos quais \nestaremos elaborando interpreta\u00e7\u00f5es estruturantes da forma\u00e7\u00e3o \nbrasileira, por\u00e9m, n\u00e3o contemplando ou detalhando especificidades \nlocais e regionais. Temas como o da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro ou \nda forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, ou da organiza\u00e7\u00e3o espacial focada \nnas especificidades do agr\u00e1rio, da industrializa\u00e7\u00e3o, da urbaniza\u00e7\u00e3o, da \ncircula\u00e7\u00e3o, das quest\u00f5es geopol\u00edticas ou, ainda, dos dom\u00ednios naturais, \nestudados numa escala nacional, ser\u00e3o uma contribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria.   \n\nQuando o estudo da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira assume \nescalas geogr\u00e1ficas mais espec\u00edficas, no entanto, as dimens\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas de localiza\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o do meio natural e social \nficam mais evidentes, e a Geografia ou o objeto geogr\u00e1fico fica mais \nexpl\u00edcito. As diversidades ou a diferen\u00e7as socioespaciais regionais ou \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\nlocais ser\u00e3o compreendidas enquanto partes ou manifesta\u00e7\u00f5es \nlocalizadas da unidade nacional.  \n\nNeste sentido, a regionaliza\u00e7\u00e3o definida em tr\u00eas macro-regi\u00f5es \ngeoecon\u00f4micas (GEIGER, 1966) produz uma leitura do processo de \nforma\u00e7\u00e3o regional e nacional do territ\u00f3rio brasileiro. A regionaliza\u00e7\u00e3o \nque concebe a ideia de uma Regi\u00e3o Concentrada (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001) tamb\u00e9m \u00e9 outra possibilidade de se compreender o \nBrasil, por\u00e9m, com o entendimento de espa\u00e7o geogr\u00e1fico enquanto o \nterrit\u00f3rio usado. Ou seja, espa\u00e7o como meio natural, meio t\u00e9cnico e \nt\u00e9cnico-cient\u00edfico e, finalmente, como meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional. Entendemos esta \u00faltima proposi\u00e7\u00e3o de regionaliza\u00e7\u00e3o, \nsem descartar a anterior, como a mais adequada e atual para a sele\u00e7\u00e3o e \norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados escolares da Geografia do Brasil.  \n\nVamos, ent\u00e3o, trabalhar essa ideia. Primeiro, vamos \ncontextualizar cada uma das quatro macro-regi\u00f5es enquanto \nconcretiza\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira, elaborando um \ntexto para o qual fazemos escolhas, ou seja, destacando alguns \nprocessos socioespaciais em detrimento de outros. A generalidade e a \nincompletude do texto s\u00e3o conscientes. As necessidades da pesquisa \nest\u00e3o atendidas na s\u00edntese constru\u00edda na medida em que ao apontar \npossibilidades de interpreta\u00e7\u00f5es socioespaciais est\u00e1 indicando, tamb\u00e9m, \nas possibilidades de amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento desses estudos. Nos \nitens seguintes deste quarto cap\u00edtulo vamos focar as possibilidades \ntem\u00e1ticas e de pr\u00e1ticas de ensino que possam produzir a centralidade de \numa Geografia (escolar) do Brasil.  \n\n \n \n4.1 AS FORMA\u00c7\u00d5ES SOCIOESPACIAIS REGIONAIS E SUB-\nREGIONAIS \n\n \n \n\nAs dimens\u00f5es escalares macro-regionais e ou a escala nacional \nrepresentam n\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil. Ainda, as \nmacro-regi\u00f5es contemplam diferencia\u00e7\u00f5es internas que precisam ser \ndesvendadas por meio da identifica\u00e7\u00e3o de sub-regi\u00f5es e ou subespa\u00e7os \nregionais ou locais. Comecemos, ent\u00e3o, pela Regi\u00e3o Nordeste, por ser a \nde ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga se considerarmos o per\u00edodo da forma\u00e7\u00e3o \nterritorial do Brasil.  \n\nAssim, no Nordeste ou na forma\u00e7\u00e3o socioespacial nordestina, \npodem ser identificados alguns eixos unificadores, tais como as ideias, \nmitos ou as identidades regionais que definem a regi\u00e3o: regi\u00e3o-\n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nproblema, de clima ou de uma natureza hostil, de coronelismos \necon\u00f4micos e pol\u00edticos, de manifesta\u00e7\u00f5es culturais, de cidades ou \nmonumentos hist\u00f3ricos, etc. Mas, tamb\u00e9m e, principalmente, vamos ser \ninstigados \u00e0 express\u00e3o das diversidades regionais. H\u00e1 uma subdivis\u00e3o \nregional no Nordeste, elaborada a partir das forma\u00e7\u00f5es naturais e s\u00f3cio-\nhist\u00f3ricas: Zona da Mata, Sert\u00e3o, Agreste e Meio-Norte. E, ainda, \nespecificidades micro-regionais e locais, que podem ser localizadas e \nconstituem-se objeto de estudo: Rec\u00f4ncavo Baiano, Cariri Cearense, o \nm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, que s\u00e3o alguns exemplos desses recortes \nsocioespaciais.  \n\nA Zona da Mata, situada no litoral oriental desde o Rio Grande \ndo Norte at\u00e9 o sul da Bahia, apresenta um clima tropical \u00famido com \numa esta\u00e7\u00e3o seca na parte dos Estados de Alagoas e Pernambuco. Esse \nfator clim\u00e1tico, associado \u00e0 exist\u00eancia de solos f\u00e9rteis e rede \nhidrogr\u00e1fica permanente s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es naturais favor\u00e1veis ao cultivo de \ncana-de-a\u00e7\u00facar. Na Para\u00edba e no Rio Grande do Norte as planta\u00e7\u00f5es da \ncana e as usinas localizam-se nas v\u00e1rzeas, forjando, inclusive, a \ndenomina\u00e7\u00e3o \u201crios de a\u00e7\u00facar\u201d para caracterizar uma realidade dessa \nregi\u00e3o. Em Sergipe, o cultivo da cana acontece em pequenas \u00e1reas de \nsolo calc\u00e1rio e no Rec\u00f4ncavo Baiano em \u00e1reas onde tamb\u00e9m se localiza \na produ\u00e7\u00e3o de fumo. A grande lavoura comercial da Zona da Mata inclui \nainda as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o do coco e cacau mais ao sul da Bahia, e do \narroz no baixo S\u00e3o Francisco, mais precisamente nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas, \nsituadas nos Estados de Alagoas e Sergipe.  \n\nGrandes propriedades rurais (plantations) e o engenho (depois a \nusina) s\u00e3o as bases da forma\u00e7\u00e3o socioespacial, ou seja, da sociedade que \nse constituiu na regi\u00e3o durante cinco s\u00e9culos de Brasil. No engenho era \ntransformada a produ\u00e7\u00e3o originada nas terras do pr\u00f3prio engenho, mais \na cana fornecida pelos lavradores. Os lavradores eram propriet\u00e1rios de \nterras, por\u00e9m, necessitavam beneficiar a sua produ\u00e7\u00e3o no engenho do \nSenhor, isto sem a op\u00e7\u00e3o de escolher o per\u00edodo de moagem e sem acesso \n\u00e0 \u201ccasa de purgar\u201d, fatos que acentuavam a depend\u00eancia na medida em \nque n\u00e3o conseguiam controlar nem a quantidade e nem a qualidade da \nprodu\u00e7\u00e3o final na parte que lhes cabia.  \n\nO poder do senhor-de-engenho era representado pela quantidade \nde terras, de escravos, da produ\u00e7\u00e3o canavieira e pela propriedade do \nengenho. Um engenho compreendia, al\u00e9m das terras, investimentos na \ncompra de escravos e em pr\u00e9dios, tais como: a moita e a casa de purgar, \nmais as edifica\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o da casa-grande, casa-do-feitor e da \nsenzala e, ainda, instala\u00e7\u00f5es para os animais necess\u00e1rios \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \nao trabalho.     \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\nAo \u201cmorador do engenho\u201d ou \u201cmorador de condi\u00e7\u00e3o\u201d era \npermitido um ro\u00e7ado e um local para morar. Cabia a esse morador a \ncoordena\u00e7\u00e3o do trabalho dos escravos, por\u00e9m, ao feitor-mor era dada a \nautoridade na aus\u00eancia do Senhor. O capel\u00e3o fazia a assist\u00eancia \nespiritual e o doutrinamento tanto do Senhor quanto dos demais \nmoradores e escravos.  \n\nOs \u201cforeiros\u201d, tamb\u00e9m chamados de \u201cmoradores de condi\u00e7\u00e3o\u201d, \nvinham do Agreste ou do Sert\u00e3o para o engenho nos per\u00edodos de plantio \ne colheita, e depois, retornavam para as suas terras de origem tamb\u00e9m ao \ntempo do retorno das chuvas. O propriet\u00e1rio da terra vivia de \u201cforo\u201d, do \ntrabalho do foreiro numa rela\u00e7\u00e3o conhecida como camb\u00e3o ou a \ncondi\u00e7\u00e3o, a qual estabelecia que o foreiro trabalhasse para o propriet\u00e1rio \nem troca de um ro\u00e7ado para produzir a sua subsist\u00eancia. Tinha tamb\u00e9m \no engenho \u201caforado\u201d, dividido em pequenos s\u00edtios e alugado para os \nforeiros. O combate ao camb\u00e3o e a condi\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do contexto onde se \norganiza o movimento social conhecido como as Ligas Camponesas.  \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de novas variedades de cana e mudan\u00e7as \ntecnol\u00f3gicas na ind\u00fastria s\u00e3o fatores constituintes das transforma\u00e7\u00f5es do \nengenho para a usina. Os engenhos, que n\u00e3o conseguiram acompanhar a \nmoderniza\u00e7\u00e3o, denominados \u201cfogo morto\u201d, passaram a ser unidades \nfornecedoras de cana para as usinas.  \n\nA usina, a exemplo do antigo engenho, mantinha numa mesma \nestrutura, a atividade agr\u00edcola e industrial, por\u00e9m, por apresentar mais \ncapacidade de esmagamento de cana, necessitava de mais terra e mais \ncana, intensificando ainda mais a l\u00f3gica de concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \nfundi\u00e1ria. O antigo senhor-de-engenho desmontava o engenho Bangu\u00ea e \nse tornava um fornecedor propriet\u00e1rio de mat\u00e9ria-prima para a usina. \nTamb\u00e9m h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que as usinas compravam engenhos \u201cfogo \nmorto\u201d e as transformavam em unidades produtoras de cana sob a \ncoordena\u00e7\u00e3o de um administrador, empregado da usina, e n\u00e3o mais sob \no comando o senhor-de-engenho.  \n\nO Sert\u00e3o e a \u00e1rea do Litoral Setentrional representam, \naproximadamente, 55% do territ\u00f3rio nordestino, compreendendo a \u00e1rea \ndenominada como Pol\u00edgono das Secas. Nesta parte, a diversidade de \nespa\u00e7os sub-regionais pode ser observada a partir das condi\u00e7\u00f5es \nnaturais: no litoral, a paisagem de praias e dunas, de vegeta\u00e7\u00e3o \ncaracter\u00edstica, como o Cajueiro do Cear\u00e1; as \u00e1reas dos rios sertanejos, \ncom largas v\u00e1rzeas, alagadas nos per\u00edodos de enchentes e secas nos \nper\u00edodos de estiagem; as \u00e1reas serranas situadas em diversos Estados; os \n\u201cbrejos\u201d e, ainda, as \u00e1reas situadas no curso do Rio S\u00e3o Francisco.  \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, predomina no Sert\u00e3o uma sociedade \nlatifundi\u00e1ria, formada, tamb\u00e9m, a partir da doa\u00e7\u00e3o de sesmarias. A \nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria nas v\u00e1rzeas dos rios e penetrando nas \u00e1reas da \ncaatinga constitui a base da economia comercial sertaneja. A fazenda \u00e9 \nadministrada pelo vaqueiro, o qual comanda o manejo do gado levado \nda caatinga para as partes \u00famidas serranas e v\u00e1rzeas, conforme os \nper\u00edodos de chuva e estiagem nessas sub-regi\u00f5es. Ainda, cabe ao \nvaqueiro e sua fam\u00edlia, as atividades de manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es da \nfazenda e de marca\u00e7\u00e3o do gado. O sistema de quarta, um de cada quatro \nbezerros, ficava com o vaqueiro, por\u00e9m, na \u201cquartea\u00e7\u00e3o\u201d o propriet\u00e1rio \ncomprava a parte do vaqueiro para que ele cuidasse por igual de toda a \ncria\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a fam\u00edlia do vaqueiro \u00e9 autorizada a criar cabras, \nporcos e carneiros, produzir leite e queijos, garantindo juntamente com o \nseu ro\u00e7ado a subsist\u00eancia e alguma renda.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de alimentos, em pequenas propriedades, \u00e9 \ndesenvolvida nas \u00e1reas \u00famidas dos brejos, dos p\u00e9-de-serra, nas vazantes \ndos rios e, quando em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis, tamb\u00e9m na \ncaatinga. A organiza\u00e7\u00e3o espacial demarcando \u00e1reas de pecu\u00e1ria e \nagricultura era marcada pelo travess\u00e3o: um valado, uma cerca de pedra \nou de varas, espinhos cact\u00e1ceos ou, na forma mais atual, de arame \nfarpado. Na Para\u00edba e no Rio Grande do Norte, as culturas de alimentos \ndividiam \u00e1rea com o algod\u00e3o e o caf\u00e9, destinados ao mercado regional e \n\u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. \n\nNo Sert\u00e3o, o beneficiamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola contava com \nos Engenhos Rapadureiros, menores e mais atrasados tecnologicamente \nem compara\u00e7\u00e3o com os engenhos da Zona da Mata. A produ\u00e7\u00e3o \npecu\u00e1ria contava com as Oficinas, local onde era produzida a carne seca, \nconhecida com a \u201ccarne-do-cear\u00e1\u201d, al\u00e9m do couro, vendido na regi\u00e3o \ncanavieira.      \n\nO Agreste, situado em parte na regi\u00e3o do Planalto da Borborema, \n\u00e9 uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o se consideradas as condi\u00e7\u00f5es naturais do Sert\u00e3o \ne da Zona da Mata. Tamb\u00e9m \u00e9 marcante a exist\u00eancia de brejos, esse tipo \nde forma\u00e7\u00e3o natural onde a \u00e1gua ou a umidade se fazem presentes \ndurante todo o ano, favorecendo pr\u00e1ticas agro-pecu\u00e1rias, inclusive em \npequenas propriedades.  \n\nConforme Andrade (1998a, p. 139), al\u00e9m das forma\u00e7\u00f5es de \npequenas propriedades, o Agreste tamb\u00e9m \u00e9 palco de uma economia de \nfazendas latifundi\u00e1rias num sistema de produ\u00e7\u00e3o semelhante ao do \nSert\u00e3o. Os sistemas da quarta, do ro\u00e7ado, a condi\u00e7\u00e3o e o camb\u00e3o e, \nainda, os trabalhadores assalariados, denominados \u201ccorumbas\u201d ou \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\n\u201ccaatingueiros\u201d, s\u00e3o migrantes tempor\u00e1rios da Caatinga para o Agreste e \ntamb\u00e9m para a Zona da Mata.  \n\nO algod\u00e3o produzido no Agreste, em grandes e em pequenas \npropriedades, consorciado com o gado e ou com a agricultura de \nsubsist\u00eancia, teve, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es naturais favor\u00e1veis, o aumento do \nmercado externo em fun\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Europa e da \nGuerra da Secess\u00e3o nos Estados Unidos, fazendo a ascens\u00e3o social de \nseus produtores, os chamados \u201cbrancos do algod\u00e3o\u201d.  \n\nNessa economia algodoeira se desenvolve o sistema \u201cpela palha\u201d \nentre fazendeiros criadores de gado e pequenos propriet\u00e1rios na \ncondi\u00e7\u00e3o de rendeiros. O propriet\u00e1rio latifundi\u00e1rio cede a terra aos \nmoradores \u201crendeiros\u201d para o plantio de milho, feij\u00e3o ou outras culturas \nde subsist\u00eancia e tamb\u00e9m do algod\u00e3o. No acordo, a terra precisa ser \ndevolvida at\u00e9 o m\u00eas de novembro, ficando a colheita do algod\u00e3o para o \npropriet\u00e1rio da terra. Ap\u00f3s a colheita, o gado ocupa a terra e se alimenta \ncom a palha do milho e com as ramas do algod\u00e3o.  \n\nOs pequenos propriet\u00e1rios vivem, ent\u00e3o, de culturas de \nsubsist\u00eancia e da renda das culturas de venda, mais a renda obtida com \nartesanato e com trabalhos tempor\u00e1rios realizados para os grandes \npropriet\u00e1rios. \n\nA regi\u00e3o de economia agro-extrativa, situada no Meio-Norte, \ncaracteriza-se tamb\u00e9m como uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o Sert\u00e3o, o \nCentro-Oeste e a Amaz\u00f4nia. \u00c9 considerada uma regi\u00e3o fornecedora de \nm\u00e3o-de-obra e produtos, carne e couro, para a regi\u00e3o mais din\u00e2mica, no \ncaso a Zona da Mata.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Companhia Geral do Gr\u00e3o Par\u00e1 e da Companhia \nGeral do Maranh\u00e3o incentivou o cultivo destinado para a exporta\u00e7\u00e3o de \narroz e algod\u00e3o, trazendo para a regi\u00e3o a m\u00e3o-de-obra escrava. Essa \nsolu\u00e7\u00e3o de suprimento da for\u00e7a de trabalho pela escravid\u00e3o apresenta \ndificuldades ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o na medida em que a popula\u00e7\u00e3o negra tem a \npossibilidade de obter a subsist\u00eancia por meio da coleta e uso do baba\u00e7u, \nda ca\u00e7a e da pesca, do cultivo do coco e ro\u00e7as em terras devolutas, fato \nque dava a eles a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o trabalhar para os propriet\u00e1rios e ou para \nas Companhias Gerais.  \n\nNas sub-regi\u00f5es mais antigas mant\u00e9m-se a pecu\u00e1ria com o gado \ncuidado pelos vaqueiros. Na por\u00e7\u00e3o norte-oriental predomina o baba\u00e7ual \nexplorado pelos propriet\u00e1rios de terras que se utilizam da m\u00e3o-de-obra \ndemandada pelas popula\u00e7\u00f5es pobres de origem cabocla, incluindo as \nmulheres na atividade de quebra do coco para a retirada das am\u00eandoas. \nOutro produto do extrativismo no Meio-Norte \u00e9 a cera da carna\u00faba e \ntodos os demais produtos oferecidos por essa palm\u00e1cea.            \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio nordestino se d\u00e1 pela via \nconservadora e financiada por programas estatais, implicando em \nprocessos de fus\u00e3o de usinas, ampliando ainda mais a concentra\u00e7\u00e3o das \nterras e da riqueza. \u00c9 o caso de \u00e1reas de pequenas propriedades, \nprodutoras de rapadura e cereais, como o Carini Cearense, onde a \neconomia canavieira, agr\u00edcola e industrial ocupa cada vez mais os \nespa\u00e7os produtivos.  \n\nH\u00e1 uma desestrutura\u00e7\u00e3o da sociedade tradicional, do sistema \ncaboclo de produ\u00e7\u00e3o, provocando o \u00eaxodo das popula\u00e7\u00f5es locais. As \npol\u00edticas idealizadas e projetadas por meio dos Planos Diretores da \nSudene n\u00e3o chegam a se realizar com a intensidade necess\u00e1ria. \nPropostas de organiza\u00e7\u00e3o de cooperativas, de assentamentos de reforma \nagr\u00e1ria, de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas coloniais de pequenas propriedades \narticuladas com a participa\u00e7\u00e3o de movimentos sociais e ou sindicatos \nrurais encontram dificuldades de implanta\u00e7\u00e3o.  \n\nO contexto de diversifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, fortemente marcado pela \nprodu\u00e7\u00e3o de soja, proporcionado pela presen\u00e7a de produtores rurais \nsulistas em \u00e1reas do oeste baiano e na por\u00e7\u00e3o sul ocidental do Rio S\u00e3o \nFrancisco, no sul do Piau\u00ed e do Maranh\u00e3o, tamb\u00e9m constitui um \nmovimento de forte impacto socioambiental. Assim como o \ndesenvolvimento de culturas irrigadas de frutas tropicais, cebola, alho, \nforma\u00e7\u00e3o de pastagens e cana-de-a\u00e7\u00facar, no m\u00e9dio e subm\u00e9dio S\u00e3o \nFrancisco fazem parte dessa nova realidade das sub-regi\u00f5es do Nordeste \nbrasileiro.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es no agr\u00e1rio e nas sub-regi\u00f5es do interior \nnordestino est\u00e3o na origem de impactos significativos na urbaniza\u00e7\u00e3o, \ncom o crescimento populacional e, consequentemente, das atividades \necon\u00f4micas e dos impactos sociais em centros regionais, capitais \nestaduais e \u00e1reas metropolitanas. Em v\u00e1rias dessas \u00e1reas urbanas \nsituadas na faixa litor\u00e2nea, o incremento das atividades ligadas ao \nturismo tem presen\u00e7a marcante. \n\nPara essas duas atividades, turismo e fruticultura, o clima quente, \ncom muito sol e pouca chuva, passa a ser um recurso e n\u00e3o um \nproblema. No turismo, existe a possibilidade de eventos e ofertas de \nprodutos desse segmento durante todo o ano. Na fruticultura, a \nsupera\u00e7\u00e3o das adversidades do clima semi-\u00e1rido se d\u00e1, tamb\u00e9m, pela \ninclus\u00e3o de meios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos nos processos de produ\u00e7\u00e3o e \ncircula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o exemplos os projetos de fruticultura irrigada situados no \nVale do A\u00e7u e em Mossor\u00f3, no Rio Grande do Norte. \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que marca a atualidade de sub-regi\u00f5es nordestinas \n\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de soja no Cerrado, abrangendo a regi\u00e3o de Balsas no sul \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\ndo Maranh\u00e3o, a regi\u00e3o de Barreiras no oeste baiano e, ainda, a parte sul \ndo Piau\u00ed. Essa cultura intensificada pela presen\u00e7a de migrantes do sul do \nBrasil (ga\u00fachos), que trazem na bagagem valores culturais e ideol\u00f3gicos \nrelacionados a modos de vida e processos de trabalho, confronta com os \nmodos de vida e de trabalho das popula\u00e7\u00f5es locais para al\u00e9m de outros \nimpactos socioambientais produzidos no meio geogr\u00e1fico. \n\nUma amostra dessas mudan\u00e7as pode ser observada na \nregularidade geom\u00e9trica das paisagens edificadas pelas planta\u00e7\u00f5es de \nsoja em \u00e1reas planas antes ocupadas pelo Cerrado. Tamb\u00e9m nas partes \nonde acontece a agricultura irrigada pelo sistema de piv\u00f4s centrais o \nimpacto visual \u00e9 evidente. O desvio das \u00e1guas para a irriga\u00e7\u00e3o e a \nincid\u00eancia de agrot\u00f3xicos levados das lavouras para os leitos dos rios e \nou para as \u00e1guas subterr\u00e2neas marca um dos impactos negativos desse \nprocesso. \n\nNeste contexto de transforma\u00e7\u00e3o regional, o projeto de \ntransposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco constitui uma quest\u00e3o \npol\u00eamica, considerando os impactos positivos e negativos do \nempreendimento. \n\nA Amaz\u00f4nia brasileira \u00e9 uma macro-regi\u00e3o, maior do que a \nRegi\u00e3o Norte definida pelo IBGE. Compreende a \u00e1rea da Amaz\u00f4nia \nlegal ou a de atua\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da \nAmaz\u00f4nia (Sudam) ou, ainda, se a refer\u00eancia for o bioma amaz\u00f4nico \u00e9 \nnecess\u00e1rio incluir territ\u00f3rios de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Pode \nser interpretada, no caso brasileiro, como uma forma\u00e7\u00e3o socioespacial \nde fronteira (CORR\u00caA, 2000) se considerada a condi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o ou \nde integra\u00e7\u00e3o do todo ou de partes desse territ\u00f3rio aos est\u00e1gios de \ndesenvolvimento ou de divis\u00e3o territorial do trabalho vivenciados na \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira. \n\nAssim como o Nordeste \u00e9 identificado como de clima \npredominantemente quente e seco, mesmo n\u00e3o sendo essa a realidade de \ntoda a regi\u00e3o, a Amaz\u00f4nia tamb\u00e9m possui a sua marca ou identidade, \nque s\u00e3o o rio e a floresta. S\u00e3o imagens constru\u00eddas a partir de \ninforma\u00e7\u00f5es que alimentam o imagin\u00e1rio das pessoas, quando n\u00e3o \nfundamentam an\u00e1lises acad\u00eamicas. Gon\u00e7alves (2001) trabalha essa \nproblem\u00e1tica, relacionando um olhar para a unidade e para a diversidade \nsobre esse territ\u00f3rio: \n\n\u2013 a Amaz\u00f4nia como natureza a ser dominada ou como o outro \nlado da cultura ou da civiliza\u00e7\u00e3o, incluindo a\u00ed as popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas e caboclas como muito pr\u00f3ximas dessa condi\u00e7\u00e3o \nnatural, atrasadas e ou tradicionais. Um meio geogr\u00e1fico que \nprecisa, ent\u00e3o, ser dominado, transformado, desenvolvido \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\npelos \u201cde fora\u201d, incorporado aos padr\u00f5es de progresso da \nsociedade capitalista. Ou ainda, a vis\u00e3o ecologista que v\u00ea esse \nespa\u00e7o como natureza a ser preservada em seu estado natural, \ndesconsiderando a opini\u00e3o e as necessidades das popula\u00e7\u00f5es a\u00ed \nexistentes, os amaz\u00f4nidas; \n\n\u2013 a Amaz\u00f4nia como regi\u00e3o perif\u00e9rica em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de \ndesenvolvimento hegem\u00f4nico do Brasil e mundial, e ao pacto \nde poder das elites nacionais e internacionais. Essa \u00e9, tamb\u00e9m, \numa perspectiva dos \u201cde fora\u201d, que v\u00eaem a Amaz\u00f4nia como \nreserva futura de recursos naturais para o mundo, excluindo \ndessa vis\u00e3o ou entendimento os que vivem e precisam desse \nmeio tamb\u00e9m no tempo presente; \n\n\u2013 a Amaz\u00f4nia como quest\u00e3o nacional quando focada a \nforma\u00e7\u00e3o, a extens\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ao Brasil. \u00c9 \numa ideia forjada desde as quest\u00f5es geopol\u00edticas definidoras \ndas nossas fronteiras territoriais at\u00e9 as estrat\u00e9gias atuais de \nintegra\u00e7\u00e3o ao projeto nacional, institu\u00eddas por meio de \nprojetos de infra-estrutura (rodovias, energia, explora\u00e7\u00e3o \nmineral...), de pol\u00edticas estatais e investimentos privados que \nviabilizam o controle das terras, da for\u00e7a de trabalho e dos \ncapitais, materializando o pacto pol\u00edtico e econ\u00f4mico das \nelites regionais, cada vez mais subordinadas \u00e0s elites \nnacionais e internacionais. Pacto que mais uma vez exclui os \namaz\u00f4nidas, pelo menos os \u201cde baixo\u201d; \n\n\u2013 a Amaz\u00f4nia como um vazio demogr\u00e1fico \u00e9 tamb\u00e9m uma ideia \nque justifica a a\u00e7\u00e3o colonizadora ou de ocupa\u00e7\u00e3o da fronteira, \ndesconsiderando o patrim\u00f4nio natural e cultural e ou o modelo \nde desenvolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais, \u00edndios, negros e \ncaboclos. \n\n \nA refer\u00eancia \u00e0 Amaz\u00f4nia como uma unidade ou uma \n\nuniformidade geogr\u00e1fica faz sentido para a compreens\u00e3o dessa escala de \nan\u00e1lise, quando o tema em estudo assim exigir. Essa abrang\u00eancia \nescalar, no entanto, poder\u00e1 ser um obst\u00e1culo para ver a diversidade na \nmedida em que os processos naturais e sociais s\u00e3o diferenciados. Por \nisso, \u00e9 necess\u00e1rio identificar subespa\u00e7os e ou realidades locais na busca \nda concretude da vida passada e presente desse espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nA condi\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o socioespacial ou de espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nde fronteira permite visualizar as diferencia\u00e7\u00f5es na periodiza\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio e na forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sub-regionais. A fronteira \nsignificando as diferen\u00e7as territoriais e as formas de organiza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\nsociedade, o contraponto do que \u00e9 interpretado como atrasado ou \ntradicional e o que \u00e9 moderno ou civilizado. A Amaz\u00f4nia brasileira \napresenta essa condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 ainda um espa\u00e7o geogr\u00e1fico em (trans) \nforma\u00e7\u00e3o ou em processo de integra\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio de divis\u00e3o territorial \ndo trabalho contempor\u00e2neo e ou ao capitalismo nacional e internacional.   \n\nA periodiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e a defini\u00e7\u00e3o dos recortes espaciais \ns\u00e3o escolhas metodol\u00f3gicas que definem interpreta\u00e7\u00f5es da realidade \nsocioespacial. Periodizar o meio (espa\u00e7o) geogr\u00e1fico como natural, \nt\u00e9cnico-cient\u00edfico e t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001) \u00e9 uma dessa escolhas. Na Amaz\u00f4nia podemos ver \ntodos esses momentos e, nesse sentido, constatamos a possibilidade de \nassociar ou comparar essa periodiza\u00e7\u00e3o com as defini\u00e7\u00f5es apresentadas \npor Gon\u00e7alves (2001) sobre os padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o espacial: rio-\nv\u00e1rzea-floresta; estrada-terra firme-subsolo; eixos ou p\u00f3los de \ndesenvolvimento. \n\nMas essas mudan\u00e7as no meio geogr\u00e1fico ou no padr\u00e3o de \norganiza\u00e7\u00e3o espacial, identificadas nessas leituras, acontecem em ritmos \ne \u00e9pocas diferenciadas, produzindo, tamb\u00e9m, diferencia\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais. O desenvolvimento \u00e9 desigual e a Geografia precisa \nfazer essa leitura. A an\u00e1lise geogr\u00e1fica implica em desvendar essas \ndiferen\u00e7as, identificar as especificidades sub-regionais, conhecer as \nforma\u00e7\u00f5es socioespaciais, que num momento se constituem como \nfronteira e, tamb\u00e9m, interpretar a transi\u00e7\u00e3o para sociedades \nconsolidadas.   \n\nAo definir a Amaz\u00f4nia como uma das regi\u00f5es socioecon\u00f4micas, \nGeiger (1966) identificou sub-regi\u00f5es, as quais, passado quase meio \ns\u00e9culo dessas defini\u00e7\u00f5es, s\u00e3o ainda refer\u00eancia, apesar dos avan\u00e7os da \nfronteira ou das frentes pioneiras. Essas sub-regi\u00f5es est\u00e3o descritas no \ntexto que segue. \n\nA regi\u00e3o de economia prim\u00e1ria diversificada inclui inicialmente \nas \u00e1reas de cria\u00e7\u00e3o de gado da Ilha do Maraj\u00f3, as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de \npimenta-do-reino para exporta\u00e7\u00e3o (Tom\u00e9-A\u00e7u), e as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcolas que abastecem Bel\u00e9m.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e da Transamaz\u00f4nica no \ntrecho Marab\u00e1-Altamira, mais as pol\u00edticas oficiais de incentivos fiscais e \nde financiamentos, alteraram e ampliaram a fronteira de expans\u00e3o \nagr\u00edcola e populacional dessa sub-regi\u00e3o.  \n\nAo tempo de constru\u00e7\u00e3o da rodovia, novos agentes \nsocioecon\u00f4micos aportaram na regi\u00e3o. Primeiro vieram pequenos \npropriet\u00e1rios, posseiros e rentistas, os quais ocuparam e limparam as \nterras por meio de atividades extrativas e agr\u00edcolas, viabilizando, na \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\netapa seguinte, a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria comandada por fazendeiros \nindividuais, tradicionais e ou mais capitalizados. Nessas fazendas \nfuncionavam as invernadas para a engorda do gado vindo de Goi\u00e1s e de \nMaraj\u00f3, e cujo destino seria, ent\u00e3o, o mercado de Bel\u00e9m.  \n\nEssa l\u00f3gica \u00e9 intensificada e ampliada a partir da d\u00e9cada de 1970, \ncom a presen\u00e7a de grupos econ\u00f4micos constitu\u00eddos enquanto empresas \ndo setor agropecu\u00e1rio. Agora, a motosserra derruba a mata, o avi\u00e3o j\u00e1 \nutilizado para localiza\u00e7\u00e3o e compra da \u00e1rea distribui o herbicida e as \nsementes de capim, preparando o terreno para o gado que vem a seguir. \nO trabalho do pe\u00e3o assalariado e agenciado pelo gateiro atende \u00e0s \nnecessidades de m\u00e3o-de-obra. Terras mais distantes das rodovias s\u00e3o \nacessadas com menores custos pelos novos capitalistas rurais. \u201cO capital \nchega antes da estrada e dos posseiros.\u201d (BECKER, 1982, p. 171). \n\nA presen\u00e7a desses grupos empresariais e de fazendeiros \ncapitalizados se estende, ent\u00e3o, por toda a parte oriental do Par\u00e1, norte \nde Goi\u00e1s e parte do Maranh\u00e3o, num processo de moderniza\u00e7\u00e3o que \ninclui ao territ\u00f3rio novas infra-estruturas de transportes, comunica\u00e7\u00f5es e \nenergia, al\u00e9m de novas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os situadas \nno agr\u00e1rio e no urbano regional. A regi\u00e3o passa a conviver com novas \nrela\u00e7\u00f5es e novos conflitos sociais. Velhos e novos interesses est\u00e3o agora \nno cotidiano dos agentes sociais.  \n\nOutro processo de ocupa\u00e7\u00e3o dirigida, o Projeto Integrado de \nColoniza\u00e7\u00e3o (PIC), organizado pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \nReforma Agr\u00e1ria (Incra), acontece nas proximidades de Marab\u00e1 e de \nAltamira e no trecho da Transamaz\u00f4nica. O objetivo era atrair 100 mil \nfam\u00edlias que seriam estruturadas em agrovilas e teriam apoio em \npequenos centros de servi\u00e7os, as agr\u00f3polis, e em centro de mercados, os \nrur\u00f3polis. Os projetos n\u00e3o tiveram o sucesso esperado devido a fatores \nexternos e, certamente, internos, que precisariam ser avaliados. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de lotes de 100 hectares atraiu colonos do nordeste \ne do sul do Brasil. Alguns desses migrantes conseguiram se capitalizar \nenquanto outros n\u00e3o obtiveram os mesmos resultados e passaram a ser \nfonte de m\u00e3o-de-obra para as empresas agropecu\u00e1rias e de explora\u00e7\u00e3o \nmineral instaladas na regi\u00e3o. Muitos desses agricultores foram \ndesalojados de suas terras pelas \u00e1guas da represa de Tucuru\u00ed ou por \nd\u00edvidas banc\u00e1rias que n\u00e3o conseguiram saldar. Empres\u00e1rios do sul e \nfazendeiros capitalizados ou grileiros de terras s\u00e3o agentes atuantes \nnesse processo de substitui\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rios de terras e de \nconsolida\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento a\u00ed emergente.   \n\nA regi\u00e3o de economia agro-pastoril estende-se ao longo do vale \namaz\u00f4nico at\u00e9 as imedia\u00e7\u00f5es de Manaus. Planta\u00e7\u00f5es de juta e fazendas \n\n\n\n \n\n \n\n141\n\nmistas com pecu\u00e1ria e lavouras, al\u00e9m do extrativismo, fazem a \neconomia da regi\u00e3o. No s\u00e9culo XIX, fluxos migrat\u00f3rios relacionados \u00e0 \nextra\u00e7\u00e3o da borracha contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \ncabocla que a\u00ed permanece at\u00e9 a atualidade. S\u00e3o seringalistas vinculados \n\u00e0s casas aviadoras de Bel\u00e9m e Manaus, de quem recebiam utens\u00edlios e \nalimentos e a quem faziam a entrega da produ\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex. Vigorava o \nsistema de aviamento operado por meio do barrac\u00e3o ao qual o \ntrabalhador seringueiro mantinha v\u00ednculos de depend\u00eancia por \nendividamento.  \n\nO caboclo ribeiro, vivendo nas v\u00e1rzeas e no interior da floresta, \napoiava a sua sobreviv\u00eancia no extrativismo da borracha e das chamadas \n\u201cdrogas do sert\u00e3o\u201d, na pesca e na agricultura de subsist\u00eancia e comercial \nde juta, malva e pimenta. Este era um modo de vida das popula\u00e7\u00f5es \ntradicionais dessas \u00e1reas do m\u00e9dio Amazonas. \n\nNa d\u00e9cada de 1960, a interven\u00e7\u00e3o do Estado e do capital privado \nse ampliou tamb\u00e9m nessa regi\u00e3o. A institui\u00e7\u00e3o da Zona Franca de \nManaus, do Banco da Amaz\u00f4nia, mais ao sul do Par\u00e1 o Projeto Grande \nCaraj\u00e1s, a amplia\u00e7\u00e3o da Transamaz\u00f4nica e a constru\u00e7\u00e3o da rodovia \nCuiab\u00e1-Santar\u00e9m, s\u00e3o evid\u00eancias significativas no modelo de \ndesenvolvimento e do padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial. Novos \nagentes sociais, representados por empres\u00e1rios nacionais e \ninternacionais ligados \u00e0 pecu\u00e1ria, \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral e de madeira, e ao \nsetor industrial da Zona Franca, v\u00eam confrontar com interesses das elites \ntradicionais, promovendo conflitos e rupturas na velha sociedade. \n\nDa mesma forma, a amplia\u00e7\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria na Amaz\u00f4nia: \nBras\u00edlia-Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m e Bras\u00edlia-Cuiab\u00e1-PortoVelho-Rio Branco, \npara citar alguns dos eixos estruturantes, constituiriam um dos vetores \npara a expans\u00e3o da fronteira de integra\u00e7\u00e3o ao modelo de \ndesenvolvimento comandado a partir da denominada Regi\u00e3o \nConcentrada.  \n\nGeiger (1966) define ainda mais tr\u00eas sub-regi\u00f5es no espa\u00e7o \namaz\u00f4nico. A regi\u00e3o de economia extrativa, para a qual, naquele \nper\u00edodo, destina a maior parte do territ\u00f3rio florestal amaz\u00f4nico, situando \nnos vales dos rios afluentes do rio Amazonas a economia extrativa da \nborracha, castanha do Par\u00e1, e muitos outros produtos da floresta. \n\nA regi\u00e3o de pecu\u00e1ria primitiva no territ\u00f3rio de Roraima, onde \ntamb\u00e9m acontece o garimpo de ouro e diamantes. E o anec\u00fameno \namaz\u00f4nico, identificado na grande \u00e1rea florestal habitada por popula\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o integrada conscientemente \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nA rapidez da fronteira de ocupa\u00e7\u00e3o promove mudan\u00e7as \nsignificativas no tempo de algumas d\u00e9cadas, desatualizando, ao menos \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\nem parte, essa regionaliza\u00e7\u00e3o elaborada por Geiger (1966). Outros \nestudos mais atuais prop\u00f5em recortes regionais ainda mais espec\u00edficos. \nNesse sentido, podemos citar o trabalho de Becker (2006) como uma \ndas refer\u00eancias de estudos sub-regionais da complexidade amaz\u00f4nica.  A \nautora prop\u00f5e tr\u00eas macro-regi\u00f5es que ela denomina como de Macro-\nregi\u00e3o de Povoamento Consolidado, Amaz\u00f4nia Central e Amaz\u00f4nia \nOcidental e, a partir dessa escala, identifica espa\u00e7os sub-regionais. \nVejamos, no texto que segue, alguns elementos dessa proposi\u00e7\u00e3o. \n\nMacro-regi\u00e3o de Povoamento Consolidado tem como refer\u00eancia \na defini\u00e7\u00e3o do \u201carco do desmatamento\u201d, indicando a grande \u00e1rea j\u00e1 \nocupada ou consolidada. Mas esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o ou de fronteira \nconsolidada apresenta diversidades a partir das quais s\u00e3o identificados \nespa\u00e7os sub-regionais. S\u00e3o eles: \n\n\u2013 Arco da Embocadura. Corresponde \u00e0 \u00e1rea da foz do rio \nAmazonas, desde o Amap\u00e1 ao Maranh\u00e3o, tendo como centro \ndin\u00e2mico a cidade de Bel\u00e9m do Par\u00e1, interagindo \nestreitamente com Macap\u00e1 e S\u00e3o Luiz. \n\n\u2013 N\u00facleo de Moderniza\u00e7\u00e3o do Leste e Sudeste do Par\u00e1. \nFormado ao longo da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, a partir da \nconcentra\u00e7\u00e3o de p\u00f3los madeireiros e de produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, \nParagominas e Reden\u00e7\u00e3o e, ainda, a partir das rela\u00e7\u00f5es com o \ncomplexo mineiro-metal\u00fargico de Caraj\u00e1s. \n\n\u2013 Corredor Araguaia-Tocantins. Essa sub-regi\u00e3o amaz\u00f4nica \nocupa parte do Centro-Oeste e Nordeste brasileiro, incluindo o \nEstado do Tocantins e alguns trechos do Maranh\u00e3o. Identifica \na ocupa\u00e7\u00e3o de trecho da rodovia Bel\u00e9m\u2013Bras\u00edlia com \natividades agropecu\u00e1rias, planta\u00e7\u00f5es de soja e frutas do \nCerrado. \n\n\u2013 \u00c1reas intensivas em tecnologia agroindustrial. Tamb\u00e9m \u00e9 \nparte da regi\u00e3o Centro-Oeste, abrange o Cerrado do Mato \nGrosso, onde a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, seguida do algod\u00e3o e da \nsoja, \u00e9 realizada com o uso intenso de tecnologias, \ndestacando-se os centros de Rondon\u00f3polis, Cuiab\u00e1 e Chapada \ndos Parecis. \n\n\u2013 Agropecu\u00e1ria tradicional e sistemas agro-florestais. No \nEstado de Rond\u00f4nia e por\u00e7\u00e3o sul do Acre, constituiu uma \u00e1rea \nde ocupa\u00e7\u00e3o intensa nos anos 1970/80 por meio de projetos de \ncoloniza\u00e7\u00e3o do Incra, desenvolvendo, inclusive, a\u00e7\u00f5es \nalternativas para a conserva\u00e7\u00e3o da floresta, tais como a pr\u00e1tica \ndo \u201cempate\u201d e de produ\u00e7\u00e3o agro-florestal. \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\nAmaz\u00f4nia Central representa o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \nat\u00e9 o eixo rodovi\u00e1rio Cuiab\u00e1-Porto Velho-Manaus e a hidrovia do rio \nMadeira. Nesta por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica podem ser distinguidas \u00e1reas \nsocioespaciais ou forma\u00e7\u00f5es sub-regionais correspondendo \u00e0s \ndiferencia\u00e7\u00f5es no processo de fronteira ou de transforma\u00e7\u00e3o do meio \ngeogr\u00e1fico. Temos ent\u00e3o as seguintes sub-regi\u00f5es: \n\n\u2013 Fronteira de preserva\u00e7\u00e3o. Inclui a parte norte do Par\u00e1, o \nnoroeste do Amap\u00e1 e as fronteiras com a Guiana e o \nSuriname. S\u00e3o \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, correspondendo, \ntamb\u00e9m, a Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC\u2019s) e terras ind\u00edgenas \n\u2013 parque nacional \u201cMontanhas do Tumucumaque\u201d. \n\n\u2013 Vale do Amazonas. Inicialmente definido como \u00e1rea de pesca \ne agricultura de v\u00e1rzea e pela exist\u00eancia dos n\u00facleos urbanos \nde Santar\u00e9m e \u00d3bitos. Conta, atualmente, com novos agentes \n(empresa Cargill, por exemplo) e novas din\u00e2micas de \nprodu\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o, marcadamente de soja, frangos e \npesca comercial. \n\n\u2013 Produ\u00e7\u00e3o familiar da Transamaz\u00f4nica. Na sub-regi\u00e3o de \nItaituba, no trecho da Transamaz\u00f4nica que segue de Altamira, \nno Par\u00e1, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Humait\u00e1, no Estado do Amazonas. \u00c9 \numa regi\u00e3o de forte presen\u00e7a de pequenos agricultores \norganizados no Movimento pelo Desenvolvimento da \nTransamaz\u00f4nica e do Xingu, com proposi\u00e7\u00f5es de \nsustentabilidade socioambiental. \n\n\u2013 Frentes de expans\u00e3o. De explora\u00e7\u00e3o madeireira e pecu\u00e1ria e \nde avan\u00e7o no povoamento, podem ser identificadas no Par\u00e1, \nem \u00e1reas ao longo da rodovia Cuiab\u00e1-Santarem; na \u00e1rea \ndenominada como Terra do Meio, a qual faz jus ao nome pela \nlocaliza\u00e7\u00e3o entre os rios Xingu e Iriri; e ainda, o Corredor do \nMadeira, nas \u00e1reas de influ\u00eancia da hidrovia do rio Madeira, \npor onde \u00e9 levada parte da soja produzida na regi\u00e3o.   \n\n \nAmaz\u00f4nia Ocidental, representada pelas terras que formam as \n\ngrandes fronteiras pol\u00edticas: Col\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia e Venezuela, \npa\u00edses em cujos territ\u00f3rios se completa a Amaz\u00f4nia Sul-Americana. \u00c9 \numa \u00e1rea de grandes extens\u00f5es florestais, de terras ind\u00edgenas e de \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o do Projeto Calha Norte. Esta unidade ou \nidentidade tamb\u00e9m apresenta diversidades sub-regionais, as quais s\u00e3o \nassim situadas: \n\n\u2013 Fronteira de Integra\u00e7\u00e3o Continental. Compreende a \u00e1rea de \nintegra\u00e7\u00e3o com a Venezuela, marcada pela exist\u00eancia de \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\nrodovias e da usina hidroel\u00e9trica de Guri, localizada naquele \npa\u00eds. Nesta sub-regi\u00e3o, produtora de arroz e j\u00e1 tamb\u00e9m de \nsoja, est\u00e3o localizadas terras ind\u00edgenas, dentre elas, a reserva \nRaposa do Sol, rica em minerais e palco de conflitos entre \n\u00edndios e produtores de arroz. \n\n\u2013 Alto Rio Negro. Na por\u00e7\u00e3o noroeste do Estado do Amazonas, \nabrange a \u00e1rea da bacia do rio Negro na fronteira com a \nCol\u00f4mbia. Predomina, ainda, uma economia extrativa vegetal \ne a exist\u00eancia de \u00e1reas reservadas como terras ind\u00edgenas.  \n\n\u2013 V\u00e1rzea do Solim\u00f5es. Na fronteira de tr\u00eas nacionalidades: \nBrasil, Peru e Col\u00f4mbia, a sub-regi\u00e3o apresenta diversidade \n\u00e9tnica e mobilidade espacial de fronteira entre as cidades de \nLet\u00edcia e Tabatinga. A economia ainda \u00e9 extrativa de madeira, \n\u00f3leo e g\u00e1s de Urucu, produto que faz ampliar a liga\u00e7\u00e3o com \nManaus, passando por Fonte Boa, Tef\u00e9 e Coari. O Minist\u00e9rio \nda Integra\u00e7\u00e3o Nacional assumiu essa \u00e1rea como a Meso-regi\u00e3o \ndo Alto Solim\u00f5es. \n\n\u2013 Florestina. Situada no m\u00e9dio e alto cursos dos afluentes da \nmargem direita do rio Solim\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o ao Estado do \nAcre, \u00e9 uma \u00e1rea florestal de extra\u00e7\u00e3o vegetal com predom\u00ednio \npara a borracha. \n\n\u2013 Manaus e seu entorno. Metr\u00f3pole regional, estende sua \ninflu\u00eancia pelos Estados do Amazonas, Roraima, Acre e \nRond\u00f4nia. Disputa espa\u00e7os de influ\u00eancia com Bel\u00e9m e S\u00e3o \nPaulo por meio de Cuiab\u00e1. No \u00faltimo meio s\u00e9culo, a defini\u00e7\u00e3o \nda Zona Franca de Manaus (ZFM) impulsionou o \ndesenvolvimento industrial e a diversidade \u00e9tnica em fun\u00e7\u00e3o \nde migra\u00e7\u00f5es vindas do centro-sul do pa\u00eds.   \n\n \nNa busca dessas especificidades sub-regionais e ou na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, situando a escala do espa\u00e7o amaz\u00f4nico, temos a evid\u00eancia \nde que o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo mais atual, assume a \nestrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de eixos de desenvolvimento com base na \ndefini\u00e7\u00e3o estatal de que as faixas de terras de 100 quil\u00f4metros ao lado \ndas rodovias seriam de dom\u00ednio federal e destinadas para projetos \nagropecu\u00e1rios ou de extrativismos. E, tamb\u00e9m, a evid\u00eancia de que um \nsegundo modelo foi articulado em torno de p\u00f3los de desenvolvimento \nvinculados a projetos e programas de coloniza\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia ou \nde explora\u00e7\u00e3o mineral fomentados por meio de investimentos \ngovernamentais ou de empresas estatais e ou de empresas privadas, mas \nem muitos casos financiadas com recursos p\u00fablicos.   \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\nEssas estrat\u00e9gias de amplia\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da fronteira de \nocupa\u00e7\u00e3o capitalista do territ\u00f3rio adentra, tamb\u00e9m, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \ndo centro-oeste brasileiro. Estudar a regi\u00e3o Centro-Oeste significa \ncontinuar interpretando a Amaz\u00f4nia, ampliando a interpreta\u00e7\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es dessas regi\u00f5es, Norte e Centro-Oeste com a Regi\u00e3o \nConcentrada e ou com o todo do territ\u00f3rio nacional e das rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais. Mas, significa tamb\u00e9m, estudar a organiza\u00e7\u00e3o espacial \ninterna, identificando as diferencia\u00e7\u00f5es sub-regionais que marcaram e \nainda marcam a sua forma\u00e7\u00e3o socioespacial. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste tem uma primeira \nrefer\u00eancia nos s\u00e9culos XVII e XVIII, no desenvolvimento do garimpo \nde ouro e diamantes e na cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado para o consumo nas \npr\u00f3prias \u00e1reas mineradoras. A decad\u00eancia dessa atividade econ\u00f4mica \nprovoca uma retra\u00e7\u00e3o no crescimento regional, retomado somente no \ns\u00e9culo XIX. Este novo per\u00edodo foi comandado pela produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, a \nqual, para al\u00e9m do consumo regional, assumiu uma din\u00e2mica de \nmercado, incluindo a exporta\u00e7\u00e3o de couro e charque e ou de gado vivo \nlevado para engorda em invernadas localizadas em Minas Gerais e na \nBahia. Esse processo foi intensificado ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias, \nligando esses espa\u00e7os inter-regionais. \n\nEssa abertura comercial do Mato Grosso na segunda metade do \ns\u00e9culo XIX \u00e9 intensificada pelas possibilidades de navega\u00e7\u00e3o do rio \nParaguai. A cidade-porto de Corumb\u00e1 torna-se refer\u00eancia para esse novo \nmomento nas rela\u00e7\u00f5es de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o. Conforme \nMamigonian (1986, p. 53) esse contexto,  \n\n \n[...] n\u00e3o s\u00f3 permitiu escoamento mais r\u00e1pido e \nmais barato dos produtos tradicionais (couro e \npeles, ipecacuanha, etc.), mas tamb\u00e9m tornou \nposs\u00edveis produ\u00e7\u00f5es anteriormente inexistentes, \ncomo a extra\u00e7\u00e3o da erva-mate, a prepara\u00e7\u00e3o do \ncharque, etc. Al\u00e9m disto, o rio Paraguai tornou-se \nvia de comunica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do Mato Grosso, \npor onde transitavam as mercadorias estrangeiras \ne nacionais importadas. [....].        \n\n \nA introdu\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as alternativas ao gado pantaneiro e de novas \n\ntecnologias tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que impulsionam a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria \nno Pantanal, nas \u00e1reas n\u00e3o alagadas e ou em per\u00edodos em que as \u00e1guas \nbaixam, ampliando ainda mais as possibilidades de produ\u00e7\u00e3o. Esse \nprocesso modernizador tamb\u00e9m \u00e9 real em outras \u00e1reas do atual Mato \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\nGrosso do Sul, viabilizando, inclusive, a instala\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos para o \nabate na pr\u00f3pria regi\u00e3o. \n\nNo \u201cMato Grosso\u201d de Goi\u00e1s, denomina\u00e7\u00e3o dada \u00e0 \u00e1rea localizada \nmais no centro-sul do atual Estado de Goi\u00e1s, a pecu\u00e1ria tradicional \nevolui para uma economia de mercado com o desenvolvimento da \nprodu\u00e7\u00e3o agroindustrial de latic\u00ednios, articulada por organiza\u00e7\u00f5es \ncooperativas de agricultores, al\u00e9m da continuidade da produ\u00e7\u00e3o de \npecu\u00e1ria de corte para o abastecimento dos frigor\u00edficos. A produ\u00e7\u00e3o \nl\u00e1ctea e, tamb\u00e9m, a de hortigranjeiros, visava aos mercados de Goi\u00e2nia, \nAn\u00e1polis e de Bras\u00edlia. \n\n\u00c0 economia dessas \u00e1reas citadas por Duarte (1988) como espa\u00e7os \nestruturados sem a interven\u00e7\u00e3o direta de pol\u00edticas governamentais, \npodem ser acrescentadas as atividades ligadas ao turismo pantaneiro em \nhot\u00e9is-fazenda e o artesanato cer\u00e2mico caracter\u00edstico da regi\u00e3o. Ainda, \ncabe registrar a exist\u00eancia do p\u00f3lo sider\u00fargico Corumb\u00e1-Lad\u00e1rio, \ndinamizado pelo aproveitamento de mangan\u00eas, calc\u00e1rio e ferro. \n\nMas a expans\u00e3o capitalista para o centro-oeste brasileiro n\u00e3o se \nd\u00e1 apenas pela din\u00e2mica do mercado e, sim, como um processo que \ncontou, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1970, com a forte decis\u00e3o \ndo Estado em promover a integra\u00e7\u00e3o regional, intensificando as rela\u00e7\u00f5es \ncom a Regi\u00e3o Concentrada. \n\nTanto a parte norte da regi\u00e3o, que inclui a \u201cAmaz\u00f4nia Legal\u201d, \nquanto as demais \u00e1reas ao sul, foram amplamente modificadas na \nsegunda metade do s\u00e9culo XX. A expans\u00e3o da fronteira de ocupa\u00e7\u00e3o e a \nr\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o de alguns desses lugares para a categoria de \nfronteiras ou sociedades consolidadas, impulsionando ainda mais a \nocupa\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, confirmam a manobra de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \nbrasileiro (COUTO E SILVA, 1981), a qual atribu\u00eda ao centro-oeste a \nfun\u00e7\u00e3o de ser a base avan\u00e7ada para articular, pelo flanco noroeste, a ilha \namaz\u00f4nica e o n\u00facleo central.  \n\nAssim, as pol\u00edticas estatais encaminhadas por meio dos Planos \nNacionais de Desenvolvimento \u2013 PND I (1972-74), PND II (1975-79) e \nPND III (1980-85) e os Programas e Projetos16 da\u00ed derivados, foram os \ngrandes instrumentos de interven\u00e7\u00e3o nesse processo, o qual apresenta \nantecedentes. A \u201cMarcha para o Oeste\u201d, institu\u00edda por Get\u00falio Vargas \n(1937), a constru\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia para ser a capital de Goi\u00e1s, e de Bras\u00edlia \n\n                                                 \n16 Os Programas e Projetos mais citados s\u00e3o: Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \u2013 PIN (1970); \n\nPlano de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (PDA); Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e \nAgrominerais da Amaz\u00f4nia (Polamaz\u00f4nia); Programa Integrado de Desenvolvimento do \nNoroeste do Brasil (Polonoroeste); Programa de Redistribui\u00e7\u00e3o de Terras e de Est\u00edmulo \u00e0 \nAgroind\u00fastria do Norte e Nordeste (Proterra).  \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\npara ser a capital federal, e a cria\u00e7\u00e3o das Superintend\u00eancias de \nDesenvolvimento regional SUDAM para a Amaz\u00f4nia, e SUDECO para \no Centro-oeste, podem ser acrescentados nesse quadro. \n\nNovos agentes socioecon\u00f4micos se fazem presentes: migrantes \nnordestinos e ou de outras partes do Brasil chegam \u00e0 regi\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o \nde m\u00e3o-de-obra em empreendimentos p\u00fablicos e ou como colonos em \nprojetos de coloniza\u00e7\u00e3o de iniciativa oficial ou privada. Mas, tamb\u00e9m, \nempresas e ou empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, na expectativa de \nreprodu\u00e7\u00e3o mais eficaz do seu capital, considerando as condi\u00e7\u00f5es \nnaturais e, principalmente, para aproveitar os incentivos fiscais e de \ncr\u00e9dito oferecidos pelo governo. \n\nAs mudan\u00e7as socioespaciais no centro-oeste e parte do norte \nbrasileiro, neste per\u00edodo, s\u00e3o ent\u00e3o evidenciadas pelos novos objetos e \na\u00e7\u00f5es que passam a integrar esses territ\u00f3rios. Os investimentos p\u00fablicos \nem infra-estrutura de transportes, energia e comunica\u00e7\u00f5es, aliados \u00e0s \npol\u00edticas fiscais e de cr\u00e9dito, mais o incentivo para a exporta\u00e7\u00e3o extra-\nregional e ou internacional de gr\u00e3os, carnes, min\u00e9rios e madeira, \nconstituem fatores impulsionadores de um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento concentrador da renda e das terras e de exclus\u00e3o, \nprincipalmente das popula\u00e7\u00f5es nativas, \u00edndios e posseiros. Esse contexto \n\u00e9 palco de conflitos sociais mediados pelo Estado e, quase sempre, \nfavorecem uma suposta legalidade do capital em detrimento da \nlegitimidade das popula\u00e7\u00f5es nativas e ou de migrantes trabalhadores e \nou pequenos propriet\u00e1rios agricultores, os quais antecedem na terra, ao \ngrande projeto agropecu\u00e1rio.  \n\nOs P\u00f3los de Desenvolvimento articulados aos Eixos de \nDesenvolvimento s\u00e3o, portanto, elementos definidores da ocupa\u00e7\u00e3o do \ncentro-oeste a partir da d\u00e9cada de 1970. Duarte (1988) toma como \nrefer\u00eancia as \u00e1reas dos Programas de P\u00f3los para identificar e analisar as \ndiferen\u00e7as sub-regionais. \u00c9 oportuno destacar que essas \u00e1reas abrangem \na maior parte do territ\u00f3rio regional. S\u00e3o definidas quatro \u00e1reas: Entorno \nde Bras\u00edlia, de Agropecu\u00e1ria Capitalista Consolidada, de Fronteira \nCapitalista Recente, e de Integra\u00e7\u00e3o Regional. Vejamos cada uma delas.   \n\nO Entorno de Bras\u00edlia tem o diferencial de estar no centro \npol\u00edtico-administrativo do pa\u00eds, concentrando servi\u00e7os, ordens e \npopula\u00e7\u00e3o, incluindo as chamadas cidades sat\u00e9lites da capital federal. A \nprodu\u00e7\u00e3o de hortigranjeiros, cereais e avicultura abastece parte desse \nmercado regional. Tamb\u00e9m, pela proximidade de localiza\u00e7\u00e3o, a \nagricultura a\u00ed desenvolvida tem mais acesso aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \noportunizados por \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos que atuam nessa \u00e1rea. A sub-regi\u00e3o \npossui, tamb\u00e9m, um significativo desenvolvimento industrial. \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\nA sub-regi\u00e3o de Agropecu\u00e1ria Capitalista Consolidada na \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o do Polocentro, na parte sul de Goi\u00e1s, sudoeste do Mato \nGrosso e centro-sul do Mato Grosso do Sul, compreende diferentes \nvoca\u00e7\u00f5es produtoras. \n\nNa parte agr\u00edcola de gr\u00e3os do Mato Grosso do Sul, a soja \u00e9 \nproduzida por agricultores vindos do sul do Brasil, os quais inclu\u00edram \nnas suas bagagens, al\u00e9m do chimarr\u00e3o, do conhecimento agr\u00edcola e do \ncapital, tamb\u00e9m a experi\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o cooperativista. Algumas \ntransferiram, inclusive, as institui\u00e7\u00f5es, como foram os casos da Cotrisa \n(Santo \u00c2ngelo-RS) e da Cotriju\u00ed (Iju\u00ed-RS), que se instalaram na regi\u00e3o17. \nNa regi\u00e3o de Dourados, o governo ainda refor\u00e7a a sua presen\u00e7a com a \ndefini\u00e7\u00e3o de mais um programa de desenvolvimento, o Programa de \nDesenvolvimento da Grande Dourados (Prodegran). \n\nNo Estado do Mato Grosso, na regi\u00e3o de Rondon\u00f3polis, e no \nEstado de Goi\u00e1s, na regi\u00e3o de Rio Verde, a produ\u00e7\u00e3o de arroz sequeiro e \npecu\u00e1ria extensiva \u00e9 progressivamente substitu\u00edda pela produ\u00e7\u00e3o \nempresarial do agroneg\u00f3cio da soja e do algod\u00e3o herb\u00e1rio, culturas estas \ncom amparo de cr\u00e9dito e de tecnologia, al\u00e9m de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de \nmercado. \n\nA \u00e1rea de Fronteira Capitalista Recente abrange a parte norte do \ncentro-oeste em dois processos de expans\u00e3o em tempos distintos. Na \nd\u00e9cada de 1950, o norte de Goi\u00e1s era conhecido como \u201cBico do \nPapagaio\u201d, atual Estado do Tocantins. A constru\u00e7\u00e3o do trecho da \nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia incentivou a pecu\u00e1ria, ainda extensiva, \nproduzindo e exportando gado em p\u00e9 para abastecer invernadas de \nengorda situadas fora da regi\u00e3o. Isto ao menos at\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de \nfrigor\u00edficos para o abate na pr\u00f3pria sub-regi\u00e3o, em Araguaina. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m marcado pela presen\u00e7a de \npequenos agricultores na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, de fazendeiros \nindividuais em m\u00e9dias e grandes propriedades dedicadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n17 A Cotrisa \u2013 Cooperativa Trit\u00edcola Regional Santo \u00c2ngelo Ltda, nos anos 1970/80, instalou \n\nsua sede regional em Campo Grande-MS e expandiu com unidades recebedoras de gr\u00e3os em \ncidades situadas mais ao norte, em munic\u00edpios tais como, Chapad\u00e3o do Sul, S\u00e3o Gabriel do \nOeste, Camapu\u00e3 e Rondon\u00f3polis, este na divisa com o Estado do Mato Grosso. A Cotriju\u00ed \u2013 \nCooperativa Regional Trit\u00edcola Serrana Ltda, atual Cooperativa Agropecu\u00e1ria &amp; Industrial, \ntamb\u00e9m em 1977 instalou sua sede regional em Campo Grande-MS. Sua presen\u00e7a foi mais \nao sul, com unidades recebedoras de gr\u00e3os, lojas e supermercados, em munic\u00edpios tais como \nMaracaju, Rio Brilhante, Sidrol\u00e2ndia, Bonito, Caarap\u00f3, Dourados, Montese, Douradina e \nPonta-Por\u00e1. Al\u00e9m do cultivo de gr\u00e3os, a Cotriju\u00ed implantou a cultura de frangos de corte e a \ninstala\u00e7\u00e3o de um frigor\u00edfico na cidade de Dourados-MS. A presen\u00e7a dessas organiza\u00e7\u00f5es \ncooperativas foram importantes para o processo de mudan\u00e7a na matriz produtiva desta \nregi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\npecu\u00e1ria, e um terceiro segmento formado por empres\u00e1rios do \nagroneg\u00f3cio, vindos de fora com a expectativa de reprodu\u00e7\u00e3o mais \neficaz do capital. Este \u00e9 um segmento normalmente n\u00e3o interessado em \nmanter v\u00ednculos socioculturais mais significativos com a regi\u00e3o.  \n\nNesse contexto, s\u00e3o vivenciados conflitos entre os novos atores \nfor\u00e2neos e as popula\u00e7\u00f5es nativas, posseiros, que ali viviam ou ainda \nvivem praticando uma agricultura tradicional, conhecida na regi\u00e3o como \n\u201clavouras de toco\u201d.    \n\nNa d\u00e9cada de 1970, o norte do Mato Grosso, compreendendo a \n\u00e1rea drenada pelos rios Juruema, Teles e Xingu, pertencentes \u00e0 Bacia \nAmaz\u00f4nica, assumiu a condi\u00e7\u00e3o de fronteira de ocupa\u00e7\u00e3o. Com uma \neconomia extrativa da seringa e garimpo de ouro e diamantes, a regi\u00e3o \nfoi movimentada na d\u00e9cada de 1960 por projetos de coloniza\u00e7\u00e3o que d\u00e3o \norigem a alguns munic\u00edpios, dentre os quais, o atual Porto dos Ga\u00fachos.  \n\nA partir da\u00ed constata-se, nas d\u00e9cadas de 1960-1980, um acentuado \ncrescimento demogr\u00e1fico, indicando o r\u00e1pido processo de ocupa\u00e7\u00e3o \nefetivado por meio de projetos de coloniza\u00e7\u00e3o oficiais e privados e ou de \norganiza\u00e7\u00f5es cooperativas. Assim como aconteceu tamb\u00e9m no norte de \nGoi\u00e1s, terras adquiridas dos governos estaduais, em condi\u00e7\u00f5es muito \nfavor\u00e1veis na d\u00e9cada de 1960, foram objeto de especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \nsendo vendidas para produtores migrantes do sul do pa\u00eds, com \nvaloriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m decorrente de obras de infra-estrutura (transporte, \nenergia e comunica\u00e7\u00f5es), desenvolvidas com recursos p\u00fablicos dos \nprogramas Polocentro e Polamaz\u00f4nica. Al\u00e9m disso, esse \ndesenvolvimento capitalista foi amplamente beneficiado com incentivos \nfiscais e vantagens credit\u00edcias de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias oficiais. \n\nNas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o, que contaram com a atua\u00e7\u00e3o de \norganiza\u00e7\u00f5es cooperativas, percebiam-se alguns diferenciais em rela\u00e7\u00e3o \na outras \u00e1reas com predom\u00ednio de empresas privadas de coloniza\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o experi\u00eancias de coloniza\u00e7\u00e3o efetivadas por pequenos e m\u00e9dios \nprodutores e com resultados que contabilizam \u00eaxitos e fracassos que \nprecisam ser particularmente analisados. S\u00e3o refer\u00eancias dessas \nexperi\u00eancias os projetos desenvolvidos nos munic\u00edpios de Barra do \nGar\u00e7a, Canarana, \u00c1gua Boa e Xavantina. \n\nOutra sub-regi\u00e3o foi definida como de Integra\u00e7\u00e3o Regional, \nsituada entre Cuiab\u00e1 e Rond\u00f4nia, na \u00e1rea do Programa Integrado de \nDesenvolvimento do Noroeste do Brasil (Polonoroeste). Ocupada por \nportugueses, no s\u00e9culo XVIII, quando foram criados os n\u00facleos de Vila \nBela e C\u00e1rceres, tinha no extrativismo de poaia e de madeira, al\u00e9m da \npecu\u00e1ria extensiva, a sua base econ\u00f4mica. Na d\u00e9cada de 1960 foram \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\ndesenvolvidos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de alimentos para \nsubsist\u00eancia e de produ\u00e7\u00e3o comercial de caf\u00e9 e de algod\u00e3o.  \n\nEm 1981, a institui\u00e7\u00e3o do Polonoroeste objetivou integrar essas \npor\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as com o Paraguai, promovendo, ent\u00e3o, no eixo da \nrodovia Cuiab\u00e1-Porto Velho, o desenvolvimento de fazendas individuais \nde cria\u00e7\u00e3o de gado e de empresas agropecu\u00e1rias, al\u00e9m do incentivo \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de madeira destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.        \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico compreendido pelas regi\u00f5es Sudeste e Sul \nconstitui o territ\u00f3rio da Regi\u00e3o Concentrada. Mas essa denomina\u00e7\u00e3o \nrepresenta mais do que a localiza\u00e7\u00e3o e do que as rela\u00e7\u00f5es intra-\nregionais. Inclui o passado e a atualidade das rela\u00e7\u00f5es inter-regionais e \ninternacionais. Significa a atualidade das rela\u00e7\u00f5es com o Nordeste, com \na Amaz\u00f4nia e com o Centro-Oeste, que se estabelecem a cada \nsobreposi\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o social e territorial do trabalho. Concentrada \u00e9 \ndiferente de central. Pode ter significado aproximado ao de \u201c\u00e1rea core\u201d \nna medida em que os conte\u00fados socioespaciais podem estar \nsimultaneamente no centro e na periferia. Mas \u00e9 Regi\u00e3o Concentrada, \ntamb\u00e9m, porque ali o meio \u00e9 mais denso em t\u00e9cnica, ci\u00eancia e \ninforma\u00e7\u00e3o, por isso, um espa\u00e7o mais qualificado para articular o todo \nda forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira. \n\nNos primeiros quatro s\u00e9culos de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro \nprevaleceu a ideia de arquip\u00e9lago e ou de pen\u00ednsulas da Europa, \ncaracterizando as diversas regi\u00f5es produtoras (ciclos e subciclos \ngeoecon\u00f4micos). As regi\u00f5es se ligavam com o externo e, assim, n\u00e3o \nfortalecendo as rela\u00e7\u00f5es inter-regionais. O centro estava no continente \neuropeu.    \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX, a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \nnacional era ainda incompleta. Uma evid\u00eancia dessa situa\u00e7\u00e3o estava na \nfraca rede urbana e ou na exist\u00eancia do que se denominou como \nurbanismo de fachada para identificar a localiza\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea juntamente \ncom as fun\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias da maioria das cidades formadas at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nPosterior a esse per\u00edodo, a implanta\u00e7\u00e3o progressiva de uma rede \nnacional de transportes e de comunica\u00e7\u00f5es (ferrovias, portos, \ntel\u00e9grafos...), juntamente com a produ\u00e7\u00e3o de energia, formaram uma \nbase f\u00edsica significativa para as rela\u00e7\u00f5es inter-regionais. O rompimento \nde barreiras fiscais de circula\u00e7\u00e3o das mercadorias entre os estados \nfavoreceu a amplia\u00e7\u00e3o do mercado interno, viabilizando a ind\u00fastria de \nbens de consumo e a cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos urbanos tamb\u00e9m no interior do \npa\u00eds. No processo que adentrou o s\u00e9culo XX, a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \nautomotiva, sider\u00fargica e, ainda, a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\nsitua\u00e7\u00f5es que intensificaram esse processo de articula\u00e7\u00e3o interna do \nterrit\u00f3rio.  \n\nA passagem para o s\u00e9culo XXI est\u00e1 marcada pela consolida\u00e7\u00e3o da \nindustrializa\u00e7\u00e3o de bens de consumo e, tamb\u00e9m, de bens de produ\u00e7\u00e3o e \npelo aprofundamento do processo de implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de \ntransportes, energia e comunica\u00e7\u00f5es, ao menos em n\u00edvel suficiente para \ndar a dimens\u00e3o de rede ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico nacional. Completam-se, \nassim, as bases f\u00edsicas e funcionais necess\u00e1rias para a concep\u00e7\u00e3o do que \n\u00e9, ent\u00e3o, dimensionado como Regi\u00e3o Concentrada.  \n\nPara compreender essa organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o brasileiro \u00e9 \nnecess\u00e1rio interpretar essa trajet\u00f3ria, considerando uma escala \ngeogr\u00e1fica nacional, mas tamb\u00e9m, como produto de processos regionais, \ndesiguais e combinados para cada per\u00edodo e lugar. Nesse sentido, a \nexemplo das demais macro-regi\u00f5es, o Sudeste e o Sul s\u00e3o partes do \nterrit\u00f3rio nacional e, assim, precisam ser compreendidos para que \ntamb\u00e9m possam ser interpretados com a atualidade materializada na \ncondi\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Concentrada. Vejamos ent\u00e3o essas situa\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas. \n\nDois movimentos marcam o povoamento do Sudeste brasileiro: a \nbusca e a descoberta de ouro e pedras preciosas em Minas Gerais, desde \no s\u00e9culo XVII, e em Mato Grosso e Goi\u00e1s, desde o s\u00e9culo XVIII, dando \norigem, inclusive, a n\u00facleos urbanos caracter\u00edsticos desse modelo \nextrativista, como s\u00e3o os casos de Vila Rica, atual Ouro Preto, em Minas \nGerais, ou Cuiab\u00e1 e C\u00e1rceres, no Mato Grosso.  \n\nO outro movimento se refere ao desenvolvimento da lavoura \ncafeeira no vale do rio Para\u00edba, desde o s\u00e9culo XVII, e no Planalto \nPaulista, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. A produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e de outras \nculturas, tais como batata, milho, algod\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar e laranja, \nmarcam a expans\u00e3o para o oeste de S\u00e3o Paulo, norte do Paran\u00e1, sul de \nMinas Gerais, avan\u00e7ando para a regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, definindo \na forma\u00e7\u00e3o de uma sub-regi\u00e3o de economia agr\u00e1ria desenvolvida.  \n\nA parte do Sudeste Oriental se mant\u00e9m como \u00e1rea de economia \nagr\u00e1ria tradicional, com antigas fazendas de caf\u00e9 e lavouras \ndiversificadas em meio aos morros e baixadas das paisagens litor\u00e2neas \ndos Estados do Esp\u00edrito Santo e Rio de Janeiro. Na atualidade, al\u00e9m de \natividades ligadas ao turismo, essa regi\u00e3o \u00e9 contemplada com o \ndesenvolvimento de ind\u00fastrias t\u00eaxteis. \n\nNo trecho do vale do rio Para\u00edba, de Cabo Frio-RJ at\u00e9 Santos-SP \nest\u00e1 situada a sub-regi\u00e3o mais industrializada e urbanizada do pa\u00eds, \nincluindo as duas metr\u00f3poles nacionais, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, \nal\u00e9m de outros centros industriais e urbanos.  \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\nEm Minas Gerais, a minera\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o formaram nas \n\u00e1reas pr\u00f3ximas a Belo Horizonte, a denominada \u201czona metal\u00fargica\u201d; na \nsub-regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, o Cerrado vai dando lugar \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o de lavoura comercial de exporta\u00e7\u00e3o; e predomina no sul do \nEstado a produ\u00e7\u00e3o agroindustrial de latic\u00ednios. \n\nO povoamento do sul do Brasil por europeus data do s\u00e9culo \nXVIII, contemplando dois processos diferenciados nas \u00e1reas de campo e \nnas \u00e1reas florestais. \n\nNos campos da Campanha Ga\u00facha e das regi\u00f5es de Vacaria (RS) \ne Lages (SC) e, ainda, de Guarapuava e Palmas (PR), desenvolve-se, \ninicialmente, a pecu\u00e1ria extensiva de corte, em grandes propriedades \ndenominadas est\u00e2ncias ou fazendas de cria\u00e7\u00e3o. No Rio Grande do Sul, o \naperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico na pecu\u00e1ria de bovinos se faz concomitante \u00e0 \ninstala\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos articulados com o setor de exporta\u00e7\u00e3o de \ncarnes. A produ\u00e7\u00e3o de ovinos, al\u00e9m da comercializa\u00e7\u00e3o da carne, \ndesenvolve tamb\u00e9m a industrializa\u00e7\u00e3o da l\u00e3. Processo semelhante \nacontece com a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria nos campos de Lages e de Vacaria. \n\nNos campos de Guarapuava e na regi\u00e3o de Castro (PR), a vinda \nde imigrantes europeus, alem\u00e3es e holandeses, oportuniza o \ndesenvolvimento da pecu\u00e1ria leiteira associado com a agroind\u00fastria de \nlatic\u00ednios. \n\nJuntamente com essas mudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, tamb\u00e9m a \nagricultura passa a ser uma op\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas de campo do sul do \nBrasil. A produ\u00e7\u00e3o de cereais na Campanha Ga\u00facha e a fruticultura nos \ncampos de Vacaria e Lages s\u00e3o vetores de dinamiza\u00e7\u00e3o capitalista \nnessas sub-regi\u00f5es. No Rio Grande do Sul, a produ\u00e7\u00e3o de uva e a \nfabrica\u00e7\u00e3o de vinho \u00e9 realidade em Santana do Livramento. Al\u00e9m disso, \nprojetos de monocultura de eucaliptos para a produ\u00e7\u00e3o de celulose e \nbiocombust\u00edvel est\u00e3o em desenvolvimento nestas \u00e1reas do bioma \nPampa. \n\nNas \u00e1reas florestais do norte do Rio Grande do Sul, a coloniza\u00e7\u00e3o \nde n\u00e3o ib\u00e9ricos nos s\u00e9culos XIX e XX desenvolveu sociedades coloniais \nde pequenos propriet\u00e1rios, sobrepondo a economia extrativa e de \nsubsist\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o existente em \u00e1reas ocupadas por \u00edndios e \ncaboclos.  Numa primeira fase, o vale do rio dos Sinos e a Serra Ga\u00facha \nforam ocupados, respectivamente, por emigrantes alem\u00e3es e italianos, \nformando as chamadas Col\u00f4nias Velhas. Numa segunda fase, a \nocupa\u00e7\u00e3o da parte central, regi\u00e3o de Santa Cruz do Sul e da \u201cQuarta \nCol\u00f4nia\u201d, pr\u00f3xima \u00e0 atual cidade de Santa Maria \u00e9 seguida da forma\u00e7\u00e3o \ndas Col\u00f4nias Novas no Noroeste do Estado, caracterizando um processo \ninterno de migra\u00e7\u00e3o e de avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola. O fen\u00f4meno tem \n\n\n\n \n\n \n\n153\n\nsequ\u00eancia no s\u00e9culo XX, com a migra\u00e7\u00e3o de ga\u00fachos para o oeste de \nSanta Catarina e do Paran\u00e1, ou ainda, para o Centro-oeste e Norte do \npa\u00eds. \n\nProcesso semelhante de coloniza\u00e7\u00e3o aconteceu em Santa \nCatarina, notadamente de emigrantes alem\u00e3es no Vale do Itaja\u00ed e de \nitalianos (ga\u00fachos) no vale do rio do Peixe, mais ao centro do Estado. A \nforma\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias em pequenas e m\u00e9dias propriedades no oeste se \ndeu pela expans\u00e3o da fronteira a partir do Rio Grande do Sul. No sul de \nSanta Catarina e tamb\u00e9m na parte sul do Rio Grande do Sul aconteceu a \natividade mineradora de carv\u00e3o.   \n\nNo Paran\u00e1, na faixa do primeiro planalto, nas proximidades de \nCuritiba e tamb\u00e9m das cidades de Ponta Grossa, Castro e Lapa, foram \norganizadas pequenas col\u00f4nias de alem\u00e3es, poloneses e italianos, cuja \nprodu\u00e7\u00e3o visava abastecer esses mercados urbanos. Ucranianos \ninstalaram suas moradas no segundo planalto, na regi\u00e3o de \nPrudent\u00f3polis e tamb\u00e9m em dire\u00e7\u00e3o a Guarapuava, no terceiro planalto.  \n\nNo norte do Paran\u00e1, um forte projeto de coloniza\u00e7\u00e3o particular \ntrouxe para as sub-regi\u00f5es de Londrina e Maring\u00e1, colonos de origem \neuropeia, japonesa e luso-brasileiros. Na d\u00e9cada de 1940, colonos \nvindos do Rio Grande do Sul fixaram-se em Pato Branco. Outros vieram \nnas d\u00e9cadas seguintes para a parte oeste do Estado, desenvolvendo a \nextra\u00e7\u00e3o de madeira, seguida de lavouras comerciais e, ainda, marcando \na funda\u00e7\u00e3o de cidades como Cascavel, Medianeira e Toledo, dentre \noutras.      \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais do Sudeste e Sul ocorridas, \nprincipalmente, desde a segunda metade do s\u00e9culo XIX, e com mais \nvelocidade no decorrer do s\u00e9culo XX at\u00e9 a atualidade, constituem parte \nsignificativa de formata\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Concentrada.  \n\nSe em outras regi\u00f5es a marca principal de identidade tinha ainda \no elemento natural como refer\u00eancia, ou seja, o clima no Nordeste ou o \nrio e a floresta na Amaz\u00f4nia, a Regi\u00e3o Concentrada \u00e9 identificada por \nessa trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e pela densidade e fluidez dos objetos e das \na\u00e7\u00f5es, tal como se apresentam na atualidade. O espa\u00e7o a\u00ed tem mais fixos \ne, por isso, tamb\u00e9m mais fluxos internos e externos.  \n\nPor isso, ao conceber a exist\u00eancia de uma Regi\u00e3o Concentrada, \nestamos tamb\u00e9m encaminhando uma metodologia de interpreta\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica do Brasil, considerando as periodiza\u00e7\u00f5es e as desigualdades \nsocioespaciais. No caso, o meio \u00e9 t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, n\u00e3o \nsomente na \u201c\u00e1rea core\u201d, mas enquanto manchas e pontos como fronteira \nde expans\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso ir al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\nlocalizada dos elementos geogr\u00e1ficos para compreender, finalmente, o \nmovimento ou a funcionalidade do territ\u00f3rio. \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 um desses movimentos \nprovocados pela din\u00e2mica do mercado, mas, tamb\u00e9m, pela interven\u00e7\u00e3o \ndo Estado efetivada por meio de densidades normativas e legais (normas \nsanit\u00e1rias, legisla\u00e7\u00f5es ambientais, trabalhistas, etc) e ou incentivos \nfiscais ou tribut\u00e1rios, os quais, muitas vezes, configuram situa\u00e7\u00f5es de \nguerra fiscal ou entre os lugares ou regi\u00f5es.  \n\nNesses processos constatam-se, ent\u00e3o, moderniza\u00e7\u00f5es de antigas \n\u00e1reas ou ramos industriais e ou o surgimento de novos. S\u00e3o exemplos \ndessas descentraliza\u00e7\u00f5es, significando novos rearranjos da divis\u00e3o \nterritorial do trabalho, o caso das ind\u00fastrias de automotivos hoje \npresentes em v\u00e1rias unidades federativas, da ind\u00fastria montadora de \neletr\u00f4nicos na Zona Franca de Manaus, das ind\u00fastrias de cal\u00e7ados e \noutras que se instalaram no Nordeste, aproveitando incentivos fiscais \ndefinidos para a regi\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m faz parte dessa din\u00e2mica de localiza\u00e7\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o \nde territ\u00f3rios especializados em ramos produtivos, como s\u00e3o os casos \ndas ind\u00fastrias de cal\u00e7ados no Vale dos Sinos, no Rio Grande do Sul; \nFranca e Bingui (cal\u00e7ados infantis) em S\u00e3o Paulo; Nova Serrana, Juiz de \nFora, Uberl\u00e2ndia e Uberaba em Minas Gerais; das ind\u00fastrias t\u00eaxteis no \nVale do Itaja\u00ed, em Santa Catarina; ou de lingerie, em Nova Friburgo e \nem Petr\u00f3polis, no Rio de Janeiro; ou de armamentos no vale do rio \nPara\u00edba.  \n\nOutro desses movimentos socioespaciais \u00e9 materializado nas \ntransforma\u00e7\u00f5es na agricultura, provocadas pelas mudan\u00e7as nos sistemas \nde produ\u00e7\u00e3o. Temos nesse sentido, \n\n \n[...] inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e organizacionais na \nagricultura concorrem para criar um novo uso do \ntempo e um novo uso da terra. O aproveitamento \nde momentos vagos no calend\u00e1rio agr\u00edcola ou o \nencurtamento dos ciclos vegetais, a velocidade da \ncircula\u00e7\u00e3o de produtos e informa\u00e7\u00f5es, a \ndisponibilidade de cr\u00e9dito e a preemin\u00eancia dada \u00e0 \nexporta\u00e7\u00e3o constituem, certamente, dados que v\u00e3o \npermitir reinventar a natureza, modificando solos, \ncriando sementes e at\u00e9 buscando, embora \npontualmente, impor leis ao clima. Eis o novo uso \nagr\u00edcola do territ\u00f3rio no per\u00edodo t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico-informacional. [...]. (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 118).   \n\n\n\n \n\n \n\n155\n\nEssas inova\u00e7\u00f5es podem ser observadas como mudan\u00e7as nas \u00e1reas \nconsolidadas em processos t\u00e9cnicos anteriores. S\u00e3o os casos dos \nprocessos de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura praticada no Sudeste e no Sul: \nmecaniza\u00e7\u00e3o e uso de insumos qu\u00edmicos nas d\u00e9cadas de 1960/1990, ou \nda biotecnologia marcadamente a partir de 1990/2000. Ou, ent\u00e3o, da \nagricultura de gr\u00e3os praticada na fronteira de expans\u00e3o no Centro-Oeste \ne Norte do pa\u00eds, a qual j\u00e1 nasceu moderna e predominantemente \nempresarial. Nesses subespa\u00e7os, \n \n\n[...] trata-se, assim, da produ\u00e7\u00e3o de uma nova \ngeografia feita de belts modernos e de novos \nfronts no Brasil. Esses belts s\u00e3o, por vezes, \nheran\u00e7as e cristaliza\u00e7\u00f5es de fronts pr\u00f3prios de \numa divis\u00e3o territorial do trabalho anterior; \u00e1reas \nque, ocupadas em outro momento, hoje se \ndensificam e se tecnificam. [...]. (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 119). \n\n  \nAl\u00e9m dessas mudan\u00e7as nas \u00e1reas consolidadas ou at\u00e9 mesmo em \n\ndecorr\u00eancia delas e da apropria\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, outras frentes \nde expans\u00e3o e ou de especializa\u00e7\u00e3o produtiva, novos fronts em outros \nlugares podem ser a op\u00e7\u00e3o para a continuidade da reprodu\u00e7\u00e3o \ncapitalista. A fronteira, quando produzida pela migra\u00e7\u00e3o do capital ou de \n\u00eaxodo do trabalho, \u00e9 tamb\u00e9m produto da moderniza\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 a \nmigra\u00e7\u00e3o do capital que leva o moderno. Alguns exemplos podem ser \ncitados: o caf\u00e9 agora \u00e9 produzido tamb\u00e9m em Rond\u00f4nia e na Bahia; o \nCacau, no Par\u00e1 e no Esp\u00edrito Santo; o algod\u00e3o, no Centro-Oeste e no \nParan\u00e1; a borracha \u00e9 cultivada em S\u00e3o Paulo, Bahia e Mato Grosso; a \nlaranja na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, em S\u00e3o Paulo.  \n\nOu, ainda, a exemplo do que acontece com a produ\u00e7\u00e3o industrial, \ntamb\u00e9m na agricultura podemos constatar certo refinamento na divis\u00e3o \nterritorial do trabalho efetivado pela especializa\u00e7\u00e3o produtiva dos \nlugares. S\u00e3o exemplos, a produ\u00e7\u00e3o de flores em Holambra, S\u00e3o Paulo, \nou a produ\u00e7\u00e3o de frutas em algumas \u00e1reas do Nordeste, como \u00e9 o caso \nda manga ou do mam\u00e3o papaia no Vale do rio S\u00e3o Francisco; ou a \nprodu\u00e7\u00e3o de uvas e agroindustrializa\u00e7\u00e3o de vinhos, sucos e geleias no \nVale dos Vinhedos, em Bento Gon\u00e7alves, no Rio Grande do Sul.  \n\nAs novas fun\u00e7\u00f5es e formas do urbano ou do rural-urbano tamb\u00e9m \ns\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es da atualidade da divis\u00e3o territorial do trabalho. Os \ncircuitos espaciais da produ\u00e7\u00e3o, da distribui\u00e7\u00e3o e do consumo, e tamb\u00e9m \nos c\u00edrculos de coopera\u00e7\u00e3o que se estabelecem entre essas v\u00e1rias \n\n\n\n \n\n \n\n156 \n\ninst\u00e2ncias, s\u00e3o cada vez mais elementos unificadores desses processos \nsociais e econ\u00f4micos. As novas funcionalidades das pequenas e m\u00e9dias \ncidades, dos centros ou metr\u00f3poles regionais, ou ainda das metr\u00f3poles \nnacionais e ou mundiais, alteram as hierarquias das redes urbanas, \nmudam as formas de circula\u00e7\u00e3o e acesso aos bens e informa\u00e7\u00f5es, \nassist\u00eancia t\u00e9cnica, financiamentos, etc. \n\nA topologia das empresas e ou de setores produtivos e de \nconsumo tamb\u00e9m d\u00e1 a dimens\u00e3o dessas cadeias, da produ\u00e7\u00e3o ao \nconsumo. V\u00e1rios casos podem ser analisados nesse sentido, tais como o \ndo leite ou do frango no ramo de alimentos. O processo come\u00e7a na \nprodu\u00e7\u00e3o individual ou cooperativada por agricultores que s\u00e3o assistidos \ntecnicamente pela agroind\u00fastria. Esta define quando e onde realiza a \nfabrica\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos, planeja a venda da marca ou da \ngrife, articula os espa\u00e7os nos hipermercados e ou shopping-centers, ou \ncom os mini-mercados por meio de centros atacadistas. Em outros tipos \nde produtos, a estrat\u00e9gia de vendas poder\u00e1 incluir o camel\u00f3dromo, \nsistemas porta-porta, com\u00e9rcio eletr\u00f4nico, etc.  \n\nPortanto, \u00e9 nesses movimentos visualizados nos processos de \nreestrutura\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, agr\u00edcola e tamb\u00e9m do \nextrativismo, mas tamb\u00e9m nas log\u00edsticas de distribui\u00e7\u00e3o e de consumo \nde bens, normas, informa\u00e7\u00f5es e capital, que os novos usos do territ\u00f3rio \nse fazem reais.  Assim, \n \n\n[...] ao longo do tempo, cada lugar \u00e9 alvo de \nsucessivas divis\u00f5es do trabalho. Mas esse mesmo \nlugar, visto num corte temporal, isto \u00e9, num \nmomento dado, acolhe simultaneamente v\u00e1rias \ndivis\u00f5es do trabalho. [...] (SANTOS &amp; \nSILVEIRA, 2001, p. 119). \n\n \nPoder\u00edamos dizer, acolhem ou se superp\u00f5em v\u00e1rios modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, os mais antigos e os mais modernos, dentre esses aquele que \nse coloca como hegem\u00f4nico na etapa atual da forma\u00e7\u00e3o socioespacial \nnacional e ou nas suas especificidades regionais. Esse \u00e9 o movimento \ncomandado pela Regi\u00e3o Concentrada e que, em tempos e ritmos \ndiferenciados, abrange todo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro.  \n\nA s\u00edntese que elaboramos n\u00e3o quer significar a formata\u00e7\u00e3o do que \ndeva ser o conte\u00fado escolar da Geografia do Brasil. Mas o conte\u00fado \nescolar ter\u00e1, com certeza, rela\u00e7\u00e3o com essas informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises. Os \ntemas que dar\u00e3o a forma did\u00e1tica para estudar o Brasil na Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica ser\u00e3o buscados nas realidades situadas no presente texto. A cada \n\n\n\n \n\n \n\n157\n\nestudo, a cada material did\u00e1tico a ser elaborado na escola e ou por meio \ndos livros did\u00e1ticos, ou a cada pr\u00e1tica de ensino espec\u00edfica, esse \nconhecimento precisar\u00e1 ser (re) elaborado, completado, atualizado. N\u00e3o \nh\u00e1 um saber pronto, completo, definitivo. A s\u00edntese que elaboramos \u00e9 \nprovis\u00f3ria mesmo para n\u00f3s, serve como refer\u00eancia para continuar \nconstruindo essas interpreta\u00e7\u00f5es. Vamos ent\u00e3o, nos itens seguintes, \nexplicitar as formas did\u00e1ticas ou a forma escolar desse saber.   \n \n \n4.2 OS TEMAS GEOGR\u00c1FICOS E AS PR\u00c1TICAS DE ENSINO DE \nGEOGRAFIA \n  \n \n\nNas pr\u00e1ticas de ensino de Geografia do Brasil, efetivadas por \nmeio de metodologias cooperativas, a elabora\u00e7\u00e3o do tema geogr\u00e1fico \nsignifica estabelecer a rela\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e do seu ensino, ou seja, \nelaborar o tema escolar. \u00c9 necess\u00e1rio encontrar uma entrada para o \nestudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Essa escolha ser\u00e1 motivada pelo momento \nvivido e ou pelo acesso a informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao contexto. O tema \nser\u00e1, ent\u00e3o, a forma de aproxima\u00e7\u00e3o da universalidade da ci\u00eancia e a \nparticularidade da vida do aluno, professor e demais sujeitos da \ncomunidade escolar.   \n\nSituar essas possibilidades tem\u00e1ticas regionais, sub-regionais ou \nnacionais n\u00e3o tem o significado de elaborar uma \u201clista\u201d de temas para \nser parte de um conte\u00fado program\u00e1tico para o ensino de Geografia. S\u00e3o, \nsim, possibilidades, e outras tantas poderiam ser elencadas para suprir \nessa finalidade demonstrativa. Os temas fazem parte do processo de \nensino-aprendizagem. Eles precisam ser objeto de defini\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, \ncom a participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos que fazem a educa\u00e7\u00e3o escolar. Os temas \nsurgem dessas diferentes realidades e do saber conceitual, informativo e \nmetodol\u00f3gico da Geografia. O olhar geogr\u00e1fico \u00e9 que vai identificar a \nforma de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade e a pr\u00e1tica de ensino dar\u00e1 a forma \nescolar desse estudo. \n\nPara a Geografia, a defini\u00e7\u00e3o do tema significa estabelecer a \nperiodiza\u00e7\u00e3o e os respectivos recortes espaciais e tem\u00e1ticos, ou seja, \nestabelecer ou delimitar a parte da realidade que ser\u00e1 objeto da an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica. Para a Geografia Escolar \u00e9 necess\u00e1rio fazer a \ncontextualiza\u00e7\u00e3o desse objeto geogr\u00e1fico, elaborando um sentido \nhist\u00f3rico-social para o aluno. O tema da Geografia ser\u00e1, ent\u00e3o, \nconvertido em tema disciplinar escolar. O tema escolar ter\u00e1 significado \n\n\n\n \n\n \n\n158 \n\npara o aluno e professor e ser\u00e1 motivador de pr\u00e1ticas de ensino pautadas \nno paradigma da constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento.  \n\nOs conte\u00fados disciplinares da Geografia Escolar ter\u00e3o sempre \nrela\u00e7\u00e3o com as grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Os temas \nde estudo que dar\u00e3o origem \u00e0s Unidades Tem\u00e1tica ou outras formas de \nmetodologias cooperativas. Ser\u00e3o aproxima\u00e7\u00f5es ou atualiza\u00e7\u00f5es \nelaboradas em conformidade com as especificidades do meio recortado \npara o estudo.       \n\nAo realizar essa transposi\u00e7\u00e3o de temas geogr\u00e1ficos para temas \nescolares, duas alternativas podem ser evidenciadas para encaminhar o \nestudo. Numa, o foco ser\u00e1 espacial; na outra o foco ser\u00e1 tem\u00e1tico, \npor\u00e9m, sem a exclus\u00e3o de uma ou outra dessas dimens\u00f5es. O tem\u00e1tico \nser\u00e1, tamb\u00e9m, espacial e vice-versa.  \n\nEnt\u00e3o, o tema poder\u00e1 ser definido a partir do recorte espacial, ou \nseja, ser o estudo de um lugar, regi\u00e3o ou territ\u00f3rio determinado: um \nbairro, uma cidade/ munic\u00edpio, uma regi\u00e3o, um pa\u00eds. Por exemplo, \nestudar a cidade/munic\u00edpio onde a escola est\u00e1 localizada, ou seja, a \nregi\u00e3o do Agreste Nordestino ou a Amaz\u00f4nia.  \n\nMas o tema poder\u00e1 ter o foco numa defini\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e a partir \nda\u00ed ter uma dimens\u00e3o espacial e escalar. No caso, o tema poderia ser a \nprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Vale do Para\u00edba, Planalto Paulista e norte do \nParan\u00e1, ou a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, no \nEstado de S\u00e3o Paulo, ou a descentraliza\u00e7\u00e3o industrial no Brasil, \nenquanto tema a ser trabalhado numa escala geogr\u00e1fica nacional. \n\nNo nosso \u201cesfor\u00e7o de s\u00edntese\u201d, para utilizar a express\u00e3o de Santos \n&amp; Silveira (2001), enfatizamos a defini\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Concentrada e das \nmacro-regi\u00f5es Nordeste, Amaz\u00f4nia e Centro-Oeste, como refer\u00eancias \npara o estudo da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira. E, ainda, os recortes \nsub-regionais marcando as especificidades que podem, tamb\u00e9m, \nconstituir objetos de estudo da Geografia do Brasil.  \n\nAssim, as Unidades Tem\u00e1ticas ou outra da formas cooperativas \nde ensino organizadas para estudar o Nordeste focariam a forma\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o e do territ\u00f3rio regional a partir de temas como: Nordeste, \nregi\u00e3o pobre de climas quente e seco. A problematiza\u00e7\u00e3o desse tema \nevidenciaria os pr\u00e9-conceitos existentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o nordeste e \ninstigaria o estudo das condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e das \ncondi\u00e7\u00f5es naturais e das transforma\u00e7\u00f5es efetivadas nesse quadro natural. \nTer\u00edamos, ent\u00e3o, um estudo com a abrang\u00eancia escalar do que se define \ncomo Nordeste do Brasil.  \n\nMas a interpreta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Nordeste tamb\u00e9m pode acontecer \nconsiderando a divis\u00e3o sub-regional: Zona da Mata, Agreste, Sert\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n159\n\nMeio Norte. Essas sub-regi\u00f5es ou, ainda, lugares mais espec\u00edficos, \npoderiam ser temas de estudo focados na perspectiva espacial e ou \ntem\u00e1tica. Do engenho \u00e0 usina seria um tema para o estudo da Zona da \nMata, ou ent\u00e3o, a agricultura de v\u00e1rzea, incluindo a interpreta\u00e7\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho a\u00ed existentes, poderia ser a entrada para o estudo \ndessa sub-regi\u00e3o.         \n\nO sertanejo, morador e trabalhador t\u00edpico do Sert\u00e3o, poderia ser \numa especificidade tem\u00e1tica. A vida nos \u201cbrejos\u201d como um tema que \nfocaria a realidade socioespacial do Agreste. Ou, ainda, poderiam ser \nfocadas forma\u00e7\u00f5es ou tem\u00e1ticas mais espec\u00edficas: as transforma\u00e7\u00f5es \nsociais e tecnol\u00f3gicas no Cariri Cearense; a fruticultura no Vale do A\u00e7u \ne em Mo\u00e7or\u00f3, no Rio Grande do Norte; os ga\u00fachos e o agroneg\u00f3cio no \nsul do Maranh\u00e3o e Oeste da Bahia; a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco \nou as \u00e1guas do \u201cVelho Chico\u201d e a vida regional. \n\nA escala geogr\u00e1fica, abrangendo o todo da Amaz\u00f4nia, pode ser \numa necessidade de estudo. Nesse n\u00edvel escalar seriam evidenciados \ntemas geopol\u00edticos relacionados com a ocupa\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, incluindo \nas quest\u00f5es de fronteira externa (Projeto Calha Norte) ou a dimens\u00e3o \nestrat\u00e9gica do tema da biodiversidade, ou da Amaz\u00f4nia na rela\u00e7\u00e3o \nsocioambiental do planeta Terra. Outro tema poderia focar o estudo das \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o e as Terras Ind\u00edgenas. Mas, para uma \nGeografia Escolar ainda mais presente, \u00e9 necess\u00e1rio captar a diversidade \namaz\u00f4nica existente em espa\u00e7os sub-regionais e ou em tem\u00e1ticas \nespec\u00edficas.  \n\nNesse sentido, considerando a atualidade do estudo, a proposi\u00e7\u00e3o \nelaborada por Becker (2006), poderia ser uma refer\u00eancia para essas \nespecificidades regionais e sub-regionais. Ter\u00edamos, ent\u00e3o, uma divis\u00e3o \nmacro que define a parte do Povoamento Consolidado, da Amaz\u00f4nia \nCentral e da Amaz\u00f4nia Ocidental. Nessa abrang\u00eancia escalar ter\u00edamos a \ncompreens\u00e3o do processo amplo de ocupa\u00e7\u00e3o regional com o estudo de \nalguns temas que dariam uma vis\u00e3o geral da fronteira j\u00e1 consolidada e \nda fronteira de ocupa\u00e7\u00e3o. Um exemplo seria focar o tema dos eixos de \ndesenvolvimento (rodovias e hidrovias) e a rela\u00e7\u00e3o destes com o \nprocesso de povoamento. Ou, incluir no estudo, tamb\u00e9m, a estrat\u00e9gia \ndos P\u00f3los de Desenvolvimento. \n\nMas ser\u00e1 no estudo focado em sub-regi\u00f5es que as realidades mais \nespec\u00edficas poder\u00e3o ser explicitadas. Assim, na \u00e1rea de Povoamento \nConsolidado, um tema poderia ser o Arco da Embocadura para \ncompreender a din\u00e2mica que demarca a fronteira de ocupa\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o \ncom a fronteira j\u00e1 consolidada. Ou estudar as transforma\u00e7\u00f5es j\u00e1 \nefetivadas na parte leste e sudeste do Par\u00e1 (\u00e1rea do Projeto Caraj\u00e1s), ou \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\nno corredor Araguaia-Tocantins, no Cerrado, j\u00e1 adentrando para o norte \ndo Mato Grosso, percebendo o meio geogr\u00e1fico n\u00e3o mais natural, e sim, \ncom significativa intensidade, um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional, permeando as atividades do agroneg\u00f3cio e a forma\u00e7\u00e3o de \ncentros urbanos regionais. \n\nNa Amaz\u00f4nia Central poder\u00e1 ser estudado o vale amaz\u00f4nico, \nantes uma regi\u00e3o de economia extrativa e agricultura de v\u00e1rzea e, agora, \nincluindo novas din\u00e2micas econ\u00f4micas de exporta\u00e7\u00e3o de soja, frango e \npeixe. Em outras sub-regi\u00f5es, situadas ao longo dos eixos rodovi\u00e1rios e \nde desenvolvimento, vamos identificar o processo de expans\u00e3o da \nfronteira do desmatamento e, na seq\u00fc\u00eancia, o agroneg\u00f3cio da pecu\u00e1ria, \nda soja e do algod\u00e3o. Ou, ent\u00e3o, o estudo da realidade representada pela \npresen\u00e7a de pequenos produtores rurais na sub-regi\u00e3o de Itaiatuba, no \nnoroeste do Par\u00e1. Outro exemplo de tema estaria no estudo do Parque \nNacional \u201cMontanhas do Tumucumaque\u201d, no norte do Par\u00e1.  \n\nPor fim, a macro-regi\u00e3o mais preservada, a Amaz\u00f4nia Ocidental, \nna qual se inclui a regi\u00e3o da fronteira de integra\u00e7\u00e3o continental. Essa \u00e9 a \nregi\u00e3o do projeto Calha Norte e tamb\u00e9m da Reserva Raposa do Sol, as \nquais podem ser recortadas como temas ou objetos para estudos \nescolares.  \n\nOutras sub-regi\u00f5es poderiam constituir Unidades Tem\u00e1ticas \norganizadoras das atividades escolares. Nesse sentido, podem ser citadas \nsub-regi\u00f5es, tais como a do Alto Rio Negro, a da V\u00e1rzea do Solim\u00f5es, \nou a de Florestina. S\u00e3o \u00e1reas caracterizadas, ainda, pelo predom\u00ednio de \nelementos naturais e de atividades extrativas de madeira e do \u00f3leo e g\u00e1s \nde Urucu. A Zona Franca de Manaus tamb\u00e9m seria um tema regional, \ncom foco no urbano e na atividade industrial da regi\u00e3o e de an\u00e1lise das \nrela\u00e7\u00f5es inter-regionais. \n\nO Centro-Oeste pode ser estudado como regi\u00e3o de expans\u00e3o da \nfronteira de ocupa\u00e7\u00e3o e, atualmente, como uma fronteira j\u00e1 consolidada, \nconstituindo um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e da Regi\u00e3o \nConcentrada. A \u201cMarcha para o Oeste\u201d poderia ser o tema articulador \ndesse estudo, numa escala macro-regional, incluindo a presen\u00e7a do \nEstado nesse processo. Ou focar per\u00edodos mais atuais, tematizando a \natua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os estatais como a Sudam, a Sudeco e os Programas \nRegionais de Desenvolvimento, com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. \n\nMas, tamb\u00e9m, o Centro-Oeste se apresenta com diversidades \ndestacadas, inclusive na ocupa\u00e7\u00e3o recente articulada em Eixos e P\u00f3los \nde Desenvolvimento. S\u00e3o definidas, ent\u00e3o, quatro sub-regi\u00f5es, as quais \npoderiam ser estudadas na forma de Unidades Tem\u00e1ticas. S\u00e3o elas, a \nsub-regi\u00e3o do Entorno de Bras\u00edlia, a de Agropecu\u00e1ria Capitalista \n\n\n\n \n\n \n\n161\n\nConsolidada, a de Fronteira Capitalista Recente, e a de Integra\u00e7\u00e3o \nRegional.    \n\nBras\u00edlia, como a capital pol\u00edtica do pa\u00eds, patrim\u00f4nio da \nhumanidade ou enquanto \u00e1rea metropolitana, pode ser um tema de \nestudo ou, no caso, ampliando a \u00e1rea para a sub-regi\u00e3o denominada \nEntorno de Bras\u00edlia. A presen\u00e7a de migrantes do sul do Brasil poderia \nconstituir o tema de estudo para a compreens\u00e3o dos processos \nsocioespaciais na sub-regi\u00e3o de Agropecu\u00e1ria Capitalista Consolidada. \nO \u201cBico do Papagaio\u201d, atual Estado do Tocantins e o norte do Mato \nGrosso tamb\u00e9m podem ser estudados, tendo como refer\u00eancia essa \nexpans\u00e3o do agroneg\u00f3cio. Nesta parte do Mato Grosso poderia ser \ntematizada a forma\u00e7\u00e3o da atual cidade de Porto dos Ga\u00fachos, fato que \nrepresentaria uma situa\u00e7\u00e3o singular desse processo de ocupa\u00e7\u00e3o. Outra \ndessas situa\u00e7\u00f5es de estudo poderia tematizar os projetos de coloniza\u00e7\u00e3o \norganizados na forma de experi\u00eancias cooperativas no sudeste \nmatogrossense. O Programa Polonoroeste poderia ser um tema com foco \nna sub-regi\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Regional entre Cuiab\u00e1 e Rond\u00f4nia. \n\nCompreender o significado da Regi\u00e3o Concentrada pode ser \nobjeto de uma Unidade Tem\u00e1tica, incluindo a\u00ed o estudo relacionado com \no conceito de meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. Seria um momento \npara interpretar, com os alunos, as periodiza\u00e7\u00f5es ou as transforma\u00e7\u00f5es \nsocioespaciais na regi\u00e3o e ou no todo do territ\u00f3rio brasileiro.  \n\nMas o Sudeste e o Sul, regi\u00f5es que formam a Regi\u00e3o \nConcentrada, tamb\u00e9m vivenciaram um processo de forma\u00e7\u00e3o e de \ndiversidades sub-regionais. Muitas seriam as possibilidades tem\u00e1ticas \npara estudar essas realidades. Por exemplo, estudar a \u201c\u00e1rea core\u201d, ou \nseja, a \u00e1rea das duas metr\u00f3poles nacionais, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, \ncomo a regi\u00e3o mais urbanizada e industrializada do pa\u00eds. Poderia \nrecortar a forma\u00e7\u00e3o da megal\u00f3pole Campinas, S\u00e3o Paulo e Santos. Ou \nfocar nas ind\u00fastrias de latic\u00ednios no sul de Minas Gerais. A explora\u00e7\u00e3o \nde min\u00e9rio de ferro e a ind\u00fastria sider\u00fargica seria outro tema. \n\nNa regi\u00e3o Sul distinguem-se os processos de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nde campo e das \u00e1reas de mato e do litoral. Da\u00ed que, ao estudar a \nCampanha Ga\u00facha, os campos de Lages-SC, Vacaria-RS e Guarapuava-\nPR, estaremos identificando a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade com origem \nem grandes propriedades rurais. J\u00e1 nas \u00e1reas de mato os projetos de \ncoloniza\u00e7\u00e3o em pequenas propriedades est\u00e3o na origem das sociedades \ncoloniais de produ\u00e7\u00e3o familiar, resultando na atualidade em \u00e1reas de \nmaior adensamento populacional e de intensidade de urbaniza\u00e7\u00e3o. No \nlitoral, o tema de estudo poderia ser a presen\u00e7a a\u00e7oriana, marca da \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\nforma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00facleos urbanos, incluindo Florian\u00f3polis, Porto \nAlegre e Laguna, dentre outros.  \n\nEssas diversidades sub-regionais poderiam oportunizar muitos \noutros temas de estudo com recortes espaciais e ou tem\u00e1ticos: o turismo \nna Serra Ga\u00facha; a cultura alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed, em Santa Catarina; a \nminera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia em Santa Catarina e no \nRio Grande do Sul; a coloniza\u00e7\u00e3o particular na forma\u00e7\u00e3o do norte do \nParan\u00e1; ou ent\u00e3o, as arauc\u00e1rias e a ind\u00fastria madeireira no sul do Brasil, \ncomo atividade inclu\u00edda no processo de fronteira da ocupa\u00e7\u00e3o regional. \n\nAs novas tecnologias e a forma\u00e7\u00e3o dos belts e fronts marcam a \natualidade da expans\u00e3o capitalista na Regi\u00e3o Concentrada e tamb\u00e9m nas \ndemais regi\u00f5es brasileiras. S\u00e3o exemplos a produ\u00e7\u00e3o e a \nagroindustrializa\u00e7\u00e3o de laranja na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, em S\u00e3o \nPaulo, e ou de uva no Vale dos Vinhedos, em Bento Gon\u00e7alves, no Rio \nGrande do Sul. Poderia ser este um tema de estudo. Da mesma forma, a \ndescentraliza\u00e7\u00e3o industrial, focando alguns lugares espec\u00edficos, como o \ndas regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados, no Rio Grande do Sul, S\u00e3o Paulo e \nMinas Gerais; ou de ind\u00fastrias t\u00eaxteis, em Santa Catarina e no Rio de \nJaneiro, seriam exemplos desse foco tem\u00e1tico.    \n\nDestacar temas regionais ou sub-regionais constitui uma \nnecessidade para que o ensino de Geografia efetive um conhecimento \nqualificado do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro. Mas nesses n\u00edveis escalares \nalgumas tem\u00e1ticas mais abrangentes n\u00e3o s\u00e3o plenamente contempladas \ne, por isso, \u00e9 preciso definir estudos tamb\u00e9m numa escala geogr\u00e1fica \nnacional.  \n\nTodas as grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas da Geografia podem ser \ntrabalhadas nessas diferentes escalas de interpreta\u00e7\u00e3o. Em alguns desses \neixos tem\u00e1ticos, no entanto, h\u00e1 necessidade de elaborar interpreta\u00e7\u00f5es \nmais estruturantes do processo de forma\u00e7\u00e3o socioespacial. Ser\u00e1 muito \nimportante ter uma interpreta\u00e7\u00e3o numa escala geogr\u00e1fica nacional do \nconjunto da urbaniza\u00e7\u00e3o ou da rede urbana brasileira; da \nindustrializa\u00e7\u00e3o ou da distribui\u00e7\u00e3o territorial da ind\u00fastria; da circula\u00e7\u00e3o, \nmostrando a evolu\u00e7\u00e3o dos fixos e dos fluxos; das quest\u00f5es geopol\u00edticas; \ne do conjunto dos dom\u00ednios naturais. \n\nAssim como fizemos com as diferentes realidades focadas nas \nescalas regionais e sub-regionais, tamb\u00e9m nesse n\u00edvel escalar podemos \napontar possibilidades tem\u00e1ticas para serem trabalhadas com a \nfinalidade escolar. Os temas did\u00e1ticos, conforme j\u00e1 explicitamos, \nsurgem da rela\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com a realidade, sendo defini\u00e7\u00f5es que \nintegram o ato pedag\u00f3gico.           \n\n\n\n \n\n \n\n163\n\nNo caso, a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira poder\u00e1 ser trabalhada, por \nexemplo, focando o tema da metropoliza\u00e7\u00e3o e desmetropoliza\u00e7\u00e3o, ou \ndas novas hierarquias urbanas atualizando a interpreta\u00e7\u00e3o da rede urbana \nnas diferentes forma\u00e7\u00f5es socioespaciais. Esses enfoques de estudo, \npor\u00e9m, precisam de aproxima\u00e7\u00f5es com a realidade dos alunos. A \nrealidade metropolitana poderia ser estudada a partir do tema da \nviol\u00eancia, da moradia, do tr\u00e2nsito e ou do transporte coletivo ou de \nmassa.  \n\nPara estudar a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira tamb\u00e9m precisamos \nencontrar entradas, ou temas que aproximem a complexidade desse eixo \ntem\u00e1tico com a realidade dos alunos. Estudar ramos industriais, como a \nind\u00fastria automobil\u00edstica, as agroind\u00fastrias de alimenta\u00e7\u00e3o, ind\u00fastrias \nt\u00eaxteis, eletr\u00f4nicas, etc, ou focar o estudo numa organiza\u00e7\u00e3o ou num \ngrupo industrial pode ser a Unidade Tem\u00e1tica. Um projeto pedag\u00f3gico \ninterdisciplinar sobre o \u201clixo urbano\u201d pode ser o elemento \ndesencadeador de um estudo sobre o consumo industrial urbano.      \n\nNo estudo da circula\u00e7\u00e3o fica ainda mais evidente a necessidade \nde visualizar ou interpretar uma escala nacional. A evolu\u00e7\u00e3o da malha \nrodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria ou hidrovi\u00e1ria, a amplia\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de \nportos e aeroportos e, ainda, da infra-estrutura ligada aos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o, podem dar origem a temas de estudo, relacionando as \ndiferen\u00e7as regionais e ou dos diferentes est\u00e1gios da divis\u00e3o social e \nterritorial do trabalho. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos fixos ou dos sistemas de engenharia que \nfazem o suporte aos fluxos dos produtos, mas tamb\u00e9m do dinheiro, das \ninforma\u00e7\u00f5es e das pessoas, marca os per\u00edodos de transforma\u00e7\u00e3o do meio \ngeogr\u00e1fico, incorporando meios t\u00e9cnicos, t\u00e9cnico-cient\u00edficos e t\u00e9cnico-\ncient\u00edfico-informacionais.  \n\nO estudo de temas focando essa rela\u00e7\u00e3o de fixos e fluxos, ou seja, \ndas mudan\u00e7as quantitativas e qualitativas nos conjuntos indissoci\u00e1veis \nde sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es, constitui um enfoque \nessencial para a interpreta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira. Mas, \naqui, tamb\u00e9m ser\u00e1 necess\u00e1rio encontrar as entradas ou os temas \nelaborados na intera\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com a realidade, promovendo a \naproxima\u00e7\u00e3o did\u00e1tica com o aluno. O tema das condi\u00e7\u00f5es das rodovias \npoderia ser um exemplo trabalhado a partir de not\u00edcias sobre os \nproblemas ou as solu\u00e7\u00f5es a\u00ed existentes. O tema das privatiza\u00e7\u00f5es nas \ntelecomunica\u00e7\u00f5es poderia ser trabalhado focando o uso desses meios \npelos pr\u00f3prios alunos, o que poderia ser outra estrat\u00e9gia de entrada para \na elabora\u00e7\u00e3o de Unidades Tem\u00e1ticas. \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\nAssociar popula\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rio significa dar sentido geogr\u00e1fico ao \nestudo da demografia. Visualizar o movimento populacional, \nconsiderando a escala nacional, possibilita interpretar diferen\u00e7as \nqualitativas e quantitativas, intra-regionais ou inter-regionais. Comparar \ndensidades demogr\u00e1ficas, estrutura et\u00e1ria e de g\u00eanero, crescimento e \nmovimentos migrat\u00f3rios efetivados na atualidade e ou no processo de \nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a leitura do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro.  \n\n\u201cO Brasil est\u00e1 mais velho\u201d pode ser o tema ou a entrada para \nestudar a popula\u00e7\u00e3o, tendo ainda como elemento instigador a quest\u00e3o \ndos aposentados e da viabilidade da Previd\u00eancia. Mas o tema foco seria \na mudan\u00e7a na pir\u00e2mide et\u00e1ria ou o fen\u00f4meno da transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \nno Brasil. Os afro-descendentes e a pol\u00edtica de cotas para acesso \u00e0 \nUniversidade poderia ser um tema estudado pela Geografia Escolar18. \nOutras possibilidades tem\u00e1ticas poder\u00e3o ser identificadas nos \nmovimentos migrat\u00f3rios, nas pol\u00edticas p\u00fablicas de controle da natalidade \ne na interpreta\u00e7\u00e3o de indicadores sociais. \n\nA necessidade de compreender as estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio brasileiro e ou os interesses internacionais nessa quest\u00e3o \ntrazem para o estudo a dimens\u00e3o geopol\u00edtica da Geografia. Esse foco de \nestudo tamb\u00e9m requer uma escala nacional, mesmo que interagindo com \nsitua\u00e7\u00f5es localizadas regionalmente. Estudar as fronteiras internas, a \nevolu\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es pol\u00edtico-administrativas de estados e munic\u00edpios e \nou as estrat\u00e9gias de expans\u00e3o das fronteiras de ocupa\u00e7\u00e3o, constitui um \ncampo de possibilidades tem\u00e1ticas para o ensino. Estudar as fronteiras \nexternas implica no reconhecimento das rela\u00e7\u00f5es internacionais e ou dos \nest\u00e1gios da divis\u00e3o internacional do trabalho at\u00e9 a etapa atual da \nglobaliza\u00e7\u00e3o, abrindo outras possibilidades tem\u00e1ticas. \n\nEstudar o conjunto dos grandes dom\u00ednios naturais ou, ainda, \nconsiderar situa\u00e7\u00f5es em que esses dom\u00ednios ultrapassam os limites \npol\u00edtico-administrativos dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, tamb\u00e9m constitui \numa \u00e1rea tem\u00e1tica do ensino de Geografia. A natureza, por exemplo, \npode ser estudada em outras escalas geogr\u00e1ficas de um geossistema, \npor\u00e9m a escala nacional permitir\u00e1 algumas interpreta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.  \n\nOs temas identificados a partir do meio natural, quando tratados \nna escala nacional, atendem a objetivos espec\u00edficos desse n\u00edvel escalar. \nEstudar a \u00e1gua pode ser uma dessas situa\u00e7\u00f5es na medida em que a \npr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas a esse tema se \n\n                                                 \n18 A Lei n. 10.639/03 trata da inclus\u00e3o de estudos sobre a cultura afrodescendente nos \n\ncurr\u00edculos escolares da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil. A Geografia Escolar tamb\u00e9m pode atuar \nno sentido de atender esse preceito legal.  \n\n\n\n \n\n \n\n165\n\napresentam numa concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica com abrang\u00eancia nacional. O uso \nda \u00e1gua como recurso gerador de energia pode ser uma dessas situa\u00e7\u00f5es, \nmesmo considerando que as usinas hidroel\u00e9tricas tenham localiza\u00e7\u00f5es \ndeterminadas.  \n \n \n4.3 A CENTRALIDADE DA GEOGRAFIA DO BRASIL NA \nEDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n \n \n\nNo paradigma da an\u00e1lise geogr\u00e1fica \u201ca Terra e o Homem\u201d, o \nensino sobre o territ\u00f3rio nacional representava uma centralidade \ncurricular por conta da fun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 escola de difus\u00e3o da ideia de \nP\u00e1tria. A centralidade da Geografia Escolar \u00e9, ent\u00e3o, materializada nessa \nfinalidade, ou seja, contribuir para a forma\u00e7\u00e3o patri\u00f3tica dos brasileiros, \npor\u00e9m, para ser cidad\u00e3o de uma P\u00e1tria ideal, n\u00e3o real. Um modelo de \nP\u00e1tria idealizado ou sintonizado com o Estado ou com o status quo para \no qual, as pessoas ou os \u201ccidad\u00e3os da P\u00e1tria\u201d deveriam se adaptar, \nservir.  \n\nAssim, nessa dimens\u00e3o paradigm\u00e1tica havia coer\u00eancia entre \nconte\u00fado, forma e finalidade das pr\u00e1ticas de ensino, cujos resultados \nestariam na apropria\u00e7\u00e3o pelos alunos das informa\u00e7\u00f5es ou das descri\u00e7\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas formalizadas por meio dos manuais did\u00e1ticos. N\u00e3o \ninteressava, no caso, que as informa\u00e7\u00f5es correspondessem ao Brasil real, \nmas, sim, que descrevessem o territ\u00f3rio e nele inclu\u00edssem a natureza, a \npopula\u00e7\u00e3o e a economia, sem explicitar e analisar as contradi\u00e7\u00f5es ou \nconflitos que pudessem fazer parte dessa realidade.  \n\nA necessidade de renova\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da Geografia, \ncondicionada \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es evidenciadas por um contexto de \ncrescente globaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo, do dinheiro/capital \nfinanceiro, da informa\u00e7\u00e3o e da cultura; de redefini\u00e7\u00e3o do papel dos \nEstados Nacionais; de presen\u00e7a cada vez mais intensa de velhas e novas \nquest\u00f5es socioambientais; e de desenvolvimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico, especialmente das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 concomitante \u00e0 renova\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o escolar e \ntamb\u00e9m do ensino dessa \u00e1rea do conhecimento.  \n\nRenovar o conte\u00fado, assim como a forma de ensinar e aprender \nGeografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica implica, tamb\u00e9m, no questionamento e \nno reposicionamento da finalidade. O \u201cnacionalismo patri\u00f3tico\u201d perde \nsentido para alguns dos interesses hegem\u00f4nicos do capital mais \nsintonizado com a ideia de que a vida, principalmente na face da \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\neconomia, est\u00e1 para al\u00e9m de limites nacionais. Interessa, ent\u00e3o, construir \no consenso da necessidade ou da liberdade para a livre circula\u00e7\u00e3o dos \nprodutos, dinheiro e informa\u00e7\u00f5es.  \n\nA Geografia Escolar pode, ent\u00e3o, negligenciar essa finalidade, \ntanto que nas pr\u00f3prias defini\u00e7\u00f5es curriculares \u201coficiais\u201d, Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais e ou nos Referenciais Curriculares elaborados \npelas Secretarias Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o perpassa esse entendimento. Os \nEstados Nacionais continuam existindo enquanto territ\u00f3rios de \nrealiza\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o. Mas a identidade com o nacional, necess\u00e1ria \naos interesses hegem\u00f4nicos, \u00e9 agora produzida, tamb\u00e9m, por outros \nvetores, como por exemplo, a m\u00eddia nacional e internacional. E, ent\u00e3o, a \nGeografia Escolar passou a ser uma Geografia sem territ\u00f3rio, sem escala \ngeogr\u00e1fica, sem ch\u00e3o, vai do local ao global. \n\nA fase atual da globaliza\u00e7\u00e3o, comandada pelos interesses \nhegem\u00f4nicos do centro do sistema (Estados Unidos, Jap\u00e3o e Europa), \nefetivados na atua\u00e7\u00e3o tanto dos Estados quanto da empresas globais, \nimp\u00f5e aos pa\u00edses perif\u00e9ricos, l\u00f3gicas espec\u00edficas de desenvolvimento.  \n\nSantos (2000, p. 156) interpreta essa rela\u00e7\u00e3o, apontando a \nexist\u00eancia de duas na\u00e7\u00f5es, as quais identifica como uma na\u00e7\u00e3o passiva e \noutra ativa. Aponta, tamb\u00e9m, para a ambiguidade dessas defini\u00e7\u00f5es se \nconsideradas as diferen\u00e7as dos projetos societ\u00e1rios. Do ponto de vista \ndos interesses hegem\u00f4nicos, \u201c[...] a na\u00e7\u00e3o ativa seria a daqueles que \naceitam, pregam e conduzem uma moderniza\u00e7\u00e3o que d\u00e1 preemin\u00eancia \naos ajustes que interessam ao dinheiro, enquanto a na\u00e7\u00e3o passiva seria \nformada por tudo o mais.\u201d  \n\nA na\u00e7\u00e3o ativa \u00e9 aquela materializada no tempo r\u00e1pido e por um \ndinamismo articulado externamente pelos agentes hegem\u00f4nicos, os \nquais entendem como subalternos os interesses e necessidades da outra \nparte, compreendida como a na\u00e7\u00e3o passiva. O resultado mais evidente \ndessa rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o da pobreza, da exclus\u00e3o ou da crescente \ndegrada\u00e7\u00e3o socioambiental. Assim, a na\u00e7\u00e3o passiva \u00e9 formada pela \nmaioria da popula\u00e7\u00e3o e pela vida que acontece nos lugares. Nessa \nperspectiva, caracteriza-se por ser: \n \n\n[...] estatisticamente lenta, colocada \u00e0s \nrugosidades do seu meio geogr\u00e1fico, localmente \nenraizada e org\u00e2nica. \u00c9, tamb\u00e9m, a na\u00e7\u00e3o que \nmant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es de simbiose com o entorno \nimediato, rela\u00e7\u00f5es cotidianas que criam, espon-\ntaneamente e \u00e0 contracorrente, uma cultura \npr\u00f3pria, end\u00f3gena, resistente, que tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n167\n\nconstitui um alicerce, uma base s\u00f3lida para a \nprodu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica. Essa na\u00e7\u00e3o passiva \nmora, ali onde vive e evolui, enquanto a outra \napenas circula, utilizando os lugares como mais \num recurso a seu servi\u00e7o, mas sem outro \ncompromisso. [...]. (SANTOS, 2000, p. 157). \n\n \nA ambig\u00fcidade dos termos \u00e9 proposital se entendida na sua \n\ndimens\u00e3o ideol\u00f3gica de manter desarticulada a \u201cna\u00e7\u00e3o passiva\u201d. Numa \noutra vis\u00e3o poss\u00edvel (ou seria a outra globaliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel), por\u00e9m, ser\u00e1 \nesta a \u201cna\u00e7\u00e3o ativa\u201d na medida em que a\u00ed \u00e9 que se constitui ou se \nconstr\u00f3i a vida social, cultural e econ\u00f4mica. Inverter essa interpreta\u00e7\u00e3o \npode ser o caminho para um efetivo projeto de desenvolvimento da \nna\u00e7\u00e3o dos brasileiros. Essa poder\u00e1 ser a dire\u00e7\u00e3o ou a materializa\u00e7\u00e3o da \nnova finalidade da Geografia (escolar) do Brasil.  \n\nA cidadania constitu\u00edda n\u00e3o pode mais ser a de sujeitos passivos \nque se adaptam a uma p\u00e1tria ou a um pa\u00eds pronto. \u00c9 preciso construir \noutra forma\u00e7\u00e3o, promover uma cidadania ativa, criativa, participante. \u00c0 \nescola e, particularmente, ao ensino de Geografia, cabe assumir essa \noutra finalidade. Para isso, \u00e9 preciso uma pr\u00e1tica de ensino que a \ncapacite para conhecer e interpretar o territ\u00f3rio nacional, compreender \ngeograficamente a realidade brasileira, estudar o Brasil real. A \nelabora\u00e7\u00e3o de um ensino articulado com a finalidade de estudar, \ninterpretar a realidade social e promover a integra\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 dos \nestudantes, passa a ser o desafio de professores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.   \n\nPara assumir essa nova finalidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica nas aulas de \nGeografia, a prioridade educativa ter\u00e1 outro foco, ou seja, desenvolver a \ncapacidade de conhecer e interpretar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro, \nestudar o Brasil real ou o \u201cterrit\u00f3rio usado\u201d, tal como sugere Santos \n(2006, p. 14): \u201c[...] O territ\u00f3rio usado \u00e9 o ch\u00e3o mais a identidade. A \nidentidade \u00e9 o sentimento de pertencer \u00e0quilo que nos pertence. O \nterrit\u00f3rio \u00e9 o fundamento do trabalho; o lugar da resid\u00eancia, das trocas \nmateriais e espirituais e do exerc\u00edcio da vida. [...].\u201d  \n\nA Geografia Escolar dos brasileiros precisa, portanto, reconstruir \na sua finalidade e isso significa dar prioridade ou centralidade \nquantitativa e qualitativa para o estudo da Geografia do Brasil.  \n\nConforme j\u00e1 explicitamos no segundo cap\u00edtulo desta tese, n\u00e3o \u00e9 \nessa a orienta\u00e7\u00e3o curricular evidenciada nos Par\u00e2metros Curriculares \nNacionais e ou nos Referenciais Curriculares elaborados pelas \nSecretarias Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o. Esses documentos prop\u00f5em espa\u00e7os-\ntempos limitados para o estudo do Brasil, o que \u00e9 tamb\u00e9m assimilado \n\n\n\n \n\n \n\n168 \n\npelos livros did\u00e1ticos distribu\u00eddos para as escolas p\u00fablicas por meio dos \nprogramas oficiais para o setor19. \n\nAs bases te\u00f3ricas que fundamentam os Par\u00e2metros Curriculares \nNacionais e ou os Referenciais Curriculares estaduais, por\u00e9m, n\u00e3o \nnecessariamente constituem impeditivos para que fosse efetivada essa \ninvers\u00e3o de prioridades para o ensino de Geografia. Nesses documentos, \no conte\u00fado \u00e9 compreendido como meio e n\u00e3o um fim em si mesmo. A \nperspectiva colocada \u00e9 de um ensino focado no desenvolvimento de \nhabilidades e de compet\u00eancias e na apropria\u00e7\u00e3o de conceitos e n\u00e3o em \nconte\u00fados prontos a serem repassados aos alunos com uma concep\u00e7\u00e3o \napenas informativa ou conteudista de ensinar.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular em eixos tem\u00e1ticos, temas e subtemas \nsem um enquadramento escalar, tamb\u00e9m torna flex\u00edvel a escolha da \nescala geogr\u00e1fica e a defini\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de an\u00e1lise da realidade em \nestudo. Essa quest\u00e3o da escala compreendida como uma quest\u00e3o \nmetodol\u00f3gica da Geografia \u00e9 que pode ser um ponto de diverg\u00eancia ou \nde diferen\u00e7as quanto aos fundamentos te\u00f3ricos da an\u00e1lise geogr\u00e1fica \nproposta nesses documentos. As propostas curriculares priorizam um \nparadigma fenomenol\u00f3gico em lugar dos paradigmas marxista/forma\u00e7\u00e3o \nsocioespacial e sist\u00eamico/geossistema. \n\nAssim, as propostas curriculares apresentam inova\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m mant\u00eam a tend\u00eancia de pr\u00e1ticas j\u00e1 consagradas de organiza\u00e7\u00e3o \ndesses conte\u00fados, o que \u00e9 reafirmado pelos livros did\u00e1ticos \ndisponibilizados para as escolas20. Temos, ent\u00e3o, aproxima\u00e7\u00f5es no que \nse refere aos conte\u00fados escolares, conforme segue abaixo.  \n\nPara a 5\u00aa s\u00e9rie/6\u00ba ano, a indica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados continua \nincluindo uma parte de alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e de Geografia Geral, \nfocando em alguns conceitos a leitura das paisagens naturais e humanas. \nEm alguns dos Referenciais estaduais s\u00e3o propostos estudos regionais. \nPara a 6\u00aa s\u00e9rie/7\u00ba ano permanece o estudo da Geografia do Brasil com os \ntemas geogr\u00e1ficos trabalhados na escala nacional, seguido do estudo das \nmacro-regi\u00f5es. O estudo dos continentes e ou de temas situados numa \n\n                                                 \n19 Foram consultados, al\u00e9m dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, os documentos que \n\nexplicitam os Referenciais Curriculares elaborados pelas Secretarias Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o: \nRio Grande do Sul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Goi\u00e1s, Tocantins, \nCear\u00e1, Distrito Federal, Par\u00e1 e Acre.  \n\n20 Essas defini\u00e7\u00f5es de eixos tem\u00e1ticos, temas e subtemas podem apresentar algumas varia\u00e7\u00f5es \nnum ou noutro desses documentos curriculares, por\u00e9m, sem mudar a ess\u00eancia do significado. \nA refer\u00eancia aos conte\u00fados considera a altera\u00e7\u00e3o j\u00e1 em vigor de oito para nove anos letivos \nno Ensino Fundamental. \n\n\n\n \n\n \n\n169\n\nescala mundial continua sendo as refer\u00eancias para as 7\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries ou, \nent\u00e3o, para os 8\u00ba e 9\u00ba anos letivos.  \n\nNo Ensino M\u00e9dio, as pr\u00e1ticas conteudistas s\u00e3o ainda mais \nrequeridas em fun\u00e7\u00e3o dos processos seletivos para ingresso nas \nUniversidades. Assim, nas tr\u00eas s\u00e9ries desse n\u00edvel de ensino continuam \nos estudos de uma Geografia Geral e de temas trabalhados numa escala \nmundial e ou das regionaliza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m definidas por essa \nabrang\u00eancia escalar. O Brasil \u00e9 focado em alguns momentos do estudo. \nEstudos regionais situando a Unidade Federativa s\u00e3o propostos em \nalguns dos Referenciais Curriculares estaduais, notadamente na \u00faltima \ns\u00e9rie deste n\u00edvel de ensino.   \n\n\u00c9 necess\u00e1rio constatar que n\u00e3o \u00e9 suficiente promover a \nredefini\u00e7\u00e3o escalar dos conte\u00fados escolares de Geografia para \nacontecerem mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas de ensino. \u00c9 preciso construir, \ntamb\u00e9m, outras condi\u00e7\u00f5es para o trabalho escolar, quer seja na \ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos, quer na qualifica\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o \ninicial e continuada dos professores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.  \n\nDar prioridade ou centralidade curricular para a Geografia do \nBrasil \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e tamb\u00e9m pol\u00edtico-pedag\u00f3gica. \nInstrumentalizar intelectualmente o aluno para a interpreta\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio usado, ou poder\u00edamos escrever, da forma\u00e7\u00e3o socioespacial \nbrasileira, significa a inclus\u00e3o da \u201cna\u00e7\u00e3o passiva\u201d no contexto escolar. \nEis a\u00ed a nova finalidade da Geografia Escolar, associando nessa \nperspectiva o pensamento de Lacoste (1988, p. 189) de que \u201c[...] \u00e9 \npreciso pensar o espa\u00e7o para nele se organizar, para saber ali combater.\u201d \n\n\u00c9 essa, portanto, a nova finalidade que desafia tamb\u00e9m para a \ncoer\u00eancia de conte\u00fado-forma do ato pedag\u00f3gico. A organiza\u00e7\u00e3o \ncurricular ou as pr\u00e1ticas de ensino, articuladas em eixos tem\u00e1ticos, \ntemas e subtemas, precisar\u00e3o ter sintonia com metodologias de ensino \nreferendadas no paradigma did\u00e1tico da constru\u00e7\u00e3o social do \nconhecimento. Os temas e subtemas precisam constituir problemas de \nestudo ou situa\u00e7\u00f5es de estudo ao serem trabalhados por meio das \nmetodologias cooperativas, tamb\u00e9m instigadoras de pr\u00e1ticas \ninterdisciplinares.  \n\nA forma escolar implica na media\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos da ci\u00eancia \ne do ensino. Estudar o Brasil n\u00e3o significa estudar ou se apropriar de \ntodas as informa\u00e7\u00f5es sobre o pa\u00eds. Os temas s\u00e3o recortes dessa \nrealidade, s\u00e3o partes do todo. No processo de estudo precisa acontecer a \ninterpreta\u00e7\u00e3o dessas realidades, ou seja, o aluno precisa aprender a \ndesvendar a dimens\u00e3o de totalidade a\u00ed existente. Esse \u00e9 o pressuposto de \n\n\n\n \n\n \n\n170 \n\nm\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento da ci\u00eancia e que precisa ser, \ntamb\u00e9m, o pressuposto da did\u00e1tica da ci\u00eancia. \n\nO tema, na forma de conte\u00fado escolar, n\u00e3o est\u00e1 dado, ele precisa \nresultar dessa media\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a realidade, media\u00e7\u00e3o essa \ncujos agentes ser\u00e3o os professores, os alunos e os demais sujeitos de \ncada uma das comunidades escolares. Assim, em cada escola ser\u00e3o os \nprofessores e os alunos que estar\u00e3o construindo, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a \nsingularidade do seu curr\u00edculo, ou seja, o conte\u00fado e a forma de estudar \ne aprender. \n\nN\u00e3o se trata de apresentar uma seq\u00fc\u00eancia de temas distribu\u00eddos \nem s\u00e9ries/ anos letivos para assim estudar a Geografia do Brasil. Essa \nuniformidade n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, os temas ou os conte\u00fados escolares n\u00e3o \nprecisam ser \u00fanicos, permanentes e estudados da mesma forma em todas \nas escolas. H\u00e1, sim, uma universalidade da ci\u00eancia, dos conceitos. H\u00e1, \ntamb\u00e9m, um conjunto de informa\u00e7\u00f5es gerais que, certamente, far\u00e3o parte \ndos conte\u00fados da Geografia trabalhada em todas as escolas. Mas h\u00e1, \ntamb\u00e9m, informa\u00e7\u00f5es locais e regionais e ou refer\u00eancias s\u00f3cio-hist\u00f3ricas \nparticularizadas em cada comunidade escolar que far\u00e3o a singularidade \ndo conte\u00fado-forma da Geografia Escolar.  \n\nMas o cotidiano escolar cont\u00e9m rotinas e essa condi\u00e7\u00e3o inclui, \ntamb\u00e9m, a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e das formas de ensinar e \naprender. A escola \u00e9, tamb\u00e9m, o lugar do conhecimento cient\u00edfico e isso \nsup\u00f5e a exist\u00eancia de m\u00e9todo e de uma l\u00f3gica organizativa das pr\u00e1ticas \nde ensinar e apreender.  No caso, para uma proposta curricular com a \nprioridade para a Geografia do Brasil, poder\u00edamos ter a seguinte \naproxima\u00e7\u00e3o organizativa para o ensino fundamental e m\u00e9dio: \n\n\u2013 5\u00aa s\u00e9rie/6\u00ba ano \u2013 estudo de temas locais, sub-regionais e \nregionais, considerando a abrang\u00eancia da Unidade Federativa; \n\n\u2013 6\u00aa s\u00e9rie/7\u00ba ano \u2013 estudo de temas, considerando a escala \ngeogr\u00e1fica nacional, regional e sub-regional e com foco na \nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o brasileira (natureza e \nsociedade) e, ainda, o espa\u00e7o agr\u00e1rio; \n\n\u2013 7\u00aa s\u00e9rie/8\u00ba ano \u2013 estudo de temas, considerando a escala \ngeogr\u00e1fica nacional, regional e sub-regional, priorizando os \nespa\u00e7os urbano, industrial e da circula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2013 8\u00aa s\u00e9rie/9\u00ba ano \u2013 estudo de temas, priorizando o espa\u00e7o e as \nquest\u00f5es geopol\u00edticas do Brasil, incluindo as rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais e temas numa escala mundial e ou das \nregionaliza\u00e7\u00f5es nesta escala; \n\n\n\n \n\n \n\n171\n\n\u2013 1\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio \u2013 estudo de temas, considerando a \nescala local/global, com foco nos movimentos da natureza, da \npopula\u00e7\u00e3o e ou da economia; \n\n\u2013 2\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio \u2013 estudo de temas, considerando a \nescala local/global, com foco nas quest\u00f5es culturais e \ngeopol\u00edticas; \n\n\u2013 3\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio \u2013 estudo de temas brasileiros, \nconsiderando as escalas local, regional, sub-regional e \nnacional. \n\n \n\u00c9 necess\u00e1rio observar que essa explicita\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui uma \n\nproposta acabada, mas sim, apenas uma provoca\u00e7\u00e3o para a reflex\u00e3o \nsobre as possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o curricular. Ainda, precisaria ser \ninclu\u00edda na 5\u00aa s\u00e9rie e praticada em todos os demais estudos, a \ncontinuidade da alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica j\u00e1 desenvolvida nas s\u00e9ries \niniciais do ensino fundamental. Outro destaque necess\u00e1rio refere-se \u00e0 \ntransversalidade da quest\u00e3o ambiental, o que significa ser essa uma \npossibilidade que deve estar presente em todos os temas estudados, em \ntodas as s\u00e9ries do ensino fundamental e do ensino m\u00e9dio.  \n \n \n4.4 O ENSINO DE GEOGRAFIA DO BRASIL: O CONTE\u00daDO E A \nFORMA \n \n \n\nNo planejamento e na pr\u00e1tica do ensino escolar se estabelece a \nrela\u00e7\u00e3o conte\u00fado e forma. Esse \u00e9 um pressuposto do m\u00e9todo dial\u00e9tico de \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento e tamb\u00e9m para o ensino-aprendizagem, \nquando o saber cient\u00edfico assume a condi\u00e7\u00e3o de saber escolar. Da\u00ed a \nnecessidade de coer\u00eancia entre a metodologia da ci\u00eancia e a metodologia \nde ensino da ci\u00eancia. \n\nNo paradigma tradicional da Geografia e do ensino de Geografia, \nessa coer\u00eancia encontra lugar na perspectiva descritiva do m\u00e9todo \ngeogr\u00e1fico, associada \u00e0 perspectiva do ensino de conte\u00fados pr\u00e9-\nestabelecidos, repassados aos alunos. Assim sendo, para a renova\u00e7\u00e3o \nparadigm\u00e1tica da Geografia Escolar, em conformidade com os novos \nfundamentos da ci\u00eancia e das pedagogias contra-hegem\u00f4nicas, \naproximando as pr\u00e1ticas de ensino-aprendizagem das denominadas \nmetodologias cooperativas, haver\u00e1 que se buscar a coer\u00eancia do \nconte\u00fado e da forma. \n\n\n\n \n\n \n\n172 \n\nTrabalhar com as metodologias cooperativas significa programar \npr\u00e1ticas coletivas de planejamento e execu\u00e7\u00e3o das atividades escolares. \nFazer esse planejamento dos temas de estudo n\u00e3o \u00e9 uma realidade do \ntrabalho dos professores nas escolas brasileiras, marcadamente nas \nescolas p\u00fablicas. Ali o ensino \u00e9 ainda conduzido por meio dos livros \ndid\u00e1ticos na condi\u00e7\u00e3o de manual e com pr\u00e1ticas predominantemente \ntradicionais. \n\nPela escola b\u00e1sica brasileira, desde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo \npassado, perpassa o debate das tend\u00eancias pedag\u00f3gicas, as quais \nobjetivam produzir rupturas com o tradicional e os professores, em \nparte, assimilam os fundamentos dessa renova\u00e7\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es \nmateriais e de organiza\u00e7\u00e3o curricular e de gest\u00e3o, por\u00e9m, continuam \nincentivando ou possibilitando pr\u00e1ticas repassadoras de conte\u00fados \nprontos, incluindo no caso, tamb\u00e9m, os de Geografia. J\u00e1 na d\u00e9cada de \n1970, Saviani (2007, p. 444) expressava essa realidade ao afirmar que o \nprofessor tinha a \u201c[...] cabe\u00e7a escolanovista, mas as condi\u00e7\u00f5es em que \nteria que atuar eram as da escola tradicional.\u201d \n\nEssa realidade ou essas dificuldades continuam atuais. Ainda \u00e9 \nnecess\u00e1rio conquistar avan\u00e7os significativos nas condi\u00e7\u00f5es materiais, de \ntrabalho e, principalmente, na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos professores. \nMas essas conquistas n\u00e3o est\u00e3o desvinculadas da constru\u00e7\u00e3o das \npropostas pedag\u00f3gicas, s\u00e3o sim, partes de um mesmo processo e de \nenvolvimento de todos os sujeitos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e tamb\u00e9m das \nUniversidades. Esse processo precisa se produzir com a unidade te\u00f3rica \ne pr\u00e1tica.    \n\nAs pr\u00e1ticas de ensino escolar fundamentadas na pedagogia do \noprimido e ou na pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica atendem, ou ent\u00e3o, s\u00e3o \ncaminhos de ruptura com o tradicional. Ou, ainda, continuam assumindo \na perspectiva contra-hegem\u00f4nica, se considerada a atualidade da \nrenova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica assentada na premissa do aprender a aprender, \nprincipalmente quando esse entendimento promove o esvaziamento da \nfun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da escola para com o saber sistematizado.  \n\nAs metodologias cooperativas podem ser as formas did\u00e1ticas por \nmeio das quais a contra-hegemonia pedag\u00f3gica seja efetiva. As \ndiferen\u00e7as e ou as aproxima\u00e7\u00f5es que apontamos entre as vertentes \nfreiriana e savianista e entre as proposi\u00e7\u00f5es de projeto de trabalho, \nunidade tem\u00e1tica, estudo do meio e situa\u00e7\u00e3o de estudo servem para \nexplicitar o racioc\u00ednio acad\u00eamico conceitual. No ch\u00e3o da escola essas \ndiferen\u00e7as s\u00e3o ou precisam ser superadas pela pr\u00e1tica social educativa, \nprevalecendo as aproxima\u00e7\u00f5es ou as contribui\u00e7\u00f5es dessas alternativas \n\n\n\n \n\n \n\n173\n\npara a qualifica\u00e7\u00e3o do ensino-aprendizagem. O quadro-s\u00edntese, a seguir, \nexplicita essas diferen\u00e7as e ou aproxima\u00e7\u00f5es (ver item 3.1 desta tese). \n \nMetodologia Origem do \n\ntema \nConte\u00fado \ndisciplinar \n\nAtividades  \nescolares \n\nRefer\u00eancia \npedag\u00f3gica \n\nProjeto de \ntrabalho \n\nExperi\u00eancia \nanterior; \nproblema \npr\u00e1tico; \nprojeta uma \na\u00e7\u00e3o; objetiva \nresolver o \nproblema.  \n\nNo processo, \nconforme as \nnecessidades do \nproblema \npr\u00e1tico. Di\u00e1logo \ncom as \u00e1reas \npara definir o \nque estudar. \n\n\u2013 Comuns: \nescola, \nturmas, \n\u00e1reas; \n\n\u2013 Espec\u00edficas: \nturma e \ndisciplina. \n\n\u2013 Trabalho de \ncampo; com \nimagens; \npalestra; \nleituras \norientadas \nem fontes \nimpressas e \nvirtuais; aula \nexpositiva; \nsemin\u00e1rios, \netc. \n\n\u2013 Produ\u00e7\u00e3o dos \nalunos nas \nformas de: \ntextos; v\u00eddeo; \nmapa/maquet\ne; mural; \nexposi\u00e7\u00e3o; \nsemin\u00e1rio, \na\u00e7\u00f5es na \ncomunidade.  \n\nPedagogia \ndo \noprimido \n \n \n\nUnidade \ntem\u00e1tica \n \n \n\nRefer\u00eancia \nnas \u00e1reas do \nconheci-\nmento e na \nrealida-de. Os \ntemas da \u00e1rea \ncient\u00edfica \ninteragindo \ncom os fatos e \nsitua\u00e7\u00f5es \nconjunturais.  \n\nDefini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \nprovis\u00f3ria dos \nitens do \nconte\u00fado com \nbase nos temas \nda ci\u00eancia, \npodendo ser \nalterados no \nprocesso de \nproblematiza\u00e7\u00e3o \ne de estudos \ninvestigativos. \n\nAs mesmas \ncitadas para a \nforma Projeto \nde Trabalho. \n\nPedagogia \nhist\u00f3rico-\ncr\u00edtica \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n174 \n\n \nEstudo do \nmeio \n\n \nRefer\u00eancia a \num lugar \n(meio) e pode \ntamb\u00e9m ter \nrefer\u00eancia nas \n\u00e1reas do \nconhecimento \n(idem \nUnidade \ntem\u00e1tica). \n\n \nNa intera\u00e7\u00e3o dos \ntemas da ci\u00eancia \ne o aspecto \nselecionado da \nrealidade ou do \nlugar ou o meio \ngeogr\u00e1fico a ser \nestudado. \n\n \nAs mesmas \ncitadas para a \nforma Projeto \nde Trabalho. \n\n \nPedagogia \nhist\u00f3rico-\ncr\u00edtica \n \nPedagogia \ndo \noprimido \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o de \nestudo \n\nNuma \nviv\u00eancia ou \nsitua\u00e7\u00e3o \npr\u00e1tica \ncaptada junto \n\u00e0 sociedade e \nformatada \nenquanto uma \nsitua\u00e7\u00e3o de \nestudo. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de \nestudo se \nconstitui na \nforma de \ndi\u00e1logo com as \n\u00e1reas do \nconhecimento, \nobjetivando a \ndefini\u00e7\u00e3o do que \n\u00e9 necess\u00e1rio \nestudar.  \n\nAs mesmas \ncitadas para a \nforma Projeto \nde Trabalho. \n\nPedagogia \nhist\u00f3rico-\ncr\u00edtica \n \nPedagogia \ndo \noprimido \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do autor (2010). \n \n\nPara o ensino da Geografia do Brasil, na perspectiva como \nestamos propondo, compreendemos como mais adequado trabalhar \npreferencialmente com a forma da unidade tem\u00e1tica fundamentada na \npedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica. Assumimos essa prefer\u00eancia considerando a \ndefini\u00e7\u00e3o dos temas de estudos derivados dos grandes temas definidos \npela ci\u00eancia geogr\u00e1fica, e a leitura de temas socioespaciais, que pode ser \nefetivada com essas refer\u00eancias. \n\nN\u00e3o se trata de seguir um modelo est\u00e1tico de planejamento \npedag\u00f3gico. A pr\u00e1tica de cada escola \u00e9 singular. O importante \u00e9 assumir \numa forma tem\u00e1tica de planejamento sintonizada com a constru\u00e7\u00e3o \nsocial do conhecimento escolar. Os temas precisam se constituir como \nsocialmente significativos para os sujeitos da comunidade escolar, \nprincipalmente para os alunos e professores. Precisam assumir a forma \nde tema/problema para o estudo. \n\nA unidade tem\u00e1tica \u00e9 uma das formas organizativas do processo \nde ensino-aprendizagem, na qual est\u00e3o presentes todos os elementos \nfundamentais do processo did\u00e1tico: objetivos, justificativa, conte\u00fado, \natividades, recursos e avalia\u00e7\u00e3o. A unidade tem\u00e1tica \u00e9 um plano de \n\n\n\n \n\n \n\n175\n\nm\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, que compreende um conjunto de aulas de um per\u00edodo, \nou do tempo necess\u00e1rio para o estudo de um determinado tema, \naproximadamente 14 a 16 horas-aula.  \n\nCom a finalidade de melhor explicitar esses elementos ser\u00e1 \napresentado, a seguir, uma simula\u00e7\u00e3o de Unidade Tem\u00e1tica. O conte\u00fado \nprogram\u00e1tico em quest\u00e3o \u00e9 a agricultura brasileira, sendo que optamos \nnuma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, focar o tema da moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura no noroeste do Rio Grande do Sul. Vejamos o plano: \n \n\n1. TEMA  \n\u2013 Moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no noroeste do Rio Grande \n\ndo Sul. \n \n2. TEMA-PROBLEMA:  \n\n\u2013 As sementes geneticamente modificadas ou as sementes \ntransg\u00eanicas: problema ou solu\u00e7\u00e3o. \n\n \n3. OBJETIVOS \n\n\u2013 Identificar e interpretar a realidade socioespacial agr\u00e1ria do \nnoroeste do Rio Grande do Sul; \n\n\u2013 interpretar geograficamente as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \nagr\u00e1rio brasileiro, focando, para isso, a realidade da sub-\nregi\u00e3o noroeste do Rio Grande do Sul; \n\n\u2013 desenvolver a capacidade de coletar, pesquisar, organizar e \ninterpretar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e de elaborar a an\u00e1lise \ngeogr\u00e1fica dessa realidade; \n\n\u2013 interagir com as demais \u00e1reas do curr\u00edculo escolar numa \nperspectiva interdisciplinar. \n\n \n4. JUSTIFICATIVA \nOs alunos expressam um conhecimento sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria, \n\nem geral e, particularmente, sobre o agr\u00e1rio regional do noroeste do Rio \nGrande do Sul. Esse conhecimento particularizado \u00e9 evidentemente mais \npresente para os alunos das escolas localizadas nesta sub-regi\u00e3o.  \n\nA partir das viv\u00eancias familiares e ou de observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, \nos alunos possuem no\u00e7\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas, as quais \npassam por fases de agricultura colonial de subsist\u00eancia e comercial, de \nmoderniza\u00e7\u00e3o marcada pela mecaniza\u00e7\u00e3o e uso de insumos qu\u00edmicos, e \nda op\u00e7\u00e3o regional pela monocultura de soja e trigo e, mais recentemente, \npor uma nova fase de moderniza\u00e7\u00e3o com a introdu\u00e7\u00e3o da biotecnologia.  \n\n\n\n \n\n \n\n176 \n\nNessas transforma\u00e7\u00f5es modernizantes ocorridas a partir das \nd\u00e9cadas de 1960/70, o agr\u00e1rio regional integra-se mais fortemente ao \nmundo globalizado, atende a interesses nacionais de exporta\u00e7\u00e3o, acentua \no uso de ci\u00eancia e tecnologia, intervindo ainda mais no meio natural, \namplia a sua rela\u00e7\u00e3o com o capital financeiro, promove a concentra\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria das propriedades rurais e expulsa a popula\u00e7\u00e3o para as cidades \ne ou para outras regi\u00f5es do Estado e do pa\u00eds. \n\nSuperar o conhecimento de senso-comum e, por isso, mais \nrestrito ao interno da regi\u00e3o, relacionando-o com as escalas macro-\nregionais, nacional e internacional, constitui uma necessidade para a \ncompreens\u00e3o cient\u00edfica dessa realidade. Isso vai acontecer na medida em \nque o estudo escolar oportunizar a amplia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m \no dom\u00ednio de conceitos que os instrumentalize para a interpreta\u00e7\u00e3o \npretendida.  \n\nA Geografia \u00e9 uma das \u00e1reas do curr\u00edculo escolar que pode \ncontribuir para esse entendimento. A entrada no conte\u00fado pelo tema dos \ntransg\u00eanicos e a delimita\u00e7\u00e3o socioespacial do noroeste do Rio Grande \ndo Sul se justificam pela pol\u00eamica ou pelos questionamentos existentes, \nenvolvendo a quest\u00e3o da biotecnologia e, tamb\u00e9m, pela proximidade \ncom a vida dos alunos. Ainda, por considerar que essa regi\u00e3o possui \numa express\u00e3o particular da forma\u00e7\u00e3o socioespacial brasileira.  \n \n\n5. CONTE\u00daDO \n\u2013 O espa\u00e7o geogr\u00e1fico do noroeste do Rio Grande do Sul: \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o; \n\u2013 fases da agricultura regional: colonial de subsist\u00eancia e \n\ncomercial, empresarial; \n\u2013 a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio colonial; \n\u2013 a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio empresarial; \n\u2013 a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e as quest\u00f5es socioambientais; \n\u2013 os produtos transg\u00eanicos e o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o; \n\u2013 os produtos transg\u00eanicos e as normas de mercado;  \n\u2013 financiamento e destino da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; \n\u2013 alternativas para al\u00e9m da biotecnologia, a agricultura \n\nagroecol\u00f3gica. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n177\n\n6. ATIVIDADES \n6.1. De problematiza\u00e7\u00e3o  \n\n\u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o de um texto-pretexto: a propaganda da \nempresa Monsanto publicada na Revista Carta Capital, \nano XV, n\u00b0 569, de 28 de outubro de 2009. \n\n\u2013 Quest\u00f5es para debater a partir do texto-pretexto: \n? O texto publicit\u00e1rio da Monsanto aponta a \n\nbiotecnologia como solu\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de \nalimentos. Voc\u00ea concorda? Por qu\u00ea? H\u00e1 alternativas?  \n\n? Quais as vantagens e quais as desvantagens no uso de \nsementes transg\u00eanicas? \n\n? Por que o t\u00edtulo do texto \u201cComo extrair mais alimento \nde uma gota de chuva?\u201d \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n178 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n179\n\n \n\u2013 A partir do debate inicial poderiam surgir novas quest\u00f5es, \n\nagora elaboradas tamb\u00e9m pelos alunos. Ter\u00edamos, por \nhip\u00f3tese, quest\u00f5es tais como: \n? O que \u00e9 transg\u00eanico? \n? Todas as planta\u00e7\u00f5es podem ser feitas com sementes \n\ntransg\u00eanicas ou somente a soja e o milho? \n? \u00c9 proibido plantar com sementes transg\u00eanicas? \n? Qual a origem dessas sementes? Como e quem as produz? \n? O que \u00e9 ou de onde \u00e9 a empresa Monsanto? \n? Custa mais caro?  \n? Todos podem usar ou somente os grandes agricultores? \n? Prejudica o meio ambiente? \n? Qual a rela\u00e7\u00e3o com a quantidade de chuva? \n? Comer os produtos prejudica a sa\u00fade das pessoas? \n? No passado tamb\u00e9m eram usadas essas sementes? \n? \u00c9 o mesmo que agricultura agroecol\u00f3gica? \n? Tem que pagar para a empresa que inventou a semente? \n? Precisa usar veneno contra as pragas das lavouras? \n? Produz mais? \n? No Brasil....? \n\n \n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Cabe ao professor problematizar esses e outros novos \nposs\u00edveis questionamentos e da\u00ed organizar o estudo. Poderia, ainda, \npedir para os alunos conversarem em casa sobre esse tema e, com \nisso, trazer mais elementos para a pr\u00f3xima aula. Cabe, tamb\u00e9m, ao \nprofessor, identificar as quest\u00f5es geogr\u00e1ficas, resgatar a Geografia \nexistente no tema. Tamb\u00e9m, haver\u00e1 questionamentos que precisar\u00e3o \nser remetidos para o estudo de outras \u00e1reas do curr\u00edculo escolar e, \nent\u00e3o, outros professores poder\u00e3o contribuir com os seus enfoques \nespec\u00edficos. Na parte espec\u00edfica da Geografia temos, ent\u00e3o, as \natividades de instrumentaliza\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o, conforme \nexplicitamos na seq\u00fc\u00eancia dessa nossa simula\u00e7\u00e3o.  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n180 \n\n6.2. De instrumentaliza\u00e7\u00e3o (investiga\u00e7\u00e3o) \n\u2013 Leituras orientadas de textos impressos (livro did\u00e1tico) e \n\nvirtuais com a finalidade de melhor contextualizar o \ntema-problema em estudo; \n\n\u2013 coleta de dados no site do IBGE sobre a estrutura \nfundi\u00e1ria e sobre a popula\u00e7\u00e3o do Brasil e ou da regi\u00e3o \nnoroeste do Rio Grande do Sul; \n\n\u2013 organiza\u00e7\u00e3o de um \u00e1lbum de not\u00edcias comentadas sobre o \ntema \u2013 trabalho de grupo; \n\n\u2013 trabalho de campo: visita em duas propriedades do meio \nrural: uma que utiliza sementes transg\u00eanicas e outra que \npratica agricultura agroecol\u00f3gica; \n\n\u2013 elabora\u00e7\u00e3o do planejamento do trabalho de campo, \ndefinindo trajeto, o que observar, que informa\u00e7\u00f5es \ncoletar, roteiros de entrevistas, como registrar as \ninforma\u00e7\u00f5es, o que fazer com os resultados do trabalho \nde campo; \n\n\u2013 relat\u00f3rio e an\u00e1lise dos resultados do trabalho de campo, \ntendo como refer\u00eancia tamb\u00e9m as demais atividades \nrealizadas. \n\n \n6.3. De produ\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de textos pelos alunos: em duplas, sendo que \numa parte da turma far\u00e1 textos argumentativos a favor do \nuso de sementes transg\u00eanicas, e a outra parte da turma \nfar\u00e1 textos argumentativos posicionando-se \ncontrariamente a essa pr\u00e1tica; \n\n\u2013 duas maquetes, cada uma constru\u00edda por um grupo de \nalunos, metade da turma explorando a propriedade com \nagricultura familiar, e a outra a propriedade com \nagricultura empresarial \u2013 analisar as diferen\u00e7as. \n\n \nVamos, agora, fazer algumas observa\u00e7\u00f5es sobre este plano de \n\nensino, elaborado na forma de uma unidade tem\u00e1tica.  \nO conte\u00fado proposto \u2013 a agricultura brasileira \u2013 precisa ser \n\ntextualizado, recortado ou delimitado, produzindo a aproxima\u00e7\u00e3o com \nos interesses e necessidades dos alunos e ou da comunidade escolar. \nN\u00e3o uma proximidade apenas no sentido de localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou \nnecessariamente f\u00edsica, mas sim, ou principalmente, a proximidade \ns\u00f3cio-hist\u00f3rica. Da\u00ed que tematizar geograficamente a moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura no noroeste do Rio Grande do Sul e focando na quest\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n181\n\nbiotecnologia oportuniza essa proximidade f\u00edsica e s\u00f3cio-hist\u00f3rica com \nos alunos das escolas localizadas no noroeste ga\u00facho. Mas \u00e9 preciso \nressaltar que esse mesmo tema poder\u00e1 ser estudado por alunos de \nescolas de todo o Brasil, da mesma forma como temas identificados em \noutras regi\u00f5es poder\u00e3o ser estudados por alunos das escolas localizadas \nna regi\u00e3o citada do Rio Grande do Sul. A proximidade f\u00edsica do tema \npode ser um aspecto facilitador, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para o ensino-\naprendizagem.  \n\nA escolha do tema-problema \u00e9 uma etapa do planejamento. \nEstudar transg\u00eanicos n\u00e3o \u00e9, necessariamente, um conte\u00fado da Geografia, \nmas cabe \u00e0 Geografia, no caso, associ\u00e1-lo ao estudo do processo de \nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e uma determinada forma\u00e7\u00e3o socioespacial, \nencontrando assim, a forma geogr\u00e1fica ou a rela\u00e7\u00e3o socioespacial para o \ntema. O mesmo encaminhamento \u00e9 pertinente \u00e0s demais disciplinas do \ncurr\u00edculo escolar. \n\nOs conte\u00fados propostos na unidade tem\u00e1tica ser\u00e3o \n(re)significados e poder\u00e3o ter altera\u00e7\u00f5es para mais ou para menos a \npartir da problematiza\u00e7\u00e3o inicial ou, ainda, durante todo o processo de \nensino-aprendizagem. Os itens citados s\u00e3o orientadores do estudo e n\u00e3o \numa lista a ser estudada ou vencida naquela ordem. Os itens expressam \numa forma de contemplar a an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Da\u00ed o estudo da \nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o, dos sistemas de cultura que se \ninternalizam nas propriedades rurais, das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, das \nrela\u00e7\u00f5es com o capital financeiro e com o mercado nacional e \ninternacional. E, ainda, de como nesse processo de mudan\u00e7as \nreorganizam-se as rela\u00e7\u00f5es socioespaciais de um meio geogr\u00e1fico cada \nvez menos natural e cada vez mais um meio t\u00e9cnico, cient\u00edfico e \ninformacional. \n\nA agricultura que acontece no noroeste do Rio Grande do Sul \u00e9 \ntamb\u00e9m agricultura brasileira, ou pertencente a uma dimens\u00e3o da \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial espec\u00edfica. Focar ou situar o processo s\u00f3cio-\nhist\u00f3rico da moderniza\u00e7\u00e3o, e ainda, tematizando a quest\u00e3o do uso de \nsementes transg\u00eanicas \u00e9 a estrat\u00e9gia did\u00e1tica para aproximar o conte\u00fado \nda realidade, ou a realidade da ci\u00eancia. \u00c9 encontrar um dos temas \nposs\u00edveis para pautar esse conte\u00fado program\u00e1tico.  \n\nAo buscar essa aproxima\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da realidade, vamos \ndesvendar, tamb\u00e9m, a complexidade da tem\u00e1tica e as necessidades de \ncontemplar a contribui\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas e ou disciplinas escolares. As \npr\u00e1ticas interdisciplinares para o estudo do tema ser\u00e3o efetivadas nas \natividades desenvolvidas enquanto momentos de problematiza\u00e7\u00e3o, de \ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o aquelas atividades que \n\n\n\n \n\n \n\n182 \n\nenvolvem ou toda a escola, ou algumas turmas, ou ainda, mais de uma \n\u00e1rea ou disciplina do curr\u00edculo escolar. Mas essas atividades produzir\u00e3o \nelementos para dinamizar as atividades espec\u00edficas das disciplinas nas \nrespectivas turmas.  \n\nNo nosso exemplo de Unidade Tem\u00e1tica, a problematiza\u00e7\u00e3o \ninicial instiga momentos interdisciplinares e disciplinares de ensino-\naprendizagem. Os questionamentos apresentados apontam para a \nnecessidade de se buscar, tamb\u00e9m, articula\u00e7\u00f5es ou respostas nas \u00e1reas da \nBiologia, da Qu\u00edmica, da F\u00edsica, da Matem\u00e1tica, da Hist\u00f3ria e da \nSociologia. Cada disciplina ou \u00e1rea curricular precisar\u00e1 construir, a \npartir da\u00ed, a sua especificidade, podendo ser inclu\u00edda a intera\u00e7\u00e3o com \nL\u00edngua Portuguesa e Artes.  \n\nOutros momentos interdisciplinares e disciplinares podem \nacontecer nas atividades de instrumentaliza\u00e7\u00e3o. O trabalho de campo \npode ser um desses momentos. A observa\u00e7\u00e3o, coleta, organiza\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es adentram ao ambiente escolar para, num \nmomento seguinte, serem trabalhadas tamb\u00e9m em atividades espec\u00edficas \nde cada uma das disciplinas escolares. Aos resultados do trabalho de \ncampo ser\u00e3o acrescentados ou poder\u00e3o interagir os resultados das outras \natividades que integram a Unidade Tem\u00e1tica.  \n\nA interdisciplinaridade poder\u00e1 estar presente nas produ\u00e7\u00f5es dos \nalunos, como, por exemplo, a elabora\u00e7\u00e3o de textos argumentativos \nfavor\u00e1veis ou contr\u00e1rios ao uso de transg\u00eanicos poder\u00e1 ter a intera\u00e7\u00e3o \ncom a L\u00edngua Portuguesa. Ou ent\u00e3o, na constru\u00e7\u00e3o das maquetes \nacontecer a intera\u00e7\u00e3o com a Matem\u00e1tica e ou com as Artes Pl\u00e1sticas.  \n\nOs trabalhos escolares expressam a nova compreens\u00e3o produzida \nno processo de ensino-aprendizagem. Os textos, maquetes e ou outras \nformas de express\u00e3o dos resultados dos estudos realizados ser\u00e3o s\u00ednteses \nou o novo conhecimento apropriado pelo aluno, agora com uma \nqualidade diferente daquela apresentada na problematiza\u00e7\u00e3o inicial.  \n\nA pr\u00e1tica social evidenciada no ponto de partida pode ser agora \numa pr\u00e1tica social mais qualificada pela media\u00e7\u00e3o efetivada na \neduca\u00e7\u00e3o escolar. A supera\u00e7\u00e3o da leitura primeira e a constru\u00e7\u00e3o de uma \nnova compreens\u00e3o da unidade do universal e do singular presente na \nvida de cada um e ou do grupo social. Como afirma Snyders (1988, p. \n51): \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n183\n\n[...] A alegria da cultura elaborada \u00e9 a alegria de \nampliar minhas aquisi\u00e7\u00f5es sem as trair: adquirir \numa vis\u00e3o juntos dos problemas e das tarefas; \nfazer aparecer os elos entre o que vejo, o que \npenso viver \u2013 e os acontecimentos que atravessam \no mundo. E assim, apreendo mais dados e os \napreendo com mais acuidade, pois eles iluminam-\nse uns pelos outros. E ao mesmo tempo, sou \nconcernido por mais, participo mais, \u00e9 assim que \nposso esperar compreender o meu lugar, encontrar \ne tomar o meu lugar. [...]. \n\n \nO lugar, no caso \u00e9 o Brasil, ou o Brasil regional, sub-regional, \n\nlocal, mas tamb\u00e9m o Brasil no mundo ou o mundo no Brasil, ou no \nplaneta Terra, no Universo. A minha, a nossa identidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica, \npode ser mais forte quando (re)constru\u00edda pelo conhecimento, pela \ncontribui\u00e7\u00e3o da Geografia Escolar ou para n\u00f3s brasileiros, da Geografia \nEscolar do Brasil. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n184 \n\n                                       CONCLUS\u00c3O \n \n \n\nDurante o s\u00e9culo XX e na passagem para o s\u00e9culo XXI, a \neduca\u00e7\u00e3o escolar no Brasil vivenciou transforma\u00e7\u00f5es significativas, as \nquais acompanharam os diferentes contextos de mudan\u00e7as da forma\u00e7\u00e3o \nsocioespacial brasileira. As concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que \nfundamentaram essa pr\u00e1tica social permanecem ativas na atualidade da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Os paradigmas tradicionais, escolanovistas e \nneoescolanivistas e, tamb\u00e9m, o contraponto das pedagogias contra-\nhegem\u00f4nicas, pautam o debate pol\u00edtico-pedag\u00f3gico deste per\u00edodo. \n\nA realidade escolar \u00e9, na atualidade, uma s\u00edntese desse processo. \nNo campo das ideias orientadoras do ensino-aprendizagem e da \nforma\u00e7\u00e3o dos professores implantam-se concep\u00e7\u00f5es consideradas atuais \ne inovadoras na linha do aprender a aprender ou do desenvolvimento de \ncompet\u00eancias e habilidades.  Essas concep\u00e7\u00f5es aparecem como sendo \ncaminhos de ruptura na rela\u00e7\u00e3o com as pr\u00e1ticas conteudistas. No \nentanto, no ch\u00e3o da escola as aulas continuam a ser predominantemente \ntradicionais, os professores continuam repassando conte\u00fados pr\u00e9-\ndefinidos e contidos nos livros did\u00e1ticos e, estes, continuam sendo os \nmanuais, ou seja, viabilizando o estudo do que est\u00e1 \u00e0 m\u00e3o.  \n\nA Geografia Escolar \u00e9 parte desse contexto. O paradigma \ngeogr\u00e1fico, a Terra e o Homem, apresenta sintonia com o ensino \ntradicional de Geografia. H\u00e1 um conte\u00fado definido para ser ensinado, \nfocando nas informa\u00e7\u00f5es do quadro natural e do quadro humano do \nBrasil e ou das divis\u00f5es macro-regionais do territ\u00f3rio brasileiro e ou das \ndivis\u00f5es na escala continental do globo terrestre.  \n\nNas d\u00e9cadas de 1970/80 evoluiu a compreens\u00e3o da escola como \ncampo de luta social e, nesse contexto, s\u00e3o presen\u00e7as no debate \npedag\u00f3gico, as concep\u00e7\u00f5es contra-hegem\u00f4nicas das correntes Freiriana, \nda pedagogia do oprimido, e Savianista, da pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica. \nTamb\u00e9m \u00e9 esse o per\u00edodo da \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d pautar o debate de \nrenova\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da ci\u00eancia e, por consequ\u00eancia, do ensino da \nci\u00eancia geogr\u00e1fica nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio.    \n\nIniciativas implementadas por Secretarias Estaduais e ou \nMunicipais de Educa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es inovadoras gestadas na intera\u00e7\u00e3o de \nUniversidades e escolas produziram significativas experi\u00eancias de \nreconstru\u00e7\u00e3o curricular \u201ccr\u00edtica\u201d da Geografia Escolar. Junta-se a esse \nmomento pol\u00edtico-pedag\u00f3gico a publica\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos com \nconte\u00fados mais sintonizados com temas do Brasil e ou do mundo real, \nou seja, objetivando focar aspectos da realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica.  \n\n\n\n \n\n \n\n185\n\nConstitu\u00eda-se, ent\u00e3o, nos meios acad\u00eamicos e ou entre os \nprofessores de Geografia, o consenso da mudan\u00e7a, da renova\u00e7\u00e3o da \nescola e da Geografia Escolar. A pr\u00e1tica, no entanto, n\u00e3o tinha e talvez \nainda hoje n\u00e3o assuma o mesmo ritmo, este ditado pelas condi\u00e7\u00f5es \ncurriculares e funcionais, ainda predominantemente tradicionais, \nvivenciadas pelas institui\u00e7\u00f5es escolares. As iniciativas fundamentadas \npela \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d produziram avan\u00e7os importantes, por\u00e9m, n\u00e3o \nconseguiram ter a abrang\u00eancia necess\u00e1ria para consolidar rupturas.  \n\nOutro momento de renova\u00e7\u00e3o da Geografia Escolar acontece com \no advento dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais e ou com os \nReferenciais Curriculares ainda em processo de elabora\u00e7\u00e3o pelas \nSecretarias Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o. Acompanha e d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o para \nessa reconstru\u00e7\u00e3o curricular, a pol\u00edtica p\u00fablica do livro did\u00e1tico, \ndefinida por meio dos programas para o setor: Programa Nacional do \nLivro Did\u00e1tico (PNDL) e Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico para o \nEnsino M\u00e9dio (PNLEM). \n\nOs textos oficiais que definem esse novo momento dos curr\u00edculos \nescolares, no caso dos textos da Geografia, apontam caminhos \ninovadores para o ensino-aprendizagem. Sintonizados com o est\u00e1gio \natual de desenvolvimento do capitalismo p\u00f3s-fordista, refor\u00e7am as \nconcep\u00e7\u00f5es do aprender a aprender, do desenvolvimento de \ncompet\u00eancias e habilidades como fundamentos pedag\u00f3gicos de \nforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais. Os conte\u00fados s\u00e3o meios e precisam, \nent\u00e3o, assumir as dimens\u00f5es conceituais, procedimentais e atitudinais. \n\nAs propostas curriculares para o ensino fundamental, organizadas \na partir de eixos tem\u00e1ticos desdobrados em temas e itens, bem como \ntemas transversais, definem conte\u00fados e orientam para metodologias de \nensino, que incluem atividades e meios did\u00e1ticos din\u00e2micos e \ndiversificados.  \n\nOs livros did\u00e1ticos, inclu\u00eddos nos programas oficiais de \ndistribui\u00e7\u00e3o desse material \u00e0s escolas, acompanham essas inova\u00e7\u00f5es, \nindicando fontes de pesquisa escolar em s\u00edtios na internet, v\u00eddeos e \nhipertexto, sugerindo atividades dinamizadoras do ensino-\naprendizagem. Assim, apontam mudan\u00e7as para as formas, j\u00e1 para os \nconte\u00fados, nem tanto. Permanecem as indica\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3ximas dos \nconte\u00fados j\u00e1 praticados h\u00e1 mais tempo nessa disciplina escolar: uma \nGeografia Geral no 6\u00b0 ano (5\u00aa s\u00e9rie), o estudo do Brasil no 7\u00b0 ano (6\u00aa \ns\u00e9rie), com o mesmo roteiro dos temas geogr\u00e1ficos na escala nacional, \nseguido de um estudo das macro-regi\u00f5es a partir das defini\u00e7\u00f5es oficiais \ndo IBGE. Nos 8\u00b0 e 9\u00b0 anos (7\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries) continua o estudo dos \ncontinentes americano, europeu, africano e asi\u00e1tico. Ent\u00e3o, neste \n\n\n\n \n\n \n\n186 \n\ncontexto de mudan\u00e7as e perman\u00eancias, as pr\u00e1ticas continuam \nacentuadamente tradicionais.   \n\nNo ensino m\u00e9dio, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais destacam \na finalidade desse n\u00edvel escolar quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos jovens no \ncontexto da sociedade atual. Nesse sentido, destacam a necessidade de \nforma\u00e7\u00e3o \u00e9tica, do desenvolvimento da autonomia intelectual e do \npensamento cr\u00edtico, al\u00e9m da aten\u00e7\u00e3o para as exig\u00eancias do mundo do \ntrabalho. Prop\u00f5em um ensino mais formativo do que informativo, \ndesenvolvendo, principalmente, compet\u00eancias e habilidades para \nintegrar-se com a din\u00e2mica da sociedade.  \n\nPara a Geografia, as compet\u00eancias s\u00e3o situadas na capacidade de \ntrabalhar com diferentes linguagens e tecnologias, a capacidade de \ninvestiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos fen\u00f4menos socioespaciais e a capacidade de \ncontextualizar e interpretar a realidade. No aspecto cognitivo, prop\u00f5em \naten\u00e7\u00e3o aos conceitos estruturantes, paisagem, lugar e territ\u00f3rio, e \ntamb\u00e9m, a organiza\u00e7\u00e3o curricular na forma de eixos tem\u00e1ticos, temas e \nsubtemas. Manifestam tend\u00eancia pelas concep\u00e7\u00f5es da Geografia, \nfundamentada na fenomenologia, mas n\u00e3o fecha as possibilidades de \nuso dos paradigmas marxista e do geossitema.  \n\nA priori, h\u00e1 uma significativa abertura para as defini\u00e7\u00f5es \ncurriculares no ensino m\u00e9dio. A exemplo do que acontece com o ensino \nfundamental, o livro did\u00e1tico tamb\u00e9m aqui continua a ser o recurso \ndid\u00e1tico organizador do ensino-aprendizagem. E esse recurso did\u00e1tico \napresenta-se inovador em v\u00e1rios aspectos, como o da diversidade de \nsugest\u00f5es de atividades e de fontes de estudo, incluindo aquelas \nrelacionadas com as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \nSobre os conte\u00fados, no entanto, \u00e9 predominante a continuidade com o \nestabelecido com algumas poucas varia\u00e7\u00f5es entre uma e outra dessas \npublica\u00e7\u00f5es. O estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro continua sem a \nprioridade necess\u00e1ria, apesar de algumas editoras disponibilizarem em \nsuas cole\u00e7\u00f5es, livros focados na Geografia do Brasil.  \n\nNessa atualidade do ensino-aprendizagem de Geografia, nos \nn\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, podemos observar e compreender um \nquadro de continuidades e de mudan\u00e7as. H\u00e1 mudan\u00e7as materializadas \nnas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, nos textos dos par\u00e2metros curriculares e \nmesmo nas publica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. Mas h\u00e1, tamb\u00e9m, continuidades, \nconstatadas principalmente na ponta do processo, representadas nas \nformas de uso dos livros did\u00e1ticos e ou nas pr\u00e1ticas que acontecem em \ncada sala de aula. No conflito entre o novo e o velho talvez haja, ainda, \no predom\u00ednio de pr\u00e1ticas tradicionais. \n\n\n\n \n\n \n\n187\n\nO consenso pelas mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o escolar inclui, tamb\u00e9m, \ndiverg\u00eancias alimentadoras do debate te\u00f3rico e pr\u00e1tico sobre essa pr\u00e1tica \nsocial. No caso da presente pesquisa, os questionamentos est\u00e3o referidos \nao conte\u00fado e forma da Geografia Escolar. A ideia trabalhada sugere \nampliar os espa\u00e7os e tempos de estudo da Geografia do Brasil e, ainda, \nconstruir caminhos metodol\u00f3gicos fundamentados nas pedagogias \ncontra-hegem\u00f4nicas e desenvolvidos por meio das metodologias \ncooperativas. Vejamos, no texto que segue, alguns elementos colocados \npara essa reflex\u00e3o. \n\nPara a an\u00e1lise geogr\u00e1fica do Brasil, a refer\u00eancia \u00e9 o territ\u00f3rio \nusado e isso inclui a interpreta\u00e7\u00e3o do processo de como o meio, antes \nnatural, vai se constituindo em meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. \u00c9, \ntamb\u00e9m, interpretar as diferen\u00e7as e as complexidades socioespaciais \nregionais, enquanto tempos diferenciados desse processo de \ndesenvolvimento da for\u00e7as produtivas e das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, ou \nseja, dos diferentes est\u00e1gios da divis\u00e3o inter-regional do trabalho. Ainda, \npor meio da an\u00e1lise geogr\u00e1fica, interpretar os est\u00e1gios de inser\u00e7\u00e3o do \nBrasil na divis\u00e3o internacional do trabalho. \n\nO m\u00e9todo geogr\u00e1fico sup\u00f5e duas defini\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: a escala ou o \nrecorte espacial de an\u00e1lise e a defini\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica ou da parte sobre a \nqual se constr\u00f3i, pelo pensamento, a leitura da realidade. Da\u00ed que \nforma\u00e7\u00e3o socioespacial assume a dimens\u00e3o de m\u00e9todo para o estudo do \nEstado-Na\u00e7\u00e3o e ou das fra\u00e7\u00f5es regionais e sub-regionais; que o \ngeossitema e ou o dom\u00ednio natural s\u00e3o as refer\u00eancias para a leitura \ngeogr\u00e1fica a partir da natureza; e que os conceitos de lugar e paisagem, \nquando assumidos no enfoque fenomenol\u00f3gico da Geografia Cultural, \ntamb\u00e9m podem contribuir na an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de temas \nidentificados, principalmente numa escala local. Nessas bases \nmetodol\u00f3gicas, as grandes tem\u00e1ticas, heran\u00e7a da Geografia Cl\u00e1ssica, \ncontinuam sendo refer\u00eancia aos recortes tem\u00e1ticos de estudo. \n\nFazer a transposi\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo geogr\u00e1fico para a dimens\u00e3o \nescolar \u00e9 a reflex\u00e3o que objetivamos explicitar nos cap\u00edtulos tr\u00eas e \nquatro desta tese. A ideia b\u00e1sica de organiza\u00e7\u00e3o curricular \u00e9 o tema. A \nforma did\u00e1tica sugerida envolve o que chamamos de \u201cmetodologias \ncooperativas\u201d. O tema \u00e9 a parte ou a defini\u00e7\u00e3o espacial e tem\u00e1tica do \nobjeto de estudo. As metodologias s\u00e3o cooperativas porque instigam o \ncoletivo ou a coopera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos da comunidade escolar, o \ndi\u00e1logo entre as disciplinas e ou \u00e1reas do conhecimento, criam \nnecessidades para o uso de diferentes fontes ou meios did\u00e1ticos e das \ndiferentes linguagens de sons, textos e imagens. Ainda, ou \nprincipalmente, porque essas formas metodol\u00f3gicas s\u00e3o coerentes com o \n\n\n\n \n\n \n\n188 \n\nparadigma da constru\u00e7\u00e3o social do conhecimento escolar, fundamentado \npelas concep\u00e7\u00f5es da pedagogia do oprimido e da pedagogia hist\u00f3rico-\ncr\u00edtica.  \n\nNo nosso entendimento, a interpreta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \nsocioespacial brasileira, fundamentada no conceito de Regi\u00e3o \nConcentrada (SANTOS &amp; SILVEIRA, 2001), \u00e9 que precisa ser a \nrefer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o curricular da Geografia do Brasil na \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Mais do que uma divis\u00e3o macro-regional, essa \u00e9 uma \nconcep\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que inclui a periodiza\u00e7\u00e3o e a atualidade do \nterrit\u00f3rio, resgata e amplia a an\u00e1lise efetivada por meio das regi\u00f5es \ngeoecon\u00f4micas (GEIGER, 1966). As macro-regi\u00f5es definidas pelo \nIBGE permanecem citadas nos estudos, por\u00e9m, numa posi\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria de fornecimento de informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas. A escala \nnacional pode ser, tamb\u00e9m, uma abrang\u00eancia de an\u00e1lise para contemplar \nrecortes tem\u00e1ticos estruturantes do territ\u00f3rio, relacionados com a \nsociedade e ou com a natureza.   \n\nA escolha dos temas de estudo \u00e9 parte do planejamento das \npr\u00e1ticas de ensino-aprendizagem. Ser\u00e3o escolhas metodol\u00f3gicas que \nprecisam acontecer na intera\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia com a realidade. Ser\u00e3o temas \ngeogr\u00e1ficos na medida em que focam as dimens\u00f5es socioespaciais.  \n\nEstudar o Brasil real, contemplando todas as escalas de an\u00e1lise e \ntodas as tem\u00e1ticas oferecidas por essa realidade, \u00e9 um desafio \ninesgot\u00e1vel ou permanente. Podemos ter uma organiza\u00e7\u00e3o curricular \npr\u00e9via e orientadora dos estudos, por\u00e9m, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio manter as \npossibilidades para defini\u00e7\u00e3o de temas produzidos na intera\u00e7\u00e3o dos \nsujeitos das comunidades escolares. Os temas ter\u00e3o refer\u00eancias na \nGeografia, mas tamb\u00e9m nos contextos do pa\u00eds, das regi\u00f5es, sub-regi\u00f5es \ne localidades. E, nas quest\u00f5es conjunturais que podem se constituir na \nentrada para o estudo curricular. A Unidade Tem\u00e1tica sobre o uso de \ntransg\u00eanicos na agricultura do noroeste do Rio Grande do Sul (item 4.4) \npode ser uma dessas possibilidades. Outras tantas podem ser pensadas e \nviabilizadas para o estudo do Brasil, a partir de defini\u00e7\u00f5es apresentadas \nem cada realidade curricular.  \n\nTrabalhar a Geografia Escolar com base em temas na abrang\u00eancia \nescalar local, sub-regional, regional e nacional \u00e9 tamb\u00e9m um caminho de \naproxima\u00e7\u00e3o destes conte\u00fados e a vida das comunidades escolares, \noportunizando maior reconhecimento pedag\u00f3gico para a disciplina. Os \ntemas de estudo poder\u00e3o estar referidos com situa\u00e7\u00f5es socioespaciais \nsobre as quais os alunos e os professores percebam rela\u00e7\u00f5es, \nsignificados, identidades e pertencimentos, e isso, sem deixar de \ncompreender as dimens\u00f5es multiescalares da realidade em estudo. Os \n\n\n\n \n\n \n\n189\n\nlugares n\u00e3o existem em si mesmo, esse \u00e9 um pressuposto do m\u00e9todo \ngeogr\u00e1fico. \n\nPropor e assumir um curr\u00edculo escolar com prioridade de espa\u00e7o e \ntempo para o estudo da Geografia do Brasil \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\npedag\u00f3gica que pode ser efetivada. Ser\u00e3o escolhas de um objeto \ndisciplinar, considerando a finalidade formativa do estudo. Estudar o \nBrasil pela Geografia pode significar a ativa\u00e7\u00e3o da \u201cna\u00e7\u00e3o passiva\u201d, ou \nseja, esta \u00e9 compreendida como a \u201cna\u00e7\u00e3o ativa\u201d, instigando as pessoas, \nos sujeitos da constru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica da na\u00e7\u00e3o. A Geografia Escolar \npode contribuir com esta finalidade, conectando os brasileiros ao seu \nterrit\u00f3rio. A viabilidade dessa op\u00e7\u00e3o curricular numa abrang\u00eancia \nnacional estar\u00e1 certamente condicionada ao assumir do Estado brasileiro \nquanto as condi\u00e7\u00f5es materiais e de pesquisa para a produ\u00e7\u00e3o de \nsubs\u00eddios did\u00e1ticos e da forma\u00e7\u00e3o dos professores com essa perspectiva.          \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n190 \n\n                                         REFER\u00caNCIAS \n \n \nGeografia e Brasil \n \nAB\u2019SABER, Aziz Nacib. O Pantanal Mato-grossense e a teoria dos \nref\u00fagios. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, 1988, \nv. 50, n. especial, t. 2. p. 9-57. \n \n______. Os dom\u00ednios da natureza no Brasil: potencialidades \npaisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159 p.  \n \nANDRADE, Manuel Correa de. A terra e o homem no Nordeste: \ncontribui\u00e7\u00e3o ao estudo da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Nordeste. 6. ed. Recife: Ed. \nUniversit\u00e1ria da UFPE, 1998. 305 p. \n \n______. Geografia econ\u00f4mica. 12. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 12 ed. 1998a. \n326 p. \n \nBECKER, Bertha. A geopol\u00edtica na virada do mil\u00eanio: log\u00edstica e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, \nPaulo Cesar da Costa &amp; CORR\u00caA, Roberto Lobato (Orgs.). Geografia: \nconceitos e temas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995. p. 271-307. \n \n______. Geopol\u00edtica da Amaz\u00f4nia: a nova fronteira de recursos. Rio de \njaneiro: Zahar Editores, 1982. 233 p. \n \n______. Amaz\u00f4nia: geopol\u00edtica na virada do III mil\u00eanio. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2006. 168 p. \n \nBERNARDES, Nilo. A divis\u00e3o regional. Atlas Nacional do Brasil. Rio \nde Janeiro: IBGE/CNG, 1966. \n \n______. O pensamento geogr\u00e1fico tradicional. Revista Brasileira de \nGeografia. Rio de Janeiro, jul./set. 1982, v. 44, n. 3. p. 391-413. \n \n______. Bases geogr\u00e1ficas do povoamento do Rio Grande do Sul. \nIju\u00ed, RS: Ed. Uniju\u00ed, 1997. 147 p. (Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias Sociais). \n \n\n\n\n \n\n \n\n191\n\nBERTRAND, Georges. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o \nmetodol\u00f3gico. In: Caderno de Ci\u00eancias da Terra. S\u00e3o Paulo: \nUSP/Instituto de Geografia, 1972. 127 p. \n \nCAPDEVILA, Maria de Bol\u00f3s. Manual de ci\u00eancia del paisage: teoria, \nm\u00e9todo y aplicaciones. Barcelona: Massar, 1992. \n \nCORR\u00caA, Roberto Lobato. O espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989. \n94 p. (S\u00e9rie Princ\u00edpios). \n \n______. Rede urbana e forma\u00e7\u00e3o espacial \u2013 uma reflex\u00e3o considerando \no Brasil. Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro, jan./jun. 2000, ano V, n. 8. p. 121-\n129. \n \nCOSTA, Wanderley Messias da. Geografia pol\u00edtica e geopol\u00edtica: \ndiscuss\u00f5es sobre o territ\u00f3rio e o poder. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1992. 374 p.  \n \nCOUTO E SILVA, Golbery. Conjuntura pol\u00edtica nacional: o Poder \nExecutivo &amp; Geopol\u00edtica do Brasil. 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Ol\u00edmpio, \n1981. 273 p. \n \nDIAS, Leila Christina. Os sentidos das redes: notas para discuss\u00e3o. In: \nDIAS, Leila Christina &amp; SILVEIRA, Leandro de Lima (Orgs.). Redes, \nsociedade e territ\u00f3rio. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2005. p. 11-28. \n \nDUARTE, Capdeville Alu\u00edzio. Estrutura do espa\u00e7o regional. Geografia \ndo Brasil. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica. Diretoria de Geoci\u00eancias/IBGE. Regi\u00e3o Centro-Oeste, 1988, \nv. 1. p. 243-267. \n \nGEIGER, Pedro Pinchas. Organiza\u00e7\u00e3o regional da Economia. Atlas \nNacional do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE/CNG, 1966. \n \n______. Divis\u00e3o regional da d\u00e9cada de 1940 suas caracter\u00edsticas e \nfundamentos. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: \nFunda\u00e7\u00e3o IBGE/ IBG, 1969, v. 32, n. 2. p. 181-189. \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Amaz\u00f4nia, amaz\u00f4nias. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2001. 178 p.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n192 \n\nGUIMAR\u00c3ES, F\u00e1bio de Macedo Soares. Divis\u00e3o Regional do Brasil. \nRevista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, v. 50, n. \nespecial, t. 1. p. 9-66. (publicado na Revista Brasileira de Geografia n\u00ba \n2, ano III, abr./jun. 1941). \n \nIBGE. CNG. Atlas Nacional do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE/CNG, \n1966. \n \n______. Divis\u00e3o de Geografia. Novas paisagens do Brasil. Rio de \nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o BGE/Instituto Brasileiro de Geografia, 1968. 286 p. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Divis\u00e3o do Brasil \nem micro-regi\u00f5es homog\u00eaneas \u2013 1968. Rio de Janeiro: IBGE, 1970. \n4v. \n \n______. Divis\u00e3o do Brasil em mesorregi\u00f5es e microrregi\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: IBGE, 1990. 2 v. \n \n______. Diretoria de Geoci\u00eancias. Atlas Nacional do Brasil. 3. ed. Rio \nde Janeiro: IBGE, 2000. 263 p. \n \nLACOSTE, Yves. Geografia: isso serve, em primeiro lugar, para fazer \na guerra. Campinas, SP: Papirus, 1988. 263 p. \n \nLOCH, Ruth E. Nogueira. Cartografia: representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e \nvisualiza\u00e7\u00e3o de dados espaciais. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2006. \n314p. \n \nMAGNAGO, Ang\u00e9lica Alves. Divis\u00e3o regional brasileira \u2013 uma revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, \nout./dez. 1995, v. 57, n. 4. p. 65-92. \n \nMAMIGONIAN, Armen. Estudos geogr\u00e1ficos das ind\u00fastrias de \nBlumenau. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, ano \nXXVII, n. 3, jul./set. 1965. p. 389-481. \n \n______. Inser\u00e7\u00e3o de Mato Grosso ao mercado nacional e a g\u00eanese de \nCorumb\u00e1. Geosul. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1\u00ba semestre de 1986, \nano 1, n. 1. p. 39-57. \n \n\n\n\n \n\n \n\n193\n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento de Ign\u00e1cio Rangel. Geosul. \nFlorian\u00f3polis, 1\u00ba semestre de 1987, n. 3. p. 63-71. \n \n______. Teorias sobre a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira e latino-americana. \nIn: CHRISTO-FOLETTI, Antonio e outros (Orgs). Geografia e meio \nambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo-Rio de Janeiro: Hucitec/UGI, 1995. \np.65-76. \n \nMONBEIG, Pierre. Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nHucitec-Polis, 1984. 392 p. \n \nMONTEIRO, Carlos augusto de Figueiredo. Os geossistemas como \nelemento de integra\u00e7\u00e3o na s\u00edntese geogr\u00e1fica e fator de promo\u00e7\u00e3o \ninterdisciplinar na compreens\u00e3o do ambiente. Revista de Ci\u00eancias \nHumanas. Florian\u00f3polis, 1996, v. 14, n. 19. p. 67-101. \n \nPRADO Jr., Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo. 21. ed. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, 1989. 390 p.  \n \nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n1993. 269 p. \n \nRANGEL, Ign\u00e1cio. A hist\u00f3ria da dualidade brasileira. Revista \nBrasileira de Economia. S\u00e3o Paulo: jan./mar. 1981, v. 1, n. 4. p. 5-34.  \n \n______. Economia: milagre e anti-milagre. 2. ed. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Ed., 1985. 96 p. \n \n______. O desenvolvimento desigual. Folha de S\u00e3o Paulo. Ed. de 09 \nmaio 1985. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Princ\u00edpios e \ndiretrizes para a educa\u00e7\u00e3o estadual p\u00fablica estadual: Constru\u00e7\u00e3o da \nescola democr\u00e1tica e popular. Porto Alegre: Corag, 2000 (Constituinte \nEscolar). \n \nSANTOS, Milton. Por uma geografia nova: da cr\u00edtica da geografia a \numa geografia cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1978. 236 p. \n \n______. Espa\u00e7o e sociedade: ensaios. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1979. \n152p. \n\n\n\n \n\n \n\n194 \n\n______. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985. 88 p. \n \n______. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. 157 p. \n \n______. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. 308 p. \n \n______. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 \nconsci\u00eancia universal. Rio de Janeiro: Record, 2000. 174 p.  \n \n______. O dinheiro e o territ\u00f3rio. In: SANTOS, Milton e outros. \nTerrit\u00f3rios, territ\u00f3rios: ensaios sobre a ordena\u00e7\u00e3o territorial. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2006. p. 13-21. \n \n______. Da totalidade ao lugar. S\u00e3o Paulo: Ed. da USP, 2008. 176 p. \n \nSANTOS, Milton &amp; SILVEIRA, Maria Laura. Brasil: territ\u00f3rio e \nsociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Record, 2001. 471 p. \n \nSOUZA, Maria Ad\u00e9lia Aparecida de. Meio ambiente e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: as met\u00e1foras do capitalismo. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.territorial.org.br/ins_biblioteca.htm>. Acesso em: 28 \njan. 2010.  \n \nSUERTEGARAY, Dirce M. Antunes. Ambi\u00eancia e pensamento \ncomplexo: ressignific(a\u00e7\u00e3o) da Geografia. In: SILVA, Aldo A. Dantas \nda &amp; GALENO, Alex (Orgs.). Geografia: ci\u00eancia do complexus: \nensaios disciplinares. Porto Alegre: Sulina, 2004. p. 181-208. \n \nVALVERDE, Orlando. Metodologia da geografia agr\u00e1ria. Geografia \nagr\u00e1ria do Brasil. Rio de Janeiro: INEP/MEC, 1964. p. 11-37.  \n \nVESENTINI, Jos\u00e9 William. Novas geopol\u00edticas: as representa\u00e7\u00f5es do \ns\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2000. 125 p. \n \nWEIBEL, Leo. Princ\u00edpios da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia no sul do Brasil. \nRevista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, v. 50, n. \nespecial, t. 1. p. 201-266.  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n195\n\nEnsino e ensino de geografia \n \nADAS, Melhem. Geografia: aspectos humanos e naturais da Geografia \ndo Brasil. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1984. 159 p.  \n \nAGUAYO, Alfredo Miguel. Did\u00e1tica da Escola Nova. 13. ed. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Nacional, 1966. 370 p. \n \nAZAMBUJA, Leonardo Dirceu de. A constru\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica de \nensino de Geografia no 1\u00b0 grau. Florian\u00f3polis, UFSC, 1990. 128 p. \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). \n \nAZEVEDO, Aroldo. Geografia do Brasil: terceira s\u00e9rie ginasial \u2013 A \nTerra. O Homem. A Economia. 28. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora \nNacional, 1950. 283 p. \n \nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais: Geografia. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais: ensino m\u00e9dio. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia: MEC/SEMTE, \n2002. 360 p. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Ci\u00eancias \nhumanas e suas tecnologias: PCN + Ensino M\u00e9dio: Orienta\u00e7\u00f5es \nEducacionais complementares aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. \nBras\u00edlia: MEC/SEMTE, 2002. 104 p. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Ci\u00eancias humanas e suas \ntecnologias: orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o ensino m\u00e9dio. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, 2006, v. 3. \n133p. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Guia de Livros Did\u00e1ticos PNLD \n2008: geografia. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2007. 108 p. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Fundo Nacional de \nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. Geografia: cat\u00e1logo do Programa \nNacional do Livro para o Ensino M\u00e9dio: PNLEM/2009. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, 2008. 108 p. \n\n\n\n \n\n \n\n196 \n\n \nCALLAI, Helena Copetti. O curr\u00edculo de geografia e o ensino da \ngeografia escolar. Iju\u00ed, RS: Uniju\u00ed, 2008 (mimeo). \n \nCARVALHO, Delgado de. Geographia do Brasil: livro adaptado no \nCol\u00e9gio Pedro II. 9. ed. Rio de Janeiro: Livraria Francisco Alves, 1938. \n481 p. \n \nCAVALCANTI, Lana de Souza. Geografia e pr\u00e1ticas de ensino. \nGoi\u00e2nia: Alternativa, 2002. \n \nFREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido. 5. ed. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1978. 218 p. \n \nHARDAGH, Cl\u00e1udia Coelho. O hipertexto se desvenda como espa\u00e7o de \naprendizagem. In: VALENTE, Jos\u00e9 Armando &amp; ALMEIDA, Maria \nElizabeth Bianconcini de (Orgs.). Forma\u00e7\u00e3o de educadores a \ndist\u00e2ncia e integra\u00e7\u00e3o de m\u00eddias. S\u00e3o Paulo: Avercamp, 2007. p.131-\n149. \n \nHERN\u00c1NDEZ, Fernando. Transgress\u00e3o e mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o: os \nprojetos de trabalho. Porto Alegre: Artmed, 1998. 150 p. \n \nHERN\u00c1NDEZ, Fernando &amp; VENTURA, Montserrat. A organiza\u00e7\u00e3o \ndo curr\u00edculo por projetos de trabalho: o conhecimento \u00e9 um \ncalidosc\u00f3pio. 5. ed. Porto Alegre: Artmed, 1998. 199 p. \n \nL\u00c9VY, Pierre. As tecnologias da intelig\u00eancia: o futuro do pensamento \nna era da inform\u00e1tica. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1993. 204 p. \n \n______. O que \u00e9 virtual? Rio de Janeiro: Ed. 34, 1996. 160 p. \n \n______. A inven\u00e7\u00e3o do computador. In: SERRES, Michel (Org.) \nElementos para uma hist\u00f3ria das ci\u00eancias III. De Pasteur ao \ncomputador. Lisboa: Terramar, 1996, v. 3. p. 157-183. \n \nLIMA, Luciano Castro. O sentido do meio-ser ou n\u00e3o ser. In: \nPONTUSCHKA, Nidia Nacib &amp; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de. \n(Orgs). Geografia em perspectiva: ensino e pesquisa. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2002. p. 161-173. \n \n\n\n\n \n\n \n\n197\n\nLOUREN\u00c7O FILHO, Manuel Bergstrom. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da \nEscola Nova: bases, sistemas e diretrizes da pedagogia contempor\u00e2nea. \n14. ed. Rio de Janeiro: Eduerj: Conselho Federal de Psicologia, 2002. \n392 p. \n \nMALDANER, Ot\u00e1vio Aluisio &amp; ZANON, Lenir Basso. A situa\u00e7\u00e3o de \nestudo: uma organiza\u00e7\u00e3o do ensino que extrapola a forma\u00e7\u00e3o disciplinar \nem Ci\u00eancias. Espa\u00e7os da Escola. Iju\u00ed-RS: Ed. da Uniju\u00ed, jul./set. 2001, \nano 11, n. 41. p. 45-60. \n \nMOMBEIG, Pierre. Papel e valor do ensino da geografia e de sua \npesquisa. Novos estudos de geografia humana brasileira. S\u00e3o Paulo: \nDifel, 1957. p. 5-25. \n \nMORIN, Edgar. A cabe\u00e7a bem feita: repensar a reforma, reformar o \npensamento. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 2001. 128 p. \n \nOLIVEIRA, L\u00edvia de. Estudo metodol\u00f3gico e cognitivo do mapa. In: \nALMEIDA, Ros\u00e2ngela Doin de (Org.). Cartografia escolar. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2007. p. 15-41. \n \nPASSINI, Elza Yasuko. Gr\u00e1ficos: fazer e entender. In: PONTUSCHKA, \nNidia Nacib &amp; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino (Orgs.). Geografia em \nperspectiva: ensino e pesquisa. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. p. 209-215. \n \nPERNAMBUCO, Marta Maria C. A. Significa\u00e7\u00f5es e realidade: \nconhecimento. In: PONTUSCHKA, Nidia Nacib (Org.). Ousadia no \ndi\u00e1logo: interdisciplinaridade na escola p\u00fablica. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nLoyola, 2002. p. 67-92. \n \nPONTUSCHKA, Nidia Nacib. A geografia: ensino e pesquisa. In: \nCARLOS, Ana Fani (Org.). Novos caminhos da geografia. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1999. p. 111-142. \n \nRUA, Jo\u00e3o. O professor, o livro did\u00e1tico e a realidade vivida pelo aluno \ncomo recurso para o ensino de Geografia. Boletim Ga\u00facho de \nGeografia. Porto Alegre: AGB, maio 1998, n. 24. p. 87-104. \n \nSANTOS, C\u00e9sar S\u00e1tiro dos. Ensino de ci\u00eancias: abordagem hist\u00f3rico-\ncr\u00edtica. Campinas, SP: Armaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Associados), 2003. \n88p.  \n\n\n\n \n\n \n\n198 \n\nSANTOS, Wilson dos. A obra de Aroldo de Azevedo: uma avalia\u00e7\u00e3o. \nRio Claro: Unesp, 1984. 94 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).  \n \nSAVIANI, Dermeval. Pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica: primeiras \naproxima\u00e7\u00f5es. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Autores Associados, 2005. 156 p.  \n \n______. Hist\u00f3ria das ideias pedag\u00f3gicas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Autores \nAssociados, 2007. 472 p.  \n \nSIMIELLI, Maria Helena Ramos. Cartografia no ensino fundamental e \nm\u00e9dio. In: CARLOS, Ana Fani A. (Org.). A geografia em sala de aula. \nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2000. p. 92-108. \n \nSNYDERS, Georges. A alegria na escola. S\u00e3o Paulo: Manole, 1988. \n284 p. \n \nSPOSITO, Eliseu Sav\u00e9rio. O livro did\u00e1tico de Geografia: necessidade \nou depend\u00eancia? An\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas para o \nensino fundamental. In: SPOSITO, Maria Encarnaci\u00f3n Beltr\u00e3o (Org.). \nLivros did\u00e1ticos de hist\u00f3ria e geografia: avalia\u00e7\u00e3o e pesquisa. S\u00e3o \nPaulo: Cultura Acad\u00eamica, 2006. p. 55-71.  \n \nVLACH, V\u00e2nia Rubia Farias. O ensino de Geografia no Brasil: uma \nperspectiva hist\u00f3rica. In: VESENTINI, Jos\u00e9 William (Org.). O ensino \nde geografia no s\u00e9culo XXI. Campinas-SP: Papirus, 2004. p. 187-218 \n(Cole\u00e7\u00e3o Papirus Educa\u00e7\u00e3o). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n199\n\n                              BIBLIOGRAFIA \n \n \nAB\u2019SABER, Aziz Nacib. Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Edusp, 2004. 319 p. \n \nANDRADE, Manuel Correa de. Geografia, ci\u00eancia da sociedade: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise do pensamento geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n \n______. Geopol\u00edtica do Brasil. Campinas, SP: Papirus, 2001. 88 p. \n \nAZAMBUJA, Bernadete Maria de. O desenvolvimento urbano e a \npromo\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e imobili\u00e1ria na cidade de Iju\u00ed-RS. Iju\u00ed: Ed. \nUniju\u00ed, 1997. 216 p. (Cole\u00e7\u00e3o Trabalhos Acad\u00eamicos. S\u00e9rie Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado). \n \nBECKER, Bertha &amp; EGLER, Cl\u00e1udio. Brasil: uma nova pot\u00eancia \nregional da economia-mundo. 5. ed. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, \n1994. 267 p.  \n \nBIELSCHOWSKI, Ricardo. As correntes do pensamento econ\u00f4mico no \nBrasil: 1945-64. Pensamento econ\u00f4mico brasileiro: o ciclo ideol\u00f3gico \ndo desenvolvimentismo. Rio de Janeiro: Contraponto, 1996. p. 233-243. \n \nBROEK, Jan O. M. Inicia\u00e7\u00e3o ao estudo da Geografia. Rio de Janeiro: \nZahar, 1976. \n \nCALLAI, Helena Copetti. O ensino de Geografia: recortes espaciais \npara an\u00e1lise. In: CASTROGIOVANNI, Antonio Carlos e outros (Org.). \nGeografia em sala de aula: reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas. Porto Alegre: AGB, \n1998, p. 57-63. \n \nCARVALHO, Irene Mello. O ensino por unidades did\u00e1ticas. 3. ed. \nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1962. 227 p. \n \n______. O processo did\u00e1tico. 6. ed. Rio de Janeiro: Ed. da Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1987. 400 p. \n \nCASTELLAR, Sonia Maria Vanzella (Org.). Educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica: \nteorias e pr\u00e1ticas docentes. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005. \n \n\n\n\n \n\n \n\n200 \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, Paulo Cesar da Costa &amp; CORR\u00caA, \nRoberto Lobato (Orgs.). Brasil: quest\u00f5es atuais da reorganiza\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008. 470 p. \n \nCASTROGIOVANNI, Antonio Carlos e outros (Org.). Geografia em \nsala de aula: reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas. Porto Alegre: AGB, 1998. \n \nCAVALCANTI, Lana de Souza. Geografia, escola e constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos. Campinas, SP: Papirus, 1998. \n \nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: \n\u00c1tica, 1986. 96 p. (S\u00e9rie Princ\u00edpios). \n \n______. A rede urbana. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989. 96 p. (S\u00e9rie \nPrinc\u00edpios). \n \nCOSCARELLI, Carla Viana (Org.). Novas tecnologias, novos textos, \nnovas formas de pensar. 3. ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2006. 143 p. \n \nCOSTA, Wanderley Messias da; BECKER, Bertha &amp; ALVES, D. Sala. \nDimens\u00f5es humanas da biosfera-atmosfera na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: \nEdusp. 2007. 178 p.  \n \nDAMIANI, Am\u00e9lia. Popula\u00e7\u00e3o e geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n1991. 107 p. \n \nDEMO, Pedro. Educar pela pesquisa. Campinas, SP: Autores \nAssociados, 1996. 129 p. \n \nDIAS, Leila Christina. Redes: emerg\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o. In: CASTRO, \nIn\u00e1 Elias de; GOMES, Paulo Cesar da Costa &amp; CORR\u00caA, Roberto \nLobato (Orgs.). Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1995. p. 141-162. \n \nELIAS, Denise. Globaliza\u00e7\u00e3o e agricultura: a regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o \nPreto. S\u00e3o Paulo: Ed. da USP, 2003. 398 p.  \n \nESP\u00cdNDOLA Carlos Jos\u00e9 &amp; BASTOS, Jos\u00e9 Messias. Reestrutura\u00e7\u00e3o \nagroindustrial e comercial no Brasil. Cadernos Geogr\u00e1ficos. \nFlorian\u00f3polis, mar./2009, n. 9. 71 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n201\n\nETGES, Virg\u00ednia Elizabeta. A trajet\u00f3ria de Leo Weibel como \npesquisador. Boletim Ga\u00facho de Geografia. Porto Alegre: AGB, \njan./jun. 2002, v. 28, n. 1. p.15-24.  \n \nFERRAZ, Claudio Benito Oliveira. O discurso geogr\u00e1fico: a obra de \nDelgado de Carvalho no contexto da geografia brasileira. S\u00e3o Paulo: \nDepartamento de Geografia da FFLCH/USP, 1994, 164 p. (Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado). \n \nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 \npr\u00e1tica educativa. 23. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996. 165 p. \n \n______. Pedagogia da esperan\u00e7a: um reencontro com a pedagogia do \noprimido. 15. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2008. 245 p. \n \nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. 11. ed. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1972. 248 p. \n \nGASPARIN, Jo\u00e3o Luiz. Uma did\u00e1tica para a pedagogia hist\u00f3rico-\ncr\u00edtica. Campinas, SP: Autores Associados, 2002. 191 p. \n \nGEBRIM Nabiha (Coord.). Guia de livros did\u00e1ticos 2005: geografia. \nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e \nFundamental, 2004, v. 6. 124 p. \n \nGEIGER, Pedro Pinchas. Esbo\u00e7o preliminar da divis\u00e3o do Brasil nas \nchamadas \u201cregi\u00f5es homog\u00eaneas\u201d. Revista Brasileira de Geografia. Rio \nde Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o IBGE/ CNG, 1967, v. 29, n. 2.  p. 59-64. \n \n______. Divis\u00e3o regional e problema regional. Revista Brasileira de \nGeografia. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o IBGE/ IBG, 1968, v. 32, n. 2. p. \n157-170. \n \nGERALDO, Antonio Carlos Hidalgo. Did\u00e1tica de ci\u00eancias naturais na \nperspectiva hist\u00f3rico-cr\u00edtica. Campinas, SP: Autores Associados, \n2009. 170 p. \n \nGOMES, Paulo Cesar da Costa. Geografia e modernidade. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 1966. 366 p.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n202 \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Os (des)caminhos do meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989. 148 p. \n \nHARTSHORNE, Richard. Prop\u00f3sitos e natureza da Geografia. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 1978.  \n \nHEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. Al\u00e9m do latif\u00fandio: geografia do interesse \necon\u00f4mico ga\u00facho. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, 2000. \n212p. \n \nHISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana. A mobilidade das fronteiras: inser\u00e7\u00f5es \nda geografia na crise da modernidade. Belo Horizonte: Ed. da UFMG, \n2002. 316 p.  \n \nHUERTAS, Daniel Monteiro Da fachada atl\u00e2ntica \u00e0 imensid\u00e3o \namaz\u00f4nica: fronteira  agr\u00edcola e integra\u00e7\u00e3o territorial. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, FAPESP; Bel\u00e9m: Banco da Amaz\u00f4nia, 2009. 344 p. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Divis\u00e3o do Brasil \nem regi\u00f5es funcionais urbanas. Rio de Janeiro: IBGE, 1972.  110 p. \n \nKAERCHER, Nestor Andr\u00e9. Desafios e utopias no ensino de \ngeografia. Santa Cruz do Sul, RS: Edunisc, 1997. \n \nLEFT, Enrique. Racionalidade ambiental: a reapropria\u00e7\u00e3o social da \nnatureza. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. 555 p.  \n \nLOPES, Alice Ribeiro Casimiro. Conhecimento escolar: ci\u00eancia e \ncotidiano. Rio de Janeiro: Eduerj, 1999. 236 p.  \n \nMACHADO, Ewerton Vieira. A inser\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis na forma\u00e7\u00e3o \ns\u00f3cio-espacial contempor\u00e2nea. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia de (Org.). \nTerrit\u00f3rio brasileiro: usos e abusos. Campinas, SP: Edi\u00e7\u00f5es \nTerritoriais, 2003. p. 240-257. \n \nMAMIGONIAN, Armen. Vida regional em Santa Catarina. Revista \nOrienta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp, set. 1966. p. 35-38. \n \n______. A Geografia e a forma\u00e7\u00e3o social como teoria e como m\u00e9todo. \nIn: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia A. (Org.). O mundo do cidad\u00e3o. O cidad\u00e3o \ndo mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. p.   198-206. \n\n\n\n \n\n \n\n203\n\n______. Tend\u00eancias atuais da Geografia. Geosul. Florian\u00f3polis: Ed. da \nUFSC, jul./dez. 1999, v. 14, n. 28. p. 171-178. \n \n______. Teorias sobre a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira. In: Cadernos \nGeogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis, maio 2000, n. 2. 49 p. \n \n______. A escola francesa de geografia e o papel de A. Cholley. \nCadernos Geogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis: Imprensa Universit\u00e1ria, \nUniversidade Federal de Santa Catarina/CFH/ Departamento de \nGeoci\u00eancias, maio 2003, n. 6. 5 p. \n \nMATOS, Dirceu Lino de. As regi\u00f5es geoecon\u00f4micas. In: AZEVEDO, \nAroldo de (Org.). Brasil, a terra e o homem: a vida humana. S\u00e3o \nPaulo: Companhia Editora Nacional, 1970, v. II. p. 440-481.    \n \nMELO, M\u00e1rio Lacerda de &amp; ANDRADE, Gilberto Os\u00f3rio de. Os \ncondicionamentos do meio natural e a formas de uso de recursos no \nNordeste. Revista de Geografia. Recife: UFPE/DCG-NAPA, jul./1996, \nedi\u00e7\u00e3o especial. p. 87-105. \n \nMANTEGA, Guido. A economia pol\u00edtica brasileira. Petr\u00f3polis, RJ: \nVozes, 1987. 288 p. \n \nMARTINELLI, Marcelo. Curso de cartografia tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1991. 180 p. \n \n______. Mapas da geografia e cartografia tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2003. 112 p. \n \nMASSEY, Doreen. Pelo espa\u00e7o: uma nova pol\u00edtica da espacialidade. \nRio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 2008. 312 p. \n \nMIYAMOTO, Shiguenoli. Geopol\u00edtica e poder no Brasil. Campinas, \nSP: Papirus, 1995. 257 p. (Cole\u00e7\u00e3o Estado e Pol\u00edtica). \n \nMONTEIRO, Carlos Augusto de Figueiredo. Geossistema: a hist\u00f3ria de \numa procura. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. 127 p. \n \n______. A quest\u00e3o ambiental na geografia do Brasil. Cadernos \nGeogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis, maio 2003, n. 5. 49 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n204 \n\n______. Geografia sempre: o homem e seus mundos. Campinas, SP: \nTerritorial, 2008. 255 p. \n \nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de (Org.). Para onde vai o ensino de \ngeografia? S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989. \n \nPEREIRA, Raquel Fontes do Amaral. A geografia e as bases da \nforma\u00e7\u00e3o nacional brasileira: uma interpreta\u00e7\u00e3o fundamentada nas \nideias de Ign\u00e1cio Rangel. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP (Tese de Doutorado), \n1997. 271 p.  \n \n______. Da geografia que se ensina \u00e0 g\u00eanese da geografia moderna. \n3. ed. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1999. \n \n______. Perspectivas da geografia brasileira no s\u00e9culo XXI. Geosul. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, jan./jun. 1998, n. 25. p. 70-78. \n \nPETRONE, Pasquale. Povoamento e coloniza\u00e7\u00e3o. In: AZEVEDO, \nAroldo de. Brasil, a Terra e o Homem: a vida humana. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1970, v. II. p. 127-158.    \n \nPONTUSCHKA, Nidia Nacib (Org.). Ousadia no di\u00e1logo: \ninterdisciplinaridade na escola p\u00fablica. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2002. \n258 p. \n \nPONTUSCHKA, Nidia Nacib &amp; OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino \n(Orgs.). Geografia em perspectiva: ensino e pesquisa. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2002. 383 p. \n \nPONTUSCHKA, Nidia Nacib; PAGANELLI, Tomoko Iyda &amp; \nCACETE, N\u00faria Hanglei (Orgs.). Para ensinar e aprender geografia. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. 383 p. \n \nQUAINI, M\u00e1ximo. Marxismo e geografia. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1979. \n \n______. A constru\u00e7\u00e3o da geografia humana. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1983. \n \nRANGEL, Ign\u00e1cio. Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento econ\u00f4mico \nbrasileiro. 2. ed. Rio de Janeiro: Bienal, 1990. 125 p. \n\n\n\n \n\n \n\n205\n\nREGO, Nelson et al. (Orgs.). Geografia e educa\u00e7\u00e3o: Gera\u00e7\u00e3o de \nAmbi\u00eancias. Porto Alegre: Ed. da UFRGS, 2000. \n \n______ et al. (Orgs.). Um pouco do mundo cabe nas m\u00e3os: \ngeografizando em educa\u00e7\u00e3o, o local e o global. Porto Alegre: Ed. da \nUFRGS, 2003. \n \n______ et al. (Org.). Geografia: pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas para o ensino \nm\u00e9dio. Porto Alegre: Artmed, 2007. 152 p. \n \nRIBEIRO, Darci. O povo brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. 470 p. \n \nROMANELLI, Otaiza de Oliveira. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \n(1930-1973). 8. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1986. 267 p. \n \nRUA, Jo\u00e3o et al. Para ensinar geografia: contribui\u00e7\u00e3o para o trabalho \ncom o 1\u00ba e 2\u00ba graus. Rio de Janeiro: Access, 1993. \n \nSAVIANI, Dermeval. Escola e democracia. 15. ed. S\u00e3o Paulo: Autores \nAssociados, 1987. 96 p. \n \nSAVIANI, Nereide. O saber escolar, curr\u00edculo e did\u00e1tica: problemas \nda unidade conte\u00fado/m\u00e9todo no processo pedag\u00f3gico. Campinas, SP: \nAutores Associados, 1994. 235 p.  \n \nSCH\u00c4FFER, Neiva Otero (Org.). Ensinar e aprender geografia. Porto \nAlegre: AGB, 1998. \nSOUZA, Maria Ad\u00e9lia de. A identidade da metr\u00f3pole: a verticaliza\u00e7\u00e3o \nem S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Edusp, 1994. 257 p. \n \nSCHEIBE, Luiz Fernando. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, \ndesenvolvimento dur\u00e1vel. In: BARCELOS, Valdo &amp; ZAKRZEVSKI, \nSonia B. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e compromisso social: \npensamento e a\u00e7\u00f5es. Erexim, RS: EdiFAPES, 2004. p. 317-335. \n \nSILVA, Marco Aur\u00e9lio da. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o no sul do \nBrasil. Cadernos Geogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis, maio 2006, n. 15. 61 p. \nSOJA, Edward W. Geografias p\u00f3s-modernas: a reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nna teoria social cr\u00edtica. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1993. 324 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n206 \n\nSOTCHAVA, V. B. O estudo de geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: IGUSP, 1977.   \n \nSPOSITO, Maria Encarnaci\u00f3n Beltr\u00e3o. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Contexto, 1988. 80 p. \n \nSUERTEGARAY, Dirce M. Antunes. Geografia f\u00edsica e \ngeomorfologia: uma (re) leitura. Iju\u00ed, RS: Ed. Uniju\u00ed, 2002. \n \nTH\u00c9RY, Herv\u00e9 &amp; MELLO, Neli Aparecida de. Atlas do Brasil: \ndisparidades e din\u00e2micas do territ\u00f3rio. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edusp/Imprensa \nOficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2008. 312 p.  \n \nTHUMERELLE, Pierre-Jean. As popula\u00e7\u00f5es do mundo. Lisboa: \nInstituto Piaget, 1996. 403 p. \n \nVALVERDE, Orlando. Excurs\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Colonial antiga do rio Grande \ndo Sul. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, \nout./nov. 1948, ano X, n. 4. \n \nVASCONCELLOS, Celso dos Santos. Constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \nem sala de aula. S\u00e3o Paulo: Libertad, 1995. 108 p. \n \n______. Planejamento: plano de ensino aprendizagem e projeto \neducativo. S\u00e3o Paulo: Libertad, 1995. 171 p. \n \nVESENTINI, Jos\u00e9 William (Org.). O ensino de geografia no s\u00e9culo \nXXI. Campinas-SP: Papirus, 2004. 288 p. (Cole\u00e7\u00e3o Papirus Educa\u00e7\u00e3o). \n \n______. Geografia e ensino: textos cr\u00edticos. Campinas, SP: Papirus, \n1989. \n \nVIEIRA, Maria Graciana Espellet de Deus. Forma\u00e7\u00e3o social brasileira \ne geografia: reflex\u00f5es sobre um debate interrompido. Florian\u00f3polis: Ed. \nda UFSC, 1992. 135 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado)."}]}}}