{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14515"}, {"@name": "filename", "#text": "20870_6.7.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n \n\nPERCEP\u00c7\u00d5ES DOS DISCENTES DIANTE DA INTERNACIONALIZA\u00c7\u00c3O \nCONT\u00c1BIL: UM ESTUDO EXPLORAT\u00d3RIO SOB A \u00d3TICA DA TR\u00cdADE \n\nINDISSOL\u00daVEL - ENSINO, PESQUISA E EXTENS\u00c3O \n \n \n\nAuristela Felix De Oliveira \nSamanta Oliveira Lima Sena \n\nThiago De Oliveira E Silva \nJosenildo Coelho Teodoro \n\n \nO presente trabalho tem como objetivo analisar e evidenciar diante da percep\u00e7\u00e3o dos \n\ndiscentes do curso de ci\u00eancias cont\u00e1beis de que maneira o processo de converg\u00eancia cont\u00e1bil \ntem impactado o ensino, a pesquisa e a extens\u00e3o. Para atingir os objetivos propostos foi \nrealizada al\u00e9m do levantamento bibliogr\u00e1fico, uma pesquisa de campo com utiliza\u00e7\u00e3o de um \nquestion\u00e1rio com perguntas abertas e para tratamento dos dados a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de \nconte\u00fado. A investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter explorat\u00f3rio haja vista que n\u00e3o h\u00e1 ainda nenhum estudo \nemp\u00edrico que trate da quest\u00e3o da converg\u00eancia das normas internacionais correlacionados a \ntr\u00edade: ensino, pesquisa e extens\u00e3o. Pode-se concluir diante da pesquisa realizada, que se faz \ncada vez mais importante alinhar o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil \u00e0 educa\u00e7\u00e3o que \nprivilegie espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o com autonomia e \u00e9tica, vez que o posicionamento cont\u00e1bil \ndiante da subjetividade que se apresenta em algumas pr\u00e1ticas e normas requer retid\u00e3o no \ndesenvolvimento das atividades, al\u00e9m da constante necessidade de aperfei\u00e7oamento \nprofissional. A tr\u00edade: ensino, pesquisa e extens\u00e3o contribui para uma forma\u00e7\u00e3o hol\u00edstica e \npreparada \u00e0s recentes mudan\u00e7as e as que advir\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-Chave: Contabilidade internacional; educa\u00e7\u00e3o; ensino; pesquisa; extens\u00e3o. \n\n \n \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\nAs recentes mudan\u00e7as no ambiente social aplicadas \u00e0 ci\u00eancia cont\u00e1bil, sobretudo \nrelacionadas \u00e0 converg\u00eancia das normas internacionais, tem como consequ\u00eancia a necessidade \nde adequa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o neste ramo do saber. Tais transforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o apenas \nconteud\u00edsticas, tamb\u00e9m concernente a comportamento, novas formas de relacionamento \npessoal e entre as empresas, bem como inova\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0s dimens\u00f5es das atividades \nempresariais e aplicada aos profissionais cont\u00e1beis. Deste modo, faz-se necess\u00e1rio \nalinhamento de metodologias para transmiss\u00e3o do conhecimento e mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nO presente trabalho tem como objetivo analisar e evidenciar diante da percep\u00e7\u00e3o dos \ndiscentes de que maneira o processo de converg\u00eancia cont\u00e1bil tem impactado o ensino, a \n\n\n\n2 \n \n\npesquisa e a extens\u00e3o neste ramo do saber. Para atingir os objetivos propostos foi realizada \numa pesquisa de campo com discentes de duas Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior (IES) da regi\u00e3o \nnordeste do Brasil.  \n\nPara atingir os objetivos propostos foi realizado al\u00e9m do levantamento bibliogr\u00e1fico, \numa pesquisa de campo na qual foi utilizado como instrumento um question\u00e1rio com \nperguntas abertas e para tratamento dos dados a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado. A \ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter explorat\u00f3rio haja vista que n\u00e3o h\u00e1 ainda nenhum estudo emp\u00edrico \nque trate da quest\u00e3o da converg\u00eancia das normas internacionais no qual estejam \ncorrelacionados a tr\u00edade: ensino, pesquisa e extens\u00e3o. Neste sentido, o estudo se faz relevante \npela pesquisa inovadora em contabilidade internacional e que tenha como enfoque a vis\u00e3o dos \ndiscentes diante do ensino em contabilidade e o impacto que esta vis\u00e3o tem sobre a extens\u00e3o e \na pesquisa. \n\nNeste contexto insurge o problema deste trabalho: Qual a percep\u00e7\u00e3o dos discentes de \ncontabilidade diante do processo de converg\u00eancia? Desta forma, a hip\u00f3tese que se apresenta \u00e9 \nque o processo de converg\u00eancia tem impacto no ensino, pesquisa e extens\u00e3o de maneira \nqualitativa e quantitativa. \n\n \n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO   \n \n2.1 MUDAN\u00c7AS NO ENSINO CONT\u00c1BIL \n \n\nMuitas s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es por que passam os setores da economia, que exigem um \nprofissional qualificado adequado \u00e0s necessidades do mercado de trabalho, principalmente na \u00e1rea \ncont\u00e1bil, onde as empresas passam por modifica\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o impostas pela din\u00e2mica dos \nneg\u00f3cios. Mas at\u00e9 onde essas mudan\u00e7as provocam impactos sobre o sistema educacional? \nSegundo Krasilchik (apud PASSOS e MARTINS, 2003, p.2), dentre outras, pode-se citar: o \naumento da demanda de \u201cnovas\u201d habilidades e compet\u00eancias, grupos \u201cminorit\u00e1rios\u201d, mudan\u00e7as de \nclientela e diminui\u00e7\u00e3o de recursos, como pode ser explicitado no quadro abaixo. \n\n \n\n \nFonte: Passos e Martins (2003, p.2) \n\nQuadro 1 \u2013 Mudan\u00e7as que podem impactar o ensino cont\u00e1bil \n \n\nO efeito dessas mudan\u00e7as no Brasil provoca uma maior reflex\u00e3o quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o atual \ndo contador, de maneira que este profissional esteja preparado para atender e antecipar-se \u00e0s \n\n\n\n3 \n \n\nexig\u00eancias e mudan\u00e7as; com uma educa\u00e7\u00e3o que esteja voltada para a plena capacidade do \ncontador. Neste sentido, N\u00e9rici (1997) afirma que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\nO processo que visa a capacitar o indiv\u00edduo a agir conscientemente diante de \nsitua\u00e7\u00f5es novas da vida, com aproveitamento da experi\u00eancia anterior, tendo em vista \na integra\u00e7\u00e3o, a continuidade e o progresso social, segundo a realidade de cada um, \npara serem atendidas as necessidades individuais e coletivas. (grifos nossos).  \n\nObserva-se que o processo educacional deve proporcionar ao educando a oportunidade de \nreflex\u00e3o, ou seja, de que, atrav\u00e9s dos conhecimentos j\u00e1 existentes, se construam \u201cnovos \nconhecimentos\u201d, capazes de contribuir para a solu\u00e7\u00e3o de problemas que forem surgindo. Assim, \nsomente atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cr\u00edtica do educando, torna-se poss\u00edvel estar preparado \u00e0s \nsitua\u00e7\u00f5es demandadas pelas necessidades das organiza\u00e7\u00f5es empresariais. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do ensino superior de contabilidade, segundo Marion (1985) os \nfatores que podem contribuir para a sua m\u00e1 qualidade s\u00e3o: o despreparo dos docentes; inexist\u00eancia \nde integra\u00e7\u00e3o entre as IES e \u00f3rg\u00e3os regulamentadores da profiss\u00e3o; inadequa\u00e7\u00e3o da grade \ncurricular ao perfil desejado do contador e das metodologias do ensino cont\u00e1bil. Na vis\u00e3o de \nNossa (1999, p.1), \u201ca melhoria na qualidade do ensino n\u00e3o depende somente das mudan\u00e7as \ncurriculares e estruturais das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, mas principalmente, da seriedade, \ndedica\u00e7\u00e3o e compromisso assumido pelos professores\u201d. \n\nNeste sentido, Marion, J.C. e Marion, M., (2003, p.1) destacam a relev\u00e2ncia da pesquisa \n\u201cpara a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, para a forma\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia humana\u201d, transformando o \naluno em agente transformador e propagador de conhecimentos. Os autores antes citados (op. cit, \np.1), pontuam que as Universidades \u201cdeveriam ser verdadeiras usinas geradoras de \ndesenvolvimento cont\u00e1bil, de conhecimento, de compet\u00eancia cont\u00e1bil, e, porque n\u00e3o dizer, de \nexcel\u00eancia cont\u00e1bil.  \n\nA excel\u00eancia cont\u00e1bil advinda da compet\u00eancia profissional, desenvolvida na Universidade \n\u00e9 fruto de um esfor\u00e7o conjunto da tr\u00edade: ensino, pesquisa e extens\u00e3o, que dever\u00e1 ser aperfei\u00e7oada \nem prol de aumentar as interliga\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es pertinentes ao processo acima colocado. \n\nEspera-se que as IES capacitem o graduando, de maneira que esteja adequado \u00e0s \nrealidades s\u00f3cio-ambientais, com um corpo docente motivado e bem remunerado que possa \nconduzir suas atividades de maneira plena. Tenha-se um conjunto de fatores que, associados, \npossam sistematizar mudan\u00e7as no processo de ensino-aprendizagem da contabilidade, atuando em \nco-responsabilidade.  \n\nNecess\u00e1rio se faz, n\u00e3o apenas em colocar o profissional no mercado de trabalho, \nmunido com um diploma de gradua\u00e7\u00e3o, mas, com compet\u00eancias e habilidades que subsidiem \nas necessidades das organiza\u00e7\u00f5es, consciente de sua responsabilidade social e do cont\u00ednuo \naprendizado.  \n\nPara Marion, J. C. e Marion, M., (2003, p.1), na forma\u00e7\u00e3o do graduando e futuro \ncontador, s\u00e3o imprescind\u00edveis pesquisas e m\u00e9todos de ensino que estimulem o bin\u00f4mio teoria-\npr\u00e1tica, de maneira que se produza conhecimento que tenha aplicabilidade, e que produza, \nainda, novos saberes, novas id\u00e9ias, posicionamento cr\u00edtico e a crescente vontade de aprender a \naprender.  \n\nIud\u00edcibus (2000) indica algumas solu\u00e7\u00f5es para os entraves no desenvolvimento do \nensino superior:  \n\n\u2022 A vontade pol\u00edtica da Institui\u00e7\u00e3o;  \n\u2022 Recursos m\u00ednimos para formar uma biblioteca de excelente qualidade;  \n\u2022 Ter um corpo docente extremamente motivado e com a melhor remunera\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel;  \n\u2022 Ter nos alunos aliados estrat\u00e9gicos na busca da qualidade e n\u00e3o apenas passivos do \n\nensino.  \n \n\n\n\n4 \n \n\nV\u00ea-se que as solu\u00e7\u00f5es dependem de um conjunto estrat\u00e9gico de interesses. Quest\u00f5es \ncomplexas que se fazem presentes em cada um dos itens acima. \n\nVive-se num momento de mudan\u00e7as, cada vez mais constantes, as quais interferem \ndiretamente no mercado de trabalho, no qual o elevado acirramento competitivo requer maior \nflexibilidade e conhecimentos espec\u00edficos e abrangentes.  \n\nIsto posto, v\u00ea-se que as potencialidades do contador n\u00e3o mais se restringem \u00e0 mera \ntransmiss\u00e3o de dados, mas com ativa participa\u00e7\u00e3o na \u201cmesa de decis\u00f5es\u201d, antecipando-se aos \nproblemas e apontando solu\u00e7\u00f5es, fornecendo informa\u00e7\u00f5es determinantes, fidedignas e \ncompreens\u00edveis. Enfim, deve-se ter a vis\u00e3o de um gestor cont\u00e1bil, cujos conhecimentos e \nhabilidades permitam-no colaborar para o aumento da riqueza patrimonial.  \n\nAcerca de conhecimentos n\u00e3o apenas t\u00e9cnicos, no desenvolvimento das atividades dos \ncontadores, a Accounting Education Change Commission (AECC), em seu primeiro \npronunciamento, datado de 1990 (apud ROSA; PETRI; BOPR\u00c9, 2004), assegura a relev\u00e2ncia de \ncapacidades de comunica\u00e7\u00e3o, de trabalhar em grupo e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Assim \nsendo: \n\n \nFonte: Accounting Education Change Commission - AECC / Rosa, Petri e Bopr\u00e9 (2004) \n\nQuadro 2 - Capacidades n\u00e3o-t\u00e9cnicas no perfil do profissional de Contabilidade \n \n\nNa vis\u00e3o de Marion (1996, p.11), \u201ca universidade (ou qualquer institui\u00e7\u00e3o de ensino \nsuperior) \u00e9 o local adequado para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, para a forma\u00e7\u00e3o da \ncompet\u00eancia humana\u201d. J\u00e1 Nossa (1999, p.1) assegura que \u201ca principal organiza\u00e7\u00e3o que deve \npreparar os profissionais do futuro \u00e9 a Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior (IES)\u201d. E, ainda, \nsegundo este mesmo autor \u00e9 necess\u00e1rio que as IES estejam, \u201catentas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que \nocorrem no ambiente [...] e adaptem-se para a forma\u00e7\u00e3o de estudantes capazes de serem \nagentes das mudan\u00e7as exigidas no futuro\". Para Ribeiro Filho (2004), \u201cas universidades s\u00e3o \num ente singular, irradiador da qualidade, inovador e desenvolvendo de forma participativa as \nbases para uma sociedade mais justa.\u201d  \n\n\u00c9 indissoci\u00e1vel o papel das IES como part\u00edcipes fundamentais no desenvolvimento do \nprofissional cont\u00e1bil, n\u00e3o apenas quanto \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (gradua\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m quanto \u00e0 \nsua atualiza\u00e7\u00e3o, comprometidas com o potencial de empregabilidade aos formandos, e que em \nespecificamente para o contador, busque um perfil adequado e atuante no fomento da riqueza \ndas organiza\u00e7\u00f5es, contribuindo com o desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o apenas das empresas \nno sentido financeiro, mas tamb\u00e9m de na\u00e7\u00f5es sustentavelmente desenvolvidas. Destacando-\nse, ainda, que as IES congreguem as expectativas demandadas pelo meio social: como a \ninclus\u00e3o social, extin\u00e7\u00e3o das desigualdades e aumento das oportunidades entre as pessoas.  \n\n\n\n5 \n \n\nDesta forma, nota-se que h\u00e1 uma necessidade da sociedade por informa\u00e7\u00f5es \norigin\u00e1rias da contabilidade que sejam realmente \u00fateis e compreens\u00edveis, bem como um \ncomportamento profissional que possa suprir esta lacuna. E, n\u00e3o apenas para as grandes \nempresas, para as multinacionais, esta necessidade \u00e9 extensiva \u00e0s micro, pequenas e m\u00e9dias \norganiza\u00e7\u00f5es, quer tenham como finalidade o lucro ou o super\u00e1vit. Na vis\u00e3o de Dias Filho e \nSantos (2000, p.1), \u201choje em dia, n\u00e3o se pode mais admitir que a Contabilidade esteja sendo \npreparada para uso exclusivo dos mesmos usu\u00e1rios de 4 ou 5 d\u00e9cadas atr\u00e1s. A Contabilidade \npassou a ter relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio econ\u00f4mico como um todo\u201d. \n  Como se pode observar, o perfil do atual contador requerido pelo mercado, com \nresponsabilidade social, n\u00e3o \u00e9 algo t\u00e3o simples, requerendo para tanto forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n(gradua\u00e7\u00e3o) e continuada, com perspectivas espec\u00edficas e amplas, compet\u00eancias e habilidades \nde comunica\u00e7\u00e3o, marketing, lideran\u00e7a, profici\u00eancia em outras l\u00ednguas, de integrar-se com \nconhecimentos de outras disciplinas. Esta gama de atributos \u00e9 consequ\u00eancia de esfor\u00e7o n\u00e3o \napenas das IES, tamb\u00e9m dos \u00d3rg\u00e3os de Classe, Empresas, Docentes e Estudantes, buscando-\nse focalizar o trabalho do contador no ambiente organizacional espec\u00edfico, sem preju\u00edzo de \naspectos globais aplicados \u00e0 contabilidade, que segundo Choi e Mueller (apud FRAN\u00c7A, \n2000, p.15), s\u00e3o os fatores: \u201cambientais, internacionaliza\u00e7\u00e3o da contabilidade como disciplina \ne internacionaliza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o cont\u00e1bil\u201d.  \n \n2.2 A IMPORT\u00c2NCIA DA EXTENS\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA EM CONTABILIDADE \n \n\nConforme Ferreira (1999, p. 34), \u201cSeria bom lembrar, entretanto, que a amplitude do \nensino superior \u00e9 maior do que simplesmente o mercado de trabalho, pois ela busca a prepara\u00e7\u00e3o \ndo homem e n\u00e3o s\u00f3 de profissional\u201d. Desta forma, entende-se que o ensino superior deve englobar \nv\u00e1rios fatores na forma\u00e7\u00e3o de seus graduados, procurando ter-se em mente que, al\u00e9m da \ncompet\u00eancia profissional, ele dever\u00e1 estar interrelacionado com o ambiente em que atua, bem \ncomo diante da responsabilidade social inerente \u00e0s suas atividades. \n\nEm sendo assim, a educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil tamb\u00e9m precisa focar n\u00e3o apenas as mudan\u00e7as \nrelacionadas ao ensino, tamb\u00e9m a pesquisa (que avan\u00e7a no conhecimento) e a extens\u00e3o (que \nrefor\u00e7a o papel social da Contabilidade e das IES). \n\nA Atividade de Extens\u00e3o \u00e9 a pr\u00e1tica acad\u00eamica que de forma indissoci\u00e1vel se relaciona \ncom Ensino e Pesquisa para transformar a Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior (IES) e a Sociedade \n(CF/88, ART. 207), onde a primeira est\u00e1 inserida, contribuindo assim para o cumprimento dos \nobjetivos principais do Brasil, subsidia-se no Art 3\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/88 onde se pode \nverificar que \u201cconstituem objetivos fundamentais da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: I - \nconstruir uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria; [...].\u201d  \n\nSegundo Silva (1996 apud ARA\u00daJO &amp; CASIMIRO, 2011, p.2), a extens\u00e3o \nuniversit\u00e1ria \u00e9  \n\nA possibilidade que o estudante tem de colaborar com a na\u00e7\u00e3o, socializando o \nconhecimento, estreitando as barreiras existentes entre a comunidade e a universidade. \nTrata-se do relacionamento entre a teoria e a pr\u00e1tica, ou seja, faz com que o conhecimento \nultrapasse as salas de aula, indo al\u00e9m, permitindo o aprendizado tamb\u00e9m pela aplica\u00e7\u00e3o, \nfazendo e praticando. \n \n\nA extens\u00e3o permite formar uma liga\u00e7\u00e3o entre a universidade e a comunidade, de forma \na transmitir para esta saberes e conhecimentos adquiridos dentro da academia, e assim \npromover uma assist\u00eancia \u00e0 sociedade na qual a universidade est\u00e1 inserida. Al\u00e9m do mais o \nconhecimento a ser transmitido pelos discentes e docentes pode ser aprimorado \u00e0 medida que \nse conhece e vivencia a realidade do outrem.  \n\nUma vez que a extens\u00e3o universit\u00e1ria estreita a rela\u00e7\u00e3o universidade/ comunidade, v\u00ea-\nse a oportunidade de conhecer de perto a realidade da sociedade, implementando-se, portanto \n\n\n\n6 \n \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que contribuam efetivamente para o bem estar social. Verificando-se \ntamb\u00e9m por conduzir a comunidade a um patamar onde ela possa tomar decis\u00f5es importantes \nque ser\u00e3o frutos de uma mente reflexiva e cr\u00edtica, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o transformadora.  \n\nNeste sentido, a extens\u00e3o universit\u00e1ria impregnada de uma rela\u00e7\u00e3o transformadora \u00e0 \nsociedade, \u00e9 compreendida em a\u00e7\u00e3o: quando seus part\u00edcipes compartilham realidades, \nvivenciam saberes e se apoderam do aprendizado que modifica as estruturas de poder, que faz \nprotagonistas aqueles historicamente alijados dos processos de decis\u00e3o. Conforme ensina \nPaulo Freire (1999 apud OLIVEIRA &amp; NASCIMENTO, 2002, p.11) \u201cNingu\u00e9m educa \nningu\u00e9m [...] os homens educam-se em comunh\u00e3o\u201d. \n\nAssim, o retorno das a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o universit\u00e1ria ser\u00e1 para beneficiar a todos. Pois \n\u00e0 medida que uma sociedade se torna mais ciente de suas decis\u00f5es, mais exigente ela fica em \nse valer de seus direitos e de cumprir seus deveres.  \n\nNeste sentido Carvalho &amp; Nakagawa (2005, p. 10) asseguram que \n \n\na pesquisa e a extens\u00e3o fazem parte de um processo educativo, cultural e cient\u00edfico, \nque articulam o ensino de forma indissoci\u00e1vel e viabilizam a rela\u00e7\u00e3o transformadora \nentre faculdade e sociedade. Estendem o saber acad\u00eamico \u00e0 comunidade, aprendem \ncom ela e a partir da\u00ed, produzem um novo saber, um novo conhecimento, que \nretroalimenta o processo. [...]As IES necessitam abrir suas portas, ir \u00e0s ruas para \nconhecerem a comunidade local. Pois s\u00f3 a partir da\u00ed ter\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de implementar \nprojetos que atendam as reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \nO presente estudo se justifica n\u00e3o somente pelo papel social que pretende alcan\u00e7ar, \n\ntamb\u00e9m contribuir para uma gest\u00e3o universit\u00e1ria comprometida, tamb\u00e9m com o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em dire\u00e7\u00e3o a uma nova fase de demonstrar a import\u00e2ncia da \ndimens\u00e3o ambiental na gest\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES) oportunizando por \nmeio do contato direto com realidades concretas, de maneira a formar profissionais com \nconhecimentos t\u00e9cnicos, sobretudo empreendedores de sua profiss\u00e3o e comprometidos com a \nsustentabilidade do meio ambiente. \n\nEsse entendimento coaduna com o Art. 225, de nossa Carta Magna de 1988, onde se \nafirma que  \n\ntodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum \ndo povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 \ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n\nContudo, h\u00e1 algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s a vis\u00e3o reducionista acerca de pr\u00e1ticas de \nsustentabilidade empresarial era sin\u00f4nimo de custos adicionais. Hoje o paradigma \npredominante \u00e9 que sustentabilidade significa oportunidade de neg\u00f3cios, de conhecimento e \ninova\u00e7\u00e3o de novos produtos e processos. \n\nSegundo Zambon e Ricco (2011, p.7) \u201c[...] as empresas podem enxergar estas \noportunidades de duas maneiras: a de inovar aproveitando o pr\u00f3prio neg\u00f3cio da empresa e a \noutra a de inovar ocupando novos mercados, ou seja, desenvolvendo novos neg\u00f3cios.\u201d \n\nComo se pode perceber a realidade que se apresenta nos dias atuais \u00e9 a de que o \ndesafio da sobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es est\u00e1 alinhado a continuidade de atitudes proativas \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. N\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de evidenciar uma imagem comprometida \ncom o ecossistema, sobretudo o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nDiante desse novo paradigma do mundo dos neg\u00f3cios, \u00e9 natural que seja demandado \nprofissionais conhecedores dos problemas socioambientais e capacitados a contribuir para \nresolver esses problemas e auxiliar aos gestores no processo de tomada de decis\u00f5es.  \n\nO projeto de extens\u00e3o objeto do presente artigo se enquadra na capacita\u00e7\u00e3o e \nintegra\u00e7\u00e3o da comunidade dos estudantes e profissionais de ci\u00eancias cont\u00e1beis e afins dentro \n\n\n\n7 \n \n\ndo espectro da responsabilidade socioambiental. Preenche-se, inclusive, uma lacuna nos \nconte\u00fados/conhecimentos da matriz curricular da forma\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Assim, al\u00e9m da natureza \nempreendedora interrelaciona-os com quest\u00f5es ambientais, e ainda, que tais \nconte\u00fados/conhecimentos apreendidos na universidade sejam postos numa realidade concreta. \nNeste contexto, a partir do saber acad\u00eamico, desenvolvam um esp\u00edrito cr\u00edtico e uma atua\u00e7\u00e3o \nprofissional voltada \u00e0 cidadania, e assim se aperceberem, se motivarem, enquanto \nempreendedores de neg\u00f3cios inovadores e sustent\u00e1veis, que protejam e preservem no \ndesenvolvimento dos trabalhos, \u201cuma vida saud\u00e1vel e produtiva em harmonia com o meio \nambiente\u201d (ANTUNES, 2005, p.26).  \n\nAssim, a finalidade do estudo coaduna com o entendimento da Pol\u00edtica Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA), que conforme a Lei n\u00ba 9.795/99, Art 1\u00ba: \n\n \n \n\nEntendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e \na coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e \ncompet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do \npovo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade. \n\n \n \nVerifica-se que h\u00e1 uma necess\u00e1ria e intensa rela\u00e7\u00e3o caracterizada pelo perfil \n\nempreendedor em ci\u00eancias cont\u00e1beis, posto que a inter-rela\u00e7\u00e3o socioambiental depreende n\u00e3o \napenas postura do profissional cont\u00e1bil independente e cr\u00edtica, tamb\u00e9m ousadia, \nautoconfian\u00e7a, assertividade, lideran\u00e7a, criatividade, satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, e ainda que possa \natrav\u00e9s do contato direto com seus pares, comunidade, organiza\u00e7\u00f5es e sociedade ser um \nmultiplicador de estrat\u00e9gias inovadoras que busquem a sustentabilidade ecol\u00f3gica, ou seja, \nsolu\u00e7\u00f5es ao complexo problema de aliar desenvolvimento econ\u00f4mico com a conserva\u00e7\u00e3o, \nrecupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nAssim, pretendeu-se no projeto de extens\u00e3o com enfoque no empreendedorismo \nprofissional-ambiental, contribuir para que o contador desenvolva suas atribui\u00e7\u00f5es com a \ndevida efici\u00eancia e efic\u00e1cia, e que sem o esgotamento desnecess\u00e1rio dos recursos ambientais, \npossa contribuir para uma condi\u00e7\u00e3o de vida mais digna e humana. Portanto, o destinat\u00e1rio do \nprojeto de educa\u00e7\u00e3o ao empreendedorismo profissional ambiental \u00e9 o pr\u00f3prio mundo natural e \nmediatamente a contribui\u00e7\u00e3o dos estudantes de ci\u00eancias cont\u00e1beis para o equil\u00edbrio entre o \nprogresso com o meio ambiente aos estudantes do ensino m\u00e9dio, grupos comunit\u00e1rios, \norganiza\u00e7\u00f5es sociais e empresas.  \n\nDiante disso, conforme pontua Jacobi (2003, p.8) \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o para a cidadania assume um papel cada \nvez mais desafiador, demandando a emerg\u00eancia de novos saberes para apreender \nprocessos sociais que se complexificam e riscos ambientais que se intensificam. As \npol\u00edticas ambientais e os programas educativos relacionados \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o da \ncrise ambiental demandam cada vez mais novos enfoques integradores de uma \nrealidade contradit\u00f3ria e geradora de desigualdades, que transcendem a mera \naplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis. \n\n \nA proposi\u00e7\u00e3o do projeto de extens\u00e3o constituiu-se em uma iniciativa de integrar, \n\npopularizar e disseminar a responsabilidade socioambiental aliada aos \nconte\u00fados/conhecimentos profissionais apreendidos na academia. Pretendeu-se num primeiro \nmomento capacitar os alunos os quais foram multiplicadores desta a\u00e7\u00e3o, introduzindo a \nextens\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento na vida universit\u00e1ria dos alunos. \n\nAssim sendo, o objeto deste projeto de extens\u00e3o \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o ambiental com enfoque \nao empreendedorismo s\u00f3cio-ambiental para estudantes da gradua\u00e7\u00e3o do curso de ci\u00eancias \n\n\n\n8 \n \n\ncont\u00e1beis. Portanto, a realiza\u00e7\u00e3o deste projeto de extens\u00e3o, configurou-se numa concreta \ninova\u00e7\u00e3o, posto que al\u00e9m de levar o aluno ao contato direto com estudantes do ensino m\u00e9dio, \nmovimentos sociais, grupos comunit\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es, preparando-o para serem \ncoparticipes da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, numa a\u00e7\u00e3o de efetiva educa\u00e7\u00e3o. \n\nConforme pontua Freire (2000, p. 40 apud OLIVEIRA &amp; NASCIMENTO, 2002, p.6) \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o tem sentido porque o mundo n\u00e3o \u00e9 necessariamente isto ou aquilo, \nporque os seres humanos s\u00e3o projetos quando podem ter projetos para o mundo. A \neduca\u00e7\u00e3o tem sentido porque mulheres e homens aprenderam que \u00e9 aprendendo que \nse fazem e se refazem, porque mulheres e homens se puderem assumir como seres \ncapazes de saber, de saber que sabem, de saber que n\u00e3o sabem. De saber melhor o \nque j\u00e1 sabem, de saber o que ainda n\u00e3o sabem. A educa\u00e7\u00e3o tem sentido porque, para \nserem, mulheres e homens precisam de estar sendo. Se mulheres e homens \nsimplesmente fossem n\u00e3o haveria porque falar em educa\u00e7\u00e3o. \n\n3 METODOLOGIA  \n  \n\nEsse estudo tem como objeto a percep\u00e7\u00e3o dos discentes de duas IES da regi\u00e3o nordeste \ndo Brasil, sobre a adequa\u00e7\u00e3o das normas cont\u00e1beis brasileiras aos padr\u00f5es internacionais \ndiante da tr\u00edade: Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o. Foram investigados um total de 85 estudantes e \ncomo o question\u00e1rio foi entregue pessoalmente, o \u00edndice de resposta foi 100% da totalidade. \n\nA pesquisa tem caracter\u00edstica explorat\u00f3ria haja vista ainda n\u00e3o se ter nenhum estudo \nque trate do impacto da converg\u00eancia das normas internacionais em contabilidade diante da \ntr\u00edade: Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o. \n\nA metodologia proposta ressalta a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil que motive diante \ndas atividades cont\u00e1beis um comportamento inovador, criativo e, sobretudo, \u00e9tico e cidad\u00e3o. \nNeste sentido, a educa\u00e7\u00e3o superior que efetivamente prepare o acad\u00eamico para a sociedade, \nrelacionando o ensino te\u00f3rico com o pr\u00e1tico, oportunizando o saber vivenciado na \ncomunidade, suas problem\u00e1ticas, necessidades e realidades. Assim, a pesquisa e a extens\u00e3o \nest\u00e3o interligadas ao ensino de maneira a proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o comprometida e \ntransformadora, que possa atuar na sociedade com excel\u00eancia na compet\u00eancia profissional \ncom responsabilidade socioambiental, criticidade e autonomia \u00e0 cidadania. \n  \n \n3.1 DELINEAMENTO E ESTRAT\u00c9GIA DA PESQUISA \n \n\nEste item diz respeito \u00e0 forma como foi conduzida a pesquisa, com objetivo principal \nde se obter informa\u00e7\u00f5es dos pontos positivos e negativos da converg\u00eancia das normas \ncont\u00e1beis brasileiras aos padr\u00f5es internacionais, com base em question\u00e1rios aplicados aos \ndiscentes. \n\nA ilustra\u00e7\u00e3o abaixo apresenta o processo metodol\u00f3gico adotado com base nas \norienta\u00e7\u00f5es de Wanderley (2002) e Lakatos e Marconi (2003) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de Wanderley (2002); Lakatos e Marconi (2003).  \nFigura 1 \u2013 Procedimento Metodol\u00f3gico Utilizado \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nO delineamento da pesquisa se deu inicialmente com uma coleta de dados \nbibliogr\u00e1ficos, onde se buscou referenciais que possibilitassem o embasamento te\u00f3rico do \ntrabalho no que concerne \u00e0 tem\u00e1tica investigada. No que se refere \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica \nforam utilizados livros, peri\u00f3dicos, anais de congressos, dicion\u00e1rios e disserta\u00e7\u00f5es, materiais \nimpressos ou acessados por meio da rede mundial de computadores, a internet. \n\nE, finalmente, ainda referente \u00e0 parte de coleta de dados, realizou-se uma pesquisa de \ncampo, onde foi utilizado question\u00e1rio composto por perguntas abertas, com o objetivo \nprincipal de evidenciar e analisar alguns fatores determinados, tais como conhecimento das \nnormas internacionais de contabilidade por parte dos discentes, percep\u00e7\u00f5es de melhoria no \nensino de contabilidade diante das recentes mudan\u00e7as e o impacto na extens\u00e3o e pesquisa. \n 4 RESULTADOS \n \n\nPara an\u00e1lise dos resultados deve-se observar que as perguntas abertas ensejaram o uso \nda t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado e que os estudantes pesquisados responderam fazendo uso \nmuitas vezes da mesma vari\u00e1vel e, desta forma, foram agrupadas para proporcionar a \ninterpreta\u00e7\u00e3o das respostas.  Diante disso, o total e frequ\u00eancia referem-se \u00e0s respostas e n\u00e3o ao \ntotal de investigados.  \n\n  \nPalavra express\u00e3o com mesmo significado \n\n \nQuantidade citada pelos \n\nrespondentes \nFrequ\u00eancia \n\nAumento de oportunidades profissionais 43 22% \nSimplifica\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o qualitativo na contabilidade 58 \n\n29% \nPr\u00e1ticas mundialmente aceitas/ comparabilidade 91 46% \nOutra resposta  5 3% \n\n \nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nQuadro 3: Pontos positivos da internacionaliza\u00e7\u00e3o das normas cont\u00e1beis \n \n\nDo quantitativo total de discentes respondentes, na ordem de 85, a maioria dos \ndiscentes (quase a metade da totalidade), como pode ser visualizado no quadro 3, assentiu \ncomo mais relevante \u00e0 converg\u00eancia \u00e9 a comparabilidade diante das pr\u00e1ticas mundialmente \naceitas. Seguido da simplifica\u00e7\u00e3o e do avan\u00e7o qualitativo (29% citada nas respostas) e do \naumento de oportunidade aos profissionais cont\u00e1beis. No item outra resposta, cinco \nestudantes informaram que como estavam iniciando o curso ainda n\u00e3o tinham como opinar. \n\n \n \n\nPalavra express\u00e3o com mesmo significado Quantidade citada pelos respondentes Frequ\u00eancia \nFalta de autonomia: excesso de influ\u00eancia de \noutros pa\u00edses sem atentar para cultura brasileira \n\n30 \n14% \n\nReducionismo/ pensamento mecanicista 23 11% \nResist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as 22 10% \nDificuldade de implementa\u00e7\u00e3o das normas 15 7% \nSubjetivismo em excesso 10 5% \nN\u00e3o visualizou ponto negativo 105 50% \nOutra resposta 5 2% \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \nQuadro 4: Pontos negativos da internacionaliza\u00e7\u00e3o das normas cont\u00e1beis \n\n \nComo pode ser visualizado no quadro 4, foi citado em 50% das repostas n\u00e3o foi \n\nvisualizado ponto negativo para o processo de converg\u00eancia cont\u00e1bil. Contudo, percebeu que \nh\u00e1 um excesso de influ\u00eancia de outros pa\u00edses nas normativas cont\u00e1beis brasileiras. Seguindo-\n\n\n\n10 \n \n\nse a vari\u00e1vel dificuldade para implementa\u00e7\u00e3o das normas internacionais, alguns relataram \ninclusive, a complexidade textual, muitas vezes privilegiando a tradu\u00e7\u00e3o literal.  \n\n \nPalavra express\u00e3o com mesmo significado Quantidade citada pelos respondentes Frequ\u00eancia \n\nProfessores e alunos dever\u00e3o buscar uma \natualiza\u00e7\u00e3o/ O curso de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis dever\u00e1 \nser reestruturado para atender \u00e0s novas exig\u00eancias \ntrazidas pelas normas internacionais \n\n110 \n\n61% \nOs livros dever\u00e3o estar atualizados. 10 6% \nA Contabilidade ter\u00e1 um olhar mais global. 30 17% \nProcesso de adapta\u00e7\u00e3o dif\u00edcil uma vez que as \nmudan\u00e7as ocorrem constantemente.  \n\n10 \n6% \n\nO ensino de Contabilidade passa a ser mais de \ninterpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, e n\u00e3o somente de pura \nt\u00e9cnica/ maior subjetividade. \n\n10 \n\n6% \nProporcionar\u00e1 o crescimento de pesquisas na \nContabilidade  \n\n10 \n6% \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \nQuadro 5: Impacto da mudan\u00e7a no ensino de Contabilidade diante do processo de converg\u00eancia \n\n \n          A maioria das respostas, conforme demonstrado no Quadro 3, demonstrou que os \nprofessores e os pr\u00f3prios estudantes de contabilidade dever\u00e3o se atualizar \u00e0s novas normas, \nassim como o pr\u00f3prio curso de ci\u00eancias cont\u00e1beis dever\u00e1 passar por uma reestrutura\u00e7\u00e3o de \nmodo a atender \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas pela converg\u00eancia internacional. Essa \nreestrutura\u00e7\u00e3o perpassa pelo fortalecimento da pesquisa e da extens\u00e3o, a primeira pela \nnecessidade se avan\u00e7ar no conhecimento vez que o processo de converg\u00eancia imp\u00f5e um forte \ndinamismo sobrepujando-se investiga\u00e7\u00f5es; e, a segunda, porque o processo de converg\u00eancia \nrequer profissionais n\u00e3o apenas atualizados em conhecimento, mas comprometidos com a \nsociedade, com retid\u00e3o e \u00e9tica alinhando-se \u00e0 consci\u00eancia cidad\u00e3. \n         Conforme a an\u00e1lise do conte\u00fado, observou-se diante das respostas a import\u00e2ncia da \ncontabilidade com um olhar glocal (com entendimento global, mas sem olvidar do pontual, da \ncomunidade). Por este prisma, v\u00ea-se a import\u00e2ncia da extens\u00e3o por estabelecer um v\u00ednculo de \nproximidade dos estudantes com a localidade. Desta forma a linguagem universal dos \nneg\u00f3cios \u00e9 otimizada por ser o canal de comunica\u00e7\u00e3o dos mais diversos usu\u00e1rios em suas \natividades.  \n         Alguns respondentes tamb\u00e9m percebem que o ensino do curso em quest\u00e3o passa a ter \num car\u00e1ter mais subjetivista, de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, e n\u00e3o s\u00f3 de pr\u00e1ticas mecanizadas. O \nque coaduna com a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o abrangente que possa alinhar interesses \nsociais com a responsabilidade social do profissional cont\u00e1bil. \n \n5 CONCLUS\u00c3O \n \n\nEsse trabalho teve como objetivo demonstrar a percep\u00e7\u00e3o dos estudantes de duas IES \nda regi\u00e3o nordeste do Brasil sobre o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil e seu impacto \ndiante da tr\u00edade indissol\u00favel: ensino, pesquisa e extens\u00e3o. \n\nPara atingir o objetivo proposto foi analisado o discurso de 85 estudantes a partir de \num question\u00e1rio com perguntas abertas.  A primeira e a segunda pergunta dizem respeito aos \npontos positivos e pontos negativos, respectivamente, diante do processo de converg\u00eancia \ninternacional nas praticas cont\u00e1beis. A terceira pergunta versou sobre a percep\u00e7\u00e3o acerca do \nimpacto da mudan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil diante do processo de converg\u00eancia.  \n\nPode-se concluir diante da pesquisa realizada que se faz cada vez mais relevante \nalinhar o processo de converg\u00eancia, tamb\u00e9m denominado de internacionaliza\u00e7\u00e3o das normas \n\n\n\n11 \n \n\ncont\u00e1beis \u00e0 educa\u00e7\u00e3o que privilegie espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o com autonomia e \u00e9tica, vez que o \nposicionamento cont\u00e1bil diante da subjetividade que se apresenta em algumas pr\u00e1ticas e \nnormas requer retid\u00e3o no desenvolvimento de suas atividades, al\u00e9m da constante necessidade \nde aperfei\u00e7oamento profissional. \n\nAssim, a tr\u00edade: ensino, pesquisa e extens\u00e3o se faz particularmente importante vez que \ncontribui para uma forma\u00e7\u00e3o hol\u00edstica e preparada \u00e0s recentes mudan\u00e7as e as que advir\u00e3o. \n \n \n6  REFER\u00caNCIAS \n\n \nARA\u00daJO, Francisco de Paula; CASIMIRO, Lilian Cristina. da S. R. A import\u00e2ncia dos \nprojetos de extens\u00e3o universit\u00e1ria na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os leitores. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.unirio.br/cch/eb/enebd/Comunicacao_Oral/eixo1/AIMPORTANCIADOS.pdf>. \nAcesso em 10 set. 2011. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a \nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9795.htm>. Acesso em 5 set. 2011. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba  6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9795.htm>. Acesso em 5 set. \n2011. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm \n>. Acesso em 5 set. 2011. \n \nCARVALHO, Ant\u00f4nio Manoel Rezende de; NAKAGAWA, Masayuki. Uma proposta de \nmudan\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do profissional de custos. IX Congresso Internacional de \nCustos. Florian\u00f3polis, SC, Brasil, 28 a 30 de novembro de 2005. \n \n\nDIAS FILHO, Jos\u00e9 Maria; SANTOS, Ariovaldo dos. Perspectivas e Tend\u00eancias da \nContabilidade para o S\u00e9culo XXI. Anais do 16\u00ba Congresso Brasileiro de Contabilidade, \n2000. Dispon\u00edvel em:<http://www.milenio.com.br/siqueira/Tr195.htm>. Acesso em: 23 jan. \n2005.  \n\nFERREIRA, Arac\u00e9li Cristina de Sousa. Habilita\u00e7\u00e3o versus Habilidade Profissional: uma \nquest\u00e3o de miopia. Revista Pensar Cont\u00e1bil, Rio de Janeiro, v. 1, n. 6, p. 33-35, 1999. \n \nFRAN\u00c7A, Jos\u00e9 Antonio de Fran\u00e7a. Os Efeitos da Normatiza\u00e7\u00e3o Cont\u00e1bil Dissonante na \nContabilidade da Informa\u00e7\u00e3o. Unb Cont\u00e1bil. Bras\u00edlia: Departamento,1998. segundo semestre \n2000. \n \nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. \n \nIUD\u00cdCIBUS, S\u00e9rgio de. Novos Paradigmas do Ensino da Contabilidade na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \nUnb Cont\u00e1bil. Bras\u00edlia: Departamento, 2000. \n \n\n\n\n12 \n \n\nJACOBI, Pedro. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos de Pesquisa, n\u00ba \n118, mar\u00e7o/ 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf>. Acesso em \n25 set. 2011. \n \nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de metodologia \ncient\u00edfica, 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n \nMARION, Jos\u00e9 Carlos. O Ensino da Contabilidade. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996.  \n \n_________ . Efeitos do Ensino de Contabilidade na Qualidade do Profissional. Revista \nBrasileira de Contabilidade. Bras\u00edlia, v. 52, p.30-32, mar. 1985. \n_________ . MARION, M\u00e1rcia Maria Costa. A Import\u00e2ncia da Pesquisa no Ensino da \nContabilidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.classecontabil.com.br/servlet_art.php?id=178 >. \nAcesso em: 01 set. 2003. \n  \n\nNOSSA, Valcemiro. Forma\u00e7\u00e3o do Corpo Docente dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o em \nContabilidade no Brasil: uma An\u00e1lise Cr\u00edtica. Caderno de Estudos, FIPECAFI, n. 21, \nMaio/Ago. 1999.  \n \nN\u00c9RICI, Im\u00eddeo Giuseppe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 did\u00e1tica geral. Rio de Janeiro: Cient\u00edfica, 1997.  \n \nOLIVEIRA, Ana Paula Borges de; NASCIMENTO, Dan\u00fabia Maria Silva. A vis\u00e3o \ntransformadora do educador de jovens e adultos em dias atuais.  Monografia \n(Licenciatura em Pedagogia Ci\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o). Curso de Pedagogia - Ci\u00eancia da \nEduca\u00e7\u00e3o da UNAMA, Bel\u00e9m, 2002.  \n \nPASSOS, Ivan Carlin; MARTINS, Gilberto de Andrade. M\u00e9todos de Sucesso no Ensino da \nContabilidade. Anais do 3\u00b0 Congresso da USP, 01 e 02 de outubro de 2003, S\u00e3o Paulo \u2013 SP. \n \nRIBEIRO FILHO, Jos\u00e9 Francisco. Editorial do Jornal do CCSA (Centro de Ci\u00eancias \nSociais Aplicadas). Ano I, n\u00ba 1, nov./dez., Recife, 2004.  \n \nROSA, Luciano; PETRI, Sergio Murilo; BOPR\u00c9, Mauro Sergio. As Capacidades N\u00e3o-\nT\u00e9cnicas no Perfil do Profissional de Contabilidade. Anais do 17\u00ba Congresso Brasileiro de \nContabilidade, Santos, 2004. 1 CD-ROM. \n \nWANDERLEY, Cl\u00e1udio de Ara\u00fajo. Uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a medi\u00e7\u00e3o de desempenho da \nfun\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o de Pernambuco: um enfoque do \nbalanced scorecard e do performance prism. (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). \nUFPE. Recife, Pernambuco, 2002. \n \nZAMBONI, Bruno Pagotto; RICCOII, Adriana Sart\u00f3rio. Sustentabilidade empresarial: \numa oportunidade para novos neg\u00f3cios. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.craes.org.br/arquivo/artigoTecnico/Artigos_Sustentabilidade_Empresaria_Uma_o\nportunidade_para_novos_negciosl.pdf>. Acesso em 15 set. 2011"}]}}}