{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15827"}, {"@name": "filename", "#text": "22324_O%20Tempo%20da%20Ruptura%20do%20Mundo_Luhuna%20Carvalho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\nO\t\n \u00a0Tempo\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Ruptura\t\n \u00a0do\t\n \u00a0Mundo:\t\n \u00a0\u2018Antropoceno\u2019\t\n \u00a0e\t\n \u00a0Capital\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\t\n \u00a0\n\nLuhuna\t\n \u00a0Francisco\t\n \u00a0Magalh\u00e3es\t\n \u00a0de\t\n \u00a0Carvalho\t\n \u00a0\nN\u00ba\t\n \u00a08447\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\nMar\u00e7o\t\n \u00a0de\t\n \u00a02015\t\n \u00a0\n \n\n\t\n \u00a0\nDisserta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0Metrado\t\n \u00a0em\t\n \u00a0Ci\u00eancias\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Comunica\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0\n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n2 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em ci\u00eancias da comunica\u00e7\u00e3o realizada sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Jos\u00e9 Bragan\u00e7a de Miranda \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n4 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo Professor Jos\u00e9 Bragan\u00e7a de Miranda por ter aceite orientar esta tese, ao Jos\u00e9 \nMatos e ao Frederico \u00c1goas pelos coment\u00e1rios \u00e0 primeira vers\u00e3o, \u00e0 Joana Fernandes \npela revis\u00e3o e \u00e0 Professora Maria Augusta Babo pelo encaminhamento inicial. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n5 \n\nO Tempo da Ruptura do Mundo: \u2018Antropoceno\u2019 e Capital \n\n \n\nLuhuna Francisco Magalh\u00e3es de Carvalho \n\n \n\nA emerg\u00eancia do conceito Antropoceno, uma nova proposta de periodiza\u00e7\u00e3o \ngeol\u00f3gica que coloca o \u201chumano\u201d enquanto referente causal do aquecimento global, \nsuscita m\u00faltiplos campos de problematiza\u00e7\u00e3o.  No centro da hip\u00f3tese est\u00e3o \nentendimentos particulares do \u201chumano\u201d e da \u201cnatureza\u201d que s\u00e3o dispostos enquanto \npressupostos de uma estrutura de medidas e considera\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, sociais e \npol\u00edticas. O processo de valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do termo assenta numa argumenta\u00e7\u00e3o \nque, de modo paralelo, estabelece uma ontologia dos elementos em jogo e separa dela \nas quest\u00f5es do impacto transformativo do capital, identificando os seus modos, \nprocessos e elementos com a pr\u00f3pria \u201cnatureza humana\u201d. A par da emerg\u00eancia do \nconceito Antropoceno surgiram tamb\u00e9m perspectivas cr\u00edticas que referem \nexplicitamente as limita\u00e7\u00f5es dos pressupostos hist\u00f3ricos, econ\u00f3micos e pol\u00edticos que \nlhe servem de base: o capitaloceno, o aceleracionismo e a comuniza\u00e7\u00e3o.  Procuramos \nver de que modo estes campos cr\u00edticos e te\u00f3ricos interrogam n\u00e3o apenas as \nproblem\u00e1ticas da periodiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e ambiental mas tamb\u00e9m as aporias do seu \ntempo. A pesquisa \u00e9 conclu\u00edda com a sugest\u00e3o de que quest\u00f5es pol\u00edticas, subjectivas e \nt\u00e9cnicas saem reformuladas pelas problem\u00e1ticas abordadas. \n\n \n\nThe emergence of the Anthropocene concept, a new geological periodization proposal \nthat places the \u201chuman\u201d as the causal referent of global warming, raises multiple \nfields for questioning. In the hypothesis\u2019 core rest particular conceptions of the \n\u201chuman\u201d and of \u201cnature\u201d that are disposed as structural assumptions of social, \neconomic and political measures. The scientific validation process rests on an \nargumentation that, in parallel ways, posits an ontology of the elements at stake and \nexcludes from it the issues deriding from the transformative impact of capital, \nidentifying it\u2019s means, processes and elements with \u201chuman nature\u201d itself. Alongside \nthe emergence of the concept Anthropocene, several other critical perspectives that \ndeal explicitly with its historical, economical and political assumptions limitations \nalso came along: the capitalocene, accelerationism and communisation. We aim to \nsee in which way these critical and theoretical fields question not only the issues \narising from this geological and environmental periodization but also the epoch\u2019s \naporias. The research is concluded with the suggestion of which pol\u00edtical, subjective \nand technical questions come out reformulated by the addressed problematic.  \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Antropoceno, Ecologia, Capital \n\nKEYWORDS: Anthropocene, Ecology, Capital \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n6 \n\n\u00cdndice \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 1 \n\n \n\n \n\nI \u2013 O Tempo do Homem \n\n \n\n1.1 O Tempo da Ruptura e a Ruptura do Tempo  .................................................. 3 \n\n1.2 Os Fins Sem Meios ............................................................................................... 9 \n\n1.3 O Filho do Homem ............................................................................................. 15 \n\n1.4 Cenologias ........................................................................................................... 19 \n\n \n\n \n\nII \u2013 O Tempo do Capital \n\n \n\n2.1 O Capitaloceno e a Cr\u00edtica da Ecologia Pol\u00edtica .............................................. 23 \n\n2.2 A Velocidade que Vem ...................................................................................... 31 \n\n2.3 A Comuniza\u00e7\u00e3o e o Prole-ceno ......................................................................... 38 \n\n2.4 \u201c\u00c9 o Capitalismo, Est\u00fapido!\u201d ........................................................................... 41 \n\n \n\n \n\nIII - Conclus\u00e3o \n\n \n\n3.1 Resumo ............................................................................................................... 48 \n\n3.2 Crise, Sujeito e T\u00e9cnica no Antropoceno ........................................................ 51 \n\n \n\nBibliografia ............................................................................................................... 61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o de dedicar uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado ao tema do Antropoceno foi \n\num exerc\u00edcio de equilibrismo e conten\u00e7\u00e3o. O termo surge desde logo dividido por \n\numa polissemia complexa, onde \u00e9 simultaneamente hip\u00f3tese cient\u00edfica e significante \n\nconceptual. A primeira modalidade implica que surja inserido numa rede de \n\nproblem\u00e1ticas alheias ao enquadramento te\u00f3rico desta disserta\u00e7\u00e3o \u2013 as quais \n\npoderemos portanto apenas tentar delinear nos seus contornos mais gen\u00e9ricos. O \n\nprocesso em curso da sua discuss\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o faz com que sejam semanalmente \n\npublicadas reformula\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 sua postula\u00e7\u00e3o original, tornando vertiginosa a \n\ntentativa de as acompanhar. Por outro lado, enquanto alternativa ao conceito de \n\n\u201cmodernidade\u201d, enquanto proposta de totalidade, o Antropoceno assume facilmente \n\numa abrang\u00eancia vasta, capaz de incluir as m\u00faltiplas e complexas problem\u00e1ticas do \n\npresente, mobilizando campos cr\u00edticos institu\u00eddos, interpelando interroga\u00e7\u00f5es em \n\ncurso, constituindo redes conceptuais pr\u00f3prias. A elabora\u00e7\u00e3o de uma perspectiva \n\ncr\u00edtica sobre uma hip\u00f3tese hist\u00f3rica implica uma aten\u00e7\u00e3o \u00e0s express\u00f5es te\u00f3ricas da \n\nperiodiza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, e foi nesse sentido que procur\u00e1mos contrapor ao \n\nAntropoceno diferentes hip\u00f3teses contempor\u00e2neas \u00e0 sua formula\u00e7\u00e3o, sujeitando-nos, \n\nde novo, \u00e0 cad\u00eancia semanal de novos artigos, novos textos e novos livros. \n\n \n\nO processo de an\u00e1lise e escrita n\u00e3o p\u00f4de partir ent\u00e3o de uma tentativa de \n\nreduzir estas diferentes tens\u00f5es a uma sua ess\u00eancia comum - \u00e0 descoberta de uma \n\nestrutura homog\u00e9nea do conceito Antropoceno - mas sim da escolha de pontos dentro \n\ndessa vasta cartografia que possam revelar resson\u00e2ncias e disposi\u00e7\u00f5es concretas. \n\nNesse sentido pareceu-nos que esses pontos poderiam ser o momento onde a \n\nformula\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-pol\u00edtica de um Antropoceno se cruza com as dimens\u00f5es \n\nsubjectivas, objectivas e t\u00e9cnicas do capital. N\u00e3o obstante convivam diferentes \n\nperspectivas sobre esta \u00e9gide, reportando-se directamente ao conceito do Antropoceno \n\nou ignorando-o de todo, pareceu-nos interessante perceber de que modo as suas \n\nformula\u00e7\u00f5es mais recentes e imediatas se relacionariam com o tamb\u00e9m emergente \n\ncorpo conceptual do Antropoceno, n\u00e3o enquanto confronto de campos te\u00f3ricos \n\ndiferentes mas enquanto express\u00f5es contempor\u00e2neas dos mesmos fen\u00f3menos \n\nhist\u00f3ricos, sociais e ambientais. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n2 \n\nAssim no primeiro capitulo procedemos \u00e0 an\u00e1lise do Antropoceno enquanto \n\nconceito elaborado, sustentado e trabalhado dentro de contextos espec\u00edficos por \n\nentidades particulares. Procuraremos esbo\u00e7ar em tra\u00e7os largos as suas propostas \n\ncient\u00edficas e os seus pressupostos te\u00f3ricos, pol\u00edticos, filos\u00f3ficos e sociais. Estes \n\nprinc\u00edpios \u2013 bem como os tempos e locais da sua explicita\u00e7\u00e3o - s\u00e3o directamente \n\ncontestados por uma s\u00e9rie de autores. A partir destas cr\u00edticas procederemos ao \n\ndelineamento de uma problem\u00e1tica de base, que se preste \u00e0 abertura de momentos de \n\ninterroga\u00e7\u00e3o mais abrangentes. \n\n \n\nLatente \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o e periodiza\u00e7\u00e3o do Antropoceno surge o papel do \n\ncapitalismo enquanto \u00e2ngulo morto. No segundo capitulo aproveitaremos as brechas \n\nabertas para relacionar as quest\u00f5es e as din\u00e2micas levantadas no primeiro capitulo \n\ncom as v\u00e1rias hip\u00f3teses cr\u00edticas de entendimento do momento presente do capital e da \n\nhist\u00f3ria, que tamb\u00e9m se referem ao Antropoceno, de modo expl\u00edcito ou tangencial. \n\nNeste sentido prestaremos aten\u00e7\u00e3o ao Capitaloceno, ao Aceleracionismo e \u00e0 \n\nComuniza\u00e7\u00e3o bem como \u00e0s criticas e ressalvas que lhes s\u00e3o feitas. \n\n \n\nO terceiro e \u00faltimo capitulo tra\u00e7ar\u00e1 um resumo breve dos argumentos \n\napresentados extraindo deles as quest\u00f5es que nos surgem mais prementes. Dada a \n\nvastid\u00e3o da problem\u00e1tica abordada decidimos procurar observar de que modo o \n\nAntropoceno - e o tempo que reporta, enquadra e disp\u00f5e \u2013 reformula e redireciona as \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas e subjectivas que o atravessam, deixando em forma de quest\u00e3o os \n\npontos que nos parecem merecedores de posterior elabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n3 \n\nI \u2013 O Tempo do Homem \n\n \n\n1.1 O Tempo da Ruptura e a Ruptura do Tempo \n\n \n\nA proposta de um Antropoceno (antropos \u2013 o filho do homem + ceno1 \u2013 novo, \n\nruptura qualitativa) \u00e9 inicialmente feita numa s\u00e9rie de artigos assinados por Paul \n\nCrutzen, qu\u00edmico atmosf\u00e9rico vencedor de um pr\u00e9mio Nobel, que afirma ter \n\nconcebido o conceito durante uma discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o fim da estabilidade \n\nclim\u00e1tica. A proposta de Crutzen pode ser resumida na premissa de que a humanidade \n\n\u00e9 agora uma for\u00e7a geol\u00f3gica, ou seja, que o impacto da actividade e da hist\u00f3ria \n\nhumanas adquiriram uma equival\u00eancia causal \u00e0 da meteoriza\u00e7\u00e3o, da eros\u00e3o e das \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicas. O argumento sustenta que a esfera de ac\u00e7\u00e3o humana que \n\nse constituiu a partir da utiliza\u00e7\u00e3o industrial de combust\u00edveis f\u00f3sseis deu azo a uma \n\nantropiza\u00e7\u00e3o do planeta t\u00e3o significativa, que a altera\u00e7\u00e3o dos indicadores geol\u00f3gicos e \n\natmosf\u00e9ricos exige uma nova periodiza\u00e7\u00e3o. Esta nova era geol\u00f3gica servir\u00e1 de \n\nenquadramento te\u00f3rico, e de a priori hist\u00f3rico, a uma s\u00e9rie de medidas que visam \n\npensar e instituir uma governa\u00e7\u00e3o para a era. Esta novidade tel\u00farica n\u00e3o ocorre apenas \n\nno irradiar da tecnosfera (a superf\u00edcie das infraestruturas humanas), que \u00e9 j\u00e1 parte \n\nsignificativa da pedosfera (a crosta rochosa do planeta onde ocorre a vida org\u00e2nica), \n\nmas tamb\u00e9m na dissemina\u00e7\u00e3o na atmosfera de part\u00edculas e gases que resultam da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Os fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos e clim\u00e1ticos \n\nobservados nesta transforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o m\u00faltiplos e expressam-se n\u00e3o apenas no \n\naquecimento global mas tamb\u00e9m, por exemplo, na acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos, na \n\ndeple\u00e7\u00e3o da camada de ozono, na perda massiva de biodiversidade, na altera\u00e7\u00e3o dos \n\nciclos globais de elementos biogeoqu\u00edmicos, na polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou na taxa de \n\naeross\u00f3is atmosf\u00e9ricos.  \n\n \n\nPara Crutzen, os processos em curso ir\u00e3o p\u00f4r fim \u00e0 estabilidade clim\u00e1tica do \n\nHoloceno, o per\u00edodo geol\u00f3gico que serve de cen\u00e1rio \u00e0 emerg\u00eancia de culturas \n\nhumanas est\u00e1veis, ambientadas nas amplitudes t\u00e9rmicas regulares e nos ecossistemas \n\nsustent\u00e1veis que permitiram a agricultura. Num artigo de 2007, \u201dThe Anthropocene: \n\n                                                \n1 Ceno surge do grego Kainos (novo) e do seu cognato latinizado Recens (fresco, jovem, vigoroso). \n2 Steffen, Will; Crutzen, Paul J.; McNeill, John R. The Anthropocene: Are Humans Now Overwhelming \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n4 \n\nAre Humans Now Overwhelming the Great Forces of Nature2\u201d, assinado em conjunto \n\ncom John R. McNeill e Crutzen, Will Steffen, engenheiro qu\u00edmico australiano, esbo\u00e7a \n\numa hist\u00f3ria faseada do Antropoceno cujo fio condutor s\u00e3o os valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de di\u00f3xido de carbono, que passam de 270-275 partes por \n\nmilh\u00e3o (ppm), na era pr\u00e9-industrial, para 380 ppm, em 2005.  \n\n \n\nSteffen et al demarcam quatro momentos na hist\u00f3ria do clima: um pr\u00e9-\n\nAntropoceno, anterior \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o industrial; uma primeira fase do Antropoceno, de \n\n1800 a 1945; uma segunda fase, de 1945 a cerca de 2015; e uma terceira, que iria ter \n\nin\u00edcio em 2015, com a adop\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas relativas ao aquecimento \n\nglobal. A hist\u00f3ria desenhada pelos autores \u00e9 a narrativa breve e redutora de uma \n\ninquestion\u00e1vel excepcionalidade t\u00e9cnica humana. O dom\u00ednio do fogo representa o \n\narqu\u00e9tipo de uma primazia t\u00e9cnica sobre a natureza, que vem permitir tanto uma \n\nmodula\u00e7\u00e3o do ambiente como o acesso \u00e0s fontes de prote\u00edna respons\u00e1veis por um \n\ndesenvolvimento cerebral excepcional, quando comparado com o do restante mundo \n\nanimal. A hip\u00f3stase greg\u00e1ria desta excepcionalidade revela-se desde logo criadora de \n\nmundo e surge a hip\u00f3tese de serem os fluxos migrat\u00f3rios das primeiras comunidades \n\nhumanas a provocar a extin\u00e7\u00e3o da megafauna, e at\u00e9 a impedir o come\u00e7o de uma nova \n\nidade do gelo. A narrativa de Steffen et al salta da pr\u00e9-hist\u00f3ria quase directamente \n\npara o s\u00e9c. XIX, mencionando apenas de passagem a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis na China no s\u00e9c. X. A revolu\u00e7\u00e3o industrial, \u201cum dos passos mais importantes \n\nda hist\u00f3ria da humanidade\u201d, d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 era do homem. O seu in\u00edcio dever-se-\u00e1, \n\npartilhando esta causalidade com outras hip\u00f3teses materiais, ao surgimento de \n\n\u201cestruturas sociais e pol\u00edticas que recompensavam o correr riscos e a inova\u00e7\u00e3o, \n\nquest\u00f5es ligadas a regimes legais e \u00e0 emerg\u00eancia de um sistema banc\u00e1rio e de uma \n\ncultura de mercado\u201d. A humanidade opera ent\u00e3o uma transi\u00e7\u00e3o para uma \u201csociedade \n\nde alta energia\u201d que autoriza hoje \u201cconfortos regais a cerca de um bili\u00e3o de \n\npessoas\u201d. O impacto ambiental torna-se evidente logo a partir do in\u00edcio do s\u00e9c. XX, \n\ncom o aumento dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono na atmosfera, o triplicar do \u00edndice de \n\nantropiza\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es dos ciclos hidrol\u00f3gicos, com a edifica\u00e7\u00e3o das \n\n                                                \n2 Steffen, Will; Crutzen, Paul J.; McNeill, John R. The Anthropocene: Are Humans Now Overwhelming \nthe Great Forces of Nature. Ambio Vol. 36, No. 8, dezembro 2007. Royal Swedish Academy of \nSciences \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n5 \n\nprimeiras barragens. A primeira fase do Antropoceno tem um fim abrupto em 1945, \n\ntendo in\u00edcio a sua segunda fase, a que Steffen et al chamam \u201ca grande acelera\u00e7\u00e3o\u201d. A \n\ngrande acelera\u00e7\u00e3o corresponde essencialmente ao aumento exponencial e repentino de \n\ntodos os indicadores que Steffen et al identificam com o antropoceno, dos marcadores \n\nambientais aos sociais e populacionais (industrializa\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00f5es, antropiza\u00e7\u00e3o, \n\ncom\u00e9rcio global, etc.). Na segunda fase do antropoceno os grandes p\u00f3los urbanos \n\ndesenvolvem-se enormemente, exercendo aquilo a que os autores chamam \n\n\u201cexperimenta\u00e7\u00f5es e esfor\u00e7os em sa\u00fade p\u00fablica\u201d. Os acontecimentos hist\u00f3ricos \n\ncontempor\u00e2neos ao t\u00e9rmino da primeira fase, as guerras mundiais e a grande \n\ndepress\u00e3o \u201censinaram li\u00e7\u00f5es valiosas\u201d, apesar de \u201cterem parado temporariamente o \n\ncrescimento.\u201d  \n\n \n\nEm 2011, um outro artigo assinado por Steppen, Crutzen, McNeill e Jacques \n\nGrinevald, \u201cThe Anthropocene: conceptual and historical perspectives3\u201d, regressa a \n\nesta historiografia de modo mais atento, respondendo directamente \u00e0 quest\u00e3o sobre as \n\ncausas da grande acelera\u00e7\u00e3o. A sua resposta \u00e9 inequ\u00edvoca: a segunda guerra mundial \n\nter\u00e1 provocado o colapso final das institui\u00e7\u00f5es pr\u00e9-industriais respons\u00e1veis pela \n\ndepress\u00e3o e pela guerra; mas o que realmente permitiu que o crescimento econ\u00f3mico \n\ndisparasse foi a emerg\u00eancia de novas institui\u00e7\u00f5es internacionais, como as de Bretton \n\nWoods, dirigidas pelos Estados Unidos, que conduziram o mundo a \u201cum sistema \n\nconstru\u00eddo ao redor de princ\u00edpios econ\u00f3micos neoliberais, caracterizados por mais \n\ncom\u00e9rcio livre e por maiores fluxos de capitais\u201d. A descri\u00e7\u00e3o dos outros factores que \n\npermitiram a \u201cgrande acelera\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 quase program\u00e1tica: \u201cA guerra produziu quadros \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, bem como uma pan\u00f3plia de novas tecnologias (a maioria \n\ndas quais dependia da energia barata providenciada pelos combust\u00edveis f\u00f3sseis) que \n\npodia ent\u00e3o ser direcionada para a economia civil. Parcerias entre governo, \n\nind\u00fastria e academia tornaram-se mais comuns, promovendo ainda mais a inova\u00e7\u00e3o \n\ne o crescimento. Mais produtos p\u00fablicos foram convertidos em mercadorias e \n\ncolocados na economia de mercado, e o crescimento imperativo rapidamente se \n\ntornou um valor social central \u00e0 lideran\u00e7a das esferas socioecon\u00f3micas e pol\u00edticas.\u201d   \n\n                                                \n3 Steffen, Will; Crutzen, Grinevald, Jacques; Paul J.; McNeill, John R. The Anthropocene: conceptual \nand historical perspectives. Philosophical Transactions of the Royal Society A (2011) 369 \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n6 \n\nO in\u00edcio da terceira fase \u00e9 no mesmo artigo apontado para 2015, a data quando \n\nos agentes pol\u00edticos iriam finalmente assumir enquanto quest\u00e3o a sustentabilidade \n\necol\u00f3gica. A \u201cautoconsci\u00eancia\u201d da humanidade relativamente ao seu peso na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do sistema-mundo, ser\u00e1 em si pr\u00f3pria, um produto indirecto da \n\nsofistica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pol\u00edtica das sociedades, argumentando os autores que esta seria \n\ncausada por: \u201cI) avan\u00e7os r\u00e1pidos na tecnologia e na investiga\u00e7\u00e3o; II) o poder da \n\ninternet enquanto sistema informacional auto-organizador; III) o disseminar das \n\nsociedades abertas e livres, que apoiam meios de comunica\u00e7\u00e3o independentes; IV) o \n\ncrescimento dos sistemas pol\u00edticos democr\u00e1ticos, desmontando o exerc\u00edcio de poder \n\nestatal e fortalecendo a sociedade civil\u201d. Este tomar de consci\u00eancia \u00e9 um evento \n\ncharneira na hist\u00f3ria e \u201cdesenvolver uma estrat\u00e9gia universalmente aceite que \n\nassegure a sustentabilidade do sistema de suporte de vida da terra contra as press\u00f5es \n\nde origem humana \u00e9 um dos maiores desafios de pesquisa e de medidas pol\u00edticas que \n\nalguma vez confrontou a humanidade\u201d. Steffen et al afirmam que esta consci\u00eancia ir\u00e1 \n\ntomar uma de tr\u00eas formas. Numa primeira hip\u00f3tese, que intitulam business as usual, \u00e9 \n\nafirmado pelos autores que os poderes pol\u00edticos deixar\u00e3o as regula\u00e7\u00f5es \u201cnaturais\u201d do \n\nmercado agir enquanto meio de controle ecol\u00f3gico e de adapta\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas \u00e0s realidades planet\u00e1rias. Os autores mostram, no entanto, alguma retic\u00eancia \n\n\u00e0 temporalidade deste processo, j\u00e1 que os mercados poder\u00e3o n\u00e3o reagir imediatamente \n\n\u00e0s necessidades do planeta, provocando o nada menos que o \u201ccolapso das sociedades \n\nmodernas globalizadas\u201d. A segunda hip\u00f3tese seria uma mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos nefastos \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um redireccionamento proactivo da inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica para uma gest\u00e3o mais racional dos recursos naturais e das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas e animais. Steffen et al s\u00e3o omissos relativamente a que classe de agentes \n\npoderia levar a cabo este empreendimento mas revelam-no quando expressam a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 capacidade da classe pol\u00edtica tomar este tipo de decis\u00f5es, \n\nou seja, esta segunda hip\u00f3tese afirma que seria uma ac\u00e7\u00e3o das entidades pol\u00edticas \n\nestatais, ou as formula\u00e7\u00f5es futuras destas, a empreender medidas globais de uma \n\nhiper-governamentalidade capaz de redireccionar o labor do conjunto dos agentes \n\nsociais para formula\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. Os autores duvidam, no entanto, da \n\nexequibilidade pol\u00edtica do projecto, em parte pela sujei\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico \u00e0s \n\nalegadas volatilidades temporais das democracias. A terceira op\u00e7\u00e3o discute a hip\u00f3tese, \n\naltamente especulativa, da geo-engenharia. Ou seja, a adop\u00e7\u00e3o de medidas \n\ntecnol\u00f3gicas, com consequ\u00eancias imprevis\u00edveis, que operariam uma mimetiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n7 \n\nartificial e direccionada dos mecanismos de controle n\u00e3o-humanos. Segundo os \n\nautores o elevado n\u00edvel experimental destas medidas n\u00e3o permite garantir sucessos \n\nante o avan\u00e7o do momento de \u201ccriticalidade\u201d, o momento de ruptura temporal onde \n\nse tornar\u00e1 imposs\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o deste tipo de pol\u00edticas.  \n\n \n\nO artigo de 2011 aborda as quest\u00f5es do per\u00edodo p\u00f3s \u201cgrande acelera\u00e7\u00e3o\u201d com \n\nmaior profundidade. Falando do Antropoceno no s\u00e9c. XXI, Steffen et al sublinham a \n\nemerg\u00eancia das economias dos pa\u00edses em vias de desenvolvimento: China, \u00cdndia, \n\nBrasil, \u00c1frica do Sul e Indon\u00e9sia. A grande acelera\u00e7\u00e3o de 1945-2000 foi levada a \n\ncabo pelos pa\u00edses do primeiro mundo, com os pa\u00edses em vias de desenvolvimento \n\nrespons\u00e1veis por apenas cerca de 20% das emiss\u00f5es cumulativas e totais, apesar de \n\nconsistirem em cerca de 80% da popula\u00e7\u00e3o mundial, e com o conjunto dos pa\u00edses \n\nmais pobres, com uma popula\u00e7\u00e3o de 800 milh\u00f5es de pessoas, a ter contribu\u00eddo com \n\ncerca de 1% das emiss\u00f5es de CO2. A primeira d\u00e9cada do s\u00e9c. XXI teria ent\u00e3o \n\n\u201cdemocratizado\u201d essas emiss\u00f5es, com as economias emergentes a demonstrar n\u00e3o \n\napenas n\u00edveis de crescimento in\u00e9ditos, comparativamente superiores aos do mundo \n\ndesenvolvido, como tamb\u00e9m n\u00edveis de emiss\u00f5es de gases igualmente destacados. A \n\nquest\u00e3o para estes pa\u00edses \u201cem vias de desenvolvimento\u201d, cuja mera exist\u00eancia n\u00e3o \n\ntinha, at\u00e9 agora, sido mencionada na epopeia humana de Steffen et al, prende-se ent\u00e3o \n\ncom a quest\u00e3o de se os ditos limites ambientais ir\u00e3o permitir estes n\u00edveis de \n\ncrescimento, que se subentendem permitir um nivelamento global do \n\ndesenvolvimento.  \n\n \n\nContrariamente ao que esperavam os autores em 2007, a iminente terceira fase do \n\nantropoceno n\u00e3o veio inaugurar uma governan\u00e7a racional e consciente dos desafios \n\nclim\u00e1ticos. H\u00e1, por\u00e9m,, segundo os autores, abordagens inovadoras a assinalar, como \n\na multiplica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis interm\u00e9dios de governo que fazem uma media\u00e7\u00e3o entre o \n\nlocal e o global, e algo a que chamam \u201cgest\u00e3o adaptativa ativa\u201d. Para Steffen et al, \n\nestas abordagens parecem ser variantes - mais locais ou mais globais - de medidas de \n\nresili\u00eancia, j\u00e1 que outro ponto assinalado \u00e9 o do desafio que significa a constru\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de aviso de mudan\u00e7as no sistema-terra que possam permitir ac\u00e7\u00f5es \n\nconcertadas a n\u00edvel internacional. O balan\u00e7o termina com o delinear de duas hip\u00f3teses \n\ndicot\u00f3micas de resposta aos desafios climat\u00e9ricos. A primeira, j\u00e1 mencionada em \n\n2007, prende-se novamente com a geo-engenharia, mencionando os avan\u00e7os e estudos \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n8 \n\nefectuados nessa \u00e1rea, que sublinham as incertezas relativamente \u00e0s consequ\u00eancias \n\ndos v\u00e1rios projectos de macro-engenharia climat\u00e9rica. A segunda hip\u00f3tese refere-se \n\nao estabelecimento de \u201climites planet\u00e1rios\u201d - conceito introduzido por Johan \n\nRockstrom, investigador ligado ao Stockholm Resilience Centre  - que delimitariam as \n\nfronteiras de um \u201cespa\u00e7o seguro de operatividade humana\u201d. Rockstrom, com o apoio \n\nde Crutzen, estabelece nove par\u00e2metros nos quais a ultrapassagem de certos valores \n\nperigar\u00e1 irreversivelmente os equil\u00edbrios naturais: crise clim\u00e1tica, ciclo do nitrog\u00e9nio, \n\nperda da biodiversidade, polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, deple\u00e7\u00e3o da camada de ozono, \n\nacidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos, uso de \u00e1gua doce, desfloresta\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o da atmosfera. \n\nNo entanto, as tr\u00eas primeiras fronteiras j\u00e1 ter\u00e3o sido ultrapassadas, pondo em causa a \n\nexequibilidade deste intervalo seguro onde a humanidade \u201cpoderia empreender o seu \n\ncont\u00ednuo desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o\u201d. Steffen et al terminam o texto de modo \n\namb\u00edguo, especialmente quando consideradas as linhas mestras da narrativa hist\u00f3rica \n\nque acabaram de tecer, afirmando que o Antropoceno ser\u00e1 um conceito que \n\nencontrar\u00e1 alguma resist\u00eancia: \u201co crescimento do cepticismo clim\u00e1tico \u00e9 cada vez \n\nmais reconhecido n\u00e3o enquanto um debate cient\u00edfico baseado em provas e \n\nexplica\u00e7\u00f5es, mas enquanto um debate normativo profundamente enviesado por \n\nvalores, credos e ocasionalmente por interesses pessoais c\u00ednicos.\u201d Para os autores, as \n\nretic\u00eancias ante a emerg\u00eancia da adop\u00e7\u00e3o de medidas severas s\u00e3o um exemplo de \n\n\u201cdisson\u00e2ncia cognitiva\u201d, fen\u00f3meno que definem enquanto o processo pelo qual os \n\ncredos desafiados se tornam, contrariamente ao esperado, sujeitos a um \u201cproselitismo \n\nfebril\u201d: \u201cesta resposta pode tornar-se ainda mais pronunciada com o Antropoceno, \n\nonde as no\u00e7\u00f5es de \u2018progresso humano\u2019 ou do lugar do lugar da humanidade no \n\nmundo natural s\u00e3o directamente desafiadas.\u201d \n\n \n\nEm 2008 foi apresentada uma proposta formal de valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do termo \n\n\u00e0 Geological Society of America (GSA), esperando-se uma decis\u00e3o final em 2016. O \n\nartigo \u201cAre We Now Living in the Anthropocene\u201d publicado pela GSA4 no mesmo \n\nano, descrevendo algumas das problem\u00e1ticas da valida\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m alguns dados \n\n                                                \n4 Zalasiewicz, Jan; Williams, Mark; Smith, Alan; Barry, Tiffany L.; Coe, Angela L.; Brown, Paul R.; \nBrenchley, Patrick; Cantrill, David; Gale, Andrew; Gibbard, Philip; Gregory, F. John; Hounslow, Mark \nW.; Kerr, Andrew C.; Pearson, Paul; Know, Robert; Powell, John; Waters, Colin; Marshall, John; \nOates, Michael; Rawson, Peter; Stone, Philip. Are We Now Living in the Anthropocene?. GSA \nTODAY Fevereiro 2008. Geological Society of America. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n9 \n\nrelevantes para uma compreens\u00e3o cr\u00edtica do Antropoceno. A escala de tempo \n\ngeol\u00f3gico correlaciona medidas temporais e estratigr\u00e1ficas a partir de temporalidades \n\ncomo o E\u00f3n (meio bili\u00e3o de anos) ou a Era (v\u00e1rias centenas de milh\u00f5es de anos). A \n\nutilidade epistemol\u00f3gica do conceito \u00e9 o principal crit\u00e9rio da sua valida\u00e7\u00e3o.  Portanto, \n\nn\u00e3o se trata apenas de admitir uma mudan\u00e7a temporal \u2013 um ponto de viragem \u2013 mas \n\nessencialmente de verificar se h\u00e1, de facto, um dep\u00f3sito sedimentar, bi\u00f3tico e \n\ngeoqu\u00edmico que justifique a reclassifica\u00e7\u00e3o. As periodiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o operadas \n\nexclusivamente a partir de meras fronteiras temporais - como seriam, por exemplo, as \n\ndinastias reais - mas a partir do estabelecimento de \u201cpicos dourados5\u201d. Estes s\u00e3o \n\npontos delimitados onde os estratos geol\u00f3gicos apresentam o local mais antigo onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel encontrar determinada sedimenta\u00e7\u00e3o. Ou seja, o balizamento temporal que \n\npodem oferecer a determinada era \u00e9 bastante vago, e n\u00e3o afirma necessariamente a \n\npresen\u00e7a disseminada desse sedimento espec\u00edfico no momento assinalado. \n\nRelativamente \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do Antropoceno, a GSA n\u00e3o tinha claro quando foi escrito \n\no artigo, devido a quest\u00f5es relativamente complexas, se deveria utilizar essa \n\ndemarca\u00e7\u00e3o sedimentar ou se, pelo contr\u00e1rio, deveria adoptar uma dimens\u00e3o \n\ntemporal, que teria ent\u00e3o enquanto marcador um outro tipo de dado, por exemplo os \n\nn\u00edveis gerais de di\u00f3xido de carbono. A possibilidade de uma demarca\u00e7\u00e3o temporal \n\nprecisa \u00e9 totalmente in\u00e9dita na dita hist\u00f3ria geol\u00f3gica. A ser validada a hip\u00f3tese do \n\nAntropoceno, a \u00e9poca que o antecedeu, denominada Holoceno, ter\u00e1 durado cerca de \n\ndez mil anos. Mas o Pleistoceno, anterior ao Holoceno, durou cerca de dois milh\u00f5es e \n\nmeio de anos.. Este colapso brutal do tempo afirma ent\u00e3o que a dura\u00e7\u00e3o de uma vida \n\nhumana ter\u00e1 bastado para acelerar processos cujo decurso anteriormente se estendia a \n\ntemporalidades desmedidas. \n\n \n\n1.2 Os Fins Sem Meios \n\n \n\nA origem do termo Antropoceno n\u00e3o \u00e9 a maior quest\u00e3o suscitada pela sua \n\nemerg\u00eancia enquanto hip\u00f3tese cient\u00edfica, mas aponta directamente para algumas das \n\nquest\u00f5es que lhe est\u00e3o no cerne. Eugene F. Stoermer, bi\u00f3logo aqu\u00e1tico norte-\n\namericano, come\u00e7ou a utilizar o termo informalmente nos anos 80, antes de Crutzen. \n\nUsava-o como um neologismo que permitia traduzir o impacto da ac\u00e7\u00e3o humana no \n                                                \n5 GSSP: Global Boundary Stratotype Section and Point.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n10 \n\nambiente num conceito imediatamente percept\u00edvel, na medida em que colocava a \n\nesp\u00e9cie, e especificamente a sua vida pol\u00edtica, cultural e greg\u00e1ria \u2013 o antropos - \n\nenquanto principal sujeito desta periodiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. O elemento po\u00e9tico do \n\ncontraste entre os termos n\u00e3o ocorre apenas na tens\u00e3o entre o humano e a natureza. \n\nOcorre tamb\u00e9m no sublinhar de uma dimens\u00e3o c\u00f3smica do natural, onde os espa\u00e7os e \n\nos tempos se afastam de qualquer hip\u00f3tese de antropomorfismo ou projec\u00e7\u00e3o: o devir \n\nct\u00f3nico e tel\u00farico da humanidade. Esta justaposi\u00e7\u00e3o da escala hist\u00f3rica do humano \n\ncom uma dimens\u00e3o temporal e espacial inexperienci\u00e1vel explicita o prop\u00f3sito \n\niconoclasta do termo, e o modo como este surge fecundo das tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \n\nque ir\u00e3o estruturar as suas problem\u00e1ticas e questionamentos.  \n\n \n\nApesar de se situar claramente dentro de problem\u00e1ticas cient\u00edficas delimitadas, \n\no conceito Antropoceno ganhou um factor de impacto que extravasa largamente o \n\ncampo da geologia e das ci\u00eancias do ambiente. Tornou-se objecto de coment\u00e1rio das \n\nmais diversas ci\u00eancias sociais e assumiu o lugar de conceito paradigm\u00e1tico dos \n\ndebates de um determinado tempo, precisamente pelo modo como espelha nas suas \n\naporias e contradi\u00e7\u00f5es as problem\u00e1ticas da \u00e9poca. Ao surgir enquanto hipot\u00e9tico nome \n\nda era, e ao suscitar debates relativos \u00e0 pertin\u00eancia do paradigma que prop\u00f5e, o \n\nAntropoceno serve enquanto seu pr\u00f3prio marcador. Porque se s\u00e3o disputadas as \n\nvalidades da sua premissa, n\u00e3o \u00e9 posta em causa a necessidade de enfrentar a \n\nemerg\u00eancia ditada pelo encavalitar de m\u00faltiplas crises.  \n\n \n\nTalvez nada traduza melhor este sentido inesperado do termo que a sugest\u00e3o \n\ndo antrop\u00f3logo franc\u00eas Bruno Latour de que talvez \u201cAntropoceno\u201d seja a melhor \n\nalternativa ao esgotamento conceptual de uma \u201cmodernidade\u201d. As primeiras d\u00e9cadas \n\ndo s\u00e9c. XXI parecem ter confirmado uma s\u00e9rie de colapsos latentes. \u00c9 como se se \n\ntivessem perfilado em din\u00e2mica concorrencial os desenrolares de diversas crises: \n\necol\u00f3gicas, geopol\u00edticas, econ\u00f3micas, financeiras, soberanas e representativas. O \n\nAntropoceno parece corresponder a uma hip\u00f3tese narrativa, indexada a uma \n\ndeterminada \u00e1rea ideol\u00f3gica, dentro de uma pan\u00f3plia de express\u00f5es te\u00f3ricas, pol\u00edticas \n\ne culturais que procuram pensar e abordar a amea\u00e7a de um colapso iminente. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n11 \n\nO antrop\u00f3logo Eduardo Viveiros de Castro e a fil\u00f3sofa Deborah Danowski, \n\nambos brasileiros, tra\u00e7am, em \u201cH\u00e1 Mundos Por Vir?6\u201d, um panorama geral das v\u00e1rias \n\nexpress\u00f5es filos\u00f3ficas, te\u00f3ricas e culturais que versam sobre o \u201cfim do mundo\u201d, quer \n\nenquanto emerg\u00eancia pol\u00edtico-social quer entanto colapso metaf\u00edsico dos termos que \n\nconstitu\u00edram o humanismo. Abordando quest\u00f5es como a Object Oriented Ontology, o \n\naceleracionismo, a profus\u00e3o de formas culturais que exploram declina\u00e7\u00f5es do mesmo \n\nmotivo apocal\u00edptico e o seu pr\u00f3prio \u201cperspectivismo amer\u00edndio\u201d, Viveiros de Castro e \n\nDanowski afirmam que \u201ctoda esta flora\u00e7\u00e3o disf\u00f3rica se disp\u00f5e na contracorrente do \n\noptimismo \u201chumanista\u201d predominante nos tr\u00eas ou quatro \u00faltimos s\u00e9culos de hist\u00f3ria \n\ndo ocidente. Ela prenuncia, se \u00e9 que j\u00e1 n\u00e3o reflete, algo que parecia estar exclu\u00eddo do \n\nhorizonte da hist\u00f3ria enquanto epopeia do esp\u00edrito: a ru\u00edna da nossa civiliza\u00e7\u00e3o \n\nglobal em virtude mesmo da sua hegemonia constante, uma queda que poder\u00e1 \n\narrastar consigo parcelas consider\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o humana.\u201d \n\n \n\nUma das anedotas recorrentes nas m\u00faltiplas refer\u00eancias ao Antropoceno \n\nrecupera a situa\u00e7\u00e3o, eventualmente ap\u00f3crifa, em que um dos membros da equipe de \n\nCrutzen, quando questionado pela esposa sobre como lhe corria o trabalho, teria \n\nrespondido que corria bem, mas que tudo indicava que seria realmente o fim do \n\nmundo. Embora a po\u00e9tica apocal\u00edptica esteja naturalmente ausente, mas \n\nideologicamente presente, dos artigos de Crutzen e Steffen que referimos, \u00e9 esse tipo \n\nde imagem que parece balizar a fronteira program\u00e1tica do Antropoceno: no campo \n\npol\u00edtico, uma amea\u00e7a de colapso dos mecanismos de governamentalidade globais e o \n\neclodir de regimes e formula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas alheios \u00e0 legalidade internacional; no \n\ncampo clim\u00e1tico, a sucess\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia que minem o funcionamento \n\ne capacidade de resposta das institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nOs \u201cfins do mundo\u201d mencionados por Viveiros de Castro &amp; Danowski n\u00e3o \n\nimplicam necessariamente a aniquila\u00e7\u00e3o total da vida na terra, ou a aniquila\u00e7\u00e3o total \n\nda pr\u00f3pria terra, mas sugerem as possibilidades de um colapso material dos processos \n\nque sustentam o \u201cmundo\u201d enquanto sistema hol\u00edstico, global ou metaf\u00edsico. \n\nParalelamente ao cen\u00e1rio, comum no cinema recente, onde o encandeamento de \n\n                                                \n6 Danowski, D\u00e9borah &amp; Viveiros de Castro, Eduardo. H\u00e1 Mundo por Vir? Ensaio sobre os Medos e os \nFins. Cultura e Barb\u00e1rie. 2014 Florian\u00f3polis. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n12 \n\nconsequ\u00eancias de um cataclismo rompe a rede de dispositivos onde assenta a \n\ngovernan\u00e7a global e a relativa universalidade do direito, surgem outras possibilidades, \n\ncomo a do fil\u00f3sofo Timothy Morton e a dos hiperobjectos. Morton procura \n\ndesenvolver uma teoria para o fim do mundo, uma \u201cecologia sem natureza\u201d, que \n\nafirma que este j\u00e1 acabou, com a emerg\u00eancia, durante a revolu\u00e7\u00e3o industrial, de \n\nhiperobjectos. Ou seja, de realidades materiais que impactam singularmente a \n\nexperi\u00eancia e a vida humanas e que no entanto n\u00e3o podem ser experienciadas \n\nenquanto objectos - um pensamento paralelo \u00e0s dimens\u00f5es cthulhianas7 de que fala \n\nDonna Haraway na sua palestra \u201cAnthropocene, Capitalocene, Chthulucene: Staying \n\nwith the Trouble8\u201d. Um hiperobjecto ser\u00e1 por exemplo o aquecimento global, que \u00e9 \n\nsimultaneamente omnipresente e intoc\u00e1vel. Nessas hip\u00e9rboles colapsam as \n\nconcep\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas do sujeito, e consequentemente a possibilidade metaf\u00edsica de um \n\nmundo.  \n\n \n\nEste fervilhar conceptual acerca de um \u201cfim\u201d surge com \u00f3bvias bases \n\nmateriais. Jean Luc Nancy escreveu recentemente um texto sobre a \u201cequival\u00eancia das \n\ncat\u00e1strofes9\u201d cujo t\u00edtulo indicia uma correspond\u00eancia entre a totalidade \u201ccatastr\u00f3fica\u201d \n\ne a \u201cequival\u00eancia\u201d alienante, e alienada, que Marx via surgir na separa\u00e7\u00e3o entre valor \n\nde uso e valor de troca, a \u201cforma-valor\u201d. Nancy inicia o texto afirmando que \u201ca \n\ncat\u00e1strofe at\u00f3mica \u2013 militar ou civil, salvaguardadas todas as diferen\u00e7as \u2013 \n\npermanece a cat\u00e1strofe tendencialmente irremedi\u00e1vel, cujos efeitos se propagam \n\natrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s dos solos, de todas as esp\u00e9cies de vivos e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em grande escala da produ\u00e7\u00e3o da energia, portanto tamb\u00e9m do seu \n\nconsumo. (...) O que aqui se entende por \u2018equival\u00eancia\u2019 das cat\u00e1strofes resume-se a \n\nafirmar que a propaga\u00e7\u00e3o ou a prolifera\u00e7\u00e3o das particularidades de todo o tipo de \n\ndesastre traz agora a marca daquilo que o risco nuclear exibe o paradigma. A partir \n\nde agora h\u00e1 um entrela\u00e7amento ou mesmo uma simbiose das t\u00e9cnicas, das trocas, das \n\ncircula\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 n\u00e3o permite que uma inunda\u00e7\u00e3o \u2013 por exemplo -, onde quer que \n\nesteja localizada, deixe de estabelecer rela\u00e7\u00f5es com uma grande quantidade de \n\n                                                \n7 Cthulhu \u00e9 uma divindade ficcional criada por H.P. Lovecraft que surge em m\u00faltiplas obras de fic\u00e7\u00e3o \ndeste e de outros autores. A sua desmesura e a sua anterioridade a qualquer sinal de vida humana \ntornam-no s\u00edmbolo de um horror \u201cc\u00f3smico\u201d e \u201cinumano\u201d. \n8 Haraway, Donna, Anthropocene, Capitalocene, Chthulucene: Staying with the Trouble. In: \nvimeo.com/97663518 (20/02/2015)  \n9 Nancy, Jean luc. A Equival\u00eancia das Cat\u00e1strofes (Ap\u00f3s Fukushima). Edi\u00e7\u00f5es Nada, Lisboa 2014.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n13 \n\nimbrica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, sociais, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, que dissuadem de consider\u00e1-la \n\ncomo um dano ou uma infelicidade que poder\u00edamos, melhor ou pior, determinar a \n\ncircunscri\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nPara Nancy estamos para al\u00e9m de programas, para al\u00e9m da possibilidade de \n\nultrapassar a dita aliena\u00e7\u00e3o das equival\u00eancias, \u201cestamos numa outra ultrapassagem, \n\naquela onde se dissipa qualquer des\u00edgnio visando uma \u2018humanidade verdadeira\u2019. A \n\npossibilidade de representar um homem \u2018total\u2019, desalienado, emancipado de qualquer \n\nsujei\u00e7\u00e3o natural, econ\u00f3mica e ideol\u00f3gica, esvaiu-se no pr\u00f3prio progresso da \n\nequival\u00eancia geral tornada equival\u00eancia e interconex\u00e3o de todas as finalidades e de \n\ntodas as possibilidades. (...) \u00c9 nisso que Fukushima \u00e9 exemplar: um sismo e o \n\ntsunami que ele gera tornam-se cat\u00e1strofe t\u00e9cnica, que se faz, ela mesma, sismo \n\nsocial, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e, por fim, filos\u00f3fico, ao mesmo tempo que esta s\u00e9rie se \n\nentrecruza ou se enla\u00e7a com as s\u00e9ries de cat\u00e1strofes financeiras, dos seus efeitos \n\nsobre a Europa, em particular, e dos contragolpes desses efeitos sobre o conjunto das \n\nrela\u00e7\u00f5es mundiais\u201d. Nancy termina em chave abertamente apocal\u00edptica: \u201cj\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 \n\ncat\u00e1strofes naturais; j\u00e1 s\u00f3 h\u00e1 uma cat\u00e1strofe civilizacional que se propaga em todas \n\nas dire\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\nUma hip\u00f3tese n\u00e3o assinalada por Nancy, que n\u00e3o desmente a sua tese mas lhe \n\nilumina alguns interst\u00edcios, surge quando lemos as suas palavras \u00e0 luz dos programas \n\nde governan\u00e7a sublinhados por Crutzen e Steffen, que mencionam n\u00edveis interm\u00e9dios \n\nde governo e gest\u00f5es adaptativas e activas, ou seja, medidas proactivas e de \n\nresili\u00eancia. A cat\u00e1strofe surge assim como corol\u00e1rio da racionalidade governamental \n\ntal como explicitada por Foucault enquanto \u201cgovernamentalidade\u201d. \u00c9 precisamente \n\nnesse cen\u00e1rio de excep\u00e7\u00e3o que s\u00e3o desenhadas estrat\u00e9gias e dispositivos pol\u00edticos10. \n\n  \n\nO desastre nuclear de Fukushima, a partir do qual surge a reflex\u00e3o de Nancy, e \n\no furac\u00e3o Sandy providenciam bons exemplos de um emergir da \u201ccrise\u201d enquanto \n\n                                                \n10 Jos\u00e9 Luis Garcia e Herm\u00ednio Martins, na sua introdu\u00e7\u00e3o a um n\u00famero da revista \u201cAn\u00e1lise Social\u201d \ndedicado \u00e0 tecnologia, referem a consolida\u00e7\u00e3o de umas ci\u00eancias \u201cquind\u00ednicas\u201d, \u201cque se debru\u00e7am sobre \nas formas e incid\u00eancias de risco e incerteza geradas pela implementa\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o das tecnologias \ncontempor\u00e2neas e a suas interac\u00e7\u00f5es com o meio natural em que se inserem ainda mais directamente \ndo que as ci\u00eancias sociais na sua generalidade\u201d (Garcia &amp; Martins, 2006)    \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n14 \n\nprimeira linha de governa\u00e7\u00e3o e de resist\u00eancia. O furac\u00e3o Sandy assolou as costas \n\natl\u00e2nticas do norte do continente americano em 2012 e foi considerado o maior \n\nfurac\u00e3o atl\u00e2ntico desde que h\u00e1 registos e, nos Estados Unidos, o segundo furac\u00e3o mais \n\n\u201ccaro\u201d de sempre, a seguir ao Katrina de 2005. A par com os servi\u00e7os de emerg\u00eancia \n\nestatais, surgiu, na esteira dos movimentos occupy do ano anterior, um Occupy Sandy, \n\nque se define como uma \u201crede basista de assist\u00eancia a desastres que emergiu para \n\nprovidenciar apoio m\u00fatuo \u00e0s comunidades afectadas pela super tempestade Sandy\u201d. \n\nParte do trabalho do Occupy Sandy foi denunciar casos de apropria\u00e7\u00e3o de fundos de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o por parte do poder local, mas tamb\u00e9m se evidenciou na contesta\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas de reabilita\u00e7\u00e3o das costas urbanizadas dos estados de Nova Iorque e de \n\nNova J\u00e9rsei. Estas prefiguravam uma requalifica\u00e7\u00e3o urbana orientada para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos, expulsando as comunidades residentes, orquestrada atrav\u00e9s \n\nde uma requalifica\u00e7\u00e3o resiliente da cidade 11. Num fen\u00f3meno semelhante, surge \n\nreferenciada em algumas not\u00edcias 12  a emerg\u00eancia no Jap\u00e3o de movimentos de \n\nmigra\u00e7\u00e3o interna que procuram abandonar as zonas afectadas pela radia\u00e7\u00e3o de \n\nFukoshima. A jornalista Norte-americana Rebbeca Solnit descreve em \u201cA Paradise \n\nBuilt in Hell13\u201d como as suas experi\u00eancias durante o furac\u00e3o Katrina foram totalmente \n\ncontr\u00e1rias ao senso comum, que ditaria a redescoberta do lobo dentro de cada homem \n\nante o colapso das infraestruturas civilizacionais. Em parte porque ante o eclipse \n\ntempor\u00e1rio do estado, o que emergiu foram redes de solidariedade desinteressadas e \n\nespont\u00e2neas. Estes exemplos v\u00e3o no entanto um passo mais longe e afirmam uma \n\noutra possibilidade: que \u00e9 por serem precisamente locais de governamentalidade que \n\nas cat\u00e1strofes geram fen\u00f3menos organizados e militantes de resist\u00eancia e \n\nsubjectiva\u00e7\u00e3o, que se estruturam para l\u00e1 das necessidades de al\u00edvio imediato. De outro \n\nmodo, a consci\u00eancia de um particular esp\u00edrito do tempo n\u00e3o produz apenas as \n\nhip\u00f3teses po\u00e9ticas, te\u00f3ricas e cient\u00edficas, mas parte desde logo de uma experi\u00eancia \n\nmaterial dos entrosamentos entre os fen\u00f3menos materiais e as pol\u00edticas reais. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n11 Occupy Sandy: occupysandy.net. Acedido a 20/02/15 \n12 \u201cAs crisis intensifies, nuclear refugees go west\u201d (world.time.com/2011/03/16/as-crisis-intensifies-\nnuclear-refugees-go-west/). \u201cRester \u00e0 Tokyo\u201d (https://lundi.am/Rester-a-Tokyo). Acedido a 20/02/15 \t\n \u00a0\n13 Solnit, Rebbeca, \u201cA Paradise Built in Hell\u201d. Penguin, 2010 Nova Iorque. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n15 \n\n1.3 O Filho do Homem \n\n \n\nDentro do panorama delineado no ponto anterior, o que distingue o \n\nAntropoceno de outras narrativas de enquadramento desta fenomenologia da crise \u00e9 a \n\npostula\u00e7\u00e3o da centralidade um tipo particular de sujeito: o antropos. No epicentro de \n\numa s\u00e9rie de efeitos, de necessidades e de medidas est\u00e1 esta figura do humano; tendo \n\na palavra grega sobrevivido essencialmente atrav\u00e9s dos textos b\u00edblicos, onde o \n\nantropos, o \u201cfilho do homem\u201d, significa o ser humano por oposi\u00e7\u00e3o a deus ou a figura \n\nescatol\u00f3gica que vem no fim da hist\u00f3ria. Neste contexto iremos sublinhar tr\u00eas \n\naspectos do sujeito tal como entendido na hip\u00f3tese do antropoceno: o antropos \n\nenquanto excepcionalidade humana, a sua subjectividade hist\u00f3rica e a sua \n\nsubjectividade pol\u00edtica. \n\n \n\nViveiros de Castro &amp; Danowski tra\u00e7am uma genealogia da autonomia do \n\nsujeito e da excepcionalidade humana que citamos pela sua abrang\u00eancia e concis\u00e3o: \n\n\u201cA revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do s\u00e9culo XVIII (...) viu-se ao mesmo tempo racionalizada e \n\ninvertida pelo golpe palaciano que foi a filosofia cr\u00edtica. A equivocamente \n\ndenominada revolu\u00e7\u00e3o copernicana de Kant \u00e9, como se sabe, a origem oficial da \n\nconcep\u00e7\u00e3o moderna do Homem (guardemos a forma masculina) como poder \n\nconstituinte, legislador aut\u00f3nomo e soberano da natureza, \u00fanico ente capaz de \n\nelevar-se para al\u00e9m da ordem fenomenal da causalidade que o seu pr\u00f3prio \n\nentendimento condiciona: o \u201cexcepcionalismo  humano\u201d \u00e9 um aut\u00eantico estado de \n\nexcep\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gico, fundado na separa\u00e7\u00e3o autofundante entre Natureza e Hist\u00f3ria. \n\nA tradu\u00e7\u00e3o militante desse dispositivo m\u00edtico \u00e9 a imagem prometeica do Homem \n\nconquistador da Natureza; o Homem como aquele ser que, emergindo de seu \n\ndesamparo animal origin\u00e1rio, perdeu-se do mundo para apenas voltar a ele como seu \n\nsenhor (...). O antropocentrismo ou humanismo moderno, assim, correspondem ao \n\nesquema de um \u2018n\u00f3s antes do mundo\u2019, a posi\u00e7\u00e3o de uma anterioridade transcendental \n\ndo humano ao mundo, a qual se afirma tanto mais \u2018constitutiva\u2019 deste mundo quanto \n\nmais o humano, enquanto ser emp\u00edrico, se mostra \u2018constitu\u00eddo\u2019 por ele.\u201d \n\n \n\nA separa\u00e7\u00e3o \u201cautofundante\u201d que Viveiros de Castro &amp; Danowski mencionam \n\n\u00e9 a mesma que Giorgio Agamben, em \u201cO Aberto\u201d, coloca na distin\u00e7\u00e3o entre humano \n\ne animal. Agamben chama-lhe antropogen\u00e9se, referindo o modo como \u00e9 \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n16 \n\npoliticamente constitu\u00edda uma natureza humana a partir de uma cis\u00e3o operada no \n\ncerne do seu corpo com o advento da linguagem, operando esse \u201cestado de excep\u00e7\u00e3o \n\nontol\u00f3gico\u201d referido no excerto citado. Ao afirmar que \u00e9 uma separa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nAgamben indica duas coisas: a primeira \u00e9 que essa ocorre no banimento soberano de \n\nhip\u00f3stases espec\u00edficas do que \u00e9 uma \u201cvida\u201d, ocorrendo uma naturaliza\u00e7\u00e3o que as \n\nsepara da esfera iminentemente humana enquanto simult\u00e2nea exclus\u00e3o e inclus\u00e3o. A \n\nsegunda \u00e9 que essa separa\u00e7\u00e3o \u00e9 em si constituinte, ou seja, cria uma cosmopol\u00edtica. \n\nTanto Agambem como Viveiros de Castro &amp; Danowski colocam esta cis\u00e3o, de modo \n\nbastante diferente, dentro de um paradigma de crise do sujeito ocidental e enquanto \n\nmatriz metaf\u00edsica do seu desnorte existencial e pol\u00edtico, argumentando a partir de uma \n\nlongue dur\u00e9e do pensamento ocidental. Este processo \u00e9, no entanto, discern\u00edvel nos \n\nargumentos da hip\u00f3tese Antropoceno, na oposi\u00e7\u00e3o fundacional e inquestion\u00e1vel entre \n\no humano e a sua t\u00e9cnica, e o ambiente - cen\u00e1rio ontol\u00f3gico, naturalista ou sagrado \n\nonde porventura permanece um resto incompreendido e obscuro.  \n\n \n\nEm Crutzen e Steffen o Antropoceno n\u00e3o \u00e9, no entanto, apenas a en\u00e9sima \n\nreformula\u00e7\u00e3o desta excepcionalidade humana, dado que postula uma variante nova: o \n\nambiente encontrou um limite reprodutivo \u00e0s m\u00e3os da ac\u00e7\u00e3o e da cultura humanas. \n\nComo tal, \u00e9 promovido de mero cen\u00e1rio metaf\u00edsico a objecto, suscept\u00edvel de \n\ninterven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e subjectiva humana, e a bem escasso, sujeito a uma economia. O \n\nseu devir-objecto torna-o vis\u00edvel e o mundo para onde o sujeito \u00e9 atirado deixa de \n\ncoincidir com o ambiente. Paralelamente, o seu devir-economia sujeita a natureza a \n\numa s\u00e9rie de discursos e m\u00e9todos que a incluem dentro de considera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nsua produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o. A hip\u00f3tese Antropoceno de Crutzen e Steffen parece \n\nassumir como programa o dispor da natureza enquanto stock e reserva da quest\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica de Martin Heidegger14. A terminologia marcadamente \u201cempresarial\u201d e \n\n\u201cempreendedora\u201d que assiste \u00e0 proposta do termo \u201csistema-mundo\u201d enquadra a \n\nnatureza a partir de termos da cibern\u00e9tica: \u201csistema n\u00e3o-linear\u201d, \u201crede multiagente\u201d, \n\n\u201ccapacidade adaptativa\u201d, \u201cresili\u00eancia\u201d. \u00c9 ao devir \u201cbem escasso\u201d que a ecologia se \n\nforma enquanto sistema paralelo \u00e0 economia. \u00c9 nessa equival\u00eancia que se repete um \n\ndeterminado discurso sist\u00e9mico sobre crise, resili\u00eancia e austeridade. O discurso \n                                                \n14 Heidegger, Martin. The Question Concerning Technology in The Question Concerning Technology \nand other Essays. Harper Perennial. [1977] 2013 Nova Iorque. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n17 \n\nantropocenista sobre a crise ambiental \u00e9 tangencial ao discurso neoliberal sobre a \n\ncrise econ\u00f3mica, e ambos postulam o mesmo tipo de sujeito e o mesmo tipo de \n\nontologia. A excepcionalidade n\u00e3o consiste apenas na qualifica\u00e7\u00e3o da obra humana \n\nenquanto arquitecta do mundo e enquanto poder constituinte de uma esfera aut\u00f3noma \n\nplena de significados e intensidades, mas na centraliza\u00e7\u00e3o, direc\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos e devires do sistema mundo - um \u201cfazer viver e deixar morrer\u201d que se expande \n\nda fun\u00e7\u00e3o soberana da p\u00f3lis \u00e0 totalidade do meio natural: uma geo-biopol\u00edtica.  \n\n \n\n\u00c9 interessante que a proposta de Crutzen e Steffen de uma ruptura temporal \n\ngeol\u00f3gica venha acompanhada de uma \u201chist\u00f3ria\u201d, ou seja, de uma periodiza\u00e7\u00e3o de \n\nsucessivas formas de estrutura\u00e7\u00e3o causal da ac\u00e7\u00e3o humana, cuja principal \n\ncaracter\u00edstica \u00e9 um absoluto determinismo triunfalista. Nos v\u00e1rios documentos que \n\nanalis\u00e1mos, a disposi\u00e7\u00e3o dos eventos numa linha temporal foge a qualquer men\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos impl\u00edcitos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias referidas. Para os autores, a \n\ngrande acelera\u00e7\u00e3o teria correspondido \u00e0 extens\u00e3o, a milh\u00f5es de humanos, dos \n\nconfortos aristocratas que o lento passo da hist\u00f3ria da t\u00e9cnica teria previamente \n\nresguardado aos senhores feudais.  \n\n \n\nAs hecatombes civilizacionais do s\u00e9c. XX s\u00e3o mencionadas en passant, \n\nenquanto meras dores de crescimento e laborat\u00f3rios sociais e tecnol\u00f3gicos. O \n\namb\u00edguo triunfo do conforto generalizado defendido pelos proponentes do \n\nAntropoceno, uma percep\u00e7\u00e3o linear e suave do modo como ca\u00e7adores recolectores se \n\ntornaram numa for\u00e7a tel\u00farica, contrasta com o diagn\u00f3stico que fazem das \n\nconsequ\u00eancias da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o imediata de medidas urgentes. A hist\u00f3ria, a mera \n\nsucess\u00e3o milenar de vit\u00f3rias do engenho sobre a condi\u00e7\u00e3o natural, corre no entanto o \n\nrisco de se despeda\u00e7ar a qualquer momento como um pal\u00e1cio de cristal. \n\n \n\nAusentes de qualquer men\u00e7\u00e3o est\u00e3o os dados econ\u00f3micos que correlacionam a \n\nexpans\u00e3o das economias de mercado com a explos\u00e3o das desigualdades, a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o da pobreza decorrente da proletariza\u00e7\u00e3o generalizada, o aumento \n\nin\u00e9dito da escravatura, a explora\u00e7\u00e3o irremedi\u00e1vel dos meios naturais, e outros. Esta \n\nomiss\u00e3o na narrativa de Crutzen e Steffen n\u00e3o corresponder\u00e1 a uma nega\u00e7\u00e3o desses \n\nfactos, mas a um seu enquadramento nas insufici\u00eancias omissas da grande acelera\u00e7\u00e3o: \n\nembora a velocidade da reconfigura\u00e7\u00e3o da polis segundo a racionalidade dos \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n18 \n\nmercados tenha sido consider\u00e1vel, n\u00e3o foi no entanto suficiente - j\u00e1 que persistem \n\nbolsas de atavismos resistentes \u00e0s incontorn\u00e1veis transforma\u00e7\u00f5es civilizacionais \n\ndecorrentes de aplica\u00e7\u00e3o de determinados meios produtivos e materiais. A narrativa \n\nde Crutzen e Steffen n\u00e3o tem obviamente qualquer inten\u00e7\u00e3o de legitimidade \n\nhistoriogr\u00e1fica. Mas consiste, como afirmam Bonneuil &amp; Fressoz 15 , \u201c[N]uma \n\nnarrativa que faz do sistema-terra um novo objecto de saber e de governo\u201d.  \n\n \n\nO sujeito que emerge deste a priori hist\u00f3rico - este antropos unidimensional \n\nque d\u00e1 nome \u00e0 era - \u00e9 uma humanidade abstracta e achatada, uniformemente culpada \n\ndo colapso iminente, onde as dimens\u00f5es tel\u00faricas e ct\u00f3nicas vieram anular todo o \n\npensamento da diferen\u00e7a e da alteridade e todas as distin\u00e7\u00f5es entre mestre e escravo. \n\nChristophe Bonneuil &amp; Pierre de Jovancourt16 resumem bem a quest\u00e3o: \u201ca Grande \n\nNarrativa dominante do Antropoceno parece-se com uma epopeia no que tem de \n\nexalta\u00e7\u00e3o de um grande sentimento colectivo (o facto de pertencer \u00e0 esp\u00e9cie humana) \n\nonde o protagonista est\u00e1 cometido de modo indiferenciado (aus\u00eancia de \n\ninterioridade, e portanto de reflexividade e de conflictualidade) e involuntariamente \n\npreso dentro de um destino que o ultrapassa, onde nem a categoria da ac\u00e7\u00e3o nem a \n\ndos agentes est\u00e1 claramente desenhada\u201d. Uma humanidade de diorama, que, no \n\nentanto, na sua \u201cdisson\u00e2ncia cognitiva\u201d, se revela incapaz de assumir o prop\u00f3sito \n\nhist\u00f3rico de enfrentar as quest\u00f5es da sua pr\u00f3pria \u00e9poca, onde, como na economia, \n\ncaber\u00e1 a uma vanguarda de especialistas definir as pol\u00edticas que a sociedade n\u00e3o est\u00e1 \n\npreparada para enfrentar.  \n\n \n\nA necessidade de medidas de emerg\u00eancia nada diz sobre os modos da sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. E na enumera\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses salv\u00edficas surge enquanto fio condutor uma \n\narbitrariedade do exerc\u00edcio do poder, que coloca de parte quer as dimens\u00f5es p\u00fablicas \n\ndo debate \u2013 imediatamente descartadas enquanto cognitivamente deficientes \u2013 quer a \n\npossibilidade de interven\u00e7\u00e3o e agenciamento para al\u00e9m das macroestruturas de poder. \n\nAs tr\u00eas hip\u00f3teses apresentadas por Steffen e Crutzen - Laissez-Faire regulador do \n\n                                                \n15 Bonneuil, Christophe; Fressoz; Jean-Baptiste. L\u2019\u00c9v\u00e9nement Anthropoc\u00e9ne. \u00c9ditions du Seuil. 2013 \nParis. \n16 Bonneuil, Christophe &amp; Jouvancourt, Pierre de. En Finir avel L\u2019\u00c9pop\u00e9e. R\u00e9cit, g\u00e9opouvoir et sujets \nde l\u2019Anthropoc\u00e8ne. In Hache, \u00c9milie (Eds.). De L\u2019Univers Clos au Monde Infini. \u00c9ditions Dehors. \n2014 Paris.  \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n19 \n\nmercado, h\u00edper-governamentalidade proactiva e geo-engenharia \u2013 s\u00e3o, na verdade, \n\ncompat\u00edveis e complementares. Tra\u00e7am um plano de interven\u00e7\u00e3o que surge desde \n\nlogo auto-legitimado pelo exerc\u00edcio da soberania, e que parece mais orientado para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de \u201carcas de no\u00e9\u201d - ilhas de seguran\u00e7a eco-climat\u00e9rica - do que para a \n\ncosmopol\u00edtica que a dimens\u00e3o tel\u00farica do homem suporia.   \n\n \n\n1.4 Cenologias \n\n \n\nEm \u201cL\u2019\u00e9v\u00e9nement Anthropoc\u00e8ne\u201d, os historiadores Christophe Bonneuil &amp; \n\nJean-Baptiste Fressoz, ap\u00f3s questionarem o papel ideol\u00f3gico do antropos, prop\u00f5em \n\numa s\u00e9rie de hip\u00f3teses subjectivas que, mais do que disputar um nome oficial da era, \n\ndescriminam os fen\u00f3menos e os processos que a hist\u00f3ria \u201coficial\u201d do antropoceno \n\nsubsuma na excepcionalidade humana. O desconhecimento preciso do impacto \n\nambiental dos v\u00e1rios processos hist\u00f3ricos - ter\u00e1 sido mais danosa para o ambiente a \n\nexpans\u00e3o \u201cimperial\u201d das pot\u00eancias europeias ou a segunda guerra mundial? Qual o \n\nverdadeiro impacto do CO2 produzido pelos autom\u00f3veis quando comparado com o \n\nuso de fertilizantes artificiais? \u2013 faz com que, segundo os autores, \u201cas narrativas \n\nespont\u00e2neas da crise ambiental se percam em cr\u00edticas sem foco, culpando o \n\ncapitalismo em geral ou, pior ainda \u2018a modernidade\u2019\u201d. \n\n \n\nBonneuil e Fressoz come\u00e7am por mencionar o Termoceno, uma hist\u00f3ria \n\npol\u00edtica do aquecimento global, que esperam vir desmentir alguns mitos. O primeiro \n\nseria o de que teriam sido sucessivas ind\u00fastrias humanas de disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia a permitir o desenvolvimento de instrumentos, mercadorias e t\u00e9cnicas \n\ndiferentes. Haveria uma continuidade entre o \u201cdeterminismo fam\u00e9lico\u201d, onde o fogo \n\nteria permitido um maior consumo proteico, e a grande transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em curso. \n\nNa verdade foram dispositivos, e necessidades particulares, a criar cada ind\u00fastria e a \n\nsua posterior hegemoniza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: \u201co autom\u00f3vel criou a ind\u00fastria petrol\u00edfera, a \n\nl\u00e2mpada a filamento as centrais el\u00e9ctricas, e n\u00e3o o inverso\u201d. As sugest\u00f5es \n\nprogram\u00e1ticas desta invers\u00e3o s\u00e3o lineares: ser\u00e1 a adop\u00e7\u00e3o de usos e meios \n\nquotidianos, e de uma gama de objectos e t\u00e9cnicas especificamente ecol\u00f3gicos, que \n\npoder\u00e1 transformar as grandes ind\u00fastrias. Esta ideia sai refor\u00e7ada quando se tem ainda \n\nem conta que o desenvolvimento da efic\u00e1cia das sucessivas tecnologias energ\u00e9ticas se \n\ndeu em nichos experimentais antes de alcan\u00e7ar n\u00edveis de rentabilidade que \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n20 \n\npermitiriam a sua difus\u00e3o. Bonneuil &amp; Fressoz tamb\u00e9m p\u00f5em em quest\u00e3o uma \n\nhist\u00f3ria da energia feita de sucess\u00f5es e evolu\u00e7\u00f5es; trata-se na verdade de um processo \n\nde cont\u00ednuas adi\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria que faz com que, em 2012, um uso in\u00e9dito \n\nda energia derivada do carv\u00e3o tenha convivido com as outras formas consideradas \n\n\u201cmodernas\u201d, precisamente sob a forma de mercado energ\u00e9tico que, como qualquer \n\noutro, \u00e9 suscept\u00edvel a in\u00fameras variantes. Uma hist\u00f3ria do Termoceno, segundo os \n\nautores, \u201cdever\u00e1 desnaturalizar a hist\u00f3ria da energia (...): as transi\u00e7\u00f5es/adi\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nobedecem nem a uma l\u00f3gica interna de progresso t\u00e9cnico (as primeiras m\u00e1quinas a \n\nvapor eram extremamente caras e ineficazes) nem a uma l\u00f3gica de pen\u00faria e \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o (os Estados Unidos, que possuem bosques imensos, recorreram \n\nmassivamente ao carv\u00e3o no s\u00e9c. XIX), nem sequer a l\u00f3gica que seria simplesmente \n\necon\u00f3mica. (...) A hist\u00f3ria da energia \u00e9 tamb\u00e9m, e sobretudo, a de escolhas pol\u00edticas, \n\nmilitares e ideol\u00f3gicas que devem ser analisadas como um historiador faria, ou seja, \n\nrelacionando-as com os interesses e os objectivos estrat\u00e9gicos de certos grupos \n\nsociais.\u201d  \n\n \n\nBonneuil &amp; Fressoz refor\u00e7am o papel militar nas transforma\u00e7\u00f5es ambientais atrav\u00e9s \n\nda proposta de um Tanathoceno, argumentando que, se \u00e9 discut\u00edvel uma progress\u00e3o \n\nda rentabilidade energ\u00e9tica, n\u00e3o o \u00e9 seguramente o de uma cont\u00ednua diminui\u00e7\u00e3o do \n\npre\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o: \u201cA guerra tornou-se mais acess\u00edvel, em particular para os \n\nestados ricos. A an\u00e1lise estat\u00edstica mostra que no s\u00e9c. XX os pa\u00edses mais ricos \n\ntiveram tend\u00eancia a estar mais frequentemente em guerra que os pa\u00edses mais pobres \n\n(...). Ora, no s\u00e9c. XX os estados ricos conduziram guerras fundamentalmente \n\ndiferentes das do passado. As tropas s\u00e3o ajudadas e, em certa medida, substitu\u00eddas \n\npor m\u00e1quinas extremamente potentes alimentadas por sistemas industriais, \n\ntecnol\u00f3gicos e log\u00edsticos colossais, por m\u00e1quinas de guerra que necessitam de \n\nquantidades crescentes de mat\u00e9rias-primas e de energia, pesando de modo in\u00e9dito no \n\nambiente\u201d. O colossal complexo industrial-militar contempor\u00e2neo ter\u00e1 \n\ninequivocamente uma pegada ecol\u00f3gica desmedida mas o paradigma fundacional da \n\nguerra supera as especificidades sectoriais de uma determinada ind\u00fastria e da sua \n\nexpress\u00e3o global. \u00c9 poss\u00edvel identificar diversas manifesta\u00e7\u00f5es estruturais da ind\u00fastria \n\nmilitar e da guerra com express\u00e3o ecol\u00f3gica, desde o impacto da macro-mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde recursos e agentes nos cen\u00e1rios de guerra e de presen\u00e7a estrat\u00e9gica, \u00e0s \n\nconsequ\u00eancias ambientais das situa\u00e7\u00f5es de combate. Tamb\u00e9m a destrui\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n21 \n\necossistemas enquanto t\u00e1ctica militar conheceu in\u00fameras express\u00f5es na hist\u00f3ria \n\nmoderna, apesar de proibida pela Conven\u00e7\u00e3o de Genebra. \n\n \n\nParalelamente, enquanto esfor\u00e7o \u201ctotal\u201d, a ind\u00fastria militar representa tamb\u00e9m \n\no ponto  em que os prop\u00f3sitos privados e estatais convergem, desenhando um campo \n\nde interven\u00e7\u00f5es e de aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e industriais que se perspectivam para \n\nal\u00e9m dos mercados. Foi precisamente dentro do complexo industrial-militar que \n\nforam pesquisadas in\u00fameras inova\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, energ\u00e9ticas, tecnol\u00f3gicas e infra-\n\nestruturais que vieram depois a ser aplicadas a prop\u00f3sitos civis,  encontrando \n\nexpress\u00e3o enquanto mercadorias. De outro modo a guerra produz uma s\u00e9rie de \n\nquadros t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos, industriais e pol\u00edticos que encontram posteriormente \n\nramifica\u00e7\u00f5es ambientais e sociais. Apesar de Bonneuil &amp; Fressoz tra\u00e7arem um \n\nargumento extremamente convincente, h\u00e1 dois elementos tangenciais \u00e0 problem\u00e1tica \n\nda guerra que n\u00e3o mencionam. O primeiro, posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do seu livro,  diz \n\nrespeito \u00e0s mais recentes propostas do Antropoceno, que identificam o seu momento \n\ninaugural com o lan\u00e7amento das bombas at\u00f3micas em Julho e Agosto de 1945 , ou \n\nseja, o Antropoceno passa a estar directamente ligado a um evento militar e, como \n\ndiria Timothy Morton, \u00e0 emerg\u00eancia de um hiperobjecto como a bomba nuclear. O \n\nsegundo elemento coincidente como esta proposta do Tanathoceno \u00e9  o argumento de \n\nBruno Latour,  entre outros, de que viver no Antropoceno \u00e9 viver numa guerra \n\npermanente, numa \u201cBabel ap\u00f3s a queda\u201d, tem\u00e1tica \u00e0 qual regressaremos no terceiro \n\ncap\u00edtulo mas que, nesta linha de argumenta\u00e7\u00e3o, pode encontrar logo uma aplica\u00e7\u00e3o \n\nimediata: as \u201ctempestades de a\u00e7o\u201d de Junger s\u00e3o precisamente o devir tel\u00farico do \n\nhomem onde o c\u00e9u estrelado de bombas, a chuva de balas e a terra ferida por \n\ntrincheiras sugere um plano de indistin\u00e7\u00e3o entre corpo humano, terra e t\u00e9cnica, \n\nmobilizado numa ontologia do vigor, da acelera\u00e7\u00e3o e da ac\u00e7\u00e3o. Paralelamente, o \n\nimperativo categ\u00f3rico da crise \u2013 ambiental, econ\u00f3mica, pol\u00edtica \u2013 parece ser assumir \n\ninequivocamente esta \u201cmobiliza\u00e7\u00e3o total\u201d. A proposta de um Tanathoceno, alinhada \n\npor Bonneuil &amp; Fressoz numa sequ\u00eancia de hipot\u00e9ticas causalidades fenomenol\u00f3gicas \n\nda crise ambiental, merece uma aten\u00e7\u00e3o particular ao irradiar interpreta\u00e7\u00f5es que \n\ntransformam a percep\u00e7\u00e3o do antropoceno, muito para al\u00e9m das suas express\u00f5es suas \n\ntecno-pol\u00edticas. \n\nA problem\u00e1tica do consumismo, que os autores referem enquanto phagoceno, \n\nfoi amplamente denunciada e comentada logo desde a d\u00e9cada de 50, tornando-se \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n22 \n\nrelativamente difusa enquanto paradigma cr\u00edtico e conceptual, assumindo o papel de \n\nmera distin\u00e7\u00e3o \u00e9tica entre mercadorias diferentes: mais ou menos \u201cjustas\u201d, mais ou \n\nmenos \u201cnecess\u00e1rias\u201d, mais ou menos \u201csustent\u00e1veis\u201d. Bonneuil &amp; Fressoz desligam, \n\npelo menos parcialmente, a quest\u00e3o da sua mera dimens\u00e3o moral, sublinhando as \n\nquest\u00f5es infra-estruturais da circula\u00e7\u00e3o e consumo massivo de mercadorias, bem \n\ncomo a quest\u00e3o da economia libidinal do consumo. A expans\u00e3o dos elementos \n\nenvolvidos no consumo \u2013 a proletariza\u00e7\u00e3o do trabalho e a mercantiliza\u00e7\u00e3o dos bens \u2013 \n\ntem um crescimento exponencial paralela \u00e0 de todos os outros indicadores do \n\nAntropoceno, e, como na ind\u00fastria militar, revela-se um processo material \n\nconstituidor de realidades, fluxos e infra-estruturas. \u00c0 cr\u00edtica vulgar do consumismo \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer corresponder um olhar mais atento \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre trabalho, produ\u00e7\u00e3o \n\ne reprodu\u00e7\u00e3o, e propor que consumo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social desenvolvida num \n\npanorama de subsun\u00e7\u00e3o real do labor humano ao capital, em que os v\u00e1rios aspectos da \n\nactividade humana e das suas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o crescentemente capturados dentro \n\nde uma esfera de valoriza\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 ali\u00e1s umas das teses paralelas do capitaloceno \n\nque iremos discutir posteriormente. Do mesmo modo, o entrosamento do  desejo e do \n\nconsumo \u00e9 frequentemente considerado psiquismo da modernidade, quer enquanto \n\npatologia idealista do \u201cfetichismo da mercadoria\u201d, quer enquanto elemento \n\nconstituinte que dissolve territorializa\u00e7\u00f5es e que, superando os limites do capital, \n\nengendrar\u00e1 as alteridades e iman\u00eancias do amanh\u00e3. O phagoceno seria ent\u00e3o a hist\u00f3ria \n\ndas consequ\u00eancias ecol\u00f3gicas de uma voracidade, perversa ou constituinte, cuja \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o e naturaliza\u00e7\u00e3o prefiguraria a presente situa\u00e7\u00e3o limite.   \n\n \n\nBonneuil &amp; Fressoz descriminam e contextualizam processos espec\u00edficos que \n\nnormalmente s\u00e3o apresentados como indistintos e abstractos, enquanto factos \n\nemp\u00edricos independentes de contexto hist\u00f3rico, ideol\u00f3gico e pol\u00edtico. No entanto, \n\nparecem evitar ir ao fundo da quest\u00e3o. Se o elemento antropos n\u00e3o re\u00fane todos estes \n\nfen\u00f3menos numa causalidade evidente, algo reunir\u00e1? E poder\u00e1 ent\u00e3o a hip\u00f3tese do \n\ncapitalismo, que parecem desdenhar enquanto \u201ccr\u00edtica vulgar\u201d, receber o mesmo tipo \n\nde aten\u00e7\u00e3o e ser sujeita a uma an\u00e1lise que indique de que modo diferentes elementos e \n\nsistemas reunidos sobre esse nome conjugam e organizam estes processos? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n23 \n\nII  O Tempo do Capital \n\n \n\n2.1 O Capitaloceno e a Cr\u00edtica da Ecologia Pol\u00edtica \n\n \n\nEm dois artigos de 2013, o soci\u00f3logo Jason W. Moore, ligado ao centro \n\nFernand Braudel e ao departamento de sociologia da universidade de Binghamton, \n\nexplicita a sua proposta de um capitaloceno. No primeiro artigo17, Moore reenumera \n\nde modo sistem\u00e1tico as cr\u00edticas ao Antropoceno, afirmando que este \u201cn\u00e3o desafia as \n\ndesigualdades naturalizadas, a aliena\u00e7\u00e3o e a viol\u00eancia inscritas nas rela\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas de poder e de produ\u00e7\u00e3o da modernidade (...). O mosaico da actividade \n\nhumana na rede da vida \u00e9 reduzido a uma humanidade abstracta que age enquanto \n\nunidade homog\u00e9nea\u201d. Moore afirma que h\u00e1 duas decis\u00f5es metodol\u00f3gicas por tr\u00e1s \n\ndesta aproxima\u00e7\u00e3o. A primeira prende-se com uma concep\u00e7\u00e3o meramente quantitativa \n\n\u2013 Moore utiliza o termo \u201ccaixa negra\u201d \u2013 de agentes abstractos: industrializa\u00e7\u00e3o, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o. A segunda refere a concep\u00e7\u00e3o da humanidade enquanto actor \n\n\u201ccolectivo\u201d  em que os \u201cpadr\u00f5es hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficos de diferencia\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia \n\ns\u00e3o apagados perante os interesses de uma narrativa simplista\u201d.  \n\n \n\nOnde a cr\u00edtica de Moore ao Antropoceno adquire especificidades particulares \u00e9 \n\nna afirma\u00e7\u00e3o de que as variadas concep\u00e7\u00f5es da \u201cnatureza\u201d s\u00e3o na verdade express\u00e3o \n\nde rela\u00e7\u00f5es sociais mediadas pelo capital, idealizadas enquanto \u201contologicamente \n\nindependentes\u201d dos conflitos que as percorrem. Esta separa\u00e7\u00e3o entre homem e \n\nnatureza, que aos defensores do Antropoceno parece evidente, deriva, segundo \n\nMoore, do conceito filos\u00f3fico de \u201cDualismo Cartesiano\u201d: \u201cNa sua forma mais \n\nsimples, esta filosofia situa a actividade humana numa caixa e o resto da natureza \n\nnuma outra. Mas as diferen\u00e7as entre, e dentro, de cada unidade de ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \n\nmutuamente constitutivas, no sentido em que mudan\u00e7as numa implicariam mudan\u00e7as \n\nna outra\u201d. O argumento prossegue afirmando que \u201ca actividade humana n\u00e3o produz \n\napenas transforma\u00e7\u00f5es biosf\u00e9ricas, mas as rela\u00e7\u00f5es entre humanos s\u00e3o elas pr\u00f3prias \n\nproduzidas pela natureza. Esta natureza n\u00e3o \u00e9 uma natureza-enquanto-recurso mas \n\numa natureza-enquanto-matriz: uma natureza que opera n\u00e3o apenas fora e dentro \n                                                \n17 Moore, Jason W. The Capitalocene. Part I: On the Nature &amp; Origins of Our Ecological Crises. \n(jasonwmoore.com/uploads/The_Capitalocene__Part_I__June_2014.pdf). Acedido a 20/02/15. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n24 \n\ndos nossos corpos (do clima global ao micro-bioma) mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos nossos \n\ncorpos, incluindo as nossas mentes corp\u00f3reas.\u201d O reenvio para Descartes de uma \n\nparticular formula\u00e7\u00e3o subjectiva que estrutura o pensamento moderno ocidental e sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o do sujeito e do seu lugar no mundo \u00e9 um motivo recorrente em m\u00faltiplas \n\ncorrentes da filosofia continental, de Martin Heidegger e Giorgy Luk\u00e1cs a Michel \n\nFoucault, mas Moore parece desviar as suas aten\u00e7\u00f5es das aporias da metaf\u00edsica e da \n\nsubjectividade para se concentrar nas consequ\u00eancias dessa cesura na constitui\u00e7\u00e3o de \n\numa economia pol\u00edtica que \u00e9 na verdade uma ecologia. Moore revisita os conceitos \n\nbase da cr\u00edtica marxiana \u2013 a separa\u00e7\u00e3o entre valor de uso e valor de troca, o trabalho \n\nsocial abstracto, a acumula\u00e7\u00e3o primitiva \u2013 reinterpretando-os \u00e0 luz da linha de fractura \n\ndo \u201cdualismo cartesiano\u201d e dos dados e processos revelados pela an\u00e1lise cient\u00edfica a \n\npartir da qual \u00e9 argumentada a hip\u00f3tese do Antropoceno. Neste sentido, \u00e9 a \n\nemerg\u00eancia de algo como o capitalismo - com din\u00e2micas, instrumentos, dispositivos e \n\nconsequ\u00eancias particulares \u2013 que explica, e engloba, determinadas urg\u00eancias e \n\nimpasses hist\u00f3ricos. Contrariamente a Bonneuil &amp; Fressoz, para Moore o capitalismo \n\n\u00e9 um evento hist\u00f3rico pass\u00edvel de an\u00e1lise metodol\u00f3gica que ultrapassa a sua percep\u00e7\u00e3o \n\nvulgar, a mesma que estes descartam enquanto hip\u00f3tese. Onde os primeiros procuram \n\ndescriminar processos sectoriais, momentos particulares e periodiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\ndos fen\u00f3menos ambientais achatados no Antropoceno, Moore debru\u00e7a-se sobre as \n\nhip\u00f3teses estruturais e materiais que permitem um entendimento global desses \n\nfen\u00f3menos. \n\n \n\nA hist\u00f3ria do capitalismo n\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o a de uma dicotomia entre natureza e \n\nsociedade, mas um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es \u201cco-produzidas por naturezas \n\nhumanas e extra-humanas\u201d. V\u00e1rias hip\u00f3teses de \u201cpicos dourados\u201d, para utilizar a \n\nlinguagem da periodiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, demarcam o in\u00edcio do capital, ou seja, de uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dinheiro que tem como objectivo fazer mais dinheiro. Marx contesta a \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva tal como formulada por Adam Smith, enquanto pecado original \n\nda economia pol\u00edtica  em que, num indistinto cen\u00e1rio p\u00f3s-lapsariano, a propens\u00e3o \n\npara o trabalho de uns, e para a indig\u00eancia de outros, teria esbo\u00e7ado as distin\u00e7\u00f5es \n\noriginais entre acumuladores e trabalhadores. Pelo contr\u00e1rio, seria a apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nbens naturais e humanos do mundo extraeuropeu a providenciar uma acumula\u00e7\u00e3o de \n\nvalor, a tal ponto que parte p\u00f4de ser investida em posteriores empreendimentos. Na \n\nEuropa, com o fim do feudalismo, a ideia de produtividade \u00e9 transferida da terra para \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n25 \n\no trabalho, e linearmente de uma mais-valia relativa, em que a capitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o dos recursos, para uma mais-valia absoluta, onde aquela ocorre na \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o. Ao postular o trabalho enquanto fonte \n\nprim\u00e1ria de valoriza\u00e7\u00e3o, o capital cria uma sua forma abstracta, uma captura da \n\nactividade humana e das suas dimens\u00f5es sociais, numa forma mercantilizada com um \n\nvalor de mercado espec\u00edfico.  \n\n \n\nO capital \u00e9 ent\u00e3o a acumula\u00e7\u00e3o de trabalho social abstracto, mas n\u00e3o s\u00f3. \n\nMoore afirma que o paradigma central desta acumula\u00e7\u00e3o primitiva \u00e9 precisamente \n\n\u201cum report\u00f3rio de enclausuramentos imperialistas e de apropria\u00e7\u00e3o dos \u201cbrindes\u201d \n\nda natureza, pondo-os ao servi\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de mercadorias\u201d. O capitalismo tem \n\nna sua origem a captura e a explora\u00e7\u00e3o de trabalho n\u00e3o pago, quer na forma da \n\nexplora\u00e7\u00e3o, quer na forma de apropria\u00e7\u00e3o de bens naturais. Este trabalho n\u00e3o \n\nremunerado \u00e9 \u201cexterior ao sistema de mercadorias mas [\u00e9] necess\u00e1rio \u00e0 sua \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 por vezes chamado o dom\u00ednio da reprodu\u00e7\u00e3o social.\u201d \u00c9 aqui que se \n\ntorna pol\u00e9mica a distin\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade: a reprodu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, a \n\nsociabiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o das crias s\u00e3o processos naturais ou culturais? Esta \n\nindistin\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusivamente humana mas, segundo Moore, extens\u00edvel a todo \n\ndom\u00ednio \u201cextra-humano\u201d que providencia \u201cnatureza barata\u201d ao capital. Moore \n\ndistingue ent\u00e3o entre explora\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o: \u201c[A] apropria\u00e7\u00e3o, no que se segue, \n\nnomeia os processos extraecon\u00f3micos que identificam, prendem e direccionam \n\ntrabalho n\u00e3o renumerado exterior ao sistema das mercadorias para o circuito do \n\ncapital. As revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, cartogr\u00e1ficas e bot\u00e2nicas, amplamente concebidas, \n\ns\u00e3o bons exemplos. (...) Os movimentos de apropria\u00e7\u00e3o, neste sentido, s\u00e3o distintos \n\ndos movimentos de explora\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado, cuja generaliza\u00e7\u00e3o \n\ntendencial \u00e9 postulada na generaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1cticas de apropria\u00e7\u00e3o.\u201d A \n\napropria\u00e7\u00e3o surge ent\u00e3o enquanto a priori hist\u00f3rico que enquadra e organiza os \n\ndevires biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos da natureza. \u00c9 no territ\u00f3rio esquematizado, \n\ncartografado e disposto pela apropria\u00e7\u00e3o que se ir\u00e1 desenrolar a explora\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho, aqui entendido enquanto um dos elementos das \u201cnaturezas \n\nbaratas\u201d capturadas, equivalente aos outros \u201cprodutos\u201d naturais: alimentos, energia e \n\nmat\u00e9rias-primas.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n26 \n\nEste processo de apropria\u00e7\u00e3o, de acumula\u00e7\u00e3o \u201cprimitiva\u201d e de captura de uma \n\nnatureza que exclui determinados processos da remunera\u00e7\u00e3o, incluindo-os na assim \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital, n\u00e3o \u00e9 no entanto um \u201cpico dourado\u201d hist\u00f3rico mas um \n\ndispositivo que, ao longo da hist\u00f3ria do capital, vai encontrando novas formas. David \n\nHarvey, procurando explicar a crise financeira de 2008, sublinha o imperativo da \n\nmobilidade e do reinvestimento do capital, ou seja, o modo como capital parado \u00e9 \n\ncapital morto. O imperativo m\u00f3vel do capital est\u00e1 ent\u00e3o associado \u00e0 descoberta, ou \n\ncria\u00e7\u00e3o, de novas fronteiras de valoriza\u00e7\u00e3o assentes nesta distin\u00e7\u00e3o entre trabalho e \n\nnatureza, entre renumera\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o. A acumula\u00e7\u00e3o \u201cprimitiva\u201d n\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de elementos cuja disposi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica \u00e9 anterior \u00e0 sua descrimina\u00e7\u00e3o, \n\nmas a cont\u00ednua cria\u00e7\u00e3o de fronteiras, identidades e paradigmas de ac\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \n\nque obede\u00e7am \u00e0 separa\u00e7\u00e3o que lhe est\u00e1 no cerne. Ora, a reflexividade ecol\u00f3gica e \n\nambiental das d\u00e9cadas recentes, e a consciencializa\u00e7\u00e3o do limite da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nnatural e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos, implicam uma reconfigura\u00e7\u00e3o dos paradigmas \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo, obra da qual se encarrega o Antropoceno enquanto \n\ngrande narrativa, por mais que os seus proponentes o entendam enquanto triunfo da \n\nesp\u00e9cie.  \n\n \n\nPara Moore, esta proposta de que, paralela a um \u201ctrabalho social abstracto\u201d, \n\nexista uma \u201cnatureza social abstracta\u201d, conceito ao qual regressaremos, interroga a \n\nnarrativa do Antropoceno de dois modos: \u201cprimeiro, \u00e9 a industrializa\u00e7\u00e3o o big bang \n\nda modernidade ou \u00e9 pelo contr\u00e1rio um fen\u00f3meno c\u00edclico do capitalismo do longo \n\ns\u00e9c. XVI? E segundo, ser\u00e1 a industrializa\u00e7\u00e3o o conceito mais \u00fatil para explicar o \n\ntamanho e a longevidade dos padr\u00f5es de riqueza, poder e natureza no capitalismo \n\nhist\u00f3rico?\u201d Expl\u00edcito est\u00e1 o questionamento da periodiza\u00e7\u00e3o do Antropoceno, que \n\nprocura na revolu\u00e7\u00e3o industrial o momento inicial da nova era geol\u00f3gica. A \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria assim um patamar na evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da humanidade mas \n\numa das express\u00f5es c\u00edclicas dos processos de reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo, que t\u00eam \n\norigem alguns s\u00e9culos antes. Moore inverte o paradigma do Antropoceno: \u201cenquanto \n\no argumento do Antropoceno come\u00e7a com consequ\u00eancias biosf\u00e9ricas e avan\u00e7a para \n\numa hist\u00f3ria social, um ordenamento n\u00e3o-convencional da crise come\u00e7aria com a \n\ndial\u00e9ctica entre (e por entre) os humanos e o resto da natureza, e a partir de a\u00ed \n\navan\u00e7aria para as mudan\u00e7as geol\u00f3gicas e biof\u00edsicas. Estas consequ\u00eancias, por sua \n\nvez, constituem novas condi\u00e7\u00f5es para sucessivas eras de reestrutura\u00e7\u00e3o capitalista \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n27 \n\ntransversais \u00e0 Longue Dure\u00e9e. As rela\u00e7\u00f5es de poder e de produ\u00e7\u00e3o, elas pr\u00f3prias \n\nproduzidas no interior da natureza, envolvem e desenvolvem consequ\u00eancias. O \n\nsistema-mundo moderno torna-se, nesta abordagem, uma ecologia capitalista \n\nmundial: uma civiliza\u00e7\u00e3o que re\u00fane a acumula\u00e7\u00e3o de capital, a busca pelo poder e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da natureza enquanto totalidade organizativa. (...) isto significa que o \n\ncapital e o poder \u2013 e in\u00fameras outras rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \u2013 n\u00e3o agem sobre a \n\nnatureza, mas desenvolvem-se atrav\u00e9s da rede da vida.\u201d \n\n \n\nO argumento mais interessante de Moore parece ser esta desnaturaliza\u00e7\u00e3o da \n\necologia: n\u00e3o existe \u201ca\u201d ecologia \u2013 sistema fechado suscept\u00edvel a equil\u00edbrios e \n\ndesequil\u00edbrios \u2013 mas v\u00e1rias ecologias, v\u00e1rios modos de organizar, e ser organizado \n\npor, a \u201cnatureza\u201d. A situa\u00e7\u00e3o presta-se a v\u00e1rias revisita\u00e7\u00f5es: tratar-se-\u00e1 ent\u00e3o de \n\nefectuar uma cr\u00edtica da ecologia pol\u00edtica e de sugerir que n\u00e3o h\u00e1 uma natureza \n\nnatural. A ecologia n\u00e3o surge no encontro entre uma especificidade humana e uma \n\nespecificidade natural, que procura e organiza pontos de balan\u00e7o entres as din\u00e2micas \n\nessenciais de cada uma; mas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 um enquadramento que produz, modela \n\ne direcciona concep\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es particulares dos elementos nela envolvidos. Essas \n\nconcep\u00e7\u00f5es s\u00e3o hist\u00f3ricas, pol\u00edticas e dial\u00e9cticas. Este questionamento do \u201cdualismo \n\ncartesiano\u201d deixa uma quest\u00e3o: que nome dar ent\u00e3o ao conjunto entre homem e \n\nnatureza que, na sua rela\u00e7\u00e3o, desaba tamb\u00e9m a distin\u00e7\u00e3o entre sujeito e objecto, meio \n\ne fim? Se n\u00e3o h\u00e1 nem um determinismo humano na hist\u00f3ria natural nem um \n\ndeterminismo natural na hist\u00f3ria humana 18, como referir as dimens\u00f5es pol\u00edtica, \n\nsubjectiva e hist\u00f3rica que se apresentam enquanto estado das coisas? Moore sugere o \n\nconceito de oikeos, uma concep\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica que re\u00fane num mesmo dom\u00ednio \n\n\u201csociedade\u201d e \u201cnatureza\u201d,  semelhante \u00e0 Gaia do ambientalista James Lovelock e \u00e0 \n\nsua revisita\u00e7\u00e3o por Latour, com quest\u00f5es semelhantes, as quais iremos abordar \n\nposteriormente. \n\n \n\nA hip\u00f3tese de que o capital seja ent\u00e3o o elemento que  se torna for\u00e7a tel\u00farica \n\nprop\u00f5e uma periodiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, oposta \u00e0 que vimos desenhada por Crutzen e \n\n                                                \n18 Algo presente, por exemplo, na descrimina\u00e7\u00e3o que Freissoz &amp; Bonneuil fazem da gest\u00e3o hist\u00f3rico-\npol\u00edtica das diferentes fontes de energia, onde a natureza n\u00e3o foi um mero dep\u00f3sito de recursos mas o \nterrit\u00f3rio de uma explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear, cujas particularidades tiveram ag\u00eancia no desenvolvimento \nhist\u00f3rico humano.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n28 \n\nSteffen. Moore adopta a historiografia da \u201clongue dur\u00e9e\u201d de Braudel, Wallerstein e \n\nArrighi para afirmar que \u201ca ascens\u00e3o do capitalismo ap\u00f3s 1450 marcou um ponto de \n\nviragem na hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o da humanidade com o resto da natureza, maior do \n\nque as linhas divis\u00f3rias de \u00e1guas da ascens\u00e3o da agricultura e das primeiras cidades \n\n\u2013 e em termos relacionais, maior do que a ascens\u00e3o do motor a vapor\u201d.  Moore \n\ndiscrimina um extenso cat\u00e1logo das transforma\u00e7\u00f5es ambientais que ocorrem entre \n\n1450 e o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o industrial, focando-se nas mudan\u00e7as estruturadas \u00e0 volta \n\nda troca e da captura de mercadorias, incluindo a revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos Pa\u00edses \n\nBaixos; a revolu\u00e7\u00e3o mineira e metal\u00fargica da Europa central; os primeiros sinais de \n\num nexo de escravos e a\u00e7\u00facar na ilha da Madeira e em S\u00e3o Tom\u00e9, onde v\u00e3o surgir as \n\nprimeiras grandes planta\u00e7\u00f5es que desflorestam um ter\u00e7o da ilha; a sucess\u00e3o do Brasil \n\na S\u00e3o Tom\u00e9, a partir de 1570, no centro de com\u00e9rcio de escravos, e a exaust\u00e3o das \n\nminas de prata na Sax\u00f3nia e na Bo\u00e9mia, devido \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o, entre muitos outros. \n\nA sucess\u00e3o de eventos, da ascens\u00e3o de novas tecnologias e do deslocar de fronteiras \n\ncomerciais e de explora\u00e7\u00e3o de recursos, segue um percurso causal dos momentos aqui \n\napresentados at\u00e9 \u00e0 \u201crevolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o inglesa de carv\u00e3o\u201d, a partir de 1530, e \u00e0s \n\n\u201ctrocas colombianas\u201d de fauna, flora e doen\u00e7as entre o velho e o novo mundos. Neste \n\nsentido, a \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d, que inauguraria o Antropoceno \u201coficial\u201d, seria apenas a \n\nextens\u00e3o, a \u201cmecaniza\u00e7\u00e3o\u201d, de uma \u201cestandardiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o, que \n\nprefigurariam, de forma embrion\u00e1ria, a linha de montagem e o taylorismo do s\u00e9c. \n\nXX\u201d, ou seja, a l\u00f3gica de disposi\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o que presidiria \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias industriais j\u00e1 estaria em curso muito antes da revolu\u00e7\u00e3o industrial. Moore \n\nresume a quest\u00e3o no final da primeira parte do artigo: \u201cEm suma, as t\u00e9cnicas \n\nprimitivas do capitalismo \u2013 a sua cristaliza\u00e7\u00e3o de ferramentas e poder, conhecimento \n\ne produ\u00e7\u00e3o \u2013 foram especificamente organizadas para tratar a apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o global enquanto a base da acumula\u00e7\u00e3o de riqueza na sua forma moderna \n\nespecifica: capital, cuja subst\u00e2ncia \u00e9 o trabalho social abstracto.\u201d Ao afirmar que a \n\nforma-valor \u00e9 a ess\u00eancia do capital - uma postura pol\u00e9mica mas que tem sido \n\nrevisitada com algum fulgor - e ao fazer afirma\u00e7\u00e3o num contexto que problematiza \n\ntamb\u00e9m a natureza, Moore desenha a proposta que ir\u00e1 abordar na segunda parte da \n\nsua proposta do Capitaloceno. Existe \u201cuma nova lei do valor em forma\u00e7\u00e3o nestes \n\ns\u00e9culos, expressa em dois movimentos constituintes de \u00e9poca. Um foi a prolifera\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos e regimes simb\u00f3licos que constru\u00edram a natureza enquanto externa, \n\no espa\u00e7o enquanto chato e geom\u00e9trico e o tempo enquanto linear. O outro foi uma \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n29 \n\nnova configura\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o (dentro da comoditiza\u00e7\u00e3o) e apropria\u00e7\u00e3o.\u201d Do \n\nmesmo modo que o valor de troca cria o trabalho social abstracto, este cria tamb\u00e9m \n\numa \u201cnatureza social abstracta\u201d: \u201ca lei do valor n\u00e3o \u00e9 apenas um fen\u00f3meno \n\necon\u00f3mico, mas um processo sist\u00e9mico com um momento econ\u00f3mico decisivo e \n\ncentral (trabalho social abstracto) \u2013 o momento da acumula\u00e7\u00e3o de valor enquanto \n\ntrabalho abstracto \u00e9 historicamente materializado atrav\u00e9s do desenvolvimento de \n\nregimes simb\u00f3licos e cient\u00edficos necess\u00e1rios para identificar, quantificar, pesquisar e \n\npermitir n\u00e3o apenas o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de mercadorias mas a cada vez \n\nmais maior apropria\u00e7\u00e3o de naturezas baratas.\u201d \n\n \n\nA segunda parte19 do artigo de Jason Moore interroga especificamente esta \n\n\u201cnatureza social abstracta\u201d. A quest\u00e3o da fronteira impl\u00edcita nas m\u00faltiplas \n\napropria\u00e7\u00f5es do capitalismo surge aqui enquanto central: se o valor \u00e9 fundado numa \n\ndivis\u00e3o entre trabalho abstracto pago e trabalho n\u00e3o pago que \u00e9 no entanto \n\nrentabilizado, ent\u00e3o a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de valor \u00e9 feita atrav\u00e9s da busca, e da \n\ncria\u00e7\u00e3o, de fronteiras entre um e outro. \u201cEstas fronteiras n\u00e3o est\u00e3o \u2018apenas l\u00e1\u2019 mas \n\ns\u00e3o activamente constitu\u00eddas atrav\u00e9s de pr\u00e1xis simb\u00f3licas e transforma\u00e7\u00f5es \n\nmateriais, unindo e alienando trabalho \u2018mental\u2019 e \u2018manual\u2019.\u201d \n\n \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do tempo e a quantifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o s\u00e3o, ent\u00e3o, medidas \n\nderivadas de uma quantifica\u00e7\u00e3o do valor. Ou seja, de uma quantifica\u00e7\u00e3o do trabalho e, \n\ncomo tal,,  de uma quantifica\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica e abstracta que afirma a experi\u00eancia \n\nfundamental do humano enquanto \u201ctrabalho\u201d, e que \u00e9, por isso, discrimin\u00e1vel, \n\nclassific\u00e1vel e armazen\u00e1vel. A esta premissa corresponde o delinear de um paradigma \n\ninteressante, onde a fronteira entre a natureza e a n\u00e3o-natureza deixa de estar entre o \n\nhumano e o n\u00e3o-humano e passa a estar entre o produtivo e o n\u00e3o-produtivo. Num \n\ncampo sociol\u00f3gico, este paradigma sugere as hipot\u00e9ticas bases fenomenol\u00f3gicas do \n\nracismo e do sexismo, por exemplo, ao mostrar como o capital sempre colocou um \n\ndeterminado tipo de trabalho fora da renumera\u00e7\u00e3o (o trabalho \u201cfeminino\u201d reprodutivo, \n\npor exemplo).Por outro lado, tamb\u00e9m sempre foi encontrando modo de \n\n                                                \n19 Moore, Jason W. The Capitalocene. Part II: Abstract Social Nature and Limits to Capital. \n(academia.edu/7257990/The_Capitalocene_Part_II_Abstract_Social_Nature_and_the_Limits_to_Capit\nal). Acedido a 20/02/15. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n30 \n\ndesterritorializar essas fronteiras, territorializando outras 20 . Paralelamente, esta \n\nrela\u00e7\u00e3o entre valor e natureza tamb\u00e9m problematiza as quest\u00f5es da expans\u00e3o e da \n\nfronteira. O apan\u00e1gio da fronteira deixa de ser aquilo que consegue incluir - o \n\nterrit\u00f3rio que captura - e passa a ser o seu contr\u00e1rio, o territ\u00f3rio que consegue \n\nalcan\u00e7ar, ou \u201cexcluir\u201d, sem incluir directamente: \u201cenquanto todas as civiliza\u00e7\u00f5es \n\ntinham algum tipo de fronteira, o capitalismo era uma fronteira. A extens\u00e3o do poder \n\ncapitalista a novos espa\u00e7os n\u00e3o-comoditizados tornou-se a for\u00e7a vital do capitalismo. \n\n(...) [Os] movimentos fronteiri\u00e7os de mercadorias consistiam (...) na extens\u00e3o de \n\nformas territoriais e simb\u00f3licas que apropriavam trabalho n\u00e3o-pago ao servi\u00e7o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mercadorias. Este trabalho n\u00e3o renumerado poderia ser prestado por \n\nhumanos \u2013 mulheres ou escravos por exemplo \u2013 ou por naturezas extra-humanas, \n\ncomo florestas, solos ou rios. (...) Esses movimentos fronteiri\u00e7os eram, desde o in\u00edcio \n\ndo capitalismo, essenciais \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das formas de natureza barata espec\u00edficas ao \n\ncapitalismo.\u201d \n\n \n\nMas o capitaloceno, a forma-valor e a \u2018natureza abstracta\u2019 n\u00e3o s\u00e3o apenas \n\ninstrumentos de an\u00e1lise cr\u00edtica e hist\u00f3rica: s\u00e3o contributos para uma teoria da crise. \n\nOu seja, \u00e9 precisamente enquanto urg\u00eancia que surge a necessidade de disputar \n\npoliticamente o Antropoceno. Moore refere uma correla\u00e7\u00e3o entre as \u201cgrandes \n\nfronteiras\u201d e as idades de ouro da expans\u00e3o e do crescimento capitalista. Com o \n\n\u201cfechamento\u201d do mundo - a inclus\u00e3o virtual de toda a sua superf\u00edcie na cartografia \n\ngeopol\u00edtica dos fluxos de mercadorias e a subsun\u00e7\u00e3o real do labor humano - o capital \n\nde investimento teve de procurar \u201cabrigo tempor\u00e1rio\u201d no sector financeiro, uma \n\n\u201ctransi\u00e7\u00e3o epocal dentro do capitalismo hist\u00f3rico\u201d. Esta transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o segue apenas \n\nos ciclos de financeiriza\u00e7\u00e3o de  Giovanni Arrighi \u2013 onde a ascens\u00e3o e queda dos \n\nsucessivos centros do capitalismo est\u00e1 ligada a uma transi\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva para a financeira \u2013 mas uma exaust\u00e3o do modelo de produtividade laboral e \n\n\u201cnatural\u201d. Este esgotamento \u00e9 associado por Moore ao encarecimento dos recursos \n\nnaturais de 2003, ligado \u00e0 invas\u00e3o norte-americana do Iraque. Ou seja, a crise \n\necon\u00f3mica \u00e9 tamb\u00e9m uma crise ecol\u00f3gica, e ambas representam um limite trazido \n\npelo neoliberalismo: \u201ctalvez de modo contraintuitivo, a era neoliberal favoreceu n\u00e3o \n                                                \n20 Por exemplo, em Portugal, o desenvolvimento das chamadas ind\u00fastrias \u201cafectivas\u201d \u00e9 paralelo \u00e0s \nmedidas de austeridade que visam eliminar os polos microempresariais familiares de baixo \u00edndice de \nprodutividade e de valoriza\u00e7\u00e3o.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n31 \n\numa renovada revolu\u00e7\u00e3o na productividade laboral e na produ\u00e7\u00e3o automatizada mas \n\no seu oposto: uma grande captura das fronteiras reprodutoras da vida \u2013 incluindo as \n\nde uma emergente \u201chumanidade excedente\u201d (...) \u2013 de modo a espremer as \u00faltimas \n\ngotas de mais-valia absoluta e as \u00faltimas fronteiras de trabalho n\u00e3o renumerado.\u201d \n\n \n\n2.2 A Velocidade Que Vem \n\n \n\nEnquanto proposta de periodiza\u00e7\u00e3o tecno-hist\u00f3rica, o Antropoceno e as suas \n\ncr\u00edticas assumem a sua materialidade cr\u00edtica e epistemol\u00f3gica no modo como \n\nestruturam saberes e an\u00e1lises dentro de paradigmas operantes de determinados \n\ncampos cient\u00edficos e governativos. \u00c9 uma particular configura\u00e7\u00e3o entre elementos \n\nhist\u00f3ricos, cient\u00edficos, ontol\u00f3gicos e pol\u00edticos que estrutura cada uma das hip\u00f3teses, \n\ndado que o seu ponto de partida \u2013 o modo como a ac\u00e7\u00e3o humana periga a sua \n\nsustentabilidade material \u2013 n\u00e3o surge a partir de um novo dado cient\u00edfico, mas a partir \n\nda observa\u00e7\u00e3o de uma intensifica\u00e7\u00e3o de processos. A totalidade desses processos \n\nsignifica, ent\u00e3o, que os mesmos elementos, os mesmos factos, as mesmas tens\u00f5es e as \n\nmesmas quest\u00f5es se reconfiguram de modos diferentes das esferas cr\u00edticas. Deste \n\nmodo, a hip\u00f3tese de que o paradigma operativo de uma determinada rela\u00e7\u00e3o entre \n\nelementos biogeoqu\u00edmicos n\u00e3o seja o antropos mas sim o capital \u2013 e a sua pr\u00f3pria \n\npostula\u00e7\u00e3o de um antropos \u2013 encontra m\u00faltiplas express\u00f5es para l\u00e1 das que a indexam \n\ndirectamente ao debate do Antropoceno, e que n\u00e3o se referem necessariamente a essa \n\nproposta. De outro modo, a \u201cteluridade\u201d do capital surge desde logo expressa em \n\nMarx, quando afirma que a produtividade dos solos pode ser considerada parte do \n\ncapital fixo, e em Deleuze &amp; Guattari, quando a capacidade constitutiva e destituinte \n\ndo capital surge expressa nos termos \u201cterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d, ou \n\nseja, quando o capital assume as possibilidades ontol\u00f3gicas de uma materialidade \n\nt\u00e9rrea. N\u00e3o obstante a transversalidade da problem\u00e1tica ao pensamento ocidental \n\nmoderno, a este texto concernem as suas express\u00f5es imanentes a um debate \n\ncontempor\u00e2neo e corrente.,  \u00c9 a\u00ed que surgem dois termos, abertos, frequentemente \n\nmencionados dentro das aproxima\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \u00e0s antropologias da crise e do limite: \n\naceleracionismo e comuniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n32 \n\nO termo aceleracionismo consolida-se enquanto problem\u00e1tica a partir do \n\nmanifesto aceleracionista dos soci\u00f3logos Nick Srnicek &amp; Alex Williams de 201321. O \n\nmanifesto come\u00e7a por tra\u00e7ar o actual, cr\u00edtico e insustent\u00e1vel estado das coisas \u2013 \u00e9 \n\nafinal um manifesto \u2013 afirmando o car\u00e1cter end\u00e9mico, poliss\u00e9mico e estrutural da \n\ncrise. A crise mais significante, segundo os autores, \u00e9 a clim\u00e1tica, com os seus \n\niminentes colapsos civilizacionais e militares, mas a sua sujei\u00e7\u00e3o a outros processos \u00e9 \n\nt\u00e3o evidente que n\u00e3o voltar\u00e1 a ser mencionada no documento. Paralelamente \u00e0 crise \n\nclim\u00e1tica, surge aquela a que os autores chamam \u201ccrise secular\u201d do capitalismo, \n\nevidenciada pela \u201ccrescente automatiza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos \u2013 incluindo o \n\n\u201ctrabalho intelectual\u201d. Ou seja, pela exclus\u00e3o do polo trabalho do processo produtivo, \n\ne pela consequente cria\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o excedent\u00e1ria. Os autores n\u00e3o \n\ndesenvolvem a ideia do que poderia ser esta \u201cseculariza\u00e7\u00e3o\u201d do capital, uma ideia \n\nporventura mais interessante que muitas outras defendidas no manifesto. A pol\u00edtica \n\nque assiste a estes eventos \u201cest\u00e1 cercada por uma inabilidade de gerar novos modos e \n\nideias de organiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o das nossas sociedades para que \n\nconfrontem e resolvam a aniquila\u00e7\u00e3o que vem (...) nesta par\u00e1lise do imagin\u00e1rio \n\npol\u00edtico, o futuro foi cancelado.\u201d A crise da pol\u00edtica \u00e9 a sua impossibilidade \n\nteleol\u00f3gica e a sua inefici\u00eancia energ\u00e9tica, expressa quer no neoliberalismo, que \n\napenas aprofundou a crise, sublimando-a, quer na subsun\u00e7\u00e3o institucional dos partidos \n\nde esquerda e no imediatismo localista dos \u201cnovos movimentos sociais\u201d. Estes \u201cforam \n\nigualmente incapazes de desenhar uma nova vis\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. Pelo \n\ncontr\u00e1rio gastaram energias consider\u00e1veis em processos internos de democracia \n\ndirecta e em auto-valoriza\u00e7\u00e3o afectiva ao inv\u00e9s de a aplicar em efic\u00e1cia estrat\u00e9gica, \n\nfrequentemente propondo um localismo neo-primitivista, como se fosse poss\u00edvel opor \n\n\u00e0 viol\u00eancia abstracta do capital globalizado a inconsistente e ef\u00e9mera \n\n\u201cautenticidade\u201d da imediatez comunal.\u201d A pol\u00edtica que vem tratar\u00e1 de \u201crecuperar o \n\nfuturo\u201d e a \u00fanica figura capaz de postular essa temporalidade \u00e9 precisamente a \n\nacelera\u00e7\u00e3o, ou seja, um movimento imanente e subjectivo que recolha os dispositivos \n\nmateriais em terreno e os dispare \u00e0 conquista do amanh\u00e3. \u00c0 velocidade que o fil\u00f3sofo \n\ningl\u00eas Nick Land sup\u00f5e vir engendrar a singularidade tecnol\u00f3gica que superar\u00e1 a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o capitalismo/humanismo, Srnicek &amp; Williams contrap\u00f5em a sua distin\u00e7\u00e3o \n                                                \n21 Srnicek, Nick &amp; Williams, Alex. #Accelerate: Manifesto for an Accelerationist Politics. In \nAvanessian, Armen &amp; Mackay, Robin (eds.). #Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; \nMerve. 2014 Berlim &amp; Falmouth.    \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n33 \n\nda acelera\u00e7\u00e3o: a din\u00e2mica motora da acelera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mera quantifica\u00e7\u00e3o virtual e \n\nsubjectiva da velocidade do capitalismo, que na verdade gira sobre ela pr\u00f3pria, mas \n\nalgo que \u00e9 tamb\u00e9m \u201cnavigacional, um processo experimental de descoberta num \n\nespa\u00e7o universal de possibilidade.\u201d O aceleracionismo \u00e9 o materialismo hist\u00f3rico \n\ncom GPS. Enquanto prop\u00f3sito comunista, o aceleracionismo n\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o novo, mas \n\nconstituir\u00e1 o cerne metodol\u00f3gico de Marx, que \u201cutilizava as ferramentas t\u00e9cnicas e os \n\ndados emp\u00edricos mais avan\u00e7ados\u201d, e de Lenin, que no seu panfleto de den\u00fancia do \n\nesquerdismo afirmava que o \u201csocialismo \u00e9 inconceb\u00edvel sem uma utiliza\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala da engenharia capitalista baseada nas \u00faltimas descobertas da ci\u00eancia \n\nmoderna.\u201d Uma pol\u00edtica aceleracionista seria ent\u00e3o uma mera revisita\u00e7\u00e3o destas \n\nleituras particulares de Marx e de Lenin, liberta da postula\u00e7\u00e3o do trabalho e da \n\nidentidade oper\u00e1ria do marxismo-leninismo. Isto se n\u00e3o operasse por outro lado uma \n\nontologia diferente da tecnologia e do labor, procurando \u201cpreservar os ganhos do \n\ncapitalismo tardio indo al\u00e9m do que permite o seu sistema de valores, as suas \n\nestruturas de governan\u00e7a e as suas patologias de massa.\u201d Neste sentido, a fabulosa \n\ncapacidade constituidora de mundo das for\u00e7as produtivas livrar-se-ia do lastro \n\nparasit\u00e1rio do trabalho e da sua captura na forma-valor, libertando as possibilidades \n\ndos \u201ccorpos tecno-sociais modernos\u201d, inimagin\u00e1veis na interrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria pela \n\ncrise. Contrariamente aos pensamentos ut\u00f3picos da tecnologia, que a colocam \n\nenquanto ferramenta de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e de aboli\u00e7\u00e3o da escassez, os \n\naceleracionistas pretendem utilizar a tecnologia dentro desses conflitos, enquanto \n\nestrat\u00e9gia vitoriosa da luta de classes. A delinea\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia \u00e9 relativamente \n\nderivativa. Prop\u00f5e uma utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e cibern\u00e9tica de meios e fins que, no \n\nentanto, possa abandonar as considera\u00e7\u00f5es tacticistas e processuais dos \u201cmovimentos \n\nsociais modernos\u201d, assumindo uma capilaridade de especializa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas,  em que \n\n\u201cO Plano e o seu comando \u00e9 casado com A Rede e a sua ordem improvisada [sic]\u201d.  \n\nUma \u201cmimetiza\u00e7\u00e3o da sociedade do Mont Pelerin22 da revolu\u00e7\u00e3o neoliberal\u201d ser\u00e1 \n\nencarregue de constituir infra-estruturas intelectuais capazes de uma \u201cnova ideologia, \n\nmodelos sociais e econ\u00f3micos e uma vis\u00e3o do bem que permitam substituir e \n\nultrapassar os d\u00e9beis ideais que regem o nosso mundo.\u201d O tom hiperb\u00f3lico, a forma \n\n\u201cmanifesto\u201d, o tom abertamente vanguardista e a coincid\u00eancia terminol\u00f3gica com o \n\n                                                \n22 Think Tank liberal sediado na Sui\u00e7a que inclui, entre outros, Friedrich Hayek, Karl Popper e Milton \nFriedman. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n34 \n\nempreendedorismo fazem supor que o manifesto aceleracionista \u00e9 deliberadamente \n\nprovocat\u00f3rio, no sentido em que diverge, de modo radical, de um tom geral que, de \n\n1968 aos indignados, marca as reflex\u00f5es da esfera cr\u00edtica por onde o manifesto circula \n\n\u2013 que n\u00e3o foi, at\u00e9 recentemente, a mais empenhada em empreender exegeses \n\nfuturistas do leninismo. N\u00e3o obstante o surgimento de subjectividades pol\u00edticas que \n\nutilizam de forma pros\u00e9lita tecnologias recentes e redes cibern\u00e9ticas, assumindo as \n\nsuas especificidades enquanto ferramenta e programa, Benjamin Noys, em Malign \n\nVelocities23, sugere, jocosamente, que o aceleracionismo \u00e9 a \u201cdoen\u00e7a p\u00f3s-graduada\u201d \n\ndo capitalismo, ao imprimir \u00e0 sua an\u00e1lise do capital especificidades da proletariza\u00e7\u00e3o \n\ncrescente do trabalho intelectual e acad\u00e9mico. Se, numa percep\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da \n\nsubsun\u00e7\u00e3o real, todo o pensamento marxiano \u00e9 aceleracionista, ao partir de uma base \n\nmaterial e imanente do conflito de classes, constitu\u00edda pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, e \n\nse a cr\u00edtica Nietzschiana tamb\u00e9m o \u00e9, no sentido em que postula uma subjectividade \n\nque \u201cdestr\u00f3i\u201d a metaf\u00edsica ocidental, este \u201caceleracionismo\u201d tem no entanto \n\nparticularidades assinal\u00e1veis a partir da genealogia e dos paralelos hist\u00f3ricos que \n\nNoys deixa impl\u00edcitos nos dois momentos, pr\u00f3ximos, da sua postula\u00e7\u00e3o: o primeiro na \n\nesteira de 68, levada a cabo por Deleuze e Guattari, Land, Lyotard e Baudrillard; o \n\nsegundo nos primeiros anos da d\u00e9cada presente, cujo corol\u00e1rio expl\u00edcito \u00e9 o manifesto \n\nde Srnicek &amp; Williams. Em ambos os per\u00edodos convivem momentos de explicita\u00e7\u00e3o \n\nda crise e da financeiriza\u00e7\u00e3o do capital \u2013 a crise de 1973 e a crise de 2008 \u2013 que \n\nprefiguram graves crises econ\u00f3micas e a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de austeridade. Estas \n\nmedidas passam essencialmente por uma transfer\u00eancia dos custos de reprodu\u00e7\u00e3o para \n\no trabalho e, consequentemente, para uma expans\u00e3o deste, enquanto subsun\u00e7\u00e3o real a \n\ncada vez mais esferas de actividade. Os aceleracionismos s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncontempor\u00e2neos a outros fen\u00f3menos. Surgem em momentos de exaust\u00e3o pol\u00edtica, em \n\nmanifesta reac\u00e7\u00e3o aos limites e contradi\u00e7\u00f5es da fenomenologia militante e da sua \n\ninsufici\u00eancia transformativa \u2013 num caso, o per\u00edodo p\u00f3s-68;  num outro, enquanto \n\nprimeiro sinal de refluxo das primaveras \u00e1rabes e da aparente inoper\u00e2ncia dos \n\nmovimentos das pra\u00e7as. Ocorrem tamb\u00e9m contempor\u00e2neos \u00e0 emerg\u00eancia e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de paradigmas cient\u00edficos e econ\u00f3micos dessubjectivantes \u2013 e \n\napocal\u00edpticos. O devir for\u00e7a geol\u00f3gica da humanidade, assim como  a expans\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico ao seu dispor, colocou-a perante for\u00e7as tel\u00faricas, c\u00f3smicas, \n                                                \n23 Noys, Benjamin. Malign Velocities: Accelerationism and Capitalism. Zero Books. 2014 Winchester. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n35 \n\nqu\u00e2nticas, e nanom\u00e9tricas que transcendem a sua escala de ac\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo que lhe imp\u00f5em decis\u00f5es urgentes sob amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o. A \n\npouissance subjectiva \u00e9 cercada pelos hiperobjectos e pela sua gest\u00e3o cibern\u00e9tica. \n\nApesar de as perceber enquanto for\u00e7as totalmente determinantes da sua vida, o sujeito \n\ncontempor\u00e2neo n\u00e3o consegue percepcionar empiricamente o aquecimento global ou, \n\npor exemplo, as negocia\u00e7\u00f5es de alta frequ\u00eancia do sistema financeiro, microtransi\u00e7\u00f5es \n\ncomputorizadas efectuadas em mil\u00e9simos de segundo por algoritmos aut\u00f3nomos, que \n\ncomp\u00f5em cerca de metade dos movimentos bolseiros mundiais. Essa dissipa\u00e7\u00e3o da \n\nmonada do sujeito humanista, n\u00e3o necessariamente emancipat\u00f3ria ou agenciante, \n\nparece ent\u00e3o propor, enquanto possibilidade pol\u00edtica, uma transfer\u00eancia da sua ac\u00e7\u00e3o \n\ncontingente para os enigm\u00e1ticos fragmentos que habitam o espa\u00e7o cognitivo presente. \n\nResumindo, os aceleracionismos parecem surgir quando o refluxo das hip\u00f3teses \n\nsubjectivas empurra a pol\u00edtica para diferentes percep\u00e7\u00f5es da objectividade ou do \n\nentendimento fragmentado que se possa exercer dela. No que consiste a objectividade \n\ndo capital \u00e9, no entanto, uma quest\u00e3o pol\u00e9mica, e os diversos aceleracionismos \n\nidentificam din\u00e2micas diferentes - Noys discorre sobre como Land, Lyotard e \n\nBaudrillard identificam distintas propriedades motoras da reprodu\u00e7\u00e3o do capital: a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9dito ou a infla\u00e7\u00e3o. O manifesto de Srnicek &amp; Williams apresenta uma \n\nreflex\u00e3o interessante no quadro desta valoriza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, ao distinguir velocidade \n\nde acelera\u00e7\u00e3o ou, de outro modo, uma velocidade esp\u00faria de uma velocidade \n\nverdadeira,  em que a primeira roda sobre o vazio e a outra cumpre um trajecto \n\nteleol\u00f3gico. Esta separa\u00e7\u00e3o independentiza a acelera\u00e7\u00e3o do capitalismo, ao deixar \n\nintactas as v\u00e1rias teorias sobre as suas latentes contradi\u00e7\u00f5es internas - a tend\u00eancia da \n\nqueda da taxa de lucro, e a \u201ccontradi\u00e7\u00e3o m\u00f3vel\u201d,  em que o capital  procura reduzir o \n\ntempo de trabalho, ao mesmo tempo que o postula enquanto \u00fanica fonte e medida de \n\nvalor. A verdade do capital n\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o a acelera\u00e7\u00e3o mas  o modo como a interrompe \n\ne captura. O reverso da medalha parece no entanto levantar uma quest\u00e3o \u2013 que \n\nexcis\u00e3o te\u00f3rica e ontol\u00f3gica \u00e9 poss\u00edvel  fazer entre o elemento acelerador e o seu \n\nlastro parasit\u00e1rio? Srnicek &amp; Williams n\u00e3o formulam esta pergunta e logicamente n\u00e3o \n\noferecem a sua resposta, preenchendo o lugar deixado vazio com um programa \n\npol\u00edtico vago e gen\u00e9rico assente em tr\u00eas pontos: a constru\u00e7\u00e3o de uma vanguarda \n\nideol\u00f3gica, a conquista de hegemonia medi\u00e1tica e uma reconstitui\u00e7\u00e3o das \u201cv\u00e1rias \n\nformas de poder de classe\u201d, baseada na jun\u00e7\u00e3o de \u201cum leque d\u00edspar de identidades \n\nprolet\u00e1rias parciais.\u201d Este programa interm\u00e9dio de conquista do futuro dever\u00e1 \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n36 \n\nsuperar as concep\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de uma pol\u00edtica dos corpos para redirecionar fundos e \n\ncapitais para a sua causa. A correla\u00e7\u00e3o destes factores criar\u00e1 uma \u201cretroalimenta\u00e7\u00e3o \n\npositiva de transforma\u00e7\u00f5es infraestruturais, ideol\u00f3gicas, sociais e econ\u00f3micas, \n\ngerando uma nova hegemonia complexa, uma nova plataforma tecno-social p\u00f3s-\n\ncapitalista.\u201d Apesar de todo o arrojo propositivo, o manifesto aceleracionista deixa \n\nintactas as formula\u00e7\u00f5es subjectivas e program\u00e1ticas da pol\u00edtica moderna, sugerindo \n\nenquanto sujeito um encontro entre uma deriva\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do antropos e algumas das \n\nreelabora\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas dos corpos pol\u00edticos a partir das reformula\u00e7\u00f5es do \n\ntrabalho. Esta acep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, enquanto essencialismo determinista, sujeita-se \u00e0 \n\nmesma cr\u00edtica que Bonneuil &amp; Fressoz reservaram a uma historiografia \n\nunidimensional do aquecimento global, presumindo que o capital tecnol\u00f3gico da \n\nhumanidade se processa alheio \u00e0s conting\u00eancias da hist\u00f3ria e da pol\u00edtica. Se o \n\ncapitalismo n\u00e3o \u00e9 uma hist\u00f3ria da efic\u00e1cia e da rentabilidade energ\u00e9tica, mas de \n\nm\u00faltiplas conviv\u00eancias e recuos, a t\u00e9cnica n\u00e3o pode ser constitu\u00edda como mera \n\nsuperf\u00edcie ontol\u00f3gica, como eixo un\u00edvoco de avan\u00e7o ou como unidade conceptual \n\nindiferenciada; de outro modo, talvez o que as v\u00e1rias problem\u00e1ticas tangenciais ao \n\nAntropoceno venham revelar \u00e9 que a quest\u00e3o sobre a tecnologia \u00e9 na verdade uma \n\nmultiplicidade de quest\u00f5es sobre uma multiplicidade de fen\u00f3menos, e que o dualismo \n\ncartesiano, que separa o homem da natureza, separa tamb\u00e9m o homem da t\u00e9cnica. \u00c9 \n\ninteressante que muitos dos m\u00faltiplos pensamentos da singularidade, do momento de \n\nsupera\u00e7\u00e3o do \u201chumano\u201d, sejam ironicamente t\u00e3o antropom\u00f3rficos. Se as tecno-utopias \n\ns\u00e3o expl\u00edcitas na formula\u00e7\u00e3o dos modos em que a tecnologia viria responder \u00e0 \n\nescassez, \u00e0 doen\u00e7a e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma polis, qual hipergadget perfeito, o \n\naceleracionismo recoloca esse momento na concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica moderna e vulgar que \n\nemerge com as revolu\u00e7\u00f5es burguesas: porque \u00e9 que essa emerg\u00eancia de uma \n\nintelig\u00eancia n\u00e3o-biol\u00f3gica se reportaria de modo t\u00e3o pouco imaginativo aos pr\u00f3prios \n\nlimites da \u201chumanidade\u201d? \n\n \n\nAntonio Negri24 apresenta nos seus coment\u00e1rios ao manifesto a possibilidade, \n\nmais interessante, de que a triangula\u00e7\u00e3o entre capital, acelera\u00e7\u00e3o e sujeito seja uma \n\ndial\u00e9ctica onde ao capital se op\u00f5e um plano de indistin\u00e7\u00e3o entre a acelera\u00e7\u00e3o e a \n\n                                                \n24 Negri, Antonio. Reflections on the Manifesto. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, Robin (eds.). \n#Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 Berlim &amp; Falmouth.    \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n37 \n\nsubjectividade pol\u00edtica, ou seja, a acelera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais do que a capacidade oper\u00e1ria \n\nde, ao longo da hist\u00f3ria, fazer avan\u00e7ar determinadas lutas, e a hist\u00f3ria do capital \u00e9 na \n\nverdade a hist\u00f3ria de como este se foi adaptando ao movimento oper\u00e1rio. A \n\nresist\u00eancia, enquanto acelera\u00e7\u00e3o, e o desejo, enquanto poder constituinte, precedem \n\nontologicamente o dom\u00ednio do capital, e os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o que o proletariado \n\nreclama, separando do seu dom\u00ednio capitalista, s\u00e3o as \u2018tecnologias de si\u2019 que \n\nconstituem o capital fixo e o cerne latente da desmaterializa\u00e7\u00e3o do trabalho.  \n\n \n\nAs implica\u00e7\u00f5es da desmaterializa\u00e7\u00e3o do capital fixo s\u00e3o no entanto uma \n\nquest\u00e3o extremamente complexa, porque aquela n\u00e3o ocorre apenas no devir \n\n\u201cafectivo\u201d e \u201ccomum\u201d dos processos produtivos mas tamb\u00e9m numa automatiza\u00e7\u00e3o e \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o paralela. A desmaterializa\u00e7\u00e3o do trabalho ocorre quando fen\u00f3menos \n\npreviamente reservados \u00e0s esferas da intimidade s\u00e3o comodotizados e valorizados, e  \n\nem que, consequentemente, os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o obedecem \u00e0s especificidades \n\nmateriais de cada produto. Nesta decorrente \u201chumaniza\u00e7\u00e3o\u201d do capital s\u00e3o \n\nredesenhadas e ultrapassadas as fronteiras previamente estipuladas entre produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, num sentido compat\u00edvel com a sugest\u00e3o de Jason Moore de uma \n\n\u201cnatureza abstracta\u201d e da sucessiva apropria\u00e7\u00e3o de \u201ctrabalhos n\u00e3o pagos\u201d. A fronteira \n\nentre trabalho pago e n\u00e3o pago \u00e9 transferida da sua dial\u00e9ctica \u201cimperial\u201d, que separa \n\nvalor quantificado de valor n\u00e3o quantificado, para uma cont\u00ednua engenharia social, \n\nque vai redefinindo e disciplinando sucessivos n\u00edveis de produtividade. Surgem duas \n\nhip\u00f3teses de leitura deste fen\u00f3meno. A primeira seria que a subsun\u00e7\u00e3o real significaria \n\num triunfo total do capital, do seu espect\u00e1culo e da sua t\u00e9cnica, em que as \u00faltimas \n\nfronteiras de liberdade e ag\u00eancia do sujeito cederiam ante a total aliena\u00e7\u00e3o do \n\nfetichismo da \u2018comodotiza\u00e7\u00e3o de si\u2019. Esta, n\u00e3o obstante todas as pertinentes e \n\nacutilantes formula\u00e7\u00f5es que possa ter encontrado, parece-nos insuficiente, \n\nprecisamente pelo modo como Jason Moore, entre muitos outros, deixam expl\u00edcito \n\nque n\u00e3o h\u00e1 uma preexist\u00eancia desse sujeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do capital, antes estas o \n\nesculpem e constituem: a dimens\u00e3o subjectiva que o autor afirma colonizada \u00e9, na \n\nverdade, o cen\u00e1rio de m\u00faltiplas e contradit\u00f3rias subjectiva\u00e7\u00f5es e individua\u00e7\u00f5es e o \n\npoder, a\u00ed exercido, n\u00e3o \u00e9 um poder repressivo mas sim criativo. A outra hip\u00f3tese \u00e9 a \n\nde que esta desmaterializa\u00e7\u00e3o do trabalho obedece a um movimento do capital \n\nmotivado pelos limites das suas contradi\u00e7\u00f5es, e que a proletariza\u00e7\u00e3o do trabalho que \n\nantes n\u00e3o era remunerado, ou seja, a extra\u00e7\u00e3o de uma mais-valia de actividades \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n38 \n\nreprodutivas, envereda por uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal. Por um lado, essa actividade \u00e9 \n\nclassificada e quantificada enquanto trabalho abstracto, permitindo a extrac\u00e7\u00e3o de \n\numa mais-valia. Por outro, deixa de estar qualitativamente subsumido por inteiro no \n\nprocesso de reprodu\u00e7\u00e3o. A proposta de Toni Negri subjugaria este movimento do \n\ncapital precisamente \u00e0 primazia da resist\u00eancia e ao modo como a recusa do trabalho \n\nobrigou o capital a sucessivas reformula\u00e7\u00f5es; por\u00e9m, em ambos os casos se d\u00e1 uma \n\ntransfer\u00eancia da \u201ccontradi\u00e7\u00e3o m\u00f3vel\u201d para o cerne dos sujeitos e do seu corpo. A \n\nautomatiza\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o paralela n\u00e3o ocorre apenas na sujei\u00e7\u00e3o do ritmo de \n\ntrabalho a cad\u00eancias superiores, na altera\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre capital fixo e \n\ncapital vari\u00e1vel ou na disposi\u00e7\u00e3o da natureza enquanto stock de reserva, mas no modo \n\ncomo certas din\u00e2micas do capital assentam cada vez mais em fun\u00e7\u00f5es algor\u00edtmicas \n\nque superam conceptualmente o mero aperfei\u00e7oamento de fun\u00e7\u00f5es humanas e  \n\nultrapassam em muito as suas capacidades cognitivas. Reza Negarestani25 menciona o \n\nsurgimento de um trabalho \u201cinumano\u201d, num artigo cuja argumenta\u00e7\u00e3o se afasta \n\ndemasiado dos temas que aqui desejamos tratar, mas cuja mera sugest\u00e3o \u00e9 desde logo \n\nintensa em problematiza\u00e7\u00f5es: o que significa o surgimento de um polo conceptual e \n\nmaterial \u201cinumano\u201d contempor\u00e2neo a um entronizamento hist\u00f3rico-ontol\u00f3gico do \n\nhumano? E de que modo este pensamento latente do inumano enquanto for\u00e7as \n\nontol\u00f3gica - presente na cultura, da literatura fant\u00e1stica de H.P. Lovecraft ao cinema \n\nda cat\u00e1strofe - e  produtiva ir\u00e1 calibrar  as pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es ideais  e materiais do \n\nque \u00e9 o humano?  \n\n \n\n2.3 A Comuniza\u00e7\u00e3o e o Prole-ceno \n\n \n\nUma outra proposta de capitaloceno surge nas v\u00e1rias teorias da comuniza\u00e7\u00e3o. \n\nO termo comuniza\u00e7\u00e3o alberga diferentes tend\u00eancias te\u00f3ricas e pol\u00edticas que emergem \n\nno p\u00f3s-68, em c\u00edrculos militantes, elaborando um discurso e uma argumenta\u00e7\u00e3o muito \n\nmarcados pelas circunst\u00e2ncias de conflitos pol\u00edticos particulares. Apesar de \n\npartilharem o uso do conceito comuniza\u00e7\u00e3o, uma concep\u00e7\u00e3o totalit\u00e1ria do capital e \n\numa recusa das pol\u00edticas identit\u00e1rias, as duas grandes linhas divergem bastante no \n\nsentido que d\u00e3o \u00e0 palavra. Na primeira, organizada \u00e0 volta da revista Tiqqun e \n\n                                                \n25\t\n \u00a0Negarestani, Reza. The Labor of the Inhuman. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, Robin (eds.). \n#Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 Berlim &amp; Falmouth.   \t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n39 \n\nposteriormente nos textos assinados pelo \u201cComit\u00e9 Invis\u00edvel\u201d, a comuniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nliteralmente a constitui\u00e7\u00e3o de \u201ccomunas\u201d nos interst\u00edcios do capital. Esses espa\u00e7os, \n\nmomentos e din\u00e2micas de resist\u00eancia e ressubjectiva\u00e7\u00e3o constituir\u00e3o uma rede capilar \n\nde autonomias que far\u00e1 desabar o dom\u00ednio cibern\u00e9tico do capital. Enquanto aplica\u00e7\u00e3o \n\nmilitante de campos de reflex\u00e3o ligados essencialmente a Giorgio Agamben, o sujeito \n\nque emerge na comuna \u2013 a forma-de-vida - \u00e9 um anti-sujeito que destitui todas as \n\nnaturaliza\u00e7\u00f5es aplicadas pelas t\u00e9cnicas do capital \u2013 das metaf\u00edsicas oper\u00e1rias \u00e0s \n\ncidad\u00e3s - atrav\u00e9s da sucessiva encena\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma das tecnologias e cuidados de si \n\nmencionados por Michel Foucault nos seus \u00faltimos semin\u00e1rios. A recupera\u00e7\u00e3o para \n\numa pr\u00e1tica militante das dimens\u00f5es fenomenol\u00f3gicas da antropologia existencial do \n\nDasein de Heidegger, e o modo como o seu texto \u201cA \u00c9poca da Imagem do Mundo\u201d \n\nantecede muitas das problem\u00e1ticas do Antropoceno, s\u00e3o tangenciais a v\u00e1rios polos \n\nte\u00f3ricos diferentes, e contradit\u00f3rios: a \u00e1rea mencionada refere-os, mas tamb\u00e9m Bruno \n\nLatour e o fil\u00f3sofo norte-americano Ray Brassier se reportam a ela. Como tal, \n\nregressaremos a esta problem\u00e1tica na terceira parte deste texto. A outra leitura da \n\ncomuniza\u00e7\u00e3o liga-se mais directamente \u00e0s problem\u00e1ticas abordadas neste cap\u00edtulo e, \n\nsendo um debate extenso e complexo, apenas trataremos dos seus tra\u00e7os mais gerais e \n\nmais directamente relacionados com as quest\u00f5es levantadas pelo Antropoceno. A \n\n\u201cteoria da comuniza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 constru\u00edda nos debates entre v\u00e1rios grupos da ultra-\n\nesquerda, maioritariamente francesa e alem\u00e3, herdeiros das v\u00e1rias correntes marxistas \n\nque se foram distanciando do leninismo ao longo do s\u00e9c. XX. A comuniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\numa leitura do comunismo, n\u00e3o enquanto est\u00e1dio final da hist\u00f3ria mas enquanto \n\nexpress\u00e3o e modalidade da luta de classes, ou seja, o comunismo n\u00e3o \u00e9 um patamar \n\ncivilizacional mas uma lat\u00eancia metodol\u00f3gica e fenomenol\u00f3gica que, ao longo da \n\nhist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio, vai assumindo formas diferentes. A esta periodiza\u00e7\u00e3o \n\ndo movimento oper\u00e1rio, a revista The\u00f3rie Communiste ir\u00e1 chamar \u201cProgramatismo\u201d: \n\no desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o gera a cada momento as particularidades \n\nsubjectivas que foram encontrando express\u00f5es diferentes ao longo da hist\u00f3ria. Nesse \n\nsentido, o modelo atrav\u00e9s do qual o proletariado se organizava a partir da sua \n\nidentidade oper\u00e1ria, da sua especificidade produtiva enquanto polo da rela\u00e7\u00e3o capital-\n\ntrabalho interno ao capitalismo -, terminou,  a partir dos anos 70, quando foram \n\nreformuladas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. O per\u00edodo em quest\u00e3o ganha forma com a \n\nemerg\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o industrial e assiste a sucessivas reformula\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es \n\ndos mesmos termos \u2013 classe, partido e programa transicional \u2013 \u00e0 volta do mesmo \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n40 \n\nobjectivo: um controlo oper\u00e1rio da mais-valia, mais ou menos centralizado e mais ou \n\nmenos autorit\u00e1rio. A postula\u00e7\u00e3o da emancipa\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, atrav\u00e9s de um controlo de \n\nformas e de categorias internas \u00e0 \u201ceconomia,\u201d seria o ponto no qual as suas variadas \n\nformula\u00e7\u00f5es teriam apenas repetido os processos produtivos e reprodutivos do capital \n\nsob formatos diferentes. A comuniza\u00e7\u00e3o  consiste ent\u00e3o nas ac\u00e7\u00f5es comunistas \n\nexercidas contra a pr\u00f3pria identidade oper\u00e1ria qua capital, e as formas que estas \n\npoder\u00e3o assumir ser\u00e3o imanentes aos processos produtivos e n\u00e3o decorrentes de \n\nqualquer agenciamento subjectivista \u2013 seja ele a comuna ou o comum. As revoltas \n\ncontempor\u00e2neas sem \u201cprograma\u201d, sem exig\u00eancias, as greves selvagens sem objectivo \n\npreciso, os diversos movimentos das pra\u00e7as e mesmo o desprendimento relativo aos \n\ndireitos do local de trabalho ser\u00e3o ent\u00e3o express\u00f5es embrion\u00e1rias das subjectividades \n\n\u201cprolet\u00e1rias\u201d que ser\u00e3o produzidas pela objectividade das rela\u00e7\u00f5es materiais. Esta \n\nhip\u00f3tese serve-nos \u00e0 an\u00e1lise do Antropoceno ao tra\u00e7ar uma periodiza\u00e7\u00e3o com \n\nmomentos charneira paralelos aos da desenhada nos artigos de Steffen e Crutzen, na \n\nqual o tempo  em que \u00e9 edificada a for\u00e7a geol\u00f3gica do antropos \u00e9 tamb\u00e9m o tempo de \n\nvida de uma hip\u00f3tese de identidade oper\u00e1ria produtiva. No sobrepor destas \n\nperiodiza\u00e7\u00f5es, a reflexividade do capital relativamente aos seus limites de \n\ncrescimento surge como contempor\u00e2nea ao eclipsar do movimento oper\u00e1rio cl\u00e1ssico. \n\nSeria extempor\u00e2neo inferir causalidades a partir da mera coincid\u00eancia de \n\nepistemologias t\u00e3o diferentes mas s\u00e3o v\u00e1rios os pontos de encontro que saem \n\nrefor\u00e7ados desta justaposi\u00e7\u00e3o e que suscitam uma quest\u00e3o curiosa: seria a hip\u00f3tese do \n\ncrescimento infinito o lugar moderno da pol\u00edtica? A \u201cdisson\u00e2ncia cognitiva\u201d do \n\nsujeito pol\u00edtico, t\u00e3o teorizada ao longo do p\u00f3s-guerra pelas m\u00faltiplas teorias da \n\naliena\u00e7\u00e3o, seria ent\u00e3o, n\u00e3o uma consequ\u00eancia das diversas patologias do fetichismo da \n\nmercadoria, mas o colapso de um infinito esp\u00fario, que deixaria apenas aberta a via do \n\naperfei\u00e7oamento dos mecanismos de economia e de governo, ou, pelo contr\u00e1rio, a sua \n\ntotal rejei\u00e7\u00e3o. Na comuniza\u00e7\u00e3o, a rejei\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e o \n\nentendimento do comunismo enquanto um meio, que n\u00e3o possui uma forma \n\nprefigurada, parece ir de encontro a estes problemas: por um lado, a pol\u00edtica n\u00e3o pode \n\nalmejar a infinitude;  por outro, n\u00e3o se pode restringir \u00e0s presentes formas e \n\nmodalidades. Um outro tema recorrente \u00e0s problem\u00e1ticas da comuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 como as \n\nmudan\u00e7as no capital produziram uma popula\u00e7\u00e3o excedent\u00e1ria que \u00e9 totalmente \n\nexclu\u00edda do mercado de trabalho, sendo portanto exclu\u00edda tanto da economia como da \n\npol\u00edtica, ao perder a sua influ\u00eancia e poder de barganha. O antropoceno l\u00ea este facto \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n41 \n\nnos termos da sobrepopula\u00e7\u00e3o, decorrente dos progressos t\u00e9cnicos, m\u00e9dios e \n\nnutricionais, mas \u00e9 de novo a sobreposi\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias que revela as coincid\u00eancias \n\nmais sinistras: o antropoceno produziu um \u201cparque humano\u201d excessivo aos modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o actuais. Quando uma opera\u00e7\u00e3o de extrac\u00e7\u00e3o de bitcoins que gera um milh\u00e3o \n\ne meio de d\u00f3lares por dia ocupa apenas um andar de uma f\u00e1brica e necessita apenas \n\nde dois ou tr\u00eas funcion\u00e1rios para regular a temperatura da sala, sendo a despesa \n\nregular mais cara o uso de energia, e quando esse lucro pode ser directamente \n\ninvestido em Wall Street atrav\u00e9s de algoritmos financeiros, \u00e9 poss\u00edvel recolher \n\nsemanalmente milh\u00f5es de d\u00f3lares empregando directamente menos gente do que um \n\npequeno restaurante26.  \n\n \n\nAs implica\u00e7\u00f5es objectivas destas v\u00e1rias tens\u00f5es \u2013 trabalho imaterial, \n\ncapitalismo \u201calgor\u00edtmico\u201d, limites do crescimento \u2013 ser\u00e3o um ponto de partida e n\u00e3o \n\nde chegada para as reflex\u00f5es que sugerem mas, neste contexto de an\u00e1lise das \n\npropostas do Antropoceno e do capitaloceno, permitem-nos fazer outra proposta: a \n\neleva\u00e7\u00e3o do antropos a categoria geol\u00f3gica per se \u00e9 contempor\u00e2nea a um fechamento \n\ndo mundo que n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o  o esgotamento das suas naturezas e dos seus exteriores \n\ncapitaliz\u00e1veis. O impacto geol\u00f3gico da ac\u00e7\u00e3o humana \u00e9 a profunda e total \n\nquantifica\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e a descoberta de um seu limite de \n\nsustentabilidade implicou profundas transforma\u00e7\u00f5es no capital. \u201cA crise\u201d e \u201cas crises\u201d \n\ns\u00e3o express\u00f5es deste dom\u00ednio e do modo como vai mobilizando saberes e poderes na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de novas formas de valoriza\u00e7\u00e3o, novas formas de \u201cnatureza barata\u201d e de \n\n\u201ctrabalho n\u00e3o pago\u201d. Este movimento ocorre em in\u00fameras formas, como sendo no \n\ntrabalho cognitivo e afectivo, no capitalismo algor\u00edtmico, na h\u00edperfinanceiriza\u00e7\u00e3o, nas \n\ninova\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, na reestrutura\u00e7\u00e3o dos estados atrav\u00e9s \n\nde programas de austeridade . Enquanto paradigma historiogr\u00e1fico e epocal, o \n\nAntropoceno insere-se neste processo de enquadramento conceptual e program\u00e1tico \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do capital.    \n\n \n\n2.4 \u201c\u00c9 o capitalismo, est\u00fapido!\u201d \n\n \n\n                                                \n26\t\n \u00a0Franco, Eric. \u201cInside The Chinese Bitcoin Factory That\u2019s Making $1.5M a Month\u201d. \n(motherboard.vice.com/read/chinas-biggest-secret-bitcoin-mine). Acedido a 20/02/15.  \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n42 \n\nH\u00e1 poucas refer\u00eancias directas \u00e0 proposta de Moore. Ian Angus, autor do \n\nblogue Climate &amp; Capitalism, militante \u201ceco-socialista\u201d do Canad\u00e1, faz a \u00fanica \n\nrefer\u00eancia expl\u00edcita a Moore27, sublinhando a pertin\u00eancia das aprecia\u00e7\u00f5es do artigo,  \n\nressalvando tr\u00eas cr\u00edticas. 1) A quest\u00e3o do nome geol\u00f3gico prende-se com fen\u00f3menos \n\ngeol\u00f3gicos e n\u00e3o sociais ou econ\u00f3micos (o que parece propor uma anterioridade \n\ngeol\u00f3gica do antropos); 2) Apesar do Antropoceno ser consequ\u00eancia do capitalismo, \n\nn\u00e3o s\u00e3o a mesma coisa: \u201ca subsun\u00e7\u00e3o das complexidades das transforma\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e ambientais numa \u201c\u00e9poca capitalista\u201d indiferenciada afasta um \n\nentendimento cient\u00edfico de tend\u00eancias e eventos historicamente espec\u00edficos\u201d e 3) a \n\npostura dos \u201cantropocen\u00f3logos\u201d \u00e9 suficientemente interessante para que sejam \n\ninclu\u00eddos enquanto interlocutores na resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o clim\u00e1tica. A ideia a reter \u00e9 \n\na de que, n\u00e3o obstante haja uma origem clara do Antropoceno situ\u00e1vel no capitalismo, \n\nas suas quest\u00f5es impl\u00edcitas superam as quest\u00f5es do capital. Dipesh Chakrabarty, \n\nhistoriador Indiano ligado aos estudos p\u00f3s-coloniais e subalternos, num artigo da \n\nAmerican Historial Association28, refere jocosamente as tentativas de explicar o \n\nantropoceno a partir do capitalismo sem explicitar no entanto o artigo em quest\u00e3o: \n\n\u201cAlguns investigadores argumentam que n\u00e3o foi a pot\u00eancia humana enquanto tal que \n\nse tornou uma for\u00e7a planet\u00e1ria e que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica \u00e9 simplesmente o \n\nresultado do desenvolvimento capitalista. \u201c\u00e9 o capitalismo, est\u00fapido!\u201d \u00e9 o seu refr\u00e3o. \n\nSe lhes for dito que uma moderniza\u00e7\u00e3o do mundo do tipo sovi\u00e9tico teria produzido \n\nconsequ\u00eancias bastante parecidas, alguns ir\u00e3o adoptar algum jiu-jitsu te\u00f3rico para \n\nprovar que o socialismo sovi\u00e9tico era na verdade o capitalismo sob outra forma! \n\n(claro, n\u00e3o se pode discutir um \u201cverdadeiro socialismo\u201d que nunca ningu\u00e9m viu) \n\nAlguns culpam as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u2013 justamente \u2013 apenas nos pa\u00edses ricos. Mas, \n\navan\u00e7ando, o que ir\u00e1 importar em termos de emiss\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o apenas os estilos de \n\nvida dos ricos mas tamb\u00e9m o n\u00famero crescente de pessoas que ir\u00e3o abra\u00e7ar os \n\nmodelos existentes de crescimento e desenvolvimento econ\u00f3mico. E a maioria destas \n\npessoas est\u00e3o na China e na \u00cdndia. Ser\u00e1 a explos\u00e3o populacional na \u00cdndia e na China \n\nnas d\u00e9cadas de 50, 60 e 70 apenas culpa dos pa\u00edses ricos do Ocidente? (...). As \n\n                                                \n27 Angus, Ian. The Problem with \u2018capitalocene\u2019. Climate and capitalism. Setembro 2014 \n(climateandcapitalism.com/2014/09/17/problem-capitalocene).Acedido a 20-02-2015. \n28 Chakrabarty, Dipesh. Human Agency in the Anthropocene. Perspectives on History. Dezembro de \n2102. (historians.org/publications-and-directories/perspectives-on-history/december-2012/the-future-\nof-the-discipline/human-agency-in-the-anthropocene). Acedido a 20-02-2015.  \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n43 \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas p\u00f5em pelo menos a quest\u00e3o de uma hist\u00f3ria humana \u00fanica, \n\nmesmo se n\u00e3o somos politicamente unos.\u201d A argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 algo gratuita, mas deixa \n\nclara a hip\u00f3tese de Chakrabarty: existe uma especificidade humana trans-hist\u00f3rica que \n\ndeve ocupar o lugar da classe enquanto polo central da hist\u00f3ria e da pol\u00edtica. O seu \n\nartigo Four Thesis on Climate History29 adopta uma argumenta\u00e7\u00e3o um pouco mais \n\nprofunda, dando conta, a partir da sua pr\u00f3pria experi\u00eancia e da de outros, que as \n\nferramentas e conceitos que utilizou para compreender a hist\u00f3ria n\u00e3o s\u00e3o capazes de \n\nenfrentar as quest\u00f5es que emergem com o Antropoceno. Chakrabarty exemplifica essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o utilizando o modo como o historiador Giovanni Arrighi, em The Long \n\nTwentieth Century, publicado em 1994, afirmava que a intensifica\u00e7\u00e3o do caos interno \n\nao capital deixava aberta a possibilidade de um colapso da ordem mundial, marcado \n\npelo mesmo tipo de guerras que o fim da guerra fria. No entanto, 13 anos depois, \n\nArrighi publica Adam Smith in Beijing e as suas preocupa\u00e7\u00f5es prendem-se bastante \n\nmais com os limites ecol\u00f3gicos do capital. As teses de Chakrabarty s\u00e3o explicitadas a \n\npartir de uma quest\u00e3o inicial: \u201cComo \u00e9 que a crise da mudan\u00e7a clim\u00e1tica apela ao \n\nnosso sentido de universais humanos e ao mesmo tempo desafia a nossa capacidade \n\nde entendimento hist\u00f3rico?\u201d. A resposta a esta quest\u00e3o \u00e9 feita em quatro teses. A \n\nprimeira defende que \u201cas explica\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas da mudan\u00e7a clim\u00e1tica indicam \n\no colapso da antiga distin\u00e7\u00e3o humanista entre hist\u00f3ria natural e hist\u00f3ria humana.\u201d A \n\nargumenta\u00e7\u00e3o deste ponto \u00e9 paralela \u00e0s v\u00e1rias considera\u00e7\u00f5es que j\u00e1 abord\u00e1mos \n\nrelativamente aos v\u00e1rios e sucessivos enquadramentos da natureza na hist\u00f3ria: mesmo \n\nquando \u00e9 tida em conta enquanto elemento de ag\u00eancia, como em Braudel ou em \n\nMarx, \u00e9 na dimens\u00e3o c\u00edclica das esta\u00e7\u00f5es ou na aferi\u00e7\u00e3o de uma sua temporalidade \n\npr\u00f3pria, t\u00e3o lenta que se torna indiferente \u00e0s considera\u00e7\u00f5es humanas. Deste colapso \n\nemerge a segunda tese: \u201cA ideia do Antropoceno, a nova \u00e9poca geol\u00f3gica onde os \n\nhumanos existem enquanto for\u00e7a geol\u00f3gica, requalifica gravemente as hist\u00f3rias \n\nhumanistas da modernidade/globaliza\u00e7\u00e3o.\u201d Chakrabarty assume enquanto linha \n\nvermelha que percorre a hist\u00f3ria dos \u00faltimos 250 anos a hist\u00f3ria da \u201cliberdade\u201d, \n\nassumindo que o significado deste conceito \u00e9 variado e contradit\u00f3rio. N\u00e3o obstante as \n\neventuais pol\u00e9micas, a \u201cliberdade\u201d, que vai da revolu\u00e7\u00e3o francesa ao movimentos dos \n\ndireitos civis, \u00e9 uma \u201cmans\u00e3o constru\u00edda sobre uma continuamente expansiva base de \n\n                                                \n29 Chakrabarty, Dipesh. Four Thesis on Climate History. Critical Inquiry 35. The University of \nChicago. 2008 Chicago. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n44 \n\nuso de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A maioria das nossas liberdades foram at\u00e9 agora de uso \n\nintensivo de energia.\u201d O agenciamento geol\u00f3gico da humanidade surge, no entanto, \n\nem contraste com esta \u201cliberdade\u201d, ao impor limites claros ao seu exerc\u00edcio e ao exigir \n\nnovos enquadramentos pol\u00edticos e hist\u00f3ricos que fa\u00e7am a revis\u00e3o dos dualismos \n\nhist\u00f3ricos. \u00c9 o Antropoceno o pre\u00e7o que \u201cpagamos\u201d pela busca da liberdade? \u201cde \n\ncerto modo sim\u201d, responde Chakrabarty. E nesta era de agenciamento geol\u00f3gico \n\n\u201cqualquer reflex\u00e3o acerca da sa\u00edda desta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode sen\u00e3o referir-se \u00e0 ideia \n\nde implementar a raz\u00e3o na vida global e colectiva\u201d, ou seja, \u201cnecessitamos do \n\niluminismo ainda mais do que no passado.\u201d A g\u00e9nese deste novo iluminismo, desta \n\nhip\u00f3tese de nova \u201craz\u00e3o\u201d, nascer\u00e1 ent\u00e3o de um cruzamento entre diferentes \n\nconhecimentos. \u00c9 precisamente esse o teor da terceira tese: \u201cA hip\u00f3tese geol\u00f3gica do \n\nAntropoceno implica que coloquemos as hist\u00f3rias globais do capital em di\u00e1logo com \n\nas hist\u00f3rias humanas da esp\u00e9cie.\u201d \u00c9 aqui que Chakrabarty refere mais explicitamente \n\nas suas reservas a fazer do Antropoceno uma hist\u00f3ria do capital: \u201cestas cr\u00edticas n\u00e3o \n\nnos permitem uma preens\u00e3o adequada da hist\u00f3ria humana a partir do momento em \n\nque aceitamos que a crise da mudan\u00e7a clim\u00e1tica est\u00e1 aqui connosco e existir\u00e1 \n\nenquanto parte deste planeta muito para al\u00e9m do capitalismo, ou ap\u00f3s o capitalismo \n\nter sofrido v\u00e1rias outras muta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. A problem\u00e1tica da globaliza\u00e7\u00e3o \n\npermite-nos ler as transforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas apenas enquanto crise da gest\u00e3o \n\ncapitalista. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel negar que as transforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tenham \n\nprofundamente a ver com a hist\u00f3ria do capital, uma cr\u00edtica que seja apenas cr\u00edtica do \n\ncapital n\u00e3o \u00e9 suficiente para abordar as quest\u00f5es relativas \u00e0 hist\u00f3ria humana a partir \n\ndo momento que se reconhece a crise das transforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. Com o devir \n\ncondi\u00e7\u00e3o natural do humano, \u00e9 necess\u00e1rio convocar os v\u00e1rios conhecimentos que \n\nestavam anteriormente opostos, criar uma ci\u00eancia humana da esp\u00e9cie. \n\nPreventivamente, Chakrabarty cita Darwin para afirmar que a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncategoria fixa, onde h\u00e1 um corpo perfeito, e evitar assim as possibilidades de uso \n\npol\u00edtico da biologia. A esp\u00e9cie seria assim uma transmuta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do geist \n\nHegeliano, e esta nova acep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, que lhe incorporaria as v\u00e1rias ci\u00eancias da \n\nconting\u00eancia humana nas dimens\u00f5es biogeoqu\u00edmicas, permitiria escapar aos \n\ndeterminismos e \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es dos dualismos hist\u00f3ricos. Nesta terceira tese come\u00e7a \n\na desenhar-se a proposta de Chakrabarty: abrir um f\u00f3rum interdisciplinar do \n\nAntropoceno que prefigure um novo iluminismo que teste os limites da reflexividade \n\ndo esp\u00edrito. A quarta tese afirma ent\u00e3o que \u201ca incuba\u00e7\u00e3o cruzada da hist\u00f3ria da \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n45 \n\nesp\u00e9cie e da hist\u00f3ria do capital \u00e9 um processo de sondagem dos limites da \n\ncompreens\u00e3o hist\u00f3rica\u201d. E procede ao desenvolvimento da ideia de que numa \n\nacep\u00e7\u00e3o diferente de esp\u00e9cie se possa construir um novo corpo pol\u00edtico. N\u00e3o obstante \n\nChakrabarty reconhe\u00e7a o valor das v\u00e1rias \u201chermen\u00eauticas da suspeita\u201d - termo que \n\nusa para designar as v\u00e1rias desconstru\u00e7\u00f5es do humanismo, e que valoriza no sentido \n\ndos contributos que deram \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das teorias p\u00f3s-coloniais -, essas n\u00e3o servir\u00e3o \n\npara enfrentar os desafios do aquecimento global. Primeiro porque \u201cfiguras \n\nrudimentares de n\u00f3s pr\u00f3prios e outras fantasias da humanidade invariavelmente \n\nassombram o nosso sentido da crise presente \u201c, e segundo porque \u201ca barreira entre a \n\nnatureza humana e a hist\u00f3ria foi quebrada. Podemos n\u00e3o nos experienciar enquanto \n\nagente geol\u00f3gico, mas parecemos termo-nos tornado um ao n\u00edvel da esp\u00e9cie.\u201d \n\nChakrabarty termina o seu manifesto da esp\u00e9cie afirmando que esta n\u00e3o emergir\u00e1 da \n\ndial\u00e9ctica da hist\u00f3ria ou enquanto universal do capital: afirmar\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nglobal sem os mitos de uma identidade global, porque n\u00e3o procurar\u00e1 subsumir \n\nparticularidades. Nome provis\u00f3rio: \u201chist\u00f3ria universal negativa.\u201d \n\n \n\nOs artigos de Jason Moore surgem alguns anos ap\u00f3s este texto e, em parte, \n\nv\u00eam preencher o vazio que Chakrabarty afirmava existir nos \u201ccapitalocenos\u201d. Ao \n\nidentificar processos precisos dentro do funcionamento do capital \u2013 a forma-valor, o \n\ntrabalho abstracto e a natureza abstracta - e n\u00e3o apenas um seu movimento geral \u2013 a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o \u2013 Jason Moore tra\u00e7a uma argumenta\u00e7\u00e3o mais precisa do que a de \n\nChakrabarty. A cr\u00edtica do capital elaborada por Marx \u00e9 complexa, extensa e com as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o que qualquer empreendimento desse calibre ter\u00e1. \n\nChakrabarty e Moore parecem enveredar por cr\u00edticas marxianas diferentes. O primeiro \n\nsegue a leitura economicista \u201ccl\u00e1ssica\u201d, o segundo baseia-se nas exegeses dos anos 60 \n\n- que partindo de outras vers\u00f5es dos textos cl\u00e1ssicos e de obras rec\u00e9m descobertas, os \n\nGrundrisse, por exemplo, estabelecem novos polos te\u00f3ricos, como a Neue Marx \n\nLekture alem\u00e3 ou o Operaismo italiano. Moore coloca a evolu\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nenvolvidos na produ\u00e7\u00e3o e troca de mercadorias n\u00e3o num campo de conting\u00eancia entre \n\nocupa\u00e7\u00f5es e explora\u00e7\u00f5es diferentes, mas dentro de um processo onde a busca por \n\ntaxas de lucros sustent\u00e1veis, fundadas em m\u00e9todos de apropria\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, \n\nconstr\u00f3i efectivamente um determinismo do capital, onde este continuar\u00e1 \n\nindefinidamente a procurar margens de lucro mais altas. Estes movimentos fazem do \n\ncapital um agenciamento particular, com momentos, contradi\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es pr\u00f3prias, \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n46 \n\nque ao longo da hist\u00f3ria humana assumem contornos e consequ\u00eancias sociais, \n\nbiol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas diferentes. Ou seja, o capital n\u00e3o \u00e9 um mero processo \n\ndin\u00e2mico de circula\u00e7\u00e3o imperfeita de valor, mas um processo que subsume \n\npossibilidades de ac\u00e7\u00e3o individual e que portanto incorpora, porventura n\u00e3o de forma \n\nexclusiva, a ag\u00eancia geol\u00f3gica que o Antropoceno entrega \u00e0 figura do homem e da sua \n\nliberdade. Chakrabarty assume a liberdade enquanto invari\u00e2ncia hist\u00f3rica e enquanto \n\nuniversal moderno, mas n\u00e3o especifica o que \u00e9 que constitui cerne invariante e \n\nequivalente dessa liberdade. A hip\u00f3tese humanista, segundo a qual \u00e0s hip\u00f3stases \n\nhist\u00f3ricas da liberdade corresponderia uma ess\u00eancia universal que seria exactamente a \n\nmedida certa do humano, parece vir tornar equivalentes uma s\u00e9rie de coisas \n\nradicalmente diferentes. E o conceito de liberdade, como o de hist\u00f3ria e o de \n\ncapitalismo, \u00e9 achatado em significante flutuante, e disposto enquanto fundamento \n\nepocal. A ideia de um f\u00f3rum da \u00e9poca que assinale o fim do obscurantismo ecol\u00f3gico, \n\nde uma assembleia constituinte cient\u00edfica que, reunindo os v\u00e1rios ramos do \n\nconhecimento, estabele\u00e7a os paradigmas da nova era do homem, uma ONU do clima, \n\n\u00e9 interessante no sentido em que reconhece as m\u00faltiplas crises do presente e como \n\nprocura explicitamente incorporar num sentido universalista da hist\u00f3ria a filosofia do \n\ns\u00e9c. XX. Mas \u00e9, enquanto plano, em si, a express\u00e3o directa da mesma determinada \n\nconcep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e paradigm\u00e1tica que procura ultrapassar. O conhecimento \n\nembrion\u00e1rio das formas cient\u00edficas e pol\u00edticas que ir\u00e3o doravante fundamentar as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias naturezas ir\u00e1 ganhar forma na materialidade dos processos \n\nem curso e ir\u00e1 assumir as mesmas descentraliza\u00e7\u00f5es que a maioria dos fen\u00f3menos da \n\ncontemporaneidade, apesar de todas as hipot\u00e9ticas centraliza\u00e7\u00f5es que possam ser \n\nexigidas a esse processo. Que novo pacto social ou processo constituinte ser\u00e1 poss\u00edvel \n\ntendo como sujeito as espectrais \u201cfiguras rudimentares de n\u00f3s pr\u00f3prios\u201d? Que \u00e0 ruina \n\ndesse sujeito corresponda a emerg\u00eancia de uma possibilidade de \u201cesp\u00e9cie\u201d \u00e9 algo \n\ncomplexo - mesmo ap\u00f3s os avisos de Chakrabarty de que refere um \u201cser-esp\u00e9cie\u201d \n\naberto, algor\u00edtmico, e n\u00e3o uma s\u00e9rie de par\u00e2metros biom\u00e9tricos e/ou de fen\u00f3tipo, j\u00e1 \n\nque invoca precisamente toda a problem\u00e1tica da biopol\u00edtica, que Chakrabarty n\u00e3o \n\nrefere de todo no seu artigo.  \n\n \n\nH\u00e1 no entanto v\u00e1rios pontos interessantes a recuperar nas teses de Chakrabarty \n\n- que, de qualquer modo, merece cr\u00e9dito por procurar levar mais longe, de modo mais \n\nprofundo, as teses da proposta do Antropoceno. A hip\u00f3tese do capitaloceno n\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n47 \n\naspira \u00e0 mesma valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica institucional que o Antropoceno, e surge \n\nenquanto cr\u00edtica expl\u00edcita a uma determinada narrativa do esp\u00edrito dos tempos. Serve \n\npara impedir o fecho te\u00f3rico e cr\u00edtico de uma s\u00e9rie de problem\u00e1ticas sobre a \u00e9gide do \n\nep\u00edteto de que \u201cn\u00e3o h\u00e1 alternativas\u201d. Mas mesmo que trace uma argumenta\u00e7\u00e3o \n\nconvincente relativamente ao papel de aspectos espec\u00edficos do capitalismo no \n\naquecimento global, n\u00e3o resolve uma s\u00e9rie de outras quest\u00f5es, nomeadamente a de \n\nque os sujeitos do capitalismo n\u00e3o coincidem exactamente com os sujeitos da crise do \n\naquecimento global. Ou, de outro modo, que h\u00e1 quest\u00f5es pol\u00edticas e subjectivas \n\nespec\u00edficas relativas ao estado presente da hist\u00f3ria e do capital que n\u00e3o s\u00e3o as mesmas \n\ndo per\u00edodo anterior ao surgimento das problematiza\u00e7\u00f5es ambientais e aos crescentes \n\nimpactos locais do aquecimento global. Chakrabarty refere mais do que uma vez a \n\nindistin\u00e7\u00e3o entre o \u201cindustrialismo\u201d de mercado e o socialista, de modo algo \n\nprovocat\u00f3rio. Na verdade, essa observa\u00e7\u00f5es \u00e9 relativamente consensual, pelo menos \n\ndesde os anos sessenta, o que no entanto n\u00e3o deixa de, mesmo enviesadamente, \n\napontar uma observa\u00e7\u00e3o interessante. Latente nas v\u00e1rias cr\u00edticas do capitalismo, \n\nmarxianas ou n\u00e3o, est\u00e1 sempre um sujeito - mais definido ou mais difuso, mais \n\noper\u00e1tico ou mais espectral, mais presente ou mais vindouro - alvo de sucessivas \n\nprojec\u00e7\u00f5es e desilus\u00f5es. Ora o capitaloceno, e as outras modalidades cr\u00edticas suas \n\ncontempor\u00e2neas que vimos, n\u00e3o tem presente essa mesma lat\u00eancia. Em parte, porque \n\nh\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o clara de que a crise se estende ao pr\u00f3prio princ\u00edpio de postula\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos e programas. O projecto de refunda\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica de Chakrabarty \u00e9 \n\ntransversal \u00e0 maioria das aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s aporias do presente que visit\u00e1mos e, n\u00e3o \n\nobstante poderem assumir formas diferentes, \u00e9 uma mesma quest\u00e3o que lhes est\u00e1 no \n\ncerne. Nesse sentido, a proposta de uma \u201chist\u00f3ria universal negativa\u201d, onde o \n\nnegativo n\u00e3o surge como invers\u00e3o mas enquanto momento dial\u00e9ctico, parece ser \n\ntransversal, variando apenas a pot\u00eancia matem\u00e1tica a que se sujeita a qualidade e \n\nprocesso da nega\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n48 \n\nIII Conclus\u00e3o  \n\n \n\n3.1 Resumo \n\n \n\nA an\u00e1lise dos artigos de Crutzen, McNeill e Steffen permite identificar as \n\nideias base do Antropoceno. Iremos aqui fazer um resumo das linhas gerais \n\nabordadas. A hist\u00f3ria humana \u00e9 a hist\u00f3ria do desenvolvimento t\u00e9cnico do homem. A \n\nexcepcionalidade humana \u00e9 o desenvolvimento autorreflexivo de uma t\u00e9cnica que vai \n\nestruturando o humano a n\u00edvel biol\u00f3gico numa sucess\u00e3o de hip\u00f3stases sociais. A \n\nhist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \u00e9, ent\u00e3o, uma hist\u00f3ria de um progresso cumulativo \n\nde aperfei\u00e7oamentos racionais e econ\u00f3micos das institui\u00e7\u00f5es que governam a esp\u00e9cie. \n\nO sujeito desta hist\u00f3ria \u00e9 analisado enquanto agente exclusivamente econ\u00f3mico, \n\nsendo as especificidades contingentes secund\u00e1rias \u00e0s tend\u00eancias gerais da esp\u00e9cie. A \n\nhumanidade que vem constituir o antropos que d\u00e1 nome ao momento presente n\u00e3o \u00e9 \n\num somat\u00f3rio das experi\u00eancias e formula\u00e7\u00f5es do humano, mas sim uma tend\u00eancia \n\nhist\u00f3rica de determinado uso hipost\u00e1tico da t\u00e9cnica. \u00c9, portanto, esta determinada \n\nespecificidade e excepcionalidade t\u00e9cnica a constituir o homem enquanto agente da \n\nsua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e do seu pr\u00f3prio ambiente. A presen\u00e7a humana na natureza \n\nconfigura-se numa permanente acelera\u00e7\u00e3o do seu impacto, que atinge no momento da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial uma dimens\u00e3o tel\u00farica, compar\u00e1vel apenas \u00e0s for\u00e7as tect\u00f3nicas e \n\nnaturais que esculpem a forma e os processos do mundo. Este impacto humano \u00e9 \n\nparadoxal. Por um lado, confirma a excepcionalidade humana, a sua emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nmeio natural e o seu triunfo civilizacional, mas por outro afirma-a como fiel \n\ndeposit\u00e1ria de um cuidado que ainda apenas mal compreende. O triunfo humano corre \n\no risco de ser tamb\u00e9m o seu fim, literal ou civilizacional.  \n\n \n\nEnquanto express\u00e3o de uma materialidade eco-tecnol\u00f3gica, a \u201csociedade\u201d e as \n\nsuas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o evoluem a par e passo com as necessidades do funcionamento do \n\n\u201csistema-mundo\u201d. A tarefa pol\u00edtica do presente ser\u00e1 ent\u00e3o: a) a adop\u00e7\u00e3o de medidas \n\nextraordin\u00e1rias relativamente \u00e0s urg\u00eancias ecol\u00f3gicas; b) a legitima\u00e7\u00e3o de \n\nespecialistas pol\u00edtico-sociais capazes de pensar e programar a aplica\u00e7\u00e3o dessas \n\nmedidas. O cen\u00e1rio onde ocorre esta tarefa apresenta uma correla\u00e7\u00e3o duplamente \n\nesgotada: por um lado as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas presentes n\u00e3o est\u00e3o vocacionadas para \n\na emerg\u00eancia de tarefas cujo \u00e2mbito transcende largamente a sua jurisprud\u00eancia \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n49 \n\nesp\u00e1ciotemporal, e por outro os corpos pol\u00edticos - especializados ou constituintes, \n\npresentes ou em falta - recusam reconhecer o car\u00e1cter imperativo e urgente das \n\nmedidas em quest\u00e3o. \n\n \n\nAs v\u00e1rias reflex\u00f5es apocal\u00edpticas que passam por esta ideia de uma in\u00e9dita \n\ncausalidade humana nos destinos das m\u00faltiplas esferas que habita parecem seguir \n\nduas grandes tend\u00eancias. Uma vaticina uma captura total do sujeito nessa aptid\u00e3o \n\nt\u00e9cnica ou em varia\u00e7\u00f5es dela. A outra afirma uma indetermina\u00e7\u00e3o onde o pr\u00f3prio \n\nexistente se configura enquanto totalidade muda e in\u00f3spita que recua ante as \n\ntentativas de apropria\u00e7\u00e3o. Partindo da diferen\u00e7a ontol\u00f3gica que separa ess\u00eancia e \n\nexist\u00eancia, o tempo presente parece anular uma ao alienar a outra: uma tens\u00e3o entre o \n\ndito colapso metaf\u00edsico e a \u201ccat\u00e1strofe civilizacional\u201d que gira sobre si pr\u00f3pria. A \n\naliena\u00e7\u00e3o das hip\u00f3stases \u201c\u00f4nticas\u201d do homem esvazia a sua \u201cautenticidade\u201d. Em \n\nalternativa, a dissolu\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios fundamentais da metaf\u00edsica, e a nega\u00e7\u00e3o de \n\num car\u00e1cter positivista das dimens\u00f5es da experi\u00eancia humana, entrega a ag\u00eancia \n\nhumana a uma consci\u00eancia paralisante do absurdo.    \n\n \n\nO conceito Antropoceno tem uma dupla val\u00eancia. \u00c9, por um lado, a hip\u00f3tese \n\ncient\u00edfica de uma periodiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, espelhando nesse processo de valida\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica e institucional determinados regimes de poder e de produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento. Por outro lado, enquanto conceito-chave de uma rede de fen\u00f3menos e \n\nquest\u00f5es, serve de \u201cl\u00edngua franca\u201d a v\u00e1rias problem\u00e1ticas do presente, contradit\u00f3rias e \n\nat\u00e9 opostas, que partilham an\u00e1lises materiais comuns. Esta polissemia n\u00e3o \u00e9, \n\nobviamente, in\u00e9dita nem inocente. E \u00e9 precisamente esse duplo movimento, onde um \n\nconceito se apresenta enquanto hip\u00f3tese de naturaliza\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica e enquanto ponto \n\nde apoio para a desconstru\u00e7\u00e3o de um dispositivo, que o torna paradigm\u00e1tico de um \n\ncerto tempo e de um certo estado das coisas. Deste modo, \u00e9 precisamente a \n\nnecessidade de encontrar uma grande narrativa que enquadre as m\u00faltiplas \n\nfenomenologias da crise que torna o Antropoceno uma declina\u00e7\u00e3o entre outras. Ou \n\nseja, uma tentativa de um particular quadrante pol\u00edtico-ideol\u00f3gico de encontrar um \n\ndispositivo conceptual que lhe permita englobar a reprodu\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material do \n\npoder que exerce. \u00c9 neste sentido, em que o Antropoceno n\u00e3o representa um \n\ndeterminado conjunto de fen\u00f3menos mas um discurso sobre um determinado conjunto \n\nde fen\u00f3menos, que o devemos analisar.  \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n50 \n\n \n\nEnquanto grande narrativa, o Antropoceno postula o antropos como centro \n\ngravitacional \u00e0 volta do qual orbita a hist\u00f3ria, a t\u00e9cnica e o mundo. No Antropoceno a \n\nhumanidade n\u00e3o \u00e9 o somat\u00f3rio da experi\u00eancia humana, mas antes um m\u00ednimo \n\ndenominador comum elevado a agente \u00e9pico que calibra o mundo \u00e0 sua medida. \u00c0 \n\nhist\u00f3ria abstracta do Antropoceno, que terraplana toda a diferen\u00e7a e conflicto, \n\ncorresponde uma pol\u00edtica igualmente abstracta e tecnocrata, que n\u00e3o prev\u00ea \n\nalternativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de medidas de emerg\u00eancia decididas por especialistas. \n\nParadoxalmente, enquanto conceito-chave, as premissas cient\u00edficas do Antropoceno, a \n\nsua monitoriza\u00e7\u00e3o de dados ambientais e a sua proposta de enquadramento abrem a \n\ndiscuss\u00e3o relativamente \u00e0 causalidade, dimens\u00e3o e periodiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas, sociais, culturais e cient\u00edficas. \n\n \n\nA proposta de capitaloceno de Jason Moore assenta em identificar na hist\u00f3ria \n\nlonga do capital dois dispositivos que enquadram e modelam as ac\u00e7\u00f5es humanas que \n\nir\u00e3o dar lugar ao aquecimento global. Moore recupera para o primeiro o conceito de \n\n\u201cdualismo cartesiano\u201d e chama ao segundo \u201cnatureza abstracta\u201d. O dualismo \n\ncartesiano que surge no capital assume o homem e o \u201cn\u00e3o-humano\u201d enquanto \n\nentidades totalmente separadas e independentes, quando, pelo contr\u00e1rio, o \u201csistema-\n\nmundo\u201d \u00e9, na verdade, composto por especificidades intersubjectivas, e indistintas, de \n\nambos. Por outro lado, esta separa\u00e7\u00e3o permite uma apropria\u00e7\u00e3o \u201cgr\u00e1tis\u201d do devir do \n\nn\u00e3o-humano, a \u201cnatureza barata\u201d, cuja quantifica\u00e7\u00e3o organizar\u00e1 diversas das formas \n\nde saber e de poder da modernidade. \u00c0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do n\u00e3o-humano \n\nenquanto recurso Moore chamar\u00e1 \u201cnatureza abstracta\u201d, tornando-a paralela ao modo \n\ncomo o capital cria um \u201ctrabalho abstracto\u201d, ou seja, como cria uma equival\u00eancia de \n\ntodo o trabalho a partir da forma-valor. Estes processos antecedem a industrializa\u00e7\u00e3o \n\ne, como tal, s\u00e3o tamb\u00e9m uma proposta alternativa \u00e0 periodiza\u00e7\u00e3o do Antropoceno.  \n\n \n\nDe modo paralelo e contempor\u00e2neo \u00e0 proposta de Moore, outros autores e \n\ncorrentes pensam a import\u00e2ncia e expans\u00e3o do capital enquanto dom\u00ednio total. Ou \n\nseja, de um modo segundo o qual o capital n\u00e3o \u00e9 apenas um p\u00f3lo ou um eixo da \n\neconomia, mas um processo pol\u00edtico com capacidades ontol\u00f3gicas. O \n\n\u201caceleracionismo\u201d, tend\u00eancia latente tanto no marxismo como nalgum p\u00f3s-\n\nestruturalismo, defende a utiliza\u00e7\u00e3o da \u201cvelocidade\u201d do capital contra ele pr\u00f3prio - \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n51 \n\nreassumindo as mesmas hip\u00f3teses prometeicas e cartesianas do Antropoceno, mas \n\nenquanto meio de nega\u00e7\u00e3o do capital e n\u00e3o enquanto fim civilizacional. As tend\u00eancias \n\nda comuniza\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, afirmam que \u201ca crise\u201d n\u00e3o \u00e9 mais do que a exaust\u00e3o e \n\nesgotamento desse modelo subjectivo e que, portanto, ser\u00e1 no \u00eaxodo das identidades \n\nprodutivas, exercido no presente limite de expans\u00e3o do capital, que consistir\u00e1 a sua \n\nsupera\u00e7\u00e3o. Ambas estas aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s problem\u00e1ticas do capital s\u00e3o teorias da crise \n\ne de um determinado momento hist\u00f3rico onde este termo, \u201ccrise\u201d, assume contornos \n\ntransversais, omnipresentes e poliss\u00e9micos. De outro modo, se a hip\u00f3tese do \n\ncapitaloceno vem contestar a historiografia do Antropoceno, o aceleracionismo e a \n\ncomuniza\u00e7\u00e3o v\u00eam, indirectamente, contestar o per\u00edodo que produz o Antropoceno \n\nenquanto hip\u00f3tese de saber e poder. De outro modo, uma hip\u00f3tese mais completa de \n\num capitaloceno consistiria em n\u00e3o apenas partir dos mecanismos do capital para \n\ntra\u00e7ar uma hist\u00f3ria clim\u00e1tica mas a de perceber tamb\u00e9m como e porqu\u00ea determinado \n\nest\u00e1dio do capital produz determinados conhecimentos.  \n\n \n\nDipesh Chakrabarty reconhece, indirectamente, a pertin\u00eancia de todas as \n\neventuais cr\u00edticas que partam de uma problematiza\u00e7\u00e3o do capital enquanto central ao \n\nAntropoceno, escrevendo antes destas terem sido formuladas tal como as abord\u00e1mos. \n\nRessalva, no entanto, pontos importantes. Mesmo que se encontrem, nas diversas \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es do capital, elementos operativos que expliquem, hist\u00f3rica e \n\npoliticamente, as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no per\u00edodo do Antropoceno para l\u00e1 do \n\nantropos, qualquer formula\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ter\u00e1 doravante de ser feita a partir de um \n\nponto de intersec\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias humanas e das ci\u00eancias naturais, e de uma \n\nconsci\u00eancia de que os limites do \u201csistema-mundo\u201d agem enquanto tens\u00e3o \n\nsubjectivante de um modo in\u00e9dito. Para Chakrabarty, \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do cartesianismo e \u00e0 \n\ncritica do capital sobreviveu, no entanto, uma identidade espectral, que ter\u00e1 como \n\ntarefa pol\u00edtica conjugar as quest\u00f5es materiais do sujeito com as quest\u00f5es materiais da \n\n\u201cesp\u00e9cie.\u201d \n\n \n\n3.2 Crise, Sujeito e T\u00e9cnica no Antropoceno \n\n \n\nOs discursos cr\u00edticos latentes \u00e0 problem\u00e1tica do Antropoceno orbitam quest\u00f5es \n\nsemelhantes, mesmo que tenham origem em \u00e1reas com pouco ou nenhum contacto \n\nentre si. Enquanto tra\u00e7o transversal, surge um padr\u00e3o onde os v\u00e1rios \u201cuns\u201d se \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n52 \n\ntransformam em \u201cdois\u201d: surgem propostas de um comunismo sem identidade \n\noper\u00e1ria, de um capitalismo sem trabalho, de um trabalho sem valor, de uma \n\nacelera\u00e7\u00e3o sem velocidade, de uma totalidade sem universalidade, de uma \n\nuniversalidade sem subsun\u00e7\u00e3o, de um humano sem natureza, de uma esp\u00e9cie sem \n\nidentidade, de objectos sem sujeito.  \n\n \n\nAs quest\u00f5es que iremos aqui sugerir em jeito de conclus\u00e3o aberta s\u00e3o tr\u00eas. A \n\nprimeira quest\u00e3o procurar interrogar o pr\u00f3prio conceito de crise. A segunda prende-se \n\ncom as quest\u00f5es do sujeito que emergem nas transforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; a terceira \n\nrevisita os temas prometeicos do aceleracionismo, abordando as quest\u00f5es da t\u00e9cnica e \n\ndas tecnologias de si. Estas s\u00e3o as hip\u00f3teses de questionamento e desenvolvimento \n\nque parecem emergir mais esbo\u00e7adas no corpo te\u00f3rico e cr\u00edtico que abord\u00e1mos.  \n\n \n\nO questionamento que lev\u00e1mos a cabo n\u00e3o poderia terminar sem direccionar a \n\nsua aten\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia que o percorre sem nunca ser directamente abordada \u2013 a de crise. \n\nA defini\u00e7\u00e3o vulgar do termo afirma que a crise \u00e9 o momento em que o mau \n\nfuncionamento de um sistema complexo implica uma decis\u00e3o, sem que sejam claras \n\nas ra\u00edzes da disfun\u00e7\u00e3o. Esta defini\u00e7\u00e3o aparentemente banal triangula no entanto \n\nv\u00e9rtices bastante complexos. O \u201csistema complexo\u201d sugere uma esfera dom\u00e9stica e \n\necon\u00f3mica, cujo motivo ideal \u00e9 o de uma sustentabilidade aut\u00f3noma \u00e0s conting\u00eancias \n\nda pol\u00edtica, ou com uma margem delimitada para estas. O momento pol\u00edtico surge \n\nseparado na soberania que toma determinada qualidade decis\u00f3ria em termos de um \n\nfuncionamento eficaz do sistema. O terceiro v\u00e9rtice, o mist\u00e9rio da disfun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \n\num territ\u00f3rio negativo, de desconhecimento, mas um territ\u00f3rio de produ\u00e7\u00e3o de saber. \n\nProblematizar as causas do mau funcionamento de um sistema age desde logo a partir \n\nde dois pressupostos: primeiro que este tem validade, que deve funcionar, e segundo, \n\nque tem tamb\u00e9m legitimidade, ou seja, que h\u00e1 polos decisores soberanos. O momento \n\nda crise \u00e9 assim indistinto do momento da funda\u00e7\u00e3o, e isto revela um seu car\u00e1cter: a \n\ncrise n\u00e3o \u00e9 um problema ou um momento mas sim um princ\u00edpio metaf\u00edsico, a \n\npostula\u00e7\u00e3o de uma \u201cnatureza\u201d, a constitui\u00e7\u00e3o de uma arch\u00e9 que n\u00e3o s\u00f3 d\u00e1 in\u00edcio como \n\ntamb\u00e9m custodia os posteriores e eventuais desenvolvimentos. A crise apresenta ent\u00e3o \n\numa ambival\u00eancia pol\u00edtica: surge por um lado a quest\u00e3o de quem pode declarar a crise \n\n\u2013 quem denuncia, afirma, ou for\u00e7a o estado de crise \u2013 e por outro quem nela encontra \n\nos meios de agir, quem pode verdadeiramente fazer valer esse momento \u201can-archico\u201d \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n53 \n\nque surge nela. A crise \u00e9 ent\u00e3o simultaneamente um limite, uma contradi\u00e7\u00e3o, uma \n\npatologia ou um disfuncionamento e, por outro lado, um meio, uma estrat\u00e9gia, um \n\ninstrumento e um m\u00e9todo. As revolu\u00e7\u00f5es modernas, burguesas e oper\u00e1rias, oscilam \n\nprecisamente nesta rota\u00e7\u00e3o sobre si pr\u00f3prias da crise da oikos e da crise da polis. \n\n \n\nNos capitalocenos que abord\u00e1mos, esta distin\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente mas n\u00e3o \n\nenquanto tal. Se por um lado o capital t\u00eam uma operatividade metaf\u00edsica \u2013 postula \n\nnaturezas - por outro este momento \u00e9 separado da an\u00e1lise das suas contradi\u00e7\u00f5es \n\ninternas, que para grande parte do pensamento aqui citado constitui o cerne do \n\nproblema. Surge a hip\u00f3tese de que a crise do, e no, capital n\u00e3o surge devido \u00e0 sua \n\n\u201ccontradi\u00e7\u00e3o m\u00f3vel\u201d ou aos \u201climites do crescimento\u201d mas que \u00e9 um seu a priori \n\nhist\u00f3rico e a sua causa efficiens. A quest\u00e3o que prosseguir\u00edamos a partir de aqui seria \n\nent\u00e3o interrogar se a crise \u00e9 um limite ou um dispositivo. \n\n \n\nSe de facto esta quest\u00e3o \u00e9 pertinente, ent\u00e3o as v\u00e1rias periodiza\u00e7\u00f5es aqui \n\nabordadas v\u00eam substanciar uma arqueologia e uma antropologia do modo como o \n\npoder funciona atrav\u00e9s da excep\u00e7\u00e3o, explicitando o Antropoceno hist\u00f3rico enquanto \n\nmodalidade ontol\u00f3gica da crise. N\u00e3o se trata de afirmar que as crises s\u00e3o inventadas e \n\nforjadas, j\u00e1 que esta proposta de car\u00e1cter instrumental n\u00e3o \u00e9 remetida \u00e0 inten\u00e7\u00e3o, mas  \n\nde sublinhar o modo como o poder \u00e9 exercido a partir de uma disposi\u00e7\u00e3o para a crise.  \n\nO Antropoceno cristaliza este processo \u2013 \u00e9 de facto o paradigma cient\u00edfico e a \n\nrenaturaliza\u00e7\u00e3o, enquanto processo material e ideol\u00f3gico, de um determinado per\u00edodo \n\ndo capital. O \u201cfim\u201d do \u201cmundo\u201d e a ontologiza\u00e7\u00e3o da crise trazem \u00e0s complexas \n\nquest\u00f5es do sujeito e da t\u00e9cnica novas aporias, e s\u00e3o precisamente essas que \n\npretendemos contribuir a esbo\u00e7ar. \n\n \n\nTransversal \u00e0 ideia de que o aquecimento global faz colapsar as barreiras entre \n\nhumanidade e natureza est\u00e1 a necessidade de encontrar um nome para o sujeito que \n\nemerge entre essas ru\u00ednas. Compreensivelmente, essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada com cuidado, \n\ne mesmo o reconhecimento da impraticabilidade dos termos em uso n\u00e3o serve de \n\nlicen\u00e7a para a imediata idealiza\u00e7\u00e3o de um nome cuja consolida\u00e7\u00e3o n\u00e3o depender\u00e1 de \n\npropostas isoladas. As v\u00e1rias sugest\u00f5es, t\u00edmidas, s\u00e3o no entanto relativamente \n\ntangenciais. Moore, por exemplo, menciona em breves par\u00e1grafos, na primeira parte \n\ndo seu artigo sobre o capitaloceno, a sua proposta de Oikeios. Vir\u00e1 a escrever pelo \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n54 \n\nmenos um artigo sobre ela, no qual afirma que \u201csignificando a rela\u00e7\u00e3o criativa, \n\ngenerativa e com v\u00e1rias camadas entre a esp\u00e9cie e o ambiente. O Oikeios permite um \n\nmodo de ir al\u00e9m da alegoria narrativa de \u201co\u201d ambiente (enquanto objecto), em \n\ndire\u00e7\u00e3o a um fazer ambiente (enquanto processo) sempre enquanto coprodu\u00e7\u00e3o de \n\nunidades especificas de naturezas humanas e n\u00e3o humanas.\u201d Correndo o risco de ser \n\ninjusto para com propostas que Moore desenvolve apenas noutros locais, o problema \n\nabstracto deste tipo de formula\u00e7\u00e3o - na qual \u00e9 proposta uma nova forma ideal a partir \n\nda sua nomea\u00e7\u00e3o - \u00e9 que prop\u00f5e conceitos na esperan\u00e7a de que estes venham a ser \n\nespontaneamente habitados, sublinhando a mesma narrativa de especificidade humana \n\nvoluntarista que visam superar ao apelar a uma mobiliza\u00e7\u00e3o humana abstracta e \n\nidealista.  \n\n \n\nO conceito de Oikeios \u00e9, por\u00e9m, pr\u00f3ximo \u00e0 problem\u00e1tica de Gaia que Bruno \n\nLatour tem defendido nos \u00faltimos anos. Latour apresenta aquele que \u00e9, \n\nprovavelmente, o campo de trabalho mais profundo no que toca \u00e0s leituras pol\u00edticas e \n\nfilos\u00f3ficas do aquecimento global e do Antropoceno. E \u00e9 precisamente a dimens\u00e3o \n\ndesse trabalho, que se afasta das quest\u00f5es aqui tratadas, que nos obriga a mencion\u00e1-lo \n\napenas de relance. Com Gaia, Latour n\u00e3o pretende nomear a hipot\u00e9tica qualidade \n\nhol\u00edstica e divina do planeta30. Antes pelo contr\u00e1rio: d\u00e1 um passo al\u00e9m da teoria de \n\nLovelock 31, e enuncia as realidades e as modalidades das m\u00faltiplas exist\u00eancias \n\nambientais que, de modo incontorn\u00e1vel, se afectam e ir\u00e3o afectar o antropos. Numa \n\ndas suas confer\u00eancias de Gifford32, Latour afirma que o antropoceno, aqui j\u00e1 enquanto \n\nnome da \u00e9poca e n\u00e3o enquanto hip\u00f3tese cient\u00edfica, \u201capesar do seu nome, n\u00e3o \u00e9 uma \n\nextens\u00e3o imoderada do antropocentrismo (...). \u00c9, bem mais, o humano como agente \n\nunificado, como simples entidade pol\u00edtica virtual, como conceito universal que deve \n\nser decomposto em v\u00e1rios povos distintos, dotados de interesses contradit\u00f3rios, de \n\nmundos divergentes, convocados sobre os ausp\u00edcios de entidades em guerra \u2013 para \n\nn\u00e3o dizer divindades em guerra. O antropos do antropocenos? Babel ap\u00f3s a ca\u00edda da \n                                                \n30 Na mitologia grega Gaia correspondia a um arqu\u00e9tipo feminino de \u201cdeusa-m\u00e3e-terra\u201d. \n31 Para o qu\u00edmico James Lovelock o \u201cprincipio de Gaia\u201d afirma que a interac\u00e7\u00e3o dos organismos com o \nseu meio contribui a criar um ecossistema autorregulado que contribui para as condi\u00e7\u00f5es gerais da vida \nna terra.   \n32 Bruno Latour dedicou seis confer\u00eancias ao tema \u201cFacing Gaia \u2013 Six Lectures on the Political \nTheology of Gaia\u201d. A que aqui referenciamos \u00e9 a quarta e a fonte consultada tem a seguinte refer\u00eancia \nbibliogr\u00e1fica: Latour, Bruno. L\u2019Anthropoc\u00e8ne et la Destruction de l\u2019Image du Globe. In Hache, \u00c9milie \n(ed.). De L\u2019Univers Clos au Monde Infini. \u00c9ditions Dehors. 2014 Paris.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n55 \n\ntorre gigante.\u201d Gaia \u00e9 o que sobra ap\u00f3s a universaliza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cnatureza\u201d. E \u00e9 \u201ca proposta de nome para todas as consequ\u00eancias intercaladas e \n\nimprevis\u00edveis das pot\u00eancias de agir onde cada uma de elas persegue o seu pr\u00f3prio \n\ninteresse manipulando o seu pr\u00f3prio ambiente para o seu pr\u00f3prio conforto.\u201d Gaia \u00e9 a \n\nnatureza para l\u00e1 de uma doxa da oikos. Latour enveredar\u00e1 por outras defini\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplexas e menos iconoclastas de Gaia mas neste excerto,  em que esbo\u00e7a, num \n\nfasc\u00ednio quase futurista, um planeta apocal\u00edptico repartido por localismos eco-\n\nt\u00e9cnicos, fica patente muito do imagin\u00e1rio pol\u00edtico do aquecimento global: a \n\ndesregula\u00e7\u00e3o ambiental, o colapso das infra-estruturas globais mas perman\u00eancia das \n\nredes, o redimensionamento das comunidades e a problematiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e dos saberes. Este motivo tem sido frequentemente  pensado numa \n\ndial\u00e9ctica amb\u00edgua, onde numa vers\u00e3o apocal\u00edptica a humanidade reverte a um \n\nbarbarismo da idade m\u00e9dia marcado por ilhas de seguran\u00e7a ass\u00e9ptica e autorit\u00e1ria, ou \n\npelo contr\u00e1rio, numa leitura messi\u00e2nica  em que o reabitar da terra, do tempo e da \n\nvida reunifica metafisicamente a autenticidade do ser. A familiaridade com estes \n\ntemas e termos come\u00e7a no entanto a deslocar-se lentamente dos g\u00e9neros dram\u00e1ticos \n\n(especialmente presente na literatura de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, no cinema dos disaster \n\nmovies e nos jogos de v\u00eddeo) para diversas epistemologias hist\u00f3rico-sociais. Por um \n\nlado o evento-cat\u00e1strofe com repercuss\u00f5es sociais e resson\u00e2ncias pol\u00edticas tornou-se \n\num acontecimento comum, como j\u00e1 vimos no primeiro cap\u00edtulo, criando hip\u00f3teses \n\nsubjectivas e agenciais a partir das suas excep\u00e7\u00f5es; por outro lado, emergem m\u00faltiplas \n\nformas t\u00e9cnicas,   parcialmente desligadas do paradigma produtivo da forma-valor, da \n\npermacultura e da arquitectura vernacular ao hardware open source e \u00e0s plataformas \n\ncolaborativas virtuais. Algumas das movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas contempor\u00e2neas partem \n\nn\u00e3o apenas de um uso instrumental destas t\u00e9cnicas mas s\u00e3o express\u00e3o directa do que \n\nestas cont\u00eam de subjectivante e de realidade produtiva material, sendo que n\u00e3o s\u00e3o no \n\nentanto simples de enquadrar nos paradigmas ideol\u00f3gicos da modernidade. O \u201cpico \n\ndourado\u201d pol\u00edtico de Gaia poder\u00e1 ser o momento em que um indignado, um pol\u00edcia de \n\nchoque, um combatente do estado isl\u00e2mico e um jovem empreendedor podem ter \n\ncrescido juntos no mesmo bairro e estar essencialmente a responder aos mesmos \n\nlimites ecol\u00f3gicos, econ\u00f3micos e pol\u00edticos.  \n\n  \n\nBruno Latour afirma explicitamente que viver no Antropoceno \u00e9 viver em \n\nguerra. Essa guerra \u00e9 travada no colapso e nas contradi\u00e7\u00f5es dos dispositivos te\u00f3ricos e \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n56 \n\nconceptuais da modernidade \u2013 o \u201cmundo\u201d e a \u201chumanidade\u201d, por exemplo \u2013 e no \n\nmodo como a presente cosmopol\u00edtica \u00e9 incapaz de alcan\u00e7ar a \u201cpaz universal\u201d a que se \n\nprop\u00f5e e que lhe serve de mote. Essa harmonia universal apenas poder\u00e1 ser alcan\u00e7ada \n\natrav\u00e9s de uma desconstru\u00e7\u00e3o do presente em m\u00faltiplos \u201cpovos de gaia\u201d que iniciem \n\nas \u201cconversa\u00e7\u00f5es de paz\u201d a partir da explicita\u00e7\u00e3o consciente do seu mundo. Eduardo \n\nViveiros de Castro &amp; Deborah Danowski, no livro j\u00e1 citado, condensam os termos \n\ndesta guerra em curso e da recusa que a pressup\u00f5e: \u201cRecusa, ent\u00e3o, da unifica\u00e7\u00e3o \n\nprecoce do multiverso (ou seja, recusa da unifica\u00e7\u00e3o do \u201cmundo\u201d, esse espa\u00e7o \n\nmultinatural de coexist\u00eancia dos planos de iman\u00eancia tra\u00e7ados pelo inumer\u00e1veis \n\ncolectivos que o percorrem e animam); recusa da anterioridade do facto ao valor, do \n\ndado ao constru\u00eddo, da natureza \u00e0 cultura; recusa do poder de pol\u00edcia atribu\u00eddo \u00e0 \n\nci\u00eancia como intermedi\u00e1rio autorizado exclusivo da primeira natureza; recusa do \n\n\u00fanico \u201cverdadeiro\u201d fetichismo, a saber, a pretensa referencialidade da Economia \n\ncomo ci\u00eancia da segunda natureza (pretens\u00e3o de medir valores institu\u00eddos pela \n\npr\u00f3pria actividade mesurante). Recusa, por fim, da ideia do antropos como entidade \n\nprematuramente unificada.\u201d Como vimos no cap\u00edtulo anterior, emerge uma \n\npercep\u00e7\u00e3o difusa de que h\u00e1 uma pol\u00edtica a ser feita a partir de um \u00eaxodo das v\u00e1rias \n\natomiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, uma consci\u00eancia que sai refor\u00e7ada com o aparente \n\nesgotamento das esferas de institucionalidade per se e com a emerg\u00eancia das ditas \n\nt\u00e9cnicas colaborativas e vernaculares. A hip\u00f3tese da modernidade enquanto guerra \u00e9 \n\nousada, particularmente quando essa nomea\u00e7\u00e3o n\u00e3o surge apenas  como den\u00fancia mas \n\ntamb\u00e9m  como projecto e como programa e, consequentemente, enquanto terreno de \n\numa determinada valida\u00e7\u00e3o \u00e9tica das ac\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias do sujeito.   \n\n \n\nA crise das m\u00faltiplas crises \u00e9  sobretudo uma crise da linguagem, no sentido \n\nem que os conceitos recorrentemente convocados a enquadrar o presente t\u00eam hoje a \n\nmesma legitimidade do que as institui\u00e7\u00f5es que pretendem fundamentar. A utilidade e \n\nimport\u00e2ncia do termo Antropoceno \u00e9 a de abrir uma discuss\u00e3o, a partir de um ponto \n\nnovo, que, ao propor uma periodiza\u00e7\u00e3o e uma fenomenologia espec\u00edficas, convoca os \n\ndebates cansados da modernidade dentro de outras possibilidades de entendimento. \n\nEstas tornam-se novas no sentido em que acompanham materialmente a acelera\u00e7\u00e3o \n\ndos tempos: as crises, as cat\u00e1strofes, os eventos, as irrup\u00e7\u00f5es, os limites. A vertigem \n\nda reuni\u00e3o dos elementos em jogo no Antropoceno, e das cr\u00edticas que implicam, \n\nparece extremar as m\u00faltiplas aporias do sujeito, quer enquanto presenciamento e \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n57 \n\nhip\u00f3stase de determinados dispositivos materiais ou ideais, quer enquanto eixo de \n\npot\u00eancia, gozo e desejo. O antropos surge ent\u00e3o enquanto personagem extremamente \n\ncontradit\u00f3ria, dado que \u00e9 simultaneamente a) o triunfo da esp\u00e9cie; b) o \u00faltimo homem \n\nda hist\u00f3ria; c) um paradigma normativo de resili\u00eancia e hiper-voluntarismo; d) o preso \n\npreventivo do apocalipse; e) o derradeiro impasse da metaf\u00edsica ocidental; f) uma \n\nrel\u00edquia obsoleta da modernidade e g) um corpo pol\u00edtico em incessante devir \n\nemancipat\u00f3rio. O que as m\u00faltiplas hip\u00f3teses revelam \u00e9 que o Antropoceno n\u00e3o vem \n\napenas questionar a ess\u00eancia da subjectividade como tamb\u00e9m a sua \u201cnatureza\u201d, na \n\nampla polissemia do termo. N\u00e3o se trata de ponderar  o que \u00e9 que o sujeito pode fazer \n\nmas tamb\u00e9m onde e quando  o pode fazer. A coloca\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o nessa dimens\u00e3o \n\nesp\u00e1ciotemporal \u2013 em si um evento e uma situa\u00e7\u00e3o \u2013 faz do Antropoceno um \n\nultimato, e as m\u00faltiplas reformula\u00e7\u00f5es do nome deste tempo \u2013 capitaloceno, oikeios, \n\ngaia - parecem vir apenas responder a essa urg\u00eancia.  \n\n \n\nSurgem latentes ao fio vermelho que procur\u00e1mos descobrir ao longo deste \n\ntexto tr\u00eas corpos subjectivos, sobre os quais incidem focos diferentes e contradit\u00f3rios. \n\nEm primeiro lugar surge o antropos, o agente das redes modernas, a unidade \n\necon\u00f3mica e universal atomizada, actor de agenciamentos naturalistas e das v\u00e1rias \n\nliberdades e racionalidades hist\u00f3ricas, mas tamb\u00e9m a hip\u00f3stase atrofiada e \n\n\u201cinaut\u00eantica\u201d da sociedade do \u201cespect\u00e1culo\u201d, da \u201cdisciplina\u201d e do \u201ccontrolo.\u201d No \n\ncanto oposto estariam as modalidades tamb\u00e9m cl\u00e1ssicas dos v\u00e1rios voluntarismos \n\npol\u00edticos, mais objectivos ou mais identit\u00e1rios, que mobilizados pelas quest\u00f5es \n\nmateriais da ecologia e da economia formulariam novas hip\u00f3teses universais em \n\ndisputa e nega\u00e7\u00e3o com as primeiras. Fora do ringue, e n\u00e3o enquanto s\u00edntese, parece \n\ndesenhar-se uma terceira hip\u00f3tese,  em que uma ac\u00e7\u00e3o imanente, ligada a uma \n\nfenomenologia constituinte, prop\u00f5e uma subjectividade que vem questionar os v\u00e1rios \n\nhumanismos, seja por via de uma antropologia existencial do ser, seja pela via \n\nprometeica ou anti-humanista. A quest\u00e3o que transitaria para elabora\u00e7\u00f5es posteriores \n\nseria ent\u00e3o a de que modalidades de subjectiva\u00e7\u00e3o emergem com o aquecimento \n\nglobal e as suas narrativas.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n58 \n\nNum breve texto que surge  como pre\u00e2mbulo de um trabalho futuro, \n\nPrometheism and its Critics33, Ray Brassier retoma a discuss\u00e3o sobre o prometeico, \n\npartindo dos mesmos questionamentos latentes \u00e0s subjectividades voluntaristas que \n\nencerram, e estruturam, a quest\u00e3o anterior. O texto surge numa compila\u00e7\u00e3o de \n\ncoment\u00e1rios ao \u201caceleracionismo\u201d, que t\u00eam como eixo central o manifesto que \n\nreferimos e, num tom radicalmente diferente, retoma esse motivo  em que o humano \n\nse torna o criador da sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. O motivo prometeico \u00e9 de v\u00e1rios modos \n\namb\u00edguo mas uma particular indefini\u00e7\u00e3o parece revelar-se no modo como \u00e9 esbo\u00e7ada \n\ndentro desta \u00e1rea. Se no manifesto aceleracionista, de modo paralelo \u00e0 narrativa do \n\nAntropoceno, o elemento prometeico \u00e9 uma capacidade abstracta definidora do \n\nhumano, que encontra express\u00f5es particulares contradit\u00f3rias, sujeitas \u00e0 mesma \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre velocidade e acelera\u00e7\u00e3o tra\u00e7ada por Srnicek &amp; Williams, no texto de \n\nBrassier \u00e9 directamente ligado \u00e0s tecnologias que apontam explicitamente \u00e0s \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es bio-cognitivas do humano: Nanotecnologia, biotecnologia, \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancias cognitivas. Se no manifesto de Srnicek &amp; \n\nWilliams o elemento prometeico \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social contingente e emancipat\u00f3ria, \n\npara Brassier este elemento j\u00e1 assenta em saberes e opera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, o que \n\nparadoxalmente transfere a quest\u00e3o prometeica para o campo da ontologia. Em \n\nsentido contr\u00e1rio \u00e0 bravata dos autores do manifesto, Brassier enfrenta directamente o \n\ndebate latente \u00e0s v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas do s\u00e9c. XX, tra\u00e7ando uma genealogia do \n\npensamento anti-prometeico de Jean Pierre Dupuy, fil\u00f3sofo franc\u00eas que tem abordado \n\nas ci\u00eancias cognitivas a partir de um corpo cr\u00edtico herdeiro de Martin Heidegger e \n\nHannah Arendt. Brassier dedica algumas p\u00e1ginas a esta genealogia que parte da \n\n\u201cdiferen\u00e7a ontol\u00f3gica\u201d  em que Heidegger sugere uma distin\u00e7\u00e3o entre ess\u00eancia e \n\nexist\u00eancia,  sendo a primeira inacess\u00edvel e a segunda contingente. Os essencialismos \n\nocorrem no achatamento desses planos distintos, cr\u00edtica que Arendt recupera \n\ndistinguido o que \u00e9 dado \u2013 a ess\u00eancia - do que \u00e9 feito \u2013 a exist\u00eancia. O \u201ccrime\u201d do \n\n\u00edmpeto prometeico seria  procurar fazer e objectificar uma ess\u00eancia do homem, que no \n\nque tem de \u201cindefin\u00edvel\u201d constitui a possibilidade de uma \u201cautenticidade\u201d humana. \n\nEssa tentativa de fazer o que foi dado, de postular naturezas, de ensaiar engenharias \n\nontol\u00f3gicas conhece in\u00fameros questionamentos ao longo s\u00e9c. XX e Brassier escolhe \n\n                                                \n33 Brassier, Ray. Prometheism and its Critics. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, Robin (eds.). \n#Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 Berlim &amp; Falmouth. \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n59 \n\nmencionar algumas, particularmente a de Ivan Illich, que se presta a desenvolver esta \n\n\u201cdiferen\u00e7a ontol\u00f3gica\u201d num campo do divino e do profano, definindo exactamente \n\nque a fenomenologia humana nunca seria negada pela t\u00e9cnica: o nascimento, o \n\nsofrimento e a morte. Segundo Brassier, ao ser sugerido um particular dualismo \u00e9 \n\nsugerido tamb\u00e9m um seu particular equil\u00edbrio, e \u00e9, ironicamente, nesse equil\u00edbrio que \n\nse d\u00e1 a captura pol\u00edtica do homem. O que \u00e9 a diviniza\u00e7\u00e3o, e a afirma\u00e7\u00e3o das \n\ninvariantes do homem, sen\u00e3o uma naturaliza\u00e7\u00e3o? Brassier \u00e9 particularmente h\u00e1bil a \n\nvirar o proverbial feiti\u00e7o contra ao feiticeiro, ao encontrar uma pol\u00edtica dos equil\u00edbrios \n\ne da rela\u00e7\u00e3o, uma cibern\u00e9tica, nesta exegese de Heidegger.  \n\n \n\nO prometeismo de Brassier seria ent\u00e3o a \u201ctentativa de participar na cria\u00e7\u00e3o do \n\nmundo sem ter de procurar um diagrama divino\u201d, uma formula\u00e7\u00e3o mais sincera e \n\ncuidadosa do que a de Srnicek &amp; Williams. H\u00e1 no entanto algumas quest\u00f5es a p\u00f4r. A \n\nprimeira ser\u00e1 que a cr\u00edtica do voluntarismo do sujeito e da metaf\u00edsica ocidental de \n\nMartin Heidegger \u00e9 palco de in\u00fameras e contradit\u00f3rias exegeses, interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nderiva\u00e7\u00f5es que se afastam bastante da redu\u00e7\u00e3o de Ivan Illich. Nesta formula\u00e7\u00e3o breve, \n\na hip\u00f3tese prometeica de Brassier \u00e9 at\u00e9 surpreendentemente pr\u00f3xima \u00e0 proposta de \n\numa ac\u00e7\u00e3o sem arch\u00e9 de Reiner Schurmann, e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9, \u00e0 partida, distante da \n\nforma-de-vida que destitui e inopera dispositivos de matriz teol\u00f3gica em Giorgio \n\nAgamben. As semelhan\u00e7as tornam-se menos pronunciadas \u00e0 medida que Brassier \n\nencarrega \u00e0 racionalidade esta participa\u00e7\u00e3o numa cria\u00e7\u00e3o, e a coloca no mundo, e n\u00e3o \n\nnum mundo, mas a feliz problematiza\u00e7\u00e3o sugere um caminho de questionamentos \n\nposs\u00edveis ao  em aberto, de modo surpreendente e insuspeito, a hip\u00f3tese de que \n\ntecnologias de Prometeu possam ser \u201ctecnologias de si\u201d. Se o aceleracionismo passa \n\npor propor uma clarifica\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria de rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objecto, ent\u00e3o, \n\nseguindo precisamente a proposta de Brassier, n\u00e3o h\u00e1 porque n\u00e3o questionar enquanto \n\ndiagrama divino essa pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o, propondo uma dissolu\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o das \n\ncausalidades, intencionalidades e operacionalidades que a comp\u00f5em. O que parece \n\nausente das considera\u00e7\u00f5es de Srnicek &amp; Williams \u00e9 precisamente essa dimens\u00e3o onde \n\nos alegados \u201clocalismos\u201d s\u00e3o polos colectivos de subjectiva\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria cuja \n\nexist\u00eancia \u00e9 atravessada por um devir \u201csi\u201d da t\u00e9cnica.  \n\n \n\nA quest\u00e3o da subjectiva\u00e7\u00e3o reporta-se ent\u00e3o ao modo de entender a ac\u00e7\u00e3o no \n\nAntropoceno, onde surge sempre t\u00e3o abatida por culpas e ultimatos. O Antropoceno \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n60 \n\nimprime uma teleologia implac\u00e1vel \u00e0 mais an\u00f3dina das ac\u00e7\u00f5es e ao mais breve dos \n\nmomentos, um pouco como na propaganda m\u00e9dica que afirma a diminui\u00e7\u00e3o de cinco \n\nminutos de vida por cada cigarro fumado. A coincid\u00eancia do \u201ceterno presente\u201d da \n\nsubsun\u00e7\u00e3o real com o tempo apocal\u00edptico do Antropoceno parece vir implodir as \n\nfunda\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da dial\u00e9ctica do esp\u00edrito, fazendo com que surja, por um lado, a \n\nparadoxal vontade de a objectificar \u2013 para o prometeismo e o aceleracionismo a \n\nnecessidade hist\u00f3rica j\u00e1 n\u00e3o consiste num atingir de determinado patamar \n\ncivilizacional mas o mero assumir da sua possibilidade \u2013 e, por outro, as v\u00e1rias \n\ntentativas de fazer perseverar um devir hist\u00f3rico atrav\u00e9s das m\u00faltiplas desconstru\u00e7\u00f5es \n\nda rela\u00e7\u00e3o sujeito/objecto. Paralelamente, a era do homem enquanto for\u00e7a geol\u00f3gica \n\nserve a tornar-lhe pr\u00f3ximas as dimens\u00f5es \u201cnaturais\u201d do inumano: do infinitamente \n\nextenso e do infinitamente pequeno, dos nanosegundos aos e\u00f3ns. A defini\u00e7\u00e3o do que \n\nera o humano a partir do que n\u00e3o era \u2013 o animal e o natural \u2013 encontra aqui um outro \n\nreferente, de certo modo inomin\u00e1vel, tanto que Donna Horoway, jocosamente, sugere \n\nCthulhuceno enquanto nome alternativo da era. A hist\u00f3ria humana, cuja linearidade \n\ncumulativa era assumida enquanto especificidade temporal e enquanto epopeia do \n\nesp\u00edrito, perde bastante da sua valida\u00e7\u00e3o \u00e9pica quando confrontada com todos estes \n\noutros campos do sublime e do desmedido. Esta alegada \u201ccrise do presenciamento\u201d \n\nn\u00e3o \u00e9 no entanto um diagn\u00f3stico recente, e tamb\u00e9m n\u00e3o o \u00e9 um esp\u00edrito apocal\u00edptico \n\ndo tempo, ou a ideia de uma fal\u00eancia da imagem do mundo.  \n\n \n\nO que esta emerg\u00eancia do Antropoceno parece indiciar \u00e9 que estas tend\u00eancias \n\nlatentes do pensamento moderno ocidental formam agora paradigmas governativos e \n\ncient\u00edficos.  O Antropoceno n\u00e3o vem apenas esbater as fronteiras entre humano, \n\nt\u00e9cnica, cultura e natureza mas tamb\u00e9m revelar um momento onde os v\u00e1rios \n\ndiagn\u00f3sticos cr\u00edticos elaborados pela filosofia do s\u00e9c. XX se parecem tornar, aberta e \n\nexplicitamente, programa de empreendimento pol\u00edtico-metaf\u00edsico.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n61 \n\nBibliografia \n\n \n\nAngus, Ian. The Problem with \u2018capitalocene\u2019. Climate and capitalism. Setembro 2014 \n(climateandcapitalism.com/2014/09/17/problem-capitalocene). Acedido a 20-02-2015 \n \nBonneuil, Christophe; Fressoz; Jean-Baptiste. L\u2019\u00c9v\u00e9nement Anthropoc\u00e9ne. \u00c9ditions \ndu Seuil. 2013 Paris. \n \nBonneuil, Christophe &amp; Jouvancourt, Pierre de. En Finir avel L\u2019\u00c9pop\u00e9e. R\u00e9cit, \ng\u00e9opouvoir et sujets de l\u2019Anthropoc\u00e8ne. In Hache, \u00c9milie (ed.). De L\u2019Univers Clos au \nMonde Infini. \u00c9ditions Dehors. 2014 Paris. \n \nBrassier, Ray. Prometheism and its Critics. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, Robin \n(eds.). #Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 Berlim &amp; \nFalmouth. \n \nChakrabarty, Dipesh. Human Agency in the Anthropocene. Perspectives on History. \nDezembro de 2012. (historians.org/publications-and-directories/perspectives-on-\nhistory/december-2012/the-future-of-the-discipline/human-agency-in-the-\nanthropocene). Acedido a 20-02-2015. \n \nChakrabarty, Dipesh. Four Thesis on Climate History. Critical Inquiry 35. The \nUniversity of Chicago. 2008 Chicago. \n \nDanowski, D\u00e9borah e Viveiros de Castro, Eduardo. H\u00e1 Mundo por Vir? Ensaio sobre \nos Medos e os Fins. Cultura e Barb\u00e1rie. 2014 Florian\u00f3polis. \n \nFoucault, Michel. Nascimento da Biopol\u00edtica. Edi\u00e7\u00f5es 70. [2004] 2010 Lisboa. \n \nGarcia, Jos\u00e9 Luis &amp; Martins, Herm\u00ednio (Eds.). Tecnologia: Perspectivas Cr\u00edticas e \nCulturais. [N\u00famero Especial]. An\u00e1lise Social. 181 (XLI). Imprensa de Ci\u00eanciais \nSociais. 2006 Lisboa. \n \nHaraway, Donna, Anthropocene, Capitalocene, Chthulucene: Staying with the \nTrouble. (vimeo.com/97663518). Acedido a 20/02/2015. \n \nHarvey, David. The Enigma of Capital and the Crises of Capitalism. Profile Books. \n2010 Londres. \n \nHeidegger, Martin. The Question Concerning Technology in The Question \nConcerning Technology and other Essays. Harper Perennial. [1977] 2013 Nova \nIorque. \n \nHeidegger, Martin. The Age of the World Picture in The Question Concerning \nTechnology and other Essays. Harper Perennial. [1977] 2013 Nova Iorque \n \nLatour, Bruno. L\u2019Anthropoc\u00e8ne et la Destruction de l\u2019Image du Globe. In Hache, \n\u00c9milie (Ed.). De L\u2019Univers Clos au Monde Infini. \u00c9ditions Dehors. 2014 Paris. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n62 \n\nMoore, Jason W. The Capitalocene. Part I: On the Nature &amp; Origins of Our \nEcological Crises. \n(jasonwmoore.com/uploads/The_Capitalocene__Part_I__June_2014.pdf). Acedido a \n20/02/15  \n \nMoore, Jason W. The Capitalocene. Part II: Abstract Social Nature and Limits to \nCapital. \n(academia.edu/7257990/The_Capitalocene_Part_II_Abstract_Social_Nature_and_the\n_Limits_to_Capital). Acedido a 20/05/15 \n \nMorton, Timothy. Hyperobjects. Philosophy and Ecology after the end of the world. \nUniversity of Minnesota Press. 2013 Minneapolis. \n \nMorton, Timothy. Peak Nature. (adbusters.org/magazine/98/peak-nature.html). \nAcedido a 20/05/15 \n \nNancy, Jean luc. A Equival\u00eancia das Cat\u00e1strofes (Ap\u00f3s Fukushima). Edi\u00e7\u00f5es Nada, \n2014 Lisboa. \n \nNegarestani, Reza. The Labor of the Inhuman. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, \nRobin (Eds.). #Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 \nBerlim &amp; Falmouth.    \n \nNegri, Antonio. Reflections on the Manifesto. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, \nRobin (Eds.). #Accelerate: the accelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 \nBerlim &amp; Falmouth.    \n \nNoys, Benjamin. Malign Velocities: Accelerationism and Capitalism. Zero Books. \n2014 Winchester. \n \nNoys, Benjamin (Ed.). Communization and its Discontents: Contestation, Critique \nand Contemporary Struggles. Autonomedia/Minor Compositions. 2012 Brooklyn \n \nPestre, Dominique (Ed.). Le Gouvernement des technosciences: Gouverner le Progr\u00e9s \net ses D\u00e9g\u00e2ts Depuis 1945. La D\u00e9couverte. 2014 Paris \n \nSrnicek, Nick &amp; Williams, Alex. #Accelerate: Manifesto for an Accelerationist \nPolitics. In Avanessian, Armen &amp; Mackay, Robin (Eds.). #Accelerate: the \naccelerationist reader. Urbanomic &amp; Merve. 2014 Berlim &amp; Falmouth.    \n \nSteffen, Will; Crutzen, Paul J.; McNeill, John R. The Anthropocene: Are Humans \nNow Overwhelming the Great Forces of Nature. Ambio Vol. 36, No. 8, dezembro \n2007. Royal Swedish Academy of Sciences \n \nSteffen, Will; Crutzen, Grinevald, Jacques; Paul J.; McNeill, John R. The \nAnthropocene: conceptual and historical perspectives. Philosophical Transactions of \nthe Royal Society A (2011) 369 \n \nStenger, Isabelle. Au Temps des Catastrophes. La D\u00e9couverte. 2009 Paris \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n63 \n\nZalasiewicz, Jan; Williams, Mark; Smith, Alan; Barry, Tiffany L.; Coe, Angela L.; \nBrown, Paul R.; Brenchley, Patrick; Cantrill, David; Gale, Andrew; Gibbard, Philip; \nGregory, F. John; Hounslow, Mark W.; Kerr, Andrew C.; Pearson, Paul; Know, \nRobert; Powell, John; Waters, Colin; Marshall, John; Oates, Michael; Rawson, Peter; \nStone, Philip. Are We Now Living in the Anthropocene. GSA TODAY Fevereiro \n2008. Geological Society of America."}]}}}