{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05977"}, {"@name": "filename", "#text": "10462_001087602.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Am\u00e1bile Janifer Machado dos Santos\nAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOBRE O BIBLIOTEC\u00c1RIO EM NOT\u00cdCIAS DE JORNAIS\nAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOBRE O BIBLIOTEC\u00c1RIO EM NOT\u00cdCIAS DE JORNAIS\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Biblioteconomia, pela Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, da Universidade Federal do rio Grande do Sul.\nOrientadora: Profa. Dra. Rita do Carmo Ferreira Laipelt\nCoorientadora: Profa. Ms. Luciana Monteiro Krebs\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nReitor: Prof. Dr. Rui Vicente Oppermann\nVice-reitor: Profa. Dra. Jane Tutikian\nFACULDADE DE BIBLIOTECONOMIA\nDiretora: Profa. Dra. Karla Maria M\u00fcller\nVice-Diretora: Prof. Dra. Ilza Maria Tourinho Girardi\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS DA INFORMA\u00c7\u00c3O\nChefe: Profa. Dra. Jeniffer Alves Cuty\nChefe substituto: Profa. Dra. Eliane Lourdes da Silva Moro\nCOMISS\u00c3O DE GRADUA\u00c7\u00c3O DO CURSO DE BIBLIOTECONOMIA\nCoordenador: Profa. Dra. Rita do Carmo Ferreira Laipelt\nCoordenador substituto: Prof. Dr. Ren\u00ea Faustino Gabriel J\u00fanior\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nDOS SANTOS, AM\u00c1BILE JANIFER MACHADO\nAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOBRE O BIBLIOTEC\u00c1RIO EM NOT\u00cdCIAS DE JORNAIS / AM\u00c1BILE JANIFER MACHADO DOS SANTOS. \u2014 2018. 57 f.\nOrientadora: Rita do Carmo Ferreira Laipelt.\nCoorientadora: Luciana Monteiro Krebs.\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso (Gradua\u00e7\u00e3o) -Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, Curso de Biblioteconomia, Porto Alegre, BR-RS, 2018.\n1. Representa\u00e7\u00e3o da imagem do bibliotec\u00e1rio. 2. Biblioteconomia. 3. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. 4. Visibilidade na m\u00eddia. I. Laipelt, Rita do Carmo Ferreira, orient. II. Krebs, Luciana Monteiro, coorient. III. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nFaculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o\nRua Ramiro Barcellos, 2705 - Bairro Santana\nCEP 90035-007 - Porto Alegre, Rio Grande do Sul (RS)\nTelefone: (51) 3308.5067\nE-mail: fabico@ufrgs.br\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Biblioteconomia, pela Faculdade de Biblioteconomia e Comunica\u00e7\u00e3o, da Universidade Federal do rio Grande do Sul.\nPorto Alegre, 10 de dezembro de 2018.\nProfa. Dra. Rita do Carmo Ferreira Laipelt Orientadora\nProfa. Ms. Luciana Monteiro Krebs Coorientadora\nApresentada \u00e0 banca examinadora integrada pelos professores (as)\nProfa. Dra. S\u00f4nia Elisa Caregnato\nProf. Dr. Rene Faustino Gabriel Junior\nAGRADECIMENTOS\nSou muito grata a Deus, o meu Criador, que me ajudou a n\u00e3o desistir desta caminhada, em que houve diversas situa\u00e7\u00f5es inesperadas tentando fazer com que eu n\u00e3o prosseguisse. Ele me deu for\u00e7a, coragem, sa\u00fade e sabedoria para enfrentar os desafios. Muitas vezes usou pessoas para me animar, com palavras de \u00e2nimo e conforto. Vi o amor dEle por mim atrav\u00e9s da vida e atitudes destas pessoas. Ele \u00e9 amor, ent\u00e3o s\u00f3 conseguimos amar as pessoas se o deixamos estar presente em nossas vidas. Atrav\u00e9s das atitudes das pessoas vejo o quanto Deus est\u00e1 presente em suas vidas, indiferente se acreditam ou n\u00e3o em Jesus, Ele est\u00e1 ali.\nFalando em amor, agrade\u00e7o toda a ajuda que meu amado esposo Willian me deu, seja com o apoio na realiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos ou at\u00e9 mesmo viajando comigo para minha cidade do cora\u00e7\u00e3o, Lajeado. Onde eu recuperava o \u00e2nimo, matando a saudade da minha amada fam\u00edlia e voltava a Porto Alegre, a cidade em que me motivou estar aqui pela realiza\u00e7\u00e3o do curso de Biblioteconomia e por ter conhecido meu marido. Agrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e \u00c2ngela, \u00e0 minha av\u00f3 Ivani (in memoriam), ao meu av\u00f4 Get\u00falio, aos meus irm\u00e3os, ao tio Batista e esposa Dani por me apoiarem e me incentivarem a finalizar o curso. \u00c0 minha dinda Fabi que desde a minha inf\u00e2ncia me incentivou a leitura e me deu um grande apoio a fazer o vestibular. \u00c0 minha av\u00f3 Iraci e \u00e0 dinda Alzira que desde a minha inf\u00e2ncia me ensinaram a orar, ler a Palavra de Deus ajudando no fortalecimento da minha f\u00e9. Ao meu pai, madrasta e irm\u00e3os. E \u00e0 Juliana Dorneles pelo aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o do abstract e por sua amizade.\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, pelos diversos servi\u00e7os prestados, apoio psicol\u00f3gico e pelas oportunidades na realiza\u00e7\u00e3o de disciplinas do curso e extracurriculares. \u00c0s minhas professoras amadas: Rita Laipelt, S\u00f4nia Caregnato, Martha Bonotto e Marlise Giovanaz que marcaram a minha vida desde a primeira cadeira que cursei com elas. A paci\u00eancia, carinho e dedica\u00e7\u00e3o da professora Rita e da Luciana Monteiro que me orientaram, me ensinaram e me ajudaram a acreditar em mim e na conclus\u00e3o deste trabalho. \u00c0 equipe da Biblioteca Deposit\u00e1ria da ONU: Leonel Schardong, que foi como um pai pra mim, Celina Miranda como uma m\u00e3e e Ricardo Jesus pelo aprendizado e carinho. Aos colegas de curso que se tornaram grandes amigos: Flaiane Serpa, Andressa Balverdu, Clariete Duarte e Alberto Neto. Aos colegas: Douglas dos Santos e Rafael Guimar\u00e3es. E aos grupos crist\u00e3os de alunos da UFRGS valios\u00edssimos: C\u00e9lula Nova Vida, Farol e ABU.\nRESUMO\nA atua\u00e7\u00e3o profissional do bibliotec\u00e1rio tem sido inovada acompanhando as necessidades informacionais da sociedade, sendo que seu foco era o acervo e atualmente \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o. O uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o tem sido \u00fatil nos processos de organiza\u00e7\u00e3o, tratamento, recupera\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. O presente trabalho apresenta a representa\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio em not\u00edcias de jornais encontradas no motor de busca Google. Utiliza a abordagem quali-quantitativa, e na coleta de dados foram selecionadas as not\u00edcias que falavam sobre a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio. Foi analisado o conte\u00fado das express\u00f5es identificadas nas not\u00edcias e categorizadas de acordo com os Grupos de Trabalho (GTs) da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ANCIB). Considerando que a m\u00eddia pode influenciar a visibilidade profissional, foram analisadas como as express\u00f5es utilizadas nas not\u00edcias se relacionam com a realidade atual do exerc\u00edcio profissional do bibliotec\u00e1rio.\nPalavras-chave: Representa\u00e7\u00e3o da imagem do bibliotec\u00e1rio. Biblioteconomia. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Visibilidade na m\u00eddia.\nABSTRACT\nThe professional work of the librarian has been innovated in keeping with the informational needs of society, and its focus that was on the collection, currently, is in the information. The use of information technology has been useful in the processes of organization, treatment, retrieval, dissemination, preservation and information management. The present work presents the representation of the librarian in newspaper news found in the Google search engine. It uses the quali-quantitative approach, and in the data collection we selected the news that talked about the performance of the librarian. The content of the expressions identified in the news was analyzed and categorized according to the Working Groups (WGs) of the National Association of Research and Graduate Studies in Science Information (NASIA). Considering that the media can influence professional visibility, we analyzed how the expressions used in the news relate to the current reality of the professional\tpractice\tof\tthe\tlibrarian.\nKeywords: Librarian image representation. Librarianship. Information Science. Visibility in media.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nGr\u00e1fico 1 -\tNot\u00edcias sobre o bibliotec\u00e1rio............................... 25\nQuadro 1 -\tExemplo de cita\u00e7\u00e3o das not\u00edcias com respectiva\tcategoriza\u00e7\u00e3o.\t27\nGr\u00e1fico 2 -\tIncid\u00eancia das categorias.................................... 32\nQuadro 2 -\tConte\u00fado das not\u00edcias embasado nos grupos de\ttrabalho\tdo\nENANCIB.................................................... 34\nGr\u00e1fico 3 -\tQuantidade total de cita\u00e7\u00f5es por categoria................... 37\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................10\n1.1\tProblema de Pesquisa........................................11\n1.2\tObjetivos...................................................11\n1.2.1\tObjetivo Geral............................................11\n1.2.2\tObjetivos Espec\u00edficos.....................................11\n1.3\tJustificativa...............................................11\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO...........................................13\n2.1\tO Exerc\u00edcio Profissional do Bibliotec\u00e1rio...................13\n2.2\tA Constru\u00e7\u00e3o da Imagem do Bibliotec\u00e1rio.....................17\n2.2.1\tAutoimagem................................................20\n2.2.2\tRepresenta\u00e7\u00f5es Externas...................................21\n2.3\tGrupos de Trabalho da ANCIB.................................22\n3\tMETODOLOGIA...................................................23\n3.1\tNatureza da Pesquisa........................................23\n3.2\tColeta de Dados.............................................23\n4\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS...............................25\n4.1\tResultados..................................................25\n4.2\tEstrutura\u00e7\u00e3o da Tabela......................................27\n4.3\tIncid\u00eancia das Categorias por Ano...........................32\n4.4\tConte\u00fado das Not\u00edcias por GTs...............................34\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..........................................39\nREFER\u00caNCIAS.....................................................41\nAP\u00caNDICE A - QUADRO DE CATEGORIZA\u00c7\u00c3O DE CITA\u00c7\u00d5ES DAS\nNOT\u00cdCIAS........................................................44\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO bibliotec\u00e1rio tem acompanhado com o passar do tempo as grandes mudan\u00e7as que tem acontecido no \u00e2mbito informacional, desde o per\u00edodo em que o seu foco era o acervo, at\u00e9 o atual: a informa\u00e7\u00e3o. A tecnologia est\u00e1 cada vez mais presente na rotina de trabalho do profissional, sendo que ele lida diretamente com a informa\u00e7\u00e3o e possui conhecimentos de organiza\u00e7\u00e3o, tratamento, gerenciamento, busca, sele\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. Portanto essa ferramenta tem sido \u00fatil em suas atividades.\nNa m\u00eddia pode ser vista a representa\u00e7\u00e3o do profissional, e ela pode ser um meio de divulgar a profiss\u00e3o, e tornar mais conhecida as diversas atua\u00e7\u00f5es do bibliotec\u00e1rio. Conforme o bibliotec\u00e1rio \u00e9 exposto nas not\u00edcias de jornais, o que \u00e9 mais abordado sobre sua atua\u00e7\u00e3o profissional pode resultar na sua visibilidade. Apesar do uso da tecnologia ser cada vez mais constante e o bibliotec\u00e1rio se adaptar \u00e0s novas exig\u00eancias do mercado informacional, a sua atua\u00e7\u00e3o tradicional continua presente e sendo base para as atividades inovadoras da \u00e1rea.\nCom o intuito de conhecer mais como o bibliotec\u00e1rio tem sido representado na m\u00eddia, prop\u00f5e-se o presente estudo de forma a analisar as express\u00f5es utilizadas em not\u00edcias de jornais e relacionar essas com a representa\u00e7\u00e3o profissional. Ent\u00e3o, este estudo de car\u00e1ter explorat\u00f3rio apresenta o surgimento dos sistemas automatizados na atua\u00e7\u00e3o do profissional da informa\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia do seu trabalho transcendendo o suporte f\u00edsico para o conte\u00fado, dando \u00eanfase as habilidades do bibliotec\u00e1rio, e em seguida exp\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de sua imagem atrav\u00e9s de seu comportamento e divulga\u00e7\u00e3o profissional. E, por fim, realiza uma coleta de dados em not\u00edcias de jornais e analisa como tem sido a representa\u00e7\u00e3o profissional do bibliotec\u00e1rio neste ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o.\nNa metodologia foi utilizada a t\u00e9cnica da an\u00e1lise de conte\u00fado para analisar as informa\u00e7\u00f5es abordadas sobre o bibliotec\u00e1rio nas not\u00edcias de jornais. O trabalho teve a finalidade de observar como ele tem sido representado e relacionar com a atua\u00e7\u00e3o profissional tratada nos Grupos de Trabalho (GTs) da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ANCIB), al\u00e9m de trazer a reflex\u00e3o de como a divulga\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o pode contribuir para sua visibilidade.\nNesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentado o problema de pesquisa, objetivo geral, objetivos espec\u00edficos e a justificativa.\n1.1\tProblema de Pesquisa\nA quest\u00e3o a ser respondida nesta pesquisa \u00e9: Como as express\u00f5es utilizadas nas not\u00edcias de jornais d\u00e3o visibilidade ao exerc\u00edcio profissional do bibliotec\u00e1rio.\n1.2\tObjetivos\nA pesquisa ser\u00e1 desenvolvida tendo em vista atingir os seguintes objetivos:\n1.2.1\tObjetivo Geral\nAnalisar a representa\u00e7\u00e3o dos bibliotec\u00e1rios em not\u00edcias de jornais encontradas na internet, no per\u00edodo de 2014 a 2018.\n1.2.2\tObjetivos Espec\u00edficos\nOs objetivos espec\u00edficos delimitados neste trabalho s\u00e3o:\na)\tIdentificar as express\u00f5es utilizadas nas not\u00edcias de jornais sobre o bibliotec\u00e1rio;\nb)\tcategorizar as express\u00f5es de acordo com os grupos de trabalho da ANCIB;\nc)\tdescrever a imagem dos bibliotec\u00e1rios a partir das express\u00f5es empregadas nas not\u00edcias.\n1.3\tJustificativa\nEste estudo tem a inten\u00e7\u00e3o de compreender a forma como o bibliotec\u00e1rio \u00e9 representado nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, mais especificamente nas not\u00edcias de jornais. A exposi\u00e7\u00e3o do profissional na m\u00eddia contribui com o conhecimento sobre o papel do bibliotec\u00e1rio na sociedade.\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia apresentar as diversas \u00e1reas em que o bibliotec\u00e1rio pode atuar dentro deste vasto universo da informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o somente o pr\u00f3prio profissional se beneficia ao ocorrer este maior conhecimento sobre seus atributos tendo por consequ\u00eancia maior reconhecimento, mas tamb\u00e9m os que necessitam de seus servi\u00e7os e que muitas vezes n\u00e3o sabem a quem recorrer.\nA visibilidade do bibliotec\u00e1rio nos meios de comunica\u00e7\u00e3o influencia no modo como ele \u00e9 visto pela sociedade. Ao analisar as express\u00f5es nas not\u00edcias de jornais sobre o profissional poder\u00e1 ser compreendido quais s\u00e3o as express\u00f5es utilizadas para representar o seu exerc\u00edcio profissional.\nDeste modo, a raz\u00e3o pela qual \u00e9 justificado este trabalho \u00e9 conhecer como o bibliotec\u00e1rio tem sido representado nas not\u00edcias de jornais atrav\u00e9s das express\u00f5es utilizadas. Relacionar as express\u00f5es identificadas com o conte\u00fado dos GTs da ANCIB e observar o modo que elas influenciam a constru\u00e7\u00e3o de sua imagem pode contribuir ao trazer uma reflex\u00e3o sobre como o profissional tem sido representado.\nDevido \u00e0 influ\u00eancia que h\u00e1 na m\u00eddia, a divulga\u00e7\u00e3o pode contribuir para dar mais visibilidade, reconhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os profissionais. No entanto, a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio \u00e9 pouco conhecida, e muitas vezes sua imagem \u00e9 vista de forma obsoleta. Sendo assim, \u00e9 muito importante o profissional continuar se inovando e igualmente a divulga\u00e7\u00e3o ser de forma atualizada, acompanhando os avan\u00e7os de sua atua\u00e7\u00e3o.\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n2.1\tO Exerc\u00edcio Profissional do Bibliotec\u00e1rio\nA \u201cexplos\u00e3o informacional\u201d que teve origem ap\u00f3s a 2a Guerra Mundial foi um acontecimento que gerou intensa produ\u00e7\u00e3o de documentos especialmente pelos pa\u00edses desenvolvidos, sendo de forma mais intensa na \u00e1rea de ci\u00eancia e tecnologia. A partir do surgimento desta vasta quantidade de informa\u00e7\u00f5es, houve necessidade de serem estudados m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a recupera\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es, surgindo, ent\u00e3o, os sistemas automatizados de informa\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 2005).\nDiante da necessidade de serem recuperados os registros de conhecimento foram, ent\u00e3o, estudados de forma aprofundada, segundo Oliveira (2005, p. 8-9) \u201ca natureza da informa\u00e7\u00e3o; a estrutura do conhecimento e seus registros (incluindo a bibliometria); os estudos relativos ao uso e aos usu\u00e1rios de informa\u00e7\u00e3o; estudos do comportamento humano frente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o homem-computador\u201d de modo a desenvolver mais a tem\u00e1tica de recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nA documenta\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o estiveram presentes no surgimento da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e foram importantes para o seu desenvolvimento. Considerando que houve a necessidade de reunir, organizar e disponibilizar toda a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que surgiu de forma exponencial durante o s\u00e9culo XX, a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o teve sua origem durante esse processo de organizar e disseminar o crescente registro de conhecimento que vem acontecendo em grande escala desde ent\u00e3o (OLIVEIRA, 2005).\nNo Brasil, de acordo com o artigo 6\u00b0 da Lei n\u00b0 4.084, de 30 de junho de 1962, o bibliotec\u00e1rio exerce sua fun\u00e7\u00e3o no ensino de biblioteconomia, fiscaliza\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de ensino de biblioteconomia, administra\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de\nbibliotecas, organiza\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de documenta\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de classifica\u00e7\u00e3o e cataloga\u00e7\u00e3o de manuscritos e de livros raros e preciosos, de mapotecas, de publica\u00e7\u00f5es oficiais e seriadas, de bibliografia e refer\u00eancia. (BRASIL, [2010]).\nNa d\u00e9cada de sessenta, o objeto de estudo e de trabalho do bibliotec\u00e1rio era o acervo, a partir dele era feito o armazenamento, tratamento, organiza\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Em decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es e necessidades informacionais da sociedade, houve uma grande mudan\u00e7a de paradigma para o profissional, pois foi imprescind\u00edvel acompanhar estas mudan\u00e7as, transformando, ent\u00e3o, o paradigma do acervo para o paradigma da informa\u00e7\u00e3o (VALENTIM, 2000).\nA informa\u00e7\u00e3o, portanto, atualmente \u00e9 o objeto de estudo e de trabalho do bibliotec\u00e1rio norteando assim sua atua\u00e7\u00e3o profissional. As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o tem sido fundamental como instrumento de trabalho, \u201cuma vez que a sele\u00e7\u00e3o, a armazenagem, o processamento, a gest\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dessas tecnologias, s\u00e3o mais eficientes e eficazes\u201d (VALENTIM, 2000, p. 138-139).\nO que de certa forma modifica o perfil do bibliotec\u00e1rio resultando no moderno profissional da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o acr\u00e9scimo de fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das tradicionais j\u00e1 existentes nas bibliotecas h\u00e1 o uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Houve transforma\u00e7\u00f5es nos processos que envolvem o tratamento, a organiza\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Antes as habilidades do bibliotec\u00e1rio eram limitadas ao espa\u00e7o f\u00edsico de uma biblioteca, agora sua atividade profissional ultrapassa barreiras de modo a ser atuante em todos os \u00e2mbitos que necessitam de servi\u00e7os informacionais (SILVEIRA, 2008).\nO bibliotec\u00e1rio realiza todos os procedimentos necess\u00e1rios desde o armazenamento at\u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o tendo como objetivo final o usu\u00e1rio, durante todo o processo de media\u00e7\u00e3o, segundo Almeida J\u00fanior (2008, p. 4), o armazenamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 alimentado a partir de interesses e demandas dos usu\u00e1rios. A pol\u00edtica de sele\u00e7\u00e3o, amplamente discutida no desenvolvimento de cole\u00e7\u00f5es, tem o usu\u00e1rio final como base de sustenta\u00e7\u00e3o. O mesmo se d\u00e1 com os trabalhos de processamento das informa\u00e7\u00f5es: t\u00eam suas a\u00e7\u00f5es voltadas para a recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que atendam e satisfa\u00e7am necessidades dos usu\u00e1rios.\nSegundo Becker e Grosch (2008), o exerc\u00edcio profissional do bibliotec\u00e1rio ainda tem se limitado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, descuidando sua fun\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o e incentivo da leitura, e auxilio aos usu\u00e1rios no uso adequado das fontes de informa\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o devem ser generalizadas essas atitudes profissionais, visto que todas as atividades s\u00e3o importantes para as unidades de informa\u00e7\u00e3o e atinge direta e indiretamente o usu\u00e1rio. Cada vez mais esse profissional tem se aperfei\u00e7oado buscando atender todas as necessidades dos usu\u00e1rios.\nDentre as habilidades dos profissionais da informa\u00e7\u00e3o conforme Le Coadic (2004, p.112-114) o dom\u00ednio da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para a pr\u00e1tica da pesquisa, uso da informa\u00e7\u00e3o, saber lidar com a informa\u00e7\u00e3o, construir e comunicar. O profissional no \u00e2mbito da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o tem um intenso envolvimento com a pesquisa e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico, entretanto o bibliotec\u00e1rio tamb\u00e9m atua no servi\u00e7o de refer\u00eancia e informa\u00e7\u00e3o em unidades de informa\u00e7\u00e3o, auxiliando os usu\u00e1rios em suas pesquisas resultando posteriormente na descoberta de novos conhecimentos.\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Trabalho e do Emprego, os bibliotec\u00e1rios, documentalistas e analistas de informa\u00e7\u00f5es\ndisponibilizam informa\u00e7\u00e3o em qualquer suporte; gerenciam unidades como bibliotecas, centros de documenta\u00e7\u00e3o, centros de informa\u00e7\u00e3o e correlatos, al\u00e9m de redes e sistemas de informa\u00e7\u00e3o. Tratam tecnicamente e desenvolvem recursos informacionais; disseminam informa\u00e7\u00e3o com o objetivo de facilitar o acesso e gera\u00e7\u00e3o do conhecimento; desenvolvem estudos e pesquisas; realizam difus\u00e3o cultural; desenvolvem a\u00e7\u00f5es educativas. Podem prestar servi\u00e7os de assessoria e consultoria (BRASIL, [2008] [n\u00e3o paginado]).\nA Classifica\u00e7\u00e3o Brasileira de ocupa\u00e7\u00f5es (CBO) apresenta o exerc\u00edcio profissional do bibliotec\u00e1rio de forma mais geral, n\u00e3o denota caracter\u00edsticas mais peculiares. Em sua ess\u00eancia, o profissional \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de unidades e sistemas de informa\u00e7\u00e3o, executa atividades t\u00e9cnicas de modo a dar acesso e disponibilizar informa\u00e7\u00e3o, busca melhorar os processos informacionais, auxilia a produ\u00e7\u00e3o intelectual e tem comprometimento com o desenvolvimento cultural. O bibliotec\u00e1rio lida com a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e cultura social, e a partir da informa\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria \u00e9 poss\u00edvel existir novos conhecimentos, atrav\u00e9s das experi\u00eancias individuais se constroem as viv\u00eancias coletivas, de modo a reconstruir o passado, entrela\u00e7ando o presente (SOUSA; LIMA; CAVALCANTE, 2017, p. 4).\nO bibliotec\u00e1rio, como gestor, trabalha com a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes organizacionais sendo imprescind\u00edvel nos processos decis\u00f3rios. As etapas utilizadas de forma adequada aumentam a qualidade e a utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o nestas organiza\u00e7\u00f5es. De acordo com Souza e Duarte (2011, p.153), surge da\u00ed a Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o - (GI), que vem sendo empregada pelas organiza\u00e7\u00f5es para administrar a informa\u00e7\u00e3o de modo que ela seja aproveitada da melhor forma poss\u00edvel, para auxiliar no processo de tomada de decis\u00e3o. A Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema atual e cada vez mais abordado dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Seus modelos v\u00eam sendo utilizados com muita frequ\u00eancia como par\u00e2metros de qualidade na informa\u00e7\u00e3o que circula dentro dos ambientes organizacionais.\nUma nova oportunidade tem surgido fora da biblioteca comum, a Biblioteconomia de Dados, na qual pr\u00e1ticas e habilidades da biblioteconomia tradicional s\u00e3o utilizadas no gerenciamento e compartilhamento de dados. O bibliotec\u00e1rio de dados, segundo Henderson (2017, p. 161 apud SEMELER, 2017, p.75-76) \u00e9:\n[...] um bibliotec\u00e1rio que trabalha todo o ou parte do tempo com dados. [...] na maioria dos casos, esse bibliotec\u00e1rio estar\u00e1 trabalhando em algum tipo de biblioteca institucional, seja ela acad\u00eamica, escolar, p\u00fablica ou de neg\u00f3cios. Existem bibliotec\u00e1rios que trabalham com dados fora das bibliotecas, por exemplo, criando taxonomias corporativas ou trabalhando com pesquisadores fora da biblioteca e \u00e9 prov\u00e1vel que haja mais empregos fora das bibliotecas, j\u00e1 que os empregadores percebem como um bibliotec\u00e1rio bem treinado pode ajudar a encontrar, a organizar e analisar dados e/ou informa\u00e7\u00f5es.\nA tend\u00eancia dessa nova habilidade na biblioteconomia \u00e9 estar cada vez mais presente na atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio, pois esse profissional sempre busca se atualizar e atender a todos os tipos de usu\u00e1rios e suas necessidades informacionais. O bibliotec\u00e1rio poder\u00e1 auxiliar na coleta, organiza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos dados de pesquisa, portanto essa habilidade facilitar\u00e1 o acesso dos usu\u00e1rios aos dados contribuindo na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento de estudantes e pesquisadores.\nPor volta da d\u00e9cada de 1960 as atividades realizadas pelo bibliotec\u00e1rio se restringiam em organizar o acervo nas bibliotecas, por\u00e9m ele tem sido cada vez mais vers\u00e1til e atualmente tornou-se num profissional multidisciplinar, pois tem se\nenvolvido com diversas disciplinas como administra\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, entre outras. O bibliotec\u00e1rio al\u00e9m de organizar a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de mediar, tornando-a acess\u00edvel, ao mesmo tempo ele lida com a preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do acervo buscando disponibiliz\u00e1-la de modo cont\u00ednuo.\nO bibliotec\u00e1rio, ap\u00f3s fazer o tratamento da informa\u00e7\u00e3o, a disponibiliza de forma f\u00edsica ou atualmente, tamb\u00e9m por meio digital, ou seja, a profiss\u00e3o tem acompanhado o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e se atualizado. \u00c9 fundamental o bibliotec\u00e1rio estar em constante processo de busca pelo conhecimento e se atualizar sempre. Ele tamb\u00e9m desempenha o papel de gestor, e isso o torna capaz de gerenciar suas atividades nas bibliotecas e em centros de informa\u00e7\u00f5es.\n2.2\tA Constru\u00e7\u00e3o da Imagem do Bibliotec\u00e1rio\nAs atitudes do bibliotec\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o fazem parte da constru\u00e7\u00e3o de sua imagem profissional. Segundo Oliveira (1983, p. 9), \u201ca literatura bibliotecon\u00f4mica tem citado, frequentemente, a cren\u00e7a de que as atitudes negativas do bibliotec\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o constituem um s\u00e9rio problema para a forma\u00e7\u00e3o de sua imagem profissional.\u201d\nO enunciador nos mais variados meios e ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o interpreta e expressa seus argumentos est\u00e9ticos em rela\u00e7\u00e3o ao bibliotec\u00e1rio, que envolvem met\u00e1foras, ironia, s\u00e1tira ou outros recursos importantes para a fun\u00e7\u00e3o de entreter e divertir os receptores (BARBALHO, 2006). A partir de como ele enxerga, conhece e compreende ele expressa o bibliotec\u00e1rio na m\u00eddia.\nDe acordo com Barbalho (2006, p.164-165),\n[...] \u00e9 poss\u00edvel inferir que as manifesta\u00e7\u00f5es que d\u00e3o origem \u00e0 visibilidade do profissional bibliotec\u00e1rio, nos mais variados meios e ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, constituem uma forma de expor, para uma coletividade, o fazer de uma categoria revelando os modos com que aquele que enuncia circunscreve a profiss\u00e3o, fruto de sua interpreta\u00e7\u00e3o expressa a partir de argumentos est\u00e9ticos que envolvem met\u00e1foras, hip\u00e9rboles, ironia, s\u00e1tira ou outros recursos indispens\u00e1veis \u00e0 fun\u00e7\u00e3o principal de sua produ\u00e7\u00e3o: entreter, divertir, instalando assim dois protagonistas - emissor e receptor - e um discurso enunciado, portanto, portador de significados pass\u00edveis de serem interpretados.\nAs atitudes desfavor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o ainda fazem parte dos problemas que ocasionam uma imagem negativa do profissional. O bibliotec\u00e1rio tem\nque ser prudente para que n\u00e3o denigra de alguma forma a profiss\u00e3o. Ao ser representado nas m\u00eddias, o enunciador o expressa atrav\u00e9s de percep\u00e7\u00f5es afirmativas de acordo como ele o interpreta, portanto as atitudes dos pr\u00f3prios bibliotec\u00e1rios podem colaborar para a constru\u00e7\u00e3o de sua imagem.\nA m\u00eddia tamb\u00e9m pode representar o bibliotec\u00e1rio, e de acordo com o que ela pretende expor, torna mais vis\u00edvel os aspectos positivos ou negativos conforme o que se almeja deixar evidente. Por meio dela \u00e9 fortalecida a exist\u00eancia de estere\u00f3tipos j\u00e1 preconcebidos, que geralmente s\u00e3o formados de forma generalizada atrav\u00e9s do comportamento de um determinado grupo. Segundo Walter e Baptista (2007, p. 28),\ntelevis\u00f5es, filmes, livros e outros ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o contribuem para esse fen\u00f4meno de estere\u00f3tipos, que podem ser caricatos dependendo da inten\u00e7\u00e3o de potencializar as virtudes ou os defeitos, de forma a conseguir atrair a aten\u00e7\u00e3o das pessoas para os aspectos que se deseja ressaltar.\nEstere\u00f3tipos podem \u201cser limitantes para uma profiss\u00e3o como a dos bibliotec\u00e1rios que ainda luta pelos espa\u00e7os de trabalho, pelo reconhecimento social e pela moderniza\u00e7\u00e3o de sua imagem\u201d (WALTER; BAPTISTA, 2007, p. 27). A imagem mais comum de ser associada ao bibliotec\u00e1rio \u00e9 uma pessoa do sexo feminino, geralmente idosa, com \u00f3culos e coque nos cabelos e sempre com uma express\u00e3o antag\u00f4nica, como que se estivesse repreendendo e pedindo sil\u00eancio (WALTER; BAPTISTA, 2007).\nOutra forma que as pessoas enxergam os bibliotec\u00e1rios \u00e9 como se fossem eles os respons\u00e1veis por repor os livros nas estantes, descarregar e organizar os acervos de livros, sendo que essa atividade \u00e9 realizada por auxiliares de biblioteca (WALTER; BAPTISTA, 2007). Por ele muitas vezes ser visto como o respons\u00e1vel pela guarda do acervo, isto faz com que o profissional seja relacionado de forma equivocada, como sendo quem dificulta o acesso visando a preserva\u00e7\u00e3o do acervo. No entanto o papel do bibliotec\u00e1rio \u00e9 o de mediar a informa\u00e7\u00e3o, facilitando o acesso atrav\u00e9s de seu conhecimento e instrumentos de trabalho (WALTER; BAPTISTA,\n2007). A composi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da profiss\u00e3o, quando houve a cria\u00e7\u00e3o das primeiras bibliotecas, onde quem trabalhava com os livros tinha a fun\u00e7\u00e3o de guardi\u00e3o, fortalece esta imagem sobre sua atua\u00e7\u00e3o (NASCIMENTO, FERREIRA, CAVALCANTI, FERREIRA, 2016).\nA imagem arcaica do profissional ainda est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o, sendo que a profiss\u00e3o cada vez mais tem se atualizado (NASCIMENTO, FERREIRA, CAVALCANTI, FERREIRA, 2016). A utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e as diversas atividades profissionais poderiam estar mais presentes na representa\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as e avan\u00e7os na \u00e1rea t\u00eam acontecido, portanto a atualiza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o profissional na m\u00eddia seria o ideal para a vis\u00e3o da sociedade sobre o bibliotec\u00e1rio progredir.\nUma maior dedica\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o do profissional feita pelo pr\u00f3prio bibliotec\u00e1rio pode ajudar a refor\u00e7ar a sua atua\u00e7\u00e3o mais atual. Ele ajuda a melhorar sua imagem e uma das formas para atingir este objetivo \u00e9 \u201cinvestir na divulga\u00e7\u00e3o de sua profiss\u00e3o, desde o seu ingresso no curso, a fim de mostrar \u00e0 sociedade quem \u00e9 e o que faz\u201d (FRAGA; MATTOS; CASSA, 2008, p.150). O aumento da visibilidade do profissional de forma positiva pode gerar mais reconhecimento, no entanto h\u00e1 pouca literatura da \u00e1rea sobre este tema, sendo que esta pode ser outra forma para contribuir na melhoria da exposi\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio, discutir e ser estudado mais estrat\u00e9gias sobre esta tem\u00e1tica.\nNo Brasil, a popula\u00e7\u00e3o em geral tem pouco interesse pela informa\u00e7\u00e3o, por isto muitos n\u00e3o se preocupam com a biblioteca, o bibliotec\u00e1rio e tudo que estiver relacionado aos aspectos informacionais. O ideal \u00e9 o profissional ser pr\u00f3-ativo e din\u00e2mico de forma a incentivar e atrair o futuro usu\u00e1rio para a leitura, uso da biblioteca e a informa\u00e7\u00e3o fazendo com que diminua o distanciamento entre a sociedade e a informa\u00e7\u00e3o (FRAGA; MATTOS; CASSA, 2008).\nO termo usado para denominar o profissional, para muitos estudiosos da \u00e1rea, bibliotec\u00e1rio, deveria ser mudado, pois ele remete ao trabalho com o suporte livro, e n\u00e3o como tem sido sua atua\u00e7\u00e3o atualmente, com a informa\u00e7\u00e3o. Este nome est\u00e1 arraigado com o ambiente: biblioteca, fazendo com que muitos pensem que o bibliotec\u00e1rio trabalha exclusivamente em biblioteca e com livros. Esta \u00e9 uma imagem que acaba sendo limitante sobre a atua\u00e7\u00e3o do profissional. O termo profissional da informa\u00e7\u00e3o tem sido proposto como mudan\u00e7a de nome para os profissionais que lidam com o objeto informa\u00e7\u00e3o (FRAGA; MATTOS; CASSA,\n2008). No entanto, a mudan\u00e7a de nome poderia resultar na extin\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, e n\u00e3o adiantaria mudar o nome se n\u00e3o houver mudan\u00e7a de atitude, mas como a\nprofiss\u00e3o j\u00e1 vem se atualizando, essas mudan\u00e7as j\u00e1 t\u00eam acontecido, o ideal seria focar na divulga\u00e7\u00e3o do profissional e sua atua\u00e7\u00e3o.\nIdeias presentes no endomarketing podem ser aplicadas na execu\u00e7\u00e3o de atividades bibliotecon\u00f4micas, como por exemplo, o trabalho em equipe, colaborativo, com dedica\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos, em conson\u00e2ncia com os objetivos da unidade de informa\u00e7\u00e3o, realizando atividades que promovam o interesse dos usu\u00e1rios ao prestar um bom atendimento nos servi\u00e7os, motivando uns aos outros dentro do ambiente de trabalho. Estas atitudes s\u00e3o necess\u00e1rias e ajudam na realiza\u00e7\u00e3o de um bom atendimento ao usu\u00e1rio causando uma boa impress\u00e3o pelos servi\u00e7os prestados, de certa forma isto ajuda no reconhecimento do profissional. A imagem individual influencia a imagem profissional, portanto investir na equipe de trabalho, ter interesse no bem estar de cada envolvido, pode contribuir positivamente para a imagem do bibliotec\u00e1rio, ajudando-o a ser mais carism\u00e1tico, ter mais autoestima e proatividade (FRAGA; MATTOS; CASSA, 2008).\n2.2.1\tAutoimagem\nA autoimagem do bibliotec\u00e1rio influencia na representa\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o. Segundo Oliveira, (1983, p. 11) \u201c[...] auto-imagem do bibliotec\u00e1rio \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de si mesmo, expressa no somat\u00f3rio de fatores que indicam seus valores ocupacionais e atitudes \u00e0 respeito da Biblioteconomia\u201d.\nA proatividade do bibliotec\u00e1rio ajuda a melhorar os problemas que h\u00e1 na profiss\u00e3o e sua autoestima profissional. Segundo Atienza2 (1979, p. 14-16 apud OLIVEIRA, 1983, p. 10) \u201c[...] o profissional consciente dos problemas atuais da Biblioteconomia precisa certamente de uma mudan\u00e7a de atitude, no sentido de restabelecer seus objetivos, e, mais ainda, acreditar na sua capacidade profissional\u201d. Esta \u00e9 uma dificuldade que pode ser observada inclusive na \u00e9poca atual, pois mesmo que o profissional tem se inovado, ele ainda tem se limitado a perceber o seu grande valor.\nO bibliotec\u00e1rio \u00e9 significativo na busca e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio, portanto \u00e9 necess\u00e1rio que ele perceba seu valor, o profissional da\n2\ninforma\u00e7\u00e3o segundo Valentim (2000, p. 139) \u201cdeve perceber claramente seu papel de processador e filtrador da informa\u00e7\u00e3o e utiliz\u00e1-lo de forma coerente e eficiente.\u201d Algumas caracter\u00edsticas natas ou desenvolvidas ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, afirma Valentim (2000, p. 140) que \u00e9 essencial ser \u201ccriativo, investigativo, de senso cr\u00edtico, empreendedor, proativo, din\u00e2mico, pol\u00edtico, entre outras.\u201d\n2.2.2\tRepresenta\u00e7\u00f5es Externas\nA imagem do bibliotec\u00e1rio dificilmente \u00e9 relacionada com o carisma, geralmente associa-se com o autoritarismo, em raz\u00e3o de estabelecer regras e puni\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios. E \u201cQuanto \u00e0 apatia, pode-se, talvez, associ\u00e1-la \u00e0 falta de interesse pelas quest\u00f5es do cotidiano de sua atua\u00e7\u00e3o\u201d (FRAGA; MATTOS; CASSA, 2008, p.153). A falta de interesse do pr\u00f3prio profissional gera falta de reconhecimento do bibliotec\u00e1rio, segundo Frarey (1956 apud OLIVEIRA, 1983, p. 9), que comentou a exist\u00eancia de apatia profissional e a falta de interesse na profiss\u00e3o. Eaton3 (1956 apud OLIVEIRA, 1983, p. 9),\n[...] examinando o que chamou de in\u00e9rcia profissional, sugeriu, em 1956, que a falta de reconhecimento da Biblioteconomia como profiss\u00e3o derivava das atitudes dos pr\u00f3prios bibliotec\u00e1rios.\nA constru\u00e7\u00e3o da imagem do bibliotec\u00e1rio se d\u00e1 de acordo com a atua\u00e7\u00e3o do profissional e interpreta\u00e7\u00e3o da realidade da profiss\u00e3o. Segundo Roggau,\nas caracter\u00edsticas fundamentais do estere\u00f3tipo s\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem, a fun\u00e7\u00e3o cognitiva, a orienta\u00e7\u00e3o positiva ou negativa da imagem, a intera\u00e7\u00e3o entre o grupo representado e aquele que o sustenta, o processo de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade que o sujeito faz, entre outros (1998, p. 15, tradu\u00e7\u00e3o nossa)4.\nO bibliotec\u00e1rio muitas vezes \u00e9 visto como sendo apenas o profissional encarregado da biblioteca. Aquele que \u00e9 encarregado de armazenar e organizar os livros na estante. Por\u00e9m o profissional tem uma ampla atua\u00e7\u00e3o dentro da \u00e1rea da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 conhecida pelo p\u00fablico externo. De\n3\nEATON, Thelma. \u201cProfessional inertia\u201d Library Journal. 1956.\n4\t\u201cSon caracter\u00edsticas fundamentales del estereotipo la construcci\u00f3n de una imagen, la funci\u00f3n cognitiva, la orientaci\u00f3n positiva o negativa de la imagem, la interacci\u00f3n entre el grupo representado y el que la sostiene, el proceso de interpretaci\u00f3n de la realidade que hace el sujeto,entre outros\" (ROGGAU, 1998, p.15).\n2.3\tGrupos de Trabalho da ANCIB\nA Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ANCIB) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que foi fundada em 1989 com o objetivo de incentivar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e ensino de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o no Brasil e desde 1994 realiza o Encontro Nacional de Pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ENANCIB) em que pesquisadores da \u00e1rea compartilham suas pesquisas (ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE PESQUISA E P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O, 2017).\nNo ENANCIB, realizado na Universidade Estadual Paulista (Unesp) -Campus de Mar\u00edlia entre 23 de outubro de 2017 e 27 de outubro de 2017, na sua d\u00e9cima oitava edi\u00e7\u00e3o, realizaram-se estudos e debates que definiram os Grupos de Trabalho (GT). Os GTs, divididos em 11 (onze) grupos, buscam organizar as \u00e1reas de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o. Entre os GTs realizam-se o estudo sobre a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do conhecimento humano, e o estudo da disciplinaridade, interdisciplinaridade e transdisciplinaridade, como tamb\u00e9m estudos sobre o conhecimento e informa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de sa\u00fade.\nConsiderando que cada GT da ANCIB \u00e9 uma modalidade em que h\u00e1 desenvolvimento de pesquisas e trabalhos publicados de acordo com as respectivas \u00e1reas que fazem parte da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. No presente estudo, oito dos onze GTs s\u00e3o relacionados com as express\u00f5es existentes nas cita\u00e7\u00f5es das not\u00edcias coletadas. Logo, os assuntos tratados em cada um desses oito GTs s\u00e3o condizentes com as express\u00f5es identificadas nas not\u00edcias de jornais sobre o bibliotec\u00e1rio.\n3\tMETODOLOGIA\n3.1\tNatureza da Pesquisa\nA pesquisa \u00e9 aplicada, documental e de car\u00e1ter explorat\u00f3rio. A abordagem \u00e9 quali-quantitativa e utiliza como corpus de estudo as not\u00edcias de jornais sobre o bibliotec\u00e1rio, no per\u00edodo dos meses de mar\u00e7os de 2014 a 2018.\n3.2\tColeta de Dados\nPara a coleta de dados foi utilizada a express\u00e3o de busca: \u201cbibliotec\u00e1rio bibliotec\u00e1ria\u201d no motor de busca Google, sem aspas. Foi utilizado o filtro para coletar dados na categoria \u201cNot\u00edcias\u201d e ap\u00f3s para delimitar tais resultados foi selecionado \u201cFerramentas,\u201d aplicando ent\u00e3o os filtros \u201cPesquisar p\u00e1ginas em portugu\u00eas\u201d, \u201cQualquer conte\u00fado\u201d, e em \u201cIntervalo personalizado\u201d foi selecionado o per\u00edodo de tempo individualmente de cada ano com a data inicial no primeiro dia de mar\u00e7o e t\u00e9rmino no \u00faltimo dia de mar\u00e7o, nos anos de 2014, 2015, 2016, 2017 e 2018 e por fim \u201cClassificados por relev\u00e2ncia\u201d. O m\u00eas de mar\u00e7o foi escolhido, pois se notou que era o m\u00eas que mais continha not\u00edcias relevantes sobre o profissional, pode ser devido ao fato de que \u00e9 o m\u00eas que h\u00e1 comemora\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00f5es diferenciadas e eventos do dia do bibliotec\u00e1rio que \u00e9 comemorado no dia 12. Portanto houve um n\u00famero maior de resultados relevantes para a presente pesquisa no m\u00eas de mar\u00e7o, sendo que se os outros meses tamb\u00e9m fossem escolhidos, n\u00e3o seriam importantes, pois os resultados seriam somente de not\u00edcias que n\u00e3o falavam da atua\u00e7\u00e3o do profissional, no entanto n\u00e3o haveria cita\u00e7\u00f5es para serem analisadas e categorizadas.\nPara tanto foi direcionado para a an\u00e1lise o total de 35 not\u00edcias que foram relevantes de 142 resultados. O crit\u00e9rio de escolha buscou selecionar not\u00edcias que\nDe acordo com Bardin (2014, p.33),\na an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se trata de um instrumento, mas de um leque de apetrechos; ou, com maior rigor, ser\u00e1 o \u00fanico instrumento, mas marcado por uma grande disparidade de formas e adapt\u00e1vel a um campo de aplica\u00e7\u00e3o muito vasto: as comunica\u00e7\u00f5es.\nA an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade profissional estudada resultou nas categorias apresentadas nesta pesquisa. Atrav\u00e9s das trinta e cinco not\u00edcias transcritas surgiram setenta cita\u00e7\u00f5es, e a partir destas cita\u00e7\u00f5es foram identificados os seus conte\u00fados. Neste processo foi constru\u00edda uma linguagem de organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, em que foram indexadas as express\u00f5es empregadas nas not\u00edcias gerando um total de oito categorias. Dado que cada GT do ENANCIB \u00e9 uma modalidade formada por trabalhos apresentados e publicados de acordo com o conte\u00fado da \u00e1rea, sendo assim a categoriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com cada modalidade escolhida.\nA seguir ser\u00e3o apresentados os resultados que foram encontrados a partir da busca realizada no Google para a presente pesquisa.\n4\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS\nNessa se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os resultados obtidos a partir da tabela criada de forma a realizar esta an\u00e1lise. Oito categorias resultaram de trechos das not\u00edcias que foram selecionados. S\u00e3o trinta e cinco not\u00edcias selecionadas do resultado das buscas feitas no Google, que s\u00e3o relevantes para a pesquisa proposta, pois falam sobre a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio. Desta forma \u00e9 poss\u00edvel ver como o profissional \u00e9 descrito nos jornais, quais express\u00f5es s\u00e3o utilizadas e como est\u00e1 sendo representado.\n4.1\tResultados\nOs resultados encontrados no motor de busca continham not\u00edcias que abrangiam diversos assuntos, como vagas de empregos e cargo profissional, no entanto apenas mencionavam o profissional, mas n\u00e3o tratavam sobre sua atua\u00e7\u00e3o. Deste modo, os resultados satisfat\u00f3rios representam uma pequena parte da totalidade dos resultados encontrados. Conforme pode ser visto no gr\u00e1fico abaixo.\nGr\u00e1fico 1 - Not\u00edcias sobre o bibliotec\u00e1rio.\nNot\u00edcias sobre o bibliotec\u00e1rio Busca Google\n\u25a0 Buscas \u25a0 Resultados Satisfat\u00f3rios\n71\nFonte: Elaborado pela autora.\nNo ano de 2014 os resultados de busca foram de 7 not\u00edcias, sendo que nenhum dos documentos recuperados foi relevante, pois citavam o bibliotec\u00e1rio, mas n\u00e3o sua atua\u00e7\u00e3o profissional. Em 2015 de igual modo, nenhum resultado relevante de 9 not\u00edcias. No ano de 2016 os documentos recuperados foram de 20 not\u00edcias, e 3 delas foram relevantes. Em 2017, 12 das 35 not\u00edcias foram relevantes e 2018, 20 not\u00edcias foram relevantes dos 71 documentos recuperados.\nO motor de busca Google, atrav\u00e9s de tr\u00eas etapas gera resultados de p\u00e1ginas da Web. O rastreamento \u00e9 a etapa na qual se descobrem as p\u00e1ginas existentes da Web, segundo Google (2018) \u201ca primeira etapa \u00e9 descobrir quais p\u00e1ginas existem na Web. N\u00e3o h\u00e1 um registro central de todas as p\u00e1ginas da Web. Por isso, o Google precisa pesquisar constantemente novas p\u00e1ginas e adicion\u00e1-las \u00e0 pr\u00f3pria lista de p\u00e1ginas conhecidas\u201d. A pr\u00f3xima etapa \u00e9 a de indexa\u00e7\u00e3o em que se busca identificar o conte\u00fado da p\u00e1gina descoberta, o motor de busca o examina e ent\u00e3o \u201ccataloga arquivos de imagens e v\u00eddeos incorporados e tenta identificar sobre o que ela trata. Essa informa\u00e7\u00e3o fica registrada no \u00edndice do Google, um grande banco de dados armazenado em uma quantidade enorme de computadores\u201d (GOOGLE, 2018). E enfim, a etapa de veicula\u00e7\u00e3o/classifica\u00e7\u00e3o, em que o usu\u00e1rio faz uma busca e resulta num \u00edndice baseado em diversos aspectos,\no Google tenta determinar as respostas mais adequadas e de qualidade mais alta, bem como avaliar outras considera\u00e7\u00f5es que fornecer\u00e3o a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Para isso, leva em conta aspectos, como localiza\u00e7\u00e3o, idioma e dispositivo (computador ou smartphone) (GOOGLE, 2018).\nO Google utiliza softwares, que s\u00e3o rastreadores que identificam p\u00e1ginas da Web. Estes rob\u00f4s de mecanismo de busca examinam as p\u00e1ginas, seguem os links e transportam os dados descobertos para os servidores do Google, em que organizam os dados sobre as p\u00e1ginas da Web. S\u00e3o catalogados no \u00edndice da Pesquisa os aspectos considerados importantes, como as palavras-chave e a data do conte\u00fado do site (GOOGLE, 2018).\nA partir dos resultados satisfat\u00f3rios em que not\u00edcias consideradas relevantes para a pesquisa foram obtidas atrav\u00e9s do motor de busca, surgiu a an\u00e1lise de dados que ser\u00e1 apresentada a seguir.\n4.2\tEstrutura\u00e7\u00e3o da Tabela\nPara a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, foi criada um quadro para expor os resultados da an\u00e1lise. Desse modo, a primeira coluna informa a cita\u00e7\u00e3o, ou seja, o trecho da not\u00edcia selecionado, acompanhado com o nome do jornal, o t\u00edtulo da not\u00edcia, o ano e o endere\u00e7o eletr\u00f4nico de acesso ao conte\u00fado integral da not\u00edcia. Na segunda coluna est\u00e1 apresentada a categoria que foi criada a partir da cita\u00e7\u00e3o, sendo que ela relaciona-se com o conte\u00fado do grupo de trabalho do ENANCIB (AP\u00caNDICE A), e logo abaixo a data de acesso \u00e0 not\u00edcia, conforme pode ser observado no Quadro 2, a seguir:\nQuadro 1 - Exemplo de cita\u00e7\u00f5es das not\u00edcias com respectiva categoriza\u00e7\u00e3o.\nCITA\u00c7\u00c3O: \u201c[...] meio de livros, base de dados e cataloga\u00e7\u00e3o.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em:\t\t\tData de\nhttp://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-\t\t\tacesso:\nos-facilitadores-da-informacao#\t\t\t02 maio 2018\nonte: Elaborado pela autora.\nOs dados completos est\u00e3o presentes no Ap\u00eandice A.\n4.3\tCategoriza\u00e7\u00e3o das Cita\u00e7\u00f5es pelos GTs do ENANCIB\nOs GTs do ENANCIB s\u00e3o constitu\u00eddos por onze grupos de trabalho, entretanto somente oito correspondem \u00e0 tem\u00e1tica deste estudo. N\u00e3o foram encontrados nas not\u00edcias de jornais os assuntos abordados no GT-1-Estudos Hist\u00f3ricos e Epistemol\u00f3gicos da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, indicando que nas not\u00edcias o campo de trabalho do bibliotec\u00e1rio como professor e pesquisador n\u00e3o aparece como\npossibilidade de atua\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, o GT-9 - Museu, Patrim\u00f4nio e Informa\u00e7\u00e3o tem sua tem\u00e1tica direcionada aos museus e suas representa\u00e7\u00f5es, portanto desloca-se do objetivo deste trabalho. Por fim, o GT-11 - Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sa\u00fade, que foca nos processos informacionais na \u00e1rea da sa\u00fade, tamb\u00e9m n\u00e3o contou com not\u00edcias coletadas abordando a atua\u00e7\u00e3o profissional neste campo de forma t\u00e3o espec\u00edfica.\nNa categoria GT-2 - Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como sendo o respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do acervo. Ele trabalha com acervo documental, classifica livros e arquivos digitais e lida com a avalia\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o do acervo. Nesta categoria h\u00e1 tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de documentos, onde os futuros bibliotec\u00e1rios s\u00e3o mencionados como aqueles que estudam sobre como tratar e cuidar dos livros.\nDe acordo com Almeida J\u00fanior (2008), os procedimentos de organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizados para atender as necessidades dos usu\u00e1rios. As atividades do bibliotec\u00e1rio consistiam exclusivamente de a\u00e7\u00f5es nas bibliotecas, por\u00e9m atualmente ele pode lidar com a informa\u00e7\u00e3o em novos espa\u00e7os informacionais (SILVEIRA, 2008). Semeler (2017) defende que o bibliotec\u00e1rio poder\u00e1 atuar no gerenciamento e auxiliar o acesso de dados como bibliotec\u00e1rio de dados. A atua\u00e7\u00e3o tradicional do profissional tem sido mencionada nas not\u00edcias, do mesmo modo as habilidades que envolvem as tecnologias, como base de dados, organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes digitais. Em vista disso, constata-se que o profissional tem se atualizado e as not\u00edcias tem transmitido essas transforma\u00e7\u00f5es.\nO bibliotec\u00e1rio trabalha com a representa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e a representa\u00e7\u00e3o descritiva que s\u00e3o fundamentais no processo de recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Portanto, a representa\u00e7\u00e3o do conhecimento deve estar de acordo com o conte\u00fado do documento. Segundo Miranda (2015, p. 2),\no tratamento tem\u00e1tico da informa\u00e7\u00e3o ou a indexa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que consiste em identificar sobre o que trata o conte\u00fado de um documento para se obter a s\u00edntese, mediante a an\u00e1lise e representa\u00e7\u00e3o de conceitos, palavras-chave, termos, descritores relevantes atrav\u00e9s de uma linguagem de indexa\u00e7\u00e3o - aqui denominada sistema de organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento -visando \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de documentos/informa\u00e7\u00e3o em quaisquer ambientes.\nNa categoria GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como aquele que facilita o caminho entre a pergunta e a resposta, que ajuda nas consultas e pesquisas mais refinadas e facilita a transi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para o conhecimento. Ele estimula e incentiva a leitura \u00e0s crian\u00e7as e jovens e atende p\u00fablicos em situa\u00e7\u00e3o de acessibilidade que necessitam de atendimento inclusivo. Ele ensina os usu\u00e1rios da biblioteca, a criar um canal no YouTube e buscar a literatura como fonte de informa\u00e7\u00e3o, segundo uma das not\u00edcias analisadas.\nConforme Becker e Grosch (2008), o bibliotec\u00e1rio tem exercido pouco sua fun\u00e7\u00e3o de mediador da leitura e facilitador na utiliza\u00e7\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o. Entretanto Walter e Baptista (2007) apresentam o profissional tendo como dever a media\u00e7\u00e3o e auxilio ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Visto que as not\u00edcias t\u00eam apresentado o bibliotec\u00e1rio como quem facilita o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e auxilia na busca pelo conhecimento, media e incentiva a leitura e ensina a buscar literaturas como fonte de informa\u00e7\u00e3o, logo o bibliotec\u00e1rio \u00e9 representado em seu papel de mediador.\nO profissional mediador por meio de t\u00e9cnicas, instrumentos, suportes, recursos e processos busca atender as necessidades dos usu\u00e1rios, permitindo a produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (GOMES, 2010).\nNa categoria GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como quem coordena a biblioteca, gerencia a informa\u00e7\u00e3o e trabalha em empresas onde a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 insumo de trabalho. Nesta categoria h\u00e1 tamb\u00e9m o profissional sendo apresentado como quem por meio de pesquisas busca os interesses coletando dados para identificar a demanda da comunidade em que a biblioteca est\u00e1 inserida.\nNa categoria GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o, o profissional \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como quem necessita possuir conhecimento sobre as regras de direitos autorais. Ele tamb\u00e9m trabalha de forma colaborativa e atua em conselhos regionais e institui\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 considerado como quem cria v\u00ednculo com os usu\u00e1rios da biblioteca e os ajuda; auxilia tamb\u00e9m de forma volunt\u00e1ria a biblioteca comunit\u00e1ria em um acampamento de pessoas sem moradia.\nDe acordo com Fraga, Mattos e Cassa (2008), o trabalho colaborativo em que h\u00e1 dedica\u00e7\u00e3o da equipe reflete nos servi\u00e7os prestados e atrai usu\u00e1rios \u00e0 unidade de informa\u00e7\u00e3o. O bibliotec\u00e1rio tem sido apresentado nas not\u00edcias como quem busca ser colaborativo compartilhando ideias entre os seus pares e tamb\u00e9m auxilia os usu\u00e1rios e atrav\u00e9s deste contato eles s\u00e3o transformados. \u00c9 fundamental cada profissional individualmente considerar sua equipe e os usu\u00e1rios da unidade de informa\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 inserido.\nNa categoria GT-6 - Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado como um profissional que n\u00e3o se restringe a biblioteca, podendo atuar em empresas, institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, hospitais, n\u00facleos de editora\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o. \u00c9 citada tamb\u00e9m a atualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o, e que o profissional se relaciona com profissionais de diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.\nSegundo Silveira (2008), a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio era limitada ao ambiente da biblioteca, mas atualmente suas habilidades s\u00e3o relevantes inclusive em outros espa\u00e7os, na qual sejam necess\u00e1rios servi\u00e7os informacionais. O profissional tem sido apresentado nas not\u00edcias como quem tem trabalhado em diversas unidades de informa\u00e7\u00e3o e percebe-se que ele tem sido cada vez mais atuante nestes novos espa\u00e7os.\nNa categoria GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como aquele que atrav\u00e9s de discuss\u00f5es sobre perspectivas e avan\u00e7os busca reinventar-se e obter inova\u00e7\u00f5es na \u00e1rea e profiss\u00e3o. Ele poder\u00e1 cada vez mais desenvolver seu papel se atualizando e se aprimorando. Suas compet\u00eancias tem se transformado. Ele tamb\u00e9m \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como n\u00e3o tendo muita visibilidade e tendo pouco reconhecimento, entretanto ao ser citado como mais atuante \u00e9 mais valorizado.\nConforme Fraga, Mattos e Cassa (2008), \u00e9 importante que o bibliotec\u00e1rio invista em sua divulga\u00e7\u00e3o desde que ingressa no curso, com intuito de mostrar \u00e0\nO profissional da informa\u00e7\u00e3o como pesquisador trabalha com a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica atrav\u00e9s de m\u00e9todos, categorias, t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias fazendo pesquisa e compartilhando experi\u00eancias superando desafios e buscando avan\u00e7os na \u00e1rea, vivenciando novas constru\u00e7\u00f5es do conhecimento (GOMES, 2007).\nNa categoria GT-8 - Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como quem busca atender as necessidades de informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios fazendo uso de bases de dados. Ele incentiva as crian\u00e7as a ter interesse pelas Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o; possui conhecimento em diversas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o; trabalha com sistemas de arquivamento de dados, e informatiza\u00e7\u00e3o do sistema.\nDe acordo com Valentim (2000), as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o t\u00eam sido importantes na atua\u00e7\u00e3o do profissional, desde a sele\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, o uso dessas tecnologias tornam mais eficiente esses processos. O bibliotec\u00e1rio tem sido apresentado nas not\u00edcias como quem trabalha com tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e percebe-se que elas est\u00e3o cada vez mais presentes em suas atividades informacionais.\nConsiderando que a biblioteconomia integra a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (CI), o bibliotec\u00e1rio tem lidado com as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o (TI), portanto a \u00e1rea e a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o est\u00e3o atuando de forma bem pr\u00f3xima, sendo que \u201ca CI busca apresentar e abordar os elementos mais te\u00f3ricos e interpretar a TI, ou seja, verificar se o que est\u00e1 sendo apresentado est\u00e1 adequado\u201d (AKAICHI; BIZELLO, 2017, p. 216) e a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais voltada \u00e0 programa\u00e7\u00e3o desenvolvendo e produzindo tecnologia, desta forma sendo complementar a CI.\nNa categoria GT-10 - Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria, o bibliotec\u00e1rio \u00e9 mencionado nas not\u00edcias como aquele que tem fun\u00e7\u00e3o social e realiza programa\u00e7\u00f5es com artes, m\u00fasica, recital de poesias e oficinas. Ele \u00e9 um incentivador e gestor cultural fazendo parte de pr\u00e1ticas liter\u00e1rias, art\u00edsticas e sociais. O profissional \u00e9 citado tamb\u00e9m como\nsendo importante na hist\u00f3ria e cultura da sociedade, e na transi\u00e7\u00e3o da era escrita para a digital.\nConforme Sousa, Lima e Cavalcante (2017), a partir da informa\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria social \u00e9 gerado novos conhecimentos e o bibliotec\u00e1rio ajuda a preservar a mem\u00f3ria e cultura social. Nas not\u00edcias o bibliotec\u00e1rio tem trabalhado em a\u00e7\u00f5es culturais, incentivando pr\u00e1ticas art\u00edsticas e sociais, ele tem sido fundamental para mem\u00f3ria e cultura e desenvolvimento da sociedade.\nDentre todas as categorias n\u00e3o houve diferen\u00e7a no perfil de atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio no decorrer do ano de 2016 at\u00e9 o ano de 2018. As not\u00edcias est\u00e3o distribu\u00eddas nos anos entre as categorias de forma bem aproximada e constante, mesmo havendo uma quantidade maior de not\u00edcias no ano de 2018, na qual resultou em mais not\u00edcias relevantes comparadas aos outros anos.\n4.3\tIncid\u00eancia das Categorias por Ano\nO gr\u00e1fico a seguir apresenta a quantidade de cita\u00e7\u00f5es de not\u00edcias nos anos de 2016, 2017 e 2018.\nGr\u00e1fico 2 - Incid\u00eancia das categorias.\nIncid\u00eancia das categorias\n\u25a0\tInforma\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\n\u25a0\tPol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\n\u25a0\tInforma\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\n\u25a0\tInforma\u00e7\u00e3o e Tecnologia\n\u25a0\tProdu\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o]\n\u25a0\tGest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\n\u25a0\tMedia\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\n\u25a0\tOrganiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nFonte: Elaborado pela autora.\nConsiderando que no ano de 2016 foram coletadas tr\u00eas not\u00edcias, doze no ano de 2017 e vinte not\u00edcias no ano de 2018, percebe-se conforme o Gr\u00e1fico 2 que no GT-2 - Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento, no ano de 2016 houve duas cita\u00e7\u00f5es dessa categoria, ocorrendo um aumento em 2017 para quatro cita\u00e7\u00f5es e em 2018 houve seis cita\u00e7\u00f5es. Na categoria GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, em 2016 houve tr\u00eas cita\u00e7\u00f5es, j\u00e1 em 2017 quatro e em 2018 manteve-se em quatro. Na categoria GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento, em 2016 houve uma cita\u00e7\u00e3o, em 2017 ocorreu um aumento para quatro e 2018 manteve-se em quatro. Na categoria GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o, em 2016 houve duas cita\u00e7\u00f5es, j\u00e1 em 2017 houve uma cita\u00e7\u00e3o de not\u00edcia desta categoria e em 2018 houve uma cita\u00e7\u00e3o. Na categoria GT-6 - Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, em 2016 houve uma cita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em 2017 ocorreu um aumento para tr\u00eas e em 2018 manteve-se em tr\u00eas. Na categoria GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o, em 2016 houve uma cita\u00e7\u00e3o, em 2017 ocorreu um aumento para cinco e em 2018 uma queda para quatro. Na categoria GT-8 - Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia, em 2016 houve uma cita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em 2017 ocorreu um aumento para seis e em 2018 uma queda consider\u00e1vel para duas cita\u00e7\u00f5es. E enfim a categoria GT-10 - Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria, em 2016 houve uma cita\u00e7\u00e3o, em 2017 ocorreu um aumento para tr\u00eas e em 2018 para quatro.\nPortanto as cita\u00e7\u00f5es categorizadas no GT-2 - Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento e no GT-10 - Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria, cresceram do ano de 2016 ao ano de 2018, por\u00e9m no GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, no GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento e no GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, as cita\u00e7\u00f5es se mantiveram est\u00e1veis de 2017 a 2018. E houve um decl\u00ednio no GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o, no GT-7 -Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o, e um consider\u00e1vel declive na categoria GT-8 - Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia.\nObteve-se um resultado crescente de not\u00edcias recuperadas do ano de 2016 a 2018, que apresentavam a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio. Entretanto, as que tiveram uma redu\u00e7\u00e3o pode-se inferir que os aspectos ausentes nas not\u00edcias n\u00e3o foram considerados importantes, portanto resultando no decl\u00ednio da sua exist\u00eancia. Segundo Google (2018), na indexa\u00e7\u00e3o do seu motor de busca s\u00e3o catalogados os\naspectos considerados importantes no seu \u00edndice, na qual seu mecanismo examina as p\u00e1ginas e segue os links existentes na Web. Desse modo, as not\u00edcias estariam presentes no resultado de busca caso elas fossem existentes.\n4.4\tConte\u00fado das Not\u00edcias por GTs\nNo Quadro 3, a seguir, est\u00e3o expostas as principais caracter\u00edsticas dos Grupos de Trabalho correspondentes \u00e0s not\u00edcias apresentadas (ENANCIB, 2017).\nQuadro 2 - Conte\u00fado das not\u00edcias embasado nos grupos de trabalho do ANCIB.\nGrupos de trabalho\tEmentas\tConte\u00fado das not\u00edcias\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\t\u201cTeorias, metodologias e pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de documentos e da informa\u00e7\u00e3o, enquanto conhecimento registrado e socializado, em ambi\u00eancias informacionais tais como:\tarquivos, museus, bibliotecas e cong\u00eaneres. Compreende, tamb\u00e9m, os estudos relacionados aos processos, produtos e instrumentos de representa\u00e7\u00e3o do conhecimento (aqui incluindo o uso das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o) e as rela\u00e7\u00f5es inter e transdisciplinares neles verificadas, al\u00e9m de aspectos relacionados \u00e0s pol\u00edticas de organiza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria institucional.\tOrganiza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de documentos e da informa\u00e7\u00e3o. Processos, produtos e instrumentos de representa\u00e7\u00e3o do conhecimento (aqui incluindo o uso das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o).\nMedia\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\tEstudo dos processos e das rela\u00e7\u00f5es entre media\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, em diferentes contextos e tempos hist\u00f3ricos, considerados em sua complexidade, dinamismo e abrang\u00eancia, bem como relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e ao avan\u00e7o do campo cient\u00edfico\tda\tCi\u00eancia\tda\tInforma\u00e7\u00e3o, compreendido em dimens\u00f5es inter e transdisciplinares, envolvendo m\u00faltiplos saberes e tem\u00e1ticas, bem com contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas diversificadas em sua constitui\u00e7\u00e3o.\tMedia\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, em diferentes contextos, considerados em sua complexidade, dinamismo e abrang\u00eancia.\nGest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\tGest\u00e3o de ambientes, sistemas, unidades, servi\u00e7os, produtos de informa\u00e7\u00e3o e recursos informacionais. Estudos de fluxos, processos, usos e usu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o como instrumentos de gest\u00e3o. Gest\u00e3o do conhecimento e aprendizagem organizacional no contexto da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Marketing da informa\u00e7\u00e3o, monitoramento\tambiental\te\tintelig\u00eancia competitiva. Estudos de redes para a gest\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e\tGest\u00e3o de ambientes, sistemas, unidades, servi\u00e7os, produtos de informa\u00e7\u00e3o e recursos informacionais. Estudos de fluxos, processos, usos e usu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o como instrumentos de gest\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o\n\tcomunica\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento.\te comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento.\nPol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\tPol\u00edticas e regimes de informa\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o, Estado e governo. Propriedade intelectual. Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Economia pol\u00edtica da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o colaborativa. Poder, ativismo e cidadania. Conhecimento, aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o. \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o e ecologia.\tPropriedade intelectual. Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o colaborativa. Poder, ativismo e cidadania. Conhecimento, aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o. \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o.\nInforma\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\tCampo de trabalho informacional: atores, cen\u00e1rios, compet\u00eancias e habilidades requeridas. Organiza\u00e7\u00e3o, processos e rela\u00e7\u00f5es de trabalho em unidades de informa\u00e7\u00e3o. Sociedade do Conhecimento, tecnologia e trabalho. Sa\u00fade, mercado de trabalho e \u00e9tica nas profiss\u00f5es da informa\u00e7\u00e3o. Perfis de educa\u00e7\u00e3o no campo informacional. Forma\u00e7\u00e3o profissional: limites, campos disciplinares envolvidos, paradigmas educacionais predominantes e estudo comparado de modelos curriculares. O trabalho informacional como campo de pesquisas: abordagens e metodologias.\tCampo de trabalho informacional: atores, cen\u00e1rios, compet\u00eancias e habilidades requeridas. Organiza\u00e7\u00e3o, processos e rela\u00e7\u00f5es de trabalho em unidades de informa\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade, mercado de trabalho e \u00e9tica nas profiss\u00f5es da informa\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o profissional: limites, campos disciplinares envolvidos, paradigmas educacionais predominantes e estudo comparado de modelos curriculares.\nProdu\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\tEstudos te\u00f3ricos, aplicados e metodol\u00f3gicos sobre a produ\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e uso da informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Inclui pesquisas relacionadas aos processos de comunica\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e formula\u00e7\u00e3o de indicadores para planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o em CT&amp;I.\tProdu\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e uso da informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Processos de comunica\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o. Planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o em CT&amp;I.\nInforma\u00e7\u00e3o e Tecnologia\tEstudos e pesquisas te\u00f3rico-pr\u00e1ticos sobre e para o desenvolvimento de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o que envolvam os processos de gera\u00e7\u00e3o,\trepresenta\u00e7\u00e3o,\tarmazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o, uso, gest\u00e3o, seguran\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes digitais.\tDesenvolvimento de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Processos de gera\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o, uso, gest\u00e3o, seguran\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes digitais.\nContinua ...\nInforma\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\tEstudos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os campos de conhecimento da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e da Mem\u00f3ria Social. Pesquisas transdisciplinares que envolvem conceitos, teorias e pr\u00e1ticas do bin\u00f4mio \u2018informa\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria'. Mem\u00f3ria coletiva, cole\u00e7\u00f5es e colecionismo, discurso e mem\u00f3ria. Representa\u00e7\u00f5es sociais e conhecimento. Articula\u00e7\u00e3o entre arte, cultura, tecnologia, informa\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria, atrav\u00e9s de seus referenciais, na contemporaneidade. Preserva\u00e7\u00e3o e virtualiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social.\tMem\u00f3ria coletiva, cole\u00e7\u00f5es e colecionismo, discurso e mem\u00f3ria. Representa\u00e7\u00f5es sociais e conhecimento. Articula\u00e7\u00e3o entre arte, cultura, tecnologia, informa\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria, atrav\u00e9s de seus referenciais, na contemporaneidade. Preserva\u00e7\u00e3o e virtualiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social\u201d.\nFonte: ENANCIB (2017).\t\t\nNo Gr\u00e1fico 3, a seguir, est\u00e3o representadas as express\u00f5es identificadas nas cita\u00e7\u00f5es das trinta e cinco not\u00edcias selecionadas do resultado de buscas no Google, ou seja, express\u00f5es das setenta cita\u00e7\u00f5es que resultaram destas not\u00edcias e est\u00e1 apresentada tamb\u00e9m a quantidade total de cita\u00e7\u00f5es por categoria, estas cita\u00e7\u00f5es foram indexadas de acordo com o conte\u00fado dos Grupos de Trabalho (GTs) da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (ANCIB) na qual resultaram nas oito categorias.\nAs categorias: \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\u201d e \u201cMedia\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e3o mais presentes nas not\u00edcias, possivelmente por suas compet\u00eancias serem intr\u00ednsecas do bibliotec\u00e1rio. Segundo Silveira (2008), novas fun\u00e7\u00f5es t\u00eam sido acrescentadas com o uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o, transformando os processos de tratamento, organiza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 poucas cita\u00e7\u00f5es na categoria \u201cPol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o,\u201d devido \u00e0 aus\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das not\u00edcias de habilidades presentes nesta categoria. Est\u00e3o pouco presentes cita\u00e7\u00f5es nas categorias \u201cInforma\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\u201d e \u201cInforma\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria.\u201d E h\u00e1 um n\u00famero razo\u00e1vel de cita\u00e7\u00f5es nas categorias \u201cInforma\u00e7\u00e3o e Tecnologia,\u201d \u201cGest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\u201d e \u201cProdu\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o.\u201d\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nProcessos\nProdutos\n4\nPreserva\u00e7\u00e3o de documentos e da informa\u00e7\u00e3o\nUso das TIs\n12\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nMedia\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nProdu\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nGest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nMem\u00f3ria\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nProcessos\nCultura\nSa\u00fade\nTecnologia\nInforma\u00e7\u00e3o\nArticula\u00e7\u00e3o entre arte\nRela\u00e7\u00f5es de trabalho em unidades de informa\u00e7\u00e3o\nMe rcado de Trabalho\n\u00c9tica nas profiss\u00f5es da informa\u00e7\u00e3o\nRecursos Informacionais\nConhecimento\nMem\u00f3ria Cole\u00e7\u00f5es -coletiva\nRepresenta\u00e7\u00f5e ociais\nontemporaneida\nUsos\nUnidades\nServi\u00e7os\nPropriedade\nintelectual Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\nCen\u00e1rios\nCompet\u00eancias\nRecupera\u00e7\u00e3o\nDissemina\u00e7\u00e3o\nGest\u00e3o\nCamp de trabalho acional:\nAtores\nUsu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o Instrumentos de Gest \u00e3\nPoder\nHabilidades\nLimites\nForma\u00e7\u00e3o profissional:\nCampos disciplinares\nParadigmas educacionai\nEstudo de modelos curriculare\nProdu\u00e7\u00e3o colaborativa\nDiscurso\nProcessos\nEstudos de fluxos\nColecionismo\nDesenvolvi mento de TIs\nComunica\u00e7\u00e3o\nProcessos\nera\u00e7\u00e3o\nRepresenta\u00e7\nPreserva\u00e7\u00e3o\nirtualiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria soci\nrmazenament\nGest\u00e3o de\nAmbientes\nreserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes digitais\nSeguran\u00e7a\nSistemas\nInova\u00e7\u00e3o\nProdutos de Informa\u00e7\u00e3o\nInforma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Circula\u00e7\u00e3o\nApropria\u00e7\u00e3o Tecnologia de nforma\u00e7\u00f5es\nProdu\u00e7\u00e3o\nComunica\u00e7\u00e3o\nMedia\u00e7\u00e3o\nInstrumentos de representa\u00e7\u00e3o do conhecimento\n11\n10\nDiferentes contextos\nProcessos de Comunica\u00e7\u00e3o\nAbrang\u00eancia Avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o\nComplexidadeDivulga\u00e7\u00e3o inamismo\nPlanejamen\nplica\u00e7\u00e3o da TIs e comunica\u00e7\u00e3\nAtivismo\nCidadania\nConhecimento\nAprendizagem\nInova\u00e7\u00e3o\n\u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o\nA partir do Gr\u00e1fico 3, pode-se dizer que a imagem do bibliotec\u00e1rio produzida pela m\u00eddia a partir das not\u00edcias \u00e9 de um profissional que organiza a informa\u00e7\u00e3o tanto do suporte f\u00edsico como digital; lida com a preserva\u00e7\u00e3o de documentos; faz uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o; media e facilita o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; incentiva \u00e0 leitura; lida com o p\u00fablico de diferentes contextos como pessoas que necessitam de acessibilidade; gerencia a informa\u00e7\u00e3o e unidades de informa\u00e7\u00e3o; estuda comunidades e usu\u00e1rios; possui conhecimento sobre propriedade intelectual; atua em conselhos regionais e institui\u00e7\u00f5es; pratica o ativismo e a cidadania; atua em empresas, institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e de sa\u00fade; lida com a interdisciplinaridade; busca inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e profiss\u00e3o; lida com divulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; trabalha com a informatiza\u00e7\u00e3o do sistema, dissemina\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; tem fun\u00e7\u00e3o social e articula arte e cultura; \u00e9 incentivador e gestor cultural e por fim lida com a preserva\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social.\nA forma como o profissional \u00e9 apresentado na m\u00eddia pode influenciar na constru\u00e7\u00e3o de sua imagem, no entanto as not\u00edcias mostram o que o bibliotec\u00e1rio tem realizado, como tem atuado e sua manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode dar mais visibilidade ao seu exerc\u00edcio profissional.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO presente estudo analisou not\u00edcias de jornais do ano de 2016 a 2018, sendo que inicialmente em seu objetivo estavam inclusas as do ano de 2014 e 2015, por\u00e9m estas n\u00e3o obtiveram resultados satisfat\u00f3rios, pois somente citavam o bibliotec\u00e1rio e n\u00e3o sua atua\u00e7\u00e3o. Portanto, este trabalho de car\u00e1ter explorat\u00f3rio apresentou a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio evidenciada nas not\u00edcias, inclusive como esse profissional tem sido visto diante das novas exig\u00eancias do mercado.\nFoi constatado que o profissional tem se mostrado altamente adapt\u00e1vel \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es, fazendo o uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o sem se desfazer de sua ess\u00eancia organizacional e cultural. Organiza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, indexa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em todos os \u00e2mbitos aparecem como parte do seu trabalho. Da mesma forma, a media\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, o incentivo ao acesso e produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, e sua fun\u00e7\u00e3o como agente cultural s\u00e3o fundamentais na constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social.\nConforme as not\u00edcias apresentam o bibliotec\u00e1rio pode ser observada sua representa\u00e7\u00e3o profissional, inclusive dar visibilidade e divulgar as suas diversas atividades. A divulga\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o pode resultar num maior entendimento do que o bibliotec\u00e1rio faz e reconhecimento de sua atua\u00e7\u00e3o.\nEm vista disto, a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho contribuiu para um melhor conhecimento de como as not\u00edcias de jornais t\u00eam representado o bibliotec\u00e1rio e trazer uma reflex\u00e3o sobre como melhorar sua visibilidade. Al\u00e9m de inovar-se e aprimorar-se cada vez mais e acompanhar a necessidade informacional da sociedade, \u00e9 necess\u00e1rio haver um maior empenho de cada profissional e dos conselhos e associa\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es de ensino apresentando a todos sua import\u00e2ncia.\nInicialmente, para este estudo pensamos em analisar os materiais de divulga\u00e7\u00e3o criados pelos conselhos regionais e o federal de biblioteconomia sobre a atua\u00e7\u00e3o do profissional. No entanto, a escassez deste tipo de material impossibilitou o avan\u00e7o da pesquisa com esse objeto de estudo. Por isso \u00e9 fundamental haver o envolvimento de todas as institui\u00e7\u00f5es representativas desta profiss\u00e3o, o reconhecimento da import\u00e2ncia do bibliotec\u00e1rio precisa partir de sua pr\u00f3pria matriz e classe profissional. Deste modo, seria interessante haver a cria\u00e7\u00e3o de um reposit\u00f3rio\nFoi uma surpresa de forma positiva o perfil encontrado nos resultados obtidos sobre o bibliotec\u00e1rio, pois o previsto era que as not\u00edcias apresentassem uma quantidade escassa de atividades realizadas pelo profissional. No entanto puderam ser observadas v\u00e1rias habilidades, at\u00e9 mesmo as mais atuais em que as tecnologias s\u00e3o utilizadas.\nSalientamos as atividades que foram apresentadas, como gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m o envolvimento com eventos culturais. Por\u00e9m, a atua\u00e7\u00e3o do profissional na \u00e1rea de pesquisa e ensino n\u00e3o foi apresentada, sendo que este \u00e2mbito est\u00e1 presente na realidade do profissional. Acreditamos que a atua\u00e7\u00e3o profissional do bibliotec\u00e1rio possa ser mais divulgada nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, inclusive em jornais, como os eventos que envolvem a profiss\u00e3o, ajudando alcan\u00e7ar um maior n\u00famero de pessoas, e aumentando sua visibilidade e reconhecimento.\nO estudo analisou not\u00edcias de jornais referentes a um per\u00edodo em que houve crescimento de resultados com o passar dos anos. Fazer uma an\u00e1lise e acompanhar outros per\u00edodos \u00e9 uma possibilidade futura para pesquisa. Apontamos tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de outros estudos que analisem a imagem dos bibliotec\u00e1rios na m\u00eddia e que contribuam na melhoria da visibilidade do profissional.\nREFER\u00caNCIAS\nAKAICHI, Tatianne; BIZELLO, Maria Leandra. Tecnologias de bancos de dados e modelagem conceitual: um estudo da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no GT 8 do ENANCIB. In: COL\u00d3QUIO EM ORGANIZA\u00c7\u00c3O, ACESSO E APROPRIA\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O E DO CONHECIMENTO, 2., 2017, [Londrina]. [Anais...]. Londrina: UEL, 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uel.br/eventos/cinf/index.php/coaic2017/coaic2017/paper/viewFile/498/3 48>. Acesso em: 20 maio 2018.\nALMEIDA J\u00daNIOR, Oswaldo Francisco de. Media\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e m\u00faltiplas linguagens. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O, 9. 2008, S\u00e3o Paulo. [Anais...]. S\u00e3o Paulo, ANCIB, 2008. 14 p. Comunica\u00e7\u00e3o oral apresentada ao gT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Uso da Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://enancib.ibict.br/index.php/enancib/ixenancib/paper/viewFile/3037/2163>. Acesso em: 5 set. 2018.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE PESQUISA E P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O. Grupos de Trabalho ENANCIB. ANCIB, 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;http://gtancib.fci.unb.br/> Acesso em: 16 abr. 2018.\nBARBALHO, C\u00e9lia Regina Simonetti. Regimes de visibilidade das pr\u00e1ticas do profissional bibliotec\u00e1rio. Enc. Bibli: R. Eletr. Bibliotecon. Ci. Inf., Florian\u00f3polis, n. esp., p. 164-172, 1\u00b0 sem. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;https://periodicos.ufsc.br/index.php/eb/article/view/1518-\n2924.2006v11 nesp1 p164/421 > . Acesso em: 15 maio 2018.\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Antero Reto e Augusto Pinheiro. 4\u00b0. ed. Edi\u00e7\u00f5es 70, 2014. 281 p.\nBECKER, Caroline da Rosa Ferreira; GROSCH, Maria Selma. A forma\u00e7\u00e3o do leitor atrav\u00e9s das bibliotecas: o letramento e a ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o como pressupostos. Revista Brasileira de Biblioteconomia e Documenta\u00e7\u00e3o. Nova S\u00e9rie, S\u00e3o Paulo, v.4, n.2, p. 35-45, jan./jun. 2008.\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Trabalho e do Emprego. Classifica\u00e7\u00e3o Brasileira de Ocupa\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia, DF, [2008]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mtecbo.gov.br/cbosite/pages/pesquisas/BuscaPorTituloResultado.jsf>.\nAcesso em: 29 out. 2018. Busca por \u201cprofissionais da informa\u00e7\u00e3o\u201d no campo Pesquisar.\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Casa Civil. Lei n. 4.084, de 30 de jun. de 1962. Disp\u00f5e s\u00f4bre a profiss\u00e3o de bibliotec\u00e1rio e regula seu exerc\u00edcio. Bras\u00edlia, DF, [2010]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/LEIS/1950-1969/L4084.htm>. Acesso em: 29 out. 2018.\nFRAGA, N. D. E. I. B.; MATTOS, C. E.; CASSA, G. A. O marketing profissional e suas interfaces: a valoriza\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio em quest\u00e3o. Perspectivas em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, [Vit\u00f3ria, ES], v. 13, n. 2, p. 148-167, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brapci.inf.br/index.php/article/download/15574>.\nAcesso em: 15 maio 2018.\nGOMES, Henriette F. Tend\u00eancias de pesquisa sobre media\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no Brasil: estudo em peri\u00f3dicos e anais dos ENANCIB (2008-2009). Pesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, v. 3, n. 1, p. 85-99, jan./dez. 2010.\nGOMES, Maria Y\u00eada Falc\u00e3o Soares de. Perspectivas da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o no Brasil: um estudo atrav\u00e9s das comunica\u00e7\u00f5es apresentadas no VI ENANCIB. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O, 8. 2007, Salvador. [Anais...]. Salvador, ANCIB, 2007. 12 f. il. color. Comunica\u00e7\u00e3o oral apresentada no GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ct &amp; I. Dispon\u00edvel em:&lt;http://docplayer.com.br/72571376-Perspectivas-da-ciencia-da-informacao-no-brasil-um-estudo-atraves-das-comunicacoes-apresentadas-no-vi-enancib-i.html>\nAcesso em: 20 maio 2018.\nGOOGLE. Como a Pesquisa Google funciona. Brasil: Google, 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;https://support.google.com/webmasters/answer/708977hkpt-BR>. Acesso em: 3 nov. 2018. Ajuda do Search Console.\nGOOGLE. Como a pesquisa organiza informa\u00e7\u00f5es. Brasil: Google, 2018. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.google.com/insidesearch/howsearchworks/crawling-indexing.html>. Acesso em: 3 nov. 2018.\nLE COADIC, Yves Fran\u00e7ois. A ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: Briquet de Lemos, 2004. 124 p.\nMIRANDA, Marcos Luiz [Cavalcanti de]. Organiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do conhecimento: fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos na busca e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em ambientes virtuais. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O, 7. 2015, [s./.]. [Anais...]. [s./.], ANCIB, 2015. [19] f. il. color. Apresentado no GT-2 - Organiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento e Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://enancib.ibict.br/index.php/enancib/viienancib/paper/viewFile/2433/1564>. Acesso em: 18 maio 2018.\nNASCIMENTO, Paulo Roberto; FERREIRA, Lia Margarida; CAVALCANTI, Karlliara Maciel; FERREIRA, Mari Mary. O bibliotec\u00e1rio e a reprodu\u00e7\u00e3o dos estere\u00f3tipos em desenhos animados. Biblionline, Jo\u00e3o Pessoa, v. 12, n. 1, p. 105-115, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brapci.inf.br/index.php/article/download/45890>. Acesso em: 15 maio 2018.\nOLIVEIRA, Marlene de (coord.). Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o e Biblioteconomia: novos conte\u00fados e espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2005. [120] p. (Cole\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica).\nOLIVEIRA, Zita Catarina Prates de. O bibliotec\u00e1rio e sua auto-imagem. S\u00e3o Paulo: Pioneira: Fund. Nac. Pro-Memoria, 1983. xv, 98 p.: il.\nROGGAU, Zunilda. Los bibliotecarios, el estereotipo y la comunidad. In: ROGGAU, Zunilda. Informaci\u00f3n, Cultura y Sociedad. Buenos Aires: Universidad de Buenos Aires, 1998. p. 13-34.\nSEMELER, Alexandre Ribas. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o em contextos de e-science: bibliotec\u00e1rios de dados em tempos de data Science. Florian\u00f3polis, 2017. 164 f. il. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o) - Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 15 dez. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/185593/PCIN0168-T.pdf?sequence=-1 &amp;isAllowed=y>. Acesso em: 18 out. 2018.\nSILVEIRA, Fabr\u00edcio Jos\u00e9 Nascimento da. O bibliotec\u00e1rio como agente hist\u00f3rico: do \u201chumanista\u201d ao \u201cModerno Profissional da Informa\u00e7\u00e3o\u201d. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade: Estudos, Jo\u00e3o Pessoa, v.18, n.3, p. 83-94, 2008. BDOI: 2008-0000099-00007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brapci.inf.br/index.php/article/view/0000007575/9d726eb5244bfc5b61e1 169e987e05e2/>. Acesso em: 5 set. 2018.\nSOUSA, Laiana Ferreira de; LIMA, Izabel Fran\u00e7a de Lima; CAVALCANTI, L\u00eddia Eugenia. \u201cVestindo o personagem\u201d: o contador de hist\u00f3rias do s\u00e9culo XXI. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O, 18. 2017, Mar\u00edlia. [Anais...]. Mar\u00edlia: ANCIB, 2017. [21] f. color. Apresentado no GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brapci.inf.br/index.php/article/download/58834>\nAcesso em: 21 maio 2018.\nSOUZA, Irma Gracielle Carvalho de Oliveira; DUARTE, Emeide N\u00f3brega. Dimens\u00f5es de um modelo de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no campo da ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o: uma revela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Enancib. Liinc em Revista, Rio de Janeiro, v. 7, n. 1, p. 152-169, mar. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brapci.inf.br/ repositorio/2011/04/pdf 86e0717a9b 0015640.pdf>. Acesso em: 19 maio 2018.\nVALENTIM, Marta Ligia Pomim. Atua\u00e7\u00e3o e perspectivas profissionais para o Profissional da Informa\u00e7\u00e3o. In: VALENTIM, Marta Ligia Pomim. O profissional da Informa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o, perfil e atua\u00e7\u00e3o profissional. S\u00e3o Paulo: Polis, 2000. p. 135152.\nAP\u00caNDICE A - QUADRO DE CATEGORIZA\u00c7\u00c3O DE CITA\u00c7\u00d5ES DAS NOT\u00cdCIAS\n1 CITA\u00c7\u00c3O: \u201c[...] meio de livros, base de dados e cataloga\u00e7\u00e3o.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n2 CITA\u00c7\u00c3O: \u201c[...] pois, al\u00e9m de leitura, sempre gostei muito de organizar arquivos.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: Vi pessoas serem transformadas pelos livros', relembra bibliotec\u00e1ria\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/sao-paulo/itapetininga-regiao/noticia/2016/03/vi-pessoas-serem- transformadas-pelos-livros-relembra-bibliotecaria.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n3 CITA\u00c7\u00c3O: \"Como nosso foco agora \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e cataloga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o[...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que- profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n4 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] O grande papel \u00e9 transcender o suporte e pensar no conte\u00fado [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Portal do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo\tNOT\u00cdCIA: Dia do bibliotec\u00e1rio: compartilhando livros e conhecimento\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://www.saopaulo.sp.gov.br/spnoticias/dia-do-bibliotecario-compartilhando-livros-e-conhecimento/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n5 CITA\u00c7\u00c3O: \"O bibliotec\u00e1rio faz desde a organiza\u00e7\u00e3o da estante e a cataloga\u00e7\u00e3o dos livros [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n6 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] manuais produzidos nesses mais de 40 anos com o objetivo de padronizar a execu\u00e7\u00e3o das atividades e otimizar a recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca do Senado inaugura exposi\u00e7\u00e3o em homenagem ao Dia do Bibliotec\u00e1rio\tANO\t\n\t\t2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/06/biblioteca-do-senado-inaugura- exposicao-em-homenagem-ao-dia-do-bibliotecario\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n7 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cO projeto come\u00e7ou com Arquivo Zila Mamede - Invent\u00e1rio. Uma obra de refer\u00eancia, elenca o acervo documental da bibliotec\u00e1ria, pesquisadora e poetisa Zila Mamede, hoje sob cust\u00f3dia da BBM.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Jornal da USP\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca Brasiliana da USP come\u00e7a a publicar livros\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://jornal.usp.br/cultura/biblioteca-brasiliana-da-usp-comeca-a-publicar-livros/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n8 CITA\u00c7\u00c3O: \"Rubem Borba de Mo cole\u00e7\u00f5es e s\u00e9ries de li s\u00e9rie Roteiro do Brasi\traes [...] Foi respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o de vros , como a da Biblioteca Hist\u00f3rica Brasileira e a II\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Jornal da USP\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca Brasiliana lan\u00e7a livro sobre Rubens Borba de Moraes\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://jornal.usp.br/cultura/biblioteca-brasiliana-lanca-livro-sobre-rubens-borba-de-moraes/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n9 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] a inova\u00e7\u00e3o passou a empregar novas atribui\u00e7\u00f5es ao cargo de bibliotec\u00e1ria como organizar, conservar e divulgar acervos de livros bem como cuidar da classifica\u00e7\u00e3o de livros, pap\u00e9is e arquivos digitais [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Folhamax\tNOT\u00cdCIA: Novo conceito das bibliotecas garante melhorias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.folhamax.com.br/cidades/novo-conceito-das-bibliotecas-garante-melhorias-a-educacao-e-cultura/157233\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n10 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] contribuiu para a organiza\u00e7\u00e3o e a documenta\u00e7\u00e3o do acervo\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Jornal da USP\tNOT\u00cdCIA: Livro re\u00fane cartas de Rubens Borba de Moraes a livreiro portugu\u00eas\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://jornal.usp.br/cultura/livro-reune-cartas-de-rubens-borba-de-moraes-a-livreiro-portugues/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n11 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cEm palestra para dezenas de estudantes dos cursos de Hist\u00f3ria e Biblioteconomia da Universidade Federal de Alagoas (Ufal), a bibliotec\u00e1ria Wilma N\u00f3brega e a especialista em restaura\u00e7\u00e3o, Dalmarys Pugliese, abordarem o tema \u2018Preservar, para n\u00e3o restaurar\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: Aqui Acontece\tNOT\u00cdCIA: Primeiro Ch\u00e1 de Mem\u00f3ria de 2018 re\u00fane estudantes de Hist\u00f3ria e Biblioteconomia\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.aquiacontece.com.br/index.php/noticia/cultura/02/03/2018/primeiro-cha-de- memoria-de-2018-reune-estudantes-de-historia-e-biblioteconomia/128245\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n12 CITA\u00c7\u00c3O: \"Os exemplares ser\u00e3o avaliados por bibliotec\u00e1rios e inclu\u00eddos na cole\u00e7\u00e3o circulante ou fixa\"\t\t\tCATEGORIA GT-2 -Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o do Conhecimento\nJORNAL: ABCdoABC\tNOT\u00cdCIA: Mudan\u00e7a quadruplica o p\u00fablico da Gibiteca em S\u00e3o Bernardo\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.abcdoabc.com.br/sao-bernardo/noticia/mudanca-quadruplica-publico-gibiteca-sao-bernardo-62931\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n13 CITA\u00c7\u00c3O: \"Exercer quaisquer atividades que permitam facilitar o caminho entre a pergunta e a resposta\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n14 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cApesar de hoje ter a internet, os livros s\u00e3o fundamentais e o papel das bibliotec\u00e1rias tamb\u00e9m.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: Vi pessoas serem transformadas pelos livros', relembra bibliotec\u00e1ria\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/sao-paulo/itapetininga-regiao/noticia/2016/03/vi-pessoas-serem- transformadas-pelos-livros-relembra-bibliotecaria.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n15 CITA\u00c7\u00c3O: quem precisar de ajuda para consultas e pesquisas mais refinadas, conta com o trabalhos dos bibliotec\u00e1rios durante o dia\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: M\u00e1rio de Andrade ter\u00e1 empr\u00e9stimos de livros 24 horas a partir de junho\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/sao-paulo/noticia/2016/03/mario-de-andrade-tera-emprestimos-de-livros- 24-horas-partir-de-junho.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n16 CITA\u00c7\u00c3O: \"O profissional \u00e9 um facilitador nessa transi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para o conhecimento\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: A atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital \u00e9 tema de semin\u00e1rio no Senado\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/10/a-atuacao-do-bibliotecario-na-era-digital-e-tema-de-seminario-no-senado\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n17 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 basicamente zelar pelo acervo das bibliotecas e ajudar os usu\u00e1rios a encontrar o material que buscam [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e\n* \"o trabalhos\": erro de grafia da not\u00edcia.\nJORNAL: Portal do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo\tNOT\u00cdCIA: Dia do bibliotec\u00e1rio: compartilhando livros e conhecimento\tANO 2017\tApropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nDispon\u00edvel em: http://www.saopaulo.sp.gov.br/spnoticias/dia-do-bibliotecario-compartilhando-livros-e-conhecimento/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n18 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cContar hist\u00f3ria e mediar leitura\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Infonet\tNOT\u00cdCIA: Encontro de Contadores de Hist\u00f3rias acontece em Aracaju\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://www.infonet.com.br/noticias/cultura/ler.asp?id=197987\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n19 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] atendimento a diferentes p\u00fablicos em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o; e acessibilidade\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Portal Brasil\tNOT\u00cdCIA: Pa\u00eds vai sediar est\u00e1gio do Iberbibliotecas\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://www.brasil.gov.br/cultura/2017/03/pais-vai-sediar-estagio-do-iberbibliotecas\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n20 CITA\u00c7\u00c3O: \"Eles aprender\u00e3o a montar um canal no You Tube e como buscar literaturas como fonte de informa\u00e7\u00e3o\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: NewsRond\u00f4nia\tNOT\u00cdCIA: Reforma da Biblioteca Municipal e cursos digitais s\u00e3o anunciados no Dia do Bibliotec\u00e1rio\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.newsrondonia.com.br/noticias/reforma+da+biblioteca+municipal+e+cursos+digitais +sao+anunciados+no+dia+do+bibliotecario/107283\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n21 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cTamb\u00e9m ser\u00e1 realizado o lan\u00e7amento do livro O bibliotec\u00e1rio de refer\u00eancia e as novas tecnologias, escrito pelo bibliotec\u00e1rio Josiel Machado Santos.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: UFMG - Universidade Federal de Minas Gerais\tNOT\u00cdCIA: Semana do Bibliotec\u00e1rio ter\u00e1 atividades nos campi Pampulha e Montes Claros\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://ufmg.br/comunicacao/noticias/semana-do-bibliotecario-tera-atividades-em-montes-claros-e-no-campus-pampulha\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n22 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] desenvolvam atividades inclusivas em entidades p\u00fablicas ou da sociedade civil\"\t\t\tCATEGORIA GT-3 - Media\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Portal Notisul\tNOT\u00cdCIA: Amurel sedia semin\u00e1rio de cultura, acessibilidade e lan\u00e7amento de CD com audiodescri\u00e7\u00e3o\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://notisul.com.br/geral/132935/amurel-sedia-seminario-de-cultura-acessibilidade-e-lancamento-de-cd-com-audiodescricao\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n23 CITA\u00c7\u00c3O: \"Por vezes, o prazer da leitura entra no cotidiano da fam\u00edlia por iniciativa e\t\t\tCATEGORIA GT-3 -\ncrian\u00e7as e adolescentes que foram estimulados na escola, por seus professores ou bibliotec\u00e1rios\"\t\t\tMedia\u00e7\u00e3o, Circula\u00e7\u00e3o e Apropria\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Campo Grande News\tNOT\u00cdCIA: O incans\u00e1vel incentivo \u00e0 leitura com apoio da criatividade\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://www.campograndenews.com.br/artigos/o-incansavel-incentivo-a-leitura-com-apoio-da-criatividade\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n24 CITA\u00c7\u00c3O: \u201c[...] coordenar a Biblioteca.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n25 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o livro f\u00edsico tornou-se apenas uma dentre as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es que devemos gerenciar\"\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que- profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n26 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Na pr\u00e1tica, atualmente o bibliotec\u00e1rio pode atuar em qualquer empresa onde a informa\u00e7\u00e3o seja um insumo de trabalho\"\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n27 CITA\u00c7\u00c3O: \u201c[...] a ONG oferece forma\u00e7\u00e3o aos bibliotec\u00e1rios com intuito de que ele busque, por meio de pesquisas, os interesses daquela comunidade\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: EBC\tNOT\u00cdCIA: Programa quer atrair jovens para bibliotecas p\u00fablicas\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2017-03/programa-quer-atrair-jovens-para-bibliotecas-publicas\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n28 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cO Conecta Biblioteca ir\u00e1 beneficiar bibliotec\u00e1rios e profissionais das bibliotecas participantes atrav\u00e9s de um programa de capacita\u00e7\u00e3o de dois anos com m\u00f3dulos presenciais e \u00e0 dist\u00e2ncia, que inclui pesquisa da comunidade\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Jornal do Brasil\tNOT\u00cdCIA: Programa Conecta Biblioteca incentiva transforma\u00e7\u00e3o social por meio de bibliotecas p\u00fablicas\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://www.jb.com.br/ciencia-e-tecnologia/noticias/2017/03/28/programa-conecta-biblioteca- incentiva-transformacao-social-por-meio-de-bibliotecas-publicas/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n29 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o livro f\u00edsico tornoi devemos gerenciar [...]\tj-se apenas uma dentre as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es que n\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Folhamax\tNOT\u00cdCIA: Novo conceito das bibliotecas garante melhorias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.folhamax.com.br/cidades/novo-conceito-das-bibliotecas-garante-melhorias-a-educacao-e-cultura/157233\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n30 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cA etapa inicial tem o objetivo de formar profissionais em pesquisas de comunidade a fim de coletar dados para identificar as demandas da popula\u00e7\u00e3o\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: O Correio News\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca de Chapad\u00e3o do Sul \u00e9 selecionada em programa internacional patrocinado pela Funda\u00e7\u00e3o Bill Gates\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://ocorreionews.com.br/portal/2018/03/28/biblioteca-de-chapadao-do-sul-e-selecionada- em-programa-internacional-patrocinado-pela-fundacao-bill-gates/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n31 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cA etapa inicial visa formar profissionais em pesquisas de comunidad\t\te\u201d\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Capital News\tNOT\u00cdCIA: Tr\u00eas bibliotecas de MS s\u00e3o selecionadas em programa internacional da Funda\u00e7\u00e3o Bill Gates\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.capitalnews.com.br/cotidiano/tres-bibliotecas-de-ms-sao-selecionadas-em-programa-internacional-da-fundacao-bill-gates/315464\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n32 CITA\u00c7\u00c3O: \" O programa oferece aos bibliotec\u00e1rios e profissionais desses espa\u00e7os uma capacita\u00e7\u00e3o de dois anos, com m\u00f3dulos presenciais e \u00e0 dist\u00e2ncia, em temas como pesquisa, gest\u00e3o participativa, estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de recursos.\"\t\t\tCATEGORIA GT-4 - Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento\nJORNAL: Folha Nobre\tNOT\u00cdCIA: Mais cinco munic\u00edpios do Maranh\u00e3o s\u00e3o beneficiados pelo programa Conecta Biblioteca - Maranh\u00e3o\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://folhanobre.com.br/2018/03/23/mais-cinco-municipios-do-maranhao-sao-beneficiados-pelo-programa-conecta-biblioteca-maranhao/105746\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n33 CITA\u00c7\u00c3O: devem tem conhecimento desde os livros mais vendidos do momento at\u00e9 as novidades sobre as regras de direitos autorais.\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\nos-facilitadores-da-informacao#\t\t\t\n34 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] \u00e9 mais do que cuidar dos livros, \u00e9 criar v\u00ednculos com os leitores e ajud\u00e1-los\"\t\t\tCATEGORIA GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: Vi pessoas serem transformadas pelos livros', relembra bibliotec\u00e1ria\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/sao-paulo/itapetininga-regiao/noticia/2016/03/vi-pessoas-serem- transformadas-pelos-livros-relembra-bibliotecaria.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n35 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cO tema do encontro \u00e9 a colabora\u00e7\u00e3o e o compartilhamento institucional na era digital\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: Campus da UERN em Natal recebe 1\u00b0 Encontro de Bibliotec\u00e1rios do RN\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/rn/rio-grande-do-norte/noticia/2017/03/campus-da-uern-em-natal-recebe- 1-encontro-de-bibliotecarios-do-rn.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n36 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] a experi\u00eancia de um grupo de bibliotec\u00e1rios ativistas que ajuda a organizar a biblioteca comunit\u00e1ria de um acampamento de trabalhadores sem teto, com a presen\u00e7a dos volunt\u00e1rios que trabalham na biblioteca\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-5 - Pol\u00edtica e Economia da Informa\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Jornal da USP\tNOT\u00cdCIA: Escola de Comunica\u00e7\u00f5es e Artes sedia palestra sobre biblioteca comunit\u00e1ria\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.eventos.usp.br/?events=escola-de-comunicacoes-e-artes-sedia-palestra-sobre-biblioteca-comunitaria\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n37 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] pode atuar em empresas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, hospitais, n\u00facleos de editora\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o, realizar consultoria e assessoria a empresas e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa\u201d\t\t\tCATEGORIA GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\n* \"devem tem\": erro de grafia da not\u00edcia. d\tr b\tdores da informa\u00e7\u00e3o\t\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios- os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n38 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o bibliotec\u00e1rio n\u00e3o se restringe \u00e0 biblioteca [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-6 - Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que-profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n39 CITA\u00c7\u00c3O:\t\t\tCATEGORIA\n\"[...] aperfei\u00e7oamento do curr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o para os cursos de biblioteconomia no Brasil.\"\t\t\tGT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: A atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital \u00e9 tema de semin\u00e1rio no Senado\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/10/a-atuacao-do-bibliotecario-na-era-digital-e-tema-de-seminario-no-senado\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n40 CITA\u00c7\u00c3O: *\"[...] que al\u00e9m de acervo de livros, tem possibilidade de pesquisa online de artigos cient\u00edficos, que podem ajudar m\u00e9dicos ena elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico de pacientes.\"\t\t\tCATEGORIA GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n41 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] as a\u00e7\u00f5es devem ser cont\u00ednuas e que envolvam pessoas de diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Di\u00e1rio do Nordeste\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca como instrumento de fomento \u00e0 cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://diariodonordeste.verdesmares.com.br/cadernos/cidade/biblioteca-como-instrumento-de-fomento-a-cultura-1.1907451\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n42 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Entre as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio municipal est\u00e3o 30 atividades e servi\u00e7os que v\u00e3o desde o atendimento nos oito tipos de biblioteca (p\u00fablicas, comunit\u00e1rias, escolares, infantis, universit\u00e1rias, especializadas, especiais e ambulantes) at\u00e9 museus, videotecas, entre outros [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Folhamax\tNOT\u00cdCIA: Novo conceito das bibliotecas garante melhorias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.folhamax.com.br/cidades/novo-conceito-das-bibliotecas-garante-melhorias-a-educacao-e-cultura/157233\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n43 CITA\u00c7\u00c3O: \" Aline avalia como necess\u00e1rio a inser\u00e7\u00e3o de bibliotecas p\u00fablicas e escolares em todos os munic\u00edpios, tornando estas bibliotecas em espa\u00e7os acolhedores, com acervos atualizados e profissionais bibliotec\u00e1rios em todas elas [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-6 -Informa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho\nJORNAL: Folha Nobre\tNOT\u00cdCIA: Governo do Maranh\u00e3o est\u00e1 entregando aos maranhenses Far\u00f3is do Saber totalmente equipados e modernizados - Maranh\u00e3o\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://folhanobre.com.br/2018/03/25/governo-do-maranhao-esta-entregando-aos- maranhenses-farois-do-saber-totalmente-equipados-e-modernizados-maranhao/106567\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n44 CITA\u00c7\u00c3O:\t\t\tCATEGORIA\n\"O bibliotec\u00e1rio precisa estar em constante atualiza\u00e7\u00e3o profissional.\u201d\t\t\tGT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n45 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o papel do bibliotec\u00e1rio vem passando por transforma\u00e7\u00f5es [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que- profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n46 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] dar visibilidade ao papel desses profissionais.\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: A atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital \u00e9 tema de semin\u00e1rio no Senado\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/10/a-atuacao-do-bibliotecario-na-era-digital-e-tema-de-seminario-no-senado\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n47 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o evento deve reu avan\u00e7os e inova\u00e7\u00f5es c\tnir profissionais da \u00e1rea para discutir as perspectivas, o mercado de biblioteconomia.\"\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: Campus da UERN em Natal recebe 1\u00b0 Encontro de Bibliotec\u00e1rios do RN\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/m/rio-granCe-Co-norte/noticia/2017/03/campus-Ca-uem-em-natal-recebe-1-encontro-Ce-bibliotecarios-Co-m.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n48 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] um profissional que muitas vezes n\u00e3o tem o devido reconhecimento ou visibilidade\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Portal do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo\tNOT\u00cdCIA: Dia do bibliotec\u00e1rio: compartilhando livros e conhecimento\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://www.saopaulo.sp.gov.br/spnoticias/Cia-Co-bibliotecario-compartilhanCo-livros-e-conhecimento/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n49 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] os bibliotec\u00e1rios se reinventaram nos \u00faltimos anos e a fun\u00e7\u00e3o atualmente vai muito al\u00e9m de organizar estantes de livros [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\tda Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n50 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] destacou a import\u00e2ncia do evento para o aumento da visibilidade dos profissionais de biblioteconomia\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Jornal A Cr\u00edtica\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca P\u00fablica do AM tem programa\u00e7\u00e3o diferenciada para Dia do Bibliotec\u00e1rio\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://www.acritica.com/channels/entretenimento/news/biblioteca-publica-do-am-tem-programacao-diferenciada-para-dia-do-bibliotecario\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n51 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] num processo de cont\u00ednuo de atualiza\u00e7\u00e3o e aprimoramento, poder\u00e1 desenvolver cada vez mais a sua atividade na sociedade\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Campo Grande News\tNOT\u00cdCIA: Dia do Bibliotec\u00e1rio - 12 de mar\u00e7o\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://www.campograndenews.com.br/artigos/dia-do-bibliotecario-12-de-marco\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n52 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] a profiss\u00e3o de bibliotec\u00e1rio vem sendo mais valorizada, uma vez que, mais atuante, cria novas \u00e1reas para si, como \u00e9 o caso da biblioteconomia social.\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Folhamax\tNOT\u00cdCIA: Novo conceito das bibliotecas garante melhorias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.folhamax.com.br/cidades/novo-conceito-das-bibliotecas-garante-melhorias-a-educacao-e-cultura/157233\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n53 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] a \u00e1rea necessita se reinventar e refletir sobre seu papel na sociedade e na academia\"\t\t\tCATEGORIA GT-7 - Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o\nJORNAL: Di\u00e1rio dos Campos\tNOT\u00cdCIA: PG vai sediar 4a edi\u00e7\u00e3o do Encontro Paranaense de Bibliotec\u00e1rios\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://www.diariodoscampos.com.br/noticia/PG%20vai%20sediar%204%C2%AA%20edi%C 3%A7%C3%A3o%20do%20Encontro%20de%20Bibliotec%C3%A1rios\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n54 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] busca tornar claros todos os dispositivos e recursos que organizem as informa\u00e7\u00f5es\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n55 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] e-books, n\u00e3o amea\u00e7a bibliotecas, tampouco a profiss\u00e3o de bibliotec\u00e1rio[...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 - Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que- profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n56 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital.\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: A atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital \u00e9 tema de semin\u00e1rio no Senado\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/10/a-atuacao-do-bibliotecario-na-era-digital-e-tema-de-seminario-no-senado\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n57 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cAlgumas \u00e1reas que o profissional tem atuado \u00e9 a curadoria digital, big data [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n58 CITA\u00c7\u00c3O: \"Essas bases comp\u00f5em-se de v\u00e1rios registros inter-relacionados e organizados de forma a atender as necessidades de informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca do Senado inaugura exposi\u00e7\u00e3o em homenagem ao Dia do Bibliotec\u00e1rio\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/06/biblioteca-do-senado-inaugura- exposicao-em-homenagem-ao-dia-do-bibliotecario\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n59 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] preparar os bibliotec\u00e1rios de modo que o ambiente e os envolvidos se tornem capazes de encorajar as crian\u00e7as a se interessarem por Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Meio Bit\tNOT\u00cdCIA: Google e bibliotecas dos EUA v\u00e3o incentivar as crian\u00e7as a programar\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://meiobit.com/362039/eua-google-ala-programa-libraries-ready-to-code-equipando-bibliotecas-preparando-funcionarios-para-estimular-interesse-das-criancas-por-programacao/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n60 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] construir um sistema que arquive os dados sem que o p\u00fablico perca\t\t\tCATEGORIA GT-8 -\nacesso a isso\"\t\t\tInforma\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Opini\u00e3o e Not\u00edcia\tNOT\u00cdCIA: Ativistas correm para salvar dados cient\u00edficos\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://opiniaoenoticia.com.br/internacional/ativistas-correm-para-salvar-dados-cientificos/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n61 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Institui\u00e7\u00f5es como a Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Associa\u00e7\u00e3o de Bibliotec\u00e1rios (Febab) acreditam que o crescente acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e ao conhecimento por meio das diversas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o (TICs) auxilia na qualidade de vida das pessoas [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Di\u00e1rio do Nordeste\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca como instrumento de fomento \u00e0 cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://diariodonordeste.verdesmares.com.br/cadernos/cidade/biblioteca-como-instrumento-de-fomento-a-cultura-1.1907451\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n62 CITA\u00c7\u00c3O: \"Antes trabalh\u00e1vamos muito com os livros f\u00edsicos, fichas e manuais e agora passamos a trabalhar com a informatiza\u00e7\u00e3o de sistema\"\t\t\tCATEGORIA GT-8 -Informa\u00e7\u00e3o e Tecnologia\nJORNAL: Folhamax\tNOT\u00cdCIA: Novo conceito das bibliotecas garante melhorias \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://www.folhamax.com.br/cidades/novo-conceito-das-bibliotecas-garante-melhorias-a-educacao-e-cultura/157233\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n63 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] compreendem a ir progresso da sociedac\tport\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento e e\u201d\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Di\u00e1rio do Grande ABC\tNOT\u00cdCIA: Bibliotec\u00e1rios: os facilitadores da informa\u00e7\u00e3o\tANO 2016\t\nDispon\u00edvel em: http://www.dgabc.com.br/(X(1)S(0yk4wckkkyxlplmsjanbweqi))/Noticia/1873097/bibliotecarios-os-facilitadores-da-informacao#\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n64 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] hoje o bibliotec\u00e1rio vive a situa\u00e7\u00e3o de gestor da cultura [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Globo.com\tNOT\u00cdCIA: No Dia do Bibliotec\u00e1rio, pesquisadora diz que profiss\u00e3o est\u00e1 se adaptando\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/ro/rondonia/noticia/2017/03/no-dia-do-bibliotecario-pesquisadora-diz-que- profissao-esta-se-adaptando.html\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n65 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] o nosso papel diante da sociedade, de uma sociedade que est\u00e1 em transi\u00e7\u00e3o da era escrita para o momento digital [...]\"\t\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Portal de Not\u00edcias do Senado Federal\tNOT\u00cdCIA: A atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio na era digital \u00e9 tema de semin\u00e1rio no Senado\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/03/10/a-atuacao-do-bibliotecario-na-era-digital-e-tema-de-seminario-no-senado\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n66 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Culturalmente o b livros, mas atualmente produ\u00e7\u00e3o, gerenciame educacional e cultural\tasileiro v\u00ea o bibliotec\u00e1rio apenas com liga\u00e7\u00e3o aos o profissional est\u00e1 inserido em processo de nto, socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico, [...]\"\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Correio do Estado\tNOT\u00cdCIA: Profiss\u00e3o que vai al\u00e9m das estantes de livros emprega at\u00e9 90% dos formados\tANO 2017\t\nDispon\u00edvel em: https://www.correiodoestado.com.br/cidades/campo-grande/profissao-que-vai-alem-das-estantes-de-livros-emprega-ate-90-dos/299634/\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n67 CITA\u00c7\u00c3O: \"As comemora\u00e7\u00f5es do Dia do Bibliotec\u00e1rio serviram para debater a fun\u00e7\u00e3o social dos profissionais\"\t\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Di\u00e1rio do Nordeste\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca como instrumento de fomento \u00e0 cultura\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://diariodonordeste.verdesmares.com.br/cadernos/cidade/biblioteca-como-instrumento-de-fomento-a-cultura-1.1907451\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n68 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] Esse evento valoriza o trabalho desenvolvido por bibliotec\u00e1rios, possuem um papel fundamental na hist\u00f3ria e cultura de um povo. [...]\t\tue II\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Jornal A Cr\u00edtica\tNOT\u00cdCIA: Biblioteca P\u00fablica do AM tem programa\u00e7\u00e3o diferenciada para Dia do Bibliotec\u00e1rio\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: https://www.acritica.com/channels/entretenimento/news/biblioteca-publica-do-am-tem-programacao-diferenciada-para-dia-do-bibliotecario\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n69 CITA\u00c7\u00c3O: \"[...] uma delas foi a realiza\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o diversificada, com atividades de dan\u00e7a, m\u00fasica, exposi\u00e7\u00e3o de artesanato, recital de poesia, oficinas e cursos de inicia\u00e7\u00e3o digital\"\t\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Folha Nobre\tNOT\u00cdCIA: Mais cinco munic\u00edpios do Maranh\u00e3o s\u00e3o beneficiados pelo programa Conecta Biblioteca - Maranh\u00e3o\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em: http://folhanobre.com.br/2018/03/23/mais-cinco-municipios-do-maranhao-sao-beneficiados-pelo-programa-conecta-biblioteca-maranhao/105746\t\t\tData de acesso: 02 maio 2018\n70 CITA\u00c7\u00c3O: \u201cA semana come\u00e7a com a palestra da bibliotec\u00e1ria Rosane Voss, com 30 anos de experi\u00eancia na \u00e1rea cultural, que ir\u00e1 abordar pr\u00e1ticas liter\u00e1rias, sociais e art\u00edsticas\"\t\t\tCATEGORIA GT-10 -Informa\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria\nJORNAL: Maring\u00e1 Post\tNOT\u00cdCIA: Confira a programa\u00e7\u00e3o da 5a Semana Cultural de Maring\u00e1, de 19 a 25/3, que este ano ter\u00e1 eventos para todas as idades em v\u00e1rias regi\u00f5es da cidade\tANO 2018\t\nDispon\u00edvel em:\nhttps://maringapost.com.br/light/2018/03/09/confira-programacao-da-5a-semana-cultural-de-maringa-de-19-25-3-que-este-ano-tera-eventos-para-todas-as-idades-em-varias-regioes-da-cidade/\nData de acesso:\n02 maio 2018"}]}}}