{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12535"}, {"@name": "filename", "#text": "18202_TM_igotul009583.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Lisboa \n\nInstituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n \n\n \n\n \n\nPerigosidade associada a temporais no arco litoral Cascais \u2013 Cabo \n\nEspichel \n\n \n\nBogdan Jaranovi? \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado orientada \n\npelo Prof. Doutor Jorge Trindade e Prof. Doutor Ad\u00e9lio Silva  \n\n \n\nMestrado em Geografia F\u00edsica e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n \n\n2017 \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de Lisboa \n\nInstituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n \n\nPerigosidade associada a temporais no arco litoral Cascais \u2013 Cabo \n\nEspichel \n\n \n\nBogdan Jaranovi? \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado orientada \n\npelo Prof. Doutor Jorge Trindade e Prof. Doutor Ad\u00e9lio Silva  \n\n \n\n \n\nJ\u00fari: \n\nPresidente: Professora Doutora Ana Paula Ribeiro Ramos Pereira, Professora \n\nCatedr\u00e1tica do Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da \n\nUniversidade de Lisboa \n\nVogais:  \n\n- Professor Doutor Rui Pires de Matos Taborda, Professor Auxiliar do \n\nDepartamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa \n\n-  Professor Doutor Jorge Manuel do Ros\u00e1rio Trindade, Professor Auxiliar da \n\nUniversidade Aberta e Investigador do Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos do \n\nInstituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Universidade de Lisboa \n\n \n\n2017 \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nExiste um grande n\u00famero de pessoas que permitiram a constru\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o e \u00e0s quais desejo expressar o meu mais sincero agradecimento.  \n\nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o ao meu orientador Jorge Trindade, que proporcionou \n\ntodas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento desta tese. Agrade\u00e7o pela \n\ndisponibilidade e apoio oferecidos ao longo deste ano letivo. Foi uma tese que levantou \n\ndiversos problemas metodol\u00f3gicos que sempre foram ultrapassados com o seu excecional \n\nconhecimento e incans\u00e1vel apoio. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos os colegas do SLIF que \n\nsempre se mostraram interessados em debater qualquer quest\u00e3o e sempre se \n\ndisponibilizaram para ajudar. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Doutora Ana Ramos Pereira e ao Professor Doutor Carlos \n\nNeto n\u00e3o s\u00f3 pelo apoio e discuss\u00e3o nas aulas do semin\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, \n\ne essencialmente, por transmitirem o gosto pela geografia f\u00edsica ao longo de ciclos \n\nanteriores.  \n\nTamb\u00e9m desejo agradecer ao Engenheiro Ad\u00e9lio Silva por me receber na \n\nHidromod e oferecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento de metodologias \n\nde an\u00e1lise de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima que n\u00e3o conhecia anteriormente. Agrade\u00e7o a toda a \n\nequipa da Hidromod por me ter recebido sempre com simpatia, em especial ao Jo\u00e3o \n\nRibeiro pela paci\u00eancia para me transmitir o conhecimento sobre os diversos modelos \n\nutilizados.  \n\nFora do meio acad\u00e9mico devo agradecer a diversos amigos que gostava de referir: \n\n\u00e0 Mihaela, ao Pedro, ao Ricardo, ao Rafa e ao Dmitry pela conversa sobre a disserta\u00e7\u00e3o, \n\nmas acima de tudo pela conversa que me distra\u00eda da disserta\u00e7\u00e3o e me permitia per\u00edodos \n\nde descanso. Agrade\u00e7o a todos os colegas de mestrado que durante este longo caminho \n\ncontinuaram atentos e tiveram paci\u00eancia para discutir ideias e projetos.  \n\nPor fim, desejo agradecer \u00e0 minha irm\u00e3 Jovana pelo apoio e pela disponibilidade \n\npara me ajudar em qualquer ocasi\u00e3o, ao longo desta tese e muito antes dela e \u00e0 minha \n\nquerida Laura pelo constante apoio e car\u00edcias nos momentos de menor vontade de \n\ntrabalhar e pelas corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas dos textos (mas especialmente pela paci\u00eancia e \n\npelo apoio). \n\nPor \u00faltimo, mas certamente o mais importante, desejo agradecer aos meus pais \n\nque sempre me incentivaram a estudar e a continuar a lutar pelo melhor, por me \n\n\n\nii \n \n\nproporcionarem todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para os estudos e um harmonioso e \n\nacolhedor ambiente em casa para o descanso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\nResumo \n\n \n\nAs \u00e1reas costeiras s\u00e3o caracterizadas pela sua grande din\u00e2mica, encontrando-se \n\nexpostas a agentes poderosos. A agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima pr\u00f3xima da costa \u00e9 um dos fatores \n\nmais importantes para a an\u00e1lise da eros\u00e3o e das inunda\u00e7\u00f5es costeiras, conduzindo a \n\nconsequ\u00eancias graves, como a destrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o costeira, \n\ninunda\u00e7\u00f5es de casas e estabelecimentos comerciais ou mesmo desalojamentos e perdas \n\nde vidas. Estas consequ\u00eancias s\u00e3o seriamente amplificadas com a forte ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica e a instala\u00e7\u00e3o de infraestruturas pesadas de prote\u00e7\u00e3o costeira. Assim, \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia para o ordenamento territorial e para a prote\u00e7\u00e3o civil a an\u00e1lise da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da perigosidade a temporais para fins de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o, \n\nproporcionando a constru\u00e7\u00e3o de planos adequados em caso de ocorr\u00eancia de calamidades. \n\nOs temporais mar\u00edtimos s\u00e3o um evento frequente na \u00e1rea de estudo que se estende desde \n\no Cabo Raso at\u00e9 ao Cabo Espichel. Esta \u00e1rea encontra-se afetada essencialmente por \n\ntemporais provenientes de noroeste (NO). \n\nPara o c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade costeira \u00e9 utilizada a vari\u00e1vel \n\ndesencadeante e um conjunto de vari\u00e1veis condicionantes, que s\u00e3o apresentadas de \n\nseguida: a Hs do per\u00edodo de retorno de 100 anos, o uso do solo (COS), o n\u00famero de \n\nedif\u00edcios (BGRI), a altitude, o declive, a geologia, a geomorfologia, as tend\u00eancias da \n\ncosta, a largura dos sistemas, a exposi\u00e7\u00e3o da linha de costa, a batimetria e as \u00e1reas \n\nprotegidas. Estas vari\u00e1veis foram classificadas hierarquicamente em grupos e cada uma \n\ndelas foi classificada em 5 classes, representando as \u00e1reas com menor e maior \n\nfavorabilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de temporais. Os resultados da metodologia foram validados \n\natrav\u00e9s da base de dados de ocorr\u00eancias criada que apresentava uma compara\u00e7\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3ria entre as \u00e1reas das ocorr\u00eancias e as \u00e1reas de elevado \u00edndice de perigosidade \n\ncosteira. Os resultados proporcionaram a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de maior e menor \n\nperigosidade costeira a temporais. As classes de elevado \u00edndice de perigosidade costeira \n\nocorrem em territ\u00f3rios fortemente antropizados, com baixa altitude e em sistemas \n\nsedimentares e as \u00e1reas de elevada eros\u00e3o costeira tamb\u00e9m apresentam elevada \n\nimport\u00e2ncia. As principais consequ\u00eancias ligadas a temporais identificadas s\u00e3o \n\ninunda\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o costeira e destrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o costeira ou de \n\napoios de praia.  \n\nPalavras-chave: Linha de costa; agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima; per\u00edodos de retorno; modela\u00e7\u00e3o \n\nnum\u00e9rica; perigosidade.    \n\n\n\niv \n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nCoastal areas are among the most dynamic earth systems as they are exposed to \n\npowerful agents. Nearshore wave energy is one of the most important triggering factors \n\nfor erosion and flooding and is often neglected for severe infrastructure damaging, \n\nproperty losses and loss of life. These consequences are amplified with high population \n\ndensity and heavy infrastructure implantation as it happens in Lisbon (Portugal). In this \n\ncontext, it is of great importance for coastal stakeholders, decision-makers and civil \n\nprotection entities to estimate precisely the spatial distribution of storm hazard for \n\nprevention and mitigation purposes, as well as to design adjusted answers for calamity \n\nresponses.  \n\n Coastal floods and storm occurrence is frequent in the study area that starts in \n\nCabo Raso and ends in Cabo Espichel. This area has several sectors with strong human \n\npresence and erosion rates and its affected dominantly by storms from NW. \n\nIt is applied a coastal storm hazard index (CSHI) considering triggering and \n\nconditioning variables involved in the effects of an extreme storm, namely: 100-year \n\nreturn period of SWAN modelled Hs, and its spatial distribution across the study area, \n\nland use, number of buildings, height, slope, geology, geomorphology, erosion/accretion \n\nrates, width of the systems, exposure of the coastline, bathymetry and legally protected \n\nareas. The variables were weighted according to a hierarchical analysis process and \n\nclassified into five classes of exposure. A validation process was then implemented by \n\ncomparing the occurrences identified in the last two decades newspapers and the storm \n\nhazard classification, showing a satisfactory validation results. The results show a \n\nclassified storm hazard map that identifies the most and the less exposed areas. High \n\nvalues of CSHI occur in areas with excessive human pressure, low heights sandy systems \n\nwith significant costal erosion rates. The main type of consequences identified are \n\nassociated with inland flooding and erosion, resulting in the destruction of coastal \n\nprotection infrastructures, and population displacement leading to great economic and \n\nsocial impacts and loss of life. \n\n \n\nKeywords: Coast, waves, return period, numerical modelling, hazard index. \n\n \n\n\n\nv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\n\u00cdndice geral \n\nAgradecimentos \ni \n\nResumo \niii \n\nAbstract \niv \n\n\u00cdndice geral \nvii \n\n\u00cdndice de figuras \nx \n\n\u00cdndice de quadros \nxiii \n\nAcr\u00f3nimos \nxiv \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Estado da arte \n1 \n\n1.1 \u2013 O conceito de temporal 1 \n\n1.2 \u2013 Os perigos costeiros e os temporais 3 \n\n1.3 \u2013 Indicadores de perigosidade associados a temporais 11 \n\n1.4 \u2013 Os temporais no litoral de Portugal continental 13 \n\n1.5 \u2013 Sinopse 17 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Enquadramento tem\u00e1tico e objetivos da disserta\u00e7\u00e3o 19 \n\n            2.1 \u2013 Enquadramento tem\u00e1tico da disserta\u00e7\u00e3o 19 \n\n            2.2 - Objetivos  20 \n\n            2.3 \u2013 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o 20 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 \u00c1rea de estudo \n23 \n\n3.1 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  23 \n\n\n\nviii \n \n\n3.2 \u2013 An\u00e1lise geomorfol\u00f3gica e tipologias de sistemas litorais 26 \n\n3.3 \u2013 Hidrodin\u00e2mica marinha 35 \n\n3.4 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do solo e urbaniza\u00e7\u00e3o do litoral  40 \n\n3.5 \u2013 Sinopse 43 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Fontes, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos 45 \n\n4.1 \u2013 Fontes de dados 45 \n\n4.2 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das UEALitoral 50 \n\n4.3 \u2013 Modelos num\u00e9ricos de eleva\u00e7\u00e3o 51 \n\n4.4 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica de temporais 53 \n\n   4.4 a) WaveWatch III 54 \n\n 4.4 b) SWAN (Simulating Waves Near-Shore) 55 \n\n 4.4 c) Processo de modela\u00e7\u00e3o WW3 + SWAN 56 \n\n 4.4 d) Parametriza\u00e7\u00e3o do WaveWatch III e do SWAN 58 \n\n4.5 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de retorno de ondas de temporal 61 \n\n 4.5 a) peak-over-threshold (POT) 63 \n\n 4.5 b) r-largest annual maxima  64 \n\n4.6 \u2013 Indicadores de perigosidade associados a temporais 65 \n\n4.7 \u2013 Sinopse 71 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Os temporais no arco Cabo Raso \u2013 Cabo Espichel 73 \n\n5.1 \u2013 Per\u00edodos de retorno associados aos temporais 73 \n\n\n\nix \n \n\n5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas dos \n\ntemporais \n79 \n\n5.3 \u2013 Inventaria\u00e7\u00e3o de eventos e danos dos temporais com registo de \n\nnot\u00edcias \n86 \n\n5.4 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da perigosidade associada iaos temporais 91 \n\n 5.4.1 \u2013 Favorabilidade do litoral \u00e0 incid\u00eancia de temporais \n\nmar\u00edtimos \n91 \n\n 5.4.2 \u2013 \u00cdndice de perigosidade associada aos temporais 98 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Conclus\u00e3o 105 \n\n  \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 111 \n\n  \n\nAnexos 122 \n\n Anexo I \u2013 Base de dados de eventos e ocorr\u00eancias provocados por \n\ntemporais \n122 \n\nAnexo II \u2013 Ficheiros de entrada SWAN para Portugal Continental e SWAN \n\nna \u00e1rea de estudo \n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos temporais e respetivos par\u00e2metros segundo os dados \n\nde modela\u00e7\u00e3o do projeto micore para Sines; Fonte Sousa, 2015. \n\n15 \n\nFigura 2 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo, arco litoral do Cabo \n\nRaso ao Cabo Espichel, com os sistemas costeiros identificados.  \n\n23 \n\nFigura 3 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas costeiros atrav\u00e9s dos \n\ncrit\u00e9rios descritos previamente.  \n\n24 \n\nFigura 4 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da tipologia de sistemas costeiros presentes na \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\n25 \n\nFigura 5 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da batimetria da margem ocidental Ib\u00e9rica (a) e da \u00e1rea \n\nenvolvente \u00e0 pen\u00ednsula de Lisboa e Set\u00fabal (b).  \n\n27 \n\nFigura 6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema arenoso, praia-duna atrav\u00e9s do \n\nortofotomapa 2007 a) e atrav\u00e9s de fotografia b). Fonte: Sousa, 2015. \n\n29 \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema praia-arriba atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 \n\na) e atrav\u00e9s de fotografia b). Fonte: Sousa, 2015. \n\n30 \n\nFigura 8 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema rochoso de baixa altitude atrav\u00e9s do \n\nortofotomapa 2007 a) e atrav\u00e9s de fotografia b). Fonte: Google Earth, Pateb.com, \n\nacedido a 20.7.2017. \n\n30 \n\nFigura 9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema rochoso de elevada altitude atrav\u00e9s do \n\nortofotomapa 2007 a) e atrav\u00e9s de fotografia b). Fonte: Google Earth, Pateb.com, \n\nacedido a 20.7.2017. \n\n31 \n\nFigura 10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema artificializado atrav\u00e9s do ortofotomapa \n\n2007 a) e atrav\u00e9s de fotografia b). Fonte: Google Earth, Pateb.com, acedido a \n\n20.7.2017. \n\n32 \n\nFigura 11 \u2013 Perfil (a) do sistema praia-duna na \u00e1rea da Praia da Praia da Rainha; \n\nPerfil (b) do sistema de arribas presente a Sul da praia das Bicas; Perfil (c) \n\nrepresentativo do litoral baixo rochoso da \u00e1rea de Oitavos, Cascais. \n\n33 \n\nFigura 12 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o das Hs m\u00e9dias e m\u00e1ximas da ondula\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa. \n\na) Tamariz; b) praia da Costa da Caparica; c) praia do Castelo; d) Lagoa de \n\nAlbufeira. Fonte: APA, 2013a. \n\n37 \n\nFigura 13 \u2013 C\u00e9lulas sedimentares e o respetivo balan\u00e7o sedimentar segundo \n\nGTL, 2014. \n\n40 \n\n\n\nxi \n \n\nFigura 14 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o das parcelas criadas para a \u00e1rea das praias da Costa \n\nda Caparica \n\n50 \n\nFigura 15 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de simula\u00e7\u00e3o para cada batimeria \u2013 a) \n\nMalha de 1km margem ocidental Ib\u00e9rica; b) malha de 200m para a \u00e1rea entre \n\nCabo da Roca e Cabo Espichel; c) malha de 50m para o Litoral sul da pen\u00ednsula \n\nde Lisboa e a margem ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\n53 \n\nFigura 16 \u2013 Esquema representativo do processo de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e da sua valida\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de estudo.  \n\n58 \n\nFigura 17 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes equa\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o de Gumbel, Fr\u00e9chet \n\ne Weibull com a representa\u00e7\u00e3o das respetivas retas de equa\u00e7\u00e3o. ? - Localiza o \n\ncentro da amostra; ? - Representa a dispers\u00e3o em torno do ponto central; ?f   - \n\nUma das tr\u00eas formas poss\u00edveis da distribui\u00e7\u00e3o.   \n\n62 \n\nFigura 18 - Nesta fun\u00e7\u00e3o, ? \u2013 depende da escala, sendo relativo ao par\u00e2metro da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o; ? \u2013 corresponde ao par\u00e2metro da escala; ?f \u2013 forma da curva de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. Assim, caso ?f  ? 0, a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a de Gumbel; caso ?f >0, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a de Fr\u00e9chet e caso ?f  &lt;0, a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a de Weibull.  \n\n63 \n\nFigura 19 \u2013 Estabelecimento de um linear para o m\u00e9todo POT, atrav\u00e9s do res\u00edduo \n\nm\u00e9dio dos valores de altura significativa de onda da boia de Sines utilizando os \n\ndados do projeto micore (Dodet et al., 2010). \n\n64 \n\nFigura 20 \u2013 C\u00e1lculo do per\u00edodo de retorno; p corresponde ao per\u00edodo de retorno \n\npretendido (100 anos ? 0,01; 50 anos ? 0,02; 25 anos ? 0,04; 10 anos ? 0,1; 5 \n\nanos ? 0,2). \n\n62 \n\nFigura 21 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade costeira. As letras \n\napresentadas encontram-se pela mesma ordem e descri\u00e7\u00e3o do quadro 9. \n\n70 \n\nFigura 22 \u2013 Gr\u00e1ficos referentes ao per\u00edodo de retorno e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de \n\nvalores em cada an\u00e1lise efetuada.   \n\n75 \n\nFigura 23 \u2013 Per\u00edodo de retorno e distribui\u00e7\u00e3o dos valores do per\u00edodo m\u00e9dio \n\nutilizando o m\u00e9todo dos m\u00e1ximos anuais.  \n\n79 \n\nFigura 24 \u2013  Gr\u00e1fico de valida\u00e7\u00e3o da modela\u00e7\u00e3o da Hs do modelo SWAN e da \n\nboia da APL - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa (a) e os resultados da an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica para os par\u00e2metros da Hs, dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e per\u00edodo m\u00e9dio (b).  \n\n80 \n\n\n\nxii \n \n\nFigura 25 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o espacial da Hs (m) simulada para os \n\nper\u00edodos de retorno de 5 (a), 10 (b), 25 (c), 50 (d) e 100 (e) anos utilizando o \n\nmodelo SWAN sobre uma malha de 200m de resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n\n83 \n\nFigura 26 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ocorr\u00eancias provocadas por temporais no \n\nper\u00edodo entre 2015e 2000 por concelho. \n\n87 \n\nFigura 27 \u2013 Gr\u00e1fico ilustrativo do n\u00famero de cada tipologia de ocorr\u00eancia \n\nregistada. \n\n89 \n\nFigura 28 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de temporais por ano (a) e por m\u00eas (b). 90 \n\nFigura 29 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o espacial da favorabilidade \u00e0s consequ\u00eancias de \n\ntemporais para o c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade costeira.   \n\n92 \n\nFigura 30 \u2013 Curva ROC Associada \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade atrav\u00e9s \n\nda compara\u00e7\u00e3o de \u00e1rea ocupada por cada classe de perigosidade e a percentagem \n\nde ocorr\u00eancias que se encontram em cada um deles.  \n\n98 \n\nFigura 31 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice de perigosidade costeira entre o Cabo \n\nRaso e o Cabo Espichel. \n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n \n\n\u00cdndice de quadros \n\nQuadro 1 \u2013 Processos que atuam sobre as ondas conforme a sua aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncosta; Fonte: Martins, 2012 \n\n7 \n\nQuadro 2 \u2013 Terminologia associada ao risco; Fonte: Juli\u00e3o et al., 2009 10 \n\nQuadro 3 \u2013 An\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da costa a diversos perigos segundo autores \n\nnacionais e internacionais com as respetivas vari\u00e1veis. \n\n11 \n\nQuadro 4 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos dados utilizados, das respetivas fontes, escalas e \n\nprop\u00f3sitos. \n\n48 \n\nQuadro 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os processos presentes no SWAN e a localiza\u00e7\u00e3o \n\nonde o seu efeito \u00e9 mais dominante. Fonte: Holthuijsen, 2007. \n\n56 \n\nQuadro 6 \u2013 Constantes associadas \u00e0 grelha espacial (SBT1 GAMMA \u2013 Fric\u00e7\u00e3o \n\ndo fundo; MISC FLAGrt \u2013 Indica\u00e7\u00e3o de uma sub-grid; CICEO e CICEN \u2013 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de gelo) Fonte: NOAA, 2012. \n\nhttp://polar.ncep.noaa.gov/waves/implementations.shtml. \n\n59 \n\nQuadro 7 \u2013 Escala utilizada para definir as diferen\u00e7as hier\u00e1rquicas entre as \n\nvari\u00e1veis e as respetivas defini\u00e7\u00f5es; Fonte: Saaty, 1987.   \n\n66 \n\nQuadro 8 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis utilizadas e da import\u00e2ncia atribu\u00edda a cada \n\numa delas. \n\n67 \n\nQuadro 9 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis usadas para o estudo da perigosidade \n\ncosteira a temporais. \n\n69 \n\nQuadro 10 \u2013 Valores dos per\u00edodos de retorno para Portugal estabelecidos por \n\ndiversos autores. Fonte: Adaptado de Ferreira e Dias, 1997. \n\n73 \n\nQuadro 11 \u2013 Resultados dos m\u00e9todos aplicados e compara\u00e7\u00e3o com valores da \n\nbibliografia. \n\n77 \n\nQuadro 12 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de fronteira utilizadas para a simula\u00e7\u00e3o dos temporais \n\nexcecionais no modelo SWAN estacion\u00e1rio. \n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://polar.ncep.noaa.gov/waves/implementations.shtml\n\n\nxiv \n \n\nAcr\u00f3nimos \n\nAHP - Analytic Hierarchy Process \n\nAPA \u2013 Ag\u00eancia Portuguesa do ambiente \n\nAPL \u2013 Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa \n\nBGRI - Base Geogr\u00e1fica de Referencia\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o \n\nCM \u2013 C\u00e2mara Municipal \n\nCOS \u2013 Carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo \n\nCVI \u2013 Coastal Vulnerabiblity Index \n\nCSHI \u2013 Coastal storm hazard index \n\nDGT \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral do Territ\u00f3rio \n\nDN \u2013 Di\u00e1rio de Not\u00edcias \n\nEMODNET - European Marine Observation and Data Network  \n\nEUA / USA \u2013 Estado Unidos da Am\u00e9rica \n\nEVD \u2013 Extreme Values Distribution \n\nGEV \u2013 Generalized extreme value distribution \n\nGTL \u2013 Grupo de trabalho do litoral \n\nHs \u2013 Altura Significativa da onda \n\nHmax \u2013 Altura m\u00e1xima da onda \n\nICNF \u2013 Instituto da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e florestas \n\nIGP \u2013 Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nIsmev - Introduction to Statistical Modeling of Extreme Values \n\nJONSWAP \u2013 Join North Wave Project \n\nLNEC \u2013 Laborat\u00f3rio de Engenharia Civil \n\nLIDAR \u2013 Light Detection and Ranging \n\nMNE \u2013 Modelo Num\u00e9rico de Eleva\u00e7\u00e3o \n\nMicore - Morphological impacts and coastal risks induced by extreme events \n\nN \u2013 Norte \n\nNE - Nordeste \n\nNO / NW \u2013 Noroeste  \n\nN.O.A. \u2013 Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte \n\nNOAA \u2013 National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nO / W\u2013 Oeste \n\n\n\nxv \n \n\nONO \u2013 O\u00e9s-noroeste \n\nPOT \u2013 Peak over threshold \n\nP.R. \u2013 Per\u00edodo de retorno \n\nSE - Sudeste \n\nSO \u2013 Sudoeste \n\nSIG / GIS \u2013 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nSWAN \u2013 Simulating Waves Nearshore \n\nTz \u2013 Per\u00edodo m\u00e9dio da onda \n\nTIN - Triangulated Irregular Networks \n\nUEAL \u2013 Unidades elementares de an\u00e1lise do litoral \n\nWW3 \u2013 WaveWatch III \n\nWGS \u2013 World Geodetic System \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Estado da arte \n\n \n\n Os temporais mar\u00edtimos s\u00e3o um fen\u00f3meno extremo que poder\u00e1 levar \u00e0s mais \n\ngraves consequ\u00eancias e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da linha de costa mais din\u00e2micas, representando por \n\nisso um evento danoso e muitas vezes imprevis\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o costeira (Kusky T, \n\n2008). S\u00e3o respons\u00e1veis pela eros\u00e3o costeira, destrui\u00e7\u00e3o de estruturas de prote\u00e7\u00e3o ou de \n\napoios de praia, inunda\u00e7\u00f5es de estradas, habita\u00e7\u00f5es e estabelecimentos comerciais e \n\nprovocam frequentemente desalojados ou pessoas mortas. Por este motivo, e de forma a \n\ndiminuir as consequ\u00eancias dos temporais mar\u00edtimos \u00e9 necess\u00e1rio o estudo destes eventos \n\nprocurando o conhecimento das suas caracter\u00edsticas, distribui\u00e7\u00e3o espacial, probabilidade \n\nde ocorr\u00eancia e as \u00e1reas fortemente afetadas. \n\n Ao longo deste cap\u00edtulo 1, ser\u00e1 analisado o conceito de temporal e os t\u00f3picos mais \n\nrelevantes para o estudo de temporais mar\u00edtimos, analisando os diferentes perigos \n\ncosteiros e a sua intera\u00e7\u00e3o com os temporais, a incid\u00eancia, distribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia dos \n\ntemporais extremos em Portugal Continental, e os m\u00e9todos e vari\u00e1veis utilizadas para o \n\nestudo deste fen\u00f3meno extremo por diversos autores que abordam a tem\u00e1tica. Assim, \u00e9 \n\npretendido obter o conhecimento essencial sobre a tem\u00e1tica dos temporais, justificando a \n\nimport\u00e2ncia do estudo deste tema e analisando as abordagens metodol\u00f3gicas utilizadas \n\npor ouros autores. \n\n \n\n1.1 O conceito de temporal \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que o foco principal desta disserta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o estudo dos \n\ntemporais, aborda-se neste ponto o conceito de \u2018temporal\u2019. A defini\u00e7\u00e3o do limite de \n\ntemporal, acima do qual importantes mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas ou danos em estruturas \n\ncosteiras podem ser esperadas, n\u00e3o \u00e9 claro nem consistente ao longo da literatura \n\ncient\u00edfica. Assim, s\u00e3o observados diferentes m\u00e9todos para a an\u00e1lise do limite de \n\ntemporais, alguns utilizando apenas o valor de Hs, enquanto que outros estabelecem \n\nconceitos mais complexos com a utiliza\u00e7\u00e3o de diversas vari\u00e1veis para a defini\u00e7\u00e3o de um \n\ntemporal. De seguida, ser\u00e3o apresentados exemplos de conceitos de temporal a n\u00edvel \n\nnacional e internacional gerados atrav\u00e9s de metodologias e abordagens concetuais \n\ndistintas.  \n\nDolan e Davis (1992) afirmam que o in\u00edcio de um temporal ocorre quando a altura \n\nsignificativa da onda (Hs) excedia os 1,5m em \u00e1guas profundas na regi\u00e3o central do \n\n\n\n2 \n \n\nOceano Atl\u00e2ntico dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA). Verificou-se que a partir deste \n\nlimite ocorria a eros\u00e3o significativa do perfil em praias da Carolina do Norte. Desde 1985, \n\no United States - Army Corps of Engineers tem usado, na mesma regi\u00e3o, um limite de 2m \n\nna \u00e1rea final do pared\u00e3o (profundidade 7,6m). Este valor \u00e9 calculado atrav\u00e9s da m\u00e9dia da \n\nHs, somando duas vezes o desvio padr\u00e3o. O fim do temporal ocorre quando a Hs desce o \n\nvalor dos 2m (Basco e Mahmoudpour, 2012). O mesmo m\u00e9todo de c\u00e1lculo foi utilizado \n\npela Universidade Polit\u00e9cnica da Catalunha para a costa da Catalunha. J\u00e1 para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do limite do temporal na costa da B\u00e9lgica foi determinado que um temporal \n\n\u00e9 caracterizado por uma Hs, ao largo da costa, superior a 4m, bem como um n\u00edvel da \u00e1gua \n\nsuperior a +5m, uma dura\u00e7\u00e3o superior a 12h, uma energia de onda que ultrapasse 6.5 \n\nE+05 J/m\u00b2 e a dire\u00e7\u00e3o do vento entre O e NO (Haerens et al., 2012). Segundo a escala \n\ninternacional de vento Beaufort, \u00e9 atingido o grau de temporal quando a velocidade do \n\nvento se encontra entre os 24,5 e os 28,4 m/s, com uma ondula\u00e7\u00e3o entre 6,1 e 9,1m de \n\naltura. Nesta escala, os temporais [storm] s\u00e3o classificados como n\u00famero 10, de uma \n\nescala de 12. A ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada como alta, estando associada a uma visibilidade \n\nreduzida. Quando a altura da onda se encontra entre os 9,2m e os 13,7m d\u00e1-se uma subida \n\nde classifica\u00e7\u00e3o para strong storm (Schwartz, 2005). Outro dos m\u00e9todos utilizados para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do limite dos temporais consiste na avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade da costa \n\naos temporais atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o de eventos que proporcionam mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas \n\nsignificativas ou elevados preju\u00edzos com os respetivos agentes hidrodin\u00e2micos. Deste \n\nmodo, seria poss\u00edvel definir limites cr\u00edticos para os par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos. Para \n\nalcan\u00e7ar este objetivo \u00e9 necess\u00e1rio analisar quais os mecanismos for\u00e7adores aos quais a \n\ncosta reage e estabelecer o limite baseado nas observa\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas \n\nsignificantes ou preju\u00edzos na zona costeira (Haerens et al., 2012).  \n\nNo caso das defini\u00e7\u00f5es nacionais (Pita e Santos, 1989; Costa, 1994) considera-se \n\nque ocorre um temporal no litoral ocidental de Portugal quando a Hs excede os 5m, valor \n\neste que \u00e9 menor para o litoral da costa Algarvia, onde ocorre um temporal quando a \n\nondula\u00e7\u00e3o atinge uma Hs de 3m. Esta defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem em conta a dura\u00e7\u00e3o do temporal, \n\npelo que, toda a ondula\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica que exceda os 5m (Hs) pode ser considerada como \n\ntemporal. Trindade J. (2010), ao efetuar a compara\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\ntemporais registados nas boias ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es e Sines, utiliza uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nadaptada da anterior, relatando as ocorr\u00eancias cont\u00ednuas ou intercaladas com Hs superior \n\na 5m, mas tamb\u00e9m com uma dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 6h. Por conseguinte, o c\u00e1lculo das \n\n\n\n3 \n \n\nm\u00e9dias de Hs e Tz (per\u00edodo m\u00e9dio da onda) inclui todos os registos de ondula\u00e7\u00e3o inferiores \n\na 5m que ocorrem ao longo do temporal, excluindo-se valores isolados superiores a 5m.  \n\nRecentemente, analisaram-se as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima para a Madeira \n\ncom base nos dados de um per\u00edodo de tempo entre 1996 e 2013. Neste contexto, foi \n\nconsiderado o percentil de 95 para a defini\u00e7\u00e3o de temporal, enquanto que o percentil de \n\n99 foi utilizado para estabelecer o conceito de temporal de grande magnitude. Estes \n\nrepresentam, para a Hs no inverno mar\u00edtimo, valores de 3,14m e 3,97m respetivamente. \n\nTais valores permitem definir um temporal para a costa da cidade do Funchal com dois \n\ngraus de magnitude (Silva, 2016). \n\nA import\u00e2ncia de uma defini\u00e7\u00e3o correta de temporal mar\u00edtimo \u00e9 inquestion\u00e1vel, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas litorais, para a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o e dos seus \n\nbens e infraestruturas, mas tamb\u00e9m para a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Tendo em conta as \n\ndefini\u00e7\u00f5es apresentadas, \u00e9 poss\u00edvel constatar que o limite da Hs para a determina\u00e7\u00e3o de \n\num temporal dever\u00e1 ser adaptado para cada regi\u00e3o, consoante os registos de longa data da \n\nondula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.2 - Os perigos costeiros e os temporais \n \n\n \n\n Devido \u00e0s especificidades das \u00e1reas costeiras, a popula\u00e7\u00e3o mundial tem-se fixado \n\nao longo do litoral, procurando aproveitar as vantagens clim\u00e1ticas proporcionadas pelo \n\nefeito do oceano, a navega\u00e7\u00e3o, os transportes, o com\u00e9rcio, as pescas, a possibilidade de \n\ndesenvolvimento das atividades de turismo e de lazer (Silva A., 2015). Atualmente, \n\naproximadamente 3 mil milh\u00f5es de pessoas encontram-se a viver num raio de 200km da \n\nlinha de costa (Creel L., 2003). Segundo Small e Nicolls (2003) \u00e9 estimado que 50% da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial ir\u00e1 viver a uma dist\u00e2ncia de 100km da linha de costa at\u00e9 2050. Por \n\neste motivo, as regi\u00f5es costeiras poder\u00e3o ser das mais vulner\u00e1veis a n\u00edvel social, \n\necon\u00f3mico ou cultural. Os desastres naturais que t\u00eam ocorrido frequentemente nestas \n\n\u00e1reas indicam que as mesmas est\u00e3o expostas a um grande n\u00famero de perigos e \n\nconsequ\u00eancias que poder\u00e3o afetar a popula\u00e7\u00e3o residente, bens e infraestruturas.  \n\nTendo em vista uma escala global, os perigos costeiros poder\u00e3o ser diversos, \n\nsalientando-se: (i) fen\u00f3menos de progress\u00e3o lenta, mas de longa dura\u00e7\u00e3o, como a subida \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio do mar; (ii) persistentes no tempo, como correntes de agueiro e gelo \n\nmarinho; (iii) e de curta dura\u00e7\u00e3o, como tsunamis, storms surge ou temporais. Muitos \n\ndestes fen\u00f3menos n\u00e3o poder\u00e3o ser evitados, nem poder\u00e1 a sua magnitude ser reduzida, no \n\n\n\n4 \n \n\nentanto, as consequ\u00eancias que estes provocam podem ser minimizadas atrav\u00e9s de sistemas \n\nde alerta, de medidas de diminui\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ou do correto ordenamento do territ\u00f3rio \n\n(Ellis et al., 2015). As \u00e1reas costeiras tamb\u00e9m est\u00e3o expostas a perigos associados \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, como \u00e9 o caso de derrames de petr\u00f3leo, poluentes relacionados com a \n\nnavega\u00e7\u00e3o ou difus\u00e3o de poluentes devido a outras atividades antr\u00f3picas e a explora\u00e7\u00e3o \n\nde recursos geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos (Coelho et al., 2006).  \n\nNo litoral de Portugal existem muitas \u00e1reas propensas \u00e0 ocorr\u00eancia de perigos \n\ncosteiros que s\u00e3o diversificados e provocam frequentemente preju\u00edzos. A ocorr\u00eancia \n\ndestes fen\u00f3menos extremos origina epis\u00f3dios de galgamentos, inunda\u00e7\u00f5es de \u00e1reas \n\nribeirinhas, eros\u00e3o costeira e destrui\u00e7\u00e3o de bens materiais, bem como a perda de vidas \n\n(Kusky T, 2008; GTL, 2014). Apesar de pouco frequentes, os maremotos tamb\u00e9m \n\nrepresentam um grande perigo para o litoral de Portugal, podendo atingir vastas \u00e1reas, \n\nprincipalmente na metade sul do territ\u00f3rio costeiro continental (Ramos-Pereira, 2004b).  \n\nO estudo da a\u00e7\u00e3o dos temporais tem demonstrado que estes s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\naltera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das praias, eros\u00e3o costeira e grandes preju\u00edzos \n\nsociais e econ\u00f3micos, representando assim um importante perigo para a costa. O grau de \n\nvulnerabilidade associado \u00e0 costa Portuguesa est\u00e1 intrinsecamente ligado \u00e0 falta de \n\nordenamento do territ\u00f3rio da \u00e1rea litoral, no entanto, a magnitude e a frequ\u00eancia dos \n\nfen\u00f3menos perigosos poder\u00e1 vir a acentuar-se com o decorrer das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nque sugerem uma crescente subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (Ramos-Pereira, 2004b; e \n\nCoelho et al., 2006). Por este motivo, os diversos perigos aqui apresentados t\u00eam sido cada \n\nvez mais estudados, sendo as suas import\u00e2ncia e interesse inquestion\u00e1veis, da mesma \n\nforma, o estudo dos temporais e das suas consequ\u00eancias tamb\u00e9m tem crescido. Os \n\ntemporais t\u00eam provocado perdas societais em diversos campos econ\u00f3micos, como o \n\nagr\u00edcola ou industrial, afetando tanto os pa\u00edses desenvolvidos como os que se encontram \n\nem desenvolvimento, sendo que nos pa\u00edses em desenvolvimento o potencial de ocorr\u00eancia \n\nde risco \u00e9 superior (Ciavola et al., 2011). \n\nO continente Europeu e, por conseguinte, Portugal ainda carece de uma base de \n\ndados referente aos temporais e aos seus impactos na linha de costa, apesar de nalguns \n\ncasos existirem bases de dados nacionais ou estas estarem em desenvolvimento (Ciavola \n\net al., 2011). Apesar disto, \u00e9 poss\u00edvel identificar que os \u00faltimos anos foram caracterizados \n\npor um elevado n\u00famero de temporais, havendo registos da sua ocorr\u00eancia e dos danos \n\nprovocados pelos mesmos tanto nos media como no meio cient\u00edfico, sendo de seguida \n\napresentados alguns exemplos. Em 2014, um forte sistema depression\u00e1rio originou \n\n\n\n5 \n \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima que afetou o litoral de Portugal e levou a elevados preju\u00edzos materiais \n\nem virtude das consequ\u00eancias nas praias, marginais, portos e marinas (\u00c2ngela et al., \n\n2014). Um outro evento, e um dos mais destrutivos das \u00faltimas d\u00e9cadas em Fran\u00e7a, \n\nocorreu a 28 de fevereiro de 2010, registando-se as maiores consequ\u00eancias nas \u00e1reas \n\nurbanas de Vend\u00e9e e Charente-Maritime (no litoral oeste da costa) devido a inunda\u00e7\u00f5es \n\ncosteiras que provocaram um preju\u00edzo de mil milh\u00f5es de \u20ac e 41 mortos devido \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es (Chadenas et al., 2014). Ainda, de 23 a 30 de agosto de 2005 o furac\u00e3o Katrina \n\nincidiu sobre a costa este dos EUA, exercendo uma grande influ\u00eancia sobre a \n\nhidrodin\u00e2mica da costa e provocando ondas com uma altura significativa de 9m, \n\nchegando a atingir um pico de 16m (Knabb et al., 2005). Este fen\u00f3meno teve grandes \n\nconsequ\u00eancias nos galgamentos costeiros e na destrui\u00e7\u00e3o de in\u00fameras infraestruturas. \n\nTamb\u00e9m o inverno de 2013/2014 no Reino Unido foi caracterizado por um elevado \n\nn\u00famero de temporais, cuja magnitude, em conjunto com a sua elevada frequ\u00eancia que n\u00e3o \n\noferecia suficiente tempo de recupera\u00e7\u00e3o, originou muitos eventos de eros\u00e3o costeira, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o e inunda\u00e7\u00f5es de \u00e1reas urbanas (Wadey et al., \n\n2015). Este evento foi fortemente sentido em Portugal Continental, havendo um elevado \n\nleque de consequ\u00eancias registadas e analisadas por GTL (2014). Dada a exist\u00eancia de \n\nin\u00fameros exemplos contempor\u00e2neos de temporais que provocaram graves preju\u00edzos, \u00e9 \n\nessencial uma prepara\u00e7\u00e3o, por forma a maximizar o potencial de uma resposta de \n\nemerg\u00eancia eficiente, minimizando os impactos e preju\u00edzos ambientais e promovendo a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (Ciavola et al., 2011).  \n\nAs metodologias de investiga\u00e7\u00e3o utilizadas para a an\u00e1lise destes eventos podem \n\nser bastante diferenciadas, mas podem agrupar-se em dois grandes grupos cient\u00edficos: (i) \n\no primeiro, onde se insere n\u00e3o s\u00f3 a geografia, mas a maior parte das geoci\u00eancias que \n\nrecorre a m\u00e9todos emp\u00edricos baseados em trabalho de campo, cartografia, estat\u00edstica e \n\nan\u00e1lise espacial para estudar estes fen\u00f3menos; (ii) e o segundo, que compreende a \n\nmodela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de processos f\u00edsicos associados \u00e0s ondas e ao seu efeito na linha de \n\ncosta. Tendo em conta os m\u00e9todos utilizados nas geoci\u00eancias, os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsuscetibilidade e da perigosidade podem ser agrupados em dois conjuntos: t\u00e9cnicas de \n\navalia\u00e7\u00e3o absoluta e de avalia\u00e7\u00e3o relativa. O primeiro m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utiliza \n\nessencialmente modelos determin\u00edsticos, baseados em par\u00e2metros e rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do \n\nterreno; o segundo m\u00e9todo baseia-se na distribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias e o seu \n\nrelacionamento com os fatores condicionantes. Os modelos relativos podem ainda \n\nsubdividir-se nos de cartografia direta e indireta. Dado que muitas vezes o trabalho de \n\n\n\n6 \n \n\ncampo e a an\u00e1lise dos processos do fen\u00f3meno em estudo n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis, carregando \n\ntamb\u00e9m um significativo valor subjetivo, s\u00e3o frequentemente utilizados m\u00e9todos de \n\ncartografia indireta. Esta \u00e9 sustentada pelos fatores que condicionam os fen\u00f3menos \n\nperigosos, estandardizando as t\u00e9cnicas de aquisi\u00e7\u00e3o, procedimento, an\u00e1lise e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e proporcionando a constru\u00e7\u00e3o de modelos. A an\u00e1lise estat\u00edstica relaciona \n\nos fatores que condicionam os fen\u00f3menos passados e presentes atrav\u00e9s de uma fun\u00e7\u00e3o \n\nparam\u00e9trica emp\u00edrica, possibilitando a predi\u00e7\u00e3o quantificada e objetiva da suscetibilidade \n\n(Garcia e Z\u00eazere, 2003). Ainda que exista um detalhado estudo da forma como os \n\nsistemas reagem a perturba\u00e7\u00f5es, a avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o da costa tem sido dif\u00edcil de \n\ndeterminar, uma vez que esta an\u00e1lise pode ser classificada de acordo com diferentes \n\naspetos e os limites entre as classes n\u00e3o est\u00e3o estritamente definidos (Di Paola et al., \n\n2011). A maior parte dos m\u00e9todos utilizados s\u00e3o baseados na constru\u00e7\u00e3o de \u00edndices que \n\npermitem a combina\u00e7\u00e3o de diferentes vari\u00e1veis. Este tipo de \u00edndices constitui uma \n\nferramenta \u00fatil para a simplifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos, permitindo a sua categoriza\u00e7\u00e3o e o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es que facilitem a an\u00e1lise (McLaughlin et al., 2002). O estudo \n\nda exposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea costeira necessita da introdu\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas e \n\necol\u00f3gicas, da ocupa\u00e7\u00e3o humana e das suas atividades socioecon\u00f3micas, das tend\u00eancias \n\npresentes e futuras da linha de costa, de bases de dados sobre os eventos perigosos que \n\nocorreram e do conhecimento dos padr\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o, da sua ocorr\u00eancia e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos seus valores extremos (Anfuso e Martinez, 2009; McLaughlin e Cooper, \n\n2010; Rangel-Buitrago e Anfuso, 2015).  \n\nPara a representa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de ondula\u00e7\u00e3o extrema, s\u00e3o utilizados modelos \n\nnum\u00e9ricos capazes de simular condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na proximidade da costa \n\n(Seenath et al., 2016). Estes modelos permitem a caracteriza\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o conforme \n\na sua aproxima\u00e7\u00e3o da linha de costa, representando as suas altera\u00e7\u00f5es conforme as \n\ncondi\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas. Este m\u00e9todo tem sido aplicado com sucesso em estudos de \n\ndimensionamento de estruturas costeiras ou opera\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o (Thomas e \n\nDwarakish, 2015). No entanto, apesar de a ondula\u00e7\u00e3o ser o fator desencadeante dos \n\ntemporais e, assim, o mais importante para a sua ocorr\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o, apenas a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 suficiente para a an\u00e1lise da perigosidade da costa, dado \n\nque as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da costa podem n\u00e3o ser favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de consequ\u00eancias \n\nem caso de temporais. Por isso, recorre-se frequentemente \u00e0 modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de \n\nprocessos f\u00edsicos para a obten\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das ondas na proximidade da costa e \n\n\n\n7 \n \n\npara a inser\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel num \u00edndice mais complexo com vari\u00e1veis diversificadas \n\n(Silva et al., 2017; Rangel-Buitrago e Anfuso, 2015).  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, cujos dados s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis para a avalia\u00e7\u00e3o de temporais, era frequente a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados das \n\nboias ond\u00f3grafo que apenas permitem a an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o pontual e ao largo da costa. \n\nSegundo a caracteriza\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\n(APA, 2013a) referente a \u00e1reas junto \u00e0 costa, as caracter\u00edsticas da ondula\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa \n\ns\u00e3o bastante diferentes quando comparadas a \u00e1reas ao largo da mesma. A intera\u00e7\u00e3o das \n\nmassas de \u00e1gua com o fundo ir\u00e1 promover a ocorr\u00eancia de diversos processos, \n\nidentificados no quadro 1, que ir\u00e3o fornecer caracter\u00edsticas locais \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Processos que atuam sobre as ondas conforme a sua aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 costa; Fonte: \n\nMartins, 2012 \n\nProcesso Descri\u00e7\u00e3o \n\nEmpolamento \n\n(shoaling) \n\nPropaga\u00e7\u00e3o das ondas de largo para \u00e1reas de decrescente profundidade, \n\npermitindo o crescimento da altura da onda. \n\nRefra\u00e7\u00e3o Quando uma onda passa por uma \u00e1rea de profundidade interm\u00e9dia, a \n\nsec\u00e7\u00e3o da onda que se encontra na \u00e1rea mais profunda desloca-se a uma \n\nvelocidade superior \u00e0 da sec\u00e7\u00e3o da onda que se encontra na \u00e1rea menos \n\nprofunda, levando a crista da onda a assumir uma posi\u00e7\u00e3o quase paralela \n\n\u00e0 batimetria. As altera\u00e7\u00f5es na velocidade da desloca\u00e7\u00e3o da onda poder\u00e3o \n\nprovocar este efeito. \n\nDifra\u00e7\u00e3o Ocorre a sotamar de um obst\u00e1culo, pois o mesmo leva a energia a \n\npropagar-se ao longo da crista da onda. Assim, as ondas afetam a \u00e1gua \n\na sotamar de uma estrutura, apesar de terem uma dimens\u00e3o reduzida. \n\nDissipa\u00e7\u00e3o devido \n\n\u00e0 fric\u00e7\u00e3o do fundo \n\nDissipa\u00e7\u00e3o da onda devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com o fundo, proporcionada pelo \n\naumento do atrito entre a massa de \u00e1gua e o fundo da costa e pelo \n\nmovimento dos sedimentos. \n\nDissipa\u00e7\u00e3o devido \n\n\u00e0 percola\u00e7\u00e3o \n\nEste fen\u00f3meno ocorre devido ao decr\u00e9scimo de energia induzido pela \n\nescorr\u00eancia da \u00e1gua pelos poros de fundos arenosos. \n\nRebenta\u00e7\u00e3o Instabilidade hidrodin\u00e2mica favorecida pelo decr\u00e9scimo da \n\nprofundidade na dire\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o, levando ao desequil\u00edbrio da \n\nonda e \u00e0 sua rebenta\u00e7\u00e3o. \n\nIntera\u00e7\u00e3o ondas-\n\ncorrentes \n\nA rebenta\u00e7\u00e3o das ondas na proximidade da costa \u00e9 um dos processos \n\nmais importantes para o desenvolvimento de correntes perto da costa, \n\n\n\n8 \n \n\nque posteriormente s\u00e3o respons\u00e1veis pelo transporte de sedimentos ao \n\nlongo do litoral. \n\nIntera\u00e7\u00e3o ondas-\n\nondas \n\nEste \u00e9 um dos mecanismos que afeta o crescimento das ondas. Com a \n\nintera\u00e7\u00e3o das ondas ocorrem processos de transfer\u00eancia de energia entre \n\nas mesmas, permitindo alterar algumas das suas caracter\u00edsticas. O \n\nsomat\u00f3rio da energia de todas as ondas seria o mesmo, apesar de \n\nalgumas terem perdido energia e outras recebido \n\nRun-up Nesta fase termina o processo de dissipa\u00e7\u00e3o da onda. Inicialmente \u00e9 \n\ncaracterizada pelo espraio da onda e pelo seu refluxo (dependente da \n\nfor\u00e7a gravitacional e do perfil de praia). Este processo \u00e9 essencial para a \n\ntroca de sedimentos entre a praia emersa e submersa, mas tamb\u00e9m para \n\na resposta da praia \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do mar e da ondula\u00e7\u00e3o. Depende n\u00e3o s\u00f3 \n\ndas caracter\u00edsticas da onda, mas tamb\u00e9m do declive da costa. \n\n \n\nA an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o na proximidade da costa \u00e9 indispens\u00e1vel \n\npara o estudo das \u00e1reas de maior exposi\u00e7\u00e3o a temporais. Neste ponto, surge a necessidade \n\nda modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos processos f\u00edsicos, atrav\u00e9s da qual, modelos calibrados e \n\nvalidados permitem otimizar os custos das medi\u00e7\u00f5es e das monitoriza\u00e7\u00f5es, bem como \n\nexpandir o conhecimento para \u00e1reas onde n\u00e3o existiam medi\u00e7\u00f5es (Bento et al., 2010).  \n\n A modela\u00e7\u00e3o de ondas do mar junto \u00e0 costa \u00e9 realizada atrav\u00e9s do modelo SWAN \n\n(Simultion WAves Nearshore), sendo este um modelo espetral de alta resolu\u00e7\u00e3o que \n\nsimula a propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em \u00e1guas de baixa profundidade (Booij et al., 1999). \n\nEste modelo, a partir da batimetria, condi\u00e7\u00f5es de fronteira e campos de ventos pretende \n\nobter estimativas realistas da ondula\u00e7\u00e3o em \u00e1guas de baixa profundidade. No processo de \n\npropaga\u00e7\u00e3o de ondas consideram-se os seguintes par\u00e2metros: propaga\u00e7\u00e3o; refra\u00e7\u00e3o por \n\nefeito do fundo e correntes; difra\u00e7\u00e3o de ondas; shoaling por efeito do fundo e correntes; \n\nbloqueio e reflex\u00e3o devido a correntes contr\u00e1rias; transmiss\u00e3o atrav\u00e9s de obst\u00e1culos ou \n\nbloqueio ou reflec\u00e7\u00e3o devido aos mesmos. Para a forma\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o das ondas s\u00e3o \n\nconsiderados os seguintes processos: gera\u00e7\u00e3o pelo vento; dissipa\u00e7\u00e3o por whitecapping; \n\ndissipa\u00e7\u00e3o por rebenta\u00e7\u00e3o devido a efeitos de batimetria; dissipa\u00e7\u00e3o por atrito no fundo; \n\ne dissipa\u00e7\u00e3o por intera\u00e7\u00e3o onda-onda em \u00e1guas profundas e pouco profundas (Bento, et \n\nal., 2010; Ribeiro et al., 2009). Este modelo ser\u00e1 descrito mais detalhadamente no \n\ncap\u00edtulo 4.4 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica de temporais. \n\n O modelo SWAN foi largamente utilizado em projetos e investiga\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais e nacionais. Para o estudo do risco associado a temporais, Rangel-Buitrago \n\n\n\n9 \n \n\ne Anfuso, (2015) utilizam este modelo para a previs\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o na proximidade da \n\ncosta e obten\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas, de forma a incorporar a informa\u00e7\u00e3o para o \n\nc\u00e1lculo do risco associado a temporais nas \u00e1reas de C\u00e1dis e Cartagena. Huang et al., \n\n(2012) utiliza o mesmo modelo para o estudo da ondula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea costeira do Golfo do \n\nM\u00e9xico sob o efeito de furac\u00f5es. Rogers et al., (2006) descreve o sistema de previs\u00e3o de \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima da Ba\u00eda da Calif\u00f3rnia do Sul, onde este modelo \u00e9 utilizado. Gorrell et \n\nal., (2010) estuda a capacidade de an\u00e1lise da ondula\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa em \u00e1reas de \n\nbatimetria complexa, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do SWAN, concluindo que este modelo prev\u00ea \n\ncorretamente a evolu\u00e7\u00e3o das ondas at\u00e9 \u00e0 costa e os seus par\u00e2metros m\u00e9dios, existindo \n\nproblemas nos resultados das transfer\u00eancias n\u00e3o-lineares de energia que alteram a forma \n\ne o crescimento das ondas. Em termos nacionais, Silva et al., (2009) descreve o sistema \n\nde previs\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima do Instituto Hidrogr\u00e1fico, que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nSWAN para a modela\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o na proximidade da costa. O estudo do sistema de \n\nprevis\u00e3o para o Arquip\u00e9lago da Madeira tamb\u00e9m \u00e9 desenvolvido segundo o modelo \n\nSWAN (Ruso et al., 2008). Sampaio (2008) estuda a aplica\u00e7\u00e3o do modelo SWAN na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na \u00e1rea adjacente a Pinheiro Cruz e conclui que o \n\nmodelo simula as condi\u00e7\u00f5es do mar com uma precis\u00e3o que est\u00e1 de acordo com os valores \n\nt\u00edpicos para este tipo de modelos. Capit\u00e3o e Fortes, (2011) realizam a compara\u00e7\u00e3o entre \n\nas estimativas do SWAN e as medi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima efetuadas na praia da \n\nAmoreira (Aljezur) para os par\u00e2metros de altura significativa da onda, per\u00edodo de pico e \n\nper\u00edodo de pico m\u00e9dio. Os resultados deste trabalho confirmam a confian\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste modelo para estudos de morfodin\u00e2mica e din\u00e2mica costeira. Assim, e de acordo \n\ncom os trabalhos apresentados, pode constatar-se que este modelo \u00e9 utilizado em diversas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, sendo o seu valor reconhecido e validado por diversos estudos.  \n\n Num cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do mar e da \n\naltura das ondas, a linha de costa ir\u00e1 sofrer grandes impactos em termos de eros\u00e3o e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, especialmente em \u00e1reas de baixa altitude que poder\u00e3o desaparecer \n\nparcialmente ou por completo (Hanson e Larson, 2008). O estudo da exposi\u00e7\u00e3o permite \n\na identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais afetadas pelos temporais, proporcionando material para a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da sua capacidade adaptativa ao fen\u00f3meno. \u00c9 importante o estudo das \n\nvari\u00e1veis f\u00edsicas, socioecon\u00f3micas, das \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias e culturais. A \n\ngrande quantidade de informa\u00e7\u00e3o e diversidade de vari\u00e1veis necess\u00e1rias para o estudo de \n\ntemporais necessita de uma metodologia organizada, de forma a expor todas as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os fen\u00f3menos perigosos e os elementos expostos. A determina\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \n\n\n\n10 \n \n\ne da perigosidade s\u00e3o um instrumento importante para os gestores do territ\u00f3rio, por forma \n\na promover a preserva\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento correto e sustent\u00e1vel das \u00e1reas costeiras.  \n\nDe modo a sintetizar os diferentes conceitos associados ao estudo, n\u00e3o apenas de \n\ntemporais, mas tamb\u00e9m de uma grande diversidade de perigos \u00e9 apresentado o quadro 2 \n\ncom as terminologias usadas.  \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Terminologia associada ao risco; Fonte: Juli\u00e3o et al., 2009. \n\nConceito Defini\u00e7\u00e3o \n\nPerigo (Hazard) Processo (ou a\u00e7\u00e3o) natural, tecnol\u00f3gico ou misto suscet\u00edvel de \n\nproduzir perdas dos processos e a\u00e7\u00f5es naturais, e danos \n\nidentificados. \n\nSuscetibilidade  \n\n(Susceptibility) \n\nIncid\u00eancia espacial do perigo. Representa a propens\u00e3o para uma \n\n\u00e1rea ser afetada por um determinado perigo, sobretudo nos casos \n\ndos processos em tempo indeterminado, sendo avaliada naturais \n\ne mistos identificados. atrav\u00e9s dos fatores de predisposi\u00e7\u00e3o para \n\na ocorr\u00eancia dos processos ou a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o contemplando o seu \n\nper\u00edodo de retorno ou a probabilidade de ocorr\u00eancia \n\nPerigosidade  \n\n(Probability of the \n\nHazard) \n\nProbabilidade de ocorr\u00eancia de um processo ou a\u00e7\u00e3o (natural, \n\ntecnol\u00f3gico ou misto) com potencial destruidor (ou para provocar \n\ndanos) com uma determinada severidade, numa dada \u00e1rea e num \n\ndado per\u00edodo de tempo. \n\nRisco  \n\n(Risk) \n\nProbabilidade de ocorr\u00eancia de um processo (ou a\u00e7\u00e3o) perigoso e \n\nrespetiva estimativa das suas consequ\u00eancias sobre pessoas, bens \n\nou ambiente, expressas em danos corporais e/ou preju\u00edzos \n\nmateriais e funcionais, diretos ou indiretos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n \n\n1.3 - Indicadores de perigosidade associados a temporais \n\n \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es costeiras, provocadas por temporais, s\u00e3o eventos perigosos, \n\ndispendiosos e mort\u00edferos, propiciando galgamentos de \u00e1reas costeiras e ondula\u00e7\u00e3o \n\ncapazes de destruir infraestruturas, habita\u00e7\u00f5es e propriedades e amea\u00e7ar a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a sua vida (Orton et al., 2014).  De forma a minimizar as suas consequ\u00eancias, \n\nforam desenvolvidas diversas metodologias para a an\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da costa a \n\ntemporais. Este \u00e9 um processo que necessita de muitas vari\u00e1veis, sendo que, entre os \n\ndiversos m\u00e9todos, as vari\u00e1veis utilizadas nem sempre s\u00e3o id\u00eanticas. Diferentes autores a \n\nn\u00edvel nacional e internacional desenvolveram metodologias para a an\u00e1lise da \n\nsuscetibilidade e da perigosidade e at\u00e9 de \u00edndices mais desenvolvidos, como a \n\nvulnerabilidade e o risco. O quadro 3 apresenta os autores que analisaram a exposi\u00e7\u00e3o da \n\ncosta aos diversos perigos aos quais esta est\u00e1 exposta e as diferentes vari\u00e1veis utilizadas. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 An\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da costa a diversos perigos segundo autores nacionais e \n\ninternacionais com as respetivas vari\u00e1veis. \n\nAutores Perigos analisados Vari\u00e1veis utilizadas \n\nRangel-\n\nBuitrago e \n\nAnfuso, \n\n(2015) \n\nRisco de temporais Costa arenosa \u2013 altura das dunas; % de \n\nwashovers; largura da praia seca; declive \n\nCosta rochosa \u2013 litologia; estruturas; declive; \n\ntaxas de eros\u00e3o. \n\nProcessos for\u00e7adores \u2013 altura significativa da \n\nonda; storm surge; exposi\u00e7\u00e3o da costa; \n\namplitude de mar\u00e9s. \n\nAdicionam fatores socioecon\u00f3micos, culturais e \n\necol\u00f3gicos.  \n\nAbuodha e \n\nWoodroffe, \n\n(2006) \n\nVulnerabilidade da \n\ncosta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas \n\nAltura das dunas; tipo de barreira; tipo de praias; \n\naltera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar; taxas de \n\neros\u00e3o acre\u00e7\u00e3o; amplitude de mar\u00e9s e altura das \n\nondas. \n\nCoelho et al., \n\n(2006) \n\nVulnerabilidade da \n\ncosta \u00e0s din\u00e2micas \n\ne eros\u00e3o costeiras \n\nAltitude; dist\u00e2ncia \u00e0 costa; amplitude de mar\u00e9s; \n\naltura m\u00e1xima da onda; taxas de acre\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o; \n\ngeologia; geomorfologia; ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\na\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas.  \n\n\n\n12 \n \n\nMoritz e \n\nMoritz, \n\n(2006) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da \n\nenergia de \n\ntemporais extremos \n\nAltura m\u00e1xima da onda; dura\u00e7\u00e3o do temporal; \n\nper\u00edodo da onda; dire\u00e7\u00e3o da onda; storm surge;   \n\nKinetic \n\nAnalysis \n\nCorporation, \n\n(2013)  \n\nPerigosidade a \n\ntemporais \n\nAltitude; batimetria; ocupa\u00e7\u00e3o do solo; dados \n\nhist\u00f3ricos de temporais na \u00e1rea; dados do campo \n\nde ventos; dados da ondula\u00e7\u00e3o; storm surge. \n\nTrindade e \n\nRamos-\n\nPereira, \n\n(2013) \n\nSuscetibilidade a \n\ninunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o \n\nem praias \n\nFatores condicionantes \u2013 sub-sistemas costeiros \n\nassociados; exposi\u00e7\u00e3o; altimetria e planimetria; \n\ndeclive da praia e presen\u00e7a de berma. \n\nPerigos desencadeantes \u2013 temporais; storm \n\nsurge; run-up; preia-mar de \u00e1guas vivas \n\n \n\nApesar de estas vari\u00e1veis serem diversificadas e utilizadas para o estudo de \n\ndiversos perigos costeiros e n\u00e3o apenas de temporais, pode verificar-se que existe \n\nrepeti\u00e7\u00e3o de algumas delas, consideradas indispens\u00e1veis para o desenvolvimento da \n\nmetodologia. Assim, s\u00e3o utilizadas vari\u00e1veis que permitem: caracterizar diferentes \n\nsistemas que, tendo em conta os fatores condicionantes e for\u00e7adores, devem ser \n\nrepresentativas da hidrodin\u00e2mica marinha e da energia que incide sobre a costa; \n\ninterpretar as tend\u00eancias da linha de costa e das praias; incorporar as estruturas \n\nmorfol\u00f3gicas e sedimentol\u00f3gicas, as tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica.  \n\nA altura significativa das ondas sobre a costa \u00e9 representativa da energia que \n\nincide sobre a mesma, estando tamb\u00e9m diretamente relacionada com o potencial de \n\ntransporte sedimentar. A inunda\u00e7\u00e3o proporcionada pela ondula\u00e7\u00e3o depende, n\u00e3o s\u00f3 das \n\ncaracter\u00edsticas das ondas, mas tamb\u00e9m da altura das mar\u00e9s, da sobreleva\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica da mar\u00e9, do n\u00edvel de run-up, do declive da praia e da presen\u00e7a de bermas \n\n(Trindade e Ramos-Pereira, 2013). As din\u00e2micas costeiras s\u00e3o muito bem representadas \n\npelas taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o e pelos seus registos hist\u00f3ricos, indispens\u00e1veis para a \n\nprevis\u00e3o da futura evolu\u00e7\u00e3o da costa sobre determinados cen\u00e1rios. A an\u00e1lise da litologia \n\nfornece informa\u00e7\u00e3o sobre a natureza das rochas e dos sedimentos, pois a a\u00e7\u00e3o do mar ser\u00e1 \n\nminimizada em rochas de elevada dureza (magm\u00e1ticas ou metam\u00f3rficas). A \n\ngeomorfologia da costa representa uma vari\u00e1vel importante, sendo feita a distin\u00e7\u00e3o entre \n\npraias, dunas ou arribas. A ocupa\u00e7\u00e3o do solo ou interven\u00e7\u00f5es humanas podem influenciar \n\n\n\n13 \n \n\nas din\u00e2micas da costa, as drenagens em canais de navega\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de inertes, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas din\u00e2micas e destrui\u00e7\u00e3o de dunas, que poder\u00e3o aumentar a exposi\u00e7\u00e3o \n\nda costa aos temporais e as consequ\u00eancias associadas a este (Coelho et al., 2006).  \n\n \n\n \n\n1.4 - Os temporais no litoral de Portugal continental \n\n \n\nA costa Atl\u00e2ntica de Portugal \u00e9 afetada por dois tipos de tempestade \u2013 as subtropicais \n\ne as extratropicais. As subtropicais (provenientes do quadrante sudoeste), geradas em \n\nzonas tropicais, transportam massas de ar quente e caracterizam-se por centros de baixa \n\npress\u00e3o. N\u00e3o t\u00eam sistemas frontais associados e os ventos fortes encontram-se mais longe \n\ndo centro. S\u00e3o sistemas cavados que podem gerar sobreleva\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar, atingindo a costa da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica de sudoeste. J\u00e1 as tempestades \n\nextratropicais desenvolvem-se nas latitudes m\u00e9dias e s\u00e3o caracterizadas por um n\u00facleo \n\nfrio, ventos fortes que provocam agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima de elevada energia e chuvas \n\nmoderadas a torrenciais. Estes desenvolvem-se de oeste para este. Assim, a sobreleva\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica e a forte agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima s\u00e3o os eventos extremos provocados por estas \n\nsitua\u00e7\u00f5es (Antunes, 2014). Tamb\u00e9m dever\u00e1 ser referida a influ\u00eancia da Oscila\u00e7\u00e3o do \n\nAtl\u00e2ntico Norte (N.A.O.) cujo aumento dos valores positivos do \u00edndice induz uma \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e0 superf\u00edcie mais intensa, promovendo assim exist\u00eancias de \u00e1reas \n\nde varrido oce\u00e2nico mais extensas. Durante as fases positivas da N.A.O. s\u00e3o verificados \n\nvalores de Hs superiores na boia de Leix\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es significativas predominantes de \n\nNO. Pelo contr\u00e1rio, as fases negativas est\u00e3o relacionadas com ondas de O (Trindade, \n\n2010).   \n\nExistem v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es que se t\u00eam dedicado ao estudo de temporais na costa de \n\nPortugal, que t\u00eam recorrido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de dados das boias ond\u00f3grafo para a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o.  \n\nInicialmente, Pita e Santos, (1989) analisaram o per\u00edodo temporal de 1956 a 1987, \n\nregistando 97 temporais para Portugal Continental. J\u00e1 nesta altura se verificou que a sua \n\npredomin\u00e2ncia ocorria durante o inverno mar\u00edtimo, 94,8% dos casos. Em 1994, Costa, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados das boias da Figueira da Foz (1990 - 1993) e de Sines (1988 \n\n- 1993), conclui que dezembro era o m\u00eas no qual ocorria a maior parte dos temporais, \n\nsendo em Sines predominantes ondas de ONO e na Figueira da Foz de NO. Atrav\u00e9s de \n\nestudos de Costa et al., (2001), \u00e9 feita a an\u00e1lise das boias da Figueira da Foz (1990 - \n\n\n\n14 \n \n\n1996), de Sines (1988 - 2000) e de Faro (1988 - 2000). Neste estudo os temporais s\u00e3o \n\nclassificados aquando da verifica\u00e7\u00e3o de uma Hs superior a 4,5m na costa oeste e a 3,5m \n\nna costa sul de Portugal, confirmando-se assim a import\u00e2ncia do inverno mar\u00edtimo para \n\no estudo dos temporais. Na Figueira da Foz 58% dos temporais s\u00e3o provenientes de NO \n\ne 13% de O, \u2013 nesta regi\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o raros os temporais que atingem mais de 7m. Tal como \n\nno primeiro caso, na costa de Sines a maioria dos temporais t\u00eam uma dire\u00e7\u00e3o de NO \n\n(42%), enquanto que 26% s\u00e3o de O. A hidrodin\u00e2mica da costa sul de Portugal tem \n\ncaracter\u00edsticas diferentes \u2013 o padr\u00e3o sul destaca-se com 36% das observa\u00e7\u00f5es e o SO com \n\n14%. Na regi\u00e3o sul os dados permitiram registar alturas significativas m\u00e1ximas entre os \n\n3m e os 5m. Tendo em conta dados mais recentes, Trindade, (2010) analisa os dados do \n\nper\u00edodo temporal entre 2004 e 2007 das boias ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es e de Sines, \n\nverificando que existe uma grande diferen\u00e7a no n\u00famero de temporais entre as duas boias, \n\npossuindo a primeira cerca de 3 vezes mais epis\u00f3dios extremos. Assim, \u00e9 evidente o \n\ncontraste regional da distribui\u00e7\u00e3o dos temporais, mais frequentes e severos no norte do \n\nlitoral ocidental de Portugal. No decorrer do estudo sobre a vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o na \n\ncosta ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, Sousa, (2015) analisa detalhadamente os dados \n\ndo projeto micore \u2013 morphological impacts and coastal risks induced by extreme events, \n\ncujo resultado forneceu um modelo regional de ondula\u00e7\u00e3o de nordeste do oceano \n\nAtl\u00e2ntico para os \u00faltimos 56 anos (Per\u00edodo temporal entre 1953 \u2013 2009). Para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste relat\u00f3rio foram utilizados os dados relativos a Sines (coordenadas 37\u00b0 55\u2019 12\u201dN; 8\u00b0 \n\n55\u2019 48\u201dW), dada a inexist\u00eancia de uma boia mais pr\u00f3xima (Dodet, et al., 2010; Sousa, \n\n2015). Assim, registaram-se 409 ocorr\u00eancias (91,20% no inverno mar\u00edtimo) com uma \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 85h. A Hs m\u00e9dia encontra-se estabelecida a 5,08m, sendo que os \n\ntemporais s\u00e3o, em 65,18% das vezes, provenientes de NO. Dado que a an\u00e1lise dos dados \n\nocorre desde o in\u00edcio dos anos 50, a distribui\u00e7\u00e3o dos temporais por d\u00e9cada est\u00e1 presente \n\nna figura 1.  \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos temporais e respetivos par\u00e2metros segundo os dados de modela\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto micore para Sines; Fonte: Sousa, 2015. \n\n \n\nAssim, conclui-se que a ocorr\u00eancia de temporais em Portugal \u00e9 bastante frequente. \n\nA sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 dispersa ao longo de todo o litoral ocidental e meridional de Portugal, \n\npodendo ser encontradas diversas regi\u00f5es onde \u00e9 frequente a incid\u00eancia de temporais com \n\nconsequ\u00eancias por vezes graves e dispendiosas. Podem identificar-se tr\u00eas regi\u00f5es onde a \n\nincid\u00eancia de temporais \u00e9 mais frequente \u2013 o litoral ocidental norte, onde se destacam \n\nfrequentemente temporais em Caminha, Moledo, Esposende, Matosinhos, Vila Nova de \n\nGaia, Esmoriz, Ovar, Aveiro e Leiria, entre outras menos vezes referenciadas; mais a sul, \n\nnas pen\u00ednsulas de Lisboa e de Set\u00fabal tamb\u00e9m se verificam frequentemente \n\nconsequ\u00eancias devido a temporais em Sintra, Cascais, Oeiras, Costa da Caparica, \n\nSesimbra e Set\u00fabal; e no extremo sul de Portugal, onde tamb\u00e9m \u00e9 frequente a ocorr\u00eancia \n\ndeste tipo de eventos em Sagres, na Ilhas de Faro, da Fuzeta, em diversas praias de \n\nAlbufeira, Portim\u00e3o e Silves. \n\n As consequ\u00eancias dos temporais s\u00e3o diferenciadas atrav\u00e9s dos diversos aspetos da \n\ncosta, nomeadamente as vari\u00e1veis morfol\u00f3gicas, as hidrodin\u00e2micas e as antr\u00f3picas e \n\nmuitas vezes os preju\u00edzos que causam necessitam de avultosas quantias monet\u00e1rias para \n\na sua repara\u00e7\u00e3o. Assim, a an\u00e1lise do conjunto das consequ\u00eancias e dos preju\u00edzos justifica \n\na necessidade do estudo de temporais. Estas consequ\u00eancias poder\u00e3o ser agrupadas em \n\nv\u00e1rias classes \u2013 consequ\u00eancias no ambiente, no meio antr\u00f3pico e nas atividades \n\necon\u00f3micas. Desta forma, as principais consequ\u00eancias relacionadas com o meio \n\nambiental est\u00e3o associadas \u00e0 eros\u00e3o do litoral, rochoso e principalmente arenoso, que t\u00eam \n\nlevado ao avan\u00e7o do mar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, nas \u00e1reas arenosas e de menor altitude, e a \n\nmovimentos de vertentes nas \u00e1reas rochosas (de arribas). Tem-se verificado que a forte \n\nondula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem originado o rompimento de cord\u00f5es dunares. Em termos de \n\nconsequ\u00eancias antr\u00f3picas \u00e9 poss\u00edvel identificar uma elevada variedade de situa\u00e7\u00f5es. No \n\n\n\n16 \n \n\ndecorrer dos temporais \u00e9 frequente a destrui\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de apoio a praias \n\n(bares e restaurantes, mas tamb\u00e9m as infraestruturas do Instituto de Socorro a N\u00e1ufragos), \n\nde passeios e caminhos de acesso \u00e0 praia, danifica\u00e7\u00e3o de pared\u00f5es e espor\u00f5es e de outras \n\nestruturas de prote\u00e7\u00e3o da costa. Quando um temporal leva a galgamentos em \u00e1reas de \n\nlitoral muito antropizado, ocorrem frequentemente situa\u00e7\u00f5es de interrup\u00e7\u00e3o de estradas, \n\ninunda\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es e de \u00e1reas comerciais, sendo tamb\u00e9m poss\u00edvel o ferimento ou \n\nmorte de pessoas que se encontrem na proximidade do mar, frequentemente em atividades \n\nde pesca. No mar, \u00e9 poss\u00edvel a ocorr\u00eancia de naufr\u00e1gios, bem como de danos nos barcos \n\nou em material de pesca. O conjunto das consequ\u00eancias averiguadas anteriormente afeta \n\nsempre o meio econ\u00f3mico e estas s\u00e3o, por vezes, muito dif\u00edceis de estimar. A interrup\u00e7\u00e3o \n\nde uma estrada ou o naufr\u00e1gio de um navio n\u00e3o t\u00eam apenas o custo direto de repara\u00e7\u00e3o \n\ndo objeto, mas tamb\u00e9m os custos absorvidos pelas pessoas que no per\u00edodo temporal at\u00e9 a \n\nrepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam trabalho (no caso de um naufr\u00e1gio) ou necessitam de se dirigir por \n\nestradas secund\u00e1rias (no caso da estrada interrompida). A persist\u00eancia de um temporal \n\ntamb\u00e9m afeta a atividade pesqueira diretamente, dado que os pescadores nem sempre \n\npodem exercer o seu trabalho ou, se o fizerem, correm maior perigo de vida.  \n\n De forma a dar resposta ao elevado n\u00famero de temporais e \u00e0 a\u00e7\u00e3o do mar sobre a \n\ncosta, foram constru\u00eddas diversas estruturas de prote\u00e7\u00e3o da costa. Entre 1995 e 2014, no \n\nterrit\u00f3rio de Portugal Continental foram despendidos 196M\u20ac em estruturas de prote\u00e7\u00e3o \n\ncosteira. Analisando a distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos, \u00e9 poss\u00edvel averiguar que o concelho \n\nde Almada foi o que obteve a maior n\u00famero de financiamentos, com cerca de 18,8%, \n\nessencialmente devido \u00e0s obras realizadas na Costa da Caparica (GTL, 2014). Podem ser \n\nfornecidos alguns exemplos de temporais que afetaram fortemente a costa, deixando \n\npreju\u00edzos como a destrui\u00e7\u00e3o das dunas em Caminha (18/02/2014) que necessitou de uma \n\nrepara\u00e7\u00e3o num valor total de 150 000\u20ac, enquanto que a repara\u00e7\u00e3o do pared\u00e3o de Cascais \n\nnecessitou de um investimento de 700 000\u20ac. O mesmo temporal em Gaia levou a \n\ngalgamentos de estradas, estabelecimentos, eros\u00e3o do litoral e destrui\u00e7\u00e3o de passeios \n\npedonais, sendo o valor da reconstitui\u00e7\u00e3o deste preju\u00edzo estimado em 2 milh\u00f5es de \u20ac. A \n\neros\u00e3o do litoral ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal levou \u00e0 necessidade de atua\u00e7\u00e3o sobre \n\nesta costa. Assim, no per\u00edodo entre 2004 e 2006, na regi\u00e3o entre a Cova do Vapor e a \n\nCosta da Caparica foi iniciada a primeira fase deste processo que teve um custo de 8 200 \n\n000\u20ac no decorrer de 20 meses. Ocorreu o reperfilamento dos espor\u00f5es existentes e da obra \n\naderente existente na frente urbana. A segunda fase (em 2007) teve como objetivo a \n\n\n\n17 \n \n\nalimenta\u00e7\u00e3o artificial das praias e das dunas e a reabilita\u00e7\u00e3o da frente marinha, chegando \n\na um valor de 2 900 000\u20ac (Veloso-Gomes et al., 2007b).        \n\n O estudo das \u00e1reas de maior exposi\u00e7\u00e3o a temporais, das suas consequ\u00eancias e dos \n\nvalores monet\u00e1rios a elas associados permite concluir que o estudo dos mesmos \u00e9 \n\nessencial, proporcionando medidas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio que possibilitem a sua \n\nmitiga\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n1.5 - Sinopse \n\n \n\nOs temporais extremos s\u00e3o dos fen\u00f3menos costeiros mais din\u00e2micos, levando \n\nfrequentemente a altera\u00e7\u00f5es costeiras. Na costa ocidental de Portugal, onde se localiza a \n\n\u00e1rea de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o, um temporal ocorre quando a Hs ultrapassa os 5m. \n\nDiversos autores t\u00eam estudado este fen\u00f3meno, evidenciando as suas caracter\u00edsticas. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise destes estudados \u00e9 poss\u00edvel verificar que estes s\u00e3o essencialmente \n\nprovenientes de NO, sendo um fen\u00f3meno frequente e capaz de causar danos severos a \n\nn\u00edvel econ\u00f3mico e social. S\u00e3o identificados diversos locais na costa ocidental portuguesa \n\nonde a incid\u00eancia de temporais \u00e9 frequente, sendo as \u00e1reas da Costa da Caparica, Cascais \n\ne Oeiras frequentemente afetadas. As metodologias utilizadas para a an\u00e1lise de temporais \n\ns\u00e3o diversas, sendo comum a utiliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis que possibilitam descrever os \n\ncen\u00e1rios de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima extrema, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da costa e a presen\u00e7a de \n\nestruturas antr\u00f3picas.  \n\n\u00c9 assim justificada a import\u00e2ncia deste estudo que examina um fen\u00f3meno extremo \n\nfrequente e que provoca graves consequ\u00eancias, procurando determinar as \u00e1reas com maior \n\nperigosidade para a sua ocorr\u00eancia e proporcionando dados para o ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio e para a prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Enquadramento tem\u00e1tico e objetivos da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2.1 - Enquadramento tem\u00e1tico da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA import\u00e2ncia ambiental e econ\u00f3mica das \u00e1reas costeiras \u00e9 amplamente \n\nreconhecida. O aumento da procura e da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litorais tem contribu\u00eddo \n\nfortemente para o aumento das suas fragilidades. A an\u00e1lise dos fen\u00f3menos perigosos \n\nassociados \u00e0s \u00e1reas costeiras tem aumentado de interesse com um contexto global de \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e consequente subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Em Portugal tem-se \n\nverificado um significativo avan\u00e7o no estudo destes processos, sendo os temporais um \n\ndos eventos perigosos estudados, que devido \u00e0 sua magnitude provoca grandes altera\u00e7\u00f5es \n\nna morfologia da costa, mas tamb\u00e9m graves consequ\u00eancias econ\u00f3micas e sociais atrav\u00e9s \n\nde galgamentos costeiros, inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00e3o, perda de propriedades e de vidas humanas. \n\nNeste contexto, a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais afetadas pelos temporais ser\u00e1 essencial para a \n\ngest\u00e3o e o ordenamento do territ\u00f3rio, permitindo a redu\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias destes \n\neventos perigosos. Verificando-se o registo de um elevado n\u00famero de temporais na boia \n\nde Sines, atrav\u00e9s dos dados do projeto micore por Sousa (2015), prop\u00f4s-se a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmodela\u00e7\u00e3o dos temporais extremos, obtendo-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial da agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima at\u00e9 \u00e0 linha de costa. Esta avalia\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia dos temporais na costa foi o \n\nprimeiro passo para a an\u00e1lise da perigosidade. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste processo utilizaram-\n\nse os softwares WaveWatch III e SWAN, ambos reconhecidos como modelos de terceira \n\ngera\u00e7\u00e3o para a modela\u00e7\u00e3o de ondas. A utiliza\u00e7\u00e3o de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de processos \n\nf\u00edsicos \u00e9 relevante para o trabalho, pois permite a expans\u00e3o de dados pontuais para \u00e1reas \n\ncont\u00ednuas e mais corretas, dada a sua modela\u00e7\u00e3o para a proximidade da costa. A \n\nintensidade e a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de determinados fen\u00f3menos perigosos tem sido \n\nde extremo interesse para a gest\u00e3o do litoral, sendo o estudo dos per\u00edodos de retorno da \n\nondula\u00e7\u00e3o essencial para a prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos valores extremos da s\u00e9rie \n\nde dados \u00e9 essencial para a din\u00e2mica das praias, eros\u00e3o costeira e galgamentos. \n\n          Dada a exist\u00eancia de diversos m\u00e9todos para a an\u00e1lise da perigosidade da costa, ter\u00e1 \n\nde ser efetuada uma pondera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis importantes para a constru\u00e7\u00e3o de um \u00edndice \n\nde perigosidade costeira. \u00c9 fundamental a adapta\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis para a \u00e1rea de estudo, \n\na fim de se obter um resultado representativo das \u00e1reas de maior perigosidade associada \n\na temporais mar\u00edtimos.   \n\n\n\n20 \n \n\n2.2 - Objetivos \n\n \n\nDe acordo com os dados apresentados, \u00e9 proposto o conjunto de objetivos \n\nassociados ao estudo dos temporais na \u00e1rea, objetivos estes que s\u00e3o representativos das \n\nconsequ\u00eancias reais que os temporais t\u00eam na costa, definido as suas caracter\u00edsticas e as \n\n\u00e1reas mais afetadas. Estes objetivos foram ent\u00e3o divididos em objetivo geral, que pretende  \n\nrepresentar o resultado final do trabalho, e um conjunto de objetivos espec\u00edficos, que \n\nresultam da evolu\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o e dos resultados que dela advieram. \n\n    \n\n\u2022 Objetivo geral: An\u00e1lise da perigosidade da linha de costa a temporais no litoral \n\nCascais-Espichel.  \n\n\u2022 Objetivos espec\u00edficos: \n\na) Determinar a incid\u00eancia dos temporais atrav\u00e9s das suas consequ\u00eancias no litoral; \n\nb) Determinar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos par\u00e2metros morfol\u00f3gicos, hidrodin\u00e2micos \n\ne antr\u00f3picos associados a temporais (Modela\u00e7\u00e3o SWAN e informa\u00e7\u00e3o espacial \n\n[SIG]); \n\nc) Avaliar a import\u00e2ncia relativa dos fatores associada \u00e0 incid\u00eancia dos temporais \n\n(danos e distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros fisiogr\u00e1ficos e hidrodin\u00e2micos); \n\nd) Determinar per\u00edodos de retorno para temporais de elevada energia hidrodin\u00e2mica; \n\ne) Avaliar a distribui\u00e7\u00e3o espacial de temporais excecionais em v\u00e1rios cen\u00e1rios e \n\nper\u00edodos de retorno (SWAN).  \n\nf) Construir um indicador de perigosidade a temporais. \n\n \n\n2.3 - Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Cap\u00edtulo 1, referente ao Estado da Arte, permite a an\u00e1lise dos estudos presentes \n\nsobre os temporais, analisando a defini\u00e7\u00e3o do conceito utilizado, a sua problem\u00e1tica e \n\nimport\u00e2ncia. S\u00e3o posteriormente expostas as principais metodologias na an\u00e1lise deste \n\nfen\u00f3meno, referindo autores, m\u00e9todos e vari\u00e1veis utilizadas. Tamb\u00e9m \u00e9 analisado o caso \n\nde Portugal Continental, definindo as principais incid\u00eancias dos temporais, as suas \n\nmagnitudes e consequ\u00eancias na costa, verificando-se que o estudo deste perigo no setor \n\nlitoral de Cascais ao Cabo Espichel \u00e9 de elevada relev\u00e2ncia. O Cap\u00edtulo 3 \u2013 \u00c1rea de \n\nEstudo, apresenta as diferentes componentes da \u00e1rea que s\u00e3o essenciais para a an\u00e1lise da \n\nincid\u00eancia de temporais, tendo em aten\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas emersas e \n\n\n\n21 \n \n\nimersas da \u00e1rea, as exposi\u00e7\u00f5es da costa, as urbaniza\u00e7\u00f5es existentes e as caracter\u00edsticas da \n\nhidrodin\u00e2mica marinha. Todas estas caracter\u00edsticas ser\u00e3o essenciais para a an\u00e1lise da \n\nincid\u00eancia dos temporais, fazendo variar a perigosidade da costa. O cap\u00edtulo 4 \u2013 Fontes, \n\nT\u00e9cnicas e M\u00e9todos inicia-se com a apresenta\u00e7\u00e3o de todos os dados utilizados ao longo \n\nda realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, referindo n\u00e3o apenas a fonte dos mesmos, mas tamb\u00e9m a sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o/escala e problemas e dificuldades que poder\u00e3o oferecer. Esta sec\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho pretende esclarecer todos os problemas metodol\u00f3gicos associados \u00e0 \n\ncompila\u00e7\u00e3o das malhas para os modelos, o funcionamento dos softwares WAVEWATCH \n\nIII e SWAN, das formas de valida\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos e do estudo dos par\u00e2metros \n\nassociados aos modelos. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o tamb\u00e9m explicados os m\u00e9todos utilizados \n\npara a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o dos valores extremos. Por fim, \u00e9 feita a s\u00edntese \n\nda composi\u00e7\u00e3o do indicador de perigosidade a temporais nesta \u00e1rea. O Cap\u00edtulo 5 - Os \n\ntemporais no arco Caparica \u2013 Cabo Espichel pretende sintetizar os resultados da \n\nmodela\u00e7\u00e3o dos temporais analisados e a verifica\u00e7\u00e3o dos pontos de maior incid\u00eancia de \n\ntemporais segundo os registos do Di\u00e1rio de Not\u00edcias entre 2000 e 2015. Neste cap\u00edtulo \n\nprocedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos resultados do m\u00e9todo EVD (Extreme Values Distribution), \n\nutilizado para a avalia\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o de extremos, verificando assim os per\u00edodos de \n\nretorno da onda de 5, 10, 25, 50 e 100 anos. No final deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o \n\nresultado da an\u00e1lise da perigosidade associada a temporais entre Cascais e o Cabo \n\nEspichel, obtendo-se a resposta do objetivo principal da disserta\u00e7\u00e3o. Assim, o Cap\u00edtulo 6 \n\napresenta as conclus\u00f5es retiradas desta disserta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o ainda apresentadas as refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas e os anexos que apresentam os diferentes ficheiros utilizados para fazer \n\ncorrer os softwares referidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 \u00c1rea de estudo \n\n \n\n3.1 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA \u00e1rea em estudo localiza-se nas \u00e1reas litorais meridional da pen\u00ednsula de Lisboa \n\n(Cabo Raso a Alg\u00e9s) e ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal (Trafaria ao Cabo Espichel) \n\n(figura 2), frequentemente expostas \u00e0 incid\u00eancia de temporais, mas tamb\u00e9m com \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas associadas a extensas \u00e1reas arenosas, de arribas e outras \u00e1reas \n\nfortemente antropizadas.  \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo, arco litoral do Cabo Raso ao Cabo \n\nEspichel, com os sistemas costeiros identificados.  \n\n \n\nNos limites da \u00e1rea de estudo inclui-se a orla costeira na parte emersa e a zona \n\ncosteira na imersa (Veloso-Gomes et al., 2007a), at\u00e9 aos 500m de dist\u00e2ncia horizontal e \n\nincluindo assim a faixa de transforma\u00e7\u00e3o das ondas de temporal. A incid\u00eancia de \n\ntemporais n\u00e3o \u00e9 espacialmente uniforme, pelo que se torna necess\u00e1rio distinguir os \n\ndiferentes sistemas costeiros e, dentro dos mesmos, as \u00e1reas que podem ser afetadas por \n\neste fen\u00f3meno extremo. Os limites da \u00e1rea de estudo s\u00e3o definidos segundo os seguintes \n\ncrit\u00e9rios, representados na figura 3:  \n\n\n\n24 \n \n\na) entre a linha de costa e a dist\u00e2ncia horizontal perpendicular de 500m. Este \n\nsetor desenvolve-se paralelamente \u00e0 linha de costa com uma dist\u00e2ncia total de \n\naproximadamente 79km. Tem uma exposi\u00e7\u00e3o geral para sul na pen\u00ednsula de \n\nLisboa e para oeste na pen\u00ednsula de Set\u00fabal; \n\nb) pela presen\u00e7a de sistemas litorais arenosos, entre a linha de costa e o limite da \n\nduna cinzenta. O sistema praia-duna encontra-se exposto a oeste, pois \n\ndesenvolve-se na pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Tamb\u00e9m se verificam diversos setores \n\ncom litorais arenosos na pen\u00ednsula de Lisboa, essencialmente para sul ou \n\nsudoeste. Este setor \u00e9 o que apresenta a maior extens\u00e3o, com um total de \n\n?30km. A duna cinzenta marca o fim da \u00e1rea de estudo, visto que esta poder\u00e1 \n\nser afetada por temporais extremos (Davidson-Arrnot, 2010).  \n\nc) pela presen\u00e7a de sistemas litorais rochosos baixos ou altos, entre a linha de \n\ncosta e o topo da arriba. A diferencia\u00e7\u00e3o de sistemas litorais baixos ou altos \n\nera realizada atrav\u00e9s de um limite de 13m, uma vez que este era o valor mais \n\nelevado de Hs verificado nos temporais extremos; \n\nd) pela presen\u00e7a de sistemas litorais predominantemente artificializados, entre a \n\nlinha de costa e o limite do primeiro quarteir\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, estruturas de \n\napoio ou infraestruturas. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas costeiros atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios descritos \n\npreviamente.  \n\n\n\n25 \n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas costeiros, atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios referidos \n\nanteriormente, permitiu o estabelecimento das \u00e1reas que podem ser afetadas por \n\ntemporais. No entanto, devido \u00e0 elevada extens\u00e3o da \u00e1rea de estudo, diferentes tipologias \n\nde sistemas foram identificadas, sendo que a sua diferencia\u00e7\u00e3o permite distintas respostas \n\nem caso de ocorr\u00eancia de temporais. Foram assim identificados cinco tipos de sistemas \n\nprincipais (Figura 4): i) sistema arenoso \u2013 que se desenvolve em \u00e1reas de praia-duna ou \n\npor vezes com ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Encontra-se maioritariamente presente na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal, mas tamb\u00e9m dispersamente ao longo da linha de costa na pen\u00ednsula de Lisboa; \n\nii) o sistema praia-arriba \u2013 que apesar de ser maioritariamente arenoso possui a montante \n\na presen\u00e7a de arribas que permitem uma superior prote\u00e7\u00e3o da costa em caso de temporais; \n\niii) o sistema rochoso baixo \u2013 constitu\u00eddo por arribas com uma altura inferior a 13m e \n\nque, devido \u00e0 maior consolida\u00e7\u00e3o dos seus constituintes, oferece maior prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa; \n\niv) o sistema rochoso-elevado \u2013 tal como o anterior \u00e9 constitu\u00eddo por arribas, sendo \n\ncaracterizado pelas arribas com altura superior a 13m, que localizam-se essencialmente \n\nno extremo sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal; v) sistema artificializado \u2013 constitu\u00eddo por \n\nestruturas antr\u00f3picas que forne\u00e7am altera\u00e7\u00f5es \u00e0 linha de costa, essencialmente marinas, \n\nportos ou infraestruturas pesadas de prote\u00e7\u00e3o costeira. Todos estes sistemas encontram-\n\nse detalhadamente caracterizados no cap\u00edtulo 3.2 (An\u00e1lise geomorfol\u00f3gica e tipologia dos \n\nsistemas litorais) e apresentados no mapa da figura 4. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da tipologia de sistemas costeiros presentes na \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n3.2 - An\u00e1lise geomorfol\u00f3gica e tipologia de sistemas litorais \n\n \n\n A incid\u00eancia de temporais na linha de costa ir\u00e1 ser fortemente condicionada pela \n\nbatimetria, que permite a transforma\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de \u00e1reas mais \n\npropensas \u00e0 incid\u00eancia da mesma sobre a linha de costa. Tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas da \n\nlinha de costa e dos sistemas costeiros, delimitados anteriormente, ir\u00e3o ser essenciais para \n\no estudo dos setores com maior favorabilidade \u00e0 incid\u00eancia de temporais. Por este motivo, \n\no seguinte cap\u00edtulo ir\u00e1 abordar esta tem\u00e1tica, procurando descrever as mais importantes \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas emersas e imersas que poder\u00e3o influenciar os temporais \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o das suas consequ\u00eancias.   \n\nIniciando a an\u00e1lise do relevo submerso, a plataforma continental \u00e9 uma \u00e1rea \n\nrelativamente estreita, sendo inferior a 20km. A sua inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 elevada, com exce\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea influenciada pela foz do rio Tejo, onde os sedimentos transportados pelo rio \n\npermitiram a constru\u00e7\u00e3o de tro\u00e7os de plataforma continental mais largos. O talude abissal \n\n\u00e9 caracterizado por diversos canh\u00f5es submarinos, dos quais se destacam, na \u00e1rea de \n\nestudo, o de Lisboa e o de Cascais e pouco mais a sul o canh\u00e3o de Set\u00fabal (figura 5). \n\nApesar de a sua origem n\u00e3o ser inteiramente conhecida, sabe-se que estas incis\u00f5es est\u00e3o \n\nrelacionadas com acidentes tect\u00f3nicos e com a din\u00e2mica das correntes que circulam junto \n\nao litoral (Ramos-Pereira, 2004a). Estes canh\u00f5es de grandes dimens\u00f5es existentes na \u00e1rea \n\nde estudo diferem bastante entre si. Os canh\u00f5es de Lisboa e de Set\u00fabal entalham \n\nprofundamente o talude e a plataforma continental, enquanto que o canh\u00e3o de Cascais \n\napenas se desenvolve ao longo do talude continental. Tamb\u00e9m se verifica que o fundo \n\ndos canh\u00f5es de Lisboa e de Set\u00fabal s\u00e3o estreitos, contrariamente ao fundo largo do canh\u00e3o \n\nde Cascais. A extens\u00e3o do canh\u00e3o de Set\u00fabal ultrapassa os 120km, o de Cascais chega a \n\naproximadamente 70km com um declive longitudinal m\u00e9dio de 20%, sendo o de Lisboa \n\no que tem as menores dimens\u00f5es. Tamb\u00e9m se verifica uma grande discrep\u00e2ncia na \n\nprofundidade que estas estruturas apresentam, dado que o canh\u00e3o de Lisboa tem uma \n\nprofundidade aproximada de 2000m, enquanto que outros dois chegam a profundidades \n\nde aproximadamente 4000m (Gomes, 2000). \n\nMais a montante, e a separar o canh\u00e3o de Cascais e de Set\u00fabal, encontra-se o \n\nplanalto de Afonso de Albuquerque. O seu topo encontra-se acima de 1500m de \n\nprofundidade, funcionando como interfl\u00favio dos canh\u00f5es de Set\u00fabal e de Cascais \n\n(Gomes, 2000). Estas estruturas submarinas, representadas pela batimetria da \u00e1rea da \n\ncosta de Portugal, s\u00e3o de elevada import\u00e2ncia, dado que funcionam como vias de \n\n\n\n27 \n \n\ndrenagem de material do continente para a plan\u00edcie abissal. Estes n\u00e3o atuam todos da \n\nmesma forma, uma vez que a sua influ\u00eancia na costa resulta da dist\u00e2ncia da cabeceira ao \n\nlitoral e da \u00e1rea da plataforma que as influencia diretamente. Este tipo de incis\u00f5es est\u00e1 \n\nassociado a diversos condicionamentos energ\u00e9ticos (como correntes de coastal upwelling, \n\nacumula\u00e7\u00e3o de energia das ondas internas, correntes turbid\u00edticas, etc.) e no caso de \n\ncanh\u00f5es cuja cabeceira se encontre pr\u00f3xima da costa verifica-se que estas estruturas \n\ninfluenciam os processos costeiros, como a hidrodin\u00e2mica e o transporte sedimentar \n\n(Guerreiro et al., 2006). \u00c9 poss\u00edvel observar no mapa da figura 5b que a \u00e1rea envolvente \n\ndo estu\u00e1rio do Tejo apresenta dois bancos de areia relativamente desenvolvidos. Estes s\u00e3o \n\nimportantes, dado que servem como barreira para a ondula\u00e7\u00e3o proveniente do oceano que \n\nn\u00e3o se desenvolve significativamente no interior do estu\u00e1rio (Freire e Andrade, 2000; \n\nGuerreiro et al., 2015). A extens\u00e3o do canh\u00e3o de Lisboa permite influenciar \n\nessencialmente os temporais proveniente de sudoeste dado que \u00e9 esta a sua orienta\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\na)  \n\n \n\n\n\n28 \n \n\nb)  \n\nFigura 5 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da batimetria da margem ocidental Ib\u00e9rica (a) e da \u00e1rea envolvente \u00e0 \n\npen\u00ednsula de Lisboa e Set\u00fabal (b).  \n\n \n\nA an\u00e1lise das estruturas submarinas ao largo da costa \u00e9 essencial, permitindo \n\nanalisar a influ\u00eancia que as mesmas poder\u00e3o ter na ondula\u00e7\u00e3o. No entanto, tal como \n\nreferido no cap\u00edtulo anterior, na \u00e1rea de estudo \u00e9 englobada uma faixa de 500m paralela \n\n\u00e0 linha de costa. A an\u00e1lise da faixa mais pr\u00f3xima da costa tamb\u00e9m tem elevada relev\u00e2ncia \n\npara o estudo dos temporais mar\u00edtimos, dado que valores de maior profundidade na \n\nproximidade da costa permitem a propaga\u00e7\u00e3o de ondula\u00e7\u00e3o de maiores dimens\u00f5es. Ao \n\nanalisar uma faixa de 500m pr\u00f3xima da costa s\u00e3o inclu\u00eddas as ondas de Hs extrema que \n\nfazem parte da zona de rebenta\u00e7\u00e3o. Esta sec\u00e7\u00e3o, que contem uma extens\u00e3o de ?79km e \n\nse encontra apresentada na figura 4, indica diferentes caracter\u00edsticas ao longo da \u00e1rea de \n\nestudo. De uma forma geral, identificam-se maiores profundidades na pen\u00ednsula de \n\nLisboa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pen\u00ednsula de Set\u00fabal, havendo bastantes varia\u00e7\u00f5es em ambas. As \n\nprofundidades m\u00e1ximas, que chegam aos 20m, encontram-se no sector entre o Cabo Raso \n\ne Cascais, valores desta ordem apenas voltam a ser registados na proximidade do Cabo \n\nEspichel. Entre Cascais e Oeiras os valores de profundidade decrescem, alcan\u00e7ando um \n\nm\u00e1ximo de 15m. Por outro lado, entre Oeiras e o estu\u00e1rio do Tejo e na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal (entre a Costa da Caparica e a Lagoa de Albufeira) os valores m\u00e1ximos rondam \n\nos 10m. Tal como referido anteriormente, a sec\u00e7\u00e3o a sul da Lagoa de Albufeira volta a \n\nser caracterizada por valores de profundidade superiores, chegando a 20m nalgumas \n\nsec\u00e7\u00f5es. O conhecimento das \u00e1reas de maior profundidade pr\u00f3ximas da costa poder\u00e1 ser \n\nimportante para o conhecimento das \u00e1reas afetadas pela ondula\u00e7\u00e3o mais intensa. Deste \n\n\n\n29 \n \n\nmodo, \u00e9 essencial a an\u00e1lise do fundo marinho, dado que as suas caracter\u00edsticas ir\u00e3o \n\ninfluenciar o funcionamento da hidrodin\u00e2mica e a incid\u00eancia de ondas na costa. A \n\nincid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o sobre a costa ir\u00e1 ter diferentes consequ\u00eancias conforme a \n\ntipologia dos sistemas sobre os quais atua, j\u00e1 que nem todos os sistemas costeiros \n\napresentam a mesma suscetibilidade a temporais e se revela de extrema import\u00e2ncia a sua \n\ndistin\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas da parte emersa da \u00e1rea de \n\nestudo s\u00e3o bastante diferenciadas entre a pen\u00ednsula de Lisboa, maioritariamente de litoral \n\nbaixo rochoso, com praias encastradas, e a pen\u00ednsula de Set\u00fabal onde domina um litoral \n\nbaixo arenoso, com predomin\u00e2ncia de sistemas de praia-duna, sendo que apenas no limite \n\nmeridional est\u00e1 presente um litoral rochoso de elevada altitude (figura 4). Tal como foi \n\nreferido anteriormente, a \u00e1rea de estudo foi categorizada em diferentes sistemas. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta classifica\u00e7\u00e3o foi tida em aten\u00e7\u00e3o a \u00e1rea do litoral que se encontra em \n\nconstante intera\u00e7\u00e3o com a ondula\u00e7\u00e3o ou com as mar\u00e9s. De seguida apresentam-se os \n\nsistemas classificados e as suas caracter\u00edsticas por ordem crescente de favorabilidade de \n\nocorr\u00eancia a temporais. A sua localiza\u00e7\u00e3o encontra-se na figura 4:  \n\n- Sistemas arenosos (figura 6) \u2013 Representam \u00e1reas nas quais o limite interior da \n\npraia \u00e9 constitu\u00eddo por uma acumula\u00e7\u00e3o de areias e\u00f3licas, parcial ou totalmente \n\ncolonizadas por vegeta\u00e7\u00e3o, no caso das dunas, ou por urbaniza\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de forte \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Este \u00e9 muito suscet\u00edvel aos elementos for\u00e7adores, dado ser constitu\u00eddo \n\npor materiais n\u00e3o consolidados e finos e caracterizado por uma morfologia de baixo \n\ndeclive (adaptado de Neves, 2004 e Sousa, 2015). Desenvolve-se maioritariamente na \n\npen\u00ednsula de Set\u00fabal, sendo afetado por urbaniza\u00e7\u00f5es na Costa da Caparica e Fonte da \n\nTelha, mas tamb\u00e9m por taxas de eros\u00e3o costeira significativas. Na pen\u00ednsula de Lisboa \n\neste sector encontra-se disperso, ocupando \u00e1reas mais reduzidas. Na \u00e1rea de estudo ocupa \n\numa extens\u00e3o de quase 30km, sendo o setor mais representativo. \n\na)   b)  \n\nFigura 6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema arenoso, praia-duna atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 (a) e \n\natrav\u00e9s de fotografia (b). Fonte: Sousa, 2015. \n\n\n\n30 \n \n\n- Sistema praia-arriba (figura 7) \u2013 Este sistema \u00e9 composto por uma praia de areia, \n\nencontrando-se o limite interior delimitado por uma arriba. Parte deste sistema \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelo talude que se desenvolve na base da arriba, presente devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos e\u00f3licos, estando por vezes colonizado pela vegeta\u00e7\u00e3o (Sousa, 2015). A \n\npresen\u00e7a da arriba no interior deste sistema fornece maior estabilidade em caso de \n\ntemporais, sendo este o motivo pelo qual se encontra fora dos sistemas sedimentares. Este \n\nsistema est\u00e1 presente essencialmente no sul da Lagoa de Albufeira, na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal, sendo o que apresenta menores dimens\u00f5es em termos de extens\u00e3o.  \n\na)  b)  \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema praia-arriba atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 (a) e atrav\u00e9s de \n\nfotografia (b). Fonte: Sousa, 2015. \n\n \n\n- Sistema rochoso baixo (figura 8) \u2013 Trata-se de um sistema rochoso, no geral de \n\nmaior declive que os sistemas sedimentares, e a sua altitude poder\u00e1 ser transposta por \n\nondula\u00e7\u00e3o de maior intensidade. Uma altitude de 13m foi estabelecida como limite para \n\nesta classe, dado que \u00e9 a Hs m\u00e1xima da ondula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. Ocorre sobretudo na \n\npen\u00ednsula de Lisboa, ocupando 22% da \u00e1rea total da linha de costa e com uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral de NO \u2013 SE. O facto de ser um sistema consolidado permite uma maior refra\u00e7\u00e3o das \n\nondas e uma menor exposi\u00e7\u00e3o a temporais.   \n\na)  b)  \n\nFigura 8 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema rochoso de baixa altitude atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 (a) \n\ne atrav\u00e9s de fotografia (b). Fonte: Print Screen do Google Earth, acedido a 20.7.2017. \n\n\n\n31 \n \n\n- Sistema rochoso elevado (figura 9) \u2013 Corresponde a um \u00abdegrau escarpado \n\n(declive acentuado), em geral modelada no sop\u00e9 por processos marinhos e na parte \n\nrestante por processos continentais\u00bb. Este sistema \u00e9 o que apresenta menor suscetibilidade \n\na temporais devido \u00e0 resist\u00eancia do substrato. No entanto, a manuten\u00e7\u00e3o da arriba \u00e9 \n\nfavorecida por tr\u00eas processos principais \u2013 a homogeneidade do substrato, a resist\u00eancia e \n\na sua exposi\u00e7\u00e3o face \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o dominante (Neves, 2004). Localiza-se essencialmente \n\nna \u00e1rea a sul da Lagoa de Albufeira at\u00e9 ao Cabo Espichel. As arribas chegam a alcan\u00e7ar \n\n30m de altura, o que n\u00e3o permite \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o ultrapassar o seu topo. Tamb\u00e9m se \n\nencontram esporadicamente entre o Cabo Raso e Cascais, no entanto com menor \n\nrepresentatividade. \n\n \n\na)  b)  \n\nFigura 9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema rochoso de elevada altitude atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 \n\n(a) e atrav\u00e9s de fotografia (b). Fonte: Print Screen do Google Earth e \u00abCosta\u00bb, by Pateb, acedido \n\na 20.7.2017. \n\n  \n\n- Sistema artificializado (figura 10) \u2013  identifica \u00e1reas onde se reflete a interven\u00e7\u00e3o \n\nna linha de costa, por forma a criar infraestruturas que permitam a diminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\ndo litoral e onde o desenvolvimento urbano cresceu sem ordenamento territorial, \n\npermitindo a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litorais e interrompendo os sistemas de praia-duna \n\n(Neves, 2004). Na \u00e1rea de estudo s\u00e3o identificadas diversas localiza\u00e7\u00f5es com este tipo de \n\nestruturas, nomeadamente na Costa da Caparica, Cascais ou Oeiras. S\u00e3o frequentes \n\ninfraestruturas pesadas de prote\u00e7\u00e3o costeira, como pared\u00f5es ou espor\u00f5es que t\u00eam como \n\nobjetivo a prote\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e0 incid\u00eancia direta de temporais.   \n\n\n\n32 \n \n\na)  b)  \n\nFigura 10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do sistema artificializado atrav\u00e9s do ortofotomapa 2007 (a) e atrav\u00e9s \n\nde fotografia (b). Fonte: Print Screen do Google Earth e \u00abCosta da Caparica\u00bb by Rafael Pedro, \n\nacedido a 20.7.2017. \n\nEstes sistemas possuem significativas diferencia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e \n\nmorfom\u00e9tricas ao longo da \u00e1rea de estudo. A largura dos sistemas n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica ao longo \n\nda regi\u00e3o estudada, ocorrendo sistemas mais largos essencialmente nas \u00e1reas da Costa da \n\nCaparica com presen\u00e7a de sistemas de praia-duna, que tem varia\u00e7\u00f5es entre os 100m, onde \n\na frente urbana se encontra pr\u00f3xima da linha de costa, e os 280m em \u00e1reas onde a mesma \n\nse encontra afastada e permite o desenvolvimento da duna cinzenta. Os sistemas com \n\npresen\u00e7a de arribas s\u00e3o geralmente pouco largos e predominam na pen\u00ednsula de Lisboa e \n\nno sector sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Os valores da largura destes sistemas rochosos \n\nvariam entre os 20m e os 100m nas \u00e1reas mais largas.   \n\nNa figura 11 podem ser analisados os perfis t\u00edpicos dos sistemas em tr\u00eas setores \n\ndistintos da \u00e1rea de estudo. Observam-se, assim, elevadas diferen\u00e7as essencialmente no \n\ndeclive e na altitude de cada sistema litoral. A altitude dos sistemas praia-duna n\u00e3o \n\nultrapassa os 15m e o seu declive \u00e9 suave, motivo pelo qual \u00e9 um sistema bastante \n\nvulner\u00e1vel (vulnerabilidade f\u00edsica) \u00e0 incid\u00eancia de temporais. Tal como foi verificado na \n\nfigura 4, este sistema ocorre na pen\u00ednsula de Set\u00fabal, desde o seu extremo norte at\u00e9 \u00e0 \n\nLagoa de Albufeira. \u00c9 frequente observar-se a rotura do cord\u00e3o dunar frontal e a \n\ninunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas interiores em caso de temporais. O perfil deste sistema encontra-se \n\nrepresentado na figura 11a. O perfil identificado nos sistemas rochosos (fig. 11b e 11c) \n\npode: (i) corresponder a valores de altitude e declive muito pr\u00f3ximos dos observados nos \n\nsistemas arenosos (fig. 11c), diferindo no grau de consolida\u00e7\u00e3o dos materiais e \n\nconsequentemente na vulnerabilidade f\u00edsica destes sistemas; ou (ii) corresponder a \n\nvalores mais elevados de altitude e declive, mantendo-se as caracter\u00edsticas lit\u00f3licas e \n\n\n\n33 \n \n\nestruturais associadas a materiais consolidados (fig. 5b e 5c) por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s dos sistemas \n\nlitorais arenosos n\u00e3o consolidados (fig. 5a).  \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Perfil (a) do sistema praia-duna na \u00e1rea da Praia da Praia da Rainha; Perfil (b) do \n\nsistema de arribas presente a Sul da praia das Bicas; Perfil (c) representativo do litoral baixo \n\nrochoso da \u00e1rea de Oitavos, Cascais. Fonte: Lidar, 2011.  \n\n \n\nAinda sobre a consolida\u00e7\u00e3o dos materiais nos sistemas litorais da \u00e1rea do estudo, \n\nsalienta-se que: (i) os litorais arenosos e n\u00e3o consolidados se estendem, na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal, desde a Trafaria at\u00e9 ao sul da Lagoa de Albufeira (fig. 4) e s\u00e3o essencialmente \n\n\n\n34 \n \n\ncompostos por areias de praia e de dunas; (ii) os sistemas rochosos compostos por \n\nmateriais consolidados, ainda que com diferentes graus de consolida\u00e7\u00e3o, podem ser \n\nobservados a sul da Lagoa de Albufeira (fig. 4), onde dominam sistemas de arribas \n\ntalhadas em calc\u00e1rios, gr\u00e9s e margas, mas tamb\u00e9m em arenitos. Estes sistemas de litorais \n\nrochosos dominam igualmente na pen\u00ednsula de Lisboa (fig. 4) que, em termos geol\u00f3gicos, \n\ntem maior variedade litol\u00f3gica. Aqui, as \u00e1reas costeiras rochosas s\u00e3o principalmente \n\ntalhadas em calc\u00e1rios e arenitos, no entanto est\u00e3o frequentemente presentes fil\u00f5es que \n\nconferem maior resist\u00eancia e consolida\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 frequente a presen\u00e7a de pequenas \n\npraias, essencialmente encastradas. A altitude, o declive e a consolida\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nque comp\u00f5em os sistemas litorais da \u00e1rea de estudo podem ser, por isso, vari\u00e1veis \n\nessenciais para a an\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo aos temporais mar\u00edtimos. A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis pode ser deduzida, por exemplo, da observa\u00e7\u00e3o de taxas de \n\ndin\u00e2mica de linha de costa em diferentes tipos de sistemas litorais na \u00e1rea de estudo. Na \n\npen\u00ednsula de Lisboa s\u00e3o identificadas taxas de recuo na ordem dos 0,0007 m/ano at\u00e9 0,010 \n\nm/ano associadas a litorais rochosos. O valor m\u00e1ximo de recuo observa-se entre a praia \n\nde Avencas e a praia da Bafureira, registando-se uma velocidade m\u00e9dia de recuo de 0,010 \n\nm/ano (Taborda et al., 2010). Pelo contr\u00e1rio, em sistemas arenosos, a tend\u00eancia da costa \n\n\u00e9 bastante vari\u00e1vel. Segundo Sousa (2015) as taxas de recuo m\u00e1ximas, correspondentes a \n\num balan\u00e7o sedimentar negativo, s\u00e3o atingidas no setor entre a Nova Praia e a praia da \n\nRiviera (0,29 m/ano), no Vale Grande (a sul da Lagoa de Albufeira \u2013 0,33 m/ano), bem \n\ncomo entre a Fonte da Telha e Medos de Albufeira (0,01 m/ano) e a norte da Lagoa de \n\nAlbufeira (0,16 m/ano). Para al\u00e9m do recuo observado por Sousa (2015), tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nidentificados pela mesma autora diversos pontos de acre\u00e7\u00e3o onde o balan\u00e7o sedimentar \u00e9 \n\npositivo, nomeadamente entre a praia da Riviera e a praia da Rainha (0,08 m/ano), entre \n\na praia da Rainha e a Descida da Raposa (0,70 m/ano), Descida da Raposa e Fonte da \n\nTelha (0,34 m/ano), na \u00e1rea da Lagoa de Albufeira (0,75 m/ano) e, por fim, entre o Vale \n\nGrande e o Moinho de Baixo (0,20 m/ano). Assim, pode identificar-se o setor norte da \n\npen\u00ednsula de Set\u00fabal como o mais afetado pela eros\u00e3o costeira, bem como um pequeno \n\nsetor a sul da Lagoa de Albufeira, no Vale Grande (Sousa, 2015; Rocha et al., 2007). Os \n\nsetores identificados com taxas de eros\u00e3o ou balan\u00e7os sedimentares negativos \n\ndemonstram indiretamente a magnitude e/ou a frequ\u00eancia com que os temporais t\u00eam \n\ncriado impactos na linha de costa do litoral em estudo nas ultimas d\u00e9cadas, considerando-\n\nse assim tamb\u00e9m como um indicador de grande import\u00e2ncia para o estudo da perigosidade \n\ndestes fen\u00f3menos extremos.  \n\n\n\n35 \n \n\n   A an\u00e1lise da orienta\u00e7\u00e3o da costa \u00e9 essencial para o estudo dos temporais. O efeito \n\nque o temporal poder\u00e1 ter est\u00e1 diretamente relacionado n\u00e3o apenas com a orienta\u00e7\u00e3o da \n\ncosta, mas tamb\u00e9m com a proveni\u00eancia dos temporais. Os temporais provenientes de \n\nsudoeste ir\u00e3o afetar os setores da costa com orienta\u00e7\u00e3o de NO-SE. Pelo contr\u00e1rio, os mais \n\nfrequentes, que em 65,18% dos casos s\u00e3o provenientes de NO (Sousa, 2015), ir\u00e3o incidir \n\ndiretamente sobre a costa com orienta\u00e7\u00e3o de NE-SO. Dado que os temporais s\u00e3o \n\npredominantemente provenientes de NO, existe uma maior incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas com orienta\u00e7\u00e3o de NE-SO, sendo estas as \u00e1reas mais expostas. Esta orienta\u00e7\u00e3o \n\npoder\u00e1 ser encontrada essencialmente a sul da Lagoa de Albufeira, tal como referido \n\nanteriormente, sendo que a costa exposta a Oeste tamb\u00e9m \u00e9 fortemente afetada. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, as \u00e1reas da Costa da Caparica at\u00e9 \u00e0 Lagoa de Albufeira e de Cascais at\u00e9 ao \n\nForte de S\u00e3o Juli\u00e3o da Barra encontram-se mais abrigadas destes eventos e mais expostas \n\naos provenientes de SO. Por conseguinte, a classifica\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o da costa como \n\nmais ou menos suscet\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos temporais est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\nproveni\u00eancia dos mesmos. Esta \u00e9 uma tem\u00e1tica que ser\u00e1 tratada com maior detalhe no \n\ncap\u00edtulo 3.3  \u2013 Hidrodin\u00e2mica Marinha. \n\n Na \u00e1rea de estudo existem diversos sectores abrangidos por redes de \u00e1reas \n\nprotegidas. Nestas \u00e1reas a incid\u00eancia de eventos extremos poder\u00e1 levar ao recuo costeiro \n\nou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies protegidas ou de \u00e1reas classificadas como marcantes em \n\ntermos de geopatrim\u00f3nio. Assim, verifica-se a exist\u00eancia do Parque Natural Sintra-\n\nCascais, que na \u00e1rea de estudo inclui apenas a extens\u00e3o que vai desde o Cabo Raso at\u00e9 \n\nCascais; a Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica, inserida como paisagem protegida; e o \n\nParque Natural da Arr\u00e1bida que inclui, na \u00e1rea, dois monumentos naturais \u2013 a Pedra da \n\nMua e o Vale dos Lagosteiros, ambos constituindo jazidas de icnof\u00f3sseis com vest\u00edgios \n\nde ocorr\u00eancias paleontol\u00f3gicas (ICNF, acedido a 07.04.2017).  \n\n \n\n3.3 \u2013 Hidrodin\u00e2mica marinha \n\n \n\nA an\u00e1lise da hidrodin\u00e2mica marinha \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o estudo dos \n\ntemporais, englobando a caracteriza\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o e das mar\u00e9s, o storm surge, a \n\ninflu\u00eancia do estu\u00e1rio do rio Tejo e as correntes longilitorais e transversais \u00e0 linha de \n\ncosta. Estas vari\u00e1veis ir\u00e3o permitir uma diferencia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno \n\nperigoso, motivo pelo qual, as suas caracter\u00edsticas s\u00e3o analisadas neste cap\u00edtulo. \n\n\n\n36 \n \n\n Dado que a ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator desencadeante dos temporais \u00e9 necess\u00e1rio o estudo \n\npormenorizado desta vari\u00e1vel, havendo diversos autores que utilizam a an\u00e1lise de boias \n\nond\u00f3grafo localizadas na proximidade das respetivas \u00e1reas de estudo, ou a modela\u00e7\u00e3o \n\nnum\u00e9rica para caracterizar e determinar a distribui\u00e7\u00e3o espacial das ondas na costa. \n\nSegundo o relat\u00f3rio da APA, (2013a), que utiliza a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de ondas numa \n\n\u00e1rea que se estende desde Pedras Negras at\u00e9 ao Cabo Espichel, o clima de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima \u00e9 bastante vari\u00e1vel, sendo poss\u00edvel identificar grandes varia\u00e7\u00f5es nas \n\ncaracter\u00edsticas da ondula\u00e7\u00e3o em escalas espaciais de ordem quilom\u00e9trica. As \n\nespecificidades locais e a exist\u00eancia de sali\u00eancias da linha de costa introduzem mudan\u00e7as \n\nespaciais da altura e do rumo da ondula\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se constata que na \u00e1rea de estudo \n\npredominam processos de refra\u00e7\u00e3o sobre os de empolamento, promovendo assim uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da altura das ondas em \u00e1guas de baixa profundidade.   \n\nSegundo os dados das simula\u00e7\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e m\u00e1xima da Hs para as \n\n\u00e1reas de Tamariz, praia da Costa da Caparica, praia do Castelo e Lagoa de Albufeira \n\n(dados referentes \u00e0 batim\u00e9trica dos 10m) podem ser identificadas varia\u00e7\u00f5es em termos da \n\nondula\u00e7\u00e3o dominante. Observando os gr\u00e1ficos da figura 12, referente \u00e0 Hs m\u00e9dia por m\u00eas \n\nde cada uma das \u00e1reas, pode concluir-se que Tamariz \u00e9 a \u00e1rea que apresenta condi\u00e7\u00f5es de \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima menos intensas. Neste local, o valor m\u00e9dio de Hs obt\u00e9m o valor de \n\n0,7m, sendo que, ao analisar os valores extremos, apenas tr\u00eas meses excedem o valor de \n\n4,5m (valor a partir do qual diversos autores consideram a exist\u00eancia de temporais). As \n\ncondi\u00e7\u00f5es da hidrodin\u00e2mica na praia da Costa da Caparica aumentam ligeiramente de \n\nintensidade. A Hs nesta \u00e1rea \u00e9 superior e atinge um valor de 1,2m. Nesta localiza\u00e7\u00e3o, o \n\nvalor m\u00e9dio m\u00e1ximo atinge os 4,6m e s\u00e3o verificados 4 meses com valores superiores a \n\n4,5m. As condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima variam significativamente na praia do Castelo \n\ne na Lagoa de Albufeira. Apesar de a Hs m\u00e9dia ser apenas tenuemente superior (1,2 e \n\n1,3m respetivamente) uma grande varia\u00e7\u00e3o ocorre nos valores extremos. Na praia do \n\nCastelo a Hs m\u00e1xima m\u00e9dia atinge a ordem dos 5,6m, o mesmo par\u00e2metro na lagoa de \n\nAlbufeira \u00e9 o m\u00e1ximo dos pontos analisados com 7m. Nestas \u00e1reas, a Hs m\u00e1xima m\u00e9dia \n\nexcede o valor de 4,5m durante 7 meses e, sendo assim, \u00e9 superior o potencial de \n\nocorr\u00eancia de temporais (APA, 2013a). Neste contexto, n\u00e3o poder\u00e1 ser subestimado o \n\nefeito abrigo proporcionado pela costa do Cabo Raso ao litoral meridional da pen\u00ednsula \n\nde Lisboa e mesmo \u00e0 \u00e1rea norte da pen\u00ednsula de Set\u00fabal.  \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o das Hs m\u00e9dios e m\u00e1ximos da ondula\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa. a) Tamariz; b) \n\npraia da Costa da Caparica; c) praia do Castelo; d) Lagoa de Albufeira. Fonte: APA, (2013a).  \n\n \n\n\u00c9 tamb\u00e9m relevante analisar o rumo m\u00e9dio da ondula\u00e7\u00e3o. Apenas a \u00e1rea da Lagoa \n\nde Albufeira \u00e9 afetada predominantemente por ondula\u00e7\u00e3o de NO, mais concretamente \n\n276\u00ba. Os outros tr\u00eas pontos referidos s\u00e3o atingidos por ondula\u00e7\u00e3o com um rumo m\u00e9dio de \n\nSO, apesar de conterem grandes diferen\u00e7as \u2013 no caso da praia do Castelo, a ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npredominante de 249\u00ba, na praia da Costa da Caparica de 236\u00ba e na \u00e1rea de Tamariz de \n\n209\u00ba (APA, 2013a). Na margem ocidental de Portugal o rumo mais frequente de \n\n\n\n38 \n \n\nondula\u00e7\u00e3o \u00e9 de NO, em 67% a 80% das ocorr\u00eancias, no entanto os rumos de O e ONO \n\ntamb\u00e9m det\u00eam elevada frequ\u00eancia (Trindade, 2010; Costa, 1994). Segundo Sousa (2015), \n\na an\u00e1lise dos temporais existentes segundo a base de dados micore encontra 409 \n\nocorr\u00eancias de temporais entre 1 de janeiro de 1953 e 31 de mar\u00e7o de 2009, sendo que \n\nnoroeste \u00e9 o rumo predominante, ocorrendo em 65% dos casos (dados da boia de Sines). \n\nAtrav\u00e9s da bibliografia apresentada, poder\u00e1 ser deduzida a maior incid\u00eancia de temporais \n\nno sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal e na \u00e1rea do Cabo Raso, encontrando-se a fachada norte \n\nda \u00e1rea de estudo abrigada deste fen\u00f3meno extremo.  \n\nO per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m poder\u00e1 ser uma caracter\u00edstica importante para a \n\nan\u00e1lise da hidrodin\u00e2mica, pois permite a ressuspens\u00e3o constante dos sedimentos, \n\nimpedindo a sua deposi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da fonte dos mesmos (Trindade, 2010). A costa \n\nocidental de Portugal \u00e9 atingida por ondula\u00e7\u00e3o com um per\u00edodo m\u00e9dio (Tz) que varia entre \n\nos 6s e os 8s, sendo as leituras mais frequentes 5s e 7s (Trindade, 2010; Pires e Pessanha, \n\n1986; Costa, 1987 e Costa et al., 2001). \n\nNa costa ocidental de Portugal, a mar\u00e9 astron\u00f3mica \u00e9 do tipo semidiurno, ou seja, \n\ncom duas preia-mares e duas baixa-mares distintas, com uma periodicidade de 12h e \n\n25min, resultando assim num atraso m\u00e9dio de 50 minutos por dia. No decorrer da onda \n\nde mar\u00e9, a sua progress\u00e3o \u00e9 feita de sul para norte (Antunes e Taborda, 2009; APA, \n\n2013b). Tamb\u00e9m se verifica que, aproximadamente a cada quinze dias ocorre a varia\u00e7\u00e3o \n\nentre as mar\u00e9s vivas e as mar\u00e9s mortas, com amplitudes de aproximadamente 1,5m, no \n\ncaso das mar\u00e9s-vivas, e de 70cm, no caso de mar\u00e9s mortas. O litoral da costa de Portugal \n\n\u00e9 considerado mesomareal elevado. O zero hidrogr\u00e1fico foi determinado em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00edvel m\u00e9dio do mar de 1938, encontrando-se o n\u00edvel m\u00e9dio do mar em Cascais nos 2,08m \n\ndo zero hidrogr\u00e1fico, que devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do mar tem \n\nvindo a crescer (Godinho, 2011; Antunes e Godinho, 2011). Segundo a APA, (2013b), os \n\nvalores de amplitude m\u00e1xima de mar\u00e9 em Cascais atingem os 3,54m.  \n\nPoder\u00e1 ainda observar-se o poss\u00edvel aparecimento de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas em \n\ncaso de storm surge \u2013 este \u00e9 um fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico, aperi\u00f3dico e pontual, no qual \n\numa descida barom\u00e9trica origina uma subida do n\u00edvel do mar a uma taxa de 1 cm hPa -1 \n\n(Neves, 2004; Viles e Spencer, 1995). Segundo os mesmos autores, tamb\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es \n\nda temperatura da \u00e1gua e da sua salinidade, a mistura de \u00e1guas superficiais e profundas e \n\nventos fortes on-shore poder\u00e3o criar sobreleva\u00e7\u00f5es semelhantes em determinados pontos \n\nda costa. Estas situa\u00e7\u00f5es de sobreleva\u00e7\u00e3o s\u00e3o agravadas em per\u00edodos de coincid\u00eancia de \n\ntemporais em per\u00edodos de preia-mar viva, proporcionando a ocorr\u00eancia de galgamentos \n\n\n\n39 \n \n\n(Neves, 2004; Viles e Spancer, 1995). Estudos sobre a sobreleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar de \n\norigem meteorol\u00f3gica em Portugal Continental permitiram concluir que os n\u00edveis de \n\nsobreleva\u00e7\u00e3o, no mar\u00e9grafo de Cascais alcan\u00e7aram os 0,78m, valor este atingido a \n\n23.10.2006 no decorrer de um temporal (Trindade, 2010). Segundo Gama et al., (1997), \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados dos mar\u00e9grafos de Cascais e Lisboa, entre junho de 1986 e \n\nmaio de 1988 os valores m\u00e1ximos de sobreleva\u00e7\u00e3o atingidos foram de 0,52m e 0,48m \n\nrespetivamente.   \n\nNeste setor espec\u00edfico da costa verifica-se tamb\u00e9m a necessidade da an\u00e1lise da \n\ninflu\u00eancia do estu\u00e1rio do rio Tejo. Apesar de n\u00e3o haver propaga\u00e7\u00e3o significativa da \n\nondula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica para o interior do estu\u00e1rio, este \u00e9 essencial para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea, dado que influencia fortemente a din\u00e2mica da morfologia submersa atrav\u00e9s do \n\nafluxo de sedimentos. Altera\u00e7\u00f5es da batimetria originam consequentemente varia\u00e7\u00f5es dos \n\npadr\u00f5es e caracter\u00edsticas da hidrodin\u00e2mica do oceano. No entanto, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nbatimetria tamb\u00e9m est\u00e1 condicionada pelas correntes de deriva e superficiais, dado que \n\nestas permitem o transporte de sedimentos provenientes dos cursos de \u00e1gua e dos \n\nprocessos erosivos atuantes sobre as \u00e1reas adjacentes \u00e0 costa. Tal como foi verificado \n\nanteriormente, entre o Cabo Raso e Carcavelos o litoral \u00e9 composto por arribas \n\n(geralmente de baixa altura) e por praias encastradas. A sul do rio Tejo a costa \u00e9 composta \n\nessencialmente pelo sistema praia-duna at\u00e9 \u00e0 praia das Bicas, e a sul desta praia encontra-\n\nse um sistema litoral rochoso, de arribas de elevada altura. Esta \u00e1rea de estudo foi dividida \n\npelo GTL, (2014) em tr\u00eas c\u00e9lulas (figura 13): 4a) de Cabo Raso a Carcavelos; 4b) o \n\nestu\u00e1rio exterior do Tejo; 4c) da Costa da Caparica ao Cabo Espichel. Estas c\u00e9lulas vieram \n\na sofrer grandes altera\u00e7\u00f5es de tend\u00eancia de afluxo de sedimentos recentemente. Desde os \n\nmeados do s\u00e9culo XX, o corredor e\u00f3lico do Guincho-Oitavos encontra-se desativado, e \n\npor este motivo n\u00e3o se encontra em atividade o principal fornecedor de sedimentos para \n\na c\u00e9lula 4a). Consequentemente, verifica-se tamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o de sedimentos para a \n\nc\u00e9lula 4b). Desde os anos 40 tamb\u00e9m se verificou a extra\u00e7\u00e3o de sedimentos e dragagens \n\nno banco do Bugio e no Canal da Barra. Este significativo d\u00e9fice sedimentar n\u00e3o foi \n\ncompensado pelos sedimentos afluentes pela corrente de deriva litoral provenientes da \n\nc\u00e9lula 4c). Assim, a redistribui\u00e7\u00e3o sedimentar que ocorre no interior da c\u00e9lula 4b) \n\n\u00abpropagou este d\u00e9fice sedimentar a toda a c\u00e9lula e originou o comportamento regressivo \n\nque atualmente se observa nas praias adjacentes \u00e0 Costa da Caparica\u00bb (GTL, 2014). A \n\nfigura 13 permite verificar a distribui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas e o respetivo balan\u00e7o sedimentar. \n\n\n\n40 \n \n\n    \n\nFigura 13 \u2013 C\u00e9lulas sedimentares e o respetivo balan\u00e7o sedimentar segundo GTL, 2014. \n\n \n\n3.4 - Ocupa\u00e7\u00e3o do solo e urbaniza\u00e7\u00e3o do litoral \n\n \n\nO estudo da ocupa\u00e7\u00e3o do solo no litoral \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o das \n\nheterogeneidades que o territ\u00f3rio apresenta. \n\n O clima da regi\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima constituem importantes \n\nmodeladores das formas litorais, no entanto, poder\u00e1 ser verificada uma crescente \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o e galgamentos em \u00e1reas de uso das zonas costeiras, atrativas para as \n\ndiversas atividades humanas (Pedrosa, A., 2012; Pires et al., 2012). As formas costeiras \n\nnaturais constituem a melhor defesa contra a acelera\u00e7\u00e3o do recuo da linha de costa. \n\nExistem diversas atividades humanas respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o destas formas \n\nnaturais (pisoteio das dunas, o aumento da escorr\u00eancia devido \u00e0s regas, constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e edif\u00edcios e as explora\u00e7\u00f5es de areia), promovendo assim o aumento da exposi\u00e7\u00e3o \n\nda costa. Este tipo de atividades permite a forma\u00e7\u00e3o de cortes e\u00f3licos, eros\u00e3o forte, \n\nmovimentos de massa, \u00e1reas deprimidas, facilitando galgamentos (Alveirinho-Dias J., \n\n1993). As obras de engenharia costeira t\u00eam frequentemente consequ\u00eancias negativas para \n\no litoral. Estas n\u00e3o s\u00e3o destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o exclusiva do litoral, mas sim de propriedades \n\n\n\n41 \n \n\nprivadas ou p\u00fablicas que pretendem eliminar ou diminuir a eros\u00e3o costeira que amea\u00e7a \n\npropriedades mal localizadas (Alveirinho-Dias J., 1993).  \n\nO desenvolvimento urbano do litoral da pen\u00ednsula de Set\u00fabal est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado com os processos territoriais da \u00e1rea metropolitana de Lisboa. Foi apenas em \n\n1920, na Costa da Caparica, que se instalou uma comunidade de pescadores. Com a \n\nfixa\u00e7\u00e3o destes pescadores e com o desenvolvimento de uma estrada at\u00e9 Almada (nos anos \n\n30) come\u00e7am a verificar-se os primeiros sinais de modifica\u00e7\u00e3o. Apesar de o n\u00famero \n\npopulacional ter aumentado de ano para ano, foi com a constru\u00e7\u00e3o da ponte 25 de Abril \n\nque o n\u00famero de habitantes cresceu exponencialmente. Associados aos problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o das praias da linha de Estoril e \u00e0 dificuldade de aquisi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o em \n\nLisboa, o n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es aumenta sem obedecer a qualquer plano de ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio. A combina\u00e7\u00e3o da press\u00e3o agr\u00edcola e urbana conduz \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das dunas \n\ne sobre as mesmas s\u00e3o elevadas as edifica\u00e7\u00f5es de S. Jo\u00e3o da Caparica, Cova do Vapor, \n\nTrafaria, Fonte da Telha (Freire, 1986). Segundo os censos do INE, quanto ao n\u00famero de \n\nedif\u00edcios por d\u00e9cada, nota-se que inicialmente, em 1919, estavam presentes apenas 8 \n\nedif\u00edcios, crescendo bastante at\u00e9 1945, per\u00edodo a partir do qual ocorre a maior expans\u00e3o \n\nregistada, edificando-se aproximadamente 700 edif\u00edcios por d\u00e9cada at\u00e9 ao in\u00edcio de 1980. \n\nNeste per\u00edodo \u00e9 registado o decr\u00e9scimo no n\u00famero de edif\u00edcios constru\u00eddos por d\u00e9cada, \n\nno entanto a cidade continua a crescer, sendo constitu\u00edda por um total de 3362 edif\u00edcios \n\nem 2011 (INE, 2011).   \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o teve um forte crescimento no litoral da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, no \n\nentanto este teve as suas heterogeneidades e n\u00e3o atuou de forma id\u00eantica em toda a regi\u00e3o. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo entre o sector a norte e a sul da Lagoa de Albufeira \u00e9 bastante \n\ndiferenciada. A \u00e1rea urbanizada mais pr\u00f3xima da linha de costa corresponde \u00e0 Costa da \n\nCaparica, que se encontra na fronteira com a praia, sendo a urbaniza\u00e7\u00e3o de maiores \n\ndimens\u00f5es. Nesta \u00e1rea tamb\u00e9m se encontram diversas estruturas de lazer e de restaura\u00e7\u00e3o, \n\nque s\u00e3o os objetos mais expostos em caso de temporais.  A sul desta urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nse verifica a presen\u00e7a de um parque de campismo de grandes dimens\u00f5es. A partir do \n\nparque de campismo na dire\u00e7\u00e3o para sul, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea litoral \u00e9 dominada \n\npor campos agr\u00edcolas e por diferentes tipos de florestas. A urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito limitada, \n\nencontrando-se na \u00e1rea envolvente da Lagoa de Albufeira e em diversos pontos \n\ncaracterizada por pequenas dimens\u00f5es afastados da direta a\u00e7\u00e3o das ondas.  No caso da \n\nCosta da Caparica, desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, foi \n\nconstru\u00eddo o campo de espor\u00f5es, uma obra de defesa aderente com 2,5km de comprimento \n\n\n\n42 \n \n\ne 7 espor\u00f5es. Devido \u00e0 forte eros\u00e3o costeira tamb\u00e9m se verificou a alimenta\u00e7\u00e3o artificial \n\nde areia com um volume de 500 000m3 nas \u00e1reas mais fortemente afetadas pela eros\u00e3o \n\n(Veloso Gomes et al., 2007c). At\u00e9 o ano de 2000, apesar da exist\u00eancia de alguns \n\ngalgamentos, verificou-se a estabilidade da zona costeira. Entretanto as estruturas foram \n\nsendo degradadas e ap\u00f3s 2000, em diversas ocasi\u00f5es, foi necess\u00e1ria a requalifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de temporais (Veloso-Gomes, 2007b). \n\nO caso da \u00e1rea meridional da pen\u00ednsula de Lisboa \u00e9 bastante mais antigo, existindo \n\nas vilas de Cascais e Oeiras. \u00c9 no s\u00e9c. XIX, com o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o do potencial \n\ntur\u00edstico desta regi\u00e3o que a mesma come\u00e7a a sofrer processos de expans\u00e3o demogr\u00e1fica e \n\nurban\u00edstica mais intensas. Em 1859, com o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da estrada que ligava as \n\nvilas de Cascais, Oeiras e Sintra, \u00e9 quebrado o isolamento destas vilas. Em 1870, a \n\npresen\u00e7a da fam\u00edlia real intensifica a import\u00e2ncia tur\u00edstica desta \u00e1rea e com a constru\u00e7\u00e3o \n\nda linha de comboio em 1889, a Costa do Sol come\u00e7a a ser apresentada como uma faixa \n\nlitoral com um conjunto de centros urbanos importantes, na proximidade da capital. Na \n\nsegunda metade do s\u00e9c. XX ocorre um grande per\u00edodo de desenvolvimento nesta regi\u00e3o, \n\npois os anos 60 e 70 registam um significativo aumento de migra\u00e7\u00f5es para Lisboa, \n\nlevando a uma fase de expans\u00e3o suburbana dos munic\u00edpios desta \u00e1rea, suportado pela \n\nmelhoria das acessibilidades a Lisboa. Assim, a faixa litoral \u00e9 rapidamente ocupada o que \n\npermitiu novos empreendimentos com a funcionalidade de dormit\u00f3rio de Lisboa (CM-\n\nCascais, acedido a 01.05.2017; CM-Oeiras, acedido a 01.05.2017; Barata A., 2009). A \n\nfaixa litoral encontra-se altamente antropizada, obtendo-se um valor de 18 243 edif\u00edcios \n\nem Oeiras e de 43 624 edif\u00edcios em Cascais (Dados INE, 2011). Dever\u00e1 ter-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que estas \u00e1reas com forte ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o se encontram totalmente \n\ninseridas nos sistemas definidos anteriormente, encontrando-se muitos afastados da a\u00e7\u00e3o \n\ndireta dos temporais. Podem ser identificados diversos pontos com obras de prote\u00e7\u00e3o \n\ncosteira na costa da pen\u00ednsula de Lisboa. Na costa de Cascais encontram-se presentes \n\ndiversos espor\u00f5es, a marina de Cascais e na envolv\u00eancia desta um pared\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m se encontram espor\u00f5es nas \u00e1reas arenosas de Estoril, na praia de Santo Amaro, \n\nPa\u00e7o-de-Arcos e Cruz Quebrada. Entre Pa\u00e7o-de-Arcos e Cruz Quebrada tamb\u00e9m se \n\nverifica a exist\u00eancia de um pared\u00e3o com o intuito de proteger a marginal e a linha \n\nferrovi\u00e1ria.   \n\nDesta forma, pode ser conclu\u00eddo que a urbaniza\u00e7\u00e3o presente neste litoral \u00e9 extensa, \n\nhavendo muitas infraestruturas na proximidade do oceano, suscet\u00edveis de serem afetados \n\npor temporais.   \n\n\n\n43 \n \n\n \n\n3.5 - Sinopse \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo considerada nesta disserta\u00e7\u00e3o estende-se desde o Cabo da Roca \n\nat\u00e9 ao Cabo Espichel. A inclus\u00e3o das duas pen\u00ednsulas (de Lisboa e de Set\u00fabal) leva \u00e0 \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de sistemas litorais que t\u00eam favorabilidades distintas quanto \u00e0 incid\u00eancia \n\nde temporais. Os sistemas considerados neste trabalho foram o sistema artificializado; o \n\nsistema arenoso; o sistema praia-arriba; o sistema rochoso baixo e o sistema rochoso \n\nelevado, por ordem decrescente de favorabilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de temporais.  \n\nNa \u00e1rea de estudo t\u00eam sido realizados diversos estudos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nhidrodin\u00e2mica. Na costa Portuguesa a ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente de NO, sendo a \n\nmaior parte dos temporais proveniente do mesmo rumo. A mar\u00e9 \u00e9 mesomareal, ocorrendo \n\nesporadicamente fen\u00f3menos de storm surge com sobreeleva\u00e7\u00f5es significativas. A \n\nondula\u00e7\u00e3o atinge o seu m\u00e1ximo de Hs na \u00e1rea envolvente do Cabo Raso e do Cabo \n\nEspichel, verificando-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores da altura da onda em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nestu\u00e1rio do Tejo.  \n\nDiversos segmentos da linha de costa sofreram interven\u00e7\u00f5es de engenharia \n\npesada, por forma a proteger a costa da a\u00e7\u00e3o do mar. O caso mais not\u00f3rio encontra-se na \n\nCosta da Caparica, onde pared\u00f5es e espor\u00f5es foram instalados com o objetivo de prote\u00e7\u00e3o \n\nda linha de costa. Diversos setores, principalmente nos sistemas sedimentares, \n\nencontram-se em eros\u00e3o, sendo poss\u00edvel assim verificar diferentes pontos onde a \n\nincid\u00eancia de temporais poderia levar a um elevado n\u00famero de consequ\u00eancias.         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Fontes, t\u00e9cnicas e m\u00e9todos \n\n \n\n4.1 - Fontes de dados \n\n \n\nOs dados para a avalia\u00e7\u00e3o da perigosidade associada aos temporais no litoral entre \n\nCascais e o Cabo Espichel podem agrupar-se em tr\u00eas tipologias distintas, que mais adiante \n\nser\u00e3o descriminadas: dados espaciais de base f\u00edsica, dados estat\u00edsticos e dados hist\u00f3ricos. \n\nOs dados espaciais serviram de base para a caracteriza\u00e7\u00e3o e modela\u00e7\u00e3o de todas as \n\ncomponentes da base f\u00edsica do territ\u00f3rio emerso e imerso. Revelaram-se muito \n\nimportantes, quer na fase de modela\u00e7\u00e3o dos temporais, quer na fase de avalia\u00e7\u00e3o do seu \n\nimpacto no litoral. Os dados estat\u00edsticos serviram de base de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente humana e da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Os dados hist\u00f3ricos referem-se ao \n\ninvent\u00e1rio de eventos e ocorr\u00eancias de consequ\u00eancias dos temporais na \u00e1rea de estudo.    \n\nDe forma a realizar previamente uma simula\u00e7\u00e3o de temporais potencialmente \n\ndanosos e avaliar posteriormente a perigosidade da \u00e1rea de estudo relativamente a \n\ntemporais mar\u00edtimos, foram necess\u00e1rias: i) as vari\u00e1veis de base para a cria\u00e7\u00e3o do modelo \n\nde agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima; ii) uma s\u00e9rie longa de dados de ondula\u00e7\u00e3o com medi\u00e7\u00f5es de Hs para \n\no c\u00e1lculo de per\u00edodos de retorno; iii) as vari\u00e1veis para a caracteriza\u00e7\u00e3o das formas e \n\ndin\u00e2micas dos sistemas costeiros; e iv) os dados hist\u00f3ricos inventariados que permitam a \n\nvalida\u00e7\u00e3o do modelo de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e do mapa de perigosidade a temporais \n\ncosteiros. \n\n Assim, para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo WaveWatch III de gera\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima, descrito no ponto seguinte deste cap\u00edtulo, foram utilizados dados do vento a \n\n10m da superf\u00edcie e dados batim\u00e9tricos, cujas respetivas fontes se encontram referidas no \n\nquadro 4. Optou-se por utilizar uma resolu\u00e7\u00e3o espacial vari\u00e1vel da batimetria, que se foi \n\naumentando progressivamente com a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa (quadro 4). A malha \n\nbatim\u00e9trica ETOPO1 foi utilizada na bacia do Atl\u00e2ntico Norte at\u00e9 \u00e0 margem ocidental \n\nIb\u00e9rica. A partir deste ponto e de forma a obter uma melhor resolu\u00e7\u00e3o foi utilizada a malha \n\nbatim\u00e9trica do EMODNET. Na \u00e1rea de estudo foi inserida a malha batim\u00e9trica do Instituto \n\nHidrogr\u00e1fico, com uma resolu\u00e7\u00e3o de 100m e por fim, apenas ao longo da linha de costa \n\nforam utilizados os dados do LIDAR2011, servindo esta tamb\u00e9m de base ao modelo \n\nnum\u00e9rico de ondas SWAN. A batimetria condiciona fortemente a distribui\u00e7\u00e3o da \n\nondula\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas da mesma. As \u00e1reas de maior profundidade localizadas na \n\n\n\n46 \n \n\nproximidade da costa proporcionam condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de ondula\u00e7\u00e3o \n\nmais energ\u00e9tica (Bender e Dean, 2003). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis permitiu iniciar o processo de modela\u00e7\u00e3o de ondas \n\nde largo, porque estas s\u00e3o geradas pelo vento e apenas com a sua aproxima\u00e7\u00e3o da costa \n\ns\u00e3o transformadas pelas caracter\u00edsticas dos fundos marinhos. Assim, os dados referentes \n\n\u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da Hs ao longo da faixa litoral permitiram o estudo das \u00e1reas de incid\u00eancia \n\nde ondas com maior energia, sendo este o fator desencadeante e determinante para as \n\nconsequ\u00eancias de temporais na faixa litoral entre Cascais e o Cabo Espichel. Os dados da \n\nboia ond\u00f3grafo do Porto de Lisboa (coordenadas: Latitude 38\u00ba 37\u00b4 33,6\u00b4\u00b4N e Longitude \n\n09\u00ba 23\u00b4 16,8\u00b4\u00b4W, profundidade de 30m) servem de valida\u00e7\u00e3o do modelo de gera\u00e7\u00e3o de \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. A valida\u00e7\u00e3o foi realizada para o per\u00edodo de abril de 2009, dada a \n\nelevada variabilidade dos dados que apresentavam grandes oscila\u00e7\u00f5es, proporcionando \n\num per\u00edodo temporal suficientemente longo e vari\u00e1vel para a avalia\u00e7\u00e3o do modelo. O \n\nconjunto destes dados medidos em tempo real e com uma frequ\u00eancia hor\u00e1ria foram \n\nessenciais. Por se encontrar pr\u00f3xima da \u00e1rea de estudo e a uma profundidade de 30m \u2013 na \n\nqual a ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 afetada pelas condi\u00e7\u00f5es da batimetria, a boia da administra\u00e7\u00e3o do \n\nPorto de Lisboa \u00e9 considerada para a valida\u00e7\u00e3o do modelo de gera\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o dos dados de ondas do projeto micore (Dodet et al., 2010) permitiu a \n\nan\u00e1lise dos padr\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima entre 1953-2009, per\u00edodo suficientemente longo \n\npara o c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno de ondas extremas na \u00e1rea de estudo. Este processo \n\n\u00e9 descrito rigorosamente no cap\u00edtulo 4.5 - Determina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de retorno de ondas \n\nde temporal.  \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade foram escolhidas as \n\nvari\u00e1veis consideradas essenciais, resultado da an\u00e1lise da literatura cient\u00edfica (Rangel-\n\nBuitrago e Anfuso, 2015; Abuodha e Woodroffe, 2006; Coelho et al., 2006; Moritz e \n\nMoritz, 2006; Kinetic Analysis Corporation, 2013; Trindade e Ramos-Pereira, 2013; \n\nOrton et al., 2014) e da sua eventual adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo. As vari\u00e1veis utilizadas \n\npara a constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice escolhidas foram: a Hs associada a um per\u00edodo de retorno de \n\n100 anos; a altitude ortom\u00e9trica; o declive; a COS - Carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; a \n\nBGRI - Base Geogr\u00e1fica de Referencia\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o; a orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa; \n\na geologia; a geomorfologia; as taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o; a batimetria; a largura dos \n\nsistemas; e as \u00e1reas protegidas.  \n\n\n\n47 \n \n\nDe forma a analisar as caracter\u00edsticas do litoral s\u00e3o necess\u00e1rios dados topogr\u00e1ficos \n\n- atrav\u00e9s dos quais poder\u00e3o ser extra\u00eddos os valores das altitudes e declives, que \n\nposteriormente ser\u00e3o indispens\u00e1veis de forma a determinar as diferen\u00e7as do grau de \n\nsuscetibilidade da costa a temporais (Coelho et al., 2006; Rangel-Buitrago e Anfuso, \n\n2015). A incid\u00eancia de temporais em litorais com valores de altitude e declive superiores \n\npode resultar em consequ\u00eancias menos danosas.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do uso do solo (COS 2007) e do n\u00famero de edif\u00edcios (BGRI) teve \n\ncomo objetivo identificar diferentes \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o direta com \n\num superior n\u00famero de ocorr\u00eancias e consequ\u00eancias diretamente atribu\u00eddas aos temporais \n\n(Davidson-Arnott, 2010, Finkle et al., 2005). A fonte de ambas as vari\u00e1veis est\u00e1 presente \n\nno quadro 4. \n\nA geologia pode definir os processos f\u00edsicos que levam \u00e0 dissipa\u00e7\u00e3o da energia da \n\nondula\u00e7\u00e3o e a favorabilidade da costa \u00e0 eros\u00e3o (Thieler e Hammar-Klose, 1999). \n\nMateriais n\u00e3o consolidados (sistemas sedimentares) t\u00eam maior propens\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\neros\u00e3o e progress\u00e3o do run-up para as \u00e1reas interiores. Pelo contr\u00e1rio, materiais \n\nconsolidados permitem a reflex\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o (Holthuijsen, 2007).  \n\nA geologia pode condicionar a geomorfologia, dado que os materiais consolidados \n\nest\u00e3o frequentemente associados a \u00e1reas de litorais rochosos com sistemas de arribas, \n\nenquanto que, materiais n\u00e3o consolidados representam os litorais arenosos de praias e \n\ndunas. A vari\u00e1vel da geologia tem uma resolu\u00e7\u00e3o de 1/50 000 (LNEC), enquanto que a \n\nvari\u00e1vel da geomorfologia foi obtida atrav\u00e9s da an\u00e1lise de ortofotomapas e de \n\nvectoriza\u00e7\u00e3o dos sistemas costeiros (quadro 4). \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de taxas de eros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o no estudo e na formula\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nperigosidade foi importante para o estudo porque a remobiliza\u00e7\u00e3o de areia ou a din\u00e2mica \n\nde arribas \u00e9 mais intensa durante estes epis\u00f3dios extremos. Sendo assim, as taxas de \n\neros\u00e3o mais significativas poder\u00e3o identificar \u00e1reas que t\u00eam sido mais afetadas \n\ndiretamente por temporais por longos per\u00edodos temporais (Mendonza e Jim\u00e9nez, 2006). \n\nAs taxas de eros\u00e3o utilizadas neste relat\u00f3rio foram baseadas em autores que trataram o \n\ntema na \u00e1rea de estudo, nomeadamente Sousa (2015), Rocha et al., (2007) e Taborda et \n\nal., (2010) (quadro 4).  \n\nA an\u00e1lise da largura dos sistemas pode permitir inferir uma maior prote\u00e7\u00e3o da \n\ncosta, visto que sistemas mais largos funcionam como um buffer que poder\u00e1 atenuar o \n\nimpacto dos temporais (Rangel-Buitrago e Anfuso, 2015). A incid\u00eancia dos temporais no \n\nlitoral est\u00e1 diretamente associada \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da costa, levando a um incremento da \n\n\n\n48 \n \n\nfavorabilidade das costas com exposi\u00e7\u00e3o de NE-SO no caso dos temporais provenientes \n\nde NO, predominantes no litoral ocidental portugu\u00eas (Sousa, 2015). A largura dos \n\nsistemas e a orienta\u00e7\u00e3o da costa foram obtidos atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o dos sistemas costeiros \n\ndefinidos anteriormente e atrav\u00e9s da an\u00e1lise da orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\nrespetivamente (quadro 4).  \n\nA an\u00e1lise das \u00e1reas protegidas \u00e9 considerada, uma vez que a an\u00e1lise das \n\nconsequ\u00eancias dos temporais n\u00e3o \u00e9 avaliada apenas em perdas econ\u00f3micas e sociais, mas \n\ntamb\u00e9m em biodiversidade e a destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com valor patrimonial (Restrepo et al., \n\n2012). Esta vari\u00e1vel foi identificada atrav\u00e9s do ICNF (quadro 4).  \n\nDe forma a avaliar as consequ\u00eancias dos temporais atrav\u00e9s do registo das suas \n\nocorr\u00eancias recorreu-se ao \u00abDi\u00e1rio de Not\u00edcias\u00bb e \u00e0s suas edi\u00e7\u00f5es referentes ao inverno \n\nmar\u00edtimo (de outubro a abril) entre os anos de 2000 e 2015. A pesquisa foi iniciada do \n\nano mais recente para o mais long\u00ednquo e foi realizada nos estabelecimentos da Biblioteca \n\nNacional de Lisboa e na Hemeroteca de Lisboa. Previamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa \n\ndefiniram-se os crit\u00e9rios de inventaria\u00e7\u00e3o que se enumeram de seguida: (i) fonte (data do \n\njornal e p\u00e1gina); (ii) localiza\u00e7\u00e3o exata da ocorr\u00eancia; (iii) sistemas afetados; (iv) as \n\nprincipais consequ\u00eancias e (v) diversas observa\u00e7\u00f5es dependentes da estrutura da not\u00edcia \n\nque pudessem fornecer informa\u00e7\u00f5es importantes, como os valores monet\u00e1rios dos \n\npreju\u00edzos ou a altura das ondas que foram registadas.  \n\nO quadro 4 sintetiza todos os dados utilizados. \n\n   \n\nQuadro 4 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos dados utilizados, das respetivas fontes, escalas e prop\u00f3sitos. \n\nVari\u00e1vel Fonte Resolu\u00e7\u00e3o/Escala Prop\u00f3sito \n\nMICORE Dodet et al., 2010 \nEntre 1953 e \n\n2009; 6 em 6h \n\nAn\u00e1lise dos per\u00edodos de \n\nretorno; \n\nOrtofotomapas IGP 50cm. \nDefini\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ncosteiros. \n\nM\u00f3dulos dos \n\nventos a 10m \n\nGlobal Forecasting \n\nSystem, NOAA \n\nAn\u00e1lises \n\natmosf\u00e9ricas de 3 \n\nem 3h. Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 0.5\u00ba \n\nGera\u00e7\u00e3o de ondas \n\nWaveWatch III e SWAN. \n\nHs-per\u00edodo de \n\nretorno 100 \n\nanos \n\nModela\u00e7\u00e3o SWAN Pixel 50m \n\nAn\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da Hs do evento \n\nextremo de 100 anos. \n\n\n\n49 \n \n\nTopografia LIDAR Pixel de 2m \nGera\u00e7\u00e3o da altitude e \n\ndeclives \n\nCOS 2007 DGT Escala 1/25 000 \nAn\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. \n\nBGRI 2011 INE \n\nN\u00famero de \n\nedif\u00edcios por \n\nparcela. \n\nAn\u00e1lise da presen\u00e7a \n\nhumana \n\nBatimetria LIDAR Resolu\u00e7\u00e3o 2m \n\nFaixa costeira de 500m \n\nentre Cascais e Costa da \n\nCaparica \n\nBatimetria Instituto hidrogr\u00e1fico Pixel de 100m \n\u00c1rea de Cascais at\u00e9 Cabo \n\nEspichel \n\nBatimetria Instituto hidrogr\u00e1fico Pixel de 100m \u00c1rea de Cascais \n\nBatimetria EMODNET Pixel ? 230m \nPropaga\u00e7\u00e3o de ondas na \n\nproximidade da costa. \n\nBatimetria ETOPO1 \n1 ArcMinuto ? \n\n1,8km \n\nPropaga\u00e7\u00e3o de ondas ao \n\nlargo da costa. \n\nOcorr\u00eancias Di\u00e1rio de Not\u00edcias \n_____ \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o das \n\nocorr\u00eancias de temporais. \n\nGeologia LNEC 1/50 000 \nAn\u00e1lise da consolida\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas costeiras \n\nGeomorfologia \nAn\u00e1lise e vectoriza\u00e7\u00e3o \n\nde ortofotomapas \n\n_____ \n\n \n\nAn\u00e1lise da geomorfologia \n\ncosteira. \n\nTaxas de \n\neros\u00e3o/acre\u00e7\u00e3o \n\nSousa (2015); Rocha et \n\nal., (2007); Taborda et \n\nal., (2010); \n\nSetores difinidos \n\npela bibliografia. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de setores de \n\nmaior e menor \n\nfavorabilidade a temporais. \n\nLargura do \n\nsistema \n\nMedi\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ncosteiros. \n\nMedi\u00e7\u00f5es de 50m \n\nem 50m. \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com \n\nmaior capacidade de \n\namortecimento do impacto \n\nde temporais. \n\nExposi\u00e7\u00e3o \n\nAn\u00e1lise e vectoriza\u00e7\u00e3o \n\nde setores dominantes \n\nda costa. \n\n_____ \n\nVerificar as \u00e1reas \n\ndiretamente afetadas por \n\ntemporais provenientes de \n\nNO.  \n\n\n\n50 \n \n\n\u00c1reas \n\nprotegidas \nICNF \n\n_____ \n\n \n\nAn\u00e1lise de \u00e1reas com \n\nbiodiversidade ou \n\nmonumentos geol\u00f3gicos.  \n\n \n\n \n\n4.2 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das UEALitoral  \n\n \n\nDe forma a analisar a perigosidade a temporais \u00e9 necess\u00e1rio o estudo de diversas \n\nvari\u00e1veis, sendo estas caracterizadas por distribui\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es espaciais e din\u00e2micas \n\ndistintas. De forma a uniformizar todas as vari\u00e1veis foi necess\u00e1rio o parcelamento da \u00e1rea \n\nde estudo em unidades elementares de an\u00e1lise do litoral (UEAL). Estas UEAL foram \n\ncriadas atrav\u00e9s da divis\u00e3o da \u00e1rea em parcelas de aproximadamente 50m (figura 14) \u2013 foi \n\nestabelecido que um parcelamento de 50m, tendo em conta a larga escala espacial deste \n\nestudo, seria suficiente para a caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica e das varia\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s \n\ndiferentes vari\u00e1veis. Os sistemas emersos s\u00e3o caracterizados por varia\u00e7\u00f5es significativas \n\nda resolu\u00e7\u00e3o - destas a maior resolu\u00e7\u00e3o era a apresentada pelos mapas de declive e altitude \n\n(c\u00e9lulas de 2m) e a menor era a apresentada pela vari\u00e1vel de geologia, que em formato \n\nvetorial apresentava uma resolu\u00e7\u00e3o de 1/50 000 (descritos com maior pormenor no \n\ncap\u00edtulo \u00abFontes de dados\u00bb). A vari\u00e1vel referente \u00e0 altura significativa da onda apresenta \n\numa resolu\u00e7\u00e3o de 50m. A uniformiza\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis, segundo as UEAL permite \n\na compara\u00e7\u00e3o direta entre as vari\u00e1veis que apresentavam escalas diferentes. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis foi realizada atrav\u00e9s da ferramenta do ArcGis Zonal Statistics.   \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o das parcelas criadas para a \u00e1rea das praias da Costa da Caparica. \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n4.3 - Modelos num\u00e9ricos de eleva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Os modelos num\u00e9ricos de eleva\u00e7\u00e3o foram criados com dois objetivos: (i) a \n\nmodela\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e (ii) a caracteriza\u00e7\u00e3o da batimetria e topografia da costa, \n\npara a constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira.  \n\nComo j\u00e1 foi referido, os dados batim\u00e9tricos s\u00e3o uma componente essencial para o \n\nprocesso de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de ondas. Um dos maiores problemas frequentemente \n\nencontrados est\u00e1 associado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da batimetria utilizada. Quando enquadrado num \n\nprocesso de modela\u00e7\u00e3o de ondas de largo a resolu\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica parece n\u00e3o afetar de \n\nforma significativa os resultados finais, dado que as ondas de livre circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o geradas \n\nessencialmente pelo vento e n\u00e3o sofrem processos de altera\u00e7\u00e3o provocados pelo fundo \n\noce\u00e2nico (Ochi, 1998). Com a diminui\u00e7\u00e3o da profundidade s\u00e3o identificados diversos \n\nprocessos atuantes, apresentados anteriormente no ponto 1.2 - Os perigos costeiros e os \n\ntemporais, e por este motivo \u00e9 verificado o aumento da resolu\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica \u00e0 medida \n\nque h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 costa.  \n\nPara al\u00e9m da resolu\u00e7\u00e3o dos dados batim\u00e9tricos \u00e9 necess\u00e1rio salientar que a \n\nsuperf\u00edcie do fundo marinho na \u00e1rea de estudo \u00e9 constitu\u00edda por materiais m\u00f3veis que \n\nalteram a morfologia do fundo, tendo uma influ\u00eancia direta nos dados batim\u00e9tricos. A \n\nmorfologia do fundo pr\u00f3xima da linha de costa tamb\u00e9m ir\u00e1 variar conforme a \u00e9poca do \n\nano, evoluindo para o perfil de ver\u00e3o ou inverno. Este tipo de fen\u00f3meno tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\ntraduzido pelos levantamentos, nem pelo processo de modela\u00e7\u00e3o de ondas. Acresce que \n\napesar de a maior parte dos temporais ocorrerem no inverno, nem todos os levantamentos \n\nbatim\u00e9tricos s\u00e3o realizados no mesmo per\u00edodo, j\u00e1 que a ondula\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Este tipo de modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas tem consequ\u00eancias na \n\npropaga\u00e7\u00e3o e nas caracter\u00edsticas da ondula\u00e7\u00e3o (APA, 2013a; Martins, 2012; Holthuijsen, \n\n2007). Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma malha batim\u00e9trica fixa associada a uma determinada \n\ndata n\u00e3o ir\u00e1 incorporar as mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas que poder\u00e3o ter ocorrido ap\u00f3s o \n\nlevantamento batim\u00e9trico e assim poder\u00e3o n\u00e3o demonstrar localmente e exatamente as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.  \n\nDe forma a tentar estabelecer a melhor batimetria para a \u00e1rea de estudo foram \n\nutilizadas diversas fontes (quadro 4). Iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do modelo batim\u00e9trico de \n\nbase para a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de ondas pelas \u00e1reas mais afastadas da linha de costa, \n\nonde foi utilizada a batimetria proveniente do ETOPO1 e EMODnet \n\n(http://www.emodnet-hydrography.eu/) (resolu\u00e7\u00e3o apresentada no quadro 4). Com a \n\n\n\n52 \n \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, foram utilizados dados batim\u00e9tricos do Instituto Hidrogr\u00e1fico, nas \n\n\u00e1reas entre o Cabo da Roca e o Cabo Espichel (resolu\u00e7\u00e3o de 100m), a partir dos quais se \n\ngeraram duas grelhas de 50m para as \u00e1reas de estudo, tal como apresentadas na figura 15. \n\nPor fim, ao longo da faixa mais pr\u00f3xima da linha de costa entre Cascais e a margem Sul \n\nda freguesia da Costa da Caparica foram utilizados os dados do LIDAR, que continham a \n\nmelhor resolu\u00e7\u00e3o entre os dados utilizados (quadro 4). Os dados do LIDAR utilizados s\u00e3o \n\nreferentes \u00e0s cartas 429; 430; 431; 441-B; 442; 453; 464. A an\u00e1lise destes dados levou \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o do TIN e posteriormente do modelo num\u00e9rico de eleva\u00e7\u00e3o (MNE) para as regi\u00f5es \n\nimersas e emersas da \u00e1rea de estudo. Para a \u00e1rea emersa foi realizada a an\u00e1lise topogr\u00e1fica \n\nque levou \u00e0 extra\u00e7\u00e3o das altitudes e dos declives sendo estes dados utilizados para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade. O mesmo processo foi realizado na \u00e1rea submersa, \n\nlevando \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica de uma faixa de 500m de dist\u00e2ncia da linha de costa, \n\nintroduzida na constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira. No entanto, estes dados \n\nforam introduzidos na modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima apenas em setores \n\nespec\u00edficos. Na pen\u00ednsula de Lisboa, desde Cascais at\u00e9 ao estu\u00e1rio do Tejo, e na pen\u00ednsula \n\nde Set\u00fabal, da Trafaria at\u00e9 \u00e0 Fonte da Telha. Assim, para a uniformiza\u00e7\u00e3o dos dados das \n\ndiferentes fontes batim\u00e9tricas foi criada uma sequ\u00eancia de malhas com diferentes \n\nresolu\u00e7\u00f5es. A grelha inicial incorporou a margem ocidental ib\u00e9rica com 1km de resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Esta foi utilizada essencialmente para a cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de fronteira, para \n\na transi\u00e7\u00e3o para malhas mais detalhadas e para a modela\u00e7\u00e3o de ondas de largo, sendo \n\nfen\u00f3menos regionais que se desenvolvem em mar aberto e n\u00e3o s\u00e3o afetados pela \n\nbatimetria. De seguida, e com a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa, foi criada uma grelha de \n\n200m abrangendo toda a \u00e1rea de estudo. Acoplada a esta, definiram-se malhas de maior \n\nresolu\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas da costa, com uma grelha de 50m, as quais \n\nserviram para as simula\u00e7\u00f5es de temporais excecionais. A distribui\u00e7\u00e3o das malhas \n\nbatim\u00e9tricas e a respetiva \u00e1rea que ocupam encontra-se apresentada na figura seguinte \n\n(Figura 15). \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de simula\u00e7\u00e3o para cada batimeria \u2013 a) malha de 1km margem \n\nocidental ib\u00e9rica; b) malha de 200m para a \u00e1rea entre Cabo da Roca e Cabo Espichel; c) malha de \n\n50m para o litoral sul da pen\u00ednsula de Lisboa e a margem ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o da malha batim\u00e9trica \u00e9 essencial, no entanto, na \u00e1rea de estudo \n\nverifica-se a inexist\u00eancia de v\u00e1rios pontos cotados batim\u00e9tricos. O \u00fanico ponto cotado na \n\n\u00e1rea, que pode servir como valida\u00e7\u00e3o, \u00e9 a boia da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa. Esta \n\nest\u00e1 localizada a uma profundidade da ordem dos 30m (Ribeiro et al., 2009) o que \u00e9 \n\ncoincidente com os dados batim\u00e9tricos apresentados. A falta de pontos cotados foi \n\ncolmatada com uma compara\u00e7\u00e3o minuciosa de correspond\u00eancia entre o tra\u00e7ado da linha \n\nde costa e a configura\u00e7\u00e3o batim\u00e9trica junto da mesma. Apesar das fragilidades \n\napresentadas, este modelo batim\u00e9trico \u00e9 considerado suficiente e correto para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo e para o alcance dos objetivos propostos.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o dos diferentes dados batim\u00e9tricos foi realizada recorrendo ao \n\nsoftware MOHID GIS. Em primeiro lugar, realizou-se uma triangula\u00e7\u00e3o entre os pontos \n\nbatim\u00e9tricos cotados, seguindo-se um processo de interpola\u00e7\u00e3o dos dados, procurando \n\ncorrigir os erros criados nas fronteiras entre as diferentes fontes de dados batim\u00e9tricos.  \n\n \n\n4.4 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica de temporais \n\n \n\n A modela\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, correntes e mar\u00e9s tem sido um \n\nprocesso desenvolvido na comunidade cient\u00edfica com bastante sucesso em in\u00fameros \n\nestudos cient\u00edficos (Booij et al., 1999; Bento, et al., 2010; Ribeiro et al., 2009; Rangel-\n\nBuitrago e Anfuso, 2015; Huang et al., 2012; Rogers et al., 2006; Silva et al., 2009). \n\nDevido ao avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e o surgimento de supercomputadores diversas t\u00e9cnicas de \n\na) \n\nb) c) \n\n\n\n54 \n \n\nmodela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica t\u00eam permitido resolver problemas costeiros com bastante sucesso, \n\ntendo custos mais reduzidos e tempos de processamento mais baixo. Os modelos \n\nnum\u00e9ricos s\u00e3o utilizados atualmente para a previs\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, \n\npermitindo assim o dimensionamento de estruturas de prote\u00e7\u00e3o costeira, o estudo das \n\n\u00e1reas de maior suscetibilidade a temporais e a determina\u00e7\u00e3o de alertas de prote\u00e7\u00e3o costeira \n\ne de alertas para a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. A modela\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima tamb\u00e9m se \n\ntornou \u00fatil para o estudo da energia do oceano para fins comerciais como a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, proporcionando uma boa base para o seu desenvolvimento. Assim, a \n\nconstante melhoria dos modelos de ondas e a determina\u00e7\u00e3o correta dos par\u00e2metros da \n\nondula\u00e7\u00e3o tem um grande interesse (Thomas e Dwarakish, 2015). \n\n Com o processo de modela\u00e7\u00e3o de ondas implementado neste trabalho pretende-se \n\nobter um sistema de gera\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima v\u00e1lido para a margem ocidental ib\u00e9rica, \n\nque permita a introdu\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de fronteira para a simula\u00e7\u00e3o de temporais \n\nexcecionais junto da linha de costa entre Cascais e o Cabo Espichel. A simula\u00e7\u00e3o destes \n\ntemporais tem como objetivo verificar o desenvolvimento dos par\u00e2metros da ondula\u00e7\u00e3o \n\nde largo, bem como a distribui\u00e7\u00e3o espacial da sua incid\u00eancia sobre o litoral entre Cascais \n\ne Cabo Espichel, permitindo avaliar as \u00e1reas de maior perigosidade associada aos \n\ntemporais extremos. \n\n Para tal efeito, s\u00e3o utilizados dois modelos essenciais em \u00e1reas e escalas distintas: \n\n(i) WaveWatch III (Tolman, 2002) e (ii) SWAN (Booij,1999). \n\n \n\na) WaveWatch III \n\n O WaveWatch III (WW3) \u00e9 um modelo espectral de terceira gera\u00e7\u00e3o utilizado para \n\na descri\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas em \u00e1reas de estudo de grande escala. Este modelo \u00e9 \n\napenas utilizado para \u00e1reas oce\u00e2nicas de elevada profundidade e considera tr\u00eas processos \n\nimportantes: (i) a intera\u00e7\u00e3o vento-onda para a gera\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, (ii) a intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nlinear onda-onda e (iii) a dissipa\u00e7\u00e3o por whitecapping. As descri\u00e7\u00f5es das equa\u00e7\u00f5es deste \n\nmodelo, para as tr\u00eas partes referidas, est\u00e3o presentes no manual do utilizador do WW3 \n\n(Tolman, 2002). Neste relat\u00f3rio \u00e9 utilizada a vers\u00e3o 3.14. Este modelo permite a \n\nestima\u00e7\u00e3o de diversas caracter\u00edsticas da ondula\u00e7\u00e3o, como a altura significativa da onda, \n\no per\u00edodo e a dire\u00e7\u00e3o das ondas. Estas s\u00e3o obtidas atrav\u00e9s da modela\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre \n\no agente for\u00e7ador (o vento a 10m da superf\u00edcie oce\u00e2nica) e a superf\u00edcie do oceano, para a \n\ncria\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Os dados de vento \u00e0 superf\u00edcie est\u00e3o associados ao Global \n\nForecasting System da NOAA, cujas an\u00e1lises atmosf\u00e9ricas cont\u00eam dados com uma \n\n\n\n55 \n \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 0,5\u00ba com uma periodicidade de 3 horas. No contexto deste trabalho, mais \n\nimportante do que a caracteriza\u00e7\u00e3o mar\u00edtima nas bacias oce\u00e2nicas, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fronteira necess\u00e1rias para a simula\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima em regi\u00f5es \n\ncosteiras efetuada pelo SWAN. \n\n \n\nb) SWAN (Simulating Waves Near-Shore) \n\nO modelo SWAN tamb\u00e9m \u00e9 um modelo que pretende simular a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, \n\nmas aplicado \u00e0s \u00e1reas costeiras, lagos e estu\u00e1rios, partindo de condi\u00e7\u00f5es de vento, \n\nbatimetria e condi\u00e7\u00f5es de correntes. Este modelo tem a possibilidade de incorporar os \n\nseguintes processos: (i) propaga\u00e7\u00e3o; (ii) refra\u00e7\u00e3o por efeito do fundo e correntes; (iii) \n\ndifra\u00e7\u00e3o de ondas; (iv) shoaling por efeito do fundo e correntes; (v) bloqueio e reflex\u00e3o \n\ndevido a correntes contr\u00e1rias; e (vi) transmiss\u00e3o, bloqueio ou refra\u00e7\u00e3o da energia da onda \n\ndevido a obst\u00e1culos. Para a gera\u00e7\u00e3o e a dissipa\u00e7\u00e3o das ondas modelam-se os seguintes \n\nprocessos: (i) gera\u00e7\u00e3o pelo vento e introdu\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de fronteira; (ii) dissipa\u00e7\u00e3o \n\npor whitecapping, rebenta\u00e7\u00e3o devido a efeitos de batimetria, (iii) dissipa\u00e7\u00e3o por atrito no \n\nfundo e (iv) dissipa\u00e7\u00e3o por intera\u00e7\u00e3o onda-onda (quadruplets and triads). O n\u00famero de \n\nprocessos f\u00edsicos presentes neste modelo \u00e9 maior, sendo mais complexo que o WW3 e \n\nnecessitando de uma capacidade de processamento superior (SWAN, 2007; Hasselmann, \n\n1973, Holthuijsen, 2007). O atrito do fundo e a rebenta\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo s\u00e3o \n\nformulados pela fun\u00e7\u00e3o resultante da experi\u00eancia JONSWAP (JOint North WAve Project) \n\nrealizada no Mar do Norte (Holthuijsen, 2007). Visto que este par\u00e2metro est\u00e1 formulado \n\npara uma \u00e1rea distante s\u00e3o certamente introduzidos alguns erros dada a altera\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas da hidrodin\u00e2mica.  \n\nAnteriormente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos processos referidos, dever\u00e1 ser verificado quais \n\ns\u00e3o os realmente necess\u00e1rios para obter resultados satisfat\u00f3rios na \u00e1rea de estudo. Sendo \n\nassim, \u00e9 fortemente aconselhado correr-se a primeira modela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos par\u00e2metros \n\nestabelecidos por defeito no manual do SWAN e de seguida realizar-se o estudo dos \n\npar\u00e2metros a utilizar (Booij, 1999; SWAN, 2007). A resolu\u00e7\u00e3o espacial para os ficheiros \n\nde entrada da batimetria ter\u00e1 de ser adequada ao estudo, principalmente em caso de \n\nexist\u00eancia de canh\u00f5es submarinos, barras arenosas ou l\u00ednguas de areia. Como j\u00e1 foi \n\nsalientado no ponto anterior, condi\u00e7\u00f5es de batimetria incorretas podem resultar em \n\nestimativas das caracter\u00edsticas de ondas muito diferentes das apresentadas na realidade \n\n(Booij, 1999; SWAN, 2007; Gorrell et al., 2010). De acordo com Battjes, (1974), o SWAN \n\n\n\n56 \n \n\noferece diferen\u00e7as de import\u00e2ncia conforme os processos que ocorrem e a \u00e1rea onde estes \n\nse desenrolam de acordo com o seguinte quadro: \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os processos presentes no SWAN e a localiza\u00e7\u00e3o onde o seu efeito \n\n\u00e9 mais dominante. Fonte: Holthuijsen, 2007. \n\nProcessos \u00c1guas profundas \u00c1guas interm\u00e9dias \u00c1guas pouco profundas \n\nGera\u00e7\u00e3o do vento XXX XXX X \n\nIntera\u00e7\u00f5es triplas - - XX \n\nIntera\u00e7\u00f5es qu\u00e1druplas XXX XXX X \n\nRebenta\u00e7\u00e3o parcial XXX XXX X \n\nAtrito do fundo - XX XX \n\nRefra\u00e7\u00e3o - X XX \n\nEmpolamento - XX XXX \n\nReflex\u00e3o - - X \n\nDifra\u00e7\u00e3o - - X \n\n \n\nO modelo tem a possibilidade de correr os dados em modo estacion\u00e1rio \u2013 n\u00e3o s\u00e3o \n\nfornecidos dados de entrada dependentes do tempo, sendo determinadas as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfronteira que ir\u00e3o ser propagadas pela restante grelha; ou n\u00e3o-estacion\u00e1rio \u2013 onde s\u00e3o \n\nfornecidos dados temporais ao modelo. Para obter a valida\u00e7\u00e3o dos dados este modelo foi \n\ncorrido em modo n\u00e3o-estacion\u00e1rio, enquanto que a simula\u00e7\u00e3o dos temporais excecionais \n\nfoi realizada em modo estacion\u00e1rio.  \n\nEste modelo de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima fornece como resultado a Hs; altura do swell da \n\nonda; per\u00edodo m\u00e9dio; per\u00edodo de pico da onda; dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia; dire\u00e7\u00e3o do pico; energia \n\nde transporte; vento; e o n\u00edvel da \u00e1gua. No entanto, com a modela\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima \n\nno SWAN \u00e9 pretendido estimar a Hs (m). Os erros que podem estar associados aos \n\nresultados s\u00e3o diversos \u2013 formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do modelo, qualidade dos dados da base \n\nutilizados ou falta do estudo dos par\u00e2metros do modelo para a \u00e1rea.   \n\n  \n\nc) Processo de modela\u00e7\u00e3o WW3 + SWAN \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos WW3 e SWAN \u00e9, neste estudo, encadeada, tal como foi \n\nreferido anteriormente. O WW3 proporciona condi\u00e7\u00f5es de fronteira para o SWAN e este \n\npropaga as ondas at\u00e9 \u00e0 linha de costa. Dado que \u00e9 pretendido chegar a um modelo v\u00e1lido \n\n\n\n57 \n \n\nde modela\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima para a margem ocidental ib\u00e9rica, o processo utilizado \n\n\u00e9 descrito pelas seguintes fases: \n\ni) Inicialmente, foi escolhido um per\u00edodo que apresente caracter\u00edsticas \n\nhidrodin\u00e2micas variadas com diversos picos de onda, de forma a verificar \n\na simula\u00e7\u00e3o de diferentes condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, neste caso o \n\nper\u00edodo entre 1 e 30 de abril de 2009; \n\nii) Apesar de o per\u00edodo de interesse para a valida\u00e7\u00e3o se iniciar no dia 1 de \n\nabril, foram retirados dados de ventos a partir de dia 15 de mar\u00e7o de 2009, \n\nde forma a gerar as condi\u00e7\u00f5es de speen-up e dar condi\u00e7\u00f5es de fronteira \n\niniciais ao modelo; \n\niii) Para a facilitar o processamento, os dados foram divididos em tr\u00eas grupos: \n\nprimeiro grupo de 15/03 at\u00e9 31/03; segundo grupo de 1/04 at\u00e9 16/04; \n\nterceiro grupo de 17/04 at\u00e9 30/04; \n\niv) Os dados foram processados do largo para a linha de costa, segundo o \n\nesquema da figura 16. O processo \u00e9 iniciado no WW3 e de forma a verificar \n\nse o modelo funciona corretamente s\u00e3o comparados os dados com as boias \n\nond\u00f3grafo presentes na margem ocidental de Portugal. Caso estes \n\nresultados se mostrem fi\u00e1veis, s\u00e3o utilizadas as condi\u00e7\u00f5es de fronteira \n\nfornecidas pelo WW3 para continuar o processo no SWAN. Apenas nesta \n\nfase ser\u00e3o comparados os dados com a boia ond\u00f3grafo da Administra\u00e7\u00e3o \n\ndo Porto de Lisboa que serve de valida\u00e7\u00e3o para o modelo. Se o modelo \n\nnesta fase n\u00e3o fosse validado, seria necess\u00e1ria a altera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\ndo SWAN. Pelo contr\u00e1rio, caso os dados da modela\u00e7\u00e3o e os medidos na \n\nboia ond\u00f3grafo fossem coincidentes, seria poss\u00edvel avan\u00e7ar para a \n\nsimula\u00e7\u00e3o dos temporais extremos.  \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Esquema representativo do processo de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e \n\nda sua valida\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\nOs dados do SWAN foram comparados com os dados medidos pela boia ond\u00f3grafo \n\nda Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa permitindo a valida\u00e7\u00e3o do modelo. Ap\u00f3s a sua \n\nvalida\u00e7\u00e3o, foram introduzidas no modelo as condi\u00e7\u00f5es de fronteira dos temporais \n\nexcecionais. Os resultados da compara\u00e7\u00e3o do modelo SWAN com os da boia ond\u00f3grafo \n\nda Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa encontram-se apresentados no cap\u00edtulo 5.2 \u2013 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial das caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas dos temporais. As condi\u00e7\u00f5es e a \n\nescolha dos temporais que foram simulados \u00e9 realizada atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos \n\nde retorno dos eventos excecionais caracterizada detalhadamente no ponto 4.5 \u2013 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de retorno de ondas de temporal. \n\n  \n\nd) Parametriza\u00e7\u00e3o do WaveWatch III e do SWAN  \n\nDe forma a aplicar os modelos descritos \u00e9 importante descrever n\u00e3o apenas as \n\ncaracter\u00edsticas dos modelos, mas tamb\u00e9m os par\u00e2metros utilizados nesta an\u00e1lise que s\u00e3o \n\nimportantes para a qualidade dos resultados obtidos. \n\nO processo de aplica\u00e7\u00e3o do modelo num\u00e9rico de ondas WW3 iniciou-se com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma grelha espacial retangular, utilizando um sistema de coordenadas \n\n\n\n59 \n \n\nesf\u00e9ricas. A defini\u00e7\u00e3o das constantes associadas \u00e0 grelha espacial foi feita conforme as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da NOAA, tal como ilustrado no quadro seguinte: \n\n \n\nQuadro 6 - Constantes associadas \u00e0 grelha espacial (SBT1 GAMMA \u2013 Fric\u00e7\u00e3o do fundo; MISC \n\nFLAGrt \u2013 Indica\u00e7\u00e3o de uma sub-grid; CICEO e CICEN \u2013 concentra\u00e7\u00e3o de gelo) Fonte: NOAA, \n\n2012. http://polar.ncep.noaa.gov/waves/implementations.shtml. \n\n \n\n \n\nOs par\u00e2metros f\u00edsicos ativados para aplicar este processo foram os agentes \n\nfor\u00e7adores campos de vento, a 10m da superf\u00edcie, e a profundidade. Apesar de este \n\nmodelo n\u00e3o ser o mais indicado para \u00e1reas de baixa profundidade, como de resto j\u00e1 se \n\ntinha afirmado antes, a vers\u00e3o utilizada neste relat\u00f3rio (3.14) j\u00e1 cont\u00e9m alguns par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos relativos a estas \u00e1reas.  No final deste processo foi poss\u00edvel obter dados de altura \n\nsignificativa da onda, dire\u00e7\u00e3o e pico de onda, assim como condi\u00e7\u00f5es de fronteira para \n\nintrodu\u00e7\u00e3o no SWAN. \n\nPara iniciar a simula\u00e7\u00e3o no modelo SWAN \u00e9 necess\u00e1rio fornecer as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfronteira obtidas atrav\u00e9s do modelo anterior (WW3), com o objetivo de propagar as ondas \n\nao longo da \u00e1rea de estudo at\u00e9 \u00e0 linha de costa e no per\u00edodo temporal pr\u00e9-estabelecido. \u00c9 \n\nassim necess\u00e1rio (i) construir a grelha batim\u00e9trica com as respetivas resolu\u00e7\u00f5es e \n\ndimens\u00f5es (descritas anteriormente no ponto 4.3 \u2013 Modelos num\u00e9ricos de eleva\u00e7\u00e3o); (ii) \n\nindicar as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na fronteira; (iii) fornecer informa\u00e7\u00e3o sobre o \n\nregime (estacion\u00e1rio ou n\u00e3o estacion\u00e1rio) e os fen\u00f3menos f\u00edsicos a ter em conta.  \n\nO estabelecimento dos par\u00e2metros iniciais foi baseado no manual de utilizador do \n\nSWAN, mas tamb\u00e9m em alguns artigos que apresentassem dados relativos a \n\nparametriza\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo. Assim, o zero hidrogr\u00e1fico foi estabelecido em 2,08m \n\nrelativo ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar no mar\u00e9grafo de Cascais (Antunes, 2012). Foi tamb\u00e9m \n\nutilizado um sistema de coordenadas de conven\u00e7\u00e3o n\u00e1utica com medi\u00e7\u00e3o feita a partir do \n\nnorte, no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio, at\u00e9 \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de onde v\u00eam as ondas. Por fim, \n\nutilizou-se um tipo de coordenadas esf\u00e9ricas \u2013 WGS1984.  \n\nDe forma a determinar o dom\u00ednio do c\u00e1lculo da simula\u00e7\u00e3o (computacional grid) \n\nfoi utilizada uma grelha regular, pois esta \u00e9 uniforme em todo o seu dom\u00ednio. A malha \n\nhttp://polar.ncep.noaa.gov/waves/implementations.shtml\n\n\n60 \n \n\nbatim\u00e9trica \u00e9 igual ao dom\u00ednio de c\u00e1lculo. De forma a otimizar a simula\u00e7\u00e3o, o modelo foi \n\nfor\u00e7ado atrav\u00e9s de condi\u00e7\u00f5es de fronteira provenientes do WW3, tal como referido \n\nanteriormente. \n\n Esta simula\u00e7\u00e3o foi efetuada no modo de 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o, considerando este o vento, as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre as ondas e o whitecapping como fen\u00f3menos a ter em conta. De forma a \n\nrealizar a dissipa\u00e7\u00e3o de energia da onda devido ao atrito do fundo foi utilizado o modo \n\nJONSWAP, utilizado regularmente para estudos sobre a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima da costa \n\nportuguesa (Bento, et al., 2010; Ribeiro et al., 2009; Capit\u00e3o e Fortes, 2011; Ruso et al., \n\n2008; Sampaio, 2008). O crescimento da onda \u00e9 considerado linear (parametrizado como \n\nJANSSEN), enquanto que se ativaram as intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre ondas, neste caso, \n\nintera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares de tr\u00eas ondas. A dissipa\u00e7\u00e3o induzida pelo fundo foi considerada \n\nconstante neste processo, assim como no processo de difra\u00e7\u00e3o. Ao par\u00e2metro AGROW \n\nfoi dado um valor de 0,0030 dado que Ribeiro et al., (2009) indica que esta altera\u00e7\u00e3o \n\nlevava a uma melhoria dos resultados, fazendo com que a altura significativa se \n\naproximasse mais dos valores pico.  \n\nA computa\u00e7\u00e3o deste processo resultou na aquisi\u00e7\u00e3o de dados espacializados da \n\naltura significativa da onda, do per\u00edodo m\u00e9dio e da dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia. Os resultados da \n\nmodela\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados detalhadamente no cap\u00edtulo 5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das \n\ncaracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas dos temporais. \n\nDe forma a realizar as simula\u00e7\u00f5es dos temporais excecionais, primeiro foram \n\ndeterminados os per\u00edodos de retorno da Hs e do per\u00edodo m\u00e9dio dos temporais para 5, 10, \n\n25, 50 e 100 anos e posteriormente foi utilizada esta informa\u00e7\u00e3o de forma a estabelecer \n\nas condi\u00e7\u00f5es iniciais das simula\u00e7\u00f5es. A dire\u00e7\u00e3o da onda foi estabelecida como \n\nproveniente de NO (315\u00ba) em todas as simula\u00e7\u00f5es, pois segundo Sousa (2015), apesar de \n\nexistirem quatro rumos poss\u00edveis de dire\u00e7\u00e3o de ondula\u00e7\u00e3o para os temporais na costa \n\nocidental de Portugal continental (sudoeste, oeste, noroeste e norte), o rumo noroeste \n\nconstitui o rumo mais frequente durante os temporais, ocorrendo em cerca de 65% dos \n\ncasos. Estes dados foram impostos numa linha de fronteira norte, oeste e sul, sendo apenas \n\ndesativada a fronteira este, dado que esta se encontrava em \u00e1rea continental.  \n\nEm raz\u00e3o do modelo n\u00e3o-estacion\u00e1rio ter sido utilizado para a valida\u00e7\u00e3o, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e num\u00e9ricas utilizadas neste processo foram mantidas no modelo \n\nestacion\u00e1rio. A simula\u00e7\u00e3o de cada um dos temporais foi subdividida em 4 fases diferentes, \n\niniciando-se na malha de 1km, utilizada da margem ocidental ib\u00e9rica, e passando para \n\numa malha de 200m de resolu\u00e7\u00e3o, para a \u00e1rea entre Cabo da Roca e Cabo Espichel. \n\n\n\n61 \n \n\nFinalmente, a simula\u00e7\u00e3o foi desenvolvida ao longo das duas malhas de 50m para a \n\nmargem sul da pen\u00ednsula de Lisboa e para margem ocidental da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\nEstas \u00e1reas foram escolhidas evitando interromper as estruturas submarinas que pudessem \n\nafetar de forma significativa o desenvolvimento da ondula\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa. \n\nEntre cada uma das malhas foram criadas e guardadas condi\u00e7\u00f5es de fronteira que \n\nproporcionaram a introdu\u00e7\u00e3o dos resultados anteriores na nova malha. A figura 15 \n\nrepresenta a \u00e1rea de cada uma das \u00e1reas utilizadas para a simula\u00e7\u00e3o. Os resultados foram \n\nextra\u00eddos para ficheiros com extens\u00e3o .hdf5 e posteriormente abertos no ArcGis atrav\u00e9s \n\nde ficheiros .xyz.   \n\n \n\n4.5 - Determina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de retorno de ondas de temporal \n\n \n\nO per\u00edodo de retorno \u00e9 o per\u00edodo de tempo m\u00e9dio que um determinado fen\u00f3meno \n\nextremo \u00e9 igualado ou mesmo superado pelo menos uma vez. De forma a projetar e \n\ngarantir uma constru\u00e7\u00e3o segura para qualquer tipo de infraestrutura (estradas; portos; \n\nbarragens; pared\u00f5es, etc.) \u00e9 necess\u00e1rio estimar os valores extremos de um evento que \n\npoder\u00e1 afetar as mesmas estruturas (Sartini et al., 2015). \u00c9 neste contexto que o estudo \n\ndos per\u00edodos de retorno tem grande interesse. No caso das \u00e1reas costeiras e do estudo de \n\ntemporais, a Hs \u00e9 a vari\u00e1vel mais importante para a an\u00e1lise dos per\u00edodos de retorno, no \n\nentanto tamb\u00e9m \u00e9 frequente o c\u00e1lculo o per\u00edodo de retorno do per\u00edodo da onda. \n\nDe modo a alcan\u00e7ar o c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno das ondas de temporal para \n\na \u00e1rea de estudo foi utilizado o programa de distribui\u00e7\u00e3o livre Rc (R-Project \u2013 The Rc \n\nFoundation for Statistical Computing), utilizando os algoritmos de distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada de valores extremos, com os m\u00f3dulos evd (Extreme value distribution) e \n\nismev (Introduction to Statistical Modeling of Extreme Values), sendo estas fun\u00e7\u00f5es as \n\nmais utilizadas para o estudo da distribui\u00e7\u00e3o dos dados extremos (Coles, 2001). \n\nO estudo dos valores extremos da ondula\u00e7\u00e3o, apesar de essencial, necessita de \n\ndados de elevada qualidade, ou seja, s\u00e9ries temporais longas e sem falhas nos dados. \n\nMuitas vezes, observa-se que as s\u00e9ries temporais das boias ond\u00f3grafo existentes na costa \n\nportuguesa possuem s\u00e9ries limitadas no tempo e com lacunas nos dados.  Assim, recorreu-\n\nse aos dados de ondula\u00e7\u00e3o modelada para a costa portuguesa fornecidos pelo projeto \n\nmicore - (http://disepla.fc.ul.pt/Micore/WaveModel.html) (Dodet et al., 2010). A s\u00e9rie \n\ncompreende dados de altura significativa da onda (m\u00e9dia e m\u00e1xima), per\u00edodo de onda \n\n(m\u00e9dio e m\u00e1ximo) e dire\u00e7\u00e3o mais frequente, entre janeiro de 1953 at\u00e9 maio de 2009, com \n\n\n\n62 \n \n\num intervalo de 6h entre os valores. Apesar de neste projeto serem consideradas 6 boias, \n\napenas tr\u00eas destas estavam situadas no litoral de Portugal, nomeadamente a de Leix\u00f5es, a \n\nda Figueira da Foz e a de Sines. Dada a inexist\u00eancia de uma boia na \u00e1rea de estudo, optou-\n\nse pela realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da boia de Sines por se encontrar mais pr\u00f3xima do litoral \n\nanalisado neste trabalho. Tal como referido anteriormente, estes dados encontram-se \n\nvalidados segundo o estudo de Dodet et al., (2010). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores extremos \u00e9 calculada e analisada atrav\u00e9s de uma das \n\nseguintes tr\u00eas classe \u2013 Gumbel (Tipo I), Fr\u00e9chet (Tipo II) e Weibull (Tipo III), \n\napresentadas segundo o gr\u00e1fico da figura 17. A  \u00abcauda\u00bb das tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es evolui de forma \n\ndistinta \u2013 na distribui\u00e7\u00e3o de Weibull, o \u00faltimo ponto \u00e9 finito, o que n\u00e3o ocorre nas duas \n\nrestantes distribui\u00e7\u00f5es. No entanto, tamb\u00e9m ocorre a diferencia\u00e7\u00e3o entre as duas fun\u00e7\u00f5es \n\nrestantes, pois na fun\u00e7\u00e3o de Gumbel a densidade decai exponencialmente, enquanto que \n\nno decorrer da fun\u00e7\u00e3o de Fr\u00e9chet a fun\u00e7\u00e3o decai de forma polinomial (Omey et al., 2009; \n\nColes, 2001). As equa\u00e7\u00f5es que definem as referidas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o as seguintes:  \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Gumbel: \n\n \n\n \n\n(1) \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Fr\u00e9chet: \n\n \n\n \n\n(2) \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Weibull: \n\n \n\n \n\n(3) \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes equa\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o de Gumbel, Fr\u00e9chet e Weibull com \n\na representa\u00e7\u00e3o das respetivas retas de equa\u00e7\u00e3o. ? - Localiza o centro da amostra; ? - Representa \n\na dispers\u00e3o em torno do ponto central; ?f   - Uma das tr\u00eas formas poss\u00edveis da distribui\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nAtrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modelos apenas numa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 formada a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o generalizada de valores extremos (GEV - generalized extreme value \n\ndistribution). A unifica\u00e7\u00e3o destas fun\u00e7\u00f5es facilita a an\u00e1lise estat\u00edstica, e assim, \u00e9 \n\npretendido explicar o comportamento dos valores extremos de determinada vari\u00e1vel \n\nindependente. Este tipo de an\u00e1lise utiliza a cauda da distribui\u00e7\u00e3o para realizar dedu\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas para al\u00e9m dos dados existentes, levando \u00e0 previs\u00e3o dos valores esperados \n\n\n\n63 \n \n\nsobre o fen\u00f3meno (Omey et al., 2009; Coles, 2001). A GEV encontra-se expressa pela \n\nseguinte express\u00e3o:  \n\n \n\n \n(4) \n\nFigura 18 - Nesta fun\u00e7\u00e3o, ? \u2013 depende da escala, sendo relativo ao par\u00e2metro da localiza\u00e7\u00e3o; ? \n\n\u2013 corresponde ao par\u00e2metro da escala; ?f \u2013 forma da curva de distribui\u00e7\u00e3o. Assim, caso ?f  ? 0, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a de Gumbel; caso ?f >0, a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a de Fr\u00e9chet e caso ?f  &lt;0, a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na de Weibull.  \n\n \n\nAtrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de uma das equa\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente atrav\u00e9s dos \n\nvalores do modelo, s\u00e3o evitadas escolhas que possam conter subjetividade.    \n\n\u00c9 de notar que foram desenvolvidos diversos m\u00e9todos para a determina\u00e7\u00e3o de \n\nvalores extremos e avalia\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de retorno. No estudo realizado por Martucci \n\net al., (2010) onde est\u00e1 presente o estudo da distribui\u00e7\u00e3o de Hs para a costa italiana entre \n\n1958 e 1999 \u00e9 indicado que existem dois m\u00e9todos amplamente utilizados na comunidade \n\ncient\u00edfica e considerados fidedignos \u2013 o r-largest anual maxima e o peak-over-threshold \n\n(POT). O primeiro corresponde \u00e0 escolha dos valores mais elevados de cada ano presente \n\nna s\u00e9rie temporal; o segundo utiliza um linear a partir do qual s\u00e3o escolhidos os valores \n\nda base de dados.  \n\n \n\na) peak-over-threshold (POT) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo pressup\u00f5e a escolha de um limite que depende \n\ndiretamente da base de dados utilizada. Este limiar deve incorporar os dados sobre a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a \u00e9poca de estudo e a origem da ondula\u00e7\u00e3o. O mesmo autor \n\ntamb\u00e9m conclui que o m\u00e9todo r-largest anual maxima apresenta dados mais fi\u00e1veis para \n\nan\u00e1lises de per\u00edodos de retorno inferiores a 100 anos. Neste relat\u00f3rio foram utilizados os \n\ndois m\u00e9todos, sendo que no m\u00e9todo POT foi estabelecido um limite de 5m de Hs, dado \n\nque quando ultrapassado este valor, segundo a defini\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente, \n\nocorre um temporal na costa ocidental de Portugal Continental. Tamb\u00e9m foi realizada \n\numa an\u00e1lise utilizando o valor de Hs de 7m (figura 19), utilizando um dos m\u00e9todos \n\nreferenciados em Scarrott e McDonold (2012). Esta metodologia baseia-se na constru\u00e7\u00e3o \n\nde um gr\u00e1fico do res\u00edduo m\u00e9dio, sendo posteriormente selecionado o limite mais baixo \n\n\n\n64 \n \n\nonde o gr\u00e1fico \u00e9 aproximadamente linear, tendo em conta o intervalo de confian\u00e7a de \n\n95%.  \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Estabelecimento de um linear para o m\u00e9todo POT, atrav\u00e9s do res\u00edduo m\u00e9dio dos \n\nvalores de altura significativa de onda da boia de Sines utilizando os dados do projeto micore \n\n(Dodet et al., 2010). \n\n \n\nb) r-largest annual maxima \n\nO m\u00e9todo r-largest annual maxima foi testado com o valor m\u00e1ximo de Hs atingido \n\nem cada ano, mas tamb\u00e9m foi testado com a Hs m\u00e1xima mensal atingida nos meses de \n\ninverno mar\u00edtimo (setembro a abril) de cada ano e com a s\u00e9rie de dados completa, \n\npretendendo assim procurar a melhor metodologia de an\u00e1lise para os per\u00edodos de retorno.  \n\nAtrav\u00e9s do m\u00e9todo descrito foram calculados os par\u00e2metros de localiza\u00e7\u00e3o (?), de \n\nescala (?) e de forma das distribui\u00e7\u00f5es (?f), contidos no algoritmo da GEV e a sua \n\nrespetiva precis\u00e3o num intervalo de confian\u00e7a de 95%, tendo em conta o ajuste do modelo \n\naos dados observados. Atrav\u00e9s do algoritmo de c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno foram \n\ncalculados os valores de Hs para per\u00edodos de retorno de 5, 10, 25, 50 e 100 anos.  \n\n \n\n \n(5) \n\nFigura 20 \u2013 C\u00e1lculo do per\u00edodo de retorno; p corresponde ao per\u00edodo de retorno pretendido (100 \n\nanos ? 0,01; 50 anos ? 0,02; 25 anos ? 0,04; 10 anos ? 0,1; 5 anos ? 0,2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n4.6 \u2013 Indicadores de perigosidade associados a temporais \n\n \n\nPara o estudo da perigosidade de temporais mar\u00edtimos foram verificados distintos \n\nmodelos, sendo o mais frequente a constru\u00e7\u00e3o do CVI (Coastal Vulnerability Index), mas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o identificados relat\u00f3rios com a utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise estat\u00edstica ou de modelos \n\nnum\u00e9ricos. Estes modelos de an\u00e1lise foram descritos anteriormente no cap\u00edtulo 1.3 \u2013 \n\nIndicadores de perigosidade associados a temporais, acompanhados com a respetiva \n\nbibliografia (Seenath et al., 2016; Silva et al., 2017; Rangel-Buitrago e Anfuso, 2015; \n\nKinetic Analysis Corporation 2013; Moritz e Moritz, 2006). Dado este trabalho incidir \n\nsobre a perspetiva da geografia f\u00edsica, a caracteriza\u00e7\u00e3o espacial de todas as vari\u00e1veis do \n\nterrit\u00f3rio importantes para a incid\u00eancia de temporais \u00e9 essencial, no entanto a falta de \n\ndados sobre as caracter\u00edsticas da ondula\u00e7\u00e3o na proximidade da costa conduziu \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde modelos num\u00e9ricos para a caracteriza\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Deste modo, pretendeu-se \n\nobter os dados mais corretos para o c\u00e1lculo da perigosidade costeira. N\u00e3o foi utilizado \n\napenas um modelo de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de ondula\u00e7\u00e3o, dado que este n\u00e3o seria \n\nsuficiente para a caracteriza\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis costeiras importantes para a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da favorabilidade \u00e0 incid\u00eancia de temporais mar\u00edtimos. Assim, foi \n\nconsiderado que a combina\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos permite a obten\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis mais \n\nimportantes para o estudo deste fen\u00f3meno.    \n\nA constru\u00e7\u00e3o do indicador de perigosidade costeira \u00e9 um processo que pode ser \n\ndividido em diversas fases: i) a sele\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis essenciais para o estudo da \n\nperigosidade \u2013 realizado atrav\u00e9s de revis\u00e3o da literatura cient\u00edfica sobre o tema estudo; \n\nii)  o estudo da agrega\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e a an\u00e1lise hier\u00e1rquica entre as mesmas; iii) a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das mesmas vari\u00e1veis e a sua classifica\u00e7\u00e3o com um \u00edndice de \n\n1 a 5 (de favorabilidade baixa/nula a muito elevada \u00e0 ocorr\u00eancia de temporais); iv) a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira; e v) o processo de valida\u00e7\u00e3o do mapa \n\nobtido. \n\nTal como referido no ponto 4.1 \u2013 Fontes de dados, deste cap\u00edtulo, a escolha das \n\nvari\u00e1veis a utilizar neste relat\u00f3rio foi realizada atrav\u00e9s da revis\u00e3o da literatura cient\u00edfica. \n\nDado que foram escolhidos apenas os artigos que se focavam no estudo de temporais \n\nmar\u00edtimos, as vari\u00e1veis encontradas e utilizadas nesta investiga\u00e7\u00e3o foram as seguintes, \n\ntamb\u00e9m descritas no ponto 4.1 \u2013 Fontes de dados, deste cap\u00edtulo: ondula\u00e7\u00e3o, COS, BGRI, \n\naltitude, declive, geologia, geomorfologia, tend\u00eancia da costa, orienta\u00e7\u00e3o, batimetria e \n\n\u00e1rea protegida.  \n\n\n\n66 \n \n\nDevido ao elevado n\u00famero de vari\u00e1veis e \u00e0 diferente forma como favorecem a \n\nocorr\u00eancia de consequ\u00eancias dos temporais, as vari\u00e1veis foram agrupadas em diferentes \n\nclusters hier\u00e1rquicos. Estes clusters encontram-se apresentados no quadro 8, ocorrendo \n\ndo mais importante para o de menor import\u00e2ncia. A defini\u00e7\u00e3o dos clusters foi realizada \n\natrav\u00e9s de uma Analytic Hierarchy Process AHP (Saaty, 1987), sendo que foram \n\nanalisadas as hierarquias utilizadas por outros autores de forma a servir de compara\u00e7\u00e3o \n\n(Rangel-Buitrago e Anfuso, 2015; Coelho et al., 2006; Rocha, 2016).  \n\nNa sequ\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o dos clusters procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise da hierarquia das \n\nvari\u00e1veis, utilizando o m\u00e9todo AHP (Saaty, 1987). A utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo tem como \n\nobjetivo verificar as diferentes combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre as vari\u00e1veis, com escalas \n\ndiferenciadas, tendo por base o conhecimento e a informa\u00e7\u00e3o existente sobre o tema. A \n\nhierarquia das diferentes vari\u00e1veis \u00e9 obtida atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o direta entre todas as \n\nvari\u00e1veis, estabelecendo a diferen\u00e7a de import\u00e2ncia entre as mesmas com um n\u00edvel de 1 \n\na 9, quadro 7 (Saaty, 1987; Rocha, 2016). A explica\u00e7\u00e3o de cada um dos n\u00edveis \u00e9 \n\napresentada de seguida, segundo Saaty, 1987. \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Escala utilizada para definir as diferen\u00e7as hier\u00e1rquicas entre as vari\u00e1veis e as \n\nrespetivas defini\u00e7\u00f5es; Fonte: Saaty, 1987.    \n\n \n\n \n\nDe forma a alcan\u00e7ar os vetores de pesos, Saaty (1987) baseou-se no conceito de \n\nvetores pr\u00f3prios (eigenvalues) associados aos sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Assim, os \n\n\n\n67 \n \n\nvalores pr\u00f3prios s\u00e3o utilizados para extra\u00e7\u00e3o dos pesos (vetores de propriedade) a partir \n\nde uma matriz de compara\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios (Rocha, 2016).  \n\nAp\u00f3s o cruzamento de todas as vari\u00e1veis, determinou-se o coeficiente de \n\nconsist\u00eancia para avaliar a coer\u00eancia das decis\u00f5es tomadas no cruzamento das vari\u00e1veis. \n\nSegundo Saaty (1987) o resultado deste \u00edndice \u00e9 aceit\u00e1vel em termos de consist\u00eancia \n\nquando o seu valor \u00e9 inferior a 0,1. No caso deste estudo, com o cruzamento das vari\u00e1veis \n\nreferidas anteriormente, resultou um coeficiente de consist\u00eancia de 0,06.  \n\nNo quadro seguinte apresenta-se as var\u00e1veis analisadas, o fator de pondera\u00e7\u00e3o \n\ndado pela import\u00e2ncia de cada vari\u00e1vel e os clusters pr\u00e9-estabelecidos.  \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis utilizadas e da import\u00e2ncia atribu\u00edda a cada uma delas. \n\nVari\u00e1veis Import\u00e2ncia de cada fator Cluster \n\nOndula\u00e7\u00e3o 25,6% 1 \n\nCOS 11,9% 2 \n\nBGRI 11,9% 2 \n\nAltitude 11,9% 2 \n\nDeclive 11,9% 2 \n\nGeologia 4,2% 3 \n\nGeomorfologia 4,2% 3 \n\nTend\u00eancia da costa 4,2% 3 \n\nLargura dos sistemas 4,2% 3 \n\nOrienta\u00e7\u00e3o 4,2% 3 \n\nBatimetria 4,2% 3 \n\n\u00c1reas protegidas 1,6% 4 \n\n \n\nDesta forma, estabeleceu-se a import\u00e2ncia de cada uma das vari\u00e1veis, sendo \n\nidentificados quatro grupos principais. O primeiro grupo \u00e9 referente \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o que se \n\ndestacou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis anteriores sendo o agente for\u00e7ador dos temporais. O \n\ngrupo dois \u00e9 constitu\u00eddo por uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis que tinham grande import\u00e2ncia para \n\nos temporais. O declive e a altitude, devido \u00e0 forma como podem alterar o impacto e a \n\nprogress\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o para o interior. As duas vari\u00e1veis que descrevem a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana foram caracterizadas como essenciais, pois estas \u00e1reas s\u00e3o as que sofrem o maior \n\nn\u00famero de ocorr\u00eancias em caso de temporais. Tamb\u00e9m se verifica que este trabalho n\u00e3o \n\nanalisa as infraestruturas e as \u00e1reas ocupadas que poder\u00e3o ser afetadas em caso de \n\ninunda\u00e7\u00f5es costeiras, e por este motivo a atribui\u00e7\u00e3o de uma elevada import\u00e2ncia a estas \n\n\u00e1reas favorece a precau\u00e7\u00e3o a tomar em litorais fortemente artificializados. O terceiro \n\n\n\n68 \n \n\ngrupo \u00e9 composto por vari\u00e1veis consideradas relevantes para a descri\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do territ\u00f3rio e que podem levar a altera\u00e7\u00f5es na favorabilidade a \n\ntemporais. O \u00faltimo grupo apenas \u00e9 constitu\u00eddo pela vari\u00e1vel das \u00e1reas protegidas e \u00e9 \n\ninclu\u00eddo dada a import\u00e2ncia das \u00e1reas com relevante biodiversidade ou monumentos \n\ngeol\u00f3gicos/geomorfol\u00f3gicos.  \n\nDe forma a ser poss\u00edvel realizar a combina\u00e7\u00e3o das diversas vari\u00e1veis procedeu-se \n\n\u00e0 reclassifica\u00e7\u00e3o de cada uma delas em 5 classes, representativas do grau nulo de \n\nfavorabilidade a ocorr\u00eancia de temporais (grau 1) at\u00e9 \u00e0 favorabilidade muito elevada (grau \n\n5). A classifica\u00e7\u00e3o de cada uma das vari\u00e1veis foi realizada tendo em conta a \u00e1rea de \n\nestudo, encontrando-se os crit\u00e9rios descritos no quadro 9. De forma a realizar a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o foi verificada a distribui\u00e7\u00e3o espacial de cada uma das vari\u00e1veis e a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, classificando com n\u00edveis mais baixos as classes que tinham menor \n\nfavorabilidade a ocorr\u00eancia de temporais e n\u00edveis mais elevados em \u00e1reas com maior \n\npropens\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia deste evento extremo. A divis\u00e3o das classes foi realizada \n\nutilizando o m\u00e9todo das quebras naturais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nQuadro 9 -   Classifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis usadas para o estudo da perigosidade costeira a temporais.\n\nCSHI \n\nIHP \n\nVari\u00e1veis \n\nindependentes \nClassifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis independentes Segundo a favorabilidade a ocorr\u00eancia de temporais \n\n  Nula/Muito baixa (1) Baixa (2) M\u00e9dia (3) Elevada (4) Muito elevada (5) \n\na \nHs do evento extremo \n\nde 100 anos \n0 - 2,7 2,7 - 4,8 4,8 - 6,3 6,3 - 7,7 7,7 - 12,4 \n\nb COS Florestas \nFlorestas abertas e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustiva \n\n\u00c1reas descobertas e \n\ncom pouca vegeta\u00e7\u00e3o \nCulturas tempor\u00e1rias \n\nTecido urbano, \u00e1reas \n\nocupadas por \n\nelementos antr\u00f3picos \n\nc BGRI 0 0,28 - 2,85 2,28 \u2013 12 12 \u2013 33 33 - 44 \n\nd Altitude (m) 30-131 15-30 10-15 5-10 0-5 \n\ne Declive (\u00b0) 50-84 30-50 15-30 6-15 0-6 \n\nf Geologia \nRochas vulc\u00e2nicas, \n\nmetam\u00f3rficas \nCalc\u00e1rios, margas Rochas sedimentares \n\nDunas e outros \n\ndep\u00f3sitos n\u00e3o \n\nconsolidados \n\nAreias de praia \n\ng Geomorfologia Artificializado Rochoso elevado Rochoso baixo Praia-Arriba Costa arenosa \n\nh Tend\u00eancia da costa Acre\u00e7\u00e3o Nula Eros\u00e3o baixa Eros\u00e3o moderada Eros\u00e3o elevada \n\ni Largura do Sistema (m) 363 - 680 254 - 363 179 \u2013 254 102 - 179 1 \u2013 102 \n\nj Orienta\u00e7\u00e3o SE S OSO O ONO \n\nk Batimetria (m) -2,2 - 0 -5,3 - -2,2 -8,5 \u2013 -5,3 -12,5 - -8,5 -20,6 - -12,5 \n\nl \u00c1reas protegidas \nSem presen\u00e7a de \n\n\u00e1reas protegidas \n- - - \n\nPresen\u00e7a de \u00e1reas \n\nprotegidas \n\n\n\n70 \n \n\nAp\u00f3s a reclassifica\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis, atrav\u00e9s das parcelas de 50m \n\n(explicadas no cap\u00edtulo 4.2 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das unidades elementares do litoral) e atrav\u00e9s da \n\nferramenta de zonal statistscs do ArcGIS foi realizada a classifica\u00e7\u00e3o de cada uma destas \n\nvari\u00e1veis segundo as parcelas.  \n\nPor fim, o c\u00e1lculo do \u00cdndice de Perigosidade Costeira foi determinado atrav\u00e9s da \n\nf\u00f3rmula seguinte, que consiste na determina\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do produto de todas as \n\nvari\u00e1veis ponderadas a dividir pelo n\u00famero de vari\u00e1veis (Gornitz et al., 1994; Thieler et \n\nal., 1999). Nesta f\u00f3rmula, todas as letras de \u00aba\u00bb ao \u00abl\u00bb encontram-se apresentadas \n\nsegundo a ordem e o peso estabelecidos na figura 21.  \n\n \n\n \n(6) \n\nFigura 21 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade costeira. As letras apresentadas \n\nencontram-se pela mesma ordem e descri\u00e7\u00e3o do quadro 9.   \n\n \n\nAp\u00f3s obter o mapa de perigosidade foi procurada a realiza\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo e dos dados obtidos.  \n\nA valida\u00e7\u00e3o do mapa \u00e9 essencial para poder concluir-se que a cartografia de \n\nperigosidade realizada est\u00e1 adaptada \u00e0 realidade. No caso dos temporais, a maior parte \n\ndos estudos verificados realizavam uma valida\u00e7\u00e3o qualitativa atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados com os impactos de temporais significativos. De forma a obter a valida\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados apresentados segundo o \u00edndice de perigosidade costeira (eq. 6) foram \n\nrepresentadas cartograficamente todas as ocorr\u00eancias registadas devido a situa\u00e7\u00f5es de \n\ntemporais. No entanto, sendo que a maior parte das ocorr\u00eancias n\u00e3o podiam ser \n\ngeorreferenciadas com exatid\u00e3o, devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o nos jornais e dado que os \n\ntemporais n\u00e3o s\u00e3o um evento pontual, mas abrangem extensas \u00e1reas, foi realizado um \n\nbuffer de 500m em torno de cada uma das ocorr\u00eancias e avaliada a classe de perigosidade \n\nmais elevada que \u00e9 inserida neste raio. Assim, pode ser conclu\u00eddo que o mapa \u00e9 v\u00e1lido se \n\nas ocorr\u00eancias se encontrarem a pelo menos 500m de \u00e1reas com perigosidade elevada.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n4.7 - Sinopse: \n\n \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade o trabalho metodol\u00f3gico \u00e9 dividido \n\nem diferentes etapas. \u00c9 necess\u00e1ria a divis\u00e3o entre o processo de modela\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima, com o c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno dos eventos extremos, e o processo de \n\nan\u00e1lise espacial das diferentes vari\u00e1veis utilizadas para a descri\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\ncosteiras.  \n\n A vari\u00e1vel da ondula\u00e7\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do per\u00edodo de retorno de \n\n100 anos, utilizando os dados do projeto micore. O valor de Hs do per\u00edodo de retorno de \n\n100 anos para a boia ond\u00f3grafo de Sines obteve um resultado de 12,9m, valor este que \n\nfoi posteriormente utilizado para simula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do SWAN. Deste modo, possibilitou-\n\nse a obten\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores de Hs do fator desencadeante dos \n\ntemporais. Anteriormente \u00e0 modela\u00e7\u00e3o deste evento extremo, o modelo de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima foi validado utilizando os dados da boia ond\u00f3grafo da Administra\u00e7\u00e3o do Porto \n\nde Lisboa, por ser esta a boia que mais pr\u00f3xima da \u00e1rea de estudo se encontra.   \n\n As vari\u00e1veis COS, BGRI, altitude, declive, geologia, geomorfologia, tend\u00eancia da \n\ncosta, largura dos sistemas, orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa, batimetria e \u00e1reas protegidas \n\nforam as restantes vari\u00e1veis utilizadas, sendo o seu peso ponderado atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise \n\nhier\u00e1rquica.  \n\n Todas as vari\u00e1veis apresentadas anteriormente foram classificadas num \u00edndice de \n\n1 a 5 que permitia definir as classes de maior favorabilidade de ocorr\u00eancia a temporais. \n\nAs vari\u00e1veis foram classificadas utilizando o m\u00e9todo das quebras naturais. Assim, tornou-\n\nse poss\u00edvel o relacionamento entre as diferentes vari\u00e1veis e o c\u00e1lculo do \u00edndice de \n\nperigosidade costeira atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o apresentada na figura 21. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Os temporais no arco Cabo Raso \u2013 Cabo Espichel \n\n \n\nComo se referiu no cap\u00edtulo 1, a ocorr\u00eancia de temporais mar\u00edtimos tem \n\nprovocado graves consequ\u00eancias econ\u00f3micas e sociais no litoral. A \u00e1rea costeira analisada \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o tem caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas que permitem o acr\u00e9scimo da \n\nfavorabilidade a temporais mar\u00edtimos com consequ\u00eancias gravosas, essencialmente nos \n\nlargos sectores arenosos de baixa altitude descritos no cap\u00edtulo 3. Tal como explicado no \n\ncap\u00edtulo referente \u00e0s metodologias, nesta disserta\u00e7\u00e3o foi adotada a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \n\npara a caracteriza\u00e7\u00e3o da hidrodin\u00e2mica e a an\u00e1lise espacial das vari\u00e1veis mais importantes \n\npara a caracteriza\u00e7\u00e3o da favorabilidade da costa a temporais. Assim, no cap\u00edtulo iniciado \n\n\u00e9 realizada a an\u00e1lise dos per\u00edodos de retorno dos eventos excecionais, a an\u00e1lise da \n\nhidrodin\u00e2mica associada aos eventos extremos (recorrendo \u00e0 modela\u00e7\u00e3o), a quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos temporais mais recentes e o c\u00e1lculo da perigosidade costeira. A an\u00e1lise destes t\u00f3picos \n\npermite obter as respostas aos objetivos propostos anteriormente.  \n\n \n\n5.1 - Per\u00edodos de retorno associados aos temporais \n\n \n\nEm Portugal, diversos estudos t\u00eam abordado a quest\u00e3o dos per\u00edodos de retorno da \n\nondula\u00e7\u00e3o, existindo diferentes valores citados na bibliografia (quadro 10). \u00c9 importante \n\nter em considera\u00e7\u00e3o que os estudos realizados pelos diversos autores utilizaram s\u00e9ries \n\ntemporais distintas para \u00e1reas de estudo com hidrodin\u00e2micas tamb\u00e9m distintas, havendo \n\nassim varia\u00e7\u00f5es significativas nos valores. O quadro 10 apresenta valores associados a \n\nper\u00edodos de retorno para diferentes pontos da costa ocidental de Portugal.  \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Valores dos per\u00edodos de retorno para Portugal estabelecidos por diversos autores. \n\nFonte: Adaptado de Ferreira e Dias, 1997. \n\nAutores \n\nPires e \n\nPessanha, \n\n(1986) \n\nCarvalho, \n\n(1992) \n\nFerreira, \n\n(1993) \n\nSilva, et \n\nal., \n\n(2008) \n\nTrindade, \n\n(2010) \n\nReis et al., \n\n(2014) \n\n\u00c1rea \n\n \n\n \n\nP.R. \n\nCabo da \n\nRoca \n\nFigueira \n\nda Foz \n\nCosta \n\nocidental \n\nde \n\nPortugal \n\nLeix\u00f5es Peniche Sines \n\n1 ____ ____ 6,6 ____ ____ ____ ____ ____ \n\n\n\n74 \n \n\n5 9,5 9,5-10 9,2 ____ 5,57 6,98 ____ ____ \n\n10 10,4 ____ 10,3 8,05 6,27 8,15 ____ ____ \n\n25 11,4 ____ 11,8 ____ 7,77 10,40 ____ ____ \n\n50 12,4 11,5-13.6 12,9 9,09 9,60 12,89 10 13 \n\n100 13,1 12,4-15,5 14 9,53 12,38 16,36 11 14 \n\n \n\nOs estudos mais antigos apresentavam problemas relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00e9ries longas de dados. As diferen\u00e7as no per\u00edodo de retorno apresentadas segundo Reis \n\net al., (2014) s\u00e3o representativas da s\u00e9rie de dados utilizada. O valor de 11m para o \n\nper\u00edodo de retorno de 100 anos foi alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de um regime de extremos de 18 \n\nanos de dados da boia ond\u00f3grafo direcional de Sines. Para o resultado de 14m de per\u00edodo \n\nde retorno de 100 anos, a an\u00e1lise foi baseada em 25 anos de previs\u00f5es de um modelo de \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima (Reis et al., 2014). \u00c9 essencial referir que estes \n\nvalores apresentados pelos autores (quadro 10) foram obtidos atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas \n\nestat\u00edsticas por vezes distintas, o que acabar\u00e1 por proporcionar diferen\u00e7as nos resultados \n\napresentados. Silva et al., (2008) refere que a escolha da posi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a estimativa \n\nda fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da amostra influencia a qualidade do ajuste, o que se reflete na \n\nobten\u00e7\u00e3o das alturas significativas da onda, com varia\u00e7\u00f5es que aumentam com o per\u00edodo \n\nde retorno, entre 12% e 20%. A diferencia\u00e7\u00e3o dos valores apresentados por Trindade \n\n(2010) reflete a utiliza\u00e7\u00e3o dos valores de alturas significativas (Hs) de temporal e de \n\nalturas m\u00e1ximas (Hmax) > 5m presentes na s\u00e9rie de Peniche. Atrav\u00e9s do quadro 10 \u00e9 \n\nverificado que o valor do per\u00edodo de retorno de 100 anos calculado para a costa ocidental \n\nportuguesa \u00e9 de 14m (Ferreira, 1993). No entanto, analisando os dados do quadro anterior, \n\n\u00e9 poss\u00edvel verificar que a \u00e1rea estudada mais pr\u00f3xima da \u00e1rea de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o Cabo da Roca, onde Pires e Pessanha, (1986) identificam um valor de 13,1m, ou seja, \n\nligeiramente inferior aos apresentados para a costa ocidental de Portugal. Segundo a \n\nan\u00e1lise dos per\u00edodos de retorno apresentados no quadro 10, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar em \n\nque regi\u00e3o os temporais s\u00e3o mais gravosos ou os locais onde a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima tem \n\ntend\u00eancias para ser superior.  \n\nObservando os dados apresentados no quadro 10 \u00e9 poss\u00edvel verificar resultados da \n\nan\u00e1lise do per\u00edodo de retorno para uma grande diversidade de locais da margem ocidental \n\nde Portugal, no entanto, e dado que neste relat\u00f3rio s\u00e3o analisados os dados modelados \n\npara a boia de Sines, ser\u00e1 realizada a compara\u00e7\u00e3o entre os mesmos com os dados obtidos \n\ntamb\u00e9m para Sines ou com os dados para a costa ocidental portuguesa. Apesar de \n\n\n\n75 \n \n\nexistirem diversos trabalhos sobre os per\u00edodos de retorno para a \u00e1rea estudada neste \n\nrelat\u00f3rio, optou-se por calcular os eventos extremos de forma a analisar a base de dados \n\ndo projeto micore (Dodet et al., 2010) que cont\u00e9m uma s\u00e9rie de dados longa e completa. \n\nDesta forma seria poss\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de valores de per\u00edodos de retorno atualizados.    \n\nTal como descrito anteriormente, no ponto 4.5 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \n\nretorno de ondas de temporal, no cap\u00edtulo referente \u00e0s metodologias foi realizado o estudo \n\ndos per\u00edodos de retorno sobre os dados micore (1953-2009) utilizando: (i) a s\u00e9rie de dados \n\ncompleta; (ii) os m\u00e1ximos anuais; (iii) os dados m\u00e1ximos mensais (do inverno mar\u00edtimo); \n\n(iv) POT > 5m; (v) POT > 7m. A utiliza\u00e7\u00e3o de diversos m\u00e9todos foi feita de forma a \n\nprocurar encontrar o melhor m\u00e9todo para o estudo do per\u00edodo de retorno da Hs. A figura \n\n22 apresenta os resultados de todos os m\u00e9todos testados e referidos anteriormente. \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Gr\u00e1ficos referentes ao per\u00edodo de retorno e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de valores em cada \n\nan\u00e1lise efetuada.   \n\n \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos apresentados na figura 22 \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\nv\u00e1rios m\u00e9todos que n\u00e3o est\u00e3o corretamente ajustados ao intervalo de confian\u00e7a de 95% e \n\nque, por este motivo, n\u00e3o poderiam ser representativos de uma an\u00e1lise correta. Este caso \n\nverifica-se com a an\u00e1lise da s\u00e9rie de dados completa (fig. 22a) e com o m\u00e9todo POT > \n\n5m (fig. 22d). Na figura 22a \u00e9 poss\u00edvel constatar que a maior parte dos valores de Hs se \n\nencontra entre 1m e 2m, n\u00e3o sendo estes representativos de valores extremos. No m\u00e9todo \n\nPOT > 5m, na figura 22d, tamb\u00e9m se verificou que grande parte dos dados se encontravam \n\nna ordem dos 5m. O desajuste entre os dados originais (representados com c\u00edrculos) e o \n\nmodelo, nos dois casos descritos, deve-se essencialmente \u00e0 exist\u00eancia de grande \n\npropor\u00e7\u00e3o de dados n\u00e3o representativos de valores extremos. Mesmo no caso da figura \n\n22d, a despropor\u00e7\u00e3o de dados entre os 5m e os 6m de Hs face aos picos de valores, ou aos \n\nvalores realmente extremos, dita o completo desajuste do modelo estat\u00edstico face aos \n\ndados observados. Pelo contr\u00e1rio, a utiliza\u00e7\u00e3o de valores muito elevados iria permitir a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios pouco representativos das varia\u00e7\u00f5es anuais m\u00e1ximas da Hs (Fig. \n\n22e), levando a previs\u00f5es de cen\u00e1rios extremos pouco representativos da realidade. No \n\ngr\u00e1fico e), a distribui\u00e7\u00e3o dos valores de Hs ocorre, maioritariamente, entre 7m e 7,5m. \n\nCom a presen\u00e7a de um limite t\u00e3o elevado (7m), todos os valores englobados na an\u00e1lise \n\n\n\n77 \n \n\ns\u00e3o de elevada magnitude, o que poder\u00e1 levar \u00e0 sobrestimava dos valores reais. Tamb\u00e9m \n\nse observa que para este cen\u00e1rio de an\u00e1lise o intervalo de confian\u00e7a de um valor estimado \n\npara um per\u00edodo de retorno de 100 anos ronda os 10m de Hs, evidenciando resultados n\u00e3o \n\naceit\u00e1veis.  \n\nOs cen\u00e1rios de an\u00e1lise de per\u00edodos de retornos calculados com recurso a dados de \n\nHs de m\u00e1ximos anuais (fig. 22b) e m\u00e1ximos mensais dos meses de inverno mar\u00edtimo (fig. \n\n22c) s\u00e3o os que apresentam a distribui\u00e7\u00e3o dos valores das respetivas s\u00e9ries de dados \n\ndentro das curvas dos intervalos de confian\u00e7a de 95% e com intervalos de confian\u00e7a mais \n\nreduzidos.  \n\n Assim, as diferentes an\u00e1lises proporcionaram resultados distintos, que s\u00e3o \n\nanalisados e comparados na figura apresentada em seguida, no quadro 11. \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Resultados dos m\u00e9todos aplicados e compara\u00e7\u00e3o com valores da bibliografia. \n\nPer\u00edodo \n\nde retorno \n\nDados \n\nm\u00e1ximos \n\nmensais \n\nM\u00e1ximos \n\nanuais \nReis et al., (2014) \n\n100 anos 9,7 m 12,9 m 11 m 14 m 12 m \n\n50 anos 8,9 m 11,8 m 10 m 13 m 11 m \n\n25 anos 8,1 m 10,7 m    \n\n10 anos 6,9 m 9,4 m    \n\n5 anos 6,1 m 8,5 m    \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o dos dados m\u00e1ximos mensais aproximava o valor dos 10m, no per\u00edodo \n\nde retorno de 100 anos. No entanto, segundo os dados bibliogr\u00e1ficos registados, as ondas \n\nde 10m ocorrem em per\u00edodos de retorno de 50 anos, sendo frequentemente ultrapassadas \n\n(Reis et al., 2014). A an\u00e1lise dos dados m\u00e1ximos anuais conduziu a resultados de Hs \n\nsuperiores em todos os cen\u00e1rios simulados. Esta diferen\u00e7a \u00e9 especialmente not\u00f3ria no \n\nper\u00edodo de retorno de 100 anos (cen\u00e1rio utilizado para o c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade \n\ncosteira) onde os dados m\u00e1ximos mensais atingiram um valor de Hs inferior a 10m. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, os dados dos m\u00e1ximos anuais ultrapassam os 10m de Hs a partir do per\u00edodo de \n\nretorno de 25 anos, fornecendo valores significativamente superiores. Para o per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos, atrav\u00e9s do m\u00e9todo dos m\u00e1ximos anuais, \u00e9 obtido um valor de 12,9m. \n\nAtrav\u00e9s do gr\u00e1fico apresentado na figura 22, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o ajuste do modelo \n\n\n\n78 \n \n\nestat\u00edstico aos dados reais \u00e9 semelhante entre os gr\u00e1ficos 22b e 22c. No entanto, o \n\nintervalo de confian\u00e7a \u00e9 significativamente mais reduzido no m\u00e9todo dos dados m\u00e1ximos \n\nmensais do inverno mar\u00edtimo. Apesar de o m\u00e9todo dos dados m\u00e1ximos mensais do \n\ninverno mar\u00edtimo apresentar o intervalo de confian\u00e7a mais reduzido e ser at\u00e9 pr\u00f3ximo dos \n\nvalores apresentados na bibliografia, foi utilizado para a simula\u00e7\u00e3o dos temporais o valor \n\nobtido segundo o m\u00e9todo dos m\u00e1ximos anuais. Esta escolha foi baseada por, na \u00e1rea de \n\nrefer\u00eancia (boia ond\u00f3grafo de Sines), o valor de 10m Hs, segundo a bibliografia, ser \n\nultrapassado com frequ\u00eancia (Reis et al., 2014).  \n\n A pr\u00f3pria bibliografia (Reis et al., 2014) oferece resultados bastante distintos. A \n\naltera\u00e7\u00e3o de 11m para 14m e, posteriormente, para 12m n\u00e3o \u00e9 acompanhada pela \n\nexplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado para cada um dos c\u00e1lculos, facto este que poder\u00e1 suscitar \n\nalgumas d\u00favidas. Assim, o m\u00e9todo utilizado para as simula\u00e7\u00f5es dos temporais extremos \n\nfoi o dos m\u00e1ximos anuais \u2013 dado que se encontra pr\u00f3ximo dos valores da bibliografia e \n\napresenta valores dentro do intervalo de confian\u00e7a de 95%. A utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \n\nreduz a base de dados apenas para os eventos mais extremos, o que reduz por sua vez a \n\nbase de dados aos eventos excecionais. N\u00e3o obstante, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma base de dados \n\nextensa (fornecida pelo projeto micore (Dodet et al., 2010) permite a exist\u00eancia de valores \n\nsuficientes para o estudo ser fidedigno.      \n\n Em termos de an\u00e1lise dos per\u00edodos de retorno de Hs pode concluir-se que os \n\nresultados s\u00e3o dependentes da s\u00e9rie de dados utilizada e dos m\u00e9todos com os quais estes \n\ndados s\u00e3o tratados. Estas altera\u00e7\u00f5es podem fornecer significativas varia\u00e7\u00f5es na previs\u00e3o \n\nda Hs.  \n\n Dado o estabelecimento do m\u00e9todo dos m\u00e1ximos anuais para o per\u00edodo de retorno \n\nda altura significativa da onda, foi utilizado o mesmo m\u00e9todo para o estudo do per\u00edodo \n\nm\u00e9dio. Este foi um importante passo para o fornecimento das condi\u00e7\u00f5es iniciais para os \n\ntemporais excecionais a simular.  \n\n O per\u00edodo de retorno do per\u00edodo m\u00e9dio foi tamb\u00e9m analisado para o per\u00edodo de \n\nretorno de 5, 10, 25, 50 e 100 anos, obtendo-se resultados de 13,5; 14,5; 15,5; 16,2 e 16,8 \n\nsegundos respetivamente, com um intervalo de confian\u00e7a de 95%. O resultado desta \n\nan\u00e1lise encontra-se apresentado na figura 23.  \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Per\u00edodo de retorno e distribui\u00e7\u00e3o dos valores do per\u00edodo m\u00e9dio utilizando o m\u00e9todo \n\ndos m\u00e1ximos anuais.  \n\n \n\n5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas dos temporais \n\n \n\n A an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da Hs associada a valores extremos permite \n\nidentificar e prever setores da linha de costa na \u00e1rea de estudo que ser\u00e3o fortemente \n\nafetados pela agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Assim, a simula\u00e7\u00e3o dos temporais extremos, baseada na \n\nmetodologia j\u00e1 exposta no ponto 4.4 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica de temporais, levar\u00e1 \u00e0 \n\nan\u00e1lise das \u00e1reas que sofrem a a\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o mais energ\u00e9tica sobre a linha de costa \n\ne, consequentemente, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas favor\u00e1veis \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de energia das \n\nondas de temporais extremos.  \n\nComo j\u00e1 se referiu no ponto 4.6 \u2013 Indicadores de perigosidade associado a \n\ntemporais, no cap\u00edtulo metodol\u00f3gico, a ondula\u00e7\u00e3o corresponde a uma das doze vari\u00e1veis \n\nutilizadas para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira. No entanto, porque \u00e9 o \n\n\u00fanico fator desencadeante e sem este n\u00e3o existem consequ\u00eancias no litoral estudado, \u00e9-\n\nlhe oferecida maior aten\u00e7\u00e3o.  \n\nPreviamente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos temporais modelados e da avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da sua incid\u00eancia na \u00e1rea de estudo, apresentam-se os dados de valida\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de gera\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Tal como referido anteriormente, o processo de \n\nmodela\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima foi realizado atrav\u00e9s do modelo WW3, utilizado em \u00e1reas \n\nonde a ondula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 afetada pelo fundo, e do modelo SWAN, que incorpora todos os \n\n\n\n80 \n \n\nprocessos importantes para a altera\u00e7\u00e3o das ondas devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es batim\u00e9tricas. Por \n\neste motivo, apenas s\u00e3o apresentados os dados do SWAN.  O processo de valida\u00e7\u00e3o \n\niniciou-se com a compara\u00e7\u00e3o entre os dados de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima medidos, da boia da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa, e os obtidos no mesmo ponto pelo modelo SWAN, \n\nentre as 00h do dia 1 de abril de 2009 e as 24h do dia 30 de abril de 2009. Na figura 24 \n\napresentam-se os dados de valida\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e a estat\u00edstica das vari\u00e1veis Hs, dire\u00e7\u00e3o e \n\nper\u00edodo das ondas. \n\n \n\na) \n\n \n \n\nb) \n\n APL / SWAN \n\nMedidas Altura significativa da onda Dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia Per\u00edodo M\u00e9dio \n\nCorrela\u00e7\u00e3o 0,91 0,6 0,67 \n\nRMSE 0,07 2,61 10,11 \n\nBIAS -0.07 2,5 -8.8 \n\nSKILL 0,95 0,40 0,51 \n\nFigura 24 -  Gr\u00e1fico de valida\u00e7\u00e3o da modela\u00e7\u00e3o da Hs do modelo SWAN e da boia da APL - \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa (a) e os resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica para os par\u00e2metros da \n\nHs, dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e per\u00edodo m\u00e9dio (b).  \n\n \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n01/04/2009 06/04/2009 11/04/2009 16/04/2009 21/04/2009 26/04/2009\n\nH\ns \n\n(m\n)\n\nData (Dia/M\u00eas/Ano)\nSimula\u00e7\u00e3o SWAN sem campos de ventos Dados Boia APL\n\nSimula\u00e7\u00e3o SWAN com campos de ventos\n\n\n\n81 \n \n\nObservando o gr\u00e1fico, pode desde logo verificar-se que o modelo SWAN \n\nacompanha os picos de ondula\u00e7\u00e3o dos dados de ondas da boia da APL. O m\u00e1ximo de Hs, \n\natingido no dia 15, \u00e9 simulado na perfei\u00e7\u00e3o, enquanto a primeira subida significativa, que \n\nocorre no dia 11, segue a mesma tend\u00eancia, mas n\u00e3o atinge o seu valor extremo. No \n\nentanto, dever\u00e1 referir-se que nem todos os picos de ondula\u00e7\u00e3o s\u00e3o acompanhados at\u00e9 ao \n\nseu m\u00e1ximo, sendo que este fen\u00f3meno \u00e9 bastante claro nas subidas de ondula\u00e7\u00e3o que \n\nocorrem nos dias 19, 25 e 26, datas nas quais se verificam as maiores imprecis\u00f5es do \n\nmodelo. A falta de precis\u00e3o pontual que se pode observar deve-se \u00e0 falta de determina\u00e7\u00e3o \n\ne inclus\u00e3o no modelo do par\u00e2metro do campo de vento ap\u00f3s o dia 10 de abril (fig. 24a).  \n\nNa figura 24a observa-se os resultados do modelo SWAN com a correta configura\u00e7\u00e3o do \n\npar\u00e2metro campos de ventos at\u00e9 ao dia 10 (Dados SWAN - Ventos). Neste setor da figura \n\npode observar-se uma maior correspond\u00eancia entre os valores medidos e os modelados, \n\nnomeadamente no que se refere aos picos de ondula\u00e7\u00e3o e relativamente ao restante \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise. No caso do pico de 11/4 (fig. 24a), na simula\u00e7\u00e3o SWAN sem campos \n\nde ventos, esta diferen\u00e7a n\u00e3o ultrapassa os 20cm. Na mesma figura, podem observar-se \n\nas diferen\u00e7as nos picos de ondula\u00e7\u00e3o de 15/4, 19/4 e 25/4 que n\u00e3o ultrapassam os 1cm, \n\n50cm e 30cm, respetivamente. Assim, pode ser argumentado que a ligeira falta de \n\ncorrespond\u00eancia nos picos de ondula\u00e7\u00e3o entre os dados registados na boia da APL e os \n\ndados modelados pelo SWAN sem a parametriza\u00e7\u00e3o dos campos de ventos \u00e9 provocada \n\npor agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima local, gerada pelos ventos locais. A introdu\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro na \n\nmodela\u00e7\u00e3o poderia resultar numa melhoria na qualidade do modelo, mas este n\u00e3o foi \n\ninclu\u00eddo, uma vez que: (i) o tempo de processamento era elevado para o tempo de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e, principalmente, porque (ii) na simula\u00e7\u00e3o dos temporais \n\nexcecionais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel incorporar os campos de ventos, por serem situa\u00e7\u00f5es \n\nhipot\u00e9ticas e n\u00e3o ser poss\u00edvel representar a intensidade do vento destes epis\u00f3dios. \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos valores do par\u00e2metro da altura significativa da onda (fig. \n\n24b) podem considerar-se satisfat\u00f3rios. Obteve-se um valor de correla\u00e7\u00e3o APL/SWAN de \n\n0,91 e um valor SKILL (teste de efic\u00e1cia do modelo) de 0,95. O erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio e \n\no BIAS obtiveram valores bastante baixos com tend\u00eancia a subavaliar os valores reais, o \n\nque \u00e9 um aspeto positivo, mostrando a proximidade entre a distribui\u00e7\u00e3o de valores APL \n\ne SWAN e confirmando os resultados da correla\u00e7\u00e3o e do valor SKILL. Os par\u00e2metros \n\nestat\u00edsticos referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e ao per\u00edodo m\u00e9dio (fig. 24b) n\u00e3o apresentaram \n\nvalores satisfat\u00f3rios, pelo que estes par\u00e2metros n\u00e3o foram introduzidos no \u00cdndice de \n\nPerigosidade Costeira.  \n\n\n\n82 \n \n\nAssim, considerou-se que o modelo de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima se encontrava \n\noperacional e apto para a simula\u00e7\u00e3o correta da Hs para temporais excecionais.  \n\nRealizou-se uma simula\u00e7\u00e3o dos resultados dos per\u00edodos de retorno de 5, 10, 25, \n\n50 e 100 anos, utilizando para o efeito as condi\u00e7\u00f5es do modelo estacion\u00e1rio j\u00e1 \n\nanteriormente descritas no ponto 4.4 d) Parametriza\u00e7\u00e3o do WaveWatch III e SWAN.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de fronteira utilizadas para a simula\u00e7\u00e3o dos temporais encontram-\n\nse apresentadas no quadro 12, sendo as varia\u00e7\u00f5es da altura significativa da onda e do \n\nper\u00edodo m\u00e9dio representativas da an\u00e1lise dos per\u00edodos de retorno, enquanto a \n\nproveni\u00eancia do temporal foi assumida sempre como de NO, dado ser esta a proveni\u00eancia \n\nmais frequente dos temporais (Sousa, 2015). \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de fronteira utilizadas para a simula\u00e7\u00e3o dos temporais excecionais no \n\nmodelo SWAN estacion\u00e1rio.   \n\nPer\u00edodo de \n\nretorno \n\nAltura significativa \n\nda onda (m) \n\nPer\u00edodo da onda (s) Dire\u00e7\u00e3o (\u00ba) \n\n5 anos 8,5 13,54 315 \n\n10 anos 9,4 14,5 315 \n\n25 anos 10,7 15,5 315 \n\n50 anos 11,8 16,2 315 \n\n100 anos 13 16,8 315 \n\n \n\nA figura 25 representa o resultado das referidas simula\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nFigura 25 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o espacial da Hs (m) simulada para os per\u00edodos de retorno \n\nde 5 (a), 10 (b), 25 (c), 50 (d) e 100 (e) anos utilizando o modelo SWAN sobre uma malha de \n\n200m de resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n\n \n\nAo analisar as imagens anteriores dever\u00e1 ter-se em aten\u00e7\u00e3o que a escala de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espetro de ondas foi fixada num m\u00e1ximo de Hs de 14m, valor \n\nligeiramente superior ao m\u00e1ximo atingido pela Hs com per\u00edodo de retorno de 100 anos.  \n\nAnalisando os mapas apresentados, poder\u00e1 ser verificada uma evolu\u00e7\u00e3o da altura \n\nsignificativa da onda com o aumento do per\u00edodo de retorno. Assim, os mapas refletem as \n\nseguintes caracter\u00edsticas: \n\ni) Per\u00edodo de retorno de 5 anos (fig. 25a) \u2013 A ondula\u00e7\u00e3o atinge um m\u00e1ximo \n\nna \u00e1rea do Cabo da Roca, com cerca de 9m de Hs. Este valor encontra-se \n\n\n\n84 \n \n\nmuito pr\u00f3ximo do valor de Hs admitido como representativo de uma onda \n\ncom 5 anos de per\u00edodo de retorno. O mesmo pode ser observado para a \n\nmodela\u00e7\u00e3o dos restantes per\u00edodos de retorno no mesmo setor litoral. Tal \n\nindica a elevada exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o extrema deste setor litoral e que a \n\naproxima\u00e7\u00e3o de ondas extremas \u00e0 linha de costa resulta numa muito \n\nreduzida modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de largo. Os valores m\u00ednimos \n\nverificam-se junto do estu\u00e1rio do rio Tejo, na linha de costa entre a ba\u00eda \n\nde Cascais e o estu\u00e1rio, e na linha de costa entre a Trafaria e Fonte da \n\nTelha.  \n\nii) Per\u00edodo de retorno de 10 anos (fig. 25b) \u2013 \u00c9 not\u00f3rio que a Hs sofre um \n\nacr\u00e9scimo, dado que as condi\u00e7\u00f5es de fronteira introduzidas foram \n\nsuperiores \u00e0s anteriores. A Hs atingiu os seus m\u00e1ximos com 9m ao longo \n\nde toda a fronteira oeste e pr\u00f3ximo da linha de costa entre o Cabo Raso e \n\no Cabo da Roca. A ondula\u00e7\u00e3o ultrapassa os 7m na maior parte da \u00e1rea, \n\nintensificando-se a sul da Lagoa de Albufeira e na \u00e1rea envolvente do \n\nbanco sedimentar do estu\u00e1rio do Tejo.  \n\niii) Per\u00edodo de retorno de 25 anos (fig. 25c) \u2013 A Hs ultrapassa os 10m na \u00e1rea \n\nenvolvente do Cabo da Roca. Verifica-se o aumento da \u00e1rea afetada por \n\nondula\u00e7\u00e3o na ordem dos 9m, essencialmente ao largo da costa, e um \n\naumento da ondula\u00e7\u00e3o superior a 7m nas \u00e1reas de Cascais e no sul da \n\npen\u00ednsula de Set\u00fabal.   \n\niv) Per\u00edodo de retorno de 50 anos (fig. 25d) \u2013 A ondula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a o m\u00e1ximo \n\npr\u00f3ximo dos 12m da Hs na \u00e1rea envolvente do Cabo Raso. Tamb\u00e9m se \n\nverifica que a ondula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas entre o Cabo Raso e Cascais ultrapassa \n\nos 9m, tal como no setor a sul da Lagoa de Albufeira. Nesta figura, torna-\n\nse claro que o sector costeiro entre a Costa da Caparica e o setor norte da \n\nLagoa de Albufeira sofre uma redu\u00e7\u00e3o de Hs, sendo registados valores \n\nentre 3,5m e 5m. Na \u00e1rea da Costa da Caparica s\u00e3o registados valores na \n\nordem dos 7m, ao passo que na Trafaria este valor \u00e9 minimizado.  \n\nv) Per\u00edodo de retorno de 100 anos (fig. 25e) \u2013 O m\u00e1ximo de Hs \u00e9 atingido na \n\n\u00e1rea exposta a oeste, entre o Cabo Raso e o Cabo da Roca. A ondula\u00e7\u00e3o \n\npropaga-se at\u00e9 Cascais com um valor na ordem dos 9m ao largo da costa \n\ne 8m na faixa mais pr\u00f3xima da linha de costa. A ba\u00eda de Cascais, por se \n\nencontrar abrigada, sofre o impacto de ondula\u00e7\u00e3o de 3,5 a 5m de Hs. No \n\n\n\n85 \n \n\nentanto, a faixa costeira entre Cascais e Oeiras, que se encontra com uma \n\norienta\u00e7\u00e3o da costa de NE-SO, \u00e9 atingida por ondas de 7m de Hs. O banco \n\nsedimentar presente no estu\u00e1rio do Tejo leva a uma distribui\u00e7\u00e3o da Hs em \n\nforma de circunfer\u00eancia, n\u00e3o se propagando para o interior do estu\u00e1rio ou \n\npara as \u00e1reas costeiras envolventes do mesmo, havendo um Hs pr\u00f3ximo \n\ndos 5m. Na pen\u00ednsula de Set\u00fabal verifica-se que a \u00e1rea mais a norte \n\n(Trafaria) tem uma ondula\u00e7\u00e3o de 4m, existindo, no entanto, uma \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea da Costa da Caparica, que atinge \n\nvalores superiores a 7m ao largo da costa. Esta ondula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais reduzida \n\ncom o aproximar \u00e0 costa, mantendo-se reduzida a sul da Costa da Caparica. \n\nA sul da Fonte da Telha estes valores voltam a aumentar, alcan\u00e7ando os \n\n9m de Hs na maior parte da \u00e1rea, mas tamb\u00e9m um m\u00e1ximo de 10m no \n\nextremo sul.  \n\n \n\nDadas as condi\u00e7\u00f5es de fronteira, a ondula\u00e7\u00e3o tende a diminuir de Hs, alcan\u00e7ando \n\nvalores inferiores com o seu progresso e atingindo os valores m\u00ednimos ao incidir sobre a \n\ncosta. Tal como seria de esperar, com o aumento do per\u00edodo de retorno verifica-se um \n\nproporcional crescimento de Hs. Apesar deste crescimento, constata-se o seguimento de \n\num padr\u00e3o que leva \u00e0 incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o sobre determinados sectores da costa, que \n\nv\u00e3o sendo afetados com maior energia da onda com o aumento do per\u00edodo de retorno.  \n\nDe uma forma geral, o litoral do Cabo Raso (exposto a oeste) \u00e9 o primeiro a ser \n\natingido e o que sofre a incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o mais energ\u00e9tica. Em todos os mapas, \n\nesta \u00e9 a \u00e1rea que revela a ondula\u00e7\u00e3o com a maior altura significativa da onda. A partir do \n\nmapa b) observam-se valores que ultrapassam os 9m de Hs nas \u00e1reas costeiras. A linha de \n\ncosta junto ao Cabo Espichel tamb\u00e9m \u00e9 fortemente afetada pela ondula\u00e7\u00e3o que, ap\u00f3s a \n\ndifra\u00e7\u00e3o que ocorre no Cabo Raso, \u00e9 orientada at\u00e9 ao extremo sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, \n\nverificando-se uma forte incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o com elevada energia nesta \u00e1rea. A \n\npropaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o at\u00e9 Cascais \u00e9 feita com bastante energia, no entanto, a ba\u00eda de \n\nCascais, mesmo no pior cen\u00e1rio, encontra-se protegida das ondas com Hs mais elevada.  \n\nA \u00e1rea envolvente do estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 a que se encontra mais protegida. Esta \n\nencontra-se abrigada da ondula\u00e7\u00e3o predominante, n\u00e3o sofrendo o impacto direto da \n\nondula\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a do banco sedimentar que impede a propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o \n\ncom a mesma energia. Pode verificar-se que os processos de difra\u00e7\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o que \n\nocorrem na intera\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o com este banco permitem que a \u00e1rea da Trafaria se \n\n\n\n86 \n \n\nencontre numa faixa de ondula\u00e7\u00e3o menos intensa, ao mesmo tempo que ocorre um \n\nacr\u00e9scimo de energia a sul desta localidade, afetando a Costa da Caparica.  \n\n Na \u00e1rea envolvente da Fonte da Telha foi identificado um setor de ondula\u00e7\u00e3o \n\nmenos energ\u00e9tica (fig. 25). Esta diminui\u00e7\u00e3o de Hs poder\u00e1 estar associada aos processos \n\nf\u00edsicos de refra\u00e7\u00e3o que se desenvolvem na \u00e1rea do banco sedimentar do Tejo e que afetam \n\na hidrodin\u00e2mica das \u00e1reas envolventes. Esta influ\u00eancia pode ser evidenciada \n\nessencialmente a partir dos per\u00edodos de retorno dos 25 aos 100 anos (figs. 25c; 25d e 25e).    \n\n  \n\n5.3 - Inventaria\u00e7\u00e3o de eventos e danos dos temporais com registo de not\u00edcias \n\n \n\nTal como verificado anteriormente, em Portugal, os temporais s\u00e3o um fen\u00f3meno \n\nfrequente capaz de criar estragos significativos, com grandes preju\u00edzos econ\u00f3micos e at\u00e9 \n\ncapaz de p\u00f4r em perigo a seguran\u00e7a e a vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma base de dados que inventaria eventos e danos no litoral da \u00e1rea \n\nde estudo deve incorporar todas as ocorr\u00eancias de desastres naturais associados a \n\ntemporais mar\u00edtimos, proporcionando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o conhecimento dos eventos mais \n\nperigosos e das atitudes que dever\u00e3o tomar em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos. Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma base de dados completa e correta, poder\u00e3o ser retiradas diversas conclus\u00f5es: i) o \n\ng\u00e9nero e n\u00famero de desastres naturais que ocorrem numa regi\u00e3o; ii) a sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial; iii) o n\u00famero de mortos, desalojados ou afetados; iv) posi\u00e7\u00e3o relativa de uma \n\nunidade territorial em termos de um ranking nacional; v) padr\u00f5es temporais dos desastres \n\ne os danos sociais que envolvem (Z\u00eazere et al., 2014). Assim, partindo da an\u00e1lise das \n\ncaracter\u00edsticas fornecidas pelos dados \u00e9 poss\u00edvel retirar conclus\u00f5es importantes para o \n\nordenamento do territ\u00f3rio e a prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o e preenchimento da base de dados de eventos e danos e o estudo das \n\nocorr\u00eancias associadas a temporais mar\u00edtimos no arco litoral entre Cascais e Cabo \n\nEspichel possibilitou alcan\u00e7ar v\u00e1rias conclus\u00f5es. Foram encontradas no total 67 \n\nocorr\u00eancias no per\u00edodo temporal entre 2000 e 2015, associadas a 42 eventos de temporais \n\ndistintos. Segundo Sousa (2015), entre 2000 e 2009 foram identificadas 72 temporais a \n\npartir de dados modelados de ondas em Sines, um valor significativamente superior ao \n\nregistado segundo a base de dados. No entanto, \u00e9 de se notar que o per\u00edodo temporal \n\nanalisado \u00e9 diferente e que nem todos os temporais conduzem a danos graves, com \n\ninteresse jornal\u00edstico.    \n\n\n\n87 \n \n\nAo analisar a figura 26, verifica-se que as ocorr\u00eancias registadas n\u00e3o se encontram \n\ndispersas pelo territ\u00f3rio de uma forma homog\u00e9nea, sendo que 45 das ocorr\u00eancias incidem \n\nsobre a pen\u00ednsula de Set\u00fabal e das quais 41 ocorr\u00eancias se encontram concentradas no \n\nlitoral da Costa da Caparica. S\u00e3o apenas 3 as ocorr\u00eancias que se verificam em Sesimbra \n\ne todas elas est\u00e3o relacionadas com indiv\u00edduos arrastados pelo mar em atividades de lazer, \n\npesca ou naufr\u00e1gio de barcos. A pen\u00ednsula de Lisboa possui 22 ocorr\u00eancias entre os anos \n\nde 2000 e 2015, sendo o litoral entre Cascais e o Estoril o mais afetado. Oeiras, apesar de \n\nse encontrar numa \u00e1rea descrita, anteriormente, como pouco propensa a incid\u00eancia de \n\nondula\u00e7\u00e3o com Hs elevado, \u00e9 afetada por 7 ocorr\u00eancias provocadas por temporais. Estas \n\nocorr\u00eancias representam registos de inunda\u00e7\u00f5es de estradas, afetando tamb\u00e9m, por vezes, \n\nve\u00edculos. No litoral de Carcavelos e da Parede registaram-se 3 ocorr\u00eancias.   \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ocorr\u00eancias provocadas por temporais no per\u00edodo entre \n\n2015 e 2000 por concelho. \n\n \n\nDa an\u00e1lise pode deduzir-se que as ocorr\u00eancias est\u00e3o distribu\u00eddas \n\nfundamentalmente por \u00e1reas fortemente urbanizadas com litorais arenosos, sendo que, \n\nnestas ocorre a maior parte dos eventos mais danosos. \u00c9 habitual a presen\u00e7a de espor\u00f5es \n\ne de outras obras de prote\u00e7\u00e3o costeira nas \u00e1reas onde a ocorr\u00eancia de danos \u00e9 frequente, \n\nhavendo registos de infraestruturas danificadas. Este facto poder\u00e1 ser um indicador de \n\nque nestas \u00e1reas a incid\u00eancia de temporais tem sido recorrente, amea\u00e7ando a popula\u00e7\u00e3o. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias poder\u00e1 acrescentar algumas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o \n\n\n\n88 \n \n\ndo efeito dos temporais na linha de costa, mas estas associam-se essencialmente \u00e0 falta \n\nde informa\u00e7\u00e3o/relatos em setores menos densamente povoados. \n\nEste facto pode ser observado se tivermos em conta que, como j\u00e1 foi referido no \n\nponto 3.3 \u2013 Hidrodin\u00e2mica Marinha, e na caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de retorno, no ponto \n\n5.1 \u2013 Per\u00edodos de retorno associados aos temporais, a ondula\u00e7\u00e3o de maior magnitude \n\nocorre no extremo sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal e na \u00e1rea envolvente do Cabo Raso, \u00e1reas \n\ncuja densidade de ocupa\u00e7\u00e3o do solo por atividades humanas pass\u00edveis de ser afetadas por \n\num temporal \u00e9 muito reduzida. Assim, pode concluir-se que a inventaria\u00e7\u00e3o de eventos e \n\nocorr\u00eancias \u00e9 essencial para a determina\u00e7\u00e3o das principais consequ\u00eancias dos temporais, \n\nmas n\u00e3o \u00e9, no entanto, correlacion\u00e1vel apenas com a vari\u00e1vel \u2018dados da ondula\u00e7\u00e3o\u2019, \n\nexistindo claramente outras vari\u00e1veis importantes para a determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais \n\nafetadas. \n\nOs temporais podem levar a um vasto leque de consequ\u00eancias. Neste trabalho \n\nestas consequ\u00eancias foram agrupadas segundo a sua tipologia, tendo sido obtidos os \n\nseguintes clusters de tipologias afetadas (fig. 27): 1) Destrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas e \n\nobjetos \u2013 Este grupo \u00e9 o mais frequente, identificando todas as ocorr\u00eancias em pared\u00f5es, \n\napoios de praia, infraestruturas de acesso, carros, naufr\u00e1gios de barcos ou materiais de \n\npesca destru\u00eddos ou danificados devido a eventos de temporais; 2) O segundo maior grupo \n\n\u00e9 o das inunda\u00e7\u00f5es costeiras \u2013 Este identifica as ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es de casas, \n\nrestaurantes, estradas e parques de estacionamento inundados no decorrer galgamentos \n\ncosteiros; 3) O terceiro cluster \u00e9 representativo da popula\u00e7\u00e3o afetada e este, apesar de n\u00e3o \n\nconter um grande n\u00famero de ocorr\u00eancias, afeta um elevado n\u00famero de pessoas. Para al\u00e9m \n\ndisso, este grupo poder\u00e1 ser considerado o mais significativo, relativamente \u00e0 gravidade \n\ndas suas ocorr\u00eancias, dado que regista as ocorr\u00eancias de mortes, de pessoas desalojadas \n\nou feridas em caso de temporais; 4) A eros\u00e3o costeira \u00e9 representativa de uma grande \n\nparte das ocorr\u00eancias totais, o que permite o recuo da costa e a exposi\u00e7\u00e3o das \n\ninfraestruturas \u00e0 direta incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o, levando a grandes preju\u00edzos. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfrequente o relato da rotura dos cord\u00f5es dunares, o que origina as inunda\u00e7\u00f5es costeiras \n\nreferidas anteriormente.  \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Gr\u00e1fico ilustrativo do n\u00famero de cada tipologia de ocorr\u00eancia registada. \n\n \n\nDiversas vezes foram identificados registos sobre os danos financeiros de \n\ndeterminadas ocorr\u00eancias, sendo poss\u00edvel contabilizar valores de milhares de euros. \n\nExemplificando, poder\u00e1 ser referido o evento de 23 de fevereiro de 2007, onde o \n\ngalgamento e destrui\u00e7\u00e3o de pared\u00f5es da Costa da Caparica provocou preju\u00edzos de cerca \n\nde 400 000\u20ac. Ou o temporal de 18 de fevereiro de 2014, em Cascais, que levou a preju\u00edzos \n\nde cerca de 700 000\u20ac, devido aos danos no pared\u00e3o e nas infraestruturas de acesso, \n\nsegundo os jornais do Di\u00e1rio de Not\u00edcias das respetivas datas. Tamb\u00e9m \u00e9 importante \n\nreferir que o evento que ocorreu entre 1 e 3 de janeiro de 2007 propiciou um epis\u00f3dio de \n\neros\u00e3o costeira com um recuo de aproximadamente 10m, no entanto a ondula\u00e7\u00e3o referida \n\npela not\u00edcia apresentava valores na ordem dos 3,5m, n\u00e3o alcan\u00e7ando o limiar de 5m \n\nidentificado pela bibliografia como temporal.  \n\nO tipo de ocorr\u00eancia que os notici\u00e1rios mais registaram foi a inunda\u00e7\u00e3o de \n\nestradas, parques de estacionamento, restaurantes e casas, totalizando 25 ocorr\u00eancias \n\ndeste tipo (fig. 27), mas tamb\u00e9m foram identificadas 23 ocorr\u00eancias de galgamentos ou \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de pared\u00f5es e 13 ocorr\u00eancias de eros\u00e3o costeira. Devido \u00e0 forte ondula\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m foi identificado um n\u00famero total de 6 desalojados, causado por inunda\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00f5es; 16 feridos e 22 mortos. Destas mortes, 9 foram provocadas diretamente pela \n\na\u00e7\u00e3o das ondas em praias, havendo pessoas arrastadas pela forte ondula\u00e7\u00e3o ou por \n\ncorrentes de agueiro. O n\u00famero de mortos sofreu um acr\u00e9scimo devido a ocorr\u00eancias \n\n\n\n90 \n \n\nligadas \u00e0 atividade de pesca, tanto atrav\u00e9s de embarca\u00e7\u00f5es que poderiam ter sa\u00eddo em \n\nper\u00edodos de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima elevada, levando ao naufr\u00e1gio dos barcos e ao \n\ndesaparecimento dos pescadores, como em arribas onde os pescadores foram arrastados \n\npela intensa ondula\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo a base de dados criada neste trabalho, o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias \n\ndevido a temporais ocorreu no ano de 2014 (fig. 28a), com 17 casos danosos, incluindo, \n\nentre outros temporais de elevada magnitude, a tempestade H\u00e9rcules que foi respons\u00e1vel \n\npor um grande n\u00famero de danos ao longo da costa nacional. Os anos de 2007 e 2008 \n\ntamb\u00e9m foram anos com significativo n\u00famero de ocorr\u00eancias, alcan\u00e7ando 10 registos \n\ncada (fig. 28a). Ao analisar a escala mensalmente, pode ser observado que o m\u00eas de \n\nfevereiro \u00e9 o que apresenta o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias, totalizando 19 (fig. 28b). \n\nTamb\u00e9m no m\u00eas de janeiro \u00e9 poss\u00edvel identificar um significativo n\u00famero de ocorr\u00eancias, \n\ntendo sido contabilizadas 14 e, por fim, os meses de mar\u00e7o e abril com um total de 12 \n\nocorr\u00eancias cada. As 12 ocorr\u00eancias identificadas no m\u00eas de abril (fig. 28b) est\u00e3o \n\nrelacionadas com apenas 5 eventos e estes 5 eventos s\u00e3o respons\u00e1veis por um total de 13 \n\nferidos. Assim, dever\u00e1 ter-se em aten\u00e7\u00e3o que este n\u00famero n\u00e3o est\u00e1 apenas ligado \u00e0 intensa \n\nondula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0 presen\u00e7a de um maior n\u00famero de pessoas nas praias, o que \n\neleva a probabilidade de acontecimentos que afetem diretamente a popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de temporais por ano (a) e por m\u00eas (b). \n\n \n\n A revis\u00e3o dos jornais e a forma\u00e7\u00e3o de uma base de dados relativa \u00e0s ocorr\u00eancias \n\nprovocadas por temporais \u00e9 essencial para a identifica\u00e7\u00e3o das principais consequ\u00eancias, \n\ndas principais \u00e1reas de incid\u00eancia, dos per\u00edodos mais frequentes e mesmo dos valores \n\nmonet\u00e1rios dispendidos com a recupera\u00e7\u00e3o dos objetos. A consciencializa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o para o evento perigoso ao qual est\u00e1 exposta \u00e9 essencial para o desenvolvimento \n\n\n\n91 \n \n\nde uma maior resili\u00eancia por parte da mesma e a sua conformidade com o ambiente no \n\nqual habita. Mas, a cria\u00e7\u00e3o desta base de dados tamb\u00e9m envolve v\u00e1rios problemas e \n\nlimita\u00e7\u00f5es. Para a identifica\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias apenas foi utilizado o \u00abDi\u00e1rio de Not\u00edcias\u00bb \n\ne a utiliza\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de jornais poderia levar \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de um maior \n\nn\u00famero de eventos danosos. Tamb\u00e9m se verifica a necessidade de utilizar outros m\u00e9todos \n\nque permitissem o estudo do impacto de temporais, pois o estudo dos notici\u00e1rios reflete \n\nmaioritariamente as \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o humana. A an\u00e1lise de varia\u00e7\u00f5es da linha de costa \n\natrav\u00e9s de imagens a\u00e9reas do google com diferentes datas permitiria identificar altera\u00e7\u00f5es \n\nassoci\u00e1veis aos temporais mar\u00edtimos, sendo assim poss\u00edvel a inventaria\u00e7\u00e3o das \n\nocorr\u00eancias que n\u00e3o se encontram em \u00e1reas urbanizadas, melhorando significativamente \n\na base de dados. O acesso ao arquivo de seguros pagos devido a consequ\u00eancias \n\nprovocadas por temporais permitiria tamb\u00e9m aumentar a base de dados, georreferenciar \n\no ponto exato das ocorr\u00eancias, assim como identificar valores corretos do preju\u00edzo \n\nestimado, sendo esta a principal fonte para a identifica\u00e7\u00e3o do valor monet\u00e1rio perdido. A \n\npossibilidade de consulta da base de dados da prote\u00e7\u00e3o civil tamb\u00e9m iria permitir o \n\naumento de base de dados criada e conforme os crit\u00e9rios utilizados por esta entidade, seria \n\nposs\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de novos crit\u00e9rios.  \n\n Dada a inexist\u00eancia de uma base de dados referente aos temporais a n\u00edvel nacional, \n\n\u00e9 imposs\u00edvel comparar esta regi\u00e3o com danos provocados noutras \u00e1reas nacionais. No \n\nentanto, seria importante o desenvolvimento desta base de dados, uma vez que permitiria \n\no estudo do fen\u00f3meno com maior rigor. A estrutura\u00e7\u00e3o de uma base de dados \n\ngeorreferenciada tamb\u00e9m permite a valida\u00e7\u00e3o de mapas que estudem a exposi\u00e7\u00e3o da costa \n\nao fen\u00f3meno, tal como servir\u00e1 neste relat\u00f3rio.  \n\n O Anexo I cont\u00e9m a base de dados criada, com todas as caracter\u00edsticas analisadas.  \n\n  \n\n5.4 - Determina\u00e7\u00e3o da perigosidade associada aos temporais \n\n \n\n 5.4.1 - Favorabilidade do litoral \u00e0 incid\u00eancia de temporais mar\u00edtimos \n\n  \n\nO conceito de perigosidade utilizado encontra-se definido segundo o quadro 2 do \n\nponto 1.2 \u2013 Perigos costeiros e os temporais. Antes de se passar \u00e0 an\u00e1lise da classifica\u00e7\u00e3o \n\nespacial de perigosidade associada a temporais mar\u00edtimos na \u00e1rea de estudo, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nanalisar a distribui\u00e7\u00e3o espacial de todos os fatores analisados no estudo da perigosidade, \n\nsegundo o estabelecido no ponto 4.6 \u2013 Indicadores de perigosidade associados a \n\n\n\n92 \n \n\ntemporais. Assim, a distribui\u00e7\u00e3o espacial do fator determinante e dos restantes fatores \n\ncondicionantes encontra-se apresentada na figura 29. \n\n \n\na)  b)  \n\nc)  d)  \n\ne)  f)  \n\n\n\n93 \n \n\ng)  h)  \n\ni)    j)  \n\nk)  l)  \n\nFigura 29 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o espacial da favorabilidade \u00e0s consequ\u00eancias de temporais para o \n\nc\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade costeira.   \n\n \n\n Segundo a figura 29 pode constatar-se que existe uma grande varia\u00e7\u00e3o espacial \n\nem termos de fatores de favorabilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de consequ\u00eancias associadas a \n\ntemporais. Assim: \n\n\n\n94 \n \n\na) Hs do per\u00edodo de retorno de 100 anos (fig. 29a) \u2013 Esta vari\u00e1vel representa a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de um temporal com um per\u00edodo de retorno de 100 \n\nanos e a sua distribui\u00e7\u00e3o ao longo do litoral. Trata-se do \u00fanico fator desencadeante \n\ne a sua an\u00e1lise incide sobre os 500m mais pr\u00f3ximos da costa, de forma a abranger \n\na linha de fecho e a zona de rebenta\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Esta vari\u00e1vel segue as \n\ntend\u00eancias descritas no ponto 5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das caracter\u00edsticas \n\nhidrodin\u00e2micas dos temporais, sendo utilizado como refer\u00eancia o temporal com \n\nper\u00edodo de retorno de 100 anos. Resumindo a informa\u00e7\u00e3o detalhada no mesmo \n\nponto, o valor de refer\u00eancia para as condi\u00e7\u00f5es de fronteira do modelo SWAN foi \n\nde 12,9m e os valores m\u00e1ximos desta vari\u00e1vel podem ser verificados no litoral \n\nentre o Cabo Raso e Cascais e no Cabo Espichel. Com a aproxima\u00e7\u00e3o ao estu\u00e1rio \n\ndo Tejo observa-se um decr\u00e9scimo no valor da Hs, e exatamente na envolv\u00eancia \n\ndeste sistema s\u00e3o encontrados os valores m\u00ednimos. Como j\u00e1 foi descrito no ponto \n\n4.5 \u2013 Indicador de perigosidade associado a temporais, esta \u00e9 a vari\u00e1vel que tem \n\no maior valor de pondera\u00e7\u00e3o 25,6% pois \u00e9 o fator desencadeante do fen\u00f3meno \n\nextremo. \n\nb) COS (fig. 29b) \u2013 Encontra-se associada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo por \n\ntipologias.  No litoral da \u00e1rea de estudo, as \u00e1reas ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas, estratos arbustivos e herb\u00e1ceos, classificadas como favorabilidade \n\nbaixa, encontram-se essencialmente ao longo da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, fora dos \n\nper\u00edmetros urbanizados da Costa da Caparica, com presen\u00e7a de estruturas pesadas \n\nde prote\u00e7\u00e3o costeira, e da Fonte da Telha (favorabilidade muito elevada). A \n\npen\u00ednsula de Lisboa encontra-se mais densamente urbanizada, sendo frequente a \n\npresen\u00e7a de \u00e1reas com favorabilidade muito elevada. \n\n \n\nc) BGRI (fig. 29c) \u2013 A distribui\u00e7\u00e3o espacial desta vari\u00e1vel reflete a presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de edif\u00edcios no per\u00edmetro dos sistemas litorais identificados na figura 2 \n\ne englobados pelos sistemas definidos inicialmente. Assim, a probabilidade de \n\nsistemas de litoral rochoso, por norma menos extensos para o interior, possu\u00edrem \n\nmenos densidade de edificado \u00e9 real, porque a sua largura \u00e9 inferior \u00e0 registada \n\nem sistemas arenosos. Devido a este fator, e ao contr\u00e1rio do que seria de esperar, \n\na linha de costa da pen\u00ednsula de Lisboa n\u00e3o se encontra classificada com a classe \n\nmais elevada de favorabilidade, apesar da conhecida a elevada densidade de \n\n\n\n95 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o por edif\u00edcios nesta \u00e1rea. Tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 menos verdade que se trata \n\nde um litoral onde se verifica uma clara separa\u00e7\u00e3o pelas vias rodo e ferrovi\u00e1rias \n\nentre o sistema litoral e o edificado. Por oposi\u00e7\u00e3o, o litoral da Costa da Caparica \n\ne da Fonte da Telha apresenta um grande n\u00famero de edif\u00edcios sobre a duna \n\ncinzenta, pelo que estas s\u00e3o as \u00e1reas onde o \u00edndice \u00e9 m\u00e1ximo. \n\n \n\nd) Altitude (fig. 29d) \u2013 Influencia diretamente a progress\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \n\nao interior, condicionando a extens\u00e3o e dura\u00e7\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea de estudo \u00e9 \n\ngeralmente caracterizada por baixas altitudes devido aos sistemas de praia-duna, \n\npredominante na pen\u00ednsula de Set\u00fabal e a sistemas rochosos baixos, existentes na \n\npen\u00ednsula de Lisboa, implicando a classifica\u00e7\u00e3o de elevada a muito elevada \n\nfavorabilidade. Os sistemas de arribas com elevadas altitudes encontram-se \n\npresentes no sul da \u00e1rea de estudo, sendo esta classificada como baixa \n\nfavorabilidade. \n\n \n\ne) Declive (fig. 29e) \u2013 \u00c9 uma vari\u00e1vel importante, n\u00e3o apenas porque influencia \n\ndiretamente a progress\u00e3o das ondas at\u00e9 \u00e0 linha de costa, mas tamb\u00e9m porque \n\ncondiciona as \u00e1reas mais densamente ocupadas pelo homem (Nageswara et al., \n\n2008). As \u00e1reas de baixo declive e presen\u00e7a humana s\u00e3o mais prop\u00edcias \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Tal como verificado com a altitude, grande parte da \u00e1rea \n\nde estudo encontra-se caracterizada com elevada a muito elevada favorabilidade. \n\nA pen\u00ednsula de Lisboa apresenta maior variabilidade entre o Cabo Raso e Cascais., \n\nenquanto a pen\u00ednsula de Set\u00fabal obt\u00e9m os valores mais baixos no Sul, por \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 restante \u00e1rea que tem elevada a muito elevada favorabilidade associada \n\na consequ\u00eancias da ocorr\u00eancia do evento extremo.  \n\n \n\nf) Geologia (fig. 29f) e g) Geomorfologia (fig. 29g) -  A geologia \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\nimportante para a dissipa\u00e7\u00e3o da energia da onda e progress\u00e3o da eros\u00e3o (Thieler \n\ne Hammar-Klose, 1999). Assim, materiais n\u00e3o consolidados favorecem a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do run-up e da eros\u00e3o costeira mais do que materiais consolidados e \n\nrochosos. Neste trabalho, as duas vari\u00e1veis (Geologia e Geomorfologia) est\u00e3o \n\nfortemente correlacionadas, pois o tipo de sistema costeiro est\u00e1 regularmente \n\nassociado ao mesmo tipo de consolida\u00e7\u00e3o dos materiais \u2013 os materiais \n\n\n\n96 \n \n\nconsolidados est\u00e3o associados a sistemas de litoral rochoso, enquanto materiais \n\nn\u00e3o consolidados est\u00e3o representados por sistemas de praia-duna. Como os \n\nsistemas praia-duna ocorrem ao longo da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, toda esta \u00e1rea \u00e9 \n\ndefinida com elevada ou muito elevada favorabilidade. O setor de arribas, no sul \n\nda \u00e1rea, apresenta, pelo contr\u00e1rio, condi\u00e7\u00f5es de baixa favorabilidade. Devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de litorais rochosos associados ou n\u00e3o a sub-sistemas litorais de praia, a \n\npen\u00ednsula de Lisboa caracteriza-se por uma distribui\u00e7\u00e3o espacial de classes de \n\nfavorabilidade mais diversificada.  \n\n \n\nh) Tend\u00eancia da costa (fig. 29h) \u2013 A eros\u00e3o costeira sistem\u00e1tica pode ser o resultado \n\ndo impacto de temporais mar\u00edtimos sobre a costa durante longos per\u00edodos de \n\ntempo. As \u00e1reas que se encontram em eros\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e3o mais facilmente \n\nafetadas por temporais em caso de ocorr\u00eancia deste evento, permitindo a inunda\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas mais extensas. A pen\u00ednsula de Lisboa caracteriza-se por classes m\u00e9dias de \n\nfavorabilidade, enquanto a pen\u00ednsula de Set\u00fabal exibe dois setores com elevadas \n\ntaxas de recuo da linha de costa (Sousa, 2015) e classificadas com elevada a muito \n\nelevada favorabilidade (no setor a norte, na Costa da Caparica, onde existem v\u00e1rias \n\nestruturas pesadas de prote\u00e7\u00e3o costeira, e a sul da Lagoa de Albufeira, no Vale \n\nGrande). Todo o setor entre a Fonte da Telha e o norte da Lagoa de Albufeira \n\ntamb\u00e9m se encontra classificado como de elevada favorabilidade.   \n\n \n\ni) Batimetria (fig. 29i) \u2013 A maior profundidade da costa permite a propaga\u00e7\u00e3o de \n\nondas mais energ\u00e9ticas para a proximidade da costa e, assim, um maior impacto \n\ndos temporais. Segundo a distribui\u00e7\u00e3o espacial desta vari\u00e1vel, pode ser referido \n\nque o setor entre o Cabo Raso e Cascais \u00e9 o que apresenta maior profundidade, \n\nencontrando-se classificado como muito elevada favorabilidade. Tamb\u00e9m diversas \n\nparcelas no sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal e da Lagoa de Albufeira apresentam \n\nelevados valores. No geral, a pen\u00ednsula de Lisboa apresenta valores mais elevados \n\nde favorabilidade.  \n\n \n\nj) Orienta\u00e7\u00e3o (fig. 29j) \u2013 Dado que os temporais mais frequentes s\u00e3o provenientes de \n\nNO, as \u00e1reas mais afetadas s\u00e3o aquelas que se encontram com orienta\u00e7\u00e3o entre os \n\noctantes NO e SO, neste caso, o setor costeiro entre a Lagoa de Albufeira e o Cabo \n\n\n\n97 \n \n\nEspichel. Pelo contr\u00e1rio, as \u00e1reas mais abrigadas s\u00e3o as que se encontram na \n\npen\u00ednsula de Lisboa com uma orienta\u00e7\u00e3o de SO-NE. \n\n \n\nk) Largura do sistema (fig. 29k) \u2013 Esta vari\u00e1vel pode ser importante, uma vez que os \n\nsistemas mais largos podem funcionar como buffer relativamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos \n\ntemporais. A pen\u00ednsula de Lisboa encontra-se classificada com elevada a muito \n\nelevada favorabilidade, dado que os seus sistemas litorais s\u00e3o predominantemente \n\nrochosos, definidos entre a base e o topo da arriba, consequentemente, menos \n\nlargos. O mesmo acontece no sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Os sistemas mais largos \n\nest\u00e3o presentes no norte da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, onde dominam sistemas de praia-\n\nduna, sendo classificados como moderada a muito baixa favorabilidade.  \n\n \n\nl) \u00c1reas protegidas (fig. 29l) \u2013 Esta vari\u00e1vel foi analisada de forma a incorporar as \n\nformas geol\u00f3gicas/geomorfol\u00f3gicas e a biodiversidade, que poder\u00e1 ser afetada por \n\ntemporais. Podem apenas ser verificadas duas classes que diferem pela presen\u00e7a \n\nde \u00e1reas protegidas. Em ambas as pen\u00ednsulas podem ser verificadas \u00e1reas \n\nprotegidas, entre o Cabo Raso e Cascais na pen\u00ednsula de Lisboa, e na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal o extremo sul da mesma, assim como a \u00e1rea envolvida pela arriba f\u00f3ssil da \n\nCosta da Caparica.  \n\n \n\nComo se verificou, a diversidade de vari\u00e1veis permite a classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nfatores desencadeantes e condicionantes das consequ\u00eancias dos temporais na linha de \n\ncosta da \u00e1rea de estudo. A combina\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis, ponderadas segundo indicado no \n\nponto 4.6 do cap\u00edtulo metodol\u00f3gico, permitiu o c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade, atrav\u00e9s \n\nda equa\u00e7\u00e3o apresentada no mesmo ponto.  \n\nApesar desta diversidade de fatores envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o de perigosidade, \n\nv\u00e1rios fatores n\u00e3o foram considerados. O regime das mar\u00e9s e a sua altura, o storm surge \n\nou o n\u00edvel m\u00e9dio do mar traduzem-se, na literatura cient\u00edfica, como vari\u00e1veis com uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial uniforme ao longo da \u00e1rea de estudo e na escala de an\u00e1lise deste \n\ntrabalho. Assim, estas comportar-se-iam como vari\u00e1veis espacialmente neutras e sem \n\ninflu\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o espacial e na classifica\u00e7\u00e3o de perigosidade. \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n5.4.2 - \u00cdndice de perigosidade costeira associada aos temporais \n\n \n\nO \u00edndice de perigosidade costeira analisa as \u00e1reas que s\u00e3o mais e menos favor\u00e1veis \n\n\u00e0 incid\u00eancia de temporais extremos. Encontra-se classificado em quatro classes, desde \n\nperigosidade \u2018nula\u2019 a perigosidade \u2018elevada\u2019, sendo uma importante ferramenta para os \n\ngestores do territ\u00f3rio e prepara\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em caso de evento extremo. No entanto, \n\na utilidade deste mapa n\u00e3o \u00e9 significativa, caso n\u00e3o se proceda \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o. O processo \n\nutilizado para a realiza\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o do mapa de perigosidade costeira foi explicado \n\ndetalhadamente no ponto 4.6 \u2013 Indicadores de perigosidade associados a temporais, e o \n\nresultado deste processo observa-se na figura 30: \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Curva ROC associada \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1rea ocupada por cada classe de perigosidade e a percentagem de ocorr\u00eancias que se encontram \n\nem cada um deles.  \n\n \n\nAtrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o das 67 ocorr\u00eancias registadas, segundo as not\u00edcias dos \n\njornais, com as classes de perigosidade obteve-se a valida\u00e7\u00e3o (fig. 30).  \n\nSegundo o gr\u00e1fico apresentado, a classe de perigosidade elevada encontra-se em \n\n11,6% da \u00e1rea total e, apesar de esta ser a classe com menor representatividade espacial, \n\n\u00e9 nela que ocorrem 50,7% das ocorr\u00eancias (sec\u00e7\u00e3o da linha apresentada a vermelho, fig. \n\n30).  A classe moderada de perigosidade representa 20% do territ\u00f3rio analisado e o seu \n\nacrescento permite a explica\u00e7\u00e3o cumulativa de ? 75% das ocorr\u00eancias. As classes de \n\n\u2018baixa\u2019 e \u2018nula\u2019 perigosidade, que representam 68,4% da \u00e1rea do territ\u00f3rio, s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela explica\u00e7\u00e3o de 25% das ocorr\u00eancias. Assim, devido \u00e0 presen\u00e7a de grande \n\nparte das ocorr\u00eancias nas classes mais elevadas do \u00edndice de perigosidade (que ocupam a \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100\n\nP\ne\nrc\n\ne\nn\nta\n\ng\ne\nm\n\n a\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n d\n\ne\n \n\no\nc\no\n\nrr\n\u00ea\nn\nc\nia\n\ns \nd\n\ne\n t\n\ne\nm\n\np\no\n\nra\nis\n\n\u00c1rea total acumulada (%)\n\n\n\n99 \n \n\n\u00e1rea minorit\u00e1ria do territ\u00f3rio) o mapa foi considerado v\u00e1lido e a sua precis\u00e3o foi \n\nconsiderada correta.  \n\nSalienta-se que a base de dados das ocorr\u00eancias provocadas por temporais n\u00e3o foi \n\nconsiderada no c\u00e1lculo do \u00edndice de perigosidade, atuando apenas como vari\u00e1vel \n\nindependente indispens\u00e1vel para o m\u00e9todo de valida\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da elevada percentagem de valida\u00e7\u00e3o, este m\u00e9todo pode ser ainda \n\nmelhorado em abordagens futuras. A an\u00e1lise de not\u00edcias de jornais apenas permite a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias em cidades que tenham influ\u00eancia no meio social ou \n\necon\u00f3mico. Por este motivo, \u00e9 essencial a utiliza\u00e7\u00e3o de outros m\u00e9todos de identifica\u00e7\u00e3o \n\nde ocorr\u00eancias de temporais, como a an\u00e1lise de imagens de Google de diferentes per\u00edodos \n\ntemporais, a consulta da base de dados da prote\u00e7\u00e3o civil ou registos de seguradoras, tal \n\ncomo discutido no cap\u00edtulo 5.3 \u2013 Inventaria\u00e7\u00e3o de eventos e danos dos temporais com \n\nregisto de not\u00edcias. A possibilidade de hierarquiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias segundo a tipologia \n\niria permitir o agrupamento das ocorr\u00eancias mais gravosas, que deveriam ser \n\ncorrelacion\u00e1veis com as classes de perigosidade costeira mais elevadas. Pelo contr\u00e1rio, \n\ndanos provocados por temporais que sejam pouco significativos deveriam inserir-se em \n\nclasses mais baixas. Esta hierarquiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feita neste estudo, devido ao baixo n\u00famero \n\nde ocorr\u00eancias total, n\u00e3o sendo, por isso, poss\u00edvel criar tipologias de ocorr\u00eancias \n\nsignificativas.  \n\nA figura 31 permite verificar a distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira \n\nassociada aos temporais. \n\n  \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00edndice de perigosidade costeira entre o Cabo Raso e o Cabo \n\nEspichel.  \n\n \n\n Ao analisar a figura 31 pode verificar-se que, apesar de a vari\u00e1vel com maior fator \n\nde pondera\u00e7\u00e3o ser a ondula\u00e7\u00e3o (Hs de um temporal com per\u00edodo de retorno de 100 anos), \n\nas \u00e1reas fortemente afetadas pela mesma n\u00e3o coincidem com as \u00e1reas de maior \n\nperigosidade costeira. De facto, o setor costeiro entre o Cabo Raso e Cascais e o setor de \n\narribas do Cabo Espichel apresentam-se classificados com classes de perigosidade \u2018nula\u2019 \n\nou \u2018baixa\u2019. Pelo contr\u00e1rio, os sectores costeiros da Costa da Caparica ou entre a Fonte da \n\nTelha e o norte da Lagoa de Albufeira apresentam-se classificados com \u00edndices de \n\nperigosidade moderada ou elevada, apesar de n\u00e3o conterem valores de ondula\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\nelevados como os dos setores referidos anteriormente.  \n\n A classe de perigosidade \u2018nula\u2019 (fig. 31) ocorre em 31,8% da \u00e1rea de estudo, \n\ndominando tr\u00eas setores litorais: (i) em torno da \u00e1rea de Cascais, ocorre em sistemas \n\nrochosos, com baixas taxas de recuo da costa, por vezes de elevada altitude ou declive e \n\nabrigados da ondula\u00e7\u00e3o na baia de Cascais, onde tamb\u00e9m se verificam frequentemente \n\nestruturas de prote\u00e7\u00e3o costeira; (ii) no setor costeiro de Oeiras at\u00e9 ao estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma \u00e1rea de sistemas rochosos afetados por baixa energia de Hs e com baixas \n\n\n\n101 \n \n\ntaxas de eros\u00e3o e, por fim, (iii) na sec\u00e7\u00e3o meridional da pen\u00ednsula de Set\u00fabal devido \u00e0s \n\narribas calc\u00e1rias ou aren\u00edticas de elevada altitude e declive, com ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \n\nassociada a estruturas antr\u00f3picas. Assim, esta classe ocorre essencialmente em litorais \n\nrochosos que apresentem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0 ocorr\u00eancia de consequ\u00eancias dos \n\ntemporais, devido \u00e0 presen\u00e7a de estruturas de elevada altitude/declive, baixa eros\u00e3o ou \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo pouco favor\u00e1vel.  \n\nA classe de perigosidade \u2018baixa\u2019 (fig. 31) ocorre no setor rochoso a oeste de \n\nCascais, entre Cascais e Oeiras e a sul da Costa da Caparica. Associa-se assim a \u00e1reas de \n\nlitoral rochoso com baixas taxas de eros\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o do solo pouco favor\u00e1vel e baixo \n\nn\u00famero de edif\u00edcios. Na pen\u00ednsula de Set\u00fabal esta classe ocorre essencialmente em \n\nsistemas sedimentares com tend\u00eancias de acre\u00e7\u00e3o ou em \u00e1reas de arribas, mas com menor \n\nrepresentatividade. A distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade costeira baixa ocorre em \n\n36% da \u00e1rea de estudo.  \n\nMais uma vez se salienta que as classes de perigosidade \u2018nula\u2019 e \u2018baixa\u2019 em \n\nconjunto n\u00e3o confirmam a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas de menor favorabilidade quando \n\nse considera a vari\u00e1vel \u2018ondula\u00e7\u00e3o\u2019 (fig. 29a). Ao analisar a distribui\u00e7\u00e3o da energia da \n\nondula\u00e7\u00e3o, descrita no ponto 5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das caracter\u00edsticas \n\nhidrodin\u00e2micas dos temporais, verifica-se que a incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o superior da Hs \n\nocorre exatamente nas \u00e1reas do Cabo Raso e Cabo Espichel, que s\u00e3o representados com \n\nbaixa ou nula classe de perigosidade. Assim, as vari\u00e1veis respons\u00e1veis por este \n\ndecr\u00e9scimo de perigosidade nas \u00e1reas de superior ondula\u00e7\u00e3o s\u00e3o a da altitude e a do \n\ndeclive, em sistemas rochosos com pouca ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, ou a tend\u00eancia de acre\u00e7\u00e3o \n\nda costa em \u00e1reas de sistemas sedimentares.  \n\n As classes de perigosidade \u2018moderada\u2019 e \u2018elevada\u2019 (fig. 31) ocorrem em 20% e \n\n11,6% da \u00e1rea, respetivamente. Na pen\u00ednsula de Lisboa, estas classes ocorrem apenas em \n\npequenos setores que representam sistemas arenosos. Pelo contr\u00e1rio, na pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal encontram-se em extensas \u00e1reas. Estas classes de perigosidade est\u00e3o presentes \n\nem \u00e1reas de baixa altitude e declive e em sistemas n\u00e3o consolidados que s\u00e3o, de facto, os \n\nmais expostos \u00e0s consequ\u00eancias de temporais mar\u00edtimos extremos, n\u00e3o ocorrendo em \n\nsistemas rochosos. Tamb\u00e9m se verifica que setores costeiros de elevada eros\u00e3o ou forte \n\npresen\u00e7a antr\u00f3pica podem levar \u00e0 subida deste \u00edndice, tal como se verifica na Costa da \n\nCaparica ou na Fonte da Telha. Um pequeno setor, no Vale Grande (a sul da Lagoa de \n\nAlbufeira), apresenta uma elevada classe de perigosidade devido aos elevados \u00edndices de \n\neros\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de origem antr\u00f3pica em sistemas sedimentares. A classe mais \n\n\n\n102 \n \n\nelevada apenas ocorre na pen\u00ednsula de Set\u00fabal, n\u00e3o afetando a pen\u00ednsula de Lisboa. \n\nOcorre dominantemente entre a Fonte da Telha e o setor a norte da Lagoa de Albufeira, \n\nsendo composto por um sistema praia-duna e encontrando-se descrito pelas m\u00e1ximas \n\ntaxas de eros\u00e3o (fig. 29h), apesar de n\u00e3o haver uma forte ocupa\u00e7\u00e3o humana. Tamb\u00e9m \n\ndever\u00e1 ser referida a ondula\u00e7\u00e3o que incide nesta \u00e1rea e que tem valores de Hs \n\nsignificativos (fig. 29a), assim como a exposi\u00e7\u00e3o da linha de costa que tem grande \n\nfavorabilidade a incid\u00eancia de temporais de NO.   \n\nO facto de apenas existirem n\u00edveis de perigosidade moderada ou elevada na \n\npen\u00ednsula de Set\u00fabal deve-se, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 presen\u00e7a de sistemas sedimentares em eros\u00e3o e \n\ncom ocupa\u00e7\u00e3o do solo, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 simula\u00e7\u00e3o de temporais de NO. Caso \n\ntamb\u00e9m fosse considerada a hip\u00f3tese de temporais de SO verificar-se-ia uma maior \n\nincid\u00eancia sobre a costa de Lisboa e consequentemente um incremento do \u00edndice de \n\nperigosidade.   \n\n Assim, poder\u00e1 ser conclu\u00eddo que as principais \u00e1reas para a ocorr\u00eancia de \n\nconsequ\u00eancias dos temporais s\u00e3o as de sistemas n\u00e3o consolidados, de baixa altitude e \n\ndeclive, com ocupa\u00e7\u00e3o do solo associada a atividade antr\u00f3pica ou taxas de eros\u00e3o \n\ncosteiras elevadas, mas tamb\u00e9m com uma favor\u00e1vel exposi\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e0 \n\nincid\u00eancia de temporais.  \n\n Os setores de maior perigosidade s\u00e3o assim os mais propensos a este fen\u00f3meno \n\nfrequente e danoso. De forma a diminuir as consequ\u00eancias e proteger a popula\u00e7\u00e3o \n\npotencialmente afetada pelo evento \u00e9 essencial o ordenamento do territ\u00f3rio da orla \n\ncosteira. A sec\u00e7\u00e3o classificada com valores m\u00e1ximos de \u00edndice de perigosidade entre a \n\nFonte da Telha e o norte da Lagoa de Albufeira apresenta popula\u00e7\u00e3o apenas na Fonte da \n\nTelha, onde cerca de 37 edif\u00edcios cl\u00e1ssicos est\u00e3o instalados (INE, 2011). A restante \u00e1rea, \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao sul, n\u00e3o apresenta qualquer sinal de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, preservando os \n\nsistemas naturais de praia-duna. A preserva\u00e7\u00e3o deste sistema \u00e9 essencial, procurando um \n\ncorreto ordenamento do territ\u00f3rio e evitando o aumento da exposi\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, as \u00e1reas da Fonte da Telha e, essencialmente, da Costa da Caparica encontram-\n\nse fortemente urbanizadas, sendo estas urbaniza\u00e7\u00f5es afetadas frequentemente por \n\ntemporais. A ocupa\u00e7\u00e3o da duna cinzenta pela popula\u00e7\u00e3o interrompe o funcionamento do \n\nsistema natural, permitindo o aumento de taxas de eros\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es \n\ncosteiras.  Em \u00e1reas como esta, existem diversas adapta\u00e7\u00f5es que podem ser tomadas de \n\nforma a proteger a popula\u00e7\u00e3o e a diminuir a exposi\u00e7\u00e3o da costa. As principais estrat\u00e9gias \n\nde adapta\u00e7\u00e3o das zonas costeiras t\u00eam sido: 1) a prote\u00e7\u00e3o da costa com infraestruturas \n\n\n\n103 \n \n\npesadas ou a alimenta\u00e7\u00e3o artificial da costa, o que permite manter a linha de costa est\u00e1vel, \n\natrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es e pared\u00f5es, ou mesmo avan\u00e7ar a sua tend\u00eancia atrav\u00e9s \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o artificial de sedimentos. A reconstru\u00e7\u00e3o do sistema dunar, a constru\u00e7\u00e3o \n\nde dunas artificiais ou de quebra-mares permitem tamb\u00e9m diminuir a capacidade de \n\navan\u00e7o da ondula\u00e7\u00e3o para a costa; 2) a acomoda\u00e7\u00e3o permite a adapta\u00e7\u00e3o das \n\ninfraestruturas de forma a reduzir a exposi\u00e7\u00e3o das mesmas; 3) a relocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia de migra\u00e7\u00e3o para o interior, de modo a tornar estas estruturas menos \n\nvulner\u00e1veis \u00e0 a\u00e7\u00e3o do mar, permitindo tamb\u00e9m a recupera\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais \n\ncosteiros (Miranda, 2016; Santos et al., 2015; Malalgoda et al., 2014). \n\nDevido \u00e0 elevada intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Costa da Caparica n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel apenas o deslocamento da popula\u00e7\u00e3o para \u00e1reas interiores. De forma a proteger \n\na popula\u00e7\u00e3o do efeito dos temporais foi realizada uma interven\u00e7\u00e3o no reperfilamento das \n\nestruturas de defesa costeira, alimenta\u00e7\u00e3o artificial das praias e o controlo da expans\u00e3o \n\nurbana para sul com a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das dunas presente na \u00e1rea. Desta forma, a \n\npartir de 2004 foram iniciadas obras de interven\u00e7\u00e3o que permitissem a prote\u00e7\u00e3o da costa \n\ne estas obras foram seccionadas em tr\u00eas partes (Veloso-Gomes et al., 2007b): \n\n\u2022 Primeira fase:  \n\n- Reperfilamento dos espor\u00f5es, com aumento dos espor\u00f5es que ter\u00e3o uma fun\u00e7\u00e3o \n\nestruturante e diminui\u00e7\u00e3o dos espor\u00f5es que poder\u00e3o vir a ser eliminados com o tempo; \n\n- Reperfilamento das obras aderentes existentes na frente urbana; \n\n\u2022 Segunda fase: \n\n- Alimenta\u00e7\u00e3o artificial das praias e dunas; \n\n- Reabilita\u00e7\u00e3o da frente marinha; \n\n- Reabilita\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de dunas onde n\u00e3o existem obras de defesa costeira; \n\n- Controlo do desenvolvimento urbano na \u00e1rea sul da Costa da Caparica; \n\n- Retirada do aglomerado da Cova do Vapor; \n\n\u2022 Terceira fase: \n\n- Monitoriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento costeiro e possibilidade de remo\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nespor\u00f5es; \n\n- Analisar a possibilidade de novas opera\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o artificial e reajuste das \n\nestruturas; \n\n \n\n Estas obras foram um passo para proteger uma urbaniza\u00e7\u00e3o, com um elevado \n\nn\u00famero de pessoas presentes. De forma a evitar estes problemas noutras \u00e1reas, \n\n\n\n104 \n \n\nessencialmente naquelas onde foram identificados elevados \u00edndices de perigosidade, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o ordenamento da orla costeira, evitando a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em \u00e1reas \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 incid\u00eancia de temporais mar\u00edtimos. Por este motivo justifica-se a import\u00e2ncia \n\ndeste estudo, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas favor\u00e1veis \u00e0 incid\u00eancia dos temporais \n\ne da ocupa\u00e7\u00e3o do solo existente, levando, consequentemente, a um ordenamento \n\nterritorial que evite graves consequ\u00eancias em caso de ocorr\u00eancia deste fen\u00f3meno extremo.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Conclus\u00e3o \n\n \n\n As \u00e1reas costeiras est\u00e3o expostas a um elevado n\u00famero de perigos associados \u00e0 \n\nsua hidrodin\u00e2mica e \u00e0s caracter\u00edsticas da linha de costa. As consequ\u00eancias de eventos \n\nperigosos t\u00eam sido agravadas devido \u00e0 forte ocupa\u00e7\u00e3o do litoral pelo Homem e dada a \n\nfrequente incid\u00eancia de temporais na costa portuguesa com graves consequ\u00eancias. Numa \n\n\u00e1rea costeira altamente antropizada, com elevada densidade populacional e com diversos \n\nsetores em eros\u00e3o, v\u00ea-se justificado o interesse tem\u00e1tico desta disserta\u00e7\u00e3o. A coexist\u00eancia \n\ndestes fatores permite uma elevada possibilidade de ocorr\u00eancias graves, com \n\nsignificativas perdas sociais e econ\u00f3micas em caso de temporal. O principal objetivo desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u00e9 a an\u00e1lise da perigosidade a temporais na linha de costa entre o \n\nCabo Raso e o Cabo Espichel. Para tal, \u00e9 tido em conta a Hs do temporal com per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos, como vari\u00e1vel desencadeante do fen\u00f3meno extremo, e uma s\u00e9rie de \n\nvari\u00e1veis condicionantes, relevantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o da linha de costa e para a \n\ndistin\u00e7\u00e3o das favorabilidades de incid\u00eancia de temporais entre os setores costeiros.  \n\nO estudo de temporais mar\u00edtimos, apesar do grande interesse que representa, tem \n\nsuscitado diversos problemas em Portugal, bastando para isso verificar que a pr\u00f3pria \n\ndefini\u00e7\u00e3o de \u00abtemporal\u00bb nem sempre est\u00e1 adequada \u00e0 \u00e1rea de estudo e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrodin\u00e2micas presentes. Para a defini\u00e7\u00e3o dos temporais tem sido utilizado um limite \n\nfixo de 5m na costa ocidental de Portugal Continental, que n\u00e3o engloba intervalos \n\ntemporais ou varia\u00e7\u00f5es no valor limite de temporal e que poder\u00e1 n\u00e3o estar de acordo com \n\na hidrodin\u00e2mica presente. Diversos estudos t\u00eam sido realizados sobre a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos temporais mar\u00edtimos sobre a costa, sendo tamb\u00e9m frequente a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes m\u00e9todos. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o do CVI (Coastal Vulneribility Index), a \n\nmodela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos processos f\u00edsicos e a an\u00e1lise estat\u00edstica t\u00eam-se revelado como os \n\nm\u00e9todos mais frequentemente utilizados. S\u00e3o v\u00e1rias as vari\u00e1veis utilizadas para o estudo \n\ndos temporais mar\u00edtimos, sendo apresentadas vari\u00e1veis relacionadas com a \n\nhidrodin\u00e2mica, com a caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da costa e com a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\ninfraestruturas de prote\u00e7\u00e3o costeira. Este relat\u00f3rio emprega uma metodologia que permite \n\numa conjuga\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de an\u00e1lise espacial, utilizados no dom\u00ednio da geografia \n\nf\u00edsica, e a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de processos f\u00edsicos, frequentemente utilizada na \u00e1rea das \n\nengenharias, procurando a constru\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo fiel \u00e0 realidade.  \n\n\n\n106 \n \n\n Assim, o processo de constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice pode ser resumido em quatro fases: o \n\nc\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno de temporais extremos; a modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica da \n\nhidrodin\u00e2mica dos temporais extremos; a inventaria\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de jornais referentes \n\na ocorr\u00eancias de temporais que permitissem identificar as principais consequ\u00eancias dos \n\ntemporais e as suas caracter\u00edsticas; e a constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade atrav\u00e9s da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis mais relevantes para o estudo. Este processo \u00e9 acompanhado \n\npela valida\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados e pelos resultados proporcionados.  \n\n O c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno tem grande interesse para o estudo da ondula\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e9 essencial, uma vez que permite o dimensionamento das estruturas de prote\u00e7\u00e3o e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das faixas de prote\u00e7\u00e3o costeira. O seu resultado permitiu definir uma Hs de \n\n?13m para o per\u00edodo de retorno de 100 anos, mas o c\u00e1lculo do per\u00edodo de retorno levanta \n\ndiversas quest\u00f5es que dever\u00e3o ser discutidas. O m\u00e9todo utilizado para a an\u00e1lise dos dados \n\n\u00e9 bastante relevante, influenciando a varia\u00e7\u00e3o dos valores consideravelmente. Por isso, \n\nforam testados cinco m\u00e9todos diferentes e a escolha do resultado mais fi\u00e1vel foi realizada \n\natrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o dos valores segundo um intervalo de confian\u00e7a de 95% e atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise dos valores mencionados na bibliografia. N\u00e3o s\u00f3 os m\u00e9todos utilizados, mas \n\ntamb\u00e9m a base de dados de Hs dispon\u00edvel s\u00e3o essenciais, pois \u00e9 necess\u00e1rio um per\u00edodo de \n\ntempo significativo para que se possam estimar resultados corretos. Nesta disserta\u00e7\u00e3o a \n\nbase de dados utilizada prov\u00e9m do projeto micore (Dodet et al., 2010). Assim, o \n\nestabelecimento dos per\u00edodos de retorno permite o conhecimento das caracter\u00edsticas de \n\num temporal extremo excecional, sendo utilizadas as caracter\u00edsticas do per\u00edodo de retorno \n\nde 100 anos para o estudo da perigosidade. A caracteriza\u00e7\u00e3o da hidrodin\u00e2mica dos \n\ntemporais foi analisada ao pormenor, dado que este \u00e9 o fator desencadeante. A an\u00e1lise da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da Hs demostrou valores m\u00e1ximos no Cabo Raso e no Cabo Espichel, \n\nsendo estas duas as \u00e1reas com maior favorabilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de temporais mar\u00edtimos, \n\nenquanto que os valores da altura significativa da onda sofriam um decr\u00e9scimo \u00e0 medida \n\nque se aproximavam do estu\u00e1rio do rio Tejo. A presen\u00e7a do banco sedimentar do Tejo \n\nexerce uma forte influ\u00eancia sobre a ondula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permitindo a propaga\u00e7\u00e3o da mesma, \n\ncom valores significativos, em dire\u00e7\u00e3o ao estu\u00e1rio e possibilitando uma canaliza\u00e7\u00e3o da \n\nondula\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Costa da Caparica. Por este motivo, verifica-se um incremento \n\nnos valores da Hs nesta \u00e1rea, que atinge valores ligeiramente superiores aos que se \n\nencontram na Fonte da Telha. Assim, a distribui\u00e7\u00e3o do valor de Hs \u00e9 essencial para o \n\nestudo dos temporais, no entanto, para a obten\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio recorrer \u00e0 \n\nmodela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de processos f\u00edsicos \u2013 modela\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o. Este processo \u00e9 \n\n\n\n107 \n \n\nusado largamente na comunidade cient\u00edfica, com diversas finalidades, sendo um m\u00e9todo \n\nv\u00e1lido. No decorrer do desenvolvimento dos modelos de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \u00e9 essencial \n\nintroduzir vari\u00e1veis corretas, sobretudo a vari\u00e1vel da batimetria, que dever\u00e1 conter uma \n\nboa resolu\u00e7\u00e3o, e a vari\u00e1vel do vento, essencial para a gera\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o ao largo da \n\ncosta. Tamb\u00e9m \u00e9 fundamental a correta parametriza\u00e7\u00e3o dos modelos. Sem a verifica\u00e7\u00e3o \n\ne introdu\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis, os modelos poder\u00e3o oferecer valores incorretos e n\u00e3o \n\nrepresentativos da hidrodin\u00e2mica da \u00e1rea. Por este motivo, tamb\u00e9m \u00e9 indispens\u00e1vel a \n\nvalida\u00e7\u00e3o do modelo atrav\u00e9s de boias ond\u00f3grafo presentes na proximidade da \u00e1rea de \n\nestudo. Neste relat\u00f3rio, e para este fim, foi utilizada a boia da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de \n\nLisboa, que, por se encontrar a uma profundidade de 30m, est\u00e1 localizada numa regi\u00e3o \n\nonde a hidrodin\u00e2mica \u00e9 influenciada pelas caracter\u00edsticas da batimetria. Deste modo, foi \n\nvalidada a caracteriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial da Hs utilizada posteriormente no \n\nc\u00e1lculo da perigosidade costeira.  \n\n Outro m\u00e9todo para a determina\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia dos temporais foi a an\u00e1lise das \n\nconsequ\u00eancias no litoral. Esta an\u00e1lise permitiu definir diferentes tipos de ocorr\u00eancias, em \n\nespecial na \u00e1rea da Costa da Caparica, que \u00e9 a mais fortemente afetada, com um total de \n\n41 ocorr\u00eancias, seguida pelas freguesias de Cascais e Estoril com 12 ocorr\u00eancias \n\ndeterminadas e, por fim, o concelho de Oeiras, onde se registaram 7 ocorr\u00eancias. Estas \n\ns\u00e3o as \u00e1reas mais afetadas por temporais, segundo a an\u00e1lise das ocorr\u00eancias. \u00c9 poss\u00edvel \n\nobservar que este dado n\u00e3o \u00e9 concordante com os dados da modela\u00e7\u00e3o dos temporais, que \n\nindicavam os maiores valores de Hs no Cabo Raso e no Cabo Espichel. Assim, constatou-\n\nse que as principais ocorr\u00eancias est\u00e3o localizadas em \u00e1reas urbanas com elevada presen\u00e7a \n\nantr\u00f3pica, mesmo que estas \u00e1reas n\u00e3o sejam afetadas pelos maiores valores de ondula\u00e7\u00e3o. \n\nPor este motivo e desde j\u00e1 se pode asseverar a import\u00e2ncia do ordenamento do territ\u00f3rio \n\npara a diminui\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias provocadas por temporais.  \n\nPara o c\u00e1lculo da perigosidade costeira foi necess\u00e1ria a escolha das principais \n\nvari\u00e1veis a serem utilizadas, processo esse que foi realizado atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nbibliogr\u00e1fica. Foram definidas doze vari\u00e1veis importantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nhidrodin\u00e2mica, das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas da costa e da presen\u00e7a antr\u00f3pica e todas \n\nelas foram analisadas conforme as suas caracter\u00edsticas, de forma a serem classificadas de \n\num a cinco \u2013 a classe mais baixa, representando as \u00e1reas com nula ou muito baixa \n\nfavorabilidade a ocorr\u00eancia de temporais e a classe mais elevada representando as \u00e1reas \n\ncom uma favorabilidade superior. Assim, todas as classes obtiveram a sua distribui\u00e7\u00e3o \n\nconforme a sua favorabilidade a temporais mar\u00edtimos. Esta classifica\u00e7\u00e3o foi, por vezes, \n\n\n\n108 \n \n\nbaseada em literatura cient\u00edfica que analisava as mesmas vari\u00e1veis, no entanto, por forma \n\na classificar as vari\u00e1veis conforme a \u00e1rea de estudo, o aspeto mais importante a analisar \n\nforam as varia\u00e7\u00f5es espaciais das caracter\u00edsticas de cada vari\u00e1vel, pelo que esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o apresenta alguma subjetividade.  \n\nA favorabilidade da linha de costa a temporais \u00e9 condicionada de forma diferente \n\npelas diversas vari\u00e1veis e, por este motivo, foi estabelecida uma agrupa\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \n\nentre as mesmas. Considerou-se que a ondula\u00e7\u00e3o fosse a vari\u00e1vel mais importante, dado \n\nque esta \u00e9 a vari\u00e1vel desencadeante, e de seguida foram agrupadas num segundo grupo as \n\nvari\u00e1veis da altitude, do declive, da COS e do BGRI. O terceiro grupo cont\u00e9m uma s\u00e9rie \n\nde vari\u00e1veis que descrevem as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da costa e, por \u00faltimo, a vari\u00e1vel das \n\n\u00e1reas protegidas, pois era aquela que menor import\u00e2ncia apresentava. O agrupamento das \n\nseguintes vari\u00e1veis foi realizado atrav\u00e9s de uma AHP que permitiu verificar se as \n\ndiferen\u00e7as estabelecidas entre as vari\u00e1veis eram s\u00f3lidas e se foi estabelecida uma ordem \n\nhier\u00e1rquica consistente. Tamb\u00e9m este processo introduz subjetividade, sendo poss\u00edvel \n\nencontrar diferentes hierarquias entre as vari\u00e1veis utilizadas para o estudo dos perigos \n\ncosteiros segundo a bibliografia.  \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o entre as doze vari\u00e1veis independentes permitiu obter a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da perigosidade a temporais costeiros na \u00e1rea de estudo. Assim, o \u00edndice \n\ndemonstrou que 33,2% da \u00e1rea se encontra nas classes de \u2018moderada\u2019 a \u2018elevada\u2019 \n\nperigosidade, enquanto 66,8% da \u00e1rea obt\u00e9m valores da baixa perigosidade. \u00c9 de notar \n\nque as \u00e1reas identificadas como as mais favor\u00e1veis para a ocorr\u00eancia de temporais \n\nsegundo a vari\u00e1vel da Hs com per\u00edodo de retorno de 100 anos n\u00e3o foram englobadas pelas \n\nde elevada perigosidade segundo o \u00edndice. Tal facto deve-se \u00e0s caracter\u00edsticas da costa \n\nonde a ondula\u00e7\u00e3o com maiores valores de Hs incidia e que apresentavam elevada altitude, \n\ndeclive, sem ocupa\u00e7\u00e3o do solo e em sistemas rochosos. Pelo contr\u00e1rio, a ondula\u00e7\u00e3o \n\nincidente sobre a \u00e1rea entre a Costa da Caparica e a Lagoa de Albufeira apresentava \n\nvalores baixos a m\u00e9dios, e o \u00edndice de perigosidade foi identificado como m\u00e1ximo \n\nprecisamente neste setor. As caracter\u00edsticas desta costa, com ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Costa \n\nda Caparica e Fonte da Telha em sistemas sedimentares com elevadas taxas de eros\u00e3o, \n\npermitem obter estes elevados setores de perigosidade. Tamb\u00e9m se verifica que a vari\u00e1vel \n\nda tend\u00eancia da costa apresentava grande import\u00e2ncia, dado que no setor a sul da Costa \n\nda Caparica, onde taxas de acre\u00e7\u00e3o da costa dominavam, o \u00edndice de perigosidade foi \n\nbaixo, ao contr\u00e1rio das \u00e1reas envolventes. Pode concluir-se que a altitude, o declive, a \n\ntend\u00eancia da costa e a presen\u00e7a humana s\u00e3o os fatores que controlam fortemente as \u00e1reas \n\n\n\n109 \n \n\nde elevada perigosidade. A determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas segundo a an\u00e1lise das \n\nocorr\u00eancias obteve valores mais pr\u00f3ximos do \u00edndice de perigosidade costeira do que a \n\nan\u00e1lise da hidrodin\u00e2mica dos temporais extremos. A valida\u00e7\u00e3o do mapa de perigosidade \n\ncosteira foi realizada atrav\u00e9s das 67 ocorr\u00eancias registadas segundo o jornal \u00abDi\u00e1rio de \n\nNot\u00edcias\u00bb, verificando-se que ? 75% das ocorr\u00eancias est\u00e3o presentes nos \u00edndices de \n\nperigosidade moderada a elevada.   \n\nA constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade pode ser aperfei\u00e7oada de diversas formas. \n\nPoder\u00e1 ser importante verificar como a introdu\u00e7\u00e3o de novas vari\u00e1veis iria afetar o \u00edndice \n\nde perigosidade, essencialmente com a determina\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel m\u00e9dio do mar, storm surge, na amplitude das mar\u00e9s ou nas correntes marinhas que \n\nest\u00e3o presentes na determinada \u00e1rea de estudo. Apesar da sua import\u00e2ncia, neste m\u00e9todo \n\napenas foi implementada a Hs como fator desencadeante. A simula\u00e7\u00e3o de temporais de \n\nSO permitiria a incid\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o diretamente sobre a costa da pen\u00ednsula de Lisboa, \n\nque se encontra mais abrigada no caso dos temporais de NO. A ondula\u00e7\u00e3o, como a \n\nvari\u00e1vel mais importante para a constru\u00e7\u00e3o do \u00edndice de perigosidade, e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\noutras vari\u00e1veis relacionadas com a hidrodin\u00e2mica poderiam levar a significativas \n\naltera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es do \u00edndice de perigosidade costeira. O aumento do n\u00famero de \n\neventos e ocorr\u00eancias na base de dados poderia ser realizado atrav\u00e9s dos diversos m\u00e9todos \n\ndiscutidos anteriormente. Este aumento da base de dados permitiria a inser\u00e7\u00e3o de uma \n\nparte da base de dados no modelo de perigosidade, funcionando como uma vari\u00e1vel \n\nindependente, e a utiliza\u00e7\u00e3o da outra parte da base de dados para a valida\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. A introdu\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias como outra vari\u00e1vel independente poderia \n\ndefinir um importante recurso para a perigosidade a temporais. Tamb\u00e9m seria poss\u00edvel a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre as vari\u00e1veis, por forma a obter dados mais corretos sobre \n\na valida\u00e7\u00e3o do modelo e a inventaria\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de consequ\u00eancias, preju\u00edzos \n\ncriados e \u00e1reas afetadas. O facto de existirem muitas possibilidades para a melhoria do \n\n\u00edndice de perigosidade costeira n\u00e3o significa que este n\u00e3o apresente dados corretos ou \n\nv\u00e1lidos, j\u00e1 que, tal como foi afirmado, o modelo foi validado e apresenta resultados \n\nconsistentes. As hip\u00f3teses de melhoria s\u00e3o indicativas do progresso que poder\u00e1 ser \n\natingido com o aumento do tempo dispon\u00edvel para a continua\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nproporcionando assim resultados mais exatos, com uma valida\u00e7\u00e3o mais correta e precisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nAbuodha, P. e Woodroffe, C. (2006) Assessing vulnerability of coasts to climate change: \n\nA review of approaches and their application to the Australian coast. In Woodroffe CD. \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente (2013a) Estudo do litoral na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o da \n\nAPA, I.P. / ARH do Tejo \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima de agita\u00e7\u00e3o junto \u00e0 costa. Minist\u00e9rio \n\ndo Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia. \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente (2013b) Estudo do litoral na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o da \n\nAPA, I.P. / ARH do Tejo \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do regime de mar\u00e9s. Minist\u00e9rio do Ambiente, \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e Energia  \n\nAlveirinho-Dias, J. (1993) Estudo da avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental e propostas de \n\nmedidas de salvaguarda para a faixa costeira portuguesa (Geologia costeira). Liga para \n\na Prote\u00e7\u00e3o da Natureza, Minist\u00e9rio do Ambiente. \n\nAntunes, C. e Taborda, R. (2009). Sea level at Cascais tide gauge: data, analysis and \n\nresults. Journal of Coastal Research, 56, 218-222. \n\nAntunes, C. e Godinho, J. (2011). Estudo da an\u00e1lise harm\u00f3nica da mar\u00e9 aplicada ao \n\nmar\u00e9grafo de Cascais. VII Confer\u00eancia Nacional de Cartografia e Geodesia. \n\nAntunes, C. (2012) Implica\u00e7\u00e3o da subida do NMM na necessidade de revis\u00e3o dos sistemas \n\nde refer\u00eancia verticais. 3\u00ba Encontro Nacional de Geodesia Aplicada, 3, 1-6. \n\nAnfuso, G. e Martinez, J.A. (2009) Assessment of coastal vulnerability through the use \n\nof GIS tools in South Sicily (Italy). Environmental Management 43, 533\u2013545. \n\n\u00c2ngela, A., Mendes, S. e Corte-Real, J. (2014) Impacts of the storm H\u00e9rcules in Portugal. \n\nFinisterra, XLIX, 98, 197?220. \n\nAntunes, C. (2014) Eventos Extremos e a varia\u00e7\u00e3o do N\u00edvel do mar. Actas das 3as \n\nJornadas de Engenharia Hidrogr\u00e1fica, Instituto Hidrogr\u00e1fico, Lisboa 24-26 de junho, 33-\n\n36. \n\n\n\n112 \n \n\nBarata, A. (2009). A ordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o litoral de Lisboa, 1860-1940. Scripta Nova. \n\nRevista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias sociales. Universidad de Barcelona, 8, n\u00fam. \n\n296 \n\nBattjes, J. (1974) Computation of Set-up, Longshore currents, Run-up and Over-\n\novertopping due to Wind-generated Waves. Report N\u00ba 74-2, Department of Civil \n\nEngineering. Delft, Netherlands: Delft University of Technology,. 241. \n\nBasco, D. e Mahmoudpour, N. (2012) The modified coastal storm impulse (COSI) \n\nparameter and quantification of fragility curves for coastal design. Coastal Engineering \n\nProceedings, N\u00ba 33, 1-13. \n\nBento, R., Silva, D., Rusu, L. e Soares, C. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima ao \n\nlargo dos portos de Faro e Set\u00fabal. Primeiras Jornadas de Engenharia Hidrogr\u00e1fica. 265-\n\n268. \n\nBender. J, e Dean, R. (2003) Wave field modification by bathymetric anomalies and \n\nresulting shoreline changes: a review with recent results. Coastal Engineering, 49, 125 \u2013 \n\n153. \n\nBooij, N., Ris, R.C. e Holthuijsen, L.H. (1999) A third generation wave model for coastal \n\nregions. Part 1: Model description and validation, Journal of Geophyisics. Research. 104, \n\nC4, 7649-7666.  \n\nC\u00e2mara Municipal de Oeiras (2013). Hist\u00f3ria, http://www.cm-oeiras.pt [acedido a 11 de \n\nmar\u00e7o de 2017]. \n\nC\u00e2mara Municipal de Cascais (2017). Hist\u00f3ria, http://www.cm-cascais.pt [acedido a 11 \n\nde mar\u00e7o de 2017]. \n\nCapit\u00e3o, R. e Fortes, C. (2011) An\u00e1lise comparativa entre estimativas do modelo SWAN \n\ne medi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima efectuadas na Praia da Amoreira, Portugal. Revista da \n\nGest\u00e3o Costeira Integrada 11(3), 283-296  \n\nChadenas, C., Creach, A. e Mercier, D. (2014) The impact of storm Xynthia in 2010 on \n\ncoastal flood prevention policy in France. Journal of Coast Conserv (2014) 18:529\u2013538. \n\n\n\n113 \n \n\nCiavola, P., Ferreira, O., Haerens, P., Van Koningsveld, M., Armaroli, C. e Lequeux, Q. \n\n(2011). Storm impacts along European coastlines. Part 1: The joint effort of the MICORE \n\nand ConHaz Projects. Environmental science &amp; policy, 14, 912 \u2013 923. \n\nColes, S. (2001) An introduction to statistical modelling of extreme values. Springer \n\nseries in statistics, 208. \n\nCoelho, C., Silva, R., Veloso-Gomes, F. e Taveira Pinto, F. (2006) A vulnerability \n\nanalysis approach for the Portuguese West Coast. WIT Transactions on Ecology and the \n\nEnvironment, Vol 91, 251-262. \n\nCosta, M. (1987) An\u00e1lise de um ano de dados de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na Figueira da Foz. \n\nAnais do Instituto Hidrogr\u00e1fico, 8, 23-28 \n\nCosta, M. (1994) Agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima na costa portuguesa. Anais do Instituto Hidrogr\u00e1fico, \n\n13, 35\u201340. \n\nCosta, M., Silva, R. e Vitorino, J. (2001) Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo do clima de agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima na costa portuguesa. Actas das 2as Jornadas Portuguesas de Engenharia \n\nCosteira e Portu\u00e1ria. Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Navega\u00e7\u00e3o, Sines, 1-20. \n\nCreel, L. (2003) Ripple effects: population and coastal regions. Population Reference \n\nBureau, Making the Link, 1-8.  \n\nDavidson-Arnott, R. (2010) An introduction to coastal processes and geomorphology. \n\nCambridge University press, 442. \n\nDi Paola, G., Iglesias, J., Rodriguez, G., Benassai, G., Aucelli, P. e Pappone, G. (2011) \n\nEstimating coastal vulnerability in a meso-tidal beach by means of quantitative and semi-\n\nquantitative methodologies. Journal of Coastal Research SI, 61, 303\u2013308. \n\nDolan, R. e Davis, R. (1992). Coastal Storm Hazards. Journal of Coastal Research \n\nSpecial Issue No. 12: Coastal Hazards, 103-114. \n\nDodet, G., Bertin, X. e Taborda, R. (2010) Wave climate variability in the North-East \n\nAtlantic Ocean over the last six decades. Ocean Modelling n\u00ba31, 120-131 \n\n\n\n114 \n \n\nEllis, J., Sherman, D. e Shroder, J.F. (2015) Hazards and Disasters Series Coastal and \n\nMarine Hazards, Risks, and Disasters. Elsevier Inc.565 \n\nFerreira, O. e Alveirinho-Dias, J. (1997) Avalia\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de temporais na costa oeste \n\nportuguesa (Sector Aveiro \u2013 Cabo Mondego). Colect\u00e2nea de ideias sobre a zona costeira \n\nde Portugal. Associa\u00e7\u00e3o Eurocast \u2013 Portugal, Porto. 429-447. \n\nFinkl, C.W., Charlier, R.H. e Krupa, S.L. (2005). Vulnerability of coastal environments \n\nto land use and abuse: the example of southeast Florida. International Journal of \n\nEnvironental Studies, 62(5), 535\u2013554. \n\nFreire, M. (1986) A plan\u00edcie litoral entre a Trafaria e a Lagoa de Albufeira. Estudo de \n\ngeomorfologia litoral. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia F\u00edsica e Regional, \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\nFreire, P. e Andrade, C. (2000) Short-term Morphological Evolution of the Alfeite \n\nEstuarine Beach, 3\u00ba Simp\u00f3sio sobre a Margem Continental Ib\u00e9rica Atl\u00e2ntica, Faro \n\n(Portugal), 9-40. \n\nGama, C., Taborda, R. e Dias, J.A. (1997) - Sobreleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar de origem \n\nmeteorologica (storm surge) em Portugal continental. Colectanea de Ideias sobre a Zona \n\nCosteira de Portugal, Associa\u00e7\u00e3o Eurocoast-Portugal, Porto, 131 \u2013 149. \n\nGarcia, R. e Z\u00eazere, J.L. (2003) Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geomorfol\u00f3gicos: Conceitos, \n\nTerminologia e M\u00e9todos de An\u00e1lise. III Semin\u00e1rio Recursos Geol\u00f3gicos, Ambiente e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, Livro de Actas, Vila Real, 299-308. \n\nGodinho, J. (2011) Varia\u00e7\u00e3o temporal das principais constituintes harm\u00f3nicas da mar\u00e9 \n\nde Cascais. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia Geogr\u00e1fica na Faculdade de \n\nCi\u00eancias.  \n\nGomes, A. (2000) Evid\u00eancias geomorfol\u00f3gicas de alguns processos respons\u00e1veis pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria do canh\u00e3o de Set\u00fabal. Ci\u00eancias da Terra (UNL), 14, 213-222. \n\nGorrell, L., Raubenheimer, B., Elgar, S. e Guza, R. (2011) SWAN predictions of waves \n\nobserved in shallow water onshore of complex bathymetry. Coastal Engineering, 58, \n\n510\u2013516. \n\n\n\n115 \n \n\nGornitz, V.M., Daniels, R.C., White, T.W. e Birdwell, K.R. (1994) The development of \n\na coastal risk assessment database: vulnerability to sea-level rise in the U.S. Southeast. \n\nJournal of Coastal Research, 12, 327\u2013338.  \n\nGTL, Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho do Litoral (2014) Gest\u00e3o da zona costeira - O \n\ndesafio da mudan\u00e7a. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Lisboa, 237. \n\nGuerreiro, C., Bizarro, A., Duarte, J. e Taborda, R. (2006) Os Enigm\u00e1ticos Canh\u00f5es \n\nSubmarinos da Plataforma Continental Portuguesa - Resultados preliminares do \n\nprojecto cient\u00edfico DEEPCO (Deep Sedimentary Conduits of the West-Iberian Margin). \n\nAnais do Instituto Hidrogr\u00e1fico, 18, 169-182.  \n\nGuerreiro, M., Fortunato, A., Freire, P., Rilo, A., Taborda, R., Freitas, M., et al. (2015) \n\nEvolution of the hydrodynamics of the Tagus estuarty (Portugal) in the 21st century. \n\nJournal of Integrated Coastal Zone Management, 15, 65-80. \n\nHaerens, P., Bolle, A., Trouw, K. e Houthuys, R. (2012) Definition of storm thresholds \n\nfor significant morphological change of the sandy beaches along the Belgian coastline. \n\nGeomorphology, 104-117.  \n\nHanson, H. e Larson, M. (2008) Implications of extreme waves and water levels in the \n\nsouthern Baltic Sea. Journal of Hydraulics Research 46(2), 292\u2013302.   \n\nHasselmann, K., Barnett, T.P., Bouws, E., Carlson, H., Cartwright, D.E., Enke, K., \n\nEwing, J.A., Gienapp, H., et al., (1973) Measurements of wind-wave growth and swell \n\ndecay during the Joint North Sea Wave Project (JONSWAP), Deutsch. Hydrogr. Z., \n\nSuppl., 12, 95. \n\nHuang, Y., Weisberg, R., Zheng, L. e Zijlema, M. (2012) Gulf of Mexico hurricane wave \n\nsimulations using SWAN: Bulk formula-based drag coefficient sensitivity for Hurricane \n\nIke. Journal of geophysical research: oceans, vol. 118, 1\u201323. \n\nHolthuijsen, L.H., (2007) Waves in Oceanic and Coastal Waters, Delft University of \n\nTechnology and Unesco-IHE, 387.  \n\nInstituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas (2017) \u00c1reas Protegidas, \n\nwww.icnf.pt [7 de abril de 2017] \n\nhttp://www.icnf.pt/\n\n\n116 \n \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (2011) Alojamentos familiares cl\u00e1ssicos (N.\u00ba). \n\nhttp://www.ine.pt. [acedido em 10 de mar\u00e7o de 2017]. \n\nJuli\u00e3o, R., Nery, F., Ribeiro, J., Branco, M. e Z\u00eazere, J. (2009) Guia metodol\u00f3gico para \n\na produ\u00e7\u00e3o de cartografia municipal de risco e par a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica de base municipal. Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil. \n\nKinetic Analysis Corporation (2013) Storm Hazard Assessment for St. Lucia and San \n\nPedro/Ambergris Caye, Belize - Methodology for Storm Hazard Mapping. Caribbean \n\nDevelopment Bank  \n\nKnabb, R., Rhome, J. e Brown, D. (2005). Tropical Cyclone Report Hurricane Katrina, \n\n23-30 August 2005. National Hurricane Center.     \n\nKusky, T. (2008) The Coast \u2013 Hazrdous Interctions within the Coast Environment. Facts \n\non File, Inc, 48-57.  \n\nMalalgoda, C., Amaratunga, D. e Haigh, R. (2014) Challenges in creating a disaster \n\nresilient built environment. Procedia Economics and Finance, 18, 736 \u2013 744. \n\nMartins, A. (2012) An\u00e1lise da rebenta\u00e7\u00e3o de ondas com ensaios em laborat\u00f3rio. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia Civil \u2013 Instituto Superior T\u00e9cnico da \n\nUniversidade de Lisboa.  \n\nMartucci, G., Carniel, S., Chiggiato, J., Sclavo, M., Lionello, P. e Galati, B. (2010) \n\nStatistical trend analysis and extreme distribution of significant wave height from 1958 \n\nto 1999 \u2013 an application to the Italian Seas. Ocean Science, 6, 525-538.  \n\nMcLaughlin, S., McKenna, J. e Cooper, J.A.G. (2002) Socio-economic data in coastal \n\nvulnerability indices: constraints and opportunities. Journal of Coast Research, 36, 487\u2013\n\n497 \n\nMcLaughlin, S. e  Cooper, J.A.G. (2010) A multi-scale coastal vulnerability index: a tool \n\nfor coastal managers? Environmental Hazard 9(3), 233\u2013248 \n\nMendoza, E.T. e Jim\u00e9nez, J.A. (2006) Storm-induced beach erosion potential on the \n\nCatalonian Coast. Journal of Coastal Research, 48, 81\u201388. \n\n\n\n117 \n \n\nMiranda, J. (2016) Proposta para a ado\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de adapta\u00e7\u00e3o para frentes \n\nurbanas costeiras em risco de litoral de arriba entre Alcoba\u00e7a e o Cabo Espichel. \n\nContributo para uma pol\u00edtica costeira sustent\u00e1vel em cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia do ambiente, Perfil de Engenharia de sistemas \n\nambientais.   \n\nMoritz, H. e Moritz, H. (2006) Evaluating extreme storm power and potential \n\nimplications to coastal infrastructure damage. 9th International workshop on wave \n\nhindcasting and forecasting, Victoria. 1-21 \n\nNageswara, K., Subraelu, P., Venkateswara, T., Hema, B., Ratheesh, R., Bhattacharya, \n\nS., et al. (2008) Sea level rise and coastal vulnerability: an assessment of Andhra Pradesh \n\ncoast, India through remote sensing and GIS. Journal of Coastal Conservation, 12, 195-\n\n207 \n\nNeves, M. (2004) \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o actual dos litorais rochosos da Estremadura Norte. Estudo \n\nde Geomorfologia. Tese de Doutoramento. Universidade de Lisboa, 554. \n\nOchi, K.M. (1998) Ocean Waves \u2013 The stochastic approach. Cambridge University Press, \n\nNew York. 319. \n\nOmey, E., Mallor, F. e Nualart, E. (2009) An introduction to statistical modelling of \n\nextreme values. Application to calculate extreme wind speeds. Hub research paper \u2013 \n\nEconomics &amp; Management, 50. \n\nOrton, P., Vinogradov, S., Blumberg, A. e Georgas, N. (2014) Hydrodynamic Mapping \n\nof Future Coastal Flood Hazards for New York City. Stevens Institute of Technology, \n\nDavidson Laboratory, Castle Point on Hudson, Hoboken, NJ. \n\nPedrosa, A. (2012) Risco de eros\u00e3o no litoral norte de Portugal: uma quest\u00e3o de \n\nordenamento do territ\u00f3rio. Soc. &amp; Nat., Uberl\u00e2ndia n\u00ba 25, 133-146. \n\nPires, H.O. e Pessanha, V.E. (1986) Wave power climate of Portugal. Proceedings \n\nIUTAM Symposium, Hydrodynamics of ocean wave-energy utilization, 157-167 \n\n\n\n118 \n \n\nPires, I., Craveiro, J. e Antunes, \u00d3. (2012) Artificializa\u00e7\u00e3o do solo e Vulnerabilidade \n\nHumana em duas zonas sujeitas a processos de eros\u00e3o costeira: casos de estudo da Costa \n\nda Caparica e Espinho (Portugal). Revista da Gest\u00e3o Costeira Integrada,12, 277-290.  \n\nPita, C. e Santos, J. (1989) An\u00e1lise dos temporais da costa oeste de Portugal Continental. \n\nReport 1/89-A, Instituto Hidrogr\u00e1fico/LNEC \n\nRamos-Pereira, A. (2004a) Geografia F\u00edsica e Ambiente: Diversidade do meio f\u00edsico e \n\nrecursos naturais. Atlas da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, A.M.L., Lisboa, 47-65. \n\nRamos-Pereira, A. (2004b) O espa\u00e7o litoral e a sua vulnerabilidade. Geoinova, 9, Lisboa, \n\n33-43. \n\nRangel-Buitrago, N. e Anfuso, G., (2015) Risk Assessment of Storms in Coastal Zones: \n\nCase Studies from Cartagena (Colombia) and Cadiz (Spain), Springer Briefs in Earth \n\nSciences, DOI 10.1007/978-3-319-15844-0_2 \n\nReis, M., Santos, J., Neves, D., Capit\u00e3o, R. e Fortes, C. (2014) Avalia\u00e7\u00e3o da probabilidade \n\nde ocorr\u00eancias de galgamentos n\u00e3o admiss\u00edveis no posto 2 do terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos \n\ndo porto de Sines. Territorium, 21, 95-113.  \n\nRestrepo, J., Otero, L., Casas, A.C., Henao, A. e Guti\u00e9rrez, J. (2012) Shoreline changes \n\nbetween 1954 and 2007 in the marine protected area of the Rosario Island Archipelago \n\n(Caribbean of Colombia). Ocean Coastal Management, 69, 133\u2013142. \n\nRibeiro, J., Silva, A.J.R. e Leit\u00e3o, J.C. (2009) Modelos Operacionais de previs\u00e3o da \n\nagita\u00e7\u00e3o para suporte \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de riscos, 6as Jornadas Portuguesas de \n\nEngenharia Costeira e Portu\u00e1ria, PIANC Portugal, Funchal. \n\nRocha, C. (2016) Estudo e An\u00e1lise da Vulnerabilidade Costeira face a Cen\u00e1rios de \n\nsubida do N\u00edvel M\u00e9dio do Mar e Eventos Extremos devido ao efeito das Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia Geogr\u00e1fica, FACUL, Universidade \n\nde Lisboa.   \n\nRocha, J., Ferreira, J.C., Sim\u00f5es, J. e Tened\u00f3rio, J.A., (2007) Modelling Coastal and Land \n\nUse Evolution Patterns through Neural Network and Cellular Automata Integration. \n\nJournal of Coastal Research, 50, 827-831. \n\n\n\n119 \n \n\nRogers, W., Kaihatu, J., Hsu, L., Jensen, R., Dykes, J. e Holland, K. (2006) Forecasting \n\nand hindcasting waves with the SWAN model in the Southern California Bight. Coastal \n\nEngineering, 54, 1\u201315. \n\nRusu, E., Pilar, P. e Guedes Soares, C. (2008) Evaluation of the wave conditions in \n\nMadeira Archipelago with spectral models. Ocean Engineering 35. 1357\u20131371. \n\nSaaty, R.W. (1987). \u201cThe Analytic Hierarchy Process \u2013 What it is and how it is used\u201d. \n\nMath Modelling, Vol.9, N\u00ba3-5, 161-176. \n\nSampaio, M. (2008) Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SWAN na caracteriza\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima \n\nna zona adjacente a Pinheiro da Cruz. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil. \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\nSantos, F., Lopes, A., Moniz, G., Ramos, L. e Taborda, R. (2015) As recomenda\u00e7\u00f5es do \n\nrelat\u00f3rio do grupo de trabalho do litoral \u2013 2014 e a sua aplica\u00e7\u00e3o. VIII Congresso sobre \n\nPlaneamento e Gest\u00e3o das Zonas Costeiras dos Pa\u00edses de Express\u00e3o Portuguesa. \n\nSartini, L., Mentaschi, L. e Besio, G. (2015) Comparing different extreme wave analysis \n\nmodels for wave climate assessment along the Italian coast. Coastal Engineering, 100, \n\n37-47.  \n\nScarrott, C. e MacDonald, A. (2012) A review of extreme value threshold estimation and \n\nuncertainty quantification. Statistical Journal, 10, 33-60.   \n\nSchwartz, M. (2005). Encyclopedia of coastal science. Department of Geology Western \n\nWashington University, USA. Springer. \n\nSeenath, A., Wilson, M. e Miller, K. (2016) Hydrodynamic versus GIS modelling for \n\ncoastal flood vulnerability assessment: Which is better for guiding coastal management? \n\nOcean &amp; Coastal Management, 120, 99-109. \n\nSmall, C. e Nicholls, R.J. (2003) A global analysis of human settlement in coastal zones. \n\nJournal of Coastal Research, 19, 3, 584-599. \n\nSilva, A. (2015) Gest\u00e3o Territorial em zonas costeiras \u2013 O exemplo de S\u00e3o Martinho do \n\nPorto. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia Humana \u2013 Ordenamento do territ\u00f3rio e \n\ndesenvolvimento, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. \n\n\n\n120 \n \n\nSilva, F., Pinto, J. e Almeida, S. (2009) Operational wave forecast system for the \n\nPortuguese coast. Journal of Costal Research, SI 56, 1055- 1059. \n\nSilva, G. (2016) Avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o marinha da \u00e1rea ribeirinha \n\ndo Funchal. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nda Universidade de Lisboa. \n\nSilva, R., Coelho, C., Veloso-Gomes, F. e Taveira-Pinto, F. (2008) A import\u00e2ncia de \n\nalguns par\u00e2metros hidromorfol\u00f3gicos em estudos de modela\u00e7\u00e3o das zonas costeiras. 3as \n\nJornadas de Hidr\u00e1ulica, Recursos H\u00eddricos e Ambiente. 25-35 \n\nSilva, S., Martinho, M., Capit\u00e3o, R., Reis, T., Fortes, J.C. e Ferreira, J.C. (2017) An index-\n\nbased method for coastal-flood risk assessment in low-lying areas (Costa da Caparica, \n\nPortugal). Ocean &amp; Coastal Management, 144, 90-104.   \n\nSousa, N. (2015) Din\u00e2mica da linha de costa e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o no setor n\u00e3o \n\nartificializado do arco Caparica-Espichel. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Instituto de \n\nGeografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Universidade de Lisboa. \n\nSWAN team (2007) SWAN User manual, Delft University of Technology, 111. \n\nTaborda, R., Andrade, C., Marques, F., Freitas, M.C., Rodrigues, R. e P\u00f3lvora, C. (2010) \n\nPlano estrat\u00e9gico de Cascais \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 Sector Zonas Costeiras. C\u00e2mara \n\nMunicipal de Cascais.  \n\nThieler, E.R. e Hammar-Klose, E.S. (1999) National Assessment of Coastal Vulnerability \n\nto Sea Level Rise: preliminary results for the US. Atlanta coast USGS, 99\u2013593.  \n\nThomas, J. e Dwarakish, G.S. (2015) Numerical wave modelling \u2013 A review. Aquatic \n\nProcedia, 4, 44 \u2013448.  \n\nTolman, H. (2002) User manual and system documentation of WAVEWATCH-III version \n\n2.22, U.S. Department of Commerce, National Oceanic and Atmospheric Administration, \n\n133. \n\nTrindade, J. (2010) Din\u00e2mica morfossedimentar de praias dominadas por sistemas de \n\narriba (Peniche - Cascais). Doutoramento em Geografia, Especialidade Geografia F\u00edsica, \n\nUniversidade Aberta. \n\n\n\n121 \n \n\nTrindade, J. e Ramos-Pereira, A. (2013) Inundation and erosion susceptibility in wave \n\ndominated beaches. Finisterra, XLVIII, 95, 2013, 83 -104. \n\nVeloso-Gomes, F., Barroco, A., Ramos-Pereira, A., Sousa-Reis, C., Calado, H., Ferreira, \n\nJ., Concei\u00e7\u00e3o-Freitas, M. e Biscoito, M. (2007a) Bases para a Estrat\u00e9gia de Gest\u00e3o \n\nIntegrada da Zona Costeira Nacional. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. \n\nVeloso-Gomes, F., Taveira-Pinto, F., Pais-Barbosa, J., Costa, J. e Rodrigues, A. (2007b) \n\nAs Obras de Defesa Costeira na Costa da Caparica. Na Crista das Ondas do Mar e da \n\nComunica\u00e7\u00e3o Social. 2as Jornadas de Hidr\u00e1ulica Recursos H\u00eddricos e Ambiente, FEUP \n\nVeloso-Gomes, F., Taveira-Pinto, F., Pais-Barbosa, J., Costa, J. e Rodrigues, A. (2007c) \n\nEstudo das Interven\u00e7\u00f5es na Costa da Caparica. 1as Jornadas de Hidr\u00e1ulica Recursos \n\nH\u00eddricos e Ambiente, FEUP. \n\nViles, H., e Spencer, T. (1995) Coastal problems. Geomorphology, ecology and society \n\nat the coast. Edward Arnold, London, 350. \n\nWadey, M.P., Brown, J.M., Haigh, I., Dolphin, T. e Wisse, P. (2015) Assessment and \n\ncomparison of extreme sea levels and waves during the 2013/14 storm season in two UK \n\ncoastal regions. Natural. Hazards Earth Systems. Scince. 15, 2209\u20132225. \n\nZ\u00eazere, J.L., Pereira, S., Tavares, A.O., Bateira, C., Trigo, R.M., Quaresma, I., Santos, \n\nP.P., Santos, M. e Verde, J. (2014) Disaster: a GIS database on hydro-geomorphologic \n\ndisasters in Portugal. Natural hazards, 72, 503-532 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nAnexos \n\nAnexo I \u2013 Base de dados de eventos e ocorr\u00eancias provocados por temporais \n\nEV OC Data J. Data O. LOC. Concelho \nP.S/ \n\nP.L \nGeorref. C_X C_Y Sistema CONSEQ. OBS. P\u00e1g. Fonte \n\n1 1 2001_01_22 2001_01_22 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D \n\nDap; RCD; \n\nEC \n\nPreju\u00edzo de \n\nMilhares de \n\ncontos \n\n26 DN \n\n1 2 2001_01_22 2001_01_22 \nPraia do \n\nParque \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -95170.454 -115059.834 Pr-D \n\nDap; DIA; \n\nEC \n 26 DN \n\n1 3 2001_01_22 2001_01_22 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -95565.091 -112947.495 La Gp; Pd  26 DN \n\n2 4 2003_03_29 2003_03_27 \nCabo \n\nEspichel \nSesimbra P.S. NC -95179.02 -138649.338 O N; 3M  33 DN \n\n3 5 2003_04_16 2003_03_26 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o e \n\nSanto \n\nAnt\u00f3nia da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96933.894 -112324.075 Pr-D \n\nDap; Gp; EC; \n\nDIA \n 24 DN \n\n4 6 2003_02_27 \n24 a 27 de \n\nFevereiro \n\nPraia de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D Ipe; Ir; RCD  24 DN \n\n5 7 2003_11_12 2003_11_12 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.711 -112962.379 La Gp; Pd  22 DN \n\n6 8 2003_12_19 2003_12_19 \nBoca do \n\nInferno \nCascais P.L. Aprox. -112854.927 -107813.777 A 1 M   8* \n\n7 9 2005_03_28 2005_03_28 \nCova do \n\nVapor \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97908.197 -110803.878 La Ipe; Ic; Cd  24 DN \n\n8 10 2006_03_21 2006_03_21 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D DIA; RCD;  32 DN \n\n9 11 2006_12_10 \n3 a 10 de \n\nDezembro \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D \n\nEC - 16 m do \n\nareal \n 27 DN \n\n10 12 2007_02_24 2007_01_22 Bar B\u00fazio \nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96882.241 112377.852 Pr-D EC; Dap  39 DN \n\n\n\n123 \n \n\n11 13 2007_01_22 2007_01_22 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D Ipe; Gd  30 DN \n\n12 14 2007_02_24 2007_02_20 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96527.008 -113012.746 La Pd  39 DN \n\n12 15 2007_02_24 2007_02_23 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.83 -113030.675 La Gp; Dp \n\nPreju\u00edzo de \n\n400 000 \u20ac \n39 DN \n\n12 16 2007_02_22 2007_02_21 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.83 -113030.675 La Dp \n\nMar\u00e9 = \n\n3,80m \n29 DN \n\n12 17 2007_02_21 2007_02_21 \nCabo \n\nEspichel \nSesimbra P.S. Aprox. -95157.562 -138642.691 A 1 Pf  31 DN \n\n13 18 2007_03_21 2007_03_20 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.83 -113030.675 Pr-D Pd; Ipe; \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nde 4m \n30 DN \n\n14 19 2007_01_11 2007_01_11 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D EC  29 DN \n\n14 22 2007_01_02 2007_01_02 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. NC -96553.83 -113030.675 Pr-D Gd  9 DN \n\n15 20 2007_01_03 \n1 a 3 de \n\nJaneiro \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D EC - 10 m \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nde 3,5m e \n\npreju\u00edzo de \n\n200 000\u20ac \n\n24 DN \n\n16 21 2008_04_09 2008_04_09 \nCascais - \n\nLisboa \nCascais P.L. NC -108073.60 -107389.509 La Ipe   21* \n\n16 23 2008_04_10 2008_04_10 \n\nEntre \n\nCaxias e \n\nPa\u00e7o de \n\nArcos \n\nOeiras P.L. Aprox. -100407.04 -107307.608 La Ipe   23* \n\n17 24 2008_04_27 2008_04_26 \nPraia da \n\nSereia \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -93796.278 -117896.217 O - A 1 M \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nde 2,5m \n22 DN \n\n17 25 2008_04_28 2008_04_28 \nPraia da \n\nSa\u00fade \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -95352.243 -114797.097 O - A 1 Pf  22 DN \n\n17 26 2008_04_28 2008_04_28 \nPraia da \n\nMata \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -94892.055 \n\n-\n\n1155613.887 \nO - A 3 Pf  22 DN \n\n17 27 2008_04_28 2008_04_28 \nPraia do \n\nPara\u00edso \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96294.593 113359.381 O - A 1 Pf  22 DN \n\n\n\n124 \n \n\n17 28 2008_04_28 2008_04_28 \nPraia da \n\nMata \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -94909.785 -115595.431 O - A 1 Pf  22 DN \n\n17 29 2008_04_28 2008_04_28 \nPraia do \n\nPara\u00edso \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96300.709 -113335.793 O - A 4 Pf  22 DN \n\n17 30 2008_04_27 2008_04_26 Praia Nova \nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -95777.997 -114094.382 O - A 2 Pf  26 DN \n\n18 31 2008_03_12 2008_03_12 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D EC - 20m  22 DN \n\n19 32 2009_02_02 2009_02_02 \n\nEntre a \n\nTorre e \n\nSanto \n\nAmaro de \n\nOeiras \n\nOeiras P.L. Aprox. -102941.25 -109153.854 La Ipe   32* \n\n20 33 2009_02_20 2008_02_18 \nPraia do \n\nRei \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -94344.508 -116694.12 O 1 M  25 DN \n\n21 34 2009_11_18 2009_11_18 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. NC -96553.83 -113030.675 Pr-D EC  20 DN \n\n22 35 2009_12_31 2009_12_31 \nPa\u00e7o de \n\nArcos \nOeiras P.L. Aprox. -100959.42 -107902.801 La Gp; Mpesc \n\nPreju\u00edzo de \n\n15 000\u20ac \n 35* \n\n23 36 2010_01_04 2010_01_04 \nPraia da \n\nQuebrada \nOeiras P.L. Aprox. -99512 -107064.429  6 Desaj   36* \n\n24 37 2010_02_28 2010_02_28 \n\nSanto \n\nAmaro e \n\nParede \n\nCascais P.L. Aprox. -104243.39 -109289.165 La Ipe  17 DN \n\n25 38 2010_04_26 2010_04_26 \nPraia do \n\nPara\u00edso \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96314.133 113302.892 Pr-D 1 M  17 DN \n\n26 39 2010_10_10 2010_10_10 Cascais Cascais P.L. Aprox. 111851.17 -107266.321 La Ipe  22 DN \n\n26 40 2010_10_10 2010_10_10 Estoril Cascais P.L. Aprox. -109820.14 -106530.054 La Ipe; DIA  22 DN \n\n26 41 2010_10_11 2010_10_11 \nS\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nEstoril \nEstoril P.L. Aprox. -110172.76 -106441.9 La Ipe; Dap  14 DN \n\n27 42 2010_12_05 2010_12_05 \nEntre Pa\u00e7o \n\nde Arcos e \nOeiras P.L. Aprox. -100369.35 -107278.179 La Ipe   42* \n\n\n\n125 \n \n\nAlto da Boa \n\nViagem \n\n28 43 2010_02_09 2010_02_09 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.83 -113030.675 O N; 2M  17 DN \n\n29 44 2011_02_17 2011_02_17 Cascais Cascais P.L. Aprox. -111893.33 -107187.379 La Ipe  17 DN \n\n30 45 2011_02_21 2011_02_21 Cascais Cascais P.L. Aprox. -111848.91 -107006.029 La Pd; Ir  17 DN \n\n31 46 2011_04_20 2011_04_20 \nPraia do \n\nCDS \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96526.252 -113120.304 Pr-D DIA; EC  21 DN \n\n32 47 2012_03_11 2012_03_11 \nBoca do \n\nInferno \nCascais P.L. Aprox. -112874.51 -107807.589 O 2 Pf   47* \n\n33 48 2012_10_09 2012_10_09 \nPraia do \n\nBambu \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -92776.502 -120890.439 Pr-D 1 M  20 DN \n\n34 49 2013_12_22 2013_12_22 \nPraia do \n\nCDS \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96526.252 -113120.304  N; 6 M; 1 Pf  18 DN \n\n35 50 2013_12_16 2013_12_16 \nPraia do \n\nMeco \nSesimbra P.S. Aprox. -91674.572 -130052.34 O 6 M  2 DN \n\n36 51 2014_01_07 2014_01_07 \nPraia de \n\nCarcavelos \nCarcavelos P.L. Aprox. -104509.86 -109161.474 La Dap \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a \n\n15m na \n\ncosta NW \n\n 51* \n\n36 52 2014_01_07 2014_01_07 \n\nEntre a \n\nPo\u00e7a e \n\naAzarujinha \n\nCascais P.L. NC -109568.84 -106515.631 La Gp \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a \n\n15m na \n\ncosta NW \n\n 52* \n\n36 53 2014_01_07 2014_01_07 Oeiras Oeiras P.L. NC -102779.36 -108828.886 La Ipe \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a \n\n15m na \n\ncosta NW \n\n 53* \n\n36 54 2014_01_07 2014_01_07 Pastorinha Cascais P.L. Aprox. -104334.80 -109235.606 La DIA \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a \n\n15m na \n\ncosta NW \n\n 54* \n\n\n\n126 \n \n\n36 55 2014_01_07 2014_01_07 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. NC -96553.83 -113030.675 La Gp, I  17 DN \n\n36 56 2014_01_09 2014_01_09 \n\nEntre a \n\nPraia de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o e \n\na Praia \n\nNova \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96569.946 112941.139 Pr-D Gp \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nde 7/8m \n13 DN \n\n37 57 2014_03_02 2014_03_02 \n\nEntre Praia \n\ndos \n\nTranqu\u00edneo \n\ne a Praia de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D Gp; EC; I   DN \n\n38 58 2014_02_18 2014_02_18 Cascais Cascais P.L. NC -111854.98 -107005.577 La Pd; DIA \nPreju\u00edzo de \n\n700 000 \u20ac \n4 DN \n\n38 59 2014_02_18 2014_02_18 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96553.83 -113030.675 Pr-D Dap  4 DN \n\n38 60 2014_02_17 2014_02_17 \nPraia do \n\nCDS \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96526.252 -113120.304 Pr-D Gp  14 DN \n\n38 61 2014_02_16 2014_02_16 \nPraia do \n\nCDS \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -96526.252 -113120.304 Pr-D \n\nEC; Gp; Ir; \n\nIpe \n 23 DN \n\n39 62 2014_02_10 2014_02_10 Oeiras Oeiras P.L. NC -102337.88 -108492.662 La Gp  4 DN \n\n40 63 2014_02_03 2014_02_03 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. NC -96553.83 -113030.675 La Gp; Ir; Ipe  16 DN \n\n40 64 2014_02_03 2014_02_03 Cascais Cascais P.L. NC -111597.07 -106669.532 La E  16 DN \n\n41 65 2014_03_04 2014_03_04 Cascais Cascais P.L. NC -111854.98 -107005.577 La Gp  21 DN \n\n41 66 2014_03_04 2014_03_04 \nCosta da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. NC -96553.83 -113030.675 La Gp; Dap \n\nOndula\u00e7\u00e3o \n\nde 9 m e \n\npreju\u00edzo \n\nsuperior a \n\n350 000\u20ac \n\n21 DN \n\n42 67 2014_03_22 2014_03_22 \nS\u00e3o Jo\u00e3o da \n\nCaparica \n\nCosta da \n\nCaparica \nP.S. Aprox. -97779.041 -111263.433 Pr-D EC -  20m  5 DN \n\n\n\n127 \n \n\nLegenda do anexo I \n\nInforma\u00e7\u00e3o fornecida   \n\nEvento EV. \n\nOcorr\u00eancia OC. \n\nData do Jornal Data J. \n\nData da Ocorr\u00eancia Data O.  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o LOC. \n\nPen\u00ednsula de Lisboa ou de Set\u00fabal P.S/ P.L \n\nGeorreferencia\u00e7\u00e3o Georref. \n\nCoordenada X C_X \n\nCoordenada Y C_Y \n\nConsequ\u00eancias provocadas pelo evento CONSEQ. \n\nP\u00e1gina P\u00e1g. \n\nConsequ\u00eancias   \n\nEros\u00e3o Costeira  EC. \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de apoios de praia  Dap. \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas de acesso  DIA. \n\nGalgamento de dunas  Gd. \n\nGalgamento do pared\u00e3o  Gp. \n\nPared\u00f5es danificados  Pd. \n\nInunda\u00e7\u00f5es sem nomear o objeto  I \n\nInunda\u00e7\u00f5es de casas  Ic. \n\nInunda\u00e7\u00f5es de restaurantes  Ir. \n\nInunda\u00e7\u00f5es do parque de estacionamento, estradas  Ipe. \n\nInunda\u00e7\u00e3o Parque de campismo  Ipc. \n\nRutura do Cord\u00e3o Dunar  RCD. \n\nMortos devido ao mar  n\u00baM \n\nPessoas feridas  n\u00baPf \n\nDesaparecidos  n\u00baD \n\nNaufr\u00e1gio  N \n\nCarros danificados  Cd. \n\nEstragos - N\u00e3o menciona o tipo de estragos E \n\nDanos em material de pesca  Mpesc. \n\nDesalojados  Desaj. \n\nSistemas:   \n\nPraia-Duna Pr-D \n\nLitoral Artificializado  La \n\nOndula\u00e7\u00e3o \u2013 em caso de v\u00edtimas devido \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o O \n\nOndula\u00e7\u00e3o e Agueiro  O-A \n\nArriba A \n\nSistema rochoso  Sr \n\nGeorreferencia\u00e7\u00e3o   \n\nAproximada Aprox. \n\nAo n\u00edvel do Concelho NC \n\n\n\n128 \n \n\nAnexo II \u2013 Ficheiros de entrada SWAN para Portugal Continental e SWAN na \u00e1rea de \n\nestudo \n\n \n\nPortugal Continental: \n\n$ \n\n$-------- Section 7. Numerics \n\n$ \n\n$-------- Section 8. Output Sets \n\n$ \n\nNGRID 'Tejo' -9.45 38.5 0 0.25 0.205 25 20  \n\nGROUP 'TejoG' SUBG 51 76 196 216  \n\nNEST 'Tejo' 'Results\\TejoChild.nbc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\n$-------- Section 9. Output  \n\nPOINT 'BAPL' -9.38583 38.62361 \n\nSPEC 'BAPL' SPEC2D ABS 'Results\\BAPL.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\nTABLE 'BAPL' HEAD 'Results\\BAPL.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR &amp; \n\nWATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'BSines' -8.928889 37.92111 \n\nSPEC 'BSines' SPEC2D ABS 'Results\\BSines.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\nTABLE 'BSines' HEAD 'Results\\BSines.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR \n\n&amp; WATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'BLeixoes' -8.984773 41.31544 \n\nSPEC 'BLeixoes' SPEC2D ABS 'Results\\BLeixoes.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 \n\nMI \n\nTABLE 'BLeixoes' HEAD 'Results\\BLeixoes.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR \n\nPDIR &amp; WATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'BFaro' -7.899509 36.90623 \n\nSPEC 'BFaro' SPEC2D ABS 'Results\\BFaro.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\nTABLE 'BFaro' HEAD 'Results\\BFaro.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR &amp; \n\nWATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n\n\n129 \n \n\n$ \n\nPOINT 'BFaroO' -8.066944444 36.38583333 \n\nSPEC 'BFaroO' SPEC2D ABS 'Results\\BFaroO.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\nTABLE 'BFaroO' HEAD 'Results\\BFaroO.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR \n\n&amp; WATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'ADCP03' -9.323282778 38.6698552 \n\nSPEC 'ADCP03' SPEC2D ABS 'Results\\ADCP03.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 \n\nMI \n\nTABLE 'ADCP03' HEAD 'Results\\ADCP03.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR \n\nPDIR &amp; WATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'ADCP06' -9.364451667 38.63171782 \n\nSPEC 'ADCP06' SPEC2D ABS 'Results\\ADCP06.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 \n\nMI \n\nTABLE 'ADCP06' HEAD 'Results\\ADCP06.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR \n\nPDIR &amp; \n\n WATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'APL' -9.38583 38.62361 \n\nSPEC 'APL' SPEC2D ABS 'Results\\APL.spc' OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\nTABLE 'APL' HEAD 'Results\\APL.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR &amp; \n\nWATLEV OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\nTABLE 'COMPGRID' NOHEAD 'Results\\table.tbl' HS HSWELL PER RTP DIR PDIR \n\nFOR WIND  &amp; WATLEV TRANSP TIME OUTPUT 20090417.000000 20 MI \n\n$ \n\n$-------- Section 10. Run \n\nNUM ACCUR 0.02 0.02 0.02 98 30 \n\nCOMPUTE NONSTAT 20090417.000000 20 MI 20090501.000000 \n\n$ \n\nHOTFILE 'HotStartOut20090501.dat' UNF \n\n$ \n\nSTOP \n\n\n\n130 \n \n\n\u00c1rea de estudo: \n\n$ \n\n$-------- Section 1. Start \n\nPROJECT  'SwanTejo'  '1' \n\nSET 2.08 90 0.05 200 1 9.81 1025 99999 1 0.10 NAUTICAL \n\nMODE NONSTAT TWOD \n\nCOORD SPHE CCM \n\n$ \n\n$-------- Section 2. General \n\n$ \n\n$-------- Section 3. Model Description \n\nCGRID REG -9.45 38.5 0 0.25 0.205 500 410 CIR 36 0.04 0.5 50 \n\n$ \n\n$-------- Section 4. Input \n\nINPGRID BOT REG -9.45 38.5 0 500 410 0.0005 0.0005 EXCEPTION -99. \n\nREAD BOT 1 'Batim\\Tejo.bty' 1 0 FREE  \n\n$ \n\n$INPGRID WLEVEL REG -9.45 38.5 0 500 410 0.0005 0.0005 EXCEPTION -999 &amp; \n\n$ NONSTAT 20090401.000000 30 MI 20090405.000000 \n\n$READ WLEV 1 SERIES 'WLevel\\WLevel.Ini' 1 0 FREE \n\n$ \n\n$INPGRID WIND REG -9.45 38.5 0 500 410 0.0005 0.0005 EXCEPTION -999 &amp; \n\n$ NONSTAT 20090401.000000 1 HR 20090405.000000 \n\n$READ WIND 1 SERIES 'Wind\\Wind.Ini' 1 0 FREE \n\nwind 0 0.0001 \n\n$ \n\n$-------- Section 5. Boundary/Initial Conditions \n\nBOUNDNEST1 NEST 'NBC\\TejoChild04_01_17.nbc' CLOSED \n\n$ \n\nINIT HOTS 'HotStartOut20090331.dat' \n\n$ \n\n$-------- Section 6. Physics \n\nGEN3 JANSSEN 4.5 0.5 AGROW 0.003 \n\nBREAKING CONSTANT  \n\n\n\n131 \n \n\nFRICTION JONSWAP  \n\nTRIAD  \n\nDIFFRACtion \n\n$ \n\n$-------- Section 7. Numerics \n\n$ \n\n$-------- Section 8. Output Sets \n\n$ \n\n$-------- Section 9. Output  \n\n$POINT 'BAPL' -9.38583 38.62361 \n\n$SPEC 'BAPL' SPEC2D ABS 'Results\\BAPL.spc' OUTPUT 20090401.000000 20 MI \n\n$TABLE 'BAPL' HEAD 'Results\\BAPL.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR \n\n&amp; \n\n$ WATLEV OUTPUT 20090401.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'ADCP03' -9.323282778 38.6698552 \n\nSPEC 'ADCP03' SPEC2D ABS 'Results\\ADCP03.spc' OUTPUT 20090405.000000 20 \n\nMI \n\nTABLE 'ADCP03' HEAD 'Results\\ADCP03.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR \n\nPDIR &amp; \n\n WATLEV OUTPUT 20090405.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'ADCP06' -9.364451667 38.63171782 \n\nSPEC 'ADCP06' SPEC2D ABS 'Results\\ADCP06.spc' OUTPUT 20090405.000000 20 \n\nMI \n\nTABLE 'ADCP06' HEAD 'Results\\ADCP06.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR \n\nPDIR &amp; \n\n WATLEV OUTPUT 20090405.000000 20 MI \n\n$ \n\nPOINT 'APL' -9.38583 38.62361 \n\nSPEC 'APL' SPEC2D ABS 'Results\\APL.spc' OUTPUT 20090405.000000 20 MI \n\nTABLE 'APL' HEAD 'Results\\APL.chr' TIME HS HSWELL PER RTP DIR PDIR &amp; \n\n WATLEV OUTPUT 20090405.000000 20 MI \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n$ \n\nTABLE 'COMPGRID' NOHEAD 'Results\\table.tbl' HS HSWELL PER RTP DIR PDIR \n\nFOR WIND  &amp; \n\n WATLEV TRANSP TIME OUTPUT 20090401.000000 20 MI \n\n$ \n\n$-------- Section 10. Run \n\nNUM ACCUR 0.02 0.02 0.02 98 30 \n\nCOMPUTE NONSTAT 20090401.000000 20 MI 20090405.000000 \n\n$ \n\nHOTFILE 'HotStartOut.dat' \n\n$ \n\nSTOP"}]}}}