{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08148"}, {"@name": "filename", "#text": "12941_2015_DianaJaninaPorebskaBessaSampaioDosSantos_VOrig.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA\n\nDIANA JANINA POREBSKA BESSA SAMPAIO DOS SANTOS\n\nGEOPOL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA E O MERCADO INTERNACIONAL DO ETANOL\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2015\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA\n\nGEOPOL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA E O MERCADO INTERNACIONAL DO ETANOL\n\nDiana Janina Porebska Bessa Sampaio dos Santos\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana da Universidade de\n\nS\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o de T\u00edtulo de Mestre em\n\nGeografia Humana\n\nOrientador: Professor Doutor Andr\u00e9 Roberto Martin\n\nS\u00e3o Paulo\n\n2015\n\n\n\nGEOPOL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA E O MERCADO INTERNACIONAL DO ETANOL\n\nDIANA JANINA POREBSKA BESSA SAMPAIO DOS SANTOS\n\nBANCA EXAMINADORA\n\n________________________________________\n\nProf. Dr. Andr\u00e9 Roberto Martin\n\n________________________________________\n\nProfa. Dra. Suani Coelho\n\n________________________________________\n\nProf. Dr. Wanderley Messias da Costa\n\nDisserta\u00e7\u00e3o Aprovada em:\n\n\n\nPara meu filho Davi\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nEm primeiro lugar agrade\u00e7o a minha fam\u00edlia em particular ao meu esposo \u00c1lvaro\n\nSampaio e aos meus pais Danucha e Cassiano Bessa pelo incentivo, compreens\u00e3o e\n\nencorajamento, durante todo este per\u00edodo.\n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu orientador Prof. Andr\u00e9 Martin, pela oportunidade,\n\ndisponibilidade, aten\u00e7\u00e3o dispensada, paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o.\n\nIgualmente importante, agrade\u00e7o a Profa. Suani Coelho, ao Prof. Wanderley Messias\n\nda Costa e ao Prof. Alexandre Hage pelo apoio e dicas importantes para a evolu\u00e7\u00e3o e\n\nconclus\u00e3o deste trabalho.\n\nAos meus amigos, em especial \u00e0 Tatiana Reis, pelo seu apoio e amizade em todas as\n\nocasi\u00f5es, principalmente neste momento.\n\nAos meus colegas de mestrado, pelos momentos de entusiasmo partilhados em\n\nconjunto.\n\n\n\nRESUMO\n\nO mercado internacional do etanol vem crescendo a cada dia. Inevitavelmente e sem\n\nd\u00favidas a quest\u00e3o energ\u00e9tica pode ser considerada um item permanente da geopol\u00edtica.\n\nA procura constante pela substitui\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, em\n\nespecial do petr\u00f3leo, somada \u00e0 busca pela redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de poluentes e gases de efeito\n\nestufa, provocam uma busca para o desenvolvimento de alternativas para os combust\u00edveis\n\nrenov\u00e1veis, em especial o etanol. A presente disserta\u00e7\u00e3o tem por objetivo analisar o mercado\n\ninternacional para o etanol e seus principais destinos no mundo e sua geopol\u00edtica.\n\nBaseando-se nos dados dos principais importadores de etanol brasileiro, daremos\n\naten\u00e7\u00e3o especial para os mercados norte-americano, da Uni\u00e3o Europeia, da \u00c1sia e \u00c1frica.\n\nProcuraremos identificar os pontos principais que caracterizam o mercado internacional do\n\netanol, os incentivos e os obst\u00e1culos para o seu desenvolvimento.\n\nPalavras-Chave: Energia, geopol\u00edtica energ\u00e9tica, etanol, com\u00e9rcio mundial.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe international ethanol market is growing every day. Inevitably and undoubtedly the\n\nenergy issue can be considered a permanent item of geopolitics.\n\nThe constant demand by replacing the use of fossil fuels, especially oil, coupled with\n\nefforts to reduce emissions of pollutants and greenhouse gases cause a search to develop\n\nalternatives for renewable fuels, especially ethanol. This dissertation aims to analyze the\n\ninternational market for ethanol and its main destinations in the world and its geopolitics.\n\nBased on the data of the main importers of Brazilian ethanol, we will give special\n\nattention to the North American, the European Union, Asia and Africa markets. We will try to\n\nidentify the main points that characterize the international ethanol market, incentives and\n\nobstacles to its development.\n\nKey words: Energy, energy geopolitics, ethanol, world trade.\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFigura 1 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1980 at\u00e9 1986 ...................................................21\n\nFigura 2 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1986 at\u00e9 1995 ...................................................23\n\nFigura 3 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1995 at\u00e9 2000 ...................................................25\n\nFigura 4 Frota brasileira de auto ve\u00edculos leves ..................................................27\n\nFigura 5 Produ\u00e7\u00e3o brasileira de etanol ................................................................29\n\nFigura 6 Produ\u00e7\u00e3o de Etanol de 2000 at\u00e9 2014 ..................................................30\n\nFigura 7 \u00c1rea plantada de cana de a\u00e7\u00facar entre 1980 e 2014 .............................31\n\nFigura 8 Pre\u00e7o M\u00e9dio do Etanol hidratado combust\u00edvel ao consumidor, segundo\n\nregi\u00f5es e unidade da federa\u00e7\u00e3o \u2013 2004 \u2013 2013 .....................................33\n\nFigura 9 Pre\u00e7o m\u00e9dio de etanol hidratado ao consumidor, segundo grandes\n\nregi\u00f5es \u2013 2013 .......................................................................................34\n\nFigura 10 Vendas de Etanol e Gasolina no Brasil \u2013 2004 \u2013 2013 ........................35\n\nFigura 11 Fluxo de Exporta\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o no mundo ..........................................36\n\nFigura 12 Rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de cana de a\u00e7\u00facar na \u00cdndia ...........38\n\nFigura 13 Produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar entre 2008 e 2009 ...................................39\n\nFigura 14 Evolu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos maiores exportadores de a\u00e7\u00facar na\n\nexporta\u00e7\u00e3o mundial entre 2006 e 2010 .................................................40\n\nFigura 15 Mapa mundial de produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar .....................................41\n\nFigura 16 Exporta\u00e7\u00f5es de Etanol entre 2000 e 2014 ............................................42\n\nFigura 17 Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mundial de etanol para os principais pa\u00edses e\n\nblocos importadores entre 2004 e 2016 ................................................43\n\nFigura 18 Exporta\u00e7\u00f5es mensais de etanol pelo Brasil entre 2000 e 2009 .............44\n\nFigura 19 Exporta\u00e7\u00e3o de etanol segundo regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e pa\u00edses entre 2004 e\n\n2013 ......................................................................................................45\n\n\n\nFigura 20 Perspectiva do consumo de etanol nos EUA ........................................47\n\nFigura 21 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para os EUA entre 2005 e 2014 .....48\n\nFigura 22 Estimativa de crescimento do volume importado de etanol pela Uni\u00e3o\n\nEuropeia at\u00e9 2018 .................................................................................51\n\nFigura 23 Proje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de Etanol \u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia ...........................52\n\nFigura 24 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para Europa entre 2005 e 2014 .......54\n\nFigura 25 Perspectivas de importa\u00e7\u00e3o de etanol pela China .................................56\n\nFigura 26 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileira de etanol para a \u00c1sia entre 2005 e 2014 ..........58\n\nFigura 27 Capacidade de Produ\u00e7\u00e3o de Etanol na \u00c1frica do Sul ...........................60\n\nFigura 28 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para a \u00c1frica do Sul entre 2006 e\n\n2012 ..........................................................................................................................................60\n\nFigura 29 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para Nig\u00e9ria entre 2005 e 2014 .....62\n\nFigura 30 Mapa comparativo do Brasil e Mo\u00e7ambique ........................................63\n\nFigura 31 Emiss\u00f5es anuais de gases de efeito estufa por categoria entre 2007 e\n\n2010 ......................................................................................................67\n\nFigura 32 Rela\u00e7\u00e3o entre corte manual e mecanizado entre 2007 e 2012 ..............74\n\nFigura 33 Cortes Manuais e mecanizados relacionados a diferentes contratos de\n\ntrabalho .................................................................................................75\n\nFigura 34 Pol\u00edticas P\u00fablicas para Biocombust\u00edveis \u2013 Mandatos de Mistura ........84\n\nFigura 35 Volume exportado anualmente (em mil litros) .....................................85\n\nFigura 36 Valor das exporta\u00e7\u00f5es - em mil US$ FOB (2012) ................................86\n\nFigura 37 Proje\u00e7\u00e3o de mercado global para biocombust\u00edveis at\u00e9 2030 ................89\n\n\n\nSIGLAS E ABREVIATURAS\n\nAGOA African Growth and Opportunity Act\n\nANFAVEA Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores\n\nCENAL Comiss\u00e3o Executiva Nacional do \u00c1lcool\n\nCETESB Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento B\u00e1sico\n\nCIMA Conselho Interministerial do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool\n\nCNAL Conselho Nacional do \u00c1lcool\n\nCTC Centro de Tecnologia Canavieira\n\nEBIO European BioethanolFuel Association\n\nEPA Environmental Protection Agency\n\nEPASA Ethanol Producers Association of South Africa\n\nETBE Ethyl Tertiary Butyl Ether\n\nFAO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura de Alimenta\u00e7\u00e3o\n\nFAPRI Food and Agriculture Policy and Research Institute\n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n\nINPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\n\nMDIC Minist\u00e9rios do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior\n\nMTBE MetilT\u00e9rcio Butil \u00c9ter\n\nOMC Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\n\nPIB Produto Interno Bruto\n\nPROALCOOL Programa Nacional do \u00c1lcool\n\nRFS Renewable Fuel Standard\n\nSIN Sistema Interligado Nacional\n\n\n\nUNFCCC United Nations Framework Convention on Climate Change\n\nUNICA Agricultura, a Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 12\n1.1 Energia e vida ................................................................................................ 14\n\n2. O Projeto Pro\u00c1lcool: uma perspectiva hist\u00f3rica ............................ 17\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional do \u00c1lcool \u2013 Pro\u00e1lcool .................................. 20\n\n2.1.1 Primeira fase: 1975 a 1979 \u2013 Fase inicial ............................................. 20\n2.1.2 Segunda fase: 1980 a 1986 \u2013 Fase de Afirma\u00e7\u00e3o ................................. 20\n2.1.3 Terceira fase: 1986 a 1995 \u2013 Fase de Estagna\u00e7\u00e3o................................. 21\n2.1.4 Quarta fase: 1995 a 2000 \u2013 Fase de Redefini\u00e7\u00e3o.................................. 24\n2.1.5 Quinta fase: Fase Atual ........................................................................ 26\n\n2.2 A evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do etanol no Brasil ....................................................... 31\n\n3. O Mercado Internacional do Etanol .................................................. 36\n3.1 O a\u00e7\u00facar no mundo ......................................................................... 36\n\n3.1.1 As exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar ....................................................................... 39\n3.2 O Mercado Internacional do Etanol ............................................................ 40\n\n3.2.1 O Mercado Norte-americano de Etanol ................................................\n3.2.1.1 Obst\u00e1culos ao desenvolvimento do mercado norte-americano de\netanol e a dificuldade de acessibilidade pelo Brasil................................\n\n46\n\n48\n3.2.2 O Mercado Europeu de Etanol .............................................................\n\n3.2.2.1 Desafios ao desenvolvimento do mercado de etanol na Uni\u00e3o\nEuropeia....................................................................................\n\n50\n\n54\n3.2.3 O Mercado Asi\u00e1tico de Etanol ............................................................. 55\n3.2.4 O Mercado Africano de Etanol ............................................................ 58\n\n4. Sustentabilidade do Etanol: Aspectos Ambientais e Sociais ......... 65\n4.1 Aspectos Ambientais ..................................................................................... 65\n\n4.1.1 Impactos sobre a qualidade do ar ........................................................ 65\n4.1.2 Impactos sobre a \u00e1gua ......................................................................... 68\n4.1.3 Impactos sobre o uso da terra e solo ................................................... 69\n\n4.2 Aspectos Sociais ........................................................................................ 71\n4.2.1 Mecaniza\u00e7\u00e3o do setor canavieiro e repercuss\u00e3o sobre a m\u00e3o de obra 73\n4.2.2 Perspectivas 83\n\n5. Considera\u00e7\u00f5es Finais ................................................................... 84\n5.1 Perspectivas para o Pro\u00c1lcool ...................................................................... 92\n5.2 Vida \u00fatil das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural .......................................... 92\n\n6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................ 95\n\n\n\n12\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nHoje em dia se fala muito em biocombust\u00edveis e como eles alteraram a quest\u00e3o\n\nenerg\u00e9tica em tantos aspectos. No mercado internacional, ainda em forma\u00e7\u00e3o, o Brasil \u00e9 o\n\nsegundo maior produtor mundial, e mesmo tendo barreiras para ultrapassar, possui os\n\nmenores custos de produ\u00e7\u00e3o. (NEVES; CONEJERO, 2010)\n\nO aumento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo dos biocombust\u00edveis \u00e9 vis\u00edvel para todos.\n\nPodemos observar que esse fen\u00f4meno ocorre por tr\u00eas principais raz\u00f5es: a primeira delas seria\n\no meio ambiente frente \u00e0 necessidade de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa,\n\npautado pelo Protocolo de Kioto. Em segundo lugar, a seguran\u00e7a estrat\u00e9gica de suprimento\n\nenerg\u00e9tico que os biocombust\u00edveis produzem, considerando o grau de autonomia em rela\u00e7\u00e3o a\n\noutras matrizes energ\u00e9ticas, sobretudo f\u00f3sseis.\n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 novidade que a oferta de energia atraia o interesse por determinados\n\npa\u00edses. A quest\u00e3o \u00e9 assegurar o acesso a suprimentos adequados e cont\u00ednuos de energia,\n\ngarantindo entre outras coisas, a industrializa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de um pa\u00eds. O acesso \u00e0 energia\n\nconfigura um aspecto importante na geopol\u00edtica e nas rela\u00e7\u00f5es internacionais entre os Estados.\n\nAutonomia energ\u00e9tica exerce poder de um Estado no cen\u00e1rio da pol\u00edtica internacional.\n\nSabemos que a quest\u00e3o energ\u00e9tica como poder sempre ocupou posi\u00e7\u00e3o de destaque atrav\u00e9s\n\ndos tempos, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a nacional. Segundo Conant e Gold, \u201co\n\nambiente internacional contempor\u00e2neo implica uma defini\u00e7\u00e3o mais ampla dos elementos de\n\npoder\u201d (CONANT; GOLD, 1980). Ou seja, podem ocorrer mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o de\n\npoder. A rela\u00e7\u00e3o com o poder fica clara ainda se nos referirmos a Raffestin onde a geografia\n\npol\u00edtica cl\u00e1ssica \u00e9 na verdade uma geografia de Estado, onde o poder \u00e9 a chave onde circula a\n\nideia de que em toda a rela\u00e7\u00e3o vincula o poder que n\u00e3o \u00e9 nem possu\u00eddo, nem adquirido, mas\n\nsimplesmente exercido. Exercido atrav\u00e9s de instrumentos como a autonomia energ\u00e9tica.\n\nSegundo Joseph Nye, alguns aspectos da pol\u00edtica internacional n\u00e3o se alteraram desde\n\nTuc\u00eddides. Existe uma determinada l\u00f3gica de hostilidade, um dilema de seguran\u00e7a que\n\nacompanha a pol\u00edtica entre os Estados. Alian\u00e7as, equil\u00edbrio de poder e escolhas de pol\u00edticas\n\nentre a guerra e o compromisso permaneceram semelhantes ao longo dos anos (NYE, 2002).\n\nO poder energ\u00e9tico de um Estado pode ser um fator determinante neste sentido.\n\nAl\u00e9m disso, ainda segundo os autores Conant e Gold, o uso de novas fontes de energia\n\npoder\u00e1 libertar muitos pa\u00edses da maioria de suas limita\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e caso os Estados n\u00e3o\n\n\n\n13\n\naproveitarem este per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o com o objetivo de reduzir a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nenergia importada e para desenvolver alternativas para o petr\u00f3leo, a competi\u00e7\u00e3o pelos\n\nrecursos dispon\u00edveis se tornar\u00e1 cada vez maior. O atual ambiente internacional \u00e9 din\u00e2mico\n\nsendo que a geopol\u00edtica e o acesso \u00e0s mat\u00e9rias primas tamb\u00e9m devem evoluir. S\u00e3o poucos os\n\npa\u00edses industrializados que possuem uma pol\u00edtica energ\u00e9tica global.\n\nA crescente eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo e a grande depend\u00eancia de\n\npetr\u00f3leo importado tornam-se fatores essenciais para o crescimento da demanda por\n\nbiocombust\u00edveis, em especial o etanol. O Cap\u00edtulo 3 mostrar\u00e1 a din\u00e2mica do mercado\n\ninternacional do etanol e as suas caracter\u00edsticas principais em busca da autonomia energ\u00e9tica.\n\nPara Debeir e Del\u00e9age, a falta de seguran\u00e7a energ\u00e9tica poderia levar os Estados a\n\nascender como grandes pot\u00eancias ou a deca\u00edrem. (DEBEIR; DEL\u00c9AGE, 2007). No mesmo\n\ncontexto, Morgenthau diz \u201cSejam quais forem os objetivos materiais de uma pol\u00edtica externa,\n\ntais como a aquisi\u00e7\u00e3o de fontes de mat\u00e9rias primas, o controle de suas rotas mar\u00edtimas ou as\n\nmudan\u00e7as territoriais, eles sempre acarretam o controle das a\u00e7\u00f5es de\n\noutros(...)\u201d.(MORGENTHAU, 2003, p. 57). Assim como o carv\u00e3o mineral foi durante o\n\ns\u00e9culo XVIII o combust\u00edvel f\u00f3ssil que mais contribuiu para o surgimento da Revolu\u00e7\u00e3o\n\nIndustrial, os combust\u00edveis renov\u00e1veis poder\u00e3o exercer um papel de grande influ\u00eancia na\n\npol\u00edtica econ\u00f4mica internacional deste novo s\u00e9culo. Al\u00e9m disso, outra raz\u00e3o para este\n\naumento pelo interesse pelos biocombust\u00edveis gira em torno de quest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas.\n\nA crescente demanda pelos biocombust\u00edveis acaba sendo associada tamb\u00e9m \u00e0 necessidade de\n\ncria\u00e7\u00e3o de empregos em todos os setores, em especial o rural, obtendo-se assim melhorias nas\n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida no meio rural. Esse \u00faltimo ponto acaba tamb\u00e9m criando a necessidade\n\nfundamental de qualifica\u00e7\u00e3o profissional do meio rural para atender as necessidades de\n\nexporta\u00e7\u00e3o do produto. Ao todo, o etanol brasileiro teve acesso a 48 pa\u00edses.\n\nPara o Brasil, a produ\u00e7\u00e3o do etanol nos permite muitas vantagens ambientais e baixo\n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da venda do combust\u00edvel, podemos fornecer equipamentos e\n\nservi\u00e7os. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental, al\u00e9m de haver um balan\u00e7o favor\u00e1vel do ponto de\n\nvista das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de\n\nprocessos pode gerar eficientemente eletricidade a partir dos res\u00edduos da cana. A maior parte\n\nencontra-se em S\u00e3o Paulo, possuidora de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis como solo, clima e\n\ntecnologias. Isso ser\u00e1 melhor analisado no cap\u00edtulo 3 deste trabalho.\n\n\n\n14\n\n1.1 Energia e vida\n\nPodemos afirmar que o consumo de energia per capita costuma ser associado ao grau\n\nde desenvolvimento de um pa\u00eds. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o, o consumo e os subprodutos\n\nresultantes da oferta de energia exercem press\u00f5es sobre o meio ambiente e os recursos\n\nnaturais. Segundo indicadores do desenvolvimento sustent\u00e1vel, limitar o uso de energia nos\n\npa\u00edses em desenvolvimento representa um grande risco. Isso porque nesses pa\u00edses, o consumo\n\nper capita situa-se na faixa da sexta parte daquele verificado nos mais industrializados. Para\n\ntermos um desenvolvimento sustent\u00e1vel, devemos atender \u00e0s demandas energ\u00e9ticas com o\n\naumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica e do uso de fontes renov\u00e1veis, compatibilizando a oferta de\n\nenergia com a prote\u00e7\u00e3o ambiental. O presente trabalho procura esclarecer exatamente isso. O\n\nconsumo final de energia engloba a quantidade, prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, diretamente utilizada\n\nem processos produtivos (ind\u00fastria, com\u00e9rcio, agropecu\u00e1ria, transporte, etc.) e na manuten\u00e7\u00e3o\n\ndo bem-estar da popula\u00e7\u00e3o (ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uso residencial, etc.). Embora a gera\u00e7\u00e3o\n\nhidr\u00e1ulica seja considerada como energia renov\u00e1vel e de baixa emiss\u00e3o de carbono (\u201climpa\u201d),\n\na constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o causa impactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e ao meio\n\nambiente (inunda\u00e7\u00e3o de florestas e terras agr\u00edcolas, deslocamentos populacionais, mudan\u00e7as\n\nno regime hidrol\u00f3gico, etc.). A busca por maior efici\u00eancia energ\u00e9tica e por novas fontes\n\nrenov\u00e1veis de energia (e\u00f3lica, solar, res\u00edduos de biomassa, etc.) \u00e9 a melhor maneira de atender\n\n\u00e0s demandas, minimizando os impactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e ao ambiente\n1\n. Mesmo assim, com o\n\naumento da consci\u00eancia ecol\u00f3gica, dos pre\u00e7os da energia e dos problemas ambientais gerados\n\npela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, a sustentabilidade energ\u00e9tica passou a ser um fator de\n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante. Quanto maior a efici\u00eancia energ\u00e9tica de um pa\u00eds, maiores s\u00e3o os\n\nbenef\u00edcios, tais como: redu\u00e7\u00e3o do peso da conta de energia nos custos totais de produ\u00e7\u00e3o,\n\nmenores impactos e custos ambientais decorrentes do processo produtivo, diminui\u00e7\u00e3o ou, em\n\nalguns casos, adiamento dos investimentos para a expans\u00e3o da oferta de energia. Isso ser\u00e1\n\nmostrado no cap\u00edtulo 3 deste trabalho assim como as barreiras e benef\u00edcios sociais do\n\nPro\u00e1lcool. Pretendemos mostrar que a procura pela efici\u00eancia energ\u00e9tica faz parte do\n\nplanejamento para melhor aproveitar os recursos energ\u00e9ticos e reduzir os impactos ambientais\n\ngerados pelas atividades econ\u00f4micas. No caso da Intensidade Energ\u00e9tica, por constru\u00e7\u00e3o do\n\nindicador, quanto menor o valor maior a efici\u00eancia no uso da energia. O aumento da efici\u00eancia\n\n1\nDispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br\n\n\n\n15\n\nenerg\u00e9tica reduz, tamb\u00e9m, a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa para a atmosfera, ao reduzir o\n\nconsumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. O presente trabalho se concentrar\u00e1 no etanol como\n\ncombust\u00edvel.\n\nA efici\u00eancia no uso da energia na economia brasileira costuma manter-se est\u00e1vel\n\ndevido ao crescimento quase em paralelo do consumo de energia e do PIB do Pa\u00eds. No Brasil,\n\nos mecanismos e pol\u00edticas que objetivam a melhoria na efici\u00eancia de uso da energia ainda s\u00e3o\n\nincipientes. Percebemos que, para que haja um aumento consistente na efici\u00eancia energ\u00e9tica,\n\nfaz-se necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de programas de economia e de utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente\n\nda energia no Pa\u00eds. O Pro\u00e1lcool continua tendo esse objetivo principal.\n\nA energia \u00e9 um aspecto-chave do consumo e da produ\u00e7\u00e3o. A depend\u00eancia de fontes de\n\nenergia n\u00e3o renov\u00e1veis pode ser considerada insustent\u00e1vel a longo prazo. Ainda que se\n\ndescubram novas reservas de combust\u00edvel f\u00f3ssil, sua utiliza\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser aconselh\u00e1vel por\n\nmotivos econ\u00f4micos e/ou ambientais. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis libera CO2, g\u00e1s\n\nassociado ao efeito estufa, para a atmosfera. O Protocolo de Kioto, do qual o Brasil \u00e9\n\nsignat\u00e1rio, prop\u00f5e a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, inclusive de CO2. Assim,\n\nespera-se que haja fortes press\u00f5es externas e internas, para que seja reduzida a utiliza\u00e7\u00e3o de\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis na gera\u00e7\u00e3o de energia. Por outro lado, os recursos renov\u00e1veis podem\n\nfornecer energia continuamente, se adotadas estrat\u00e9gias de gest\u00e3o sustent\u00e1vel. \u00c9 importante\n\ndestacar que a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia tamb\u00e9m implica em impactos ao\n\nmeio ambiente tais como: a qualidade do solo; utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; e amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n\nagr\u00edcolas (cana-de-a\u00e7\u00facar); os quais ser\u00e3o analisados no terceiro cap\u00edtulo. \u00c9 fato que em\n\ntermos de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e \u00e0 qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, o aumento da\n\nefici\u00eancia no uso e a mudan\u00e7a nos padr\u00f5es do consumo de energia s\u00e3o fundamentais, sendo\n\nt\u00e3o ou mais importantes que a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia. Ap\u00f3s um per\u00edodo de\n\nredu\u00e7\u00e3o quase cont\u00ednua da participa\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis na oferta de energia no Brasil,\n\nobserva-se, a partir do ano de 2002, uma retomada na participa\u00e7\u00e3o relativa destas fontes na\n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira.\n\nO primeiro cap\u00edtulo desde trabalho analisar\u00e1 o hist\u00f3rico do programa do Pro\u00e1lcool e\n\nsuas fases. Segundo dados do IBGE, Indicadores de desenvolvimento sustent\u00e1vel - Brasil\n\n2010 Dimens\u00e3o econ\u00f4mica - Padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo - a redu\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o das\n\nfontes renov\u00e1veis na oferta total de energia no Brasil, entre 1992 e 2001, foi resultado da\n\nqueda do investimento em constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas (esgotamento do potencial hidr\u00e1ulico\n\ndas bacias pr\u00f3ximas aos grandes centros populacionais) e, principalmente, da redu\u00e7\u00e3o, em\n\n\n\n16\n\ntermos relativos, no consumo de lenha e carv\u00e3o vegetal, e do aumento da participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s\n\nnatural da matriz energ\u00e9tica brasileira. A retomada verificada nos \u00faltimos anos se deve, em\n\ngrande parte, ao aumento relativo das fontes ditas alternativas (solar, e\u00f3lica, biog\u00e1s, biomassa,\n\netc.). Para os pr\u00f3ximos anos, est\u00e3o programadas para entrar em opera\u00e7\u00e3o algumas grandes\n\nhidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia. Ao mesmo tempo, novas usinas t\u00e9rmicas (principalmente a g\u00e1s\n\nnatural), e termonucleares tamb\u00e9m est\u00e3o planejadas para o futuro pr\u00f3ximo. A lenha e o carv\u00e3o\n\nvegetal, embora considerados como fontes renov\u00e1veis, nem sempre s\u00e3o produzidos de forma\n\nsustent\u00e1vel, ou seja, a partir de florestas plantadas para tal (plantios florestais). No Brasil, boa\n\nparte da lenha e do carv\u00e3o vegetal, inclusive aquele destinado a grandes sider\u00fargicas, ainda\n\ns\u00e3o oriundos da derrubada e queima de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, principalmente cerrados (Minas\n\nGerais, Bahia, Mato Grosso, Goi\u00e1s e Tocantins) e florestas (Amaz\u00f4nia), com graves danos\n\nambientais.\n\nPara elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho utilizamos o m\u00e9todo dissertativo argumentativo. A\n\nAn\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis foi desenvolvida com base em dados de diversos\n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades, como os Minist\u00e9rios do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior\n\n(MDIC) e da Agricultura, a Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar (Unica), assim como\n\nartigos cient\u00edficos e teses.\n\n\n\n17\n\n2. O Projeto Pro \u00c1lcool: uma perspectiva hist\u00f3rica.\n\nA produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil remonta \u00e0 d\u00e9cada de 1920\n2\n, mas foi somente nos anos\n\n70, principalmente devido \u00e0 crise do petr\u00f3leo, que tal produ\u00e7\u00e3o assumiu um papel importante\n\nnas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da pol\u00edtica brasileira envolvendo o tema energia.\n\nSegundo an\u00e1lise de Maria Helena de Castro Santos, o processo de formula\u00e7\u00e3o e\n\nimpllanta\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool come\u00e7a em dezembro de 1973 quando o ent\u00e3o o Ministro da\n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio, Pratini de Morais, prop\u00f5e o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool para fins\n\ncombust\u00edveis, dados os novos altos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, e encerra-se, formalmente, a 14 de\n\nnovembro de 1975, quando o Decreto n. 76.593, que cria o programa, \u00e9 promulgado.\n\n(SANTOS, 1993).\n\nA partir de 1973, com a crise do petr\u00f3leo, acirrou-se a procura por fontes alternativas\n\nde energia em todo o mundo. Mas foi o Brasil que se destacou lan\u00e7ando o maci\u00e7o programa\n\nde biocombust\u00edveis em 1975. Pode-se compreender o que impulsionou o in\u00edcio bem-sucedido\n\ndo projeto: trata-se da conjun\u00e7\u00e3o da subida do pre\u00e7o do petr\u00f3leo com a queda do pre\u00e7o do\n\na\u00e7\u00facar. Entretanto n\u00e3o se sabia ao certo como o mercado do a\u00e7\u00facar reagiria futuramente. J\u00e1\n\ndurante a depress\u00e3o nos anos 30, o setor a\u00e7ucareiro acostumara-se a aproveitar o excedente da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar transformando-o em \u00e1lcool anidro e misturando \u00e0 gasolina. Tecnicamente\n\nisso \u00e9 poss\u00edvel at\u00e9 um limite de 22%. Os anos 70 marcaram um aumento da influ\u00eancia do\n\npetr\u00f3leo na manuten\u00e7\u00e3o do \u201cmodelo brasileiro\u201d onde o autom\u00f3vel prestava um papel de\n\ndestaque num momento de ideais como de pa\u00eds rec\u00e9m- industrializado e de pot\u00eancia\n\nemergente.\n\nA d\u00e9cada de 80 mostrou mais um aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo (1979/81) coincidindo\n\ncom uma crise do a\u00e7\u00facar. Al\u00e9m disso, outros acontecimentos impulsionaram o Pro\u00e1lcool.\n\nEntre eles destacam-se: avan\u00e7o tecnol\u00f3gico tornando poss\u00edvel o autom\u00f3vel movido totalmente\n\na \u00e1lcool. A partir da\u00ed, come\u00e7aram a ser utilizados o etanol hidratado com um conte\u00fado\n\nalc\u00f3olico em torno de 94% ao inv\u00e9s dos 99,7% de etanol anidro que pode ser adicionado \u00e0\n\ngasolina. A partir disso, o governo prometeu fornecer o combust\u00edvel e manter os pre\u00e7os\n\n2\nA primeira experi\u00eancia de uso do etanol como combust\u00edvel no Brasil aconteceu em 1925 onde um autom\u00f3vel\n\nadaptado para funcionar com \u00e1lcool et\u00edlico hidratado foi testado pela Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Combust\u00edveis e\nMin\u00e9rios (futuro Instituto Nacional de Tecnologia). Em 1927, a Usina Serra Grande de Alagoas) foi a primeira\ndo pa\u00eds a produzir etanol combust\u00edvel.\n\n\n\n18\n\ncompetitivos perante a gasolina na medida em que montadoras multinacionais fossem\n\nfacilmente introduzidas perante acordos, onde prometiam produzir carros movidos a \u00e1lcool.\n\nNeste momento, a Petrobr\u00e1s, companhia nacional de petr\u00f3leo, ficou encarregada de\n\nadministrar o sistema global de combust\u00edveis.\n\nEm 1981, o Banco Mundial estendeu um empr\u00e9stimo de mais de US$ 250 milh\u00f5es ao\n\nProjeto do Pro\u00e1lcool. Isto porque os pre\u00e7os do petr\u00f3leo estavam no \u00e1pice e o apoio ao projeto\n\njustificava algo ainda n\u00e3o economicamente vi\u00e1vel, mas de futuro promissor, tendo em vista as\n\nproje\u00e7\u00f5es futuras do aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e a estagna\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar. Trata-se de uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o onde o Banco Mundial naquela \u00e9poca estaria sob relativa press\u00e3o para se envolver\n\nem assuntos energ\u00e9ticos, em particular com projetos de energia renov\u00e1vel. Na \u00e9poca, o Brasil\n\npossu\u00eda o \u00fanico grande programa de biocombust\u00edveis do mundo. O Brasil se aproveitou desta\n\npossibilidade de empr\u00e9stimo para justificar a viabilidade econ\u00f4mica, mesmo o Banco Mundial\n\nn\u00e3o concordando tanto assim\n3\n.\n\nSob uma perspectiva hist\u00f3rica, o Pro\u00e1lcool consistiu em uma iniciativa do governo\n\nbrasileiro de intensificar a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel, mais precisamente o etanol para\n\nsubstituir a gasolina. O que determinou a elabora\u00e7\u00e3o deste projeto foi a crise mundial do\n\npetr\u00f3leo, durante a d\u00e9cada de 1970, em decorr\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto que\n\npassou a ter grande peso nas importa\u00e7\u00f5es do pa\u00eds.\n\nA partir disso, em novembro de 1975, durante o governo de Ernesto Geisel em que foi\n\ncriado o Pro\u00e1lcool, Programa Nacional do \u00c1lcool, pelo decreto n\u00b0 76.593, com o objetivo de\n\nestimular a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, tendo como objetivo o atendimento das necessidades do\n\nmercado interno e externo e da pol\u00edtica de combust\u00edveis para o setor automotivo. Foram\n\noferecidos para os produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar e para as ind\u00fastrias automobil\u00edsticas,\n\nincentivos fiscais e empr\u00e9stimos banc\u00e1rios com juros abaixo da taxa de mercado para que\n\nfossem desenvolvidos carros movidos a \u00e1lcool. Isso significaria que a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool\n\nproveniente da cana-de-a\u00e7\u00facar, da mandioca ou de qualquer outro insumo deveria ser\n\nincentivada por meio da expans\u00e3o da oferta de mat\u00e9rias-primas, com foco no aumento da\n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, da amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das destilarias que j\u00e1 existiam e tamb\u00e9m da\n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas unidades produtoras, anexas a usinas ou aut\u00f4nomas, al\u00e9m de unidades\n\narmazenadoras.\n\n3\nIsso por que a realidade mostrava que a de apenas os motores de ciclo Otto de carros de passeio e alguns\n\ncaminh\u00f5es podiam ser movidos a \u00e1lcool. Tanto \u00f4nibus quanto caminh\u00f5es de grande porte rodavam \u00e0 base de\n\u00f3leo Diesel, elevando os custos.\n\n\n\n19\n\nSegundo dados da UNICA, a cana-de-a\u00e7\u00facar tem alto retorno para os agricultores por\n\nhectare plantado, pois o custo de produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar no pa\u00eds \u00e9 baixo (inferior a US$\n\n200/tonelada), podendo, desta maneira competir, no mercado internacional. Entretanto, o\n\nmercado \u00e9 vol\u00e1til apresentando grandes oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os.\n\nImportante dizer que para no come\u00e7o do Pro\u00e1lcool, foi colocado em pr\u00e1tica, inicialmente\n\num processo de transfer\u00eancia de recursos arrecadados pelo governo a partir de parcelas dos\n\npre\u00e7os da gasolina, diesel e lubrificantes para compensar os custos de produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, a\n\nfim de torn\u00e1-lo mais vi\u00e1vel como combust\u00edvel. O objetivo disso era estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o\n\nde paridade de pre\u00e7os entre o \u00e1lcool e o a\u00e7\u00facar para o produtor, al\u00e9m de incentivos de\n\nfinanciamento para as fases agr\u00edcola e industrial de produ\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel. A partir de\n\n1979, com o surgimento do ve\u00edculo a \u00e1lcool hidratado, foram adotadas pol\u00edticas de pre\u00e7os\n\nrelativos entre o \u00e1lcool hidratado combust\u00edvel e a gasolina, nos postos de revenda, de forma a\n\nestimular o uso do combust\u00edvel renov\u00e1vel.\n\nAinda sob perspectiva hist\u00f3rica, ap\u00f3s 1981, tanto o pre\u00e7o do Petr\u00f3leo sofreu uma\n\nqueda significativa assim como o pre\u00e7o internacional do a\u00e7\u00facar, permanecendo durante anos\n\nabaixo do limite de custo, mesmo de produtores eficientes, vindo a se recuperar em 1988/89.\n\nSegundo Manfred Nitsch, a crise financeira de 1982 e os problemas brasileiros de liquidez\n\nsubsequentes tenderam a sustentar a cren\u00e7a de que o \u00e1lcool era uma fonte nacional de\n\ncombust\u00edvel, ignorando as perdas crescentes decorrentes da exporta\u00e7\u00e3o de gasolina (devido ao\n\nfato de que o fracionamento do petr\u00f3leo produzia necessariamente uma certa fra\u00e7\u00e3o de\n\ngasolina). (NITSCH, 1991).\n\nEm 1989, quando o crescimento da produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo coincidiu com\n\nproblemas fiscais e com pre\u00e7os internacionais do a\u00e7\u00facar crescentes, medidas pol\u00edticas frearam\n\na expans\u00e3o do Programa. Ainda segundo o autor, embora n\u00e3o se tivesse promovido um corte\n\ndr\u00e1stico, essa ocorr\u00eancia j\u00e1 se vislumbrava, quando, outra vez, o salto do pre\u00e7o internacional\n\ndo petr\u00f3leo depois da interven\u00e7\u00e3o do Iraque no Kuwait\n4\n, resgatou o Programa. O Pre\u00e7o do\n\na\u00e7\u00facar, por\u00e9m, desta vez ficou em um n\u00edvel lucrativo, de maneira que chegou a ser\n\nadministrativamente limitada a exporta\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar para assegurar o abastecimento do\n\nmercado interno com \u00e1lcool. (NITSCH, 1991).\n\n4\nA interven\u00e7\u00e3o do Iraque no Kuwait resultou na Guerra Iraque-Kuwait que foi um grande conflito entre\n\na Rep\u00fablica do Iraque e o Estado do Kuwait, o que resultou em sete meses de uma ocupa\u00e7\u00e3o do Kuwait pelo\nIraque, que posteriormente levou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o militar direta por for\u00e7as lideradas pelos Estados\nUnidos na Guerra do Golfo. O Iraque acusou o Kuwait de roubar petr\u00f3leo iraquiano e a superprodu\u00e7\u00e3o de\npetr\u00f3leo do Kuwait, que manteve os rendimentos baixos para o Iraque.\n\n\n\n20\n\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional do \u00c1lcool \u2013 Pro\u00e1lcool\n\nDestacam-se cinco fases distintas no Programa Brasileiro do \u00c1lcool, o Pro\u00e1lcool:\n\n2.1.1 Primeira fase: 1975 a 1979 - Fase Inicial\n\nA primeira fase caracterizou-se pela produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro para a mistura com\n\ngasolina. Nessa fase a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool aumentou de 660 milh\u00f5es de l/ano (1975-76) para\n\n3,4 bilh\u00f5es de l/ano (1979-80).\n\nEm 1978, surgiram os primeiros carros movidos exclusivamente a \u00e1lcool.\n\n2.1.2 Segunda fase: 1980 a 1986 - Fase de Afirma\u00e7\u00e3o\n\nDurante esta fase assistiu-se ao segundo choque do petr\u00f3leo (1979-80) quando\n\ntriplicou-se o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo. Al\u00e9m disso, as compras deste produto passaram a\n\nrepresentar 46% da pauta de importa\u00e7\u00f5es brasileiras em 1980. Assim, o governo brasileiro\n\nresolveu adotar medidas para plena implementa\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool. \u00c9 nesta \u00e9poca que foram\n\ncriados organismos como o Conselho Nacional do \u00c1lcool - CNAL e a Comiss\u00e3o Executiva\n\nNacional do \u00c1lcool - CENAL com o objetivo de agilizar o programa. A produ\u00e7\u00e3o alcooleira\n\natingiu a marca de 12,3 bilh\u00f5es de litros em 1986-87 superando em 15% a meta inicial do\n\ngoverno de 10,7 bilh\u00f5es de l/ano para o fim do per\u00edodo. A propor\u00e7\u00e3o de carros a \u00e1lcool no\n\ntotal de autom\u00f3veis de ciclo Otto (passageiros e de uso misto) produzidos no pa\u00eds aumentou\n\nde 0,46% em 1979 para 26,8% em 1980, atingindo um teto de 76,1% em 1986.\n\nA tabela abaixo mostra a produ\u00e7\u00e3o total de etanol segundo dados da UNICA para o\n\nper\u00edodo de 1980 at\u00e9 1986 separado por estado e regi\u00e3o. Podemos verificar em n\u00fameros o\n\ncrescimento acelerado da produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n21\n\nFigura 1 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1980 at\u00e9 1986\n\n2.1.3 Terceira fase: 1986 a 1995 - Fase de Estagna\u00e7\u00e3o\n\nNa terceira fase, a partir de 1986, percebemos uma altera\u00e7\u00e3o em curso no cen\u00e1rio\n\ninternacional do mercado petrol\u00edfero, caracterizada por uma queda dos pre\u00e7os do barril de\n\n\u00f3leo bruto. Esta queda significou uma redu\u00e7\u00e3o do valor de US$ 30 a 40 para US$ 12 a 20.\n\nPer\u00edodo denominado \u201ccontra-choque do petr\u00f3leo\u201d. Este per\u00edodo gerou d\u00favidas quanto aos\n\nprogramas de substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica energ\u00e9tica\n\nbrasileira sentiu os efeitos da crise a partir de 1988 ao mesmo tempo em que os recursos\n\np\u00fablicos de subs\u00eddios a programas de est\u00edmulo \u00e0s energias alternativas eram escassos.\n\nTivemos tamb\u00e9m problemas com a oferta de \u00e1lcool que n\u00e3o p\u00f4de acompanhar o\n\ncrescimento descompassado da demanda. Isto porque as vendas de carros movidos a \u00e1lcool\n\natingiram n\u00edveis superiores a 95,8% das vendas totais de ve\u00edculos.\n\n\n\n22\n\nO final de 1985 foi marcado pela baixa dos pre\u00e7os pagos aos produtores de \u00e1lcool em\n\ndecorr\u00eancia da queda dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e impediram a eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna do\n\nproduto.\n\nMesmo assim, o mercado para o etanol ainda era favor\u00e1vel por parte dos consumidores\n\ncontinuando a ser estimulado pelo atrativo pre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao da gasolina al\u00e9m da\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de menores impostos nos autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool em compara\u00e7\u00e3o \u00e0\n\ngasolina. Estes foram os principais fatores que acabaram gerando uma crise de abastecimento\n\nda entressafra de 1989-90. Houve um desest\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e um est\u00edmulo de\n\ndemanda. Esse desest\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool incluiu a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar\n\nque j\u00e1 possu\u00edam pre\u00e7os fixados pelo governo.\n\nA crise de abastecimento de \u00e1lcool do fim dos anos 1980 afetou a credibilidade do\n\nPro\u00e1lcool, que, assim como com a redu\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos ao seu uso teve como consequ\u00eancia,\n\nnos anos seguintes, uma significativa diminui\u00e7\u00e3o da demanda e das vendas de autom\u00f3veis\n\nmovidos por esse combust\u00edvel.\n\nEm 1991, ainda aproximadamente 60% dos autom\u00f3veis do Brasil (cerca de 6 milh\u00f5es)\n\nutilizavam o etanol como fonte energ\u00e9tica. Entretanto, apesar de substituir parcialmente o\n\npetr\u00f3leo, o Programa Nacional do \u00c1lcool proporcionou diversos problemas: eleva\u00e7\u00e3o da\n\nd\u00edvida p\u00fablica em consequ\u00eancia dos benef\u00edcios concedidos; aumento dos latif\u00fandios\n\nmonocultores de cana-de-a\u00e7\u00facar; eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de alguns g\u00eaneros aliment\u00edcios em\n\ndecorr\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o do cultivo de alimentos em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar), entre\n\noutros como ser\u00e1 melhor trabalhado no cap\u00edtulo 3.\n\nPodemos ainda acrescentar outros motivos que contribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos a \u00e1lcool. O cen\u00e1rio internacional dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo sofreu fortes\n\naltera\u00e7\u00f5es no final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, isso por que o pre\u00e7o do\n\nbarril do petr\u00f3leo diminuiu sensivelmente como citado. As grandes Usinas passaram a\n\ndestinar a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar para o mercado internacional, pois o mercado interno tornou-se\n\nmenos lucrativo. Todos esses aspectos contribu\u00edram para que os consumidores e fabricantes\n\nde ve\u00edculos voltassem a priorizar autom\u00f3veis movidos \u00e0 gasolina, ou seja, essa realidade\n\nsomou-se \u00e0 tend\u00eancia, cada vez mais forte, da ind\u00fastria automobil\u00edstica de optar pela\n\nprodu\u00e7\u00e3o de modelos e motores padronizados mundialmente na vers\u00e3o a gasolina. Al\u00e9m\n\ndisso, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, houve tamb\u00e9m a libera\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos\n\nautomotivos (produzidos, na sua origem exclusivamente na vers\u00e3o gasolina e diesel) e, ainda,\n\n\n\n23\n\na introdu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de incentivos para o \u201ccarro popular\u201d \u2013 de at\u00e9 1000 cilindradas \u2013\n\ndesenvolvido para ser movido \u00e0 gasolina.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crise de abastecimento de \u00e1lcool; somente foi superada com a\n\nintrodu\u00e7\u00e3o no mercado do que se convencionou chamar de mistura MEG\n5\n, que substitu\u00eda, com\n\nigual desempenho, o \u00e1lcool hidratado.\n\nA tabela abaixo mostra a produ\u00e7\u00e3o total de etanol segundo dados da UNICA para o\n\nper\u00edodo de 1986 at\u00e9 1995 separado por estado e regi\u00e3o.\n\nFigura 2 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1986 at\u00e9 1995\n\nDesta vez, percebemos que os valores praticamente se mant\u00eam num mesmo n\u00edvel de\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Os obst\u00e1culos presentes nesta \u00e9poca n\u00e3o ocasionaram uma queda da produ\u00e7\u00e3o. Ela\n\nmanteve-se equilibrada. A falta de crescimento pode ser vista como estagna\u00e7\u00e3o. Por outro\n\nlado, percebe-se um esfor\u00e7o para a manuten\u00e7\u00e3o do programa.\n\n5\nMEG corresponde a mistura de 60% de etanol hidratado, 34% de metanol e 6% de gasolina que obrigaria o pa\u00eds\n\na realizar importa\u00e7\u00f5es de etanol e metanol (que no per\u00edodo entre 1989-95 superou a 1 bilh\u00e3o de litros) para\ngarantir o abastecimento do mercado ao longo da d\u00e9cada de 1990. A mistura atendeu as necessidades do\nmercado.\n\n\n\n24\n\n2.1.4 Quarta fase: 1995 a 2000 - Fase de Redefini\u00e7\u00e3o\n\nEssa fase configurou os mercados de \u00e1lcool combust\u00edvel onde tanto anidro quanto\n\nhidratado encontravam-se liberados em todas as etapas de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e revenda\n\nonde os pre\u00e7os eram determinados pela situa\u00e7\u00e3o de oferta e procura.\n\nUma \u00e9poca onde se questionavam os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o para o a\u00e7\u00facar para o\n\nmercado interno, do a\u00e7\u00facar para o mercado externo, do etanol para os mercados interno e\n\nexterno\n6\n. Foi nessa \u00e9poca que se criou, atrav\u00e9s do decreto de 21 de agosto de 1997, o CIMA\n\n(Conselho Interministerial do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool) com o objetivo de direcionar pol\u00edticas para\n\no setor sucroalcooleiro dadas as externalidades positivas do \u00e1lcool. Se levarmos em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores \u2013\n\nANFAVEA, no per\u00edodo de 1998 a 2000, a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool manteve-se\n\nem n\u00edveis de cerca de 1%.\n\nA tabela abaixo mostra a produ\u00e7\u00e3o total de etanol segundo dados da UNICA para o\n\nper\u00edodo de 1995 at\u00e9 2000 separado por estado e regi\u00e3o.\n\n6\nDe cerca de 1,1 milh\u00e3o de toneladas de a\u00e7\u00facar que o pa\u00eds exportava em 1990 passou-se \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10\n\nmilh\u00f5es de toneladas por ano (dominando o mercado internacional e barateando o pre\u00e7o do produto)\n\n\n\n25\n\nFigura 3 Produ\u00e7\u00e3o de etanol de 1995 at\u00e9 2000\n\nPercebe-se que um aumento da produ\u00e7\u00e3o em 1997 seguindo de uma queda logo depois\n\nem 1998, ano de crise econ\u00f4mica quando a economia brasileira n\u00e3o registrou expressivo\n\ncrescimento.\n\nPor outro lado, segundo Averbug e Giambiagi, o grande fator de decep\u00e7\u00e3o em 1999\n\nfoi, sem d\u00favida, o resultado da Balan\u00e7a Comercial, que acabou tendo um novo d\u00e9ficit. Para\n\neles, quatro raz\u00f5es permitem compreender o resultado e o contraste com a dimens\u00e3o do ajuste\n\npelo qual, anteriormente, tinham passado o M\u00e9xico e a Cor\u00e9ia por ocasi\u00e3o das suas\n\nrespectivas crises. Primeiro, o colapso dos pre\u00e7os das commodities no mercado internacional\n\nque afetou duramente o Brasil onde o \u00edndice de pre\u00e7os m\u00e9dio dos produtos b\u00e1sicos caiu 15%\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao de 1998, e o dos semimanufaturados, 17%, causando uma queda expressiva no\n\n\u00edndice total das exporta\u00e7\u00f5es. Segundo, uma parte importante das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras \u00e9\n\ncomposta de manufaturados e, entre eles, h\u00e1 uma certa concentra\u00e7\u00e3o em pa\u00edses da Am\u00e9rica\n\nLatina. Como em 1999 toda a Am\u00e9rica Latina \u2013 com exce\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico, com quem o\n\n\n\n26\n\ncom\u00e9rcio brasileiro \u00e9 escasso, e do Peru, um pa\u00eds muito pequeno \u2013 esteve em recess\u00e3o, as\n\nexporta\u00e7\u00f5es de manufaturados para a regi\u00e3o sofreram uma redu\u00e7\u00e3o substancial, afetando as\n\nvendas totais do pa\u00eds. Terceiro, em vez de sofrer uma grande queda, como muitos previam\n\ninicialmente e como ocorrera no M\u00e9xico e na Cor\u00e9ia, o PIB brasileiro cresceu em 1999, o que\n\nsignifica que n\u00e3o houve uma contra\u00e7\u00e3o da demanda global na economia; e o pre\u00e7o do petr\u00f3leo\n\nteve uma alta compar\u00e1vel \u00e0 dos choques de 1973 e 1979, prejudicando o pa\u00eds, que importa\n\nalgo como um ter\u00e7o do petr\u00f3leo que consome. Nesse contexto, a quantidade das exporta\u00e7\u00f5es\n\nexperimentou uma melhora progressiva ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o. A demanda por importa\u00e7\u00f5es\n\nainda alta e a queda dos pre\u00e7os, contudo, impediram uma melhora mais acentuada da balan\u00e7a\n\ncomercial. No balan\u00e7o do ano, as exporta\u00e7\u00f5es ca\u00edram 6% e as importa\u00e7\u00f5es 15%, mas o pa\u00eds\n\nfechou 1999 com um d\u00e9ficit comercial de cerca de US$ 1 bilh\u00e3o \u2013 muito abaixo, por\u00e9m, dos\n\nUS$ 7 bilh\u00f5es de 1998.(AVERBUG e GIAMBIAGI:2000). Isso claramente se refletiu na\n\nprodu\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro.\n\n2.1.5 Quinta fase - Fase Atual\n\nO Brasil vive desde ent\u00e3o uma expans\u00e3o dos canaviais oferecendo em grande\n\nquantidade o combust\u00edvel alternativo. O plantio da cana de a\u00e7\u00facar cresce al\u00e9m das \u00e1reas\n\ntradicionais, do interior paulista e do Nordeste, e espalha-se pelos cerrados. Esta nova fase\n\nn\u00e3o \u00e9 um movimento comandado pelo governo, ao contr\u00e1rio do final da d\u00e9cada de 70,\n\nquando o Brasil investiu no programa como alternativa para enfrentar o aumento abrupto dos\n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo que importava. Ciente do papel cada vez mais importante do etanol como\n\ncombust\u00edvel no Brasil e no mundo, a iniciativa privada corre para ampliar e construir novas\n\nunidades. O Brasil precisar\u00e1 de 100 novas usinas de etanol at\u00e9 2020 para atender o aumento\n\nda demanda, segundo dados da UNICA.\n\nEm 2003, uma nova crise do petr\u00f3leo impulsionou a fabrica\u00e7\u00e3o de novos carros a\n\n\u00e1lcool. Nessa \u00e9poca as ind\u00fastrias automobil\u00edsticas inovaram e desenvolveram motores flex,\n\nque permitem aos consumidores a op\u00e7\u00e3o de uso tanto do \u00e1lcool quanto da gasolina. \u00c9 certo\n\nque a tecnologia dos motores flex fuel nos trouxe um novo f\u00f4lego ao consumo interno de\n\n\u00e1lcool. O carro flex fuel que pode utilizar a gasolina, \u00e1lcool ou uma mistura dos dois\n\ncombust\u00edveis foi introduzido no Pa\u00eds em mar\u00e7o de 2003, conquistando rapidamente o\n\nconsumidor. Atualmente, essa op\u00e7\u00e3o pode ser oferecida a muitos modelos das ind\u00fastrias\n\n\n\n27\n\nsendo que os autom\u00f3veis bicombust\u00edveis j\u00e1 ultrapassaram pela primeira vez os movidos \u00e0\n\ngasolina na corrida do mercado interno. Segundo Machado Neto e al., essa fase trouxe um\n\nnovo \u00e2nimo para a ind\u00fastria sucroalcooleira brasileira. Com isso, a produ\u00e7\u00e3o de carros\n\nbiocombust\u00edveis nos \u00faltimos dois anos j\u00e1 representava 70% da frota nacional e a produ\u00e7\u00e3o de\n\n\u00e1lcool pulou de 10,5 bilh\u00f5es de litros no ano de 2000 para 14,4 bilh\u00f5es de litros em 2005, com\n\naumento expressivo de 37%. (NETO, 2009). A expectativa da ind\u00fastria \u00e9 que essa\n\nparticipa\u00e7\u00e3o se amplie ainda mais diante do n\u00edvel elevado das cota\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo no\n\nmercado internacional. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o atual de pre\u00e7os entre os\n\ncombust\u00edveis, os modelos bicombust\u00edveis t\u00eam dado amplamente prefer\u00eancia ao \u00e1lcool.\n\nA tabela a seguir mostra o crescimento da frota de ve\u00edculos leves por quase uma\n\nd\u00e9cada. Podemos perceber um aumento consider\u00e1vel na frota de ve\u00edculos flex fuel a partir de\n\n2010, ultrapassando a frota de carros movidos unicamente a gasolina no pr\u00f3ximo ano.\n\nFigura 4 Frota brasileira de auto ve\u00edculos leves\n\nFonte: UNICA (2015).\n\n\n\n28\n\nDiante desse crescimento, segundo dados da EPE, em 2015 a produ\u00e7\u00e3o de etanol\n\ncresceu 4% atingindo 28,6 bilh\u00f5es de litros e superando o recorde de 27,9 bilh\u00f5es de litros\n\nregistrado em 2010. Esses dados foram publicados no relat\u00f3rio intitulado \"An\u00e1lise de\n\nConjuntura dos Biocombust\u00edveis\". Esse crescimento ocorreu devido ao baixo pre\u00e7o\n\ninternacional do a\u00e7\u00facar o que levou o produtor nacional a direcionar a maior parte da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. Al\u00e9m disso, houve a libera\u00e7\u00e3o de\n\nrecursos p\u00fablicos para o setor sucroenerg\u00e9tico, e aumento do porcentual de anidro na\n\ngasolina, agora em 2015. Esse aumento do percentual de etanol anidro na gasolina, de 25% para\n\n27%, e o retorno da tributa\u00e7\u00e3o sobre a gasolina, tamb\u00e9m s\u00e3o apontados pela an\u00e1lise como\n\nmotivadores do crescimento. A EPE afirma que \u201capesar da safra 2014/15 ter registrado uma\n\nredu\u00e7\u00e3o de 3,7% na quantidade de cana processada, houve um aumento da produ\u00e7\u00e3o de etanol, em\n\ndetrimento da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar\". (VALLE, 2014, p. 9)\n\nAinda segundo dados da EPE, do total de etanol produzido em 2014, 16,9 bilh\u00f5es de\n\nlitros foram de hidratado e 11,7 bilh\u00f5es de litros, de anidro. Al\u00e9m disso, para segurar a oferta\n\npara comercializa\u00e7\u00e3o na entressafra a pre\u00e7os mais remuneradores, as unidades produtoras\n\ntrabalharam com estoques mais amplos de \u00e1lcool. Na passagem de 2014 para 2015, as\n\nreservas declaradas eram de 9,3 bilh\u00f5es de litros, 27,4% mais na compara\u00e7\u00e3o anual e 43%\n\nsuperior \u00e0 m\u00e9dia observada entre 2008 e 2013.\n\n\n\nFigura 5\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nFigura 5\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nFigura 5\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nFigura 5\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013.\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tri\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\neletricidade. As usinas termel\u00e9tricas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nProdu\u00e7\u00e3o brasileira de etanol\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\n29\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\n29\n\nA EPE ainda afirma que houve crescimento da venda de energia el\u00e9trica via\n\ncogera\u00e7\u00e3o, quando se utiliza a biomassa da cana, como palha e baga\u00e7o, para a produ\u00e7\u00e3o de\n\ncas que utilizaram essa biomassa registraram, no ano de\n\n2014, um aumento de 17% na entrega de energia ao Sistema Interligado Nacional (SIN) em\n\n\n\n30\n\nFigura 6 Produ\u00e7\u00e3o de Etanol de 2000 at\u00e9 2014\n\n\n\n31\n\nFigura 7 \u00c1rea plantada de cana de a\u00e7\u00facar entre 1980 e 2014\n\nFonte: Elaborada a partir de dados da UNICA e de informa\u00e7\u00f5es do Instituto Brasileiro de G\n\n48\n\n2.2 A evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do etanol no Brasil\n\nSegundo Jos\u00e9 Goldemberg, desde a recria\u00e7\u00e3o do PROALCOOL em 1997, o pre\u00e7o do\n\netanol adquirido pelos produtores vem sendo determinado pelo Governo Federal assim como\n\nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis em geral. Nesse mesmo ano de 1997, o pre\u00e7o do etanol anidro foi\n\nliberado assim como o pre\u00e7o do etanol hidratado em 1999. (GOLDEMBERG, 2007)\n\nNos primeiros anos do programa, os custos do etanol chegavam perto dos USD 100\n\npor barril. At\u00e9 1985, a produ\u00e7\u00e3o cresceu e os pre\u00e7os pagos aos produtores refletiam os custos\n\nm\u00e9dios de produ\u00e7\u00e3o. As pesquisas eram realizadas pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. Durante a\n\nfase inicial, os pre\u00e7os come\u00e7aram a baixar refletindo nos ganhos do campo agroindustrial e\n\necon\u00f4mico e transferindo aos consumidores atrav\u00e9s do esquema de regula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Ap\u00f3s\n\n1985, os pre\u00e7os chegaram a n\u00edveis abaixo dos custos de produ\u00e7\u00e3o, quando o governo federal\n\ntentou conter a infla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do controle dos pre\u00e7os p\u00fablicos, inclusive dos combust\u00edveis.\n\n0\n\n2.000.000\n\n4.000.000\n\n6.000.000\n\n8.000.000\n\n10.000.000\n\n12.000.000\n\n1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015\n\n\u00c1rea plantada com cana de a\u00e7\u00facar de 1980 a 2014\n\nRegi\u00e3o Centro-Sul Regi\u00e3o Norte-Nordeste Brasil\n\n\n\n32\n\nDevido a isso, juntamente com a economia de escala do per\u00edodo, o pre\u00e7o caiu muito\n\nrapidamente. Os pre\u00e7os pagos aos produtores praticavam os custos. Entretanto, a m\u00e9dio e\n\nlongo prazo, os altos n\u00edveis de competi\u00e7\u00e3o nas atividades ligadas ao etanol fizeram aumentar\n\nos custos de produ\u00e7\u00e3o.\n\nA rela\u00e7\u00e3o do progresso da tecnologia \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de acordo com as vendas\n\nacumuladas. Quanto menor \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de progresso, mais queda dos pre\u00e7os ocorrem.\n\nAssim, quanto maior a efici\u00eancia tecnol\u00f3gica, menores pre\u00e7os s\u00e3o alcan\u00e7ados. Em d\u00f3lares\n\namericanos, o etanol de cana de a\u00e7\u00facar produzido no Brasil mostrou uma rela\u00e7\u00e3o de progresso\n\nde 93% entre 1980 e 1985 e 71% entre 1985 e 2002.\n\nNos est\u00e1gios iniciais do programa, o uso do etanol tornara-se vi\u00e1vel aos consumidores\n\ndevido \u00e0s pol\u00edticas aplicadas aos combust\u00edveis no Brasil. A competitividades entre custos e\n\nbenef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o de etanol envolveram-se ao longo do tempo e os pre\u00e7os dos\n\ncombust\u00edveis foram liberados. Este suporte pol\u00edtico n\u00e3o seria mais necess\u00e1rio.\n\nUm importante fato diz respeito ao total de investimentos nos setores de agricultura e\n\nind\u00fastria para a produ\u00e7\u00e3o de etanol para uso em autom\u00f3veis no per\u00edodo entre 1975 e 1989\n\nalcan\u00e7ou um total de USD 4.92 bilh\u00f5es diretamente investidos no programa. Al\u00e9m disso,\n\npoupan\u00e7a com importa\u00e7\u00f5es perdidas avaliadas a pre\u00e7os internacionais, ascenderam a USD\n\n52.1 bilh\u00f5es entre 1975 e 2002.\n\nAt\u00e9 2004 n\u00e3o havia subs\u00eddios para a produ\u00e7\u00e3o de etanol anidro ou hidratado. Etanol\n\nhidratado \u00e9 vendido a 60-70% do valor do pre\u00e7o da gasolina nos postos de combust\u00edveis\n\ndevido \u00e0s significativas redu\u00e7\u00f5es nos custos de produ\u00e7\u00e3o. O etanol se mostra bastante\n\ncompetitivo quando comparado com a gasolina.\n\nConsiderando as taxas de consumo mais elevadas de carros de etanol puro, o\n\nconsumidor \u00e9 indiferente entre o etanol hidratado por um pre\u00e7o nos postos de combust\u00edveis de\n\nat\u00e9 80,67% do que a partir da gasolina. (GOLDEMBERG, 2004).\n\n\n\n33\n\nFigura 8 Pre\u00e7o M\u00e9dio do Etanol hidratado combust\u00edvel ao consumidor, segundo\n\nregi\u00f5es e unidade da federa\u00e7\u00e3o \u2013 2004 \u2013 2013.\n\n\n\n34\n\nFigura 9 Pre\u00e7o m\u00e9dio de etanol hidratado ao consumidor, segundo grandes\n\nregi\u00f5es - 2013\n\n\n\n35\n\nFigura 10 Vendas de Etanol e Gasolina no Brasil \u2013 2004 - 2013\n\nA tabela acima mostra que em 2013, o pre\u00e7o m\u00e9dio anual do etanol hidratado ao\n\nconsumidor foi de R$ 1,969/litro, valor 1,4% superior ao registrado no ano anterior. Os mais\n\nbaixos foram observados no Sudeste (R$ 1,893/litro), com destaque para o estado de S\u00e3o\n\nPaulo (R$ 1,830/litro).\n\n\n\n36\n\n3. O mercado Internacional do Etanol\n\n3.1 O a\u00e7\u00facar no mundo\n\n\u00c9 certo afirmar que o a\u00e7\u00facar \u00e9 uma commodity global de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica. Isso\n\nse d\u00e1 pelo fato de que toda a ind\u00fastria aliment\u00edcia e de bebidas \u00e9 dependente do a\u00e7\u00facar.\n\nAssim, podemos afirmar que quase todos os pa\u00edses o produzem, seja proveniente da cana de\n\na\u00e7\u00facar, ou da beterraba. O Brasil pode ser considerado de longe o maior produtor e exportador\n\nde a\u00e7\u00facar no mundo. Responde por 20% da produ\u00e7\u00e3o global e comercializa por volta de 19,5\n\nmilh\u00f5es de toneladas, representando 42% do mercado internacional. O fluxo de com\u00e9rcio do\n\na\u00e7\u00facar \u00e9 alto. O mapa abaixo mostra como esse fluxo \u00e9 distribu\u00eddo nos principais pa\u00edses e\n\nregi\u00f5es do mundo:\n\nFigura 11 Fluxo de Exporta\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o no mundo\n\nFonte: Fava Neves e Conejero (2010).\n\n\n\n37\n\nOs principais pa\u00edses produtores de a\u00e7\u00facar s\u00e3o: Brasil, Uni\u00e3o Europeia, \u00cdndia, China,\n\nTail\u00e2ndia, Estados Unidos e Austr\u00e1lia. S\u00f3 o Brasil representa 18% de toda a produ\u00e7\u00e3o\n\nmundial (31,0 milh\u00f5es de toneladas). A Uni\u00e3o Europeia representa 11% (16,9 milh\u00f5es de\n\ntoneladas); e a \u00cdndia \u00e9 a terceira (maior tamb\u00e9m) com 11% (16,8 milh\u00f5es de toneladas).\n\nGeralmente se observa que s\u00e3o diversas as vari\u00e1veis que afetam a produ\u00e7\u00e3o, o\n\nconsumo e em consequ\u00eancia, os pre\u00e7os. As vari\u00e1veis est\u00e3o agrupadas em componentes de\n\noferta. A oferta vem das produ\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses produtores de a\u00e7\u00facar. As produ\u00e7\u00f5es de\n\na\u00e7\u00facar nesses pa\u00edses geralmente s\u00e3o para abastecimento da ind\u00fastria aliment\u00edcia e de bebida;\n\nn\u00e3o sobrando espa\u00e7o para \u00e1rea de combust\u00edveis. Isso por que a demanda por a\u00e7\u00facar no mundo\n\ns\u00f3 aumenta devido a diversos fatores como crescimento populacional, crescimento de renda,\n\nprodutos substitutos, aumento do consumo de produtos que utilizam o a\u00e7\u00facar.\n\nNos EUA, o a\u00e7\u00facar interno \u00e9 subsidiado pelo governo. O alto custo do a\u00e7\u00facar faz com\n\nque seja mais vantajoso importar de outros pa\u00edses a fim de satisfazer o consumo interno. Na\n\nUni\u00e3o Europeia, os pa\u00edses produzem a\u00e7\u00facar a partir da beterraba. S\u00e3o os maiores produtores\n\nde a\u00e7\u00facar a partir da beterraba. Cerca de 80% do a\u00e7\u00facar produzido no continente europeu vem\n\nde pa\u00edses pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o Europeia. Negocia\u00e7\u00f5es dentro da OMC confirmaram uma\n\nreforma no setor a\u00e7ucareiro, com o objetivo de reduzir o pre\u00e7o pago pela tonelada de a\u00e7\u00facar.\n\nAt\u00e9 ent\u00e3o barreiras de restri\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00e3o mantinham os pre\u00e7os dom\u00e9sticos muito\n\nelevados.\n\nOutra quest\u00e3o importante \u00e9 varia\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o devido a efeitos clim\u00e1ticos que\n\npodem afetar as produ\u00e7\u00f5es e consequentemente o consumo interno e exporta\u00e7\u00e3o ou\n\nimporta\u00e7\u00e3o. Problemas internos podem fazer barreiras ca\u00edrem ou protegerem seus mercados\n\ninternos, aumentando os pre\u00e7os internacionais. O mesmo acontece com o etanol.\n\nSegundo Neves e Conejero, \u201co Brasil teve um crescimento vertiginoso na produ\u00e7\u00e3o de\n\na\u00e7\u00facar nos \u00faltimos 20 anos. A crise do programa do Pr\u00f3alcool, a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor\n\ne os altos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, fizeram com que muitas das usinas\n\ndeslocassem seu mix de produ\u00e7\u00e3o em favor do a\u00e7\u00facar, no come\u00e7o dos anos 90\u201d (NEVES;\n\nCONEJERO, 2010, p.94). Atualmente, com os carros movidos a etanol e gasolina e o\n\ncrescimento do mercado internacional, houve um benef\u00edcio crescente para a ind\u00fastria nacional\n\ndo a\u00e7\u00facar.\n\nA \u00cdndia \u00e9 o segundo maior produtor de a\u00e7\u00facar, sendo um enorme mercado consumidor\n\ndevido \u00e0s suas elevadas taxas de crescimento populacional. Isso gera aumento no mercado de\n\nalimentos em geral. Com esse balan\u00e7o, o consumo aumenta enquanto que a produ\u00e7\u00e3o varia\n\n\n\n38\n\npor problemas como os da estrutura agr\u00e1ria deficit\u00e1ria, onde \u00e1reas muito pequenas s\u00e3o\n\nutilizadas para produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma baixa efici\u00eancia agr\u00edcola dificultando ganhos em escala.\n\nExistem tamb\u00e9m subs\u00eddios nos pre\u00e7os dos fertilizantes. Mesmo assim a \u00cdndia cresce\n\neconomicamente sendo que, com o tempo, ser\u00e1 poss\u00edvel estruturar melhor as suas bases de\n\nprodu\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e em consequ\u00eancia, do programa de etanol.\n\nFigura 12 Rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de cana de a\u00e7\u00facar na \u00cdndia\n\nFonte: Fava Neves e Conejero (2010)\n\nA Tail\u00e2ndia representa um importante produtor de a\u00e7\u00facar, sendo o maior exportador\n\nde a\u00e7\u00facar cru da \u00c1sia pela proximidade dos mercados consumidores asi\u00e1ticos. Isso se deve ao\n\nfato de o pa\u00eds apresentar boas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar com\n\ncustos competitivos e um consumo dom\u00e9stico ainda modesto. Existem cerca de 50 usinas de\n\na\u00e7\u00facar atualmente funcionando na Tail\u00e2ndia. Toda ind\u00fastria se situa nas proximidades dos\n\nmercados importadores. O a\u00e7\u00facar \u00e9 exportado para China, Jap\u00e3o, Mal\u00e1sia e Cor\u00e9ia do Sul.\n\nEste \u00faltimo \u00e9 o maior exportador de a\u00e7\u00facar refinado da \u00c1sia.\n\nA Austr\u00e1lia tamb\u00e9m \u00e9 um grande exportador, no ranking mundial, ela ocupa o oitavo\n\nlugar na produ\u00e7\u00e3o mundial e o terceiro no setor das exporta\u00e7\u00f5es no mercado mundial. Cerca\n\nde 73% da produ\u00e7\u00e3o australiana \u00e9 exportada; isso representa US$ 2 bilh\u00f5es em faturamento.\n\n\n\n39\n\nPossuem 23 usinas de a\u00e7\u00facar. Entretanto o pa\u00eds muitas vezes sofre por altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\n\ncomo fura\u00e7\u00f5es, o que prejudica a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar al\u00e9m de problemas estruturais da\n\nind\u00fastria, disputas de terra com outras culturas e escassez de \u00e1gua.\n\nFigura 13 Produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar entre 2008 e 2009\n\nFonte: USDA (2009)\n\n3.1.1 As exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar\n\n\u00c9 fato que apenas o Brasil dever\u00e1 ganhar espa\u00e7o no mercado internacional com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao excedente export\u00e1vel de a\u00e7\u00facar. \u00cdndia e Uni\u00e3o Europeia cada vez mais est\u00e3o saindo\n\ndo mercado de exporta\u00e7\u00f5es. Chegam a importar para poder atender seus mercados internos.\n\nNo Brasil, existem usinas industriais que produzem tanto etanol quanto a\u00e7\u00facar e podem\n\ncompensar os baixos pre\u00e7os do etanol com os ganhos no mercado de a\u00e7\u00facar.\n\n\n\n40\n\nFigura 14 Evolu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos maiores exportadores de a\u00e7\u00facar na\n\nexporta\u00e7\u00e3o mundial entre 2006 e 2010.\n\nFonte: Favas Neves e Conejero, 2010.\n\nO gr\u00e1fico acima mostra a evolu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos maiores exportadores de a\u00e7\u00facar\n\nna exporta\u00e7\u00e3o mundial entre 2006 e 2010. Dentre os principais importadores de a\u00e7\u00facar do\n\nBrasil, destacam-se R\u00fassia, Nig\u00e9ria, Ar\u00e1bia Saudita, Egito e Arg\u00e9lia. S\u00e3o respons\u00e1veis por\n\ncerca 46,5% do mercado consumidor.\n\n3.2 O Mercado Internacional do Etanol\n\nO mapa abaixo mostra uma vis\u00e3o mundial das regi\u00f5es produtoras de cana de a\u00e7\u00facar.\n\n\n\n41\n\nFigura 15 Mapa mundial de produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar\n\nFonte: UNICA (2009).\n\nVerificamos a extensa \u00e1rea onde se produz cana de a\u00e7\u00facar. Mais de cem pa\u00edses\n\npoderiam produzir biocombust\u00edveis para duzentas na\u00e7\u00f5es e hoje existem apenas 20 produtores\n\nde petr\u00f3leo que fornecem combust\u00edveis f\u00f3sseis para o resto do mundo. Isso nos faz refletir\n\nsobre a insistente procura pela independ\u00eancia energ\u00e9tica mundial.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos EUA, eles produzem etanol quase exclusivamente a partir do milho,\n\nsendo os custos de produ\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia duas vezes maiores do que os custos de produ\u00e7\u00e3o no\n\nBrasil com a cana de a\u00e7\u00facar. Na Uni\u00e3o Europeia a produ\u00e7\u00e3o de etanol \u00e9 feita a partir de\n\ncereais como o trigo, cevada e da beterraba. A China tamb\u00e9m produz etanol a partir do milho,\n\nconcorrendo com a produ\u00e7\u00e3o para fins aliment\u00edcios. Ali\u00e1s, este \u00e9 um problema que v\u00e1rios\n\ncr\u00edticos ao etanol sustentam; a ideia que a produ\u00e7\u00e3o do etanol prejudica a oferta e os pre\u00e7os\n\ndos alimentos. Isso n\u00e3o acontece no Brasil, onde h\u00e1 maior disponibilidade de terra, al\u00e9m da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol advir da cana de a\u00e7\u00facar. Existe certa influ\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar,\n\nentretanto n\u00e3o altera a produ\u00e7\u00e3o de insumos de primeira necessidade. Tudo isso faz com que o\n\n\n\n42\n\nBrasil seja um grande poss\u00edvel provedor de etanol para o resto do mundo. Al\u00e9m disso,\n\nexistem os biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, produzidos a partir de biomassa celul\u00f3sica.\n\nEssas tecnologias est\u00e3o sendo desenvolvidas a fim de serem comercializadas tamb\u00e9m pelo\n\nmundo todo. Os combust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o ser\u00e3o ainda mais vi\u00e1veis para o Brasil em\n\ndetrimento dos baixos custos da biomassa como o baga\u00e7o e a palha da cana de a\u00e7\u00facar.\n\nPodemos ent\u00e3o investir em produ\u00e7\u00f5es alternativas a partir da hidr\u00f3lise e da gaseifica\u00e7\u00e3o. Os\n\npa\u00edses desenvolvidos t\u00eam enormes preocupa\u00e7\u00f5es com a seguran\u00e7a de suprimento energ\u00e9tico e\n\na preserva\u00e7\u00e3o de interesses da agricultura.\n\nPor mais que o Brasil seja um vendedor vantajoso de biomassa para esses pa\u00edses, estes\n\ncontinuar\u00e3o a produzir biocombust\u00edveis, crescendo todo ano e buscando novas formas de\n\nobten\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel. N\u00e3o interessa a nenhum pa\u00eds que o Brasil se torne\n\nmonopolista. Mesmo assim, a demanda por combust\u00edveis tamb\u00e9m cresce a cada ano tornando\n\no mercado internacional do etanol cada vez mais competitivo. Por isso o Brasil deve\n\naproveitar essa oportunidade para se destacar na pol\u00edtica internacional. Como Gilpin afirma\n\nque o nacionalismo impulsiona o interesse nacional (GILPIN, 2002); neste caso valorizar o\n\netanol brasileiro com o objetivo \u00e0 autonomia energ\u00e9tica.\n\nFigura 16 Exporta\u00e7\u00f5es de Etanol entre 2000 e 2014\n\n\n\n43\n\nFigura 17 Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mundial de etanol para os principais pa\u00edses e\n\nblocos importadores entre 2004 e 2016\n\nFonte: http://www.graosesoja.com.br/graficos_milho_08.php\n\nO quadro acima mostra a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mundial de etanol para os principais\n\npa\u00edses e blocos importadores.\n\n\n\n44\n\nFigura 18 Exporta\u00e7\u00f5es mensais de etanol pelo Brasil entre 2000 e 2009\n\nFonte: UNICA (2009).\n\nTudo indica que a quantidade de produ\u00e7\u00e3o de etanol s\u00f3 aumenta principalmente\n\ndestinada ao mercado externo. De 2003 a 2009 percebemos um aumento das exporta\u00e7\u00f5es de\n\netanol de quase 400%. Dados indicam que na safra 2007/2008 foram exportados 3,6 bilh\u00f5es\n\nde litros de etanol. J\u00e1 na safra de 2008/2009, foram exportados 4,7 bilh\u00f5es de litros.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, Neves e Conejero (2010, p. 123), afirmam que:\n\n\u201cno Brasil, grandes grupos exportadores de etanol come\u00e7aram a atrelar, h\u00e1 pelo\n\nmenos dois anos, o pre\u00e7o do produto ao da gasolina, seguido o mesmo racioc\u00ednio do\n\npetr\u00f3leo. Os pre\u00e7os evolu\u00edram positivamente, saindo de US$ 211,5 o m\u00b3 de etanol na\n\nsafra 2003/2004 para US$ 473 na safra 2008/2009. At\u00e9 a pouco tempo, as cota\u00e7\u00f5es do\n\netanol \u2013 combust\u00edvel e industrial \u2013 estavam atreladas ao a\u00e7\u00facar no mercado\n\ninternacional. Essa rela\u00e7\u00e3o se inverteu. A commodity a\u00e7\u00facar est\u00e1 relacionada com\n\nenergia por conta do etanol\u201d.\n\nEm n\u00fameros absolutos, abaixo a tabela mostra o volume de exporta\u00e7\u00e3o de etanol\n\nsegundo regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e pa\u00edses.\n\n\n\n45\n\nFigura 19 Exporta\u00e7\u00e3o de etanol segundo regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e pa\u00edses entre 2004 e\n\n2013\n\n\n\n46\n\nO gr\u00e1fico mostra de maneira atualizada as exporta\u00e7\u00f5es de etanol brasileiro por\n\nprodu\u00e7\u00e3o regional.\n\nAssim, o cap\u00edtulo tr\u00eas procurar\u00e1 demonstrar o mercado internacional do etanol. Como\n\nfunciona a din\u00e2mica no sistema internacional e como pode ser um caminho para o Brasil obter\n\nbenef\u00edcios em todos os setores da economia e no bem-estar para um Desenvolvimento\n\nSustent\u00e1vel.\n\n3.2.1 O mercado norte-americano de etanol\n\nO aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de biomassa para fins combust\u00edveis, iniciou-se na d\u00e9cada de\n\n90 com a aprova\u00e7\u00e3o no Congresso Americano do \u201cClean Air Act Amendments\u201d (lei de\n\nresponsabilidade para proteger e melhorar a qualidade do ar e camada de oz\u00f4nio). (NEVES;\n\nCONEJERO, 2010).\n\nO mercado norte-americano de etanol cresce todo ano, principalmente em decorr\u00eancia\n\nda substitui\u00e7\u00e3o do Metil T\u00e9rcio Butil \u00c9ter (MTBE), pelo etanol como oxigenador da gasolina\n\nem diversos estados. O MTBE \u00e9 considerado um contaminante potencial dos corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nAl\u00e9m disso, existe nos EUA uma nova lei de seguran\u00e7a e independ\u00eancia energ\u00e9tica onde diz\n\nque a quantidade de combust\u00edvel renov\u00e1vel consumido nos EUA dever\u00e1, a partir de 2022, ser\n\npor volta de 136 bilh\u00f5es de litros por ano. Segundo Fava Neves e Conejero, o etanol\n\ncelul\u00f3sico, biodiesel e outros combust\u00edveis que o projeto classifica como avan\u00e7ados poder\u00e3o\n\nrepresentar 80 bilh\u00f5es de litros. \u00c9 nessa categoria que se enquadra o etanol feito de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, como o produzido no Brasil. O projeto permite que o consumo de etanol de cana\n\natinja 15 bilh\u00f5es de litros por ano (NEVES; CONEJERO, 2010). Diante disso, a press\u00e3o sobre\n\na produ\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o do milho vem aumentando substancialmente. O gr\u00e1fico abaixo mostra a\n\nperspectiva do consumo de etanol nos EUA.\n\n\n\n47\n\nFigura 20 Perspectiva do consumo de etanol nos EUA\n\nExistem programas que exigem a adi\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria de etanol na gasolina e tamb\u00e9m\n\num programa onde o etanol \u00e9 a base do combust\u00edvel. \u00c9 o chamado E85, tipo de ve\u00edculo mais\n\ncomum nos EUA movido a \u00e1lcool. Em 2002 j\u00e1 existiam cerca de 4,1 milh\u00f5es de autom\u00f3veis\n\nmovidos a E85, mesmo a maior parte dos ve\u00edculos ainda sendo abastecido com gasolina, isso\n\nj\u00e1 mostra uma tend\u00eancia de crescimento com a adequa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria automobil\u00edstica \u00e0 nova\n\nrealidade mundial.\n\nAl\u00e9m disso, podemos observar um aumento na demanda de milho para\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do etanol nos EUA. Desde 1997 o consumo vem crescendo passando de 15\n\nmilh\u00f5es de toneladas para 44 milh\u00f5es de toneladas de milho em 2004. Em 2008, a FAO\n\n(Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura de Alimenta\u00e7\u00e3o) informou que os\n\nbiocombust\u00edveis s\u00e3o um fator significativo nos aumentos dos pre\u00e7os das commodities. O\n\npre\u00e7o do milho e de sementes duplicou naquele ano enquanto o aumento da demanda e a\n\ncompeti\u00e7\u00e3o por terras tamb\u00e9m subiam em consequ\u00eancia, mas principalmente nos mercados\n\npor culturas de substitui\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n48\n\nOs Estados Unidos importam atualmente quase dois bilh\u00f5es de litros de etanol,\n\nhavendo um crescimento consider\u00e1vel todos os anos, devido a crescente demanda. Eles ainda\n\ns\u00e3o os maiores compradores do etanol brasileiro. H\u00e1 uma proje\u00e7\u00e3o onde se prev\u00ea at\u00e9 2018 um\n\nconsumo de oito bilh\u00f5es de litros de etanol. Outra grande conquista foi em janeiro de 2012\n\ncom o fim da cobran\u00e7a da tarifa de 0,54 centavos de d\u00f3lar por gal\u00e3o ou 0,14 centavos de d\u00f3lar\n\npor litro para o etanol importado. Essa conquista faz parte de planos de incentivo ao etanol. O\n\nBrasil quer trabalhar junto aos Estados Unidos para transformar o etanol em uma commodity\n\nglobal.\n\nO gr\u00e1fico abaixo mostra as exporta\u00e7\u00f5es de etanol para os Estados Unidos num per\u00edodo\n\nde uma d\u00e9cada. Notamos uma queda dr\u00e1stica no final de 2008 at\u00e9 2010 quando volta a subir\n\nat\u00e9 come\u00e7ar a cair novamente em 2012.\n\nFigura 21 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para os EUA entre 2005 e 2014\n\n3.2.1.1 Obst\u00e1culos ao desenvolvimento do mercado norte-americano de etanol e a dificuldade\n\nde acessibilidade pelo Brasil\n\nExiste um processo gradual pela diminui\u00e7\u00e3o da competitividade do etanol, produzido a\n\npartir do milho. A ind\u00fastria automobil\u00edstica americana cria empecilhos para o\n\ndesenvolvimento do etanol como combust\u00edvel flex no pa\u00eds; ONGs s\u00e3o contr\u00e1rias ao aumento\n\nda produ\u00e7\u00e3o de etanol por raz\u00f5es ambientais e produtores de ra\u00e7\u00e3o animal n\u00e3o querem\n\nconcorr\u00eancia com a sua produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 resist\u00eancia de diversos segmentos\n\nprodutivos nacionais quanto ao aumento da mistura com a gasolina, limitada a 10%. Outra\n\n\n\n49\n\ndificuldade existente diz respeito \u00e0 log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria para E-85\n7\n\nexistindo\n\nmenos de dois mil postos com bombas E-85 (para) em todo o pa\u00eds.\n\nAl\u00e9m disso, o fim dos subs\u00eddios pagos pelo governo norte-americano aos produtores\n\nde etanol do pa\u00eds, e da cobran\u00e7a da taxa de US$ 0,54 por gal\u00e3o de etanol importado podem\n\nn\u00e3o ser definitivos.\n\nExiste a dificuldade que o Brasil tem de atender a pr\u00f3pria demanda. Os EUA buscam\n\nregularidade na oferta de etanol. N\u00e3o podem se comprometer com o setor energ\u00e9tico sem\n\nhaver seguran\u00e7a quanto ao fornecimento do combust\u00edvel.\n\nPodemos citar tamb\u00e9m o fato de que a viabilidade de exportar etanol n\u00e3o se aplica a\n\ntodas as empresas. \u00c9 preciso ter a certifica\u00e7\u00e3o que atende aos padr\u00f5es norte-americanos para\n\ncontrole da entrada de biocombust\u00edveis nos Estados Unidos. S\u00f3 podem exportar as empresas\n\ncredenciadas com o certificado Renewable Fuel Standard (RFS) emitido pela Ag\u00eancia de\n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos (EPA, sigla em ingl\u00eas).\n\nOutro fator importante diz respeito ao fato de que a Justi\u00e7a norte-americana concede\n\naos produtores de etanol de milho do pa\u00eds o direito de receber por sua produ\u00e7\u00e3o o mesmo\n\nvalor pago ao etanol de cana brasileiro na Calif\u00f3rnia. Al\u00e9m disso, a ind\u00fastria de\n\nbiocombust\u00edveis nos Estados Unidos sofre com a falta de defini\u00e7\u00f5es a respeito de algumas\n\nregras que orientam a produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o do produto.\n\nSegundo a UNICA, este cen\u00e1rio gera inseguran\u00e7a entre investidores e prejudica o\n\nsurgimento de projetos para o futuro, algo absolutamente necess\u00e1rio para a expans\u00e3o do setor,\n\nprincipalmente se considerarmos a demanda potencial por etanol nestes pa\u00edses.\n\nOs EUA enfrentam um ambiente conturbado em rela\u00e7\u00e3o ao mandato de produ\u00e7\u00e3o e\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do produto feito a partir do milho. Existe uma press\u00e3o recorrente para se acabar\n\ncom o Padr\u00e3o para Combust\u00edveis Renov\u00e1veis (RFS2, em ingl\u00eas), regulamenta\u00e7\u00e3o que\n\ndetermina que se atinja a utiliza\u00e7\u00e3o de 136 bilh\u00f5es de litros de combust\u00edveis limpos por ano\n\nnaquele pa\u00eds at\u00e9 2022. A justificativa \u00e9 que o uso massivo do milho na fabrica\u00e7\u00e3o do etanol\n\nestaria encarecendo os pre\u00e7os da mat\u00e9ria-prima usada por outros setores, como o de\n\nalimenta\u00e7\u00e3o animal.\n\nOutro desafio que o pa\u00eds enfrenta para que o uso do etanol cres\u00e7a, ela citou a baixa\n\noferta do combust\u00edvel E15 (gasolina com mistura de 15% de etanol) no mercado dom\u00e9stico\n\namericano.\n\n7\nE85 \u00e9 um combust\u00edvel automotivo l\u00edquido flex que consiste na mistura de 85% de etanol anidro e 15% de\n\ngasolina pura. A mistura E85 \u00e9 utilizada nos ve\u00edculos dos mercados europeu e da Am\u00e9rica do Norte.\n\n\n\n50\n\nO processo de ado\u00e7\u00e3o do E15 nos EUA vem gerando pol\u00eamica desde 2009. O\n\ndesconhecimento t\u00e9cnico faz com que muitos acreditem que os motores dos ve\u00edculos movidos\n\na etanol n\u00e3o teriam um bom desempenho com o produto, o que os estudos da Ag\u00eancia de\n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental americana (EPA, em ingl\u00eas) j\u00e1 desmentiram.\n\n3.2.2 O mercado europeu de etanol\n\nO mercado europeu do etanol \u00e9 o segundo maior mercado potencial do mundo. Um\n\ndos motivos seria a aprova\u00e7\u00e3o da meta de energias renov\u00e1veis onde at\u00e9 2020 est\u00e1 estipulado o\n\nuso obrigat\u00f3rio de pelo menos 10% de energias renov\u00e1veis no setor de transportes. Por\n\nenquanto ainda persistem barreiras tarif\u00e1rias por volta de 0,192 euros por litro de etanol\n\nimportado.\n\nSegundo dados do European BioethanolFuel Association (EBIO), em 2004 foram\n\nproduzidos 528 milh\u00f5es de litros de etanol na Europa. Em 2008 esse n\u00famero cresceu para 2,8\n\nbilh\u00f5es de litros. Esses dados s\u00e3o bastante consider\u00e1veis sendo que s\u00f3 na Fran\u00e7a em 2007 foi\n\nproduzido um bilh\u00e3o de litros de etanol sendo considerada l\u00edder no setor. J\u00e1 a Alemanha\n\nproduziu cerca de 568 milh\u00f5es de litros e a Espanha produziu 317 milh\u00f5es de litros de etanol.\n\nToda essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 feita basicamente da beterraba e cereais. O alto custo da mat\u00e9ria prima\n\nutilizada para a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, assim como a competi\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria aliment\u00edcia faz\n\ncom que o etanol brasileiro a partir da cana de a\u00e7\u00facar seja um competidor em ascens\u00e3o.\n\nSegundo Fava Neves e Conejero, as proje\u00e7\u00f5es definidas pela FAPRI (Food and\n\nAgriculture Policy and Research Institute) indicam a necessidade do crescimento gradual do\n\nvolume importado de etanol pela Uni\u00e3o Europeia. Em 2018, espera-se que o bloco importe\n\n2,2 bilh\u00f5es de litros, contra 1,2 bilh\u00e3o importado atualmente. (NEVES; CONEJERO, 2010).\n\n\n\n51\n\nFigura 22 Estimativa de crescimento do volume importado de etanol pela Uni\u00e3o\n\nEuropeia at\u00e9 2018.\n\nA Uni\u00e3o Europeia vem adotando medidas com o objetivo de diminuir as emiss\u00f5es dos\n\ngases de efeito estufa e a partir disso verificamos esfor\u00e7os na utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis\n\nrenov\u00e1veis. A utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis l\u00edquidos pode ajudar no cumprimento das normas\n\ndo Protocolo de Quioto e no cumprimento das metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2.\n\nEm 2003, o Parlamento Europeu aprovou uma diretiva que possibilitou a ado\u00e7\u00e3o de\n\nleis com o objetivo de garantir o consumo m\u00ednimo de 2% de biocombust\u00edveis para\n\ntransportes. Isso acabou gerando uma demanda de cerca de quatro bilh\u00f5es de litros\n\nanualmente. Estima-se que para o ano 2020, esse n\u00famero suba para projetar 20% de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado de etanol.\n\nA Figura abaixo mostra a previs\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia entre\n\n2008 e 2017.\n\n\n\nFigura 23\n\nFonte: Elabora\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos.\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\npol\u00edticas\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nFigura 23\n\nFonte: Elabora\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos.\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\npol\u00edticas\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nFigura 23\n\nFonte: Elabora\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos.\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\nEm 2003\n\npol\u00edticas\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nFigura 23\n\nFonte: Elabora\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos.\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\nEm 2003\n\npol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nFigura 23\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos.\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\nEm 2003\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nrendimentos. O objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\nEm 2003\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nda demanda. Deve\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\nEm 2003, a aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nda demanda. Deve-se pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nos biocombust\u00edveis combatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\npa\u00edses pertencentes \u00e0\n\nna Comiss\u00e3o Europeia,\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\n\u00e0 Uni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\nna Comiss\u00e3o Europeia, a produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\nprodu\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o futura.\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nde redu\u00e7\u00e3o ou de isen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n\u00e7\u00e3o EPE a partir de F.O.Licht (2008\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n2008\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\n2008).\n\nPodemos observar um crescimento co\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\nPodemos observar um crescimento cont\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de E\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nProje\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o de Etanol\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\ntanol\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nO objetivo principal \u00e9: a capacidade de produ\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\ntanol \u2013\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n\u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nisen\u00e7\u00e3o fiscal para todos os biocombust\u00edveis,\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\ncombatendo as concorr\u00eancias desleais com o etanol importado.\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nde biocombust\u00edveis que \u00e9 exigido pela diretiva. Nesse tempo, desenvolvem -se novas\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nse novas\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nse novas\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n52\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nse novas\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n52\n\nnt\u00ednuo de 0,75% ao ano do percentual m\u00ednimo\n\nse novas\n\ntecnologias que possam diminuir os custos com a produ\u00e7\u00e3o aumentando assim os\n\nprodu\u00e7\u00e3o deve acompanhar o aumento\n\nse pensar em novas fontes produtoras fora da Uni\u00e3o Europeia gerando\n\na aprova\u00e7\u00e3o da diretriz 2003/96/EC onde os pa\u00edses membros adotaram as\n\nculminou em\n\nprogramas locais de incentivo ao uso dos mesmos. Toda essa pol\u00edtica tem o objetivo de\n\nproteger os produtores locais e produtores agr\u00edcolas que procuram defender os programas para\n\nExiste um receio de que caso as barreiras de prote\u00e7\u00e3o aos produtores de etanol nos\n\nUni\u00e3o Europeia fossem destru\u00eddas pelos pa\u00edses exportadores na OMC ou\n\na produ\u00e7\u00e3o de etanol na Uni\u00e3o Europeia decair\u00e1 causando a volta dos\n\npa\u00edses membros para o biodiesel ou ficar\u00e3o \u00e0 espera pelo desenvolvimento de novas\n\n\n\n53\n\ntecnologias como, por exemplo, a gaseifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, haver\u00e1 uma tentativa de retorno\n\ndas taxas sobre o etanol caso as importa\u00e7\u00f5es de etanol se tornem muito expressivas.\n\nOutra quest\u00e3o importante \u00e9 o desenvolvimento de um mercado estruturado,\n\nimportando-se etanol em determinadas quantidades e diversos pa\u00edses membros com\n\nprodu\u00e7\u00f5es locais. Isso geraria uma competi\u00e7\u00e3o considerada justa com outros biocombust\u00edveis.\n\nOs pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europeia que est\u00e3o a produzir etanol s\u00e3o incentivados pelos\n\nsubs\u00eddios e por barreiras protecionistas, elevados custos e pequenas quantidades. Como j\u00e1\n\nmencionado, a beterraba ou cereais, como o trigo preferencialmente, s\u00e3o utilizados para a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol. Esse etanol produzido tem sua utiliza\u00e7\u00e3o tanto como aditivo nos\n\ncombust\u00edveis, assim como na sua forma pura ou como ETBE\n8\n. Outra caracter\u00edstica importante\n\ndiz respeito ao fato de que dentro da Uni\u00e3o Europeia, cada pa\u00eds membro tem o direito de\n\nestabelecer suas pr\u00f3prias metas de implementa\u00e7\u00e3o de etanol. O pa\u00eds membro que cultivar uma\n\nmeta menor do que a meta do grupo, este dever\u00e1 apresentar justificativas \u00e0 Comiss\u00e3o da\n\nUni\u00e3o Europeia.\n\nDentre estas metas individuais de cada estado podemos citar algumas:\n\nA \u00c1ustria possui planos de inserir o consumo de etanol combust\u00edvel na forma de\n\nETBE. Para isso, o governo tenta diminuir a necessidade de importa\u00e7\u00f5es e para isso manifesta\n\nclaramente a necessidade de incentivar o consumo do etanol e acompanhado do crescimento\n\nda capacidade de produ\u00e7\u00e3o dentro do pa\u00eds. No caso da Dinamarca, o governo, diante da falta\n\nde terras e outras raz\u00f5es econ\u00f4micas, n\u00e3o apoia a produ\u00e7\u00e3o de etanol pelas vias mais comuns.\n\nO governo da Dinamarca investe em alternativas havendo projetos de produ\u00e7\u00e3o de etanol por\n\nmeio da convers\u00e3o de biomassa em combust\u00edvel via hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica utilizando-se a palha\n\ndo trigo mas ainda \u00e9 produzido em escala piloto. Existem esfor\u00e7os para tornar o etanol de\n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o uma realidade em escala comercial. A Finl\u00e2ndia possui caracter\u00edsticas\n\nsemelhantes \u00e0 Dinamarca e tem iniciativas para realizar pesquisas com enfoque no\n\ndesenvolvimento da segunda gera\u00e7\u00e3o do etanol, do \u00e1lcool combust\u00edvel produzido a partir do\n\nprocessamento qu\u00edmico da celulose do baga\u00e7o e da palha de cana. A Finl\u00e2ndia busca uma\n\nmatriz energ\u00e9tica mais limpa, sendo que j\u00e1 determinou um mandato de mistura de etanol na\n\ngasolina. Al\u00e9m disso, concentra 30% de sua produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em fontes\n\nrenov\u00e1veis, por meio de madeira de reflorestamento.\n\nNa Fran\u00e7a, os biocombust\u00edveis possuem incentivos desde a d\u00e9cada de 90. Desde 2004,\n\no governo determina a mistura E5 e o a produ\u00e7\u00e3o de ETBE constitui o principal uso para o\n\n8\nComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica obtida a partir da rea\u00e7\u00e3o de 45% de etanol com 55% de isobutileno.\n\n\n\n54\n\netanol que \u00e9 adicionado at\u00e9 15% \u00e0 gasolina. Na Alemanha o biodiesel \u00e9 o principal\n\nbiocombust\u00edvel. Possui uma pequena produ\u00e7\u00e3o de etanol para a fabrica\u00e7\u00e3o e ETBE. Na Gr\u00e9cia\n\no consumo de biocombust\u00edveis \u00e9 feito pela utiliza\u00e7\u00e3o de biodiesel. A partir de 2007, a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol \u00e9 destinada para a produ\u00e7\u00e3o de ETBE. A It\u00e1lia possui est\u00edmulos fiscais\n\nreduzidos e um programa para produ\u00e7\u00e3o de consumo de biocombust\u00edveis \u00e9 praticamente\n\ninexistente. O pa\u00eds investe na produ\u00e7\u00e3o de etanol de segunda gera\u00e7\u00e3o a partir da celulose em\n\nescala comercial. No caso da Holanda, o pa\u00eds tamb\u00e9m produz e consome biodiesel, mas o\n\ngoverno incentiva o consumo de etanol, principalmente de etanol hidratado. A Espanha possui\n\nincentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ETBE e da mistura direta do etanol com a gasolina. Financia estudos\n\nde viabilidade de produ\u00e7\u00e3o de etanol de segunda gera\u00e7\u00e3o. A Su\u00e9cia j\u00e1 utiliza as misturas E-5\n9\n\ne tamb\u00e9m E-85. Cerca de 97% do etanol que \u00e9 consumido no pa\u00eds vai para as misturas. E-5 e\n\nE-85. O restante, 3% s\u00e3o utilizados na produ\u00e7\u00e3o de ETBE. Por \u00faltimo, a Hungria desde 2005\n\nutiliza o etanol para produzir ETBE com objetivos crescentes de produ\u00e7\u00e3o. (NEVES;\n\nCONEJERO, 2010).\n\nO Brasil exportou etanol para a Europa com n\u00fameros bastante expressivos. Abaixo\n\nsegue tabela mostrando as varia\u00e7\u00f5es de volume e pre\u00e7o ao longo de quase uma d\u00e9cada.\n\nFigura 24 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para Europa entre 2005 e 2014\n\n3.2.2.1 Desafios ao desenvolvimento do mercado de etanol na Uni\u00e3o Europeia\n\nComo desafios ao desenvolvimento do mercado de etanol na Uni\u00e3o Europeia,\n\npodemos citar principalmente as barreiras tarif\u00e1rias (0,192 Euros/l) e n\u00e3o tarif\u00e1rias que\n\nacabam encarecendo o produto brasileiro na UE. (NEVES; CONEJERO, 2010).\n\n9\nCombust\u00edvel composto de 5% de etanol e 95% de gasolina.\n\n\n\n55\n\nA Aprova\u00e7\u00e3o da Meta de Energias Renov\u00e1veis sendo obrigat\u00f3rio o uso de 10% de\n\nenergias renov\u00e1veis no setor de transporte at\u00e9 2020, condicionada ao cumprimento de crit\u00e9rios\n\nde sustentabilidade ainda n\u00e3o est\u00e1 sendo colocada em pr\u00e1tica por alguns pa\u00edses.\n\nExiste um forte lobby das ind\u00fastrias petrol\u00edferas. A Uni\u00e3o Europeia possui empresas\n\nprivadas com muito poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico que acaba impondo barreiras ao setor para\n\nproteger seu mercado. Uni\u00e3o Europeia ainda possui uma enorme frota a diesel.\n\nAtualmente a pol\u00edtica europeia estabelece um piso de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de 35%, o\n\nqual n\u00e3o permite diferenciar o etanol de cana de outros combust\u00edveis renov\u00e1veis, cujo\n\npotencial de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es \u00e9 menor.\n\nAl\u00e9m disso, existem legisla\u00e7\u00f5es que orientam o uso de fontes alternativas ao petr\u00f3leo\n\nna Uni\u00e3o Europeia. As recomenda\u00e7\u00f5es prop\u00f5em a aplica\u00e7\u00e3o de medidas que limitam os\n\nefeitos das chamadas mudan\u00e7as indiretas do uso da terra (ILUC, em ingl\u00eas) atribu\u00eddos aos\n\nbiocombust\u00edveis.\n\nProgramas que preveem a mistura de 10% de etanol \u00e0 gasolina (E10) em diversos\n\npa\u00edses europeus v\u00eam enfrentando dificuldades para avan\u00e7ar, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 Alemanha, Fran\u00e7a\n\ne Finl\u00e2ndia. Na Su\u00e9cia, onde circula a maior frota de \u00f4nibus do mundo movida a etanol, o E10\n\ndever ser adotado final de 2014.\n\n3.2.3 O mercado asi\u00e1tico de etanol\n\nA China destaca-se sendo o terceiro maior pa\u00eds produtor de etanol combust\u00edvel do\n\nmundo e mant\u00eam a primeira posi\u00e7\u00e3o no continente asi\u00e1tico. O aumento do consumo de\n\nprodutos energ\u00e9ticos na China deve-se ao desenvolvimento econ\u00f4mico dos \u00faltimos anos. O\n\npa\u00eds possui grande importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e grande consumo de gasolina diante de sua\n\nenorme frota de autom\u00f3veis. Isso tamb\u00e9m resultou num impacto ambiental aumentando\n\nsubstancialmente a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. Isso motivou o governo chin\u00eas a\n\nincentivar a ado\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1veis alternativas, como o etanol para combust\u00edvel.\n\nDesde 2005, a China possui uma lei sobre energias renov\u00e1veis na qual obriga a amplia\u00e7\u00e3o da\n\nparticipa\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis de 7% para 10% da matriz energ\u00e9tica at\u00e9 2020 (NEVES;\n\nCANEJERO, 2010). Isto claramente significar\u00e1 uma necessidade maior de etanol nos\n\npr\u00f3ximos anos. Em n\u00fameros, o consumo de etanol pela China dever\u00e1 girar em torno de 3,78\n\n\n\n56\n\nbilh\u00f5es de litros logo quando o programa E10 estiver posto em pr\u00e1tica nas prov\u00edncias\n\nacordadas. Isso quer dizer que o mercado chin\u00eas poder\u00e1 demandar 300 milh\u00f5es de litros de\n\netanol importados em 2018.\n\nFigura 25 Perspectivas de importa\u00e7\u00e3o de etanol pela China\n\nO Jap\u00e3o \u00e9 um dos maiores consumidores de combust\u00edveis f\u00f3sseis, em especial de\n\ngasolina do mundo, entretanto possui uma produ\u00e7\u00e3o anual de etanol que varia cerca de 115\n\nmilh\u00f5es de litros anuais. Este etanol \u00e9 proveniente da fermenta\u00e7\u00e3o do arroz ou sint\u00e9tico de\n\netileno. Por enquanto seu destino \u00e9 quase que exclusivamente a ind\u00fastria qu\u00edmica. Segundo a\n\nFAPRI, com rela\u00e7\u00e3o ao etanol combust\u00edvel, o Jap\u00e3o importou em 2008, 149 milh\u00f5es de litros.\n\nA partir de 2003, com o \u201cRenewable Portfolio Standard Act\u201d o governo japon\u00eas estabeleceu\n\nmetas para a substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis por renov\u00e1veis e permitiu a ado\u00e7\u00e3o de 3%\n\n(E-3) de etanol \u00e0 gasolina em car\u00e1ter experimental. Atualmente, est\u00e1 sendo analisado um\n\naumento desta porcentagem com objetivo de atender as exig\u00eancias do Protocolo de Kyoto.\n\nExiste uma meta de aumento do percentual da mistura etanol/gasolina que passe para 10% nos\n\npr\u00f3ximos anos. Caso isso ocorra, isso poder\u00e1 significar um mercado em potencial para o\n\n\n\n57\n\netanol brasileiro, representando aproximadamente seis bilh\u00f5es de litros de etanol ao ano.\n\nAl\u00e9m disso, uma parceria entre a Petrobr\u00e1s e uma empresa japonesa, a Mitsui garante a\n\nexporta\u00e7\u00e3o de aproximadamente (de) tr\u00eas bilh\u00f5es de litros do etanol brasileiro por vinte anos.\n\nIsso representa 5% do total de gasolina que \u00e9 consumida pelo Jap\u00e3o mesmo sendo permitido\n\nsomente 3% por lei como dito acima, desde 2003. Na verdade, desde 2008 o Jap\u00e3o iniciou um\n\nprograma visando a ado\u00e7\u00e3o do etanol como aditivo da gasolina em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds,\n\nmas com objetivos de extens\u00e3o para todas as demais regi\u00f5es. (NEVES; CONEJERO, 2010).\n\nA matriz energ\u00e9tica japonesa est\u00e1 sendo diversificada, favorecendo a utiliza\u00e7\u00e3o de\n\nbiocombust\u00edveis como o etanol. H\u00e1 um esfor\u00e7o da diplomacia energ\u00e9tica do Jap\u00e3o onde o\n\nMinist\u00e9rio do Exterior japon\u00eas estabeleceu as a\u00e7\u00f5es para a pol\u00edtica de combust\u00edveis como, por\n\nexemplo, manter rela\u00e7\u00f5es com pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio e outros pa\u00edses produtores de energia\n\ne detentores de rotas mar\u00edtimas internacionais. Al\u00e9m disso, promoveu-se al\u00e9m da\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das fontes de suprimento de energia, houve uma maior propaganda quanto ao\n\nuso eficiente da energia e do uso de fontes alternativas.\n\nPara o Brasil, o mercado japon\u00eas \u00e9 visto como um dos mais promissores entre os\n\nprincipais mercados internacionais. Dentre os fatores que sustentam essa afirma\u00e7\u00e3o podemos\n\nconsiderar o certo objetivo que o governo japon\u00eas possui em implementar a obrigatoriedade\n\nda adi\u00e7\u00e3o do etanol \u00e0 gasolina sendo que o Jap\u00e3o n\u00e3o possui praticamente uma capacidade de\n\nprodu\u00e7\u00e3o dentro de seu pa\u00eds; verificando a necessidade de recorrer a importa\u00e7\u00e3o para o\n\nsuprimento de seu mercado interno. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um forte compromisso em cumprir com as\n\nexig\u00eancias do Protocolo de Kyoto; e o grande interesse do governo japon\u00eas em diversificar\n\nsuas fontes de energia em busca de maior estabilidade quanto ao abastecimento energ\u00e9tico.\n\nPor \u00faltimo a necessidade de depender menos do abastecimento de petr\u00f3leo por parte dos\n\npa\u00edses do Oriente M\u00e9dio.\n\nA \u00cdndia consome mais de 50% do petr\u00f3leo importado no setor de transportes que\n\ncresce a cada dia. Estando entre os principais produtores de a\u00e7\u00facar no mundo, a \u00cdndia possui\n\ngrandes quantidades de mela\u00e7o proveniente da cana de a\u00e7\u00facar. O governo indiano tenta\n\nimpulsionar o setor agr\u00edcola e reduzir as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo al\u00e9m da emiss\u00e3o de gases de\n\nefeito estufa. Para incentivar, a \u00cdndia tornou obrigat\u00f3ria em 2002 a mistura de 5% de etanol na\n\ngasolina. Esse etanol \u00e9 comercializado em nove estados e tr\u00eas territ\u00f3rios indianos. Al\u00e9m disso,\n\no governo reduziu impostos do combust\u00edvel E-5 e apoia projetos de pesquisa que\n\ndesenvolvem a ind\u00fastria do etanol. Para o Brasil, a \u00cdndia significa um mercado promissor j\u00e1\n\nque o etanol produzido dentro do territ\u00f3rio indiano, quase em sua totalidade, \u00e9 para uso\n\n\n\n58\n\nindustrial, fabrica\u00e7\u00e3o de bebidas e para produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o animal. (NEVES; CONEJERO,\n\n2010).\n\nFigura 26 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileira de etanol para a \u00c1sia entre 2005 e 2014\n\nA tabela acima demonstra claramente a varia\u00e7\u00e3o do mercado asi\u00e1tico para o etanol\n\nbrasileiro.\n\n3.2.4 O mercado africano de etanol\n\nA \u00c1frica do Sul introduziu j\u00e1 em 2012 a mistura de 10% de etanol \u00e0 gasolina (E10). O\n\npa\u00eds \u00e9 o maior consumidor de energia dentre as 53 na\u00e7\u00f5es africanas passando ent\u00e3o a integrar\n\no grupo de 30 pa\u00edses que discutem e promovem a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis no setor\n\nde transportes. Al\u00e9m disso, existe um esfor\u00e7o conjunto para tornar o etanol um produto\n\nlivremente comercializ\u00e1vel no mercado internacional. Pol\u00edticas semelhantes a propor\u00e7\u00e3o de\n\netanol na gasolina j\u00e1 est\u00e3o presentes em outros pa\u00edses africanos como Mo\u00e7ambique (E10),\n\nAngola (E10), Sud\u00e3o (E5) e Eti\u00f3pia (E5).\n\nPodemos classificar como alto o potencial do continente africano para produzir o\n\netanol a partir da cana de a\u00e7\u00facar. Isso por que na \u00c1frica existem boas e adequadas condi\u00e7\u00f5es\n\nadequadas para cultura canavieira, semelhantes \u00e0s que podemos encontrar nas mais produtivas\n\nregi\u00f5es brasileiras e do resto do mundo. O desafio seria o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, tanto\n\nno campo como no parque industrial, o que daria grande vantagem competitiva \u00e0 \u00c1frica. O\n\npotencial de \u00e1rea poss\u00edvel agricult\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar no continente\n\nafricano \u00e9 de 81 milh\u00f5es de hectares. Isso \u00e9 quase dez vezes a \u00e1rea total utilizada no Brasil\n\npara planta\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar nos dias atuais. Diversas delega\u00e7\u00f5es da \u00c1frica procuram\n\nconhecer a experi\u00eancia brasileira do processo de produ\u00e7\u00e3o de etanol. Temos os m\u00e9todos mais\n\n\n\n59\n\neficientes de produ\u00e7\u00e3o e nossa experi\u00eancia bem sucedida serve de exemplo para muitos\n\npa\u00edses. Al\u00e9m disso, dentro desse processo, outros setores da economia acabam se\n\nbeneficiando como por exemplo as empresas brasileiras que al\u00e9m de exportar conhecimento,\n\npoder\u00e3o tamb\u00e9m vender equipamentos para o setor.\n\nA ind\u00fastria sucroenerg\u00e9tica na \u00c1frica do Sul consome atualmente 20 milh\u00f5es de\n\ntoneladas de cana de a\u00e7\u00facar principalmente utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Por mais que o\n\nvolume total produzido supere o dobro do consumo interno sendo o excedente exportado, o\n\nque ocorre com o etanol \u00e9 bem diferente; sendo a demanda dom\u00e9stica superior \u00e0 oferta. Isso\n\ntorna a \u00c1frica do Sul um mercado em potencial para o etanol brasileiro.\n\nDe acordo com dados da EPASA\n10\n\n, Ethanol Producers Association of South Africa, o\n\nmercado sul-africano consome anualmente mais de 760 milh\u00f5es de litros de etanol.\n\nEntretanto, a produ\u00e7\u00e3o anual do produto atinge aproximadamente 400 milh\u00f5es de litros. O\n\nrestante \u00e9 importado de outros pa\u00edses, sendo o Zimb\u00e1bue o principal fornecedor. As tabelas\n\nabaixo mostram a distribui\u00e7\u00e3o da capacidade por empresa produtora de etanol e os valores de\n\nexporta\u00e7\u00e3o pelo Brasil de etanol para suprir a demanda respectivamente.\n\n10\nA EPASA consiste na Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores de Etanol da \u00c1frica do Sul. Atualmente a EPASA \u00e9 uma\n\nrefer\u00eancia para o setor na \u00c1frica do Sul.\n\n\n\n60\n\nFigura 27 Capacidade de Produ\u00e7\u00e3o de Etanol na \u00c1frica do Sul\n\nFonte: EPASA (2015)\n\nFigura 28 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para a \u00c1frica do Sul entre 2006 e\n\n2012\n\n\n\n61\n\nA produ\u00e7\u00e3o de etanol teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 20 e h\u00e1 uma estimativa de que at\u00e9 o\n\nfinal de 2020, um bilh\u00e3o de litros de biocombust\u00edveis sejam produzidos na \u00c1frica do Sul. Esse\n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de etanol ajudaria tamb\u00e9m a desenvolver mais a regi\u00e3o n\u00e3o somente sob\n\na esfera econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m social. Estima-se que esse setor gera 137 mil postos de\n\ntrabalho diretos e 110 mil indiretos, o que corresponde a 11% dos empregos rurais da regi\u00e3o.\n\nEm 2007, o governo sul-africano elaborou um documento chamado \u201cEstrat\u00e9gia\n\nIndustrial para Biocombust\u00edveis\u201d, onde estabelecia como mat\u00e9rias-primas priorit\u00e1rias para a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis renov\u00e1veis como o etanol e o biodiesel, a cana, beterraba sacarina,\n\n\u00f3leos de girassol, canola e soja. Preocupados com a seguran\u00e7a alimenta, o documento pro\u00edbe a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do Pinh\u00e3o-manso e milho. Mesmo assim, \u00c1frica quer substituir suas importa\u00e7\u00f5es de\n\npetr\u00f3leo. O potencial de pa\u00edses africanos para produzir biocombust\u00edveis \u00e9 bastante alto, e\n\ndevem servir de incentivo para que outras na\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m invistam na produ\u00e7\u00e3o de\n\ncombust\u00edveis limpos, especialmente o etanol de cana.\n\nSer\u00e3o constru\u00eddas na Eti\u00f3pia dez novas usinas de a\u00e7\u00facar como parte do Plano de\n\nTransforma\u00e7\u00e3o e Crescimento (GTB, da sigla em ingl\u00eas). O pa\u00eds espera que a produ\u00e7\u00e3o\n\nchegue a 1,6 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar ainda em 2015, totalizando 2,25 milh\u00f5es quando\n\ntodas as ind\u00fastrias estiverem em funcionamento.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Nig\u00e9ria, a cidade de Kogi, abrigar\u00e1 ainda em 2015 uma nova unidade\n\nprodutora de a\u00e7\u00facar e etanol. Pretende-se aproveitar os recursos abundantes e a m\u00e3o de obra\n\nexcedente. Quando a usina estiver em funcionamento, a previs\u00e3o \u00e9 de que se produza em\n\ntorno de 100 mil toneladas de a\u00e7\u00facar e um volume consider\u00e1vel de biocombust\u00edvel de cana.\n\nSegundo dados da UNICA, produz-se a Nig\u00e9ria em torno de 100 milh\u00f5es de litros por\n\nano, e estima-se que se atinja 160 milh\u00f5es de litros de etanol e 1,8 milh\u00e3o de toneladas de\n\na\u00e7\u00facar com o in\u00edcio da ind\u00fastria de cana. O governo ainda estima uma gera\u00e7\u00e3o de 120\n\nempregos diretos adicionais, e 750 mil indiretos, em diversas cidades do pa\u00eds.\n11\n\nMesmo assim, a Nig\u00e9ria ainda \u00e9 um mercado em potencial para o etanol brasileiro. A\n\ntabela abaixo mostra os valores e exporta\u00e7\u00e3o e etanol para a Nig\u00e9ria nos \u00faltimos anos.\n\n11\nDispon\u00edvel em HTTP://WWW.UNICA.COM.BR/NOTICIA/22523888920315173097/CRESCE-A-\n\nPARTICIPACAO-DOS-PRODUTOS-DA-CANA-DE-ACUCAR-NA-ECONOMIA-AFRICANA/.\n\n\n\n62\n\nFigura 29 Exporta\u00e7\u00f5es Brasileiras de etanol para Nig\u00e9ria entre 2005 e 2014\n\nO Zimb\u00e1bue possui pretens\u00f5es de se tornar o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar da\n\n\u00c1frica, querendo produzir um bilh\u00e3o de litros de etanol por ano at\u00e9 o final da pr\u00f3xima d\u00e9cada.\n\nAl\u00e9m disso, pretende exportar o biocombust\u00edvel para os demais pa\u00edses do continente africano.\n\nO pa\u00eds possui potencial para se tornar um dos maiores produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar no\n\nmundo, pois assim como o Brasil, o Zimb\u00e1bue e a maioria dos pa\u00edses africanos possuem\n\ncondi\u00e7\u00f5es agroclim\u00e1ticas muito boas para a produ\u00e7\u00e3o de cana.\n\nNo caso do mercado de biocombust\u00edveis do Zimb\u00e1bue tem-se procurado alcan\u00e7ar um\n\nequil\u00edbrio entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo. Para isso a UNICA ressalta \u201ca import\u00e2ncia da\n\ncria\u00e7\u00e3o de um ambiente regulat\u00f3rio, al\u00e9m dos investimentos nas t\u00e9cnicas e tecnologias de\n\nplantio. A mistura mandat\u00f3ria de etanol na gasolina seria um bom come\u00e7o.\u201d (UNICA, 2010)\n12\n\nEsta tamb\u00e9m seria uma medida importante para ajudar a transformar o etanol em uma\n\ncommodity global. O fato \u00e9 que com um n\u00famero cada vez maior de pa\u00edses produzindo etanol,\n\ndiminuir\u00e1 o risco de uma eventual falta de oferta do produto no mercado internacional em\n\ndecorr\u00eancia de problemas clim\u00e1ticos ocorridos em outros pa\u00edses, que prejudiquem a safra de\n\ncana e a produ\u00e7\u00e3o de etanol.\n\nA expectativa \u00e9 que em dez anos, o destino mais prov\u00e1vel das exporta\u00e7\u00f5es de etanol de\n\nZimb\u00e1bue ser\u00e1 a \u00c1frica do Sul. O projeto de produ\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel renov\u00e1vel no\n\nZimb\u00e1bue ter\u00e1 duas etapas. Num primeiro momento ser\u00e1 criada uma \u00e1rea de 12 mil hectares\n\n(ha) de cana no estado de Chisumbanje, regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds. Em seguida, as planta\u00e7\u00f5es de\n\ncana ser\u00e3o expandidas para 40 mil ha. Estima-se que o volume de investimento total previsto\n\nno projeto ser\u00e1 de US$ 220 milh\u00f5es.\n\n12\nDispon\u00edvel em HTTP://WWW.UNICA.COM.BR/NOTICIA/9751434920335416218/PRODUCAO-DE-\n\nCANA-NO-ZIMBABUE-AMPLIARA-MERCADO-DE-BIOCOMBUSTIVEIS-NA-AFRICA/.\n\n\n\n63\n\nMo\u00e7ambique possui, desde 2009, uma Pol\u00edtica e Estrat\u00e9gia Nacional de\n\nBiocombust\u00edveis. O objetivo principal era impulsionar a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis no\n\npa\u00eds. A obrigatoriedade da mistura E10 na gasolina e do E3 no diesel foi formalizada em 2012\n\nmarcando o in\u00edcio de um novo PR\u00d3ALCOOL segundo a UNICA.\n\nAssim como os demais pa\u00edses africanos mencionados acima, grande parte do territ\u00f3rio\n\nmo\u00e7ambicano situa-se na mesma faixa de latitude das zonas produtoras das plantas\n\nbioenerg\u00e9ticas no Brasil, conforme atesta o mapa cartogr\u00e1fico apresentado pela EMBRAPA.\n\nFigura 30 Mapa comparativo do Brasil e Mo\u00e7ambique\n\nAl\u00e9m disso, Mo\u00e7ambique possui grande disponibilidade de terra ar\u00e1vel pouco\n\nexplorada ou subutilizada\n13\n\n, m\u00e3o de obra abundante, infraestruturas ferro-portu\u00e1rias, rodovias\n\ne vive de um clima de relativa estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica (NHANTUMBO;\n\nSALOM\u00c3O, 2010). Seu principal foco de mercado \u00e9 a \u00c1frica do Sul. O governo de\n\nMo\u00e7ambique claramente percebeu que os biocombust\u00edveis podem ser tornar importante\n\nalavanca de desenvolvimento rural, gera\u00e7\u00e3o de emprego, independ\u00eancia do petr\u00f3leo\n\nimportado e fonte de energia el\u00e9trica nas \u00e1reas rurais.\n\n13\nS\u00e3o quase 30 milh\u00f5es de hectares.\n\n\n\n64\n\nEm 2012, Mo\u00e7ambique j\u00e1 contava com quatro usinas de processamento de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar em funcionamento, com sua produ\u00e7\u00e3o voltada prioritariamente para o a\u00e7\u00facar. Com as\n\nmisturas obrigat\u00f3rias, o governo esperava reduzir as quantidades de gasolina e diesel\n\nimportados e poupar cerca de US$ 22 milh\u00f5es j\u00e1 no primeiro ano. A importa\u00e7\u00e3o de\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis atualmente consome cerca de US$ 500 milh\u00f5es anuais.\n\nNeste sentido, o que o Brasil exporta \u00e9 a tecnologia e toda assist\u00eancia para alavancar\n\neste projeto de produ\u00e7\u00e3o em larga escala de etanos a partir do cultivo de cana de a\u00e7\u00facar;\n\nprimeiro visando o abastecimento interno e em seguida pretendendo exportar para outros\n\npa\u00edses.\n\n\n\n65\n\n4. Sustentabilidade do Etanol: Aspectos Ambientais e Sociais\n\n4.1 Aspectos Ambientais\n\nO Programa do etanol como combust\u00edvel, inicialmente se tratava de um projeto\n\necon\u00f4mico estrat\u00e9gico para diminuir a depend\u00eancia do Brasil do petr\u00f3leo. O impacto\n\nambiental decorrente do cultivo da cana de a\u00e7\u00facar vem diminuindo e com o passar dos anos,\n\npercebemos as vantagens para o meio ambiente que este Programa poderia nos trazer por\n\nmeio de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e legisla\u00e7\u00e3o ambiental restritiva.\n\n4.1.1 Impactos sobre a qualidade do ar\n\nMotores movidos a etanol apresentam menos emiss\u00f5es de poluentes do que os que s\u00e3o\n\nmovidos \u00e0 gasolina, ou seja, n\u00e3o produzem \u00e1cido sulf\u00farico e part\u00edculas que pioram a\n\nqualidade do ar. A qualidade do melhorou de maneira significativa, por exemplo, no Estado\n\nde S\u00e3o Paulo depois que o etanol substituiu o uso da gasolina a frota motorizada. Nos dias de\n\nhoje essa mudan\u00e7a j\u00e1 representa mais de 50%.\n\nAos que creem nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas acreditam ser o CO2 proveniente dos\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis seu maior causador, o etanol surge como um combust\u00edvel considerado\n\nlimpo com menores taxas de emiss\u00f5es de CO2 produzidas em todo o seu ciclo de vida. A\n\nquest\u00e3o foi considerada positiva e aprovada mesmo para a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\ndos Estados Unidos (EPA) considerando o uso do etanol proveniente da cana de a\u00e7\u00facar como\n\npositivos em termos de emiss\u00e3o de CO2. S\u00e3o calculadas redu\u00e7\u00f5es de at\u00e9 90% emiss\u00f5es de\n\ngases de efeito estufa. Al\u00e9m disso, importante citar que problemas ambientais associados \u00e0\n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo como vinculados ao derramamento do \u00f3leo; ao transporte como\n\nvazamentos al\u00e9m do pr\u00f3prio consumo onde se emite gases de efeito estufa (CO2, CH4, N2O),\n\nSOx, NOx, Vapor de H2O, gases \u00e1cidos como HCl; emiss\u00f5es n\u00e3o presentes quando o etanol \u00e9\n\nutilizado.\n\nSegundo a UNICA, apesar de ser poss\u00edvel encontrar diferentes an\u00e1lises sobre o tema,\n\ntodas as regulamenta\u00e7\u00f5es internacionais que calcularam a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE obtida\n\npela produ\u00e7\u00e3o e uso dos biocombust\u00edveis reconhecem o desempenho superior do etanol de\n\n\n\n66\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o a outras mat\u00e9rias-primas utilizadas, como o milho, o trigo ou a\n\nbeterraba. Este \u00e9 o caso dos c\u00e1lculos feitos pelo Programa de Combust\u00edveis Renov\u00e1veis da\n\nAg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Americana, o EPA, e tamb\u00e9m pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, no\n\n\u00e2mbito de sua Diretiva para Energias Renov\u00e1veis.\n\nO EPA afirma que ambos os casos consideram todo o ciclo de vida do produto, desde\n\no plantio da mat\u00e9ria prima at\u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel nos autom\u00f3veis. Em 2010, o EPA\n\nclassificou ainda o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar como um combust\u00edvel avan\u00e7ado, capaz de\n\nreduzir as emiss\u00f5es de GEE de 61% a 91% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina. O c\u00e1lculo do EPA\n\nconsidera inclusive as potenciais emiss\u00f5es indiretas causadas por mudan\u00e7as no uso do solo, o\n\nchamado ILUC\n14\n\n.\n\nAl\u00e9m disso, calcula-se que a redu\u00e7\u00e3o anual de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa\n\nadvinda do consumo de etanol e bioeletricidade poder\u00e1 crescer das atuais 46 milh\u00f5es de\n\ntoneladas de CO2eq anuais para 112 milh\u00f5es de toneladas no ano de 2020.\n\nApenas a redu\u00e7\u00e3o adicional (66 M t CO2eq) dever\u00e1 representar de 30% e 40% das\n\nmetas do setor energ\u00e9tico estabelecidas pela Pol\u00edtica Nacional de Mudan\u00e7a do Clima\n15\n\n.\n\nAl\u00e9m de apresentar significativa redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es quando comparado com outros\n\ncombust\u00edveis, o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m apresenta um balan\u00e7o energ\u00e9tico altamente\n\nfavor\u00e1vel.\n\n14\nO uso indireto da terra altera os impactos dos biocombust\u00edveis, tamb\u00e9m conhecidos como ILUC, relaciona-se\n\ncom a consequ\u00eancia n\u00e3o intencional de liberar mais emiss\u00f5es de carbono devido a mudan\u00e7as de uso da terra ao\nredor do mundo induzida pela expans\u00e3o de terras agr\u00edcolas para a produ\u00e7\u00e3o de biodiesel ou etanol, em resposta\nao aumento mundial demanda por biocombust\u00edveis.\n15\n\nO Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima pretende incentivar o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do Brasil\ncolaborativas ao esfor\u00e7o mundial de combate ao problema e criar as condi\u00e7\u00f5es internas para o enfrentamento de\nsuas consequ\u00eancias.\n\n\n\n67\n\nFigura 31 Emiss\u00f5es anuais de gases de efeito estufa por categoria entre 2007 e\n\n2010\n\nTomando como base os dados fornecidos pelo UNFCC\n16\n\n, podemos perceber numa\n\ncompara\u00e7\u00e3o entre 2007 e 2010 uma diminui\u00e7\u00e3o de 5,2% nas emiss\u00f5es gerais totais em giga\n\ngrama (Gg) nas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. Notam-se diminui\u00e7\u00f5es mais significativas\n\nno setor industrial (11,8%); Setor de solventes com redu\u00e7\u00e3o de 5,3%; seguido pelo setor\n\nenerg\u00e9tico com uma queda de 5,1% das emiss\u00f5es. A agricultura conseguiu apenas reduzir\n\n2,0%; mesmo sendo umas das maiores emissoras de gases de efeito estufa. O setor de\n\nres\u00edduos representou uma queda de 1,6% das emiss\u00f5es. Entretanto houve um aumento em\n\noutras fontes (1,7%).\n\nPodemos notar uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses n\u00e3o membros ao UNFCC.\n\nEnquanto no setor energ\u00e9tico houve uma queda de 5,9% das emiss\u00f5es de gases estufa, no\n\nsetor industrial houve uma diminui\u00e7\u00e3o de 9,4%; valor abaixo dos pa\u00edses membros. Entretanto\n\nquanto ao setor dos res\u00edduos, os pa\u00edses n\u00e3o membros tiveram uma redu\u00e7\u00e3o de 3,2%, superior\n\naos pa\u00edses membros (1,6%). Quanto ao setor de solventes, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 5,4%\n\ntamb\u00e9m um pouco superior aos pa\u00edses membros que ficaram com 5,3%.\n\nOs 198 pa\u00edses de todo o mundo que se juntaram ao acordo internacional UNFCC,\n\nestabelecem objetivos gen\u00e9ricos e regras para se enfrentar a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n\n16\nA United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC) \u00e9 composta por 196 partes\n\nantecedendo ao Protocolo de Kyoto. Assim como o Protocolo de Kyoto, tem como objetivo estabilizar as\nconcentra\u00e7\u00f5es de gases com efeito de estufa na atmosfera a um n\u00edvel que impe\u00e7a a interfer\u00eancia humana perigosa\nno sistema clim\u00e1tico.\n\n\n\n68\n\nDe certa maneira essas redu\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado de pol\u00edticas p\u00fablicas de redu\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o as\n\nnormas estabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis por controlar os n\u00edveis de emiss\u00f5es. Muita\n\ncoisa ainda h\u00e1 de ser feita para atingirmos os n\u00edveis desejados n\u00e3o somente nos pa\u00edses n\u00e3o\n\nmembros, mas tamb\u00e9m estes que assinam pela UNFCC.\n\n4.1.2 Impactos sobre a \u00e1gua\n\nPodemos dizer que a quest\u00e3o mais importante no que se refere \u00e0 polui\u00e7\u00e3o aqu\u00edfera na\n\nind\u00fastria de cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 o destino da vinha\u00e7a\n17\n\n. Este \u00e9 um poluente em potencial para a\n\n\u00e1gua e em nenhuma hip\u00f3tese pode ser despejada diretamente nos rios. No come\u00e7o do\n\nPrograma do Pro\u00e1lcool n\u00e3o se controlava o destino da vinha\u00e7a proveniente das usinas e em\n\nmuitos casos ele era despejado nos rios sendo o respons\u00e1vel por um alto grau de polui\u00e7\u00e3o.\n\nEntretanto, foi encontrada uma solu\u00e7\u00e3o para esse problema ambiental. A solu\u00e7\u00e3o encontrada\n\nfoi reciclar a vinha\u00e7a utilizando-a para a fertiliza\u00e7\u00e3o. Entretanto por um tempo foi utilizado\n\ncomo fertilizante sem controle sendo observados impactos de contamina\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas\n\nsubterr\u00e2neas; algo importante a se reverter. Mas em 2006 no Estado de S\u00e3o Paulo, a Ag\u00eancia\n\nde Meio Ambiente (CETESB) come\u00e7ou a controlar a quantidade de vinha\u00e7a derramada no\n\nsolo com o objetivo de evitar a contamina\u00e7\u00e3o do subsolo. Hoje em dia outros estados est\u00e3o\n\nintroduzindo o mesmo controle em suas Usinas. Outras maneiras de diminuir a quantidade de\n\nvinha\u00e7a por litro de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas como sistemas de alta concentra\u00e7\u00e3o. No\n\ncaso em m\u00e9dia a produ\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a diminu\u00eda a 5 litros por litro de etanol produzido.\n\n(COELHO; GORREN; GUARDABASSI, 2011).\n\nAl\u00e9m disso, existem ag\u00eancias ambientais locais no pa\u00eds controlando a manuten\u00e7\u00e3o de\n\nmatas ciliares pr\u00f3ximas aos canaviais e exigindo o reflorestamento de das \u00e1reas com \u00e1rvores\n\nnativas de acordo com o C\u00f3digo Florestal Federal\n18\n\n. As ag\u00eancias ambientais consideram\n\nobrigat\u00f3ria a conserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar da planta\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 importante uma vez que protege\n\na qualidade das \u00e1guas dos rios.\n\nDurante o processo de produ\u00e7\u00e3o do etanol, a \u00e1gua \u00e9 usada de duas maneiras.\n\nPrimeiramente, s\u00e3o utilizadas grandes quantidades de \u00e1gua no crescimento da cana de a\u00e7\u00facar.\n\nPara o crescimento da cana \u00e9 necess\u00e1rio em m\u00e9dia um montante de 1,500 a 2,500 mm por ano\n\nde pluviosidade durante o ano. Grande parte da produ\u00e7\u00e3o de cana no Brasil depende de\n\n17\nVinha\u00e7a \u00e9 o l\u00edquido de colora\u00e7\u00e3o negra derivado da destila\u00e7\u00e3o e fermenta\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar. Esse produto \u00e9\n\nrico em mat\u00e9ria org\u00e2nica com pH \u00e1cido.\n18\n\nEste c\u00f3digo afirma apenas que \u00e9 proibido colocar em risco o crescimento das matas ciliares.\n\n\n\n69\n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, ao inv\u00e9s de irriga\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, um grande volume de\n\n\u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 utilizado no processo de convers\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar em etanol. Em linhas\n\ngerais o processo divide-se entre a lavagem e outros tr\u00eas processos para a produ\u00e7\u00e3o do etanol.\n\nMesmo assim no decorrer dos anos o consumo vem diminuindo. Al\u00e9m disso, a cana de a\u00e7\u00facar\n\n\u00e9 composta por 70% de \u00e1gua, fornecendo o suficiente para todas as etapas necess\u00e1rias na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol. Est\u00e3o sendo desenvolvidas destilarias para a autossufici\u00eancia do consumo\n\nde \u00e1gua. Al\u00e9m disso, hoje em dia tamb\u00e9m se utiliza a limpeza a seco da cana de a\u00e7\u00facar, j\u00e1\n\nsendo incorporada em muitas usinas reduzindo, portanto, o consumo de \u00e1gua no processo.\n\nAtualmente, as planta\u00e7\u00f5es brasileiras de cana-de-a\u00e7\u00facar praticamente n\u00e3o necessitam\n\nde irriga\u00e7\u00e3o artificial, isso por que a chuva \u00e9 abundante e confi\u00e1vel, principalmente no\n\nCentro-Sul do Pa\u00eds, principal regi\u00e3o produtora.\n\nNos casos de defici\u00eancia de \u00e1gua no per\u00edodo de seca, o suprimento \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s\n\nda aplica\u00e7\u00e3o na lavoura da \u00e1gua residu\u00e1ria proveniente das usinas cana. Esse processo \u00e9\n\nchamado de \u201cirriga\u00e7\u00e3o de salvamento\u201d. De acordo com dados do Centro de Tecnologia\n\nCanavieira (CTC), 93,5 m3/ha de \u00e1gua residu\u00e1ria podem ser disponibilizados para reuso\n\nagr\u00edcola.\n\nAnalisando o processo industrial, do total de \u00e1gua necess\u00e1ria, estimado em 22m3/t de\n\ncana, o setor capta dos recursos h\u00eddricos, em m\u00e9dia, menos que 2m3/t de cana. Isso indica um\n\n\u00edndice de reuso de \u00e1gua em seu processo industrial de mais de 90%. Investimentos continuam\n\na ser feitos, em apenas tr\u00eas anos a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por tonelada de cana reduziu-se em 20%.\n\n4.1.3 Impactos sobre o uso da terra e solo\n\nS\u00e3o claras as preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com a conserva\u00e7\u00e3o das florestas nativas e de\n\noutros biomas importantes. Isso por que quase sempre se considera que qualquer cultura de\n\nbioenergia vem de desmatamento. Isso n\u00e3o \u00e9 certo uma vez que a produ\u00e7\u00e3o de\n\nbiocombust\u00edveis n\u00e3o se expande sobre florestas tropicais. Culturas com prop\u00f3sitos de\n\nbioenergia costumam se expandir em pastagens n\u00e3o ocorrendo desmatamento. Dados da\n\nUNICA indicam que j\u00e1 no ano de 2007 estavam dispon\u00edveis para agricultura 355 milh\u00f5es de\n\nhectares dos quais 21% j\u00e1 tinham sido utilizados para prop\u00f3sitos de cultivo e a \u00e1rea ocupada\n\npara produ\u00e7\u00e3o de etanol estava em torno de 1,5%. Para pasto, cerca de 49% das terras j\u00e1\n\nestavam ocupadas e 30% dispon\u00edveis. No caso das terras ocupadas com pastos, existia a\n\n\n\n70\n\npossibilidade de expans\u00e3o de culturas de colheitas como ocorre no estado de S\u00e3o Paulo\n\ndurante a substitui\u00e7\u00e3o de pastagens, intensificada no decorrer dos anos.\n\nSegundo dados do IBGE, o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil ocupa em torno de 9,5\n\nmilh\u00f5es de hectares o que equivale a 1% do territ\u00f3rio nacional. Considera-se que esta\n\nparticipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o expressiva, pois o Brasil possui quase 200 milh\u00f5es de hectares de\n\npastagens e 24 milh\u00f5es de hectares de soja.\n\nO cultivo da cana concentra-se principalmente nas regi\u00f5es Nordeste e Centro-Sul do\n\npa\u00eds, sendo a \u00faltima respondendo por cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o total. Ambas as regi\u00f5es\n\nest\u00e3o significativamente distantes da Floresta Amaz\u00f4nica. Al\u00e9m disso, podemos considerar\n\nque enquanto a \u00e1rea ocupada pela cana-de-a\u00e7\u00facar tem crescido nos \u00faltimos anos, dados do\n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) mostram que o desmatamento na Amaz\u00f4nia\n\nn\u00e3o h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o indireta.\n\nDados do INPE mostram ainda que mais de 60% da expans\u00e3o recente de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar na regi\u00e3o Centro-Sul ocorreu em \u00e1reas de pastagens, em sua maior parte\n\ndegradadas. \u00c9 a prova de que os novos plantios de cana est\u00e3o ocorrendo sob \u00e1reas j\u00e1\n\nconsolidadas, como as utilizadas pela pecu\u00e1ria, que s\u00e3o ineficientes e vem sofrendo um\n\nprocesso de intensifica\u00e7\u00e3o.\n\nA Pol\u00edtica Nacional de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas prev\u00ea uma tend\u00eancia de aumento da\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o a fim de dobrar a produtividade de 15 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas\n\ndegradadas at\u00e9 2020. Com isso, prev\u00ea-se que esta medida poder\u00e1 disponibilizar mais de 15\n\nmilh\u00f5es de hectares para novas culturas, valor este que representa cerca de um quarto de toda\n\na agricultura do Brasil.\n\nA expans\u00e3o da cana no Brasil \u00e9 tamb\u00e9m guiada pelo \u201cZoneamento Agroecol\u00f3gico da\n\nCana-de-A\u00e7\u00facar\u201d\n19\n\n, programa lan\u00e7ado em 2009 pelo Governo Federal. Esta regulamenta\u00e7\u00e3o\n\ntem como objetivo indicar as \u00e1reas aptas para o cultivo excluindo qualquer expans\u00e3o em\n\nbiomas sens\u00edveis, como Amaz\u00f4nia e Pantanal, assim como em qualquer \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o\n\nnativa. Este Zoneamento define uma \u00e1rea que equivale a 7,5% do territ\u00f3rio brasileiro como\n\napta para o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\n19\nO objetivo geral do Zoneamento Agroecol\u00f3gico da Cana de a\u00e7\u00facar para a produ\u00e7\u00e3o de etanol e a\u00e7\u00facar \u00e9\n\nfornecer subs\u00eddios t\u00e9cnicos para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas visando \u00e0 expans\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de\ncana-de-a\u00e7\u00facar no territ\u00f3rio brasileiro. Por meio de t\u00e9cnicas de processamento digital procedeu-se uma avalia\u00e7\u00e3o\ndo potencial das terras para a produ\u00e7\u00e3o da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar em regime de sequeiro (sem irriga\u00e7\u00e3o\nplena) tendo como base as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas dos solos expressos espacialmente\nem levantamentos de solos e em estudos sobre risco clim\u00e1tico, relacionados com aos requerimentos da cultura\n(precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, ocorr\u00eancia de geadas e veranicos). Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.cnps.embrapa.br/zoneamento_cana_de_acucar/\n\n\n\n71\n\n\u00c9 importante citar que al\u00e9m do Zoneamento Federal, alguns estados, como \u00e9 o caso de\n\nS\u00e3o Paulo, possuem regulamenta\u00e7\u00f5es semelhantes, que procuram estabelecer diretrizes e\n\ndeterminar as \u00e1reas mais adequadas para a expans\u00e3o do setor sucroenerg\u00e9tico.\n\nTem-se observado atrav\u00e9s dos anos que os canaviais brasileiros apresentam n\u00edveis\n\nrelativamente baixos de perdas de solo gra\u00e7as ao car\u00e1ter semiperene da cana-de-a\u00e7\u00facar, que\n\nfaz com que v\u00e1rios cortes, ao longo de 5 a 7 anos, possam ser feitos antes do replantio. Assim,\n\na tend\u00eancia \u00e9 de que a capacidade de conservar e reter o solo nas \u00e1reas canavieiras aumente\n\nexpressivamente nos pr\u00f3ximos anos, com a perman\u00eancia da palha no campo decorrente da\n\ncolheita mecanizada e a ado\u00e7\u00e3o do sistema de plantio direto.\n\n4.2 Aspectos Sociais\n\nO setor agroindustrial da cana de a\u00e7\u00facar iniciou, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas,\n\num processo de pesquisa e desenvolvimento para garantir destaque no setor agr\u00edcola\n\nbrasileiro. As usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar v\u00eam se preocupando cada dia mais em se adequar ao\n\ncen\u00e1rio da economia nacional por meio de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas com o objetivo de integrar\n\nos setores agr\u00edcola e industrial.\n\nAs discuss\u00f5es sobre agroenergia est\u00e3o cada vez mais evoluindo no Brasil. Foram\n\nmapeadas as \u00e1reas consideradas adequadas para a expans\u00e3o do plantio da cana de a\u00e7\u00facar e s\u00e3o\n\n\u00e1reas que somam 79,4 milh\u00f5es de hectares, 10% da \u00e1rea do Pa\u00eds. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio que\n\na expans\u00e3o seja feita em \u00e1reas subutilizadas pela pecu\u00e1ria preservando assim a produ\u00e7\u00e3o de\n\nalimentos e preservando o Pantanal e a Amaz\u00f4nia. Tudo isso abre mais espa\u00e7o para os\n\ntrabalhadores do corte de cana, mas a que pre\u00e7o? Quais os impactos do setor na m\u00e3o de obra e\n\nos efeitos da mecaniza\u00e7\u00e3o? Por outro lado existe a defesa de que o plantio de cana em\n\nalgumas \u00e1reas deveria ser desestimulado e restrito principalmente na regi\u00e3o de bioma\n\namaz\u00f4nico e no bioma do Pantanal. Deveria ser incentivado, por\u00e9m em \u00e1reas j\u00e1 degradadas\n\ncomo as pastagens extensivas. Al\u00e9m disso, seria importante que uma consider\u00e1vel parcela da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar que fosse destinada a usinas pudesse ser proveniente de\n\nprodutores individuais. E o mais importante, a parte social deveria ser vista com maior\n\nprioridade atendendo aos milhares de trabalhadores de corte da cana de a\u00e7\u00facar, pois a partir\n\nda d\u00e9cada de 60 que se intensificaram as transforma\u00e7\u00f5es no meio rural, repercutindo de forma\n\nnegativa na de vida e nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e na sa\u00fade do trabalhador rural. As\n\n\n\n72\n\ntransforma\u00e7\u00f5es come\u00e7am a ser processadas mais no n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e nas rela\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho e como resultado h\u00e1 um aumento e uma diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\n\nImportante citar que tamb\u00e9m come\u00e7a a ocorrer \u00e0 ascens\u00e3o de novas formas de organiza\u00e7\u00e3o de\n\ntrabalho.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao volume da produ\u00e7\u00e3o, este passou a ser determinado pela incorpora\u00e7\u00e3o\n\nde novas \u00e1reas ainda n\u00e3o cultivadas, o denominado processo de expans\u00e3o da \u201cfronteira\n\nagr\u00edcola\u201d, pela substitui\u00e7\u00e3o de lavouras com a introdu\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies de cultivo, a\n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o do uso de insumos, m\u00e1quinas agr\u00edcolas, crescente uso das descobertas da\n\nengenharia gen\u00e9tica e pressupondo a crescente concentra\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria e da\n\nrenda. (ALESSI; NAVARRO, 1997).\n\nHistoricamente, at\u00e9 a d\u00e9cada de 50 a lavoura da cana de a\u00e7\u00facar praticamente se\n\nconcentrava no Nordeste e logo se expandiu para o Estado de S\u00e3o Paulo. Segundo Jos\u00e9\n\nRoberto Novaes (2009), a perda da hegemonia da regi\u00e3o Nordeste na produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar para\n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 decorr\u00eancia de v\u00e1rios fatores, dentre os quais se destacam a expans\u00e3o do mercado\n\ninterno, a valoriza\u00e7\u00e3o do produto no mercado internacional, o redirecionamento dos\n\ninvestimentos da cafeicultura para a implanta\u00e7\u00e3o de usinas a\u00e7ucareiras e a aquisi\u00e7\u00e3o de terra\n\npara o plantio da cana. J\u00e1 na d\u00e9cada de 60 com as medidas restritivas impostas pelos Estados\n\nUnidos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cubana ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o de 1959, o Brasil teve espa\u00e7o para uma nova\n\nexpans\u00e3o das atividades do setor e entrada no mercado norte americano. J\u00e1 na d\u00e9cada de 70,\n\ncom a necessidade de expans\u00e3o da ind\u00fastria, a agroind\u00fastria canavieira entrou num processo\n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva com o desenvolvimento de insumos e equipamentos agr\u00edcolas.\n\nEsse processo alterou de forma profunda o padr\u00e3o tecnol\u00f3gico presente na agricultura\n\nimpulsionando o processo de concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na agroind\u00fastria\n\ncanavieira. Segundo Novaes, num primeiro momento a mudan\u00e7a na base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o\n\nse concentrou na parte industrial da agroind\u00fastria. Na lavoura canavieira as mudan\u00e7as foram\n\nmais lentas, pois dependia de resultados das pesquisas gen\u00e9ticas com as variedades da cana\n\nonde os resultados s\u00e3o mais lentos pela maior interfer\u00eancia de fen\u00f4menos naturais. O maior\n\nsuprimento da cana para as usinas passou a ser derivado da amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada.\n\n(NOVAES, 2009). O quadro mudou a partir da d\u00e9cada de 80 quando as transforma\u00e7\u00f5es\n\ntecnol\u00f3gicas se voltaram para a lavoura da cana, incluindo novas formas de manejo,\n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e novas formas de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho agr\u00edcola. Importante citar\n\nque novas tecnologias implicam crit\u00e9rios mais seletivos de \u00e1reas destinadas \u00e0 planta\u00e7\u00e3o da\n\ncana de a\u00e7\u00facar e tamb\u00e9m os ganhos de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aumento da produtividade. Nos\n\n\n\n73\n\nanos 2000 houve uma mudan\u00e7a na esfera de investimentos do setor. Grandes grupos\n\ninternacionais come\u00e7aram a investir no setor canavieiro. A nova estrutura gerencial e\n\nprodutiva come\u00e7ou a se pensar mais numa maior efici\u00eancia e disciplina no trabalho. Ficou\n\nvis\u00edvel que a produtividade cresceu, mas tamb\u00e9m aumentou a explora\u00e7\u00e3o e principalmente, o\n\ntrabalho tornou-se muito prec\u00e1rio.\n\nO presente artigo tem como objetivo demonstrar como a mecaniza\u00e7\u00e3o do corte e\n\ncolheita da cana de a\u00e7\u00facar influenciou na demanda da m\u00e3o de obra para o corte de cana de\n\na\u00e7\u00facar no pa\u00eds e principalmente em S\u00e3o Paulo e demonstrar a prec\u00e1ria condi\u00e7\u00e3o deste\n\ntrabalhador. O tema foi pesquisado e desenvolvido a partir do m\u00e9todo bibliogr\u00e1fico com a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de livros, revistas, sites e artigos cient\u00edficos sobre o tema.\n\n4.2.1. Mecaniza\u00e7\u00e3o do setor canavieiro e repercuss\u00e3o sobre a m\u00e3o de obra\n\nA mecaniza\u00e7\u00e3o do setor canavieiro diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as que foram geradas na\n\nfor\u00e7a de trabalho com a introdu\u00e7\u00e3o do corte mecanizado da cana de a\u00e7\u00facar em todo Brasil,\n\nmais especificamente a regi\u00e3o centro-sul. Existe uma opini\u00e3o de que os trabalhadores da\n\ncolheita da cana acabaram sendo reaproveitados em outras atividades nas regi\u00f5es; entretanto\n\nisso \u00e9 algo question\u00e1vel com veremos adiante. O corte mecanizado em sua maioria localiza-se\n\nna regi\u00e3o de Ribeira Preto onde a topografia do terreno favorece o emprego das\n\ncolheitadeiras. Mesmo assim, o corte manual ainda predomina nas usinas de S\u00e3o Paulo. \u00c9\n\ncerto que nos \u00faltimos anos houve um aumento pela demanda por colheitadeiras, mas com o\n\ncrescimento tamb\u00e9m das terras plantadas e a rela\u00e7\u00e3o entre o corte manual e mecanizado n\u00e3o\n\nficou muito alterado.\n\n\n\n74\n\nFigura 32 Rela\u00e7\u00e3o entre corte manual e mecanizado entre 2007 e 2012\n\nA tabela acima mostra que o aproveitamento na ind\u00fastria sucroalcooleira \u00e9 pequeno\n\n(497 mil trabalhadores em 2007 e 506 mil em 2012), uma diferen\u00e7a de pouco mais que 1% se\n\ncomparado com os quase 40% da redu\u00e7\u00e3o de pessoas no corte de cana.\n\nAl\u00e9m disso, podemos observar a informa\u00e7\u00e3o sobre a redu\u00e7\u00e3o da produtividade quando\n\ncomparado com o uso das colheitadeiras, que nos \u00faltimos 3/4 anos caiu de 85 ton/ha para 70\n\nton/ha. H\u00e1 uma estimativa dos produtores de que de 8 a 10 toneladas a menos ocorre em raz\u00e3o\n\nda mecaniza\u00e7\u00e3o. Indo um pouco mais longe se calcula que houve uma queda de 20,9% no\n\n\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nmesmo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nFigura 33\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nconsider\u00e1v\n\ntrabalho.\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nmesmo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nFigura 33\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nconsider\u00e1v\n\ntrabalho.\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nmesmo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nFigura 33\n\nFonte\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nconsider\u00e1v\n\ntrabalho.\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nper\u00edodo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nFigura 33\n\nFonte\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nconsider\u00e1v\n\ntrabalho.\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nper\u00edodo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nFigura 33\n\nFonte: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nconsider\u00e1vel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nper\u00edodo\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substit\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\n: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nper\u00edodo de 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nprodu\u00e7\u00e3o e substitui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\n: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar e\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\n: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\npretendia ampliar esse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\ntrabalho\n\n: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\nentre as usinas. Al\u00e9m disso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\ntrabalho\n\n: Novaes (2007)\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\ntrabalho\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\ntrabalho\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\nm\u00e1quinas exigem certas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra.\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m diss\n\nui o pagamento de m\u00e3o de obra. Uma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados r\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nde 156 milh\u00f5es de toneladas para 415 m\n\nfazem com que alguns afirmem que a profiss\u00e3o do b\u00f3ia-\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\nfundamentais: econ\u00f4mica, legal e social. Al\u00e9m disso, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nCortes Manuais e mecanizados relacio\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nmilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\n-fria da cana\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nelacio\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\nfria da cana\n\ndias contados no Brasil. A mecaniza\u00e7\u00e3o vem aumentando ano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nelacionados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\nfria da cana\n\nano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\nfria da cana\n\nano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\nfria da cana-de\n\nano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\nde-\n\nano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\n-a\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\nano ap\u00f3s ano\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\ncem cortadores de cana al\u00e9m de serem criadas leis para extinguir a colheita manual.\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\n75\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\n75\n\nn\u00famero total de trabalhadores rurais no setor de cana de a\u00e7\u00facar entre 1981 e 2004, que passou\n\nde 625 mil para 494 mil. Por outro lado, houve aumento de 166,3% na produ\u00e7\u00e3o de cana no\n\nilh\u00f5es de toneladas. Esses n\u00fameros\n\na\u00e7\u00facar est\u00e1 com os\n\npor tr\u00eas raz\u00f5es\n\no, o uso de m\u00e1quinas aperfei\u00e7oa a\n\nUma colheitadeira substitui o trabalho de\n\nnados a diferentes contratos de\n\nCom o quadro acima podemos verificar que o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o do corte de\n\ncana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o ocorreu de maneira homog\u00eanea em todos os lugares. Isso por que as\n\n\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais. Essas exig\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o sempre\n\ndispon\u00edveis em todas as usinas do Estado de S\u00e3o Paulo no que resulta um aumento da\n\nconveni\u00eancia entre o corte mec\u00e2nico assim como o manual. Causa diferen\u00e7as tecnol\u00f3gicas\n\ndisso, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, o quadro mostra que a usina S\u00e3o\n\nMartinho, com corte mecanizado com altos \u00edndices possui contrato de trabalho por tempo\n\nindeterminado. A usina Santa Cruz que indica 52% de sua colheita mecanizada em 2006\n\nsse percentual para 72% da \u00e1rea de cana plantada fechando os 640 postos\n\nde trabalho por safra e n\u00e3o mais contratando trabalhadores safristas. J\u00e1 a usina Ester, com\n\nbaixo \u00edndice de mecaniza\u00e7\u00e3o, predominam contratos por safra. Podemos perceber uma\n\nel segmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que se refere aos tipos de contrato de\n\n\n\n76\n\nExistem alguns fatores que devem ser mencionados a respeito da incorpora\u00e7\u00e3o do\n\ncorte mecanizado de forma absoluta. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queima da cana \u00e9 fato que a proibi\u00e7\u00e3o da\n\nqueima da cana de a\u00e7\u00facar reduz a produtividade do corte manual e abre espa\u00e7o para o\n\naumento do corte mec\u00e2nico. Entretanto, diversos empres\u00e1rios n\u00e3o demonstram muito\n\ninteresse em respeitar essa proibi\u00e7\u00e3o, pois o corte manual possui suas vantagens como\n\nqualidade de corte para alguns assim como pelo baixo custo da m\u00e3o de obra como veremos\n\nmais pra frente. Outro elemento importante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s\n\nrestri\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como mencionado acima. Fatores como os vis\u00edveis avan\u00e7os nos\n\nmodelos de colheitadeiras, a topografia, a compacta\u00e7\u00e3o do solo, as variedades, os altos\n\ninvestimentos e as crises internacionais dificultam o crescimento progressivo linear do corte\n\nmecanizado (NOVAES, 2009).\n\nPara que as colheitadeiras sejam utilizadas, certas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais\n\ndevem ser administradas e isso nem sempre est\u00e1 dispon\u00edvel. Al\u00e9m disso, o valor m\u00e9dio de\n\numa m\u00e1quina fica em torno de 800 mil reais al\u00e9m dos custos de manuten\u00e7\u00e3o e operacional\n\nque caminha entre R$ 1,5 milh\u00e3o e R$ 2 milh\u00f5es de reais. Por \u00faltimo, destacamos novamente\n\nque o aumento expressivo da produtividade do trabalho e o baixo custo de m\u00e3o de obra dos\n\ntrabalhadores cortadores de cana diminuem o crescimento do corte atrav\u00e9s das m\u00e1quinas.\n\nMesmo assim, no Estado de S\u00e3o Paulo existe uma data proposta para o fim da\n\nprofiss\u00e3o de cortador de cana de a\u00e7\u00facar para 2017. Esse \u00e9 o prazo final firmado entre\n\nusineiros e a Secretaria de Estado do Meio Ambiente o limite de 2031 que havia sido\n\nproposto. Assim, o desenvolvimento da mecaniza\u00e7\u00e3o precisa ser acelerado e principalmente\n\npol\u00edticas p\u00fablicas devem ser feitas para dar suporte aos trabalhadores que ficar\u00e3o sem\n\nemprego.\n\nSegundo a Unica\n20\n\n, de 42% a 45% da produ\u00e7\u00e3o de cana no Estado de S\u00e3o Paulo j\u00e1 \u00e9\n\ncolhida por m\u00e1quinas sendo que o \u00edndice nacional est\u00e1 entre 35% e 37%.\n\nSegundo M\u00e1rcia Moraes (2007), o setor sucroalcooleiro tem absorvido cortadores de\n\ncana em algumas fun\u00e7\u00f5es dentro da cadeia, como tratorista ou operador de caldeira de usina,\n\nmas a grande massa de trabalhadores ficar\u00e1 desempregada. Em 2005, dos 519 mil\n\ntrabalhadores da cana, 150 mil eram analfabetos. O Estado de S\u00e3o Paulo tinha 30 mil. Para a\n\nautora, a mecaniza\u00e7\u00e3o vai desempregar e atingir justamente essas pessoas que n\u00e3o t\u00eam\n\nescolariza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o conseguir\u00e3o ser absorvidas por outras formas de trabalho. S\u00e3o necess\u00e1rias\n\n20\nA Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar (UNICA) \u00e9 a maior organiza\u00e7\u00e3o representativa do setor de a\u00e7\u00facar e\n\nbioetanol do Brasil. Sua cria\u00e7\u00e3o, em 1997, resultou da fus\u00e3o de diversas organiza\u00e7\u00f5es setoriais do estado de S\u00e3o\nPaulo, ap\u00f3s a desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor no Pa\u00eds.\n\n\n\n77\n\npol\u00edticas p\u00fablicas para come\u00e7ar a absorver essas pessoas, mas at\u00e9 agora nada est\u00e1 sendo feito\n\nconjuntamente (MORAES, 2007). A conviv\u00eancia entre corte mecanizado e o corte manual\n\nn\u00e3o apenas produz mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho agr\u00edcola, resultando em maior\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores, mas imp\u00f5e uma redu\u00e7\u00e3o nos postos de trabalho em\n\nvirtude das novas formas de sele\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e controle do trabalho no corte\n\nmanual (NOVAES, 2009). Ou seja, os trabalhadores que n\u00e3o se ad\u00e9quam aos par\u00e2metros das\n\nusinas s\u00e3o descartados em favor dos cortadores mais produtivos.\n\nO que se pode perceber tamb\u00e9m \u00e9 que os donos das usinas e os produtores se ajustam\n\nrapidamente \u00e0s novas realidades e condi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o impostas pelo trabalho mecanizado.\n\nOutro dado importante ser\u00e1 o fato de que alguns fornecedores de cana tiveram que reescrever\n\nos seus manuais de manejo da cana al\u00e9m de que foram produzidas novas variedades de cana\n\npara se adaptar \u00e0s m\u00e1quinas. Estas novas variedades ficam mais em p\u00e9 e brotam melhor sob a\n\npalha foram sendo mais bem aproveitadas.\n\nO Brasil \u00e9 competitivo no \u00e1lcool n\u00e3o por que a m\u00e3o de obra \u00e9 barata. Nos EUA, por\n\nexemplo, cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o de etanol j\u00e1 \u00e9 mecanizada. Mas, comparando com a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana mecanizada com a produ\u00e7\u00e3o de milho mecanizado, o Brasil \u00e9 40% mais\n\nbarato. Produzimos 90 toneladas de biomassa por hectare, sem contar mais um ter\u00e7o que \u00e9\n\nsubutilizado (ponta da cana e baga\u00e7o). S\u00e3o extra\u00eddos hoje em dia quase 88 litros de \u00e1lcool por\n\ntonelada de cana e a m\u00e9dia era de 50 litros h\u00e1 duas d\u00e9cadas. Isso p\u00f4de ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s\n\nda engenharia qu\u00edmica, aumento da variedade de leveduras e controle do processo de\n\nfermenta\u00e7\u00e3o.\n\nE com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra? Ser\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 competitiva por que as usinas\n\nexploram a m\u00e3o de obra? Ou ser\u00e1 que n\u00e3o? Ser\u00e1 que prevalece o fato de que o trabalhador que\n\ncorta mais ganha mais e quem decide o quanto cortar \u00e9 o trabalhador?\n\nO Estado de S\u00e3o Paulo possui metade das usinas sucroalcooleiras e det\u00eam mais de\n\n60% da produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um saldo de empregabilidade de 170 mil pessoas em sua grande\n\nmaioria, homens vindos da regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds. Os trabalhadores, em sua maioria v\u00eam\n\ndurante uma determinada \u00e9poca do ano somente que vai entre mar\u00e7o e novembro e depois\n\nretornam para suas casas. Em 2006, mais de 70 mil trabalhadores participaram desse\n\nprocesso.\n\n\u00c9 fato que para o corte mecanizado h\u00e1 uma exig\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o\n\nexigindo uma maior qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador enquanto que os trabalhadores do Nordeste j\u00e1\n\nest\u00e3o habituados com o trabalho \u00e1rduo da ro\u00e7a. Al\u00e9m disso, como j\u00e1 mencionado, a\n\n\n\n78\n\nmecaniza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel em terrenos mais planos, ou seja, depende do relevo do terreno. Os\n\nequipamentos n\u00e3o entram em \u00e1reas com mais de 12% de declividade. Mesmo assim, o \u00edndice\n\nde mecaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em constante crescimento. Cerca de 40% das usinas j\u00e1 usavam a\n\nmecaniza\u00e7\u00e3o para o corte da cana de a\u00e7\u00facar e em 2007 essa porcentagem cresceu para 45% e\n\nem \u00e1reas planas com a de Ribeir\u00e3o Preto, esse \u00edndice chegou a 70%.\n\nO trabalho do corte da cana geralmente \u00e9 organizado da seguinte forma: s\u00e3o formadas\n\nturmas de 30 ou 40 trabalhadores. Dentro disso, o trabalho envolve procedimentos realizados\n\nindividualmente pelos trabalhadores e do in\u00edcio ao final do processo, s\u00e3o feitas opera\u00e7\u00f5es de\n\ncorte na base da cana, desponte do palmito e amontoamento. O trabalhador da lavoura de cana\n\nde a\u00e7\u00facar possui como instrumento de trabalho somente o fac\u00e3o e as inova\u00e7\u00f5es restringem-se\n\na melhorias no cabo e na l\u00e2mina. Possuem contrato de trabalho por tempo determinado na\n\nmaior parte das vezes e por safra. Ganhando por produ\u00e7\u00e3o, o trabalhador ganha\n\nproporcionalmente ao que corta. Em m\u00e9dia o piso pago \u00e9 de 415 reais por m\u00eas, o que\n\ncorresponde a mais ou menos seis toneladas de cana cortada por dia. Comparando com a\n\n\u00e9poca da escravid\u00e3o, no s\u00e9culo XVII o escravo em m\u00e9dia cortava duas toneladas de cana por\n\ndia. Hoje em dia os n\u00fameros mostram constante crescimento. Nos anos 80, a m\u00e9dia era de\n\ncinco a oito toneladas de cana cortada. Nos anos 90, esse n\u00famero sobe para oito a nove\n\ntoneladas. Em 2000, j\u00e1 se contava com 10 toneladas em m\u00e9dia e esse n\u00famero sobe ainda mais\n\nem 2004 com 12 a 15 toneladas de cana cortada por dia. Houve um aumento de 7,89% de\n\nprodutividade di\u00e1ria dos cortadores de 2004 a 2007. Em valores salariais para um trabalhador\n\nda lavoura de cana de a\u00e7\u00facar ganhar 1,2 mil reais mensais, eles chegam a cortar at\u00e9 30\n\ntoneladas por dia de trabalho. Essa \u00e9 a m\u00e9dia para que ele possa pagar pelo alojamento,\n\npassagens, alimenta\u00e7\u00e3o, luz, \u00e1gua e rem\u00e9dios e poder enviar algum dinheiro para casa. Al\u00e9m\n\ndisso, para garantir uma produ\u00e7\u00e3o maior existe um sistema de sele\u00e7\u00e3o para selecionar apenas\n\nos trabalhadores que cortam no m\u00ednimo 10 toneladas por dia. Na safra de 2008 pagou-se pela\n\ntonelada da cana cortada em torno de 30 reais. A medi\u00e7\u00e3o da cana cortada \u00e9 feita por um\n\ninstrumento chamado de compasso\n21\n\n. Com este instrumento, os feitores e entregadores\n\nmedem quantos metros lineares o trabalhador cortou no eito, convertendo, atrav\u00e9s de um\n\nfator, os metros cortados em toneladas. (ALESSI; NAVARRO, 1997).\n\nPor tr\u00e1s de toda essa discuss\u00e3o podemos pensar sob uma esfera simplesmente\n\necon\u00f4mica. Segundo Neire Alessi e Vera Navarro (1997), o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9\n\num processo de produ\u00e7\u00e3o de mercadoria e de mais valia, atrav\u00e9s do uso de objetos,\n\n21\nO compasso \u00e9 um instrumento de medi\u00e7\u00e3o da cana cortada composto por duas r\u00e9guas de madeira, com\n\nextremidades de ferro, distantes 2 metros entre si.\n\n\n\n79\n\ninstrumentos e, como aqui no caso, for\u00e7a de trabalho assalariada, materializada esta sob a\n\nforma de trabalho concreto. Os pap\u00e9is desempenhados pelos agentes s\u00e3o opostos e\n\ncomplementares entre si e est\u00e3o definidos pela posi\u00e7\u00e3o que ocupam no processo da produ\u00e7\u00e3o:\n\npropriet\u00e1rios e n\u00e3o propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o. (ALESSI; SCOPINHO, 1994).\n\nSubmetido \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es de trabalho rural, o cortador de cana rompe com o\n\ntempo natural e passa a ser regido pelo tempo do capital ou pelo tempo que \u00e9 valor. As\n\nconsequ\u00eancias dessas transforma\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia social dos trabalhadores\n\nrurais, principalmente na \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o consideradas extremamente graves. Para a maioria\n\ndos cortadores de cana, este trabalho \u00e9 uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do\n\ncortador de cana de a\u00e7\u00facar, podemos dizer que n\u00e3o \u00e9 muito satisfat\u00f3ria. Cortar cana n\u00e3o faz\n\nbem \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. \u00c9 um trabalho muito pesado onde h\u00e1 uma grande perda de sais\n\nminerais decorrentes ao excesso de for\u00e7a. Ocorrem muitas vezes c\u00e2imbras, aumento de \u00e1cido\n\nl\u00e1tico na musculatura sendo bastante comum. Para que isso n\u00e3o ocorra, algumas usinas\n\nfornecem um composto que rep\u00f5em perdas de vitaminas e prote\u00ednas\n22\n\n. Esse composto ajuda\n\nna diminui\u00e7\u00e3o das dores do corpo se tomado diariamente. Para aumentar a produtividade, os\n\ntrabalhadores costumam exagerar nas doses o que acaba fazendo mal \u00e0 sa\u00fade.\n\nAl\u00e9m disso, existe um v\u00edcio em tomar anti-inflamat\u00f3rios em geral para que as dores\n\nn\u00e3o os afastem do trabalho ou diminua sua produ\u00e7\u00e3o. O cortador de cana ainda se depara com\n\noutros riscos \u00e0 sua sa\u00fade como o contato di\u00e1rio com agrot\u00f3xicos, mudan\u00e7as de temperaturas\n\n(altas temperaturas que podem chegar aos 40 graus) e principalmente acidentes com\n\nferramentas de trabalho ou mesmo com animais pe\u00e7onhentos. A disciplina r\u00edgida para atingir\n\nas metas faz com que os trabalhadores ignorem esses perigos em favor da luta pela\n\nsobreviv\u00eancia. Os equipamentos de seguran\u00e7a (E.P.I.) s\u00e3o, muitas vezes, improvisados pelos\n\npr\u00f3prios trabalhadores, pois as regulamentadas s\u00e3o muitas vezes ignoradas por limitar os\n\nmovimentos prejudicando o rendimento do cortador ou mesmo por n\u00e3o haver uma variedade\n\nque atenda a todos os trabalhadores. As condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos cortadores de cana s\u00e3o\n\nvis\u00edveis j\u00e1 quando observamos o tipo de transporte utilizado. De modo geral, estes\n\ntrabalhadores s\u00e3o transportados em caminh\u00f5es cujos propriet\u00e1rios s\u00e3o os agenciadores de m\u00e3o\n\nde obra e muitas vezes conduzidos por motoristas inexperientes ou inabilitados. J\u00e1 existe uma\n\nlei onde diz que os trabalhadores cortadores de cana devem ser transportados em \u00f4nibus\n\n22\nOs isot\u00f4nicos fornecidos pelas usinas s\u00e3o muitas vezes consumidos em excesso pelos trabalhadores podendo\n\ncausar diversos males \u00e0 sa\u00fade como c\u00e1lculo renal e n\u00e3o deve ser utilizado por pessoas que possuem hipertens\u00e3o\ne diabetes.\n\n\n\n80\n\napropriado\n23\n\n. A falta de respeito com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lei faz com que aumentem a ocorr\u00eancia de\n\nacidentes, muitas vezes com graves consequ\u00eancias como o falecimento de trabalhadores rurais\n\nou invalidez.\n\nH\u00e1 quem compare o ciclo de vida \u00fatil dos trabalhadores cortadores de cana ao estilo de\n\nvida dos escravos e sua condi\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e9 semelhante \u00e0 escravid\u00e3o. Segundo Maria\n\nMoraes Silva\n24\n\n, at\u00e9 1850, antes da proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico da \u00c1frica, a vida \u00fatil de um escravo era\n\nde 10 a 12 anos. Com a proibi\u00e7\u00e3o, os escravos passaram a ser mais bem tratados e sua vida\n\n\u00fatil passou a ser de 15 a 20 anos. Mas quando compararmos a as d\u00e9cadas de 80 e 90, o\n\ntrabalhador dos canaviais tinha uma vida \u00fatil de trabalho de 15 anos. Mas esse tempo caiu a\n\npartir do ano 2000 para 12 anos. Isso \u00e9 uma queda significativa considerando que a cana de\n\nhoje em dia foi melhorada geneticamente e pesa menos por conter menos \u00e1gua e \u00e9 mais fina.\n\nMas isso faz com que se tenha que se cortar mais para atingir as metas de peso impostas pelas\n\nusinas. Alguns Sindicatos calculam que na d\u00e9cada de 80 o trabalhador cortava 100 metros de\n\ncana, o que significava 10 toneladas de cana cortada. Hoje em dia, o trabalhador tem que\n\ncortar 300 metros para obter as mesmas 10 toneladas, significando um aumento consider\u00e1vel\n\nno esfor\u00e7o e desgaste f\u00edsico. Hoje em dia o cortador de cana corta por dia mais ou menos o\n\ndobro da cana que cortava na d\u00e9cada de 80. Essa meta pode ser considerada uma imposi\u00e7\u00e3o j\u00e1\n\nque quem n\u00e3o se adapta \u00e9 dispensado. A maioria viaja centenas de quil\u00f4metros para as\n\nfazendas o que demanda mais esfor\u00e7o. Por isso tamb\u00e9m a necessidade de uma rede de\n\ntransportes mais desenvolvida e segura. A seguran\u00e7a em todas as fases do trabalho de corte \u00e9\n\nalgo a ser pensada. S\u00e3o muitos os \u00f3bitos suspeitos de terem sido provocados por excesso de\n\ntrabalho, por exemplo, ou mesmo acidentes durante o transporte. Existe um \u00f3rg\u00e3o que cuida\n\ndessa informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a Pastoral do Migrante de Guariba em S\u00e3o Paulo\n25\n\n, por exemplo, al\u00e9m do\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\n\nEssa rela\u00e7\u00e3o com o trabalho escravo n\u00e3o seria sob um ponto de vista legal, mas sim\n\nsocial. O trabalho escravo \u00e9 caracterizado como aquele que no qual o trabalhador n\u00e3o tem\n\ndireito de ir e vir e aquele onde predomina a escravid\u00e3o por d\u00edvida. Por mais que em S\u00e3o\n\nPaulo n\u00e3o possamos encontrar trabalhadores cortadores de cana nessa situa\u00e7\u00e3o, existe a\n\ndepend\u00eancia que obriga o trabalhador a viver sob estas condi\u00e7\u00f5es. O boia fria tem liberdade\n\n23\nArt. 190 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo.\n\n24\nMaria Aparecida Moraes Silva \u00e9 professora na UNESP estuda os migrantes dos canaviais e sua rela\u00e7\u00e3o desde\n\ntrabalho com o per\u00edodo da escravid\u00e3o.\n25\n\nA articula\u00e7\u00e3o e assessoria das atividades voltadas para os migrantes tempor\u00e1rios rurais, que se destinam \u00e0s\nregi\u00f5es canavieiras do interior paulista, se d\u00e1 a partir de uma Secretaria Regional, localizada na cidade de\nGuariba \u2013SP, Diocese de Jaboticabal, regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto.\n\n\n\n81\n\nde ir ou n\u00e3o \u00e0 lavoura, mas ele tem uma depend\u00eancia muito maior sobre ela. Muitos n\u00e3o t\u00eam\n\noutra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o permanecer nesta vida. Eles permitem-se a esta situa\u00e7\u00e3o, pois nos seus\n\nlocais de origem n\u00e3o possuem outra op\u00e7\u00e3o, principalmente os trabalhadores vindos do\n\nNordeste. A migra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma escolha real.\n\nEntretanto, embora as condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos trabalhadores de corte de cana\n\npare\u00e7am se agravar mais, h\u00e1 tamb\u00e9m o outro lado, dos propriet\u00e1rios de terra em torno das\n\nusinas que est\u00e1 se transformando para melhor. Existem opini\u00f5es contr\u00e1rias quanto a isso, pois\n\ncom os usineiros arrendando mais terras para o plantio, cada vez mais empurram os pequenos\n\npropriet\u00e1rios para as cidades. Isso quer dizer que a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool em S\u00e3o\n\nPaulo, por exemplo, est\u00e1 cada dia que passa mais concentrada nas m\u00e3os de grandes usinas e\n\ngrandes fornecedores. Segundo Pedro Ramos\n26\n\n, 75% da cana mo\u00edda pelas usinas \u00e9 de terras de\n\npropriedade da pr\u00f3pria usina ou arrendadas pelas mesmas e apenas 25% s\u00e3o de fornecedores\n\nindependentes.\n\nMesmo assim, ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, procurou-se\n\nviabilizar a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool a partir de pequenas unidades industriais, de cooperativas de\n\nagricultores familiares. Sendo a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no Brasil nenhum modelo de distribui\u00e7\u00e3o\n\nde renda, essa seria uma alternativa vi\u00e1vel de melhoramento das condi\u00e7\u00f5es de vida dos\n\ntrabalhadores envolvidos na agricultura de cana de a\u00e7\u00facar como no caso da Cooperbio\n27\n\n.\n\nO maior desafio \u00e9 fazer com que a produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar e biocombust\u00edveis\n\npossa ajudar a elevar a renda da pequena propriedade agr\u00edcola e da sociedade que depende\n\ndela. Al\u00e9m disso, eliminar parte do desperd\u00edcio decorrente da produ\u00e7\u00e3o em grande escala. Isso\n\npoderia ser um modelo para outras regi\u00f5es do Brasil produtoras de cana de a\u00e7\u00facar. Al\u00e9m\n\ndisso, as seguintes a\u00e7\u00f5es devem ser estudadas dentro deste contexto: as t\u00e9cnicas e cultivos, o\n\nsistema log\u00edstico, o balan\u00e7o energ\u00e9tico, a efici\u00eancia econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o descentralizada e\n\na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda.\n\nEm S\u00e3o Paulo, em m\u00e9dia uma usina que faz \u00c1lcool tem a cana trazida de uma\n\ndist\u00e2ncia de 40 quil\u00f4metros de raio. O projeto da Cooperbio, com tratores adaptados e\n\npequenos, leva-se uma moenda para o campo onde j\u00e1 se moem a cana, tira-se a garapa e se faz\n\na fermenta\u00e7\u00e3o e depois \u00e9 que se leva para a destila\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos, estes s\u00e3o\n\nutilizados no pr\u00f3prio local para aduba\u00e7\u00e3o e para alimenta\u00e7\u00e3o do gado. A\u00ed se v\u00ea a import\u00e2ncia\n\ndo transporte para o desenvolvimento do setor. Al\u00e9m disso, esse modo de a\u00e7\u00e3o permite menos\n\n26\nPedro Ramos \u00e9 pesquisador e professor da UNICAMP.\n\n27\nA Cooperativa Mista de Produ\u00e7\u00e3o, Industrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Biocombust\u00edveis do Brasil Ltda -\n\nCOOPERBIO \u00e9 uma Cooperativa organizada e dirigida por camponeses e m\u00e9dios propriet\u00e1rios de terra da regi\u00e3o\nnoroeste do Estado do Rio Grande do Sul.\n\n\n\n82\n\ndesperd\u00edcio j\u00e1 que a planta\u00e7\u00e3o de cana n\u00e3o pode ficar longe das moendas pelo simples fato\n\nque a cana possui vida \u00fatil para ser aproveitada. Assim, o estabelecimento de usinas pr\u00f3ximas\n\naos locais de planta\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o melhor aproveitamento do cultivo e com isso o\n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o al\u00e9m de necess\u00e1rio, deve ser incentivado em diversos setores.\n\n\u00c9 importante citar que os sistemas log\u00edsticos s\u00e3o muito importantes para aprimorar a\n\nefici\u00eancia operacional das usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar, isso por que atuam na integra\u00e7\u00e3o das\n\nopera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e industriais. \u00c9 necess\u00e1rio compreender a import\u00e2ncia da liga\u00e7\u00e3o entre os\n\nsetores agr\u00edcola e industrial da cadeia produtiva sucroalcooleira. Isso \u00e9 fundamental para que\n\na empresa adquira vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da principal mat\u00e9ria prima\n\nque utiliza - a cana-de-a\u00e7\u00facar - e ao investimento no sistema de corte, carregamento e\n\ntransporte. Em m\u00e9dia, os custos do corte, carregamento e transporte representam 30% do\n\ncusto total de produ\u00e7\u00e3o da cana. Mais especificamente, os gastos com transporte equivalem a\n\n12% desse total.\n\nA regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto no Estado de s\u00e3o Paulo, por exemplo, pode ser considerada\n\numa regi\u00e3o que se beneficiou muito com a agroind\u00fastria. Considerada a \u201cCalif\u00f3rnia\n\nBrasileira\u201d, a regi\u00e3o historicamente j\u00e1 com sua cultura do caf\u00e9 possui experi\u00eancia no setor\n\nagroindustrial. Com condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis e um solo de qualidade, a regi\u00e3o de\n\nRibeir\u00e3o Preto valorizou-se tamb\u00e9m em detrimento de pol\u00edticas governamentais e\n\ninvestimentos no setor. O cultivo da cana de a\u00e7\u00facar logo se tornou vi\u00e1vel e vantajoso\n\nprincipalmente com o estabelecimento do Estatuto da Lavoura Canavieira em 1942, al\u00e9m das\n\npol\u00edticas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar pelo Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool a partir de\n\n1933. Para incentivar ainda mais, em 1963 estabeleceu-se o Estatuto do Trabalhador Rural e a\n\ninstitui\u00e7\u00e3o do Programa Nacional do \u00c1lcool em 1975. Esses s\u00e3o somente alguns pontos que\n\nforam favor\u00e1veis ao estabelecimento da produ\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar nessa regi\u00e3o; assim como\n\nem outras no pa\u00eds. Com rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores, o aumento \u00e9 vis\u00edvel em n\u00fameros. Em 1975,\n\nhavia a presen\u00e7a de 287.513 trabalhadores volantes no Estado de S\u00e3o Paulo e 87.254\n\ntrabalhadores na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto. Onze anos depois esse n\u00famero aumentou\n\nconsideravelmente. No Estado, subiu para 370.943 e na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto o n\u00famero\n\nsubiu para 95.000 trabalhadores\n28\n\n. O setor secund\u00e1rio da regi\u00e3o acaba obtendo benef\u00edcios em\n\ndetrimento do aumento de produ\u00e7\u00e3o assim como o setor terci\u00e1rio. Mesmo assim, o mais\n\nimportante, vale pensar, \u00e9 dar acesso a estes setores aos trabalhadores do corte de cana que\n\nmuitas vezes n\u00e3o acompanham essa transforma\u00e7\u00e3o deixando de aproveitar seus benef\u00edcios.\n\n28\nDados estimados pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Reforma Agr\u00e1ria.\n\n\n\n83\n\nIsso porque a periferia das cidades tornaram-se cidades dormit\u00f3rios da zona canavieira. Os\n\ntrabalhadores durante a safra em sua grande maioria ficam restritos a essas \u00e1reas, mesmo por\n\nque o ritmo de trabalho e desgaste faz com que os cortadores prefiram descansar em suas\n\nmoradias provis\u00f3rias.\n\nIsso quer dizer que o desenvolvimento regional vem se processando num quadro de\n\ndivis\u00e3o social do trabalho e tamb\u00e9m refletindo em certo grau de especializa\u00e7\u00e3o nas atividades\n\ndos munic\u00edpios.\n\n4.2.2 Perspectivas\n\nOs novos empreendimentos hoje em dia devem empregar mais trabalhadores,\n\nentretanto, a mecaniza\u00e7\u00e3o desacelera esse aumento. Mesmo assim, com as vagas existentes\n\ncada vez mais se exige qualifica\u00e7\u00e3o para operadores de m\u00e1quinas, aumentando tamb\u00e9m os\n\nsal\u00e1rios. Mas fica \u00f3bvio que os empregos eliminados no corte manual n\u00e3o ser\u00e3o substitu\u00eddos\n\npor empregos de operadores de m\u00e1quinas modernas. Pelo menos n\u00e3o a curto/m\u00e9dio prazo,\n\nmesmo por que n\u00e3o existem condi\u00e7\u00f5es nem interesse na completa mecaniza\u00e7\u00e3o. Entretanto,\n\nmodifica\u00e7\u00f5es sempre ocorrer\u00e3o resultado das constantes exig\u00eancias de produtividade e\n\nalcance de metas de produ\u00e7\u00e3o das usinas.\n\nDevemos fazer um esfor\u00e7o conjunto entre Estado e iniciativa privada para que os\n\ntrabalhadores do corte de cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o se prejudiquem, para que eles possam ter uma\n\nvida digna evitando cru\u00e9is consequ\u00eancias de um trabalho exaustivo, respeitando-se os direitos\n\ndos trabalhadores e conservando as exig\u00eancias de uma economia de mercado que tamb\u00e9m\n\nprecisa funcionar elevando os padr\u00f5es do nosso pa\u00eds.\n\n\n\n84\n\n5. Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\nS\u00e3o muitos os desafios pelo acesso ao mercado internacional do etanol. Mesmo assim\n\nas caracter\u00edsticas do cen\u00e1rio mundial indicam um consider\u00e1vel aumento do consumo mundial\n\nde biocombust\u00edveis; h\u00e1 sem d\u00favida um aumento da demanda de consumidores, que se tornam\n\ncada vez mais diversos. \u00c9 certo que a produ\u00e7\u00e3o de etanol est\u00e1 cada vez mais recebendo\n\ninvestimentos de empresas e governos globais. O etanol pode ajudar a transformar o sistema\n\ninternacional. Existe uma crescente busca pela transforma\u00e7\u00e3o do etanol em uma commodity\n\nglobal; na tentativa de melhorar os interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos dos produtores. De fato,\n\nconforme afirma a UNICA, o surgimento de programas regionais apoiados em pol\u00edticas\n\np\u00fablicas \u00e9 fundamental para tornar o etanol uma commodity. Isso porque apenas regras claras\n\ne de longo prazo podem dar estabilidade aos mercados, garantindo investimentos e\n\nconsequentemente ganhos de escala na produ\u00e7\u00e3o e consumo do biocombust\u00edvel.\n\nA figura abaixo mostra uma vis\u00e3o geral sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas atuais e futuras para\n\nos biocombust\u00edveis.\n\nFigura 34 Pol\u00edticas P\u00fablicas para Biocombust\u00edveis \u2013 Mandatos de Mistura\n\nFonte: \u00daNICA (2009).\n\n\n\n85\n\nPercebemos uma varia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s porcentagens de mistura nos diversos pa\u00edses em\n\ndetrimento de suas pol\u00edticas p\u00fablicas e acordos internacionais.\n\nIsso aumenta o interesse e investimento no setor. Pa\u00edses como o Brasil onde a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol aumenta a cada dia e a crescente melhora da tecnologia envolvida faz com\n\nque o pa\u00eds se destaque no mercado internacional como um substancial fornecedor. Mesmo\n\nassim existem barreiras a derrubar. Principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda. O Brasil precisa\n\nsuperar a sua dificuldade em atender sua pr\u00f3pria demanda. Um bom fornecedor precisa\n\ngarantir seu produto e os pa\u00edses precisam de garantias de fornecimento, principalmente no\n\nsetor energ\u00e9tico.\n\nO gr\u00e1fico abaixo demonstra o volume exportado anualmente do etanol brasileiro para\n\nseus principais mercados consumidores onde verificamos um volume crescente\n\nprincipalmente para o mercado norte americano. A queda das exporta\u00e7\u00f5es para os demais\n\npa\u00edses nem sempre significa uma menor procura pelo etanol, mas uma maior procura pelos\n\nmercados que possuem acordos e garantias de fornecimento. Verificamos que outros fatores\n\nque fazem variar os \u00edndices de exporta\u00e7\u00e3o; s\u00e3o eles: valor do pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar no mercado\n\ninternacional, crises econ\u00f4micas mundiais, varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, barreiras\n\nalfandeg\u00e1rias ou mesmo quebra de safras no plantio da cana de a\u00e7\u00facar.\n\nFigura 35 Volume exportado anualmente (em mil litros).\n\nFonte: Elaborado com base em dados da \u00daNICA.(2012).\n\n0\n\n200.000\n\n400.000\n\n600.000\n\n800.000\n\n1.000.000\n\n1.200.000\n\n1.400.000\n\n1.600.000\n\nEUA\n\nEU\n\n\u00c1sia\n\n\u00c1frica\n\n\n\n86\n\nFigura 36 Valor das exporta\u00e7\u00f5es - em mil US$ FOB (2012)\n\nFonte: Elaborado com base em dados da \u00daNICA (2012).\n\nOutra op\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de etanol que vem atraindo grande investimento em\n\npesquisas \u00e9 o etanol de celulose, parte da chamada segunda gera\u00e7\u00e3o\n29\n\nde biocombust\u00edveis. Os\n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o de etanol de segunda gera\u00e7\u00e3o permitem melhor aproveitamento da\n\nbiomassa por utilizar tamb\u00e9m os res\u00edduos de celulose da produ\u00e7\u00e3o comum, restos vegetais que\n\nnormalmente s\u00e3o descartados como palha do milho, baga\u00e7o de cana de a\u00e7\u00facar, reduzindo,\n\nportanto, a press\u00e3o sobre terras cultiv\u00e1veis. Isso diminuiria a controv\u00e9rsia entre produ\u00e7\u00e3o de\n\nenergia e de alimentos. No Brasil, o avan\u00e7o das tecnologias de segunda gera\u00e7\u00e3o possibilitaria\n\ndobrar a produ\u00e7\u00e3o de etanol deixando de aumentar a \u00e1rea disposta para o plantio de cana de\n\na\u00e7\u00facar. Mais um desafio rumo \u00e0 independ\u00eancia energ\u00e9tica mundial. Percebemos que Estados\n\ndependentes de recursos energ\u00e9ticos importados possuem como principais objetivos a ado\u00e7\u00e3o\n\nde pol\u00edticas destinadas a assegurar o acesso ao suprimento externo essencial para suas\n\nnecessidades nacionais e a redu\u00e7\u00e3o da necessidade a esse suprimento. Para isso, o governo de\n\num Estado pode implementar pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o e oferecer incentivos para o\n\n29\nA produ\u00e7\u00e3o de segunda gera\u00e7\u00e3o permite quebrar cadeias da celulose contidas nas c\u00e9lulas vegetais em a\u00e7ucares\n\nmais simples que podem ser fermentadas e produzir etanol.\n\n0\n\n200.000\n\n400.000\n\n600.000\n\n800.000\n\n1.000.000\n\n1.200.000\n\n1.400.000\n\n1.600.000\n\n2008 2009 2010 2011 2012\n\nEUA\n\nEU\n\n\u00c1sia\n\n\u00c1frica\n\n\n\n87\n\ndesenvolvimento de alternativas energ\u00e9ticas. O sucesso das pol\u00edticas empregadas pelo Estado\n\npoder\u00e1 ser determinado a partir das oportunidades das medidas, pelas decis\u00f5es que forem\n\nseguidas, pelas pol\u00edticas econ\u00f4micas atuantes e principalmente pela disponibilidade de\n\nrecursos energ\u00e9ticos naturais do pr\u00f3prio pa\u00eds. Segundo Conant e Gold, o acesso aos recursos\n\nenerg\u00e9ticos envolve tr\u00eas interesses os quais s\u00e3o compartilhados por todos os pa\u00edses carentes\n\nde energia. Eles falam sobre a quest\u00e3o de suprimento de energia importada a qual deve ser\n\nsuficiente. Ou seja, existe um n\u00edvel de importa\u00e7\u00f5es abaixo do qual a seguran\u00e7a nacional pode\n\nser colocada em risco. Outro fator seria a garantia de continuidade do suprimento de energia\n\nimportada. Cortes ou interrup\u00e7\u00f5es cr\u00edticas no suprimento podem provocar problem\u00e1ticas\n\nrepercuss\u00f5es pol\u00edtico econ\u00f4micas nos pa\u00edses industrializados. Essa vulnerabilidade que os\n\nEstados podem ter com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o do suprimento que permite aos Estados\n\nfornecedores uma poderosa arma contra Estados dependentes de energia importada,\n\ngarantindo grande poder de barganha (CONANT; GOLD, 1980)\n\nAl\u00e9m disso, sabemos que a energia importada deve ser obtida a partir de pre\u00e7os\n\nrazoavelmente equilibrados, sendo que isso n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil de definir.\n\nO pre\u00e7o pago deve ser relacionado com o custo de formas alternativas de energia\n\ndispon\u00edveis ou planejadas, al\u00e9m de refletir a atual situa\u00e7\u00e3o onde as fontes de energia n\u00e3o s\u00e3o\n\nrenov\u00e1veis e suas reservas diminuem a cada dia. O fato \u00e9 que um suprimento suficiente e\n\ncont\u00ednuo a partir de um pre\u00e7o razo\u00e1vel constitui a base para os interesses energ\u00e9ticos. O\n\ndesequil\u00edbrio nesses fatores pode levar a consequ\u00eancias desastrosas para o bem-estar\n\necon\u00f4mico, \u00e0 estabilidade pol\u00edtica e principalmente \u00e0 seguran\u00e7a nacional de um determinado\n\nEstado consumidor. Fica claro que a capacidade energ\u00e9tica contribui em larga escala para a\n\nposi\u00e7\u00e3o de um Estado no sistema internacional. Kenneth Waltz considera esse sistema\n\ninternacional como \u201cestrutura internacional\u201d e como a energia pode ser algo determinante\n\npara posicionamento dos Estados. Essa posi\u00e7\u00e3o seria equivalente ao seu poder nacional e os\n\nEstados que possuem maiores fatores de poder nacional s\u00e3o os que det\u00eam mais chances de\n\natingir autonomia energ\u00e9tica, controlando suas reservas de carburantes. (WALTZ, 2002).\n\nNeste sentido, podemos dizer o mesmo para o etanol.\n\nPortanto, o incentivo \u00e0 pesquisa em torno da biomassa resultaria numa mudan\u00e7a da\n\nmatriz energ\u00e9tica mundial, atualmente poluidora em grande maioria, irrespons\u00e1vel\n\neconomicamente e politicamente conflitante. Devemos principalmente estabelecer um bom\n\nplano estrat\u00e9gico sobre combust\u00edveis renov\u00e1veis tanto nacionalmente em todos os setores da\n\n\n\n88\n\neconomia, como internacionalmente, para que o Brasil possa ter condi\u00e7\u00f5es de aumentar sua\n\nprodu\u00e7\u00e3o de etanol de maneira mais equilibrada tanto economicamente como politicamente.\n\nEste ano, no caso europeu, um novo pacote de pol\u00edticas para clima e energia de longo\n\nprazo foi divulgado pela Comiss\u00e3o Europeia. Este documento cont\u00e9m novas diretrizes para as\n\npol\u00edticas clim\u00e1tica e energ\u00e9tica da Uni\u00e3o Europeia para o per\u00edodo de 2020 a 2030, mas reflete\n\numa certa desist\u00eancia da Comiss\u00e3o Europeia da ideia de reduzir emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico\n\n(CO2) no setor de transportes. (UNICA, 2015).\n\nSegundo a assessoria da UNICA, a Comiss\u00e3o Europeia est\u00e1 desistindo dos esfor\u00e7os de\n\ndescarboniza\u00e7\u00e3o dos meios de transportes na Europa, mostrando que n\u00e3o tem coragem para\n\nestabelecer qualquer tipo de meta de longo prazo para a utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis\n\nsustent\u00e1veis j\u00e1 que, entre as emiss\u00f5es que causam o efeito estufa, o g\u00e1s carb\u00f4nico emitido por\n\nautom\u00f3veis e caminh\u00f5es est\u00e1 entre as que crescem mais rapidamente. A Comiss\u00e3o Europeia\n\nafirma que os biocombust\u00edveis produzidos de forma respons\u00e1vel e que t\u00eam um impacto\n\nambiental reduzido, comparado com o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, ainda s\u00e3o a \u00fanica real\n\nsolu\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para reduzir emiss\u00f5es no setor de transportes apontando outras fora mas\n\npara esta redu\u00e7\u00e3o como os autom\u00f3veis el\u00e9tricos, mas sabe-se que da forma como s\u00e3o\n\nrecarregados esses carros el\u00e9tricos atualmente. Esses ve\u00edculos s\u00e3o geradores de emiss\u00f5es de\n\ncarbono porque dependem de eletricidade gerada por carv\u00e3o e outras fontes n\u00e3o-renov\u00e1veis de\n\nenergia.\n\nMesmo assim, a Comiss\u00e3o europeia anunciou alguns pontos como base para as\n\npol\u00edticas ambiental e energ\u00e9tica entre 2020 e 2030. Podemos destacar algumas mais\n\nsignificativas: uma meta de redu\u00e7\u00e3o de 40% das emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa\n\n(GHGs), em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de emiss\u00f5es observados em 1990; uma meta geral para o\n\nconjunto dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia de utiliza\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 27% de energia renov\u00e1vel\n\nno consumo final de energias, sem as correspondentes metas nacionais; nenhuma nova meta\n\npara uso de biocombust\u00edveis nos transportes ap\u00f3s 2020; nenhuma nova meta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica ap\u00f3s 2020; nenhuma meta para redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GHGs nos\n\ntransportes ap\u00f3s 2020, no quadro da chamada Diretiva de Qualidade dos Combust\u00edveis, ou\n\nFQD (Fuel Quality Directive).\n\nAl\u00e9m disso, apenas as metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GHGs e de uso de energia\n\nrenov\u00e1vel ser\u00e3o prolongadas ap\u00f3s 2020. Entretanto, com rela\u00e7\u00e3o a meta atual de 10% de uso\n\nde energia renov\u00e1vel espec\u00edfica para o transporte, a de aumento de 20% de efici\u00eancia\n\n\n\n89\n\nenerg\u00e9tica e a de redu\u00e7\u00e3o de 6% das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa no transporte ser\u00e3o\n\nn\u00e3o ser\u00e3o mais utilizadas ap\u00f3s 2020, representando uma ruptura com a pol\u00edtica vigente.\n\nMesmo assim, existe ainda um esfor\u00e7o por meio das entidades pelas quest\u00f5es\n\nambientais e energ\u00e9ticas de longo prazo na Uni\u00e3o Europeia. Existe uma clara prioriza\u00e7\u00e3o pela\n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases que causam o efeito estufa e o uso de biocombust\u00edveis\n\navan\u00e7ados, como o etanol produzido \u00e0 base de cana-de-a\u00e7\u00facar, em substitui\u00e7\u00e3o aos\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis.\n\n\u00c9 real a import\u00e2ncia pela cria\u00e7\u00e3o de uma meta para biocombust\u00edveis avan\u00e7ados, que\n\npromova a seguran\u00e7a necess\u00e1ria para incentivar os investimentos no setor e que permita a\n\nprodu\u00e7\u00e3o em escala desses biocombust\u00edveis e uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior das emiss\u00f5es do setor\n\nde transportes n\u00e3o somente na Europa, mas em todos pa\u00edses.\n\nA seguir uma Proje\u00e7\u00e3o de mercado global para biocombust\u00edveis at\u00e9 2030.\n\nFigura 37 Proje\u00e7\u00e3o de mercado global para biocombust\u00edveis at\u00e9 2030\n\nDe acordo com o relat\u00f3rio da REN21 (2013)\n30\n\n, existem atualmente cerca de 650\n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de etanol no mundo, com uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 100 bilh\u00f5es\n\n30\nDispon\u00edvel em http://ren21.net/Portals/0/documents/Resources/GSR/2013/GSR2013_lowres.pdf\n\n\n\n90\n\nde litros, algumas das quais operando abaixo das suas capacidades. E espera-se que at\u00e9 2022\n\neste n\u00famero venha aumentar para 168 bilh\u00f5es de litros de etanol.\n\nFica clara a import\u00e2ncia de se ver a quest\u00e3o dos biocombust\u00edveis sob uma perspectiva\n\nte\u00f3rica realista onde, os Estados procuram no meio externo aquilo que satisfaz o seu interesse\n\nnacional. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a teoria, pode-se assumir que o Brasil concede o apoio\n\nt\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico a Mo\u00e7ambique sem, contudo, perder de vista os seus objetivos\n\ndom\u00e9sticos: conquista do prestigio na arena internacional, exporta\u00e7\u00e3o de maquinarias e\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de consultoria na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis.\n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o que Mo\u00e7ambique encontra-se em fase inicial do seu\n\nprograma dos biocombust\u00edveis, fato que mostra a necessidade de capital humano qualificado,\n\ndo fortalecimento das suas institui\u00e7\u00f5es, de maquinarias agr\u00edcolas e industriais e, diante da\n\nexperi\u00eancia que o Brasil disp\u00f5e na \u00e1rea, ele pode responder tais necessidades. Poder\u00edamos,\n\ntamb\u00e9m, explicar o comportamento do Brasil em termos econ\u00f4micos sob uma perspectiva\n\nliberal onde os pa\u00edses atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o procuram nos seus parceiros externos solu\u00e7\u00f5es\n\npara a satisfa\u00e7\u00e3o da economia nacional. O processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos\n\nbiocombust\u00edveis pode ser visto como vantagem adicional para a cria\u00e7\u00e3o de boas\n\noportunidades para o setor produtivo nacional. Al\u00e9m disso, Mo\u00e7ambique \u00e9 parte do acordo\n\ncomercial de Cotonou, entre a Europa e \u00c1frica, do acordo \u00c1frica, Caribe e Pacifico, do\n\nAfrican Growth and Opportunity Act (AGOA) e do Protocolo regional da SADC, os quais\n\nbeneficiam ao pa\u00eds a isen\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias. Importante mostrar isso por que \u00e9 fato que investindo\n\nem Mo\u00e7ambique, as empresas brasileiras tamb\u00e9m podem se beneficiar das facilidades desses\n\nacordos. Podemos ver isso tamb\u00e9m no Acordo triangular Brasil-Uni\u00e3o Europeia-Mo\u00e7ambique\n\nonde as ind\u00fastrias brasileiras que decidirem investir em \u00c1frica se beneficiariam de um acesso\n\nfacilitado ao mercado europeu, j\u00e1 que Mo\u00e7ambique pode exportar a\u00e7\u00facar e etanol \u00e0 Uni\u00e3o\n\nEuropeia sem tarifas de importa\u00e7\u00e3o impostas ao Brasil.\n\nAssim, Uni\u00e3o Europeia garantiria a compra do etanol por pre\u00e7os competitivos,\n\ngarantindo o cumprimento com o seu plano diret\u00f3rio que estabelece a misturas 10% de toda\n\nenergia consumida pelo seu setor dos transportes at\u00e9 2020. Resumindo, podemos concluir que\n\na aproxima\u00e7\u00e3o Brasil-Mo\u00e7ambique em biocombust\u00edveis reproduz os mesmos ideais de\n\nrela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses do terceiro mundo iniciadas nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, que que\n\nestabelecem uma esp\u00e9cie de divis\u00e3o internacional do trabalho, na qual o Brasil, ao inv\u00e9s de\n\nser fornecedor das mat\u00e9rias-primas com pouco valor agregado, ocupa o lugar de fornecedor\n\n\n\n91\n\nde tecnologia e servi\u00e7os. Al\u00e9m disso, valoriza uma preocupa\u00e7\u00e3o comum aos ditos pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento, que \u00e9 a vulnerabilidade externa para alcan\u00e7ar os seus objetivos nacionais.\n\nExistem alguns desafios a se superar diante da coopera\u00e7\u00e3o Brasil-Mo\u00e7ambique em\n\nbiocombust\u00edveis. Podemos citar algumas como o cumprimento do quadro de crit\u00e9rios de\n\nsustentabilidade de produ\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis em Mo\u00e7ambique. Estes crit\u00e9rios est\u00e3o\n\nvinculados aos objetivos do governo, \u00e0s exig\u00eancias dos mercados internacionais e \u00e0s\n\ncertifica\u00e7\u00f5es internacionais. Isso \u00e9 o que viabiliza a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos\n\nbiocombust\u00edveis desenvolvidos em Mo\u00e7ambique para os mercados internacionais.\n\nAssim, como para o Brasil, a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis deve ajudar ao pa\u00eds a\n\nreduzir sua depend\u00eancia por petr\u00f3leo importado e impulsionar o desenvolvimento rural do\n\npa\u00eds, onde se encontra o maior n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o, a maioria da qual vivendo em extrema\n\npobreza. Deste modo, as preocupa\u00e7\u00f5es sobre a seguran\u00e7a alimentar e a degrada\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente devem ser tratados e aplicados pelas pol\u00edticas consistentes de sustentabilidade\n\naceitas internacionalmente pela uni\u00e3o europeia e Estados Unidos.\n\nN\u00e3o podemos deixar de afirmar, tamb\u00e9m, que existem cr\u00edticas com rela\u00e7\u00e3o a parceria\n\nentre Brasil e Mo\u00e7ambique. Apesar de o Brasil constituir uma das alternativas de\n\nMo\u00e7ambique na prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos nacionais, mormente no seu programa de garantir\n\nautonomia energ\u00e9tica e a redu\u00e7\u00e3o da pobreza por meio da promo\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis a\n\ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre Brasil e Mo\u00e7ambique para a produ\u00e7\u00e3o de etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar\n\nsomente acontece em termos de transfer\u00eancia de conhecimento de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola,\n\nprincipalmente por meio da Embrapa. Entretanto, a transfer\u00eancia da tecnologia de processo\n\npertence \u00e0s empresas privadas brasileiras. Al\u00e9m disso, o empenho brasileiro se pauta n\u00e3o\n\napenas pela l\u00f3gica de solidariedade, principalmente por objetivos ligados a: Abertura do\n\nmercado para produtos, servi\u00e7os e investimentos brasileiros; preserva\u00e7\u00e3o de interesses\n\nnacionais em pa\u00edses onde estejam amea\u00e7ados; e busca de prest\u00edgio e apoio para que o Brasil\n\nvenha eventualmente a ocupar um assento permanente no conselho de seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es\n\nUnidas\n\nPodemos considerar que as motiva\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias da coopera\u00e7\u00e3o Brasil \u2013\n\nMo\u00e7ambique assim como com outros Estados na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis seriam parte de\n\num programa de tomada de consci\u00eancia da lideran\u00e7a do Brasil sobre os problemas globais\n\nambientais mundiais e das sucessivas crises petrol\u00edferas que, de forma c\u00edclica, vieram\n\nevidenciar a necessidade de diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de combust\u00edveis f\u00f3sseis por meio de\n\nfontes alternativas e, segundo, do reconhecimento de que, apesar da reconhecida experi\u00eancia\n\n\n\n92\n\ndo Brasil na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis, seria incapaz de sozinho dar resposta aos problemas da\n\ndemanda mundial por biocombust\u00edveis sem a participa\u00e7\u00e3o dos demais potenciais Estados\n\nprodutores.\n\nPor isso, podemos afirmar que essa coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser vista simplesmente como\n\num ponto de encontro de interesses pol\u00edticos, econ\u00f4micos e bioenerg\u00e9ticos bilaterais, mas\n\ntamb\u00e9m como foco estrat\u00e9gico do qual flui a possibilidade de ocorr\u00eancia de novas parcerias\n\ntanto com outras na\u00e7\u00f5es do Sul quanto com pa\u00edses do Norte diante de sua import\u00e2ncia no\n\ncen\u00e1rio internacional.\n\n5.1 Perspectivas para o Pro-\u00c1lcool\n\nVimos que como na \u00e9poca das crises do petr\u00f3leo dos anos 70, os Estados est\u00e3o\n\nempenhados em encontrar uma solu\u00e7\u00e3o est\u00e1vel para o problema energ\u00e9tico mundial. A\n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental se somou \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos estoques e \u00e0 alta dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis\n\nf\u00f3sseis para valorizar as fontes renov\u00e1veis e menos poluentes de energia.\n\nO setor energ\u00e9tico no Brasil vem sofrendo diversas mudan\u00e7as, como a tentativa de se\n\nretomar projetos que levem em conta o meio ambiente e o mercado de trabalho. O governo\n\nbrasileiro tem mostrado interesse em manter vivo o Pro\u00e1lcool, dado que o \u00e1lcool combust\u00edvel\n\nexerce um importante papel na estrat\u00e9gia energ\u00e9tica para um desenvolvimento sustentado.\n\nAs perspectivas de eleva\u00e7\u00e3o do consumo do \u00e1lcool se somam a um momento favor\u00e1vel\n\npara o aumento das exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar, e o resultado \u00e9 o in\u00edcio de uma onda de\n\ncrescimento sem precedentes para o setor sucroalcooleiro.\n\n5.2 Vida \u00fatil das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\n\nA vida \u00fatil das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural constitui um indicador para o\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na medida em que documenta as tend\u00eancias de esgotamento das\n\nreservas do Pa\u00eds, que constituem recursos n\u00e3o renov\u00e1veis.\n\n\n\n93\n\nNa atualidade, o Brasil possui reservas suficientes de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, estando,\n\nem 2008, na ordem de grandeza de 19 anos para o petr\u00f3leo e 17 anos para o g\u00e1s natural. O\n\nrelativo decl\u00ednio na vida \u00fatil do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural est\u00e1 relacionado ao grande\n\nincremento da produ\u00e7\u00e3o dessas duas subst\u00e2ncias, uma vez que grande parte do volume das\n\nreservas existentes e conhecidas desde a d\u00e9cada de 1980 passou a ser explorado\n\neconomicamente e Estat\u00edstica (IBGE).\n\nSegundo dados da ANP, o volume de reservas provadas de Petr\u00f3leo no Brasil ir\u00e1\n\ndobrar at\u00e9 2022. O volume de reservas atuais provadas \u00e9 de 15,6 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo,\n\nal\u00e9m de 458,2 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de g\u00e1s natural. Mesmo assim, percebemos que este\n\nfato n\u00e3o afeta os objetivos finais no etanol como combust\u00edvel. Vimos que o etanol \u00e9\n\nproduzido em diversos pa\u00edses, sendo os Estados Unidos e o Brasil os maiores produtores e\n\nseus incentivos para aumentar a produ\u00e7\u00e3o. Mas para o futuro restam outras importantes\n\nquest\u00f5es a se debate.\n\nCom o crescimento acelerado da China, a cada ano sugere-se que esta ir\u00e1 ultrapassar\n\nos EUA como maior importador de petr\u00f3leo no mundo. Isso levando-se em considera\u00e7\u00e3o a\n\nvenda expressiva de carros novos e o consumo crescente de petr\u00f3leo pela frota de caminh\u00f5es\n\nem expans\u00e3o, espera-se que, em 2020, 70% da demanda chinesa de petr\u00f3leo seja atendida\n\ncom importa\u00e7\u00f5es, o que representa cerca de US$ 500 bilh\u00f5es. O n\u00famero de ve\u00edculos em\n\ncircula\u00e7\u00e3o deve saltar dos 20 milh\u00f5es existentes em 2005 para 160 milh\u00f5es em 2020\n31\n\n. Diante\n\ndisso, qual ser\u00e1 a influ\u00eancia da China sobre os pre\u00e7os do petr\u00f3leo e o papel do etanol nesse\n\ncen\u00e1rio, considerando-se que a maior parte das grandes cidades chinesas j\u00e1 enfrenta um grave\n\nproblema de polui\u00e7\u00e3o?\n\nDiante da preocupa\u00e7\u00e3o com problemas ambientais, aquecimento global e a\n\ninstabilidade dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo um n\u00famero cada vez maior de pa\u00edses procura incluir o\n\netanol na matriz de combust\u00edveis. O que esperar desse movimento de cria\u00e7\u00e3o de novos\n\nmercados para a mistura de etanol por todo o mundo?\n\nQual ser\u00e1 o futuro do etanol na \u00cdndia diante de sua aprova\u00e7\u00e3o de uma mistura de 5%\n\nde etanol na gasolina. Diante da crescente \u00e1rea plantada de cana e os atuais pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar,\n\nquais perspectivas da ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de etanol mais efetiva para substituir\n\nimporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, a exemplo do modelo brasileiro?\n\n31\nDispon\u00edvel em http://www.woodmac.com/public/home.\n\n\n\n94\n\nQuais ser\u00e3o as consequ\u00eancias de uma mistura sem limites de etanol nos EUA? Neste\n\ncaso, como elas poderia influir no consumo interno de etanol no futuro? O E85\n32\n\nser\u00e1\n\neconomicamente vi\u00e1vel, conquistando os 11 milh\u00f5es de carros flex que atualmente rodam nos\n\nEUA (de um total de 240 milh\u00f5es de ve\u00edculos) nos lugares onde houver bombas de\n\ncombust\u00edvel \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o?\n\nOutra quest\u00e3o importante envolve as promissoras inova\u00e7\u00f5es que surgem para aumentar\n\na produtividade da cana tornando o etanol mais competitivo. E qual seria a import\u00e2ncia do\n\netanol produzido a partir de outros produtos na crescente demanda pelo combust\u00edvel. Estes\n\npoderiam colocar em perigo o futuro do etanol como fonte de energia?\n\nApesar dessas quest\u00f5es, o futuro do mercado mundial de etanol proveniente da cana de\n\na\u00e7\u00facar \u00e9 promissor. O mercado tende a crescer dos 92 bilh\u00f5es de litros consumidos em 2012\n\npara 165 bilh\u00f5es de litros em 2020, a serem consumidos majoritariamente na Am\u00e9rica Latina\n\ne do Norte. Mas as barreiras aqui colocadas n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de transpor, de forma que fica\n\nrealmente dif\u00edcil prever se esse futuro favor\u00e1vel vir\u00e1 mesmo a se concretizar. Mas isso n\u00e3o\n\nacontece somente com este mercado, mas sim com todos. O importante \u00e9 a capacidade\n\nanal\u00edtica de cada Estado para tentar ao m\u00e1ximo estabilizar e controlar sua depend\u00eancia\n\nenerg\u00e9tica seja atrav\u00e9s de qualquer mat\u00e9ria prima.\n\n32\nE85 \u00e9 um combust\u00edvel automotivo l\u00edquido que consiste na mistura de 85% de etanol anidro e 15%\n\nde gasolina pura. A mistura E85 \u00e9 utilizada nos ve\u00edculos flex dos mercados europeu e da Am\u00e9rica do Norte,\nprincipalmente nos Estados Unidos e na Su\u00e9cia.\n\n\n\n95\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nABRA. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Reforma Agr\u00e1ria. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.abrareformaagraria.org/ - Acesso em 20/04/2013.\n\nALESSI, N. P.; NAVARRO,V. L. Sa\u00fade e trabalho rural: o caso dos trabalhadores da\n\ncultura canavieira na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica. Vol. 13, Supl.\n\n2, Rio de Janeiro, 1997.\n\nALESSI, N. P.; SCOPINHO, R. A. A sa\u00fade do trabalhador da cana de a\u00e7\u00facar. In:\n\nALESSI, N. P.; FILHO, A. P., PINHEIRO, S. A.; SCOPINHO, R. A.; SILVA, G. B. Sa\u00fade e\n\nTrabalho no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Sa\u00fade em Debate. Vol. 63. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994.\n\nANP. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \u2013 Dispon\u00edvel em http://www.anp.gov.br/ - Acesso em\n\n24/12/2014.\n\nANP. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis 2014. Dispon\u00edvel em:\n\nwww.anp.gov.br/?dw=73191 \u2013 Acesso em 07/01/2015.\n\nBOLOGNINI, M. F. Externalidades na Produ\u00e7\u00e3o de \u00c1lcool Combust\u00edvel no Estado de\n\nS\u00e3o Paulo. 1996. 197 f. Disserta\u00e7\u00e3o. Mestrado no Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\n\nem Energia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1996.\n\nCAMARGO, C. A. (coord.). Manual de Recomenda\u00e7\u00f5es: Conserva\u00e7\u00e3o de Energia na\n\nInd\u00fastria do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool. IPT, S\u00e3o Paulo, 1990.\n\nCANAL RURAL. Fim dos subs\u00eddios e taxas do etanol pagos pelo governo dos Estados\n\nUnidos ainda n\u00e3o \u00e9 definitivo. 13 de janeiro de 2012. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://agricultura.ruralbr.com.br/noticia/2012/01/fim-dos-subsidios-e-taxas-do-etanol-pagos-\n\npelo-governo-dos-estados-unidos-ainda-nao-e-definitivo-3630277.html, - Acesso em\n\n12/12/2013.\n\n\n\n96\n\nCOELHO, S. T.; BOLOGNINI, M. F.; PALETTA, C. E. M.; SEGER, S. Energy from\n\nbiomass in Brazil: The declaration of Recife. Greentimes, Holanda, 2000.\n\nCOELHO, S. Fontes alternativas: Quest\u00e3o de bom senso. Revista Agroanalysis-Funda\u00e7\u00e3o\n\nGet\u00falio, Vol. 20, S\u00e3o Paulo, 2000.\n\nCOELHO, S. T.; GOLDEMBERG, J.; CORTEZ, L. A. B.; MACEDO, I. C.; MOREIRA, J.\n\nR.; PALETTA, C. E.; WALTER, A. C.; BRAUNBECK, O.; HOFFMANN, R.; PRETZ, R.\n\nGera\u00e7\u00e3o de Energia a partir da Biomassa (Exceto Res\u00edduos do Lixo e \u00d3leos Vegetais).\n\nIn: Fontes Renov\u00e1veis de Energia no Brasil. Rio de Janeiro: Editora Interci\u00eancia, 2003.\n\nCOELHO, S. T.; GOLDEMBERG, J. Alternative Transportation Fuels: Contemporary\n\nCase Studies. In: Encyclopedia of Energy, Elsevier, 2004.\n\nCOELHO, S. T.; SILVA, O. C.; PECORA, V.; VARKULYA JR, A; VEL\u00c1ZQUEZ, S. M. S.\n\nG. PUREFA - Programa de Uso Racional de Energia e Fontes Alternativas. In: 5\u00ba\n\nEncontro de Energia no Meio Rural e Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda, Campinas, 2004.\n\nCOELHO, S. T., V\u00c9LAZQU\u00c9Z, S. S. G., SANTOS, S. M. A. Biomass as an Energy\n\nSource: The Brazilian Perspectives. In: Second Word Conference and Technology\n\nExhibition on Biomass for Energy, industry and Climate Protection, Roma, 2004.\n\nCOELHO, S. T.; GOLDEMBERG, J.; LUCON, O.; GUARDABASSI, P. Brazilian\n\nSugarcane Ethanol: Lessons Learned. Energy For Sustainable Development, Vol. 10, n. 2,\n\n2006.\n\nCOELHO, S. T. Renewable Energy Technologies. In: World Energy Assessment - Energy\n\nand Challenge of Sustainability. New York : UNDP, Vol. 1, 1 ed., 2000.\n\nCONANT, M.; GOLD, F. R. A Geopol\u00edtica Energ\u00e9tica. Rio de Janeiro: Biblioteca do\n\nExercito, 1980.\n\n\n\n97\n\nCORTEZ, L. A. B.; LORA, E. S. Tecnologias de Convers\u00e3o Energ\u00e9tica da Biomassa. S\u00e9rie\n\nSistemas Energ\u00e9ticos. Manaus: EDUA/EFEI, 1997.\n\nCOSTA, W.M. Geografia Pol\u00edtica e Geopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Edusp. 2010.\n\nEMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.epasa.org.za/ - Acesso em 20/01/2015.\n\nEPE. Plano Nacional de Energia 2030, Vol. 10, Combust\u00edveis L\u00edquidos, EPE/MME.\n\n2006/2007\n\nEUROPEAN COMISSION. Externe: Externalities of Energy. Bruxelas: Comiss\u00e3o\n\nEuropeia, 1995, (v\u00e1rios volumes).\n\nFAAIJ, A. Externalities from Biomass and Waste. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o. Doutorado na\n\nUniversidade de Utrecht. Utrecht, Pa\u00edses Baixos, 1997.\n\nFERNANDES, E. L.; COELHO, S. T. Perspectivas do \u00c1lcool Combust\u00edvel no Brasil. S\u00e3o\n\nPaulo: Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia da USP, 1996.\n\nGILPIN, R. A Economia Pol\u00edtica das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Bras\u00edlia: Edunb, 2002.\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S., ZYLBERSZTAJN, D. Policies to Improve Biomass-\n\nElectricity Generation in Brazil. Rene, Vol. 16, Issue 4, 1998.\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S., REI, F. Brazilian Energy Matrix and Sustainable\n\nDevelopment. In: Energy for Sustainable Development, 2002.\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S., NASTARI, P., LUCON, O. Ethanol Learning Curve -\n\nThe Brazilian Experience. In: Biomass &amp; Bioenergy, 2003.\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S. Renewables Energy - Traditional Biomass vs Modern\n\nBiomass. In: Energy Policy, 2003.\n\n\n\n98\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S., LUCON, O., GUARDABASSI, P. The Brazilian\n\nExperience with Sugarcane Ethanol. In: Linking Trade, Climate Change and Energy, Vol 1,\n\n2006\n\nGOLDEMBERG,J., COELHO, S., GUARDABASSI, P. Sustentabilidade da Produ\u00e7\u00e3o de\n\nCana-de-A\u00e7\u00facar e Etanol. GasNet, 2007.\n\nHAGE, J.A. A energia e seu Controle Hist\u00f3rico: A Quest\u00e3o do Etanol como Recurso\n\nAlternativo. Brasilian Journal of International Relations. Mar\u00edlia, Vol. 2, n. 3, 2013.\n\nH\u00c9MERY,D.; Debeir, J.C.;Del\u00e9age,J.P. Uma Hist\u00f3ria da Energia. Bras\u00edlia: Edunb, 2007.\n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia. Dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br \u2013 Acesso em\n\n07/01/2015\n\nKAREKESI, S., COELHO, S. T., LATA, K. Traditional Biomass Energy: Improving its\n\nUse and Moving to Modern Energy Use. In: International Conference for Renewable\n\nEnergies, 2004\n\nLIMA, M. R. S. A pol\u00edtica externa brasileira e os desafios da coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul. Revista\n\nBrasileira de Pol\u00edtica Internacional. Vol. 48, n. 1, Bras\u00edlia, 2005.\n\nLUCON, O.; COELHO, S. T. GOLDEMBERG, J., TURKENBURG, W. Depois da Rio +10:\n\nAs Li\u00e7\u00f5es Aprendidas em Johannesburgo. Revista do Departamento de Geografia, 2002.\n\nMACEDO, I. C. A energia da cana-de-a\u00e7\u00facar: doze estudos sobre a agroind\u00fastria da\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil e a sua sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: \u00danica, 2005.\n\nMORAES, M. A. F. D. O Mercado de trabalho da agroind\u00fastria canavieira: desafios e\n\noportunidades. Economia Aplicada, Vol. 11, n. 4, S\u00e3o Paulo, 2007.\n\nMORGENTHAU, H. A Pol\u00edtica entre as Na\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia: Edunb, 2003.\n\n\n\n99\n\nNEVES, M.; CONEJERO, M. Estrat\u00e9gias para a cana no Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010.\n\nNHANTUMBO, I; SALOM\u00c3O, A. Biofuels, land access and rural livelihoods in\n\nMozambique. London: IIED, 2010.\n\nNOVAES, J. R. P. Trabalho nos canaviais: os jovens entre a enxada e o fac\u00e3o. Revista do\n\nCentro de Estudos Rurais, Vol. 3, n. 1, Campinas, 2009.\n\nNOVAES, J. R. P; ALVES, F. (Orgs.). Migrantes: trabalho e trabalhadores no complexo\n\nagroindustrial canavieiro (os her\u00f3is do agroneg\u00f3cio brasileiro). Revista Espa\u00e7o de\n\nDi\u00e1logo e Desconex\u00e3o. Vol. 1, n. 2, Araraquara, 2009.\n\nNYE, J. Compreender os conflitos internacionais: Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e \u00e0 hist\u00f3ria.\n\nRio de Janeiro: Gradiva, 2002.\n\nPASTORAL DO MIGRANTE. Dispon\u00edvel em - http://pastoraldomigrante.org.br/ - Acesso\n\nem 20/04/2013.\n\nPECORA, V.; PRADO, T. G. F. Integra\u00e7\u00e3o de Metodologias para Avalia\u00e7\u00e3o de\n\nExternalidades no ciclo produtivo da Cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase na Produ\u00e7\u00e3o de\n\nEnergia. In: X Congresso Brasileiro de Energia, Rio de Janeiro.2004\n\nPEREIRA, R. P. Energia \u2013 O espectro liberal. Retrato do Brasil. Vol. 2. Bras\u00edlia, 2007.\n\nPROEN\u00c7A Jr.,D.; DINIZ, E.; RAZA,R. Guia de Estudos de Estrat\u00e9gia. Rio de Janeiro:\n\nJorge Zahar Editora, 1999.\n\nRAMOS, P. Agroind\u00fastria canavieira e propriedade fundi\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo:\n\nHucitec, 1999.\n\nREN21. Dispon\u00edvel : http://ren21.net \u2013 Acesso em 05/02/2015.\n\n\n\n100\n\nSAUER, I. L.; MERCEDES, S. P.; RICO, J. P. R. Genesis and consolidation of Brazilian\n\nbioethenol: a review of policies and incentive mechanisms. Renewable and Sustainable\n\nEnergy Reviews. Vol. 14, Issue 7, 2010.\n\nSILVA, M. A. M. Trabalhadores Rurais: a nega\u00e7\u00e3o dos direitos. Ra\u00edzes. Vol. 27, n. 1,\n\n2008.\n\nUNICA. \u00c1frica pode incrementar produ\u00e7\u00e3o de etanol no mundo. \u2013 Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.unica.com.br/noticia/6551584920342566567/unica-por-cento3A-por-centoC3-\n\npor-cento81frica-pode-incrementar-producao-de-etanol-no-mundo/ acesso em 18/06/2014 \u2013\n\nAcesso em 25/10/2014.\n\nUNICA. Ado\u00e7\u00e3o de mistura E10 na \u00c1frica do Sul \u00e9 mais um passo para a\n\ncommoditiza\u00e7\u00e3o do etanol. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://unica.com.br/noticia/3809058592031019628/adocao-de-mistura-e10-na-por-centoC3-\n\npor-cento81frica-do-sul-e-mais-um-passo-para-a-por-centoE2-por-cento80-por-\n\ncento9Ccommoditizacao-por-centoE2-por-cento80-por-cento9D-do-etanol/ - Acesso em\n\n08/08/2014\n\nUNICA. Cresce a participa\u00e7\u00e3o dos produtos da cana de a\u00e7\u00facar na economia africana.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.unica.com.br/noticia/22523888920315173097/ - Acesso em\n\n8/8/2014\n\nUNICA. Em carta, UNICA rebate pacote ambiental e energ\u00e9tico para 2030 da comiss\u00e3o\n\neuropeia. Dispon\u00edvel em: http://www.unica.com.br/noticia/27251092920310621254/em-\n\ncarta-por-cento2C-unica-rebate-pacote-ambiental-e-energetico-para-2030-da-comissao-\n\neuropeia/. - Acesso em 24/01/2014\n\nUNICA. Produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar no Zimbabue ampliar\u00e1 mercado de\n\nbiocombust\u00edveis na \u00c1frica. http://www.unica.com.br/noticia/9751434920335416218/.\n\nAcesso em 24/12/2014\n\nVASCONCELOS, G; Vidal, J.W. Poder dos Tr\u00f3picos. Casa Amarela, 2004.\n\n\n\n101\n\nVIGEVANI, T.; CEPALUNI, G. A Pol\u00edtica Externa de Lula da Silva: A Estrat\u00e9gia da\n\nAutonomia pela Diversifica\u00e7\u00e3o. Contexto Internacional. Vol. 29, n. 2, Rio de Janeiro, 2007.\n\nVISENTINI, P. G. F.; SILVA, A. L. R. Brazil and the economic, political, and\n\nenvironmental multilateralism: the Lula years (2003-2010). Revista Brasileira de Pol\u00edtica\n\nInternacional. Vol.53, Bras\u00edlia, 2010.\n\nWALTER, A. O Mercado Internacional de Etanol: que papel cabe ao Brasil? \u2013\n\nDispon\u00edvel em http://ictsd.org/i/news/4428/ - Ed. Pontes, vol . 3, n.5, 2007, Acesso em\n\n10/12/2013.\n\nWALTZ, K. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Rio de Janeiro: Grandiva. 2002.\n\nWOODMAC. Dispon\u00edvel em: http://www.woodmac.com/public/home \u2013 Acesso em\n\n29/05/2015\n\n\n\tGEOPOL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA E O MERCADO INTERNACIONAL DO ETANOL\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSum\u00e1rio\n\t1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1 Energia e vida\n\n\t2. O Projeto Pro \u00c1lcool: uma perspectiva hist\u00f3rica\n\t2.1 Evolu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional do \u00c1lcool \u2013 Pro\u00e1lcool\n\t2.1.1 Primeira fase: 1975 a 1979 - Fase Inicial\n\t2.1.2 Segunda fase: 1980 a 1986 - Fase de Afirma\u00e7\u00e3o\n\t2.1.3 Terceira fase: 1986 a 1995 - Fase de Estagna\u00e7\u00e3o\n\t2.1.4 Quarta fase: 1995 a 2000 - Fase de Redefini\u00e7\u00e3o\n\t2.1.5 Quinta fase - Fase Atual\n\n\t2.2 A evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do etanol no Brasil\n\n\t3. O mercado Internacional do Etanol\n\t3.1 O a\u00e7\u00facar no mundo\n\t3.1.1 As exporta\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar\n\n\t3.2 O Mercado Internacional do Etanol\n\t3.2.1 O mercado norte-americano de etanol\n\t3.2.1.1 Obst\u00e1culos ao desenvolvimento do mercado norte-americano de etanol e a dificuldadede acessibilidade pelo Brasil\n\n\t3.2.2 O mercado europeu de etanol\n\t3.2.3 O mercado asi\u00e1tico de etanol\n\t3.2.4 O mercado africano de etanol\n\n\n\t4. Sustentabilidade do Etanol: Aspectos Ambientais e Sociais\n\t4.1 Aspectos Ambientais\n\t4.1.1 Impactos sobre a qualidade do ar\n\t4.1.2 Impactos sobre a \u00e1gua\n\t4.1.3 Impactos sobre o uso da terra e solo\n\n\t4.2 Aspectos Sociais\n\t4.2.1. Mecaniza\u00e7\u00e3o do setor canavieiro e repercuss\u00e3o sobre a m\u00e3o de obra\n\t4.2.2 Perspectivas\n\n\n\t5. Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\t5.1 Perspectivas para o Pro-\u00c1lcool\n\t5.2 Vida \u00fatil das reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\n\n\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas"}]}}}