{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17629"}, {"@name": "filename", "#text": "24423_280351.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE ALIMENTOS \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nDESENVOLVIMENTO DE PROCESSO INTEGRADO DE \nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E MODIFICA\u00c7\u00c3O DA TEXTURA DE \n\nBANANA (VAR. PRATA) POR SECAGEM CONVECTIVA E \nPULSOS DE V\u00c1CUO \n\n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia de Alimentos da \nUniversidade Federal de Santa \nCatarina como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEngenharia de Alimentos.  \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nDesenvolvimento de Processos da \nInd\u00fastria de Alimentos \n\n \n \n \nOrientador: Profo Dr. Jo\u00e3o Borges Laurindo \n\n \n \n\n \nBARBARA DANIELE ALMEIDA PORCIUNCULA \n\nEnga de Alimentos \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2010\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria da \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n         \n. \n\n \n \n\n         \n \n\n \n\n    \n \n P834d  Porciuncula, Barbara Daniele Almeida \n           Desenvolvimento de processo integrado de desidrata\u00e7\u00e3o e  \n        modifica\u00e7\u00e3o da textura de banana (Var. Prata) por secagem  \n        convectiva e pulsos de v\u00e1cuo [disserta\u00e7\u00e3o] / Barbara  \n        Daniele Almeida Porciuncula ; orientador, Jo\u00e3o Borges  \n        Laurindo. - Florian\u00f3polis, SC, 2010.  \n           96 p.: il., grafs., tabs. \n \n           Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n        Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em  \n        Engenharia de Alimentos. \n  \n           Inclui refer\u00eancias \n \n           1. Tecnologia de alimentos. 2. Engenharia de alimentos. \n        3. Banana. 4. Desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica. 5. Secagem convectiva. \n        I. Laurindo, Jo\u00e3o Borges. II. Universidade Federal de Santa  \n        Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de  \n        Alimentos. III. T\u00edtulo.  \n \n                                               CDU 663 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais (Loiva e Raul). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus pela d\u00e1diva da vida e por colocar em meu caminho pessoas \nmaravilhosas. \n\nAo meu orientador Prof. Dr. Jo\u00e3o Borges Laurindo, pela orienta\u00e7\u00e3o, \npaci\u00eancia, confian\u00e7a e pelo exemplo de profissional dedicado. \n\nAos membros da banca examinadora, pela disponibilidade e sugest\u00f5es. \n\nAos meus pais, Loiva e Raul, por serem simplesmente maravilhosos. \nObrigada por acreditarem em mim! Obrigada por serem al\u00e9m de meus \npais meus grandes amigos! A voc\u00eas n\u00e3o tenho como expressar meu \namor e minha eterna gratid\u00e3o! \n\nAo meu padrasto Wilson que mesmo distante sempre esteve presente! \nWilson obrigada por estar em nossas vidas! \n\nAos meus colegas e amigos do PROFI, Jaque, Gustavo, Marieli, Vivian, \nDarlene, Fran, Kessi, Carmen, Fabinho, Thacy, Cris e Jaquinha. \nAgrade\u00e7o a prestatividade de todos e muito obrigada pelos momentos \nagrad\u00e1veis dentro e fora do laborat\u00f3rio. \n\nN\u00e3o tenho palavras para agradecer a Marta, que mais que uma colega de \ntrabalho se tornou uma grande amiga e companheira de apartamento. \nObrigada por me ouvir, obrigada por ter enxugado minhas l\u00e1grimas, \nobrigada pelas risadas, e muito obrigada pela paci\u00eancia! \n\nAos professores do Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia \nde Alimentos em especial a Prof. Alcilene pelo carinho e aten\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus colegas de mestrado, Kelin, Marieli, Gilson, Gabriel, Caco, \nLuis, Thiago, K\u00e1tia, Dani, Silvia, Paty. As tardes de estudo n\u00e3o seriam \nas mesmas sem voc\u00eas! Obrigada! \n\nA minha \u201cpequena grande amiga\u201d Kelin, com quem passei poucas e \nboas conhecendo Floripa! \n\nAs minhas queridas amigas \u201cHelenas\u201d de S\u00e3o Gabriel. Agrade\u00e7o pelo \ncarinho e pela torcida pela realiza\u00e7\u00e3o do meu mestrado. Em especial a \nAna e a Bruna! Voc\u00eas s\u00e3o muito especiais! \n\nAos meus amigos de Rio Grande, Josi, Jo\u00e3o, Andr\u00e9 e Simone. Obrigada! \n\n\n\n \n\nMeus colegas de FURG, Andr\u00e9ia, Walesca, Charlene, Marina, Vanessa, \nV\u00e2nia e ao Vitor e a sua fam\u00edlia que sempre me recebeu como uma filha. \nA todos voc\u00eas obrigado. \n\nA Fam\u00edlia \u201cPop\u00f4\u201d, Tia Valderez, Tio Luis, Steph, Bruna e Lisi! \nObrigada por acreditarem em mim e me apoiarem sempre! Lisi obrigada \npelo exemplo! \n\nAos meus vizinhos e amigos, Lu\u00eds Carlos (in memoriun), Lurdes, \nMarcel, Luciana, Mateus, Vanessa, Liziane e ao meu querido amigo \nirm\u00e3o V\u00ednicius! A todos voc\u00eas obrigada! \n\nA secret\u00e1ria do CPGEA, Raquel, pela ajuda e aten\u00e7\u00e3o sempre que \nprecisei. \n\nAs meninas do mercadinho Alternativo, pela simpatia e presteza. \n\nA CAPES pela concess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u201cNo fim tudo d\u00e1 certo, se n\u00e3o deu certo \u00e9 porque ainda n\u00e3o \n\nchegou ao fim.\u201d  \n \n\nFernando Sabino \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \nA banana \u00e9 uma fruta tropical de elevado valor nutricional. Segundo \ndados da FAO em 2007 o Brasil produziu 7 milh\u00f5es de toneladas de \nbanana. A alta perecibilidade dos frutos aliada \u00e0 dificuldade de \narmazenamento nos meses de safra contribui para a perda em torno de \n40% da produ\u00e7\u00e3o nacional, gerando a necessidade do desenvolvimento \nde processos para sua preserva\u00e7\u00e3o. Este trabalho teve como objetivo \nprincipal realizar um estudo comparativo de diferentes estrat\u00e9gias de \ndesidrata\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de banana desidratada com apar\u00eancia e \ntextura de qualidade superior. As frutas foram submetidas aos seguintes \nprocessos de desidrata\u00e7\u00e3o: desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (DO), secagem \nconvectiva, desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica seguida de secagem convectiva e \nsecagem por aplica\u00e7\u00e3o de ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo \n(CAPV). A desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica ocorreu em solu\u00e7\u00e3o de sacarose a \n65oBrix e temperatura de 65oC, por 120 min. com propor\u00e7\u00e3o \nfruta:solu\u00e7\u00e3o de 1:30. A secagem convectiva foi realizada em estufa \ncom circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar a 60\u00b0C at\u00e9 peso constante.  Na secagem \npor ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo as bananas, em fatias de \u00b1 \n5mm, foram colocadas em uma c\u00e2mara selada e aquecidas at\u00e9 60\u00b0C. \nAtingida a temperatura, foi aplicado v\u00e1cuo durante 5 minutos, ap\u00f3s este \nper\u00edodo, a press\u00e3o do sistema foi restabelecida e as amostras foram \naquecidas novamente, para aplica\u00e7\u00e3o de um novo ciclo de secagem. O \nc\u00e1lculo do n\u00famero de pulsos de v\u00e1cuo aplicados na fruta foi \ndeterminado atrav\u00e9s da massa de \u00e1gua evaporada em cada ciclo, \nconforme a equa\u00e7\u00e3o: mevap=(mamostraxcp x?T)/?Hvaporiza\u00e7\u00e3o. A \ntransfer\u00eancia de massa durante a DO foi caracterizada pela determina\u00e7\u00e3o \ndos par\u00e2metros relativos \u00e0 perda de massa (PM), perda de \u00e1gua (PA) e \nganho de s\u00f3lidos (GS). A partir dos resultados obtidos, o tempo de \nprocesso selecionado foi de 2 horas, onde o valor de PA foi de 45,81%, \no GS foi de 3,30% e a PM foi de 43,19%. Amostras in natura e \npreviamente desidratadas osmoticamente submetidas \u00e0 secagem \nconvectiva apresentaram teores de umidade aceit\u00e1veis para frutas secas \npela legisla\u00e7\u00e3o brasileira (de 25% em base \u00famida), ap\u00f3s 8 horas de \nprocesso. Ap\u00f3s a secagem por CAPV, as amostras pr\u00e9-tratadas \nosmoticamente e as secas a partir de frutas in natura apresentaram \nteores de umidade e atividade de \u00e1gua de 0,316g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos \nsecos 0,429 e 0,293g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos secos e 0,277, \nrespectivamente. Para ambas as amostras o tempo de processo foi de \naproximadamente 2,6 horas. Al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de secagem, \n\n\n\n \n\nse comparado com a secagem convectiva, a secagem por CAPV \npossibilitou a obten\u00e7\u00e3o de frutas com baixos teores de umidade e \natividade de \u00e1gua. Ensaios mec\u00e2nicos realizados para as amostras secas \npor CAPV apresentaram curvas de for\u00e7a x deforma\u00e7\u00e3o relativa \n\u201cruidosas\u201d, ou seja, com a presen\u00e7a de diversos picos, caracter\u00edstico de \nmateriais crocantes. As amostras secas convectivamente apresentaram \ncurvas suaves, resultado do colapso da estrutura da amostra. As \ndiferen\u00e7as estruturais das amostras secas pelos diferentes processos \npuderam ser verificadas pela an\u00e1lise de microscopia eletr\u00f4nica de \nvarredura, onde nas bananas secas por CAPV foi poss\u00edvel observar a \nmatriz porosa formada, semelhante \u00e0 de bananas comerciais liofilizadas. \nDeste modo, este trabalho apresenta resultados que podem ser de grande \nutilidade para o aproveitamento industrial e agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0s \nbananas. \n\n \n \n\nPalavras chave: banana, desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, secagem convectiva, \nsecagem por ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo. \n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \nBanana is a tropical fruit with high nutritional value. According to data \nfrom FAO Brazil was produced 7 million tons of bananas in 2007. The \nhighly perishable fruit allied to the difficulty of storage in the harvesting \nseason contributes to the loss of around 40% of national production. \nConsidering this fact, It is important to improve the techniques of \nconservation and processing. The main goal of this work is to compare \ndifferent strategies of drying to obtain a high quality dried banana. \nFruits were dried through osmotic dehydration (OD), convective drying \n(CD), and osmotic dehydration followed by successive cycles of \nheating-and-puffing dry (multi-puff-drying - MPD). The OD process \nconditions were sucrose solution at a concentration of 65oBrix under \n30oC with a solution:sample mass relation of 30:1 for 120 minutes. The \nconvective drying consisted in drying the samples at 60oC in a forced air \ndrier until constant weight. The MPD drying consisted of storing the \nbananas in a jacketed container. The samples were heated up to 60oC \nand then they were maintained under vacuum during 5 minutes, which \nconsisted of a cycle. The number of cycles were estimated by \nconsidering that the flash evaporation is an isoenthalpic process, i.e., \nmevap= (msamplexcp\u00d7?T)/?Hvaporization. The mass transport during OD was \ncharacterized by the determination of sample mass loss (ML), water loss \n(WL), and sugar gain (SG). At 120 minutes after the beginning of the \nprocessing, it was observed 45% of WL, 43% of ML and 3% of SG of \nthe sample. Brazilian legislation stipulates, for dried fruits, a moisture \ncontent (Wwb) of 25%. Dried samples from fresh banana and \npretreatment samples by OD present much moisture content after 8 \nhours in convective drying. In the other hand, dried samples from fresh \nbanana presented, Wdb = 0.316 g water/g dry solids and water activity \n(Aw) 0.429 after 12 cycles. For pretreatment samples by OD, the Wdb = \n0.293 g water/g dry solids and Aw = 0.277. For both samples the process \ntime were nearly 2.6 hours. In the spite of the reduction of the drying \nperiod, MPD drying resulted in a final product with low moisture \ncontent and water activity in the end of the drying process. Strain-force \ncurves from mechanical measurements of puncture tests showed, many \npeaks (jagged curve), characteristics of crunch and crispy foods for \ndried samples by MPD. On the contrary, samples dehydrated by \nconvective drying showed smooth curves, as a result of the collapse of \nfruit structure. Analysis of sample images using scanning electron \nmicroscopy (SEM) showed the structural differences of the samples \n\n\n\n \n\ndried by different methods, where in the images from dried banana by \nMPD it was possible verify the porous matrix formed, similar to \ncommercial freeze-dried bananas. Thus, this work presents results that \nhas potential industrial uses and may add value to dry banana products.  \n \nKeywords: banana, osmotic dehydration, convective drying, multi-puff-\ndrying. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................... 1 \n1.REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA................................................ 5 \n\n1.1- Banana (Musa ssp.).................................................. 5 \n1.1.1 Produ\u00e7\u00e3o.............................................................. 5 \n1.1.2 - Banana Prata (Musa sapientum L.)................... 7 \n\n1.2 - Banana Passa............................................................ 8 \n1.3 - Desidrata\u00e7\u00e3o de Alimentos........................................ 10 \n\n1.3.1- Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica....................................... 10 \n1.3.2 - Secagem Convectiva........................................... 13 \n1.3.3 - Secagem Solar.................................................... 15 \n1.3.4 - Liofiliza\u00e7\u00e3o......................................................... 15 \n1.3.5-Fritura.................................................................. 16 \n1.3.6-Puff-drying........................................................... 17 \n\n1.4 - Qualidade do Produto Final...................................... 18 \n1.4.1 - Atividade de \u00c1gua e Teor de Umidade .............. 18 \n1.4.2 -Textura................................................................ 19 \n1.4.3 -Croc\u00e2ncia............................................................ 21 \n1.4.4- Capacidade de Reidrata\u00e7\u00e3o................................ 23 \n\n1.5 \u2013 Modelos de Transfer\u00eancia de Massa......................... 24 \n1.5.1 Placa Plana Infinita.............................................. 25 \n1.5.2 Cilindro Infinito.................................................... 28 \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS.................................................... 31 \n2.1. Preparo das Amostras................................................. 31 \n\n2.2 Determina\u00e7\u00f5es das Propriedades F\u00edsico- Qu\u00edmicas das \nFrutas In natura........................................................... 32 \n2.3 Avalia\u00e7\u00e3o de Alternativas de Processo para Produ\u00e7\u00e3o \nde Frutas Desidratadas....................................................... 33 \n2.4 Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica................................................. 34 \n\n2.4.1 Preparo das solu\u00e7\u00f5es de sacarose..................... 34 \n2.4.2 Equipamentos utilizados da desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica (DO).............................................................. \n\n34 \n\n2.4.3 Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros perda de \u00e1gua \n(PA), ganho de s\u00f3lidos (GS) e perda de massa \n(PM).............................................................................. 35 \n2.4.4 Determina\u00e7\u00e3o da difusividade da \u00e1gua na \nbanana............................................................................ \n\n \n36 \n\n2.5 Secagem Convectiva...................................................... 38 \n2.5.1 Modelagem Matem\u00e1tica das Curvas de \nSecagem......................................................................... \n\n \n39 \n\n\n\n \n\n \n\n2.6 Dispositivo Experimental para a Aplica\u00e7\u00e3o da \nSecagem por Ciclos de Aquecimento-Pulso de V\u00e1cuo \n(Multi-Puff-Drying)............................................................. 41 \n\n2.6.1 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Secagem por \nSucessivos Ciclos de Aquecimento-Pulso de V\u00e1cuo \n(Multi-puff-drying)......................................................... \n\n \n \n\n42 \n2.6.2 Testes Preliminares.............................................. 44 \n2.6.3 Determina\u00e7\u00e3o do N\u00famero de Pulsos.................... 44 \n2.6.4 Procedimento Experimental da Aplica\u00e7\u00e3o de \nCiclos de Aquecimento-Pulso de V\u00e1cuo (Multi-Puff-\nDrying).......................................................................... 46 \n\n2.7 Determina\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros de Qualidade do \nProduto Final......................................................................\n\n \n47 \n\n2.7.1 Teor de umidade e atividade de \u00c1gua.................. 47 \n2.7.2 Determina\u00e7\u00e3o das Propriedades Mec\u00e2nicas........ 47 \n2.7.3 Capacidade de Reidrata\u00e7\u00e3o ................................ 48 \n\n2.7.3.1 Modelagem Matem\u00e1tica das Curvas da \nCapacidade de Reidrata\u00e7\u00e3o ............................... 48 \n\n2.8 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV).......... 48 \n2.9 Testes realizados em amostras desidratadas \n\ncomerciais..................................................................... \n \n\n49 \n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O........................................... 51 \n\n3.1 Propriedades F\u00edsico- Qu\u00edmicas das Bananas Prata \n(Musa sapientum L)............................................................ 52 \n3.2 Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica.............................................. 53 \n3.3 Secagem Convectiva .................................................... 59 \n\n3.4 Resultados Preliminares da Secagem por Ciclos de \nAquecimento- Pulso de V\u00e1cuo (Multi-puff-\ndrying)................................................................................. 68 \n3.5 Secagem por Ciclos de Aquecimento-Pulso de V\u00e1cuo \n(Multi-puff-drying) de banana in natura (sem pr\u00e9-\ntratamento osm\u00f3tico).......................................................... 70 \n3.6 Secagem por Ciclos sucessivos de Aquecimento-Pulso \nde V\u00e1cuo (Multi-puff-drying) de banana previamente \ndesidratada....................................................  79 \n\nCONCLUS\u00d5ES.......................................................................... 85 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................... 87 \n\n \n \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \nFigura 1.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de banana no Brasil \n\nentre os anos de 1997 e 2007.............................. \n \n6 \n\nFigura 1.2 - Fotografia de uma penca de Banana \nPrata.................................................................... 7 \n\nFigura 1.3 - Evolu\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o amarela da casca de \nbanana durante o amadurecimento (MEDINA e \nPEREIRA, 2004)................................................ 9 \n\nFigura 1.4 -  Transfer\u00eancia de massa durante o processo de \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica........................................ \n\n \n11 \n\nFigura 1.5 -  Mudan\u00e7as estruturais ocorridas na c\u00e9lula \nvegetal durante a desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica \n(MAYOR et al., 2008)....................................... 12 \n\nFigura 1.6 - Curvas t\u00edpicas de secagem (Park et al. 2001)..... 14 \nFigura 1.7 - Mecanismo do puffing antecedido de secagem \n\n(VARNALLIS et al.,2001)................................ \n \n\n18 \nFigura 1.8 - Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de \n\namostras de cereais matinais submetidas a \nensaios de mec\u00e2nicos (LAURINDO e PELEG, \n2007)................................................................... 22 \n\nFigura 1.9 - Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria da placa plana infinita.. 26 \nFigura 1.10 - Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria de um cilindro infinito.. 28 \n \n \nCAP\u00cdTULO II - MATERIAS E M\u00c9TODOS \n \nFigura 2.1 - Dispositivo utilizado para os cortes de \n\nbananas................................................................ \n \n\n32 \nFigura 2.2 - Representa\u00e7\u00e3o dos di\u00e2metros e do comprimento \n\nmedidos nas bananas in natura........................... \n \n\n32 \nFigura 2.3 - Fluxograma esquem\u00e1tico das diferentes \n\nt\u00e9cnicas de secagem avaliadas para a obten\u00e7\u00e3o \nde frutas desidratadas.......................................... 33 \n\nFigura 2.4 -  Dispositivo experimental utilizado para estudos \nda desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica das amostras de \nfrutas................................................................... 35 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nFigura 2.5 - Representa\u00e7\u00e3o do algoritmo utilizado para \nestimativa dos valores de Def da \u00e1gua nas \namostras de banana para cada intervalo de \ntempo.................................................................. \n\n \n \n \n\n37 \nFigura 2.6 - Estufa com Circula\u00e7\u00e3o e Renova\u00e7\u00e3o de \n\nAr........................................................................ 39 \nFigura 2.7 - Diagrama esquem\u00e1tico do dispositivo \n\nexperimental utilizado para aplica\u00e7\u00e3o dos \npulsos de v\u00e1cuo................................................... 42 \n\nFigura 2.8 - Algoritmo utilizado para o c\u00e1lculo do \ndecr\u00e9scimo de massa te\u00f3rico de bananas \nsubmetidas \u00e0 secagem por ciclos aquecimento-\npulso de v\u00e1cuo.................................................... 45 \n\nFigura 2.9 - Amostras de bananas acondicionadas antes da \naplica\u00e7\u00e3o da secagem por m\u00faltiplos ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... 49 \n\nFigura 2.10 - Demonstra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das perfura\u00e7\u00f5es \ndurante os testes mec\u00e2nicos................................ 47 \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \nFigura 3.1 - Cin\u00e9tica da perda de \u00e1gua (PA), ganho de \n\ns\u00f3lidos (GS), e perda de massa (PM) na \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica de banana. Condi\u00e7\u00f5es de \nensaio: 60\u00baC e concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de \n65\u00baBrix, rela\u00e7\u00e3o fruta:solu\u00e7\u00e3o 1:30..................... 53 \n\nFigura 3.2 - Curva da atividade de \u00e1gua (Aw) em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de contato fruta solu\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica.............................................................. 55 \n\nFigura 3.3 - Coeficiente de difus\u00e3o efetiva da \u00e1gua nas \namostras de banana submetidas \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica em solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a 65oBrix e \n65oC em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de umidade \nadimensional....................................................... 56 \n\nFigura 3.4 - Ajuste dos dados da concentra\u00e7\u00e3o adimensional \nda umidade de bananas tratadas osmoticamente \nao modelo difusional baseado no menor, no \nmaior e no valor mediano do coeficiente de \ndifus\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo............................... 57 \n\n   \n\n\n\n \n\nFigura 3.5 - Ajuste dos dados da cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica de banana em solu\u00e7\u00e3o a 65oBrix e \n65oC, desconsiderando o encolhimento das \namostras durante o processamento..................... \n\n \n \n \n\n59 \nFigura 3.6 - Curva de secagem das bananas prata \n\nsubmetidas \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e in natura, \nsecas em estufa com renova\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de \nar a 60\u00b0C............................................................. 60 \n\nFigura 3.7 -  Fotografia de amostras de bananas: (a) sem pr\u00e9-\ntratamento secas convectivamente (b) \npreviamente desidratadas secas \nconvectivamente................................................. 61 \n\nFigura 3.8 - Curva da taxa de secagem das amostras de \nbananas previamente desidratadas e in natura \nsubmetidas \u00e0 secagem em estufa com \ncircula\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de ar a 60\u00b0C................... 62 \n\nFigura 3.9 - Cin\u00e9tica da secagem de bananas prata \nsubmetidas \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e in natura \najustados pelos modelos emp\u00edricos de Page e \nPeleg.................................................................... 64 \n\nFigura 3.10 - Curva de atividade de \u00e1gua para a banana em \nfun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem a 60\u00b0C e UR= \n12%..................................................................... 65 \n\nFigura 3.11 - Capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o das amostras de \nbanana in natura e amostras de banana pr\u00e9 \ndesidratadas secas em estufa com circula\u00e7\u00e3o e \nrenova\u00e7\u00e3o do ar a 60\u00b0C....................................... 66 \n\nFigura 3.12 - Curva t\u00edpica for\u00e7a deforma\u00e7\u00e3o de bananas in \nnatura e pr\u00e9-desidratadas osmoticamente secas \nem estufa com renova\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o do ar \npara testes de penetra\u00e7\u00e3o.................................. 68 \n\nFigura 3.13 - Curva de press\u00e3o e temperatura para a secagem \nde banana in natura submetida aos ciclos de \naquecimento pulsos de v\u00e1cuo ( ) press\u00e3o \n(mbar), ( ) temperatura (\u00b0C)........................ 71 \n\nFigura 3.14 - (a) amostra de banana desidratada comercial, \n(b) amostra de banana desidratada pelo \nprocesso de secagem por ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... 72 \n\n   \n\n\n\n \n\nFigura 3.15 - Efeito da aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos de aquecimento \npulsos de v\u00e1cuo na umidade das amostras de \nbanana in natura................................................. \n\n \n \n\n72 \nFigura 3.16 - Efeito da aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos de aquecimento \n\npulsos de v\u00e1cuo na atividade de \u00e1gua das \namostras de banana............................................. 73 \n\nFigura 3.17 - Curva t\u00edpica for\u00e7a deforma\u00e7\u00e3o para bananas \nsecas por ciclos de aquecimento pulsos de \nv\u00e1cuo................................................................... 74 \n\nFigura 3.18 - MEV de amostras de bananas comerciais \nliofilizadas (1), amostras de banana in natura \nsecas por ciclos de aquecimento pulsos de \nv\u00e1cuo (2) e amostras de banana in natura secas \nconvectivamente a 60\u00b0C (3). (a) indica fratura \nda amostra e (b) parte superior da amostra \nexposta ao ar de secagem.................................... 75 \n\nFigura 3.19 - Capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o das amostras de \nbanana in natura secas por CAPV e amostras \nde banana comercial liofilizada.......................... 76 \n\nFigura 3.20 - Efeito da aplica\u00e7\u00e3o dos pulsos de v\u00e1cuo no \ncalor espec\u00edfico te\u00f3rico das amostras de banana \nin natura.............................................................. 77 \n\nFigura 3.21 - Perdas de massa te\u00f3rica e experimental \nencontradas durante a aplica\u00e7\u00e3o dos pulsos de \nv\u00e1cuo em bananas in natura............................... 78 \n\nFigura 3.22 - Curva de press\u00e3o e temperatura para a secagem \nde banana desidratada osmoticamente \nsubmetida aos ciclos de aquecimento pulsos de \nv\u00e1cuo ( ) press\u00e3o (mbar), ( ) \ntemperatura (\u00b0C)................................................. 79 \n\nFigura 3.23 - Efeito da aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos de aquecimento \npulsos de v\u00e1cuo na umidade das amostras de \nbanana previamente desidratadas........................ 80 \n\nFigura 3.24 - Efeito da aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos de aquecimento \npulsos de v\u00e1cuo na atividade de \u00e1gua das \namostras de banana previamente \ndesidratadas......................................................... 81 \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\nFigura 3.25 - Curva t\u00edpica for\u00e7a deforma\u00e7\u00e3o para bananas \npr\u00e9-desidratdas por DO e bananas obtidas de \nfrutas in natura secas por ciclos de aquecimento \npulsos de v\u00e1cuo.................................................. \n\n \n \n \n\n81 \nFigura 3.26 - Capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o das amostras de \n\nbananas previamente desidratadas \nosmoticamente secas por CAPV e secas \nconvectivamente................................................. 82 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \nCAP\u00cdTULO I \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \nTabela 1.1 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada da banana \n\nprata madura........................................................ 8 \nTabela 1.2 - Ra\u00edzes de J0(?n)=0................................................ 29 \n\n \nCAP\u00cdTULO II - MATERIAS E M\u00c9TODOS \n \nTabela 2.1 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada da banana in \n\nnatura.................................................................. 45 \n \nCAP\u00cdTULO III \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \nTabela 3.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica das amostras de \n\nbanana prata in natura........................................ 52 \nTabela 3.2 - Erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico percentual (%MSE) para \n\no modelo difusivo fixando o maior, o menor e o \nvalor mediano para o coeficiente de difus\u00e3o...... 58 \n\nTabela 3.3 - Resultados dos ajustes dos modelos de Page e \ndo modelo de Peleg na secagem de \nbanana................................................................. 63 \n\nTabela 3.4 - Resultados do ajuste do modelo de Peleg na \ncapacidade de reidrata\u00e7\u00e3o de bananas \nsecas.................................................................... 67 \n\nTabela 3.5 - Par\u00e2metros de qualidade para diferentes \nespessuras de banana prata................................. 69 \n\nTabela 3.6 - Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros de qualidade \ndas amostras de banana in natura com rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s entradas de ar.................................................. 70 \n\nTabela 3.7 - Resultados do ajuste do modelo de Peleg na \nreidrata\u00e7\u00e3o das amostras de banana.................... 77 \n\nTabela 3.8 - Resultados do ajuste do modelo de Peleg na \nreidrata\u00e7\u00e3o das amostras de banana \npreviamente desidratadas por DO e secas por \ndiferentes processos............................................ 83 \n\n \n \n\n\n\n1 \n \nIINNTTRROODDUU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO    \n\n  \n  \n\nIINNTTRROODDUU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \n \n \n \n\nA banana \u00e9 uma importante fonte na alimenta\u00e7\u00e3o humana, pelo \nvalor energ\u00e9tico e, principalmente, pelo conte\u00fado mineral e vitam\u00ednico \nque apresenta (LIMA et al., 2000). Na safra mundial de 2006-2007, o \ncultivo da banana foi de 4,4 milh\u00f5es de hectares, com quantidade \nproduzida de 81,2 milh\u00f5es de toneladas e rendimento m\u00e9dio de 18,425 \ntoneladas/ hectare. A \u00e1rea colhida cresceu 0,77%, a produ\u00e7\u00e3o aumentou \n1,54% e o ganho de produtividade 0,76% em compara\u00e7\u00e3o com os dados \nda safra anterior 2005-2006.(EPAGRI, 2008). \n\nA alta perecibilidade dos frutos, aliada a dificuldades de \narmazenamento nos meses de safra contribui para uma perda em torno \nde 40% da produ\u00e7\u00e3o nacional, gerando a necessidade do \ndesenvolvimento de processos para sua utiliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n(SOUSA et al., 2003). \n\nUma das t\u00e9cnicas de preserva\u00e7\u00e3o de alimentos mais antigas \nutilizadas pelo homem consiste na remo\u00e7\u00e3o de umidade dos alimentos \npelo processo de secagem. A remo\u00e7\u00e3o de umidade provoca diminui\u00e7\u00e3o \nda atividade de \u00e1gua do produto, inibindo o desenvolvimento de micro-\norganismoss e retardando deteriora\u00e7\u00f5es de origem f\u00edsico-qu\u00edmica \n(CANO-CHAUCA et al., 2004). A fruta seca \u00e9 o produto obtido pela \nperda parcial da \u00e1gua da fruta madura inteira ou em peda\u00e7os, atingindo-\nse um teor de umidade final que varia entre 15 e 25%. Nesse processo, \nnormalmente ocorrem mudan\u00e7as significativas na cor, sabor e textura do \nproduto desidratado, quando comparado com a fruta fresca da qual se \noriginam (MOTA, 2005). \n\nA demanda por alimentos processados que mantenham \ncaracter\u00edsticas mais pr\u00f3ximas poss\u00edveis dos produtos originais tem \naumentado sensivelmente nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. No que se refere ao \nprocessamento industrial, seja em grande ou pequena escala, h\u00e1 \nnecessidade de desenvolver tecnologias que contribuam para \n\n\n\n2 \nIntrodu\u00e7\u00e3o \nminimizar os efeitos adversos provocados nos alimentos pelo \nprocessamento. Esse \u00e9 o caso das frutas desidratadas utilizadas para \nconsumo imediato ou como ingredientes na formula\u00e7\u00e3o de diversos \ntipos de alimentos, tais como em produtos de confeitaria, sorvetes, \nsobremesas congeladas, saladas de frutas e iogurtes. Em todos esses \ncasos \u00e9 desej\u00e1vel que os ingredientes mantenham a cor, o aroma e o \nsabor o mais pr\u00f3ximo da fruta in natura, preferencialmente sem a \nutiliza\u00e7\u00e3o de aditivos, e proporcionando uma textura agrad\u00e1vel ao \nalimento depois do processamento. A associa\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es e \nprocessos adequados durante a fabrica\u00e7\u00e3o de determinado alimento pode \ngarantir a manuten\u00e7\u00e3o dessas qualidades no produto final (DIONELLO \net al., 2009). \n\nV\u00e1rios processos tecnol\u00f3gicos t\u00eam sido explorados em escala \nindustrial para preservar frutas e hortali\u00e7as, e os m\u00e9todos mais antigos \nincluem secagem, enlatamento, preserva\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nrefrigera\u00e7\u00e3o/congelamento. O uso de m\u00e9todos de preserva\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n(aquecimento, congelamento, desidrata\u00e7\u00e3o e embalagem) e os m\u00e9todos \nqu\u00edmicos (pH e conservantes) continuam a ser usados extensivamente e, \npor isso, avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para melhorar a efici\u00eancia e efic\u00e1cia \ndesses processos est\u00e3o sempre em desenvolvimento. Esses processos \nt\u00eam em comum o objetivo de estender a vida de prateleira dos alimentos \npara permitir um armazenamento e uma distribui\u00e7\u00e3o adequados \n(HOFSETZ, 2005). \n\nO processo de desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, que consiste na imers\u00e3o \ndo produto em solu\u00e7\u00f5es concentradas de a\u00e7\u00facar e sal, promove a \nremo\u00e7\u00e3o parcial da \u00e1gua e a poss\u00edvel incorpora\u00e7\u00e3o de solutos no \nalimento. Esse processo tamb\u00e9m pode ser utilizado com o objetivo de \nmodificar a composi\u00e7\u00e3o dos alimentos, permitindo a adi\u00e7\u00e3o de \ningredientes de interesse nutricional, sensorial ou de preserva\u00e7\u00e3o. No \nprocesso de desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica s\u00e3o obtidas frutas de alta umidade \n(sendo, portanto um pr\u00e9-processamento), de boa qualidade nutricional, \ncom a preserva\u00e7\u00e3o do sabor e de outras propriedades sensoriais e com \ncaracter\u00edsticas similares ao produto fresco (ITO et al., 2007). \n\nAlguns estudos com frutas e hortali\u00e7as mostram que a secagem \ncom ar quente n\u00e3o fornece produtos de boa qualidade, principalmente \ndevido ao prolongado tempo de secagem, o que afeta as caracter\u00edsticas \nde cor, textura e volume do produto final (RATTI, 2001).  \n\n \n\n \n \n\n\n\n3 \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \nObjetivos do Trabalho \n\n \nEste trabalho teve como objetivo principal realizar um estudo \n\ncomparativo de diferentes estrat\u00e9gias de desidrata\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de \nfrutas desidratadas de qualidade superior. \n\n \nOs objetivos espec\u00edficos foram: \n\na) Montar um dispositivo experimental para o estudo da secagem \npor aplica\u00e7\u00e3o de ciclos de aquecimento- pulso de v\u00e1cuo;  \n\nb) Estudar a cin\u00e9tica da desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica; \nc) Estudar a cin\u00e9tica da secagem convectiva das frutas in natura e \n\ndas frutas pr\u00e9- desidratadas osmoticamente; \nd) Estudar a cin\u00e9tica da secagem por ciclos de aquecimento-pulso \n\nde v\u00e1cuo das frutas in natura e das frutas pr\u00e9- desidratadas; \ne) Analisar os par\u00e2metros de qualidade do produto seco obtidos \n\npelas diferentes t\u00e9cnicas de secagem. \n \n\nEstrutura do Trabalho \n\n \nEste trabalho est\u00e1 estruturado em cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo \n\napresenta-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, abordando os assuntos referentes \n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima utilizada e as diferentes t\u00e9cnicas de \ndesidrata\u00e7\u00e3o e os par\u00e2metros de qualidade do produto desidratado, como \no teor de umidade e a atividade de \u00e1gua e as propriedades de textura, \ncomo a croc\u00e2ncia. O segundo cap\u00edtulo, referente aos materiais e m\u00e9todos \nutilizados, descreve com detalhes a montagem dos dispositivos \nexperimentais utilizados nos ensaios, bem como as metodologias \nutilizadas nos processos de desidrata\u00e7\u00e3o, incluindo os c\u00e1lculos dos \npar\u00e2metros de interesse. Os resultados experimentais s\u00e3o apresentados e \ndiscutidos no terceiro cap\u00edtulo. As se\u00e7\u00f5es seguintes apresentam as \nconclus\u00f5es e as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n \n\n\n\n \n\n\n\n5 \n \nCCaapp\u00ed\u00edttuulloo  II    \n\n  \n  \n  \n\nRREEVVIISS\u00c3\u00c3OO  BBIIBBLLIIOOGGRR\u00c1\u00c1FFIICCAA  \n \n \n \n\nEste cap\u00edtulo foi dividido em t\u00f3picos. No primeiro t\u00f3pico ser\u00e1 \napresentada uma breve revis\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima \nutilizada nesse trabalho e sobre a banana da variedade Prata. O segundo \nt\u00f3pico aborda as diferentes t\u00e9cnicas de desidrata\u00e7\u00e3o utilizadas para a \nobten\u00e7\u00e3o de banana desidratada com diferentes texturas. No terceiro e \n\u00faltimo t\u00f3pico ser\u00e3o apresentados os par\u00e2metros de identifica\u00e7\u00e3o da \nqualidade do produto desidratado, como o teor de umidade final e a \natividade de \u00e1gua, assim como as propriedades de textura. \n \n \n1.1 Banana (Musa ssp.) \n \n1.1.1 Produ\u00e7\u00e3o  \n \n\nA banana (Musa ssp.) \u00e9 uma das frutas mais consumidas no \nmundo, sendo explorada na maioria dos pa\u00edses tropicais (ALVES, \n1999). Segundo dados da FAO, em 2007 a produ\u00e7\u00e3o mundial de \nbananas chegou a 85 milh\u00f5es de toneladas, sendo o Brasil respons\u00e1vel \npor aproximadamente 8% desta produ\u00e7\u00e3o. A figura 1.1 demonstra o \ncomportamento da produ\u00e7\u00e3o brasileira de banana nos \u00faltimos 10 anos, \nsegundo dados da FAOSTAT (2007). Entre os anos de 1997 e 2007, a \nprodu\u00e7\u00e3o brasileira sofreu um aumento de aproximadamente 23%. \n \n\n\n\n6 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n1997 1999 2001 2003 2005 2007\n\nAno\n\nP\nro\n\nd\nu\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n B\n\na\nn\n\na\nn\n\na\n \n\n(M\nil\nh\n\n\u00f5\ne\n\ns\n d\n\ne\n T\n\no\nn\n\ne\nla\n\nd\na\n\ns\n)\n\n \nFigura 1.1- Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de banana no Brasil entre os anos de \n1997 e 2007. \n \n\nDepois da laranja, a banana \u00e9 a fruteira mais plantada no Brasil. \nAl\u00e9m do expressivo volume produzido e da \u00e1rea ocupada, a banana \ntamb\u00e9m \u00e9 de suma import\u00e2ncia no cen\u00e1rio nacional, por estar presente \nna mesa da maioria dos consumidores. O mercado nacional \u00e9 o 12\u00b0 \nmaior consumidor mundial dessa fruta. Segundo a FAO, em 2005 o \nconsumo nacional de banana alcan\u00e7ou 29,2 kg/ habitante/ ano. A banana \nfaz parte dos h\u00e1bitos alimentares das popula\u00e7\u00f5es mais carentes, devido a \nseu baixo custo e alta disponibilidade de calorias (870 kcal/1000g). A \nbanana \u00e9 uma boa fonte de minerais como pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio (WALL, \n2006).  \n\nAs exporta\u00e7\u00f5es de banana s\u00e3o pouco expressivas em rela\u00e7\u00e3o ao \nconsumo interno. Os Estados das Regi\u00f5es Sul e Sudeste vendem a maior \nparte de suas produ\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses do MERCOSUL, principalmente \npara os mercados argentino e uruguaio, enquanto os estados do nordeste, \nespecialmente o Rio Grande do Norte e o Cear\u00e1, t\u00eam tido a participa\u00e7\u00e3o \ncrescente no mercado da Europa.  \n\nO Estado da Bahia se destaca no cen\u00e1rio nacional como o maior \nprodutor de banana. Na safra de 2007-2008 foi respons\u00e1vel por 20,3% \ndo total produzido, seguido pelo Estado de S\u00e3o Paulo, com 17,5%; \nSanta Catarina, com 8,3%; Par\u00e1, com 8,0%; Minas Gerais, com 7,7%; \nCear\u00e1, com 6,1% e Pernambuco, com 5,9% (EPAGRI-SC, 2009). Esses \nestados, juntos, perfazem 73,8% do volume total produzido. \n \n \n \n\n\n\n7 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n1.1.2 Banana Prata (Musa sapientum L.) \n \n\nA banana Prata foi introduzida no Brasil pelos portugueses, e \npor essa raz\u00e3o os brasileiros, especialmente os nordestinos e nortistas, \nmanifestam uma clara e constante prefer\u00eancia pelo seu sabor. Essa \nvariedade apresenta frutos pequenos, de sabor doce e suavemente \u00e1cido \n(SEBASTI\u00c3O et al. 2004). S\u00e3o frutos de se\u00e7\u00e3o transversal pentagonal, \ncom cinco quinas bem vis\u00edveis, de tamanho m\u00e9dio, com 10 a 13 cm de \ncomprimento e 3,5 a 4 cm de di\u00e2metro, com extremidade bem \nanunciada, pontuda, sem restos florais (MEDINA, et al., 1995). A casca \ndo fruto \u00e9 fina, de cor amarelo-esverdeada, a polpa \u00e9 creme-r\u00f3sea-\np\u00e1lida, excelente para o consumo in natura (MANICA, 1997).  \n\n \nFigura 1.2- Fotografia de uma penca de Banana Prata. \n\n \nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica geral da por\u00e7\u00e3o comest\u00edvel da banana \n\nprata, com \u00eanfase em seu valor nutricional, est\u00e1 apresentada na tabela \n1.1, segundo alguns dados reportados na literatura (MEDINA et al., \n1995; NEPA, 2006). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n8 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nTabela 1.1: Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada da banana prata madura. \n\nConstituinte \nRefer\u00eancias \n\nMedina et al., 1995* NEPA, 2006** \nUmidade (%) 73,79 71,9 \nAmido (%) 2,91 -- \n\nA\u00e7ucares Totais (%) 20,58 -- \nLip\u00eddios (%) 0,13 0,1 \nProte\u00ednas (%) 1,43 1,3 \n\nFibras (%) 0,21 2 \nCinzas (%) 0,84 0,8 \n\n* em 100g de polpa madura fresca \n** em 100g da fruta madura  \n \n\nSegundo Medina e colaboradores (1995), a altera\u00e7\u00e3o mais \npercept\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 matura\u00e7\u00e3o da banana, que ocorre na polpa, \u00e9 a \ntransforma\u00e7\u00e3o do amido em a\u00e7\u00facares. A banana verde cont\u00e9m um alto \nteor de amido (cerca de 20%) que, durante a matura\u00e7\u00e3o, se converte, \natrav\u00e9s das amilases, em a\u00e7\u00facares. A porcentagem de amido na banana \ncompletamente madura \u00e9 bem mais baixa, situando-se em torno de 0,5% \na 2%. \n \n \n1.2 Banana Passa \n \n\nSegundo a resolu\u00e7\u00e3o- CNNPA (Comiss\u00e3o Nacional de Normas \ne Padr\u00f5es para Alimentos) n\u00b012, 1978, a banana passa \u00e9 um produto \nobtido pela elimina\u00e7\u00e3o parcial da \u00e1gua da fruta madura, inteira ou em \npeda\u00e7os, por processos tecnol\u00f3gicos adequados. O produto deve ser \nprocessado com frutas s\u00e3s e limpas, isentas de mat\u00e9ria terrosa, parasitas \ne de detritos animais e vegetais. N\u00e3o deve conter subst\u00e2ncias estranhas \u00e0 \nsua composi\u00e7\u00e3o normal, ou mesmo apresentar fermenta\u00e7\u00f5es, que \nindicariam produto em decomposi\u00e7\u00e3o. O \u00fanico controle f\u00edsico-qu\u00edmico \nestabelecido \u00e9 o teor de umidade, que deve ser no m\u00e1ximo igual a \n25%p/p. \n\nGeralmente s\u00e3o utilizadas as bananas dos tipos nanica ou \nnanic\u00e3o. O produto obtido \u00e9 de colora\u00e7\u00e3o escura, consist\u00eancia firme e \nsabor pouco persistente de banana (LIMA et.al, 2000). A banana seca ou \nbanana passa caracteriza-se por um elevado teor de a\u00e7\u00facares. Pode ser \n\n\n\n9 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nclassificada entre os produtos de elevado valor aliment\u00edcio, facilmente \nassimil\u00e1vel e constituindo uma fonte de calorias (MEDINA et al., 1995). \n\nApesar da fabrica\u00e7\u00e3o desse produto ser importante, com o \nobjetivo de reduzir perdas e agregar valor, a escolha da mat\u00e9ria-prima \u00e9 \nimportante, pois dela vai depender a qualidade do produto final \n(MEDINA et al. 1995). \u00c9 adotada uma escala de colora\u00e7\u00e3o da casca \ncomo indicativo de matura\u00e7\u00e3o dos frutos: 1) totalmente verde; 2) verde \ncom tra\u00e7os amarelos; 3) mais verde do que amarelo; 4) mais amarelo do \nque verde; 5) amarelo com ponta verde; 6) totalmente amarelo; 7) \namarelo com manchas marrons (MEDINA e PEREIRA, 2004). As \namostras utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de banana passa devem possuir \namadurecimento adequado, uniforme e com n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o 7 \n(MEDINA et al. 1995). Essa escala \u00e9 ilustrada na figura 1.3. \n\n \n\n \nFigura 1.3- Evolu\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o amarela da casca de banana durante \no amadurecimento (MEDINA e PEREIRA, 2004). \n\n \nA secagem mais comumente utilizada pela ind\u00fastria \u00e9 por meio \n\ndo ar quente, em secadores tipo t\u00fanel. A temperatura ideal de secagem, \ntendo em conta os fatores qualidade, cor do produto, velocidade de \nsecagem e condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas ambientais, \u00e9 70\u00b0C. O tempo de \nsecagem \u00e9 de cerca de 12 a 16 horas, quando a umidade relativa exterior \nse situa entre 70 a 90%. \n \n \n\n\n\n10 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n \n \n \n1.3 Desidrata\u00e7\u00e3o de Alimentos \n\n \n\nA desidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais antigas utilizada na \npreserva\u00e7\u00e3o de alimentos, com a fun\u00e7\u00e3o principal de promover sua \nestabilidade microbiol\u00f3gica, inibindo o crescimento microbiano atrav\u00e9s \nda redu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua, ao mesmo tempo em que diminui o \npeso do alimento, garantindo economia e praticidade em seu \narmazenamento e transporte (TOREZAN, 2005). Apresentam-se a \nseguir algumas t\u00e9cnicas de desidrata\u00e7\u00e3o. \n \n \n1.3.1 Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica \n \n\n\u00c9 uma opera\u00e7\u00e3o utilizada para a remo\u00e7\u00e3o parcial da \u00e1gua de \ntecidos celulares, atrav\u00e9s da imers\u00e3o do produto inteiro ou em peda\u00e7os \nem solu\u00e7\u00f5es aquosas hipert\u00f4nicas (solu\u00e7\u00f5es osm\u00f3ticas) de um ou mais \nsolutos (RASTOGI et al., 2005). Durante o processo de desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica, a estrutura celular atua como uma membrana semiperme\u00e1vel \n(SHI e FITO, 1994).  \n\nA desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica tem se apresentado como uma pr\u00e1tica \ntecnol\u00f3gica para se desenvolver produtos derivados de frutas com valor \nagregado e com propriedades funcionais (TORREGGIANI e \nBERTOLO, 2001). Diferentes estudos t\u00eam sido realizados sobre o uso \nde processos osm\u00f3ticos para obten\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de produtos de \nfrutas ou ingredientes alimentares, como minimamente processados ou \nfrutos com umidade intermedi\u00e1ria. A desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 usada \ncomo um pr\u00e9-tratamento para muitos processos para melhorar a \nnutri\u00e7\u00e3o, propriedades sensoriais e funcionais dos alimentos, sem alterar \nsua integridade (TORREGGIANI, 1993). Geralmente a desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica \u00e9 utilizada como uma etapa anterior ao processo de secagem \nconvectiva (NOWAKUNDA et. al, 2004), liofiliza\u00e7\u00e3o (AGNIESZKA e \nANDRZEJ, 2010), secagem por microondas e secagem a v\u00e1cuo. \n\nNa figura 1.4 est\u00e1 apresentada a transfer\u00eancia de massa durante \na desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica. Dois principais fluxos em contra-corrente s\u00e3o \nestabelecidos simultaneamente, a sa\u00edda de \u00e1gua para a solu\u00e7\u00e3o e a \ntransfer\u00eancia de solutos para o produto. H\u00e1 ainda um terceiro processo \n\n\n\n11 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nde transfer\u00eancia, a lixivia\u00e7\u00e3o dos solutos do produto (a\u00e7\u00facares, \u00e1cidos, \nminerais e vitaminas) para a solu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n SOLU\u00c7\u00c3O OSM\u00d3TICA \n\n\u00c1gua \n\n  Produto \nSubst\u00e2ncia Desidratante \n\nA\u00e7\u00facares, \u00e1cidos, \nminerais e vitaminas \n\nFigura 1.4- Transfer\u00eancia de massa durante o processo de desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica. \n\n \nAl\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas provocadas nas frutas, a \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica provoca altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas dos \ntecidos vegetais. Encolhimento, diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de reten\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua, altera\u00e7\u00f5es na porosidade e na resist\u00eancia \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nusualmente observados durante a desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (LEWICKI e \nPORZECKA-PAWLAK, 2005). A desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica aumenta a \nrela\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00facar/\u00e1cido, modificando a textura do produto e a estabilidade \ndos pigmentos durante a desidrata\u00e7\u00e3o e armazenamento de alimentos \n(RAOULT-WACK, 1994). Por ser efetuada \u00e0 temperatura ambiente, \nminimiza danos t\u00e9rmicos \u00e0 textura, cor e sabor. \n\nQuando o tecido vegetal \u00e9 colocado em uma solu\u00e7\u00e3o \nhipert\u00f4nica, a \u00e1gua sai da c\u00e9lula por osmose. Como resultado, o vac\u00faolo \ne o resto do protoplasma diminuem, fazendo com que a membrana \nplasm\u00e1tica se afaste da parede celular. Esse fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como \nplasm\u00f3lise (Fig. 1.5b). A plasm\u00f3lise \u00e9 acompanhada de uma perda da \npress\u00e3o de turgor, encolhimento e deforma\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas (parede \ncelular e membrana plasm\u00e1tica), e concentra\u00e7\u00e3o da fase l\u00edquida do \nprotoplasma. Outro fen\u00f4meno que pode ser observado durante a \ndesidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 o descolamento da lamela m\u00e9dia (Fig. 1.5c). Este \nfen\u00f4meno \u00e9 provavelmente devido \u00e0 desnatura\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o dos \ncomponentes da lamela m\u00e9dia ou pelos \u201cmicrostresses\u201d produzidos no \ntecido celular devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Esse fen\u00f4meno tem uma \n\n\n\n12 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \ninflu\u00eancia sobre as propriedades mec\u00e2nicas do produto, bem como na \nporosidade do material, pois s\u00e3o formados espa\u00e7os intercelulares. Outro \nfen\u00f4meno que pode ocorrer \u00e9 a ruptura da parede celular, levando \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de poros que conectam o interior da c\u00e9lula com a solu\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica (Fig. 1.5d) (MAYOR et al., 2008). \n\n \nFigura 1.5- Mudan\u00e7as estruturais ocorridas na c\u00e9lula vegetal durante a \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (MAYOR et al., 2008). \n \n\nA quantidade e a taxa de transfer\u00eancia de \u00e1gua dos tecidos da \nfruta para a solu\u00e7\u00e3o durante a desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica dependem de \nmuitas vari\u00e1veis, como a concentra\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a \ntemperatura da solu\u00e7\u00e3o, o tipo de fruta, sua geometria, o tempo de \ncontato entre a fruta e a solu\u00e7\u00e3o e a agita\u00e7\u00e3o do sistema (SHI e FITO, \n1995).  \n\nSousa e colaboradores (2003) estudaram a influ\u00eancia da \nconcentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica nas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsico-\nqu\u00edmicas de bananas prata. Foram utilizadas solu\u00e7\u00f5es de sacarose com \nconcentra\u00e7\u00f5es de 45\u00b0Brix, 55\u00b0Brix e 65\u00b0Brix. Eles observaram que \ndurante a desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica h\u00e1 uma influ\u00eancia do xarope osm\u00f3tico \nsobre a redu\u00e7\u00e3o da umidade e da atividade de \u00e1gua, sendo diretamente \nproporcional \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nA influ\u00eancia da agita\u00e7\u00e3o, da temperatura e da composi\u00e7\u00e3o da \nsolu\u00e7\u00e3o sobre a perda de \u00e1gua e a incorpora\u00e7\u00e3o de sacarose e cloreto de \ns\u00f3dio no tomate foi estudada por Tonon e colaboradores (2006). Todas \nas respostas analisadas foram influenciadas positivamente pela \ntemperatura e pela composi\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica. A agita\u00e7\u00e3o \napresentou efeito positivo sobre a perda de \u00e1gua, mas n\u00e3o sobre a \n\n\n\n13 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nincorpora\u00e7\u00e3o de sal e de sacarose, o que sugere que o processo de \ntransfer\u00eancia de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 controlado apenas internamente e que a \ncondi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia externa \u00e0 transfer\u00eancia de massa desprez\u00edvel, \nadotada na maioria das solu\u00e7\u00f5es da Segunda Lei de Fick, n\u00e3o pode ser \nconsiderada neste caso. J\u00e1 o transporte dos solutos, ao contr\u00e1rio, parece \nser governado predominantemente por um mecanismo interno, uma vez \nque n\u00e3o sofre influ\u00eancia do n\u00edvel de agita\u00e7\u00e3o do processo. \n\nOs principais agentes osm\u00f3ticos utilizados para frutas s\u00e3o a \nsacarose, a frutose, a glicose, xarope de milho e para legumes \nnormalmente utiliza-se o cloreto de s\u00f3dio (LENART, 1996). No Brasil, \na ampla disponibilidade de a\u00e7\u00facar-de-cana, coloca esse agente osm\u00f3tico \ncomo o principal para uso em processos de desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica de \nalimentos (FALCONE &amp; SUAZO, 1988). Al\u00e9m disso, \u00e9 considerada \numa das melhores subst\u00e2ncias osm\u00f3ticas, principalmente quando a \ndesidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como pr\u00e9-tratamento para a secagem. A \npresen\u00e7a deste a\u00e7\u00facar na superf\u00edcie da amostra desidratada \u00e9 um \nobst\u00e1culo para o contato com o oxig\u00eanio, reduzindo as rea\u00e7\u00f5es \noxidativas (C\u00d3RDOVA, 2006). Al\u00e9m desta vantagem, a sacarose \npreserva o aroma das frutas desidratadas e apresenta custo mais baixo \nquando comparado com outros solutos. \n \n \n1.3.2 Secagem Convectiva \n \n\nA t\u00e9cnica de secagem tem sido amplamente utilizada na \npreserva\u00e7\u00e3o de alimentos, reduzindo o teor de umidade tem-se uma \nredu\u00e7\u00e3o da atividade microbiana e conseq\u00fcentemente um aumento na \nvida \u00fatil do produto (KATEKAWA e SILVA, 2007).  \n\nO processo de secagem n\u00e3o afeta apenas o teor de \u00e1gua, mas \ntamb\u00e9m as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do alimento, tais \ncomo a atividade enzim\u00e1tica, deteriora\u00e7\u00e3o microbiana, textura, \nviscosidade, aroma, gosto e sabor dos alimentos (BARBOSA-\nC\u00c1NOVAS, 2000). Durante o processo de secagem ocorre transfer\u00eancia \nsimult\u00e2nea de calor e massa (STRUMILLO et al. 1986). A elimina\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua \u00e9 geralmente acompanhada por um fen\u00f4meno de encolhimento \ndo matriz s\u00f3lida, que deforma seriamente o produto final (LOUKA et \nal., 2004). Mayor (2005) observou que durante o processo de secagem \nde fatias de ma\u00e7a em estufa a 70\u00b0C houve uma contra\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula e dos \nespa\u00e7os intercelulares.  \n\n\n\n14 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nNa figura 1.6 est\u00e3o representadas uma curva t\u00edpica de secagem, \na curva da taxa de secagem, obtida da primeira e a evolu\u00e7\u00e3o da \ntemperatura do produto durante o processo. \n\n \nFigura 1.6- Curvas t\u00edpicas de secagem (Park et al. 2001). \n\n \nA curva (a) representa a diminui\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto \n\ndurante a secagem, teor de umidade do produto em base seca (X), em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do tempo de secagem (t), isto \u00e9, \u00e9 a curva obtida \npesando o produto durante a secagem, \u00e0 dadas condi\u00e7\u00f5es de secagem. A \ncurva (b) representa a velocidade (taxa) de secagem do produto, \nvaria\u00e7\u00e3o do teor de umidade do produto por tempo, dX/dt em rela\u00e7\u00e3o ao \ntempo (t) de processo, isto \u00e9, \u00e9 a curva obtida diferenciando a curva (a). \nA curva (c) representa a varia\u00e7\u00e3o da temperatura do produto durante a \nsecagem (varia\u00e7\u00e3o da temperatura do produto (T) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \ndo tempo t), isto \u00e9, \u00e9 a curva obtida medindo a temperatura do produto \ndurante a secagem (PARK et al. 2001). \n\nA opera\u00e7\u00e3o de secagem ocorre em 3 etapas. Na primeira, \ndenominada de per\u00edodo zero (fase de acomoda\u00e7\u00e3o antes do primeiro \nper\u00edodo de secagem), a taxa de secagem \u00e9 alta, pois a superf\u00edcie do \nproduto est\u00e1 mais fria que o ar e, portanto, sua temperatura eleva-se \nrapidamente. Numa segunda etapa, definida como primeiro per\u00edodo de \nsecagem, a remo\u00e7\u00e3o de umidade se d\u00e1 \u00e0 taxa constante porque a \numidade interna do produto \u00e9 transportada para a superf\u00edcie na mesma \n\n\n\n15 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nvelocidade com que ocorre a evapora\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie. A quantifica\u00e7\u00e3o \nda secagem neste per\u00edodo \u00e9 feita pela quantifica\u00e7\u00e3o da energia recebida \npelo material que est\u00e1 sendo seco. Esta energia \u00e9 igual \u00e0 energia \nnecess\u00e1ria para a vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua removida durante a secagem \n(PARK et al., 2002). No \u00faltimo per\u00edodo da secagem, denominado \ndecrescente, o movimento da \u00e1gua no s\u00f3lido pode ocorrer por diferentes \nmecanismos, como difus\u00e3o do l\u00edquido devido a gradientes de \nconcentra\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o do vapor devido a gradientes de press\u00e3o parcial de \nvapor e o movimento do l\u00edquido por for\u00e7as capilares (BARBOSA-\nC\u00c1NOVAS, 2000). \n \n \n1.3.3 Secagem Solar \n \n\nA secagem ao sol \u00e9 um processo importante para a desidrata\u00e7\u00e3o \nde gr\u00e3os e legumes, produzindo mudan\u00e7as estruturais pequenas, que at\u00e9 \nmesmo a viabilidade de suas sementes \u00e9 preservada (AGUILERA et al. \n2003). Este tipo de secagem \u00e9, provavelmente, o processo de \nconserva\u00e7\u00e3o mais antigo que \u00e9 usado at\u00e9 hoje, principalmente em pa\u00edses \ncomo a \u00cdndia, onde o tradicional consumo de frutas secas faz parte da \ncultura das popula\u00e7\u00f5es. H\u00e1 algumas desvantagens: exig\u00eancia de grandes \n\u00e1reas e elevada demanda de m\u00e3o-de-obra, dificuldade em controlar a \ntaxa de secagem, infesta\u00e7\u00e3o por insetos, pragas, p\u00e1ssaros e, mais \nperigosamente a contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica. \n\nA secagem solar, embora seja mais econ\u00f4mica, requer certas \ncondi\u00e7\u00f5es para a sua viabilidade, como maior \u00e1rea dispon\u00edvel, clima \nseco, baixa umidade relativa, grande quantidade de horas de sol efetiva, \nboa evapora\u00e7\u00e3o, regime de ventos favor\u00e1veis e alta temperatura \n(ALVES et al., 1999). \n\nO potencial uso da energia solar no setor agr\u00edcola aumentou \ndevido \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, e raz\u00f5es \nambientais. Sistemas de secagem solar assistida s\u00e3o uma das \npromissoras aplica\u00e7\u00f5es de sistemas de energia solar em regi\u00f5es tropicais \ne subtropicais (FUDHOLI et al., 2010).  \n \n \n1.3.4 Liofiliza\u00e7\u00e3o \n \n\nA liofiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo baseado na desidrata\u00e7\u00e3o por \nsublima\u00e7\u00e3o do produto congelado (RATTI, 2001). Este m\u00e9todo de \n\n\n\n16 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nsecagem envolve o congelamento do material e, posteriormente, a \nsublima\u00e7\u00e3o do gelo para o estado vapor produzindo produto seco \n(BRENNAN, 1994). Sublima\u00e7\u00e3o ocorre quando a press\u00e3o do vapor de \n\u00e1gua nas imedia\u00e7\u00f5es do material congelado \u00e9 menor do que na parte da \nfrente de gelo no interior do material.  \n\nEsta t\u00e9cnica consiste em, inicialmente, congelar o produto \nrapidamente, para fazer com que as suas caracter\u00edsticas de sabor, aroma \ne constituintes qu\u00edmicos sejam preservadas. Na etapa subseq\u00fcente o \nmaterial congelado \u00e9 submetido ao v\u00e1cuo, ocasionando a secagem do \nproduto para aproximadamente 2% em base \u00famida (CAVALCANTI \nMATA et al. 2005) . \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de qualidade, produtos liofilizados \ns\u00e3o, em geral, superiores aos produtos obtidos por meio de t\u00e9cnicas \nconvencionais. A liofiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma boa alternativa para conservar \nalimentos, tais como carnes, verduras e frutas, suscept\u00edveis de rea\u00e7\u00f5es \nde escurecimento ou que contenham grandes quantidades de prote\u00ednas \nou vol\u00e1teis (BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2000). Devido \u00e0 aus\u00eancia de \u00e1gua \nl\u00edquida no produto e \u00e0s baixas temperaturas necess\u00e1rias para o processo, \na maioria de rea\u00e7\u00f5es degradativas e microbiol\u00f3gicas s\u00e3o reduzidas \nconferindo um produto final de excelente qualidade (RATTI, 2001). \n\nA textura dos alimentos liofilizados \u00e9 mantida, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 \nendurecimento da estrutura e o encolhimento \u00e9 pouco evidenciado \n(FELLOWS, 1997). O estado s\u00f3lido da \u00e1gua durante o processo de \nliofiliza\u00e7\u00e3o protege a estrutura prim\u00e1ria e minimiza mudan\u00e7as na forma \ndo produto, causando o m\u00ednimo encolhimento (RATTI, 2001).  \n\nApesar de a liofiliza\u00e7\u00e3o proporcionar um produto desidratado \nde qualidade superior, o m\u00e9todo ainda \u00e9 muito caro, o que limita sua \nutiliza\u00e7\u00e3o industrial. Deste modo, o uso de liofiliza\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria de \nalimentos \u00e9 normalmente restrito para produtos de alto valor agregado, \ntais como caf\u00e9, algumas frutas e legumes crocantes, alguns ingredientes \nprontos para comer e ervas arom\u00e1ticas (PAN et al. 2008). \n \n \n1.3.5 Fritura \n\n \nA fritura \u00e9 um tratamento a alta temperatura no qual o alimento \n\nentra em contato com uma superf\u00edcie quente ou \u00e9 imerso em \u00f3leo ou \ngordura quente. \u00c9 usada principalmente para melhorar a qualidade dos \nalimentos. Ao mesmo tempo, a maioria dos microorganismos \ndeteriorativos s\u00e3o inativados, e uma crosta superficial \u00e9 formada, o que \n\n\n\n17 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nmelhora a preserva\u00e7\u00e3o e a qualidade do produto final (FELLOWS, \n1996). \n\nO processo de fritura pode ser definido como um processo de \ndesidrata\u00e7\u00e3o ultra r\u00e1pido, onde a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de um material \ns\u00f3lido, no caso o alimento, acontece atrav\u00e9s da vaporiza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, e, \nportanto a temperatura de trabalho \u00e9 sempre maior que a temperatura do \nl\u00edquido a ser removido. O \u00f3leo atua como o meio de transfer\u00eancia de \nenergia para o produto. Seu alto poder calor\u00edfico e o \u00edntimo contato \ndeste com o alimento durante o processo levam \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \nproduto de maneira bastante r\u00e1pida e eficiente, promovendo \nmodifica\u00e7\u00e3o de textura (TOREZAN, 2005). \n\n\u00d3leos e gorduras s\u00e3o l\u00edquidos com alto ponto de ebuli\u00e7\u00e3o, \nbastante acima do ponto de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O \u00f3leo se mant\u00e9m l\u00edquido \ndurante o processo de fritura, enquanto a \u00e1gua do alimento \u00e9 vaporizada \ne removida do banho na forma de bolhas de vapor em turbul\u00eancia. O \ncalor \u00e9 transferido por convec\u00e7\u00e3o do \u00f3leo quente para a superf\u00edcie do \nalimento frio (VITRAC et al. 2000). \n \n \n1.3.6 Puff drying \n\n \nA qualidade de muitos produtos desidratados est\u00e1 ligada \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de seus poros e do volume original do produto in natura. \nEncolhimento e endurecimento \u00e9 resultado do colapso da estrutura \noriginal que afeta os par\u00e2metros de qualidade, como a perda de vol\u00e1teis, \na perda da capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da taxa de reidrata\u00e7\u00e3o \n(KARATHANOS e SARAVACOS, 1993).  \n\nPara evitar o colapso da estrutura r\u00edgida, a temperatura de \nsecagem utilizada deve ser menor que a temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea \ndo produto. Isto \u00e9 poss\u00edvel durante a liofiliza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s baixas \ntemperaturas utilizadas. Na liofiliza\u00e7\u00e3o os cristais de gelo sublimam sem \ncolapsar o produto seco. O produto final apresenta uma estrutura porosa \nque facilita a reidrata\u00e7\u00e3o (BARBOSA- CANOVAS e VEGA-\nMERCADO, 1996). Entretanto a liofiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo lento e caro, \ndevido ao alto valor do equipamento.  \n\nUma alternativa barata \u00e9 o m\u00e9todo de puffing, que produz \nprodutos porosos com estrutura semelhante aos produtos liofilizados. \nPuffing \u00e9 a libera\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o do g\u00e1s ou vapor inerte do produto \nprovocando uma expans\u00e3o ou ruptura da estrutura (PAYNE et al., \n1989).  \n\n\n\n18 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nNa figura 1.7 est\u00e1 representado o mecanismo do puff-drying \nantecedido de secagem. Esta t\u00e9cnica, incorporada \u00e0 secagem \nconvencional com ar quente, foi desenvolvida para produzir alimentos \nsemelhantes aos liofilizados. \n \n\n \nFigura 1.7- Mecanismo do puffing antecedido de secagem \n\n(VARNALLIS et al.,2001). \n \n \n1.4 Qualidade do Produto Final  \n \n1.4.1 Atividade de \u00c1gua e Teor de Umidade \n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um dos principais constituintes dos alimentos, o qual \nafeta a seguran\u00e7a, a estabilidade, a qualidade e propriedades f\u00edsicas. A \ninflu\u00eancia da \u00e1gua sobre as propriedades dos alimentos resulta da \nintera\u00e7\u00e3o entre mol\u00e9culas de \u00e1gua e os demais componentes do \nalimento. A extens\u00e3o e a intensidade das intera\u00e7\u00f5es dependem da \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \u00e9 determinado pelo estado da \u00e1gua no alimento \n(LEWICKI, 2004).  \n\nGeralmente, o objetivo principal da desidrata\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 \nprolongar sua vida \u00fatil, al\u00e9m de obter produtos com caracter\u00edsticas \nespeciais. Isso \u00e9 conseguido atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua \n(Aw) do alimento a um valor que ir\u00e1 inibir o crescimento e \ndesenvolvimento de micro-organismos patog\u00eanicos e deteriorantes, \nreduzindo significativamente a atividade enzim\u00e1tica e a taxa em que as \nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas indesej\u00e1veis ocorrem (BRENNAN, 1994). \n\nA atividade de \u00e1gua \u00e9 definida como a rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o \nde vapor da \u00e1gua contida no alimento pela press\u00e3o de vapor saturado da \n\u00e1gua \u00e0 mesma temperatura (FELLOWS, 1997):   \n\n \n\noP\nP\n\nAw =    (1.1) \n\n \n\n\n\n19 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nonde P (Pa) \u00e9 a press\u00e3o de vapor do alimento, Po (Pa) \u00e9 a press\u00e3o de \nvapor da \u00e1gua pura na mesma temperatura. \n\nOs alimentos s\u00e3o classificados em fun\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua \nem tr\u00eas grupos: alimentos com baixa umidade (Aw at\u00e9 0,60), alimentos \ncom umidade intermedi\u00e1ria (Aw entre 0,60 e 0,90) e alimentos com alta \numidade (Aw com valores acima de 0,90).  \n\nEm alimentos com alto teor de \u00e1gua, em que a atividade de \u00e1gua \n\u00e9 maior que 0,90, poder\u00e3o formar-se solu\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas com os \ncomponentes do alimento, que ser\u00e3o substratos para o crescimento \nmicrobiano. Nessa faixa de atividade de \u00e1gua, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e \nenzim\u00e1ticas podem ter sua velocidade reduzida em fun\u00e7\u00e3o da baixa \nconcentra\u00e7\u00e3o de reagentes. Alimentos nessa condi\u00e7\u00e3o s\u00e3o facilmente \ncontaminados por micro-organismos (RIBEIRO e SERAVALLI, 2004). \n\nAl\u00e9m do crescimento microbiano, os alimentos tamb\u00e9m s\u00e3o \npass\u00edveis de sofrerem oxida\u00e7\u00e3o, escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico (rea\u00e7\u00f5es \nde Maillard) e rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas (BAKER, 1997). Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, \nincluindo oxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica e escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico s\u00e3o afetadas \npelo teor de \u00e1gua. A taxa do escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico ou oxida\u00e7\u00e3o \ndepende dos componentes do sistema, da viscosidade do sistema, da \ndilui\u00e7\u00e3o dos reagentes e da mobilidade dos reagentes. Para \nescurecimento enzim\u00e1tico, a taxa de rea\u00e7\u00e3o m\u00e1xima ocorre numa faixa \nde Aw entre 0,6 e 0,8 (LABUZA e SALTMARCH, 1981 apud \nLABUZA e HYMAN 1998). \n\nDe acordo com MacCarthy (1986), citado por Oliveira (2007), a \natividade de \u00e1gua \u00e9 o \u00fanico par\u00e2metro que pode ser usado como um guia \nconfi\u00e1vel para prever a degrada\u00e7\u00e3o de alimentos, ou para determinar o \nponto final da secagem necess\u00e1rio para garantir um produto est\u00e1vel. \nDois m\u00e9todos s\u00e3o geralmente utilizados para a medida da atividade de \n\u00e1gua: m\u00e9todos gravim\u00e9tricos e manom\u00e9tricos (ou higrom\u00e9tricos). Os \nprimeiros envolvem medidas da amostra ap\u00f3s atingir o equil\u00edbrio, \nenquanto que nos \u00faltimos, as medidas s\u00e3o tomadas pela atmosfera em \nequil\u00edbrio com a amostra. Os m\u00e9todos gravim\u00e9tricos s\u00e3o geralmente \nmais precisos, mas demandam mais tempo, comparados com os \nmanom\u00e9tricos. \n \n \n1.4.2 Textura \n \n\nA textura \u00e9 um dos tr\u00eas principais atributos de aceita\u00e7\u00e3o de \nalimentos, junto com apar\u00eancia e sabor, os quais fornecem prazer em \n\n\n\n20 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \ncomer e leva o consumidor a decidir se comprar\u00e1 ou n\u00e3o o produto \nnovamente. Ao longo dos anos, in\u00fameras pessoas j\u00e1 tentaram definir a \ntextura (BOURNE, 2004). \n\nSegundo Bourne (2002) as propriedades de textura de um \nalimento s\u00e3o um grupo de caracter\u00edsticas f\u00edsicas que surgem a partir dos \nelementos estruturais do alimento. S\u00e3o sentidas principalmente pelo \nsentido do toque, estando relacionadas com a deforma\u00e7\u00e3o, desintegra\u00e7\u00e3o \ne fluxo do alimento devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a sobre o mesmo.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o da textura \u00e9 um processo complexo envolvendo \numa s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios sentidos durante um intervalo de \ntempo. Al\u00e9m disso, a estrutura do alimento, que \u00e9 percebida pelo \nconsumidor, \u00e9 alterada durante o processo oral, e depende do indiv\u00edduo \nque experimenta o produto. A percep\u00e7\u00e3o da textura ocorre parcialmente \ndurante o processo din\u00e2mico de quebra do alimento na boca e \u00e9 afetada \npor processos orais tais como motilidade, produ\u00e7\u00e3o de saliva e \ntemperatura. Para levar em conta esses fatores, um m\u00e9todo \nmultidisciplinar foi proposto para estudar a rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura do \nalimento e a percep\u00e7\u00e3o da textura, combinando pesquisa sensorial, \nestudos fisiol\u00f3gicos e pesquisa sobre caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do \nalimento (WILSKINSON et al. 2000). \n\nA textura \u00e9 um importante atributo de qualidade de alimentos de \norigem vegetal. A parede celular vegetal \u00e9 determinante na textura de \nfrutos e legumes, suas propriedades influenciam a maneira em que os \ntecidos vegetais sofrem deforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e falha durante a \nmastiga\u00e7\u00e3o. Processos como o cozimento e eventos fisiol\u00f3gicos como a \nmatura\u00e7\u00e3o, podem reduzir a for\u00e7a de ades\u00e3o celular em frutas e vegetais, \npela despolimeriza\u00e7\u00e3o da pectina. H\u00e1 um grande interesse em reduzir \nesse processo de separa\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas, uma vez que assim seria evitado \no amolecimento excessivo e a perda de sucul\u00eancia das frutas ou vegetais \n(WALDRON et al. 1997). \n\nA textura \u00e9, na realidade, um conjunto de propriedades. No \nentanto, pode-se afirmar que o est\u00edmulo na percep\u00e7\u00e3o da textura \u00e9 \nprincipalmente mec\u00e2nico e, consequentemente, quase todos os m\u00e9todos \ninstrumentais de avalia\u00e7\u00e3o de textura s\u00e3o ensaios mec\u00e2nicos. Os ensaios \nmec\u00e2nicos medem as rela\u00e7\u00f5es entre tens\u00e3o (ou for\u00e7a) e deforma\u00e7\u00e3o dos \nmateriais e atrav\u00e9s deles, por ensaios instrumentais, determina-se \npar\u00e2metros como dureza e coesividade, por exemplo. Os textur\u00f4metros \nuniversais permitem a obten\u00e7\u00e3o de dados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, \nao cisalhamento, extrus\u00e3o, corte, entre outros, com rapidez e precis\u00e3o, \nregistrando a resposta do material durante o processo de medi\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n21 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \natrav\u00e9s de curvas de tens\u00e3o (ou for\u00e7a) x deforma\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, \n1999 apud SILVA et al. 2006). \n \n \n \n \n \n1.4.3 Croc\u00e2ncia \n \n\nCroc\u00e2ncia \u00e9 uma propriedade sensorial caracterizada pela \nocorr\u00eancia de v\u00e1rias fraturas sucessivas no produto quando mastigado. \nEla existe enquanto um teor de umidade adequado no produto \u00e9 mantido \ne a perda desta caracter\u00edstica \u00e9 devida \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o de umidade. A \u00e1gua \nafeta a textura de alimentos secos atrav\u00e9s do amaciamento e \nplastifica\u00e7\u00e3o da matriz prot\u00e9ica, o que altera a resist\u00eancia mec\u00e2nica do \nproduto (LABUZA e KATZ, 1981 apud HOLFSETZ 2003). Para muitos \nprodutos aliment\u00edcios a caracter\u00edstica de croc\u00e2ncia \u00e9 um atributo \nsensorial importante sobre o qual o consumidor baseia sua aprecia\u00e7\u00e3o. \nN\u00e3o existe um conhecimento exato dessa caracter\u00edstica sensorial, mas h\u00e1 \nconsenso geral de que a sensa\u00e7\u00e3o de croc\u00e2ncia se relaciona \u00e0s \npropriedades de ruptura dos materiais (LUYTEN, 2004).  \n\nEm produtos crocantes a curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o apresenta \ndiversos picos, at\u00e9 a ruptura efetiva do alimento. Em materiais com \nestrutura porosa e quebradi\u00e7a, como cereais matinais \u201csecos\u201d, a for\u00e7a \noscila muito durante a quebra da parede e a desintegra\u00e7\u00e3o da estrutura. \nA forma da c\u00e9lula \u00e9 ligeiramente alterada sob baixas deforma\u00e7\u00f5es, mas \nquando o alimento \u00e9 submetido a altas deforma\u00e7\u00f5es, as paredes celulares \nentram em colapso, ocasionando fratura. Em determinado n\u00edvel de \ndeforma\u00e7\u00e3o, quando os espa\u00e7os intracelulares s\u00e3o preenchidos pelos \nfragmentos da amostra, a resist\u00eancia mec\u00e2nica da estrutura aumenta \ndrasticamente. Nesse est\u00e1gio, o material n\u00e3o \u00e9 predominantemente \ncelular e sua deforma\u00e7\u00e3o assemelha-se a um s\u00f3lido incompress\u00edvel. A \npartir de uma determinada atividade de \u00e1gua, a dureza diminui e as \ncurvas tornam-se cada vez mais suaves (TAKEUCHI et al., 2005).  \n\nA figura 1.8 mostra uma t\u00edpica curva de produtos crocantes. \nOutras curvas de produtos crocantes podem ser encontradas em \nLaurindo e Peleg (2007, 2008). Esses autores utilizaram o conceito de \ndimens\u00e3o fractal para representar o n\u00edvel de croc\u00e2ncia de cereais \nmatinais. \n\n\n\n22 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \nFigura 1.8- Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras de cereais \nmatinais submetidas a ensaios de mec\u00e2nicos (LAURINDO e PELEG, \n2007). \n\n \nA combina\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de grava\u00e7\u00f5es ac\u00fasticas com resultados \n\nde testes mec\u00e2nicos tem sido bem sucedida para a previs\u00e3o de croc\u00e2ncia. \nA fim de se compreender as propriedades de textura dos alimentos, os \nestudos de investiga\u00e7\u00e3o ac\u00fastica devem relacionar a estrutura dos \nprodutos aos sons produzidos durante a quebra da estrutura (DUIZER, \n2001). Se um produto n\u00e3o produz o som esperado quando mordido, ele \u00e9 \nconsiderado um produto de baixa qualidade. Medidas ac\u00fasticas s\u00e3o \nimportantes para entender a textura de alimentos. Atrav\u00e9s de uma \ncombina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos instrumentais e ac\u00fasticos, tem sido poss\u00edvel \nentender melhor a sensa\u00e7\u00e3o de croc\u00e2ncia (DUIZER e CAMPANELLA, \n1998). \n\nMazumder e colaboradores (2007) estudaram o efeito do teor de \n\u00e1gua atrav\u00e9s de testes de compress\u00e3o uniaxial em snacks de milho \nextrusados. Os autores apontam que um bom indicador do \ncomportamento crocante de uma amostra \u00e9 o n\u00famero de picos \nprincipais, os quais s\u00e3o sens\u00edveis ao teor de umidade da amostra, \nprincipalmente quando este \u00e9 maior que 4%. Observa\u00e7\u00f5es micro-\nestruturais indicaram a presen\u00e7a de c\u00e9lulas de ar separadas por finas \nparedes celulares. \n\nO teor de umidade desempenha um papel significativo sobre a \ntextura de snacks prontos para o consumo, j\u00e1 que afeta diretamente o \ncomportamento crocante, fator chave relacionado \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o do produto \n\n\n\n23 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n(MAZUMDER et al, 2007). O aumento do teor de \u00e1gua no alimento \nreduz a temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea do alimento e, devido ao efeito \nplasticizante da \u00e1gua, a caracter\u00edstica de croc\u00e2ncia do produto \u00e9 perdida \n(BHANDARI e HOWES 1999). Com isso, a amostra n\u00e3o ir\u00e1 desintegrar \nfacilmente, permanecendo intacta e oferecendo uma maior resist\u00eancia \u00e0 \ndeforma\u00e7\u00e3o (HARRIS e PELEG, 1996).  \n \n \n1.4.4 Capacidade de Reidrata\u00e7\u00e3o \n \n\nA reidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo complexo, cujo objetivo \u00e9 restaurar \nas propriedades do produto in natura atrav\u00e9s do contato do produto \ndesidratado com \u00e1gua ou vapor. Dessa maneira, a reidrata\u00e7\u00e3o pode ser \nconsiderada como uma medida das transforma\u00e7\u00f5es estruturais causadas \npela secagem e ou por pr\u00e9-desidrata\u00e7\u00f5es em materiais secos. Durante a \nreidrata\u00e7\u00e3o de tecidos celulares ocorre a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo material, \na recupera\u00e7\u00e3o do volume do mesmo e a lixivia\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis \n(MCMINN e MAGEE, 1997; LEWICKI, 1998) \n\nA taxa de reidrata\u00e7\u00e3o pode ser considerada como uma medida \ndas les\u00f5es causadas pelo processamento e secagem de um material \n(LEWICKI, 1998; McMINN e MAGEE, 1997; KROKIDA e \nMARINOS-KOURIS. 2003). Geralmente \u00e9 aceita que a capacidade de \nreidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 dependente do grau de rompimento celular e estrutural \n(MARQUES et al. 2007).  \n\nA reidrata\u00e7\u00e3o de tecidos vegetais secos \u00e9 composta por tr\u00eas \nprocessos simult\u00e2neos: a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo material seco, um \naumento de volume e a lixivia\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos (MCMINN e MAGEE, \n1997; LEWICKI, 1998; KROKIDA e PHILIPPOPOULOS, 2005). \n\nLuccas (1996) determinou o grau de reidrata\u00e7\u00e3o de fatias de \nbanana prata secas convectivamente a 70\u00b0C e por secagem a dois \nest\u00e1gios (HTST seguido de uma etapa convectiva a 70\u00b0C). A reidrata\u00e7\u00e3o \ndo produto seco foi realizada segundo o m\u00e9todo de Kim e Toledo (1987) \ncitado por Cardoso et al. (1998), no qual as amostras s\u00e3o imersas em \n\u00e1gua fervente. O autor observou altos \u00edndices de reidrata\u00e7\u00e3o das \namostras secas por dois est\u00e1gios, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um produto com \nestrutura mais porosa. \n\n \n \n \n \n\n\n\n24 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \n1.5 Modelos de Transfer\u00eancia de Massa \n \n\nOs modelos matem\u00e1ticos utilizados para descrever a \ntransfer\u00eancia de massa em processamento de alimentos, frequentemente \ns\u00e3o baseados em v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es da lei da difus\u00e3o de Fick (CRANK, \n1975). Esta lei estabelece que o fluxo de cada componente \u00e9 \nproporcional ao gradiente de concentra\u00e7\u00e3o, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o \n(1.2): \n\nAA CDJ ?\u00d7?=\nrr\n\n    (1.2) \n\n \nonde Ji \u00e9 o fluxo do componente A, CA \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica do \ncomponente A e D \u00e9 o coeficiente de difus\u00e3o do componente A um \nsistema.  \n\nQuando se usa a equa\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o para descrever processos \nde transfer\u00eancia de massa em meios porosos, o coeficiente de \u201cdifus\u00e3o\u201d, \nchamado de coeficiente de difus\u00e3o aparente, depende da temperatura e \nda press\u00e3o e das propriedades da matriz porosa como a porosidade (?) e \na tortuosidade (?) (CREMASCO, 2008). \n\nA equa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da massa, com a contribui\u00e7\u00e3o \ndifusiva em termos da lei de Fick, a qual permite a obten\u00e7\u00e3o da \ndistribui\u00e7\u00e3o especial da concentra\u00e7\u00e3o do componente A em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo, \u00e9 dada por: \n \n\nAAap\nA CvCD\n\nt\nC\n\n....2 ???=\n?\n? rrr\n\n   (1.3) \n\n \n \n\n \n \nonde CA \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica do componente A, Dap \u00e9 a \ndifusividade aparente e v \u00e9 a velocidade do componente A na matriz \n(BIRD et al., 1960). Quando se trabalha com s\u00f3lidos porosos, ou mesmo \nem g\u00e9is no interior dos quais h\u00e1 substratos, \u00e9 comum expressar \nempiricamente todo o mecanismo de transfer\u00eancia de massa em termos \nda lei de Fick, onde todas as outras contribui\u00e7\u00f5es (capilaridade, osmose, \netc.) s\u00e3o englobadas no coeficiente aparente de difus\u00e3o (CREMASCO, \n2008). \n\nContribui\u00e7\u00e3o Contribui\u00e7\u00e3o \ndifusiva convectiva \n\n\n\n25 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nEm muitos casos, a equa\u00e7\u00e3o (1.3) pode ser solucionada \nanaliticamente a partir do conhecimento da geometria do sistema, do \ncoeficiente de difus\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es de contorno. A solu\u00e7\u00e3o dessa \nequa\u00e7\u00e3o permite determinar os perfis de concentra\u00e7\u00e3o no interior do \nsistema. Se esse perfil for conhecido experimentalmente, ele pode ser \nusado para estimar a difusividade m\u00e1ssica aparente no meio. \nAlternativamente, o conhecimento da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do \ncomponente de interesse no meio (teor de umidade m\u00e9dio, por exemplo) \npermite estimar um coeficiente de difus\u00e3o aparente m\u00e9dio, para uma \nfaixa de teor de umidade do meio. O conhecimento do coeficiente de \ndifus\u00e3o aparente permite simular a transfer\u00eancia de massa e a \ndistribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do componente i no interior do s\u00f3lido em \nfun\u00e7\u00e3o do tempo de processo, para outras condi\u00e7\u00f5es de contorno, por \nexemplo.  \n\nPara casos em que se pode desprezar a contribui\u00e7\u00e3o convectiva, \nCrank (1975) prop\u00f4s uma solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para a equa\u00e7\u00e3o 1.3, \nconsiderando apenas a contribui\u00e7\u00e3o difusiva em s\u00f3lidos de geometrias \ncl\u00e1ssicas (placa plana infinita, cilindro infinito e esfera).  \n \n \n1.5.1 Placa Plana Infinita \n \n\nUm meio \u00e9 considerado infinito se uma das dimens\u00f5es que \ncaracterizam o s\u00f3lido \u00e9 muito maior que as outras dimens\u00f5es. Para uma \nplaca plana ser considerada infinita, o seu comprimento e a sua largura \ndevem ser bem maiores do que a sua espessura, conforme pode ser \nobservado na figura 1.9.  \n\n \n \n \n\n\n\n26 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \nFigura 1.9\u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria da placa plana infinita. \n\n \nPara uma placa plana, a conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie A no interior do \n\nsistema \u00e9 dada por: \n \n\n2\n\n2\n\nz\nC\n\nD\nt\n\nC A\nef\n\nA\n\n?\n?\n\n=\n?\n?\n\n   (1.4) \n\n \nSe o sistema possui concentra\u00e7\u00e3o inicial uniforme e a resist\u00eancia \u00e0 \ntransfer\u00eancia de massa na interface \u00e9 desprez\u00edvel, podem-se assumir a \ncondi\u00e7\u00e3o inicial e as condi\u00e7\u00f5es de contorno dadas por: \n \nC.I.: para t=0; CA= CAo, para qualquer z; \n\nC.C.1: para t>0; em z=0; 0\n0\n\n=\n?\n?\n\n=z\n\nA\n\nz\nC\n\n; \n\nC.C.2: para t>0; em z=a; CA= ; *AC\n \nH\u00e1 de se notar alguns detalhes nessas condi\u00e7\u00f5es de contorno: \n\n1. Para t>0, em z=a, a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie da placa \nfoi reduzida de CA0 para um valor constante *AC , o qual est\u00e1 em \nequil\u00edbrio com a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua presente no meio externo,  \n2. Para t>0, em z=0, admite-se a continuidade do fluxo A.  \n\n \n\n\n\n27 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nNormalmente, nos ensaios experimentais de processos em \nbatelada medem-se as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias ao longo do tempo \n(dificilmente se consegue determinar o perfil espacial de concentra\u00e7\u00e3o). \nPara uma placa plana, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da esp\u00e9cie A \u00e9 dada por: \n\n \n\n?=\na\n\nAA dztzCa\ntC\n\n0\n\n),(\n1\n\n)(    (1.5) \n\n \nAssim, a equa\u00e7\u00e3o que representa a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 dada por (1.6): \n \n\n?\n?\n\n= ?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?\n? +\n\n?\n+\n\n=\n?\n\n?\n\n0\n\n2\n\n22*\n\n*\n\n2\n)12(\n\nexp\n)12(\n\n18\n\n0 n\n\nt\nef\n\nAA\n\nAA D\na\n\nn\nnCC\n\nCC\n?\n\n?\n  (1.6) \n\n \n \nonde, AC \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \u00e1gua no tempo t, \u00e9 a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o inicial de \u00e1gua na amostra,  \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nno equil\u00edbrio. \n\n0A\nC\n\n*\nAC\n\nRepresentando a equa\u00e7\u00e3o (1.6) em termos dos n\u00fameros \nadimensionais, tem-se que:  \n\n \n\n?\n?\n\n=\n\n?\n==\n\n0\n\n)(\n2\n\n21\n2)(\n\nn\n\nF\n\nn\no\n\nMon\n\nM\neFYY ?\n\n?\n   (1.7) \n\n \nAs ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o transcendental Binn =?? tan  s\u00e3o dadas por: \n\n \n\n2\n)12(\n?\n\n? += nn   (1.8) \n\n \nenquanto o n\u00famero de Fourier m\u00e1ssico, FoM, que representa um tempo \nadimensional em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do difundente e da \ngeometria caracter\u00edstica do meio \u00e9 dada por: \n \n\n \n\n\n\n28 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n2\n1z\n\ntD\nF efoM =    (1.9) \n\n \nsendo o denominador z1 igual \u00e0 meia espessura da placa plana.  \n \n \n1.5.2 Cilindro Infinito \n \n\nPara um cilindro infinito, ou seja, quando o comprimento \u00e9 \nmuito maior do que o di\u00e2metro, o fluxo do soluto ocorrer\u00e1 somente na \ndire\u00e7\u00e3o radial. A figura 1.10 ilustra a geometria de um cilindro infinito. \nO fluxo do difundente, para um cilindro, desconsiderando a contribui\u00e7\u00e3o \nconvectiva da equa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da massa \u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o \n1.10: \n\n \n \n\nr\nC\n\nDJN AefrArA ?\n?\n\n?== ,,    (1.10) \n\n \n \n\nr\n \n \n\n \n \nFigura 1.10\u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria de um cilindro infinito. \n \nComo o meio difusivo \u00e9 inerte, a equa\u00e7\u00e3o da continuidade da \n\nesp\u00e9cie A, escrita em coordenadas cil\u00edndricas \u00e9 dada por: \n \n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n+\n?\n?\n\n=\n?\n?\n\nr\nC\n\nrr\nC\n\nD\nt\nY AA\n\nef\n1\n\n2\n\n2\n   (1.11) \n\n \nSe o sistema possui concentra\u00e7\u00e3o inicial uniforme e a resist\u00eancia \u00e0 \ntransfer\u00eancia de massa na interface \u00e9 desprez\u00edvel, podem-se assumir a \ncondi\u00e7\u00e3o inicial e as condi\u00e7\u00f5es de contorno dadas por: \n\n \n\nr\n\nL\n\ns\nr\ns\n\n\n\n29 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \nC.I.: CA(r,0)=CA0 , para todo o raio; \nC.C.1: CA(s,t)= = KpCA? (para sistemas dilu\u00eddos e equil\u00edbrio linear); *AC\nC.C.2: C.C.2: finitotrCAr =? ),(lim 0   \n\n \nA distribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o adimensional do soluto A \u00e9 dada \n\npor : \n \n\n?\n?\n\n= ?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n=\n\n1\n2\n\n2\n\n1\n\n0\nexp\n\n)(\n2\n\n),(\nn\n\nt\nef\n\nn\nn\n\nn\n\nn s\n\nD\nJ\n\ns\nr\n\nJ\ntrY ?\n\n?\n\n?\n\n?\n   (1.12) \n\n \nSabendo-se que ?1, ?2, ?3,..., ?n s\u00e3o constantes cujos valores est\u00e3o \n\napresentados na Tabela 1.2: \n \n\nTabela 1.2\u2013 Ra\u00edzes de J0(?n)=0. \n?1 ? 2 ? 3 ? 4 ? 5 ? 6\n2,4048 5,5201 8,6537 11,7915 14,9309 18,0711 \nFonte: Spiegel, (1973) apud Cremasco (2008). \n \n\nVisto tratar-se de um cilindro infinito, \u00e9 de interesse apenas a \nvaria\u00e7\u00e3o radial da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do soluto no meio considerado. \nPor conseq\u00fc\u00eancia tem-se que: \n\n \n\n?==\ns\n\nAAA rdrtrC\ns\n\ntCC\n0\n\n2\n),(\n\n2\n)(    (1.13) \n\n \nExplicitando a equa\u00e7\u00e3o (1.12) em termos de CA(r,t) e \n\nsubstituindo o resultado obtido na equa\u00e7\u00e3o (1.13), bem como realizando \na integra\u00e7\u00e3o, obt\u00e9m-se a seguinte express\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nadimensional de A: \n\n \n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n???\n\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n=\n\n?\n\n?\n= ?\n\n?\n\n=\n2\n\n2\n2\n\n1\n*\n\n*\nexp\n\n1\n4\n\n0\ns\n\nD\nCC\nCC\n\nY\nt\n\nef\nn\n\nn nAA\n\nAA ?\n?\n\n   (1.14) \n\n \n \n\n\n\n30 \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nNa qual rearranjada em termos da dist\u00e2ncia relativa e pelo \nn\u00famero de Fourier m\u00e1ssico, para z1=s, tem-se que: \n\n \n\n?\n?\n\n=\n\n?=\n1\n\n2\n2\n\n)(\n1\n\n4)(\nn\n\non\nn\n\no MM\nFeFY ?\n\n?\n   (1.15)"}]}}}