{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06073"}, {"@name": "filename", "#text": "10582_orofino_ps_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d Faculdades de ci\u00eancias Campus de Bauru\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia\nPaula Santos Orofino\nCONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCADORES DA \u00c1REA DE CI\u00caNCIAS DA NATUREZA ASSOCIADAS AO PROGRAMA ESCOLA SEM PARTIDO E \u00c0 IDEOLOGIA DE G\u00caNERO\nPaula Santos Orofino\nCONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCADORES DA \u00c1REA DE CI\u00caNCIAS DA NATUREZA ASSOCIADAS AO PROGRAMA ESCOLA SEM PARTIDO E \u00c0 IDEOLOGIA DE G\u00caNERO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, campus de Bauru, como requisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Alice Assis.\nOrofino, Paula Santos.\nConcep\u00e7\u00f5es de educadores da \u00e1rea de ci\u00eancias da natureza associadas ao Programa Escola sem Partido e \u00e0 Ideologia de G\u00eanero / Paula Santos Orofino, 2018\n154 f.\nOrientadora: Alice Assis\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias, Bauru, 2018\n1. Quest\u00f5es de G\u00eanero. 2. Carreiras Cient\u00edficas.\n3. Programa Escola sem Partido. 4. Concep\u00e7\u00f5es dos Professores. 5. Pedagogia Freireana. I. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias. II. T\u00edtulo.\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nCfimpus de Bauru\nFaculdade de G\u00e9ndas\nATA DA DEFESA P\u00daBLICA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO DE PAULA SANTOS OROFINO, DISCENTE DO PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O PARA A CI\u00caNCIA, DA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS - C\u00c2MPUS DE BAURU.\nAos 17 dias do m\u00eas de fevereiro do ano de 2018, \u00e0s 09:00 horas, no(a) Anfiteatro da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nda Faculdade de Ci\u00eancias - UNESP/Bauru, reuniu-se a Comiss\u00e3o Examinadora da Defesa P\u00fablica,\ncomposta pelos seguintes membros: Profa. Dra. ALICE ASSIS - Orientador(a) do(a) Departamento de F\u00edsica e Qu\u00edmica / Faculdade de Engenharia - UNESP/Guaratinguet\u00e1, Prof. Dr. HAMILTON PEREZ SOARES CORR\u00caA do(a) Instituto de F\u00edsica / Universidade Federal do Mato Grosso do Sul - UFMS, Prof. Dr. JAIR LOPES JUNIOR do(a) Departamento de Psicologia / Faculdade de Ci\u00eancias -UNESP/Bauru, sob a presid\u00eancia do primeiro, a fim de proceder a argui\u00e7\u00e3o p\u00fablica da DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO de PAULA SANTOS OROFINO, intitulada \"CONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCADORES DA \u00c1REA DE CI\u00caNCIAS DA NATUREZA ASSOCIADAS AO PROGRAMA ESCOLA SEM PARTIDO E \u00c0 IDEOLOGIA DE G\u00caNERO\". Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o, a discente foi arguida oralmente pelos membros da Comiss\u00e3o Examinadora, tendo recebido o conceito final:\n_______. Nada mais havendo, foi lavrada a presente ata, que ap\u00f3s lida e aprovada, foi assinada pelos membros da Comiss\u00e3o Examinadora.\nFaculdade de Concias \u2022 C\u00e1mpus de Bauru -\nAv Engenheiro Edmundo Camjo Coube. 14-01 17033360 Bauru - S\u00e1o Paulo www fe unesp br/poseducacaoCNPJ 48 031 918/0028-44\nEduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o transforma o mundo.\nEduca\u00e7\u00e3o muda as pessoas.\nPessoas mudam o mundo.\n(Paulo Freire)\nOROFINO, P. S. Concep\u00e7\u00f5es de educadores da \u00e1rea de ci\u00eancias da natureza associadas ao Programa Escola sem Partido e \u00e0 Ideologia de G\u00eanero. 2018. 154 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia). Faculdade de Ci\u00eancias, UNESP, Bauru, 2018.\nRESUMO\nAs quest\u00f5es de g\u00eanero est\u00e3o presentes de forma direta e indireta nas rela\u00e7\u00f5es que a sociedade institui e que direcionam os pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos da mulher e/ou do homem, podendo reproduzir desigualdades na vida pessoal e profissional entre os dois. As ci\u00eancias sociais definem g\u00eanero como uma constru\u00e7\u00e3o social do sexo anat\u00f4mico e produto da realidade social, ou seja, baseia-se no racioc\u00ednio de que h\u00e1 machos e f\u00eameas na esp\u00e9cie humana, mas a maneira de ser homem ou mulher \u00e9 realizada pela cultura independente da anatomia de seus corpos. O ambiente escolar pode ser um meio de reprodu\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as sociais e imposi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais relacionados \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, em que educadores e educadoras podem refor\u00e7ar preconceitos e estere\u00f3tipos de g\u00eanero. \u00c9 poss\u00edvel observar que as quest\u00f5es de g\u00eanero incidem no interesse entre meninos e meninas por carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. H\u00e1 uma discuss\u00e3o referente a esse tema e que condiz com o Movimento do Programa Escola sem Partido, o qual se faz presente em projetos de leis estaduais e municipais no Brasil e que disp\u00f5e sobre a sua inclus\u00e3o no sistema educacional de ensino. Entre v\u00e1rios pressupostos, o movimento veta a aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da Teoria ou Ideologia de G\u00eanero. Nessa perspectiva, esta pesquisa tem por objetivo identificar as concep\u00e7\u00f5es de educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica), de uma rede estadual de ensino, a respeito do Programa Escola sem Partido e das quest\u00f5es de g\u00eanero no que condiz com a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. Para fundamentar a an\u00e1lise, esta pesquisa utiliza como referencial te\u00f3rico as ideias de Paulo Freire presentes em sua obra \u201cPedagogia do Oprimido\u201d. A constitui\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 formada por question\u00e1rios e entrevistas semi-estruturadas e a an\u00e1lise dos dados utiliza como refer\u00eancia a An\u00e1lise de Conte\u00fado Categorial proposta por Laurence Bardin. Os resultados mostram que as concep\u00e7\u00f5es dos educadores a respeito do Programa Escola sem Partido apresentam a for\u00e7a da falsa dicotomia expressa pelo programa: a exist\u00eancia de uma escola \u201ccom\u201d partido. Essas concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseadas em argumenta\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias e n\u00e3o corroboram com a pr\u00f3pria Natureza da Ci\u00eancia e com as pesquisas do ensino de ci\u00eancias que objetivam formar cidad\u00e3os aut\u00f4nomos e cr\u00edticos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, muitos desses educadores n\u00e3o compreendem o g\u00eanero como uma constru\u00e7\u00e3o social do sexo anat\u00f4mico e produto da realidade social, por\u00e9m reconhecem que, atualmente, h\u00e1 uma maior atua\u00e7\u00e3o das mulheres no meio cient\u00edfico, embora j\u00e1 tenham presenciado situa\u00e7\u00f5es que representam as dificuldades que as mulheres t\u00eam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e aos preconceitos que sofrem ao se referirem \u00e0 maternidade e \u00e0s quest\u00f5es familiares, ao ass\u00e9dio e \u00e0s carreiras pr\u00e9-estabelecidas para homens e mulheres.\nPalavras-chave: Quest\u00f5es de G\u00eanero; Carreiras Cient\u00edficas; Programa Escola sem Partido; Concep\u00e7\u00f5es dos Professores; Pedagogia Freireana.\nOROFINO, P. S. Conceptions of educators in the area of natural sciences associated to the Program Without School and to the Ideology of Gender. 2018. 154 f. Dissertation (Master in Science Education). Faculty of Sciences, UNESP, Bauru, 2018.\nABSTRACT\nGender issues are present in a direct and indirect way in the relations established by society and that direct the pre-established roles of women and / or men and can reproduce inequalities in personal and professional life between the two. The social sciences define gender as a social construction of the anatomical sex and product of social reality, that is, it is based on the reasoning that there are males and females in the human species, but the way of being male or female is realized by the culture independent of anatomy of their bodies. The school environment can be a means of reproducing social differences and imposing cultural patterns related to gender issues, in which educators can reinforce gender biases and stereotypes. It is possible to observe that gender issues focus on the interest between boys and girls for scientific and technological careers. There is a discussion regarding this theme and that is in line with the Movement of the School without the Party Program, which is present in projects of state and municipal laws in Brazil and that provides for their inclusion in the educational system of education. Among several assumptions, the movement vetoes the application of the postulates of the Theory or Ideology of Gender. In this perspective, this research aims to identify the conceptions of educators in the area of Natural Sciences (Biology, Physics and Chemistry) of a state education network regarding the School without the Party Program and the gender issues in that it matches the presence of women in scientific and technological careers. In order to base the analysis, this research uses as theoretical reference the ideas of Paulo Freire present in his work \"Pedagogy of the Oppressed\". Data collection consists of questionnaires and semi-structured interviews and data analysis uses the Categorical Content Analysis proposed by Laurence Bardin. The results show that the educators' conceptions of the Non-Party School Program show the strength of the false dichotomy expressed by the program: the existence of a \"with\" school. These conceptions are based on contradictory arguments and do not corroborate with the very Nature of Science and with the researches of science teaching that aim to form autonomous and critical citizens. Regarding gender issues, many of these educators do not understand gender as a social construct of anatomical sex and a product of social reality, but recognize that there is now a greater role for women in science, although they have already witnessed situations that represent the difficulties women face in relation to discrimination and the prejudices they suffer when they refer to motherhood and family issues, harassment and the pre-established careers for men and women.\nKeywords: Gender Issues; Scientific Careers; School Program without a Party; Teaching Concepts; Freirean Pedagogy.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Projetos de Lei do Programa Escola sem Partido no Brasil.21\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - N\u00famero de educadores em rela\u00e7\u00e3o ao sexo e a disciplina que\nlecionam........................................................46\nGr\u00e1fico 2 - N\u00famero de educadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica....46\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de educadores com rela\u00e7\u00e3o ao tempo de atua\u00e7\u00e3o como\ndocentes........................................................47\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os educadores, o sexo, a ordem das entrevistas e as\nrespectivas escolas onde cada um leciona........................41\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................10\n1.\tA \u201cIDEOLOGIA DE G\u00caNERO\u201d E O MOVIMENTO DO PROGRAMA ESCOLA\nSEM PARTIDO.......................................................18\n2.\tOS PRESSUPOSTOS DE PAULO FREIRE...............................23\n3.\tO CONTEXTO DA PESQUISA NA EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA.................31\n4.\tENCAMINHAMENTOS METODOL\u00d3GICOS.................................39\n4.1\tConstitui\u00e7\u00e3o dos dados.....................................39\n4.2\tAn\u00e1lise de Conte\u00fado........................................41\n5.\tAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS............................45\n5.1\tOs question\u00e1rios...........................................45\n5.2\tAs entrevistas.............................................47\n5.2.1\tCategoria: Programa Escola sem Partido.................48\n5.2.2\tCategoria: G\u00eanero......................................52\n5.2.3\tCategoria: Carreiras Cient\u00edficas e Tecnol\u00f3gicas........55\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..............................................60\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................63\nAP\u00caNDICES.........................................................66\nAP\u00caNDICE A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado pelos educadores......................................................66\nAP\u00caNDICE B - Question\u00e1rio respondido pelos educadores...........67\nAP\u00caNDICE C - Roteiro da entrevista semi-estruturada.............68\nAP\u00caNDICE D - Material de apoio disponibilizado aos educadores antes da entrevista......................................................69\nAP\u00caNDICE E - Quadros s\u00ednteses que apresentam o corpus com rela\u00e7\u00e3o a cada educador entrevistado...........................................70\nAP\u00caNDICE F - Quadros s\u00ednteses que apresentam o corpus com rela\u00e7\u00e3o a cada pergunta do roteiro da entrevista semi-estruturada..............89\nAP\u00caNDICE G - Transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas feitas com os educadores.100\nANEXOS...........................................................144\nANEXO A - Projeto de Lei Federal...............................144\nANEXO B - Material de apoio disponibilizado aos educadores antes da entrevista.....................................................151\nB.1 - Folder: Pelo direito \u00e0 igualdade de g\u00eanero na escola...151\nB.2 - Folder: Programa Escola sem Partido........................152\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs quest\u00f5es de g\u00eanero est\u00e3o presentes de forma direta e indireta nas rela\u00e7\u00f5es que a sociedade institui e que direcionam os pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos da mulher ou do homem, podendo reproduzir desigualdades na vida pessoal e profissional entre os dois. Inicialmente, os pensamentos que eram relacionados \u00e0 tem\u00e1tica g\u00eanero eram vinculados \u00e0 fisiologia do sexo biol\u00f3gico e assim era antecipada e determinada toda a trajet\u00f3ria que a crian\u00e7a iria percorrer durante a sua vida (TOREJANI; BATISTA, 2010). Numa compreens\u00e3o contempor\u00e2nea, as ci\u00eancias sociais definem g\u00eanero como uma constru\u00e7\u00e3o social do sexo anat\u00f4mico e produto da realidade social, ou seja, baseia-se no racioc\u00ednio de que h\u00e1 machos e f\u00eameas na esp\u00e9cie humana, mas a maneira de ser homem ou mulher \u00e9 realizada pela cultura independente da anatomia de seus corpos (BRASIL, 2009).\nIsto significa dizer que n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o universal para comportamento sexual ou de g\u00eanero que seja considerado normal, certo, superior ou, a priori, o melhor. Somos n\u00f3s, homens e mulheres, pertencentes a distintas sociedades, a diversos tempos hist\u00f3ricos e a contextos culturais que estabelecemos modos espec\u00edficos de classifica\u00e7\u00e3o e de conviv\u00eancia social. Assim, o conceito de g\u00eanero pode nos ajudar a ter um olhar mais atento para determinados processos que consolidam diferen\u00e7as de valor entre o masculino e o feminino, gerando desigualdades (BRASIL, 2009: 41).\nObserva-se que as quest\u00f5es de g\u00eanero refletiram e ainda refletem na maneira como a sociedade classifica os atributos pessoais e o legado destinado tanto a homens quanto a mulheres no campo da religi\u00e3o, da pol\u00edtica, da ci\u00eancia, do lazer, da educa\u00e7\u00e3o, dos cuidados com a sa\u00fade, da sexualidade, entre outros (BRASIL, 2009). Essa discuss\u00e3o se associa \u00e0 dimens\u00e3o sociocultural que fundamenta as diferen\u00e7as de g\u00eanero por meio de dois mecanismos enfrentados pelas mulheres: o primeiro diz respeito \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o horizontal em que, por meio da atua\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e da escola, as mulheres s\u00e3o guiadas a seguir caminhos e fazer escolhas que s\u00e3o diferentes aos estabelecidos para os homens; e o segundo \u00e9 a segrega\u00e7\u00e3o vertical, mais conhecida como \u201cteto de vidro\u201d, na forma de um mecanismo social que n\u00e3o permite a ascens\u00e3o das mulheres nas suas escolhas profissionais (OLINTO, 2011; LIMA, BRAGA, TAVARES, 2015).\nNo que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a de mulheres em carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, observa-se que h\u00e1 diferen\u00e7as, desde a escolha dessas carreiras por parte dos meninos e das meninas, pois h\u00e1 um interesse maior das meninas por \u00e1reas previamente consideradas femininas, como a \u00e1rea de sa\u00fade (OLINTO, 2011).\n\u00c9 importante destacar que a defini\u00e7\u00e3o de \u201ccarreiras cient\u00edficas\u201d corresponde \u00e0 profiss\u00e3o de cientista, cuja forma\u00e7\u00e3o perpassa a gradua\u00e7\u00e3o, o mestrado e o doutorado, um processo de dez anos em m\u00e9dia1. Segundo duas institui\u00e7\u00f5es de fomento \u00e0 pesquisa, Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) e Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), o cientista produz o conhecimento cient\u00edfico, podendo estar relacionado a diversas \u00e1reas do conhecimento. As \u00e1reas do conhecimento s\u00e3o divididas em nove grandes \u00e1reas, sendo: Ci\u00eancias Exatas e da Terra; Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas; Engenharias; Ci\u00eancias da Sa\u00fade; Ci\u00eancias Agr\u00e1rias; Ci\u00eancias Sociais Aplicadas; Ci\u00eancias Humanas; Lingu\u00edstica, Letras e Artes; Outros23.\nAl\u00e9m disso, conforme os postos acad\u00eamicos avan\u00e7am, a participa\u00e7\u00e3o das mulheres tende a diminuir, visto que o sistema de pesquisadores cada vez mais jovens n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s mulheres, pois o seu per\u00edodo f\u00e9rtil coincide com o in\u00edcio da carreira cient\u00edfica, \u201c(...) o que torna complexo para as mulheres acumularem as fun\u00e7\u00f5es que desempenham na sociedade - sejam biol\u00f3gicas, sociais e culturais - com a demanda da vida de cientista\u201d (LIMA, BRAGA, TAVARES, 2015).\nH\u00e1 pesquisas que relacionam a representa\u00e7\u00e3o das mulheres nas carreiras cient\u00edficas com as concess\u00f5es de bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mestrado, doutorado e produtividade em pesquisa. Lima, Braga e Tavares (2015) utilizaram os dados dispon\u00edveis no CNPq para analisar a concess\u00e3o de bolsas e aux\u00edlio por sexo no per\u00edodo de 2001 a 2014. As autoras observaram que, considerando o total de bolsas concedidas no ano de 2014, 50% foram\n1\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.juventudect.fiocruz.br/carreiras-cientificas/profissao-cientista>. Acesso em: 29/01/2018.\n2\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.capes.gov.br/avaliacao/instrumentos-de-apoio/tabela-de-areas-do-conhecimento-avaliacao>. Acesso em: 29/01/2018.\n3\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnpq.br/documents/10157/186158/TabeladeAreasdoConhecimento.pdf>. Acesso em 29/01/2018.\ndestinadas \u00e0s mulheres e 50% aos homens. Por\u00e9m, analisando esses mesmos dados por \u00e1rea do conhecimento, observa-se que a participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 maior (acima de 60%) em \u00e1reas ligadas ao cuidado ou ao hist\u00f3rico de representatividade feminina, tais como Sa\u00fade, Humanas e Lingu\u00edstica, Letras e Artes e, menor (na faixa de 30%) nas \u00e1reas tecnol\u00f3gicas e exatas, tais como Ci\u00eancias Exatas e da Terra e nas Engenharias e Computa\u00e7\u00e3o. As mulheres representam a minoria na concess\u00e3o de bolsas desde o in\u00edcio da carreira nas \u00e1reas em que s\u00e3o sub-representadas. Exemplo disso \u00e9 a \u00e1rea da F\u00edsica que, no per\u00edodo de 2005 a 2014, o percentual de bolsistas do sexo feminino de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica passou de aproximadamente 24% para 33%, de mestrado de 24% para 20% e de doutorado de 17% para 22%.\nNo que diz respeito a bolsistas de produtividade do CNPq, Guedes, Azevedo e Ferreira (2015) fizeram a an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o sexual por \u00e1rea do conhecimento no per\u00edodo de 2001 a 2012. Os autores consideram que esse tipo de bolsa,\n(...) na atualidade se institucionalizou como um sistema hierarquizado de posi\u00e7\u00f5es, tipificando um perfil de excel\u00eancia do que pode ser considerado uma elite cient\u00edfica - a de especialistas e profissionais da pesquisa, a quem se reconhece a lideran\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o das atividades de C&amp;T [Ci\u00eancia e Tecnologia] no pa\u00eds e se contempla com recursos materiais e simb\u00f3licos que lhes s\u00e3o exclusivos (GUEDES; AZEVEDO; FERREIRA, 2015).\nSegundo esses autores, no per\u00edodo de 2001 a 2012, a participa\u00e7\u00e3o das mulheres como bolsistas de produtividade do CNPq passou de 19,1% para 23,3% na \u00e1rea de Ci\u00eancias Exatas e da Terra e, considerando as suas sub\u00e1reas, observa-se que algumas s\u00e3o marcadamente masculinas, como \u00e9 o caso da Astronomia, Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, F\u00edsica, Geoci\u00eancias e Matem\u00e1tica, enquanto houve um bom crescimento da presen\u00e7a feminina na Qu\u00edmica e na Probabilidade e Estat\u00edstica. Na \u00e1rea de Engenharias, compreendida como um reduto tradicionalmente masculino, a participa\u00e7\u00e3o das mulheres passou de 14% para 18,8%.\nNa \u00e1rea de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, a porcentagem aumentou e \u00e9 bem pr\u00f3xima a ambos os sexos, passando de 44% para 46,1% a participa\u00e7\u00e3o das mulheres. H\u00e1 muitas sub\u00e1reas que s\u00e3o historicamente femininas e ligadas a trabalhos de cuidado na \u00e1rea de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, como a Enfermagem, Farm\u00e1cia, Fisioterapia e Terapia Ocupacional, Fonoaudiologia e Nutri\u00e7\u00e3o,\nsendo a Medicina, a Odontologia e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, campos historicamente masculinos. Nessa \u00e1rea, a participa\u00e7\u00e3o das mulheres como bolsistas de produtividade do CNPq passou de 45,4% em 2001 para 51% em 2012. Na \u00e1rea de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, tamb\u00e9m compreendida como um tradicional reduto masculino, a porcentagem de bolsistas mulheres passou de 16,1% para 22,1%.\nH\u00e1 um equil\u00edbrio na \u00e1rea de Ci\u00eancias Humanas, em que a representatividade das mulheres como bolsistas passou de 52,5% para 50,6% no per\u00edodo analisado. Por\u00e9m, vale destacar que a sub\u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 desproporcional comparada \u00e0s outras sub\u00e1reas, com um total de 62,7% de bolsas destinadas a pesquisadoras mulheres, o que pode sugerir falsamente uma feminiza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea. Na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, a porcentagem de mulheres bolsistas se manteve em 40%. Por fim, o hist\u00f3rico nicho feminino, na \u00e1rea de Lingu\u00edstica, Letras e Artes, passou de 67,9% para 63,3% de mulheres bolsistas de produtividade do CNPq nesse per\u00edodo.\n\u00c9 poss\u00edvel constatar que, dentro das carreiras cient\u00edficas, h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia especialmente quando se observa a porcentagem de mulheres na f\u00edsica, uma sub\u00e1rea da grande \u00e1rea do conhecimento de Ci\u00eancias Exatas e da Terra (SAITOVITCH, et al; 2015). Segundo Agrello e Garg (2009), a f\u00edsica \u00e9 uma \u00e1rea dentre todas as ci\u00eancias em que o n\u00famero de mulheres tem aumentado de forma particularmente lenta, pois, mesmo que se tenham muitas jovens com grande potencial intelectual, elas n\u00e3o t\u00eam a oportunidade de estudar f\u00edsica ou s\u00e3o deliberadamente desencorajadas. Dessa forma, os autores constataram que em quase todos os pa\u00edses a porcentagem de mulheres na f\u00edsica decresce a cada etapa da carreira acad\u00eamica e em cada n\u00edvel de promo\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio profissional. Para conhecimento, al\u00e9m dos dados apresentados, h\u00e1 o relat\u00f3rio \u201cGender in the Global Research Landscape\u2019\u20194 , publicado no ano de 2017 pela editora holandesa Elsevier, que relaciona a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de 27 \u00e1reas de conhecimento entre homens e mulheres em 11 pa\u00edses.\nDiante disso, Agrello e Garg (2009) defendem que para mais mulheres optarem por carreira em f\u00edsica \u00e9 preciso mais professoras mulheres para que sirvam como modelo para encorajar o maior n\u00famero de jovens garotas a\n4\tDispon\u00edvel em:&lt;https://www.elsevier.com/research-intelligence/campaigns/gender-17>. Acesso em: 20/12/2017.\nescolher as carreiras cient\u00edficas, em particular a f\u00edsica. Heerdt e Batista (2016) destacam que os aspectos relacionados \u00e0 Natureza da Ci\u00eancia precisam ser explicitados e contextualizados nos processos formativos, para que, com base numa perspectiva de um saber situado feminino, os docentes possam perceber as intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es entre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e as quest\u00f5es de g\u00eanero naturalizadas.\nNos \u00faltimos anos, houve algumas a\u00e7\u00f5es com o objetivo estimular o interesse e a participa\u00e7\u00e3o de mulheres por carreiras cient\u00edficas. O Programa Mulher e Ci\u00eancia5, com parceria da Secretaria Especial de Pol\u00edticas para as Mulheres (SPM), do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT), do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), dentre outros, tinha o Pr\u00eamio Construindo a Igualdade de G\u00eanero6, sendo a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o em 2015. Consistia em um concurso de reda\u00e7\u00f5es, artigos cient\u00edficos e projetos pedag\u00f3gicos, associado ao tema quest\u00f5es de g\u00eanero. H\u00e1 tamb\u00e9m o Programa LOr\u00e9al-UNESCO For Women in Science, dedicado a mulheres cientistas do mundo que anualmente patrocina o Pr\u00eamio Para Mulheres na Ci\u00eancia7.\nHeerdt e Batista (2016) apontam para a import\u00e2ncia de se lembrar da escola como meio de reprodu\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as sociais e imposi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais, pois as pesquisas na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica relatam que, embora os alunos frequentem a escola, participem das mesmas atividades escolares ou partilhem a mesma sala de aula para uma educa\u00e7\u00e3o que proporcione oportunidades iguais, ainda s\u00e3o presentes pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que reproduzem as desigualdades e fortalecem a discrimina\u00e7\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ensino de ci\u00eancias, Lima J\u00fanior et. al. (2008) propuseram diretrizes que objetivam produzir entre meninos e meninas graus mais equilibrados de interesse e participa\u00e7\u00e3o, tais como: enfatizar as rela\u00e7\u00f5es entre o tema em estudo e as experi\u00eancias anteriores dos alunos, principalmente aquelas ligadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida e ao bem-estar das pessoas; evitar abordagens did\u00e1ticas excessivamente abstratas e dar prefer\u00eancia \u00e0quelas que integram teoria e atividade pr\u00e1tica, deixando claros os desdobramentos do\n5\tDispon\u00edvel em:&lt;http://cnpq.br/apresentacao-mulher-e-ciencia/>. Acesso em: 03/12/2017.\n6\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.igualdadedegenero.cnpq.br/igualdade.html>. Acesso em: 03/12/2017.\n7\tDispon\u00edvel em:&lt;https://www.paramulheresnaciencia.com.br/>. Acesso em: 03/12/2017.\ntema na realidade fora da sala de aula; evitar a aprendizagem algor\u00edtmica ou por memoriza\u00e7\u00e3o, proporcionando oportunidades para que os estudantes relacionem o tema em estudo \u00e0s suas ideias e experi\u00eancias anteriores da forma mais profunda e completa poss\u00edvel; e, por fim, proporcionar que o ambiente dentro e fora da sala de aula seja essencialmente colaborativo, instituindo espa\u00e7os para trocas de experi\u00eancia e contatos mais pessoais entre os estudantes e deles com rela\u00e7\u00e3o aos professores.\nNo ambiente escolar, os educadores e educadoras possuem a possibilidade de refor\u00e7ar preconceitos e estere\u00f3tipos de g\u00eanero se n\u00e3o estiverem atentos, ou caso tenham pouca atua\u00e7\u00e3o reflexiva sobre as classifica\u00e7\u00f5es morais existentes entre atributos masculinos e femininos (BRASIL, 2009). Ao considerar que as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero s\u00e3o socialmente constru\u00eddas na fam\u00edlia, na escola, na rua, na m\u00eddia, entre outros, entende-se que essas conven\u00e7\u00f5es sociais podem ser discutidas, criticadas, questionadas e modificadas com o intuito de buscar uma equidade social entre homens e mulheres em rela\u00e7\u00e3o aos direitos sociais, pol\u00edticos e civis (BRASIL, 2009).\nEm inst\u00e2ncia federal, houve uma discuss\u00e3o referente a esse tema associada ao Projeto de Lei do Senado n\u00b0193 de 2016, o qual dispunha sobre a inclus\u00e3o do \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d entre as diretrizes e bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Esse programa veta a aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da \u201cTeoria ou Ideologia de G\u00eanero\u201d, entre outros aspectos, conforme o par\u00e1grafo \u00fanico do segundo artigo:\nO Poder P\u00fablico n\u00e3o se imiscuir\u00e1 na op\u00e7\u00e3o sexual dos alunos nem permitir\u00e1 qualquer pr\u00e1tica capaz de comprometer, precipitar ou direcionar o natural amadurecimento e desenvolvimento de sua personalidade, em harmonia com a respectiva identidade biol\u00f3gica de sexo, sendo vedada, especialmente, a aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da teoria ou ideologia de g\u00eanero (Projeto de Lei do Senado n\u00b0193 de 2016, grifo nosso).\nObserve que, no trecho do projeto de lei, h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 \u201cTeoria ou Ideologia de G\u00eanero\u201d, a qual n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o objetiva, mas, em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos do Programa Escola sem Partido8, h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em disciplina obrigat\u00f3ria que estejam em conflito com as convic\u00e7\u00f5es morais dos estudantes ou de seus pais, com o pretexto de \u201cconstruir uma sociedade mais justa\u201d ou de \u201ccombater o preconceito\u201d e de que\n8\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.programaescolasempartido.org/>. Acesso em 10/11/2017.\nos professores estejam \u201cfazendo a cabe\u00e7a\u201d dos alunos sobre quest\u00f5es de natureza pol\u00edtico-partid\u00e1ria, ideol\u00f3gica e moral.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero e \u00e0s escolhas por carreiras cient\u00edficas, essa argumenta\u00e7\u00e3o que embasa o programa soa como forma de explicitar que as escolhas e as oportunidades n\u00e3o s\u00e3o ditadas pelos estere\u00f3tipos e pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos pela sociedade. Nesse sentido, alguns pesquisadores destacam que n\u00e3o h\u00e1 mais homens na ci\u00eancia e em carreiras afins porque eles superam as mulheres em qualquer aspecto, mas porque as institui\u00e7\u00f5es em que ocorre a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica funcionam de maneira a facilitar a entrada dos homens e dificultar o acesso das mulheres (LIMA J\u00daNIOR et. al; 2008).\nEsse projeto de lei em \u00e2mbito federal foi retirado pelo autor, o senador Magno Malta, em 21 de novembro de 2017, por\u00e9m, outros projetos com o mesmo teor continuam em tramita\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios munic\u00edpios e estados do Brasil, o que demonstra o crescimento da influ\u00eancia do Programa Escola sem Partido nas Assembleias Legislativas e C\u00e2maras Municipais do pa\u00eds.\nAo compreender que a escola faz parte do processo de socializa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, entende-se a import\u00e2ncia de que a discuss\u00e3o relacionada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero esteja presente tamb\u00e9m no ambiente escolar. Segundo Torejani e Batista (2010), a miss\u00e3o da escola est\u00e1 muito al\u00e9m de transmitir e produzir conhecimentos, pois ela tamb\u00e9m molda sujeitos, produz identidades \u00e9tnicas, de g\u00eanero e de classe por meio de rela\u00e7\u00e3o de desigualdades.\nCabe a todos os integrantes do contexto escolar a busca formas de interven\u00e7\u00f5es mais vi\u00e1veis e pr\u00f3ximas, para romper com as desigualdades presentes, mesmo no que \u00e9 considerado \u201cnatural\u201d, de modo que auxiliem os alunos - sujeitos principais da educa\u00e7\u00e3o - em suas constru\u00e7\u00f5es, sobretudo nas de g\u00eanero, respaldados pela educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (TOREJANI; BATISTA, 2010).\nNessa perspectiva, o objetivo geral desta pesquisa \u00e9 identificar as concep\u00e7\u00f5es dos educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza, no caso, educadores de Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica, de uma rede estadual de ensino, a respeito do \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d e dos projetos de lei a ele associado, os quais disp\u00f5em sobre a sua inclus\u00e3o nas diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, estadual e municipal, com \u00eanfase ao que se refere \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d.\nMediante essas considera\u00e7\u00f5es, busca-se responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: Quais as concep\u00e7\u00f5es desses educadores a respeito de quest\u00f5es de g\u00eanero e da presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas? Os educadores, sujeitos desta pesquisa, apreciam o Programa Escola sem Partido e reconhecem a pr\u00e1tica desse programa nas escolas estaduais em que lecionam? Como a ado\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d pode afetar o ensino de ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e as discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero?\nPara tanto, no primeiro cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados o Programa Escola sem Partido e as discuss\u00f5es referentes \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d. No segundo cap\u00edtulo, ser\u00e3o abordadas as ideias que embasam a an\u00e1lise desta pesquisa e que est\u00e3o presentes na obra \u201cPedagogia do Oprimido\u201d (2015), de Paulo Freire. No terceiro cap\u00edtulo ser\u00e1 abordado o contexto desta pesquisa no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A metodologia desta pesquisa ser\u00e1 descrita no quarto cap\u00edtulo, de forma a apresentar a constitui\u00e7\u00e3o dos dados e a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de dados utilizada, no caso, a An\u00e1lise de Conte\u00fado, proposta por Bardin (1988). Por fim, no quinto cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada a an\u00e1lise e a discuss\u00e3o dos resultados.\n1.\tA \u201cIDEOLOGIA DE G\u00caNERO\u201d E O MOVIMENTO DO PROGRAMA ESCOLA SEM PARTIDO\nO movimento do Programa Escola sem Partido teve in\u00edcio em 2004, elaborado pelo procurador do estado de S\u00e3o Paulo, Miguel Nagib. O movimento possui uma p\u00e1gina da internet9 e ganhou maior destaque em 2014 por meio de projetos de lei federal, estaduais e municipais. O movimento se apresenta como \u201cuma iniciativa conjunta de estudantes e pais preocupados com o grau de contamina\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica das escolas brasileiras, em todos os n\u00edveis: do ensino b\u00e1sico ao superior\u201d 10 11.\nA proposta foi apresentada em forma de projeto pela primeira vez no Estado do Rio de Janeiro, pelo deputado Fl\u00e1vio Bolsonaro. A segunda vez foi no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro, pelo vereador Carlos Bolsonaro - ambos filhos do deputado federal Jair Bolsonaro. E tal proposta j\u00e1 se espalhou por diversas c\u00e2maras municipais e assembleias legislativas. Em \u00e2mbito nacional, o deputado Izalci (PSDB/DF) apresentou o PL 867/2015 \u00e0 C\u00e2mara Federal, que altera a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (MANHAS, 2016, p. 20).\nH\u00e1 modelos de anteprojetos de lei federal, estadual e municipal no site11 para o uso daqueles que queiram prop\u00f4-lo \u00e0 c\u00e2mara dos deputados e vereadores. O movimento possui uma notifica\u00e7\u00e3o extrajudicial para uso de estudantes e pais que queiram notificar extrajudicialmente o professor que tenha \u201cabusado da liberdade de ensinar\u201d, criando assim um sistema de den\u00fancias de professores (XIMENES, 2016, p. 52). Os projetos de lei tamb\u00e9m preveem a afixa\u00e7\u00e3o de um cartaz nas salas de aula e na sala dos professores que explicitem os \u201cdeveres dos professores\u201d. Com base nesses pressupostos, o projeto de lei tem recebido v\u00e1rias cr\u00edticas, sendo reconhecido como \u201cLei da Morda\u00e7a\u201d (ALGEBAILE, 2017, p. 71).\nO Programa Escola sem Partido se prop\u00f5e a combater um problema grave do sistema educacional dos \u00faltimos 20 ou 30 anos, o que segundo o movimento seria a instrumentaliza\u00e7\u00e3o do ensino para fins pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e partid\u00e1rios, considerando a exist\u00eancia de uma \u201cEscola com Partido\u201d. Segundo o movimento, os professores e autores de livros did\u00e1ticos t\u00eam se aproveitado da audi\u00eancia cativa dos estudantes para doutrin\u00e1-los conforme determinadas\n9\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.escolasempartido.org/>. Acesso em: 10/11/2017.\n10\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.escolasempartido.org/sobre-nos-footer>. Acesso em: 10/11/2017.\n11\tDispon\u00edvel em:&lt;https://www.programaescolasempartido.org/>. Acesso em 10/11/2017.\ncorrentes pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, assim como faz\u00ea-los aderir a padr\u00f5es de julgamento e de moral que n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com os ensinados por seus pais ou respons\u00e1veis (XIMENES, 2016, p. 50).\nEm contraponto, segundo Penna (2017), o Programa Escola sem Partido possui quatro caracter\u00edsticas que dizem respeito ao fen\u00f4meno educacional: uma concep\u00e7\u00e3o de escolariza\u00e7\u00e3o; uma desqualifica\u00e7\u00e3o do professor; o uso de estrat\u00e9gias discursivas fascistas; e a defesa do poder total dos pais sobre os seus filhos.\nNa concep\u00e7\u00e3o de escolariza\u00e7\u00e3o do movimento, o professor n\u00e3o \u00e9 educador, ou seja,\nO ato de educar seria responsabilidade da fam\u00edlia e da religi\u00e3o, ent\u00e3o o professor teria que se limitar a instruir, o que no discurso do Programa Escola sem Partido equivale a transmitir conhecimento neutro, sem mobilizar valores e sem discutir a realidade do aluno (PENNA, 2017, p. 36).\nA desvaloriza\u00e7\u00e3o do professor se baseia na l\u00f3gica de que, na educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o por parte do professor para o aluno, de modo que nenhum pai deve confiar no professor. Um detalhe importante \u00e9 que o precursor do movimento, Miguel Nagib, afirma que os projetos de lei s\u00e3o baseados no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, reafirmando a l\u00f3gica de mercado atrelada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (PENNA, 2017, p. 39).\nNo que diz respeito ao uso de estrat\u00e9gias discursivas fascistas, o movimento entende que os professores, com o pretexto de transmitir aos alunos uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade, s\u00e3o \u201c(...) um ex\u00e9rcito organizado de militantes travestidos de professores [que] prevalece-se da liberdade de c\u00e1tedra e da cortina de segredo das salas de aula para impingir-lhes a sua pr\u00f3pria vis\u00e3o de mundo\u201d (PENNA, 2017, p. 42).\nPor fim, a defesa do poder total dos pais sobre os filhos se baseia na proposi\u00e7\u00e3o de que \u201c(...) os professores estariam usurpando a autoridade moral dos pais (PENNA, 2017, p. 44). Assim, os professores estariam proibidos de abordar conte\u00fados ou realizar atividades que estejam em conflito com as convic\u00e7\u00f5es religiosas ou morais dos pais ou respons\u00e1veis pelos estudantes (MANHAS, 2016, p. 20).\nH\u00e1 uma discuss\u00e3o referente ao que o Programa Escola sem Partido chama de \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d. Observa-se que em nenhum dos modelos\ndos projetos de lei h\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o desse termo, mas, com base nos sites e nas entrevistas a respeito do movimento, a \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d seria \u201c(...) uma ideologia antifam\u00edlia, uma tentativa de transformar os jovens em gays e l\u00e9sbicas, um ataque \u00e0 fam\u00edlia\u201d (PENNA, 2017, p. 45), ou ainda, \u201cEste termo foi criado por grupos que tentam desqualificar e, at\u00e9 mesmo, demonizar o trabalho com a quest\u00e3o de g\u00eanero nas salas de aula\u201d (PENNA, 2016, p. 99).\nEstes movimentos afirmam que a \u201cideologia de g\u00eanero\u201d teria como meta incentivar os alunos a abandonar a religi\u00e3o e incentiv\u00e1-los a fazer sexo. Discutir g\u00eanero n\u00e3o \u00e9 isso. \u00c9 problematizar a viol\u00eancia dom\u00e9stica. \u00c9 trazer para a sala de aula a representa\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de diferentes configura\u00e7\u00f5es. \u00c9 permitir que as pessoas de diferentes orienta\u00e7\u00f5es sexuais se percebam representadas, e n\u00e3o silenciadas, no conhecimento produzido nas escolas (PENNA, 2016, p. 99).\nEssa express\u00e3o tem sido utilizada de forma tendenciosa e pejorativa para identificar \u201c(...) pesquisas, pr\u00e1ticas e debates que problematizem as rela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas ou de opress\u00e3o entre os g\u00eaneros, a heteronormatividade compuls\u00f3ria dos espa\u00e7os escolares e a LGBTfobia presentes em nossa sociedade\u201d (MATTOS, et. al; 2017, p. 94).\nObserve que discutir a quest\u00e3o de g\u00eanero, al\u00e9m do exposto, \u00e9 tamb\u00e9m abordar as rela\u00e7\u00f5es entre os g\u00eaneros, homem e mulher, de forma a problematizar os pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos pela sociedade e, no que diz respeito \u00e0 presente pesquisa, \u00e9 promover um ambiente de di\u00e1logo que estimule as mulheres a seguirem cada vez mais as carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas em \u00e1reas que a ci\u00eancia ainda \u00e9 masculina ou que os homens possuem maior prest\u00edgio.\nSegundo Manhas (2016), o movimento criou uma entidade para recorrer \u00e0 justi\u00e7a em casos que julgasse relevantes, a \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Escola sem Partido\u201d. O programa encabe\u00e7ou diversas a\u00e7\u00f5es, tais como: a exclus\u00e3o de todas as metas relativas ao combate \u00e0 desigualdade de g\u00eanero do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE), em 2014; uma a\u00e7\u00e3o contra o Instituto Nacional de Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP) em rela\u00e7\u00e3o ao tema da reda\u00e7\u00e3o do Enem de 2015 sobre a viol\u00eancia contra as mulheres, assim como a acusa\u00e7\u00e3o de abuso de autoridade e ato de improbidade administrativa contra o presidente do INEP devido \u00e0 nulidade da reda\u00e7\u00e3o do candidato que utilizasse afirma\u00e7\u00f5es que desrespeitassem os direitos humanos, conforme previsto no edital do\nEnem; e a cr\u00edtica \u00e0 proposta da Base Curricular Nacional Comum por ter em seu texto a quest\u00e3o de g\u00eanero.\nPrevista de forma equivocada pelo movimento do Programa Escola sem Partido, a neutralidade:\n(...) n\u00e3o \u00e9 um valor constitucional, j\u00e1 que \u00e9 incompat\u00edvel com a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de Estado Democr\u00e1tico de Direito, que tem o estabelecimento de objetivo pol\u00edticos, como \u201cconstruir uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria\u201d e \u201cpromover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, idade e quaisquer outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o\u201d (Constitui\u00e7\u00e3o, art. 3\u00b0) (XIMENES, 2016, p. 52).\nSendo assim, para uma educa\u00e7\u00e3o escolar neutra n\u00e3o seriam permitidas discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos direitos humanos, \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial, aos direitos das mulheres, entre outros, perpetuando assim, a cultura atual discriminat\u00f3ria, machista, mis\u00f3gina, \u201chomolesbotransf\u00f3bicas\u201d, racista e insens\u00edvel \u00e0s injusti\u00e7as econ\u00f4micas (XIMENES, 2016, p. 55).\nObserva-se que o movimento do Programa \u201cEscola sem Partido\u201d tem se fortalecido em todo o territ\u00f3rio brasileiro, conforme representado na Figura 1, onde as marca\u00e7\u00f5es em azul, amarelo e roxo representam, respectivamente, os Projetos de Lei do Programa Escola sem Partido nos \u00e2mbitos municipal, estadual e federal.\nFigura 1 - Projetos de Lei do Programa Escola sem Partido no Brasil12\nVenezuela\nBogot\u00e1\nCalio Col\u00f4mbia\nSuriname\nRORAIMA,\nAMAP\u00c1\nEquador\nAMAZONAS\nMARANH\u00c3O\nPAR\u00c1\nBrasil\naGOAS\nTOCANTINS\nROND\u00d4NIA\nMATO GROSSO\nSalvador\nBol\u00edvia\nC\u00f3rdova\nUruguai\nGuiana Francesa\nParaguai .\n'\u2019Assun\u00e7\u00e3o'\nPeru ASfIE\n\u25a0MATO(7.OSSO W\nU\u2019IclJ\n12 Dispon\u00edvel em:&lt;https://pesquisandooesp.wordpress.com/mapa-dos-projetos/>. Acesso em: 03/12/2017.\nSegundo Cara (2016, p.47), se esses Projetos de Lei do Programa Escola sem Partido forem aprovados, o Brasil ter\u00e1 \u201c(...) uma escola sem voz, sem liberdade, sem diverg\u00eancias, sem cidadania, sem questionamento, sem reflex\u00e3o, sem pol\u00edtica, sem economia, sem artes, sem apropria\u00e7\u00e3o de cultura, ou seja, uma escola sem educa\u00e7\u00e3o!\u201d.\nNessa perspectiva, compreende-se o Programa Escola sem Partido como um mecanismo de opress\u00e3o, segundo os pressupostos de Freire (2015), em que os educadores e educandos ser\u00e3o oprimidos, visto que n\u00e3o poder\u00e3o atender a sua voca\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e ontol\u00f3gica de \u201cser mais\u201d. Nessa perspectiva, entende-se que ao inv\u00e9s de estabelecer uma educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, por meio da pr\u00e1xis, o Programa Escola sem Partido se utiliza da teoria da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica.\n2.\tOS PRESSUPOSTOS DE PAULO FREIRE\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o abordadas as ideias que embasam a an\u00e1lise desta pesquisa e que est\u00e3o presentes na obra \u201cPedagogia do Oprimido\u201d (2015), de Paulo Freire.\nSegundo Freire (2015), a Pedagogia do Oprimido se apresenta como a \u201cPedagogia que fa\u00e7a da opress\u00e3o e de suas causas objeto da reflex\u00e3o dos oprimidos, de que resultar\u00e1 o seu engajamento necess\u00e1rio na luta por sua liberta\u00e7\u00e3o, em que esta pedagogia se far\u00e1 e refar\u00e1\u201d (p. 43). \u00c9 uma pedagogia forjada com os oprimidos para a luta incessante da recupera\u00e7\u00e3o de sua humanidade.\nA humaniza\u00e7\u00e3o e a desumaniza\u00e7\u00e3o dos homens s\u00e3o possibilidades de uma sociedade que abriga a contradi\u00e7\u00e3o opressores-oprimidos. Segundo Freire (2015), somente a humaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a voca\u00e7\u00e3o dos homens, a qual \u00e9 negada na injusti\u00e7a, na explora\u00e7\u00e3o e na opress\u00e3o, mas afirmada no anseio de liberdade, justi\u00e7a e na luta pela recupera\u00e7\u00e3o da humanidade roubada dos oprimidos. A desumaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 presente tanto nos oprimidos quanto nos opressores, como distor\u00e7\u00e3o do ser mais na hist\u00f3ria e n\u00e3o como voca\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ou destino dado, sendo poss\u00edvel haver a luta pela humaniza\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o opressores-oprimidos.\nA Pedagogia do Oprimido possui dois momentos distintos, a saber: o desvelamento da opress\u00e3o e o comprometimento com a pr\u00e1xis, definida como \u201c(...) reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dos homens sobre o mundo para transform\u00e1-lo\u201d (FREIRE, 2015, p.52), e o processo em que a pedagogia deixa de ser do oprimido e passa a ser dos homens.\nNa situa\u00e7\u00e3o concreta de opress\u00e3o, opressores e oprimidos possuem cada qual uma compreens\u00e3o de mundo e dos homens. Os opressores consideram-se pessoas humanas, enquanto os outros s\u00e3o \u201ccoisas\u201d e, por assim serem definidos, a luta por sua humanidade \u00e9 apresentada como subvers\u00e3o. Com a concep\u00e7\u00e3o estritamente materialista da exist\u00eancia, a \u00e2nsia incontrol\u00e1vel de posse e o constante controle dos oprimidos, os opressores praticam a falsa generosidade quando pretendem amenizar o seu poder diante da fragilidade daqueles que oprimem. A falsa generosidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel\ndiante da exist\u00eancia dos oprimidos e da perman\u00eancia da injusti\u00e7a, nutrindo-se da morte, do desalento e da mis\u00e9ria.\nOs oprimidos, por sua vez, possuem uma dualidade existencial, sendo eles mesmos e o outro simultaneamente. Ou seja, no oprimido tamb\u00e9m habita o opressor, cuja sombra ele internaliza e assim assume atitudes fatalistas. A exemplo disso, o fatalismo refere-se ao destino em que a consci\u00eancia oprimida encontra no sofrimento a sua sina ou at\u00e9 mesmo a vontade de Deus.\nNa \u201cimers\u00e3o\u201d em que se encontram, n\u00e3o podem os oprimidos divisar, claramente, a \u201cordem\u201d que serve aos opressores que, de certa forma, \u201cvivem\u201d neles. \u201cOrdem\u201d que, frustrando-os no seu atuar, muitas vezes os leva a exercer um tipo de viol\u00eancia horizontal com que agridem os pr\u00f3prios companheiros. \u00c9 poss\u00edvel que, ao agirem assim, mais uma vez explicitem sua dualidade. Ao agredirem seus companheiros oprimidos estar\u00e3o agredindo neles, indiretamente, o opressor tamb\u00e9m \u201chospedado\u201d neles e nos outros. Agridem, como opressores, o opressor nos oprimidos (FREIRE, 2015, p. 68).\nNessa dualidade existencial dos oprimidos h\u00e1 uma irresist\u00edvel atra\u00e7\u00e3o pelo opressor, de modo que os primeiros aspiram parecer com o segundo e anseiam possuir o seu padr\u00e3o de vida. S\u00e3o dependentes emocionais dos opressores na medida em que absorvem a autodesvalia, internalizando a vis\u00e3o que os opressores possuem deles. Dessa forma, se convencem que s\u00e3o incapazes de tanto ouvirem que n\u00e3o sabem nada, que s\u00e3o indolentes e que, por essa raz\u00e3o, devem escutar o \u201cdoutor\u201d identificado por eles como aquele que sabe. A aliena\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o consci\u00eancia de seu estado de opress\u00e3o resultam na sua coniv\u00eancia com o regime opressor, aceitando de forma fatalista a sua explora\u00e7\u00e3o e assumindo posi\u00e7\u00f5es passivas. A media\u00e7\u00e3o entre opressores e oprimidos \u00e9 a alienante prescri\u00e7\u00e3o, definida como a imposi\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \u00e0 outra.\nNo processo de supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o opressores-oprimidos, h\u00e1 o medo da liberdade, sendo esse de car\u00e1ter diferente para cada um desses sujeitos. O opressor tem medo de perder a liberdade de oprimir, enquanto o oprimido pode se tornar o que Freire (2015) define como oprimido opressor, o que ocorreu, por exemplo, com alguns camponeses que ao serem promovidos a capatazes, tornam-se mais duros opressores com seus antigos companheiros do que o pr\u00f3prio patr\u00e3o. Os oprimidos tamb\u00e9m temem a liberdade \u201c(...) na medida em que lutar por ela significa uma amea\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 aos que a usam para oprimir, como seus \u201cpropriet\u00e1rios\u201d exclusivos, mas aos\ncompanheiros oprimidos, que se assustam com maiores repress\u00f5es\u201d (FREIRE, 2015, p.47).\nA supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o opressores-oprimidos ocorre por meio do engajamento dos oprimidos na luta pela liberdade e pela sua entrega \u00e0 pr\u00e1xis libertadora. \u00c9 importante destacar que os homens se libertam em comunh\u00e3o.\nComo distor\u00e7\u00e3o do ser mais, o ser menos leva os oprimidos, cedo ou tarde, a lutar contra quem os fez menos. E esta luta somente tem sentido quando os oprimidos, ao buscarem recuperar sua humanidade, que \u00e9 uma forma de cri\u00e1-la, n\u00e3o se sentem idealistamente opressores, nem se tornam, de fato, opressores dos opressores, mas restauradores da humanidade em ambos. E a\u00ed est\u00e1 a grande tarefa humanista e hist\u00f3rica dos oprimidos - libertar-se a si e aos opressores (FREIRE, 2015, p. 41).\nNessa liberdade em comunh\u00e3o, h\u00e1 a supera\u00e7\u00e3o da coniv\u00eancia do regime opressor e a conscientiza\u00e7\u00e3o dos oprimidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opress\u00e3o. A lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria que se estabelece na luta pela liberdade n\u00e3o deve lutar pelos oprimidos e sim lutar com os oprimidos, tomando alguns cuidados para que a luta n\u00e3o se transforme em puro ativismo ou que os oprimidos acabem se tornando um engodo populista e massa de manobra. A lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria precisa crer nos homens oprimidos. Nessa luta, \u00e9 preciso que os oprimidos se reconhe\u00e7am como homens com voca\u00e7\u00e3o para ser mais.\nA a\u00e7\u00e3o libertadora, pelo contr\u00e1rio, reconhecendo esta depend\u00eancia dos oprimidos como ponto vulner\u00e1vel, deve tentar, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o, transform\u00e1-la em independ\u00eancia. Esta, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 doa\u00e7\u00e3o que uma lideran\u00e7a, por mais bem-intencionada que seja, lhes fa\u00e7a. N\u00e3o podemos esquecer que a liberta\u00e7\u00e3o dos oprimidos \u00e9 liberta\u00e7\u00e3o de homens e n\u00e3o de \u201ccoisas\u201d. Por isto, se n\u00e3o \u00e9 autoliberta\u00e7\u00e3o - ningu\u00e9m se liberta sozinho -, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 liberta\u00e7\u00e3o de uns feita por outros (FREIRE, 2015, p. 74).\nA educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria reflete essa sociedade opressora, pois as rela\u00e7\u00f5es educador-educandos s\u00e3o fundamentalmente narradoras e dissertadoras na medida em que o educador \u00e9 o narrador e os educandos s\u00e3o objetos pacientes e ouvintes. Nessa concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, a realidade \u00e9 abordada como algo parado, est\u00e1tico, compartimentado e bem-comportado, o que acaba por se tornar algo alheio \u00e0 experi\u00eancia existencial dos educandos.\nA palavra \u00e9 transformada em verbosidade alienada e alienante, pois \u00e9 vazia da dimens\u00e3o concreta da realidade diante da narra\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados feita pelo educador, uma vez que os conte\u00fados dessa narra\u00e7\u00e3o s\u00e3o desconectados da realidade dos educandos. Assim, uma das caracter\u00edsticas da\neduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria \u00e9 a \u201csonoridade\u201d da palavra, pois os educandos embora a reconhe\u00e7am, n\u00e3o compreendem o seu real significado, o que acaba por conduzi-los \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do conte\u00fado narrado pelo educador. Nessa concep\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser um ato de depositar, de modo que o educador assume o papel de depositante e os educandos o papel de deposit\u00e1rios.\nEis a\u00ed a concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d da educa\u00e7\u00e3o, em que a \u00fanica margem de a\u00e7\u00e3o que se oferece aos educandos \u00e9 a de receberem os dep\u00f3sitos, guarda-los e arquiv\u00e1-los. Margem para serem colecionadores ou fichadores das coisas que arquivam. No fundo, por\u00e9m, os grandes arquivados s\u00e3o os homens, nesta (na melhor das hip\u00f3teses) equivocada concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d da educa\u00e7\u00e3o. Arquivados, porque, fora da busca, fora da pr\u00e1xis, os homens n\u00e3o podem ser. Educador e educandos se arquivam na medida em que, nesta distorcida vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 criatividade, n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 saber. S\u00f3 existe saber na inven\u00e7\u00e3o, na reinven\u00e7\u00e3o, na busca inquieta, impaciente, permanente, que os homens fazem no mundo, com o mundo e com os outros. Busca esperan\u00e7osa tamb\u00e9m (FREIRE, 2015, p. 80).\nDe forma sucinta, na educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, o educador \u00e9 o que educa, sabe, pensa, diz a palavra, disciplina, opta e prescreve sua op\u00e7\u00e3o, atua e escolhe o conte\u00fado program\u00e1tico, enquanto os educandos s\u00e3o educados, os que n\u00e3o sabem, os pensados, os que escutam docilmente, os disciplinados, os que seguem a prescri\u00e7\u00e3o, os que t\u00eam a ilus\u00e3o de que atuam na atua\u00e7\u00e3o do educador, os que jamais s\u00e3o ouvidos na escolha do conte\u00fado program\u00e1tico e se acomodam a ele (FREIRE, 2015, p. 82).\nEssa concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o satisfaz somente ao interesse dos opressores, uma vez que n\u00e3o estimula a criticidade dos educandos e sim sua ingenuidade, amenizando ou at\u00e9 mesmo anulando a sua criatividade. Nessa situa\u00e7\u00e3o, os opressores preservam-se como benefici\u00e1rios e fazem a manuten\u00e7\u00e3o de sua falsa generosidade. Por isso que diante de qualquer tentativa de uma educa\u00e7\u00e3o estimulante do pensar aut\u00eantico, os opressores reagem de forma contr\u00e1ria \u201cinstintivamente\u201d, pois pensar autenticamente \u00e9 perigoso, visto que os homens questionar\u00e3o o mundo e n\u00e3o mais ser\u00e3o reduzidos a seres aut\u00f4matos.\nAo conceber a consci\u00eancia do homem como \u201cse fosse alguma se\u00e7\u00e3o \u201cdentro\u201d dos homens, mecanicistamente compartimentada, passivamente aberta ao mundo que ir\u00e1 \u201cenchendo\u201d de realidade\u201d (FREIRE, 2015, p. 87), espera-se que o educador exer\u00e7a apenas o papel de disciplinar a entrada no\nmundo dos educandos, fazendo dep\u00f3sitos do falso saber que ele considera como o verdadeiro saber.\nAp\u00f3s apresentar os pressupostos da educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e fazer a sua cr\u00edtica, Freire (2015) prop\u00f5e a educa\u00e7\u00e3o problematizadora, libertadora, sendo aquela que:\n(...) se imp\u00f5e aos que verdadeiramente se comprometem com a liberta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode fundar-se numa compreens\u00e3o dos homens como seres vazios a quem o mundo \u201cencha\u201d de conte\u00fados; n\u00e3o pode basear-se numa consci\u00eancia especializada, mecanicistamente compartimentada, mas nos homens como \u201ccorpos conscientes\u201d e na consci\u00eancia como consci\u00eancia intencionada ao mundo. N\u00e3o pode ser a do dep\u00f3sito de conte\u00fados, mas a da problematiza\u00e7\u00e3o dos homens em suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo (FREIRE, 2015, p. 94).\nA educa\u00e7\u00e3o problematizadora \u00e9 definida como um ato cognoscente -um ato de busca do saber - a qual supera a contradi\u00e7\u00e3o educador-educandos, pois \u201c(...) o educador j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o que apenas educa, mas o que, enquanto educa, \u00e9 educado, em di\u00e1logo com o educando que, ao ser educado, tamb\u00e9m educa\u201d (FREIRE, 2015, p. 95). Compreende-se que os homens se educam em comunh\u00e3o na media\u00e7\u00e3o com o mundo, assim os educandos passam a ser investigadores cr\u00edticos em constante di\u00e1logo com o educador e vice-versa.\nCom o car\u00e1ter autenticamente reflexivo, a educa\u00e7\u00e3o problematizadora busca um constante desvelamento da realidade em que educador-educando e educandos-educadores estabelecem uma forma aut\u00eantica de pensar e atuar, em \u201c(...) um esfor\u00e7o permanente atrav\u00e9s do qual os homens v\u00e3o percebendo, criticamente, como est\u00e3o sendo no mundo com que e em que se acham\u201d (FREIRE, 2015, p. 100). Os educandos desenvolvem a capacidade de captar e compreender o mundo por meio de uma realidade em processo de transforma\u00e7\u00e3o.\nEnquanto a educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria serve \u00e0 domina\u00e7\u00e3o, inibe a criatividade, mitifica a realidade, nega aos homens a sua voca\u00e7\u00e3o de ser mais e d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 perman\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o problematizadora serve \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o, permite a criatividade, estimula a reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dos homens sobre a realidade, responde a sua voca\u00e7\u00e3o e refor\u00e7a a mudan\u00e7a. A educa\u00e7\u00e3o problematizadora se refaz na pr\u00e1xis e o fatalismo que alimenta a situa\u00e7\u00e3o opressora \u201c(...) cede, ent\u00e3o, seu lugar ao \u00edmpeto de transforma\u00e7\u00e3o e de busca, de que os homens se sentem sujeitos\u201d (FREIRE, 2015, p. 104).\nToda essa busca do \u201cser mais\u201d se realiza em comunh\u00e3o e \u00e9 por isso que na educa\u00e7\u00e3o problematizadora os educadores e educandos s\u00e3o sujeitos no seu processo, superando o intelectualismo alienante, o autoritarismo do educador \u201cbanc\u00e1rio\u201d e a falsa consci\u00eancia do mundo.\nA educa\u00e7\u00e3o problematizadora \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, ou seja, a sua ess\u00eancia \u00e9 o di\u00e1logo. Segundo Freire (2015), esse di\u00e1logo \u00e9 constru\u00eddo por meio da palavra verdadeira e n\u00e3o da palavra inaut\u00eantica. Para o autor a palavra verdadeira \u00e9 pr\u00e1xis, possuindo assim duas dimens\u00f5es: a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. \u00c9 por meio da palavra verdadeira que o homem transforma o mundo e o pronuncia de forma que \u201cO mundo pronunciado, por sua vez, se volta problematizado aos sujeitos pronunciantes, a exigir deles novo pronunciar\u2019 (FREIRE, 2015, p. 108). Caso contr\u00e1rio, a palavra se define em inaut\u00eantica na medida em que n\u00e3o denuncia o mundo e n\u00e3o tem o compromisso de transforma\u00e7\u00e3o. Portanto, a palavra na educa\u00e7\u00e3o problematizadora deve ser verdadeira para que possibilite o di\u00e1logo entre os homens.\nO comprometimento com a liberta\u00e7\u00e3o dos oprimidos \u00e9 um ato de amor mediado pelo di\u00e1logo, pois, \u201cSe n\u00e3o amo o mundo, se n\u00e3o amo a vida, se n\u00e3o amo os homens, n\u00e3o me \u00e9 poss\u00edvel o di\u00e1logo\u201d (FREIRE, 2015, p. 111). Assim, o di\u00e1logo deve ser humilde e jamais arrogante, visto que aqueles que se declaram autossuficientes n\u00e3o caminham em comunh\u00e3o com os outros em busca da liberdade, como tamb\u00e9m n\u00e3o estabelecem o di\u00e1logo entre si. Os homens que se encontram na situa\u00e7\u00e3o concreta de opress\u00e3o est\u00e3o impossibilitados de ser mais, o que n\u00e3o significa que n\u00e3o sejam capazes e, por isso, a luta pela liberta\u00e7\u00e3o deve basear-se na f\u00e9 nos homens da sua voca\u00e7\u00e3o de serem mais.\nAo fundar-se no amor, na humildade, na f\u00e9 nos homens, o di\u00e1logo se faz uma rela\u00e7\u00e3o horizontal, em que a confian\u00e7a de um polo no outro \u00e9 consequ\u00eancia \u00f3bvia. Seria uma contradi\u00e7\u00e3o se, amoroso, humilde e cheio de f\u00e9, o di\u00e1logo n\u00e3o provocasse este clima de confian\u00e7a entre os sujeitos. Por isto inexiste esta confian\u00e7a na antidialogicidade da concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d da educa\u00e7\u00e3o (FREIRE, 2015, p. 113).\nDessa forma, \u00e9 com base no di\u00e1logo que, na educa\u00e7\u00e3o problematizadora, o conte\u00fado program\u00e1tico \u00e9 escolhido, pois ele n\u00e3o pode ser imposto ou doado, como ocorre na educa\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d, e sim definido com base na realidade a ser transformada. Para a escolha do conte\u00fado\nprogram\u00e1tico \u00e9 importante que se fa\u00e7a uma investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica para estabelecer os temas geradores em meio \u00e0s situa\u00e7\u00f5es limites presentes na realidade a ser transformada. Nessa perspectiva, \u201cA tarefa do educador dial\u00f3gico \u00e9, trabalhando em equipe interdisciplinar este universo tem\u00e1tico recolhido na investiga\u00e7\u00e3o, devolv\u00ea-lo, como problema, n\u00e3o como disserta\u00e7\u00e3o, aos homens de quem recebeu\u201d (Freire, 2015, p. 142).\nSegundo Freire (2015), os homens s\u00e3o seres da pr\u00e1xis e aquele que nega a pr\u00e1xis verdadeira domina por meio da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica. A conquista, a divis\u00e3o, a manipula\u00e7\u00e3o e a invas\u00e3o cultural s\u00e3o caracter\u00edsticas do que o autor define como teoria da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica. Nessa a\u00e7\u00e3o opressora, h\u00e1 uma constante necessidade de conquista para que se mantenha a opress\u00e3o. Essa conquista tem por objetivo transformar os oprimidos em quase \u201ccoisa\u201d, ou seja, roubar-lhes a humanidade de forma que n\u00e3o atendam a sua voca\u00e7\u00e3o de ser mais. A conquista ocorre por meio da mitifica\u00e7\u00e3o de um mundo que os oprimidos passam a admirar e se ajustam a ele. Os opressores mant\u00eam a aliena\u00e7\u00e3o dos oprimidos por meio de mitos.\nO mito, por exemplo, de que a ordem opressora \u00e9 uma ordem de liberdade. De que todos s\u00e3o livres para trabalhar onde queiram. Se n\u00e3o lhes agrada o patr\u00e3o, podem ent\u00e3o deixa-lo e procurar outro emprego. O mito de que esta \u201cordem\u201d respeita os direitos da pessoa humana e que, portanto, \u00e9 digna de todo apre\u00e7o. O mito de que todos, bastando n\u00e3o ser pregui\u00e7osos, podem chegar a ser empres\u00e1rios - mais ainda, o mito de que o homem que vende, pelas ruas, gritando: \u201cdoce de banana e goiaba\u201d \u00e9 um empres\u00e1rio tal qual o dono de uma grande f\u00e1brica. O mito do direito de todos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, quando o n\u00famero de brasileiros que chegam \u00e0s escolas prim\u00e1rias do pa\u00eds e o dos que nelas conseguem permanecer \u00e9 chocantemente irris\u00f3rio. O mito da igualdade de classe, quando o \u201csabe com quem est\u00e1 falando?\u201d \u00e9 ainda uma pergunta dos nossos dias. O mito do hero\u00edsmo das classes opressoras, como mantenedoras da ordem que encarna a \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental crist\u00e3\u201d, que elas defendem da \u201cbarb\u00e1rie materialista\u201d. O mito de sua caridade, de sua generosidade, quando o que fazem, enquanto classe, \u00e9 assistencialismo, que se desdobra no mito da falsa ajuda que, no plano das na\u00e7\u00f5es, mereceu segura advert\u00eancia de Jo\u00e3o XXIII. O mito de que as elites dominadoras, \u201cno reconhecimento de seus deveres\u201d, s\u00e3o as promotoras do povo, devendo este, num gesto de gratid\u00e3o, aceitar a sua palavra e conformar-se com ela. O mito de que a rebeli\u00e3o do povo \u00e9 um pecado contra Deus. O mito da propriedade privada, como fundamento do desenvolvimento da pessoa humana, desde, por\u00e9m, que pessoas humanas sejam apenas os opressores. O mito da operosidade dos opressores e o da pregui\u00e7a e desonestidade dos oprimidos. O mito da inferioridade \u201contol\u00f3gica\u201d destes e o da superioridade daqueles (FREIRE, 2015, p. 188).\n\u00c9 com base nesses mitos e de muitos outros que os opressores mant\u00eam a sua paz, pois permanecendo conquistados os oprimidos n\u00e3o sentem a necessidade de problematizar e transformar o mundo, apenas aceitam-no. Os mitos que se referem \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero s\u00e3o aqueles impostos socialmente e que classificam os atributos pessoais e o legado de homens e mulheres em diversos setores da sociedade (religi\u00e3o, pol\u00edtica, ci\u00eancia, lazer, educa\u00e7\u00e3o, cuidados com a sa\u00fade, sexualidade, entre outros).\nOutra caracter\u00edstica da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica \u00e9 a divis\u00e3o dos oprimidos para manter a opress\u00e3o, pois a uni\u00e3o dos oprimidos \u00e9 sin\u00f4nimo de amea\u00e7a ao dom\u00ednio dos opressores na medida em que unidos \u201c(...) poder\u00e3o recriar o mundo, tornando-o mais humano\u201d (Freire, 2015, p. 195). Al\u00e9m de conquistar e dividir as massas oprimidas, os opressores tamb\u00e9m utilizam da manipula\u00e7\u00e3o para que os oprimidos n\u00e3o pensem. Segundo Freire (2015), \u00e9 por meio da organiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e da problematiza\u00e7\u00e3o da realidade que os oprimidos se defendem da manipula\u00e7\u00e3o dos opressores.\nPor fim, a \u00faltima caracter\u00edstica da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica \u00e9 a invas\u00e3o cultural. \u00c9 por meio dela que os opressores adequam os oprimidos aos seus estilos de vida de modo que \u201cQuanto mais se acentua a invas\u00e3o, alienando o ser da cultura e o ser dos invadidos, mais estes querer\u00e3o parecer com aqueles: andar como aqueles, vestir \u00e0 sua maneira, falar a seu modo\u201d (FREIRE, 2015, p. 206).\nSegundo Freire (2015), a teoria da a\u00e7\u00e3o antidial\u00f3gica \u00e9 opressora e o seu contr\u00e1rio, a teoria da a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, \u00e9 revolucion\u00e1rio-libertadora. Essa \u00faltima tem como principais caracter\u00edsticas a co-labora\u00e7\u00e3o, a uni\u00e3o para a liberta\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a s\u00edntese cultural. \u00c9 por meio da co-labora\u00e7\u00e3o que os oprimidos problematizam a sua pr\u00f3pria opress\u00e3o e se encontram para transformar o mundo, ocorrendo somente por meio da comunica\u00e7\u00e3o, do di\u00e1logo. Em busca da liberta\u00e7\u00e3o, os oprimidos devem prezar pela uni\u00e3o, pois \u201c(...) se, para dividir, \u00e9 necess\u00e1rio manter o eu dominado \u201caderido\u201d \u00e0 realidade opressora, mitificando-a, para o esfor\u00e7o da uni\u00e3o, o primeiro passo \u00e9 a desmistifica\u00e7\u00e3o da realidade\u201d (FREIRE, 2015, p. 236). A organiza\u00e7\u00e3o deve ocorrer na a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, uma vez que os oprimidos reconhecem que a liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tarefa comum entre eles. Por fim, na s\u00edntese cultural, n\u00e3o h\u00e1 invas\u00e3o e nem substitui\u00e7\u00e3o de uma cultura pela outra e sim a sua coexist\u00eancia.\n3.\tO CONTEXTO DA PESQUISA NA EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA\nA \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de ensino de ci\u00eancias possui diversas frentes de discuss\u00e3o, cada qual com os seus objetos de pesquisa, referenciais te\u00f3ricos e metodologias, mas o que todas t\u00eam em comum \u00e9 o objetivo de aprimorar o ensino de ci\u00eancias, de forma a atender \u00e0s especificidades de cada \u00e1rea e \u00e0s necessidades da sociedade atual. De maneira geral, esta pesquisa se relaciona com a \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, visto que o Programa Escola sem Partido atinge n\u00e3o s\u00f3 o ensino de ci\u00eancias, mas o ensino de outras \u00e1reas quando, entre seus pressupostos, apresenta uma tentativa clara de cerceamento das potencialidades do processo educativo. Entretanto, cabe neste momento apresentar o contexto desta pesquisa na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, com foco na n\u00e3o-neutralidade do conhecimento cient\u00edfico, nas contribui\u00e7\u00f5es do ensino na perspectiva Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA) e nas quest\u00f5es de g\u00eanero que pairam o ensino de ci\u00eancias, com o objetivo de evidenciar uma conex\u00e3o entre esses elementos, o Programa Escola sem Partido e a pedagogia freireana.\nNessa perspectiva, busca-se responder com esta pesquisa \u00e0s seguintes quest\u00f5es relacionadas ao ensino de ci\u00eancias: Quais as concep\u00e7\u00f5es dos educadores de Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica, sujeitos desta pesquisa, a respeito de quest\u00f5es de g\u00eanero e da presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas? Esses educadores apreciam o Programa Escola sem Partido e reconhecem a pr\u00e1tica desse programa nas escolas estaduais em que lecionam? Como a ado\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d pode afetar o ensino de ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e as discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero?\nAo tratar sobre a n\u00e3o-neutralidade do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, \u00e9 preciso compreender alguns aspectos que se relacionam \u00e0 Natureza da Ci\u00eancia (NC). Para Praia, Gil-P\u00e9rez, Vilches (2007), o papel da NC na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica est\u00e1 em formar para cidadania, proporcionando a participa\u00e7\u00e3o da sociedade em discuss\u00f5es tecnocient\u00edficas e preparando o indiv\u00edduo para a tomada de decis\u00f5es de interesse social. Segundo esses autores, uma vis\u00e3o mais adequada da atividade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica considera alguns debates pontuais, tais como: a recusa da ideia do m\u00e9todo\ncient\u00edfico, pois a ci\u00eancia n\u00e3o se desenvolve por meio de receitas exaustivas e infal\u00edveis; a recusa de um empirismo que concebe o conhecimento como resultado da infer\u00eancia indutiva de \u201cdados puros\u201d, pois \u00e9 preciso considerar a import\u00e2ncia dos paradigmas conceituais como in\u00edcio e fim do trabalho cient\u00edfico; a necessidade de evidenciar o papel do pensamento divergente na investiga\u00e7\u00e3o, que se baseia em hip\u00f3teses e se apoiam em conhecimentos adquiridos e em paradigmas conceituais; a busca da coer\u00eancia global, visto que o desenvolvimento cient\u00edfico tem a finalidade de estabelecer generaliza\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0 natureza; e por fim, a compreens\u00e3o do car\u00e1ter social do desenvolvimento cient\u00edfico, pois:\n(...) o trabalho dos homens e mulheres de ci\u00eancias - como qualquer outra atividade humana - n\u00e3o acontece \u00e0 margem da sociedade em que vivem, da mesma forma que a sua ac\u00e7\u00e3o tem uma clara influ\u00eancia sobre o meio f\u00edsico e social em que se insere (PRAIA; GIL-P\u00c9REZ; VILCHES, 2007).\nDessa forma, segundo Moura (2014), compreende-se que os aspectos consensuais da NC s\u00e3o: a ci\u00eancia \u00e9 mut\u00e1vel, din\u00e2mica e tem como objetivo buscar explicar os fen\u00f4menos naturais; n\u00e3o h\u00e1 um m\u00e9todo cient\u00edfico universal; a teoria n\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o/experimento e vice-versa; a ci\u00eancia \u00e9 influenciada pelo contexto social, cultural e pol\u00edtico em que \u00e9 constru\u00edda; e os cientistas utilizam imagina\u00e7\u00e3o, cren\u00e7as pessoais, influ\u00eancias externas, entre outros para fazer Ci\u00eancia. Portanto, o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 neutro, pois \u201c(...) \u00e9 obra humana, e como homens pertencentes a uma sociedade - com seus modelos culturais, pol\u00edticos, hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos etc.-, eles trazem \u00e0 Ci\u00eancia suas concep\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as e anseios\u201d (MOURA, 2014).\nObserve que, o Programa Escola sem Partido, ao limitar o papel do educador a apenas instrutor e transmissor de um conhecimento pretensamente neutro, sem a possibilidade de mobilizar valores e discutir a realidade do aluno, se contrap\u00f5e \u00e0 NC, no que diz respeito ao ensino de ci\u00eancias. Afinal, como \u00e9 poss\u00edvel transmitir um conhecimento neutro se o pr\u00f3prio conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico n\u00e3o o \u00e9? \u00c9 imposs\u00edvel estabelecer uma coer\u00eancia com essa ideia, uma vez que a Ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 neutra, pois o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico \u00e9 influenciado pelo meio, ou seja, por quest\u00f5es que v\u00e3o desde as cren\u00e7as pessoais dos cientistas at\u00e9 quest\u00f5es sociais, culturais e pol\u00edticas.\nNo que diz respeito aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais do Ensino M\u00e9dio - PCN e PCN+ (BRASIL, 1999; BRASIL, 2002) da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza e suas Tecnologias, h\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es que objetivam desenvolver nos educandos tr\u00eas conjuntos de compet\u00eancias, sendo eles: comunicar e representar; investigar e compreender; contextualizar social ou historicamente os conhecimentos. Essas compet\u00eancias s\u00e3o as bases para formar o educando para a vida, de forma que ele saiba: se informar, comunicar-se, argumentar, compreender e agir; enfrentar problemas de diferentes naturezas; participar socialmente de forma pr\u00e1tica e solid\u00e1ria; ser capaz de elaborar cr\u00edticas ou propostas; e adquirir uma atitude de permanente aprendizado. Tais compet\u00eancias s\u00e3o:\nInformar e informar-se, comunicar-se, expressar-se, argumentar logicamente, aceitar ou rejeitar argumentos, manifestar prefer\u00eancias, apontar contradi\u00e7\u00f5es, fazer uso adequado de diferentes nomenclaturas, c\u00f3digos e meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o compet\u00eancias gerais e recursos de todas as disciplinas e, por isso, devem se desenvolver no aprendizado de cada uma delas (BRASIL. MEC, 2006, p. 15).\nSegundo o PCN+ (2006), a \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza comp\u00f5e a cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, resultado de evolu\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica que corrobora com os aspectos da NC. A proposta de contextualizar o conhecimento cient\u00edfico por meio de temas se relaciona com uma outra vertente do ensino de ci\u00eancias: a perspectiva CTSA.\nEssa perspectiva emergiu da constata\u00e7\u00e3o de uma crescente evolu\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e sua consequente participa\u00e7\u00e3o de forma direta no cotidiano das pessoas. Isso resultou em necess\u00e1rias mudan\u00e7as que se baseiam na preocupa\u00e7\u00e3o de relacionar a Ci\u00eancia e a Tecnologia (C&amp;T) com o contexto social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, por meio da reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o da tecnologia e o seu impacto sobre o planeta (FAGUNDES; et al., 2009).\nA alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica surge como objetivo de instruir a popula\u00e7\u00e3o, para uma an\u00e1lise cr\u00edtica do desenvolvimento da C&amp;T e suas implica\u00e7\u00f5es na sociedade. Para tanto, esta, busca divulgar o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para a popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de estimular os jovens para os estudos da Ci\u00eancia e da Tecnologia, associados \u00e0 an\u00e1lise reflexiva das suas interfer\u00eancias na sociedade, tornando-os, assim, cidad\u00e3os participativos (ROSA; SANTANA, 2016).\nDessa forma, o ensino de ci\u00eancias com enfoque CTSA busca contribuir\npara a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, no intuito de \u201c(...) dotar toda popula\u00e7\u00e3o de n\u00edveis m\u00ednimos de conhecimentos cient\u00edficos, para poder participar democraticamente da tomada de decis\u00f5es, relacionadas a essas quest\u00f5es\u201d (ROSA; SANTANA, 2016). Observe que, historicamente, a Biologia, a F\u00edsica e a Qu\u00edmica correspondem \u00e0s disciplinas cient\u00edficas do curr\u00edculo escolar, tamb\u00e9m pertencentes ao ensino de ci\u00eancias, que tendem a integrar os objetivos formadores do ensino CTSA (RICARDO, 2007).\nSegundo Fagundes et al. (2009), \u00e9 necess\u00e1rio que o ensino de ci\u00eancias seja mais comprometido e problematizador e, para tanto, a perspectiva CTSA deve ser trabalhada paralelamente aos conte\u00fados propostos, ou seja, os conte\u00fados e os conceitos cient\u00edficos podem ser refer\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Um ponto de partida para a abordagem desses conte\u00fados \u00e9 o de construir um cen\u00e1rio de aprendizagem que relacione a sociedade e o ambiente com problemas e/ou temas a serem investigados, de forma que seja necess\u00e1ria a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos para a sua compreens\u00e3o na busca de uma solu\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o ou ju\u00edzo de valor (RICARDO, 2007). Portanto, proporcionar o entendimento da realidade em que o aluno est\u00e1 inserido \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do ensino formal, levando em considera\u00e7\u00e3o quest\u00f5es sociais para desenvolver a cidadania (FAGUNDES; et al., 2009).\nPercebe-se, ent\u00e3o, que o conte\u00fado do ensino CTS/CTSA deve estar centrado em temas de relev\u00e2ncia social, para que essa perspectiva educacional possa manter e realizar seu prop\u00f3sito, que \u00e9 desenvolver o senso de responsabilidade, necess\u00e1rios para o que temos chamado de tomada de decis\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 mais que aprender a ler e escrever, \u00e9 fazer uma leitura cr\u00edtica do mundo em que vivem (FAGUNDES; et al., 2009).\nFormar para a cidadania \u00e9 preparar o indiv\u00edduo para participar de uma sociedade democr\u00e1tica, garantindo os seus direitos e responsabilizando-o pelos seus deveres, ou seja, \u201c(...) educar para a cidadania \u00e9 educar para a democracia\u201d (ROSA; SANTANA, 2016). Assim, o objetivo do ensino CTSA \u00e9 de formar cidad\u00e3os cr\u00edticos que sejam capazes de compreender, questionar e se posicionar diante do papel desempenhado pela C&amp;T, tornando-os mais participativos em problemas que envolvem a sociedade, por meio de discuss\u00f5es e debates sobre temas contempor\u00e2neos e cotidianos (FAGUNDES; et al., 2009, ROSA; SANTANA, 2016).\nA perspectiva CTSA corrobora com os pressupostos da educa\u00e7\u00e3o problematizadora, ao considerar a necessidade de se estabelecer temas geradores por meio de situa\u00e7\u00f5es limites presentes na realidade do educando. Em ambas h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 do educando, de forma que seja estimulada a sua criticidade e o seu pensar aut\u00eantico, ou seja, o educando deixa de ser aut\u00f4mato para questionar o mundo e a sua realidade por meio do constante di\u00e1logo entre educador-educando e educando-educador. Em contrapartida, a concep\u00e7\u00e3o que se tem do educando pelo Programa Escola sem Partido condiz com a estabelecida pela educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, em que o educando \u00e9 compreendido como uma t\u00e1bula rasa que apenas recebe os \u201cdep\u00f3sitos\u201d dos educadores, o que na concep\u00e7\u00e3o do programa corresponde \u00e0 \u201caudi\u00eancia cativa\u201d dos estudantes. Por\u00e9m, essa concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o condiz com a realidade, tendo em vista que os educandos est\u00e3o inseridos no mundo e possuem uma experi\u00eancia existencial que n\u00e3o deve ser ignorada.\nSegundo o Programa Escola sem Partido, os educadores estariam compelindo as suas pr\u00f3prias vis\u00f5es de mundo aos educandos, abusando da liberdade de c\u00e1tedra e utilizando o pretexto de transmitir-lhes uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade. Esse discurso demonstra o desconhecimento de referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que baseiam o ensino de ci\u00eancias, como por exemplo, o ensino na perspectiva CTSA. Anos a fio de pesquisas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia s\u00e3o ignorados e reduzidos a nada por uma proposta que prop\u00f5e o programa entre as diretrizes e bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, atingindo tamb\u00e9m o sistema educacional em \u00e2mbito estadual e municipal, sem que exista uma m\u00ednima men\u00e7\u00e3o ao conhecimento cient\u00edfico produzido por pesquisadores e educadores da \u00e1rea de ensino de ci\u00eancias preocupados em formar educandos que sejam cidad\u00e3os cr\u00edticos capazes de compreender, questionar e se posicionar diante do papel desempenhado pela C&amp;T.\nO estudo das quest\u00f5es de g\u00eanero no ensino de ci\u00eancias constitui um campo promissor, embora seja pouco explorado por pesquisadores brasileiros (LIMA J\u00daNIOR; OSTERMANN; REZENDE, 2009). Heerdt e Batista (2016) compreendem que, no processo hist\u00f3rico da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, as mulheres n\u00e3o foram reconhecidas como sujeitos de conhecimento e como agentes nos fen\u00f4menos sociais, o que culminou na ampla invisibilidade das mulheres como sujeitos da ci\u00eancia e que ainda \u00e9 refor\u00e7ada pela\nnaturaliza\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de g\u00eanero. Segundo as autoras,\nDeve-se ficar atento a pap\u00e9is de g\u00eanero naturalizados em nossa sociedade e aos esquemas bin\u00e1rios (homem/mulher, feio/bonito, certo/errado) e da l\u00f3gica da domina\u00e7\u00e3o-submiss\u00e3o (homem dominador/mulher dominada) como forma de opress\u00e3o e invisibilidade (HEERDT; BATISTA, 2016).\nPara Torejani e Batista (2010), as quest\u00f5es de g\u00eanero e suas especificidades s\u00e3o retroalimentadas, reguladas e reafirmadas pela sociedade onde a escola est\u00e1 inserida, de forma a produzir um reflexo do contexto cultural da sociedade em que os sujeitos reproduzem atitudes de discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito no contexto escolar. Para as autoras, o papel da escola est\u00e1 em desconstruir aquilo que vem sendo considerado como natural e que atravessa os tempos, como \u00e9 o caso dos mitos, tabus, estere\u00f3tipos e qualquer forma de humilha\u00e7\u00e3o que o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o possam produzir. Dessa forma:\nCabe a todos os integrantes do contexto escolar a busca de formas de interven\u00e7\u00f5es mais vi\u00e1veis e pr\u00f3ximas, para romper com as desigualdades presentes, mesmo no que \u00e9 considerado \u201cnatural\u201d, de modo que auxiliem os alunos - sujeitos principais da educa\u00e7\u00e3o - em suas constru\u00e7\u00f5es, sobretudo nas de g\u00eanero, respaldados pela educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (TOREJANI; BATISTA, 2010).\nCom base nessa perspectiva, h\u00e1 pesquisas que apresentam revis\u00f5es de literatura que buscam uma maior compreens\u00e3o das quest\u00f5es de g\u00eanero que pairam o ensino de ci\u00eancias. Para Lima J\u00fanior, Ostermann e Rezende (2009), a literatura indica que as meninas possuem maior familiaridade com atividades que est\u00e3o relacionadas ao cuidado com as pessoas e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida. Segundo esses autores, um ensino de ci\u00eancias que valoriza a memoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e abstrata de conceitos cient\u00edficos, a falta de correla\u00e7\u00e3o desses conceitos com temas que dizem respeito \u00e0s vidas dos educandos, o ambiente competitivo de ensino combinado com a falta de troca de experi\u00eancias e contato mais \u00edntimo entre os educandos e a falta de professoras que sirvam como exemplo da representatividade feminina na \u00e1rea, compromete o envolvimento de meninas com o ensino de ci\u00eancias, de forma que o seu engajamento com a \u00e1rea de CT se torna desestimulante. H\u00e1 algumas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre educadores e educandos que refor\u00e7am esse desinteresse das meninas, tais como:\nAlguns professores tendem a dar menos elogios e cr\u00edticas \u00e0s meninas, deixando as perguntas mais desafiadoras para os garotos; os professores tendem a perguntar a opini\u00e3o dos garotos com mais frequ\u00eancia, aceitam suas interrup\u00e7\u00f5es mais prontamente e acompanham por mais tempo o que eles t\u00eam a dizer durante as aulas; tamb\u00e9m \u00e9 comum que os professores de ci\u00eancias ajudem as meninas fazendo por elas, enquanto, com os garotos, os mesmos professores se limitam a dar orienta\u00e7\u00f5es esperando que os meninos encontrem seu pr\u00f3prio caminho (LIMA J\u00daNIOR; OSTERMANN; REZENDE, 2009).\nDessa forma, os educadores e a escola possuem uma parcela de responsabilidade pela baixa presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o feminina nas ci\u00eancias exatas ou naturais e \u00e1reas afins. Al\u00e9m disso, compreende-se que um dos compromissos da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 atender \u00e0s potencialidades de cada educando, de forma que as oportunidades relacionadas \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sejam mais equilibradas entre homens e mulheres (LIMA J\u00daNIOR; OSTERMANN; REZENDE, 2009).\nSegundo Rezende e Ostermann (2007), al\u00e9m da exposi\u00e7\u00e3o diferenciada de meninos e meninas a conjuntos de condi\u00e7\u00f5es ambientais diferentes, desde a primeira inf\u00e2ncia, h\u00e1 fatores socioculturais que relacionam as quest\u00f5es de g\u00eanero com o ensino de ci\u00eancias, como: experi\u00eancias relacionadas \u00e0s ci\u00eancias, a transmiss\u00e3o de estere\u00f3tipos de g\u00eanero, expectativas familiares e pr\u00e1ticas educacionais. Com o objetivo de reduzir a discrimina\u00e7\u00e3o relacionada ao g\u00eanero, \u00e9 preciso o envolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas que estimulem a organiza\u00e7\u00e3o das mulheres no meio cient\u00edfico, como tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio:\n(...) estabelecer normas na sala de aula para a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes que estimulem a igualdade entre os sexos, adotar pr\u00e1ticas did\u00e1ticas mais igualit\u00e1rias, respeitar as diferen\u00e7as de estilo de aprendizagem, relacionar conceitos cient\u00edficos a experi\u00eancias de vida, estimular para que haja um ambiente de autoconfian\u00e7a na sala de aula, prover modelos positivos de mulheres cientistas, evitar materiais did\u00e1ticos que evocam estere\u00f3tipos de g\u00eanero (REZENDE; OSTERMANN, 2007).\nA \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d, termo cunhado pelo Programa Escola sem Partido, identifica as pesquisas e pr\u00e1ticas que problematizam as rela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas ou de opress\u00e3o entre os g\u00eaneros de forma pejorativa e tendenciosa, o que condiz com a impossibilidade de abordar as quest\u00f5es de g\u00eanero nas salas de aula. Conforme exposto no cap\u00edtulo anterior, a \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Escola sem Partido\u201d j\u00e1 encabe\u00e7ou a\u00e7\u00f5es que se relacionam \u00e0s\nquest\u00f5es de g\u00eanero, tais como: a exclus\u00e3o de todas as metas relativas ao combate \u00e0 desigualdade de g\u00eanero do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE), em 2014; uma a\u00e7\u00e3o contra o Instituto Nacional de Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP) em rela\u00e7\u00e3o ao tema da reda\u00e7\u00e3o do Enem de 2015 sobre a viol\u00eancia contra as mulheres; e a cr\u00edtica \u00e0 proposta da Base Curricular Nacional Comum por ter em seu texto a quest\u00e3o de g\u00eanero.\nFrente ao interesse de mulheres por carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e as quest\u00f5es de g\u00eanero relacionadas ao ensino de ci\u00eancias, considera-se de fundamental import\u00e2ncia que essas quest\u00f5es sejam discutidas no contexto escolar, uma vez que o objetivo \u00e9 problematizar os estere\u00f3tipos de ser homem e ser mulher e os pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos para ambos pela sociedade e promover a\u00e7\u00f5es de equidade entre os g\u00eaneros.\n4.\tENCAMINHAMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nEsta pesquisa \u00e9 de car\u00e1ter qualitativo e \u00e9 definida como uma pesquisa explorat\u00f3ria, visto que possui \u201ccomo objetivo proporcionar maior familiaridade com o problema, com vistas a torn\u00e1-lo mais expl\u00edcito ou a constituir hip\u00f3teses\u201d (GIL, 2002, p. 41). Os sujeitos desta pesquisa s\u00e3o os educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica), de oito escolas de uma rede estadual de ensino. A informa\u00e7\u00e3o referente ao estado de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foi omitida para preservar a confidencialidade da identidade dos educadores participantes.\n4.1\tConstitui\u00e7\u00e3o dos dados\nOs dados foram constitu\u00eddos pelo question\u00e1rio e pela entrevista semi-estruturada, para que sejam obtidas informa\u00e7\u00f5es pessoais e as concep\u00e7\u00f5es dos educadores acerca do problema relacionado a esta pesquisa. O question\u00e1rio \u00e9 definido por Gil (2002, p. 114) como uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e sem grandes custos, garante o anonimato daquele que o responde e \u00e9 composto por um conjunto de quest\u00f5es que ser\u00e3o respondidas pelo pesquisado. Nesta pesquisa, o question\u00e1rio permitir\u00e1 que se conhe\u00e7a os educadores, no que diz respeito, por exemplo, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e ao tempo de atua\u00e7\u00e3o docente.\nA entrevista tamb\u00e9m \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas no processo de constitui\u00e7\u00e3o de dados e para atender aos objetivos desta pesquisa foram feitas entrevistas semi-estruturadas, pois combinam perguntas abertas e fechadas em que o entrevistado tem a possibilidade de discorrer sobre o tema proposto. Durante a entrevista:\nO pesquisador deve seguir um conjunto de quest\u00f5es previamente definidas, mas ele o faz em um contexto muito semelhante ao de uma conversa informal. O entrevistador deve ficar atento para dirigir, no momento que achar oportuno, a discuss\u00e3o para o assunto que o interessa fazendo perguntas adicionais para elucidar quest\u00f5es que n\u00e3o ficaram claras ou ajudar a recompor o contexto da entrevista, caso o informante tenha \u201cfugido\u201d ao tema ou tenha dificuldades com ele. (BONI; QUARESMA, 2011).\nEssa t\u00e9cnica de entrevista semi-estruturada, segundo Boni e Quaresma (2011), possui como vantagens: elasticidade quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o, pois permite uma cobertura mais profunda sobre determinados assuntos; a intera\u00e7\u00e3o entre o entrevistador e o entrevistado, assim favorecendo as respostas espont\u00e2neas; e a possibilidade de maior proximidade e abertura entre o entrevistador e o entrevistado, permitindo ao entrevistador tocar em assuntos mais complexos e delicados.\nPor meio da entrevista, busca-se identificar se os educadores reconhecem a pr\u00e1tica do Programa Escola sem Partido nas escolas estaduais onde lecionam, como tamb\u00e9m as concep\u00e7\u00f5es desses educadores a respeito de quest\u00f5es de g\u00eanero e da presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas.\nOs dados foram constitu\u00eddos durante o m\u00eas de agosto e in\u00edcio do m\u00eas de setembro do ano de 2017. A pesquisadora foi presencialmente nas oito escolas da rede estadual de ensino e num primeiro contato conversou com os diretores e coordenadores para apresentar a pesquisa e obter a permiss\u00e3o para conversar com os educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza. Ap\u00f3s esse primeiro contato, a pesquisadora fez o convite aos educadores para participarem da pesquisa, apresentando o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Ap\u00eandice A), o qual foi assinado apenas pelos educadores que aceitaram o convite.\nAntes da entrevista, foi disponibilizado aos educadores tr\u00eas materiais de apoio, um formulado pela pesquisadora a respeito do Projeto de Lei do Senado n\u00b0 193 de 2016 e das quest\u00f5es de g\u00eanero (Ap\u00eandice D) e os outros dois eram folders sobre o direito \u00e0 igualdade de g\u00eanero na escola (Anexo B.1) e o Programa Escola sem Partido (Anexo B.2). O question\u00e1rio respondido pelos educadores e o roteiro da entrevista semi-estruturada est\u00e3o no Ap\u00eandice B e Ap\u00eandice C, respectivamente. Os educadores responderam primeiramente ao question\u00e1rio e em seguida tiveram acesso aos tr\u00eas materiais de apoio, sendo que a maioria deles apenas folhearam os materiais e n\u00e3o fizeram a leitura de cada um. Por fim, os educadores foram entrevistados de forma individual, em um espa\u00e7o reservado, na pr\u00f3pria escola onde lecionam. O quadro 1 apresenta informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 ordem em que os educadores foram entrevistados, assim como o sexo de cada um e a escola estadual a que pertencem.\nQuadro 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os educadores, o sexo, a ordem das entrevistas e as respectivas escolas onde cada um leciona.\nEDUCADOR(A)\tSEXO\tORDEM\tESCOLA\nEMB1\tMulher\t1\t1\nEMB2\tMulher\t11\t5\nEMB3\tMulher\t12\t5\nEHB4\tHomem\t15\t6\nEMB5\tmulher\t9\t2\nEMB6\tmulher\t16\t6\nEMB7\tmulher\t19\t7\nEMF1\tmulher\t10\t3\nEHF2\thomem\t14\t5\nEHF3\thomem\t2\t1\nEHF4\thomem\t6\t2\nEHF5\thomem\t7\t2\nEMQ1\tmulher\t5\t1\nEHQ2\thomem\t17\t6\nEMQ3\tmulher\t4\t4\nEHQ4\thomem\t18\t6\nEMQ5\tmulher\t3\t1\nEMQ6\tmulher\t13\t5\nEMQ7\tmulher\t8\t2\n4.2\tAn\u00e1lise de Conte\u00fado\nPara a an\u00e1lise dos dados, foi utilizada a t\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado, proposta por Laurence Bardin (1988). Esse m\u00e9todo de an\u00e1lise possui tr\u00eas momentos: a pr\u00e9-an\u00e1lise; a explora\u00e7\u00e3o do material; e o tratamento dos resultados, a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3o.\nA pr\u00e9-an\u00e1lise tem como objetivo \u201c(...) tornar operacionais e sistematizar as ideias iniciais, de maneira a conduzir a um esquema preciso de desenvolvimento das opera\u00e7\u00f5es sucessivas, num plano de an\u00e1lise\u201d (BARDIN, 1988, p. 95). \u00c9 nesse momento em que se organiza a an\u00e1lise, por meio da leitura flutuante e da escolha dos documentos que ser\u00e3o analisados, da formula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e dos objetivos, e da elabora\u00e7\u00e3o de indicadores que fundamentar\u00e3o a interpreta\u00e7\u00e3o final. A organiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise n\u00e3o ocorre de forma r\u00edgida, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se seguir uma ordem cronol\u00f3gica das etapas elencadas (BARDIN, 1988, p. 96).\nOs documentos escolhidos para a an\u00e1lise definem o corpus e h\u00e1 algumas regras para a sua constitui\u00e7\u00e3o, tais como: a regra da exaustividade, em que \u00e9 preciso ter todos os elementos do corpus, sem exce\u00e7\u00e3o, uma vez que ele tenha sido definido; a regra da representatividade, em que \u00e9 poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise em uma amostra, desde que ela seja uma parte que representa o universo inicial; a regra da homogeneidade, a qual estabelece que os documentos a serem analisados devem ser homog\u00eaneos, ou seja, se enquadram em crit\u00e9rios espec\u00edficos de escolha; e, por fim, a regra de pertin\u00eancia, a qual busca a garantia de que os documentos que comp\u00f5e o corpus s\u00e3o adequados com fonte de informa\u00e7\u00e3o.\nNa pr\u00e9-an\u00e1lise, os documentos a serem analisados s\u00e3o reunidos e preparados. O primeiro contato com esses documentos que comp\u00f5em o corpus \u00e9 realizado por meio da leitura flutuante, com o objetivo de que o pesquisador se deixe invadir por impress\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es enquanto vai conhecendo o texto, de modo que \u201cPouco a pouco, a leitura vai-se tornando mais precisa, em fun\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses emergentes, da projec\u00e7\u00e3o de teorias adaptadas sobre o material e da poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas sobre materiais an\u00e1logos\u201d (BARDIN, 1988, p. 96).\nNa formula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e dos objetivos, h\u00e1 uma suposi\u00e7\u00e3o com origem na intui\u00e7\u00e3o, considerando-se a hip\u00f3tese como uma afirma\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria que ser\u00e1 verificada. Assim, essa suposi\u00e7\u00e3o permanece enquanto n\u00e3o houver uma contradi\u00e7\u00e3o com a an\u00e1lise do corpus. \u00c9 importante destacar que essa etapa n\u00e3o \u00e9 realizada necessariamente na pr\u00e9-an\u00e1lise, sendo poss\u00edvel fazer uma an\u00e1lise sem ideias pr\u00e9-concebidas (BARDIN, 1988, p. 78).\nDurante a pr\u00e9-an\u00e1lise, h\u00e1 a referencia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores, em que ao \u201c(...) considerarem os textos como uma manifesta\u00e7\u00e3o contendo \u00edndices que a an\u00e1lise vai fazer falar, o trabalho preparat\u00f3rio ser\u00e1 o da escolha destes - em fun\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses, caso elas estejam determinadas -e sua organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica em indicadores\u201d (BARDIN, 1988, p. 100).\nO segundo momento da An\u00e1lise de Conte\u00fado \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do material, considerada por Bardin (1988) como uma fase longa e fastidiosa, em que consiste a realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o, conforme as regras previamente estabelecidas.\nA codifica\u00e7\u00e3o corresponde a uma transforma\u00e7\u00e3o - efetuada segundo regras precisas - dos dados brutos do texto, transforma\u00e7\u00e3o esta que, por recorte, agrega\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o, permite atingir uma representa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, ou da sua express\u00e3o, suscept\u00edvel de esclarecer o analista acerca das caracter\u00edsticas do texto, que podem servir de \u00edndices (...)\u201d (BARDIN, 1988, p. 103).\nA codifica\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada com base no recorte (escolha das unidades), na enumera\u00e7\u00e3o (escolha das regras de contagem) e na classifica\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o (escolha das categorias). H\u00e1 duas unidades pertencentes ao recorte: a unidade de registro e a unidade de contexto. A unidade de registro \u201c\u00c9 a unidade de significa\u00e7\u00e3o a codificar e corresponde ao segmento de conte\u00fado a considerar como unidade de base, visando a categoriza\u00e7\u00e3o e a contagem frequencial\u201d (BARDIN, 1988, p. 104). Uma unidade de registro pode ser o tema, de forma que a an\u00e1lise tem\u00e1tica permita a descoberta de n\u00facleos de sentido de uma comunica\u00e7\u00e3o que podem significar algo dependendo da sua presen\u00e7a ou frequ\u00eancia. J\u00e1 a unidade de contexto \u201c(...) serve de unidade de compreens\u00e3o para codificar a unidade de registro e corresponde ao segmento da mensagem (...)\u201d (BARDIN, 1988, p. 107). Para o caso da unidade de registro do tema, o par\u00e1grafo pode ser uma unidade de contexto, por exemplo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolha das regras de contagem ou regras de enumera\u00e7\u00e3o, podem ser v\u00e1rias: presen\u00e7a ou aus\u00eancia, frequ\u00eancia, frequ\u00eancia ponderada, intensidade, dire\u00e7\u00e3o, ordem e co-ocorr\u00eancia.\nA categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o de elementos constitutivos de um conjunto, por diferencia\u00e7\u00e3o e, seguidamente, por reagrupamento segundo o g\u00e9nero (analogia), com os crit\u00e9rios previamente definidos (BARDIN, 1988, p. 117).\nA categoriza\u00e7\u00e3o pode ser, por exemplo, sem\u00e2ntica e estabelecer categorias tem\u00e1ticas. Ela tem como objetivo transformar os dados brutos em dados organizados, de forma que seja poss\u00edvel ter uma representa\u00e7\u00e3o simplificada e condensada dos dados submetidos \u00e0 an\u00e1lise.\nAs categorias podem ou n\u00e3o ser fornecidas pelo sistema, mas \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o algumas caracter\u00edsticas para que sejam definidas como boas categorias, tais como: a exclus\u00e3o m\u00fatua, ou seja, um elemento n\u00e3o pode coexistir em mais de uma categoria; a homogeneidade, em que os elementos s\u00e3o classificados de forma a seguirem um \u00fanico princ\u00edpio de classifica\u00e7\u00e3o; a pertin\u00eancia, objetividade e fidelidade, em que as categorias s\u00e3o\nadaptadas ao material de an\u00e1lise e refletem as inten\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o; e a produtividade, ou seja, as categorias definidas fornecem resultados f\u00e9rteis.\nPor fim, o \u00faltimo momento da An\u00e1lise de Conte\u00fado \u00e9 o tratamento dos resultados, a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3o, os quais podem ser de natureza muito diversa. \u00c9 neste momento em que o pesquisador buscar\u00e1 explicitar os significados contidos nos enunciados classificados nas diferentes categorias identificadas.\nA seguir, ser\u00e1 apresentada a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados desta pesquisa, as quais foram constitu\u00eddas seguindo os tr\u00eas momentos propostos pela An\u00e1lise de Conte\u00fado. Assim, ap\u00f3s a leitura flutuante, a explora\u00e7\u00e3o do material foi organizada em tr\u00eas categorias, a saber: Escola sem Partido, G\u00eanero e Carreiras Cient\u00edficas e Tecnol\u00f3gicas. Isso proporcionou uma vis\u00e3o mais minuciosa dos dados para posteriores infer\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es.\n5.\tAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\nOs documentos que comp\u00f5em o corpus para a an\u00e1lise desta pesquisa s\u00e3o os question\u00e1rios preenchidos pelos educadores e as grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio das entrevistas realizadas com eles. Os sujeitos da pesquisa, conforme descrito no cap\u00edtulo anterior, s\u00e3o educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica) de oito escolas de uma rede estadual de ensino.\nAo todo, vinte e seis educadores aceitaram o contive para participar desta pesquisa. Por\u00e9m, durante o processo de transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, a pesquisadora constatou que sete \u00e1udios estavam mudos, ou seja, embora existisse o arquivo de \u00e1udio com a informa\u00e7\u00e3o do tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada uma dessas entrevistas, n\u00e3o havia som para a transcri\u00e7\u00e3o. Assim, o corpus para a an\u00e1lise desta pesquisa ser\u00e1 composto pelo conjunto de dezenove question\u00e1rios e entrevistas semi-estruturadas.\nNo corpus (ap\u00eandice G), a pesquisadora ser\u00e1 identificada pela letra \u201cP\u201d e os educadores ser\u00e3o identificados pela letra \u201cE\u201d, seguida pela letra \u201cM\u201d se for mulher ou \u201cH\u201d se for homem, pela letra que identifica a disciplina que eles lecionam (\u201cB\u201d para a disciplina de Biologia, \u201cF\u201d para a disciplina de F\u00edsica e \u201cQ\u201d para a disciplina de Qu\u00edmica) e por um numeral. Assim, por exemplo, o sujeito da pesquisa identificado por \u201cEMB1\u201d corresponde \u00e0 educadora (mulher) de biologia n\u00famero um.\nConforme a An\u00e1lise de Conte\u00fado, proposta por Laurence Bardin (1988), e com base na leitura flutuante do corpus, a seguir ser\u00e1 apresentada a explora\u00e7\u00e3o do material, dividida em question\u00e1rios e entrevistas, descrevendo os dados de forma mais detalhada, e por fim, o tratamento dos resultados, a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3o.\n5.1\tOs question\u00e1rios\nA partir dos question\u00e1rios respondidos pelos educadores foi poss\u00edvel obter algumas informa\u00e7\u00f5es de cada um deles. Dos educadores entrevistados, sete s\u00e3o homens e doze s\u00e3o mulheres (Gr\u00e1fico 1). A presen\u00e7a de homens e mulheres varia em fun\u00e7\u00e3o da disciplina que lecionam, uma vez que as\nmulheres s\u00e3o maioria nas disciplinas de Biologia e Qu\u00edmica e a minoria na disciplina de F\u00edsica.\nGr\u00e1fico 1 - N\u00famero de educadores em rela\u00e7\u00e3o ao sexo e a disciplina que lecionam.\n\u25a0 Mulheres \u25a0Homens\nTodos os educadores entrevistados possuem curso de gradua\u00e7\u00e3o em licenciatura na disciplina que lecionam. Conforme o Gr\u00e1fico 2, seis educadores n\u00e3o possuem p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, dois educadores possuem especializa\u00e7\u00e3o, nove educadores possuem mestrado e dois educadores possuem doutorado. A maioria das p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es desses educadores n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 \u00e1rea de ensino ou educa\u00e7\u00e3o.\nGr\u00e1fico 2 - N\u00famero de educadores rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\nO Gr\u00e1fico 3 est\u00e1 relacionado ao tempo de atua\u00e7\u00e3o dos entrevistados como educadores, sendo que doze deles s\u00e3o educadores h\u00e1 mais de cinco anos.\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de educadores com rela\u00e7\u00e3o ao tempo de atua\u00e7\u00e3o como docentes.\n\u25a0 Mulheres \u25a0Homens\nAo todo, dos dezenove educadores que participaram desta pesquisa, sete s\u00e3o da \u00e1rea de Biologia, cinco da \u00e1rea de F\u00edsica e sete da \u00e1rea de Qu\u00edmica. Com base nas informa\u00e7\u00f5es contidas nos question\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel observar que a presen\u00e7a de educadoras \u00e9 maior nas \u00e1reas de Biologia e Qu\u00edmica, o que ocorre de forma contr\u00e1ria na \u00e1rea de F\u00edsica. Todos os educadores possuem gradua\u00e7\u00e3o em licenciatura na disciplina que lecionam. A maioria desses educadores possui p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o seja na \u00e1rea de ensino ou educa\u00e7\u00e3o.\n5.2\tAs entrevistas\nA an\u00e1lise das transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas seguiu os tr\u00eas momentos da An\u00e1lise de Conte\u00fado propostos por Bardin (1988). De forma sucinta, tais momentos s\u00e3o: a leitura flutuante, a explora\u00e7\u00e3o do material (codifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o) e o tratamento dos resultados (infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o).\nAp\u00f3s a leitura flutuante, os trechos de cada entrevista foram categorizados, em princ\u00edpio, em tr\u00eas categorias tem\u00e1ticas: Programa Escola\nsem Partido, G\u00eanero e Carreiras Cient\u00edficas e Tecnol\u00f3gicas. Essas categorias, de certa forma, j\u00e1 estavam presentes nas perguntas pr\u00e9-estabelecidas no roteiro da entrevista semi-estruturada.\nDurante a an\u00e1lise dos dados, foram elaborados dois tipos de quadros referentes ao corpus que correspondem \u00e0s entrevistas com os educadores. No Ap\u00eandice E, os quadros correspondem a uma s\u00edntese das respostas dos educadores \u00e0s perguntas da entrevista e, no Ap\u00eandice F, os quadros apresentam essas mesmas respostas organizadas com refer\u00eancia \u00e0s perguntas feitas nas entrevistas aos educadores. Assim, h\u00e1 a possibilidade de analisar o corpus das entrevistas levando em considera\u00e7\u00e3o as respostas de cada educador e de cada pergunta do roteiro da entrevista semi-estruturada. A seguir, \u00e9 feita a explora\u00e7\u00e3o do material, conforme as opera\u00e7\u00f5es de categoriza\u00e7\u00e3o e codifica\u00e7\u00e3o, e a infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.\n5.2.1\tCategoria: Programa Escola sem Partido\nEsta categoria tem por objetivo responder aos seguintes questionamentos: Os educadores das escolas da rede estadual de ensino conhecem o Programa Escola sem Partido? Eles, de alguma forma, reconhecem a presen\u00e7a desse programa na escola que lecionam? Quais s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es desses educadores a respeito do Programa Escola sem Partido?\nApenas quatro educadores n\u00e3o conhecem o Programa Escola sem Partido, ao contr\u00e1rio dos demais educadores que o conhecem por j\u00e1 terem ouvido falar, lido algo a respeito, visto na internet ou por meio de repasse de informa\u00e7\u00f5es realizado pelo sindicado de professores do estado em que a pesquisa foi realizada.\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a do programa no munic\u00edpio e na escola em que os educadores lecionam, apenas quatro disseram que ele est\u00e1 presente. O EHQ4 identifica a presen\u00e7a do programa com base no relato dos educandos apontando que outro educador da escola utilizou suas aulas para exercer influ\u00eancia religiosa, o que n\u00e3o condiz de fato com a presen\u00e7a do programa na escola onde leciona. A EMF1 identifica a presen\u00e7a do programa na escola de\nmodo n\u00e3o institucionalizado, informalmente, destacando que os educadores t\u00eam colocado em pr\u00e1tica algumas concep\u00e7\u00f5es do programa.\nA EMQ6 compreende o programa presente n\u00e3o s\u00f3 na escola como tamb\u00e9m dentro de casa, devido \u00e0s discuss\u00f5es associadas a ele. Embora a educadora n\u00e3o tenha lido o projeto de lei do Programa Escola sem Partido, ela se posiciona de forma contr\u00e1ria, entendendo-o como um mecanismo de censura ao professor. J\u00e1, a EMQ7 relaciona a presen\u00e7a do programa na escola por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas a ela impostas.\nOs educadores EHF4, EHF5 e EMQ1 relatam a tentativa de implementa\u00e7\u00e3o do Programa Escola sem Partido por meio de um projeto de lei no munic\u00edpio em que lecionam em anos anteriores. A esse respeito, a EMQ1 destaca que houve passeatas contra a sua aprova\u00e7\u00e3o. Apenas o EHF3 fez refer\u00eancia a um projeto de lei em andamento que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio em que leciona. Observe que na \u00e9poca em que foram realizadas as entrevistas, havia projetos submetidos \u00e0 Assembleia do Estado e \u00e0 C\u00e2mara Municipal do local onde a pesquisa foi realizada, ambos no ano de 2017.\nAs concep\u00e7\u00f5es dos educadores relacionadas ao Programa Escola sem Partido s\u00e3o distintas e foram expressas durante as entrevistas por nove educadores. Para melhor compreens\u00e3o, essas concep\u00e7\u00f5es foram separadas em quatro conjuntos. O primeiro conjunto de concep\u00e7\u00f5es diz respeito \u00e0quelas que associam o Programa Escola sem Partido a valores morais, conjunto esse relacionado indiretamente ao que Penna (2017) caracteriza como a defesa do poder total dos pais sobre os seus filhos. Tais concep\u00e7\u00f5es est\u00e3o expostas nos trechos das entrevistas transcritas a seguir:\n(...) mas as concep\u00e7\u00f5es deles pregam a igualdade, o respeito, ent\u00e3o, eu creio que de forma indireta, algumas ideias que eles pregam a gente tem colocado em pr\u00e1tica. Respeito \u00e0s diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toler\u00e2ncia religiosa, coibir a viol\u00eancia, trabalhar com a quest\u00e3o do bulling, preconceito, em v\u00e1rias \u00e1reas n\u00e9, pol\u00edtica, religiosa, sexual. Todas essas \u00e1reas a gente tenta trabalhar uma quest\u00e3o de igualdade, uma quest\u00e3o de respeito, de toler\u00e2ncia (Entrevista com a EMF1, 2017).\nPor conta disso, que era mais ou menos isso n\u00e9, voc\u00ea poderia ensinar o aluno, mas voc\u00ea n\u00e3o poderia expor a sua opini\u00e3o nem ensinar o aluno a ser cidad\u00e3o, na minha opini\u00e3o, n\u00e9 (Entrevista com a EMQ1,2017).\nObserve que a EMF1 expressa o ato educativo de abordar valores morais, mesmo que isso n\u00e3o corrobore com os pressupostos do Programa\nEscola sem Partido, e a EMQ1 relaciona o papel da escola \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os. Ambas as concep\u00e7\u00f5es est\u00e3o contr\u00e1rias \u00e0 defesa do poder total dos pais sobre os seus filhos, em que os educadores estariam proibidos de abordar ou realizar atividades que estejam em conflito com as convic\u00e7\u00f5es religiosas ou morais dos pais ou respons\u00e1veis pelos educandos, conforme exposto em cap\u00edtulo anterior. Dessa forma, ao contr\u00e1rio do que essas educadoras expuseram, n\u00e3o poderiam ser abordadas quest\u00f5es de valores morais em sala de aula e a escola como um todo n\u00e3o poderia auxiliar na forma\u00e7\u00e3o do educando para a cidadania.\nO segundo conjunto apresenta as concep\u00e7\u00f5es de quatro educadores que se relacionam diretamente ao que o pr\u00f3prio nome do programa sup\u00f5e, uma escola \u201csem\u201d partido, como se de fato houvesse a dicotomia da escola \u201ccom\u201d partido.\nO que eu posso dizer pra voc\u00ea \u00e9 que eu n\u00e3o vejo pr\u00e1tica, principalmente a minha, na sala de aula, tentando falar alguma coisa sobre qualquer tipo de partido ou tentando influenciar as coisas (Entrevista com o EHF2, 2017).\n(...) um projeto sobre uma forma de coibir esse tipo de a\u00e7\u00e3o na sala de aula. \u00c9 que os professores quando forem tocar de ideologia pol\u00edtica em sala de aula, n\u00e9, n\u00e3o impor vis\u00e3o pol\u00edtica aos alunos, tratar de forma igual todos os tipos de opini\u00f5es e sem induzir o aluno, n\u00e9, a acatar certo ponto de vista pol\u00edtico (Entrevista com o EHF3, 2017).\n(...) a quest\u00e3o que aqui eu coloco \u00e9 que a escola ela tem que ser apartid\u00e1ria, n\u00e9, mas ela n\u00e3o tem que ser apol\u00edtica. Essa \u00e9 a cr\u00edtica que a gente fez, n\u00e9 (Entrevista com o EHF4, 2017).\nEnt\u00e3o assim, eu pessoalmente eu n\u00e3o falo em partido pol\u00edtico na escola, certo? Eu conhe\u00e7o colegas que acabam comentando, falando n\u00e9, e tem alguns que acabam puxando a sardinha pro lado do partido que ele defende (Entrevista com o EHF5, 2017).\nOs educadores EHF2 e EHF5 compreendem que o Programa Escola sem Partido tem por objetivo impedir que se discuta pol\u00edtica durante o ato educativo, pois dessa forma eles estariam defendendo determinado partido pol\u00edtico. O EHF3 caminha no mesmo sentido que os educadores anteriores, por\u00e9m acrescenta o pressuposto de que o Programa Escola sem Partido prev\u00ea a abordagem de v\u00e1rias correntes pol\u00edticas, por parte do educador, quando esse for debater sobre o tema, sem que induza a opini\u00e3o do educando. J\u00e1, o EHF4 faz a coloca\u00e7\u00e3o de que a escola deve ser apartid\u00e1ria e n\u00e3o apol\u00edtica. Dessa forma, cabe ressaltar que essas concep\u00e7\u00f5es se relacionam com a ideia de uma\neduca\u00e7\u00e3o neutra e a transmiss\u00e3o de um conhecimento tamb\u00e9m neutro, o que de modo algum \u00e9 poss\u00edvel, visto que, assim como o educador, os educandos tamb\u00e9m interagem com o mundo e possuem uma vis\u00e3o, seja ela cr\u00edtica ou n\u00e3o, da realidade.\nO terceiro conjunto corresponde \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de um educador que relaciona a presen\u00e7a do Programa Escola sem Partido devido \u00e0 influ\u00eancia religiosa presente nas aulas de outro educador da escola estadual em que leciona e que os alunos relataram o acontecimento no conselho de classe, conforme exposto anteriormente.\nT\u00eam alguns colegas, n\u00e9, que no pr\u00f3prio conselho eles, os alunos, o conselho daqui ele \u00e9 participativo, \u00e9 com os alunos, n\u00e9, e alguns alunos, por meio de uma participa\u00e7\u00e3o indireta, n\u00e9, por ficha, ou direta, eles t\u00eam alguns colegas que falam de alguns professores que... \u00e9, estimulam, pregam a palavra, a quest\u00e3o religiosa na escola, n\u00e9. E o alunos, eles, alguns reclamam, porque acha que a aula do professor que seria de x mat\u00e9ria t\u00e1 sendo pra catequiz\u00e1-los, vamos dizer assim. \u00c9... existe alguns casos, existiu pelo menos no primeiro semestre (Entrevista com o EHQ4, 2017).\nObserve que essa concep\u00e7\u00e3o se relaciona \u00e0 ideia de doutrina\u00e7\u00e3o dos educandos por parte do educador, como se esses fossem folhas em branco. O EHQ4 relaciona o Programa Escola sem Partido com a doutrina\u00e7\u00e3o, o que para o programa seria o oposto.\nPor fim, o quarto conjunto diz respeito ao papel do educador e \u00e0 censura a qual o educador estaria submetido, com base nas concep\u00e7\u00f5es de duas educadoras acerca do Programa Escola sem Partido.\n(...) eu vejo isso sim como um meio de voc\u00ea, como fala, censurar o professor (Entrevista com a EMQ6, 2017).\n\u00c9 quase que uma imposi\u00e7\u00e3o. Tem que ter um cartaz na sala de aula, dizendo qual \u00e9 o dever do professor, mas cad\u00ea o cartaz que diz tamb\u00e9m qual \u00e9 o dever do aluno, por exemplo? Eu exigi que tem um cartaz l\u00e1 mostrando pro aluno, \u201coh, esse \u00e9 o dever do professor\u201d, pode \u00e0s vezes dar a entender pra este aluno n\u00e3o preparado que o professor, talvez um discurso que o professor fa\u00e7a ele n\u00e3o tem a maturidade suficiente pra perceber que aquele discurso do professor n\u00e3o est\u00e1 sendo um discurso de opini\u00e3o dele, mas talvez seja ali, est\u00e1 iniciando (Entrevista com a EMQ7, 2017).\nPara a EMQ6, o Programa Escola sem Partido representa a possibilidade de censura ao professor. A EMQ7 reconhece a afixa\u00e7\u00e3o de cartazes com os \u201cdeveres do professor\u201d prevista no projeto de lei e se posiciona de forma contr\u00e1ria, argumentando que o educador, ao propor uma discuss\u00e3o relacionada a qualquer assunto, pode ser mal interpretado pelo\neducando que compreenderia esse ato educativo como um discurso de opini\u00e3o ou como os percussores do programa diriam: uma doutrina\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s as entrevistas, houve o relato de alguns educadores dizendo que as perguntas feitas em rela\u00e7\u00e3o ao Programa Escola sem Partido deveriam ser respondidas por educadores da \u00e1rea de humanas, por exemplo, educadores de hist\u00f3ria. Isso corrobora com a dificuldade de encontrar pesquisas e referenciais que discutem esse programa no \u00e2mbito do ensino de ci\u00eancias. Observe que isso tamb\u00e9m sugere certo distanciamento desses educadores com as pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o que s\u00e3o desenvolvidas no pa\u00eds.\nPor meio dessa categoria referente ao Programa Escola sem Partido, observa-se que a maioria dos educadores o conhecem, embora superficialmente, ou por j\u00e1 terem ouvido falar a respeito ou por informa\u00e7\u00f5es repassadas pelo sindicato de professores do estado em que a pesquisa foi realizada. Apenas alguns reconhecem a presen\u00e7a do programa, seja no munic\u00edpio ou na escola em que lecionam, e um \u00fanico educador declarou saber da tramita\u00e7\u00e3o de um projeto de lei na c\u00e2mara municipal. Dentre as concep\u00e7\u00f5es sobre o Programa Escola sem Partido, menos da metade dos educadores disseram algo a respeito e essas concep\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas aos valores morais e a defesa do poder total dos pais sobre seus filhos, \u00e0s influ\u00eancias pol\u00edticas e religiosas no ambiente escolar, \u00e0 ideia de uma educa\u00e7\u00e3o neutra e ao papel do educador e a sua censura.\n5.2.2\tCategoria: G\u00eanero\nEsta categoria tem por objetivo responder aos seguintes questionamentos: Como os educadores definem g\u00eanero? No Programa Escola sem Partido, h\u00e1 um trecho que diz respeito \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o clara do que estaria relacionado a esse termo. Ent\u00e3o, como os educadores o compreendem? Ao pensar a sociedade, os educadores observam alguma distin\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is do homem e da mulher?\nAo definirem g\u00eanero, seis educadores o relacionam ao sexo feminino e masculino, outros cinco educadores relacionam \u00e0 sexualidade e tr\u00eas definem g\u00eanero por meio do sexo feminino e masculino e da orienta\u00e7\u00e3o sexual. Dois educadores associam g\u00eanero \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, de forma que uma educadora\ncom forma\u00e7\u00e3o em Biologia define g\u00eanero como uma categoria taxon\u00f4mica que classifica os seres vivos como, por exemplo, o g\u00eanero homo em que os seres humanos est\u00e3o na esp\u00e9cie homo sapiens sapiens. Apenas tr\u00eas educadores, sendo dois homens e uma mulher, relacionam g\u00eanero a uma quest\u00e3o social, defini\u00e7\u00e3o essa que mais se aproxima com a que esta pesquisa se referencia.\nQuanto \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d, seis educadores n\u00e3o a definem e os outros apresentam seis defini\u00e7\u00f5es distintas. O EHF2 define, vagamente, a \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d como uma classifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, visto que anteriormente tinha definido g\u00eanero como uma classifica\u00e7\u00e3o. A EMB6 relaciona a \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d com o respeito \u00e0 escolha do g\u00eanero das pessoas. Para a EMF1, a \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d compreende que as a\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamentos de uma pessoa estariam relacionados ao seu g\u00eanero, definido por ela como sexo masculino e feminino. Para os educadores EMB1, EMB3, EHB4, EHF5, EMQ1, EHQ2, EHQ4 e EMQ5 a \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d permite que a pessoa escolha o seu g\u00eanero, independente do seu sexo, podendo at\u00e9 utilizar um nome social, segundo a EMQ1. A EMQ6 n\u00e3o concorda com o termo e o define como um pensamento relacionado a g\u00eanero que deveria ser acreditado por todos, por exemplo, de que g\u00eanero n\u00e3o se relaciona \u00e0 sexualidade. Por fim, o EHF4 apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d que mais se aproxima da utilizada como refer\u00eancia, definindo-a como uma cr\u00edtica fundamentada principalmente pelas bancadas mais religiosas contra a doutrina\u00e7\u00e3o de diversos g\u00eaneros, o que o educador acredita n\u00e3o existir.\nOs educadores foram questionados a respeito dos pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade e onze deles os definiram como iguais. Desses educadores, sete reconhecem que essa defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma realidade un\u00e2nime na sociedade e citaram alguns exemplos. A EMB7 e a EMQ1 reconhecem que h\u00e1 diferen\u00e7a salarial entre eles. J\u00e1 o EHF3 compreende que, devido a quest\u00f5es culturais, as mulheres ficam respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos filhos e por isso acabam adiando a maternidade para constituir uma carreira profissional. O EHF4 relata que homens e mulheres possuem necessidades diferentes, visto que as mulheres precisam ter uma lei que as ampare na gesta\u00e7\u00e3o. O EHQ2 reconhece que, na sociedade, a mulher \u00e9 definida como hipossuficiente. A EMQ3 acredita que as diferen\u00e7as entre os pap\u00e9is que\nhomens e mulheres t\u00eam na sociedade s\u00e3o decorrentes de quest\u00f5es socioecon\u00f3micas. Por fim, o EHB4 compreende que h\u00e1 uma busca por equil\u00edbrio de oportunidade entre os dois, embora ainda exista muita desigualdade, identificando como \u201cvitimismo\u201d a busca por igualdade entre os g\u00eaneros na pol\u00edtica, conforme exposto:\nOntem mesmo eu vi uma propaganda do partido pol\u00edtico que fala sobre as mulheres que mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o de mulher e n\u00e3o sei quantos por cento, a maioria que representam s\u00e3o homens. Da\u00ed, tipo, eu at\u00e9 parei pra pensar, pera\u00ed, se tem 50% de mulheres, porque as mulheres n\u00e3o conseguem eleger mulheres? Porque assim, se tem s\u00f3 homem, significa que as mulheres est\u00e3o votando nos homens, porque os homens, \u00e9, as mulheres t\u00eam a possibilidade de votar, n\u00e9, tem direito ao voto. Ent\u00e3o, assim, s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que da\u00ed, tem hora que eles querem jogar pra um \u201cvitimismo\u201d tipo \u201cn\u00f3s mulheres\u201d, n\u00e3o sei, tem hora que penso nesse sentido. N\u00e3o do modo machista, mas assim, \u00e9, at\u00e9 da quest\u00e3o do feminismo em si, tem muitas coisas que eu n\u00e3o concordo, n\u00e9. Eu acredito que o homem e a mulher devem possuir direitos iguais e que a mulher infelizmente, n\u00e9, ao longo do tempo ela foi prejudicada em muitas quest\u00f5es, n\u00e9, mas que elas v\u00eam sendo, n\u00e9, com o tempo, supridas, vem sendo equilibradas, mas, jogar muito vitimismo, mulher sempre como v\u00edtima da sociedade, eu acho, assim, muito pesado, sabe assim, eu n\u00e3o concordo muito com essa vis\u00e3o (Entrevista com o EHB4, 2017).\nOs outros educadores responderam de formas diferentes a essa quest\u00e3o. A EMB2 relata que ambos podem ter qualquer papel na sociedade. A EMB3 compreende que n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, pois ambos podem realizar os mesmos trabalhos. Para a EMB5, homens e mulheres possuem a mesma capacidade, seja em quest\u00e3o de trabalho, seja como agentes da sociedade, embora relate que h\u00e1 diferen\u00e7as estabelecidas pela sociedade que regem o que homens e mulheres podem fazer, assim como a diferen\u00e7a salarial entre os dois. A EMB6 aponta que a sociedade ainda \u00e9 bem tradicional e n\u00e3o concorda com a defini\u00e7\u00e3o de que o homem \u00e9 o mais forte, prov\u00e9m o sustento e trabalha, enquanto a mulher, tamb\u00e9m trabalhando, \u00e9 submissa ao homem e respons\u00e1vel pela casa. J\u00e1 a EMF1 faz uma distin\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is dos homens e das mulheres no contexto familiar, sendo espec\u00edficos, e no contexto profissional, s\u00e3o iguais, conforme exposto:\nEu vejo que o homem e a mulher t\u00eam pap\u00e9is muito espec\u00edficos, e n\u00e3o \u00e9 o papel do homem e da mulher, ele n\u00e3o \u00e9 maior nem menor. Eles s\u00e3o pap\u00e9is diferentes. Principalmente no contexto familiar. Eu vejo que o papel do homem no contexto familiar, ele \u00e9 muito mais de sacerd\u00f3cio mesmo, de colocar como lideran\u00e7a, a parte legal do, da din\u00e2mica de um lar. A mulher, ela j\u00e1 consegue ter esse olhar mais intr\u00ednseco, mais pra dentro, de nutrir mais na parte emocional o lar, a casa, a fam\u00edlia, filhos. Ent\u00e3o, dentro do contexto familiar, o papel do\nhomem eu vejo como bem diferente do papel da mulher. Agora essa diferen\u00e7a no contexto, por exemplo, profissional, eu j\u00e1 n\u00e3o consigo, eu j\u00e1 n\u00e3o vejo t\u00e3o gritante, existe, mas eu j\u00e1 n\u00e3o vejo t\u00e3o gritante (Entrevista com a EMF1, 2017).\nPara o EHF2, os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade s\u00e3o regidos pelo respeito que assegura e garante os direitos de cada um. O EHQ4 compreende que homens e mulheres possuem pap\u00e9is fundamentais na sociedade e lamenta que a mulher ainda sofra muita discrimina\u00e7\u00e3o, assim como a EMQ7 que, em decorr\u00eancia disso, considera que os pap\u00e9is est\u00e3o errados, relatando algumas situa\u00e7\u00f5es vivencias, como transcrito abaixo:\nSe eu coloco, imponho alguma coisa \u00e9 sempre o outro que fala, eu vejo isso acontecer com muita frequ\u00eancia. Eu falei uma coisa, se o meu colega repetiu a mesma coisa, pela voz masculina dele, tem um peso maior e ele \u00e9 sempre mais elogiado. Os homens sempre s\u00e3o mais elogiados nos locais de trabalho. Isso \u00e9 muito triste (Entrevista com a EMQ7, 2017).\nEsta categoria referente ao g\u00eanero mostra que a maioria dos educadores relaciona g\u00eanero ao sexo masculino e feminino, sendo que alguns tamb\u00e9m associam \u00e0 sexualidade. Apenas tr\u00eas educadores, dois homens e uma mulher, definiram o g\u00eanero como uma quest\u00e3o social, que \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o que mais se aproxima da adotada nesta pesquisa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d, foram identificadas seis defini\u00e7\u00f5es distintas, o que demonstra as v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para esse termo, visto que o Programa Escola sem Partido n\u00e3o o define de forma expl\u00edcita. Para a maioria dos educadores, homens e mulheres possuem pap\u00e9is iguais, embora muitos reconhe\u00e7am que essa compreens\u00e3o n\u00e3o seja un\u00e2nime na sociedade e que ainda existam muitos preconceitos.\n5.2.3\tCategoria: Carreiras Cient\u00edficas e Tecnol\u00f3gicas\nEsta categoria tem por objetivo responder aos seguintes questionamentos: Para esses educadores, tanto os homens quanto as mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e no mercado de trabalho? Como os educadores da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza percebem a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades e \u00e0s dificuldades que homens e mulheres t\u00eam, tanto na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, quanto no mercado profissional, quatro educadores compreendem que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades e tr\u00eas educadoras discordam dessa afirma\u00e7\u00e3o, outros tr\u00eas educadores compreendem que ambos possuem as mesmas oportunidades, enquanto dois educadores discordam e um educador acrescenta que as dificuldades n\u00e3o s\u00e3o as mesmas. Um educador compreende que ambos possuem as mesmas dificuldades, mas oportunidades n\u00e3o, e por fim, cinco educadores apresentaram respostas de forma indireta.\nH\u00e1 relatos de situa\u00e7\u00f5es feitas pelos educadores durante as entrevistas e que justificam as diferen\u00e7as entre oportunidades e dificuldades para homens e mulheres. A EMB1 e a EMB3 relatam que h\u00e1 preconceitos com as mulheres quando se trata de trabalhos de campo na \u00e1rea de Biologia, o que faz com que os professores e orientadores prefiram homens para desempenhar essas atividades. Para o EHB4, pode haver dificuldade no setor privado no caso da mulher ter um chefe machista. A EMB5 diz que, durante a sua p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, observou que h\u00e1 um predom\u00ednio de oportunidades e facilidades para quem \u00e9 homem. A EMB6 compreende que as oportunidades e dificuldades para as mulheres podem ser diferentes dependendo da \u00e1rea profissional, por exemplo, na engenharia, as mulheres n\u00e3o s\u00e3o muito aceitas. A EMB7 sugere que fatores como a maternidade e a fam\u00edlia diminuem as oportunidades para as mulheres, mas n\u00e3o para os homens. A EMF1 relata que sofreu preconceito por ter interesse pela \u00e1rea de ensino e ao mesmo tempo fazer gradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica. O EHF2 relaciona a oportunidade e a dificuldades com a compet\u00eancia e as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do indiv\u00edduo, independente se for homem ou mulher, assim como a EMQ5 que compreende que a dificuldade \u00e9 uma quest\u00e3o pessoal. A EMQ5 relata que, durante a sua gradua\u00e7\u00e3o, as mulheres sofriam certo desprezo dos homens durante as disciplinas em que a \u00e1rea era predominantemente masculina (matem\u00e1tica e engenharia). Embora as oportunidades sejam as mesmas, o EHF3 entende que pode haver preconceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres no mercado de trabalho. O EHF4 relata que h\u00e1 muito preconceito velado, exemplo disso \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de que as mulheres que s\u00e3o professoras devem lecionar nos anos iniciais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e n\u00e3o em\ndisciplinas mais cient\u00edficas. Para o EHF5 e o EHQ4, os alunos respeitam mais os professores do que as professoras.\nA EMQ1 compreende que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades e que as diferen\u00e7as est\u00e3o relacionadas ao tempo de servi\u00e7o, tendo mais facilidade no mercado de trabalho aqueles que possuem o maior tempo. O EHQ2 faz uma diferencia\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, em que os homens possuem mais dificuldade para encontrar emprego, e outras \u00e1reas da Qu\u00edmica, em que ocorre o contr\u00e1rio.\nEm outras \u00e1reas, que eu trabalhei, eu, tamb\u00e9m dentro da qu\u00edmica, eu pude perceber que a maioria, eu trabalhei com empresas que vendem materiais de laborat\u00f3rio, n\u00e9, e \u00e9ramos, na minha fun\u00e7\u00e3o, \u00e9ramos tr\u00eas homens e uma mulher. Ent\u00e3o a\u00ed j\u00e1 \u00e9 o contr\u00e1rio, n\u00e9. A\u00ed eu n\u00e3o sei o motivo, talvez um pouco de desapego, n\u00e9, que o homem tem essa facilidade e tinha que viajar muito, n\u00e9, n\u00f3s \u00e9ramos especialista de produto, ent\u00e3o tinha que leva um produto pra um canto, tem que mexer com isso, tem que sair de carro, passar o tempo inteiro fora. N\u00e3o sei se isso manda, se isso demanda um pouco mais da mulher do que do homem, se influencia (Entrevista com o EHQ2, 2017).\nA EMQ3 acredita que h\u00e1 preconceito com as mulheres na \u00e1rea de exatas e que os homens s\u00e3o considerados mais inteligentes. Para a EMQ7, nem as oportunidades nem as dificuldades s\u00e3o as mesmas para homens e mulheres, exemplo disso \u00e9 o relato de que ela n\u00e3o conseguiu lecionar a disciplina de Qu\u00edmica em duas escolas por ser mulher e o n\u00facleo de professores de exatas ser composto apenas por homens. Por fim, a EMQ7 relata que presenciou a situa\u00e7\u00e3o de uma pessoa discriminar uma mulher formada em Qu\u00edmica, dizendo que ela n\u00e3o conseguiria emprego por ser mulher e pequena.\nQuando questionados a respeito da presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas, uma educadora compreende que \u00e9 a mesma para homens e mulheres. Uma educadora considera que h\u00e1 mais mulheres do que homens, quatro educadores consideram que h\u00e1 muitas mulheres nas carreiras cient\u00edficas, seis educadores relatam que elas est\u00e3o muito mais atuantes nos dias de hoje, enquanto quatro educadores compreendem que h\u00e1 predomin\u00e2ncia masculina na \u00e1rea de exatas. Segundo a EMF1, antigamente as mulheres eram desencorajadas a seguir carreiras cient\u00edficas e seus nomes n\u00e3o eram divulgados, o que justificaria a pouca participa\u00e7\u00e3o das mulheres. Para a EMB1, os homens s\u00e3o mais aceitos no mercado de trabalho e, corroborando\ncom isso, a EMB3 considera que os homens s\u00e3o mais premiados e a EMB5 relata que os trabalhos das mulheres n\u00e3o possuem o mesmo m\u00e9rito que os dos homens na academia. O EHB4 considera que as mulheres n\u00e3o t\u00eam tanto espa\u00e7o na \u00e1rea de exatas, enquanto que para o EHF3 isso se justifica por uma quest\u00e3o cultural.\nPara a EMB7, as mulheres est\u00e3o se dedicando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica antes de casar e ter filhos, o que condiz com o relato da EMQ3 de que a mulher possui v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es devido, talvez, \u00e0 maternidade. O EHQ4 relata que na \u00e9poca da sua gradua\u00e7\u00e3o havia mais mulheres do que homens e que os professores preferiam trabalhar com as mulheres devido \u00e0s suas virtudes: dedica\u00e7\u00e3o, comprometimento e capricho. A EMQ7 acredita que h\u00e1 mais mulheres na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o do que na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, o que corrobora com a compreens\u00e3o do EHB4 ao considerar que as mulheres s\u00e3o mais atra\u00eddas pelos cursos de licenciatura.\nO EHF2 acredita que as mulheres n\u00e3o optam por fazer gradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica devido a uma quest\u00e3o social que considera que \u00e9 mais bonito ser \u201carquiteta\u201d ou \u201cengenheira\u201d, por exemplo, embora compreenda que a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 promissora. O EHF4 relata que h\u00e1 muito preconceito com as mulheres na \u00e1rea cient\u00edfica e que, na \u00e9poca de sua gradua\u00e7\u00e3o, as mulheres acabavam desistindo do curso devido \u00e0 dificuldade da pr\u00f3pria natureza do curso. Ele acrescenta que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da F\u00edsica, muitas vezes a pessoa que a escolhe n\u00e3o tem muito apoio familiar devido ao fato de n\u00e3o saberem o que uma pessoa formada em F\u00edsica faz e que no final das contas acabam se tornado professor, ou seja, h\u00e1 alguns problemas relacionados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam da F\u00edsica e da ci\u00eancia.\nPara a EMQ5, as mulheres que escolhem uma carreira cient\u00edfica s\u00e3o brilhantes, independe do estere\u00f3tipo de mulher, e que o profissional se destaca por batalhar, se aprofundar e defender uma causa. Por fim, para a EMQ6, a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o do que elas sempre foram: inteligent\u00edssimas.\nDurante as entrevistas, alguns educadores relataram situa\u00e7\u00f5es em que as mulheres sofrem preconceitos. A EMB3 relata esse preconceito no meio acad\u00eamico de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\nSofremos no meio acad\u00eamico preconceito, por achar que sempre mulher tem que aparecer. Numa reuni\u00e3o uma mulher aparece muitas vezes falando mais alto, porque nem sempre prestam aten\u00e7\u00e3o numa mulher falando. E isso mesmo n\u00f3s estando em n\u00famero maior. E eu acho que quem est\u00e1 na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o acaba sofrendo tamb\u00e9m um pouco, porque mulheres tiram licen\u00e7a maternidade, n\u00e9, e j\u00e1 existe muito preconceito com isso. Tem, eu j\u00e1 ouvi orientadores dizendo que n\u00e3o iam mais trabalhar com mulheres, justamente porque mulheres se envolvem em outros trabalhos, como trabalho de casa, casam, t\u00eam filhos e infelizmente a gente tem que lidar com isso. De estar na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, lidando com pessoas p\u00f3s-graduadas, com esse tipo de comportamento. N\u00e3o entender que uma mulher pode ter licen\u00e7a maternidade (Entrevista com a EMB3, 2017).\nAl\u00e9m disso, o EHF5 relata uma situa\u00e7\u00e3o de ass\u00e9dio sofrido por uma colega na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, conforme transcrito abaixo:\n\u00c9 claro que uma \u00e9poca, uma colega nossa que foi num encontro de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Santa Catarina, \u00e9, tinha um doutor l\u00e1, eu n\u00e3o vou falar o nome, tamb\u00e9m n\u00e3o lembro, n\u00e9, mas ele ofereceu uma bolsa de doutorado pra ela s\u00f3 que no evento l\u00e1, ele ofereceu essa bolsa e no dia do evento a noite, que era um jantar e tal, de encerramento, e ele estava com outras inten\u00e7\u00f5es com ela. Tanto \u00e9 que ela pediu pra gente n\u00e3o sair de perto dela, n\u00e9. E se ela quisesse ela iria conseguir a bolsa tranquilo. Ele falou, vou conseguir a bolsa de doutorado pra voc\u00ea e tal no Rio de Janeiro, mas ela caiu fora, porque j\u00e1 tava sofrendo um ass\u00e9dio, n\u00e9. Entendeu? Ent\u00e3o isso, realmente eu presenciei isso, eu e uns colegas meus. Ent\u00e3o a gente pensa, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra mulher n\u00e3o, vixe, o cara tem um poder ali e fica assediando (Entrevista com o EHF5, 2017).\nPor meio desta categoria, referente \u00e0s carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, observa-se que os educadores reconhecem que h\u00e1 uma maior atua\u00e7\u00e3o das mulheres no meio cient\u00edfico nos dias atuais, embora compreendam que elas possuem dificuldades diferentes devido ao fato de sofrerem discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito. Exemplos disso s\u00e3o alguns relatos que os professores fizeram na entrevista e que est\u00e3o relacionados de forma geral \u00e0 maternidade e quest\u00f5es familiares, ao ass\u00e9dio e \u00e0s carreiras pr\u00e9-estabelecidas para homens e mulheres.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nCom base na abordagem dos aspectos relacionados \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, presen\u00e7a das mulheres em carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e o Programa Escola sem Partido, com \u00eanfase no que diz respeito \u00e0 \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d, e por meio da explora\u00e7\u00e3o do material realizada a partir dos discursos dos professores, observou-se que as discuss\u00f5es desses elementos corroboram com outras pesquisas que abordam esses temas, conforme exposto na introdu\u00e7\u00e3o.\nCompreende-se o Programa Escola sem Partido como um mecanismo de opress\u00e3o, visto que educadores e educandos ser\u00e3o cerceados da sua voca\u00e7\u00e3o de ser mais e uma educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel em um ambiente escolar que atende \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es de tal programa. No que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia do Programa Escola sem Partido no ensino de ci\u00eancias, considera-se que os seus pressupostos n\u00e3o possuem bases te\u00f3ricas que estejam em conson\u00e2ncia com as pesquisas acad\u00eamicas realizadas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia. Exemplo disso \u00e9 que a prerrogativa da possibilidade de transmitir um conhecimento neutro se contrap\u00f5e \u00e0 pr\u00f3pria Natureza da Ci\u00eancia, pois a constitui\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 neutro, \u00e0 medida que sofre influ\u00eancias externas que v\u00e3o desde as cren\u00e7as pessoais dos cientistas at\u00e9 quest\u00f5es sociais, culturais e pol\u00edticas.\nConsiderando a defini\u00e7\u00e3o da \u201cIdeologia de G\u00eanero\u201d pelo Programa Escola sem Partido e frente ao interesse de mulheres por carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e as quest\u00f5es de g\u00eanero relacionadas ao ensino de ci\u00eancias, compreende-se que o programa inviabiliza discuss\u00f5es no contexto escolar que objetivam problematizar os estere\u00f3tipos e os pap\u00e9is pr\u00e9-estabelecidos, para homens e mulheres, pela sociedade e promover a\u00e7\u00f5es de equidade entre os g\u00eaneros.\nAs concep\u00e7\u00f5es dos educadores, sujeitos desta pesquisa, a respeito do Programa Escola sem Partido, est\u00e3o relacionadas aos pressupostos do pr\u00f3prio programa, sendo eles: os valores morais e a defesa do poder total dos pais sobre seus filhos; as influ\u00eancias pol\u00edticas e religiosas no ambiente escolar; a ideia de uma educa\u00e7\u00e3o neutra; e o papel do educador e a sua censura. Isso\nrepresenta a for\u00e7a da falsa dicotomia estabelecida pelo programa, a exist\u00eancia de uma escola \u201ccom\u201d partido.\nA maioria dos educadores conhece o Programa Escola sem Partido, embora seja superficialmente, e alguns reconhecem a presen\u00e7a do programa, seja no munic\u00edpio ou na escola em que lecionam, e apenas um \u00fanico educador declarou saber da tramita\u00e7\u00e3o de um projeto de lei na c\u00e2mara municipal. Levando em considera\u00e7\u00e3o que h\u00e1 projetos submetidos \u00e0 Assembleia do Estado e \u00e0 C\u00e2mara Municipal do local onde a pesquisa foi realizada, ambos no ano de 2017, percebe-se um distanciamento desses educadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais do pa\u00eds.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concep\u00e7\u00f5es desses educadores sobre quest\u00f5es de g\u00eanero, a maioria relaciona a defini\u00e7\u00e3o de g\u00eanero ao sexo masculino e feminino, sendo que alguns tamb\u00e9m associam \u00e0 sexualidade. Apenas tr\u00eas educadores definiram o g\u00eanero como uma quest\u00e3o social, que \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o que mais se aproxima da adotada nesta pesquisa. Al\u00e9m disso, para a maioria dos educadores, homens e mulheres possuem pap\u00e9is iguais, embora muitos reconhe\u00e7am que essa compreens\u00e3o n\u00e3o seja un\u00e2nime na sociedade e que ainda existam muitos preconceitos.\nNo que diz respeito \u00e0s carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, observa-se que os educadores reconhecem que, atualmente, h\u00e1 uma maior atua\u00e7\u00e3o das mulheres no meio cient\u00edfico. Eles tamb\u00e9m relataram situa\u00e7\u00f5es que representam as dificuldades que as mulheres t\u00eam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e aos preconceitos que elas sofrem e que, de forma geral, referem-se \u00e0 maternidade e \u00e0s quest\u00f5es familiares, ao ass\u00e9dio e \u00e0s carreiras pr\u00e9-estabelecidas para homens e mulheres.\nNesse contexto, alguns desdobramentos desta pesquisa foram identificados. Como o ambiente escolar pode contribuir para a ocorr\u00eancia de pr\u00e1ticas e debates que problematizem as rela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas entre os g\u00eaneros, se a maioria dos educadores n\u00e3o compreende o significado de g\u00eanero e a sua repercuss\u00e3o na sociedade, visto que est\u00e3o envoltos em um discurso de igualdade entre homens e mulheres? Com dois projetos de lei do Programa Escola sem Partido em tramita\u00e7\u00e3o, um no munic\u00edpio e outro no estado em que a pesquisa foi realizada, como os educadores poder\u00e3o defender o seu direito de c\u00e1tedra e uma educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, em que quest\u00f5es de g\u00eanero\ntamb\u00e9m sejam discutidas no ambiente escolar, se eles n\u00e3o se inteiraram dos projetos de lei, conhecendo o programa apenas porque ouviram falar? Compreendendo que as mulheres s\u00e3o impossibilitadas de atenderem a sua voca\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e ontol\u00f3gica de ser mais, segundo pressupostos de Freire (2015), devido ao legado definido por seu g\u00eanero, como ser\u00e1 poss\u00edvel discutir a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e promover meios para a sua maior participa\u00e7\u00e3o se o Programa Escola sem Partido, compreendido como um mecanismo de opress\u00e3o, estiver presente nas escolas?\nAs respostas a essas quest\u00f5es poder\u00e3o ser encontradas em uma futura pesquisa que considere as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es provocadas entre os elementos principais desta disserta\u00e7\u00e3o e suas interfer\u00eancias no ambiente social dos educadores, buscando base te\u00f3rica que contribua para a continuidade da pesquisa na \u00e1rea e os poss\u00edveis desdobramentos que venham a surgir. Um palpite, em princ\u00edpio, \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o desta pesquisa no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos educadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero e o ensino de ci\u00eancias.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nA\u00e7\u00e3o Educativa Assessoria, Pesquisa e Informa\u00e7\u00e3o (Org.). A ideologia do movimento Escola Sem Partido: 20 autores desmontam o discurso. S\u00e3o Paulo: A\u00e7\u00e3o Educativa, 2016.\nAGRELLO, D. A; GARG, R. Mulheres na f\u00edsica: poder e preconceito nos pa\u00edses em desenvolvimento. Revista Brasileira de Ensino de F\u00edsica, v. 31, n. 1, 2009.\nBONI, V; QUARESMA, S. J. Aprendendo a entrevistar: como fazer entrevista em Ci\u00eancias Sociais. Em tese, Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-Graduandos em Sociologia Pol\u00edtica da UFSC, v. 2, n\u00b0 1 (3), janeiro-julho/2005, p. 68-80.\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa, Portugal; Edi\u00e7\u00f5es 70, BR: Martins Fontes, 1977.\nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado (Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Antero Reto e Augusto Pinheiro) Lisboa, Portugal; Edi\u00e7\u00f5es 70, 1988.\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e\nTecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: ensino m\u00e9dio. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1999.\n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. PCN+ Ensino M\u00e9dio: orienta\u00e7\u00f5es educacionais complementares aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Ci\u00eancias da Natureza, Matem\u00e1tica e suas Tecnologias. Bras\u00edlia: MEC, SEMTEC, 2002.\n______. Orienta\u00e7\u00f5es Educacionais Complementares aos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN+). Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica e suas tecnologias. Bras\u00edlia: MEC, 2006.\n______. G\u00eanero e Diversidade na Escola: Forma\u00e7\u00e3o de Professoras/es em G\u00eanero, Orienta\u00e7\u00e3o Sexual e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais. Livro de Conte\u00fado.\nVers\u00e3o 2009. Rio de Janeiro: CEPESC; Bras\u00edlia: SPM, 2009.\n______. Diretrizes Curriculares da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica / Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Diretoria de Curr\u00edculos e Educa\u00e7\u00e3o Integral. Bras\u00edlia: MEC, SEB, DICEI, 2013.\nCHAER, G; DINIZ, R. R. P; RIBEIRO, E. A. A t\u00e9cnica do question\u00e1rio na pesquisa educacional. Evid\u00eancia, Arax\u00e1, v. 7, p. 251-266, 2011.\nCHASSOT, A. A ci\u00eancia \u00e9 masculina? \u00c9, sim senhora! 5. ed. Rio Grande do Sul: Editora Unisinos, 2011. (Cole\u00e7\u00e3o Aldus, 16).\nDISTRITO FEDERAL. Senado Federal. Projeto de Lei do Senado n\u00b0 193 de\n2016.\tInclui entre as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, de que trata a Lei n\u00b09.394, de 20 de dezembro de 1996, o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www12.senado.leg.br/ecidadania/visualizacaomateria?id=125666 >. Acesso em: 20 mar. 2017. Texto Original.\nFAGUNDES, S. M. K; PICCINI, I. P; IAMARQUE, T; TERRAZZAN, E. A. Produ\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias sob a perspectiva CTS/CTSA. Anais do VII Enpec (Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias). Florian\u00f3polis/Sc, 2009.\nFREIRE, P Pedagogia do oprimido. 50. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2011.\nFRIGOTTO, G. (Org.). Escola \u201csem\u201d partido: Esfinge que amea\u00e7a a educa\u00e7\u00e3o e a sociedade brasileira. Rio de Janeiro: UERJ, LPP, 2017.\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 4 ed, 2002.\nGUEDES, M. C; AZEVEDO, N; FERREIRA, L. O. A produtividade cient\u00edfica tem sexo? Um estudo sobre bolsistas de produtividade do CNPq.\nCadernos Pagu, v. 45, p. 367-399, 2015.\nG\u00dcNTHER, H. Pesquisa Qualitativa versus Pesquisa Quantitativa: est\u00e1 \u00e9 a quest\u00e3o? Revista Psicologia: Teoria e Pesquisa, v. 22, n. 2, p. 201-210, 2006.\nHEERDT, B; BATISTA, I. L. Quest\u00f5es de g\u00eanero e da natureza da ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o docente. Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, v. 21 (2), p. 30-51, 2016.\nLIMA, B. S; BRAGA, M. L. S; TAVARES, I. Participa\u00e7\u00e3o das mulheres nas ci\u00eancias e tecnologias: entre espa\u00e7os ocupados e lacunas. Revista G\u00eanero, v. 16, n. 1, p. 11-31, 2015.\nLIMA J\u00daNIOR, P; OSTERMANN, F; REZENDE. F. G\u00eanero e educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: uma revis\u00e3o da literatura. Anais do VII Enpec (Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias). Florian\u00f3polis/SC, 2009.\nMOURA, B. A. O que \u00e9 natureza da Ci\u00eancia e qual sua rela\u00e7\u00e3o com a Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia? Revista Brasileira de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, v. 7, n. 1, p. 32-46, 2014.\nOLINTO, G. A inclus\u00e3o das mulheres nas carreiras de ci\u00eancia e tecnologia no Brasil. Inclus\u00e3o Social, v. 5, n. 1, p. 68-77, 2011.\nPRAIA, J; GIL-P\u00c9REZ, D; VILCHES, A. O papel da natureza da ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Revista Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 2, p. 141156, 2007.\nREZENDE, F; OSTERMANN, F. A quest\u00e3o de g\u00eanero no ensino de Ci\u00eancias sob o enfoque sociocultural. Anais do XVII Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de F\u00edsica, v. 1, p. 1-11, 2007.\nRICARDO, E. C. Educa\u00e7\u00e3o CTSA: obst\u00e1culos e possibilidades para sua implementa\u00e7\u00e3o no contexto escolar. Revista Ci\u00eancia &amp; Ensino, v. 1, n\u00famero especial, 2007.\nROSA, I. S. C; SANTANA, C. S. C. As contribui\u00e7\u00f5es de Paulo Freire e da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a abordagem do enfoque CTSA na escola.\nAnais do 9\u00b0 Encontro Internacional de Forma\u00e7\u00e3o de Professores e 10\u00b0 F\u00f3rum Permanente de Inova\u00e7\u00e3o Educacional (9\u00b0 ENFOPE/10\u00b0 FOPIE), v. 9, n. 1, 2016.\nSILVA, F. F; RIBEIRO, P. R. C. Trajet\u00f3rias de mulheres na ci\u00eancia: \u201cser cientista\u201d e \u201cser mulher\u201d. Ci\u00eanc. Educ., Bauru, v. 20, n. 2, p. 449-466, 2014.\nSAITOVITCH, E. M. B; et al. (Org.). Mulheres na f\u00edsica: casos hist\u00f3ricos, panoramas e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Editora Livraria da F\u00edsica, 2015.\nTOREJANI, A. T C; BATISTA, I. L. As rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no ensino de Ci\u00eancias e no contexto escolar: uma busca, revisita e an\u00e1lise \u00e0 luz de referenciais te\u00f3ricos. II Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de Ci\u00eancia e Tecnologia, 2010.\nAP\u00caNDICES\nAP\u00caNDICE A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido assinado\npelos educadores\nunesp\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d Campus de Bauru\nFaculdade de Ci\u00eancias\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar, como volunt\u00e1rio(a), de uma pesquisa conduzida por Paula Santos Orofino, mestranda do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (UNESP - campus de Bauru), sob orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Alice Assis. O objetivo geral dessa pesquisa \u00e9 analisar as concep\u00e7\u00f5es dos professores de Ci\u00eancias da Natureza da rede estadual de ensino do munic\u00edpio de Campo Grande a respeito do Programa Escola sem Partido, com \u00eanfase ao que se refere \u00e0 Ideologia de G\u00eanero e a escolha dos estudantes por carreiras cient\u00edficas.\nSua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa consistir\u00e1 em uma entrevista com grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e resposta a um question\u00e1rio. A participa\u00e7\u00e3o nesse estudo \u00e9 volunt\u00e1ria e voc\u00ea tem absoluta liberdade em n\u00e3o participar ou desistir a qualquer momento. Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente a pesquisadora e sua orientadora ter\u00e3o conhecimento de sua identidade, a qual ser\u00e1 mantida em sigilo na publica\u00e7\u00e3o dos resultados.\nCaso voc\u00ea concorde em participar desta pesquisa, assine ao final deste documento, que possui duas vias, sendo uma delas sua, e a outra da pesquisadora respons\u00e1vel. Mesmo n\u00e3o tendo benef\u00edcios diretos em participar, indiretamente voc\u00ea estar\u00e1 contribuindo para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno estudado e para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico. Quaisquer d\u00favidas relativas \u00e0 pesquisa poder\u00e3o ser esclarecidas pela pesquisadora por celular (14)98169-8140 ou e-mail (paula.orofino@gmail.com).\nDeclaro que entendi os objetivos e benef\u00edcios de minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, e que concordo em participar.\nCidade/Estado,_______de__________________de___________.\nPesquisadora: Paula Santos Orofino\nOrientadora: Profa. Dra. Alice Assis\nParticipante:____________________________________________\nEscola Estadual_____________________________________________\nAP\u00caNDICE B - Question\u00e1rio respondido pelos educadores\nAP\u00caNDICE C - Roteiro da entrevista semi-estruturada\n1.\tVoc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\n2.\tEsse programa est\u00e1 presente na sua escola?\n3.\tO que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\n4.\tO que seria Ideologia de G\u00eanero?\n5.\tComo voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\n6.\tNa sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\n7.\tComo voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nAP\u00caNDICE D - Material de apoio disponibilizado aos educadores antes da entrevista\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d Campus de Bauru\nFaculdade de Ci\u00eancias\nIdeologia de G\u00eanero e a Programa Escola sem Partido\nO Projeto de Lei do Senado ns193 de 2016 disp\u00f5e sobre a inclus\u00e3o do \u201cPrograma Escola sem Partido\" entre as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Nesse documento, o par\u00e1grafo \u00fanico do segundo artigo estabelece:\nO Poder P\u00fablico n\u00e3o se imiscuir\u00e1 na op\u00e7\u00e3o sexual dos alunos nem permitir\u00e1 qualquer pr\u00e1tica capaz de comprometer, precipitar ou direcionar o natural amadurecimento e desenvolvimento de sua personalidade, em harmonia com a respectiva identidade biol\u00f3gica de sexo, sendo vedada, especialmente, a aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da teoria ou ideologia de g\u00eanero (Projeto de Lei do Senado ne193 de 2016, grifo nosso).\nEm 2009, o governo ofereceu o curso G\u00eanero e Diversidade na Escola para profissionais da educa\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental da rede p\u00fablica. No material de apoio utilizado nesse curso, h\u00e1 o seguinte trecho:\nOs modelos de homem e de mulher que as crian\u00e7as t\u00eam \u00e0 sua volta, na fam\u00edlia e na escola, apresentados por pessoas adultas, influenciar\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de suas refer\u00eancias de g\u00eanero. Quando a menina e o menino entram para a escola, j\u00e1 foram ensinados pela fam\u00edlia e por outros grupos da sociedade quais s\u00e3o os \u201cbrinquedos de menino\u201d e quais s\u00e3o os \u201cbrinquedos de meninas\u201d. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel intervir de forma imediata nessas aprendizagens no contexto familiar e na comunidade, a escola necessita ter consci\u00eancia de que sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 neutra. Educadores e educadoras precisam identificar o curr\u00edculo oculto que contribui para a perpetua\u00e7\u00e3o de tais rela\u00e7\u00f5es. A escola tem a responsabilidade de n\u00e3o contribuir para o aumento da discrimina\u00e7\u00e3o e dos preconceitos contra as mulheres e contra todos aqueles que n\u00e3o correspondem a um ideal de masculinidade dominante, como gays, travestis e l\u00e9sbicas, por exemplo. Por isso, educadores e educadoras s\u00e3o respons\u00e1veis e devem estar atentos a esse processo (BRASIL, 2009, p. 50).\nREFER\u00caNCIAS\nDISTRITO FEDERAL Senado Federal. Projeto de Lei do Senado ns 193 de 2016. Inclui entre as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, de que trata a Lei ns9.394, de 20 de dezembro de 1996, o \u201cPrograma Escola sem Partido\". Dispon\u00edvel em: &lt;https://www12.senado.leg.br/ecidadania/visualizacaomateria?id=125666 >. Acesso em: 20 mar. 2017. Texto Original.\nBRASIL. G\u00eanero e Diversidade na Escola: Forma\u00e7\u00e3o de Professoras/es em G\u00eanero, Orienta\u00e7\u00e3o Sexual e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais. Livro de Conte\u00fado. Vers\u00e3o 2 009. Rio de Janeiro: CEPESC; Bras\u00edlia: SPM, 2009.\nAP\u00caNDICE E - Quadros s\u00ednteses que apresentam o corpus com rela\u00e7\u00e3o a cada educador entrevistado\nEntrevista: EMB1\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: especializa\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 3 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o est\u00e1 presente.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tMasculino e feminino.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA pessoa n\u00e3o segue o padr\u00e3o do masculino e feminino do sexo de nascen\u00e7a. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tS\u00e3o iguais e ambos podem desenvolver qualquer atividade e profiss\u00e3o. Por\u00e9m, isso n\u00e3o acontece.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tPossuem as mesmas dificuldades, mas oportunidades n\u00e3o. Na \u00e1rea da Biologia, os homens s\u00e3o mais aceitos do que mulheres para trabalhos de campo. H\u00e1 uma prefer\u00eancia dos orientadores por homens para desempenhar essa atividade.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tAs mulheres est\u00e3o \u00e0 frente, o que n\u00e3o \u00e9 uma realidade em todas as \u00e1reas. H\u00e1 mais homens e eles s\u00e3o mais aceitos no mercado de trabalho.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 3 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 conhecia por meio de folhetos informativos do sindicato.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tPergunta n\u00e3o feita pela pesquisadora.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\t\u00c9 a escolha de identidade da pessoa em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, n\u00e3o sendo reduzido apenas a masculino e feminino. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tN\u00e3o soube responder, mas tem o palpite de que esteja relacionado \u00e0 homossexualidade.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tAmbos podem ter qualquer papel.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tPossuem as mesmas oportunidades e dificuldades.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tAs mulheres est\u00e3o muito mais atuantes hoje em dia. H\u00e1 muitas mulheres como professoras na universidade.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: doutorado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 11 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar e leu algo a respeito.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tSem resposta.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tEscolha do sexo. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tLiberdade da escolha do g\u00eanero, n\u00e3o apenas do que \u00e9 registrado como masculino e feminino.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tN\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o, pois ambos podem realizar os mesmos trabalhos, embora isso n\u00e3o esteja presente na sociedade.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tN\u00e3o, pois h\u00e1 muito preconceito com as mulheres, por exemplo, relacionado \u00e0 incapacidade delas em lidar com trabalhos de campo.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tH\u00e1 mais mulheres do que homens, por\u00e9m os homens s\u00e3o mais premiados. H\u00e1 preconceito com as mulheres no meio acad\u00eamico, por exemplo, orientadores que n\u00e3o orientam mulheres, porque elas se envolvem com trabalho de casa, casam e t\u00eam filhos.\nEntrevista: EHB4\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 4 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar e h\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito proposta pelo sindicato.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o, o tema s\u00f3 chegou at\u00e9 o sindicato.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tSexo masculino e feminino.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\t\u00c9 acreditar em um liberalismo em que a pessoa decide o que quer ser, independente de ser do sexo feminino ou masculino.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tH\u00e1 uma busca pelo equil\u00edbrio de oportunidades para homens e mulheres, embora ainda se tenha muitas desigualdades. Ambos possuem os mesmos pap\u00e9is. Exemplo de busca por igualdade entre os g\u00eaneros na pol\u00edtica, identificado pelo educador como um discurso de \u201cvitimismo\u201d.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tAs mulheres possuem as mesmas oportunidades. O educador relata que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a salarial no sistema educacional. Talvez haja dificuldades no setor privado (empresas), a exemplo de a mulher ter um chefe machista. O acesso \u00e0 escola e \u00e0 universidade \u00e9 equivalente.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tOs cursos de licenciatura atraem mais a mulher, talvez pela quest\u00e3o da afetividade ligada a ela. A maior parte dos pesquisadores e cientistas \u00e9 formada por homens, pois as mulheres n\u00e3o t\u00eam tanto espa\u00e7o.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: doutorado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 2 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o est\u00e1 presente.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tComo professora de Biologia, a educadora define g\u00eanero como uma categoria taxon\u00f4mica (refere-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos). N\u00e3o est\u00e1 relacionado ao sexo e nem \u00e0 sexualidade de uma pessoa.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA ideologia est\u00e1 relacionada a uma forma de pensamento da sociedade. A educadora n\u00e3o define o que seria Ideologia de G\u00eanero, mas tem a impress\u00e3o de que n\u00e3o seja uma coisa boa.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tOs dois t\u00eam a mesma capacidade e como agentes da sociedade e cidad\u00e3os, assim n\u00e3o deveriam existir diferen\u00e7as.\tPor\u00e9m h\u00e1 diferen\u00e7as estabelecidas pela sociedade entre o que um pode fazer e o outro n\u00e3o.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tN\u00e3o possuem as mesmas dificuldades e oportunidades. H\u00e1 um predom\u00ednio de oportunidades e facilidades para quem \u00e9 homem. A educadora percebeu isso durante a sua p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em que essas diferen\u00e7as s\u00e3o mais presentes e predominantes.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA presen\u00e7a de mulheres \u00e9 muito pequena ainda e os trabalhos das mulheres n\u00e3o possuem o mesmo m\u00e9rito na academia. H\u00e1 mais presen\u00e7a de homens na carreira acad\u00eamica e cient\u00edfica.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 1 ano.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tN\u00e3o conhecia, mas j\u00e1 ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o percebe a presen\u00e7a do programa, pois leciona h\u00e1 pouco tempo e costuma fazer substitui\u00e7\u00f5es.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tG\u00eanero \u00e9 uma escolha pessoal que est\u00e1 relacionada \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA Ideologia de G\u00eanero condiz com o respeito \u00e0 escolha do g\u00eanero das pessoas.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tA sociedade ainda \u00e9 bem tradicional. O homem \u00e9 o mais forte, o que prov\u00eam o sustento e trabalha. J\u00e1 a mulher \u00e9 a que fica em casa e pode trabalhar, mas est\u00e1 submissa ao homem. A educadora n\u00e3o concorda com essa defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tAs mulheres e os homens possuem as mesmas oportunidades e dificuldades, o que \u00e9 diferente comparado a outras \u00e1reas, por exemplo, a \u00e1rea de engenharia em que n\u00e3o h\u00e1 aceita\u00e7\u00e3o de mulheres.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tH\u00e1 muitas mulheres na carreira cient\u00edfica da mesma forma que h\u00e1 muitos homens tamb\u00e9m.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 12 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tN\u00e3o, nunca ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tG\u00eanero \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o dos seres vivos em masculino e feminino. Independe da sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tN\u00e3o soube responder.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tHoje os pap\u00e9is s\u00e3o iguais e est\u00e1 melhor que antigamente, embora ainda existam alguns preconceitos. Exemplo disso \u00e9 a diferen\u00e7a salarial entre homens e mulheres.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tAs oportunidades n\u00e3o s\u00e3o as mesmas, pois para a mulher ainda \u00e9 mais dif\u00edcil devido \u00e0 maternidade e \u00e0 fam\u00edlia, o que n\u00e3o influencia e dificulta tanto o acesso a oportunidades para os homens.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tH\u00e1 muitas mulheres nessa \u00e1rea e elas est\u00e3o se dedicando \u00e0 faculdade e ao mestrado antes de se casarem e terem filhos, o que seria uma vantagem segundo a educadora. A dificuldade que pode existir tanto para mulher quanto para o homem \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e apoio familiar para se dedicar aos estudos.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 15 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do programa de forma institucionalizada, mas de forma informal sim. A educadora possui uma concep\u00e7\u00e3o a respeito do programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero est\u00e1 ligado \u00e0 parte fisiol\u00f3gica, homem e mulher, sexo feminino e masculino.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA Ideologia de G\u00eanero \u00e9 a quest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamento de um determinado indiv\u00edduo. O indiv\u00edduo que \u00e9 homem se comporta, tem princ\u00edpios e valores de homens e vice e versa para a mulher.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tHomem e mulher possuem pap\u00e9is espec\u00edficos e diferentes no contexto familiar. J\u00e1 no contexto profissional, os pap\u00e9is s\u00e3o iguais. A educadora discorda da igualdade de g\u00eanero.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tAs oportunidades s\u00e3o as mesmas, por exemplo, oportunidades de emprego e de bolsas de estudos. Pessoalmente, ela sofreu preconceito dos colegas de gradua\u00e7\u00e3o por estudar f\u00edsica e se interessar pela \u00e1rea de ensino.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 maior comparada com outros tempos. Antigamente as mulheres eram desencorajadas a seguir carreiras cient\u00edficas e seus nomes n\u00e3o eram divulgados.\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 19 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tN\u00e3o, apenas ouviu falar em grupos de whatsapp e coment\u00e1rios de professores.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o est\u00e1 presente. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero \u00e9 apenas uma classifica\u00e7\u00e3o.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\t\u00c9 uma classifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tOs pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade s\u00e3o regidos pelo respeito, o qual assegura e garante os seus direitos. H\u00e1 um exemplo pessoal, em que o educador relata que as tarefas dom\u00e9sticas s\u00e3o realizadas de forma geral pela esposa, devido a sua forma\u00e7\u00e3o, e que ele sempre tenta ajuda-la.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tH\u00e1 um interesse maior por parte dos homens na \u00e1rea de F\u00edsica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oportunidade e dificuldade, o educador faz refer\u00eancia \u00e0 compet\u00eancia e condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas de cada um.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 promissora. A procura das mulheres por essas carreiras \u00e9 regida por uma quest\u00e3o social, por exemplo, as mulheres n\u00e3o optam por cursar f\u00edsica, porque \u00e9 mais bonito ser arquiteta ou engenheira, por exemplo.\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 11 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o respondeu se percebe ou n\u00e3o a presen\u00e7a do programa na escola, mas o educador sabe de um projeto de lei que estava em andamento no munic\u00edpio em que leciona. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tEm uma vis\u00e3o mais antiga, o g\u00eanero \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre homem e mulher. Hoje em dia, o educador identifica que n\u00e3o \u00e9 mais algo biol\u00f3gico e sim algo mais social.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tO educador preferiu n\u00e3o responder a essa pergunta, pois n\u00e3o sabe sobre o assunto.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tH\u00e1 uma quest\u00e3o cultural em que a cria\u00e7\u00e3o dos filhos \u00e9 responsabilidade da mulher, o que muda com a sociedade moderna. Ambos s\u00e3o iguais e t\u00eam que ter as mesmas chances na vida por educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional, por\u00e9m o educador reconhece que as mulheres acabam adiando a maternidade para constituir uma carreira profissional.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tA oportunidade \u00e9 a mesma para todos, por\u00e9m pode haver preconceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres no mercado de trabalho.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tTalvez por uma quest\u00e3o cultural, h\u00e1 mais homens do que mulheres, sendo uma \u00e1rea dominada pelos homens.\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 4 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tO programa n\u00e3o est\u00e1 presente, embora tenham tentado implantar. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero \u00e9 uma parte do ser, uma tend\u00eancia natural da crian\u00e7a que n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o nem uma constru\u00e7\u00e3o social. \u00c9 algo a mais do que homem e mulher, relacionado \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA Ideologia de G\u00eanero seria uma cr\u00edtica fundamentada principalmente pelas bancadas mais religiosas contra a doutrina\u00e7\u00e3o de diversos g\u00eaneros. O educador n\u00e3o acredita que a doutrina\u00e7\u00e3o exista.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tOs dois desempenham os mesmos pap\u00e9is na sociedade e possuem a mesma import\u00e2ncia. H\u00e1 algumas necessidades diferentes entre os dois, por exemplo, a gesta\u00e7\u00e3o, em que deve ter uma lei que ampare as mulheres.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tAs oportunidades n\u00e3o s\u00e3o iguais, porque h\u00e1 muito preconceito velado, por exemplo, de pessoas que acham que as mulheres que s\u00e3o professoras devem lecionar nos anos iniciais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e n\u00e3o em disciplinas mais cient\u00edficas.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tNa \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o havia mulheres no curso de f\u00edsica, mas elas acabavam desistindo porque n\u00e3o era muito f\u00e1cil. Ainda h\u00e1 preconceito com as mulheres na \u00e1rea cient\u00edfica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de f\u00edsica, \u00e0s vezes a fam\u00edlia n\u00e3o apoia por n\u00e3o saber o que uma pessoa formada na \u00e1rea faz e que por falta de op\u00e7\u00e3o ela se torna professor. H\u00e1 alguns problemas relacionados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam da f\u00edsica e da ci\u00eancia.\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 14 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, conheceu pela imprensa e procurou se informar a respeito.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o respondeu se percebe ou n\u00e3o a presen\u00e7a do programa na escola, mas relatou que houve uma movimenta\u00e7\u00e3o na cidade no ano anterior contra a ideia do Programa Escola sem Partido. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade. \u00c9 preciso tratar todos de forma igual, independente da orienta\u00e7\u00e3o sexual. Ele deixou de fazer brincadeiras na sala de aula que se referiam \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sexual. Em rela\u00e7\u00e3o aos filhos, h\u00e1 um anseio que sejam heterossexuais, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o desprezaria um filho por essa raz\u00e3o.\n4\t- O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA ideologia de g\u00eanero est\u00e1 relacionada ao fato de deixar a crian\u00e7a decidir se vai ser menino ou menina. O educador n\u00e3o concorda com isso, pois percebe que h\u00e1 diferen\u00e7a entre meninos e meninas ao fazer compara\u00e7\u00e3o com as personalidades dos seus filhos. Como pai, ele diz ao filho que \u00e9 menino pelo fato de ter nascido homem.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da\tmulher\tna sociedade?\tTanto homem quanto mulher possuem os mesmos pap\u00e9is para o desenvolvimento da sociedade.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, os alunos respeitam mais os professores do que as professoras. N\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio na educa\u00e7\u00e3o. Na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o, no curso de bacharelado s\u00f3 tinha homens e na licenciatura tinha mais mulheres. Na \u00e1rea do bacharelado, as mulheres t\u00eam as mesmas oportunidades que os homens. O educador relata que em um evento de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, uma colega sofreu ass\u00e9dio de um professor da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que lhe ofereceu bolsa de doutorado.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas\tcarreiras cient\u00edficas?\tH\u00e1 bastante atua\u00e7\u00e3o das mulheres na carreira cient\u00edfica.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 7 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a do programa. No estado tentaram implementar a Lei da Morda\u00e7a e na \u00e9poca ela fez parte de passeatas contra a aprova\u00e7\u00e3o dessa lei. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tMasculino e feminino, relacionado \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tPela Ideologia de G\u00eanero um homem poderia ser chamado pelo nome de uma mulher, sendo necess\u00e1ria a idealiza\u00e7\u00e3o dessa pessoa como outra. A educadora usa o exemplo de alunos que possuem nome social.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tHomens e mulheres possuem pap\u00e9is iguais, embora haja profiss\u00f5es em que as mulheres recebem menos por ser mulher.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades\te dificuldades?\tHomens e mulheres possuam as mesmas oportunidades e dificuldades. As diferen\u00e7as est\u00e3o relacionadas ao tempo de servi\u00e7o, ou seja, aqueles que t\u00eam mais tempo de servi\u00e7o possuem maior facilidade no mercado de trabalho.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 crescente.\nEntrevista: EHQ2\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 4 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 tinha ouvido falar e leu algo a respeito.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tN\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do programa na escola.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica entre feminino e masculino, relacionado tamb\u00e9m \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA Ideologia de G\u00eanero est\u00e1 relacionada \u00e0 escolha da pessoa por um g\u00eanero, podendo ser o de nascen\u00e7a ou n\u00e3o.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tOs pap\u00e9is s\u00e3o iguais, pois todos possuem as mesmas responsabilidades. H\u00e1 diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a f\u00edsica do homem e da mulher. O educador reconhece que na sociedade os pap\u00e9is s\u00e3o diferentes, devido ao fato de a mulher ser definida como hipossuficiente.\n6\t- Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\tAmbos possuem as mesmas oportunidades, mas as dificuldades s\u00e3o diferentes. Na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o os homens possuem mais dificuldades para encontrar emprego, pois as mulheres s\u00e3o mais atentas, seguras, delicadas. Em outras \u00e1reas da qu\u00edmica \u00e9 o contr\u00e1rio, as mulheres t\u00eam mais dificuldade (situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica).\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tCom base na carreira cient\u00edfica relacionada \u00e0 qu\u00edmica, h\u00e1 muitas mulheres e elas dominam o campo de forma brilhante.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: gradua\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 30 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tN\u00e3o.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tPergunta n\u00e3o feita na entrevista.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\t\u00c9 como a pessoa se aceita e acha que \u00e9. Est\u00e1 relacionado ao masculino e ao feminino e \u00e0 sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA educadora n\u00e3o definiu o que seria Ideologia de G\u00eanero. Disse que hoje as coisas relacionadas a g\u00eanero est\u00e3o mais esclarecidas, embora ainda exista preconceito.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tAmbos possuem o mesmo papel, embora na sociedade esses pap\u00e9is dependam de quest\u00f5es socioecon\u00f3micas.\n6\t- Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\tNa \u00e1rea de exatas, os homens s\u00e3o considerados mais inteligentes. H\u00e1 preconceito com as mulheres nessa \u00e1rea.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tAs mulheres est\u00e3o crescendo muito e se aperfei\u00e7oando profissionalmente. A mulher possui v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo, talvez pelo instinto da maternidade.\nEntrevista: EHQ4\n-\tSexo: homem;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 6 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 conhecia de ouvir falar e no munic\u00edpio em que leciona j\u00e1 teve algumas discuss\u00f5es.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tO educador diz que est\u00e1, mas quando explica como identifica isso, apresenta uma concep\u00e7\u00e3o do programa que n\u00e3o condiz com a presen\u00e7a dele na escola. Relato de influ\u00eancia religiosa na escola.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero \u00e9 a possibilidade de uma pessoa ser aquilo que ela opta e acha melhor, ou seja, um menino n\u00e3o precisa ser necessariamente um homem porque nasceu assim.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tNa opini\u00e3o do educador, a Ideologia de G\u00eanero est\u00e1 relacionada a uma orienta\u00e7\u00e3o de g\u00eanero do indiv\u00edduo, que n\u00e3o deve ser imposta pela fam\u00edlia e pela sociedade, e sim formada pelos pr\u00f3prios indiv\u00edduos.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tAmbos possuem pap\u00e9is fundamentais na sociedade, embora o educador reconhe\u00e7a que no pa\u00eds a mulher ainda sofre discrimina\u00e7\u00e3o. O educador lamenta essa situa\u00e7\u00e3o e diz que acredita na evolu\u00e7\u00e3o do ser humano.\n6\t- Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\tHomens e mulheres possuem as mesmas oportunidades. No que se refere ao respeito dos alunos para com o professor, as mulheres t\u00eam mais dificuldades que os homens.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tHoje em dia as mulheres est\u00e3o contribuindo mais e t\u00eam maior interesse na carreira cient\u00edfica. Na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o havia mais mulheres do que homens e os professores davam prefer\u00eancia para trabalhar com mulheres devido a suas tr\u00eas virtudes: dedica\u00e7\u00e3o, comprometimento e capricho.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: especializa\u00e7\u00e3o;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 20 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tPergunta n\u00e3o feita na entrevista.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero \u00e9 masculino e feminino, aquilo que o indiv\u00edduo traz na sua certid\u00e3o de nascimento.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA Ideologia de G\u00eanero remete a um debate mais profundo em que a pessoa tem o direito de fazer escolhas com rela\u00e7\u00e3o a sua sexualidade, independente do sexo biol\u00f3gico.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tAmbos possuem os mesmo pap\u00e9is e precisam ter acesso ao conhecimento e se profissionalizar, trabalhar, dar opini\u00e3o, independente do sexo.\n6\t- Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\tA dificuldade \u00e9 uma quest\u00e3o pessoal. A educadora relata que durante a gradua\u00e7\u00e3o havia um olhar de certo desprezo dos homens para com as mulheres nas disciplinas em que a \u00e1rea era predominantemente masculina (matem\u00e1tica e engenharia).\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tAs mulheres que escolhem uma carreira cient\u00edfica s\u00e3o brilhantes e isso independe do estere\u00f3tipo de mulher. O profissional se destaca por batalhar, se aprofundar e defender uma causa.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 8 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim, j\u00e1 leu bastante material sobre ele, mas n\u00e3o conhece o programa profundamente.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tSim, a educadora percebe a presen\u00e7a do projeto tamb\u00e9m dentro de casa. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o a respeito do programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tO g\u00eanero est\u00e1 relacionado ao masculino e feminino e \u00e0 identidade da pessoa, o que n\u00e3o condiz com a sua sexualidade.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tA ideologia \u00e9 um pensamento criado e repassado a outras pessoas. A Ideologia de G\u00eanero \u00e9 o pensamento de que todos devessem acreditar que g\u00eanero n\u00e3o se relaciona \u00e0 sexualidade, por exemplo. A educadora n\u00e3o concorda com esse termo.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a social entre homens e mulheres. Ambos possuem os mesmos pap\u00e9is.\n6\t- Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\tNa \u00e1rea da Qu\u00edmica h\u00e1 uma desigualdade na quest\u00e3o financeira. H\u00e1 o relato de um preconceito sofrido por uma mulher formada em Qu\u00edmica, em que uma pessoa disse que ela n\u00e3o conseguiria um emprego por ser mulher e pequena.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o do que elas sempre foram: inteligent\u00edssimas.\n-\tSexo: mulher;\n-\tForma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: mestrado;\n-\tTempo de doc\u00eancia: 13 anos.\nQuest\u00e3o da entrevista semi-estruturada\tResposta do (a) educador (a)\n1\t- Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\tSim.\n2 - Esse programa est\u00e1 presenta na sua escola ou cidade?\tSim, pois h\u00e1 a imposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na escola. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao programa.\n3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\tAs pessoas poder nascer com um determinado sexo e ter outro g\u00eanero que n\u00e3o seja o pr\u00e9-estabelecido pela sociedade. Enquanto m\u00e3e, a educadora diz que a crian\u00e7a ao nascer deve ser identificada pelo seu sexo e o g\u00eanero pr\u00e9-estabelecido, pois \u00e9 natural, por\u00e9m, o g\u00eanero pode ser trocado quando a pessoa quiser.\n4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\tSem resposta.\n5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\tOs pap\u00e9is est\u00e3o errados, porque as mulheres sofrem muita discrimina\u00e7\u00e3o. H\u00e1 relato de situa\u00e7\u00f5es vivenciais.\n6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens\te\tmulheres possuem\tas\tmesmas oportunidades\te dificuldades?\tN\u00e3o. Exemplo disso \u00e9 o relato que a educadora faz em que ela n\u00e3o conseguiu lecionar qu\u00edmica em duas escolas da cidade por ser mulher, pois o n\u00facleo de professores de exatas na escola era formado por homens.\n7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\tA presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas est\u00e1 melhorando. Segundo a educadora, na parte cient\u00edfica da educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 mais mulheres na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o desenvolvendo pesquisas ao contr\u00e1rio da \u00e1rea tecnol\u00f3gica, em que falta e precisa da mulher.\nAP\u00caNDICE F - Quadros s\u00ednteses que apresentam o corpus com rela\u00e7\u00e3o a cada pergunta do roteiro da entrevista semi-estruturada\nQuest\u00e3o 1 - Voc\u00ea conhecia o \u201cPrograma Escola sem Partido\u201d?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\nEMB2\tSim, j\u00e1 conhecia por meio de folhetos informativos do sindicato.\nEMB3\tSim, j\u00e1 ouviu falar e leu algo a respeito.\nEHB4\tSim, j\u00e1 ouviu falar e h\u00e1 uma discuss\u00e3o a respeito proposta pelo sindicato.\nEMB5\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\nEMB6\tN\u00e3o conhecia, mas j\u00e1 ouviu falar.\nEMB7\tN\u00e3o, nunca ouviu falar.\nEMF1\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\nEHF2\tN\u00e3o, apenas ouviu falar em grupos de whatsapp e coment\u00e1rios de professores.\nEHF3\tSim.\nEHF4\tSim.\nEHF5\tSim, conheceu pela imprensa e procurou se informar a respeito.\nEMQ1\tSim.\nEHQ2\tSim, j\u00e1 tinha ouvido falar e leu algo a respeito.\nEMQ3\tN\u00e3o.\nEHQ4\tSim, j\u00e1 conhecia de ouvir falar e no munic\u00edpio j\u00e1 teve algumas discuss\u00f5es.\nEMQ5\tSim, j\u00e1 ouviu falar.\nEMQ6\tSim, j\u00e1 leu bastante material sobre ele, mas n\u00e3o conhece o programa profundamente.\nEMQ7\tSim.\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tN\u00e3o est\u00e1 presente.\nEMB2\tPergunta n\u00e3o feita pela pesquisadora.\nEMB3\tSem resposta.\nEHB4\tN\u00e3o, o tema s\u00f3 chegou at\u00e9 o sindicato.\nEMB5\tN\u00e3o est\u00e1 presente.\nEMB6\tN\u00e3o percebe a presen\u00e7a do programa, pois leciona h\u00e1 pouco tempo e costuma fazer substitui\u00e7\u00f5es.\nEMB7\tN\u00e3o.\nEMF1\tN\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do programa de forma institucionalizada, mas de forma informal sim. A educadora possui uma concep\u00e7\u00e3o a respeito do programa.\nEHF2\tN\u00e3o est\u00e1 presente. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\nEHF3\tN\u00e3o respondeu se percebe ou n\u00e3o a presen\u00e7a do programa na escola, mas o educador sabe de um projeto de lei que estava em andamento no munic\u00edpio em que leciona. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\nEHF4\tO programa n\u00e3o est\u00e1 presente, embora tenham tentado implantar. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao programa.\nEHF5\tN\u00e3o respondeu se percebe ou n\u00e3o a presen\u00e7a do programa na escola, mas relatou que houve uma movimenta\u00e7\u00e3o na cidade no ano anterior contra a ideia do Programa Escola sem Partido. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\nEMQ1\tN\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a do programa. No estado tentaram implementar a Lei da Morda\u00e7a e na \u00e9poca ela fez parte de passeatas contra a aprova\u00e7\u00e3o dessa lei. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o relacionada ao programa.\nEHQ2\tN\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do programa na escola.\nEMQ3\tPergunta n\u00e3o feita na entrevista.\nEHQ4\tO educador diz que est\u00e1, mas quando explica como identifica isso, apresenta uma concep\u00e7\u00e3o do programa que n\u00e3o condiz com a presen\u00e7a dele na escola. Relato de influ\u00eancia religiosa na escola.\nEMQ5\tPergunta n\u00e3o feita na entrevista.\nEMQ6\tSim, a educadora percebe a presen\u00e7a do projeto tamb\u00e9m dentro de casa. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o a respeito do programa.\nEMQ7\tSim, pois h\u00e1 a imposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na escola. H\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao programa.\nQuest\u00e3o 3 - O que voc\u00ea entende por G\u00eanero?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tMasculino e feminino.\nEMB2\t\u00c9 a escolha de identidade da pessoa em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, n\u00e3o sendo reduzido apenas a masculino e feminino. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\nEMB3\tEscolha do sexo. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\nEHB4\tSexo masculino e feminino.\nEMB5\tComo professora de Biologia, a educadora define g\u00eanero como uma categoria taxon\u00f3mica (refere-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos). N\u00e3o est\u00e1 relacionado ao sexo e nem \u00e0 sexualidade de uma pessoa.\nEMB6\tG\u00eanero \u00e9 uma escolha pessoal que est\u00e1 relacionada \u00e0 sexualidade.\nEMB7\tG\u00eanero \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o dos seres vivos em masculino e feminino. Independe da sexualidade.\nEMF1\tO g\u00eanero est\u00e1 ligado \u00e0 parte fisiol\u00f3gica, homem e mulher, sexo feminino e masculino.\nEHF2\tO g\u00eanero \u00e9 apenas uma classifica\u00e7\u00e3o.\nEHF3\tEm uma vis\u00e3o mais antiga, o g\u00eanero \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre homem e mulher. Hoje em dia, o educador identifica que n\u00e3o \u00e9 mais algo biol\u00f3gico e sim algo mais social.\nEHF4\tO g\u00eanero \u00e9 uma parte do ser, uma tend\u00eancia natural da crian\u00e7a que n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o nem uma constru\u00e7\u00e3o social. \u00c9 algo a mais do que homem e mulher, relacionado \u00e0 sexualidade.\nEHF5\tO g\u00eanero est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade. \u00c9 preciso tratar todos de forma igual, independente da orienta\u00e7\u00e3o sexual. Ele deixou de fazer brincadeiras na sala de aula que se referiam \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sexual. Em rela\u00e7\u00e3o aos filhos, h\u00e1 um anseio que sejam heterossexuais, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o desprezaria um filho por essa raz\u00e3o.\nEMQ1\tMasculino e feminino, relacionado \u00e0 sexualidade.\nEHQ2\tO g\u00eanero \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica entre feminino e masculino, relacionado tamb\u00e9m \u00e0 sexualidade.\nEMQ3\t\u00c9 como a pessoa se aceita e acha que \u00e9. Est\u00e1 relacionado ao masculino e ao feminino e \u00e0 sexualidade.\nEHQ4\tO g\u00eanero \u00e9 a possibilidade de uma pessoa ser aquilo que ela opta e acha melhor, ou seja, um menino n\u00e3o precisa ser necessariamente um homem porque nasceu assim.\nEMQ5\tO g\u00eanero \u00e9 masculino e feminino, aquilo que o indiv\u00edduo traz na sua certid\u00e3o de nascimento.\nEMQ6\tO g\u00eanero est\u00e1 relacionado ao masculino e feminino e \u00e0 identidade da pessoa, o que n\u00e3o condiz com a sua sexualidade.\nEMQ7\tAs pessoas podem nascer com um determinado sexo e ter outro g\u00eanero que n\u00e3o seja o pr\u00e9-estabelecido pela sociedade. Enquanto m\u00e3e, a educadora diz que a crian\u00e7a ao nascer deve ser identificada pelo seu sexo e o g\u00eanero pr\u00e9-estabelecido, pois \u00e9 natural, por\u00e9m, o g\u00eanero pode ser trocado quando a pessoa quiser.\nQuest\u00e3o 4 - O que seria Ideologia de G\u00eanero?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tA pessoa n\u00e3o segue o padr\u00e3o do masculino e feminino do sexo de nascen\u00e7a. Est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade.\nEMB2\tN\u00e3o soube responder, mas tem o palpite de que esteja relacionado \u00e0 homossexualidade.\nEMB3\tLiberdade da escolha do g\u00eanero, n\u00e3o apenas do que \u00e9 registrado como masculino e feminino.\nEHB4\t\u00c9 acreditar em um liberalismo em que a pessoa decide o que quer ser, independente de ser do sexo feminino ou masculino.\nEMB5\tA ideologia est\u00e1 relacionada a uma forma de pensamento da sociedade. A educadora n\u00e3o define o que seria Ideologia de G\u00eanero, mas tem a impress\u00e3o de que n\u00e3o seja uma coisa boa.\nEMB6\tA Ideologia de G\u00eanero condiz com o respeito \u00e0 escolha do g\u00eanero das pessoas.\nEMB7\tN\u00e3o soube responder.\nEMF1\tA Ideologia de G\u00eanero \u00e9 a quest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamento de um determinado indiv\u00edduo. O indiv\u00edduo que \u00e9 homem se comporta, tem princ\u00edpios e valores de homens e vice e versa para a mulher.\nEHF2\t\u00c9 uma classifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.\nEHF3\tO educador preferiu n\u00e3o responder a essa pergunta, pois n\u00e3o sabe sobre o assunto.\nEHF4\tA Ideologia de G\u00eanero seria uma cr\u00edtica fundamentada principalmente pelas bancadas mais religiosas contra a doutrina\u00e7\u00e3o de diversos g\u00eaneros. O educador n\u00e3o acredita que a doutrina\u00e7\u00e3o exista.\nEHF5\tA ideologia de g\u00eanero est\u00e1 relacionada ao fato de deixar a crian\u00e7a decidir se vai ser menino ou menina. O educador n\u00e3o concorda com isso, pois percebe que h\u00e1 diferen\u00e7a entre meninos e meninas ao fazer compara\u00e7\u00e3o com as personalidades dos seus filhos. Como pai, ele diz ao filho que \u00e9 menino pelo fato de ter nascido homem.\nEMQ1\tPela Ideologia de G\u00eanero um homem poderia ser chamado pelo nome de uma mulher, sendo necess\u00e1ria a idealiza\u00e7\u00e3o dessa pessoa como outra. A educadora usa o exemplo de alunos que possuem nome social.\nEHQ2\tA Ideologia de G\u00eanero est\u00e1 relacionada \u00e0 escolha da pessoa por um g\u00eanero, podendo ser o de nascen\u00e7a ou n\u00e3o.\nEMQ3\tA educadora n\u00e3o definiu o que seria Ideologia de G\u00eanero. Disse que hoje as coisas relacionadas a g\u00eanero est\u00e3o mais esclarecidas, embora ainda exista preconceito.\nEHQ4\tNa opini\u00e3o do educador, a Ideologia de G\u00eanero est\u00e1 relacionada a uma orienta\u00e7\u00e3o de g\u00eanero do indiv\u00edduo, que n\u00e3o deve ser imposta pela fam\u00edlia e pela sociedade, e sim formada pelos pr\u00f3prios indiv\u00edduos.\nEMQ5\tA Ideologia de G\u00eanero remete a um debate mais profundo em que a pessoa tem o direito de fazer escolhas com rela\u00e7\u00e3o a sua sexualidade, independente do sexo biol\u00f3gico.\nEMQ6\tA ideologia \u00e9 um pensamento criado e repassado a outras pessoas. A Ideologia de G\u00eanero \u00e9 o pensamento de que todos devessem acreditar que g\u00eanero n\u00e3o se relaciona \u00e0 sexualidade, por exemplo. A educadora n\u00e3o concorda com esse termo.\nEMQ7\tSem resposta.\nQuest\u00e3o 5 - Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tS\u00e3o iguais e ambos podem desenvolver qualquer atividade e profiss\u00e3o. Por\u00e9m, isso n\u00e3o acontece.\nEMB2\tAmbos podem ter qualquer papel.\nEMB3\tN\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o, pois ambos podem realizar os mesmos trabalhos, embora isso n\u00e3o esteja presente na sociedade.\nEHB4\tH\u00e1 uma busca pelo equil\u00edbrio de oportunidades para homens e mulheres, embora ainda se tenha muitas desigualdades. Ambos possuem os mesmos pap\u00e9is. Exemplo de busca por igualdade entre os g\u00eaneros na pol\u00edtica, identificado pelo educador como um discurso de \u201cvitimismo\u201d.\nEMB5\tOs dois t\u00eam a mesma capacidade, tanto relacionada \u00e0 quest\u00e3o de trabalho quanto como agentes da sociedade, assim n\u00e3o deveriam existir diferen\u00e7as. Por\u00e9m h\u00e1 diferen\u00e7as estabelecidas pela sociedade entre o que um pode fazer e o outro n\u00e3o, como tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a salarial.\nEMB6\tA sociedade ainda \u00e9 bem tradicional. O homem \u00e9 o mais forte, o que prov\u00e9m o sustento e trabalha. J\u00e1 a mulher \u00e9 a que fica em casa e pode trabalhar, mas est\u00e1 submissa ao homem. A educadora n\u00e3o concorda com essa defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is.\nEMB7\tHoje os pap\u00e9is s\u00e3o iguais e est\u00e1 melhor que antigamente, embora ainda existam alguns preconceitos. Exemplo disso \u00e9 a diferen\u00e7a salarial entre homens e mulheres.\nEMF1\tHomem e mulher possuem pap\u00e9is espec\u00edficos e diferentes no contexto familiar. J\u00e1 no contexto profissional, os pap\u00e9is s\u00e3o iguais. A educadora discorda da igualdade de g\u00eanero.\nEHF2\tOs pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade s\u00e3o regidos pelo respeito, o qual assegura e garante os seus direitos. H\u00e1 um exemplo pessoal, em que o educador relata que as tarefas dom\u00e9sticas s\u00e3o realizadas de forma geral pela esposa, devido a sua forma\u00e7\u00e3o, e que ele sempre tenta ajuda-la.\nEHF3\tH\u00e1 uma quest\u00e3o cultural em que a cria\u00e7\u00e3o dos filhos \u00e9 responsabilidade da mulher, o que muda com a sociedade moderna. Ambos s\u00e3o iguais e t\u00eam que ter as mesmas chances na vida por educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional, por\u00e9m o educador reconhece que as mulheres acabam adiando a maternidade para constituir uma carreira profissional.\nEHF4\tOs dois desempenham os mesmos pap\u00e9is na sociedade e possuem a mesma import\u00e2ncia. H\u00e1 algumas necessidades diferentes entre os dois, por exemplo, a gesta\u00e7\u00e3o, em que deve ter uma lei que ampare as mulheres.\nEHF5\tTanto homem quanto mulher possuem os mesmos pap\u00e9is para o desenvolvimento da sociedade.\nEMQ1\tHomens e mulheres possuem pap\u00e9is iguais, embora haja profiss\u00f5es em que as mulheres recebem menos por ser mulher.\nEHQ2\tOs pap\u00e9is s\u00e3o iguais, pois todos possuem as mesmas responsabilidades. H\u00e1 diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a f\u00edsica do homem e da mulher. O educador reconhece que na sociedade os pap\u00e9is s\u00e3o diferentes, devido ao fato de a mulher ser definida como hipossuficiente.\nEMQ3\tAmbos possuem o mesmo papel, embora na sociedade esses pap\u00e9is dependam de quest\u00f5es socioecon\u00f3micas.\nEHQ4\tAmbos possuem pap\u00e9is fundamentais na sociedade, embora o educador reconhe\u00e7a que no pa\u00eds a mulher ainda sofre discrimina\u00e7\u00e3o. O educador lamenta essa situa\u00e7\u00e3o e diz que acredita na evolu\u00e7\u00e3o do ser humano.\nEMQ5\tAmbos possuem os mesmo pap\u00e9is e precisam ter acesso ao conhecimento e se profissionalizar, trabalhar, dar opini\u00e3o, independente do sexo.\nEMQ6\tN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a social entre homens e mulheres. Ambos possuem os mesmos pap\u00e9is.\nEMQ7\tOs pap\u00e9is est\u00e3o errados, porque as mulheres sofrem muita discrimina\u00e7\u00e3o. H\u00e1 relato de situa\u00e7\u00f5es vivenciais.\nQuest\u00e3o 6 - Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tPossuem as mesmas dificuldades, mas oportunidades n\u00e3o. Na \u00e1rea da Biologia, os homens s\u00e3o mais aceitos do que mulheres para trabalhos de campo. H\u00e1 uma prefer\u00eancia dos orientadores por homens para desempenhar essa atividade.\nEMB2\tPossuem as mesmas oportunidades e dificuldades.\nEMB3\tN\u00e3o, pois h\u00e1 muito preconceito com as mulheres, por exemplo, relacionado \u00e0 incapacidade delas em lidar com trabalhos de campo.\nEHB4\tAs mulheres possuem as mesmas oportunidades. O educador relata que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a salarial no sistema educacional. Talvez haja dificuldades no setor privado (empresas), a exemplo de a mulher ter um chefe machista. O acesso \u00e0 escola e \u00e0 universidade \u00e9 equivalente.\nEMB5\tN\u00e3o possuem as mesmas dificuldades e oportunidades. H\u00e1 um predom\u00ednio de oportunidades e facilidades para quem \u00e9 homem. A educadora percebeu isso durante a sua p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em que essas diferen\u00e7as s\u00e3o mais presentes e predominantes.\nEMB6\tAs mulheres e os homens possuem as mesmas oportunidades e dificuldades, o que \u00e9 diferente comparado a outras \u00e1reas, por exemplo, a \u00e1rea de engenharia em que n\u00e3o h\u00e1 aceita\u00e7\u00e3o de mulheres.\nEMB7\tAs oportunidades n\u00e3o s\u00e3o as mesmas, pois para a mulher ainda \u00e9 mais dif\u00edcil devido \u00e0 maternidade e \u00e0 fam\u00edlia, o que n\u00e3o influencia e dificulta tanto o acesso a oportunidades para os homens.\nEMF1\tAs oportunidades s\u00e3o as mesmas, por exemplo, oportunidades de emprego e de bolsas de estudos. Pessoalmente, ela sofreu preconceito dos colegas de gradua\u00e7\u00e3o por estudar f\u00edsica e se interessar pela \u00e1rea de ensino.\nEHF2\tH\u00e1 um interesse maior por parte dos homens na \u00e1rea de F\u00edsica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oportunidade e dificuldade, o educador faz refer\u00eancia \u00e0 compet\u00eancia e condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas de cada um.\nEHF3\tA oportunidade \u00e9 a mesma para todos, por\u00e9m pode haver preconceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres no mercado de trabalho.\nEHF4\tAs oportunidades n\u00e3o s\u00e3o iguais, porque h\u00e1 muito preconceito velado, por exemplo, de pessoas que acham que as mulheres que s\u00e3o professoras devem lecionar nos anos iniciais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e n\u00e3o em disciplinas mais cient\u00edficas.\nEHF5\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, os alunos respeitam mais os professores do que as professoras. N\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio na educa\u00e7\u00e3o. Na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o, no curso de bacharelado s\u00f3 tinha homens e na licenciatura tinha mais mulheres. Na \u00e1rea do bacharelado, as mulheres t\u00eam as mesmas oportunidades que os homens. O educador relata que em um evento de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, uma colega sofreu ass\u00e9dio de um professor da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que\n\tlhe ofereceu bolsa de doutorado.\nEMQ1\tHomens e mulheres possuam as mesmas oportunidades e dificuldades. As diferen\u00e7as est\u00e3o relacionadas ao tempo de servi\u00e7o, ou seja, aqueles que t\u00eam mais tempo de servi\u00e7o possuem maior facilidade no mercado de trabalho.\nEHQ2\tAmbos possuem as mesmas oportunidades, mas as dificuldades s\u00e3o diferentes. Na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o os homens possuem mais dificuldades para encontrar emprego, pois as mulheres s\u00e3o mais atentas, seguras, delicadas. Em outras \u00e1reas da qu\u00edmica \u00e9 o contr\u00e1rio, as mulheres t\u00eam mais dificuldade (situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica).\nEMQ3\tNa \u00e1rea de exatas, os homens s\u00e3o considerados mais inteligentes. H\u00e1 preconceito com as mulheres nessa \u00e1rea.\nEHQ4\tHomens e mulheres possuem as mesmas oportunidades. No que se refere ao respeito dos alunos para com o professor, as mulheres t\u00eam mais dificuldades que os homens.\nEMQ5\tA dificuldade \u00e9 uma quest\u00e3o pessoal. A educadora relata que durante a gradua\u00e7\u00e3o havia um olhar de certo desprezo dos homens para com as mulheres nas disciplinas em que a \u00e1rea era predominantemente masculina (matem\u00e1tica e engenharia).\nEMQ6\tNa \u00e1rea da Qu\u00edmica h\u00e1 uma desigualdade na quest\u00e3o financeira. H\u00e1 o relato de um preconceito sofrido por uma mulher formada em Qu\u00edmica, em que uma pessoa disse que ela n\u00e3o conseguiria um emprego por ser mulher e pequena.\nEMQ7\tN\u00e3o. Exemplo disso \u00e9 o relato que a educadora faz em que ela n\u00e3o conseguiu lecionar qu\u00edmica em duas escolas da cidade por ser mulher, pois o n\u00facleo de professores de exatas na escola era formado por homens.\nQuest\u00e3o 7 - Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEducador (a)\tResposta\nEMB1\tAs mulheres est\u00e3o \u00e0 frente, o que n\u00e3o \u00e9 uma realidade em todas as \u00e1reas. H\u00e1 mais homens e eles s\u00e3o mais aceitos no mercado de trabalho.\nEMB2\tAs mulheres est\u00e3o muito mais atuantes hoje em dia. H\u00e1 muitas mulheres como professoras na universidade.\nEMB3\tH\u00e1 mais mulheres do que homens, por\u00e9m os homens s\u00e3o mais premiados. H\u00e1 preconceito com as mulheres no meio acad\u00eamico, por exemplo, orientadores que n\u00e3o orientam mulheres, porque elas se envolvem com trabalho de casa, casam e t\u00eam filhos.\nEHB4\tOs cursos de licenciatura atraem mais a mulher, talvez pela quest\u00e3o da afetividade ligada a ela. A maior parte dos pesquisadores e cientistas \u00e9 formada por homens, pois as mulheres n\u00e3o t\u00eam tanto espa\u00e7o.\nEMB5\tA presen\u00e7a de mulheres \u00e9 muito pequena ainda e os trabalhos das mulheres n\u00e3o possuem o mesmo m\u00e9rito na academia. H\u00e1 mais presen\u00e7a de homens na carreira acad\u00eamica e cient\u00edfica.\nEMB6\tH\u00e1 muitas mulheres na carreira cient\u00edfica da mesma forma que h\u00e1 muitos homens tamb\u00e9m.\nEMB7\tH\u00e1 muitas mulheres nessa \u00e1rea e elas est\u00e3o se dedicando \u00e0 faculdade e ao mestrado antes de se casarem e terem filhos, o que seria uma vantagem segundo a educadora. A dificuldade que pode existir tanto para mulher quanto para o homem \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e apoio familiar para se dedicar aos estudos.\nEMF1\tA participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 maior comparada com outros tempos. Antigamente as mulheres eram desencorajadas a seguir carreiras cient\u00edficas e seus nomes n\u00e3o eram divulgados.\nEHF2\tA presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 promissora. A procura das mulheres por essas carreiras \u00e9 regida por uma quest\u00e3o social, por exemplo, as mulheres n\u00e3o optam por cursar f\u00edsica, porque \u00e9 mais bonito ser arquiteta ou engenheira, por exemplo.\nEHF3\tTalvez por uma quest\u00e3o cultural, h\u00e1 mais homens do que mulheres, sendo uma \u00e1rea dominada pelos homens.\nEHF4\tNa \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o havia mulheres no curso de f\u00edsica, mas elas acabavam desistindo porque n\u00e3o era muito f\u00e1cil. Ainda h\u00e1 preconceito com as mulheres na \u00e1rea cient\u00edfica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de f\u00edsica, \u00e0s vezes a fam\u00edlia n\u00e3o apoia por n\u00e3o saber o que uma pessoa formada na \u00e1rea faz e que por falta de op\u00e7\u00e3o ela se torna professor. H\u00e1 alguns problemas relacionados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam da f\u00edsica e da ci\u00eancia.\nEHF5\tH\u00e1 bastante atua\u00e7\u00e3o das mulheres na carreira cient\u00edfica.\nEMQ1\tA participa\u00e7\u00e3o das mulheres \u00e9 crescente.\nEHQ2\tCom base na carreira cient\u00edfica relacionada \u00e0 qu\u00edmica, h\u00e1 muitas mulheres e elas dominam o campo de forma brilhante.\nEMQ3\tAs mulheres est\u00e3o crescendo muito e se aperfei\u00e7oando profissionalmente. A mulher possui v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo, talvez pelo instinto da maternidade.\nEHQ4\tHoje em dia as mulheres est\u00e3o contribuindo mais e t\u00eam maior interesse na carreira cient\u00edfica. Na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o havia mais mulheres do que homens e os professores davam prefer\u00eancia para trabalhar com mulheres devido a suas tr\u00eas virtudes: dedica\u00e7\u00e3o, comprometimento e capricho.\nEMQ5\tAs mulheres que escolhem uma carreira cient\u00edfica s\u00e3o brilhantes e isso independe do estere\u00f3tipo de mulher. O profissional se destaca por batalhar, se aprofundar e defender uma causa.\nEMQ6\tA presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o do que elas sempre foram: inteligent\u00edssimas.\nEMQ7\tA presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas est\u00e1 melhorando. Segundo a educadora, na parte cient\u00edfica da educa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 mais mulheres na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o desenvolvendo pesquisas ao contr\u00e1rio da \u00e1rea tecnol\u00f3gica, em que falta e precisa da mulher.\nAP\u00caNDICE G - Transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas feitas com os educadores Legenda:\n\u2022\tP - Pesquisadora\n\u2022\tM - Mulher\n\u2022\tH - Homem\n\u2022\tE - Educador(a)\n\u2022\tB - Biologia\n\u2022\tF - F\u00edsica\n\u2022\tQ - Qu\u00edmica\nEntrevista: Educadora de Biologia 1 (EMB1)\nP: A primeira pergunta \u00e9: voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB1: Eu j\u00e1 tinha ouvido falar, mas n\u00e3o assim... profundamente. Assim, n\u00e3o li sobre, s\u00f3 o que eu vejo assim, jornal e.. mas bem superficial.\nP: Voc\u00ea sabe me dizer se esse programa de alguma forma est\u00e1 presente na sua escola ou na sua cidade?\nEMB1: Bem, aqui na escola eu.. assim, eu n\u00e3o sei se j\u00e1 est\u00e1 presente, mas, por exemplo, a gente vai ter uma eletiva que vai debater sobre quest\u00f5es pol\u00edticas e religiosas. Entendeu? Que \u00e9 uma.. A eletiva \u00e9 a que o aluno escolhe fazer aquela mat\u00e9ria.\nP: Entendi. E isso para o ano que vem?\nEMB1: N\u00e3o, agora no segundo semestre. Ent\u00e3o acho que, n\u00e9, se a gente vai debater sobre nessa, especificamente nessa eletiva acho que ainda n\u00e3o est\u00e1 implantado.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB1: G\u00eanero \u00e9 tipo, dif\u00edcil explicar, n\u00e9? \u00c9 que assim eu acho que g\u00eanero \u00e9 aquele, tipo, masculino e feminino.\nP: O que seria ideologia de g\u00eanero?\n(Sil\u00eancio)\nP: Alguma coisa por tr\u00e1s do masculino e feminino? Alguma coisa relacionada a isso?\nEMB1: \u00c9, sim. Relacionado a isso, mas eu acho que da\u00ed abre um leque de possibilidades.\nP: Como assim, um leque de possibilidades?\nEMB1: Por exemplo, o masculino nem sempre a pessoa nasceu naquele sexo, mas n\u00e3o, tipo assim, n\u00e3o se identifica ou n\u00e9, n\u00e3o tem certas prefer\u00eancias que, digamos, \u00e9 o padr\u00e3o do masculino ou do feminino, entendeu?\nP: Ent\u00e3o a ideologia de g\u00eanero estaria mais relacionada a quest\u00e3o de sexualidade ou n\u00e3o?\nEMB1: Eu acredito que sim, n\u00e3o s\u00f3 assim, relacionado ao sexo, mas tamb\u00e9m ao comportamento da pessoa e a vis\u00e3o de mundo que ela tem. Assim, na minha concep\u00e7\u00e3o.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB1: Pra mim, eles deveriam ser iguais, mas a gente sabe que n\u00e3o s\u00e3o, n\u00e9? Hoje eu n\u00e3o acredito que n\u00e3o existe mais esse neg\u00f3cio de a mulher faz, tipo,\ns\u00f3 tem certas profiss\u00f5es ou s\u00f3 faz certas atividades. Eu acho que todos j\u00e1 est\u00e3o, s\u00e3o capazes n\u00e9, de fazer qualquer atividade independente da complexidade, da for\u00e7a que precise, eu acho que deveria ser tudo igual. Apesar de n\u00e3o ser.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMB1: As mesmas dificuldades, mas oportunidades n\u00e3o.\nP: Por que voc\u00ea diz isso?\nEMB1: Porque, por exemplo, \u00e9 mais f\u00e1cil, no caso da biologia, quem vai pra campo, \u00e9 mais f\u00e1cil um homem ir do que uma menina.\nP: Mas isso por escolha ou por quest\u00f5es externas?\nEMB1: Quest\u00f5es externas, porque eu j\u00e1 tive, \u00e9, j\u00e1 tive colegas que, por exemplo, iam fazem est\u00e1gio na Embrapa e ai o orientador, muitas vezes, s\u00f3 pegava meninos, por conta de que tinha que ir pra campo e tal. Raramente pegava meninas, mas ai havia uma certa press\u00e3o psicol\u00f3gica dos orientadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s meninas. Oh, voc\u00ea tah.. tipo assim, te escolhi mas voc\u00ea vai ter que ser digamos assim, forte, entendeu? Essa quest\u00e3o. L\u00e1 tem muito. Antes talvez da pessoa ser chamada. Oh, l\u00e1 tem mosquito, l\u00e1 tem isso, tem aquilo, entendeu? Voc\u00ea n\u00e3o pode t\u00e1, tem que deixar o emocional de lado, como coisa que o homem n\u00e3o tem emocional, n\u00e9? Mas, essa quest\u00e3o.\nP: Deveriam ser orienta\u00e7\u00f5es para ambos.\nEMB1: \u00c9, entendeu? Mas as meninas sofriam mais quando tinha que ir pra campo.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EMB1: Como assim?\nP: Pode ser uma quest\u00e3o qualitativa, quantitativa.\nEMB1: Ah sim. Quantitativo. Na verdade. Bem, o que eu geralmente pesquiso n\u00e9, sempre s\u00e3o mulheres que est\u00e3o a frente, mas eu sei que n\u00e3o \u00e9 a realidade, n\u00e9, de todas as \u00e1reas, \u00e9 relacionada a ci\u00eancia, n\u00e9. Mas \u00e9, ambos pra mim tem a mesma capacidade.\nP: Sim, mas assim, em quest\u00e3o de..\nEMB1: Um \u00e9 melhor que o outro?\nP: N\u00e3o, de quantidade. Se voc\u00ea percebe mais mulheres, mais homens ou \u00e9 equiparado, \u00e9 igual a quantidade de pessoas trabalhando nessas \u00e1reas.\nEMB1: Geralmente \u00e9 mais homens mesmo.\nP: E isso voc\u00ea acredita que seria por escolha da pessoa, os homens com mais interesse ou por uma quest\u00e3o que seja mais externa.\nEMB1: Externa, eu acho. Na sele\u00e7\u00e3o, \u00e1s vezes, n\u00e9.\nP: Por uma quest\u00e3o de oportunidade?\nEMB1: Oportunidade, porque apensar de, por exemplo, a minha turma ter mais meninas, hoje em dia os meninos est\u00e3o mais bem empregados do que as meninas e fizeram o mesmo curso e tiveram as mesmas oportunidades. Muitas vezes as meninas faziam est\u00e1gio, mais do que os meninos, mas quando chega no mercado de trabalho, eles s\u00e3o, digamos, mais aceitos. N\u00e3o sei o motivo.\nP: Entendi. Ok, eu agrade\u00e7o muito a participa\u00e7\u00e3o.\nEMB1: Obrigada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB2: Sim, conhecia.\nP: J\u00e1 leu algumas coisas sobre?\nEMB2: Poucas coisas.\nP: Esse programa est\u00e1 presente de alguma forma na sua cidade ou na escola? EMB2: S\u00f3, eu conheci na escola atrav\u00e9s de informativos, folhetos informativos e tamb\u00e9m atrav\u00e9s de algumas informa\u00e7\u00f5es que o sindicato passou.\nP: E eles passaram isso em que \u00e9poca? J\u00e1 faz um tempo?\nEMB2: Faz um, n\u00e3o, faz j\u00e1 mais de um ano, com certeza.\nP: Eles passaram material?\nEMB2: Foi folhetos. S\u00f3 que n\u00e3o foi diretamente na escola, tinha um e eu peguei, no caso, n\u00e9.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB2: G\u00eanero. G\u00eanero, pra mim, \u00e9 a escolha da identidade da pessoa. Isso que \u00e9 o g\u00eanero. A escolha do seu g\u00eanero. \u00c9 porque, biologia pra mim, n\u00e9, \u00e9 masculino e feminino, mas eu sei que tem umas outras \u00e1reas em que, no caso, \u00e9 a pessoa qual vai ser, o que ela vai seguir, n\u00e9.\nP: Pra voc\u00ea est\u00e1 de alguma forma relacionada a sexualidade ou n\u00e3o?\nEMB2: Sim, com certeza. Relacionado a sexualidade.\nP: E, s\u00f3 para especular um pouquinho mais. O que voc\u00ea entenderia por ideologia de g\u00eanero?\nEMB2: N\u00e3o fa\u00e7o ideia. N\u00e3o sei. Ideologia de g\u00eanero, n\u00e3o sei. A palavra, eu penso em quest\u00e3o de homossexualidade, mas o que quer dizer, eu n\u00e3o sei.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB2: Eu acho que ambos podem ter qualquer papel. N\u00e3o tem muito...\nP: Mas do jeito, assim, como a sociedade se encontra hoje, voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea distin\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is de cada um?\nEMB2: Eu n\u00e3o, onde eu vivo, eu n\u00e3o presencio essa distin\u00e7\u00e3o, mas eu sei que ela existe, porque a gente l\u00ea, assiste jornais e tal. Mas eu n\u00e3o presencio isso no meu dia a dia, at\u00e9 porque a gente trabalha muito entre mulheres aqui, n\u00e9. S\u00e3o poucos homens, ent\u00e3o.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, no caso biologia, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMB2: Eu acredito que sim.\nP: As mesmas, n\u00e3o v\u00ea distin\u00e7\u00e3o?\nEMB2: Na \u00e1rea n\u00e3o, porque as mulheres atuam em todos os campos e os homens tamb\u00e9m. Professor, campo da pesquisa.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMB2: Est\u00e3o muito atuantes hoje em dia, eu diria. Porque muitas professores, inclusive de universidade, que s\u00e3o que mais atua, n\u00e9, nessa quest\u00e3o de pesquisa, s\u00e3o mulheres, n\u00e9. Ent\u00e3o eu acho que elas est\u00e3o muito mais atuantes hoje.\nP: Muito obrigada.\nEMB2: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB3: Sim.\nP: J\u00e1 ouviu falar ou j\u00e1 lei sobre algo?\nEMB3: J\u00e1 tinha ouvido falar e j\u00e1 tinha lido alguma coisa a respeito.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente aqui na cidade ou na escola?\nEMB3: Eu nunca trabalhei com os alunos, tamb\u00e9m n\u00e3o sou professora da \u00e1rea. P: Voc\u00ea fala professora da \u00e1rea, seria qual \u00e1rea que voc\u00ea acha que englobaria esse tipo de...\nEMB3: \u00c9 que eu n\u00e3o sou professora que entra em sala de aula, eu sou professora que auxilia em pr\u00e1ticas. Ent\u00e3o, por isso n\u00e3o trabalho os temas como qualquer outro professor. Isso n\u00e3o s\u00f3 da \u00e1rea de ci\u00eancias, como de qualquer outra \u00e1rea.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB3: G\u00eanero. G\u00eanero. Escolha, eu acho que de sexo.\nP: Escolha de sexo. Voc\u00ea poderia especificar um pouquinho mais? O sexo estaria relacionado ao qu\u00ea? Sexualidade?\nEMB3: Sim, a sexualidade.\nP: E pra voc\u00ea, o que seria Ideologia de G\u00eanero?\nEMB3: Eu acho que a liberdade da escolha do g\u00eanero. Acho que isso.\nP: Estaria relacionada \u00e0 Ideologia de G\u00eanero.\nEMB3: Sim, eu acho que \u00e9 a liberdade de escolha, n\u00e3o s\u00f3 o que \u00e9 registrado, mas a escolha.\nP: Voc\u00ea fala a quest\u00e3o do registrado seria masculino e feminino?\nEMB3: Sim.\nP: E isso relacionado a quest\u00e3o de sexualidade?\nEMB3: Sim.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB3: O que um faz e o que o outro faz, isso? Eu acho que n\u00e3o tem defini\u00e7\u00e3o para pap\u00e9is entre homens e mulheres. Eu acho que todos podem realizar os mesmos trabalhos. Acredito nisso.\nP: Voc\u00ea acredita que isso \u00e9 presente na sociedade?\nEMB3: Com certeza n\u00e3o \u00e9 presente. N\u00e3o acontece, infelizmente n\u00e3o.\nP: Cada um tem um papel distinto. Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, no caso, biologia, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades? Tanto na gradua\u00e7\u00e3o quanto na \u00e1rea profissional.\nEMB3: N\u00e3o. N\u00e3o ocorre as mesmas divis\u00f5es de pap\u00e9is, porque na \u00e1rea j\u00e1 existe preconceito com os homens que s\u00e3o da \u00e1rea. Isso j\u00e1, como pode acontecer na \u00e1rea das ci\u00eancias, como algumas pessoas j\u00e1 podem ter te olhado um pouco diferente por voc\u00ea estar num meio onde a gente classifica algumas mat\u00e9rias, algumas profiss\u00f5es como masculinas e femininas, n\u00e9. Ent\u00e3o j\u00e1 com isso. Eu acho que pra tudo. Pra campo as mulheres, como eu sou bi\u00f3loga, ent\u00e3o muitos campos a gente sente preconceito, por achar que mulheres n\u00e3o s\u00e3o capazes de estar lidando com trabalhos no campo, na pr\u00e1tica mesmo. E da\u00ed afora. S\u00e3o muitos os preconceitos.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMB3: N\u00f3s somos um n\u00famero muito maior, at\u00e9 do que homens. S\u00f3 que homens normalmente s\u00e3o mais premiados. J\u00e1 existe um trabalho que diz que quando existe um trabalho cient\u00edfico que s\u00f3 tem mulheres, eles n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o bem aceitos quando se tem um homem no meio publicando. Ent\u00e3o j\u00e1 tem esse tipo de trabalho, n\u00e9. Tem certeza que a luta \u00e9 di\u00e1ria, constante e como n\u00f3s somos em n\u00famero maior, acredito que a gente possa mostrar a diferen\u00e7a e fazer a diferen\u00e7a, mas ainda sofremos. Sofremos no meio acad\u00eamico preconceito, por achar que sempre mulher tem que aparecer, numa reuni\u00e3o uma mulher aparece muitas vezes falando mais alto, porque nem sempre prestam aten\u00e7\u00e3o numa mulher falando. E isso mesmo n\u00f3s estando em n\u00famero maior. E eu acho que quem est\u00e1 na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o acaba sofrendo tamb\u00e9m um pouco, porque mulheres tiram licen\u00e7a maternidade, n\u00e9, e j\u00e1 existe muito preconceito com isso. Tem, eu j\u00e1 ouvi orientadores dizendo que n\u00e3o iam mais trabalhar com mulheres, justamente porque mulheres se envolvem em outros trabalhos, como trabalho de casa, casam, tem filhos e infelizmente a gente tem que lidar com isso. De estar na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, lidando com pessoas p\u00f3s-graduadas, com esse tipo de comportamento. N\u00e3o entender que uma mulher pode ter licen\u00e7a maternidade.\nP: Interessante. Muito obrigada.\nEMB3: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHB4: Eu j\u00e1 ouvi falar, n\u00e9, na m\u00eddia, agora na internet se fala muito sobre isso, \u00e9, principalmente ap\u00f3s, recentemente, essa divis\u00e3o direita e esquerda assim, eu ouvi falar na internet, mas assim, eu at\u00e9 pensei em me aprofundar, tirar um dia pra aprofundar, pra entender pra discutir isso com os professores, mas at\u00e9 no sindicato, que \u00e9 a nossa federa\u00e7\u00e3o aqui, n\u00e9, eles estavam tratando, tiraram um dia pra tratar sobre isso, mas eu queria ter outras fontes pra aprofundar, mas eu j\u00e1 ouvi, j\u00e1 ouvi sim.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente na sua cidade ou aqui na escola?\nEHB4: N\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o esse tema s\u00f3 chegou at\u00e9 o sindicato, mas assim, ouvir assim, coment\u00e1rios dentro do ambiente escolar sobre Escola sem Partido, n\u00e3o. S\u00f3 externos mesmo, no ambiente n\u00e3o.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHB4: G\u00eanero. Eu entendo por g\u00eanero sexo masculino e feminino. \u00c9 at\u00e9 complicado, \u00e9 muito complexo, porque de um tempo pra c\u00e1 houve muitas mudan\u00e7as e s\u00e3o muitos nomes, n\u00e9, que tem e eu n\u00e3o sei nem se trata de g\u00eanero em si, n\u00e9, porque pra mim o que \u00e9 g\u00eanero \u00e9 masculino e feminino. Agora n\u00e3o sei se trata de g\u00eanero, por exemplo, a quest\u00e3o, \u00e9, de pessoa homoafetivas, se assim, tem muitos termos. Tem termos que foram criados, n\u00e9, que eu n\u00e3o sei se entra nesse termo de g\u00eanero. Mas pra mim, g\u00eanero masculino e feminino, n\u00e9. Ent\u00e3o, parece que hoje em dia se fala de orienta\u00e7\u00f5es, n\u00e9, mas pra mim g\u00eanero \u00e9 isso.\nP: E pra voc\u00ea, pra especular um pouquinho, o que seria Ideologia de G\u00eanero? EHB4: Ideologia de G\u00eanero. Ent\u00e3o, olha, sincero, o que eu ouvi falar e o que eu sempre, o que eu at\u00e9 pesquisei, tratava muito de levar as pessoas, n\u00e9, tipo uma ideologia, n\u00e9, de ter uma ideia sobre determinado assunto e levar aquelas pessoas a acreditar naquela ideia. Ent\u00e3o, vamos supor, a ideologia de g\u00eanero, \u00e9, acreditar assim, vamos supor, num liberalismo. Voc\u00ea \u00e9 um homem, voc\u00ea \u00e9 mulher, voc\u00ea teve g\u00eanero, mas voc\u00ea decide o que voc\u00ea voc\u00ea quiser ser, voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 obrigado, n\u00e9. Ent\u00e3o assim, como uma orienta\u00e7\u00e3o, n\u00e9, uma ideia que acaba orientando aquelas pessoas que est\u00e3o ali. Ent\u00e3o, assim, mais ou menos isso que \u00e9 essa ideologia. S\u00e3o ideias que foram criadas pra orientar, n\u00e9, sobre esse tema, que \u00e9 o de g\u00eanero. E isso \u00e9 poss\u00edvel ver nas escolas, assim, que hoje em dia tem muitos alunos: \u201cah, professor, olha ali, ele \u00e9 gay\u201d, \u201ca professor, eu vou processar ele\u201d, \u201cah n\u00e3o, mas \u00e9 ideologia\u201d. Esses dias eu vi no primeiro ano, \u201colha a\u00ed a ideologia de g\u00eanero\u201d. Eu nem, como assim ideologia de g\u00eanero? O que tem a ver o que voc\u00ea t\u00e1 falando? Mas uma menina, porque eu percebo, assim, que as meninas, principalmente, n\u00e3o sei se \u00e9 pela internet e muitas tem se tornado assim, que o grupo assim, feministas, n\u00e9. Ent\u00e3o elas entendem de todos os termos e o guri fala alguma coisa pra elas, vixe, elas detonam eles nos argumentos, n\u00e9. Assim, que eu dessa ideologia de g\u00eanero \u00e9 isso, n\u00e9, mas eu n\u00e3o tenho muito aprofundamento sobre isso n\u00e3o.\nP: Tudo bem. Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHB4: Olha, hoje em dia eu defino, \u00e9, muitos dizem que, \u00e9 claro que existem desigualdades, n\u00e9, muitas desigualdades ainda, mas, \u00e9, percebe-se que de um\ntempo pra c\u00e1 houve uma, um equil\u00edbrio, n\u00e9, vem sendo proporcionado pras mulheres tamb\u00e9m um equil\u00edbrio, n\u00e9, de oportunidades. Eu tenho, por exemplo, eu com minha esposa, um papel assim, pra mim, l\u00e1 em casa assim, n\u00f3s temos os mesmos, quase os mesmos pap\u00e9is, n\u00e9. N\u00e3o tem esse de eu como o supridor e ela como a dom\u00e9stica. N\u00e3o, n\u00e3o no sentido assim. Mas at\u00e9 eu estava brincando esses dias, ela estava, ela n\u00e3o tava trabalhando, n\u00e9, \u00e9 que na verdade ela trabalha com est\u00e9tica, ent\u00e3o, muitas vezes ela n\u00e3o tem cliente no dia e eu tava falando assim, bom, e eu trabalho o dia inteiro, n\u00e9, eu at\u00e9 tava brincando com as irm\u00e3s dela, falando assim: poxa, eu chego cansado e da\u00ed chegar do dia inteiro e ter que compartilhar servi\u00e7o dom\u00e9stico ainda, sendo que ela ficou o dia inteiro em casa? Ent\u00e3o assim, s\u00e3o coisas que, a n\u00e3o, mas mesmo assim tem que... acho que a quest\u00e3o tem que ser um combinado, n\u00e9, mas assim o papel do homem e da mulher acho que \u00e9 o mesmo, ambos n\u00e3o tem essa distin\u00e7\u00e3o, n\u00e9, mas \u00e9, eu acho que entre, vamos supor, uma vis\u00e3o de casado, n\u00e9, marido e mulher, \u00e9 tudo uma quest\u00e3o de combinado. Ontem mesmo eu vi uma propaganda do partido pol\u00edtico que fala sobre as mulheres que mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o de mulher e n\u00e3o sei quantos por cento, a maioria que representam s\u00e3o homens. Da\u00ed, tipo, eu at\u00e9 parei pra pensar, pera\u00ed, se tem 50% de mulheres, porque as mulheres n\u00e3o conseguem eleger mulheres? Porque assim, se tem s\u00f3 homem, significa que as mulheres est\u00e3o votando nos homens, porque os homens, \u00e9, as mulheres t\u00eam a possibilidade de votar, n\u00e9, tem direito ao voto. Ent\u00e3o, assim, s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que d\u00e1i, tem hora que eles querem jogar pra um vitimismo tipo \u201cn\u00f3s mulheres\u201d, n\u00e3o sei, tem hora que penso nesse sentido. N\u00e3o do modo machista, mas assim, \u00e9, at\u00e9 da quest\u00e3o do feminismo em si, tem muitas coisas que eu n\u00e3o concordo, n\u00e9. Eu acredito que o homem e a mulher devem possuir direitos iguais e que a mulher infelizmente, n\u00e9, ao longo do tempo ela foi prejudicada em muitas quest\u00f5es, n\u00e9, mas que elas v\u00eam sendo, n\u00e9, com o tempo, supridas, vem sendo equilibradas, mas, jogar muito vitimismo, mulher sempre como v\u00edtima da sociedade, eu acho, assim, muito pesado, sabe assim, eu n\u00e3o concordo muito com essa vis\u00e3o.\nP: Ok. Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades? Isso no campo profissional...\nEHB4: Ent\u00e3o, \u00e9, oportunidades e?\nP: Dificuldades.\nEHB4: Dificuldades. Olha, oportunidades, eu acho que na, eu vou falar pela minha \u00e1rea de viv\u00eancia, n\u00e9, pela minha conviv\u00eancia. \u00c9, nos ambientes que eu sempre vivo, n\u00e3o sei a n\u00edvel de Brasil, n\u00e9, a n\u00edvel de mundo, a n\u00edvel mundial, mas pelo menos as pessoas que eu convivo sempre, por exemplo, na minha turma da universidade, \u00e9, tinha quatro meninos, o restante eram todas mulheres. Ent\u00e3o, assim, eu acho que oportunidade tem, n\u00e9, porque assim, principalmente nessa \u00e1rea, \u00e9, at\u00e9 tinham comentado assim: \u201cah, mas as mulheres ainda s\u00e3o prejudicadas na quest\u00e3o salarial, n\u00e3o ganham, ganham menos, \u00e9, sal\u00e1rio que o homem\u201d. Se eu pegar e comparar o meu sal\u00e1rio com uma professora aqui, \u00e9 o mesmo sal\u00e1rio. N\u00e3o tem nenhuma distin\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o, assim, s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que eu, a partir da minha conviv\u00eancia, das pessoas que eu convivo, eu acredito que elas t\u00eam a mesma oportunidade, n\u00e9. Agora, dificuldades pode acontecer em, acontecer de assim, em alguma empresa, n\u00e9, mas assim, no setor p\u00fablico em si, governamental, eu acho que\nas oportunidades se equivalem, n\u00e9. Agora talvez em alguma empresa que o chefe l\u00e1, tem uma vis\u00e3o diferente, n\u00e9, talvez machista e a\u00ed pode dificultar isso, n\u00e9. Mas dificuldade para, \u00e9, no acesso \u00e0 escola, \u00e9, acesso \u00e0 universidade, eu acho que isso, tanto o homem quanto a mulher est\u00e1 equivalente a\u00ed.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas? Voc\u00ea j\u00e1 at\u00e9 falou um pouco da parte de gradua\u00e7\u00e3o, mas assim, em carreira cient\u00edfica, um pouco mais amplo.\nEHB4: \u00c9, as mulheres dentro da carreira cient\u00edfica ela, \u00e9 poss\u00edvel observar, principalmente pelos meus professores, n\u00e9. Os professores, a maior parte eram composto por homens, sim, isso \u00e9 verdade. Agora n\u00e3o sei se tem uma rela\u00e7\u00e3o direta por ser mulher ou por atrair a quem diga que \u00e9, dentro desses cursos, da maioria dos cursos, os cursos de licenciatura acabam atraindo mais, n\u00e3o sei se \u00e9 pela quest\u00e3o da afetividade que a mulher tem, n\u00e9, nessa \u00e1rea educacional. Agora, de carreira cient\u00edfica, deixa eu pensar, as... eu tinha professoras, mas \u00e9 poss\u00edvel observar, eu acho que agora, assim, como eu te falei, assim, h\u00e1 uma, tem sido trilhado um caminho que \u00e9, vem... \u00e9, ficando equivalente as quest\u00f5es a\u00ed, de homem e de mulher, mas hoje pelo menos, na minha gradua\u00e7\u00e3o, eu percebo que a maior parte de pesquisadores, dos cientistas mesmos, \u00e9 composta por homens, n\u00e9. As mulheres n\u00e3o t\u00eam tanto espa\u00e7o. N\u00e3o sei a que se deve isso, n\u00e9, n\u00e3o sei se, porque hoje em dia eu percebo que acesso a mestrados, n\u00e9, tinha muitas colegas de biologia que entraram l\u00e1 no mestrado de bot\u00e2nica, zoologia, ent\u00e3o assim, n\u00e3o sei o que a que se deve esse fato de n\u00e3o chegar talvez muita gente l\u00e1 na pesquisa, n\u00e9. Ent\u00e3o assim...\nP: Ok. Muito obrigada.\nEHB4: S\u00f3 isso? Nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB5: Eu j\u00e1 tinha ouvido falar do programa, mas assim conhecer a fundo, exatamente o qu\u00ea que \u00e9 esse programa de escola sem partido, n\u00e3o. Sinceramente n\u00e3o, eu tinha ouvido s\u00f3 falar mesmo.\nP: Ele de alguma forma est\u00e1 presente aqui na cidade ou na escola?\nEMB5: N\u00e3o que eu saiba. At\u00e9 onde eu sei n\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a desse programa aqui. Pelo menos, desse jeito que eu vi assim, rapidamente aqui n\u00e9, n\u00e3o h\u00e1 uma presen\u00e7a assim expl\u00edcita dele n\u00e3o.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB5: Bom, \u00e9, como professora de biologia \u00e9 uma categoria taxon\u00f4mica. Nada mais que isso. \u00c9 isso, n\u00e3o tem essa defini\u00e7\u00e3o que fazem de g\u00eanero em rela\u00e7\u00e3o ao sexo, n\u00e9, feminino e masculino, pra mim assim, pelo que eu aprendi, falando biologicamente, n\u00e3o faz sentido, n\u00e9. G\u00eanero \u00e9 uma categoria que a gente usa pra classificar os seres vivos, mas n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o nenhuma com a sexualidade. Nesse quesito, \u00e9 isso.\nP: E pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEMB5: Com esse nome: ideologia. Ideologia a gente imagina assim que seja alguma coisa, uma forma de pensar, n\u00e9, alguma coisa, alguma linha de segmenta\u00e7\u00e3o de pensamento da sociedade, n\u00e9. \u00c9 d\u00e1 a entender, voc\u00ea olhando ideologia de g\u00eanero que seja alguma coisa pra, uma linha assim, de se pensar a sociedade, mas em que sentido mais espec\u00edfico, n\u00e3o consigo elaborar uma... o que poderia ser isso de bom ou de ruim, n\u00e3o fa\u00e7o ideia, assim. Parece uma coisa n\u00e3o muito boa, olhando assim: ideologia de g\u00eanero. Nossa, parece uma coisa meio, sei l\u00e1.\nP: S\u00f3 para eu entender, quando voc\u00ea falou de g\u00eanero voc\u00ea falou da quest\u00e3o biol\u00f3gica. Voc\u00ea relaciona g\u00eanero a quest\u00e3o de quando a pessoa nasce homem e mulher ou feminino e masculino?\nEMB5: N\u00e3o. A esp\u00e9cie humana. G\u00eanero homo, da esp\u00e9cie humana, homo de homo sapiens, n\u00e9. N\u00e3o \u00e0 sexualidade, porque o g\u00eanero humano, da esp\u00e9cie humana, n\u00e9, ele n\u00e3o prev\u00ea, assim, se \u00e9... ele n\u00e3o t\u00e1 te dizendo, n\u00e3o t\u00e1 te definindo se \u00e9 homem ou mulher. Isso j\u00e1 \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o que \u00e9 mais al\u00e9m, n\u00e9. N\u00e3o, n\u00e3o vejo dessa forma. G\u00eanero no sentido de g\u00eanero humano, que relaciona a esp\u00e9cie humana, quer dizer.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB5: Em que sentido voc\u00ea est\u00e1?\nP: No sentido social, no sentido profissional, no sentido do dia-a-dia, cotidiano. A quest\u00e3o dos pap\u00e9is que desenvolve e desempenha.\nEMB5: Olha, assim, ideologicamente, n\u00e3o deveria haver, assim, ideologicamente n\u00e3o, desculpa. Se a gente fosse pensar \u00e9 na teoria, n\u00e3o deveria haver diferen\u00e7a nenhuma, mas a gente sabe que hoje na sociedade, n\u00e9, h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a ainda entre os pap\u00e9is, o que que \u00e9 que o homem faz e o que que a mulher faz. Mas na verdade, n\u00e3o deveria haver isso, n\u00e9. Cada um \u00e9... todos n\u00f3s temos capacidades pras mesmas coisas. Tanto pra quest\u00e3o de trabalho, \u00e9... enfim, tirando quest\u00f5es biol\u00f3gicas mesmo que s\u00e3o intimamente relacionadas assim, ao sexo masculino, ao sexo feminino, n\u00e9, quest\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o e tudo mais. Tirando isso, como ser agente da sociedade, como cidad\u00e3o, pra mim n\u00e3o deveria haver diferen\u00e7as, n\u00e9. Mas a\ngente sabe que tem essa quest\u00e3o de g\u00eanero, n\u00e9, de homem e mulher. \u00c9, muitas coisas s\u00e3o coisas que homem faz que mulher n\u00e3o deveria fazer ou coisas que mulher faz e que o homem n\u00e3o deve fazer. Diferen\u00e7as de sal\u00e1rio, enfim. Todas essas quest\u00f5es n\u00e9.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMB5: N\u00e3o. N\u00e3o tem as mesmas oportunidades e nem as mesmas dificuldades. A gente percebe que ainda h\u00e1 um grande predom\u00ednio, assim, de oportunidades e facilidades pra quem \u00e9 homem, n\u00e9. A gente percebe muito. Principalmente quando eu tava na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, n\u00e9, agora que eu j\u00e1 sai um pouco da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, muda um pouco o ambiente, n\u00e9, \u00e9, quando eu tava na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o isso era assim, bem forte n\u00e9, mais predominante. Assim, uma boa diferen\u00e7a.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EMB5: Olha, muito pequena ainda. Acho que, \u00e9, deveria ser bem maior a presen\u00e7a das mulheres na ci\u00eancia. E olha que a gente v\u00ea tanta gente fazendo coisas legais, assim, e voc\u00ea pensa: puxa, porque que n\u00e3o tem um m\u00e9rito, o mesmo m\u00e9rito e eu acho que poderia ter tanta coisa boa vindo, sabe. Mas \u00e9 muito pequena ainda. A maior parte que a gente v\u00ea, \u00e9, de pesquisa assim, seguindo carreira acad\u00eamica, cient\u00edfica, a maior parte \u00e9 masculina mesmo, que a gente pode dizer.\nP: Eu agrade\u00e7o a participa\u00e7\u00e3o.\nEMB5: Imagina, espero ter contribu\u00eddo.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB6: N\u00e3o.\nP: Nunca tinha ouvido falar?\nEMB6: J\u00e1.\nP: J\u00e1 tinha ouvido falar, mas n\u00e3o conhecia?\nEMB6: N\u00e3o, porque tamb\u00e9m faz pouco tempo que eu t\u00f4 na escola, n\u00e9. Ent\u00e3o, \u00e9, n\u00e3o cheguei a perceber ainda isso.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente na cidade ou na escola, voc\u00ea percebe?\nEMB6: Ent\u00e3o, como eu fa\u00e7o pequenas substitui\u00e7\u00f5es, eu fa\u00e7o um m\u00eas de substitui\u00e7\u00e3o dependendo da professora. Ent\u00e3o aqui nessa escola, por exemplo, eu estou em uma substitui\u00e7\u00e3o de 30 dias de aus\u00eancia da professora. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o cheguei a participar de projetos, de pesquisa sobre isso, mas eu tamb\u00e9m escuto tanto em na cidade quanto na escola, como foi o que voc\u00ea perguntou. P: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB6: G\u00eanero?\nP: Sim.\nEMB6: \u00c9 uma escolha de uma pessoa, n\u00e9. \u00c9 a forma como quis viver, tipo, tem v\u00e1rios tipos de g\u00eanero, ent\u00e3o \u00e9 uma escolha. G\u00eanero \u00e9 uma escolha, na minha opini\u00e3o.\nP: E o g\u00eanero estaria relacionado \u00e0 sexualidade de alguma forma?\nEMB6: Sim.\nP: Especulando um pouquinho mais, pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero? EMB6: Ideologia de g\u00eanero. O que eu entendo sobre ideologia de g\u00eanero?\nP: Sim.\nEMB6: Primeiro, \u00e9 como eu disse, a pessoa ela escolhe viver da forma que ela quer viver. Ent\u00e3o o que a gente tem que fazer, de acordo com a ideologia de g\u00eanero, \u00e9 respeitar a forma dela de viver. Ent\u00e3o ideologia de g\u00eanero \u00e9 isso, \u00e9 voc\u00ea ter respeito \u00e0s pessoas.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB6: Como eu definiria os pap\u00e9is?\nP: \u00c9.\nEMB6: A sociedade ainda \u00e9 bem tradicional, n\u00e9. Se voc\u00ea for pensar, \u00e9, claro que a gente t\u00e1 tentando inserir uma outra forma de pensar, mas se voc\u00ea pensar assim, realmente em como a sociedade \u00e9, ela \u00e9 ainda bem tradicional. O papel do homem \u00e9 sempre o mais forte, sempre aquele que vai prover o sustento, \u00e9 sempre aquele que vai em busca de, \u00e9 aquele que trabalha, vamos dizer assim. Voc\u00ea pensar no olhar da sociedade em si. E a mulher ainda, se voc\u00ea, n\u00e3o falando que hoje ainda \u00e9 assim, o pensamento ainda hoje \u00e9 imenso assim, a mulher \u00e9 aquela que ainda fica em casa, \u00e9 aquela que ainda pode trabalhar, pode, mas ela ainda est\u00e1 sob uma submiss\u00e3o muito grande com rela\u00e7\u00e3o ao homem. \u00c9 o jeito que eu ainda vejo. N\u00e3o \u00e9 como penso, mas \u00e9 como eu vejo que acontece. Entendeu?\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMB6: Na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o eu acredito que tenha as mesmas oportunidades e dificuldades. \u00c9 muito diferente, por exemplo, de uma pessoa\nque trabalha como pedreiro, de uma pessoa que trabalha na engenharia, porque a\u00ed sim eu vejo uma grande diferen\u00e7a ainda entre os dois. \u00c9 muito dif\u00edcil eu conseguir enxergar, por exemplo, uma empresa de engenharia, porque o meu irm\u00e3o \u00e9 engenheiro, \u00e9, que ainda aceita mulheres na empresa. Ent\u00e3o ainda eu vejo isso. Agora, mesma coisa na arquitetura. Na arquitetura, por exemplo, ainda tem grande porcentagem de mulheres na arquitetura ou de outros g\u00eaneros, \u00e9, mas \u00e9 muito dif\u00edcil encontrar, por exemplo, homens na arquitetura. Ent\u00e3o \u00e9 o que eu vejo nas outras, mas na \u00e1rea de professor n\u00e3o. Na \u00e1rea de professor est\u00e1 bem igual mesmo, homem e mulher ou outros g\u00eaneros tamb\u00e9m, tem bastantes oportunidades. Bastante igualdade.\nP: Em quest\u00e3o, assim, afunilando um pouco mais, na \u00e1rea de biologia, seria a mesma resposta?\nEMB6: A mesma resposta. Na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, mesma resposta.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EMB6: Voc\u00ea fala em porcentagem?\nP: \u00c9, porcentagem, mais quantidade, percep\u00e7\u00e3o, algum relato que voc\u00ea j\u00e1 ouviu.\nEMB6: Ent\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o a porcentagem, quantidade, \u00e9 bastante, tem in\u00fameras. Vamos dizer assim. Tem in\u00fameras mulheres na carreira cient\u00edfica. E da mesma forma que homem. Isso que eu falo, na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente, na educa\u00e7\u00e3o eu vejo uma igualdade muito grande entre homem e mulher. Na educa\u00e7\u00e3o. Diferente de outros lugares. Diferente de outras empresas.\nP: T\u00e1 bom. Muito obrigada.\nEMB6: T\u00e1.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMB7: N\u00e3o, nunca ouvi falar.\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o percebe ele na sua cidade nem na escola?\nEMB7: N\u00e3o.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMB7: G\u00eanero \u00e9 quando n\u00f3s separamos o masculino do feminino. Isso a gente encontra nos animais, nas plantas e nos seres humanos.\nP: Isso de alguma forma est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade ou n\u00e3o?\nEMB7: N\u00e3o. N\u00e3o. O g\u00eanero ele \u00e9 independente da sexualidade da pessoa e a gente v\u00ea isso nas escolas muito n\u00edtido. Nem sempre quem tem, quem \u00e9 homem, sexo masculino, se relaciona com a mulher, ou vice e versa.\nP: Especulando um pouquinho mais, pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero? EMB7: Ideologia de g\u00eanero? Ideologia? Deixa eu ver. G\u00eanero \u00e9 o masculino e o feminino. Agora quando a gente fala ideologia, n\u00e3o sei, n\u00e3o saberia te responder ideologia de g\u00eanero. N\u00e3o sei.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMB7: Hoje eles s\u00e3o iguais, n\u00e9. Eu acho que n\u00e3o tem tanta distin\u00e7\u00e3o, existe algumas, alguns preconceitos em rela\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio em muitos ambientes, mas eu acho que isso est\u00e1 ficando bem menos, bem menos vis\u00edvel do que antigamente. Hoje voc\u00ea v\u00ea a mulher em v\u00e1rios setores, homens tamb\u00e9m que a gente poderia dizer que s\u00e3o setores, assim, mais femininos, a gente v\u00ea tamb\u00e9m homens. Eu acho que a sociedade est\u00e1 mudando muito em rela\u00e7\u00e3o a isso, n\u00e9. As mulheres t\u00eam a sua capacidade e o homem tamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu acho que nisso, eu acho que est\u00e1 bem melhor que antigamente.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMB7: Mesmas oportunidades? Eu que oportunidade, \u00e0s vezes, eu acho que pra mulher ainda \u00e9 mais dif\u00edcil, n\u00e9.\nP: Por qu\u00ea?\nEMB7: Porque, \u00e9, porque eu vejo que a mulher muitas vezes ela, ela \u00e0s vezes at\u00e9 recebe a oportunidade, mas tem o lado dela ser m\u00e3e, de filho, eu acho que isso pesa muito mais \u00e0s vezes do que pro homem. E as oportunidades, quando, eu acho que a oportunidade aparece, mas pro homem ela \u00e9 mais acess\u00edvel. Eu acho, eu acho que \u00e9 mais acess\u00edvel pro homem do que pra mulher, n\u00e9. \u00c9, eu acho que existe cargos administrativos que muitas vezes, que a mulher entra, se ela est\u00e1 l\u00e1, ela \u00e9 mais visada, ela \u00e9 mais cobrada, n\u00e9. Mas ela chega tamb\u00e9m, entendeu? Mas a oportunidade, eu acho que muitas vezes a mulher ela pensa nos filhos, se tem beb\u00ea, se tem crian\u00e7a. Eu acho que \u00e9 o que pesa muitas vezes pra ela.\nP: Parte familiar?\nEMB7: Sim, a parte familiar.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMB7: Eu acho que tem muitas, muitas que eu vejo que as meninas gostam dessa \u00e1rea, n\u00e9. E eu acho que a dificuldade mais da mulher \u00e9 a vida familiar, entendeu? Mas a gente tem uma vantagem muito grande que hoje a gente v\u00ea cada vez mais jovens, jovens jovens mesmo na faculdade, fazendo mestrado, que n\u00e3o s\u00e3o casadas, que n\u00e3o tem filho, entendeu? Ent\u00e3o eu acho que o bom,\nque antigamente a gente via muitas pessoas mais, que deixavam os filhos crescer pra poder come\u00e7ar a estudar. Ent\u00e3o, por qu\u00ea? Porque tinha a fam\u00edlia. E hoje as meninas, a gente v\u00ea que pessoas formadas, muito, muito, muito jovens ainda, n\u00e9. Ent\u00e3o eu acho que as meninas, elas t\u00e3o bem, poderiam estar melhores, n\u00e9, mas, n\u00e9, eu acho que o pr\u00f3prio pa\u00eds tamb\u00e9m, \u00e0s vezes dificulta a renda da fam\u00edlia, pra essa menina poder estudar, ter condi\u00e7\u00f5es, n\u00e9. Mas eu acho que em rela\u00e7\u00e3o a... os incentivos que muitas vezes tamb\u00e9m, pra voc\u00ea conseguir uma bolsa de mestrado, de doutorado \u00e9 complicado. Ent\u00e3o acho que isso muitas vezes pesa, muitas vezes quando o aluno ele quer seguir carreira e muitas vezes tem que trabalhar e pra conciliar isso \u00e9 dif\u00edcil, e \u00e0s vezes a fam\u00edlia vem de fam\u00edlia humilde, n\u00e3o pode ajudar, n\u00e9. Mas eu acho que quando o aluno ele quer, ele consegue, independente de ser mulher ou homem, n\u00e9, com dificuldade, sim, muitas, \u00e1s vezes, muitas, muitas, mas ele consegue, n\u00e9. Ele vai depender da determina\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia tamb\u00e9m apoiando, mesmo que sejam simples, n\u00e9, acho que isso da\u00ed ajuda muito e colabora muito pra vida desse aluno.\nP: T\u00e1 bom. Muito obrigada.\nEMB7: Obrigada voc\u00ea.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMF1: Conhecia de ouvir falar, nunca vi nada sistematizado deles.\nP: O programa est\u00e1 presente de alguma forma aqui no munic\u00edpio ou na sua escola?\nEMF1: De forma institucionalizada n\u00e3o, mas de forma informal sim.\nP: Como assim?\nEMF1: \u00c9, nunca teve ningu\u00e9m do programa, do Escola sem Partido aqui, mostrando o programa, vestindo a camisa, mostrando o que \u00e9, mas as concep\u00e7\u00f5es deles pregam a igualdade, o respeito, ent\u00e3o, eu creio que de forma indireta, algumas ideias que eles pregam a gente tem colocado em pr\u00e1tica. Mas n\u00e3o institu\u00eddas por eles, n\u00e3o de forma sistematizada.\nP: E essas ideias estariam relacionadas a... as ideias que voc\u00eas pregam aqui na escola?\nEMF1: Respeito \u00e0s diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toler\u00e2ncia religiosa, coibir a viol\u00eancia, trabalhar com a quest\u00e3o do bulling, preconceito, em v\u00e1rias \u00e1reas n\u00e9, pol\u00edtica, religiosa, sexual, todas essas \u00e1reas a gente tenta trabalhar uma quest\u00e3o de igualdade, uma quest\u00e3o de respeito, de toler\u00e2ncia.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMF1: Humm, g\u00eanero? \u00c9 que pra mim t\u00e1 muito ligado a parte fisiol\u00f3gica, a parte biol\u00f3gica, n\u00e9. G\u00eanero pra mim \u00e9 algo definido pela biologia, ent\u00e3o eu tenho essa vis\u00e3o bem racionalista do que seria g\u00eanero.\nP: Seria mais homem e mulher?\nEMF1: Homem e mulher, mais relacionado ao sexo, sexo feminino e sexo masculino.\nP: E seguindo mais ou menos nessa linha, o que voc\u00ea entenderia por ideologia de g\u00eanero?\nEMF1: A quest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e das atitudes, do comportamento feito por um determinado indiv\u00edduo. Ent\u00e3o o indiv\u00edduo que \u00e9 homem ele age como homem, ele se comporta como homem, ele tem princ\u00edpios e valores de homens e a mulher vice e versa.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMF1: Ah, na verdade hoje prega-se muito a igualdade, n\u00e9, de g\u00eanero, mas eu discordo. Eu vejo que o homem e a mulher tem pap\u00e9is muito espec\u00edficos, e n\u00e3o \u00e9 o papel do homem e da mulher ele n\u00e3o \u00e9 maior nem menor. Eles s\u00e3o pap\u00e9is diferentes. Principalmente no contexto familiar. Eu vejo que o papel do homem no contexto familiar, ele \u00e9 muito mais de sacerd\u00f3cio mesmo, de colocar como lideran\u00e7a, a parte legal do, da din\u00e2mica de um lar. A mulher, ela j\u00e1 consegue ter esse olhar mais intr\u00ednseco, mais pra dentro, de nutrir mais na parte emocional o lar, a casa, a fam\u00edlia, filhos. Ent\u00e3o, dentro do contexto familiar, o papel do homem eu vejo com bem diferente do papel da mulher. Agora essa diferen\u00e7a no contexto, por exemplo, profissional, eu j\u00e1 n\u00e3o consigo, eu j\u00e1 n\u00e3o vejo t\u00e3o gritante, existe, mas eu j\u00e1 n\u00e3o vejo t\u00e3o gritante. Ent\u00e3o, dentro de uma empresa, dentro de uma escola, dentro da sociedade como um todo, n\u00e3o pontuando de maneira t\u00e3o espec\u00edfica dentro da casa, eu j\u00e1 vejo que o papel do homem j\u00e1 pode se igualar mais ao papel da mulher e vice e versa.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidade e dificuldades?\nEMF1: Ent\u00e3o. Oportunidades, sim, porque oportunidades de emprego, de bolsa de estudos, isso \u00e9 aberto tanto pra homens quanto pra mulheres. Eu por exemplo, eu aproveitei tudo o que a universidade ofereceu. Viajei pra congressos e tal, sem problema nenhum, mas sim, sofri preconceitos. \u00c9, por eu ser muitas vezes a \u00fanica pessoa que gosta... primeiro que eu fiz f\u00edsica licenciatura, era a \u00fanica pessoa da f\u00edsica que gostava da \u00e1rea de ensino. Ent\u00e3o esse j\u00e1 era um, dentro do pr\u00f3prio grupo da f\u00edsica, j\u00e1 era um fator excludente. \u201cAh, voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 f\u00edsica, voc\u00ea \u00e9 professora\u201d. Ent\u00e3o eles j\u00e1 me exclu\u00edam. Viajar pra congresso eu ia sempre sozinha, porque s\u00f3 eu que gostava da \u00e1rea de ensino. Os outros todos gostavam da \u00e1rea de pesquisa em f\u00edsica dura. E j\u00e1 tive problema com namoradas de colegas, por exemplo, \u201cAh, vamos fazer trabalho em grupo, mas vai ter menina l\u00e1\u201d. Ent\u00e3o as meninas tinham ci\u00fames, ent\u00e3o j\u00e1 tive problemas assim. Agora em rela\u00e7\u00e3o a oportunidade de bolsa de estudo, de viagem, de trabalho, \u00e9, isso n\u00e3o. Eu nunca perdi um trabalho, por exemplo, por ser mulher. Ent\u00e3o eu sempre me coloquei no mercado de trabalho em p\u00e9 de igualdade com os homens, algum ou outro preconceito veio do comportamento social e n\u00e3o na \u00e1rea profissional.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMF1: Ent\u00e3o, esses dias a gente tava at\u00e9 conversando sobre isso com os colegas, \u00e9, n\u00f3s temos homens e mulheres que foram grandes cientistas e s\u00e3o grandes cientistas. O problema \u00e9 que antigamente apenas os nomes dos homens eram divulgados. As mulheres, elas eram desencorajadas a seguir a carreira cient\u00edfica e as que se aventuravam nessa \u00e1rea, n\u00e3o tinham o nome divulgado. A gente tem a\u00ed a Curie que foi, n\u00e9, na \u00e1rea de radia\u00e7\u00e3o. Se destacou, foi uma das primeiras e depois tivemos algumas outras mulheres, poucas, se destacando, mas eu vejo que a participa\u00e7\u00e3o da mulher na ci\u00eancia hoje \u00e9 muito maior do que antes. Antes voc\u00ea tinha, mas tinha pouco e al\u00e9m de ter pouco, as poucas que tinham eram pouco divulgadas. Hoje n\u00e3o, tanto homens quanto mulheres tem a mesma divulga\u00e7\u00e3o, \u00e9 pr\u00eamio Nobel, \u00e9 pr\u00eamio de f\u00edsica, \u00e9 pr\u00eamio disso, \u00e9 pr\u00eamio daquilo, n\u00e3o importa se \u00e9 mulher ou homem, \u00e9 divulgado. Coisa que antes n\u00e3o. O nome do homem era muito mais divulgado.\nP: T\u00e1 bom. Eu agrade\u00e7o a participa\u00e7\u00e3o.\nEMF1: Eu que agrade\u00e7o.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHF2: Na verdade, n\u00e3o conhe\u00e7o. Eu s\u00f3 ouvi falar de grupos de whatsapp e de coment\u00e1rios de professores.\nP: Esse programa est\u00e1 presente na sua escola ou na sua cidade?\nEHF2: Olha, na minha cidade eu n\u00e3o sei falar. Na nossa escola, que eu me recorde, de algu\u00e9m ter pontuado especificamente \u201cOh, a escola participa da Escola sem Partido\u201d, eu realmente n\u00e3o me recordo. O que eu posso dizer pra voc\u00ea \u00e9 que eu n\u00e3o vejo pr\u00e1tica, principalmente a minha, na sala de aula, tentando falar alguma coisa sobre qualquer tipo de partido ou tentando influenciar as coisas. Existe \u00e0s vezes uma parada pra discutir um assunto que o aluno ele traz ou que \u00e9 muito recorrente na sala de aula, midi\u00e1tico. O aluno v\u00ea alguma mat\u00e9ria e na sala fica aquele buzumzum, ent\u00e3o voc\u00ea acaba tendo que parar a aula pra dar ouvido, pra discutir, pra tentar argumentar com o aluno alguma coisa sobre isso, porque sen\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o consegue dar aula. Ent\u00e3o \u00e9 melhor voc\u00ea parar e tratar, pra depois voc\u00ea voltar e dar a aula, n\u00e9. Ent\u00e3o acontece muito isso.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHF2: Eu sou p\u00e9ssimo de portugu\u00eas, n\u00e9. Entre par\u00eanteses risos piada. Assim, pelo o que eu entendo de g\u00eanero, \u00e9 o que classificaria alguma coisa, n\u00e9, classificaria alguma coisa. E s\u00f3 pela essa sua pergunta, o que significa g\u00eanero, \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o. Nada mais.\nP: E pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEHF2: Seria uma classifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHF2: Olha, \u00e9 um vespeiro isso, n\u00e9, porque sinceramente eu acho que eu n\u00e3o tenho uma opini\u00e3o formada a respeito, n\u00e9. Mesmo porque eu n\u00e3o consigo parar pra pensar realmente qual seria o papel do homem na sociedade e o papel da mulher na sociedade. Primeiro, porque eu n\u00e3o trabalho com isso n\u00e9, eu trabalho com adolescentes e o adolescente eu sempre coloco ele no papel de aluno. Ent\u00e3o, eu tento buscar, ele como papel de aluno, buscar o aprendizado da melhor maneira poss\u00edvel. Com a ajuda do professor, fazendo a media\u00e7\u00e3o do conhecimento e tentando mostrar para ele que ele consegue aprender tamb\u00e9m fazendo as suas pr\u00f3prias pesquisas e estudos sozinho. Ent\u00e3o \u00e9 mais dif\u00edcil. O que eu posso falar \u00e9 no campo pessoal, n\u00e9, e no campo pessoal eu posso falar assim, comigo e com minha esposa. Eu acredito assim que n\u00f3s em casa a gente tenta sempre dividir o trabalho, confesso que devido a nossa forma\u00e7\u00e3o, o grosso do servi\u00e7o de casa acaba ficando para a mulher, isso \u00e9 bem verdade, mas eu sempre tento ajudar um pouco. \u00c0s vezes levo um safan\u00e3o bem bom para poder fazer as coisas direito, n\u00e9. Mas a gente sempre tenta fazer isso. Agora, como pessoa, o que eu sempre penso \u00e9 o seguinte, eu acho que t\u00e1 muito relacionado ao respeito, n\u00e9. Ent\u00e3o se voc\u00ea respeita a pessoa que est\u00e1 do seu lado, ela sendo mulher ou sendo homem, ela vai ter os seus direitos assegurados, garantidos, e voc\u00ea vai saber tratar a pessoa da maneira correta e voc\u00ea vai ver que o que ela t\u00e1 fazendo, na sociedade, dependendo do que ela t\u00e1 organizando, se ela precisa de ajuda ou n\u00e3o e voc\u00ea vai ajudar ou n\u00e3o, n\u00e3o por ela ser mulher ou por ela ser homem e sim pelo respeito que voc\u00ea tem pela pessoa que est\u00e1 a\u00ed do seu lado. Ent\u00e3o, como eu falei pra voc\u00ea, eu n\u00e3o tenho\numa opini\u00e3o formada relacionado \u00e0 pergunta espec\u00edfica, mas eu acredito que \u00e9, o homem e a mulher, se ambos se respeitam, ambos trabalham de maneira igualmente, dividem as tarefas naturalmente e n\u00e3o s\u00f3 as tarefas, eu acho que tamb\u00e9m dividem a sua fun\u00e7\u00e3o social na sociedade. N\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 homem eu vou fazer assim e a mulher n\u00e3o pode fazer. N\u00e3o \u00e9 porque ela \u00e9 mulher, ela vai fazer assim e o homem n\u00e3o pode fazer. Eu acho que o respeito garante que os dois possam trabalhar de maneira igualmente e se comportar de maneira igualmente, desde que, tanto o homem quanto a mulher ele sempre leve o respeito sempre onde ela vai, n\u00e9, pra ela ou pra ele, e eu acho que isso garante uma igualdade.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEHF2: Olha, na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, vamos come\u00e7ar assim na gradua\u00e7\u00e3o, s\u00e3o muito poucas vagas e praticamente 99% \u00e9 sexo masculino que entra e a\u00ed acaba entrando muito poucas mulheres pra fazer o curso de f\u00edsica. E assim, acontece, nos dois fatores acontece, como eu tenho muito homem entrando, eu tenho muito homem que desiste do curso. Como eu tenho muito pouca mulher entrando, eu tenho muito pouca mulher que desiste. Ent\u00e3o, percentualmente falando fica at\u00e9 estranho falar isso, mas, eu acredito que tanto o homem quanto a mulher, ela s\u00f3 consegue levar a frente a nossa gradua\u00e7\u00e3o, porque ela realmente se identifica, porque ela realmente gosta, porque ela realmente se dedica aquilo. Tanto homem quanto mulher. A partir do momento que ela termina, ela vai fazer uma escolha, se ela vai querer trabalhar, sendo professora, ou ela vai querer fazer mestrado, alguma coisa. No caso espec\u00edfico, acredito que as portas est\u00e3o a\u00ed e eu acho que vai da compet\u00eancia de cada um, se ela realmente fez uma gradua\u00e7\u00e3o perfeita ela vai fazer o mestrado e o doutorado, n\u00e3o porque ela \u00e9 mulher ou ela \u00e9 homem. E o homem tamb\u00e9m, se ele fez uma gradua\u00e7\u00e3o boa ele vai fazer mestrado e vai fazer doutorado pela sua compet\u00eancia e pela escolha. Eu conhe\u00e7o v\u00e1rias pessoas que n\u00e3o foram fazer mestrado, que n\u00e3o foram fazer doutorado por op\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o quero fazer, n\u00e3o \u00e9 a minha praia e \u00e9 isso, eu j\u00e1 desisti. Como tem muitos que querem fazer e \u00e0s vezes n\u00e3o conseguem, n\u00e3o porque \u00e9 mulher ou porque \u00e9 homem, porque a situa\u00e7\u00e3o com que ele vive, \u00e9, a localidade onde ele tem que fazer o mestrado, a idade que ele j\u00e1 deixou passar, ele acaba n\u00e3o fazendo. Ent\u00e3o, assim, a igualdade e a, digamos assim, a oportunidade dele sobressair na gradua\u00e7\u00e3o, no mestrado, no doutorado, n\u00e3o est\u00e1 ligado a ser homem ou a ser mulher e sim a seriedade com que ele busca o seu conhecimento e sobretudo nas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4mica que ele possui para poder continuar, tendo em vista que o mestrado e o doutorado ele requer uma demanda muito grande de estudo e consequentemente ele tem pouco tempo pra dedicar a atividades econ\u00f4m icas para se manter. Ent\u00e3o isso tamb\u00e9m influencia muito. Eu acho que influencia mais ainda a quest\u00e3o econ\u00f4mica pra ele fazer o mestrado, doutorado, do que compet\u00eancia, n\u00e9. Eu acho que seria mais isso.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEHF2: Promissora. \u00c9 como eu falei pra voc\u00ea, n\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 mulher, n\u00e9, eu acho que ela precisa t\u00e1 se identificando, vamos pegar aqui. Quando eu pego os meus alunos do terceiro ano, e eu fa\u00e7o uma sondagem para ver o que que eles querem fazer, \u00e9, uma sala de 30, 40 alunos, \u00e0s vezes um ou dois querem realmente fazer a \u00e1rea de exatas e geralmente eu tenho que brigar muito com\na \u00e1rea de matem\u00e1tica, engenharias, arquitetura, n\u00e9, engenharia da computa\u00e7\u00e3o, engenharia el\u00e9trica, civil, eles veem muito isso, raramente eu tenho aluno que queira fazer qualquer exata fora disso, matem\u00e1tica, f\u00edsica ou qu\u00edmica. E a\u00ed quando ele vai buscar essa informa\u00e7\u00e3o, ele quer fazer isso, n\u00e9, geralmente \u00e9 mais homem que prefere esses cursos. A mulher \u00e9, quando ela quer a parte de exatas, ela quer uma arquitetura, ela quer uma engenharia civil, n\u00e9, dificilmente ela procura uma engenharia el\u00e9trica ou algum outro tipo de engenharia. Mas eu n\u00e3o sei se seria por compet\u00eancia, eu acho que seria mais por quest\u00e3o social, ela j\u00e1 est\u00e1 inclu\u00edda na sociedade, essa vis\u00e3o pra mulher, a mulher arquiteta ela \u00e9 muito bonita, ela engenheira \u00e9 muito bonita, n\u00e9, mas uma mulher f\u00edsica ela estaria presa num laborat\u00f3rio ou dentro de uma sala de aula, ent\u00e3o eu acho que ela n\u00e3o se enxerga a esse ponto, por isso que ela n\u00e3o prefere a fazer esse curso. Mas as que v\u00e3o fazer esse curso, elas acabam por se identificar muito, se ela se identificar ela consegue se desenvolver, geralmente ela consegue seu mestrado, ela consegue seu doutorado e ela consegue se despontar bem, mesmo porque, \u00e9 muito poucas mulheres que v\u00e3o pro curso, ent\u00e3o \u00e9 muito vis\u00edvel. Ah, eu tenho 10 mulheres fazendo o curso de f\u00edsica, mas 9 fizeram mestrado. Eu tenho 200 homens fazendo f\u00edsica, mas eu tenho 50 que fez mestrado. Ent\u00e3o visualmente voc\u00ea olha e fala assim: ah, mas 150 n\u00e3o fez mestrado, mas 50 fez. Ah, mulher s\u00f3 uma n\u00e3o fez, mas 9 fez. Ent\u00e3o proporcionalmente voc\u00ea acha que \u00e9 muito, \u00e9 muito vis\u00edvel, mas n\u00e3o tirando o m\u00e9rito, mas \u00e9 muito vis\u00edvel isso pelo grupo, n\u00e9. Ent\u00e3o se eu pegasse uma amostragem, 10 homens e 10 mulheres e conseguisse ter esses par\u00e2metros realmente, sendo igualit\u00e1rio, eu poderia falar, realmente, ah, eu acho que o homem se saiu melhor ou a mulher t\u00e1 sendo melhor, mas n\u00e3o porque \u00e9 mulher ou porque \u00e9 homem, mas acho que \u00e9 muito individual. Cada indiv\u00edduo ele, ele consegue buscar sua compet\u00eancia e essa compet\u00eancia est\u00e1 associado ao que o desejo e \u00e0s qualidades da pessoa e n\u00e3o do g\u00eanero dela. Acho que seria isso.\nP: Bom, voc\u00ea falou um pouco de g\u00eanero. Pra voc\u00ea g\u00eanero estaria de alguma forma relacionado a sexualidade?\nEHF2: Como eu falei pra voc\u00ea, eu realmente n\u00e3o busquei informa\u00e7\u00f5es sobre isso. O que eu sei o que a gente escuta, o que a gente l\u00ea em mensagem do whats ou do face, que podem ser tendenciosas ou n\u00e3o, podem ser ideol\u00f3gicas ou n\u00e3o. Ent\u00e3o, assim, \u00e9... realmente eu n\u00e3o tenho uma opini\u00e3o formada a respeito. A pouca opini\u00e3o que eu tenho, seria leviano da minha parte externa-la pra fora, n\u00e9. Mas assim, \u00e9, g\u00eanero como eu falei pra voc\u00ea, \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o, n\u00e9, \u00e9 classificat\u00f3rio. Eu acho que voc\u00ea \u00e9 voc\u00ea, eu sou eu, voc\u00ea tem a sua vida, eu tenho a minha vida e eu te respeito, ent\u00e3o o que voc\u00ea faz da sua vida, se te deixa bem, eu como seu amigo, eu tenho que ficar contente por voc\u00ea, apenas isso. Certo?\nP: T\u00e1 bom. Muito obrigada.\nEHF2: De nada.\nEntrevista: Educador de F\u00edsica 3 (EHF3)\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHF3: Sim.\nP: Esse programa est\u00e1 presente de alguma forma na sua cidade ou na escola onde voc\u00ea leciona?\nEHF3: Eu tenho quase certeza que j\u00e1 foi aprovado, que a c\u00e2mara de vereadores, n\u00e9, tem um projeto, n\u00e3o sei se foi aprovado ou n\u00e3o, est\u00e1 ocorrendo um projeto sobre uma forma de coibir esse tipo de a\u00e7\u00e3o na sala de aula.\nP: Esse tipo de a\u00e7\u00e3o, s\u00f3 pra ficar registrado seria mais ou menos o qu\u00ea?\nEHF3: \u00c9 que os professores quando forem tocar de ideologia pol\u00edtica em sala de aula, n\u00e9, n\u00e3o impor vis\u00e3o pol\u00edtica aos alunos, tratar de forma igual todos os tipos de opini\u00f5es e sem induzir o aluno, n\u00e9, a acatar certo ponto de vista pol\u00edtico.\nP: Voc\u00ea concorda ou discorda?\nEHF3: Totalmente, concordo totalmente com isso. \u00c9 um pouco dif\u00edcil pra gente, porque \u00e9, n\u00e3o tem como voc\u00ea viver numa sociedade pol\u00edtica sem voc\u00ea ser pol\u00edtico e voc\u00ea \u00e9 obrigado a abordar certos temas, ent\u00e3o voc\u00ea tem que tomar muito cuidado com o que fala na sala de aula, porque eles perguntam pra gente, como que, o que est\u00e1 acontecendo no Brasil, se sou a favor ou contra, voc\u00ea tem que colocar o seu ponto de vista, mas sem impor ao aluno, n\u00e9, que ele acate, voc\u00ea tem que abri discuss\u00e3o, esse tipo de coisa.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHF3: Ent\u00e3o, nossa gera\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco mais antiga, n\u00e9, pra n\u00f3s g\u00eanero seria basicamente homem e mulher, s\u00f3 que hoje em dia j\u00e1 \u00e9 algo n\u00e3o mais biol\u00f3gico \u00e9 algo mais social. Ent\u00e3o a pessoa, o g\u00eanero da pessoa \u00e9 definido pelo o que ele se enxerga, n\u00e3o pelo como ela nasceu.\nP: A Escola sem Partido, tem uma parte que ele fala n\u00e3o s\u00f3 da quest\u00e3o de abordar temas pol\u00edticos, mas tamb\u00e9m de ideologia de g\u00eanero. Ent\u00e3o, mais ou menos, o que voc\u00ea entenderia por ideologia de g\u00eanero?\nEHF3: Olha, quanto a isso, realmente eu n\u00e3o quero falar besteira. Eu realmente estou por fora desse assunto.\nP: Tudo bem. Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHF3: Ent\u00e3o, \u00e9 uma quest\u00e3o dif\u00edcil, n\u00e9, porque, a partir do momento que voc\u00ea tem a constitui\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \u00e9 uma coisa cultural j\u00e1, a cria\u00e7\u00e3o dos filhos realmente fica com a mulher, s\u00f3 que na sociedade moderna n\u00e3o \u00e9 bem assim. Todos t\u00eam que ter o mesmo, as mesmas chances na vida, por educa\u00e7\u00e3o, por profissional. Ent\u00e3o \u00e9 um pouco dif\u00edcil conciliar isso. Tanto que tem mulheres que demoram muito para come\u00e7ar a ter filhos pra poder fazer uma carreira. \u00c9, eu pessoalmente eu enxergo que todos s\u00e3o iguais, t\u00e1 certo? \u00c9 a quest\u00e3o biol\u00f3gica quanto a essa. Agora a social, j\u00e1 \u00e9 um pouco mais complicado n\u00e9? Porque voc\u00ea tem v\u00e1rios g\u00eaneros. Acho que eu perdi um pouco o foco da pergunta, n\u00e9?\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades ou dificuldades?\nEHF3: Ent\u00e3o, mentalmente sim n\u00e9? A quest\u00e3o \u00e9 o social sempre. \u00c9.. realmente eu n\u00e3o sei como est\u00e3o os cursos hoje em dia n\u00e9? De forma\u00e7\u00e3o, se est\u00e1 igualit\u00e1rio a porcentagem que entram nas nossas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o, que \u00e9\nci\u00eancias, f\u00edsica, no caso n\u00e9, realmente eu n\u00e3o sei. Eu acho que seria mais uma quest\u00e3o social mesmo.\nP: Mas, assim, de oportunidade seria a mesma?\nEHF3: A oportunidade \u00e9 mesma pra todos, entendeu? Que hoje em dia at\u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o at\u00e9 foca isso n\u00e9? A quest\u00e3o mesmo \u00e9 a parte social, porque vai haver preconceito, entendeu? Ah, o cara que principalmente se forma depois, beleza, engenheiro. Ser\u00e1 que as pessoas v\u00e3o dar prefer\u00eancia pra contratar uma engenheira mulher ou homem para fazer tal servi\u00e7o ou arquitetura? \u00c9, pra ci\u00eancias nem tanto, porque a gente sabe como funciona a sele\u00e7\u00e3o dentro da faculdade n\u00e9? N\u00e3o tem tanto isso, mas a quest\u00e3o profissional para quem sai da faculdade talvez tenha um pouco de problema ainda.\nP: E da\u00ed, voc\u00ea enxerga esse problema para qualquer um dos dois, tanto homem quanto mulher?\nEHF3: Sim e at\u00e9 falo um pouquinho mais. Essa quest\u00e3o de g\u00eanero eu acho que hoje em dia, infelizmente \u00e9 assim, a pessoa que tem que n\u00e3o \u00e9 o tradicional talvez tenha muito mais dificuldade que outros ainda futuramente. P: Uma quest\u00e3o um pouco de preconceito.\nEHF3: Com certeza, infelizmente \u00e9 velado ainda. Todo mundo fala que acata, que n\u00e3o tem problema, que todos s\u00e3o iguais, mas no fundo, no fundo, voc\u00ea sabe que na hora de contratar uma pessoa, n\u00e9, vai haver esse problema. V\u00e3o dar prefer\u00eancia para quem \u00e9 do g\u00eanero tradicional.\nP: E como voc\u00ea percebe a presenta de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEHF3: \u00c9, eu n\u00e3o sei se \u00e9 cultural ainda, n\u00e9, eu sei que tem bastante, mas ainda \u00e9 dominada por homens. T\u00e1 certo? \u00c9 do passado ainda, n\u00e9, ent\u00e3o eu n\u00e3o sei como com o pessoal entrando agora, se est\u00e1 50%, 50%, eu ainda acho que ainda tem mais homens do que mulheres.\nP: Ok. Obrigada.\nEHF3: \u00c9 s\u00f3 isso?\nP: Sim. Obrigada.\nEHF3: Que \u00e9 isso Paula.\nEntrevista: Educador de F\u00edsica 4 (EHF4)\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHF4: Conhecia. Conhe\u00e7o sim.\nP: Esse programa ele est\u00e1 presente na sua escola ou cidade?\nEHF4: Olha, eles tentaram colocar... O programa em si ele n\u00e3o t\u00e1 presente, n\u00e9, mas assim, a quest\u00e3o que aqui eu coloco \u00e9 que a escola ela tem que ser apartid\u00e1ria, n\u00e9, mas ela n\u00e3o tem que ser apol\u00edtica. Essa \u00e9 a cr\u00edtica que a gente fez, n\u00e9.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHF4: G\u00eanero? Bom, eu entendo como uma, vamos dizer assim, uma parte do ser n\u00e9, que n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social, mas \u00e9 uma tend\u00eancia natural da crian\u00e7a, n\u00e9, diferente do que o poder p\u00fablico fala aqui no projeto de lei, n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o. A pessoa ela n\u00e3o desenvolve, ela n\u00e3o cria, ela n\u00e3o constr\u00f3i isso, ela j\u00e1 nasce assim e vai desenvolvendo ao longo da sua viv\u00eancia.\nP: E isso seria tipo masculino e feminino?\nEHF4: Eu acho que \u00e9 mais complicado que isso n\u00e9, eu acho que tem g\u00eaneros mais, tem mais do que masculino e feminino, tem os g\u00eaneros bin\u00e1rios, n\u00e3o bin\u00e1rios, a transsexualidade, bissexualidade, o pessoal chama de pansexualidade, tem mais do que esses dois g\u00eaneros, n\u00e9. Constru\u00e7\u00e3o... o g\u00eanero do ser \u00e9 muito mais complexo que homem ou mulher.\nP: Mas isso seria por uma escolha pessoal ou seriam mais por quest\u00f5es externas, influ\u00eancias externas?\nEHF4: Eu acho que n\u00e3o \u00e9 nem uma quest\u00e3o pessoal, nem uma quest\u00e3o de influ\u00eancia externa, \u00e9 uma coisa inata do ser. A pessoa nasce com essa tend\u00eancia natural e ela vai desenvolvendo isso e ela vai se descobrindo ao longo da matura\u00e7\u00e3o dela.\nP: Pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEHF4: Ideologia de g\u00eanero? Bom, pelo que eu li, ideologia de g\u00eanero seria uma cr\u00edtica fundamentada principalmente pelas bancadas mais religiosas, n\u00e9, que existe uma doutrina\u00e7\u00e3o sobre os g\u00eaneros diversificados, homossexualidade, perd\u00e3o, homoafetividade, a biafetividade, por ai, a transsexualidade, n\u00e9, pra ele seria como uma prega\u00e7\u00e3o, mas eu n\u00e3o acredito que isso exista.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHF4: Nossa... eu acho que hoje em dia, n\u00e3o existe assim bem uma coisa que o homem desempenha e a mulher desempenha, tirando claro algumas quest\u00f5es assim de ordem natural, n\u00e9, mas fora isso, o homem e a mulher desempenham o mesmo papel na sociedade n\u00e9, elas t\u00eam a mesma import\u00e2ncia. A gente n\u00e3o pode mais, a gente vive numa sociedade que n\u00e3o se olha mais para aquela quest\u00e3o da mulher como a dona da casa, o marido saindo, acho que n\u00e3o, acho que hoje os dois desempenham o mesmo papel, apesar de algumas diferen\u00e7as, n\u00e9, mas socialmente, os dois tem o mesmo, o mesmo, uma mesma representatividade.\nP: Essas diferen\u00e7as estariam relacionadas a qu\u00ea?\nEHF4: Bom, a\u00ed no caso, as diferen\u00e7as que eu falo, eu acho assim, por exemplo, l\u00f3gico, mulheres t\u00eam necessidades que um homem n\u00e3o tem, por exemplo, a gesta\u00e7\u00e3o, ela tem que ter uma lei que ampare ela, porque ela tem um processo diferente de gestar a crian\u00e7a, ela tem quest\u00f5es de sa\u00fade\nespec\u00edficas, que os homens tamb\u00e9m. Tem a quest\u00e3o da esperan\u00e7a de vida, tem quest\u00f5es assim que na verdade elas est\u00e3o ligadas, assim, ao g\u00eanero biol\u00f3gico, n\u00e9. Mas s\u00e3o quest\u00f5es assim, pontuais. Da mesma maneira que existem doen\u00e7as \u00e9tnicas que atingem mais uma pessoa de uma determinada etnia, a mesma coisa acontece com a mulher. Mas em termo de papel social, eu acho que os dois desempenham, tem que desempenhar a mesma fun\u00e7\u00e3o.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEHF4: Eu acredito que as oportunidades n\u00e3o s\u00e3o as mesmas. Por qu\u00ea? Porque existe muito preconceito ainda, \u00e9 um preconceito velado, sabe, as pessoas falam que n\u00e3o, mas existe. Infelizmente ainda existe muito preconceito, a gente conhece as hist\u00f3rias, n\u00e9. Eu n\u00e3o digo aqui no col\u00e9gio, n\u00e9, aqui no col\u00e9gio a gente n\u00e3o \u00e9... aqui o perfil, assim, a gente n\u00e3o olha essa quest\u00e3o de g\u00eanero, mas assim, ouvi de outras professoras contando experi\u00eancias de outra escolas, n\u00e9, a gente sabe que existe, a gente sabe que tem essa quest\u00e3o de oportunidade, a mulher ainda, ela tem... tem pessoas mais velhas que ainda n\u00e3o conseguem enxergar a mulher inserida num papel tanto de professora, professora cient\u00edfica, n\u00e9. Tem pessoas que ainda acham a mulher tem que ser professora, por exemplo, dos anos iniciais, mas quando vai para uma disciplina mais cient\u00edfica tem gente que ainda olha torto e a gente ouve algumas hist\u00f3rias n\u00e9. Ent\u00e3o, sim, as oportunidades infelizmente ainda n\u00e3o s\u00e3o as mesmas, n\u00e9. Infelizmente. E a segunda parte era?\nP: Dificuldades. Era oportunidades e dificuldades.\nEHF4: E as dificuldades \u00e0s vezes s\u00e3o por causa disso, \u00e9 um preconceito. Infelizmente ele \u00e9 sempre uma grande barreira, n\u00e9. A gente, infelizmente, a gente n\u00e3o consegue... muito dif\u00edcil a pessoa conseguir separar a parte profissional da, \u00e0s vezes, dos preconceitos pessoais, n\u00e9. Ent\u00e3o infelizmente a sociedade ainda ela precisa amadurecer nesse sentido.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EHF4: Como eu percebo... voc\u00ea poderia ser mais espec\u00edfica?\nP: Pode ser uma quest\u00e3o qualitativa ou quantitativa. Se h\u00e1 muitas mulheres nas carreiras cient\u00edficas.\nEF4: Ent\u00e3o assim, por experi\u00eancia, n\u00e9, o qu\u00ea que eu percebi, eu percebo, n\u00e9. Por exemplo, na f\u00edsica, eu n\u00e3o sei, porque eu j\u00e1 formei h\u00e1 bastante tempo, mas l\u00e1 na nossa \u00e9poca, tinham meninas, elas acabavam desistindo, at\u00e9 pela natureza do curso que n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil, n\u00e9, que tamb\u00e9m \u00e9 um outro problema que a gente precisaria repensar, n\u00e9, mas \u00e9 outra quest\u00e3o. Mas, por exemplo, eu t\u00f4 vendo um aumento de pessoas, n\u00e9, eu t\u00f4 vendo bastante pessoas, eu t\u00f4 l\u00e1 sempre com o pessoal do LCA, n\u00e9, e tem assim muitas meninas que t\u00e3o entrando, inclusive uma ex-aluna minha. Eu falei assim: voc\u00ea gosta, que ela gosta de ci\u00eancia, por que voc\u00ea n\u00e3o procura o professor Moacir, n\u00e9, o professor Cl\u00f3vis? Ela procurou, hoje ela t\u00e1 com a gente no LCA, tem bastante menina ali, n\u00e9. Tamb\u00e9m, nos cursos de qu\u00edmica, a maioria dos professores s\u00f3 conheceram professoras, n\u00e9, ent\u00e3o tem bastante gente, n\u00e9, entrando. Matem\u00e1tica eu tamb\u00e9m j\u00e1 vi bastante. Ou seja, eu acho que ainda assim, ainda tem o preconceito, ainda h\u00e1 um preconceito. Eu lembro que eu li uma entrevista da professora Thaisa Bergmann da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e ela falava sobre isso, dessa quest\u00e3o, na \u00e9poca que ela fez at\u00e9 a fam\u00edlia foi meio contra, n\u00e9, que isso tamb\u00e9m entre as vezes a quest\u00e3o da fam\u00edlia, n\u00e3o\nmais uma quest\u00e3o de g\u00eanero, uma quest\u00e3o de ignor\u00e2ncia, a pessoa acha assim: nossa, meu filho vai fazer f\u00edsica ele vai virar o qu\u00ea? Ele vai virar professor? N\u00e3o que virar professor seja uma coisa ruim, pelo contr\u00e1rio, eu sou... eu me realizo na minha profiss\u00e3o. Gosto muito do que eu fa\u00e7o. Mas a sociedade v\u00ea muito mal a educa\u00e7\u00e3o, como se ser professor fosse uma coisa, fosse quando voc\u00ea n\u00e3o d\u00e1 certo na vida, entendeu? E eu acho que isso t\u00e1 errado e al\u00e9m disso, tem outras possibilidades dentro da carreira cient\u00edfica, n\u00e9. E \u00e0s vezes, assim, as pessoas... ainda existe muito preconceito, eu acho que com a f\u00edsica, com a ci\u00eancia. O problema acho que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 nem a quest\u00e3o do g\u00eanero, mas uma quest\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o que as pessoas criaram da f\u00edsica, da ci\u00eancia.\nP: Eu agrade\u00e7o muito a participa\u00e7\u00e3o.\nEHF4: Obrigado.\nEntrevista: Educador de F\u00edsica 5 (EHF5)\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHF5: Eu conheci na \u00e9poca que saiu na imprensa, n\u00e9, e eu comecei a me informar a respeito.\nP: Esse programa ele est\u00e1 de alguma forma presente na sua cidade ou na escola?\nEHF5: Olha, \u00e9... Nas escolas que eu trabalhei, \u00e9 que esse \u00e9 o meu primeiro ano aqui nessa escola, trabalhei em escola particular, n\u00e9, v\u00e1rios anos, escola p\u00fablica tamb\u00e9m, col\u00e9gio militar. Ent\u00e3o assim, eu pessoalmente eu n\u00e3o falo em partido pol\u00edtico na escola, certo? Eu conhe\u00e7o colegas que acabam comentando, falando n\u00e9, e tem alguns que acabam puxando a sardinha pro lado do partido que ele defende. Eu j\u00e1 n\u00e3o tenho essa... eu j\u00e1 n\u00e3o gosto de falar em pol\u00edtica, n\u00e9, com alunos, n\u00e9, porque a sala tem v\u00e1rios alunos com ideias diferentes, n\u00e9. Ent\u00e3o eu evito, n\u00e9, de falar sobre isso.\nP: Voc\u00ea falou que na \u00e9poca que teve um movimento aqui na cidade, foi mais ou menos em que ano?\nEHF5: Olha, eu lembro que era no ano passado. Teve essa hist\u00f3ria de, n\u00e9, ia ter manifesta\u00e7\u00f5es contra essa ideia de escola sem partido. Que era... falava-se tamb\u00e9m que eles queriam censurar a escola, n\u00e9.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHF5: Ent\u00e3o, eu vou falar o que eu sou como professor e o que eu penso, na minha concep\u00e7\u00e3o. Eu tenho alunos, n\u00e9, que s\u00e3o l\u00e9sbicas, homossexuais tamb\u00e9m, alguns n\u00e9, \u00e9... a maioria pelo que eu vejo \u00e9 hetero, t\u00e1? E eu trato igual todo mundo, n\u00e9, eu n\u00e3o tenho, com rela\u00e7\u00e3o a isso vou sempre tratar igual, porque eu tenho um primo tamb\u00e9m assim. Agora, eu pessoalmente, por exemplo, eu tenho um filho de 11 anos e uma menina de 9, eu vou ser honesto, eu n\u00e3o quero que eles, n\u00e9, eu quero que minha filha case com homem e meu filho case com mulher. \u00c9 uma concep\u00e7\u00e3o minha, n\u00e9, \u00e9 claro que se acontecer eu n\u00e3o vou desprezar um filho por causa disso, n\u00e9, mas eu gostaria que n\u00e3o fosse assim, n\u00e9. Sei l\u00e1, acho que \u00e9 por eu ser hetero que eu tenho essa ideia, n\u00e9. Que eu n\u00e3o consigo, n\u00e9, imaginar. Ent\u00e3o assim, na escola \u00e9... h\u00e1 um tempo atr\u00e1s eu dava aula, por exemplo, sobre cargas el\u00e9tricas, n\u00e9, e eu brincava assim em sala e falava: oh, carga positiva com carga positiva, na f\u00edsica, se repele. Pelo menos na f\u00edsica, eu falava meio brincando assim e tal n\u00e9, ai com o tempo eu percebi que isso n\u00e3o era legal de fazer. Ent\u00e3o eu n\u00e3o fa\u00e7o esse tipo de brincadeira, certo? Nem falo na sala de aula: oh s\u00e3o-paulino, n\u00e3o sei o que. Sabe aquela brincadeira, tamb\u00e9m n\u00e3o fa\u00e7o. Certo? Porque eu acho que isso por mais que seja uma brincadeira, principalmente o adolescente vai sentir, n\u00e9, acuado por causa disso.\nP: Mas ent\u00e3o voc\u00ea definiria g\u00eanero como orienta\u00e7\u00e3o sexual?\nEHF5: Em rela\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o sexual. Isso que eu entendo.\nP: Voc\u00ea faz alguma distin\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e ideologia de g\u00eanero? Pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEHF5: A ideologia, pelo que eu entendo, que eu vejo hoje em dia, \u00e9 o que eu penso \u00e9 assim, n\u00e9, pelo que eu percebo fala-se muito assim que voc\u00ea n\u00e3o pode \u00e9, a crian\u00e7a nasce e a gente tem que deixar a crian\u00e7a decidir o que ela vai ser, menino ou menina. Eu acho que \u00e9 essa a ideologia de g\u00eanero, na minha opini\u00e3o. Se eu t\u00f4 errado, eu n\u00e3o sei. \u00c9, por\u00e9m, eu n\u00e3o tenho essa vis\u00e3o.\nEu n\u00e3o tenho... \u00e9 pra mim \u00e9 assim, eu tenho um casalzinho e eu vejo a diferen\u00e7a entre eles, n\u00e9, a menina \u00e9, eu vejo o jeito dela mais meigo, \u00e9 mais caprichosa com as coisas, e o meu menino n\u00e3o, \u00e9 mulec\u00e3o, entendeu, e ele \u00e9 mais relaxad\u00e3o com as coisas dele. Ent\u00e3o assim, com rela\u00e7\u00e3o a cores, desde pequena ela gosta da cor rosa, n\u00e9, e o meu filho, n\u00e9, ele n\u00e3o liga muito para essa quest\u00e3o de cores, n\u00e9, de roupa, tudo. Ent\u00e3o assim, eu n\u00e3o vou chegar e falar assim para o meu filho: voc\u00ea vai decidir se vai querer ser menino ou menina. Eu falo: voc\u00ea \u00e9 menino, nasceu, tem o pipi ali e tal e voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 menina. \u00c9 algo assim que eu como pai vou fazer sempre, n\u00e9.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHF5: Nos dias de hoje, tanto homem quanto mulher tem o mesmo para o desenvolvimento da sociedade. Certo? Claro que a mulher est\u00e1 com um peso maior em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho e filhos, n\u00e9, principalmente mulher engravida, ai t\u00e1 gr\u00e1vida e t\u00e1 trabalhando ao mesmo tempo e isso n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, n\u00e9. Eu em casa, assim, eu t\u00f4 atuando em casa tamb\u00e9m pra, n\u00e9, dividir as tarefas em casa, certo? Porque eu sei que \u00e9 muita sacanagem se eu deixar tudo na m\u00e3o dela, n\u00e9, porque ela trabalha tamb\u00e9m. Ent\u00e3o tem certas coisas que a m\u00e3e consegue resolver melhor e tem outras coisas que eu resolvo. Ent\u00e3o assim, com rela\u00e7\u00e3o a isso, eu acho assim, o homem e a mulher tem o mesmo valor na sociedade, n\u00e9, e a mesma obriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEHF5: Na minha \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o eu percebo que infelizmente, em rela\u00e7\u00e3o a professora, n\u00e9, mulher, \u00e9, parece que os alunos enfrentam mais, n\u00e9. Infelizmente, algumas professoras comentam isso, n\u00e9. Vai chamar a aten\u00e7\u00e3o de algum grupo de meninos, moleque, n\u00e9, que t\u00e1 meio que bagun\u00e7ando, n\u00e9, na sala, eles empeitam mais a professora, que \u00e9 mulher. J\u00e1 no caso de homens n\u00e3o, voc\u00ea fala grosso com eles e eles j\u00e1 ficam, n\u00e9, respeitam mais. Ent\u00e3o assim, infelizmente ainda anda acontecendo isso. O respeito tem que ser igual, n\u00e9, tanto pra professor quanto pra professora. Mas eu n\u00e3o sei se \u00e9 da educa\u00e7\u00e3o do aluno em casa, que eles empeitam mais professoras que professor.\nP: No caso, da \u00e1rea da f\u00edsica, porque voc\u00ea \u00e9 formado em f\u00edsica, voc\u00ea percebe, assim, entre as suas colegas de forma\u00e7\u00e3o, se elas tiveram alguma dificuldade de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho ou at\u00e9 mesmo durante a gradua\u00e7\u00e3o pela quest\u00e3o de ser mulher ou ser homem.\nEHF5: Ent\u00e3o, na minha gradua\u00e7\u00e3o de bacharel s\u00f3 tinha homem. No final foram 4 que se formaram. Na licenciatura, j\u00e1 tinha mais mulheres. E pelo que eu sei, de algumas conhecidas minhas, elas est\u00e3o todas empregadas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9. N\u00e3o sei se \u00e9 porque a f\u00edsica se forma pouca gente, ent\u00e3o tem muita vaga ainda. Ent\u00e3o assim, no caso de professora mulher, assim, professoras formadas em f\u00edsica, eu acho que tem campo, n\u00e9. Tem menos... E elas ganham a mesma coisa que n\u00f3s, que o professor homem. Pelo menos isso, ainda bem que na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem essa distin\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio.\nP: J\u00e1 na \u00e1rea de pesquisa, no caso bacharel...\nEHF5: Na \u00e1rea de pesquisa. \u00c9 que eu me formei, fiz mestrado e depois fiquei s\u00f3 atuando como professor. Ent\u00e3o assim, na minha \u00e9poca de mestrado, eu tinha colegas mulheres que pesquisavam tamb\u00e9m, tinha as mesmas oportunidades que os homens, n\u00e9. \u00c9 claro que uma \u00e9poca, uma colega nossa\nque foi num encontro de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Santa Catarina, \u00e9, tinha um doutor l\u00e1, eu n\u00e3o vou falar o nome, tamb\u00e9m n\u00e3o lembro, n\u00e9, mas ele ofereceu uma bolsa de doutorado pra ela s\u00f3 que no evento l\u00e1, ele ofereceu essa bolsa e no dia do evento a noite, que era um jantar e tal, de encerramento, e ele estava com outras inten\u00e7\u00f5es com ela. Tanto \u00e9 que ela pediu pra gente n\u00e3o sair de perto dela, n\u00e9. E se ela quisesse ela iria conseguir a bolsa tranquilo. Ele falou, vou conseguir a bolsa de doutorado pra voc\u00ea e tal no Rio de Janeiro, mas ela caiu fora, porque j\u00e1 tava sofrendo um ass\u00e9dio, n\u00e9. Entendeu? Ent\u00e3o isso, realmente eu presenciei isso, eu e uns colegas meus. Ent\u00e3o a gente pensa, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra mulher n\u00e3o, vixe, o cara tem um poder ali e fica assediando. P: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEHF5: Eu acho que a mulher t\u00e1 atuando bastante na carreira cient\u00edfica. Pelo que eu olho alguns artigos ou vejo na TV que fala de ci\u00eancias, n\u00e9, tem bastante mulher atuando.\nP: Eu agrade\u00e7o muito a participa\u00e7\u00e3o.\nEHF5: Tranquilo.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMQ1: Sim, eu j\u00e1 tinha lido.\nP: A respeito?\nEMQ1: J\u00e1.\nP: Por acaso esse programa est\u00e1 presente aqui na escola ou na sua cidade de alguma maneira?\nEMQ1: N\u00e3o, n\u00e3o tem. Aqui no estado tinha a quest\u00e3o da Lei da Morda\u00e7a, n\u00e9, que o prefeito quis implantar essa lei e a gente fez um monte de passeata, n\u00e9. N\u00e3o sei se era no Brasil inteiro, n\u00e3o lembro disso. Por conta disso, que era mais ou menos isso n\u00e9, voc\u00ea poderia ensinar o aluno, mas voc\u00ea n\u00e3o poderia expor a sua opini\u00e3o nem ensinar o aluno a ser cidad\u00e3o, na minha opini\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o a gente conseguiu abolir.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMQ1: G\u00eanero?\nP: \u00c9. Como voc\u00ea definiria g\u00eanero?\nEMQ1: Masculino e feminino? \u00c9 isso pra mim.\nP: E voc\u00ea faz alguma diferencia\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e ideologia de g\u00eanero?\nEMQ1: Na minha opini\u00e3o, talvez ideologia de g\u00eanero seria, um menino nascer menino e ser chamado de Alice, um exemplo. Isso seria ideologia. Eu idealizar que aquele aluno \u00e9 menina, mesmo ele sendo menino.\nP: Mas no caso essa idealiza\u00e7\u00e3o partiria de voc\u00ea ou partiria do aluno?\nEMQ1: Do aluno. Por exemplo, aqui no estado tem isso, n\u00e3o sei se acabou, mas a gente antes tinha o nome social do aluno, n\u00e9. Ent\u00e3o, por exemplo, ele \u00e9 Jo\u00e3o, mas ele quer ser chamado de Maria. Ai, ano passado ou ano retrasado, n\u00e3o me lembro muito bem qual o ano que foi, mas vinha entre par\u00eanteses. Ent\u00e3o, assim, geralmente isso n\u00e3o acontece numa escola de tempo integral, que tem alunos de 15 a 17 anos. Isso acontece mais, por exemplo, no noturno. Se voc\u00ea fosse fazer uma entrevista dessa a noite, voc\u00ea ia ter um monte de resposta diferente talvez da que eu vou dar, porque a noite a gente tem alunos mais adultos, ent\u00e3o alunos que j\u00e1 decidiram mesmo se querem ou n\u00e3o ser chamados pelo seu nome ou ser chamado por um nome talvez que ele adota de acordo com o que ele decida, n\u00e9? N\u00e3o, eu nasci homem, mas eu me sinto mulher, ent\u00e3o agora eu quero ser chamada de Maria ao inv\u00e9s de ser chamado de Jo\u00e3o.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMQ1: Em que sentido?\nP: Sentido, desde a quest\u00e3o tanto social quanto profissional.\nEMQ1: Igual. A mesma coisa. Na minha opini\u00e3o n\u00e9? \u00c9 que eu fui criada pelo meu pai e pela minha m\u00e3e sendo o meu pai o provedor e minha m\u00e3e a dona de casa, n\u00e9. Ent\u00e3o eu cresci vendo isso e eu decidi que eu n\u00e3o queria ser assim. Ent\u00e3o eu estudei, eles me deram esse apoio, n\u00e9 pra eu estudar pra eu j\u00e1 n\u00e3o ser igual a minha m\u00e3e. Minha m\u00e3e sempre falou que n\u00e3o queria que eu ficasse igual ela, n\u00e9, a merc\u00ea do meu pai e hoje, n\u00e9, na minha opini\u00e3o os pap\u00e9is s\u00e3o iguais. Eu sou professora de qu\u00edmica, eu sou respeitada igual um professor que \u00e9 um homem, n\u00e9. Igual, na minha opini\u00e3o. Claro, na sociedade a gente v\u00ea que em outras, talvez aqui como professora eu consiga ganhar a mesma coisa que\num professor, mas a gente v\u00ea que em outras profiss\u00f5es que a mulher, mesmo sendo mais competente, \u00e9 desvalorizara por ser mulher.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMQ1: Na minha \u00e1rea?\nP: \u00c9, na \u00e1rea de qu\u00edmica. Desde a gradua\u00e7\u00e3o, depois no mercado de trabalho. EMQ1: Sim. Talvez as mesmas dificuldades e oportunidades. Acho que na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o o que conta \u00e9 o tempo. Ent\u00e3o...\nP: Tempo de experi\u00eancia?\nEMQ1: Sim. Ent\u00e3o, por exemplo, \u00e9 muito mais f\u00e1cil eu arrumar emprego, um exemplo, vamos supor que tem eu e um amigo que faz um ano que se formou e eu me formei a sete. Ent\u00e3o \u00e9 muito mais f\u00e1cil eu arrumar um emprego do que ele. Ent\u00e3o eu vejo muito assim, quando eu comecei a trabalhar, n\u00e9, eu lembro que quando eu passei no concurso p\u00fablico em 2013, aqui do estado, eu fui, \u00e9, eu fui numa escola pra falar sobre a minha posse do concurso e eu fui recebida dessa forma pela diretora: voc\u00ea \u00e9 t\u00e3o nova, n\u00e9? Ser\u00e1 que voc\u00ea consegue? Entendeu? Ent\u00e3o assim, eu observo na minha \u00e1rea, n\u00e9, que \u00e9 acad\u00eamica e professor que existe muito isso, n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a g\u00eanero, mas em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de experi\u00eancia. Ent\u00e3o voc\u00ea \u00e9 mais experiente, voc\u00ea tem um lugar aqui na minha escola. Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9, vamos ver se n\u00e3o tem outro que \u00e9 mais experiente que voc\u00ea. E a gente tamb\u00e9m aqui, no estado \u00e9 assim, n\u00e9, tem outros estados que n\u00e3o s\u00e3o assim, aqui vai muito por quem indica. Ent\u00e3o, por exemplo, se voc\u00ea \u00e9 amigo do diretor da escola, possivelmente voc\u00ea vai conseguir aula na escola, n\u00e9, ou se voc\u00ea tem algu\u00e9m que indique voc\u00ea \u00e0quela escola, n\u00e9. Eu n\u00e3o sofro disso, porque eu sou efetiva. Ent\u00e3o, eu estou nesta escola esse ano, eu decidi estar aqui. Se eu decidir ano que vem estar em outra escola, eu vou mudar, entendeu? Ent\u00e3o eu n\u00e3o tenho... eu n\u00e3o vejo dessa forma, por homem ou mulher, mas vejo por tempo de servi\u00e7o. Acho que sim.\nP: E como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EMQ1: Olha, eu como estou na universidade sempre, eu vejo que \u00e9 crescente, n\u00e9, hoje a gente v\u00ea laborat\u00f3rios l\u00e1 na universidade, pelo menos onde eu estou, que \u00e9 na universidade federal, que \u00e9... vamos fazer um quantitativo, 20 mulheres a cada 5 homens. Ent\u00e3o a gente tem muito mais mulheres do que homem, aqui pelo menos n\u00e9. Claro, tem os homens, mas as mulheres est\u00e3o... Mais talvez, em rela\u00e7\u00e3o a bolsa, n\u00e9, ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o conseguiu emprego, ent\u00e3o vou fazer um mestrado, doutorado, muita gente faz isso. Eu fiz assim no mestrado, n\u00e9. Mas eu j\u00e1 gostava da \u00e1rea n\u00e9, ent\u00e3o assim, pra mim foi uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que veio no tempo certo pra mim, foi assim que eu terminei a faculdade e j\u00e1 fiz. Mas tem outras pessoas que n\u00e3o, tem pessoas que tentam arrumar emprego e n\u00e3o conseguem por isso resolver partir pra carreira acad\u00eamica, n\u00e9, pra uma carreira cient\u00edfica, n\u00e9. Uma coisa \u00e9 voc\u00ea fazer qu\u00edmica, fazer f\u00edsica, fazer biologia, outra coisa \u00e9 voc\u00ea ser pesquisador n\u00e9. \u00c9 bem diferente.\nP: Ent\u00e3o \u00e9 isso.\nEMQ1: Acabou?\nP: Acabou. Obrigada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHQ2: Sim, eu j\u00e1 tinha ouvido falar por v\u00e1rias vezes, televis\u00e3o, r\u00e1dio, alguns colegas conversando. Em outro momento eu acabei lendo alguma coisa sobre o projeto de lei, mas nunca parei pra ler na \u00edntegra o projeto, s\u00f3 fragmentos. P: Esse projeto de alguma forma est\u00e1 presente aqui na cidade ou na escola?\nEHQ2: N\u00e3o, na escola n\u00e3o. Eu n\u00e3o vejo nenhuma influ\u00eancia do projeto dentro da escola.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHQ2: G\u00eanero. Bom, se for levar ao p\u00e9 da letra \u00e9 o nome que n\u00f3s damos a diferencia\u00e7\u00e3o entre biol\u00f3gica, entre g\u00eanero masculino e feminino, n\u00e9. Certo? Mas dentro dessa ideologia que voc\u00eas est\u00e3o pregando, g\u00eanero seria uma condi\u00e7\u00e3o que a pessoa ou opta ou nasce daquela forma, n\u00e9.\nP: Ent\u00e3o, voc\u00ea meio que j\u00e1 respondeu a terceira pergunta, n\u00e3o, quarta pergunta. Pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEHQ2: Ah, sim. Ideologia de g\u00eanero, pra mim, \u00e9 justamente isso, aquilo que a pessoa nasce com aquela condi\u00e7\u00e3o ou que a pessoa opta por aquela condi\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sei diferenciar se \u00e9 biol\u00f3gico ou n\u00e3o. Tem alguns estudos que falam que \u00e9 biol\u00f3gico, tem estudos que falam que n\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero seria aquela op\u00e7\u00e3o que a pessoa tem. N\u00e3o \u00e9 bem uma op\u00e7\u00e3o, n\u00e9, aquela condi\u00e7\u00e3o que a pessoa expressa.\nP: E isso de alguma forma est\u00e1 relacionado \u00e0 sexualidade ou n\u00e3o?\nEHQ2: A sexualidade, sim, a sexualidade se... bom, ser\u00e1 que a sexualidade pode ser um sin\u00f4nimo de g\u00eanero? N\u00e3o sei, n\u00e3o sei responder se a sexualidade pode ser um sin\u00f4nimo de g\u00eanero, n\u00e9. Mas eu acredito que se for um sin\u00f4nimo, sim, n\u00e9. Condi\u00e7\u00e3o sexual voc\u00ea est\u00e1 dizendo quando fala de sexualidade?\nP: \u00c9.\nEHQ2: Rela\u00e7\u00e3o homoafetiva ou t\u00e1. Pode, est\u00e1 relacionado sim.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHQ2: Os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade? Eu acho que n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o. Pra mim n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o e \u00e9 isso que eu tento pregar dentro da, do conv\u00edvio da minha casa, n\u00e9. Todos t\u00eam responsabilidade sobre tudo. A \u00fanica diferen\u00e7a entre o homem e a mulher, \u00e9 que eu n\u00e3o vou pedir pra minha mulher pegar, levantar um sof\u00e1 que pesa, sei l\u00e1, 50, 60 quilos, n\u00e9. Mas tirando isso, porque eu vou fazer, n\u00e9, porque eu tenho mais for\u00e7a. Mas tirando isso, todos fazem tudo. Eu sou respons\u00e1vel pelo sustento da minha casa e, por uma parte do sustento, e ela por uma parte igual. Ent\u00e3o, dentro do meu conv\u00edvio em casa a gente prega isso. Agora, dentro da sociedade, os demais pregam, \u00e9 not\u00f3rio que eles pregam outro tipo de vis\u00e3o, n\u00e9. A mulher sempre \u00e9 encarada como uma parte hiposuficiente, \u00e9 destinada a servi\u00e7os \u00e9, que demandam um pouco mais de delicadeza. Mas eu n\u00e3o tenho essa vis\u00e3o. Eu vejo em outros lugares.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEHQ2: As mesmas oportunidades, sim. As mesmas oportunidades. Agora, as mesmas dificuldades, eu n\u00e3o sei, n\u00e9, porque geralmente mulher ela \u00e9 parece ser mais atenta, mais esfor\u00e7ada, n\u00e3o sei se \u00e9 s\u00f3 uma impress\u00e3o que eu tive. Eu estava dentro de um curso em que 80% eram mulheres, no m\u00ednimo 80%,\nn\u00e9. Eu me formei, \u00e9ramos dois homens e 7 mulheres, n\u00e9. Ent\u00e3o, eu acredito que as dificuldades dos homens sejam um pouco maiores. N\u00e3o sei o motivo, n\u00e9, mas sen\u00e3o ter\u00edamos todos.\nP: Mas relacionado ao mercado de trabalho...\nEHQ2: Ao mercado de trabalho. Com rela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho eu acho que os homens eles tamb\u00e9m t\u00eam mais dificuldade de encontrar emprego do que as mulheres. Eu acho que a figura da mulher aparentemente dentro da escola, ela inspira mais confian\u00e7a, n\u00e9. \u00c9 a pessoa que t\u00e1 ali mais atenta, que \u00e9 mais segura, tem mais delicadeza, tem mais tato pra desenvolver o servi\u00e7o. O que n\u00e3o \u00e9 muito esperado do homem, n\u00e9.\nP: Seria mais na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o?\nEHQ2: Na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o. Em outras \u00e1reas, que eu trabalhei, eu, tamb\u00e9m dentro da qu\u00edmica, eu pude perceber que a maioria, eu trabalhei com empresas que vendem materiais de laborat\u00f3rio, n\u00e9, e \u00e9ramos, na minha fun\u00e7\u00e3o, \u00e9ramos tr\u00eas homens e uma mulher. Ent\u00e3o a\u00ed j\u00e1 \u00e9 o contr\u00e1rio, n\u00e9. A\u00ed eu n\u00e3o sei o motivo, talvez um pouco de desapego, n\u00e9, que o homem tem essa facilidade e tinha que viajar muito, n\u00e9, n\u00f3s \u00e9ramos especialista de produto, ent\u00e3o tinha que leva um produto pra um canto, tem que mexer com isso, tem que sair de carro, passar o tempo inteiro fora. N\u00e3o sei se isso manda, se isso demanda um pouco mais da mulher do que do homem, se influencia.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEHQ2: \u00c9 dif\u00edcil falar nas carreiras cient\u00edficas, porque eu sempre estive envolvido com a qu\u00edmica, n\u00e9. Ent\u00e3o eu n\u00e3o sei nos outros campos, exatamente, qual \u00e9 o perfil.\nP: Mas se for carreira cient\u00edfica relacionada \u00e0 qu\u00edmica?\nEHQ2: As mulheres elas dominam o campo de uma forma brilhante. As mulheres elas s\u00e3o perfeitas. Entende? No trabalho elas conseguem, academicamente elas desenvolvem um servi\u00e7o de maior efici\u00eancia, mais r\u00e1pido, produtividade \u00e9 maior do que os homens, n\u00e9. Inclusive muitas mulheres, enquanto eu estive dentro do, da academia, muitas mulheres e poucos homens. Sempre, na gradua\u00e7\u00e3o foi assim, na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o foi assim e agora no mercado de trabalho dentro da escola tamb\u00e9m \u00e9 assim. Muitas mulheres. Muitas mulheres.\nP: T\u00e1 bom. Muito obrigada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMQ3: N\u00e3o.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMQ3: Nossa, uma pergunta dif\u00edcil de responder. Eu acho que \u00e9 como ele se aceita, n\u00e9? O g\u00eanero, como ele acha que ele \u00e9.\nP: No caso, a pessoa, n\u00e9? Como ela se enxerga?\nEMQ3: Sim.\nP: E uma diferencia\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e ideologia de g\u00eanero. O que seria ideologia de g\u00eanero?\nEMQ3: Fala mais para eu poder entender a pergunta.\nP: \u00c9. Bom, g\u00eanero voc\u00ea falou que \u00e9 como ele se v\u00ea, como ele se aceita n\u00e9? E seria relacionado a masculino e feminino?\nEMQ3: Sim.\nP: E da\u00ed, a ideologia de g\u00eanero seria, o que seria de diferente de g\u00eanero? Voc\u00ea teria uma ideia?\nEMQ3: N\u00e3o, eu n\u00e3o sei. Eu n\u00e3o entendi a sua pergunta.\nP: \u00c9 porque tem g\u00eanero e a ideologia de g\u00eanero.\nEMQ3: A ideologia \u00e9 como o pessoal pensa ou como ele pensa? Isso que eu n\u00e3o entendi, ou como eu penso, o que voc\u00ea quer que eu pense?\nP: Eu queria que voc\u00ea definisse, pra voc\u00ea o que seria a ideologia de g\u00eanero? Sobre o que estaria relacionado?\nEMQ3: Assim, o que eu aprendi, o que a gente tem notado agora com as mudan\u00e7as ou em que sentido?\nP: Engloba. O que voc\u00ea pensa? O que voc\u00ea tem notado? Como voc\u00ea classificaria?\nEMQ3: Assim, n\u00e3o sei se \u00e9 isso que voc\u00ea gostaria como resposta, mas ai voc\u00ea filtra o que voc\u00ea achar necess\u00e1rio para a sua pesquisa. Ent\u00e3o, assim, \u00e9 a gente era acostumado s\u00f3 com masculino e feminino, n\u00e9? Hoje eu tenho 54 anos, ent\u00e3o nesse tempo todo de escola e quando eu estudava, que era pequenininha, a gente s\u00f3 ouvia falar menino e menina. Ent\u00e3o essa, essa.. esse novo pensamento de agora, n\u00e3o \u00e9 de agora, mas que a gente, que est\u00e1 sendo mais falado, n\u00e9, agora, ent\u00e3o a gente come\u00e7a a observar e observa tamb\u00e9m ao longo do tempo que j\u00e1 passou e que pode acontecer, \u00e9, e responde muitas perguntas da gente, sabe? Responde muitos questionamentos, muitas atitudes de muitos alunos em sala. Muitas mudan\u00e7as. Porque esse comportamento se, realmente, dependendo do que ele est\u00e1 passando em sala, pode ser explicado tamb\u00e9m por uma ansiedade que ele tamb\u00e9m est\u00e1 passando em rela\u00e7\u00e3o a g\u00eanero, entendeu? At\u00e9 ele se encontrar, se ele \u00e9 um menino, se ele \u00e9 uma menina, ou se ele tem corpo de menino, mas pensamento de menina, e assim n\u00e9, por diante. Ent\u00e3o hoje eu acho que as coisas est\u00e3o mais esclarecidas, mas que ainda a gente tem um preconceito muito grande com isso? Temos, mas a gente est\u00e1 se abrindo a esse, a essa conversa, vamos falar assim, na sala de aula, o professor hoje que n\u00e3o tiver com esse pensamento, ele realmente vai ter grandes problemas.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMQ3: Em que sentido?\nP: \u00c9 social...\nEMQ3: Os dois com o mesmo papel.\nP: O mesmo papel, mas assim, mesmo que tenha esse discurso do mesmo papel, voc\u00ea acredita que nas situa\u00e7\u00f5es, eles realmente t\u00eam os mesmos papeis?\neMq3: Generalizando?\nP: \u00c9.\nEMQ3: Como est\u00e1 hoje ou como \u00e9 que deveria ser?\nP: Como est\u00e1.\nEMQ3: Ah, eu acho que a mulher avan\u00e7ou muito n\u00e9? O homem ficou no tempo, mas est\u00e1 melhorando. Mas tem que melhorar bastante.\nP: Ainda sim, tem pap\u00e9is definidos para cada um ou n\u00e3o?\nEMQ3: Ent\u00e3o, depende muito n\u00e9? Nossa, depende muito. Depende de onde ele mora, o que ele quer, o que ele faz. Mas as pessoas est\u00e3o at\u00e9 optando, os casais, em at\u00e9 n\u00e3o ter filhos mais, n\u00e9? Nossa, muito complicada essa pergunta. Mas generalizando, eu acho que o homem e a mulher est\u00e1 pensando mais, n\u00e9, sobre ser pai, sobre ser m\u00e3e, sobre ser os dois ao mesmo tempo, sobre n\u00e3o ser. Ent\u00e3o eu acho que est\u00e1 se pensando mais hoje sobre isso.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, no caso, qu\u00edmica, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades ou dificuldades?\nEMQ3: Pra d\u00e1 aula ou como aluno?\nP: Durante a faculdade, depois da faculdade, no mercado de trabalho. Se h\u00e1 alguma diferencia\u00e7\u00e3o.\nEMQ3: Ah sim. Em exatas o pessoal acha que os homens s\u00e3o mais inteligentes que as mulheres, n\u00e9? Que eles d\u00e3o aulas melhores que as mulheres. Ent\u00e3o, pra eu, eu tenho mais de 30 anos de sala de aula, eu venho de escola estadual e particular ao mesmo tempo, passei um tempo sem estadual, agora voltei, mas tenho muito tempo de particular tamb\u00e9m, ent\u00e3o pra voc\u00ea, pra eu falar assim da minha hist\u00f3ria e conseguir estar aonde eu estou hoje, eu tive que provar muitas vezes que eu sei dar aula sim, competi com muitos homens sim, mas eu tamb\u00e9m, eu tenho uma rela\u00e7\u00e3o bem legal com os homens, com os meninos. Porque sempre falam assim que eu n\u00e3o fico muito na rodinha das mulheres, fico na dos homens, mas eu acho que eu criei um perfil que foi mais c\u00f4modo pra mim, entendeu? Ent\u00e3o, hoje eu fico mais perto deles, do que delas. Ent\u00e3o as conversas deles me agradam mais do que as delas, sabe? Ent\u00e3o, eu falo assim: eu sou mulher, mas mulher \u00e9 muito chatinha n\u00e9? Porque fica falando muito de fam\u00edlia, fica falando muito disso. Ent\u00e3o eu vejo os homens mais assim, mais tranquilos nesse sentido, sabe? Mas existe uma diferen\u00e7a muito grande ai sim, muito grande.\nP: E estaria relacionado mais a preconceito?\nEMQ3: Com certeza. N\u00e3o \u00e9 capacidade. \u00c9 preconceito. E preconceito dentro da sala de aula tamb\u00e9m, n\u00e9? Porque os alunos v\u00eam assim o pessoal de exatas, mais o homem, mais o perfil do homem do que da mulher. Voc\u00ea vai observar muito isso dentro da f\u00edsica, n\u00e9? Que eles acham que homem sabe mais f\u00edsica do que mulher.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMQ3: Eu j\u00e1 at\u00e9 falei, n\u00e9? As mulheres est\u00e3o crescendo muito. Eu acho que elas est\u00e3o no caminho certo e cada vez mais a gente est\u00e1 buscando se aperfei\u00e7oar naquilo que a gente pretende fazer. Que a mulher hoje, ela tem muitas fun\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo. Coisas que a gente foi adquirindo, n\u00e3o se\npor causa da maternidade, que a gente tem esse tipo, n\u00e9? J\u00e1 vem no instinto, n\u00e9, que o homem n\u00e3o tem, e que o homem precisa acompanhar, n\u00e9?\nP: Okay. Muito obrigada.\nEMQ3: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEHQ4: \u00c9, eu conhecia, mas n\u00e3o e ainda n\u00e3o conhe\u00e7o, assim, profundamente. Mas j\u00e1 foi discutido. At\u00e9 no munic\u00edpio j\u00e1 teve algumas discuss\u00f5es na... e a\u00ed n\u00e3o profundamente assim, eu n\u00e3o...\nP: S\u00f3 de ouvir falar?\nEHQ4: S\u00f3 de ouvir falar.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente na sua cidade ou na escola? EHQ4: Se o Escola sem Partido est\u00e1 presente?\nP: Sim.\nEHQ4: Eu... Est\u00e1.\nP: Por qu\u00ea?\nEHQ4: Tem alguns colegas, n\u00e9, que no pr\u00f3prio conselho eles, os alunos, o conselho daqui ele \u00e9 participativa, \u00e9 com os alunos, n\u00e9, e alguns alunos, por meio de uma participa\u00e7\u00e3o indireta, n\u00e9, por ficha, ou direta, eles t\u00eam alguns colegas que falam de alguns professores que... \u00e9, estimulam, pregam a palavra, a quest\u00e3o religiosa na escola, n\u00e9. E o alunos, eles, alguns reclamam, porque acha que a aula do professor que seria de x mat\u00e9ria t\u00e1 sendo pra catequiz\u00e1-los, vamos dizer assim. \u00c9... existe alguns casos, existiu pelo menos no primeiro semestre.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEHQ4: G\u00eanero \u00e9... G\u00eanero seria... Ai, como eu posso explicar? \u00c9 o... aquilo que a pessoa se forma durante a vida assim, n\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o vou falar de sexualidade, homem e mulher, mas \u00e9 aquilo que ela carrega consigo durante a vida. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 porque s\u00f3 porque um menino nasce menino e ele vai se tornar um menino durante a vida, n\u00e9. Ent\u00e3o g\u00eanero seria uma possibilidade de ele se tornar aquilo que ele se acha melhor, uma op\u00e7\u00e3o dele.\nP: Especulando um pouquinho mais, pra voc\u00ea o que seria ideologia de g\u00eanero? EQ4: \u00c9 complicado essa ideologia de g\u00eanero, porque a... n\u00e3o tem como a gente orientar o g\u00eanero de um indiv\u00edduo, n\u00e9. N\u00e3o tem como a gente tra\u00e7ar um caminho para que um indiv\u00edduo percorra aquele g\u00eanero que n\u00f3s, os pais, por exemplo, ou a fam\u00edlia, ou a sociedade ela, ela deseja, n\u00e9. Ent\u00e3o, essa ideologia, \u00e9, na minha opini\u00e3o, s\u00f3 o indiv\u00edduo com a capacidade intelectual, de forma\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter, de personalidade, que ele pode \u00e9 tra\u00e7ar. N\u00e3o \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o da sociedade ou imposi\u00e7\u00e3o de outro, de terceiros. Ent\u00e3o, eu acho que essa ideologia deveria ser formada por, pelos pr\u00f3prios indiv\u00edduos. Seria a minha opini\u00e3o.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEHQ4: Bom, o papel em que sentido?\nP: Papel desde dentro de casa, mercado de trabalho, os pap\u00e9is que eles desenvolvem.\nEHQ4: Bom, apesar de ainda no Brasil a gente ter ainda uma discrimina\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres receberem menos que os homens em algumas quest\u00f5es, n\u00e9, o papel de ambos s\u00e3o fundamentais na sociedade. \u00c9, ainda, \u00e9, hoje em dia ainda \u00e9 um pouco atrasado isso, por, pela pr\u00f3pria sociedade, n\u00e9, que acha que a mulher deveria ser aquela mulher de antigamente que s\u00f3 deveria cuidar de casa, dos filhos e tudo mais, t\u00e1. E hoje em dia, nesse mundo moderno, a mulher ela tem n fun\u00e7\u00f5es, inclusive trabalhar fora de casa, n\u00e9. E a\u00ed,\nnuma estrutura familiar precisa dos dois, assim os dois, \u00e9, podem trabalhar, pode conseguir seguir um caminho juntos, conquistar coisas juntos, t\u00e1, e dar a educa\u00e7\u00e3o aos seus filhos e construir uma boa rela\u00e7\u00e3o familiar, n\u00e9. Ent\u00e3o uma pena que ainda tem, ainda h\u00e1 uma discrimina\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres, n\u00e9, mas, \u00e9, eu acredito na evolu\u00e7\u00e3o do ser humano.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEHQ4: Oportunidades, sim, na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. \u00c9, na qual, todos os meus colegas, sejam meninas ou meninos, tiveram as mesmas oportunidades, tem a mesma oportunidade e ter\u00e3o, na minha \u00e1rea. Por\u00e9m, as dificuldades, eu vejo que as mulheres t\u00eam mais do que os homens, t\u00e1. A quest\u00e3o de respeito, a quest\u00e3o de imposi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, tem dentro da sala de aula a gente v\u00ea uma diversidade de alunos em que um... e tem v\u00e1rios exemplos que um aluno x respeita mais o professor do que a professora, t\u00e1, e n\u00e3o s\u00f3 na nossa escola, mas tamb\u00e9m no sistema educacional inteiro, t\u00e1. Ent\u00e3o eu vejo isso, eu vejo que oportunidade tem, n\u00e9, homens e mulheres t\u00eam a mesma oportunidade, por\u00e9m as dificuldades que a mulher tem maior dificuldade por quest\u00e3o tamb\u00e9m de \u00e9, ser mais, \u00e9, sentimental, at\u00e9, ter outro tratamento com aluno. Acho que isso influencia bastante.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEHQ4: Eu, hoje em dia eu percebo que as mulheres, elas est\u00e3o contribuindo mais e est\u00e3o tento mais interesse na carreira cient\u00edfica, t\u00e1. \u00c9, no meu... quando eu tava na universidade, o n\u00famero de mulheres era at\u00e9 maior que o n\u00famero de homens, n\u00e9, ent\u00e3o eu vejo um maior interesse e at\u00e9 os professores, eles mencionavam que eles preferiam trabalhar com mulheres do que com homens. Principalmente na minha \u00e1rea, n\u00e9, que mexe com laborat\u00f3rio, ent\u00e3o eles achavam, eles acham ainda, porque eles est\u00e3o l\u00e1, que as mulheres t\u00eam mais dedica\u00e7\u00e3o, comprometimento e ainda tem mais capricho. S\u00e3o essas tr\u00eas, essas tr\u00eas virtudes que a mulher tem em rela\u00e7\u00e3o ao homem e isso faz com que as portas pras mulheres no meio cient\u00edfico ela abra ainda mais, n\u00e9. A oportunidade \u00e9 a mesma, mas acho que a mulher t\u00e1 se inserindo muito mais hoje em dia nesse contexto.\nP: T\u00e1 bom. Muito obrigada.\nEHQ4: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMQ5: Agente.. n\u00e3o de aprofundamento no programa, mas de ouvir falar sobre alguns debates.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMQ5: \u00c9, quando fala g\u00eanero, se voc\u00ea remete a l\u00edngua portuguesa, voc\u00ea pensa, masculino, feminino, ou seja, aquilo que o indiv\u00edduo traz na sua certid\u00e3o de nascimento.\nP: E o que seria ideologia de g\u00eanero?\nEMQ5: A ideologia de g\u00eanero ela remete a um debate mais profundo, porque ela tem que levar ai tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o a realidade atual, n\u00e9, dos transg\u00eaneros e, \u00e9, n\u00e3o sei se a palavra certa seria op\u00e7\u00e3o, ou decis\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o a sexualidade do indiv\u00edduo, independente do sexo biol\u00f3gico n\u00e9, ele tem direito a fazer escolhas.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMQ5: Eu acho que n\u00e3o tem essa quest\u00e3o de papel do homem ou da mulher, existe o papel do ser humano na sociedade.\nP: Ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea diferen\u00e7as?\nEMQ5: N\u00e3o.\nP: \u00c9 igualit\u00e1rio.\nEMQ5: \u00c9 igualit\u00e1rio, ambos precisam ter acesso ao conhecimento n\u00e9, ambos precisam se profissionalizar, n\u00e9, independente dessa quest\u00e3o sexual, tem que se profissionalizar, tem que trabalhar, tem que se manter, tem que dar opini\u00e3o, n\u00e9.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o voc\u00ea acredita que os homens e as mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMQ5: Eu acho que dificuldade \u00e9 algo pessoal independente da quest\u00e3o sexual, ser homem ou ser mulher. Eu posso dizer, por mim, quando eu fui fazer uma gradua\u00e7\u00e3o tinha poucas mulheres, poucas seguiram em frente. Como assist\u00edamos aula junto com alunos, aulas de matem\u00e1tica, aulas de c\u00e1lculo, junto com acad\u00eamicos de uma \u00e1rea predominantemente masculina, que era engenharia, ent\u00e3o tinha sim certo olhar de desprezo, n\u00e9? Mas isso n\u00e3o me intimidou e as mulheres que estavam ali.\nP: E essa quest\u00e3o, assim, dessa diferen\u00e7a do olhar ele se perpetuou depois da gradua\u00e7\u00e3o?\nEMQ5: N\u00e3o.\nP: No mercado de trabalho?\nEMQ5: De maneira nenhuma.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a das mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMQ5: Bom. Quando as mulheres que escolhem uma carreira cient\u00edfica, eu acho que independente desse estere\u00f3tipo mulher, n\u00e9, elas s\u00e3o brilhantes, n\u00e9, como todos os outros seres humanos. Ent\u00e3o a maneira como voc\u00ea procede na sua carreira, seja ela cient\u00edfica ou n\u00e3o, \u00e9 pr\u00f3prio daquele ser que est\u00e1 ali, n\u00e3o \u00e9 determinado pela identidade de g\u00eanero. O profissional que quer batalhar, quer estudar, quer se aprofundar, quer defender uma causa e isso n\u00e3o est\u00e1 limitado a g\u00eanero.\nEMQ5: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMQ6: N\u00e3o profundamente, n\u00e3o conhe\u00e7o ele profundamente, n\u00e3o li o projeto de lei que veio do senado, mas eu li bastante coisas que falam sobre ele. Mas n\u00e3o li o projeto de lei.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente na sua cidade ou na escola? EMQ6: Dentro de casa tamb\u00e9m, porque eu conhe\u00e7o muitas pessoas e muitas pessoas que visitam a minha casa comentam e s\u00e3o at\u00e9 favor\u00e1veis a ele.\nP: Seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a ele?\nEMQ6: Eu sou contra, t\u00e1? Sou contra. Igual eu te falei, eu n\u00e3o li o projeto de lei, mas eu vejo isso sim como um meio de voc\u00ea, como fala, censurar o professor.\nP: O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMQ6: G\u00eanero. G\u00eanero feminino ou masculino. Entendo como uma parte do substantivo, n\u00e9. G\u00eanero do substantivo, se \u00e9 masculino ou feminino. Isso que eu entendo.\nP: Estaria de alguma forma relacionado \u00e0 sexualidade ou n\u00e3o?\nEMQ6: Eu acredito que n\u00e3o.\nP: Seria mais identidade.\nEMQ6: Isso.\nP: Da pessoa.\nEMQ6: Sim.\nP: Pra voc\u00ea o que seria Ideologia de G\u00eanero?\nEMQ6: Olha, n\u00e3o fiz nenhum estudo aprofundado, mas eu entendo assim como ideologia \u00e9 algo criado que voc\u00ea, vamos supor, a sua opini\u00e3o e voc\u00ea quer lan\u00e7ar isso pra frente. Alguma coisa assim. Isso que eu entendo como ideologia. Agora, quando fala assim ideologia de g\u00eanero, \u00e9 algo como se eu quisesse que todos acreditassem que o g\u00eanero n\u00e3o tem nada a ver com sexualidade, vamos supor. Seria uma ideologia, n\u00e9. Um exemplo do que eles falam como sendo ideologia de g\u00eanero, por isso eu n\u00e3o concordo com esse termo. Ideologia de g\u00eanero.\nP: Como definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMQ6: O homem tem o papel de plantar a sementinha e a mulher seria a terra. P: Mas eu digo assim, em parte social, em parte do trabalho, voc\u00ea v\u00ea distin\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is?\nEMQ6: N\u00e3o. N\u00e3o vejo. N\u00e3o vejo distin\u00e7\u00e3o alguma.\nP: Seria igualit\u00e1rio entre eles.\nEMQ6: Sim, se eu for, assim, olhar puramente uma pessoa, entendeu? Que tenha, que tenha, assim, aceitado assim, aceitado n\u00e3o, n\u00e9, que ela tenha criado pra ela o g\u00eanero masculino. T\u00f4 vendo assim, n\u00e3o t\u00f4 olhando pra parte sexual, que \u00f3rg\u00e3o sexual t\u00e1 ali naquela pessoa, n\u00e9. Ent\u00e3o n\u00e3o vejo distin\u00e7\u00e3o nenhuma, assim, social, entre um homem e uma mulher.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidades e dificuldades?\nEMQ6: Olha, eu nunca sofri nenhuma discrimina\u00e7\u00e3o sobre quest\u00e3o de g\u00eanero, n\u00e9. Por ser feminina ou masculina. Eu vejo assim, que na minha \u00e1rea h\u00e1 sim uma certa desigualdade, mas na quest\u00e3o mais financeira do que... pelo menos eu nunca sofri isso, n\u00e9. Mas eu j\u00e1 ouvi, agora eu lembrei, eu vi uma vez uma\nmenina que ela tava se formando em qu\u00edmica, mas n\u00e3o licenciatura, bacharelado, e ela era uma menina pequenininha, assim, magrinha e algu\u00e9m comentou: quem vai dar emprego pra essa pessoa t\u00e3o pequenininha e t\u00e3o magrinha? A\u00ed eu olhei assim, t\u00e3o feminina. E muito pelo contr\u00e1rio, ela conseguiu emprego a\u00ed numa empresa que t\u00e1 sendo muito falada hoje em dia que \u00e9 a JBS, n\u00e9.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas?\nEMQ6: Nossa, eu percebo assim que \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o do que elas sempre foram, n\u00e9. Inteligent\u00edssimas, como a Marie Curie, que descobriu a radioatividade que por causa disso at\u00e9 morreu, n\u00e9. A... deixa eu ver se eu lembro agora de outra cientista. A mulher do Einsten, Mileva? Ent\u00e3o, matem\u00e1tica, n\u00e9, que ajudou muito ele, t\u00e1, ele tinha as ideias, mas eu n\u00e3o sei como ele era de c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, n\u00e9, eu n\u00e3o conheci ele. Mas eu sei que ela teve um papel muito importante nas teorias dele.\nP: Est\u00e1 bom. Muito obrigada.\nEMQ6: De nada.\nP: Voc\u00ea conhecia o Programa Escola sem Partido?\nEMQ7: J\u00e1.\nP: J\u00e1 conhecia?\nEMQ7: Sim.\nP: Esse programa de alguma forma est\u00e1 presente aqui na cidade ou na escola onde voc\u00ea leciona?\nEMQ7: Eu acredito que sim.\nP: Por qu\u00ea?\nEMQ7: Porque dentro da escola voc\u00ea tem, querendo ou n\u00e3o, voc\u00ea tem as pol\u00edticas p\u00fablicas. Elas chegam e se imp\u00f5e dentro da escola como pol\u00edtica p\u00fablica para a educa\u00e7\u00e3o e faz parte da pol\u00edtica p\u00fablica educacional. Agora uma coisa que eu percebo tamb\u00e9m que est\u00e1 a\u00ed por tr\u00e1s n\u00e3o a pol\u00edtica p\u00fablica educacional, mas uma pol\u00edtica governamental, que \u00e9 diferente. \u00c9 quase que uma imposi\u00e7\u00e3o. Tem que ter um cartaz na sala de aula, dizendo qual \u00e9 o dever do professor, mas cad\u00ea o cartaz que diz tamb\u00e9m qual \u00e9 o dever do aluno, por exemplo? Eu exigi que tem um cartaz l\u00e1 mostrando pro aluno, \u201coh, esse \u00e9 o dever do professor\u201d, pode \u00e0s vezes dar a entender pra este aluno n\u00e3o preparado que o professor, talvez um discurso que o professor fa\u00e7a ele n\u00e3o tem a maturidade suficiente pra perceber que aquele discurso do professor n\u00e3o est\u00e1 sendo um discurso de opini\u00e3o dele, mas talvez seja ali, est\u00e1 iniciando. \u00c9 muito dif\u00edcil para um adulto, j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil para um adulto saber quando voc\u00ea est\u00e1 me dando opini\u00e3o, por exemplo, e quando voc\u00ea est\u00e1 querendo provocar uma discuss\u00e3o. Ent\u00e3o \u00e0s vezes isso a\u00ed pode ser mal interpretado pelo aluno. Ele, ali no cartaz l\u00e1 o professor foi comentar isso, ele t\u00e1 colocando a posi\u00e7\u00e3o dele. \u00c0s vezes n\u00e3o. Ent\u00e3o a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica em si, ela tem que ter essa dial\u00e9tica. N\u00e3o t\u00e1 pregado l\u00e1 na parede e talvez at\u00e9 mal interpretado, com palavras extremamente complicadas, \u00e0s vezes para um aluno que ele vai, \u00e9... ele vai distorcer, n\u00e3o, talvez o professor, sempre tem professor que distorce tudo, que faz isso. Vai l\u00e1, faz tudo ao contr\u00e1rio, d\u00e1 a sua opini\u00e3o, eu j\u00e1 vi v\u00e1rios colegas fazendo isto, de dar a sua opini\u00e3o e querer que o aluno siga. S\u00f3 que da\u00ed... Mas tamb\u00e9m tem professor que n\u00e3o age desta forma. Agora, destaca uma coisa imposta ali, isso \u00e9 pol\u00edtica governamental. T\u00e1 com o neg\u00f3cio imposto ali, voc\u00ea n\u00e3o pode isto e depois falar em liberdade de express\u00e3o? \u00c9 muito estranho. \u00c9 uma coisa muito impositiva pro meu gosto.\nP: Ent\u00e3o, seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o ao programa? Em rela\u00e7\u00e3o ao Escola sem Partido?\nEMQ7: Eu sou contra esse neg\u00f3cio de pregar cartaz em parede dizendo qual \u00e9... Eu sou a favor de voc\u00ea levantar argumentos. N\u00f3s temos hoje, hoje, o que t\u00e1 sendo formado hoje, \u00e9 uma gera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o problema, mas \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o pra resolver problema. \u00c9 a gera\u00e7\u00e3o que vai pegar um problema pronto, que veio de l\u00e1 de cima ou veio de baixo, veio de algum lugar, e tentar resolver sozinho. \u00c9 esta gera\u00e7\u00e3o, que chega imposto tanto para essa gera\u00e7\u00e3o quanto para a que veio antes, o professor, talvez os pais, j\u00e1 veio antes. \u201cVoc\u00ea tem que seguir esse modelo aqui padr\u00e3o\u201d. Dar a informa\u00e7\u00e3o, fazer com que o aluno seja cr\u00edtico, ele analise, n\u00e3o \u00e9 simplesmente voc\u00ea colocar um cartaz na parede. Voc\u00ea p\u00f4r um cartaz ali e dizer pra ele: \u201cAqui, aquele professor t\u00e1 sendo contra, ele t\u00e1 fazendo um neg\u00f3cio errado\u201d. E as vezes o professor fala uma coisa e ele\ninterpreta o que o professor est\u00e1 fazendo errado e a\u00ed j\u00e1 come\u00e7a a confus\u00e3o. \u00c9, geralmente quando vem essas coisas, vem com uma linguagem muito complicada. Eu ia dizer outra palavra, mas a palavra complicada n\u00e3o \u00e9 bem esta n\u00e3o, ela vem com v\u00e1rios sentidos pra uma frase e ela pode ser interpretada de v\u00e1rias formas. Ent\u00e3o, \u00e0s vezes, por exemplo, vamos supor, se eu chego e coloco, eu quero come\u00e7ar uma discuss\u00e3o sobre um determinado assunto, eu chego e jogo aquilo. Nem sempre, se eu estou jogando aquele assunto, eu estou tendo uma posi\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o a ele. Eu posso levantar um problema social, por exemplo, e esse problema social eu posso levantar, porque ele t\u00e1 a\u00ed na cara de todo mundo, t\u00e1 esbarrando na cara de todo mundo. Mas eu n\u00e3o estou dizendo que sou contra ou a favor, eu estou levantando. Na interpreta\u00e7\u00e3o de um adolescente, inexperiente, sem leitura de mundo ainda, t\u00e1 em forma\u00e7\u00e3o, ele pode interpretar que eu estou... ele pode chegar em casa e falar: \u201cA professora ou o professor disse isto\u201d. Ele est\u00e1 se impondo. Pronto, eu estou esbarrando na lei. Ent\u00e3o \u00e9 melhor fazer, conscientizar ele de que ele talvez, ele tem que se mexer dentro desse sistema todo, em vez de ficar s\u00f3 aceitando, \u201cMeus direitos, meus direitos\u201d. Ele tem muito mais direito do que ele imagina. S\u00f3 que esses direitos precisam ser melhor interpretados pra ele e n\u00e3o est\u00e1 sendo. E eu vejo isto como sendo algo que t\u00e1 muito impositivo, t\u00e1 muito, chegou assim. Tem que ser, prega l\u00e1 na porta da sala e fala assim. N\u00e3o sei, d\u00e1 essa impress\u00e3o: prega isso aqui e fala pro aluno, \u201cOh, observa se o seu professor n\u00e3o t\u00e1 fazendo errado\u201d. De certa forma, se ele estiver fazendo errado, ele vai ser punido. E esse mesmo aluno pode interpretar tudo aquilo na vis\u00e3o dele e achar que... entendeu a bagun\u00e7a que vira? N\u00e3o \u00e9 melhor ent\u00e3o trabalhar de uma outra maneira essa lei, que \u00e9 uma coisa que muitos professores que realmente prezam pela \u00e9tica j\u00e1 trabalho h\u00e1 muito tempo. Tendo esse zelo, esse cuidado no trato ali de falar. Seria s\u00f3 uma quest\u00e3o de pegar esses professores e conversar, formar professor para lidarem com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o, por exemplo. N\u00e3o colocar um cartaz numa parede e deixar l\u00e1 pregado, l\u00e1. J\u00e1 tem, as paredes s\u00e3o t\u00e3o sujas, porque eles n\u00e3o pintam as nossas paredes, eles n\u00e3o limpam as nossas paredes. E a\u00ed, j\u00e1 tanta polui\u00e7\u00e3o visual com sujeira e ainda mais um papel pregado, pra jogar na tua cara que voc\u00ea est\u00e1 ali sendo vigiado o tempo todo, n\u00e9. Achei muito impositivo isso. Eu n\u00e3o gosto dessas coisas de papel pregado, assim. Eu acho demais. Prefiro conscientiza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, palavras que v\u00e3o mais \u00e0 a\u00e7\u00e3o do que \u00e0 simples presen\u00e7a de um papel que \u00e0s vezes ningu\u00e9m vai nem ler ou vai ler e n\u00e3o vai nem interpretar aquilo ou vai interpretar de forma errada. \u00c9, pode surgir um monte de problemas.\nP: Okay. O que voc\u00ea entende por g\u00eanero?\nEMQ7: Quando eu comecei... Tenho uma filha que a gente discute muito sobre g\u00eanero, porque eu acho ela muito inteligente assim, pra discutir essas coisas e eu sento com ela e a gente discute. E hoje fala assim: \u201cEu sou do sexo feminino, por\u00e9m eu posso ter outro g\u00eanero\u201d. Ela sempre lembra isso pra mim e eu acho que eu posso ter outro g\u00eanero, voc\u00ea pode ter, qualquer pessoa pode ter. S\u00f3 que eu nasci com esse sexo feminino e o que as pessoas... Eu vou dizer como m\u00e3e. Quando voc\u00ea est\u00e1 esperando um filho e voc\u00ea sabe \u00e9 menino ou menina, voc\u00ea j\u00e1 identifica isto. Isso n\u00e3o tem como voc\u00ea quebrar. Agora se vai dar liberdade pra ele escolher depois, eu n\u00e3o sei, mas para o pai e para a m\u00e3e de um modo geral \u00e9 gostoso voc\u00ea falar eu tive uma filha, eu tive um filho.\nCom 12,13, 14, 18 anos ele, n\u00e3o importa, mas esse momento tem que ser preservado, momento da fam\u00edlia. Eu penso assim. O g\u00eanero \u00e9 a escolha, mas o meu filho ele ainda n\u00e3o sabe, ele \u00e9 um beb\u00ea e ele \u00e9 meu filho, eu quis ter esta menina, \u00e9 minha filha, minha menina. Eu me identifico com ela, ela se identifica comigo. Ela me olha e v\u00ea eu como m\u00e3e, como mulher, ela quer ser mulher ou n\u00e3o, mas isso a\u00ed \u00e9 ela que vai decidir, n\u00e3o sou eu que vou decidir nenhuma coisa nem outra, mas enquanto ela est\u00e1 pequena, ela t\u00e1 em forma\u00e7\u00e3o, eu vou decidir por ela, porque eu que respondo por ela, eu que decido por ela, eu que... tudo, ela t\u00e1 doente, se vai ao m\u00e9dico eu que tenho que t\u00e1 junto, ela \u00e9 menor de idade e tudo mais. Ent\u00e3o vamos preservar o qu\u00ea? Eu n\u00e3o sei. Eu acho que as pessoas est\u00e3o misturando muito as coisas, elas est\u00e3o confundindo demais. Eu n\u00e3o sou contra, eu tenho filhos adultos e se meu filho chegar pra mim e falar, eu j\u00e1 falei isso pra ele ou pra ela, os dois chegarem pra mim e falar: \u201cEu t\u00f4 apaixonado por uma mulher, ou ent\u00e3o, eu quero, a partir de agora eu vou ter outra identidade de g\u00eanero\u201d. Eu j\u00e1 deixei isso bem claro, que eles t\u00eam total liberdade pro caminho que eles quiserem, mas eu curti quando eles eram uma menininha e um menininho. E eu acho que isso tem que ser respeitado. Agora as pessoas est\u00e3o misturando demais as coisas. Eu acho que est\u00e3o misturando demais, demais, demais, \u00e9, em torno assim, criando palavras e frases, exagerando e n\u00e3o est\u00e3o lembrando disto. Que \u00e0s vezes \u00e9 uma coisa t\u00e3o... E eu tenho certeza, se a pessoa, a primeira coisa, ficou gr\u00e1vida, uma mulher seja por insemina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importa, ela vai pensar: \u201c\u00c9 menino ou menina?\u201d. N\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o cultural, \u00e9 uma quest\u00e3o fisiol\u00f3gica. N\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o: \u201cAh, \u00e9 cultura, que a cultura imp\u00f5e\u201d. Ningu\u00e9m imp\u00f4s isso, \u00e9 natural. Ser\u00e1 que as pessoas est\u00e3o perdendo o foco do natural? Eu nasci mulher, entendeu? Agora se de repente, agora, amanh\u00e3 voc\u00ea chegar aqui e eu quiser, \u201cAh, eu n\u00e3o quero mais, eu mudei meu g\u00eanero agora, eu sou um menino\u201d. E da\u00ed? Qual \u00e9 o problema? Eu quero ser menino, deixa eu ser menino. Mas eu acho que o come\u00e7o ali, n\u00e3o sei porque querem mexer tanto, fu\u00e7ar tanto pra... Existem outros problemas maiores. Por que as pessoas obesas sofrem tanto? Por que as pessoas, igual eu, baixinha, delicada, n\u00e3o pode dar aula de qu\u00edmica em muitas escolas? Porque na \u00e1rea de exatas voc\u00ea n\u00e3o pode entrar, tem que ser homem. Por que que alguns alunos s\u00f3 respeitam aquele professor que fala alto, grita, faz esc\u00e2ndalo na sala? Entendeu? Ent\u00e3o a escola tem que se preocupar tamb\u00e9m com essas quest\u00f5es de g\u00eanero, mas acho que t\u00e1 querendo aprofundar demais assim. Eu tenho a impress\u00e3o que t\u00e1 perdendo o foco em outras coisas.\nP: E isso estaria relacionado de alguma forma a uma ideologia de g\u00eanero?\nEMQ7: \u00c9. E deixa. Mas as pessoas t\u00e3o... N\u00e3o sei, t\u00e3o achando as coisas muito assim, \u00e9, oito oitenta, entendeu? T\u00e1 muito assim e que est\u00e1 dentro da escola percebe. O aluno chega e diz, qualquer coisinha. Vamos fazer a fila pra cantar o hino e eu escutei uma fala dessa, as meninas ficam de um lado e os meninos ficam do outro, da\u00ed uma aluna disse: \u201cPor que que tem que ter uma fila pra menino e menina?\u201d. Por exemplo. N\u00e3o \u00e9 mais pra ter fila de menino e menina pra cantar o hino nacional, s\u00f3 que isso da\u00ed \u00e9 uma ordem da escola. \u00c9 um sistema que est\u00e1 estabelecido. Tem que ter a fila, sen\u00e3o vai ter fila pra tudo, v\u00e3o formar uma fila pra negro, uma fila pra branco, uma fila pra alto, uma fila pra baixinho, uma fila pra... Voc\u00ea entendeu? Tem que ter uma certa ordem. E eu fiquei questionando isso, eu pensei, nossa, realmente de fato, quando ela\nfalou tive, at\u00e9 passou na minha cabe\u00e7a: \u201cEla t\u00e1 certa, vamos acabar com a fila\u201d. S\u00f3 que eles n\u00e3o se comportam pra poder acabar coma fila, eu preciso ter a fila, porque eu preciso ter uma ordem nesse local, porque \u00e9 muito aluno, entendeu? Eu preciso ter uma organiza\u00e7\u00e3o e t\u00e1 todo mundo preso ainda nessa organiza\u00e7\u00e3o. E essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a que traz talvez o gasto menor de energia. E n\u00f3s trabalhamos com gasto menor de energia na qu\u00edmica, por exemplo. Pra qu\u00ea que eu vou colocar um gasto grande de energia com uma coisa que talvez, n\u00e3o sei, n\u00e3o vou dizer que \u00e9 desnecess\u00e1ria, mas talvez a energia gasta pra isso t\u00e1 sendo muito maior do que a energia que deveria ser gasta realmente, na minha opini\u00e3o. Muito exagero.\nP: Como voc\u00ea definiria os pap\u00e9is do homem e da mulher na sociedade?\nEMQ7: T\u00e1 tudo errado, porque t\u00e1 tudo errado mesmo. \u00c9, eu moro sozinha e cuido de dois filhos, porque eu me separei. Eu tomo conta da casa sozinha. Eu n\u00e3o vou dizer que eu sou pai e m\u00e3e, porque o pai deles \u00e9 presente, sempre foi na vida deles. S\u00f3 que eu sofro muita discrimina\u00e7\u00e3o, com mulher. Muita, muita mesmo. E eu falo que t\u00e1 errado, por qu\u00ea? Porque eu pago o mesmo valor do imposto da minha casa, eu pago o mesmo valor, se eu compro um carro, \u00e9 o mesmo valor que meu amigo comprou o carro tamb\u00e9m e ainda tem uma dist\u00e2ncia muito grande entre n\u00f3s. Tanto em respeito como... \u00c9, eu fa\u00e7o dan\u00e7a, eu me apresento, tem pessoas que se aproximam de mim achando que vai ser f\u00e1cil, mulher que dan\u00e7a \u00e9 vulner\u00e1vel demais ao olhar de muitos homens. As pessoas pensam dessa forma. Se eu coloco, imponho alguma coisa \u00e9 sempre o outro que fala, eu vejo isso acontecer com muita frequ\u00eancia. Eu falei uma coisa, se o meu colega repetiu a mesma coisa, pela voz masculina dele, tem um peso maior e ele \u00e9 sempre mais elogiado. Os homens sempre s\u00e3o mais elogiados nos locais de trabalho. Isso \u00e9 muito triste. Eu acho que t\u00e1 tudo errado. Eu acho que as pessoas t\u00eam que ser valorizadas pelo que elas s\u00e3o, n\u00e3o importa g\u00eanero, n\u00e3o importa sexo, n\u00e3o importa etnia, n\u00e3o importa nada. Tem que prosseguir. E ficar s\u00f3 discutindo em cima disso, \u00e0s vezes eu percebo que fica uma discuss\u00e3o, discuss\u00e3o ali, discuss\u00e3o, discuss\u00e3o, n\u00e3o que eu seja contra, mas fica uma discuss\u00e3o e as pessoas est\u00e3o deixando de fazer outras coisas, que deveriam abrir mais os olhos e prestar aten\u00e7\u00e3o. Eu me revolto com algumas coisas que eu vejo, porque eu n\u00e3o fico levantando bandeira a\u00ed, por exemplo. N\u00e3o fico levantando bandeira, mas eu acho que a energia que eu t\u00f4 gastando pra levantar essa bandeira, talvez deveria ser gasta com outros tipos de a\u00e7\u00e3o. Levantar s\u00f3 a bandeira n\u00e3o muda nada n\u00e3o. N\u00e3o muda, porque eu j\u00e1 tentei e n\u00e3o mudou. Ficou na mesma, do mesmo jeito ficou, mudou nada. E eu continuo.\nP: Na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea acredita que homens e mulheres possuem as mesmas oportunidade e dificuldades?\nEMQ7: N\u00e3o, n\u00e3o acredito, n\u00e3o. Eu j\u00e1 fui barrada em escola aqui em no munic\u00edpio por eu ser mulher. Curr\u00edculo. \u00c9, aconteceu em duas escolas grandes aqui. Eu fui selecionada e a mulher disse quando eu entrei, ela falou: \u201c\u00c9 voc\u00ea?\u201d. Na outra escola tamb\u00e9m. \u201cA gente prefere um homem pra dar aula de qu\u00edmica. A gente prefere, porque o meu n\u00facleo de professores de ci\u00eancias exatas s\u00e3o homens. Agora, se voc\u00ea fosse dar aula de ingl\u00eas, artes, literatura, na educa\u00e7\u00e3o infantil, eu contrataria voc\u00ea agora\u201d, ele falou. Mas pra dar aula de exatas, ele disse assim: \u201cEu vou ser sincero, isso n\u00e3o funciona\u201d, ele falou pra mim. \u201cMulher, n\u00e3o funciona\u201d. E come\u00e7ou a falar que naquele escola n\u00e3o ia\nfuncionar, porque n\u00e3o sei o qu\u00ea. A\u00ed ele disse que eu n\u00e3o tinha perfil pra escola, porque eu era mulher. Agora se fosse outra \u00e1rea talvez ele pegaria. E eu virei pra ele e falei: \u201cMe desculpe, mas \u00e9 esta escola que n\u00e3o tem perfil pra mim\u201d. Disse bem assim mesmo. \u201cEssa escola que n\u00e3o tem perfil pra mim\u201d. Eu jamais trabalharia numa escola dessa. T\u00e1 discriminando mulher, t\u00e1 discriminando tudo. Falei: \u201cO que mais voc\u00eas discriminam aqui? Os alunos daqui s\u00e3o t\u00e3o assim?\u201d. Ainda disse pra ele: \u201cEles est\u00e3o precisando de um, eles est\u00e3o precisando melhorar isso, porque t\u00e1 mal\u201d. E sai, fui embora.\nP: Como voc\u00ea percebe a presen\u00e7a de mulheres nas carreiras cient\u00edficas? EMQ7: Agora est\u00e1 melhorando.\nP: Em quest\u00e3o de quantidade?\nEMQ7: Em quest\u00e3o de quantidade, dependendo da \u00e1rea. Na parte cient\u00edfica na educa\u00e7\u00e3o tem, se eu n\u00e3o me engano, tem mais mulheres do que homens nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, desenvolvendo pesquisas. Mas eu acho que ainda na parte tecnol\u00f3gica mesmo, precisa, falta, falta muita mulher.\nP: T\u00e1 certo, n\u00f3s j\u00e1 terminamos.\nANEXOS\nANEXO A - Projeto de Lei Federal13\nSENADO FEDERAL PROJETO DE LEI DO SENADO N\u00b0 193, DE 2016\nInclui entre as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, de que trata a Lei n\u00b0 9.394, de 20 de dezembro de 1996, o \"Programa Escola sem Partido\".\nO Congresso Nacional decreta:\nArt.10. Esta lei disp\u00f5e sobre a inclus\u00e3o entre as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, de que trata a Lei n\u00b0 9.394, de 20 de dezembro de 1996, do \"Programa Escola sem Partido\u201d.\nArt. 2o. A educa\u00e7\u00e3o nacional atender\u00e1 aos seguintes princ\u00edpios:\nI\t- neutralidade pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e religiosa do Estado;\nII\t- pluralismo de ideias no ambiente acad\u00eamico;\nIII\t- liberdade de aprender e de ensinar;\nIV\t- liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a;\nV\t- reconhecimento da vulnerabilidade do educando como parte mais fraca na rela\u00e7\u00e3o de aprendizado;\nVI\t- educa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o do estudante quanto aos direitos compreendidos em sua liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a;\nVII\t- direito dos pais a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral que esteja de acordo com as suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Poder P\u00fablico n\u00e3o se imiscuir\u00e1 na op\u00e7\u00e3o sexual dos alunos nem permitir\u00e1 qualquer pr\u00e1tica capaz de comprometer, precipitar ou direcionar o natural amadurecimento e desenvolvimento de sua personalidade, em harmonia com a respectiva\n13 Dispon\u00edvel em:&lt;http://legis.senado.gov.br/sdleg-getter/documento?dm=3410752>. Acesso em: 03/12/2017.\n2 identidade biol\u00f3gica de sexo, sendo vedada, especialmente, a aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da teoria ou ideologia de g\u00eanero.\nArt. 3\u00b0. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica afixar\u00e3o nas salas de aula e nas salas dos professores cartazes com o conte\u00fado previsto no anexo desta Lei, com, no m\u00ednimo, 90 cent\u00edmetros de altura por 70 cent\u00edmetros de largura, e fonte com tamanho compat\u00edvel com as dimens\u00f5es adotadas.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nas institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o infantil, os cartazes referidos no caput deste artigo ser\u00e3o afixados somente nas salas dos professores.\nArt. 4o. As escolas confessionais e tamb\u00e9m as particulares cujas pr\u00e1ticas educativas sejam orientadas por concep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e valores morais, religiosos ou ideol\u00f3gicos, dever\u00e3o obter dos pais ou respons\u00e1veis pelos estudantes, no ato da matr\u00edcula, autoriza\u00e7\u00e3o expressa para a veicula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados identificados com os referidos princ\u00edpios, valores e concep\u00e7\u00f5es.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para os fins do disposto no caput deste artigo, as escolas dever\u00e3o apresentar e entregar aos pais ou respons\u00e1veis pelos estudantes material informativo que possibilite o pleno conhecimento dos temas ministrados e dos enfoques adotados.\nArt. 5o. No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, o professor:\nI\t- n\u00e3o se aproveitar\u00e1 da audi\u00eancia cativa dos alunos, para promover os seus pr\u00f3prios interesses, opini\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es ou prefer\u00eancias ideol\u00f3gicas, religiosas, morais, pol\u00edticas e partid\u00e1rias;\nII\t- n\u00e3o favorecer\u00e1 nem prejudicar\u00e1 ou constranger\u00e1 os alunos em raz\u00e3o de suas convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, morais ou religiosas, ou da falta delas;\nIII\t- n\u00e3o far\u00e1 propaganda pol\u00edtico-partid\u00e1ria em sala de aula nem incitar\u00e1 seus alunos a participar de manifesta\u00e7\u00f5es, atos p\u00fablicos e passeatas;\nIV\t- ao tratar de quest\u00f5es pol\u00edticas, socioculturais e econ\u00f4micas, apresentar\u00e1 aos alunos, de forma justa, as principais vers\u00f5es, teorias, opini\u00f5es e perspectivas concorrentes a respeito;\nV\t- respeitar\u00e1 o direito dos pais dos alunos a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral que esteja de acordo com as suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es;\n3\nVI\t- n\u00e3o permitir\u00e1 que os direitos assegurados nos itens anteriores sejam violados pela a\u00e7\u00e3o de estudantes ou terceiros, dentro da sala de aula.\nArt. 6o. Os alunos matriculados no ensino fundamental e no ensino m\u00e9dio ser\u00e3o informados e educados sobre os direitos que decorrem da liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a assegurada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, especialmente sobre o disposto no art. 5\u00b0 desta Lei.\nArt. 7o. Os professores, os estudantes e os pais ou respons\u00e1veis ser\u00e3o informados e educados sobre os limites \u00e9ticos e jur\u00eddicos da atividade docente, especialmente no que tange aos princ\u00edpios referidos no art. 1o desta Lei.\nArt. 8o. O minist\u00e9rio e as secretarias de educa\u00e7\u00e3o contar\u00e3o com um canal de comunica\u00e7\u00e3o destinado ao recebimento de reclama\u00e7\u00f5es relacionadas ao descumprimento desta Lei, assegurado o anonimato.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As reclama\u00e7\u00f5es referidas no caput deste artigo dever\u00e3o ser encaminhadas ao \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico incumbido da defesa dos interesses da crian\u00e7a e do adolescente, sob pena de responsabilidade.\nArt. 9o. O disposto nesta Lei aplica-se, no que couber:\nI\t- \u00e0s pol\u00edticas e planos educacionais e aos conte\u00fados curriculares;\nII\t- aos materiais did\u00e1ticos e paradid\u00e1ticos;\nIII\t- \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es para o ingresso no ensino superior;\nIV\t- \u00e0s provas de concurso para o ingresso na carreira docente;\nV\t- \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, respeitado o disposto no art. 207 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nArt. 10. Esta Lei entra em vigor no prazo de sessenta dias, a partir da data de sua publica\u00e7\u00e3o.\n4\nJUSTIFICATIVA\nO presente projeto de le\u00ed foi inspirado na luta do Movimento Escola Sem Partido.\n\u00c9 fato not\u00f3rio que professores e autores de materiais did\u00e1ticos v\u00eam se utilizando de suas aulas e de suas obras para tentar obter a ades\u00e3o dos estudantes \u00e0 determinadas correntes pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas para fazer com que eles adotem padr\u00f5es de julgamento e de conduta moral - especialmente moral sexual - incompat\u00edveis com os que lhes s\u00e3o ensinados por seus pais ou respons\u00e1veis.\nDiante dessa realidade - conhecida por experi\u00eancia direta de todos os que passaram pelo sistema de ensino nos \u00faltimos 20 ou 30 anos-, entendemos que \u00e9 necess\u00e1rio e urgente adotar medidas eficazes para prevenir a pr\u00e1tica da doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica nas escolas, e a usurpa\u00e7\u00e3o do direito dos pais a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o moral que esteja de acordo com suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es.\nTrata-se, afinal, de pr\u00e1ticas il\u00edcitas, violadoras de direitos e liberdades fundamentais dos estudantes e de seus pais ou respons\u00e1veis, como se passa a demonstrar:\n1\t- A liberdade de consci\u00eancia-assegurada pelo art. 5o, VI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal-compreende o direito do estudante a que o seu conhecimento da realidade n\u00e3o seja manipulado para fins pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos, pela a\u00e7\u00e3o dos seus professores;\n2\t- O car\u00e1ter obrigat\u00f3rio do ensino n\u00e3o anula e n\u00e3o restringe a liberdade de consci\u00eancia do indiv\u00edduo. Por isso, o fato de o estudante ser obrigado a assistir \u00e0s aulas de um professor implica para esse profissional o dever de n\u00e3o utilizar sua disciplina como instrumento de coopta\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria ou ideol\u00f3gica;\n3\t- Ora, \u00e9 evidente que a liberdade de consci\u00eancia dos estudantes restar\u00e1 violada se o professor puder se aproveitar de sua audi\u00eancia cativa para promover em sala de aula suas pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e morais;\n4\t- Liberdade de ensinar-assegurada pelo art. 206, II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal-n\u00e3o se confunde com a liberdade de express\u00e3o. N\u00e3o existe liberdade de express\u00e3o no exerc\u00edcio estrito da atividade docente, sob pena de ser anulada a liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a dos estudantes, que formam, em sala de aula, uma audi\u00eancia cativa;\n5\t- De forma an\u00e1loga, n\u00e3o desfrutam os estudantes de liberdade de escolha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras did\u00e1ticas e paradid\u00e1ticas cuja leitura lhes \u00e9 imposta por seus professores, o que justifica o disposto no art. 9o, II, do projeto de lei;\n6\t- Al\u00e9m disso, a doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica em sala de aula compromete gravemente a liberdade pol\u00edtica do estudante, na medida em que visa a induzi-lo a fazer determinadas\n5\nescolhas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, que beneficiam, direta ou indiretamente as pol\u00edticas, os movimentos, as organiza\u00e7\u00f5es, os governos, os partidos e os candidatos que desfrutam da simpatia do professor;\n7\t- Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que os estudantes que se encontram em tal situa\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo manipulados e explorados politicamente, o que ofende o art. 5o do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA), segundo o qual \u201cnenhuma crian\u00e7a ou adolescente ser\u00e1 objeto de qualquer forma de explora\u00e7\u00e3o\u201d;\n8\t- Ao estigmatizar determinadas perspectivas pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, a doutrina\u00e7\u00e3o cria as condi\u00e7\u00f5es para o bullying pol\u00edtico e ideol\u00f3gico que \u00e9 praticado pelos pr\u00f3prios estudantes contra seus colegas. Em certos ambientes, um aluno que assuma publicamente uma milit\u00e2ncia ou postura que n\u00e3o seja a da corrente dominante corre s\u00e9rio risco de ser isolado, hostilizado e at\u00e9 agredido fisicamente pelos colegas. E isso se deve, principalmente, ao ambiente de sectarismo criado pela doutrina\u00e7\u00e3o;\n9\t- A doutrina\u00e7\u00e3o infringe, tamb\u00e9m, o disposto no art. 53 do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, que garante aos estudantes \u201co direito de ser respeitado por seus educadores\u201d. Com efeito, um professor que deseja transformar seus alunos em r\u00e9plicas ideol\u00f3gicas de si mesmo evidentemente n\u00e3o os estar\u00e1 respeitando;\n10\t- A pr\u00e1tica da doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica nas escolas configura, ademais, uma clara viola\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio regime democr\u00e1tico, na medida em que ela instrumentaliza o sistema p\u00fablico de ensino com o objetivo de desequilibrar o jogo pol\u00edtico em favor de determinados competidores;\n11\t- Por outro lado, \u00e9 ineg\u00e1vel que, como entidades pertencentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as escolas p\u00fablicas est\u00e3o sujeitas ao princ\u00edpio constitucional da impessoalidade, e isto significa, nas palavras de Celso Antonio Bandeira de Mello (Curso de Direito Administrativo, Malheiros, 15a ed., p. 104), que \u201cnem favoritismo nem persegui\u00e7\u00f5es s\u00e3o toler\u00e1veis. Simpatias ou animosidades pessoais, pol\u00edticas ou ideol\u00f3gicas n\u00e3o podem interferir na atua\u00e7\u00e3o administrativa e muito menos interesses sect\u00e1rios, de fac\u00e7\u00f5es ou grupos de qualquer esp\u00e9cie.\u201d;\n12\t- E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3. O uso da m\u00e1quina do Estado - que compreende o sistema de ensino - para a difus\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou ideol\u00f3gicas de seus agentes \u00e9 incompat\u00edvel com o princ\u00edpio da neutralidade pol\u00edtica e ideol\u00f3gica do Estado. Tamb\u00e9m, com o princ\u00edpio republicano, com o princ\u00edpio da isonomia (igualdade de todos perante a lei) e com o princ\u00edpio do pluralismo pol\u00edtico e de ideias, todos previstos, expl\u00edcita ou implicitamente, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal;\n13\t- No que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o moral, referida no art. 2\u00b0, VII, do projeto de lei, a Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos, vigente no Brasil, estabelece em seu art. 12\n6 que \u201cos pais t\u00eam direito a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral que esteja de acordo com suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es\u201d;\n14\t- Ora, se cabe aos pais decidir o que seus filhos devem aprender em mat\u00e9ria de moral, nem o governo, nem a escola, nem os professores t\u00eam o direito de usar a sala de aula para tratar de conte\u00fados morais que n\u00e2o tenham sido previamente aprovados pelos pais dos alunos;\n15\t- Finalmente, um Estado que se define como laico - e que, portanto, deve ser neutro em rela\u00e7\u00e3o a todas as religi\u00f5es - n\u00e3o pode usar o sistema de ensino para promover uma determinada moralidade, j\u00e1 que a moral \u00e9 em regra insepar\u00e1vel da religi\u00e3o;\n16. Permitir que o governo de turno ou seus agentes utilizem o sistema de ensino para promover uma determinada moralidade \u00e9 dar-lhes o direito de vilipendiar e destruir, indiretamente, a cren\u00e7a religiosa dos estudantes, o que ofende os artigos 5o, VI, e 19, I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nAnte o exposto, entendemos que a melhor forma de combater o abuso da liberdade de ensinar \u00e9 informar os estudantes sobre o direito que eles t\u00eam de n\u00e3o ser doutrinados por seus professores, a fim de que eles mesmos possam exercer a defesa desse direito, j\u00e1 que, dentro das salas de aula, ningu\u00e9m mais poder\u00e1 fazer isso por eles. Nesse sentido, o projeto que ora se apresenta est\u00e1 em perfeita sintonia com o art. 2o da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, que prescreve, entre as finalidades da educa\u00e7\u00e3o, o preparo do educando para o exerc\u00edcio da cidadania. Afinal, o direito de ser informado sobre os pr\u00f3prios direitos \u00e9 uma quest\u00e3o de estrita cidadania.\nNote-se por fim, que o projeto n\u00e3o deixa de atender \u00e0 especificidade das institui\u00e7\u00f5es confessionais e particulares cujas pr\u00e1ticas educativas sejam orientadas por concep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e valores morais, \u00e0s quais reconhece expressamente o direito de veicular e promover os princ\u00edpios, valores e concep\u00e7\u00f5es que as definem, exigindo-se, apenas, a ci\u00eancia e o consentimento expressos por parte dos pais ou respons\u00e1veis pelos estudantes.\nSala das Sess\u00f5es,\tde\tde 2016\nSenador MAGNO MALTA\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CITADA\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 - 1988/88\nartigo 207\nLei n\u00b0 9.394, de 20 de Dezembro de 1996 - LEI DARCY RIBEIRO\nANEXO B - Material de apoio disponibilizado aos educadores antes da entrevista\nB.1 - Folder: Pelo direito \u00e0 igualdade de g\u00eanero na escola14\n14 Dispon\u00edvel em:&lt;http://generoeeducacao.org.br/wp-content/uploads/2016/05/folder_direitoigualdadegeneroescola_semmarcas.pdf>. Acesso em: 03/12/2017.\nos \u00faltimos anos, manifesta\u00e7\u00f5es de intoler\u00e2ncia religiosa, \u00f3dio e preconceito v\u00eam crescendo em diversas escolas p\u00fablicas brasileiras e marcaram o processo de constru\u00e7\u00e3o de Planos de Educa\u00e7\u00e3o nas v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds. Os Planos de Educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o leis que estabelecem metas para que o Brasil avance na melhoria do atendimento educacional nos pr\u00f3ximos dez anos.\nEssas manifesta\u00e7\u00f5es de preconceito visam eliminar a possibilidade de que a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a, de orienta\u00e7\u00e3o sexual e de identidade de g\u00eanero, assegurada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, seja abordada nas escolas p\u00fablicas do pa\u00eds.\nCom base na desinforma\u00e7\u00e3o, em amea\u00e7as a educadoras(es) e pol\u00edticos(as) e no est\u00edmulo ao p\u00e2nico moral, grupos religiosos fundamentalistas e seus aliados propagam absurdos como o de afirmarem que a igualdade entre mulheres e homens e o reconhecimento dos direitos da popula\u00e7\u00e3o LGBT constituem ataques \u00e0s fam\u00edlias brasileiras.\nPOR QUE A ESCOLA DEVE ABORDAR G\u00caNERO, RA\u00c7A E SEXUALIDADE?\n\nAnualmente, milh\u00f5es de crian\u00e7as, adolescentes, jovens e adultos s\u00e3o exclu\u00eddos das escolas p\u00fablicas ou t\u00eam suas trajet\u00f3rias educacionais comprometidas em decorr\u00eancia das desigualdades, discrimina\u00e7\u00f5es e viol\u00eancias presentes na sociedade e no ambiente escolar.\nESSA EXCLUS\u00c3O ESCOLAR se relaciona com as quest\u00f5es de g\u00eanero, em especial, \u00e0 problem\u00e1tica do sexismo. base da viol\u00eancia contra as mulheres, que em 2013 matou cerca de cinco mil mulheres e fez com que mais de 500 mil fossem estupradas ou sofressem tentativas de estupro (IPEA 2015); da desigualdade salarial persistente no pa\u00eds entre mulheres e homens, mesmo em uma realidade caractenzada pela maior escolaridade das mulheres; na limitada participa\u00e7\u00e3o dos homens na divis\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico e no cuidado com as crian\u00e7as, gerando a dupla e a tripla jornada de trabalho para grande parte das mulheres.\nESSA EXCLUS\u00c3O ESCOLAR se relaciona com o racismo, que est\u00e1 na base do genoc\u00eddio da juventude negra, grande parte dele decorrente da viol\u00eancia policial contra jovens negros (MAPA DA VIOL\u00caNCIA, 2016); na desvaloriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias e culturas africanas e afro-brasileiras em um curr\u00edculo escolar que ainda privilegia a hist\u00f3ria branca europeia; no n\u00e3o reconhecimento dos direitos das mulheres negras, que diariamente sofrem diversas viol\u00eancias, entre elas, a da imposi\u00e7\u00e3o de um modelo de beleza que privilegia a est\u00e9tica de determinadas mulheres brancas; nos ataques e discrimina\u00e7\u00f5es sofridos pelas adeptas e adeptos de religiosidades afro-brasileiras por grupos religiosos fundamentalistas.\nESSA EXCLUS\u00c3O ESCOLAR se relaciona tamb\u00e9m com a homo/lesbo/trans/bifobia que faz com que o Brasil seja o campe\u00e3o mundial de assassinatos de pessoas travestis e transg\u00eaneros; da humilha\u00e7\u00e3o, do medo e da viol\u00eancia f\u00edsica e psicol\u00f3gica sofrida por adolescentes, jovens e adultos LGBT no ambiente escolar e das universidades e da discrimina\u00e7\u00e3o sofrida pelas fam\u00edlias homoafetivas.\nPor isso e por muitas outras raz\u00f5es \u00e9 indispens\u00e1vel promover a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o sexual e identidade de g\u00eanero nas escolas p\u00fablicas brasileiras. Abord\u00e1-la \u00e9 um direito da popula\u00e7\u00e3o brasileira e condi\u00e7\u00e3o para o fortalecimento de uma sociedade efetivamente democr\u00e1tica.\nVOCE TEM DIREITO DE FAZER ESSE DEBATE NA ESCOLA!\nO direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o sexual e identidade de g\u00eanero tem base legal na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira (1988), na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB/1996), nas Diretrizes Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o e Diversidade, nas Diretrizes Curriculares do Ensino M\u00e9dio (art. 16), elaboradas pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, e na Lei Maria da Penha (2006). Esse direito tamb\u00e9m est\u00e1 previsto nos tratados internacionais de direitos humanos com peso de lei dos quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio: a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos da Crian\u00e7a (1989), a Conven\u00e7\u00e3o Relativa \u00e0 Luta contra a Discrimina\u00e7\u00e3o no Campo do Ensino (1960), a Conven\u00e7\u00e3o para a Elimina\u00e7\u00e3o de Iodas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o contra a Mulher (1979), a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o Racial (1968) e o Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais (1966), entre outros.\nO pr\u00f3prio Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2014-2024), em seu artigo 2\u00b0. prev\u00ea a implementa\u00e7\u00e3o de programas e pol\u00edticas educacionais destinadas a combater \"todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o\" existentes nas escolas, entre elas, as que se referem \u00e0s desigualdades de g\u00eanero, de ra\u00e7a, de orienta\u00e7\u00e3o sexual e de identidade de g\u00eanero. No mesmo artigo, o PNE prev\u00ea a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e da diversidade na educa\u00e7\u00e3o brasileira.\nPor isso, ningu\u00e9m pode proibir esse debate na escola. Apostando na desinforma\u00e7\u00e3o, na ignor\u00e2ncia e no medo, grupos religiosos fundamentalistas e seus apoiadores t\u00eam divulgado irresponsavelmente em diversos munic\u00edpios que as escolas \"est\u00e3o proibidas\" de abordarem as quest\u00f5es de g\u00eanero.\nPor ser o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o sexual e identidade de g\u00eanero um direito fundamental assegurado na Constitui\u00e7\u00e3o e nos tratados internacionais de direitos humanos, ele n\u00e3o pode ser limitado por leis comuns e complementares aprovadas nos munic\u00edpios e nos estados, como os planos de educa\u00e7\u00e3o, muito menos por orienta\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\nToda tentativa de limitar esse direito \u00e9, portanto, inconstitucional porque viola os princ\u00edpios da igualdade de condi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia na escola, da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, da qualidade do ensino e da liberdade de aprender e ensinar com respeito \u00e0 diversidade cultural, \u00e9tnico-racial, sexual e de g\u00eanero da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Denuncie qualquer tentativa de limita\u00e7\u00e3o a esses direitos constitucionais! N\u00e3o fique calada! N\u00e3o fique calado!\nSER RELIGIOSA(O) NAO E SER FUNDAMENTALISTA!\nO fundamentalismo religioso \u00e9 um fen\u00f4meno presente em diversas confiss\u00f5es religiosas. \u00c9 quando um grupo de uma determinada religi\u00e3o compreende que somente ele det\u00e9m a verdade sobre a vida e que por isso deve imp\u00f4-la a toda a sociedade. Com base na leitura literal dos livros sagrados, os fundamentalistas se consideram estar acima da lei, colocando-se como guardi\u00f5es de valores e princ\u00edpios tradicionais da sociedade, sendo contr\u00e1rios \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia, em especial, a maior igualdade entre mulheres e homens e ao reconhecimento dos direitos da popula\u00e7\u00e3o LGBT.\nPara os fundamentalistas, a maior igualdade nas fam\u00edlias, o respeito \u00e0 diversidade sexual e o reconhecimento de outras religiosidades - como as afro-brasileiras - constituem uma amea\u00e7a \u00e0 sociedade. Em diversos pa\u00edses, o fundamentalismo religioso tem estimulado viol\u00eancias, guerras, segrega\u00e7\u00e3o e a fragiliza\u00e7\u00e3o da democracia, aliando-se a setores contr\u00e1rios \u00e0 garantia dos direitos humanos de todas as pessoas, a exemplo do que ocorre atualmente no Brasil.\nEm todo o mundo, muitas institui\u00e7\u00f5es religiosas e n\u00e3o religiosas t\u00eam se unido em defesa da laicidade nas institui\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas e contra a a\u00e7\u00e3o desses grupos fundamentalistas, afirmando que eles propagam o \u00f3dio e o preconceito, negando o amor, a solidariedade e o respeito \u00e0 vida. Ser religioso \u00e9 diferente de ser fundamentalista!\nA laicidade do Estado \u00e9 um princ\u00edpio que prev\u00ea que as institui\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o podem estar submissas a nenhuma das religi\u00f5es. Nas sociedades democr\u00e1ticas, a laicidade \u00e9 considerada condi\u00e7\u00e3o fundamental para a garantia dos direitos humanos de todas as pessoas e. em especial, do direito humano \u00e0 liberdade religiosa e o de n\u00e3o professar nenhuma religi\u00e3o.\n0 QUE FAZER SE VOCE OU SUA ESCOLA FOR AMEA\u00c7ADA?\nRegistre imediatamente a den\u00fancia por escrito junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da escola, \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de seu munic\u00edpio e estado e \u00e0 delegacia de pol\u00edcia mais pr\u00f3xima. Registre tamb\u00e9m a den\u00fancia \u00e0 Procuradoria Federal dos Direitos do Cidad\u00e3o (PFDC) -http://pfdc.pgr.mpf.mp.br/informacao-e-comunicacao/sala-de-atend imento-ao-cidadao. A PFDC \u00e9 \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal respons\u00e1vel por apurar den\u00fancias que afrontam os direitos individuais, coletivos e difusos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Busque tamb\u00e9m a Defensoria P\u00fablica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico de seu estado, h\u00e1 ao menos um promotor ou promotora de justi\u00e7a em cada Munic\u00edpio. No site g\u00eanero e educa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea encontrar\u00e1 um modelo para apresenta\u00e7\u00e3o de den\u00fancias.\nIdentifique e converse com pessoas e grupos locais que possam ser aliados \u00e0 causa, estejam elas e eles na escola, nas fam\u00edlias ou na comunidade. N\u00e3o fique isolada(o): compartilhe informa\u00e7\u00f5es e some for\u00e7as.\nJunto com outras pessoas, divulgue a den\u00fancia para organiza\u00e7\u00f5es e movimentos da sociedade civil, em redes sociais e nos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\nB.2 - Folder: Programa Escola sem Partido15\nen\tOjO\n<\tk_ O\nV\u2014\t\u00f3 32 \u2019+-\u00bb\nen\t\nO\tro Q.\nCi-\tE OJ\nen\tro O o un\nuA\t\n\tCD\n15 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.escolasempartido.org/images/flder.pdf>. Acesso em: 03/12/2017\n1.\tO que \u00e9 o Programa Escola Sem Partido?\n\u00c9 uma proposta de lei - federal, estadual e municipal- , que torna obrigat\u00f3ria a afixa\u00e7\u00e3o, em todas as salas de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio, de um cartaz com o seguinte conte\u00fado:\nDEVERES DO PROFESSOR\n1-\t0 Professor n\u00e3o se aproveitar\u00e1 da audi\u00eancia cativa dos alunos, para promover os seus pr\u00f3prios interesses, opini\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es ou prefer\u00eancias ideol\u00f3gicas, religiosas, morais, pol\u00edticas e partid\u00e1rias.\n2-\t0 Professor n\u00e3o favorecer\u00e1 nem prejudicar\u00e1 ou constranger\u00e1 os alunos em raz\u00e3o de suas convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, morais ou religiosas, ou da falta delas.\n3\t-\t0 Professor n\u00e3o far\u00e1 propaganda pol\u00edtico-\npartid\u00e1ria em sala de aula nem incitar\u00e1 seus alunos a participar de manifesta\u00e7\u00f5es, atos p\u00fablicos e passeatas.\n4\t- Ao tratar de quest\u00f5es pol\u00edticas, socioculturais e econ\u00f4micas, o professor apresentar\u00e1 aos alunos, de forma justa - isto \u00e9, com a mesma profundidade e seriedade - as principais vers\u00f5es, teorias, opini\u00f5es e perspectivas concorrentes a respeito da mat\u00e9ria.\n5-\t0 Professor respeitar\u00e1 o direito dos pais dos alunos a que seus filhos recebam a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral que esteja de acordo com suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es.\n6-\t0 Professor n\u00e3o permitir\u00e1 que os direitos assegurados nos itens anteriores sejam violados pela a\u00e7\u00e3o de estudantes ou terceiros, dentro da sala de aula.\n2.\tEsses deveres j\u00e1 n\u00e3o existem?\nSim, esses deveres j\u00e1 existem. Eles decorrem da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos. Isto significa que os professores j\u00e1 s\u00e3o obrigados a respeit\u00e1-los, sob pena de ofender:\nS\ta liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a e a liberdade de aprender dos alunos (artigos 52, VI e VIII; e 206, II, da CF);\nS o princ\u00edpio constitucional da neutralidade pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e religiosa do Estado (artigos 1\u00ae, V; 52, caput; 14, caput; 17, caput; 19, 34, Vil, 'a', e 37, caput, da CF);\nJ o pluralismo de ideias (artigo 206, III, da CF); e\nS o direito dos pa\u00eds dos alunos sobre a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral dos seus filhos (artigo 12, 4, da Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos).\n3.\tSe os deveres j\u00e1 existem, para\nque a lei?\nPara informar o estudante sobre o direito que ele tem de n\u00e3o ser doutrinado e manipulado por seus professores. Urna vez informado, o estudante, que \u00e9 a v\u00edtima da doutrina\u00e7\u00e3o, saber\u00e1 se defender das condutas abusivas praticadas por seus professores militantes.\nConhecer os pr\u00f3prios direitos \u00e9 uma quest\u00e3o de estrita cidadania.\nAo mesmo tempo, a presen\u00e7a do cartaz com os Deveres do Professor nas salas de aula servir\u00e1 para explicitar aos sujeitos da rela\u00e7\u00e3o de ensino-aprendizado os limites \u00e9ticos e jur\u00eddicos da atividade docente.\n4.\tPor que a lei \u00e9 necess\u00e1ria?\nPara coibir a doutrina\u00e7\u00e3o e a propaganda pol\u00edtica e ideol\u00f3gica em sala de aula e a usurpa\u00e7\u00e3o do direito dos pais dos alunos sobre a educa\u00e7\u00e3o religiosa e moral dos seus filhos.\nEssas pr\u00e1ticas anti\u00e9ticas e il\u00edcitas encontram-se hoje disseminadas por todo o sistema de ensino. Segundo pesquisa do Instituto Sensus, mais da metade dos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica reconhecem que o seu discurso em sala de aula \u00e9 \"politicamente engajado\".\nO uso pol\u00edtico do sistema de ensino prejudica a educa\u00e7\u00e3o e amea\u00e7a a democracia, j\u00e1 que desequilibra o jogo pol\u00edtico em favor de um dos competidores.\n5.\tA lei n\u00e3o criaria uma esp\u00e9cie de censura para o professor?\nObviamente, n\u00e3o. Censura consiste no cerceamento da liberdade de express\u00e3o. Acontece que o professor n\u00e3o desfruta dessa liberdade em sala de aula. Se desfrutasse, ele n\u00e3o seria obrigado - como \u00e9 - a transmitir aos alunos o conte\u00fado da sua disciplina, pois quem exerce liberdade de express\u00e3o tem direito de dizer qualquer coisa sobre qualquer assunto.\nAl\u00e9m disso, se o professor pudesse usar suas aulas para dizer qualquer coisa sobre qualquer assunto, a liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a dos alunos -cuja a presen\u00e7a em sala de aula \u00e9 obrigat\u00f3ria - seria letra morta. Nada poderia impedir um professor cat\u00f3lico ou evang\u00e9lico de usar suas aulas para catequizar os alunos; nem um professor marxista de tentar convenc\u00ea-los de que a religi\u00e3o \u00e9 o \"\u00f3pio do povo\u201d. E \u00e9 por isso que a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante aos professores a liberdade de express\u00e3o, e sim a liberdade de ensinar."}]}}}