{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12542"}, {"@name": "filename", "#text": "18209_msc_cmtpeixoto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\nA IMPORT\u00c2NCIA DOS PROJETOS EUROPEUS DE EDUCA\u00c7\u00c3O NO \n\nCONTEXTO ESCOLAR: ESTUDO DO PROJETO \u201cTEENAGERS IN \n\nEUROPE:DIFFERENT PLACES, COMMON FACES\u201d \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\nno Ensino secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\nCARLOS MANUEL TAVARES PEIXOTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2012 \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\nA IMPORT\u00c2NCIA DOS PROJETOS EUROPEUS DE EDUCA\u00c7\u00c3O NO \n\nCONTEXTO ESCOLAR: ESTUDO DO PROJETO \u201cTEENAGERS IN \n\nEUROPE:DIFFERENT PLACES, COMMON FACES\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\nno Ensino secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\nCARLOS MANUEL TAVARES PEIXOTO \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Alves Ferreira dos Anjos \n\n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2012 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade \n\nde Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, elaborado com \n\nvista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino \n\nde Biologia e Geologia no 3\u00ba ciclo e no Ensino \n\nSecund\u00e1rio (em conformidade com o Decreto-\n\nLei n\u00ba74/2006 de 24 de Mar\u00e7o) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cTalvez n\u00e3o tenha conseguido \n\nfazer o melhor, mas lutei para que \n\no melhor fosse feito. N\u00e3o sou o \n\nque deveria ser, mas Gra\u00e7as a \n\nDeus, n\u00e3o sou o que era antes.\u201d \n\n(Marthin Luther King)  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro  \n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Alves dos Anjos pela qualidade na orienta\u00e7\u00e3o \n\ndeste relat\u00f3rio, apontando-me sempre os melhores \u201ccaminhos\u201d para o \n\nprosseguimento do mesmo. \n\n\u00c0 minha esposa e filhos pela compreens\u00e3o e apoio dados quer ao longo dos dois anos de \n\ndesenvolvimento do projeto, onde foram v\u00e1rias as semanas de aus\u00eancia no \n\nestrangeiro, quer durante a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio que muitas horas \n\nabsorveu para a sua realiza\u00e7\u00e3o, ficando eles privados igualmente da minha \n\npresen\u00e7a. \n\n\u00c0 restante fam\u00edlia, em especial aos meus pais e irm\u00e3 pelo apoio e pelas palavras de \n\nincentivo em momentos de maior desilus\u00e3o e descren\u00e7a na conclus\u00e3o deste \n\nrelat\u00f3rio. \n\nAos professores que fizeram parte da equipa de trabalho do projeto ao longo dos anos \n\nletivos 2010/2011 e 2011/2012, e que muito contribu\u00edram de uma forma \n\nmuitas vezes gratuita para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pedag\u00f3gicos com \n\nqualidade. \n\nAos alunos da minha dire\u00e7\u00e3o de turma nos anos letivos 2010/2011 e 2011/2012, que se \n\nenvolveram de uma forma fant\u00e1stica no desenvolvimento do projeto \n\n\u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d, demonstrando \n\nsempre n\u00edveis de motiva\u00e7\u00e3o e empenho muito elevados. \n\nAos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos no projeto, pela dedica\u00e7\u00e3o e \n\nempenho que demonstraram nas diferentes atividades do projeto realizadas na \n\nEscola EB2,3 do Pinh\u00e3o, principalmente na organiza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\neuropeus. \n\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas de Alij\u00f3, principalmente \u00e0 Diretora Margarida \n\nCascarejo pelo apoio log\u00edstico dado ao projeto. \n\nAo Representante da Escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, Professor e amigo Manuel Meireles pelo \n\napoio dado em todas as atividades do projeto, contribuindo de uma forma \n\ndecisiva para o sucesso do mesmo \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro  \n \n\nRESUMO \n\nA Escola enquanto institui\u00e7\u00e3o fundamental das sociedades contempor\u00e2neas, tem o \n\ndever de procurar proporcionar aos seus alunos todas as experi\u00eancias de aprendizagem \n\ncapazes de contribuir para a sua forma\u00e7\u00e3o integral. As diferentes atividades curriculares \n\ne extracurriculares realizadas na Escola devem assim contribuir n\u00e3o s\u00f3 para a forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica dos alunos, mas tamb\u00e9m para a sua forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica e social, preparando-os \n\npara as realidades sociais em constante transforma\u00e7\u00e3o. \n\nA escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o situada na vila do Pinh\u00e3o, bem no \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d da regi\u00e3o \n\nduriense, tem-se debatido nos \u00faltimos anos com o grande problema da desertifica\u00e7\u00e3o \n\npopulacional do interior, e em especial dessa regi\u00e3o (douro), em consequ\u00eancia do seu \n\nisolamento geogr\u00e1fico, e dos problemas socioecon\u00f3micos existentes, apesar das \n\nenormes potencialidades enotur\u00edsticas reconhecidas por todos, mas exploradas de uma \n\nforma ainda muito deficit\u00e1ria. \n\n\u00c9 neste contexto que surge o projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, \n\ncommon faces\u201d, um projeto do programa europeu de educa\u00e7\u00e3o Comenius, que tinha \n\ncomo objetivos fundamentais, a partilha de informa\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias, modos de vida e \n\noutros entre os jovens europeus, de modo a que estes conhecessem e compreendessem \n\nas diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as existentes entre si, bem como o desenvolvimento de um \n\nesp\u00edrito europeu salutar, apoiado nas diferen\u00e7as culturais, sociais e religiosas. \n\nO projeto desenvolvido nos anos letivos de 2010/2011 e 2011/2012, permitiu \n\nigualmente proporcionar aos alunos, o conhecimento \u201cin loco\u201d de novas realidades \n\nsociais e culturais, abrindo-lhes as portas para um mundo at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido e \n\nmostrando-lhes uma Europa diferente daquela que tinham constru\u00eddo na sua mente, e da \n\nqual s\u00e3o parte integrante. \n\nO projeto n\u00e3o envolveu apenas professores e alunos, mas tamb\u00e9m os restantes \n\nelementos da comunidade educativa, em especial os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo com estes uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade e de colabora\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 \n\ncontribui decisivamente para o sucesso da implementa\u00e7\u00e3o do projeto na escola, como \n\niniciou uma mudan\u00e7a no relacionamento entre os encarregados de educa\u00e7\u00e3o e a escola, \n\nfazendo-os sentir como parte integrante da mesma. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro  \n \n\nEm suma, o projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d foi \n\nn\u00e3o s\u00f3 uma oportunidade \u00fanica para os alunos, como tamb\u00e9m uma experi\u00eancia \n\ninovadora para os professores, contribuindo decisivamente para uma escola mais \n\napelativa, motivadora e construtiva, servindo igualmente de base para um maior \n\nenvolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no quotidiano da escola, com todas as \n\nvantagens que da\u00ed adv\u00e9m, desde que realizado de uma forma ponderada e construtiva.   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro  \n \n\nABSTRACT \nAs a fundamental institution of the contemporary societies, school has the \n\nobligation of providing its students all the learning experiences capable of contributing \n\nto their complete formation. The different curricular and extracurricular activities \n\ncarried out at school should therefore contribute not only to the academic formation, but \n\nalso to their civic and social formation, preparing them to the constantly transforming \n\nsocial realities. \n\nThe basic school of Pinh\u00e3o, located in the village of Pinh\u00e3o, right in the centre of \n\nthe Douro region, in the last years has been facing the problem of the abandonment of \n\nthe countryside, in particular that region (Douro), as a consequence of its geographic \n\nisolation and the social and economic existing problems, despite the touristic \n\npotentialities related to the wine production, which are recognized by everyone but still \n\nexplored in an insufficient way. \n\nIt\u2019s in this context that the Project \u201cTeenagers in Europe: different places, \n\ncommon faces\u201d appears, a project that is part of the Comenius Programme of European \n\nEducation, which aimed the sharing of information, preferences, lifestyles and others, \n\nbetween the European youngsters, so that they could get to know each other and \n\nunderstand the differences and similarities between them, as well as the development of \n\na healthy European spirit, supported in the cultural, social and religious differences. \n\nThe Project developed in the school years of 2010/2011 and 2011/2012 also \n\nallowed to offer the students the knowledge \u201cin loco\u201d of new social and cultural \n\nrealities, opening doors to a new world, unknown until now, and to show them a \n\ndifferent Europe, different from the one they had built in their minds and the one they \n\nbelong to. \n\nThe Project involved not only teachers and students, but also all the other \n\nelements of the educative community, specially parents, promoting a relation of \n\nproximity and cooperation, which contributed positively to the project\u2019s implementation \n\nat school, and also led the way to a change in the relationship between parents and \n\nschool, making them feel part of it. \n\nTo sum up, the Project \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d, \n\nwas a unique opportunity for the students, an innovating experience for the teachers, \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro  \n \n\nand had a preponderant role in making school more appealing, motivating and \n\nconstructive. It was also the basis for a bigger parents\u2019 involvement in the daily life of \n\nthe school with all the follow advantages, if carried out in a thoughtful and constructive \n\nway. \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n\n\u00cdNDICE \n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.1 \n\n1. Biografia de Comenius \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u20261 \n\n1.1. Comenius, o pedagogo internacional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.1 \n\n1.2. Comenius, uma vida em movimento \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026.3 \n\n1.3. Comenius, o ideal \u201dpans\u00f3fico\u201d e os fundamentos pedag\u00f3gicos \u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.7 \n\n1.3.1. \u201cPampaedeia\u201d \u2013 A educa\u00e7\u00e3o universal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...8 \n\n1.3.2. Ensinar tudo a todos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...9 \n\n1.3.3. A educa\u00e7\u00e3o para todos (democratiza\u00e7\u00e3o do ensino) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.10 \n\n1.4. O ensino superior \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...11 \n\n1.5. Comenius e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.12 \n\n1.6. Comenius, o contempor\u00e2neo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202613 \n\n2. O aparecimento do programa Comenius no contexto europeu \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u202615 \n\n 2.1. A 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..16 \n\n 2.2. A 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..17 \n\n 2.3. A 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..22 \n\nII. Desenvolvimento \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202629 \n\n1. Os processos de candidatura dos projetos multilaterais do programa Comenius .  \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...31 \n\n2. O processo de candidatura do projeto \u201cTeenagers in Europe:different places, \n\ncommon faces\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.31 \n\n2.1. As escolas/institui\u00e7\u00f5es envolvidas no projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.31 \n\n2.1.1. Informa\u00e7\u00f5es gerais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.28 \n\n2.1.2. O n\u00famero de participantes de cada escola envolvidos no projeto \u2026\u2026\u2026\u2026.35 \n\n2.2. Descri\u00e7\u00e3o do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...36 \n\n2.3. As motiva\u00e7\u00f5es das escolas em participar no projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..37 \n\n2.3.1. As motiva\u00e7\u00f5es gerais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.37 \n\n2.3.2. As motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.38 \n\n2.4. Objetivos e estrat\u00e9gias do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...42 \n\n2.4.1. Os objetivos do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42 \n\n2.4.2. As estrat\u00e9gias do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202642 \n\n2.4.3. Os encontros europeus (meetings) do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202649 \n\n2.5. O contributo do projeto no desenvolvimento dos valores europeus \u2026\u2026\u2026\u2026...50 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n\n2.6. O impacto esperado nas pessoas e nas institui\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.51 \n\n2.7. A relev\u00e2ncia do projeto para os objetivos do programa \u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..53 \n\n2.8. Coopera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.53 \n\n2.9. Envolvimento dos participantes \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...54 \n\n2.10. Integra\u00e7\u00e3o das atividades do projeto nos curr\u00edculos escolares \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.56 \n\n2.11. Avalia\u00e7\u00e3o do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \n\n2.12. Dissemina\u00e7\u00e3o e uso dos resultados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...59 \n\n3. O desenvolvimento do projeto na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202661 \n\n3.1. A equipa de pessoal docente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...62 \n\n3.2. Os alunos que desenvolveram o projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.63 \n\n3.3. O envolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202664 \n\n3.4.A execu\u00e7\u00e3o do projeto na escola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..65 \n\n3.4.1. Encontro especial com a escola francesa de Cluses \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.67 \n\n3.4.2. Encontro final do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..71 \n\n4. Os trabalhos realizados pelos alunos no \u00e2mbito do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.75 \n\n4.1. Trabalhos realizados para os encontros internacionais, Guia dos Adolescentes e \n\nWebsite \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202675 \n\n4.2. Trabalhos realizados no desenvolvimento interno do projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202679 \n\nIII. Conclus\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202681 \n\n1. A influ\u00eancia do projeto no desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos \u2026\u2026..81 \n\n2. O projeto visto pelos restantes elementos da comunidade educativa \u2026\u2026\u2026\u2026...91 \n\n2.1. O pessoal docente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...91 \n\n2.2. Os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.98 \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es finais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026105 \n\nBibliografia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...107 \n\nWebgrafia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.108 \n\nAnexos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Dados da Escola Coordenadora \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202631 \n\nTabela 2 \u2013 Dados da Escola Parceira 1 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202632 \n\nTabela 3 \u2013 Dados da Escola Parceira 2 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202632 \n\nTabela 4 \u2013 Dados da Escola Parceira 3 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202633 \n\nTabela 5 \u2013 Dados da Escola Parceira 4 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202633 \n\nTabela 6 \u2013 Dados da Escola Parceira 5 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202634 \n\nTabela 7 \u2013 Dados da Escola Parceira 6 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202634 \n\nTabela 8 \u2013 Dados da Escola Parceira 7 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202635 \n\nTabela 9 \u2013 N\u00famero de alunos e professores envolvidos no projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.35 \n\nTabela 10 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola coordenadora \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202638 \n\nTabela 11 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 1 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..39 \n\nTabela 12 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 2 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..39 \n\nTabela 13 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 3 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..40 \n\nTabela 14 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 4 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..40 \n\nTabela 15 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 5 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..41 \n\nTabela 16 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 6 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..41 \n\nTabela 17 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 7 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42 \n\nTabela 18 \u2013 Plano de Trabalho do Projeto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.44-49 \n\nTabela 19 \u2013 Calendariza\u00e7\u00e3o dos encontros europeus previstos na candidatura \u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u202650 \n\nTabela 20 \u2013 Equipa de docentes do ano letivo 2010/2011 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.62 \n\nTabela 21 \u2013 Equipa de docentes do ano letivo 2011/2012 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.63 \n\nTabela 22 \u2013 N\u00famero de mobilidades realizadas ao longo do projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.66 \n\nTabela 23 \u2013 Plano de atividades do encontro especial Pinh\u00e3o-Cluses \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026..69 \n\nTabela 24 \u2013 N\u00famero de participantes estrangeiros no encontro final \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..71 \n\nTabela 25 \u2013 Plano de atividades do encontro final \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.72 \n\nTabela 26 \u2013 Resultados obtidos pelos alunos \u00e0s disciplinas de ingl\u00eas e franc\u00eas no 1\u00ba per\u00edodo de \n2010/2011 e no 3\u00ba per\u00edodo de 2011/2012 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202682 \n\nTabela 27 \u2013 N\u00famero de alunos que afirmou conhecer os principais objetivos do projeto..83 \n\nTabela 28 \u2013 Objetivos do projeto que os alunos consideraram mais importantes \u2026\u2026.\u2026 83 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n\nTabela 29 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou o projeto uma mais-valia para a escola e para si \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...84 \n\nTabela 30 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram o projeto uma mais-valia para a escola \ne para si\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 84 \n\nTabela 31 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou que a escola deveria continuar a envolver turmas \nem outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 85 \n\nTabela 32 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram que a escola deveria continuar a \nenvolver turmas em outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..86 \n\nTabela 33 \u2013 Atividades que os alunos mais gostaram de desenvolver ao longo do projeto 86 \n\nTabela 34 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou ben\u00e9fico para atingir os objetivos do projeto, o \nfacto de os participantes ficarem em fam\u00edlias de acolhimento durante os encontros \neuropeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..87 \n\nTabela 35 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram ben\u00e9fico para atingir os objetivos do \nprojeto, o facto de os participantes ficarem em fam\u00edlias de acolhimento durante os \nencontros europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.88 \n\nTabela 36 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o global do projeto realizada pelos alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202688 \n\nTabela 37 \u2013 N\u00famero de alunos que j\u00e1 conhecia algum projeto europeu de educa\u00e7\u00e3o antes de ter \nparticipado neste projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..89 \n\nTabela 38 \u2013 O(s) projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que alunos que j\u00e1 conheciam antes de ter \nparticipado neste projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202689 \n\nTabela 39 \u2013 N\u00famero de docentes que tinha conhecimento que uma turma da escola estava \nenvolvida no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, common faces\u201d91 \n\nTabela 40 \u2013 Forma pela qual os docentes tiveram conhecimento que uma turma da escola estava \nenvolvida no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, common faces\u201d92 \n\nTabela 41 \u2013 N\u00famero de docentes que conhecia os principais objetivos do projeto\u2026\u2026\u2026\u2026.92 \n\nTabela 42 \u2013 Objetivos do projeto que os docentes consideraram mais importantes\u2026\u2026\u2026\u202693 \n\nTabela 43 \u2013 N\u00famero de docentes que colaborou em alguma atividade do projeto\u2026\u2026\u2026.93 \n\nTabela 44 \u2013 Atividades em que participaram os docentes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202694 \n\nTabela 45 \u2013 N\u00famero de docentes que considerou o projeto uma mais-valia para a escola e para \nos alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.94 \n\nTabela 46 \u2013 Motivos pelos quais os docentes consideraram o projeto uma mais-valia para a \nescola e para os alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.95 \n\nTabela 47 \u2013 N\u00famero de docentes que considerou que a escola deveria continuar a envolver \nturmas em outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..95 \n\nTabela 48 \u2013 Motivos pelos quais os docentes consideraram que a escola deveria continuar a \nenvolver turmas em outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....96 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n\nTabela 49 \u2013 N\u00famero de docentes que j\u00e1 tinha participado em algum projeto europeu\u2026\u2026..96 \n\nTabela 50 \u2013 Projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que os docentes j\u00e1 tinham participado\u2026.97 \n\nTabela 51 \u2013 N\u00famero de docentes que conhecia outros projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m \ndo Comenius\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.97 \n\nTabela 52 \u2013 Projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que os docentes conheciam para al\u00e9m do \nComenius\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.97 \n\nTabela 53 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que tinha conhecimento que o seu educando \nestava envolvido no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, common \nfaces\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..98 \n\nTabela 54 \u2013 Forma pela qual os encarregados de educa\u00e7\u00e3o tiveram conhecimento que o seu \neducando estava envolvido no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, \ncommon faces\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..98 \n\nTabela 55 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que conhecia os principais objetivos do \nprojeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.99 \n\nTabela 56 \u2013 Objetivos do projeto que os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram mais \nimportantes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.99 \n\nTabela 57 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que colaborou em alguma atividade do \nprojeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..100 \n\nTabela 58 \u2013 Atividades em que participaram os encarregados de educa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026100 \n\nTabela 59 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que considerou o projeto uma mais-valia para \na escola e para os alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.101 \n\nTabela 60 \u2013 Motivos pelos quais os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram o projeto uma \nmais-valia para a escola e para os alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026101 \n\nTabela 61 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que considerou que a escola deveria \ncontinuar a envolver turmas em outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.102 \n\nTabela 62 \u2013 Motivos pelos quais os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram que a escola \ndeveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus\u2026\u2026\u2026\u2026..102 \n\nTabela 63 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o global do projeto realizada pelos encarregados de educa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026..103 \n\nTabela 64 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 teve algum familiar que participasse \nem outros projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.103 \n\nTabela 65 \u2013 Familiares dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o que participaram em outros projetos \neuropeus de educa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.104 \n\nTabela 66 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que conheciam outros projetos europeus de \neduca\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do Comenius\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026104 \n\n4Tabela 67 \u2013 Outro(s) projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que encarregados de educa\u00e7\u00e3o \nconheciam para al\u00e9m do Comenius\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..104 \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   1 \n\n \n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o \nEste relat\u00f3rio pretende demonstrar o impacto que os projetos europeus t\u00eam em \n\ncontexto escolar, a partir do estudo de caso da implementa\u00e7\u00e3o do projeto \u201cTeenagers in \n\nEurope: different places, common faces\u201d do programa europeu Comenius na Escola \n\nEB2, 3 do Pinh\u00e3o.  \n\nO projeto envolveu a participa\u00e7\u00e3o de oito escolas oriundas de sete pa\u00edses da \n\nUni\u00e3o Europeia, e teve como principais objetivos o conhecimento m\u00fatuo dos jovens \n\neuropeus, e o desenvolvimento de um esp\u00edrito europeu comum, alicer\u00e7ado na sua \n\ndiversidade natural. Os trabalhos realizados foram orientados no sentido dos alunos \n\nparticipantes mostrarem e divulgarem os seus verdadeiros interesses, gostos e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es de modo a confrontarem-se com as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as existentes \n\nentre si, e dessa forma conhecerem-se e compreenderem-se melhor. \n\nO projeto foi implementado e desenvolvido durante os anos letivos 2010/2011 e \n\n2011/2012, envolvendo de uma forma direta e indireta toda a comunidade educativa \n\n(pessoal docente e n\u00e3o docente, alunos, pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, e outras \n\nentidades) gerando globalmente uma din\u00e2mica de trabalho muito interessante e positiva, \n\nque ser\u00e1 aqui objeto de apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1. Biografia de Comenius \n\n1.1  Comenius, o pedagogo internacional \n\nComenius, nome latino de Jan Amos Komensky, nasceu em 1592, em Nivnice, \n\nna Mor\u00e1via (atual Rep\u00fablica Checa) e faleceu em 1670 em Amesterd\u00e3o, Holanda. A sua \n\nimport\u00e2ncia para o Ensino decorre entre outras coisas do facto de ser o autor da obra \n\n\u201cDid\u00e1tica Magna\u201d, sendo o primeiro educador, no Ocidente, a interessar-se pela \n\nrela\u00e7\u00e3o ensino/aprendizagem, levando em conta haver diferen\u00e7a entre o ensinar e o \n\naprender, em suma podemos afirmar que foi o primeiro estudioso da Pedagogia e da \n\nDid\u00e1tica no Ensino.  \n\nAli\u00e1s, se houvesse inten\u00e7\u00e3o de escolher t\u00edtulos para atribuir a Comenius n\u00e3o \n\nfaltariam fontes de inspira\u00e7\u00e3o pois bastaria fazer um ligeiro levantamento dos que j\u00e1 lhe \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   2 \n\n \n\nforam atribu\u00eddos e selecionar o mais adequado. Como meros exemplos, citam-se os \n\nseguintes:  \n\n\u2022 Profeta da moderna escola democr\u00e1tica (Abbagnano)  \n\n\u2022 Pai da educa\u00e7\u00e3o moderna (Hawkins)  \n\n\u2022 Evangelista da Pedagogia moderna (Michelet)  \n\n\u2022 Pr\u00edncipe dos professores (Keatinge)  \n\n\u2022 Bacon da Pedagogia (Compayr\u00e9)  \n\n\u2022 Galileu da Educa\u00e7\u00e3o (Michelet)  \n\n\u2022 Mestre das Na\u00e7\u00f5es (Teacher of Nations) (T. Masaryk)  \n\n\u2022 Um patriota cosmopolita (Bovet)  \n\n\u2022 Cidad\u00e3o do mundo (Leibniz)  \n\n\u2022 Ap\u00f3stolo da colabora\u00e7\u00e3o internacional em educa\u00e7\u00e3o (Piaget). \n\n(Gon\u00e7alves, 1998) \n\nNas diversas perspetivas em que a sua vida e a sua obra t\u00eam sido contempladas, \n\nos diferentes autores e estudiosos p\u00f5em em destaque as suas realiza\u00e7\u00f5es enquanto \n\nfil\u00f3sofo, educacionista, educador, reformador, professor, linguista, te\u00f3logo e didata, mas \n\nquase todos real\u00e7am o facto de ele ter trabalhado pela coopera\u00e7\u00e3o, esclarecimento e \n\ncompreens\u00e3o educacional, cient\u00edfica e cultural, contribuindo para a reforma da educa\u00e7\u00e3o \n\nem pa\u00edses t\u00e3o diversos como Pol\u00f3nia, Alemanha, Inglaterra, Su\u00e9cia, Hungria e Holanda. \n\nEste fato ficou a dever-se tanto \u00e0 l\u00f3gica intr\u00ednseca do seu sistema de pensamento, como \n\n\u00e0 vida que ele viveu. Piaget (1957) diz expressamente que \"podemos compreender \n\nporque \u00e9 que Comenius se tornou o ap\u00f3stolo da colabora\u00e7\u00e3o internacional em educa\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que as lutas fratricidas que constantemente o for\u00e7avam a um tr\u00e1gico ex\u00edlio, \n\narruinaram a sua carreira tanto como te\u00f3logo como enquanto educador e lhe deram \n\nraz\u00e3o para as suas convic\u00e7\u00f5es internacionalistas\" (Piaget, 1957). \n\n\u00c9 por esta mesma raz\u00e3o que um dos programas criados pela Uni\u00e3o Europeia no \n\n\u00e2mbito da coopera\u00e7\u00e3o no ensino \u2013 e que corresponde \u00e0 medida da a\u00e7\u00e3o \"coopera\u00e7\u00e3o \n\ntransnacional na educa\u00e7\u00e3o escolar\" \u2013 recebeu o nome deste pedagogo itinerante do \n\ns\u00e9culo XVII (Gon\u00e7alves, 1998).  \n\nNeste ponto do relat\u00f3rio comprova-se a justeza dos t\u00edtulos referidos \n\nanteriormente, mostrando o essencial do pensamento de Comenius, nesta linha \n\ninternacionalista, e justificar o porqu\u00ea da homenagem feita pela Uni\u00e3o europeia a este \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   3 \n\n \n\npedagogo, ao escolhe-lo para designar um dos projetos mais importantes de interc\u00e2mbio \n\nescolar no seio na Europa. \n\n \n\n1.2  Comenius, uma vida em movimento \n\nOs dados essenciais da vida de Comenius s\u00e3o bastante conhecidos. No entanto, \u00e9 \n\nimportante analis\u00e1-los, uma vez que eles est\u00e3o intimamente relacionados com os ideais \n\nsobre o ensino preconizados por si, bem como as enormes transforma\u00e7\u00f5es que procurou \n\nintroduzir nos sistemas educacionais de in\u00fameros pa\u00edses da europa central durante \n\ngrande parte do s\u00e9culo XVII. \u00c9 impressionante ver desenrolar, mesmo em tra\u00e7os gerais, \n\numa vida que se cumpriu, sob o signo da guerra, ao servi\u00e7o da paz. Uma vida \n\nincansavelmente vivida contra a adversidade e na luta pelo valor do saber e pelo \n\naperfei\u00e7oamento humano, descobrindo, pelo pensamento e pela a\u00e7\u00e3o, o caminho para a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o harmoniosa entre os homens, independentemente de religi\u00f5es ou fronteiras \n\nnacionais (Gon\u00e7alves, 1998). \n\nOs momentos mais importantes da vida de Comenius, e que de forma direta ou \n\nindireta contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o do seu ideal filos\u00f3fico sobre o ensino foram os \n\nseguintes: \n\n \n\n1592 \u2013 Comenius nasceu em 28 de Mar\u00e7o de 1592, em Nivnice, na Mor\u00e1via (Rep\u00fablica \n\nCheca), ficando \u00f3rf\u00e3o aos 12 anos quando perdeu o pai, a m\u00e3e e duas irm\u00e3s, vitimados \n\npela peste. \n\n1608 \u2013 A fam\u00edlia (tios-tutores) seguidora da igreja dos Mor\u00e1vios (comunidade \n\nprotestante) n\u00e3o teve cuidado especial na sua educa\u00e7\u00e3o escolar, pois s\u00f3 aos 16 anos \n\nentrou para a escola latina, em Prerov. Nessa escola a sua educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o fugiu aos \n\npadr\u00f5es da \u00e9poca: saber ler, escrever e contar, ensinamentos aprendidos em ambiente \n\nr\u00edgido, sombrio, onde a figura do professor dominava, as crian\u00e7as eram tratadas como \n\npequenos adultos, e os conte\u00fados escolares eram infal\u00edveis e inquestion\u00e1veis.  \n\nMais tarde, na Universidade Calvinista de Herbron, na Alemanha, concluiu o \n\ncurso de Teologia, adquirindo uma boa forma\u00e7\u00e3o cultural e enciclop\u00e9dica. Tornou-se \n\npastor, e ainda como estudante, come\u00e7ou a escrever as suas primeiras obras: \n\n\"Problemata Miscel\u00e2nea\" e \"Syloge Questiorum Controversum\". \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   4 \n\n \n\n1618 \u2013 Com 26 anos de idade, regressa \u00e0 capital da Mor\u00e1via, Fulnek , onde foi professor \n\nna sua antiga escola , assumindo igualmente o encargo de dirigir as escolas do Norte da \n\nMor\u00e1via. No entanto, a insurrei\u00e7\u00e3o da Bo\u00e9mia, que praticamente d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 guerra dos \n\n30 anos, vai marcar em definitivo a sua vida. \n\nA guerra pol\u00edtico-religiosa que eclodiu, e que foi tamb\u00e9m uma guerra civil com \n\nbrutal persegui\u00e7\u00e3o aos n\u00e3o cat\u00f3licos, obrigou Comenius a deixar a sua igreja e a entrar \n\nem clandestinidade. Come\u00e7a um per\u00edodo em que incessantemente procura abrigo e \n\nprote\u00e7\u00e3o onde pode encontr\u00e1-los. \n\n \n\n1619/20 \u2013 A peste que continua a grassar contribui para agravar a sua vida pessoal. Nos \n\ndois anos que se seguem morrem-lhe os tr\u00eas filhos e a esposa. \n\n \n\n1621 \u2013 A cidade de Fulnek foi saqueada e queimada e Comenius perdeu toda a sua \n\nbiblioteca e muitos manuscritos. \n\n \n\n1623 \u2013 Escreve \u201cO Labirinto do Mundo\u201d e o \u201cPara\u00edso da Alma\u201d que, sob forma \n\naleg\u00f3rica, constitui uma cr\u00edtica da sociedade humana tal como ele a via. Serve-se, \n\nliterariamente, da figura de um peregrino que percorre o mundo para se decidir quanto \u00e0 \n\nsua voca\u00e7\u00e3o e escolha de vida. A obra espelha um forte pessimismo, ou as \n\ncircunst\u00e2ncias vividas, pois termina com a derrota dos justos. Mas o peregrino atinge \n\numa cidade \"ut\u00f3pica\" onde se desenrolam as suas reflex\u00f5es e um di\u00e1logo com Jesus \n\nCristo. \n\n \n\n1624 \u2013 Vai \u00e0 Pol\u00f3nia pedir asilo para a sua Fraternidade, mas depois de uma desloca\u00e7\u00e3o \n\na Berlim e a Francfort-sobre-o-Oder, junta-se aos seus irm\u00e3os nas montanhas da \n\nBo\u00e9mia. \n\n \n\n1626 \u2013 Volta a Berlim e, depois, regressa \u00e0 Bo\u00e9mia, dedicando-se \u00e0 obra da reforma \n\npedag\u00f3gica que se tinha iniciado no tempo em que era estudante em Herbon. \n\n \n\n1628 \u2013 Expulso da Bo\u00e9mia, devido \u00e0s persegui\u00e7\u00f5es religiosas, refugiou-se em Leszno, \n\nna Pol\u00f3nia. A partir da\u00ed, e durante 42 anos, percorre a Europa (n\u00e3o cat\u00f3lica) trabalhando \n\nsem descanso pelo seu pa\u00eds e pelos projetos cient\u00edficos e educacionais que o movem. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   5 \n\n \n\nAlimenta e divulga o seu sonho reformista, por meio da Pansophia, para a promo\u00e7\u00e3o da \n\nharmonia entre os indiv\u00edduos e as na\u00e7\u00f5es, desenvolvendo ent\u00e3o o principal das suas \n\nideias sobre educa\u00e7\u00e3o e aprofundando um dos grandes problemas epistemol\u00f3gicos do \n\nseu tempo \u2013o m\u00e9todo. \n\n \n\n1631/38 \u2013 Escreveu as obras \u201cJanua Linguarum Reserata\u201d e a \u201cDidactica Magna\u201d \n\n(tradu\u00e7\u00e3o para o Latim da obra \u201cDidactica Checa\u201d, escrita em 1627), sempre na \n\nprossecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos fundamentais \"de uma reforma radical do conhecimento \n\nhumano e da educa\u00e7\u00e3o\" \u2013 unidos e sistematizados numa ci\u00eancia universal.  \n\nMas, uma vez que estava envolvido nos problemas e sofrimentos de uma guerra \n\nreligiosa, a reconcilia\u00e7\u00e3o das igrejas era para ele um objetivo fundamental. Tinha \n\namigos de outras nacionalidades irmanados no mesmo objetivo e deles recebeu um \n\ninestim\u00e1vel apoio. Alguns deles tentaram faz\u00ea-lo abandonar Leszno e fizeram chegar o \n\nseu trabalho ao conhecimento de Luis de Geer, filantropo sueco de origem alem\u00e3. \n\nForam esses mesmos amigos que publicaram uma obra sua, com o t\u00edtulo \u201cProdomus \n\nPansophiae\u201d, livro esse que mereceu a aten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Descartes, que nessa \u00e9poca \n\nse encontrava na Su\u00e9cia sob a prote\u00e7\u00e3o da Rainha Cristina. \n\n1641 \u2013 A convite de Hartlib, e do Parlamento ingl\u00eas, vai para Londres, durante um ano, \n\ncom a miss\u00e3o de estabelecer algum entendimento entre o Rei e o Parlamento, e fundar \n\num c\u00edrculo de colabora\u00e7\u00e3o pans\u00f3fica. A Universidade de Cambridge comemorou, em \n\n1941, o 3.\u00ba centen\u00e1rio deste acontecimento. \n\n1642 \u2013 Entretanto, Comenius recebe mais tr\u00eas convites de trabalho: \n\n \n\n\u2022 um de Richelieu para fundar um Col\u00e9gio Pans\u00f3fico em Fran\u00e7a; \n\n\u2022 outro da Universidade de Harvard para ser seu reitor; \n\n\u2022 um terceiro de Lu\u00eds de Geer e do governo de Estocolmo para promover a \n\nreforma do sistema escolar da Su\u00e9cia. \n\n \n\nDecide-se por este \u00faltimo, permanecendo na Su\u00e9cia durante seis anos. Neste \n\nper\u00edodo encontrou Descartes, Locke e outros homens ilustres do seu tempo, mas o seu \n\nobjetivo de criar um c\u00edrculo internacional de pesquisa pans\u00f3fica n\u00e3o ter\u00e1 sido bem-\n\nsucedido. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   6 \n\n \n\nDe um modo geral, a sua miss\u00e3o na Su\u00e9cia n\u00e3o foi coroada de \u00eaxito. Pois, apesar \n\nde ter sido bem recebido, as suas ideias, particularmente as ideias religiosas, n\u00e3o foram \n\nbem aceites pelos luteranos suecos. \n\n \n\n1648 \u2013 Estabelece-se em Elbing, na Pr\u00fassia oriental, (ent\u00e3o territ\u00f3rio sueco) e escreve a \n\nobra \u201cNovissima Linguarum Methodus\u201d, publicada posteriormente em Leszno. Por esta \n\naltura, entrou em choque com os pol\u00edticos suecos e teve ainda que resistir \u00e0s sedu\u00e7\u00f5es \n\ndo partido cat\u00f3lico que tentava instrumentaliz\u00e1-lo. Assumiu digna e consistentemente as \n\nsuas convic\u00e7\u00f5es e encetou novo trabalho com vista \u00e0 reforma universal da sociedade. \n\nEsse trabalho, de grande envergadura, e que o autor n\u00e3o chegou a concluir, era o \u201cDe \n\nRerum Humanorum Emendatione Consultatio Catholica\u201d. Na opini\u00e3o de Piaget (1957), \n\nesta obra inacabada \u00e9 talvez a que mostra mais claramente a profunda consist\u00eancia entre \n\no seu pensamento filos\u00f3fico, educacional e social. \n\n \n\n1650 \u2013 Comenius \u00e9 convidado para trabalhar na Hungria onde publica, em h\u00fangaro, a \n\nsua obra \u201cSchola Pansophica\u201d. Entretanto foi consumado Bispo da Mor\u00e1via, voltando a \n\nLeszno, para partir, de seguida, para a Transilv\u00e2nia, onde esperava fundar um col\u00e9gio \n\npans\u00f3fico. Na Transilv\u00e2nia escreveu o livro \u201cOrbis Pictus\u201d, considerado por muitos \n\nespecialistas o primeiro manual ilustrado para crian\u00e7as, que obteve um enorme sucesso. \n\n \n\n1654 \u2013 Regressa a Leszno. \n\n \n\n1656 \u2013 A cidade de Leszno \u00e9 saqueada e incendiada durante a invas\u00e3o sueca da Pol\u00f3nia. \n\nComenius ter\u00e1 escondido alguns dos seus livros e manuscritos, e fugiu para as \n\nmontanhas, sem poder salvar mais nada do que era seu. \n\n \n\n1957 \u2013 Cromwell convida Comenius para se estabelecer na Irlanda, mas o convite n\u00e3o \n\nfoi aceite. Depois de um per\u00edodo de grandes priva\u00e7\u00f5es, o autor encontra abrigo e ref\u00fagio \n\nem Amesterd\u00e3o, junto de Laurenz de Geer, irm\u00e3o do seu anterior patrono e a\u00ed passou os \n\nseus \u00faltimos e not\u00e1veis catorze anos de vida. \n\n \n\n1667 \u2013 Atrav\u00e9s da obra \u201cAngelus Pacis\u201d apela \u00e0 paz e \u00e0 toler\u00e2ncia entre as na\u00e7\u00f5es \n\neuropeias e insiste na cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais com esse fim. Este apelo foi \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   7 \n\n \n\nredigido em Ingl\u00eas e em Alem\u00e3o e enviado \u00e0 Confer\u00eancia de Breda, reunida em Maio de \n\n1667. \n\n \n\n1668 \u2013 \u00c9 publicado o livro \u201cVia Lucis\u201d, escrito durante a sua estadia em Inglaterra. Este \n\nlivro, que \u00e9 um dos mais significativos livros da obra \u201cDe Rerum Humanorum \n\nEmendatione Consultatio Catholica\u201d, cont\u00e9m um plano para uma l\u00edngua auxiliar \n\ninternacional, como forma de tornar mais f\u00e1cil aos acad\u00e9micos comunicarem as suas \n\ndescobertas para al\u00e9m das fronteiras nacionais. \n\n \n\n1670 \u2013 No dia 15 de Novembro, Comenius morre em Amesterd\u00e3o. \n\n \n\nNa sua \u00e9poca, as suas obras, onde conseguem referenciar-se cerca de 200 t\u00edtulos, \n\ntinham j\u00e1 numerosas tradu\u00e7\u00f5es, e os seus textos usavam-se nas escolas de quase toda a \n\nEuropa. \n\n\u00c9 sem d\u00favida impressionante como p\u00f4de ser t\u00e3o frutuosa uma vida, passada em \n\nquase constante itiner\u00e2ncia, em geral for\u00e7ada e penosa. \n\n(Gon\u00e7alves, 1998) \n \n\n1.3  Comenius , o ideal \u201cpansophico\" e os fundamentos \npedag\u00f3gicos \n\nA partir da an\u00e1lise cuidada da biografia de Comenius pode-se facilmente retirar \n\nduas linhas de pensamento fundamentais: \n\n1\u00ba - O essencial do seu sistema de pensamento \u00e9 consubstanciado no ideal \"pansophico\" \n\ne na \"pansophia\" como ci\u00eancia universal. \n\n2\u00ba - Apesar do prest\u00edgio que Comenius atingiu na sua \u00e9poca, do reconhecimento p\u00fablico \n\nque mereceu dos seus contempor\u00e2neos, e da vasta divulga\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de muitos dos \n\nseus trabalhos e textos did\u00e1ticos, a sua miss\u00e3o, quando tinha como finalidade organizar \n\ngrandes comunidades sob os princ\u00edpios do seu pensamento, ou quando empreendeu a \n\nreforma global de sistemas escolares em v\u00e1rios pa\u00edses, n\u00e3o conseguiu o \u00eaxito \n\npretendido. Esta relativa falta de efic\u00e1cia do seu pensamento pode explicar-se em certa \n\nmedida, na for\u00e7a determinante dos contextos reais de cada sociedade e na diversidade de \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   8 \n\n \n\nfatores condicionantes da mesma, como s\u00e3o o caso dos fen\u00f3menos de apropria\u00e7\u00e3o \n\ncultural, mesmo admitindo uma natureza humana comum a todos os homens e imut\u00e1vel \n\nna sua ess\u00eancia, tal como era defendido por Comenius. \n\nO \"ideal pans\u00f3fico\", na sua vertente educacional, traduz-se no desejo e \n\npossibilidade de \"ensinar tudo e todos\". No entender de Comenius isto \u00e9 necess\u00e1rio, \n\nporque sem educa\u00e7\u00e3o o Homem n\u00e3o se realiza como ser racional e bom, feito \u00e0 imagem \n\nde Deus, n\u00e3o podendo sem isso cumprir o seu destino na Terra, onde foi posto \"n\u00e3o s\u00f3 \n\ncomo espectador mas como ator\" para o servi\u00e7o de si, do pr\u00f3ximo e de Deus. Isto \u00e9 \n\nposs\u00edvel, porque em todos \"a educa\u00e7\u00e3o apropriada d\u00e1 bons frutos\" e a gra\u00e7a divina \u00e9 \n\nuniversal. \n\nA Pansophia constitui uma forma de organiza\u00e7\u00e3o do saber, um projeto educativo \n\ne um ideal de vida. \u00c9 um ideal algo iluminista, na medida em que admite que a \n\nfelicidade vem ao Homem pela raz\u00e3o, mas para Comenius que era um homem religioso, \n\n\u00e9 sobretudo um ideal de felicidade evang\u00e9lica, onde a fonte da verdade e do bem \u00e9 Deus \n\n\u2013 alfa e omega de todos os seres e destinos hist\u00f3ricos da humanidade. \"O fim \u00faltimo do \n\nHomem est\u00e1 fora desta vida\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966). Para conseguir este ideal, que \n\nvai dos indiv\u00edduos aos Estados, o processo estrat\u00e9gico \u00e9 a Pampaedia, ou a educa\u00e7\u00e3o \n\nuniversal, atrav\u00e9s da qual se conseguir\u00e1 a reforma global das \"coisas humanas\" e um \n\nmundo perfeito ou Panorthosia. Neste prop\u00f3sito, o autor intenta a reforma da eruditio, \n\nda politia e da religio. (Gon\u00e7alves, 1998) \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o essencial do pensamento de Comenius \u00e9 de ordem teol\u00f3gica \n\ncrist\u00e3, envolvida em princ\u00edpios filos\u00f3ficos de natureza essencialista e racionalista, em \n\nque se destacam os seguintes: \n\n \n1.3.1 \u201cPampaedeia\u201d \u2013 A educa\u00e7\u00e3o universal \n\nDe acordo com os princ\u00edpios anteriormente assumidos, as finalidades da \n\neduca\u00e7\u00e3o para Comenius eram a promo\u00e7\u00e3o da \"instru\u00e7\u00e3o ou erudi\u00e7\u00e3o, nas ci\u00eancias, nas \n\nartes e nas l\u00ednguas; da virtude ou forma\u00e7\u00e3o moral; e da devo\u00e7\u00e3o religiosa que liga o \n\nHomem ao Eterno\" (Didatica Magna, 1966). Assim, a educa\u00e7\u00e3o universal de todo o \n\ng\u00e9nero humano (Pampaedeia) permitiria a realiza\u00e7\u00e3o plena do homem, corrigindo-se os \n\nmales do mundo, e consequentemente o fim supremo na felicidade eterna. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   9 \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 ao Homem o que ele n\u00e3o tem, porque tudo prov\u00e9m do que \n\nest\u00e1 inscrito na sua natureza, que pela sua a\u00e7\u00e3o divina cont\u00e9m \"as sementes\" da verdade \n\ne do bem e todas as potencialidades que lhe compete desenvolver. Mas nem por isso a \n\neduca\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e formal, e o ensino s\u00e3o menos necess\u00e1rios, pois segundo o autor: \n\n\"Embora a natureza d\u00ea as sementes do saber, da honestidade e da religi\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 \n\npropriamente o saber, a virtude e a religi\u00e3o. Estas adquirem-se orando, aprendendo e \n\nagindo. Por isso, n\u00e3o sem raz\u00e3o, algu\u00e9m definiu o Homem como animal educ\u00e1vel, pois \n\nn\u00e3o pode tornar-se Homem a n\u00e3o ser que se eduque\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966). A \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 a arte de fazer \"germinar as sementes interiores as quais n\u00e3o se \n\ndesenvolver\u00e3o a n\u00e3o ser que sejam solicitadas por oportunas experi\u00eancias, variadas e \n\nricas\", desenvolvendo-se este processo ao longo de toda a vida. J\u00e1 na Did\u00e1ctica Magna \n\nComenius escrevia: \"Durante toda a vida o Homem deve conhecer, experimentar e \n\nexecutar muitas coisas\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966). Mas esta ideia \u00e9 mais avan\u00e7ada e \n\nmais desenvolvida na Pampaedia que tem como temas centrais a educa\u00e7\u00e3o para todos e \n\na educa\u00e7\u00e3o permanente. O seu objetivo fundamental \u00e9 provar a necessidade, a \n\npossibilidade e a facilidade de todos os homens serem educados em todas as coisas e de \n\numa forma total. acilidade de todos os homens serem educados em todas as coisas e de \n\numa forma total.  \n\n(Gon\u00e7alves, 1998) \n1.3.2 Ensinar tudo a todos \n\nA educa\u00e7\u00e3o universal consiste, antes de mais, em preparar todos para a plenitude \n\nhumana, em assegurar \"tudo o que \u00e9 poss\u00edvel para maior esplendor do Homem, imagem \n\nde Deus\" (Pampaedia, 1971). O objetivo \u00e9 \"iluminar todos os homens com a verdadeira \n\nsabedoria, para os organizar numa perfeita administra\u00e7\u00e3o civil, e para os unir a Deus \n\npela verdadeira religi\u00e3o, de modo que ningu\u00e9m se desvie do objetivo para que foi \n\nenviado ao mundo\" (Pampaedia, 1971). A acentuar o sentido da globalidade e da \n\nuniversalidade, o prefixo \"PAM\" \u00e9 muito utilizado em t\u00edtulos de obras de Comenius, \n\nnomeadamente nos que constituem as diversas partes da obra \u201cConsultatio Catholica\u201d. \n\nPor outro lado, \u00e9 insistentemente repetida a trilogia: omnes, omnia, omnino \"\u2013 educar \n\ntodos, em todas as coisas, de uma forma total\". \n\nA educa\u00e7\u00e3o pretendida abarca todas as dimens\u00f5es humanas, e portanto todos os \n\ndom\u00ednios em que o Homem deve desenvolver-se harmoniosamente. No entanto, isto n\u00e3o \n\nsignifica que n\u00e3o existam crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias a incluir, \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   10 \n\n \n\nsalientando-se a sugest\u00e3o da leciona\u00e7\u00e3o dos \"curr\u00edculos em espiral\" e segundo a sua \n\nutilidade, que significa, iniciar os assuntos e retom\u00e1-los em formas cada vez mais \n\nalargadas e profundas. Algumas cita\u00e7\u00f5es do autor podem ajudar-nos a comprovar e \n\nesclarecer o seu pensamento sobre tal quest\u00e3o: \"Importa demonstrar que nas escolas se \n\ndeve ensinar tudo a todos. Isto n\u00e3o quer dizer todavia que exijamos a todos o \n\nconhecimento de todas as ci\u00eancias e de todas as artes (sobretudo se se trata de um \n\nconhecimento exato e profundo). Com efeito, isso nem de sua natureza \u00e9 \u00fatil, nem pela \n\nbrevidade da nossa vida \u00e9 poss\u00edvel a qualquer homem\" (Pampaedia, 1971). \"Deve \n\nensinar-se a todos aquelas coisas que dizem respeito ao Homem, embora mais tarde \n\numas venham a ser mais \u00fateis a uns e outras a outros\" ou \"Tudo o que se ensina, ensine-\n\nse como coisa do mundo de hoje e de utilidade certa\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966). \n\nOs saberes selecionados devem poder: \"tornar todos os homens o mais poss\u00edvel \n\nsemelhantes \u00e0 imagem de Deus, segundo a qual foram criados, isto \u00e9, torn\u00e1-los \n\nverdadeiramente racionais e s\u00e1bios, verdadeiramente ativos e \u00e1geis, verdadeiramente \n\n\u00edntegros e honestos, verdadeiramente piedosos e santos\" (Pampaedia, 1971). \n\nA Pampaedia estava ao servi\u00e7o da Pansophia e visava a Panorthosia, ou o \n\nmundo perfeito. Assim, para Comenius se todos fossem verdadeiramente \u201cdoutos\u201de \n\nuniversalmente s\u00e1bios, o mundo ficaria cheio de ordem, de luz e de paz. \n\n(Gon\u00e7alves, 1998) \n \n\n1.3.3 A educa\u00e7\u00e3o para todos (democratiza\u00e7\u00e3o do ensino) \n\n\u00c9 com Comenius, a partir do princ\u00edpio pans\u00f3fico, ou seja, \u201censinar tudo a todos\u201d, \n\nindependentemente da sua nacionalidade, g\u00e9nero ou classe social, que algumas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es come\u00e7am a ocorrer na \u00e1rea educacional. Na sua conce\u00e7\u00e3o, tanto os \n\nhomens como as mulheres deveriam ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Este ideal foi igualmente \n\ninfluenciado pela Reforma Protestante, que tamb\u00e9m prop\u00f4s a democratiza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nem pa\u00edses como a Alemanha e a Su\u00ed\u00e7a. Comenius procurou romper com a tradi\u00e7\u00e3o do \n\ncontexto social da \u00e9poca e alertou que o reconhecimento da dignidade e do direito \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o s\u00e3o inerentes a todos os membros da fam\u00edlia humana, uma vez que todos s\u00e3o \n\n\u201cimagem e semelhan\u00e7a de Deus\u201d (Did\u00e1ctica Magna, 1966). \n\nPor\u00e9m, as formas como ele trata este assunto, a sensibilidade revelada em alguns \n\npormenores e a coragem de contrariar alguns constrangimentos culturais da sua \u00e9poca \n\ns\u00e3o deveras impressionantes, criticando duramente a realidade e as escolas do seu \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   11 \n\n \n\ntempo, ao afirmar \"N\u00e3o existem as escolas necess\u00e1rias. E onde existem n\u00e3o s\u00e3o para \n\ntodos, mas apenas para alguns, porque sendo dispendiosas nelas n\u00e3o s\u00e3o admitidos os \n\nmais pobres, salvo se algu\u00e9m fizer uma obra de miseric\u00f3rdia. Assim se perdem \n\nintelig\u00eancia, com grave preju\u00edzo para a Igreja e para o Estado\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966) \n\nrecomendando por isso que \"Toda a juventude, de ambos os sexos, deve ser enviada \u00e0s \n\nescolas. N\u00e3o apenas os filhos dos ricos ou dos cidad\u00e3os importantes, mas todos por \n\nigual: nobres e plebeus, e em todas as cidades, aldeias ou casais isolados. Perante Deus \n\nn\u00e3o h\u00e1 pessoas privilegiadas\" (Did\u00e1ctica Magna, 1966).  \n\nEm consequ\u00eancia da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino Comenius defendia igualmente \n\nos seguintes aspetos: \n\n\u2022 Um tronco escolar comum, durante um per\u00edodo de tempo alargado, de \n\nmodo a n\u00e3o se discriminarem nem se determinarem profiss\u00f5es cedo \n\ndemais, ou por outras raz\u00f5es que n\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es naturais de cada um; \n\n\u2022 A prossecu\u00e7\u00e3o dos estudos deveria ser determinada apenas pela \n\ncapacidade dos alunos; \n\n\u2022 O respeito pela heterogeneidade dos alunos e pela diversidade de ritmos \n\nde aprendizagem de cada um, mesmo dos alunos com algumas \n\ndefici\u00eancias naturais. \n\n(Gon\u00e7alves, 1998) \n\n1.4  O ensino superior \n\nPara Comenius o ensino superior seria ministrado em Escolas Superiores, ou \n\nAcademias e destinava-se particularmente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de pessoas para ocuparem \n\ncargos superiores na administra\u00e7\u00e3o da sociedade, do Estado e da Igreja. O acesso a estas \n\nescolas deveria fazer-se por m\u00e9rito pr\u00f3prio, por isso n\u00e3o se deveria vedar a possibilidade \n\nde ingresso a pessoas com capacidades intelectuais, s\u00f3 por n\u00e3o possu\u00edrem possibilidades \n\nfinanceiras. Assim, Comenius prop\u00f5e que seja o Estado a ajudar economicamente os \n\nestudantes que apesar de terem capacidades para frequentar o ensino superior, n\u00e3o \n\ntenham condi\u00e7\u00f5es financeiras para tal. \n\nNa metodologia pedag\u00f3gica a utilizar no ensino superior Comenius defendia \n\npara al\u00e9m das experi\u00eancias concretas em sala de aula, e dos conte\u00fados triviais dos \n\nprogramas a lecionar, a Apodemia, ou seja, as viagens; e a Polytropia ou possibilidade \n\nde conviver com outras pessoas, preferencialmente de pa\u00edses e culturas diferentes. Os \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   12 \n\n \n\nlivros deveriam ser utilizados como materiais privilegiados, sendo por isso fundamental \n\nque resultassem de uma coopera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o internacionais, dos melhores e mais \n\neruditos dos homens. Com esse intuito prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um \"Collegium Didacticum\" \n\nou Sociedade Did\u00e1tica \"a fundar em qualquer parte do mundo, para descobrir cada vez \n\nmais os fundamentos das ci\u00eancias, e dessa forma fazer prosperar os interesses humanos \n\ncom novas e util\u00edssimas inven\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.5  Comenius e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\n Para Comenius a reforma universal da sociedade passava \n\nfundamentalmente pela unifica\u00e7\u00e3o do saber e a sua divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um sistema de \n\nensino supervisionado por uma \u201cAcademia Internacional\u201d, que teria igualmente uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de reconcilia\u00e7\u00e3o das Igrejas existentes. Esta estrutura \n\nseria composta por acad\u00e9micos de renome que realizariam experi\u00eancias diversificadas, e \n\npartilhariam as suas descobertas entre si e as demais pessoas interessadas, sempre com a \n\nfinalidade final de obter \u201cum estado cada vez mais elevado e melhor\u201d, ao qual designou \n\n\u201cConselho da Luz\u201d. O \u201cConselho da Luz\u201d deveria promover igualmente a cria\u00e7\u00e3o de \n\nescolas em toda a parte e para todos, segundo um determinado r\u00e1cio, no entanto, refere a \n\nimport\u00e2ncia de pelo menos uma escola de latim em cada cidade e uma escola superior \n\nem cada estado. (Gon\u00e7alves, 1998) \n\nOutro grande contributo de Comenius para a internacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino foi a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas como meio de comunica\u00e7\u00e3o do saber e instrumento cultural, \n\ndefendendo a l\u00edngua materna como base e meio fundamental para a aprendizagem \n\nescolar, mas alertando para a import\u00e2ncia da aprendizagem de uma segunda l\u00edngua \n\ncomo meio de entendimento e comunica\u00e7\u00e3o entre os povos, e muito em particular, entre \n\nas comunidades acad\u00e9micas. Essa l\u00edngua n\u00e3o deveria ser o Latim que estava \n\ngradualmente em desuso, mas antes uma nova l\u00edngua universal desenvolvida para esse \n\nefeito. \n\nO ideal de uma sociedade maioritariamente constitu\u00edda por pessoas cultas \n\ncientificamente e socialmente tinha o prop\u00f3sito final da paz universal e do mundo \n\nperfeito. Apesar de ut\u00f3pico, o prop\u00f3sito de Comenius foi defendido ao longo dos \n\ntempos por outros fil\u00f3sofos e educadores tais como Zhou Nanzhao, da Coreia do Sul \n\nque afirma nas \u201cpistas e recomenda\u00e7\u00f5es\u201d elaboradas pela Comiss\u00e3o Internacional sobre \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   13 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI de 1996 a apresentar \u00e0 UNESCO: \"Desde Conf\u00facio at\u00e9 aos \n\npensadores contempor\u00e2neos, os orientais sempre acarinharam e perseguiram o ideal de \n\num mundo unido e harmonioso e de uma sociedade humana coerente, baseada na paz \n\nuniversal\". (p. 237) (Gon\u00e7alves, 1998) \n\n \n1.6 Comenius, o contempor\u00e2neo \n\nTal como \u00e9 referido por J. Piaget (1957), Comenius \"est\u00e1 entre os autores que \n\nn\u00e3o precisam de ser corrigidos ou contraditados quando se pretende fazer a sua \n\natualiza\u00e7\u00e3o\". Basta traduzi-los (em linguagem atual) e desenvolver as suas ideias. (p. \n\n32). \n\nEntre as v\u00e1rias ideias defendidas por Comenius e que se adequam aos nossos \n\ndias destacam-se fundamentalmente duas: \n\n\u2022 A democratiza\u00e7\u00e3o da escola e do ensino, ou seja, a defesa do direito de \n\ntodos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, do acesso \u00e0 escola e a outras oportunidades de \n\nforma\u00e7\u00e3o cultural; \n\n\u2022 A import\u00e2ncia da internacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda ideia devemos ter em aten\u00e7\u00e3o que a realidade atual \n\nimplica necessariamente altera\u00e7\u00f5es ao originalmente defendido por Comenius, na \n\nmedida em que devemos ter em aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 os aspetos positivos de uma \n\ncoordena\u00e7\u00e3o global do ensino, mas tamb\u00e9m as consequ\u00eancias dessa \n\n\u201cmundializa\u00e7\u00e3o/globaliza\u00e7\u00e3o\u201d, no sentido em que \u00e9 necess\u00e1rio salvaguardar a \n\nsingularidade cultural dos povos contra os perigos de uma uniformiza\u00e7\u00e3o cultural \n\nprogramada. \n\nIndependentemente das estrat\u00e9gias que forem implementadas pelas diferentes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais para desenvolver uma internacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\ncoerente, devemos ter sempre em linha de conta um dos principais princ\u00edpios de \n\nComenius que era o papel determinante da educa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o pac\u00edfica do mundo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   14 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   15 \n\n \n\n2. O aparecimento do programa Comenius no contexto europeu \n\nA dimens\u00e3o europeia da educa\u00e7\u00e3o foi evoluindo desde a forma\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade econ\u00f3mica europeia em 1957, com a assinatura do tratado de Roma, at\u00e9 aos \n\nnossos dias. No entanto, essa evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi constante, tendo momentos de maior e \n\nmenor desenvolvimento, podendo mesmo considerar-se que at\u00e9 ao in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n80 do s\u00e9culo passado pouco tinha sido feito pela Europa nesse dom\u00ednio. O reduzido \n\nfulgor da dimens\u00e3o europeia da educa\u00e7\u00e3o durante as primeiras d\u00e9cadas da comunidade \n\necon\u00f3mica europeia muito se deve \u00e0 inexist\u00eancia de qualquer refer\u00eancia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ou \n\ncultura no tratado de Roma, que apenas visava quase que exclusivamente objetivos \n\necon\u00f3micos tal como se pode verificar no seu artigo 2.\u00ba:  \n\n\u00ab(\u2026) promover mediante o estabelecimento de um mercado comum e a \n\naproxima\u00e7\u00e3o progressiva das pol\u00edticas econ\u00f3micas dos Estados-membros, um \n\ndesenvolvimento harmonioso das atividades econ\u00f3micas no conjunto da \n\nComunidade, uma expans\u00e3o econ\u00f3mica cont\u00ednua e equilibrada, uma \n\nestabilidade acrescida, uma melhoria acelerada do n\u00edvel de vida e rela\u00e7\u00f5es \n\nmais estreitas entre os Estados que a constituem\u00bb.  \n\nIn Tratado de Roma \n\nAssim, entre 1957 e 1992 (tratado de Maastricht), n\u00e3o existia qualquer base legal \n\npara o incentivo de pol\u00edticas comunit\u00e1rias de interc\u00e2mbio ao n\u00edvel do ensino e da \n\ncultura, porque o tratado inicial era absolutamente omisso quanto a estas mat\u00e9rias, n\u00e3o \n\nse encontrando juridicamente definida, nem projetada uma dimens\u00e3o europeia da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Surge durante este per\u00edodo, uma iniciativa, que assume particular relev\u00e2ncia, \n\npor constituir um primeiro passo na concretiza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados-\n\nmembros, na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, que foi a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Universit\u00e1rio Europeu de \n\nFloren\u00e7a, em 1976, por iniciativa dos chefes de Estado e de Governo da B\u00e9lgica, da \n\nDinamarca, da Alemanha, da Fran\u00e7a, da Irlanda, da It\u00e1lia, do Luxemburgo, dos Pa\u00edses \n\nBaixos e do Reino Unido. \n\n \n \n \n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   16 \n\n \n\n2.1 A 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \n\nNos finais da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado \u00e9 lan\u00e7ada pela Comiss\u00e3o Europeia \n\na 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios. Esta gera\u00e7\u00e3o era composta por 6 programas \n\nsectoriais: ERASMUS- para estudantes do ensino superior; LINGUA- para futuros \n\nprofessores de l\u00ednguas estrangeiras; COMETT- coopera\u00e7\u00e3o universidades-empresas; \n\nPETRA- para estudantes em forma\u00e7\u00e3o profissional inicial; FORCE- para incentivar a \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e EUROTECNET- para promo\u00e7\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.  \n\nApesar de serem programas com finalidades diferentes apresentavam v\u00e1rias \n\ncomponentes comuns, sendo as duas principais as seguintes: \n\n \n\n\u2022 Mobilidade f\u00edsica de estudantes e professores do ensino superior, ensino \n\nsecund\u00e1rio e ensino profissional; \n\n\u2022 Transnacionalidade/Multilateridade de parcerias entre promotores de \n\ndiferentes \u00e1reas, tais como, o ensino superior, o ensino secund\u00e1rio e as \n\nempresas. \n\nA mobilidade f\u00edsica constituiu a mais importante medida no interior de cada um \n\ndos programas mas tornou-se tamb\u00e9m com o decorrer do tempo, a mais vis\u00edvel das \n\natividades quer sob o ponto de vista da avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos programas \n\ncomunit\u00e1rios quer na perspetiva do potencial impacto destas medidas nos sistemas \n\neducativos dos Estados-membros. Como exemplo deste impacto, podemos referir o \n\nsistema de transfer\u00eancias de cr\u00e9ditos acad\u00e9micos (ECTS) entre estabelecimentos de \n\nensino superior que, no \u00e2mbito dos seus Programas Interuniversit\u00e1rios de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n(PIC), facilitou a mobilidade dos estudantes e relevou a transpar\u00eancia dos programas de \n\nestudo e os resultados dos estudantes, tornando-se assim um instrumento facilitador da \n\nmobilidade, baseado na confian\u00e7a m\u00fatua e promotor de qualidade. Para al\u00e9m do \n\nimpacto nos sistemas de educa\u00e7\u00e3o nacionais, ao n\u00edvel global da Comunidade Europeia a \n\nmobilidade contribuiu igualmente para uma maior competitividade econ\u00f3mica \n\nreduzindo as disparidades entre as diferentes regi\u00f5es dos Estados-membros.  \n\nA mobilidade constituiu, pois, um investimento a longo prazo, porque se \n\nacredita que os jovens que tenham a experi\u00eancia de estudar, viver e trabalhar noutro pa\u00eds \n\ne que venham por via dessa experi\u00eancia a adquirir compet\u00eancias lingu\u00edsticas noutra \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   17 \n\n \n\nl\u00edngua, a compreender e a apreciar a cultura e a mentalidade de outros pa\u00edses \n\ncomunit\u00e1rios, poder\u00e3o ser os principais construtores da Europa dos Cidad\u00e3os. \n\nA transnacionalidade / multilateridade das parcerias foi outra componente que, \n\nincentivando a europeiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, promoveu a dimens\u00e3o europeia da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Pois, se a coopera\u00e7\u00e3o transnacional entre estabelecimentos de ensino que \n\ndesenvolvem projetos de mobilidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para a sua concretiza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 o desenvolvimento de projetos na \u00e1rea do desenvolvimento curricular e/ou de \n\nmateriais de forma\u00e7\u00e3o e did\u00e1ticos, que adquire uma dimens\u00e3o europeia por excel\u00eancia. \n\nOs parceiros ao estabelecerem um programa de trabalho em que assumem concretizar \n\nobjetivos estabelecidos em conjunto, comprometem-se igualmente a contribuir para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desses objetivos na \u00e1rea espec\u00edfica das suas compet\u00eancias, cient\u00edfico-\n\npedag\u00f3gicas ou t\u00e9cnicas. Assim, as institui\u00e7\u00f5es t\u00eam necessariamente de repensar as suas \n\npr\u00e1ticas e perspetiv\u00e1-las num plano macro e supranacional. Um exemplo concreto do \n\nreferido anteriormente foi o programa LINGUA cujo objetivo era o de conceber, \n\nexecutar e avaliar programas de forma\u00e7\u00e3o para professores de l\u00ednguas estrangeiras, \n\nenvolvendo atividades como conce\u00e7\u00e3o conjunta de curr\u00edculos comuns de forma\u00e7\u00e3o e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos e ou materiais de forma\u00e7\u00e3o. A fim de maximizar o impacto destes \n\nprogramas, eram atribu\u00eddas bolsas de mobilidade individual a professores de l\u00ednguas \n\nestrangeiras para os pa\u00edses de origem das referidas l\u00ednguas, na expectativa de um \n\ndesenvolvimento dos seus conhecimentos profissionais, atrav\u00e9s do aprofundamento da \n\ncompreens\u00e3o dos contextos culturais das referidas l\u00ednguas, bem como das suas aptid\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas e/ou metodol\u00f3gicas. \n\n \n\n2.2 A 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \n\nA 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o surge ap\u00f3s a \n\nassinatura do Tratado da cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, o chamado Tratado de Maastricht, \n\nassinado em Fevereiro de 1992. Neste tratado a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o passam a ser \n\nreferidas como \u00e1reas importantes de coopera\u00e7\u00e3o, pois atrav\u00e9s dos n\u00fameros 1 dos artigos \n\n126 e 127 consagra-se a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o como \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, \n\nembora essa interven\u00e7\u00e3o seja definida como resultante da estreita coopera\u00e7\u00e3o com os \n\nEstados-membros e na perspetiva do princ\u00edpio da Subsidariedade. Este princ\u00edpio implica \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   18 \n\n \n\nque a a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria se reveste de caracter\u00edsticas espec\u00edficas, isto \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar relativamente \u00e0s responsabilidades dos Estados-membros.  \n\nArt\u00ba 126 \n\n1. \u201cA Comunidade contribuir\u00e1 para o desenvolvimento de uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, incentivando a coopera\u00e7\u00e3o entre Estados-membros e, se necess\u00e1rio, \n\napoiando e completando a sua a\u00e7\u00e3o, respeitando integralmente a \n\nresponsabilidade dos Estados-membros pelo conte\u00fado do ensino e pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema educativo, bem como a sua diversidade cultural e \n\nlingu\u00edstica.\u201d \n\nArt\u00ba 127 \n\n1. \u201cA Comunidade desenvolve uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o profissional que apoie e \n\ncomplete as a\u00e7\u00f5es dos Estados-membros, respeitando plenamente a \n\nresponsabilidade dos Estados-membros pelo conte\u00fado e pela organiza\u00e7\u00e3o da \n\nforma profissional.\u201d \n\nEste suporte legislativo permitiu em 1995 a cria\u00e7\u00e3o da 1\u00aa fase dos programas \n\nSOCRATES e LEONARDO DA VINCI, que constitu\u00edram os dois primeiros programas \n\nverdadeiramente abrangentes a n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia para a promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o \n\nno dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o. Estes programas foram inequivocamente o in\u00edcio \n\nda cria\u00e7\u00e3o de uma dimens\u00e3o europeia da educa\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o Europeia na \n\nassun\u00e7\u00e3o dos poderes que o tratado da Uni\u00e3o lhe conferiu nesta \u00e1rea, e que est\u00e1 bem \n\npatente no Livro sobre a Educa\u00e7\u00e3o e a Forma\u00e7\u00e3o - rumo \u00e0 Sociedade Cognitiva, \n\npublicado pela institui\u00e7\u00e3o em 1996. \n\nOs programas SOCRATES e LEONARDO DA VINCI apesar de partilharem \n\nmuitos objetivos e finalidades, apresentavam um objetivo primordial diferente, sendo o \n\nobjetivo do programa SOCRATES a promo\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o, e \n\no objetivo do programa LEONARDO DA VINCI a promo\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio \n\nda forma\u00e7\u00e3o (principalmente da forma\u00e7\u00e3o profissional).  \n\n\u00c9 a partir deste ponto, que este relat\u00f3rio se distancia do programa LEONARDO \n\nDA VINCI, e centra-se no programa SOCRATES, pois o programa COMENIUS que \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   19 \n\n \n\nest\u00e1 na base deste trabalho, derivou diretamente desse programa, tal como se vai \n\nverificar mais \u00e0 frente. \n\nO Programa SOCRATES, bem como as v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es em que se concretizou, \n\nentre as quais a a\u00e7\u00e3o COMENIUS, tinha como objetivos fundamentais, os que \n\ndiretamente ou indiretamente derivaram do n\u00ba 2 do artigo 126.\u00ba do tratado da Uni\u00e3o, \n\nsendo os mais relevantes os seguintes:  \n\n\u2022 Desenvolver a dimens\u00e3o europeia na educa\u00e7\u00e3o, nomeadamente atrav\u00e9s da \n\naprendizagem e divulga\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas dos Estados-membros; \n\n\u2022 Incentivar a mobilidade dos estudantes e dos professores, nomeadamente \n\natrav\u00e9s do incentivo ao reconhecimento acad\u00e9mico de diplomas e \n\nper\u00edodos de estudo; \n\n\u2022 Promover a coopera\u00e7\u00e3o entre estabelecimentos de ensino;  \n\n\u2022 Desenvolver o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias sobre quest\u00f5es \n\ncomuns aos sistemas educativos dos Estados-membros;  \n\n\u2022 Incentivar o desenvolvimento do interc\u00e2mbio de jovens e animadores \n\ns\u00f3cio-educativos;  \n\n\u2022 Estimular o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia.  \n\n \n\nA primeira fase do programa SOCRATES (1995-1999) come\u00e7ou por ser \n\nexecutada no territ\u00f3rio dos quinze Estados-Membros da Uni\u00e3o Europeia, bem como os \n\nque faziam parte do Acordo sobre o Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu (Isl\u00e2ndia, \n\nLiechtenstein e Noruega). Mais tarde, entre 1997 e 1998 o programa foi alargado aos \n\nv\u00e1rios pa\u00edses candidatos \u00e0 ades\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (Chipre, Rom\u00e9nia, Hungria, \n\nPol\u00f3nia, Rep\u00fablica Checa e Eslov\u00e1quia), sendo inclu\u00eddos em 1999 a Bulg\u00e1ria, a \n\nEslov\u00e9nia, os tr\u00eas Estados B\u00e1lticos (Est\u00f3nia, Let\u00f3nia e Litu\u00e2nia) e a Turquia. \n\nNesta fase a ambi\u00e7\u00e3o fulcral do programa S\u00d3CRATES centrava-se no \n\ndesenvolvimento da \u00abEuropa do Conhecimento\u00bb para assim responder aos desafios do \n\ns\u00e9c. XXI, como sejam promover a aprendizagem ao longo da vida, fomentar o acesso de \n\ntodos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e promover a aquisi\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias reconhecidas \n\nno mundo do trabalho. Estes desafios podem sintetizar-se em quatro objetivos \n\nfundamentais:  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   20 \n\n \n\n\u2022 Refor\u00e7o da dimens\u00e3o europeia na educa\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis, de modo a \n\nconsolidar o esp\u00edrito de cidadania europeia, apoiando-se no patrim\u00f3nio \n\ncultural dos Estados-Membros; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da melhoria quantitativa e qualitativa do conhecimento das \n\nl\u00ednguas da Uni\u00e3o Europeia, especialmente das menos utilizadas e \n\nensinadas; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o e da mobilidade no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Incentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do desenvolvimento de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\ne de materiais did\u00e1ticos, e explora\u00e7\u00e3o de temas do interesse comum no \n\ndom\u00ednio das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o. \n\nEstes objetivos foram prosseguidos atrav\u00e9s das seguintes A\u00e7\u00f5es:  \n\nA\u00e7\u00e3o 1 - Comenius (Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio) - Desenvolvimento de parcerias \n\nescolares e redes escolares, forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua do pessoal educativo;  \n\nA\u00e7\u00e3o 2 - Erasmus (Ensino Superior) - Coopera\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do ensino superior;  \n\nA\u00e7\u00e3o 3 - Grundtvig (Educa\u00e7\u00e3o de Adultos e outros Percursos Educativos) - \n\nPromo\u00e7\u00e3o de mais oportunidades de aprendizagem ao longo da vida;  \n\nA\u00e7\u00e3o 4 - Lingua (Ensino e Aprendizagem de L\u00ednguas) - Aprendizagem de l\u00ednguas \n\nestrangeiras e desenvolvimento de instrumentos e materiais did\u00e1ticos;  \n\nA\u00e7\u00e3o 5 - Minerva (Educa\u00e7\u00e3o Aberta e \u00e0 Dist\u00e2ncia) - Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o;  \n\nA\u00e7\u00e3o 6 - Observa\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e Sistemas Educativos - Coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre decisores pol\u00edticos, e interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas \n\ne das inova\u00e7\u00f5es;  \n\nA\u00e7\u00e3o 7 - A\u00e7\u00f5es Conjuntas - Complementaridade entre os programas S\u00f3crates, \n\nLeonardo da Vinci, Juventude e outras iniciativas comunit\u00e1rias;  \n\nA\u00e7\u00e3o 8 - Medidas de Acompanhamento - Iniciativas destinadas a promover os \n\nobjetivos globais do Programa.  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   21 \n\n \n\nA A\u00e7\u00e3o Comenius (que \u00e9 a que mais importante no \u00e2mbito deste relat\u00f3rio) era \n\ndirigida para o ensino escolar (ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio) e apresentava quatro \n\nobjetivos gerais:  \n\n\u2022 Melhorar a qualidade do ensino escolar; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar a sua dimens\u00e3o europeia do ensino; \n\n\u2022 Incentivar a aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 Promover a consci\u00eancia intercultural. \n\nAssim, a A\u00e7\u00e3o Comenius estava divida em tr\u00eas sub-a\u00e7\u00f5es:  \n\n\u2022 A sub-a\u00e7\u00e3o Comenius 1, que promovia a coopera\u00e7\u00e3o entre todos os tipos \n\nde institui\u00e7\u00f5es de ensino geral, profissional ou t\u00e9cnico at\u00e9 ao n\u00edvel do \n\nensino superior, incluindo estabelecimentos de ensino especial e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que, embora n\u00e3o tendo a denomina\u00e7\u00e3o de escolas, \n\nministravam esse tipo de educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 A sub-a\u00e7\u00e3o Comenius 2 que estava vocacionada para o desenvolvimento \n\nprofissional de todas as categorias de pessoal ligado ao ensino escolar; \n\n\u2022 A sub-ac\u00e7\u00e3o Comenius 3 que visava a constitui\u00e7\u00e3o de redes entre \n\nprojetos ou institui\u00e7\u00f5es que participam em atividades no \u00e2mbito de \n\nComenius 1 ou Comenius 2. \n\nO programa foi sendo desenvolvido ao longo de cinco anos, e no final deste \n\nper\u00edodo a Comiss\u00e3o Europeia elabora um relat\u00f3rio final onde refere que o programa \n\n\u00abdesempenhou um papel pioneiro e importante na integra\u00e7\u00e3o dos agentes educativos \n\nem espa\u00e7os de cidadania europeia (\u2026) contribuindo mais eficazmente para desenvolver \n\na no\u00e7\u00e3o de cidadania europeia em geral do que para refor\u00e7ar a dimens\u00e3o europeia nos \n\nestudos enquanto tal\u00bb. Ainda no mesmo relat\u00f3rio, a Comiss\u00e3o refor\u00e7a que o \n\nentendimento de uma \u00abdimens\u00e3o europeia nos estudos\u00bb \u00e9 um fator fundamental de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito de cidadania europeia, e que os projetos executados ao abrigo \n\ndo programa contribu\u00edram para o desenvolvimento de compet\u00eancias-chave da cidadania \n\neuropeia, nomeadamente no plano lingu\u00edstico mas tamb\u00e9m em termos de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nde luta contra preconceitos e estere\u00f3tipos culturais.  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   22 \n\n \n\nA comiss\u00e3o p\u00f5e assim em evid\u00eancia, um objetivo muito particular do programa \n\nSOCRATES, e em especial da a\u00e7\u00e3o COMENIUS, que se relaciona com o papel da \n\neduca\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da cidadania europeia.  \n\nNa sequ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o muito positiva feita pela Comiss\u00e3o Europeia no \n\nrelat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o final do desenvolvimento do programa SOCRATES, o \n\nParlamento e o Conselho Europeu criaram a segunda fase do programa SOCRATES \n\natrav\u00e9s da Decis\u00e3o n.\u00ba 253/2000/CE, de 24 de Janeiro de 2000. Esta segunda fase do \n\nprograma desenvolveu-se entre 1 de Janeiro de 2000 e 31 de Dezembro de 2006 e teve \n\ncomo principal finalidade dar continuidade ao bom trabalho realizado durante a \n\nprimeira fase do programa, bem como procurar atingir os objetivos definidos pela \n\nComiss\u00e3o na sua comunica\u00e7\u00e3o \"Por uma Europa do Conhecimento\u201d apresentada em \n\n2003. \n\nAs duas ideias-mestras que inspiraram a segunda fase do programa \n\n(SOCRATES II) foram: a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem ao longo da vida e o \n\ndesenvolvimento de uma Europa do conhecimento, sendo os objetivos mais espec\u00edficos \n\nos seguintes: \n\n\u2022 Refor\u00e7ar a dimens\u00e3o europeia da educa\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis; \n\n\u2022 Melhorar o conhecimento de l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 Promover a coopera\u00e7\u00e3o e a mobilidade no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Fomentar a utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias na educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Promover a igualdade de oportunidades em todos os setores da educa\u00e7\u00e3o. \n\nO programa foi organizado nas mesmas a\u00e7\u00f5es do SOCRATES I, ou seja, atrav\u00e9s \n\nde 8 a\u00e7\u00f5es (Comenius, Erasmus, Grundtvig, Lingua, Minerva, Observa\u00e7\u00e3o e \n\nInova\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e Sistemas Educativos, A\u00e7\u00f5es Conjuntas, e Medidas de \n\nAcompanhamento), das quais cinco constitu\u00edram a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e tr\u00eas a\u00e7\u00f5es \n\ntransversais. Os objetivos espec\u00edficos pretendidos foram globalmente os mesmos, da\u00ed \n\nque n\u00e3o seja necess\u00e1rio voltar a abord\u00e1-los visto que j\u00e1 o foram anteriormente. \n\n2.3 A 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o \n\n No dia 1 de Janeiro de 2007 surge a 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas \n\ncomunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o designados globalmente \u201cPrograma de A\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio da \n\nAprendizagem ao Longo da Vida 2007-2013\u201d atrav\u00e9s da Decis\u00e3o n.\u00ba 1720/2006/CE do \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/smartapi/cgi/sga_doc?smartapi!celexplus!prod!DocNumber&amp;lg=pt&amp;type_doc=Decision&amp;an_doc=2000&amp;nu_doc=253\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:32006D1720:PT:NOT\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   23 \n\n \n\nParlamento e do Conselho Europeu, de 15 de Novembro de 2006. Este programa de \n\na\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral contribuir para o desenvolvimento da Uni\u00e3o Europeia \n\nenquanto sociedade do conhecimento avan\u00e7ada, em conformidade com os objetivos da \n\nestrat\u00e9gia de Lisboa, e destina-se a promover, em particular, os interc\u00e2mbios, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e a mobilidade entre os sistemas de ensino e de forma\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios Estados \n\nMembros, a fim de que estes passem a constituir uma refer\u00eancia mundial de qualidade. \n\nAssim, os objetivos espec\u00edficos do programa relativos ao ensino e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da vida na Uni\u00e3o Europeia para concretizar o objetivo geral s\u00e3o: \n\n\u2022 Contribuir para o desenvolvimento de uma educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, bem como para a promo\u00e7\u00e3o de elevados n\u00edveis de \n\ndesempenho, da inova\u00e7\u00e3o e de uma dimens\u00e3o europeia nos sistemas e \n\npr\u00e1ticas existentes; \n\n\u2022 Apoiar a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o europeu de aprendizagem ao longo da \n\nvida; \n\n\u2022 Contribuir para melhorar a qualidade das possibilidades de \n\naprendizagem, tornando-as mais atrativas e acess\u00edveis; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar o contributo da aprendizagem para a coes\u00e3o social, a cidadania \n\nativa, o di\u00e1logo intercultural, a igualdade entre homens e mulheres e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal; \n\n\u2022 Contribuir para a promo\u00e7\u00e3o da criatividade, da competitividade e da \n\nempregabilidade, bem como para o refor\u00e7o do desenvolvimento do \n\nesp\u00edrito empresarial; \n\n\u2022 Contribuir para aumentar a participa\u00e7\u00e3o de pessoas de todas as idades, \n\nincluindo as pessoas com necessidades especiais e os grupos \n\ndesfavorecidos; \n\n\u2022 Promover a aprendizagem de l\u00ednguas e a diversidade lingu\u00edstica; \n\n\u2022 Apoiar o desenvolvimento dos meios facultados pelas tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC); \n\n\u2022 Refor\u00e7ar o seu papel na cria\u00e7\u00e3o de um sentido de cidadania europeia, \n\nbaseada no respeito dos valores europeus, bem como na toler\u00e2ncia e no \n\nrespeito pelos outros povos e culturas; \n\n\u2022 Promover a coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de garantia de qualidade em todos os \n\nsetores da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o; \n\nhttp://europa.eu/legislation_summaries/education_training_youth/lifelong_learning/c11054_pt.htm\nhttp://europa.eu/legislation_summaries/education_training_youth/lifelong_learning/c11054_pt.htm\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   24 \n\n \n\n\u2022 Incentivar a melhor utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dos resultados e dos produtos e \n\nprocessos inovadores, bem como assegurar o interc\u00e2mbio de boas \n\npr\u00e1ticas, no intuito de melhorar a qualidade. \n\nCom o intuito de atingir os objetivos acima referidos, o programa preconiza as \n\nseguintes a\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Mobilidade das pessoas no contexto da aprendizagem ao longo da vida; \n\n\u2022 Parcerias bilaterais e multilaterais; \n\n\u2022 Projetos unilaterais, nacionais ou multilaterais especialmente \n\nvocacionados para promover a qualidade dos sistemas nacionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o por meio de transfer\u00eancia transnacional de \n\ninova\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Redes multilaterais; \n\n\u2022 Estudos e reformas das pol\u00edticas e sistemas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da vida, bem como os seus componentes; \n\n\u2022 Concess\u00e3o de subven\u00e7\u00f5es de funcionamento para certas despesas \n\noperacionais e administrativas suportadas pelos estabelecimentos ou \n\npelas associa\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Medidas de acompanhamento, ou seja, outras iniciativas que visem a \n\npromo\u00e7\u00e3o dos objetivos do programa; \n\n\u2022 Atividades de prepara\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de encontros (semin\u00e1rios, col\u00f3quios e reuni\u00f5es) que visem \n\nfacilitar a execu\u00e7\u00e3o do programa, de a\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o, \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, bem como de a\u00e7\u00f5es de acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o do programa. \n\n \n\nO programa est\u00e1 aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas dos Estados-Membros mas, \n\ntamb\u00e9m, dos pa\u00edses membros da Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Com\u00e9rcio Livre (EFTA) que \n\ns\u00e3o membros do Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu (EEE) (Isl\u00e2ndia, Liechtenstein e \n\nNoruega), da Confedera\u00e7\u00e3o Su\u00ed\u00e7a e dos pa\u00edses candidatos \u00e0 ades\u00e3o \u00e0 UE e dos pa\u00edses \n\npotencialmente candidatos dos Balc\u00e3s Ocidentais, em conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   25 \n\n \n\ne os acordos que preveem a sua participa\u00e7\u00e3o em programas comunit\u00e1rios. Al\u00e9m disso, a \n\nComiss\u00e3o pode igualmente organizar coopera\u00e7\u00f5es com pa\u00edses terceiros e organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, tais como o Conselho da Europa ou a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO). \n\nOs benefici\u00e1rios do programa s\u00e3o: \n\n\u2022 Alunos, estudantes, formandos e educandos adultos; \n\n\u2022 Todas as categorias de pessoal educativo; \n\n\u2022 Pessoas presentes no mercado de trabalho; \n\n\u2022 Estabelecimentos e organismos que oferecem oportunidades no contexto \n\ndo programa; \n\n\u2022 Pessoas e organismos respons\u00e1veis pelos sistemas e pol\u00edticas a n\u00edvel \n\nlocal, regional e nacional; \n\n\u2022 Empresas, parceiros sociais e respetivas organiza\u00e7\u00f5es a todos os n\u00edveis, \n\nincluindo organiza\u00e7\u00f5es comerciais e c\u00e2maras de com\u00e9rcio e ind\u00fastria; \n\n\u2022 Organismos que prestem servi\u00e7os de orienta\u00e7\u00e3o, aconselhamento e \n\ninforma\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00f5es dos participantes, de pais e de professores; \n\n\u2022 Centros e organismos de investiga\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, organiza\u00e7\u00f5es de volunt\u00e1rios e \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais (ONG). \n\nO programa de a\u00e7\u00e3o sofreu uma altera\u00e7\u00e3o no seu organograma e passou a \n\nabranger seis subprogramas, entre os quais, quatro programas setoriais (Comenius, \n\nErasmus, Leonardo da Vinci e Grundtvig) e dois programas transversais. Os \n\nprogramas sectoriais apresentam todos a mesma estrutura e atendem tanto \u00e0s \n\nnecessidades em mat\u00e9ria de ensino e aprendizagem de todos os participantes, como \u00e0s \n\nnecessidades dos estabelecimentos e organiza\u00e7\u00f5es que oferecem ou promovem o ensino \n\nem cada sector respectivo, integrando a mobilidade, as l\u00ednguas e as novas tecnologias. \n\nNeste programa de a\u00e7\u00e3o (Aprendizagem ao Longo da Vida) o programa sectorial \n\nComenius, sobre o qual se debru\u00e7a este relat\u00f3rio, apresenta ligeiras diferen\u00e7as em \n\ntermos de objetivos e finalidades, relativamente \u00e0 A\u00e7\u00e3o Comenius anterior (2000-2006), \n\nmantendo no entanto os n\u00edveis de ensino alvo, ou seja, o ensino pr\u00e9-escolar e escolar at\u00e9 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   26 \n\n \n\nao final do ensino secund\u00e1rio, bem como aos estabelecimentos e organiza\u00e7\u00f5es que \n\noferecem esse ensino. \n\nOs dois objectivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n\u2022 Sensibilizar os jovens e o pessoal docente para a diversidade das culturas \n\neuropeias; \n\n\u2022 Ajudar os jovens a adquirir as aptid\u00f5es e compet\u00eancias vitais de base, \n\nnecess\u00e1rias para o seu desenvolvimento pessoal, para a sua futura vida \n\nprofissional e para uma cidadania ativa. \n\nAssim, o programa tem os seguintes objetivos operacionais: \n\n\u2022 Melhorar a mobilidade, especialmente em termos qualitativos e \n\nquantitativos; \n\n\u2022 Melhorar as parcerias entre escolas dos Estados-Membros, especialmente \n\nem termos qualitativos e quantitativos, de modo a fazer participar tr\u00eas \n\nmilh\u00f5es de alunos durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do programa; \n\n\u2022 Incentivar a aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 Desenvolver conte\u00fados, servi\u00e7os, pedagogias e pr\u00e1ticas inovadores, \n\nbaseados nas TIC; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar a qualidade e a dimens\u00e3o europeia da forma\u00e7\u00e3o de professores; \n\n\u2022 Apoiar a melhoria dos m\u00e9todos pedag\u00f3gicos e da gest\u00e3o das escolas. \n\nO programa Comenius pode apoiar as seguintes a\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 A mobilidade, nomeadamente de alunos e pessoal docente, a mobilidade \n\nescolar, os cursos de forma\u00e7\u00e3o para professores, etc.; \n\n\u2022 As parcerias, como as \u201cparcerias escolares Comenius\u201d entre escolas, \n\ntendo em vista desenvolver projetos conjuntos de aprendizagem ou as \n\n\u201cparcerias Comenius-Regio\u201d entre organismos respons\u00e1veis pela \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar, a fim de promover a coopera\u00e7\u00e3o interregional e, \n\nnomeadamente, a coopera\u00e7\u00e3o entre regi\u00f5es fronteiri\u00e7as; \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   27 \n\n \n\n\u2022 Os projetos multilaterais que visem promover e divulgar as melhores \n\npr\u00e1ticas, partilhar experi\u00eancias ou a elabora\u00e7\u00e3o de novos cursos ou \n\nconte\u00fados; \n\n\u2022 As redes multilaterais destinadas a desenvolver a educa\u00e7\u00e3o, divulgar as \n\nboas pr\u00e1ticas e a inova\u00e7\u00e3o, proporcionar apoio a projetos e parcerias, \n\nbem como a promover a elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises das necessidades; \n\n\u2022 As medidas de acompanhamento. \n\nNo caso espec\u00edfico do projeto \u201cTeenagers in Europe. Diferente places, common \n\nfaces\u201d a a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do programa Comenius enquadra-se nas parcerias escolares \n\n(projeto multilateral), tendo em vista o desenvolvimento de um projeto comum de \n\naprendizagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   29 \n\n \n\nII. Desenvolvimento \nNeste cap\u00edtulo do relat\u00f3rio vou procurar descrever de uma forma exaustiva toda \n\na planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common \n\nfaces\u201d, desde o seu surgimento at\u00e9 \u00e0 sua conclus\u00e3o. \n\n1. Os processos de candidatura dos projetos multilaterais do \nprograma Comenius \n\nAs candidaturas para os projetos de multiparcerias do programa Comenius t\u00eam \n\nde ser preparadas e submetidas \u00e0s ag\u00eancias nacionais de cada pa\u00eds parceiro at\u00e9 meados \n\ndo m\u00eas de Fevereiro do ano em que se pretende iniciar o respetivo projeto, de modo a \n\nque estas as analisem pormenorizadamente e as aprovem ou n\u00e3o, at\u00e9 Junho desse \n\nmesmo ano. \n\nAssim, normalmente os parceiros envolvidos no projeto devem come\u00e7ar por \n\nestabelecer os primeiros contactos o mais cedo poss\u00edvel (em m\u00e9dia 6-9 meses antes da \n\nsubmiss\u00e3o da candidatura) de modo a construir uma candidatura s\u00f3lida e com qualidade \n\ncapaz de ser aprovada pelas respetivas ag\u00eancias nacionais. O processo normalmente \n\ninicia-se com a coloca\u00e7\u00e3o do tema e resumo do projeto pela escola coordenadora (escola \n\nque idealizou o projeto, e que ser\u00e1 respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o do mesmo) no portal \n\neuropeu (etwinnings) ou nas ag\u00eancias nacionais de cada pa\u00eds. Em seguida as escolas dos \n\ndiferentes pa\u00edses de acordo com os seus interesses, enviam a inten\u00e7\u00e3o de querer \n\nparticipar nesse projeto para a escola coordenadora, decidindo esta se aceita ou n\u00e3o a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da referida escola, baseando-se em crit\u00e9rios da sua pr\u00f3pria \n\nresponsabilidade. Em caso afirmativo, a escola coordenadora solicita uma s\u00e9rie de \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e0 escola parceira, tais como, as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, o \n\nn\u00famero de alunos e professores que ser\u00e3o envolvidos, bem como um resumo das raz\u00f5es \n\ndo envolvimento da escola no referido projeto, seguindo-se uma constru\u00e7\u00e3o conjunta \n\ndos diferentes aspectos da candidatura. A candidatura para ser aceite pelas ag\u00eancias \n\nnacionais tem de ter um m\u00ednimo de tr\u00eas parceiros de diferentes pa\u00edses eleg\u00edveis, tendo \n\numa maior probabilidade de ser aprovada em fun\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de parceiros \n\nenvolvidos. \n\nO envolvimento de uma escola num projeto europeu ter\u00e1 que ser iniciado pelo \n\nconhecimento e aprova\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no mesmo por parte do respons\u00e1vel m\u00e1ximo \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   30 \n\n \n\nda institui\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 sempre este em \u00faltima an\u00e1lise que responder\u00e1 pela execu\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo, no entanto, no que concerne \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel nomeia um professor \n\nque ser\u00e1 o coordenador do projeto na escola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   31 \n\n \n\n2. O processo de candidatura do projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndifferent places, common faces\u201d \n\nO envolvimento da escola EB 2,3 do Pinh\u00e3o no projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndifferent places, common faces\u201d iniciou-se com um contacto/convite preliminar \n\n(Setembro de 2009) atrav\u00e9s de correio eletr\u00f3nico da parte da coordenadora europeia do \n\nprojeto, professora Izabella Wojcik da Pol\u00f3nia, para a minha pessoa. Esse contacto \n\nrealizou-se em virtude de ambos termos trabalhado, anteriormente num projeto \n\nComenius entre os anos 2002/2005 designado \u201cH2O \u2013 Not only water\u201d, e ter restado \n\numa excelente rela\u00e7\u00e3o profissional e pessoal.  \n\nAp\u00f3s o referido contato, informei o respons\u00e1vel m\u00e1ximo da escola sobre os \n\naspetos mais importantes do projeto, nomeadamente os objetivos e finalidades do \n\nmesmo, solicitando-lhe autoriza\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o no mesmo, o que foi concedido. \n\nEm seguida dei conhecimento da autoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da escola no projeto, \u00e0 \n\nrespetiva coordenadora, come\u00e7ando-se a desenvolver-se a candidatura do projeto. \n\n \n\n2.1 As escolas/institui\u00e7\u00f5es envolvidas no projeto \n\n2.1.1 Informa\u00e7\u00f5es gerais \n\n As tabelas seguintes (1 a 8) sintetizam os dados principais sobre as \n\nescolas/institui\u00e7\u00f5es que participaram na candidatura do projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndiferente places, common faces\u201d, sendo no total oito escolas/institui\u00e7\u00f5es provenientes \n\nde sete pa\u00edses da uni\u00e3o europeia.  \n\nTabela 1 \u2013 Dados da Escola Coordenadora \n\nPA\u00cdS POL\u00d3NIA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O LODZ \n\nNOME DA ESCOLA \nGIMNAZJUM LODZKIEGO \n\nSTOWARZYSZENIA OSWIATOWEGO \n\nTIPO DE ESCOLA SECUND\u00c1RIA (PRIVADA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  MALGORZATA PIJANKA \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nIZABELLA WOJCIK \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 21 A 50 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   32 \n\n \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 51 A 250 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \nNENHUM \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Dados da Escola Parceira 1 \n\nPA\u00cdS BULG\u00c1RIA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O VARNA \n\nNOME DA ESCOLA \n\u201cJOAN EKZARH\u201d FOREIGN \n\nLANGUAGES HIGH SCHOOL \n\nTIPO DE ESCOLA SECUND\u00c1RIA (P\u00daBLICA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  GALINA GERMANOWA \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nTATYANA HRISTOVA \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 51 A 250 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 501 A 2000 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \n\n\u2022 H2O \u2013 Not only water (2005) \n\n\u2022 NEAC - Network of European \n\nAlimentary  Culture (2005) \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Dados da Escola Parceira 2 \n\nPA\u00cdS ALEMANHA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O LORUP \n\nNOME DA ESCOLA \nGRUND-, HAUPT- UND REALSCHULE \n\nLORUP \n\nTIPO DE ESCOLA 3\u00ba CICLO E SECUND\u00c1RIO (P\u00daBLICA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  BERND GEBKENJANS \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nDETLEV BEHRENDS \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 21 A 50 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 251 A 500 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \nNENHUM \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   33 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Dados da Escola Parceira 3 \n\nPA\u00cdS ALEMANHA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O MUNIQUE \n\nNOME DA ESCOLA EUROPAISCHE SCHULE MUNCHEN  \n\nTIPO DE ESCOLA 3\u00ba CICLO E SECUND\u00c1RIO (P\u00daBLICA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  JOHN PERYER \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nTERESA BERTOLINO \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 51 A 250 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 501 A 2000 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \n\u2022 Many voice, one vision (2008) \n\n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Dados da Escola Parceira 4 \n\nPA\u00cdS FRAN\u00c7A \n\nLOCAL/REGI\u00c3O CLUSES \n\nNOME DA ESCOLA LYC\u00c9E POLYVALENT DE CLUSES  \n\nTIPO DE ESCOLA SECUND\u00c1RIO (PRIVADA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  MARC DUFOURNET \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nSANDRINE BERNARD \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 51 A 250 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 501 A 2000 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \nNENHUM \n\n \n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   34 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Dados da Escola Parceira 5 \n\nPA\u00cdS PORTUGAL \n\nLOCAL/REGI\u00c3O PINH\u00c3O - ALIJ\u00d3 \n\nNOME DA ESCOLA \nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS DE ALIJ\u00d3 \n\n(ESCOLA EB2, 3 DO PINH\u00c3O)  \n\nTIPO DE ESCOLA 2\u00ba E 3\u00ba CICLO (P\u00daBLICA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  MARGARIDA CASCAREJO \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nCARLOS PEIXOTO \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 21 A 50 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 51 A 250 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \n\u2022 H2O \u2013 Not only water (2005) \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Dados da Escola Parceira 6 \n\nPA\u00cdS SU\u00c9CIA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O SUNDSVALL \n\nNOME DA ESCOLA \nINTERNATIONELLA ENGELSKA \n\nSKOLAN SUNDSVALL \n\nTIPO DE ESCOLA 3\u00ba CICLO E SECUND\u00c1RIO (PRIVADA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  PASCAL BRISON \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nANKI TIMSTAHL \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 21 A 50 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 51 A 250 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR EM \n\nOUTROS PROJETOS EUROPEUS \nNENHUM \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   35 \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Dados da Escola Parceira 7 \n\nPA\u00cdS IT\u00c1LIA \n\nLOCAL/REGI\u00c3O MARSALLA \n\nNOME DA ESCOLA SCUOLA MEDIA \u201cGIUSEPPE MAZZINI\u201d \n\nTIPO DE ESCOLA 2\u00ba E 3\u00ba CICLO (P\u00daBLICA) \n\nNOME DO(A) DIRETOR(A)  MARIA GRAZIA SESSA \n\nNOME DO COORDENADOR DO \n\nPROJETO \nCATERINA PIPITONE \n\nN\u00ba DE PROFESSORES DE 51 A 250 \n\nN\u00ba DE ALUNOS DE 501 A 2000 \n\nENVOLVIMENTO ANTERIOR \n\nEM OUTROS PROJETOS \n\nEUROPEUS \n\nNENHUM \n\n \n\n2.1.2 O n\u00famero de participantes de cada escola envolvidos no \n\nprojeto \n\n No momento da candidatura todas as escolas parceiras tiveram de indicar \n\nde entre todo o universo escolar, quantos alunos e professores seriam envolvidos no \n\ndesenvolvimento do projeto. A tabela 9 sintetiza essa informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 N\u00famero de alunos e professores envolvidos no projeto \n\nNome da Escola Parceira N\u00ba de Alunos N\u00ba de Professores TOTAL \nGIMNAZJUM LODZKIEGO \n\nSTOWARZYSZENIA \n\nOSWIATOWEGO (POL\u00d3NIA) \n\n60 15 75 \n\n\u201cJOAN EKZARH\u201d FOREIGN \n\nLANGUAGES HIGH SCHOOL \n\n(BULG\u00c1RIA) \n\n40 4 44 \n\nGRUND-, HAUPT- UND \n\nREALSCHULE LORUP \n\n(ALEMANHA) \n\n50 6 56 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   36 \n\n \n\nEUROPAISCHE SCHULE \n\nMUNCHEN (ALEMANHA) \n500 40 540 \n\nLYC\u00c9E POLYVALENT DE \n\nCLUSES (FRAN\u00c7A) \n60 15 75 \n\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS \n\nDE ALIJ\u00d3 (ESCOLA EB2, 3 DO \n\nPINH\u00c3O) (PORTUGAL) \n\n55 5 60 \n\nINTERNATIONELLA ENGELSKA \n\nSKOLAN SUNDSVALL (SU\u00c9CIA) \n90 18 108 \n\nSCUOLA MEDIA \u201cGIUSEPPE \n\nMAZZINI\u201d (IT\u00c1LIA) \n50 10 60 \n\n  \n\n2.2 Descri\u00e7\u00e3o do projeto \n\n O projeto \u201cTeenagers in Europe: diferent places, common faces\u201d \n\npretende globalmente estudar e conhecer as realidades culturais dos jovens europeus, \n\nprincipalmente dos jovens oriundos dos sete pa\u00edses participantes, analisando os \n\nrespetivos sistemas de valores existentes. A ideia de uma \u201ccidadania europeia\u201d ser\u00e1 \n\nigualmente promovida atrav\u00e9s de um maior conhecimento comum, procurando \n\nencontrar valores comuns, mas tamb\u00e9m compreendendo e aceitando as diferen\u00e7as \n\nexistentes. \n\nO trabalho partiu de objetivos comuns entre os pa\u00edses parceiros, e desenvolveu-\n\nse atrav\u00e9s de chats e videoconfer\u00eancias entre os alunos em Ingl\u00eas, Franc\u00eas e Alem\u00e3o (as \n\ntr\u00eas l\u00ednguas oficiais do projeto), bem como na realiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nrealizados nas diferentes escolas, nos diferentes encontros europeus que decorreram ao \n\nlongo dos dois anos. \n\nEste projeto teve igualmente como finalidade desenvolver algumas capacidades \n\nnos alunos envolvidos, tais como as l\u00ednguas estrangeiras e a utiliza\u00e7\u00e3o das novas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. O trabalho final global pretendido foi a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um \u201cGuia do Adolescente\u201d nas diferentes l\u00ednguas oficiais do projeto, feito \n\nna \u00edntegra pelos alunos, bem como a constru\u00e7\u00e3o de uma web page em que os principais \n\nconte\u00fados seriam os trabalhos desenvolvidos pelos alunos das diferentes escolas, \n\ndurante a dura\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   37 \n\n \n\n2.3 As motiva\u00e7\u00f5es das escolas em participar no projeto \n\n2.3.1 As motiva\u00e7\u00f5es gerais \n\nAs escolas envolvidas neste projeto situam-se em diferentes \u00e1reas populacionais \n\nque v\u00e3o desde zonas rurais como a Escola do Pinh\u00e3o, em Portugal e a Escola de Lorup \n\nna Alemanha; a grandes cidades, como Varna, na Bulg\u00e1ria, ou Munique, na Alemanha. \n\nApesar de situa\u00e7\u00f5es e realidades t\u00e3o d\u00edspares, todas as escolas que colaboram neste \n\nprojeto pretendem fundamentalmente criar e disponibilizar melhores oportunidades para \n\nos seus alunos de modo a que estes alcancem sucessos futuros. Assim, todas as escolas \n\nparceiras est\u00e3o focadas em promover nos seus alunos a ideia de uma cidadania europeia, \n\no desenvolvimento da lingu\u00edstica, bem como compet\u00eancias ao n\u00edvel das tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Estes tr\u00eas objetivos ser\u00e3o desenvolvidos atrav\u00e9s da \n\ncolabora\u00e7\u00e3o ativa em projetos de trabalho e troca de experi\u00eancias, sendo que a maioria \n\ndas escolas (cinco de oito) nunca participou em nenhum projeto Comenius, n\u00e3o tendo \n\npor isso a experi\u00eancia de desenvolvimento de trabalhos a este n\u00edvel. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o deste projeto permitir\u00e1, igualmente, aos nossos alunos \n\nconhecer, e estabelecer contactos e amizades entre si, atrav\u00e9s do trabalho em projetos \n\ncomuns na internet e pessoalmente. A coopera\u00e7\u00e3o num projeto internacional deste n\u00edvel \n\ndar\u00e1 aos participantes a possibilidade de conhecer outras culturas, tradi\u00e7\u00f5es e costumes \n\nn\u00e3o atrav\u00e9s do \u201cfiltro\u201d dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, mas atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio de \n\nexperi\u00eancias pessoais, permitindo-lhes construir os seus pr\u00f3prios sistemas de valores \n\ncom base na toler\u00e2ncia, na coopera\u00e7\u00e3o e na amizade. Assim, as escolas est\u00e3o convictas \n\nque o projeto poder\u00e1 ser uma oportunidade de reduzir ou eliminar preconceitos ou \n\nestere\u00f3tipos, bem como construir a imagem de uma identidade comum em torno da qual \n\nas diferentes culturas e na\u00e7\u00f5es se podem encontrar. \n\nO projeto ir\u00e1, igualmente, contribuir para aumentar a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nenvolvidos na aprendizagem das l\u00ednguas, n\u00e3o s\u00f3 o ingl\u00eas, que \u00e9 lecionado em todas as \n\nescolas da parceria, mas tamb\u00e9m o franc\u00eas e o alem\u00e3o. Esta realidade \u00e9 muito \n\nimportante na medida em que nos nossos dias o conhecimento de apenas uma l\u00edngua \n\nestrangeira n\u00e3o \u00e9 suficiente para competir no mercado de trabalho. O desenvolvimento \n\ndas capacidades dos alunos na aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nbem como o conhecimento da hist\u00f3ria, geografia, literatura e l\u00ednguas nativas dos pa\u00edses \n\nparceiros ser\u00e1 igualmente importante. Durante os dois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto os \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   38 \n\n \n\nalunos participantes ficar\u00e3o a conhecer os pa\u00edses, tradi\u00e7\u00f5es e costumes das na\u00e7\u00f5es onde \n\nas escolas parceiras est\u00e3o localizadas, partilhando esse conhecimento atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um \" Guia dos adolescentes \". Al\u00e9m disso, os professores envolvidos em \n\ncada escola parceira ir\u00e3o ter a possibilidade de diversificar as estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem principalmente ao n\u00edvel das l\u00ednguas estrangeiras, bem como trocar \n\nexperi\u00eancias pedag\u00f3gicas com escolas de outros pa\u00edses, tendo os alunos a possibilidade \n\nde participar em aulas de l\u00edngua estrangeira em escolas diferentes da sua.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o das escolas no projeto tamb\u00e9m aumentar\u00e1 um pouco o seu \n\nprotagonismo local, aumentando a difus\u00e3o do conhecimento sobre o conceito de \n\ncidadania europeia, um conceito que est\u00e1 no centro do programa de cada escola e \n\nconstitui o n\u00facleo da coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\n \n\n2.3.2 As motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nPara al\u00e9m das motiva\u00e7\u00f5es gerais que levaram \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nescolas neste projeto, existiram, igualmente, motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada escola que \n\nse encontram descritas nas tabelas seguintes (10 a 17): \n\nTabela 10 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola coordenadora \n\nESCOLA/PA\u00cdS \nGIMNAZJUM LODZKIEGO STOWARZYSZENIA \n\nOSWIATOWEGO/ POL\u00d3NIA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nCom a participa\u00e7\u00e3o neste projeto internacional, queriam incutir nos \n\nseus alunos o sentido de responsabilidade, o amor pela sua terra \n\nnatal, e o respeito pela cultura polaca, permitindo-lhes ao mesmo \n\ntempo conhecer diversas culturas da Europa. N\u00e3o tinham qualquer \n\nd\u00favida de que a sua participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 iria motivar os alunos \n\ndiretamente envolvidos, mas toda a comunidade estudantil para a \n\naprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras, n\u00e3o s\u00f3 ingl\u00eas, que \u00e9 ensinado \n\nem quase todas as escolas na Europa, mas tamb\u00e9m as outras l\u00ednguas \n\ndas escolas parceiras, em especial o alem\u00e3o e o franc\u00eas. Os \n\nprofessores de l\u00ednguas estrangeiras iriam ter a oportunidade de \n\nobservar o trabalho dos colegas nas escolas parceiras e trocar \n\nexperi\u00eancias pedag\u00f3gicas. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   39 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 1 \n\nESCOLA/PA\u00cdS \n\u201cJOAN EKZARH\u201d FOREIGN LANGUAGES HIGH \n\nSCHOOL/BULG\u00c1RIA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nA escola b\u00falgara em virtude da experi\u00eancia que j\u00e1 tinha neste tipo de \n\nprojetos come\u00e7ou por considerar que os mesmos foram uma \n\nexperi\u00eancia \u00fatil e gratificante, tanto para os alunos como para os \n\nprofessores. A sua participa\u00e7\u00e3o neste novo projeto seria um passo em \n\nfrente no desenvolvimento das compet\u00eancias dos alunos (individuais \n\ne coletivas), na utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e na aprendizagem do Ingl\u00eas. A realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades comuns com os colegas das escolas parceiras iria \n\nsensibilizar os alunos para as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os \n\nadolescentes europeus, compreendendo-os e respeitando-os. Os \n\ntrabalhos a realizar permitiriam tamb\u00e9m aos alunos aprender mais \n\nsobre outras culturas, tradi\u00e7\u00f5es, festividades e estilos de vida dos \n\njovens, tendo como \u00fanico prop\u00f3sito fazer da Europa um lugar melhor \n\npara se viver. \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 2 \n\nESCOLA/PA\u00cdS GRUND-, HAUPT- UND REALSCHULE LORUP/ALEMANHA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nPara esta escola fazer parte de um projeto como este era muito \n\nimportante para os seus alunos, pois como eram de uma \u00e1rea rural, \n\nficando a maior cidade a cerca de 70 Km, o mesmo serviria para \n\natenuar as diferen\u00e7as de oportunidades relativamente aos alunos que \n\nfrequentam escolas de meios urbanos, tendo estes uma boa \n\noportunidade de conhecer pessoas de outros pa\u00edses. Sendo a regi\u00e3o \n\nenvolvente \u00e0 escola carente em emprego, os jovens devem preparar-\n\nse para encontrar trabalho noutros locais, por isso \u00e9 importante que \n\nos alunos conhe\u00e7am outras realidades, e abram a sua mente para a \n\nEuropa, e para o pensamento europeu. A escola \u00e9 frequentada por \n\nmuitos alunos oriundos de fam\u00edlias provenientes da antiga Uni\u00e3o \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   40 \n\n \n\nSovi\u00e9tica que n\u00e3o est\u00e3o acostumados a pensar como a maioria dos \n\neuropeus, por isso para eles ser\u00e1 igualmente importante a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto, no intuito de que tal participa\u00e7\u00e3o modifique \n\num pouco a sua mentalidade, e verifiquem que os jovens europeus \n\nt\u00eam muitos interesses em comuns, e que a l\u00edngua inglesa \u00e9 a l\u00edngua \n\nchave para o entendimento global. \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 3 \n\nESCOLA/PA\u00cdS EUROPAISCHE SCHULE MUNCHEN /ALEMANHA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nCom este projeto a escola queria contribuir para a vis\u00e3o europeia: \n\nUma vis\u00e3o que abrangesse n\u00e3o s\u00f3 as pessoas, mas tamb\u00e9m as \n\nl\u00ednguas, lugares, culturas, realidades e valores. Considerando \n\nigualmente muito importante para os jovens comparar ideias, \n\nculturas, opini\u00f5es, problemas, interesses e linguagens de forma a \n\ncompreender-se melhor a si pr\u00f3prio e aos outros. \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 4 \n\nESCOLA/PA\u00cdS LYC\u00c9E POLYVALENT DE CLUSES /FRAN\u00c7A \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nA escola com a sua participa\u00e7\u00e3o neste projeto pretendia promover o \n\ndesenvolvimento da dimens\u00e3o europeia atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos sobre a cultura, a vida quotidiana e a linguagem dos pa\u00edses \n\nparceiros. Os alunos da escola oriundos de diferentes realidades \n\nsociais precisavam no seu entender (da escola) de contactar com \n\noutros jovens europeus de modo a dar sentido \u00e0 cidadania europeia, e \n\npromover a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras, n\u00e3o apenas do \n\ningl\u00eas, mas tamb\u00e9m das l\u00ednguas nativas, como por exemplo o polaco. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   41 \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 5 \n\nESCOLA/PA\u00cdS \nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS DE ALIJ\u00d3 (ESCOLA EB 2, 3 \n\nDO PINH\u00c3O) /PORTUGAL \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nA participa\u00e7\u00e3o da escola neste projeto tinha como principal \n\nmotiva\u00e7\u00e3o proporcionar aos alunos o conhecimento das diferentes \n\nrealidades existentes na Uni\u00e3o Europeia, atrav\u00e9s do contacto direto \n\ncom os jovens oriundos das escolas parceiras. Este conhecimento \n\nseria fundamental para os alunos, pois por um lado permitiria \n\ndesenvolver um esp\u00edrito de unidade e coopera\u00e7\u00e3o entre os jovens \n\neuropeus, e por outro lado contribuiria para atenuar um pouco o \n\nisolamento geogr\u00e1fico existente, pois a escola fica inserida num meio \n\nrural onde as oportunidades educativas escasseiam. Ao n\u00edvel \n\nacad\u00e9mico a participa\u00e7\u00e3o da escola neste projeto permitiria uma \n\nmaior motiva\u00e7\u00e3o por parte dos alunos para a aprendizagem das \n\nl\u00ednguas estrangeiras, pois as l\u00ednguas oficiais eram o ingl\u00eas, o franc\u00eas \n\ne o alem\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 6 \n\nESCOLA/PA\u00cdS \nINTERNATIONELLA ENGELSKA SKOLAN SUNDSVALL \n\n/SU\u00c9CIA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nOs grandes objetivos que a escola pretendia atingir com a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o neste projeto eram os bons resultados acad\u00e9micos e \n\ncontribuir para o desenvolvimento de bons valores sociais tais como \n\na confian\u00e7a, a considera\u00e7\u00e3o pelos outros, as boas maneiras e a \n\nautodisciplina. Em virtude de ser uma escola de l\u00ednguas, a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto pretendia igualmente que os alunos \n\nenvolvidos fossem capazes de usar o ingl\u00eas de uma forma fluente e \n\neficaz na leitura, na escrita e na conversa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   42 \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o da escola parceira 7 \n\nESCOLA/PA\u00cdS SCUOLA MEDIA \u201cGIUSEPPE MAZZINI\u201d/IT\u00c1LIA \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O \n\nA participa\u00e7\u00e3o desta escola no projeto pretendia dar aos alunos a \n\noportunidade de conhecer outras culturas e de usar as l\u00ednguas \n\nestrangeiras que estudam em situa\u00e7\u00f5es reais. Para al\u00e9m disso, o \n\nprojeto era igualmente importante para dar aos alunos a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nserem cidad\u00e3os europeus, pois vivendo eles no extremo sul da It\u00e1lia, \n\nsentem-se muitas vezes distantes dessa realidade. \n\n \n\n2.4 Objetivos e estrat\u00e9gias do projeto \n\n2.4.1 Os objetivos do projeto \n\nOs objetivos gerais deste projeto assentam fundamentalmente na coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre as escolas parceiras de modo a encontrar abordagens novas e inovadoras para: \n\n\u2022 Estimular a aprendizagem de mais de uma l\u00edngua estrangeira; \n\n\u2022 Ampliar o conhecimento de diferentes culturas e l\u00ednguas europeias, \n\nrefor\u00e7ando- se dessa forma o esp\u00edrito de cidadania europeia, assente no \n\nrespeito por todos; \n\n\u2022 Melhorar a qualifica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das modernas tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o por parte dos alunos e professores. \n\n2.4.2 As estrat\u00e9gias do projeto \n\nOs objetivos gerais do projeto foram alcan\u00e7ados fundamentalmente atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de dois trabalhos comuns: \n\n1. Um Guia dos Adolescentes (nas tr\u00eas l\u00ednguas oficiais do projeto) (consultar Anexo 1 \n\ndo DVD) \u2013 Este guia foi produzido pelos alunos, e inclu\u00edra entre outras coisas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as escolas, pa\u00edses, cultura, e os interesses dos jovens (m\u00fasica, livros, \n\nmoda, alimenta\u00e7\u00e3o, entre outros) das escolas parceiras, e ser\u00e1 publicado no final do \n\nprojeto. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   43 \n\n \n\n2. Constru\u00e7\u00e3o de um Website multilingue comum ao projeto onde foram inseridos \n\ndiversos materiais realizados por alunos e professores das escolas parceiras (consultar \n\nhttp://www.comenius.szkolylso.edu.pl). \n\nOs alunos realizaram apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, filmes e outros materiais para o \n\nGuia dos Adolescentes nas escolas e durante os encontros que decorreram ao longo dos \n\ndois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto. Os professores de todas as escolas parceiras \n\npartilharam igualmente alguns dos seus m\u00e9todos de ensino, nomeadamente de l\u00ednguas \n\nestrangeiras, no Website do projeto.  \n\nOs temas principais abordados no \u00e2mbito do projeto foram: \n\n1. A imagem dos jovens europeus (a cultura jovem) - desenvolver a imagem \n\nde um cidad\u00e3o ativo Europeia; \n\n2. O ensino das l\u00ednguas estrangeiras e a motiva\u00e7\u00e3o para a sua aprendizagem; \n\n3. A sociedade de informa\u00e7\u00e3o, utilizando os \u00faltimos m\u00e9todos das \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ao longo do projeto. \n\nA abordagem que foi realizada para atingir os objetivos, foi a seguinte: \n\n\u2022 Envolver todos os funcion\u00e1rios no processo de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto, a fim de assegurar o seu apoio; \n\n\u2022 Garantir que o projeto \u00e9 uma prioridade dentro de cada institui\u00e7\u00e3o, \n\ncriando espa\u00e7os para a sua divulga\u00e7\u00e3o local, atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o projeto e os respetivos produtos; \n\n\u2022 Formar grupos de trabalho em todas as escolas parceiras que garantissem \n\na execu\u00e7\u00e3o local do projeto; \n\n\u2022 Atribuir tarefas aos alunos de acordo com a sua idade, capacidade e \n\ncompet\u00eancia de modo a que estes se envolvessem em todas as etapas de \n\ndesenvolvimento do projeto; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar a autoconfian\u00e7a dos alunos para a aprendizagem dos diferentes \n\naspectos da cultura europeia, atrav\u00e9s de experi\u00eancias positivas das \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   44 \n\n \n\natividades do projeto, tais como viajar com outros alunos das escolas \n\nparceiras; \n\n\u2022 A coopera\u00e7\u00e3o entre professores de todas as escolas parceiras, e em \n\nespecial dos professores de l\u00edngua estrangeira durante os encontros, e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos materiais educativos; \n\n\u2022 Desenvolver o projeto de acordo com o plano de trabalho descrito na \n\ntabela 18: \n\nTabela 18 \u2013 Plano de Trabalho do Projeto \n\nDATA \n\nAPROXIMADA \n\n(M\u00caS/ANO) \n\nESCOLA TRABALHO A REALIZAR \n\n09/10 TODAS \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0s comunidades \n\neducativas de modo a que estas se \n\nfamiliarizassem entre outras coisas com o \n\ntema da projeto, cronograma das atividades e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho durante os dois anos. \n\nAs atividades do projeto foram inclu\u00eddas nos \n\nplanos anuais de atividades de cada escola, e \n\ncriados os respetivos grupos de trabalho. \n\n09/10 TODAS \n\nOs alunos realizaram apresenta\u00e7\u00f5es \n\nmultim\u00e9dia, brochuras, fotografias ou filmes \n\nsobre si mesmos, as suas escolas e tradi\u00e7\u00f5es \n\npara apresentarem no primeiro encontro do \n\nprojeto. \n\n09/10 TODAS \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o de todas as ferramentas \n\nde monitoriza\u00e7\u00e3o do progresso do projeto: \n\nInqu\u00e9ritos de avalia\u00e7\u00e3o, grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, entre outros. Coordena\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos aspetos relacionados com o projeto: \n\ndivis\u00e3o de tarefas, organiza\u00e7\u00e3o do website do \n\nprojeto, t\u00f3picos para os chats entre alunos e \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   45 \n\n \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o dos encontros europeus. \n\n10/10 TODAS \n\nConstru\u00e7\u00e3o de um \u201cCanto do Comemius\u201d \n\n(\u201cComenius Corner\u201d) para coloca\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o projeto, nomeadamente \n\nos seus objetivos e planos, atividades \n\nrealizadas e informa\u00e7\u00f5es sobre as escolas \n\nparceiras.   \n\n10/10 \n\nEscola \n\nCoordenadora \n\n(Lodz/Pol\u00f3nia) \n\nIn\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do Website do projeto \n\nem Ingl\u00eas, Franc\u00eas e Alem\u00e3o. \n\n10/10 TODAS \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito sobre os hobbies, \n\ninteresses, e gostos pessoais dos jovens de \n\ncada pa\u00eds. Os resultados da pesquisa s\u00e3o \n\npublicados no website do projeto. \n\n10/10 TODAS Realiza\u00e7\u00e3o de propostas para o logotipo do \n\nprojeto. \n\n10/10 \nEscola de \n\nCluses/Fran\u00e7a \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho para o website \n\nintitulado \u201cA viagem de palavras na Europa \n\natrav\u00e9s dos tempos\u201d. \n\n10/10 \nEscola de \n\nMunique/Alemanha \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho sobre a cultura dos \n\njovens europeus (cinema, m\u00fasica, desporto, \n\ndan\u00e7a, moda e maquilhagem, entre outros). O \n\ntrabalho foi realizado na forma de \n\nfolhetos/panfletos para posterior distribui\u00e7\u00e3o \n\npelas escolas parceiras, e publicado no \n\nwebsite. \n\n11/10 \nTODAS (1\u00ba \n\nMeeting) \n\nOs alunos fizeram a apresenta\u00e7\u00e3o das suas \n\nescolas aos restantes parceiros. Escolha do \n\nlogotipo do projeto. Realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de \n\ntrabalho nas aulas de l\u00ednguas para que os \n\nalunos construam e escolham o layout do \n\n\u201cGuia dos adolescentes\u201d. Realiza\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   46 \n\n \n\ninqu\u00e9rito sobre o conhecimento dos alunos \n\nrelativamente aos pa\u00edses das escolas parceiras. \n\n11/10 \nEscola \n\nCoordenadora \n\n(Lodz/Pol\u00f3nia) \n\nPublica\u00e7\u00e3o no website de todo o trabalho e \n\nmateriais realizados para e durante o 1\u00ba \n\nmeeting do projeto. \n\n01/11 \nEscola do \n\nPinh\u00e3o/Portugal \n\nConstru\u00e7\u00e3o de um Blog onde foram colocados \n\nos trabalhos realizados sobre as \n\ncaracter\u00edsticas, usos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es dos \n\npa\u00edses e localidades das escolas parceiras do \n\nprojeto. \n\n01/11 TODAS \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos diversificados \n\n(apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, folhetos, \n\nfotografias, filmes, etc.) sobre locais de \n\ninteresse na \u00e1rea de resid\u00eancia de cada escola \n\nparceira. \n\n01/11 \nEscola de \n\nMarsala/It\u00e1lia \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de folhetos e artigos para a \n\nwebpage do projeto sobre a Lagoa de Marsala \n\n(a fauna, a flora, as salinas, e as tradi\u00e7\u00f5es com \n\nela relacionadas). \n\n02/11 Escola de \n\nVarna/Bulg\u00e1ria \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos sobre a origem dos \n\ncaminhos-de-ferro na Europa. \n\n02/11 \n\nEscola \n\nCoordenadora \n\n(Lodz/Pol\u00f3nia) \n\nConstru\u00e7\u00e3o no website de um pequeno \n\ndicion\u00e1rio com algumas palavras simples em \n\ntodas as l\u00ednguas dos pa\u00edses parceiros (adeus, \n\nbom dia e outro tipo de sauda\u00e7\u00f5es). \n\n02/11 Escola de \n\nSundsvall/ Su\u00e9cia \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o e de um \n\npequeno livro sobre a hist\u00f3ria de Sundsvall.  \n\n02/11 \nTODAS (2\u00ba \n\nMeeting) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados em \n\ntodas as escolas parceiras. Realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa \n\navalia\u00e7\u00e3o do trabalho realizado at\u00e9 ao \n\nmomento e ajustar a planifica\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nfuturo. Os alunos escolher\u00e3o os trabalhos e a \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   47 \n\n \n\nestrutura da 1\u00aa parte do \u201cGuia dos \n\nAdolescentes\u201d. \n\n03/11 \nEscola de \n\nVarna/Bulg\u00e1ria \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos na \u00e1rea da Biologia \n\nsobre o patrim\u00f3nio gen\u00e9tico dos indiv\u00edduos (a \n\nsua semelhan\u00e7a gen\u00e9tica, e a sua \n\nsingularidade). \n\n04/11 TODAS \nDivulga\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de cada escola dos \n\ntrabalhos e atividades realizadas no \u00e2mbito do \n\nprojeto Comenius. \n\n05/11 \nEscola de Lorup \n\n/Alemanha \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho sobre a \u201cMigra\u00e7\u00e3o \n\nna Europa\u201d, de modo a que os alunos \n\nconsigam descobrir um pouco mais sobre as \n\nsuas origens, e obter informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nformas de migra\u00e7\u00e3o na Europa.  \n\n05/11 TODAS \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para a 2\u00aa parte do \n\nGuia dos Adolescentes, sobre personalidades \n\nimportantes no \u00e2mbito da m\u00fasica, desporto, \n\nlivros e cinemas de cada pa\u00eds das escolas \n\nparceiras. Preenchimento das grelhas de \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\n05/11 \nTODAS (3\u00ba \n\nMeeting) \n\nOficina de trabalho com os alunos das v\u00e1rias \n\nescolas parceiras para construir trabalhos \n\nsobre personalidades importantes no \u00e2mbito \n\nda m\u00fasica, desporto, livros e cinemas de cada \n\npa\u00eds das escolas parceiras. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nintercalar do projeto. Prepara\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\nde progresso do projeto para enviar \u00e0s \n\nag\u00eancias nacionais de cada pa\u00eds.  \n\n06/11 \nEscola do \n\nPinh\u00e3o/Portugal \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos subordinados ao tema \n\n\u201cPortugal antes e ap\u00f3s a entrada na Uni\u00e3o \n\nEuropeia\u201d, e posterior coloca\u00e7\u00e3o no blog. \n\n06/11 TODAS Atualiza\u00e7\u00e3o do website com todas as \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   48 \n\n \n\natividades realizadas localmente em cada \n\nescola parceira. \n\n09/11 TODAS \n\nRestabelecimento do contacto entre as escolas \n\nparceiras ap\u00f3s a interrup\u00e7\u00e3o letiva do Ver\u00e3o. \n\nRevis\u00e3o do plano de trabalho para o segundo \n\nano do projeto de modo a garantir que o \n\nmesmo ser\u00e1 executado. \n\n09/11 \nTODAS (4\u00ba \n\nMeeting) \n\nOficina de trabalho com os alunos das v\u00e1rias \n\nescolas parceiras para construir trabalhos \n\nsobre as principais comemora\u00e7\u00f5es escolares e \n\nculturais de cada pa\u00eds das escolas parceiras. \n\nAn\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de todo o trabalho \n\nrealizado at\u00e9 ao momento. Planifica\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3xima parte do Guia dos Adolescentes. \n\n11/11 Escola de \n\nSundsvall/Su\u00e9cia \n\nOs alunos realizaram um filme sobre \n\nSundsvall do passado e do presente.  \n\n12/11 \nTODAS (5\u00ba \n\nMeeting) \n\nOs alunos das v\u00e1rias escolas parceiras \n\napresentaram trabalhos sobre as \n\npersonalidades internacionais preferidas no \n\ndom\u00ednio da internet, m\u00fasica e cinema. \n\n02/12 \nTODAS (6\u00ba \n\nMeeting) \n\nOs alunos apresentaram os trabalhos que \n\nrealizaram para o Guia dos Adolescentes. As \n\nescolas apresentar\u00e3o sugest\u00f5es para o festival \n\ndo meeting final. \n\n02/12 \nEscola do \n\nPinh\u00e3o/Portugal \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos sobre os direitos e \n\ndeveres dos cidad\u00e3os europeus, e public\u00e1-los \n\nposteriormente no blog. \n\n02/12 Escola de \n\nVarna/Bulg\u00e1ria \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de artigos para os jornais locais \n\nsobre o projeto. \n\n03/12 TODAS (7\u00ba \n\nMeeting) \n\nOs participantes fizeram a an\u00e1lise final do \n\nGuia dos Adolescentes no que concerne ao \n\nconte\u00fado e design.  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   49 \n\n \n\n05/12 Escola de \n\nMunique/Alemanha \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de folhetos e CD multim\u00e9dia \n\nsobre as express\u00f5es culturais dos jovens. \n\n05/12 Escola de \n\nLorup/Alemanha \n\nOs alunos realizaram uma pesquisa sobre os \n\nestrangeirismos normalmente utilizados pelos \n\njovens, que ser\u00e3o acrescentados ao dicion\u00e1rio \n\ndo website. \n\n05/12 Escola de \n\nVarna/Bulg\u00e1ria \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos sobre a arte de \n\nautoexpress\u00e3o no cinema, teatro, m\u00fasica, e \n\nmoda. \n\n05/12 TODAS \nDivulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados no \n\n\u00e2mbito do projeto \u00e0 comunidade educativa \n\n06/12 \nTODAS (Meeting \n\nFinal) \n\nEncerramento das atividades do projeto. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o final do projeto. Realiza\u00e7\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio final do projeto, e do inqu\u00e9rito final \n\nsobre o conhecimento dos alunos \n\nrelativamente aos pa\u00edses das escolas parceiras. \n\n06/12 TODAS \nVerifica\u00e7\u00e3o final do website e impress\u00e3o do \n\nGuia dos Adolescentes. \n\n07/12 TODAS Conclus\u00e3o do relat\u00f3rio final do projeto. \n\n \n\n2.4.3 Os encontros europeus (meetings) do projeto \n\nEntre as v\u00e1rias atividades realizadas ao longo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto, os encontros europeus foram sem d\u00favida os mais marcantes para os professores \n\ne alunos envolvidos. Essa relev\u00e2ncia deveu-se n\u00e3o s\u00f3 ao fato de permitirem a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados e das atividades desenvolvidas em cada escola \n\nparceira, atingindo-se assim os objetivos de \u00edndole cognitiva expressos na candidatura, \n\nmas sobretudo pelo contato direto com locais e culturas diferentes daqueles a que \n\nestamos acostumados e que normalmente assumimos como universais, e pelo \n\nrelacionamento que se estabeleceu entre todos os participantes permitindo uma troca \n\nefetiva de conhecimentos e experi\u00eancias importantes. \n\nUma das principais raz\u00f5es para os aspetos positivos referidos anteriormente foi a \n\nestadia dos alunos ter ocorrido em casas de fam\u00edlias de alunos envolvidos no projeto, o \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   50 \n\n \n\nque de uma certa forma \u201cobrigou\u201d os alunos a um relacionamento m\u00ednimo, e um \n\nconhecimento real do quotidiano dos pa\u00edses parceiros. \n\nA tabela 19 sintetiza os encontros europeus que foram indicados no processo de \n\ncandidatura ao projeto. \n\nTabela 19 \u2013 Calendariza\u00e7\u00e3o dos encontros europeus previstos na candidatura \n\nENCONTROS EUROPEUS \n\nLOCAL CALENDARIZA\u00c7\u00c3O \n\nLodz/Pol\u00f3nia (apenas para coordenadores) Setembro/2010 \n\nLodz/Pol\u00f3nia Novembro/2010 \n\nSundsvall/Su\u00e9cia Fevereiro/2011 \n\nVarna/Bulg\u00e1ria Maio/2011 \n\nCluses/Fran\u00e7a Setembro/2011 \n\nMunique/Alemanha Dezembro/2011 \n\nLorup/Alemanha Fevereiro/2012 \n\nMarsala/It\u00e1lia Mar\u00e7o/2012 \n\nPinh\u00e3o/Alij\u00f3 Junho/2012 \n\n \n\n2.5 O contributo do projeto no desenvolvimento dos valores \n\neuropeus \n\nA comunica\u00e7\u00e3o e o trabalho desenvolvido em parceria entre todas as escolas ao \n\nlongo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto permitiu incentivar e desenvolver \n\nglobalmente uma cidadania europeia comum. Essa cidadania europeia comum \u00e9 cada \n\nvez mais importante nos nossos dias, na medida em que: \n\n\u2022 Os participantes ficaram mais conscientes das diferen\u00e7as culturais, mas \n\ntamb\u00e9m das semelhan\u00e7as e aspetos comuns que existem entre todos; \n\n\u2022 Os alunos conheceram novas realidades europeias, reduzindo-se assim os \n\nestere\u00f3tipos e os preconceitos, promovendo-se a coopera\u00e7\u00e3o e a partilha; \n\n\u2022 O contacto e a aprendizagem sobre os outros pa\u00edses entusiasmaram os \n\nalunos para a aprendizagem das l\u00ednguas e culturas estrangeiras, \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   51 \n\n \n\nencorajando-se assim o di\u00e1logo intercultural, e a consequente \n\naproxima\u00e7\u00e3o das pessoas; \n\n\u2022 Os alunos trabalharam em conjunto de forma a desenvolver empatia entre \n\nsi, e assim compreender e aceitar diferentes ideias, pontos de vista e \n\nabordagens; \n\n\u2022 Os alunos ampliaram os seus horizontes e aspira\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um \n\nmaior conhecimento da Europa e da sua cultura, contribuindo para uma \n\ncidadania mais ativa e aberta; \n\n\u2022 Por fim os alunos aumentaram os seus conhecimentos na \u00e1rea das \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 considerada como uma \n\ndas \u00e1reas mais importantes na forma\u00e7\u00e3o de jovens para os respons\u00e1veis \n\neuropeus. \n\n2.6 O impacto esperado nas pessoas e nas institui\u00e7\u00f5es \n\n O impacto esperado com o desenvolvimento deste projeto, \u00e9 globalmente \n\no seguinte: \n\nAo n\u00edvel dos alunos: \n\n\u2022 Aumento das compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o em l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 Aumento da motiva\u00e7\u00e3o da aprendizagem em l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 Aumento do conhecimento sobre outras culturas europeias; \n\n\u2022 Maior consciencializa\u00e7\u00e3o para a multiculturalidade existente na Europa; \n\n\u2022 Compreender as comunidades locais e europeias e as respetivas rela\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Desenvolvimento de um esp\u00edrito de cidadania europeia; \n\n\u2022 Aumento da autoestima; \n\n\u2022 Desenvolvimento de compet\u00eancias de trabalho em grupo, utilizando as \n\nnovas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o; \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   52 \n\n \n\n\u2022 Desenvolvimento de compet\u00eancias de apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos em \n\np\u00fablico; \n\nAo n\u00edvel dos professores: \n\n\u2022 Contactar com Escolas Europeias; \n\n\u2022  Modifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de ensino em consequ\u00eancia da troca de \n\nexperi\u00eancias e de novos m\u00e9todos de trabalho; \n\n\u2022 Aumento da motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras por \n\nprofessores de outras disciplinas; \n\n\u2022 Melhoria das capacidades de utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o; \n\nAo n\u00edvel das Escolas: \n\n\u2022 Coopera\u00e7\u00e3o com Escolas de outros pa\u00edses europeus; \n\n\u2022 Diversifica\u00e7\u00e3o dos projetos desenvolvidos na escola, enriquecendo dessa \n\nforma os respetivos curr\u00edculos; \n\n\u2022 Aumento do prest\u00edgio da escola entre as comunidades locais, criando a \n\nimagem da escola como um lugar aberto a novos m\u00e9todos de trabalho; \n\n\u2022 Aproxima\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios componentes da comunidade educativa, em \n\nespecial professores, alunos e pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   53 \n\n \n\n2.7 A relev\u00e2ncia do projeto para os objetivos do programa \n\n Os objetivos gerais do Programa Comenius desenvolvidos a partir deste \n\nprojeto foram: \n\n\u2022 Melhorar a qualidade e aumentar o volume de mobilidade de alunos e de pessoal \n\neducativo nos diferentes Estados-Membros (COM-OpObj-1); \n\n\u2022 Melhorar a qualidade e aumentar o volume de parcerias entre escolas de \n\ndiferentes Estados-Membros, de modo a envolver pelo menos 3 milh\u00f5es de \n\nalunos em atividades educativas conjuntas durante o per\u00edodo do programa \n\n(COMOpObj-2); \n\n\u2022 Incentivar a aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras modernas (COM OpObj-3); \n\n\u2022 Apoiar o desenvolvimento de conte\u00fados baseados em Tecnologia de \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o inovadoras, servi\u00e7os, pedagogias e pr\u00e1ticas de \n\naprendizagem ao longo da vida (COM OpObj-4); \n\n\u2022 Melhorar a qualidade e a dimens\u00e3o europeia da forma\u00e7\u00e3o de professores (COM \n\nOpObj-5). \n\n \n\n2.8 Coopera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nA coopera\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos envolvidos no projeto fez-\n\nse utilizando os seguintes canais e estrat\u00e9gias: \n\n\u2022 Contactos regulares via correio eletr\u00f3nico e via telefone (se necess\u00e1rio); \n\n\u2022 Comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do correio normal para envio de materiais/produtos que \n\nn\u00e3o podem ser enviados via correio eletr\u00f3nico; \n\n\u2022 Execu\u00e7\u00e3o e sistem\u00e1tica atualiza\u00e7\u00e3o do website do projeto pela escola \n\ncoordenadora, permitindo a monitoriza\u00e7\u00e3o do progresso do projeto por parte de \n\ntodos; \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   54 \n\n \n\n\u2022 Para al\u00e9m dos canais de comunica\u00e7\u00e3o referidos anteriormente, os alunos tamb\u00e9m \n\nentraram em contacto atrav\u00e9s de salas de conversa\u00e7\u00e3o (chats), videoconfer\u00eancia, \n\ne aplicativos de mensagens instant\u00e2neas. \n\n\u2022 Os encontros europeus (meetings) previstos para alunos e professores de todas as \n\nescolas parceiras tamb\u00e9m foram um componente-chave da nossa colabora\u00e7\u00e3o. \n\nDurante esses encontros, trocamos experi\u00eancias, avaliamos o nosso progresso, e \n\nfizemos as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o do projeto. \n\nDurante o projeto, todos os parceiros esfor\u00e7aram-se por garantir uma boa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre si, estando este aspeto na base do sucesso do mesmo.  \n\n \n\n2.9 Envolvimento dos participantes \n\nOs alunos foram os principais executores das atividades e materiais previstos no \n\nprojeto, de onde se destacam a elabora\u00e7\u00e3o do Guia dos adolescentes e o website. O \n\nplano seguinte pretendeu envolver os alunos das escolas de todos os parceiros nas \n\ndiferentes etapas do projeto: \n\nFase 1 - Planeamento \n\n\u2022 Os alunos foram envolvidos no desenvolvimento do plano de trabalho na fase \n\ninicial do projeto, colaborando na sugest\u00e3o de atividades e materiais a realizar \n\nlocalmente em cada escola parceira; \n\n\u2022 Alunos preencheram question\u00e1rios iniciais sobre o projeto. \n\nFase 2 - Execu\u00e7\u00e3o \n\nO envolvimento de todos os alunos foi realizado atrav\u00e9s do ajuste adequado do \n\nn\u00edvel de dificuldade de cada tarefa. Assim os alunos: \n\n\u2022 Estiveram envolvidos na sele\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de outros trabalhos relacionados \n\ncom o projeto, e posterior avalia\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Decidiram o layout e a sequ\u00eancia do conte\u00fado do guia dos adolescentes \n\njuntamente com os colegas das diferentes escolas parceiras; \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   55 \n\n \n\n\u2022 Realizaram os trabalhos para o guia dos adolescentes e para a webpage em \n\nIngl\u00eas e Franc\u00eas ou Alem\u00e3o; \n\n\u2022 Comunicaram com os colegas atrav\u00e9s de correio eletr\u00f3nico, internet e em \n\nreuni\u00f5es; \n\n\u2022 Apresentaram os resultados das atividades locais nos \u201cDias Comenius\u201d que \n\ndecorrer\u00e3o nas diferentes escolas parceiras, e nos encontros internacionais; \n\n\u2022 Participaram nos encontros europeus; \n\n\u2022 Assistiram a aulas de l\u00ednguas estrangeiras e oficinas que ser\u00e3o organizadas pelas \n\ndiferentes escolas nos encontros internacionais; \n\n\u2022 Realizaram chats e videoconfer\u00eancias em Ingl\u00eas, Franc\u00eas e Alem\u00e3o; \n\n\u2022 Das escolas alem\u00e3s e francesa apoiaram durante os dois anos de dura\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto, os seus colegas das restantes escolas parceiras na tradu\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\npara a sua l\u00edngua materna (se necess\u00e1rio); \n\nFase 3 - Avalia\u00e7\u00e3o \n\nNo final de cada ano do projeto os alunos: \n\n\u2022 Fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o sobre o trabalho e as atividades previstas e as \n\nefetivamente realizadas; \n\n\u2022 Fizeram uma autoavalia\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o do projeto na \n\nmelhoria do conhecimento e habilidades lingu\u00edsticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   56 \n\n \n\n2.10 Integra\u00e7\u00e3o das atividades do projeto nos curr\u00edculos \n\nescolares \n\nEm todas as escolas parceiras efetuou-se dentro do poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto nos respetivos programas curriculares e planos anuais de atividades. Essa \n\nintegra\u00e7\u00e3o em termos disciplinares teve que ter em linha de conta as seguintes \n\norienta\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 L\u00edngua materna - os alunos desenvolveram a sua express\u00e3o escrita atrav\u00e9s \n\nda produ\u00e7\u00e3o de artigos para o guia dos adolescentes e para a webpage; \n\n\u2022 L\u00ednguas Estrangeiras \u2013 Os alunos tiveram aulas de ingl\u00eas em todas as \n\nescolas, bem como franc\u00eas e/ou alem\u00e3o. A realiza\u00e7\u00e3o por parte dos alunos \n\nde materiais diversificados nessas l\u00ednguas estrangeiras para coloca\u00e7\u00e3o no \n\nguia dos adolescentes e na webpage, a sua participa\u00e7\u00e3o em chats sobre \n\ndiferentes tem\u00e1ticas, e a participa\u00e7\u00e3o em aulas de l\u00ednguas estrangeiras nos \n\nencontros que decorreu nas diferentes escolas parceiras, contribuiu para uma \n\nmelhoria efetiva na aprendizagem dessas l\u00ednguas; \n\n\u2022 Ci\u00eancias Naturais \u2013 Os alunos realizaram v\u00e1rios trabalhos sobre as \n\ncarater\u00edsticas das esp\u00e9cies vegetais cultivadas na regi\u00e3o duriense (videiras e \n\noliveiras), bem como a import\u00e2ncia do rio Douro nos ecossistemas da \n\nregi\u00e3o. \n\n\u2022 TIC (Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o) \u2013 Nesta \u00e1rea os alunos \n\nfizeram recolha, elabora\u00e7\u00e3o e processamento de informa\u00e7\u00f5es, realizaram \n\napresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia, fotografia digital e tratamento de imagem, e \n\ncomunicaram on-line com os demais parceiros; \n\n\u2022 Geografia - Os alunos recolheram informa\u00e7\u00f5es sobre os pa\u00edses parceiros do \n\nprojeto, nomeadamente ao n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o, estilo de vida, paisagem e \n\nclima, entre outros; \n\n\u2022 Matem\u00e1tica \u2013 Os alunos aprenderam a processar dados estat\u00edsticos e \n\napresentar os resultados dos question\u00e1rios; \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   57 \n\n \n\n\u2022 Hist\u00f3ria \u2013 Os alunos analisaram as mudan\u00e7as de costumes e tradi\u00e7\u00f5es locais, \n\nregionais e nacionais, de modo a encontrar diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre \n\nos pa\u00edses parceiros; \n\n\u2022 Arte \u2013 Os alunos desenvolveram trabalhos nesta \u00e1rea, nomeadamente o \n\nlogotipo para o projeto, o layout do guia dos adolescentes e lembran\u00e7as para \n\nos colegas de outros pa\u00edses; \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica/Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania - Os alunos procuraram \n\ndescobrir as semelhan\u00e7as e reconhecer as diferen\u00e7as de culturas e tradi\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre os pa\u00edses parceiros de modo a compreender a \n\nmulticulturalidade europeia, e dessa aprender a ser tolerantes, valorizando a \n\ndiversidade; \n\n\u2022 Religi\u00e3o \u2013 os alunos conheceram tradi\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias religi\u00f5es \n\n(nomeadamente ortodoxa); \n\n\u2022 M\u00fasica \u2013 Os alunos tiveram contacto com m\u00fasicas populares dos diferentes \n\npa\u00edses parceiros. \n\n \n\n2.11 Avalia\u00e7\u00e3o do projeto \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do projeto foi realizada de uma forma sistem\u00e1tica a partir do \n\nmomento da sua aprova\u00e7\u00e3o, durante a sua implementa\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o. \n\nA metodologia e os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (inqu\u00e9ritos, grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, gr\u00e1ficos, e formul\u00e1rios de autoavalia\u00e7\u00e3o preenchidos por professores e \n\nalunos) foram definidos e elaborados durante o 1\u00ba encontro dos coordenadores que \n\ndecorrer\u00e1 na escola coordenadora (Lodz/Pol\u00f3nia) em Setembro de 2010. \n\nAs etapas para a avalia\u00e7\u00e3o do projeto foram as seguintes: \n\nEtapa I - Realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o preliminar logo ap\u00f3s a reuni\u00e3o dos \n\ncoordenadores. \n\nFase II \u2013 Durante o desenvolvimento do projeto cada escola distribuiu \n\nperiodicamente inqu\u00e9ritos de acompanhamento, sendo os resultados analisados \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   58 \n\n \n\ndurante os encontros que decorreram em cada escola parceira. A monitoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo progresso em cada escola teve em aten\u00e7\u00e3o os seguintes aspetos: \n\n\u2022 A autoavalia\u00e7\u00e3o do trabalho realizado: cada escola analisou o trabalho realizado \n\nantes dos encontros europeus atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises \u00e0 sua qualidade. \n\nOs alunos avaliaram igualmente o seu envolvimento nos trabalhos, bem como a \n\ntaxa de concretiza\u00e7\u00e3o dos mesmos relativamente ao que estava previsto e \n\nplaneado.  \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: os professores das l\u00ednguas estrangeiras realizaram uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre estrat\u00e9gias que utilizam na sala de aula, e as metodologias \n\napresentadas e utilizadas pelos outros professores durante os encontros \n\neuropeus. \n\n\u2022  Avalia\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o institucional entre a Escola e os Pais/Encarregados de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de autoavalia\u00e7\u00e3o com base em orienta\u00e7\u00f5es do programa Comenius \n\npara os parceiros, como por exemplo os relat\u00f3rios de progresso. \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o de um \"Dia de Comenius\u201d em cada escola, onde o projeto foi \n\navaliado pelas comunidades escolares locais e convidados, atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o \n\nde todos os trabalhos e atividades realizadas. \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e concursos, com o objetivo de verificar os efeitos \n\nda participa\u00e7\u00e3o dos alunos no projeto (conhecimento de express\u00f5es b\u00e1sicas em \n\nl\u00ednguas menos utilizadas das escolas parceiras, conhecimentos b\u00e1sicos das \n\nculturas e tradi\u00e7\u00f5es das escolas parceiras, etc.) \n\nFase III - Avalia\u00e7\u00e3o final \n\nA avalia\u00e7\u00e3o final realizada teve principalmente em aten\u00e7\u00e3o a qualidade dos \n\ntrabalhos finais pretendidos: O guia dos adolescentes e o website do projeto. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   59 \n\n \n\n2.12 Dissemina\u00e7\u00e3o e uso dos resultados \n\nA divulga\u00e7\u00e3o dos resultados, atividades e trabalhos da nossa parceria foi \n\nrealizada regularmente durante todo o projeto: \n\nNas escolas: \n\n\u2022 Informando as comunidades escolares sobre o progresso do projeto;  \n\n\u2022 Construindo o \" Comenius Corners\u201d onde regularmente se colocaram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o projeto; \n\n\u2022 Realizando artigos para o jornal da escola (consultar Anexo 2 do DVD); \n\n\u2022 Desenvolvendo o website do projeto, e incentivando os alunos e toda a \n\ncomunidade escolar para a sua consulta e visualiza\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Realizando apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia ap\u00f3s cada encontro internacional da \n\nparceria. \n\nNas comunidades locais: \n\n\u2022 Organizando eventos especiais para a comunidade local, para a qual foram \n\nconvidadas escolas da regi\u00e3o, autoridades locais, associa\u00e7\u00f5es e funda\u00e7\u00f5es \n\nparceiras. Nestes eventos foi explicado o projeto, mostrando os seus efeitos \n\nsociais positivos para a comunidade em geral.  \n\n\u2022 Assegurando que a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto chegou \u00e0 \n\nimprensa local, principalmente atrav\u00e9s de artigos espec\u00edficos (consultar \n\nAnexos 3 e 4 do DVD). \n\n\u2022 Divulgando os dois principais produtos do projeto: O guia dos adolescentes \n\ne o website. \n\nNa base de dados EST do Programa de Aprendizagem ao Longo da Vida: \n\n\u2022 Divulgando o website do projeto que foi constru\u00eddo em tr\u00eas idiomas: Ingl\u00eas, \n\nFranc\u00eas e Alem\u00e3o, permitindo assim o seu acesso por um n\u00famero \n\nvirtualmente ilimitado de destinat\u00e1rios.  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   60 \n\n \n\n\u2022 Coloca\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es de aulas de l\u00ednguas estrangeiras no website para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o por parte de outras escolas europeias e n\u00e3o s\u00f3. \n\n\u2022 Disponibilizando o guia dos adolescentes para distribui\u00e7\u00e3o por qualquer \n\nescola ou organiza\u00e7\u00e3o interessada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   61 \n\n \n\n3. O desenvolvimento do projeto na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o \n\nAp\u00f3s o envio, dentro dos prazos definidos, da candidatura anteriormente \n\napresentada para a Ag\u00eancia nacional portuguesa, designada Ag\u00eancia Nacional PROALV \n\n(Programa de Aprendizagem ao Longo da Vida), a escola ficou \u00e0 espera do resultado da \n\nrespetiva avalia\u00e7\u00e3o. Os resultados foram comunicados pela Ag\u00eancia Nacional em Julho \n\nde 2010 via internet, e n\u00f3s podemos constatar que a candidatura tinha sido aprovada \n\ncom um financiamento de 22000 euros, para um m\u00ednimo de 24 mobilidades \n\ntransnacionais.  \n\nNo entanto, o per\u00edodo em que tomamos conhecimento dos resultados da \n\ncandidatura n\u00e3o foi de todo o mais adequado. N\u00e3o pela calendariza\u00e7\u00e3o do projeto em si, \n\npois j\u00e1 sab\u00edamos que os resultados das candidaturas eram conhecidos nessa altura, mas \n\ndevido a um acontecimento de \u00faltima hora e para o qual n\u00e3o est\u00e1vamos devidamente \n\npreparados, que levou o Agrupamento de Escolas do Pinh\u00e3o a fundir-se com o \n\nAgrupamento de Escolas de Alij\u00f3 formando o mega agrupamento de Escolas de Alij\u00f3. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o gerou inicialmente uma certa confus\u00e3o, pois a candidatura tinha sido \n\napresentada pelo Agrupamento de Escolas do Pinh\u00e3o, que oficialmente desapareceria \n\nem 1 de agosto de 2010, data em que oficialmente se iniciava o projeto. Assim, foi \n\nnecess\u00e1rio o estabelecimento de uma s\u00e9rie de contactos entre a ag\u00eancia nacional \n\nPROALV e a Comiss\u00e3o Administrativa Provis\u00f3ria do novo agrupamento de escolas de \n\nAlij\u00f3, para que o contrato a celebrar fosse juridicamente o mais correto. Assim, ficou \n\ndecidido que globalmente a candidatura apresentada em nada sofreria altera\u00e7\u00f5es, a n\u00e3o \n\nser exclusivamente na entidade respons\u00e1vel pela candidatura, que deixaria de ser o \n\nAgrupamento de Escolas do Pinh\u00e3o para passar a ser o novo Agrupamento de Escolas \n\nde Alij\u00f3. Assim, foi-me dada autoriza\u00e7\u00e3o por parte do novo respons\u00e1vel m\u00e1ximo do \n\nagrupamento para continuar como coordenador do projeto no agrupamento, podendo \n\ndesenvolver assim todo o trabalho necess\u00e1rio para a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nPosteriormente o Agrupamento de Escolas assinou um contrato financeiro com a \n\nag\u00eancia nacional PROALV, de modo a poder receber inicialmente 80% da subven\u00e7\u00e3o \n\naprovada, que no caso concreto correspondeu a 17600 euros. Este montante foi para uso \n\nexclusivo das atividades de parceria e serviu, principalmente, para suportar os custos \n\ndas mobilidades transnacionais.  \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   62 \n\n \n\n3.1 A equipa de pessoal docente \n\nO projeto foi aprovado para dois anos, com in\u00edcio a 1 de Agosto de 2010 e \n\nt\u00e9rmino a 31 de Julho de 2012. A primeira etapa a desenvolver, em termos locais, foi a \n\nforma\u00e7\u00e3o do grupo de pessoal docente para desenvolvimento do projeto, que se \n\npretendia fundamentalmente motivado, coeso, din\u00e2mico e com esp\u00edrito de iniciativa. \n\nAssim, ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o do projeto em alguns conselhos de turma e em especial no \n\nconselho de turma do 8\u00baA (2010/2011), que tinha sido a turma por mim selecionada \n\npara trabalhar neste projeto, em virtude das caracter\u00edsticas espec\u00edficas dos alunos que a \n\nconstitu\u00edam e que mais tarde abordarei, constitui um grupo de trabalho formado por oito \n\nprofessores, cuja identifica\u00e7\u00e3o encontra-se retratada na tabela 20: \n\nTabela 20 \u2013 Equipa de docentes do ano letivo 2010/2011 \n\nDisciplina Lecionada Nome do Professor \n\nL\u00edngua Portuguesa Carlos Coelho \n\nFranc\u00eas Carlos Coelho \n\nIngl\u00eas Carla Leit\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica Paula Cabral \n\nCi\u00eancias Naturais Carlos Peixoto (coordenador) \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o - TIC (\u00c1rea de Projeto) \n\nNelson Teixeira \n\nEduca\u00e7\u00e3o Visual  Lu\u00edsa Marques \n\nEduca\u00e7\u00e3o Moral e Religiosa Cat\u00f3lica Jos\u00e9 Carlos Fernandes \n\nCoordenadora da Biblioteca Escolar Euf\u00e9mia Fernandes \n\n \n\nO grupo de trabalho formado inclu\u00eda quase todas as \u00e1reas disciplinares, \n\npermitindo assim o desenvolvimento dos trabalhos previstos com a qualidade que um \n\nprojeto desta natureza nos exigia.  \n\nNo ano-letivo 2011/2012 (2\u00ba ano do projeto) o grupo de trabalho sofreu um \n\nligeiro ajuste em consequ\u00eancia da mobilidade dos docentes que todos os anos ocorre. A \n\ntabela 21 indica a constitui\u00e7\u00e3o do grupo de professores do projeto para o 2\u00ba ano, \n\nencontrando-se a negrito os professores que entraram de novo. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   63 \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Equipa de docentes do ano letivo 2011/2012 \n\nDisciplina Lecionada Nome do Professor \n\nL\u00edngua Portuguesa Rui Pinto \n\nFranc\u00eas Carlos Coelho \n\nIngl\u00eas Carla Leit\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica Paula Cabral \n\nCi\u00eancias Naturais Carlos Peixoto (coordenador) \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o - TIC  \nElsa Sam\u00f5es \n\nEduca\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Domingos Queiroga \n\nEduca\u00e7\u00e3o Moral e Religiosa Cat\u00f3lica Jos\u00e9 Carlos Fernandes \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Ana Fortes \n\nCoordenadora da Biblioteca Escolar Euf\u00e9mia Fernandes \n\n \n\nO grupo de trabalho realizou globalmente um trabalho bastante satisfat\u00f3rio ao \n\nlongo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto, realizando todos os trabalhos e atividades \n\ninternas e externas previstas na candidatura. \n\n \n\n3.2 Os alunos que desenvolveram o projeto \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos alunos que desenvolveria o projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndifferent places, common faces\u201d foi realizada antes da submiss\u00e3o da candidatura, \n\nficando decidido ap\u00f3s uma an\u00e1lise bastante ponderada que dever\u00edamos incluir os alunos \n\ndo 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico que frequentavam a escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, e em especial \n\nos alunos do 7\u00ba e do 8\u00ba ano em detrimento dos alunos do 9\u00ba ano, visto que o projeto \n\ntinha a dura\u00e7\u00e3o de dois anos, e dessa forma os alunos do 9\u00ba ano n\u00e3o teriam a \n\npossibilidade de se envolver at\u00e9 ao final do mesmo, o que podia de alguma forma \n\ndesmotiv\u00e1-los. As raz\u00f5es que estiveram na base da sele\u00e7\u00e3o dos alunos do 3\u00ba ciclo em \n\ndetrimento dos restantes ciclos foram as seguintes: \n\n\u2022 A faixa et\u00e1ria definida pelos coordenadores do projeto nas diferentes \n\nescolas parceiras ser preferencialmente entre os 13 e os 15 anos (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   64 \n\n \n\nda escola da Bulg\u00e1ria em que os alunos eram de n\u00edvel secund\u00e1rio, e por \n\nisso com uma idade relativamente superior); \n\n\u2022 O melhor dom\u00ednio do ingl\u00eas em rela\u00e7\u00e3o aos demais ciclos de escolaridade; \n\n\u2022 A aprendizagem de uma segunda l\u00edngua estrangeira, que tamb\u00e9m era \n\nimportante para o desenvolvimento de trabalhos para o projeto; \n\n\u2022 A autonomia dos alunos para a realiza\u00e7\u00e3o de mobilidades transnacionais. \n\nAssim ficou decidido que seriam as turmas 7\u00baA e 8\u00baA do ano letivo 2010/2011 a \n\ndesenvolver o projeto na Escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, com maior preponder\u00e2ncia inicial \n\npara a turma do 8\u00baA, devido \u00e0 faixa et\u00e1ria, e maior dom\u00ednio do ingl\u00eas e do franc\u00eas. No \n\nentanto ao longo do projeto, e por raz\u00f5es de log\u00edstica, de empenho e de integra\u00e7\u00e3o no \n\nmesmo foi decido que seriam apenas os alunos da turma do 8\u00baA a participar nos \n\nencontros europeus, e dessa forma envolverem-se mais profundamente no projeto \n\nrelativamente \u00e0 turma do 7\u00baA. \n\n3.3 O envolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no projeto \n\nO envolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o neste projeto era um aspeto \n\nfundamental para o sucesso do mesmo, principalmente quando tiv\u00e9ssemos de organizar \n\no encontro europeu no nosso pa\u00eds, que tinha a responsabilidade acrescida de ser o de \n\nencerramento. Assim, procurei desde o in\u00edcio envolv\u00ea-los em todo o processo, \n\ncome\u00e7ando por uma reuni\u00e3o geral com todos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o em setembro \n\nde 2010, onde expliquei pormenorizadamente todos os aspetos do projeto, salientando \n\nos benef\u00edcios que o mesmo podia trazer para a escola, e principalmente para os seus \n\neducandos, ficando desde logo decidido que sempre que houvesse algum aspeto \n\nsignificativo de altera\u00e7\u00e3o ao mesmo, eles seriam devidamente informados. Com esta \n\natitude consegui envolver os encarregados de educa\u00e7\u00e3o neste processo, fazendo com \n\nque a maioria deles se sentisse realmente como um elemento importante do mesmo. As \n\nreuni\u00f5es foram decorrendo com alguma periodicidade, quer com todos os encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o, para resolu\u00e7\u00e3o de problemas que inicialmente n\u00e3o se colocaram, tais como \n\na estadia dos alunos nos encontros internacionais, que inicialmente era para ficarem nas \n\nmesmas unidades hoteleiras dos professores, mas por decis\u00e3o conjunta de todas as \n\nescolas parceiras na primeira reuni\u00e3o de coordenadores (setembro de 2010) passaram a \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   65 \n\n \n\nficar em casas dos alunos envolvidos no projeto, quer apenas com os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o dos alunos que participavam em cada encontro internacional. \n\nOs encarregados de educa\u00e7\u00e3o na sua grande maioria sempre estiveram muito \n\ndispon\u00edveis para colaborar com os trabalhos e atividades do projeto, sendo um elemento \n\nfundamental na organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o dos dois encontros internacionais que \n\ndecorreram na nossa escola, o primeiro em abril de 2011, um encontro especial n\u00e3o \n\nprevisto na candidatura com a escola de Cluses, Fran\u00e7a, e o segundo em junho de 2012, \n\npara encerramento do projeto, com a participa\u00e7\u00e3o de todas as escolas parceiras.  \n\n \n\n3.4 A execu\u00e7\u00e3o do projeto na escola \n\nNeste item vou procurar abordar de uma forma mais ou menos exaustiva e clara \n\ncomo foi executado o projeto na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, n\u00e3o me alongando muito \n\nrelativamente aos trabalhos e atividades realizadas, que ter\u00e3o um lugar pr\u00f3prio neste \n\nrelat\u00f3rio, mas focar-me na planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do trabalho e das atividades internas \n\ne externas (encontros europeus) ao longo dos dois anos do projeto.  \n\nEntre todas as atividades realizadas ao longo dos dois anos, as que tinham maior \n\ndestaque e relev\u00e2ncia para os alunos eram obviamente as participa\u00e7\u00f5es nos diferentes \n\nencontros europeus, assim, decidi que seria importante para a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\ntodos terem a oportunidade de pelo menos participar num dos encontros europeus. \n\nNeste \u00e2mbito, foi solicitado aos alunos logo nas primeiras sess\u00f5es de planifica\u00e7\u00e3o \n\nconjunta dos trabalhos e atividades a realizar, que decorreram na disciplina de \n\nForma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, que escolhessem entre os diferentes encontros europeus que iriam \n\ndecorrer ao longo dos dois anos, aquele que mais gostariam de participar, ficando desde \n\nessa altura a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos pelos diferentes encontros europeus, o que levou a \n\numa motiva\u00e7\u00e3o acrescida de participa\u00e7\u00e3o por parte de todos. \n\nOs trabalhos e atividades que foram sendo realizadas ao longo dos dois anos \n\ntiveram sempre a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos, sendo analisadas e discutidas nas \n\naulas de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica e Ci\u00eancias Naturais, e executadas de uma forma equilibrada \n\n(sem colocar em causa o cumprimento do programas escolares) n\u00e3o s\u00f3 nessas \n\ndisciplinas, mas tamb\u00e9m nas disciplinas de Matem\u00e1tica, L\u00edngua Portuguesa, Ingl\u00eas, \n\nFranc\u00eas, TIC, Educa\u00e7\u00e3o Visual, Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Esta \n\nnecessidade de realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em diferentes disciplinas implicou \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   66 \n\n \n\nobrigatoriamente uma coordena\u00e7\u00e3o entre os todos docentes envolvidos que era efetuada \n\nem diferentes reuni\u00f5es de conselho de turma.  \n\nA log\u00edstica das viagens (ida e volta) para os encontros europeus era igualmente \n\nda minha responsabilidade, o que me obrigava a pesquisas permanentes para encontrar \n\nas melhores tarifas para as viagens, procurando sempre viajar em companhias a\u00e9reas \n\nlow-cost, tal como \u00e9 recomendado nas orienta\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o financeira dos projetos \n\neuropeus, de modo a conseguir que a subven\u00e7\u00e3o financeira atribu\u00edda fosse suficiente \n\npara a mobilidade de pelo menos todos os alunos envolvidos. Neste \u00e2mbito era \n\nigualmente importante a calendariza\u00e7\u00e3o das viagens com muitos meses de anteced\u00eancia, \n\no que foi acontecendo sempre ao longo de todo o projeto. \n\nOs custos das viagens, as estadias e as atividades realizadas no \u00e2mbito do projeto \n\nforam suportadas pela subven\u00e7\u00e3o financeira atribu\u00edda ao projeto aquando da sua \n\naprova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tendo os alunos que suportar qualquer custo, a n\u00e3o ser alguma \n\nextravag\u00e2ncia ou lembran\u00e7a que quisessem adquirir.  \n\nEm consequ\u00eancia de todos estes condicionalismos foi decidido pela equipa de \n\nprofessores da escola, que dar\u00edamos prioridade \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos em detrimento \n\nda participa\u00e7\u00e3o dos professores, participando estes apenas no n\u00famero estritamente \n\nnecess\u00e1rio relativamente ao n\u00famero de alunos participantes, e existindo sempre um \n\nprofessor de liga\u00e7\u00e3o entre os encontros, que deveria ser o professor coordenador do \n\nprojeto, para que o desenvolvimento dos trabalhos decorresse da melhor forma poss\u00edvel. \n\nO quadro seguinte indica o n\u00famero de professores e de alunos da nossa escola que \n\nparticipou nos diferentes encontros europeus ao longo dos dois anos. \n\nDa an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o apresentada na tabela 22 podemos facilmente verificar \n\nque o n\u00famero de mobilidades realizadas ultrapassou em muito o n\u00famero m\u00ednimo \n\nexigido (24) pela ag\u00eancia nacional PROALV relativamente ao montante monet\u00e1rio \n\natribu\u00eddo. \n\nTabela 22 \u2013 N\u00famero de mobilidades realizadas ao longo do projeto \n\nLocal do encontro Data do encontro N\u00ba de Professores N\u00ba de Alunos \n\nLodz, Pol\u00f3nia 17/09/10 a 22/09/10 1 0 \n\nLodz, Pol\u00f3nia 18/11/10 a 24/11/10 1 4 \n\nSundsvall, Su\u00e9cia 10/02/11 a 15/02/11 2 4 \n\nVarna, Bulgaria 6/05/11 a 12/05/11 1 5 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   67 \n\n \n\nCluses, Fran\u00e7a 29/09/11 a 04/10/11 2 10 \n\nMunique, Alemanha 29/11/11 a 04/12/11 1 4 \n\nLorup, Alemanha 10/02/12 a 14/02/12 1 9 \n\nMarsala, It\u00e1lia N\u00e3o participamos \n\n \n\nAssim, realizaram-se na totalidade 45 mobilidades, das quais 9 foram de \n\nprofessores e as restantes de 36 alunos. Os alunos apenas n\u00e3o participaram no primeiro \n\nencontro que foi exclusivamente para os coordenadores do projeto, onde foram tomadas \n\nas principais decis\u00f5es para o seu desenvolvimento ao longo dos dois anos, e no \u00faltimo \n\nencontro fora de Portugal, que decorreu em Marsala, It\u00e1lia, por ter coincidido com a \n\n\u00faltima semana de aulas do segundo per\u00edodo dos alunos, para al\u00e9m de alguma falta de \n\ndisponibilidade financeira. No entanto, tal como era pretendido inicialmente, todos os \n\nalunos participaram em pelo menos um dos encontros internacionais, n\u00e3o sendo por isso \n\nconsiderado pelo grupo de trabalho fundamental a nossa participa\u00e7\u00e3o nesse encontro, \n\ntanto mais que os principais trabalhos a desenvolver para o projeto j\u00e1 se encontravam \n\nnessa altura em fase de conclus\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo conclu\u00eddos. \n\nOs trabalhos que foram sendo realizados pelos alunos no \u00e2mbito do projeto ser\u00e3o \n\nanalisados mais pormenorizadamente no item seguinte, no entanto em termos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o do projeto na escola existiram dois momentos de maior relev\u00e2ncia \n\nrelativamente aos demais e que aqui devem ser abordados, que foram a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndois encontros internacionais que decorreram na nossa escola, o primeiro entre os dias \n\n31 de mar\u00e7o e 5 de abril de 2011, exclusivamente com a escola francesa de Cluses, e o \n\nsegundo entre os dias 31 de maio e 5 de junho de 2012, com a participa\u00e7\u00e3o de todas a \n\nescolas parceiras, para encerramento das atividades do projeto. \n\n \n\n3.4.1 Encontro especial com a escola francesa de Cluses \n\nO encontro que decorreu com a escola de Cluses surgiu na sequ\u00eancia do \n\ninteresse manifestado pelo diretor da escola francesa logo no segundo encontro \n\ninternacional do projeto que decorreu, em Lodz, Pol\u00f3nia (novembro de 2010), em \n\nrealizar esse g\u00e9nero de iniciativa com a nossa escola, na medida em que seria \n\nimposs\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos da sua escola envolvidos no projeto nos \n\nencontros internacionais, durante os dois anos, em virtude da decis\u00e3o que tinha sido \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   68 \n\n \n\ntomada logo no encontro de coordenadores, em que cada escola podia levar para cada \n\nencontro internacional um m\u00e1ximo de 5 alunos, dependendo no entanto da capacidade \n\nlog\u00edstica de cada escola, e das respetivas fam\u00edlias de acolhimento. Esta inten\u00e7\u00e3o foi \n\nposteriormente analisada em conselho de turma, e em reuni\u00e3o com os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o, decidindo-se responder positivamente \u00e0 mesma, desde que a estadia dos \n\nalunos participantes ficasse ao encargo da escola francesa, e n\u00e3o em fam\u00edlias de \n\nacolhimento, pois tratava-se de um encontro especial n\u00e3o previsto na candidatura, \n\nsentindo-se as fam\u00edlias apenas na obriga\u00e7\u00e3o de receber os alunos no encontro previsto \n\nna mesma (junho de 2012). No entanto, os pais mostraram total disponibilidade para \n\ncolaborar na organiza\u00e7\u00e3o do encontro, principalmente no \u00e2mbito das atividades \n\nextraescolares. Ap\u00f3s a tomada de decis\u00e3o por parte do conselho de turma e dos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, comuniquei a mesma \u00e0 diretora do Agrupamento de Escolas \n\nde Alij\u00f3, que igualmente manifestou a sua concord\u00e2ncia e disponibilidade para auxiliar \n\nno que fosse necess\u00e1rio, e ao diretor e coordenadora do projeto da escola de Cluses, que \n\ntamb\u00e9m aceitaram as condi\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o do encontro. O pr\u00f3ximo passo foi decidir \n\nqual o tema que os alunos iriam abordar nesse encontro especial, ficando decidido ap\u00f3s \n\numa an\u00e1lise e discuss\u00e3o entre professores e alunos de ambas as escolas que seria \u201cA \n\nemigra\u00e7\u00e3o portuguesa em Fran\u00e7a\u201d, circunscrevendo-se, se poss\u00edvel, \u00e0s respetivas \n\n\u00e1reas residenciais, ou seja, os alunos da escola do Pinh\u00e3o procurariam estudar \n\nconcretamente os emigrantes pinhoenses em Fran\u00e7a, e os alunos de Cluses os \n\nemigrantes portugueses que viviam na sua regi\u00e3o. A data de realiza\u00e7\u00e3o do encontro foi \n\ndecidida, posteriormente, por ambas as escolas tendo em aten\u00e7\u00e3o quer os respetivos \n\ncalend\u00e1rios escolares, quer a calendariza\u00e7\u00e3o dos encontros j\u00e1 previstos no projeto, para \n\nos dias 31 de mar\u00e7o e 5 de abril de 2011.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos realizados pelos alunos na nossa escola, a planifica\u00e7\u00e3o \n\nfoi feita de modo a que eles apresentassem dois trabalhos, um sobre o quotidiano de um \n\naluno na Escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, e um estudo estat\u00edstico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o \n\npinhoense em Fran\u00e7a. Os trabalhos foram realizados com muito empenho, e no final, os \n\nalunos portugueses apresentaram um filme intitulado \u201cLa vie d\u2019un ecolier \u00e0 Pinh\u00e3o\u201d (A \n\nvida de um estudante no Pinh\u00e3o) (consultar Anexo 5 do DVD), e uma apresenta\u00e7\u00e3o em \n\npowerpoint dos resultados do estudo estat\u00edstico efetuado sobre a emigra\u00e7\u00e3o pinhoense \n\nem Fran\u00e7a (consultar Anexo 6 do DVD). Os alunos franceses apresentaram os textos \n\ncom as conclus\u00f5es retiradas das entrevistas que fizeram a emigrantes portugueses que \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   69 \n\n \n\nviviam em Cluses ou nas \u00e1reas envolventes. Os trabalhos realizados pelos alunos \n\nportugueses e franceses foram apresentados em franc\u00eas pelos respetivos alunos numa \n\nsess\u00e3o especialmente reservada para o efeito que decorreu na sexta-feira, 1 de abril de \n\n2011, onde destaco o enorme esfor\u00e7o dos alunos portugueses que apesar das \n\ndificuldades de dic\u00e7\u00e3o do franc\u00eas, pois iniciaram a aprendizagem da l\u00edngua no terceiro \n\nciclo, realizaram uma apresenta\u00e7\u00e3o muito competente. O encontro que foi preparado \n\npelos professores, alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve apenas momentos de \n\n\u00edndole escolar, mas tamb\u00e9m momentos l\u00fadicos, de divers\u00e3o e confraterniza\u00e7\u00e3o entre \n\ntodos os participantes. A tabela 23 sintetiza as principais atividades realizadas ao longo \n\ndo encontro, salientando desde j\u00e1 que n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos os dias 31 de mar\u00e7o e 5 de \n\nabril, que foram os dias utilizados pelos participantes franceses para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nviagens. \n\nTabela 23 \u2013 Plano de atividades do encontro especial Pinh\u00e3o-Cluses \n\nDIA HORA ATIVIDADES \n\n1 de abril (sexta-\n\nfeira) \n\n11.45h \nChegada dos participantes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de \n\ncomboios do Pinh\u00e3o \n\n13.00h \nAlmo\u00e7o na cantina da Escola EB2, 3 do \n\nPinh\u00e3o \n\n14.00h Visita \u00e0 Escola \n\n15.00h Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\n17.30h Realiza\u00e7\u00e3o dos jogos populares \n\n2 de abril (s\u00e1bado) \n\n10.30h Visita a Favaios (aldeia vinhateira) \n\n13.00h \nAlmo\u00e7o t\u00edpico na \u201cQuinta da Avessada\u201d em \n\nFavaios \n\n16.30h \nVisita ao \u201cMuseu do Douro\u201d \u2013 Wine House \n\nno Pinh\u00e3o \n\n3 de abril (domingo) 10.30h \nCaminhada nas encostas do Pinh\u00e3o (Casal \n\nde Loivos-Pinh\u00e3o) \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   70 \n\n \n\n13.00h \nAlmo\u00e7o conv\u00edvio na escola com as fam\u00edlias \n\ndos alunos portugueses \n\n15.30h Viagem de barco no rio Douro \n\n4 de abril (segunda \n\nfeira) \n\n9.00h Atividades em Ingl\u00eas na escola \n\n11.00h Cerim\u00f3nia de despedida \n\n11.30h Partida da esta\u00e7\u00e3o de comboios do Pinh\u00e3o \n\n \n\nAs atividades realizadas foram bastante diversificadas, e pretenderam n\u00e3o s\u00f3 a \n\nconclus\u00e3o dos resultados escolares pretendidos, que ocorreu com a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos realizados logo na sexta-feira, dia 1 de abril, mas tamb\u00e9m mostrar um pouco \n\nda cultura e da paisagem duriense, patrim\u00f3nio da humanidade desde dezembro de 2001, \n\ncom visitas \u00e0 aldeia vinhateira de Favaios, Quinta da Avessada, Museu do \u201cWine \n\nHouse\u201d no Pinh\u00e3o, caminhada entre Casal de Loivos e Pinh\u00e3o, bem como a viagem de \n\nbarco no Douro entre o Pinh\u00e3o e a foz do rio Tua. Para al\u00e9m destas atividades gostaria \n\nde destacar o almo\u00e7o conv\u00edvio que decorreu na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o entre os \n\nparticipantes e as fam\u00edlias dos alunos portugueses envolvidos no projeto, onde uma \n\nparte significativa do trabalho e organiza\u00e7\u00e3o foi da responsabilidade dos encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o, deixando uma imagem muito positiva junto dos nossos convidados, e em \n\nespecial do diretor da escola francesa, que foi um dos professores que veio a \n\nacompanhar os alunos neste encontro, contribuindo consideravelmente para o sucesso \n\ndo mesmo. \n\nEm suma, o encontro especial com a escola francesa de Cluses que teve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de dois professores franceses, sendo um deles o pr\u00f3prio diretor, e 12 alunos \n\nfoi globalmente um sucesso, pois para al\u00e9m de se terem atingido todos os objetivos \n\nescolares propostos relacionados com a emigra\u00e7\u00e3o portuguesa em Fran\u00e7a e o \n\ndesenvolvimento do ingl\u00eas e do franc\u00eas falado e escrito, permitiu o estreitamento de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios participantes e o conhecimento da cultura portuguesa e duriense \n\npor parte dos participantes estrangeiros, para al\u00e9m de um maior envolvimento e \n\ndedica\u00e7\u00e3o ao projeto por parte dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   71 \n\n \n\n3.4.2 Encontro final do projeto \n\nO encontro final do projeto foi sem d\u00favida o momento mais marcante da \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste na Escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pela responsabilidade de ser a \n\natividade de encerramento, com tudo o que isso engloba, mas principalmente pelo fato \n\nde nunca se ter organizado um evento dessa natureza e dimens\u00e3o na escola. A \n\nresponsabilidade era por isso muito grande, estando igualmente as expectativas dos \n\ncoordenadores europeus a n\u00edveis muito altos em consequ\u00eancia do conhecimento que \n\ntinham acerca dos resultados do encontro especial com a escola francesa de Cluses, \n\nesperando estes que o encontro permitisse terminar com \u201cchave de ouro\u201d dois anos de \n\ntrabalhos e atividades muito prof\u00edcuos no \u00e2mbito do projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndiferente places, common faces\u201d. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do encontro iniciou-se com, aproximadamente, \n\nquatro meses de anteced\u00eancia, com reuni\u00f5es do conselho de turma, com os alunos e com \n\nos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Nestas reuni\u00f5es pretendeu-se discutir quais as atividades \n\nque dever\u00edamos realizar ao longo dos seis dias de dura\u00e7\u00e3o do encontro, de modo a \n\nproporcionar aos nossos convidados uma estadia que fosse ao encontro das suas \n\nexpectativas sem esquecer as principais finalidades do projeto. Neste encontro, e ao \n\ncontr\u00e1rio do que aconteceu com o encontro especial com a escola francesa de Cluses, os \n\nalunos tiveram de ficar hospedados nas fam\u00edlias portuguesas dos alunos envolvidos no \n\nprojeto, tendo sido por isso feita a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos estrangeiros pelas fam\u00edlias \n\nque se disponibilizaram em receb\u00ea-los, e que felizmente foram praticamente todas. Esta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o foi realizada tendo em aten\u00e7\u00e3o v\u00e1rios aspetos entre os quais o sexo, a idade, \n\ne o n\u00ba de alunos que cada fam\u00edlia podia receber, pois em virtude do elevado n\u00famero de \n\nalunos que participou, tiveram de existir fam\u00edlias com a disponibilidade de receber dois \n\nalunos. A tabela 24 sintetiza o n\u00famero de participantes de cada pa\u00eds parceiro que \n\nparticipou no encontro. \n\nTabela 24 \u2013 N\u00famero de participantes estrangeiros no encontro final   \n\nEscola Parceira Pa\u00eds \nN\u00ba de \n\nprofessores \n\nN\u00ba de \n\nalunos \nTotal \n\nGIMNAZJUM LODZKIEGO \n\nSTOWARZYSZENIA OSWIATOWEGO  \nPOL\u00d3NIA 2 2 4 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   72 \n\n \n\n\u201cJOAN EKZARH\u201d FOREIGN LANGUAGES \n\nHIGH SCHOOL \nBULG\u00c1RIA 4 1 5 \n\nGRUND-, HAUPT- UND REALSCHULE \n\nLORUP \nALEMANHA 3 5 8 \n\nEUROPAISCHE SCHULE MUNCHEN  ALEMANHA 2 5 7 \n\nLYC\u00c9E POLYVALENT DE CLUSES  FRAN\u00c7A 3 5 8 \nINTERNATIONELLA ENGELSKA \n\nSKOLAN SUNDSVALL  \nSU\u00c9CIA 1 1 3 \n\nSCUOLA MEDIA \u201cGIUSEPPE MAZZINI\u201d IT\u00c1LIA 2 4 6 \n\n \n\nO encontro final contou com a presen\u00e7a de 41 participantes estrangeiros e 22 \n\nalunos portugueses perfazendo um n\u00famero total de 63 participantes, para al\u00e9m dos \n\nprofessores portugueses envolvidos, e dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. \n\nA etapa seguinte foi a elabora\u00e7\u00e3o do plano de atividades para o encontro, tendo \n\nem linha de conta n\u00e3o s\u00f3 os interesses de todos os envolvidos, mas tamb\u00e9m algumas \n\natividades que estavam previstas, tais como a realiza\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos sobre a Europa e \n\nos pa\u00edses parceiros, bem como o festival gastron\u00f3mico e de moda decidido pelos \n\ncoordenadores do projeto no encontro de Lorup em fevereiro de 2012. A tabela 25 \n\nsintetiza o plano de atividades definido para o encontro, salientando novamente que n\u00e3o \n\nest\u00e3o inclu\u00eddos os dias 31 de maio e 5 de junho, que foram os dias utilizados pelos \n\nparticipantes para a realiza\u00e7\u00e3o das viagens. \n\nTabela 25 \u2013 Plano de atividades do encontro final \n\nDIA HORA ATIVIDADES \n\n1 de Junho (sexta-\n\nfeira) \n\n10.00h Rece\u00e7\u00e3o dos professores na escola \n\n10.30h \nFesta de boas-vindas para todos os \n\nparticipantes \n\n13.00h Almo\u00e7o na cantina da escola \n\n14.00h Visita \u00e0 escola \n\n15.30h \nVisita ao \u201cMuseu do Douro\u201d \u2013 Wine House \n\nno Pinh\u00e3o \n\n16.30h Visita ao alto da \u201cQuinta das Carvalhas\u201d \n\n17.30h Regresso dos alunos a casa \n\n18.00h Reuni\u00e3o de coordenadores do projeto \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   73 \n\n \n\n2 de junho (s\u00e1bado) \n\n10.00h Visita \u00e0 \u201cQuinta do Panascal\u201d \n\n13.00h Almo\u00e7o na cantina da escola \n\n14.00h Realiza\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\n15.00h Festival gastron\u00f3mico e de moda \n\n19.00h Regresso dos alunos a casa \n\n3 de junho \n\n(domingo) \n\n10.30h \nCaminhada nas encostas do Pinh\u00e3o (Pinh\u00e3o \n\n\u2013 Casal de Loivos) \n\n12.00h \nRealiza\u00e7\u00e3o de Caminhada nas encostas do \n\nPinh\u00e3o (Pinh\u00e3o \u2013 Casal de Loivos) \n\n13.00h \nAlmo\u00e7o no miradouro de casal de Loivos  \n\n \n\n16.00h  Viagem de barco no rio Douro \n\n19.00h Jantar conv\u00edvio na cantina da escola \n\n4 de junho (segunda \n\nfeira) \n\n10.00h Atividades desportivas e aqu\u00e1ticas no Natur \n\nWaterpark \n\n18.00h Cerim\u00f3nia de despedida \n\nAs atividades realizadas neste encontro contaram com a colabora\u00e7\u00e3o \n\nimprescind\u00edvel de v\u00e1rios elementos da comunidade educativa que n\u00e3o estavam \n\ndiretamente relacionados com o projeto, mas que muito contribu\u00edram para o sucesso das \n\nmesmas e consequentemente para o sucesso do encontro. Neste \u00e2mbito gostaria de \n\nsalientar em primeiro lugar a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos e professores da Escola \n\nEB2, 3 do Pinh\u00e3o, bem como das turmas do 1\u00ba ciclo, na realiza\u00e7\u00e3o da festa de boas-\n\nvindas, que foi planificada tendo como objetivo fundamental mostrar um pouco da \n\ncultura portuguesa no dom\u00ednio da m\u00fasica e da dan\u00e7a. Os alunos e professores do curso \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o (CEF) de Bar e Mesa da Escola D. Sancho II de Alij\u00f3 na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do cocktail de boas vindas aos professores convidados, e no servi\u00e7o prestado \n\ndurante o almo\u00e7o na escola que decorreu no dia 1 de junho (sexta-feira). Os alunos \n\nenvolvidos diretamente no projeto realizaram um trabalho, igualmente, merit\u00f3rio, \n\nnomeadamente, na colabora\u00e7\u00e3o em toda a log\u00edstica do encontro, com a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nlembran\u00e7as para os participantes, dos identificadores, dos certificados de presen\u00e7a, e dos \n\narranjos para os espa\u00e7os f\u00edsicos da escola, entre outros. A equipa de professores \n\nenvolvidos no projeto na prepara\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em todas as atividades do encontro. \n\nE por fim, o trabalho fant\u00e1stico realizado por todos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, na \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   74 \n\n \n\ncolabora\u00e7\u00e3o intensiva em quase todas as atividades do encontro, especialmente as que \n\ndecorreram durante o fim de semana, tais como a visita \u00e0 \u201cQuinta do Panascal\u201d, a \n\nconfe\u00e7\u00e3o dos almo\u00e7os e jantar de s\u00e1bado e domingo, o aux\u00edlio dado ao festival \n\ngastron\u00f3mico e de moda, a caminhada entre o Pinh\u00e3o e Casal de Loivos, e por fim a \n\nfesta de despedida. O trabalho desempenhado por eles foi de tal maneira evidente que os \n\ndiretores e coordenadores das escolas parceiras ficaram agradavelmente surpreendidos, \n\nreferindo-o de uma forma constante nas suas interven\u00e7\u00f5es. \n\nA maioria das atividades teve um car\u00e1ter predominantemente l\u00fadico, pois para \n\nal\u00e9m de se tratar do encontro de encerramento, os trabalhos previstos na candidatura j\u00e1 \n\ntinham sido previamente conclu\u00eddos, sendo apresentados a todos os participantes as \n\nvers\u00f5es finais do \u201cGuia dos Adolescentes\u201d e do website. No entanto, os alunos tiveram \n\nde realizar uma atividade diferente que consistiu num festival gastron\u00f3mico e de moda. \n\nEsta atividade tinha como principais objetivos, o conhecimento de um prato t\u00edpico \n\nusualmente comido pelos jovens de cada pa\u00eds, bem como as roupas que normalmente os \n\njovens de cada pa\u00eds vestem em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (dia-a-dia, cerim\u00f3nia e lazer). \n\nAssim, os jovens de cada pa\u00eds tiveram de confecionar na cozinha da cantina da escola \n\n(sob a supervis\u00e3o dos professores) uma comida t\u00edpica do seu pa\u00eds que os jovens \n\nnormalmente comem, e dar a provar aos restantes participantes, bem como desfilar com \n\nos tr\u00eas estilos de roupa definidos. A atividade decorreu dentro do previsto, e foi \n\nconsiderada um sucesso por todos, ao ponto dos coordenadores terem decidido colocar a \n\natividade como um produto comum na base de partilha europeia, EST (European Shared \n\nTreasure). \n\nO projeto que se desenvolveu ao longo dos dois anos permitiu dinamizar toda a \n\ncomunidade educativa, pessoal docente e n\u00e3o docente, alunos e em especial a \n\naproxima\u00e7\u00e3o efetiva dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 escola de uma forma nunca \n\nantes vista, demonstrando que estes se motivados adequadamente podem ter um papel \n\nmuito importante no sucesso educativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   75 \n\n \n\n4. Os trabalhos realizados pelos alunos no \u00e2mbito do projeto \n\nDurante o desenvolvimento do projeto os alunos realizaram variad\u00edssimos \n\ntrabalhos que podem ser enquadrados em dois grupos principais: \n\n\u2022 Os trabalhos realizados para apresenta\u00e7\u00e3o nos encontros internacionais, para o \n\n\u201cGuia dos Adolescentes\u201d e para o website; \n\n\u2022 Os trabalhos realizados no \u00e2mbito do desenvolvimento interno do projeto na \n\nescola, e que estavam previstos na candidatura. \n\n \n\n4.1 Trabalhos realizados para os encontros internacionais, Guia \n\ndos Adolescentes e Website \n\nOs alunos foram ao longo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto realizando \n\ndiversos trabalhos para apresenta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento nos encontros internacionais, \n\npara o Guia dos Adolescentes e para o Website. Os trabalhos realizados eram \n\nnormalmente desenvolvidos por todos os alunos envolvidos no projeto, mas com uma \n\nmaior preponder\u00e2ncia por parte dos alunos que iam participar em cada encontro \n\neuropeu, no intuito de estarem melhor preparados para a apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento dos mesmos. Os trabalhos desenvolvidos foram cronologicamente os \n\nseguintes: \n\n\u2022 Trabalhos gr\u00e1ficos para o log\u00f3tipo do projeto \u2013 Este foi o primeiro grande \n\ntrabalho desenvolvido para o projeto, e consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\ngr\u00e1ficos de propostas para o log\u00f3tipo do projeto. Os alunos tiveram para al\u00e9m de \n\nelaborar graficamente uma proposta de log\u00f3tipo para o projeto, explicar por \n\nescrito em portugu\u00eas e ingl\u00eas o significado do mesmo. Posteriormente realizou-\n\nse uma sele\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da escola dos tr\u00eas melhores trabalhos, que foram levados \n\ne apresentados no segundo encontro europeu que decorreu em Lodz, Pol\u00f3nia, em \n\nnovembro de 2010. Neste encontro foram igualmente selecionados de entre \n\ntodos os trabalhos levados pelas diferentes escolas parceiras, os tr\u00eas melhores \n\ntrabalhos, sendo o mais votado o log\u00f3tipo do projeto. O log\u00f3tipo que ficou \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   76 \n\n \n\nselecionado foi realizado por uma aluna da Escola de Munique, Alemanha \n\n(consultar Anexo 7 do DVD). \n\n\u2022  Apresenta\u00e7\u00e3o sobre a escola, a oferta educativa e a organiza\u00e7\u00e3o curricular \n\n\u2013 Para o segundo encontro europeu (primeiro com a presen\u00e7a de alunos), que \n\ndecorreu em Lodz, Pol\u00f3nia, em novembro de 2010, os alunos tiveram de realizar \n\nem ingl\u00eas uma apresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint sobre a escola, a sua oferta \n\neducativa e organiza\u00e7\u00e3o curricular (consultar Anexo 8 do DVD). Este trabalho \n\nfoi fundamentalmente realizado pelos alunos que participaram no encontro, com \n\na colabora\u00e7\u00e3o de alguns colegas. \n\n\u2022 A regi\u00e3o duriense, a Quinta da Romaneira e a Quinta Nova \u2013 Os alunos em \n\nseguida tiveram de realizar tr\u00eas trabalhos sobre a regi\u00e3o envolvente \u00e0 escola, e \n\nselecionar nessa regi\u00e3o dois locais que os mesmos considerariam mais \n\nimportantes e representativos para os jovens visitarem. Neste \u00e2mbito os alunos \n\nrealizaram trabalhos sobre a regi\u00e3o duriense, e selecionaram a Quinta da \n\nRomaneira e a Quinta Nova como locais a visitar. Os trabalhos foram realizados \n\nem portugu\u00eas, franc\u00eas e ingl\u00eas, sendo os tr\u00eas melhores selecionados para o \n\n\u201cGuia dos Adolescentes\u201d (consultar p\u00e1ginas 43, 44 e 45 do Anexo 1 do DVD). \n\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o duriense e as suas caracter\u00edsticas culturais e \n\nsocioecon\u00f3micas \u2013 Este trabalho foi elaborado para o terceiro encontro europeu \n\n(Sundsvall, Su\u00e9cia, fevereiro de 2011), e consistiu na realiza\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas de \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint sobre a regi\u00e3o duriense e as suas \n\ncaracter\u00edsticas culturais e socioecon\u00f3micas, onde entre outros assuntos \n\nabordaram a produ\u00e7\u00e3o do vinho do porto e do azeite, e as personalidades \n\nmarcantes da regi\u00e3o, tais como a Dona Ant\u00f3nia Ferreira, o Bar\u00e3o de Forrester e \n\no Marqu\u00eas de Pombal (consultar Anexo 9 do DVD). \n\n\u2022 A emigra\u00e7\u00e3o pinhoense em Fran\u00e7a \u2013 No \u00e2mbito do encontro especial com a \n\nescola francesa de Cluses que decorreu na nossa escola entre os dias 31 de \n\nmar\u00e7o e 5 de abril de 2011, um grupo de alunos realizou um trabalho de \n\npesquisa sobre a emigra\u00e7\u00e3o pinhoense em Fran\u00e7a. Os alunos come\u00e7aram por \n\nelaborar um question\u00e1rio que abordava v\u00e1rios aspetos considerados importantes \n\npara compreender as raz\u00f5es e as consequ\u00eancias da emigra\u00e7\u00e3o, aplicaram-no a 10 \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   77 \n\n \n\nemigrantes pinhoenses em Fran\u00e7a e, posteriormente, realizaram o estudo \n\nestat\u00edstico do mesmo. As conclus\u00f5es foram apresentadas sob a forma de \n\npowerpoint em franc\u00eas (consultar Anexo 6 do DVD). \n\n\u2022 O quotidiano de um aluno da escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o \u2013 Ainda para o \n\nmeeting especial com a escola francesa de Cluses, o outro grupo de alunos que \n\nn\u00e3o se envolveu no estudo da emigra\u00e7\u00e3o pinhoense em Fran\u00e7a, realizou um \n\nfilme (curta-metragem) sobre o quotidiano de um aluno na escola EB2, 3 do \n\nPinh\u00e3o. Os alunos pretenderam com este trabalho mostrar como era a vida de \n\num aluno pinhoense num dia normal de aulas, desde o acordar ao deitar, \n\npassando pelas diferen\u00e7as experi\u00eancias escolares ao longo do dia. Os alunos \n\nelaboraram o gui\u00e3o, e foram os personagens do filme realizado em franc\u00eas \n\n(consultar Anexo 5 do DVD). \n\n\u2022 As personalidades portuguesas que os jovens portugueses apreciam no \n\ndom\u00ednio dos livros, m\u00fasica e arte \u2013 Para o quarto encontro europeu (Varna, \n\nBulg\u00e1ria, maio de 2011) os alunos elaboraram v\u00e1rios trabalhos em portugu\u00eas, \n\nfranc\u00eas e ingl\u00eas sobre as personalidades portuguesas que mais apreciavam no \n\ndom\u00ednio dos livros, m\u00fasica e arte. Os melhores trabalhos foram levados para o \n\nencontro, onde os alunos europeus trabalharam em grupo de modo a elaborarem \n\ntrabalhos conjuntos sobre as personalidades de cada pa\u00eds parceiro que os jovens \n\napreciavam nos diferentes dom\u00ednios. Os trabalhos foram elaborados em franc\u00eas \n\ne ingl\u00eas, e colocados no \u201cGuia dos Adolescentes\u201d. \n\n\u2022 As cerim\u00f3nias escolares e as festas t\u00edpicas locais apreciadas pelos jovens \u2013 \n\nOs alunos para o quinto encontro europeu (Cluses, Fran\u00e7a, setembro de 2011) \n\ntiveram de realizar v\u00e1rios trabalhos, bem como compilar informa\u00e7\u00e3o diversa \n\n(fotos, artigos de jornais e v\u00eddeos, entre outros) sobre as cerim\u00f3nias escolares \n\nlocais e as festas t\u00edpicas que mais apreciavam. Os trabalhos tal como nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es anteriores foram realizados n\u00e3o s\u00f3 em portugu\u00eas, mas tamb\u00e9m em \n\nfranc\u00eas e ingl\u00eas. Posteriormente, selecionaram-se alguns dos melhores trabalhos \n\npara levar para o encontro, onde os alunos em diversos grupos de trabalho \n\nelaboraram cartazes alusivos \u00e0 tem\u00e1tica. Os alunos portugueses optaram por \n\nabordar a cerim\u00f3nia final da pr\u00e9-prim\u00e1ria relativamente \u00e0s cerim\u00f3nias escolares, \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   78 \n\n \n\ne o carnaval relativamente \u00e0s festas t\u00edpicas que mais apreciam (consultar p\u00e1gina \n\n53 do Anexo1 do DVD). \n\n\u2022 As personalidades nacionais ou internacionais que os jovens apreciam no \n\ndom\u00ednio da internet, desporto e cinema \u2013 No \u00e2mbito do sexto encontro \n\neuropeu (Munique, Alemanha, dezembro de 2011) os alunos tiveram de realizar \n\ntrabalhos sobre as personalidades nacionais ou internacionais que mais \n\napreciavam, bem como compilar informa\u00e7\u00e3o diversa sobre os mesmos. Os \n\nalunos que participaram nesse encontro optaram por realizar trabalhos sobre \n\nMark Zuckerberg, Jos\u00e9 Mourinho, Cristiano Ronaldo e Angelina Jolie. Os \n\ntrabalhos foram apresentados no encontro, e os alunos utilizando a mesma \n\nmetodologia de trabalho dos encontros anteriores elaboraram cartazes onde \n\nsintetizaram as personalidades apreciadas pelos diferentes jovens europeus no \n\ndom\u00ednio da internet, desporto e cinema. \n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o na log\u00edstica do encontro final do projeto \u2013 No \u00e2mbito da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do \u00faltimo encontro do projeto que decorreu no Pinh\u00e3o entre os dias \n\n31 de maio e 5 de junho de 2012, os alunos participaram ativamente na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do mesmo nomeadamente na realiza\u00e7\u00e3o das lembran\u00e7as para as \n\nescolas parceiras, dos certificados de presen\u00e7a e dos identificadores dos \n\nparticipantes, na participa\u00e7\u00e3o na festa de boas vindas, bem como no festival \n\ngastron\u00f3mico e de moda. As lembran\u00e7as para as escolas parceiras consistiram na \n\ndecora\u00e7\u00e3o de caixas de madeira com motivos alusivos ao projeto, encontro e \n\nregi\u00e3o duriense, e foram elaboradas nas aulas de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Os \n\ncertificados de presen\u00e7a e os identificadores foram elaborados na disciplina de \n\nTIC. A participa\u00e7\u00e3o na festa e boas vindas consistiu na apresenta\u00e7\u00e3o de duas \n\ndan\u00e7as modernas pelas alunas participantes no projeto, e foram trabalhadas pela \n\nprofessora de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Em rela\u00e7\u00e3o ao festival gastron\u00f3mico e de moda, o \n\ngrupo de alunos que ficou com essa tarefa decidiu apresentar a \u201cfrancesinha\u201d, \n\ncomo comida t\u00edpica portuguesa que os jovens apreciam, selecionando, em \n\nseguida, as roupas e as m\u00fasicas que iriam apresentar. \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   79 \n\n \n\n4.2 Trabalhos realizados no desenvolvimento interno do projeto \n\nPara al\u00e9m dos trabalhos realizados para os encontros europeus, \u201cGuia dos \n\nAdolescentes\u201d e website, os alunos tiveram de realizar outros trabalhos no \u00e2mbito do \n\ndesenvolvimento do projeto ao n\u00edvel da escola. Esses trabalhos j\u00e1 estavam previstos na \n\ncandidatura apresentada, e cronologicamente foram os seguintes: \n\n\u2022 Conhecer os pa\u00edses e locais das escolas parceiras \u2013 Este trabalho teve como \n\nprincipal objetivo o conhecimento dos aspetos mais importantes dos pa\u00edses e \n\nlocais das escolas parceiras do projeto por parte dos alunos, permitindo dessa \n\nforma um envolvimento mais fundamentado. Os alunos foram divididos em seis \n\ngrupos de trabalhos, sendo atribu\u00eddo a cada grupo um pa\u00eds parceiro. Os trabalhos \n\nforam realizados a partir de pesquisas variadas (livros, enciclop\u00e9dias, internet, \n\nentre outros), tendo os alunos elaborado posteriormente apresenta\u00e7\u00f5es em \n\npowerpoint para apresenta\u00e7\u00e3o aos colegas e para coloca\u00e7\u00e3o no blog do projeto \n\ndesenvolvido pelos alunos da escola. Os trabalhos foram desenvolvidos em \n\nportugu\u00eas e ingl\u00eas (consultar Anexo 10 do DVD). \n\n\u2022 Portugal antes e ap\u00f3s a entrada na CEE/UE \u2013 Este trabalho foi realizado com \n\no intuito dos alunos verificarem quais as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em Portugal \n\nap\u00f3s a entrada do pa\u00eds na CEE/UE. Os alunos foram divididos em sete grupos de \n\ntrabalho, sendo atribu\u00eddo a cada um deles, um dos seguintes dom\u00ednios: \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, agricultura, economia, sociedade, infraestruturas e impacto do \n\neuro. Os trabalhos foram elaborados em portugu\u00eas e ingl\u00eas (consultar Anexo 11 \n\ndo DVD). \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o do blog sobre o desenvolvimento do projeto na Escola \u2013 A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do blog teve como principal finalidade a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nrealizados pelos alunos da nossa escola no \u00e2mbito do projeto. O trabalho foi \n\ndesenvolvido pelos alunos com o aux\u00edlio do professor de Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) e foi utilizado quer para coloca\u00e7\u00e3o de alguns \n\ntrabalhos realizados, quer tamb\u00e9m como plataforma de chat entre alunos \n\nenvolvidos no projeto das v\u00e1rias escolas parceiras (consultar \n\nwww.teenagersineurope.wordpress.com).  \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o do Comenius Corner \u2013 O Comenius Corner foi um trabalho \n\ncomum a todas as escolas parceiras do projeto, e teve como finalidade construir \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   80 \n\n \n\nnum local com visibilidade em cada escola, um painel com as informa\u00e7\u00f5es mais \n\nrelevantes relacionadas com o projeto, tais como o nome do projeto, escolas e \n\npa\u00edses envolvidos, bem como os encontros internacionais que foram decorrendo \n\nao longo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do mesmo, de modo a facilitar o \n\nconhecimento do projeto por parte de toda a comunidade educativa. \n\n\u2022 Os direitos e deveres dos jovens cidad\u00e3os europeus \u2013 Este foi o \u00faltimo \n\ntrabalho realizado pelos alunos da escola no \u00e2mbito do projeto, para al\u00e9m do \n\nenvolvimento na organiza\u00e7\u00e3o do \u00faltimo encontro do projeto que decorreu na \n\nnossa escola, e que j\u00e1 foi abordado no \u00e2mbito deste relat\u00f3rio. O trabalho teve \n\ncomo principal finalidade o conhecimento e compreens\u00e3o por parte dos alunos \n\ndos direitos e deveres comuns a todos os cidad\u00e3os europeus, no intuito de os \n\ntornar cidad\u00e3os mais esclarecidos e conhecedores da realidade europeia, \n\ncontribuindo dessa forma para um dos principais objetivos do projeto que era a \n\npromo\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito europeu. Os alunos foram divididos em dois grupos, tendo \n\num dos grupos elaborado um trabalho sobre os direitos, e o outro sobre os \n\ndeveres. Os trabalhos foram elaborados em portugu\u00eas, franc\u00eas e ingl\u00eas (consultar \n\nAnexo 12 do DVD). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   81 \n\n \n\nIII. Conclus\u00e3o \nNeste cap\u00edtulo do relat\u00f3rio vou procurar demonstrar a influ\u00eancia que o projeto \n\nteve no desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos envolvidos ao longo dos dois anos \n\nletivos, e a opini\u00e3o que os restantes elementos da comunidade educativa que mais se \n\nenvolveram nas diferentes atividades do mesmo (docentes e encarregados de educa\u00e7\u00e3o) \n\nformaram relativamente \u00e0 pertin\u00eancia e import\u00e2ncia do projeto para os alunos e para a \n\nescola. \n\n1. A influ\u00eancia do projeto no desenvolvimento de compet\u00eancias nos \nalunos \n\nA ideia que esteve na base do envolvimento da escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o num \n\nprojeto europeu, e mais concretamente neste projeto \u201cTeenagers in Europe: different \n\nplaces, common faces\u201d foi a de dinamizar a escola com uma atividade bastante diferente \n\ndas normalmente desenvolvidas, de forma a estimular a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, e assim \n\ndesenvolver nestes compet\u00eancias que de outra forma dificilmente seriam desenvolvidas. \n\nAo longo dos dois anos de dura\u00e7\u00e3o do projeto, atrav\u00e9s dos v\u00e1rios trabalhos e atividades \n\nque foram sendo realizadas, os alunos envolvidos tiveram oportunidade de desenvolver \n\ndiversas compet\u00eancias de uma forma efetiva, permitindo que no final e de uma forma \n\ngeral os alunos conseguissem uma melhoria: \n\n\u2022 nas compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o em l\u00ednguas estrangeiras; \n\n\u2022 nas compet\u00eancias de trabalho em grupo, utilizando as novas tecnologias \n\nde informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 nas compet\u00eancias de apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos em p\u00fablico; \n\n\u2022 ao n\u00edvel do conhecimento sobre outras culturas europeias; \n\n\u2022 na consciencializa\u00e7\u00e3o para a multiculturalidade existente na Europa; \n\n\u2022 na compreens\u00e3o das comunidades locais e europeias e as respetivas \n\nrela\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 no esp\u00edrito de cidadania europeia; \n\n\u2022 na autoestima. \n\nAs compet\u00eancias foram sendo desenvolvidas de uma forma gradual mas \n\nconsistente, vis\u00edveis n\u00e3o s\u00f3 na melhoria da qualidade das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0 \n\nmedida que o projeto evolu\u00eda e na facilidade apresentada no contacto com os alunos e \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   82 \n\n \n\nprofessores participantes nos diferentes encontros europeus, mas numa melhoria efetiva \n\ndo aproveitamento escolar \u00e0s l\u00ednguas estrangeiras lecionadas na escola, confirmada por \n\num acr\u00e9scimo de 5% no aproveitamento \u00e0 disciplina de Ingl\u00eas entre o primeiro per\u00edodo \n\ndo ano letivo 2010/2011 e o terceiro per\u00edodo do ano letivo 2011/2012, passando de 65% \n\npara 70%, e um acr\u00e9scimo de 50% no aproveitamento \u00e0 disciplina de Franc\u00eas no mesmo \n\nper\u00edodo, passando de 50% para 100%. Estes resultados podem ser analisados mais \n\npormenorizadamente na tabela 26, onde para al\u00e9m da melhoria global entre o n\u00famero de \n\npositivas e negativas, houve igualmente uma melhoria nos n\u00edveis obtidos ao n\u00edvel das \n\npositivas, obtendo-se um maior n\u00famero de n\u00edveis 4 e 5, salientando-se para uma an\u00e1lise \n\nmais objetiva dos resultados que os professores das disciplinas foram os mesmos \n\ndurante os dois anos letivos, e que a turma no segundo ano era constitu\u00edda por mais dois \n\nalunos que tinham ficado retidos do ano letivo anterior. \n\nTabela 26 \u2013 Resultados obtidos pelos alunos \u00e0s disciplinas de ingl\u00eas e franc\u00eas no 1\u00ba \n\nper\u00edodo de 2010/2011 e no 3\u00ba per\u00edodo de 2011/2012 \n\n Resultados obtidos no 1\u00ba per\u00edodo \n\ndo ano letivo 2010/2011 \n\nResultados obtidos no 3\u00ba \n\nper\u00edodo do ano letivo 2011/2012 \nN\u00edvel \n\nDisciplina \n1 2 3 4 5 1 2 3 4 5 \n\nIngl\u00eas 0 7 7 4 2 0 7 6 5 4 \n\nFranc\u00eas 0 10 8 2 0 0 0 9 8 5 \n\n \n\nAinda neste \u00e2mbito, decidi aferir que tipo de avalia\u00e7\u00e3o os alunos envolvidos no \n\nprojeto fizeram do mesmo ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o (junho de 2012). A avalia\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio a todos os alunos envolvidos no \n\nprojeto ao longo dos dois anos (Anexo1), preenchido de uma forma an\u00f3nima, no intuito \n\ndos mesmos se sentirem mais livres para expressar a sua verdadeira opini\u00e3o.  \n\nOs resultados obtidos foram os seguintes: \n\n \n\n Quest\u00e3o 1: Em termos gerais conhecias os principais objetivos do projeto? \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   83 \n\n \n\nTabela 27 \u2013 N\u00famero de alunos que afirmou conhecer os principais objetivos do \n\nprojeto \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 1.1: No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos \n\nseguintes, dois dos que considera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto. \n\n \n\nObjetivos sugeridos: \n\n1- Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens \n\ndos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n2- Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n3- Partilhar experi\u00eancias educativas entre pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n4- Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n5- Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\nTabela 28 \u2013 Objetivos do projeto que os alunos consideraram mais importantes \n\nObjetivos selecionados  \n\n1 e 2 5,3% \n\n1 e 3 31,6% \n\n1 e 4 42,1% \n\n1 e 5 10,5% \n\n3 e 4 10, 5% \n\n \n\n Analisando os resultados das quest\u00f5es 1 e 1.1 podemos verificar que apesar de \n\ntodos alunos afirmarem que conheciam os objetivos do projeto, apenas 42,1% \n\nassociaram corretamente os dois principais objetivos do mesmo (1 e 4). No entanto, em \n\ntermos individuais, 89,5% dos alunos selecionou o principal objetivo (1), demonstrando \n\nque uma parte muito significativa dos alunos estava realmente esclarecida sobre o que \n\nse pretendeu com o projeto desenvolvido. \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   84 \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: Achas que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para \n\nti? \n\nTabela 29 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou o projeto uma mais-valia para a \n\nescola e para si \n\nSim  94,7% \n\nN\u00e3o  5,3% \n\n \n\nQuest\u00e3o 2.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n2- Promoveu o pa\u00eds, a regi\u00e3o e a escola. \n\n3- Permitiu conhecer novos pa\u00edses e culturas. \n\n4- Permitiu desenvolver o meu ingl\u00eas escrito e falado. \n\n5- Permitiu desenvolver apenas o meu ingl\u00eas escrito. \n\n6- Permitiu apenas desenvolver o meu ingl\u00eas falado. \n\n7- Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n8- Fiquei com menos tempo para estudar. \n\n9- Prejudicou o meu rendimento escolar. \n\n10- Outra. Qual? ________________ \n\nTabela 30 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram o projeto uma mais-valia \n\npara a escola e para si \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 3 58,8% \n\n2 e 3 23,5% \n\n3 e 4 11,8% \n\n3 e 6 5,9% \n\n  \n\n A grande maioria dos alunos envolvidos afirmou que o projeto desenvolvido foi \n\numa mais-valia para a escola e para eles, sendo apenas uma pequena percentagem \n\n(5,3%) aqueles que consideraram que n\u00e3o. No entanto, os alunos que demonstraram \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   85 \n\n \n\nessa opini\u00e3o negativa, podem-no ter feito por distra\u00e7\u00e3o no preenchimento do \n\nquestion\u00e1rio, ou por n\u00e3o compreens\u00e3o da quest\u00e3o, pois referiram as op\u00e7\u00f5es 1 e 6 na \n\nquest\u00e3o seguinte, n\u00e3o referindo como se previa em consequ\u00eancia da sua resposta \n\nnegativa as op\u00e7\u00f5es 8, 9 ou outra.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao grupo que considerou que o projeto foi uma mais-valia para a \n\nescola e para eles, estes apontaram maioritariamente o ambiente din\u00e2mico que se gerou \n\nna escola, e o conhecimento de novos pa\u00edses e culturas como raz\u00f5es dessa mais-valia, \n\napesar de existirem outros que apontaram outras raz\u00f5es, como a promo\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, e o \n\ndesenvolvimento do ingl\u00eas. No entanto, todos foram un\u00e2nimes em considerar como uma \n\nmais-valia para eles o conhecimento de novos pa\u00edses e culturas. \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Na tua opini\u00e3o achas que a escola deveria continuar a envolver turmas em \n\noutros projetos europeus? \n\n \n\nTabela 31 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou que a escola deveria continuar a \n\nenvolver turmas em outros projetos europeus \n\nSim  94,7% \n\nN\u00e3o  5,3% \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 3.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n2- Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n3- Permitir aos alunos o conhecimento de diferentes pa\u00edses europeus. \n\n4- Desenvolver a capacidade de trabalho nos alunos. \n\n5- Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n6- Promover uma identidade europeia. \n\n7- Outra. Qual? ________________ \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   86 \n\n \n\nTabela 32 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram que a escola deveria \n\ncontinuar a envolver turmas em outros projetos europeus \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 3 55,6% \n\n1 e 5 5,6% \n\n3 e 4 5,6% \n\n3 e 5 16,5% \n\n4 e 5 11,1% \n\n5 e 6 5,6% \n\n \n\n A quase totalidade dos alunos considerou que a escola devia continuar a \n\nenvolver turmas em outros projetos europeus, sendo apontadas como raz\u00f5es principais \n\npara esse envolvimento, o facto de estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas \n\nestrangeiras, permitir conhecer diferentes pa\u00edses europeus e consequente contacto com \n\noutras realidades, bem como desenvolver a sua capacidade de trabalho. \n\n \n\nQuest\u00e3o 4: De todas as atividades desenvolvidas ao longo do projeto quais foram as \n\nque gostaste mais? \n\nTabela 33 \u2013 Atividades que os alunos mais gostaram de desenvolver ao longo do \n\nprojeto \n\nParticipa\u00e7\u00e3o nos encontros europeus 77,7% \n\nRealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na escola 0% \n\nParticipa\u00e7\u00e3o nos chats 11,1% \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos encontros de Portugal 5,6% \n\nOutra 5,6% \n\n \n\n Entre as v\u00e1rias atividades que se realizaram ao longo do projeto, os encontros \n\neuropeus foram sem d\u00favida a atividade que a grande maioria dos alunos mais gostou de \n\nrealizar, salientando-se este facto como um dos aspetos mais motivadores para o enorme \n\nenvolvimento dos alunos no mesmo. A realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na escola n\u00e3o foi \n\nselecionada por nenhum aluno, no entanto, penso que tal n\u00e3o significa que n\u00e3o tivessem \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   87 \n\n \n\ngostado de realizar pelo menos alguns deles, nomeadamente os que eram para \n\napresentar nos diferentes encontros europeus, mas sim o que menos gostaram \n\nrelativamente \u00e0s demais atividades. \n\n \n\nQuest\u00e3o 5: Os coordenadores do projeto decidiram que os alunos participantes nos \n\nencontros europeus deviam ficar em fam\u00edlias de acolhimento. \n\n \n\nQuest\u00e3o 5.1- Achas que esta decis\u00e3o foi ben\u00e9fica para atingir os objetivos do projeto? \n\nTabela 34 \u2013 N\u00famero de alunos que considerou ben\u00e9fico para atingir os objetivos do \n\nprojeto, o facto de os participantes ficarem em fam\u00edlias de acolhimento durante os \n\nencontros europeus \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 5.2: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Fiquei a conhecer melhor os pa\u00edses visitados e as suas culturas. \n\n2- Estabeleci amizades mais fortes com os outros jovens. \n\n3- Desenvolvi melhor o meu ingl\u00eas falado. \n\n4- Fiquei a conhecer melhor os estilos de vida dos jovens dos pa\u00edses visitados. \n\n5- Fiquei condicionado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha forma de estar. \n\n6- N\u00e3o aproveitei a visita da melhor forma. \n\n7- Outra. Qual? ________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   88 \n\n \n\nTabela 35 \u2013 Motivos pelos quais os alunos consideraram ben\u00e9fico para atingir os \n\nobjetivos do projeto, o facto de os participantes ficarem em fam\u00edlias de \n\nacolhimento durante os encontros europeus \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 2 44,4% \n\n1 e 3 38,9% \n\n2 e 3 11,1% \n\n7 5,6% \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o tomada pelos coordenadores do projeto durante o primeiro \n\nencontro do mesmo (Lodz, Pol\u00f3nia, Setembro de 2010), de que os alunos participantes \n\nnos diferentes encontros europeus deveriam ficar hospedados em resid\u00eancias dos alunos \n\ndas escolas anfitri\u00e3s, os alunos foram un\u00e2nimes em consider\u00e1-la positiva, pois para a \n\nmaioria deles a mesma contribui para um melhor conhecimento dos pa\u00edses visitados e \n\nda sua cultura, bem como permitiu o estabelecimento de amizades bastante mais fortes \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao que aconteceria se os alunos tivessem ficado em outros locais. Alguns \n\nalunos tamb\u00e9m referiram como aspeto positivo da sua estadia em casas de alunos das \n\nescolas anfitri\u00e3s o desenvolvimento do seu ingl\u00eas falado. \n\n \n\nQuest\u00e3o 6: Que avalia\u00e7\u00e3o global fazes do projeto? \n\nTabela 36 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o global do projeto realizada pelos alunos \n\nFraco 5,6% \n\nN\u00e3o Satisfaz 0% \n\nSatisfaz 5,6% \n\nBom 16,6% \n\nMuito Bom 72,2% \n\n \n\n Os alunos na sua maioria fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o global muito positiva do \n\nprojeto, existindo apenas uma percentagem reduzida que o considerou fraco. Apesar do \n\nquestion\u00e1rio aplicado ter sido preenchido em anonimato, penso que os alunos que \n\nfizeram essa aprecia\u00e7\u00e3o foram os que desde o in\u00edcio do desenvolvimento do projeto \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   89 \n\n \n\nsempre demonstraram pouca motiva\u00e7\u00e3o e interesse nas atividades desenvolvidas, por \n\nisso nunca se envolveram de uma forma minimamente satisfat\u00f3ria, realizando apenas o \n\nm\u00ednimo indispens\u00e1vel. No entanto, deve-se salientar que a grande maioria dos alunos \n\nenvolvidos fez uma avalia\u00e7\u00e3o positiva ou at\u00e9 mesmo muito positiva do projeto, \n\ndemonstrando de uma forma inequ\u00edvoca que o projeto teve neles um impacto muito \n\nsatisfat\u00f3rio a diferentes n\u00edveis, desde os escolares aos pessoais. \n\n \n\nQuest\u00e3o 7: Antes de participares neste projeto j\u00e1 conhecias algum programa europeu de \n\neduca\u00e7\u00e3o? \n\nTabela 37 \u2013 N\u00famero de alunos que j\u00e1 conhecia algum projeto europeu de educa\u00e7\u00e3o \n\nantes de ter participado neste projeto \n\nSim  16,7% \n\nN\u00e3o  83,3% \n\n \n\n7.1- Se respondeste sim, refere qual? \n\nTabela 38 \u2013 O(s) projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que alunos que j\u00e1 conheciam \n\nantes de ter participado neste projeto \n\nComenius 33,3% \n\nErasmus 66,7% \n\n \n\n Para finalizar decidi questionar os alunos sobre o conhecimento que tinham dos \n\nprogramas europeus de educa\u00e7\u00e3o antes da sua participa\u00e7\u00e3o neste projeto, concluindo a \n\npartir dos resultados obtidos, que a grande maioria n\u00e3o conhecia qualquer programa \n\neuropeu, e o pequeno grupo que j\u00e1 conhecia algum programa europeu, indicou o \n\nComenius e o Erasmus, que s\u00e3o, sem d\u00favida, os mais conhecidos pela comunidade \n\nescolar. Assim, podemos concluir que at\u00e9 neste dom\u00ednio o desenvolvimento do projeto \n\nna escola foi uma mais-valia para os alunos, pois permitiu-lhes conhecer um dos \n\nprogramas europeus de educa\u00e7\u00e3o e projetar para o futuro a sua participa\u00e7\u00e3o em outros \n\nprogramas europeus de educa\u00e7\u00e3o, e a possibilidade de estudar fora das fronteiras do \n\nnosso pa\u00eds. \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   91 \n\n \n\n2. O projeto visto pelos restantes elementos da comunidade \neducativa \n\nNeste item do trabalho pretendi verificar que conhecimento, envolvimento e \n\nopini\u00e3o, o pessoal docente e os encarregados de educa\u00e7\u00e3o tiveram relativamente ao \n\nprojeto desenvolvido. Estas conclus\u00f5es foram retiradas a partir das respostas dadas a um \n\nquestion\u00e1rio aplicado aos professores que estiveram a desempenhar fun\u00e7\u00f5es na Escola \n\nEB2, 3 do Pinh\u00e3o (Anexo 2), e aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos no \n\nprojeto (Anexo 3). Os question\u00e1rios foram respondidos anonimamente, de modo a n\u00e3o \n\ncondicionar as respostas dadas pelos mesmos, aumentando assim a sua credibilidade. \n\n \n\n2.1 O pessoal docente \n\nQuest\u00e3o 1: Sabia que uma turma da Escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o esteve envolvida num \n\nprojeto de programa europeu Comenius designado \u201cTeenagers in Europe: different \n\nplaces, common faces\u201d? \n\n \n\nTabela 39 \u2013 N\u00famero de docentes que tinha conhecimento que uma turma da escola \n\nestava envolvida no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, common faces\u201d \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 1.1: De que forma? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Atrav\u00e9s dos alunos. \n\n2- Atrav\u00e9s dos professores. \n\n3- Atrav\u00e9s do coordenador do projeto. \n\n4- Atrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o da escola. \n\n5- Atrav\u00e9s do jornal da escola. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   92 \n\n \n\nTabela 40 \u2013 Forma pela qual os docentes tiveram conhecimento que uma turma da \n\nescola estava envolvida no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, common \n\nfaces\u201d \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 2 13,3% \n\n1 e 3 80% \n\n2 e 3 6,7% \n\n \n\nTodos os professores que desempenharam fun\u00e7\u00f5es na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o \n\ntiveram conhecimento do envolvimento da escola no projeto \u201cTeenagers in Europe: \n\ndifferent places, common faces\u201d, sendo que esse conhecimento resultou \n\nfundamentalmente da divulga\u00e7\u00e3o feita pelos alunos, e por mim pr\u00f3prio (coordenador do \n\nprojeto na escola). \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: Em termos gerais conhecia os principais objetivos do projeto? \n\nTabela 41 \u2013 N\u00famero de docentes que conhecia os principais objetivos do projeto \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 2.1: No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos \n\nseguintes, os dois que considera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto. \n\n \n\nObjetivos sugeridos: \n\n1- Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens \n\ndos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n2- Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n3- Partilhar experi\u00eancias educativas entre pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n4- Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n5- Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   93 \n\n \n\nTabela 42 \u2013 Objetivos do projeto que os docentes consideraram mais importantes \n\nObjetivos selecionados  \n\n1 e 3 26,7% \n\n1 e 4 26,7% \n\n2 e 3 6,63% \n\n2 e 5 6,63% \n\n3 e 4 26,7% \n\n3 e 5 6,63% \n\n \n\nApesar de todos os professores terem afirmado que conheciam os principais \n\nobjetivos do projeto, na realidade apenas 26,7% indicaram os dois objetivos corretos (1 \n\ne 4), sendo que para al\u00e9m destes, outros 53,4% indicaram separadamente o objetivo 1 \n\nou 4. Assim, podemos concluir que apesar do conhecimento por parte de todos os \n\ndocentes da exist\u00eancia do projeto, nem todos conheciam verdadeiramente os principais \n\nobjetivos do mesmo. \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Colaborou com alguma atividade desenvolvida no \u00e2mbito do projeto? \n\nTabela 43 \u2013 N\u00famero de docentes que colaborou em alguma atividade do projeto \n\n \n\nSim  80% \n\nN\u00e3o  20% \n\n \n\nQuest\u00e3o 3.1: De que forma? \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Realiza\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia. \n\n2- Realiza\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00f5es. \n\n3- Disponibiliza\u00e7\u00e3o de horas letivas para o desenvolvimento dos trabalhos. \n\n4- Realiza\u00e7\u00e3o de estudos estat\u00edsticos. \n\n5- Prepara\u00e7\u00e3o dos diferentes encontros. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   94 \n\n \n\nTabela 44 \u2013 Atividades em que participaram os docentes \n\nAtividades selecionadas  \n\n3 25% \n\n5 50% \n\n2 e 3 8,33% \n\n2 e 5 8,33% \n\n3 e 6 8,33% \n\n \n\n A maioria dos professores colaborou nas atividades que foram sendo \n\ndesenvolvidas no \u00e2mbito do projeto, fundamentalmente no \u00e2mbito da prepara\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes encontros internacionais, e na disponibiliza\u00e7\u00e3o de horas letivas para \n\ndesenvolvimento de trabalhos diversos. \n\n \n\nQuest\u00e3o 4: Acha que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para os \n\nalunos? \n\nTabela 45 \u2013 N\u00famero de docentes que considerou o projeto uma mais-valia para a \n\nescola e para os alunos \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 4.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n2- Promoveu a interdisciplinaridade. \n\n3- Promoveu a articula\u00e7\u00e3o vertical e horizontal entre as diferentes disciplinas. \n\n4- Estimulou nos alunos o gosto pelas l\u00ednguas estrangeiras. \n\n5- Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n6- Prejudicou o cumprimento dos programas. \n\n7- Desviou o foco de interesse dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   95 \n\n \n\n8- Os alunos ficaram com menos tempo para estudar. \n\n9- Prejudicou o rendimento dos alunos. \n\n10- Outra. Qual? ________________ \n\nTabela 46 \u2013 Motivos pelos quais os docentes consideraram o projeto uma mais-\n\nvalia para a escola e para os alunos \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 2 26,7% \n\n1 e 3 6,63% \n\n1 e 4 53,3% \n\n2 e 3 6,63% \n\n2 e 4 6,63% \n\n \n\nTodos os professores foram un\u00e2nimes em considerar o projeto desenvolvido uma \n\nmais-valia para a escola, pois para al\u00e9m de ter criado um ambiente din\u00e2mico, tamb\u00e9m \n\npermitiu promover a interdisciplinaridade, a articula\u00e7\u00e3o vertical e horizontal entre as \n\ndisciplinas, e o est\u00edmulo nos alunos do gosto pelas l\u00ednguas estrangeiras. De salientar \n\ntamb\u00e9m que nenhum professor referiu as op\u00e7\u00f5es 6, 7, 8 e 9, permitindo-me assim \n\nconcluir que o desenvolvimento do projeto em momento algum prejudicou o \n\naproveitamento escolar dos alunos. \n\n \n\nQuest\u00e3o 5: Na sua opini\u00e3o acha que a escola deveria continuar a envolver turmas em \n\noutros projetos europeus? \n\nTabela 47 \u2013 N\u00famero de docentes que considerou que a escola deveria continuar a \n\nenvolver turmas em outros projetos europeus \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 5.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   96 \n\n \n\n2- Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n3- Permitir aos alunos e professores o conhecimento de diferentes pa\u00edses \n\neuropeus. \n\n4- Promover a interdisciplinaridade na realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n5- Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n6- Promover uma identidade europeia. \n\n7- Outra. Qual? ________________ \n\nTabela 48 \u2013 Motivos pelos quais os docentes consideraram que a escola deveria \n\ncontinuar a envolver turmas em outros projetos europeus \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 5 26,7% \n\n3 e 4 13,3% \n\n3 e 5 13,3% \n\n4 e 5 40% \n\n5 e 6 6,7% \n\n \n\nTodos os professores afirmaram que na sua opini\u00e3o a Escola deveria continuar a \n\nenvolver turmas em outros projetos europeus, pois promoveria a interdisciplinaridade, \n\npara al\u00e9m de estimular nos alunos a aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras, e o contacto \n\ndestes com outras realidades. \n\n \n\nQuest\u00e3o 6: J\u00e1 participou em algum projeto europeu no \u00e2mbito dos diferentes programas \n\npara a educa\u00e7\u00e3o existentes na uni\u00e3o europeia? \n\nTabela 49 \u2013 N\u00famero de docentes que j\u00e1 tinha participado em algum projeto \n\neuropeu de educa\u00e7\u00e3o \n\nSim  13,4% \n\nN\u00e3o  86,7% \n\n \n\nQuest\u00e3o 6.1: Se respondeu sim, refira qual e quando? \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   97 \n\n \n\nTabela 50 \u2013 Projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que os docentes j\u00e1 tinham \n\nparticipado  \n\nComenius 2005 \n\nErasmus 2002 \n\n \n\nA grande maioria dos professores nunca tinha participado num projeto europeu \n\ndesta natureza, tendo sido por isso a participa\u00e7\u00e3o neste projeto uma experi\u00eancia \n\ninovadora e enriquecedora para os mesmos, contribuindo de uma certa forma para uma \n\nmelhoria do seu desempenho docente, na medida em que entre outras coisas se \n\noperacionalizou uma verdadeira interdisciplinaridade. \n\n \n\nQuest\u00e3o 7: Conhece algum programa europeu de educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do programa \n\nComenius? \n\nTabela 51 \u2013 N\u00famero de docentes que conhecia outros projetos europeus de \n\neduca\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do Comenius \n\nSim  33,3% \n\nN\u00e3o  66,7% \n\n \n\n7.1- Se respondeste sim, refere qual ou quais? \n\nTabela 52 \u2013 Projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que os docentes conheciam para \n\nal\u00e9m do Comenius \n\nErasmus 100% \n\n \n\nPara finalizar o question\u00e1rio, e tal como j\u00e1 o tinha feito com os alunos, pretendi \n\nverificar se os docentes conheciam mais algum programa europeu de educa\u00e7\u00e3o para \n\nal\u00e9m do programa Comenius, verificando a partir dos resultados obtidos que a grande \n\nmaioria n\u00e3o conhecia mais nenhum programa europeu de educa\u00e7\u00e3o. Relativamente ao \n\ngrupo de docentes que afirmou conhecer outro programa europeu de educa\u00e7\u00e3o, todos \n\nindicaram o programa Erasmus, que \u00e9, sem d\u00favida, tal como o Comenius aquele que \n\nenvolve maior n\u00famero de pessoas em toda a Europa. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   98 \n\n \n\n2.2 Os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nQuest\u00e3o 1: Sabia que o seu educando esteve ao longo deste dois anos envolvido num \n\nprojeto de programa europeu Comenius designado \u201cTeenagers in Europe: different \n\nplaces, common faces\u201d? \n\nTabela 53 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que tinha conhecimento que o \n\nseu educando estava envolvido no projeto \u201cTeenagers in europe: different places, \n\ncommon faces\u201d \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 1.1: De que forma? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Atrav\u00e9s do educando. \n\n2- Atrav\u00e9s dos professores. \n\n3- Atrav\u00e9s do diretor de turma/coordenador do projeto. \n\n4- Atrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o da escola. \n\n5- Atrav\u00e9s do jornal da escola. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\n \n\nTabela 54 \u2013 Forma pela qual os encarregados de educa\u00e7\u00e3o tiveram conhecimento \n\nque o seu educando estava envolvido no projeto \u201cTeenagers in europe: different \n\nplaces, common faces\u201d \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 2 16,7% \n\n1 e 3 83,3% \n\n \n\nTodos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos no projeto afirmaram \n\nque sabiam do envolvimento do educando no projeto \u201cTeenagers in Europe: different \n\nplaces, common faces\u201d, sendo que esse conhecimento resultou fundamentalmente da \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   99 \n\n \n\ndivulga\u00e7\u00e3o feita pelos educandos e por mim pr\u00f3prio (diretor de turma/coordenador do \n\nprojeto na escola). \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: Em termos gerais conhecia os principais objetivos do projeto? \n\nTabela 55 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que conhecia os principais \n\nobjetivos do projeto \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 2.1: No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos \n\nseguintes, os dois que considera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto. \n\n \n\nObjetivos sugeridos: \n\n1- Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens \n\ndos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n2- Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n3- Partilhar experi\u00eancias educativas entre pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n4- Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n5- Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n6- Outro. Qual? ________________ \n\nTabela 56 \u2013 Objetivos do projeto que os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram \n\nmais importantes \n\nObjetivos selecionados  \n\n1 e 3 25% \n\n1 e 4 25% \n\n1 e 5 8,3% \n\n2 e 3 16,7% \n\n3 e 4 25% \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   100 \n\n \n\nApesar de todos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o terem afirmado que conheciam os \n\nprincipais objetivos do projeto, na realidade apenas 25% \u00e9 que indicaram os dois \n\nobjetivos corretos (1 e 4), sendo que para al\u00e9m destes, outros 33,3% e 25% indicaram \n\nseparadamente o objetivo 1 ou 4. Assim, podemos concluir que apesar do conhecimento \n\nque os encarregados de educa\u00e7\u00e3o tinham da exist\u00eancia do projeto, nem todos conheciam \n\nverdadeiramente os principais objetivos do mesmo. \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Colaborou com alguma atividade desenvolvida no \u00e2mbito do projeto? \n\nTabela 57 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que colaborou em alguma \n\natividade do projeto \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 3.1: De que forma? \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Aux\u00edlio ao educando na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para o projeto. \n\n2- Colabora\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o dos encontros que decorreram em Portugal. \n\n3- Colabora\u00e7\u00e3o com os outros encontros que decorreram no \u00e2mbito do projeto \n\n(transporte, etc.) \n\n4- Outro. Qual? ________________ \n\nTabela 58 \u2013 Atividades em que participaram os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nAtividades selecionados  \n\n1 e 2 50% \n\n2  41,7% \n\n2 e 3 8,3% \n\n \n\n Todos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o colaboraram na organiza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\nque decorreram em Portugal, tendo uma parte significativa auxiliado tamb\u00e9m os \n\nrespetivos educandos na realiza\u00e7\u00e3o de diferentes trabalhos para o projeto. \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   101 \n\n \n\nQuest\u00e3o 4: Acha que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para os \n\nalunos? \n\nTabela 59 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que considerou o projeto uma \n\nmais-valia para a escola e para os alunos \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 4.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n2- Promoveu o pa\u00eds, a regi\u00e3o e a escola. \n\n3- Permitiu aos alunos conhecer novos pa\u00edses e culturas. \n\n4- Estimulou nos alunos o gosto pelas l\u00ednguas estrangeiras. \n\n5- Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n6- Desviou o foco de interesse dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos. \n\n7- Os alunos ficaram com menos tempo para estudar. \n\n8- Prejudicou o rendimento dos alunos. \n\n9- Outra. Qual? ________________ \n\nTabela 60 \u2013 Motivos pelos quais os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram o \n\nprojeto uma mais-valia para a escola e para os alunos \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 2 8,33% \n\n1 e 3 33,33% \n\n2 e 3 58,33% \n\n \n\nTodos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram o projeto desenvolvido uma \n\nmais-valia para a escola e para os alunos, pois para uma maioria significativa, o mesmo \n\npermitiu promover o pa\u00eds, a regi\u00e3o e a escola, bem como aos alunos conhecer novos \n\npa\u00edses e culturas. De salientar tamb\u00e9m que nenhum encarregado de educa\u00e7\u00e3o referiu as \n\nop\u00e7\u00f5es 6, 7 e 8, permitindo-me assim concluir mais uma vez (j\u00e1 tinha retirado a mesma \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   102 \n\n \n\nconclus\u00e3o a partir dos resultados obtidos do question\u00e1rio aplicado aos docentes) que o \n\ndesenvolvimento do projeto em momento algum prejudicou o aproveitamento escolar \n\ndos alunos. \n\n \n\nQuest\u00e3o 5: Na sua opini\u00e3o acha que a escola deveria continuar a envolver turmas em \n\noutros projetos europeus? \n\nTabela 61 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que considerou que a escola \n\ndeveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus \n\nSim  100% \n\nN\u00e3o  0% \n\n \n\nQuest\u00e3o 5.1: Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n \n\nOp\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n1- Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n2- Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n3- Permitir aos alunos o conhecimento de diferentes pa\u00edses europeus. \n\n4- Desenvolver a capacidade de trabalho nos alunos. \n\n5- Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n6- Promover uma identidade europeia. \n\n7- Outra. Qual? ________________ \n\nTabela 62 \u2013 Motivos pelos quais os encarregados de educa\u00e7\u00e3o consideraram que a \n\nescola deveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus \n\nOp\u00e7\u00f5es selecionadas  \n\n1 e 3 16,7% \n\n3 e 5 75% \n\n4 e 5 8,3% \n\n \n\nTodos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o afirmaram que na sua opini\u00e3o a Escola \n\ndeveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus, pois para a grande \n\nmaioria dos mesmos estes projetos permitem aos alunos conhecer diferentes pa\u00edses \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   103 \n\n \n\neuropeus, e consequentemente o contacto com outras realidades, o que no seu entender \n\n\u00e9 muito importante para o seu desenvolvimento. \n\n \n\nQuest\u00e3o 6: Qual \u00e9 a sua avalia\u00e7\u00e3o final do projeto? \n\nTabela 63 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o global do projeto realizada pelos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nFraco 0% \n\nN\u00e3o Satisfaz 0% \n\nSatisfaz 0% \n\nBom 0% \n\nMuito Bom 100% \n\n \n\nTodos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o final do projeto de \n\nMuito Bom, o que me deixou realizado, na medida em que no meu entender consegui de \n\numa forma eficiente o envolvimento que pretendia dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\naquando do in\u00edcio da candidatura e posteriormente aquando da execu\u00e7\u00e3o do projeto na \n\nescola.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 7: Para al\u00e9m do seu educando j\u00e1 teve algum familiar que participasse ou \n\nparticipe em projetos e programas europeus de educa\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nTabela 64 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 teve algum familiar que \n\nparticipasse em outros projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o \n\nSim  8,3% \n\nN\u00e3o  81,7% \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 7.1: Se respondeu sim, refira o grau de parentesco, o nome do programa e o \n\nano ou anos em que ocorreu a participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   104 \n\n \n\nTabela 65 \u2013 Familiares dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o  que participaram em outros \n\nprojetos europeus de educa\u00e7\u00e3o \n\nFilha Comenius 2005 \n\n \n\nA grande maioria dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o afirmou que nunca tinha tido \n\nqualquer familiar que participasse em projetos e programas europeus. \n \n\nQuest\u00e3o 8: Conhece algum programa europeu de educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do programa \n\nComenius? \n\nTabela 66 \u2013 N\u00famero de encarregados de educa\u00e7\u00e3o que conheciam outros projetos \n\neuropeus de educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do Comenius \n\nSim  8,3% \n\nN\u00e3o  81,7% \n \n\nQuest\u00e3o 8.1- Se respondeu sim, refere qual ou quais? \n\nTabela 67 \u2013 Outro(s) projeto(s) europeu(s) de educa\u00e7\u00e3o que encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o conheciam para al\u00e9m do Comenius \n\nErasmus 100% \n\n \n\nPara finalizar o question\u00e1rio, e tal como j\u00e1 o tinha feito com os alunos e \n\ndocentes, pretendi verificar se os encarregados de educa\u00e7\u00e3o conheciam mais algum \n\nprograma europeu de educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do programa Comenius, verificando a partir \n\ndos resultados obtidos que a grande maioria n\u00e3o conhecia mais nenhum programa \n\neuropeu de educa\u00e7\u00e3o, e relativamente aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o que afirmaram \n\nconhecer outro programa europeu de educa\u00e7\u00e3o, todos indicaram novamente o programa \n\nErasmus. \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   105 \n\n \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise global dos resultados obtidos no \u00e2mbito das diferentes \n\natividades do projeto, e das considera\u00e7\u00f5es que foram efetuadas pelos diferentes \n\nintervenientes, professores, alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, posso concluir que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, \n\ncommon faces\u201d foi globalmente um sucesso. Esta avalia\u00e7\u00e3o assenta n\u00e3o s\u00f3 na melhoria \n\ndas compet\u00eancias escolares dos alunos, nomeadamente ao n\u00edvel das l\u00ednguas estrangeiras \n\ne das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC), mas tamb\u00e9m na melhoria das \n\ncompet\u00eancias sociais e humanas, atrav\u00e9s do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\ncom alunos e professores dentro e fora do seu ambiente escolar normal, e do \n\nconhecimento de novas realidades geogr\u00e1ficas. No que concerne aos professores, estes \n\nconseguiram efetivamente por em pr\u00e1tica a interdisciplinaridade, e as atividades de \n\nprojeto, na realiza\u00e7\u00e3o dos diferentes trabalhos que se foram desenvolvendo ao longo dos \n\ndois anos, permitindo o desenvolvimento de h\u00e1bitos e m\u00e9todos de trabalho nos alunos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, estes envolveram-se de uma forma muito \n\nparticular em algumas atividades do projeto a n\u00edvel local, o que para al\u00e9m de lhes \n\nprovocar um sentimento real de fazerem parte integrante do mesmo, contribuiu \n\ndecisivamente para os excelentes resultados obtidos nas atividades locais do projeto, \n\nnomeadamente os encontros internacionais. \n\nOs grandes objetivos propostos inicialmente para a participa\u00e7\u00e3o da escola neste \n\nprojeto, foram igualmente atingidos, pois os alunos envolvidos para al\u00e9m do \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias acima referidas, conheceram e compreenderam as \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as que existem entre os jovens europeus, reconhecendo e \n\nrespeitando a exist\u00eancia de diferentes realidades sociais, culturais, religiosas e at\u00e9 \n\neducacionais. O conhecimento de outras realidades europeias permitiu aos alunos a \n\nabertura de novos horizontes, que num futuro de m\u00e9dio prazo lhes pode trazer alguns \n\nproveitos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, o projeto trouxe dinamismo e vivacidade, provocando \n\numa maior proximidade entre todos os elementos da comunidade educativa, \n\nespecialmente entre, os professores, os alunos e os encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Numa era \n\nem que tanto se solicita e procura promover a participa\u00e7\u00e3o ativa dos pais e encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o em ambiente escolar, este projeto demonstrou sem d\u00favida uma forma \n\ndiferente de o conseguir, com benef\u00edcios evidentes para ambas as partes. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   106 \n\n \n\nEm termos profissionais e pessoais, o projeto foi um motivo de satisfa\u00e7\u00e3o plena, \n\npois apesar de algumas dificuldades e vicissitudes t\u00edpicas da coordena\u00e7\u00e3o de projetos \n\ndesta \u00edndole, os resultados finais tal como se pode testar ap\u00f3s a leitura deste relat\u00f3rio, \n\nacabaram por ultrapassar as minhas melhores expectativas em todos os dom\u00ednios.  \n\nEm suma, e tendo presente que o grande objetivo deste relat\u00f3rio era demonstrar \n\no impacto que os projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o tinham na Escola, e em particular o \n\nimpacto do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d na escola \n\nEB2, 3 do Pinh\u00e3o, posso afirmar sem qualquer tipo de d\u00favida que o impacto foi muito \n\npositivo, comprovando-se que este g\u00e9nero de projetos s\u00e3o uma enorme mais-valia para \n\nas escolas e para a sua comunidade educativa, especialmente para aquelas que est\u00e3o \n\ninseridas num contexto socioecon\u00f3mico desfavorecido, como \u00e9 o caso concreto da \n\nescola EB2, 3 do Pinh\u00e3o, pois proporcionou aos alunos viv\u00eancias \u00fanicas e muito \n\nvaliosas que de outra forma dificilmente teriam oportunidade. \u00c9 com atividades e \n\nprojetos deste tipo que as nossas escolas se tornam mais apelativas e motivadoras para \n\nos nossos alunos, desenvolvendo nestes compet\u00eancias \u00fanicas e muito valiosas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   107 \n\n \n\nBibliografia \n\n\u2022 COMENIO, J. A. (1966). Did\u00e1ctica Magna - Tratado da Arte Universal de \n\nEnsinar tudo a todos. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa. \n\n\u2022 COMENIO, J. A. (1971). Pampaedia (Educa\u00e7\u00e3o Universal), Coimbra, Faculdade \n\nde Letras da Universidade de Coimbra, Instituto dos Estudos Psicol\u00f3gicos e \n\nPedag\u00f3gicos. \n\n\u2022 COMISS\u00c3O das Comunidades Europeias (1991). \"Memorando sobre o Ensino \n\nSuperior\" Servi\u00e7o de Publica\u00e7\u00f5es Oficiais das C Europeias, Bruxelas.  \n\n\u2022 COMISS\u00c3O das Comunidades Europeias (1995). \"Ensinar e Aprender: Rumo \u00e0 \n\nSociedade Cognitiva\", Servi\u00e7o das Pub. Oficiais das Comunidades Europeias, \n\nLuxemburgo.  \n\n\u2022 COMISS\u00c3O Europeia (1995). \"vademecum Socrates\", Servi\u00e7o das Publ. \n\nOficiais das Comunidades Europeias, Luxemburgo.  \n\n\u2022 COMISS\u00c3O Europeia (1997). \"Por uma Europa do Conhecimento\", Servi\u00e7o das \n\nPublica\u00e7\u00f5es Oficiais das Comunidades Europeias, Luxemburgo.  \n\n\u2022 FONTAINE, Pascal (1996). \"A constru\u00e7\u00e3o Europeia de 1945 aos nossos dias\", \n\nEd. du Semil. Trad. Portuguesa, Gradiva Publ. \n\n\u2022 GOMES, J. Ferreira (1971). Introdu\u00e7\u00e3o a PAMPAEDIA. Edi\u00e7\u00e3o da Faculdade \n\nde Letras da Universidade de Coimbra. \n\n\u2022 LASCARIDES, U. Celia (1990). \"J. A. Comenius: Reflections in the New \n\nWorld\". (Paper presented at the International Conference for the History of \n\nEducation. Praga/Agosto, 1990). \n\n\u2022 MIALARET, G. e VIAL, J. (Dirs.), Histoire Mondiale de l\u2019\u00c9ducation, vol. 4 \n\n(De 1945 \u00e0 nous jours), Paris, PUF. \n\n\u2022 PIAGET, Jean (1957). \"The significance of John Amos Comenius at the present \n\ntime\". (Introdu\u00e7\u00e3o a uma colect\u00e2nea de textos de Comenius publicada pela \n\nUNESCO em 1957). \n\n\u2022 PIOBETTA, J. B. (1972). \"Jean Amos Comenius\" in J. CHATEAU (Dir.), Les \n\nGrands P\u00e9dagogues, Paris, PUF. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   108 \n\n \n\n\u2022 ROCHA, Filipe (1998). Correntes Pedag\u00f3gicas Contempor\u00e2neas. Livraria \n\nEstante Editora, Aveiro. \n\n\u2022 SUHR, Myong Won (1996). \"Abertura de Esp\u00edrito para uma vida melhor\" in \n\nEduca\u00e7\u00e3o-um tesouro a descobrir. Edi\u00e7\u00f5es ASA, Porto. \n\nWebgrafia  \n\n\u2022 GON\u00c7ALVES, Maria (1998) \u201cComenius e a Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino\u201d, \n\nMillenium 11, Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipv.pt/millenium/fgon\u00e711.htm. Consultado em: 18 de Janeiro de \n\n2012. \n\n\u2022  \u201cPrograma de Aprendizagem ao Longo da Vida 2007-2013\u201d, Europa, S\u00ednteses \n\nda Legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://europa.eu/legislation_summaries/education_training_youth/general_frame\n\nwork/c11082_pt.htm. Consultado em 24 de fevereiro de 2012. \n\n\u2022 \u201cSocrates \u2013 Fase II\u201d, Europa, S\u00ednteses da Legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia. \n\nDispon\u00edvel em: http://europa.eu/legislation_summaries/education_training_you- \n\n-th/general_framework/c11043_pt.htm. Consultado em 25 de janeiro de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   109 \n\n \n\nAnexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   110 \n\n \n\nANEXO 1                                 AGRUPAMENTO DE ESCOLAS DE ALIJ\u00d3 \n\nESCOLA EB2, 3 DO PINH\u00c3O \n\nPROJETO COMENIUS \u201cTEENAGERS IN EUROPE: DIFFERENT PLACES, COMMON FACES\u201d \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA ALUNOS \n\nEste question\u00e1rio pretende determinar o n\u00edvel de conhecimento e envolvimento que o encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o teve relativamente ao projeto, bem como a avalia\u00e7\u00e3o que este faz do mesmo. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o; \n\nIdade - ____________; Sexo -       masculino       feminino \n\n1- Em termos gerais conhecias os principais objetivos do projeto? Sim         N\u00e3o \n\n1.1 No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos seguintes, dois dos que \n\nconsidera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto: \n\n      Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens dos pa\u00edses parceiros do \n\nprojeto. \n\n     Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Partilhar experi\u00eancias educativas entre os pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n     Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n     Outro. __________________________________________________________________________ \n\n2- Achas que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para ti?  Sim         N\u00e3o \n\n2.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n     Promoveu o pa\u00eds, a regi\u00e3o e a escola. \n\n     Permitiu conhecer novos pa\u00edses e culturas. \n\n     Permitiu desenvolver o meu ingl\u00eas escrito e falado. \n\n     Permitiu desenvolver apenas o meu ingl\u00eas escrito. \n\n     Permitiu desenvolver apenas o meu ingl\u00eas falado. \n\n     Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n     Fiquei com menos tempo para estudar. \n\n      Prejudicou o meu rendimento escolar. \n\n      Outra. ___________________________________________________________________________ \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   111 \n\n \n\n3- Na tua opini\u00e3o achas que a escola deveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus? \n\n                                                                                                                                              Sim        N\u00e3o \n\n3.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n     Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n     Permitir aos alunos o conhecimento de diferentes pa\u00edses europeus. \n\n     Desenvolver a capacidade de trabalho nos alunos. \n\n     Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n     Promover uma identidade europeia. \n\n     Outra. ____________________________________________________________________________ \n\n4- De todas as atividades desenvolvidas ao longo do projeto quais foram as que gostaste mais? \n\n     Participa\u00e7\u00e3o nos encontros europeus. \n\n     Realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na escola. \n\n     Participa\u00e7\u00e3o nos chats. \n\n     Organiza\u00e7\u00e3o dos encontros de Portugal. \n\n     Outra. ____________________________________________________________________________ \n\n5- Os coordenadores do projeto decidiram que os alunos participantes nos encontros europeus deviam \n\nficar em fam\u00edlias de acolhimento. \n\n5.1- Achas que esta decis\u00e3o foi ben\u00e9fica para atingir os objetivos do projeto? Sim          N\u00e3o \n\n5.2- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n      Fiquei a conhecer melhor os pa\u00edses e as culturas dos pa\u00edses que visitamos. \n\n      Estabeleci amizades mais fortes com os outros jovens. \n\n      Desenvolvi melhor o meu ingl\u00eas do ponto de vista da oralidade. \n\n      Fiquei a conhecer melhor os estilos de vida dos jovens dos pa\u00edses que visitamos. \n\n      Fiquei condicionado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha forma de estar. \n\n      N\u00e3o aproveitei a visita da melhor forma. \n\n     Outra. ____________________________________________________________________________ \n\n6- Que avalia\u00e7\u00e3o fazes do projeto?  Fraco       N\u00e3o Satisfaz       Satisfaz         Bom          Muito Bom \n\n7- Antes de participares neste projeto, j\u00e1 conhecias algum programa europeu de educa\u00e7\u00e3o? Sim        N\u00e3o \n\n7.1- Se respondeste sim, refere qual? ____________________________________________________ \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   112 \n\n \n\nANEXO 2                                AGRUPAMENTO DE ESCOLAS DE ALIJ\u00d3 \n\nESCOLA EB2, 3 DO PINH\u00c3O \n\nPROJETO COMENIUS \u201cTEENAGERS IN EUROPE: DIFFERENT PLACES, COMMON FACES\u201d \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA PESSOAL DOCENTE \n\nEste question\u00e1rio pretende determinar o n\u00edvel de conhecimento e envolvimento que o encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o teve relativamente ao projeto, bem como a avalia\u00e7\u00e3o que este faz do mesmo. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: \n\nIdade - ________; Categoria Profissional - _______________________; Grupo disciplinar - __________; \n\nDisciplina(s) que leciona - ____________; Anos que leciona - ____________; N\u00ba de anos a trabalhar na \n\nEscola EB2, 3 do Pinh\u00e3o - ____________; Turmas que leciona na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o - _________. \n\n \n\nDados relativos ao projeto: \n\n1- Sabia que uma turma da escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o esteve envolvida num projeto do programa europeu \n\nComenius designada \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d? Sim         N\u00e3o \n\n(No caso de resposta negativa passe para a quest\u00e3o 6) \n\n \n\n1.1- De que forma? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\nAtrav\u00e9s dos alunos    Atrav\u00e9s dos professores     Atrav\u00e9s do coordenador do projeto                         \n\nAtrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o da escola           Atrav\u00e9s do jornal da escola           Outro       _____________________ \n\n \n\n2- Em termos gerais conhecias os principais objetivos do projeto? Sim        N\u00e3o \n\n2.1 No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos seguintes, dois dos que \n\nconsidera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto: \n\n      Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens dos pa\u00edses parceiros do \n\nprojeto. \n\n     Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Partilhar experi\u00eancias educativas entre os pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n     Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n     Outro. __________________________________________________________________________ \n\n3- Colaborou com alguma atividade desenvolvida no \u00e2mbito do projeto?  Sim         N\u00e3o    \n\n3.1- De que forma? \n\n      Realiza\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00e9dia. \n\n      Realiza\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00f5es. \n\n      Disponibiliza\u00e7\u00e3o de horas letivas para o desenvolvimento de trabalhos. \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   113 \n\n \n\n      Realiza\u00e7\u00e3o de estudos estat\u00edsticos. \n\n      Prepara\u00e7\u00e3o dos diferentes encontros. \n\n      Outra. _______________________________  \n\n \n\n4- Acha que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para os alunos? Sim         N\u00e3o \n\n4.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n     Promoveu a interdisciplinaridade. \n\n     Promoveu a articula\u00e7\u00e3o vertical e horizontal entre as diferentes disciplinas da escola. \n\n     Estimulou nos alunos o gosto pelas l\u00ednguas estrangeiras. \n\n     Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n     Prejudicou o cumprimento dos programas curriculares das disciplinas. \n\n     Desviou o foco de interesse dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados program\u00e1ticos. \n\n     Os alunos ficaram com menos tempo para estudar. \n\n      Prejudicou o rendimento dos alunos \n\n      Outra. ___________________________________________________________________________ \n\n5- Na sua opini\u00e3o acha que a escola deveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus? \n\n                                                                                                                                              Sim        N\u00e3o \n\n5.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n     Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n     Permitir aos alunos e professores o conhecimento de diferentes pa\u00edses europeus. \n\n     Promover a interdisciplinaridade na realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n     Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n     Promover uma identidade europeia. \n\n     Outra. ____________________________________________________________________________ \n\n6- J\u00e1 participou em algum projeto europeu no \u00e2mbito dos diferentes programas para a educa\u00e7\u00e3o existentes \n\nna Uni\u00e3o Europeia? Sim        N\u00e3o \n\n6.1- Se respondeu sim, refira qual e quando. ________________________________________________ \n\n7- Conhece algum programa de educa\u00e7\u00e3o europeu para al\u00e9m do programa Comenius? Sim        N\u00e3o \n\n7.1- Se respondeu sim, refere qual ou quais? _________________________________________________ \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   114 \n\n \n\nANEXO 3                                AGRUPAMENTO DE ESCOLAS DE ALIJ\u00d3 \n\nESCOLA EB2, 3 DO PINH\u00c3O \n\nPROJETO COMENIUS \u201cTEENAGERS IN EUROPE: DIFFERENT PLACES, COMMON FACES\u201d \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA ENCARREGADOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nEste question\u00e1rio pretende determinar o n\u00edvel de conhecimento e envolvimento que o encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o teve relativamente ao projeto, bem como a avalia\u00e7\u00e3o que este faz do mesmo. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: \n\nIdade - ________; Profiss\u00e3o - _______________________; Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias - ________________; \n\n \n\nDados relativos ao projeto: \n\n1- Sabia que uma turma da escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o esteve envolvida num projeto do programa europeu \n\nComenius designada \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d ? Sim         N\u00e3o \n\n(No caso de resposta negativa passe para a quest\u00e3o 7) \n\n \n\n1.1- De que forma? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\nAtrav\u00e9s do educando    Atrav\u00e9s dos professores     Atrav\u00e9s do coordenador do projeto                         \n\nAtrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o da escola           Atrav\u00e9s do jornal da escola           Outro       _____________________ \n\n \n\n2- Em termos gerais conhecias os principais objetivos do projeto? Sim        N\u00e3o \n\n2.1 No caso de ter respondido afirmativamente, selecione entre os objetivos seguintes, dois dos que \n\nconsidera serem os mais importantes no \u00e2mbito deste projeto: \n\n      Compreender as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os modos de vida dos jovens dos pa\u00edses parceiros do \n\nprojeto. \n\n     Conhecer os sistemas educativos dos pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Partilhar experi\u00eancias educativas entre os pa\u00edses parceiros do projeto. \n\n     Desenvolver um esp\u00edrito europeu de cultura e educa\u00e7\u00e3o. \n\n     Desenvolver o dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa. \n\n     Outro. __________________________________________________________________________ \n\n3- Colaborou com alguma atividade desenvolvida no \u00e2mbito do projeto?  Sim         N\u00e3o    \n\n3.1- De que forma? \n\n      Auxilio do educando na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para o projeto. \n\n      Colabora\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o dos encontros que decorreram em Portugal. \n\n      Colabora\u00e7\u00e3o com os outros encontros que decorreram no \u00e2mbito do projeto (transporte, etc.) \n\n      Outra. _______________________________  \n\n\n\nA import\u00e2ncia dos projetos europeus de educa\u00e7\u00e3o no contexto escolar: Estudo do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d \n\n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro   115 \n\n \n\n4- Acha que o projeto desenvolvido foi uma mais-valia para a escola e para os alunos? Sim         N\u00e3o \n\n4.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Criou um ambiente din\u00e2mico na escola. \n\n     Promoveu o pa\u00eds, a regi\u00e3o e a escola. \n\n     Permitiu aos alunos conhecer novos pa\u00edses e culturas. \n\n     Estimulou nos alunos o gosto pelas l\u00ednguas estrangeiras. \n\n     Promoveu a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC. \n\n     Desviou o foco de interesse dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados program\u00e1ticos. \n\n     Os alunos ficaram com menos tempo para estudar. \n\n      Prejudicou o rendimento dos alunos \n\n      Outra. ___________________________________________________________________________ \n\n5- Na sua opini\u00e3o acha que a escola deveria continuar a envolver turmas em outros projetos europeus? \n\n                                                                                                                                              Sim        N\u00e3o \n\n5.1- Porqu\u00ea? (seleciona duas op\u00e7\u00f5es) \n\n     Estimular nos alunos a aprendizagem das l\u00ednguas estrangeiras. \n\n     Desenvolver nos alunos compet\u00eancias ao n\u00edvel das TIC. \n\n     Permitir aos alunos e professores o conhecimento de diferentes pa\u00edses europeus. \n\n     Promover a interdisciplinaridade na realiza\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n     Permitir aos alunos o contacto com outras realidades. \n\n     Promover uma identidade europeia. \n\n     Outra. ____________________________________________________________________________ \n\n6- Que avalia\u00e7\u00e3o faz do projeto?  Fraco       N\u00e3o Satisfaz       Satisfaz         Bom          Muito Bom \n\n7- Para al\u00e9m do seu educando j\u00e1 teve algum familiar que participasse ou participe em projetos e \n\nprogramas europeus de educa\u00e7\u00e3o? Sim          N\u00e3o \n\n7.1- Se respondeu sim, refira o grau de parentesco, o nome do programa e o ano ou anos em que ocorreu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. ______________________________________________________________________ \n\n8- Conhece algum programa de educa\u00e7\u00e3o europeu para al\u00e9m do programa Comenius? Sim        N\u00e3o \n\n8.1- Se respondeu sim, refere qual ou quais? _________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\tCapa e sub-capa\n\tAgradecimentos e resumo definitivos\n\tA Escola enquanto institui\u00e7\u00e3o fundamental das sociedades contempor\u00e2neas, tem o dever de procurar proporcionar aos seus alunos todas as experi\u00eancias de aprendizagem capazes de contribuir para a sua forma\u00e7\u00e3o integral. As diferentes atividades curricular...\n\tA escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o situada na vila do Pinh\u00e3o, bem no \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d da regi\u00e3o duriense, tem-se debatido nos \u00faltimos anos com o grande problema da desertifica\u00e7\u00e3o populacional do interior, e em especial dessa regi\u00e3o (douro), em consequ\u00eancia do seu iso...\n\t\u00c9 neste contexto que surge o projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d, um projeto do programa europeu de educa\u00e7\u00e3o Comenius, que tinha como objetivos fundamentais, a partilha de informa\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias, modos de vida e outros ent...\n\tO projeto desenvolvido nos anos letivos de 2010/2011 e 2011/2012, permitiu igualmente proporcionar aos alunos, o conhecimento \u201cin loco\u201d de novas realidades sociais e culturais, abrindo-lhes as portas para um mundo at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido e mostrando-lh...\n\tO projeto n\u00e3o envolveu apenas professores e alunos, mas tamb\u00e9m os restantes elementos da comunidade educativa, em especial os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, promovendo com estes uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade e de colabora\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 contribui decisivamente...\n\tEm suma, o projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d foi n\u00e3o s\u00f3 uma oportunidade \u00fanica para os alunos, como tamb\u00e9m uma experi\u00eancia inovadora para os professores, contribuindo decisivamente para uma escola mais apelativa, motivadora...\n\n\t\u00cdndices finais\n\trelat\u00f3rio mestrado\n\tI. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1. Biografia de Comenius\n\t1.1  Comenius, o pedagogo internacional\n\t1.2  Comenius, uma vida em movimento\n\t1.3  Comenius , o ideal \u201cpansophico\" e os fundamentos pedag\u00f3gicos\n\t1.3.1 \u201cPampaedeia\u201d \u2013 A educa\u00e7\u00e3o universal\n\t1.3.2 Ensinar tudo a todos\n\t1.3.3 A educa\u00e7\u00e3o para todos (democratiza\u00e7\u00e3o do ensino)\n\t1.4  O ensino superior\n\t1.5  Comenius e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o\n\t1.6 Comenius, o contempor\u00e2neo\n\t2. O aparecimento do programa Comenius no contexto europeu\n\t2.1 A 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o\n\t2.2 A 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o\n\t2.3 A 3\u00aa gera\u00e7\u00e3o de programas comunit\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o\n\n\tII. Desenvolvimento\n\t1. Os processos de candidatura dos projetos multilaterais do programa Comenius\n\t2. O processo de candidatura do projeto \u201cTeenagers in Europe: different places, common faces\u201d\n\t2.1 As escolas/institui\u00e7\u00f5es envolvidas no projeto\n\t2.1.1 Informa\u00e7\u00f5es gerais\n\t2.1.2 O n\u00famero de participantes de cada escola envolvidos no projeto\n\t2.2 Descri\u00e7\u00e3o do projeto\n\t2.3 As motiva\u00e7\u00f5es das escolas em participar no projeto\n\t2.3.1 As motiva\u00e7\u00f5es gerais\n\t2.3.2 As motiva\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\n\t2.4 Objetivos e estrat\u00e9gias do projeto\n\t2.4.1 Os objetivos do projeto\n\t2.4.2 As estrat\u00e9gias do projeto\n\t2.4.3 Os encontros europeus (meetings) do projeto\n\t2.5 O contributo do projeto no desenvolvimento dos valores europeus\n\t2.6 O impacto esperado nas pessoas e nas institui\u00e7\u00f5es\n\t2.7 A relev\u00e2ncia do projeto para os objetivos do programa\n\t2.8 Coopera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\t2.9 Envolvimento dos participantes\n\t2.10 Integra\u00e7\u00e3o das atividades do projeto nos curr\u00edculos escolares\n\t2.11 Avalia\u00e7\u00e3o do projeto\n\t2.12 Dissemina\u00e7\u00e3o e uso dos resultados\n\t3. O desenvolvimento do projeto na escola EB2, 3 do Pinh\u00e3o\n\t3.1 A equipa de pessoal docente\n\t3.2 Os alunos que desenvolveram o projeto\n\t3.3 O envolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no projeto\n\t3.4 A execu\u00e7\u00e3o do projeto na escola\n\t3.4.1 Encontro especial com a escola francesa de Cluses\n\t3.4.2 Encontro final do projeto\n\t4. Os trabalhos realizados pelos alunos no \u00e2mbito do projeto\n\t4.1 Trabalhos realizados para os encontros internacionais, Guia dos Adolescentes e Website\n\t4.2 Trabalhos realizados no desenvolvimento interno do projeto\n\n\tIII. Conclus\u00e3o\n\t1. A influ\u00eancia do projeto no desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos\n\t2. O projeto visto pelos restantes elementos da comunidade educativa\n\t2.1 O pessoal docente\n\t2.2 Os encarregados de educa\u00e7\u00e3o\n\t3. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\n\tBibliografia\n\tWebgrafia\n\tAnexos"}]}}}