{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17419"}, {"@name": "filename", "#text": "24209_CristinaViegas.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                   \n\n \n\n \n\n \n\nMARIA CRISTINA LEAL DE CARVALHO VIEGAS \n\n \n\n \n\nElementos norteadores da agenda de pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o no Brasil e seus reflexos na produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica da Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa do  \n\nEnANPAD de  2009 e 2010 \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra. Joana D\u00b4Arc Fernandes Ferraz \n\nNiter\u00f3i, abril de 2013 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n                                                                              \n\n \n\n \n\n \n\nElementos norteadores da agenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil e seus \n\nreflexos na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa do EnANPAD  de  \n\n2009 e 2010 \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Acad\u00eamico em Administra\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o \u201cEstudos de Organiza\u00e7\u00f5es no Brasil\u201d, linha de \n\npesquisa: Estado, Organiza\u00e7\u00f5es e Sociedade. Elaborado com \n\nvistas ao cumprimento das exig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre, em observ\u00e2ncia ao disposto nos artigos 44 e 45 do \n\nRegimento do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal Fluminense. \n\n \n\nOrientadora Prof. Dra. Joana D\u2019Arc \n\nFernandes Ferraz \n\n \n\nMaria Cristina Leal de Carvalho Viegas \n\nNiter\u00f3i, abril de 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n \n\nAgradecimentos \n\nAgradecer \u00e9 uma arte dif\u00edcil, porque sempre se esquece de algu\u00e9m que contribuiu ao \n\nlongo da caminhada, mas o estresse da entrega do trabalho simplesmente apaga da nossa \n\nmente momentaneamente o nome do (a) amigo (a) querido (a). \n\nN\u00e3o posso deixar de agradecer em primeir\u00edssimo lugar a Deus Pai, Deus Filho e Deus \n\nEsp\u00edrito Santo, por ter me capacitado a chegar aonde cheguei hoje, me provendo de uma \n\nintelectualidade jovem ainda, mas muito intensa, e aos queridos irm\u00e3os em Cristo que \n\nmuito oraram por mim e entenderam as minhas aus\u00eancias, mais especificamente nesta \n\n\u00faltima etapa. \n\nTenho muitos mais a agradecer: minha m\u00e3e, na torcida eterna por mim, meu marido e \n\nfilhos, dos quais foram tirados tempos preciosos de conviv\u00eancia que n\u00e3o voltam mais \n\nem prol da minha tarefa e realiza\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Universidade Federal Fluminense por ter visto em mim um potencial o qual   \n\neu mesma desconhecia, que come\u00e7ou a aflorar ainda na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o lato sensu em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, continuou no PPGAd e ainda estar\u00e1 em processo \n\nindefinidamente. \n\n\u00c0 minha amiga Cec\u00edlia Malaia, que em todas as horas do meu desespero e do abalo da \n\nminha f\u00e9 na capacidade de continuar me deu em troca sua serenidade, sua for\u00e7a e sua \n\nsabedoria adquirida na experi\u00eancia docente e da vida, e que me iniciou na arte de \n\nescrever artigos. \n\nMinha orientadora, Profa. Dra. Joana D\u2019Arc Fernandes Ferraz, que me encorajou de \n\nmaneira engajada e me deu leituras preciosas que ficar\u00e3o para a vida. \n\nA toda equipe que trabalha praticamente com voca\u00e7\u00e3o sacerdotal no PPGAd, sempre \n\nprontos para nos retirar de nossas afli\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a prazos e notas, o que, ali\u00e1s, o \n\ncorpo docente fez com firmeza e carinho. \n\nEnfim, com certeza me esqueci de citar algu\u00e9m, mas agrade\u00e7o de cora\u00e7\u00e3o a todos que \n\nestiveram juntos nessa jornada \u00e1rdua que proporcionara um salto qualitativo para outra, \n\ne para muitas outras, o meu agradecimento de cora\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cA realiza\u00e7\u00e3o de uma grande meta traz em si o \n\nimenso esfor\u00e7o de alcan\u00e7\u00e1-la\u201d. \n\n                                                  Cristina Viegas \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cMas na realidade, tamb\u00e9m a ci\u00eancia \u00e9 uma \n\nsuperestrutura, uma ideologia. [...]. Al\u00e9m disso, \n\nn\u00e3o obstante todos os esfor\u00e7os dos cientistas, a \n\nci\u00eancia jamais se apresenta como nua no\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva; ela aparece sempre revestida por uma \n\nideologia e, concretamente, a ci\u00eancia \u00e9 a uni\u00e3o do \n\nfato objetivo com uma hip\u00f3tese, ou um sistema de \n\nhip\u00f3teses, que superam o mero fato objetivo\u201d. \n\n                                                                                                                 Antonio Gramsci \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Gustavo, companheiro de amor e de vida; \n\nMateus, o primog\u00eanito mais precioso; \n\nSaulo, filho dedicado a quem tanto devo; \n\nInessa, o tesouro que entrou no cora\u00e7\u00e3o para nunca mais sair. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o p\u00e1g. 8 \n\n1. M\u00e9todo e metodologia p\u00e1g. 20 \n\n1.1. M\u00e9todo p\u00e1g. 20 \n\n1.2. Metodologia p\u00e1g. 28 \n\nCap\u00edtulo I. A dimens\u00e3o da esfera p\u00fablica no \u2018fazer pesquisa\u2019 (em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o) no Brasil: o papel da Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \u2013 CAPES \n\np\u00e1g. 35 \n\nI.1. A import\u00e2ncia do contexto hist\u00f3rico p\u00e1g. 39 \n\nI.2. O Decreto de cria\u00e7\u00e3o da CAPES e sua rela\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o \n\nMista Brasil-Estados Unidos \n\np\u00e1g. 46 \n\nI.3. CAPES, 50 anos. p\u00e1g. 49 \n\nCap\u00edtulo II. A rela\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado na constru\u00e7\u00e3o \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da agenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o: a \n\nCAPES e a ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa em Administra\u00e7\u00e3o  \n\np\u00e1g. 70 \n\nII.1. Construindo uma Associa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: ANPAD 30 anos p\u00e1g. 71 \n\nII.2. A cria\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa \u2013 EPQ \u2013 no \n\nEnANPAD \n\np\u00e1g. 78 \n\nCap\u00edtulo III. An\u00e1lise de artigos selecionados para a Divis\u00e3o EPQ \n\nnos anais dos EnANPADs de 2009 e 2010 \n\np\u00e1g. 83 \n\nIII.1. Artigos selecionados em 2009 para a Divis\u00e3o EPQ do \n\nEnANPAD \n\np\u00e1g. 83 \n\nIII.2. Artigos selecionados em 2010 para a Divis\u00e3o EPQ do \n\nEnANPAD \n\np\u00e1g. 101 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais p\u00e1g. 116 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas p\u00e1g. 122 \n\nAnexos p\u00e1g. 132 \n\nAnexo I \u2013 Decreto de Cria\u00e7\u00e3o da CAPES p\u00e1g. 132 \n\nAnexo II \u2013 Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES p\u00e1g. 136 \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\nResumo \n\n A discuss\u00e3o acerca do estabelecimento e aprofundamento de uma ci\u00eancia \n\nadministrativa no Brasil \u00e9 relativamente recente, datada do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Sabe-\n\nse, por\u00e9m, que ci\u00eancia e ideologia caminham lado a lado na constru\u00e7\u00e3o de um \n\npensamento cient\u00edfico organicamente sistematizado, que decorre diretamente do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Com a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria diferente, sendo a \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior - CAPES, criada em \n\n1951, e a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o - \n\nANPAD, fundada em 1976, elementos fundamentais dentro deste cen\u00e1rio no sentido de \n\nprocurar dirigir uma agenda de pesquisa espec\u00edfica para o campo da Administra\u00e7\u00e3o. \n\nPartindo-se, ent\u00e3o, da suposi\u00e7\u00e3o de que existe um modelo de pensamento hegem\u00f4nico \n\nque norteia a discuss\u00e3o destes temas de pesquisa e que esta ideologia se faz presente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o intelectual da \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o, pretende-se identificar as nuances da \n\nideologia presente na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Administra\u00e7\u00e3o materializada nos artigos da \n\nDivis\u00e3o de Ensino e Pesquisa do EnANPAD dos anos de 2009 e 2010, e como o \n\nconte\u00fado ideol\u00f3gico reflete o modelo s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico hegem\u00f4nico promovido \n\ne disseminado pelo Estado brasileiro, pelas organiza\u00e7\u00f5es nacionais e pela Academia. \n\nIntenta-se investigar a elabora\u00e7\u00e3o da agenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nsob duas dimens\u00f5es: a do Estado, materializado na CAPES, e a dimens\u00e3o privada, aqui \n\nentendida como a ANPAD, a partir de sua constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Veremos como a \n\nideologia hegem\u00f4nica interfere na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Administra\u00e7\u00e3o, identificando \n\nsuas nuances, que perpassa constructos te\u00f3ricos, recortes epistemol\u00f3gicos e \n\nmetodol\u00f3gicos contidos nos artigos selecionados pela Divis\u00e3o EPQ do EnANPAD nos \n\nanos de 2009 e 2010. \n\nPalavras-chave: Pesquisa, Administra\u00e7\u00e3o, Ideologia, CAPES, ANPAD \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO Estado brasileiro tem se ajustado cada vez mais ao capitalismo mundial, \n\nprincipalmente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, e tem \u2018cumprido\u2019 a orienta\u00e7\u00e3o \n\ninternacional de expandir a economia, lutar contra as crises como \u2018gente grande\u2019 e, com \n\nisso, sofisticar cada vez mais a sua Administra\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica atrav\u00e9s, principalmente, da \n\nimporta\u00e7\u00e3o dos mais variados modelos, recursos e m\u00e9todos.  Esta pr\u00e1tica, ao longo de \n\ntoda nossa forma\u00e7\u00e3o social \u2013 atrav\u00e9s da hist\u00f3ria oficial \u2013 pode nos ter induzido a \n\nvalorizar sempre o que \u00e9 ex\u00f3geno, criando a ilus\u00e3o de n\u00e3o sermos capazes de criar, de \n\ninovar sem que algo exterior contribua para \u2018tal sucesso\u2019. \n\nNum pa\u00eds de extens\u00e3o continental como o Brasil, a contradi\u00e7\u00e3o expressa nas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u00e9 algo que se torna potencialmente vis\u00edvel, assim como a grande diversidade \n\ncultural, o que dificulta para o \u2018debate oficial\u2019 problematizar muitas quest\u00f5es acerca da \n\nnacionalidade, que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o claras quando se lan\u00e7a m\u00e3o do reducionismo polarizador \n\n(\u2018bons\u2019 ou \u2018ruins\u2019, \u2018n\u00f3s\u2019 e \u2018os outros\u2019, \u2018norte\u2019 e \u2018sul\u2019, etc), mas que est\u00e3o imbricados em \n\nparticularidades muito sutis, o que torna as coisas menos claras e de dif\u00edcil \n\ncompreens\u00e3o. Bhabha acena para a tese de Fanon de que devemos nos dirigir para a \n\n\u201czona da instabilidade oculta\u201d (1998, p. 64) no que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o da cultura \n\nhegem\u00f4nica e das nuances que ela carrega. Ou seja: n\u00e3o se deve analisar a quest\u00e3o  \n\nmicro sem considerar a an\u00e1lise macro-hist\u00f3rica. \n\n Os intelectuais, diga-se de passagem, podem ter um papel preponderante nesse esfor\u00e7o \n\nde reconhecimento das condi\u00e7\u00f5es objetivas da nacionalidade, uma vez que eles fazem \n\nparte do processo de constru\u00e7\u00e3o do pensamento da sociedade acerca de si mesma. \n\nDiante do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o do mundo atual \u2013 que, na verdade, beneficia de \n\nfato a muito poucos - a realidade concreta tem demandado dos intelectuais uma \n\ndiscuss\u00e3o ao mesmo tempo abrangente e localizada, pois a atual mundializa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil brasileira \u2013 fen\u00f4meno que acontece em todo o mundo capitalista \u2013  \n\nobscurece muitas de suas particularidades nacionais, e parece que esse objetivo de fazer \n\nparecer que a economia se distancia cada vez mais da pol\u00edtica (WOOD, 2003), da \n\ncultura e da produ\u00e7\u00e3o intelectual tem sido alcan\u00e7ado com sucesso ao longo de nossa \n\nforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, tal tarefa torna-se complicada na medida em que um \n\npa\u00eds como o Brasil tem em si contradi\u00e7\u00f5es que parecem carregar um peso hist\u00f3rico do \n\nqual \u00e9 dif\u00edcil se desvencilhar, o que pode, a priori, gerar uma sensa\u00e7\u00e3o de desconex\u00e3o, \n\n\n\n9 \n \n\num descompasso entre o conhecimento que \u00e9 assimilado e sistematizado e o que ele \n\nrealmente representa no mundo concreto e no cotidiano. Como assim? Temos assistido \n\nao longo de nossa hist\u00f3ria intelectual a supervaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento \u2018estrangeiro\u2019 \n\nem detrimento de nossa pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; tem-se a impress\u00e3o de que os \n\nconhecimentos produzidos domesticamente sempre est\u00e3o \u2018atr\u00e1s\u2019 das tend\u00eancias \n\ninternacionais. \n\n Penso que esse \u2018descompasso\u2019 deve ser analisado dialeticamente, como fruto das \n\nrela\u00e7\u00f5es que permeiam a sociedade como um todo. Rela\u00e7\u00f5es em que a base estrutural \n\n(leia-se econ\u00f4mica) afeta e \u00e9 igualmente afetada pelas regras do pol\u00edtico, do social, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da reprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento e, com isso, afeta a sociedade em seus \n\ndiferentes aspectos, por mais sutis ou obscuros que se apresentem.  Bhabha questiona o \n\nconceito de cultura nacional homogeneizada e o comparativismo cultural etnoc\u00eantrico \n\ncomo aspectos que est\u00e3o em \u201cprofundo processo de redefini\u00e7\u00e3o\u201d (1998, p. 24), o que \n\naponta para quest\u00f5es de car\u00e1ter complexo, como a desconstru\u00e7\u00e3o da ideologia \n\nhegem\u00f4nica, por exemplo. Realmente, isto \u00e9 tarefa complexa, pois \u201ca fragmenta\u00e7\u00e3o e a \n\nconting\u00eancia p\u00f3s-modernistas se unem aqui \u00e0 estranha alian\u00e7a com a \u2018grande narrativa\u2019 \n\ndo fim da hist\u00f3ria\u201d (WOOD, 2003, p.13).   \n\nMas o que isso tem a ver com a Administra\u00e7\u00e3o Brasileira atual e sua produ\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica ao longo de sua luta pela afirma\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia institucionalizada?  \n\nEsse questionamento traz \u00e0 luz o processo contradit\u00f3rio entre valoriza\u00e7\u00e3o do nacional e  \n\ndo internacional, que hoje se encontra no cerne da discuss\u00e3o acerca da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica da administra\u00e7\u00e3o brasileira. Essa que se encontra, em grande parte, no \u00e2mbito \n\nda P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com um modelo adotado no Brasil e alavancado a partir da d\u00e9cada \n\nde 1970 pelo I PNPG \u2013 Plano nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, fruto da Reforma \n\nUniversit\u00e1ria iniciada em 1969 \u2013 replicado do modelo estadunidense, na verdade   \n\noriginado na cria\u00e7\u00e3o da Universidade de Berlim em 1810, por Wilhelm Humboldt, o \n\nqual aliou a pr\u00e1tica da pesquisa \u00e0 atividade pedag\u00f3gica.  \n\nEstabelecido na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o brasileira, tal modelo acad\u00eamico tem encontrado muitos \n\npercal\u00e7os pelo caminho do mundo cada vez mais globalizado, realidade na qual a tens\u00e3o \n\nentre ensino e pesquisa aliada aos fatores temporal, econ\u00f4mico e pol\u00edtico na carreira \n\ndocente universit\u00e1ria se potencializa ainda mais. Existe a limita\u00e7\u00e3o do tempo na carreira \n\ndocente para dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, assim como a quest\u00e3o do financiamento, que entra \n\ncomo elemento norteador desta agenda. O que se deve ou n\u00e3o pesquisar: aqui se \n\n\n\n10 \n \n\nencontra o elemento subjacente a todo o discurso da liberdade cient\u00edfica, o terreno da \n\nideologia, de grande validade para este trabalho. \n\nPartindo da suposi\u00e7\u00e3o de que existe um modelo de pensamento hegem\u00f4nico que norteia \n\na discuss\u00e3o dos temas de pesquisa na Administra\u00e7\u00e3o e que esta ideologia se faz presente \n\nna produ\u00e7\u00e3o intelectual da \u00e1rea, o objetivo deste trabalho \u00e9 identificar as nuances da \n\nideologia presente na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Administra\u00e7\u00e3o materializada nos artigos da \n\nDivis\u00e3o de Ensino e Pesquisa do EnANPAD dos anos de 2009 e 2010, e como o \n\nconte\u00fado ideol\u00f3gico reflete o modelo s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico hegem\u00f4nico promovido \n\ne disseminado pelo Estado brasileiro, pelas organiza\u00e7\u00f5es nacionais e pela Academia. \n\nAl\u00e9m deste objetivo principal, este trabalho intenta investigar a elabora\u00e7\u00e3o da agenda de \n\npesquisa em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil sob duas dimens\u00f5es: a do Estado, materializado \n\nna CAPES, e a dimens\u00e3o privada, aqui entendida como a ANPAD, a partir de sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Veremos como a ideologia hegem\u00f4nica interfere na produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica em Administra\u00e7\u00e3o, identificando suas nuances, que perpassa constructos \n\nte\u00f3ricos, recortes epistemol\u00f3gicos e metodol\u00f3gicos contidos nos artigos selecionados \n\npela Divis\u00e3o EPQ do EnANPAD nos anos de 2009 e 2010. \n\nO nosso cen\u00e1rio hist\u00f3rico come\u00e7a no contexto complexo do modelo desenvolvimentista \n\nadotado na d\u00e9cada de 1950. O Estado brasileiro institucionalizou o Ensino Superior e a \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3rg\u00e3os de coordena\u00e7\u00e3o e de fomento \u00e0 \n\npesquisa \u2013 respectivamente CAPES e CNPq \u2013 condensando esfor\u00e7os que se traduziram, \n\nj\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, na cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o brasileiras, \n\ncomo por exemplo ANPEC e ANPOCS \u2013 das \u00e1reas de economia e ci\u00eancias sociais, \n\nrespectivamente \u2013 e tamb\u00e9m a ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, criada em 1976. \n\nA escolha por este recorte na pesquisa se deu com o objetivo de conhecer a discuss\u00e3o \n\natual na \u00e1rea de Ensino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. Para tanto, se fez necess\u00e1rio \n\nsituar a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do processo de desenvolvimento da pesquisa na \u00e1rea, que \n\nenvolve tanto a esfera p\u00fablica como a privada, identificando os componentes \n\nideol\u00f3gicos que justificam sua imbrica\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, a sigla ANPAD designa Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa \n\nem Administra\u00e7\u00e3o.  Apesar de ter sido criada por intelectuais brasileiros e estabelecida \n\nem territ\u00f3rio brasileiro, esta organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 exposta constantemente a padr\u00f5es \n\n\n\n11 \n \n\ninternacionais, os quais a influenciam de forma indiscut\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a que \n\nela d\u00e1 voz; por outro lado, n\u00e3o \u00e9 meramente mim\u00e9tica ou reprodutora de um discurso \n\n\u2018de outrem\u2019, embora esse aspecto n\u00e3o deva ser desconsiderado.  \n\nTorna-se interessante assinalar, aqui, a quest\u00e3o do capital cient\u00edfico em Bourdieu, que \n\ndiscute a pr\u00f3pria estrutura organizacional do campo cient\u00edfico denota suas nuances \n\npol\u00edticas, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es como aos pesquisadores, pois \u201cos campos s\u00e3o \n\no lugar das formas de poder\u201d, e que esse poder est\u00e1 materializado politicamente nas \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, dire\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios ou departamentos, pertencimento a \n\ncomiss\u00f5es, comit\u00eas de avalia\u00e7\u00e3o\u201d e, com isso, tem-se o poder sobre \u201cos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (contratos, cr\u00e9ditos, postos, etc.) e de reprodu\u00e7\u00e3o (poder de nomear, de fazer \n\nas carreiras)\u201d, assim como o poder do \u201cprest\u00edgio pessoal\u201d, que \u201crepousa quase \n\nexclusivamente sobre o reconhecimento\u201d \u201cdo conjunto dos pares ou da fra\u00e7\u00e3o mais \n\nconsagrada dentre eles\u201d. Observa-se, a\u00ed, a jun\u00e7\u00e3o entre o econ\u00f4mico e o pol\u00edtico, assim \n\ncomo uma imbrica\u00e7\u00e3o entre os \u00e2mbitos da esfera p\u00fablica e privada na quest\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, onde a \u201cteocracia dos melhores\u201d se encontra com \u201ca pequena \n\noligarquia dos que permanecem nas comiss\u00f5es...\u201d (BOURDIEU, 2003, p. 35, 40-41). \n\nTudo isso com ares de neutralidade. \n\nSantos (1995, p.190) amplia a discuss\u00e3o, sob \u00e9gide da gest\u00e3o de tens\u00f5es: a comunidade \n\ncient\u00edfica vive no seu dia-a-dia a tens\u00e3o entre a contribui\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o social \n\ne o enclausuramento no meio estritamente acad\u00eamico:  \n\na contradi\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o da alta cultura e de conhecimentos exemplares necess\u00e1rios \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o das elites de que a universidade se tem vindo a ocupar desde a Idade M\u00e9dia, e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais m\u00e9dios e de conhecimentos \u00fateis para as tarefas de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. [...] A contradi\u00e7\u00e3o entre a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos saberes especializados atrav\u00e9s das restri\u00e7\u00f5es \n\nde acesso e da credencializa\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e exig\u00eancias s\u00f3cio-pol\u00edticas da democratiza\u00e7\u00e3o \n\ne da igualdade de oportunidades. \n\n \n\nDentro desta zona de conflito que \u00e9 o universo cient\u00edfico, a ANPAD fortaleceu a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, ao longo de seus quase 40 anos, atrav\u00e9s \n\nde suas Reuni\u00f5es Anuais que, a partir de 1989, foram renomeadas de Encontro Nacional \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 EnANPAD. Este \u00e9 \n\natualmente um dos principais ve\u00edculos da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-cient\u00edfica na \u00e1rea da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o brasileira com uma estrutura organizacional altamente sofisticada, que se \n\nramifica pelas chamadas Divis\u00f5es Acad\u00eamicas, as quais compartimentam as diversas \n\n\n\n12 \n \n\n\u00e1reas de interesse cient\u00edfico dentro da vis\u00e3o da ANPAD. Nas palavras de Cl\u00f3vis \n\nMachado-da-Silva, por quatro vezes presidente da institui\u00e7\u00e3o,  \n\nconstitui atribui\u00e7\u00e3o de cada divis\u00e3o promover o desenvolvimento de seu campo de conhecimento \n\ne aplica\u00e7\u00e3o, estimulando a eleva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da qualidade da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o nas atividades de ensino e pesquisa (...). O respeito entre pares, a avalia\u00e7\u00e3o e a cr\u00edtica \n\ns\u00e9ria e consistente da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica constituem os requisitos para organiza\u00e7\u00e3o, sustenta\u00e7\u00e3o \n\ne funcionamento de cada Divis\u00e3o Acad\u00eamica (FACHIN, 2006, p. 111). \n\n \n\nNo que toca \u00e0 discuss\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e discuss\u00e3o do pensamento em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u2013 que passa, certamente, por todas as Divis\u00f5es Acad\u00eamicas \u2013 uma \u00c1rea \n\nem especial se destaca: Ensino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, criada em \n\n2001 \u2013 inicialmente conhecida pela sigla EPA e atualmente EPQ \u2013 que completou 11 \n\nanos de exist\u00eancia no 36\u00aa edi\u00e7\u00e3o do EnANPAD no ano de 2012.  \n\nA Divis\u00e3o EPQ passou por v\u00e1rios formatos desde 2005 quando houve a separa\u00e7\u00e3o em \n\nduas grandes \u00e1reas: EPQ-A \u2013 no que diz respeito \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o \u2013 e EPQ-B \u2013 \n\ncondensando a produ\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Contabilidade, sendo nosso foco de interesse a \n\nprimeira. \n\nEm 2009, essas duas grandes \u00c1reas novamente se juntam, e se subdividem em dez \n\nTemas de Interesse. Isto pode sinalizar um crescimento ou mesmo uma estratifica\u00e7\u00e3o na \n\ndiscuss\u00e3o acerca do ensino e da pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade no Brasil, e \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para se analisar cuidadosamente o conte\u00fado da produ\u00e7\u00e3o contida nesta \n\nDivis\u00e3o Acad\u00eamica para n\u00e3o incorrer em uma categoriza\u00e7\u00e3o precoce desta, pois tal \n\ntarefa demanda um estudo minucioso dos artigos selecionados, a fim de analisar as \n\ndiversas abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e escolas de pensamento tanto na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Estado, nas organiza\u00e7\u00f5es e na pr\u00f3pria Academia. Por isso mesmo \u00e9 \n\npreciso estabelecer um processo de an\u00e1lise dessa produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica institucionalizada \n\npor esta Divis\u00e3o Acad\u00eamica do EnANPAD para entender suas tradi\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es, \n\nas quais refletem um \u2018pensamento cient\u00edfico\u2019 imbricado em contextos reais, sociais, \n\npol\u00edticos e hist\u00f3ricos, identificando, atrav\u00e9s dos mesmos, aspectos importantes da \n\npr\u00f3pria ANPAD. \n\nA exist\u00eancia da ANPAD (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o) como institui\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente recente, mas nem por isso deve-se \n\nsubestimar a sua influ\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o brasileira \n\ndesde sua funda\u00e7\u00e3o em 1976. \n\n\n\n13 \n \n\n Em um contexto mais amplo, pode-se dizer que a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o nacional era, nos idos \n\nde 1960, estritamente atrelada \u00e0 chancela particularizada das Universidades, sem haver \n\numa institucionaliza\u00e7\u00e3o por parte de algum \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico. Ou seja, o Estado ficava \u00e0 \n\nparte desta discuss\u00e3o. Al\u00e9m disso, os antigos doutorados, por exemplo, n\u00e3o adotavam o \n\ncrit\u00e9rio de jun\u00e7\u00e3o entre doc\u00eancia e pesquisa, crit\u00e9rio este inaugurado na Universidade de \n\nBerlim ainda no s\u00e9culo XIX e que chegou \u00e0s terras brasileiras pelo que foi adotado pelo \n\nc\u00edrculo universit\u00e1rio estadunidense (FACHIN, 2006). \n\nMas esse processo n\u00e3o aconteceu de forma aleat\u00f3ria ou isolada. A P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o teve \n\num grande impulso com a reforma universit\u00e1ria brasileira \u2013 em plena ditadura militar, \n\nna presid\u00eancia do general Costa e Silva \u2013 estabelecida sob a forma de lei em 1968 (Lei \n\nn\u00ba 5.540, de 28/11/1968) e que trouxe, dentre outras proposi\u00e7\u00f5es, a de que esta passava \n\na ser imprescind\u00edvel para forma\u00e7\u00e3o da carreira docente, passando a ser o \u201censino \n\nindissoci\u00e1vel de pesquisa\u201d (FRAUCHES, 2004, p. 3), o que se consolidou ao longo do \n\ntempo com a cria\u00e7\u00e3o dos Planos Nacionais de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PNPGs) a partir de 1975. \n\nNo contexto do desenvolvimentismo, o Estado j\u00e1 havia tomado iniciativa no que dizia \n\nrespeito alavancar o ensino superior no Brasil. A Campanha Nacional de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (hoje sob o nome de Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior, mas mantendo a sigla CAPES) foi \n\ncriada em 11 de julho de 1951, pelo Decreto n\u00ba 29.741, com o objetivo de \"assegurar a \n\nexist\u00eancia de pessoal especializado em quantidade e qualidade suficientes para atender \n\n\u00e0s necessidades dos empreendimentos p\u00fablicos e privados que visam ao \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds\" (artigo 2\u00ba, a).  \n\nAssim como a CAPES, o CNPq foi criado em 1949, mas aprovado em somente 1951 \n\n(mesmo ano de cria\u00e7\u00e3o da CAPES) para exercer o fomento \u00e0 pesquisa no Brasil.  \n\nAinda em 1948, o projeto da cria\u00e7\u00e3o do conselho era apresentado na C\u00e2mara dos Deputados, mas \n\nfoi somente em 1949 que o Presidente Eurico Gaspar Dutra nomeou uma comiss\u00e3o especial para \n\napresentar o anteprojeto de lei sobre a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Pesquisas. [...] Depois de debates \n\nem diversas comiss\u00f5es, finalmente em 15 de janeiro de 1951, dias antes de passar a faixa \n\npresidencial a Get\u00falio Vargas, o Presidente Dutra sanciona a Lei de cria\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nNacional de Pesquisas como autarquia vinculada \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A Lei n\u00ba 1.310 de \n\n15 de Janeiro de 1951, que criou o CNPq, foi chamada por \u00c1lvaro Alberto de \"Lei \u00c1urea da \n\npesquisa no Brasil\u201d (CNPq, 2012). \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o essa \u2018Lei \u00c1urea \u00e0s avessas\u2019, a cria\u00e7\u00e3o das duas maiores \n\nag\u00eancias de fomento e apoio \u00e0 pesquisa nacional leva \u00e0 ideia de qu\u00e3o importante \u00e9 o \n\ncontexto hist\u00f3rico do desenvolvimento e seu significado para a realidade brasileira, o \n\nque se torna fundamental para a compreens\u00e3o do processo da cria\u00e7\u00e3o e do \n\n\n\n14 \n \n\nfortalecimento da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o brasileira na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o em suas mais \n\nvariadas nuances. \n\nA d\u00e9cada de 1950 abarcou o aparente paradoxo entre o segundo per\u00edodo presidencial de \n\nVargas (1951-1954) \u2013 que prezava por um desenvolvimento econ\u00f4mico de cunho \n\nnacionalista \u2013 e o governo de Juscelino Kubitscheck (1956-1961), baseado no franco \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e industrializa\u00e7\u00e3o, custodiado pelo processo de abertura ao \n\ncapital estrangeiro (IANNI, 1987). Pode-se notar uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre esse cen\u00e1rio \n\nde internacionaliza\u00e7\u00e3o e o ensino superior brasileiro \u2013 sendo este \u00faltimo fundamental \n\npara adaptar o pa\u00eds ao contexto mundial \u2013 e a crescente demanda por m\u00e3o-de-obra \n\nespecializada, e como isso faz parte de uma realidade ainda mais complexa, na qual o \n\ndesenvolvimentismo se transformou na mola propulsora da ideologia do \n\ndesenvolvimento nacional, exigindo do Brasil um novo modelo de economia \n\n(FURTADO, 2009). Essa demanda por profissionais especializados at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita no \n\ncontexto brasileiro impulsionou o crescimento do ensino superior nacional, e na d\u00e9cada \n\nde 1970 houve um destaque dado \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, mesmo porque a Administra\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nera uma realidade nacional desde a d\u00e9cada de 1930, ascendendo aos n\u00edveis cada vez \n\nmais altos de governo.  \n\nA CAPES foi o aparelho de Estado \u2013 nos moldes althusserianos \u2013 que teve a finalidade \n\nprincipal de institucionalizar e formatar o ensino superior brasileiro e a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, \n\ndirecionando esta \u00faltima no sentido do que estava previsto no PNPG, o que se relaciona \n\ndiretamente com a cria\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dentro do contexto da \n\npol\u00edtica educacional adotada no Brasil na \u00e9poca, e que era reflexo de uma pol\u00edtica \n\nnacional desenvolvimentista e globalizante. Cerca de vinte e cinco anos depois da \n\ncria\u00e7\u00e3o da CAPES surgiu a ANPAD \u2013 1976 \u2013 juntamente com Associa\u00e7\u00f5es de outras \n\n\u00e1reas como, por exemplo, a ANPOCS - criada em 1977, na \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \u2013 e \n\na ANPEC \u2013 fundada em 1973, na \u00e1rea de Economia (FACHIN, 2006). \n\n Dentro deste cen\u00e1rio de expans\u00e3o da Gradua\u00e7\u00e3o e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea tamb\u00e9m se potencializou, o que trouxe \u00e0 \n\nluz mais uma tens\u00e3o a ser identificada: a qualidade pode n\u00e3o ser necessariamente a \n\nconsequ\u00eancia deste aumento da produ\u00e7\u00e3o. Aliada a isso, a crescente fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de conhecimento quase independentes reflete diretamente no \n\nconte\u00fado dessa produ\u00e7\u00e3o, que se encontra exposta em eventos, revistas especializadas e \n\ndiversas publica\u00e7\u00f5es da \u00e1rea. O pr\u00f3prio termo \u2018especializadas\u2019 n\u00e3o se refere apenas \u00e0 \n\n\n\n15 \n \n\n\u00e1rea em quest\u00e3o, mas tamb\u00e9m a uma tend\u00eancia crescente de supervaloriza\u00e7\u00e3o de alguns \n\ntemas como, por exemplo, a ger\u00eancia \u2013 ou manegement, segundo o padr\u00e3o \n\ninternacionalizado atual \u2013 em detrimento de outros, como pesquisas que critiquem este \n\npadr\u00e3o estabelecido.  \n\nAliado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de diversos planos econ\u00f4micos de desenvolvimento a partir \n\nda d\u00e9cada de 1950 e que se estenderam at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 \u2013 na qual se vivencia o \n\nauge da euforia econ\u00f4mica nacional, o chamado \u201cmilagre brasileiro\u201d \u2013 houve um \n\nprocesso de valoriza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o como Ci\u00eancia Social Aplicada assim como \n\ndo profissional de Administra\u00e7\u00e3o no mercado, e foi nesse contexto que se estabeleceu a \n\ncria\u00e7\u00e3o e a afirma\u00e7\u00e3o da ANPAD como institui\u00e7\u00e3o, assumindo \u201ca fisionomia de uma \n\nAcademia Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o\u201d (FACHIN, 2006, p.13).  \n\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o, no ano de 1976, a ANPAD intencionou se fortalecer atrav\u00e9s de \n\nparcerias com acad\u00eamicos e entidades cient\u00edficas da Administra\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses \u2013 \n\ncomo a AOM- Academy of Manegement dos EUA, por exemplo, cuja revista Academy \n\nof Manegement Learning &amp; Education \u00e9 classificada como A1 no crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nQualis da CAPES \u2013 e a sua crescente import\u00e2ncia no cen\u00e1rio nacional da P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o brasileira se consolidou em suas Reuni\u00f5es Anuais, as quais se mantiveram \n\ncom esse nome de 1977 a 1989 \u2013 num total de treze eventos \u2013 e em 1990 passam a se \n\nchamar Encontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u2013 EnANPAD , chegando em 2012 \u00e0 sua 36\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nO Encontro Nacional veicula, atualmente, a maior parte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea \n\nde Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, e possui \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de temas chamadas \n\nDivis\u00f5es Acad\u00eamicas \u2013 que recebem separadamente associados individuais, assim como \n\nos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o que, ao se filiarem \u00e0 ANPAD, passam a fazer parte de \n\ntodas elas \u2013 nas quais s\u00e3o trabalhados temas considerados relevantes que abrangem uma \n\ndiscuss\u00e3o acerca do que se vive nas organiza\u00e7\u00f5es na esfera p\u00fablica e na privada, \n\npretendendo-se constituir ou pelo menos contribuir para uma ci\u00eancia administrativa \n\nnacional.  \n\nEsse questionamento traz \u00e0 luz a forma\u00e7\u00e3o do pensamento administrativo brasileiro, \n\ntraduzido em um processo contradit\u00f3rio entre a valoriza\u00e7\u00e3o do nacional e do \n\ninternacional, atualmente no cerne da discuss\u00e3o acerca da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e1rea da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Esta produ\u00e7\u00e3o se encontra em grande parte no \u00e2mbito da P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o, na qual ensino e pesquisa aparecem em constante tens\u00e3o por serem essas \n\n\n\n16 \n \n\n\u201cduas faces da moeda\u201d da doc\u00eancia que demandam alta dedica\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nacad\u00eamicos e pesquisadores. Neste sentido, tem-se vivido no meio da tens\u00e3o cont\u00ednua \n\nentre nacionalidade e internacionalidade, entre teoria e pr\u00e1tica \u2013 como se estas fossem \n\nduas esferas separadas, qualidade versus quantidade, \u00e0 medida que a \u00faltima n\u00e3o vem \n\nnecessariamente refletindo as exig\u00eancias da primeira.  \n\nTorna-se fundamental pensar a Administra\u00e7\u00e3o em uma perspectiva te\u00f3rica imbricada na \n\nrealidade hist\u00f3rica, em uma realidade determinante na produ\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, em um movimento centr\u00edpeto, o que nos leva a um processo \n\ninvestigativo das conex\u00f5es entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a influ\u00eancia do Estado na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da agenda de pesquisa e a implica\u00e7\u00e3o disto na Academia.     \n\nPara isso, \u00e9 imprescind\u00edvel, num primeiro momento, conhecer o modelo de Estado e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o brasileiros e sua influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de um pensamento \u201cpara si\u201d, \n\nnum Brasil cada vez mais desfronteirizado economicamente e como isso tem interferido \n\ndiretamente na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional.  \n\nPensar a Administra\u00e7\u00e3o com base no contexto nacional, levando em conta suas rela\u00e7\u00f5es \n\nmais abrangentes no mundo globalizado pode, inicialmente, parecer um paradoxo; pelo \n\ncontr\u00e1rio, est\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o direta com a realidade, esta, em si mesma, repleta de \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. \n\nTorna-se, portanto, necess\u00e1rio para estabelecer uma discuss\u00e3o sobre o tema da pesquisa \n\nem Administra\u00e7\u00e3o e considerar a compreens\u00e3o dos fundamentos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o brasileira com base em seus aspectos sociol\u00f3gicos, pol\u00edticos e culturais \n\nque dialogam com \u2018o modo de fazer e de pensar\u2019 a \u00e1rea, nas esferas p\u00fablica e privada.  \n\n Propondo-se a estruturar e sistematizar esta produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dom\u00e9stica no campo da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, a ANPAD promove o maior evento brasileiro da \u00e1rea atualmente \u2013 o \n\nEncontro Nacional da ANPAD, chamado EnANPAD \u2013 que acontece anualmente, e \n\nconta com onze Divis\u00f5es Acad\u00eamicas que concentram temas de interesse na \u00e1rea, \n\ncriadas ao longo da exist\u00eancia do Encontro Nacional e que passaram por v\u00e1rios \n\nformatos, concentrando-se, subdividindo-se, de acordo com a necessidade do Encontro \n\nem andamento. A Divis\u00e3o Acad\u00eamica de Ensino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o em \n\nContabilidade, que nos interessa especificamente para este trabalho, foi criada em 2001 \n\ne atualmente tem 71 associados individuais objetivando, atrav\u00e9s dos artigos que \n\nseleciona para cada Encontro Nacional, trazer \u00e0 discuss\u00e3o \u201co fazer ci\u00eancia\u201d: quest\u00f5es \n\n\n\n17 \n \n\nmetodol\u00f3gicas, epistemol\u00f3gicas, teorias organizacionais e sociol\u00f3gicas s\u00e3o o grande \n\npolo de discuss\u00e3o entre os pesquisadores dessa \u00e1rea dentro da Administra\u00e7\u00e3o. \n\nKarl Marx e Friedrich Engels (2008, p. 18), fundadores materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, \n\ndissertam sobre produ\u00e7\u00e3o intelectual, dizendo que a mesma est\u00e1 intimamente ligada ao \n\npensamento social que, por sua vez, \u00e9 fruto de condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da exist\u00eancia \n\nmaterial humana. \u201cA produ\u00e7\u00e3o das ideias, das representa\u00e7\u00f5es e da consci\u00eancia est\u00e1, a \n\nprinc\u00edpio, intimamente ligada \u00e0 atividade material. A intelectualidade n\u00e3o \u00e9 algo \n\nabstratamente vago e desconectado do mundo concreto, mas o interpenetra ao mesmo \n\ntempo em que \u00e9 perpassada por ele, ideia da qual \u00e9 partid\u00e1rio Antonio Gramsci (1982). \n\nWood (2003, p. 20) refor\u00e7a esta ideia da supervaloriza\u00e7\u00e3o do intelectual em detrimento \n\ndo elemento concreto, afirmando que \u201capesar dessa autoglorifica\u00e7\u00e3o ter passado por \n\ndiversas fases desde a d\u00e9cada de 1960, em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es ela refor\u00e7ou o \n\nafastamento da hist\u00f3ria\u201d. \n\nPartindo-se dessa \u2018pedra fundamental\u2019, observa-se que a realidade material produz todo \n\num modo de pensar legitimado pela sociedade, atuando como um espelho, reproduzindo \n\numa imagem t\u00e3o cristalina, mas que deixa passar despercebidas imagens sobrepostas \n\nn\u00e3o vistas a olho nu. Esta \u00e9 a ideologia, t\u00e3o mais forte e mais eficaz \u00e0 medida que anula \n\na apar\u00eancia de si mesma, e \u00e9 disto que trata Zizek (1996, p. 14) : \n\nAssim , uma ideologia n\u00e3o \u00e9 necessariamente falsa: quanto ao seu conte\u00fado positivo, ela pode \n\nser verdadeira, muito precisa, pois o que realmente importa n\u00e3o \u00e9 o conte\u00fado afirmado como tal, \n\nmas o modo como esse conte\u00fado se relaciona com a postura subjetiva envolvida em seu pr\u00f3prio \n\nprocesso de enuncia\u00e7\u00e3o. Estamos dentro do espa\u00e7o ideol\u00f3gico propriamente dito no momento \n\nem que esse conte\u00fado \u2013 verdadeiro ou falso (se verdadeiro, tanto melhor para o efeito \n\nideol\u00f3gico) \u2013 \u00e9 funcional com respeito a alguma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o social (poder, explora\u00e7\u00e3o) \n\nde maneira intrinsecamente n\u00e3o transparente: para ser eficaz, a l\u00f3gica de legitima\u00e7\u00e3o da \n\ndomina\u00e7\u00e3o tem que permanecer oculta (grifo do autor). \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o intelectual desta l\u00f3gica pode permanecer desde alguma forma, falseada, \n\nmas n\u00e3o a domina\u00e7\u00e3o em si. Num contexto globalizado e p\u00f3s-moderno em que se \n\napregoa a fal\u00e1cia do fim da luta de classes, a ideologia tem um papel preponderante na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do real, ao mesmo tempo em que ele \u00e9 constru\u00eddo por ela, interpenetrando-\n\nse, dando-se ao discurso um poder que pretende sobrepor \u00e0 realidade concreta. \u201cO \n\nmundo material, tal como existe para ele (os seres humanos), n\u00e3o \u00e9 um dado natural; \u00e9 \n\num modo de atividade produtiva, um sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais, um produto hist\u00f3rico\u201d \n\n(WOOD, 2003, p. 32). \n\n\n\n18 \n \n\nIsto gera uma dificuldade e ao mesmo tempo um desafio para os intelectuais \u00e0 medida  \n\nque tendem, de acordo com o pensamento de Gramsci (1982, p. 4 e 10), a se colocar \n\nisolados da sociedade por se verem como \u201caut\u00f4nomos e independentes do grupo social \n\ndominante\u201d, o que o autor trata de colocar por terra dizendo que, apesar de n\u00e3o se \n\nencontrar em uma rela\u00e7\u00e3o imediata com o \u201cmundo da produ\u00e7\u00e3o\u201d, a \u201celabora\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas intelectuais na realidade concreta n\u00e3o ocorre num terreno democr\u00e1tico \n\nabstrato, mas acordo com processos hist\u00f3ricos tradicionais e muito concretos\u201d. Ou seja, \n\nos intelectuais n\u00e3o s\u00e3o \u2018iluminados\u2019 por um poder extra dado pela apropria\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento que os autorize a se sentirem \u00e0 parte da dura ciranda do \u2018mundo real\u2019, o \n\nque ser\u00e1 tratado com mais profundidade ao longo do texto. \n\nNeste mesmo sentido escreve Said (1996, p. 33 e 44): \u201cos intelectuais pertencem ao seu \n\ntempo\u201d e, ainda, \u201cquanto ao consenso de uma identidade de grupo ou nacional, o dever \n\ndo intelectual \u00e9 mostrar que o grupo n\u00e3o \u00e9 uma entidade natural ou divina, e sim um \n\nobjeto constru\u00eddo, fabricado, \u00e0s vezes at\u00e9 mesmo inventado\u201d. Numa postura combativa, \n\no autor identifica o intelectual como um outsider, um exilado que n\u00e3o pode \n\n\u2018permanecer\u2019, nem mesmo num est\u00e1gio intermedi\u00e1rio, sob o risco de uma rigidez que \n\nembace sua autocr\u00edtica. \n\nMota (2011, p. 299 e 310) traz \u00e0 luz a discuss\u00e3o do papel do intelectual no seu habitat \n\nnatural: a universidade. Para o autor, esta se tornou exatamente uma sociedade \u2018\u00e0 parte\u2019, \n\nvivendo em \u201ctempos opacos\u201d, sendo necess\u00e1ria reavalia\u00e7\u00e3o do seu papel na realidade \n\nbrasileira, de sua autonomia, a sua rela\u00e7\u00e3o com Estado e do \u201ctorpor que vem tomando \n\nconta dos campi\u201d. \n\nA P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o tem sido uma grande quest\u00e3o para o desenvolvimento do pa\u00eds pautado \n\nnas exig\u00eancias internacionais. O Brasil disp\u00f5e de pouca quantidade de pesquisadores \n\nfrente \u00e0s necessidades de ordem continental. Os poucos est\u00e3o concentrados em \n\npequenas regi\u00f5es, principalmente no eixo sudeste-sul. Al\u00e9m disso, a supervaloriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea tecnol\u00f3gica em detrimento das \u00e1reas das humanidades e das ci\u00eancias sociais traz \n\num descompasso que s\u00f3 pode ser resolvido a partir de pol\u00edticas de incentivo ao \n\ncrescimento destas \u00faltimas. O massivo investimento em tecnologia tem deixado \u00e0 parte \n\n\u00e1reas do conhecimento que possam fazer a sociedade pensar acerca de si mesmo. Esta \n\nfalha estrutural \u00e9, na verdade, coerente com o sistema que prefere o fazer ao pensar, o \n\npragmatismo ao pensamento sistematizado sobre as rela\u00e7\u00f5es que envolvem a sociedade \n\n(ZIZEK, 2002). \n\n\n\n19 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o,a privatiza\u00e7\u00e3o acelerada da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o reflete e, ao mesmo tempo, perpetua as condi\u00e7\u00f5es para que a pesquisa na \n\n\u00e1rea continue deficiente. A precariza\u00e7\u00e3o (financeira, de tempo, estrutura f\u00edsica e \n\nadministrativa, dentre outras) das condi\u00e7\u00f5es de pesquisa dentro das universidades \n\np\u00fablicas tem sido um fator de desest\u00edmulo para que um candidato a pesquisador se \n\ndebruce dois anos num mestrado e mais quatro anos num doutorado sem a perspectiva \n\nde se conseguir\u00e1 exercer com qualidade a atividade de pesquisa. As organiza\u00e7\u00f5es que \n\nteoricamente seriam as maiores propulsoras do desenvolvimento da pesquisa \u2013 como a \n\nCAPES e o CNPq, por exemplo, tem desestimulado seus pesquisadores com o n\u00famero \n\ninvi\u00e1vel de exig\u00eancias e controle sobre o processo de pesquisa, e os docentes t\u00eam \n\nenfrentado uma batalha de produtividade em alto grau que tem comprometido a \n\nqualidade dos textos. Na esfera privada, as pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o tendem a se \n\nresumir a aspectos quantitativos, estat\u00edsticas, ou programas de pesquisas motivacionais \n\nou organizacionais que pouco fazem avan\u00e7ar de fato a pesquisa de qualidade. \n\nPor tudo isto, podemos inferir que as rela\u00e7\u00f5es complexas e contradit\u00f3rias de poder entre \n\no Estado, as Organiza\u00e7\u00f5es e a Academia acabam por delinear encaminhamentos do que \n\nseja \u2018fazer ci\u00eancia em Administra\u00e7\u00e3o\u2019. Em que medida, ent\u00e3o, a atual produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica veiculada pela ANPAD corresponde ao modelo de pensamento hegem\u00f4nico? \n\nComo se pode identificar a ideologia dominante no conte\u00fado da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica? \n\nPara a devida explana\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do problema da pesquisa, o trabalho est\u00e1 \n\ndividido didaticamente nesta Introdu\u00e7\u00e3o e tr\u00eas cap\u00edtulos: O cap\u00edtulo primeiro tratar\u00e1 do \n\ncen\u00e1rio da pesquisa acad\u00eamica no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970, com algumas \n\ndigress\u00f5es hist\u00f3ricas anteriores, incluindo-se, a\u00ed, o \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o e como a \n\ndimens\u00e3o da esfera p\u00fablica (leia-se especificamente a CAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) tem tratado o tema historicamente. O \n\ncap\u00edtulo dois explanar\u00e1 a dimens\u00e3o do \u2018privado\u2019 na pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, a partir \n\nda influ\u00eancia da ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, considerada no meio cient\u00edfico a \u201cAcademia Brasileira de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\u201d. O terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo far\u00e1 um panorama da atual discuss\u00e3o sobre \n\npesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, veiculada principalmente pelo Encontro Nacional da \n\nANPAD \u2013 o EnANPAD \u2013 e mais especificamente pela Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa \n\nem Administra\u00e7\u00e3o \u2013 EPQ \u2013 que trata do tema da pesquisa em si, numa tentativa de \n\nverificar o que acontece atualmente nesse terreno; a\u00ed estar\u00e3o os dados sobre os artigos \n\nselecionados para este trabalho, que datam de 2009 e 2010,  recorte este feito com o \n\n\n\n20 \n \n\nintuito de se observar uma discuss\u00e3o atualizada sobre o tema da pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. \n\nO tema da ideologia perpassar\u00e1 todo este trabalho; assim sendo, a escolha do \n\nmaterialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico como m\u00e9todo de an\u00e1lise da realidade se deu pelo fato \n\nde ser ele uma cr\u00edtica ao sistema de explora\u00e7\u00e3o capitalista \u2013 que at\u00e9 a ci\u00eancia \n\ntransformou em mercadoria \u2013 indo de encontro ao pensamento hegem\u00f4nico. \n\n \n\nI.1. M\u00e9todo e metodologia \n\nI.1.2. M\u00e9todo \n\nA discuss\u00e3o sobre essas faces da pesquisa n\u00e3o \u00e9 nova, como tamb\u00e9m n\u00e3o o \u00e9 a \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o de significados entre elas. Ambos se tornaram fluidos por assim dizer, ora  \n\nfazendo convergir, ora direcionando pontos distintos da pesquisa. \n\nEmbora esses dois termos sejam constantemente aplicados como sin\u00f4nimos, \u00e9 \n\nimportante ressaltar as diferen\u00e7as em suas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas; pode-se dizer que o \n\nprimeiro trata  da explicita\u00e7\u00e3o, por assim dizer, da teoria que perpassa todo o trabalho \n\ncient\u00edfico \u2013 o m\u00e9todo de an\u00e1lise da realidade, circunscrito numa cosmovis\u00e3o espec\u00edfica \n\n\u2013 \u00e0 medida que e o \u00faltimo trata da operacionalidade da pesquisa, a saber, t\u00e9cnicas, \n\ninstrumentos, tipos de pesquisa, est\u00e1gios da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nOs fen\u00f4menos ocorrem, no entanto, em sua unidade, embora carregado de suas \n\nespecificidades, sendo eles \u201chistoricamente transit\u00f3rios\u201d, especialmente \u201cas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 134). \n\nNo presente trabalho, o m\u00e9todo de an\u00e1lise que permear\u00e1 toda a pesquisa ser\u00e1 o \n\nmaterialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, fundado por Karl Marx e Friedrich Engels, baseado em \n\ndois princ\u00edpios gerais: o primeiro diz que a \u201ca conex\u00e3o universal dos fen\u00f4menos \u00e9 a lei \n\ngeral do mundo material\u201d, tendo a hist\u00f3ria como constru\u00e7\u00e3o fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o do segundo princ\u00edpio, que \u00e9 o \u201cdesenvolvimento como unidade dos \n\ncontr\u00e1rios\u201d (1986a, p.136 e 142). Materialista porque parte da concep\u00e7\u00e3o de que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o material determina a constru\u00e7\u00e3o da teoria (ideias) e, a partir da\u00ed estabelece \n\numa rela\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel com ela; dial\u00e9tica como m\u00e9todo que permite apreender a \n\n\u201cl\u00f3gica geral da modifica\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento dos processos\u201d (1986b, p. 144). \n\n\n\n21 \n \n\nEsse m\u00e9todo de an\u00e1lise da sociedade \u00e9, portanto, o m\u00e9todo marxista, que estuda a \n\nsociedade capitalista a partir de seus fundamentos, de sua exist\u00eancia concreta, localizada \n\nhistoricamente, levando em considera\u00e7\u00e3o as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao seu sistema.  \n\nO materialismo hist\u00f3rico aborda o capitalismo de uma forma exatamente antit\u00e9tica \u00e0s  modas \n\natuais: a unidade sist\u00eamica do capitalismo em vez de meros fragmentos p\u00f3s-modernos, mas \n\ntamb\u00e9m a historicidade \u2013 e da\u00ed a possibilidade de sua supera\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o a inevitabilidade \n\ncapitalista e o fim da hist\u00f3ria (WOOD, 2003, p. 14). \n\n \n\nMarx (2003, p. 5) esclarece a orienta\u00e7\u00e3o do seu \u2018m\u00e9todo\u2019 no famoso Pref\u00e1cio da \n\nContribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica: \n\nNa produ\u00e7\u00e3o social de sua exist\u00eancia, os homens estabelecem rela\u00e7\u00f5es determinadas, \n\nnecess\u00e1rias, independentes de sua vontade, rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que correspondem a um \n\ndeterminado grau de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas materiais. O conjunto dessas \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o constitui a estrutura econ\u00f4mica da sociedade, a base concreta sobre a qual \n\nse eleva uma superestrutura pol\u00edtica e jur\u00eddica e \u00e0 qual correspondem determinadas formas de \n\nconsci\u00eancia social. O modo de produ\u00e7\u00e3o da vida material condiciona o desenvolvimento da vida \n\nsocial, pol\u00edtica e intelectual em geral. N\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia dos homens que determina o seu ser; \u00e9 \n\no seu ser social que, inversamente, determina a sua consci\u00eancia.   \n\n \n\nPara M\u00e9sz\u00e1ros (2011, p. 33-34), Marx n\u00e3o parte da an\u00e1lise de uma realidade dada ou \n\npronta, mas constru\u00edda historicamente e, por isso, ativa, complexa e contradit\u00f3ria, com \n\ndetermina\u00e7\u00f5es \u201cobjetivas materialmente identific\u00e1veis\u201d, ao inv\u00e9s de \u201cignor\u00e1-las ou \n\nidealisticamente atribuir a elas poderes m\u00edsticos em um mundo irreal\u201d.  \n\nNeste sentido, pode ser aqui apropriado o conceito de pr\u00e1xis, fundamental no m\u00e9todo \n\nmarxista que, em Gramsci, ganha uma discuss\u00e3o ampliada. Para ele, o homem vive em \n\nunidade com o mundo, ambos sendo permanentemente e dialeticamente modificados no \n\ncurso da hist\u00f3ria. N\u00e3o h\u00e1 uma supremacia do mundo sobre o homem nem o mundo \u00e9 \n\nvivido dentro da redoma da subjetividade humana. \u201cNessa concep\u00e7\u00e3o processual de \n\nhist\u00f3ria e nessa vis\u00e3o dial\u00e9tica de teoria e pr\u00e1tica est\u00e1 impl\u00edcita n\u00e3o apenas a \n\ntransitoriedade de qualquer estrutura, mas tamb\u00e9m a natureza plural e conflitiva da \n\nsociedade\u201d (SEMERARO, 1999, p. 112).  \n\nLuk\u00e1cs (2012, p. 414-415) tamb\u00e9m enfatiza o valor do m\u00e9todo marxista no sentido de \n\neste reescrever a hist\u00f3ria em bases consistentes, porque considera \u201co presente sob o \n\nponto de vista da hist\u00f3ria, ou seja, cientificamente e, visualizar nela, n\u00e3o s\u00f3 os \n\nfen\u00f4menos de superf\u00edcie, mas tamb\u00e9m aquelas for\u00e7as motrizes mais profundas da \n\nhist\u00f3ria que, na realidade, movem os acontecimentos\u201d. \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nO materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico parte, ent\u00e3o, do estudo da conex\u00e3o entre os \n\nfen\u00f4menos/processos objetivos, porque estes s\u00e3o apar\u00eancia e ess\u00eancia, forma e conte\u00fado  \n\nde uma realidade inserida historicamente . \n\nPartindo da atividade objetiva dos homens entre si \u2013 a pr\u00e1tica social \u2013 o materialismo \n\nhist\u00f3rico-dial\u00e9tico possui, al\u00e9m de princ\u00edpios, leis e categorias que o comp\u00f5em como \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico. Por lei entende-se aqui a \u201cconex\u00e3o objetiva, geral, necess\u00e1ria e \n\nessencial entre os objetos e fen\u00f4menos que se caracterizam pela estabilidade e \n\nrepeti\u00e7\u00e3o\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, p.154). \n\nA dial\u00e9tica como m\u00e9todo cient\u00edfico de estudo da realidade possui leis pr\u00f3prias, tendo \n\nsido descritas por Engels no cl\u00e1ssico A dial\u00e9tica da Natureza (elaborado entre 1872 e \n\n1882) e reproduzidas por muitos autores desde ent\u00e3o, sendo elas: a) a lei da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade e vice-versa; b) a lei da unidade e luta dos \n\ncontr\u00e1rios e c) a lei da nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o. \n\nA primeira lei diz respeito ao processo de desenvolvimento e transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos objetivamente, no qual a mudan\u00e7a quantitativa de um determinado \n\nfen\u00f4meno ou processo resulta numa mudan\u00e7a do estado desse, ou seja, na sua \n\nqualidade. \u201cAs mudan\u00e7as qualitativas s\u00f3 podem se realizar por acr\u00e9scimos ou  por \n\nsubtra\u00e7\u00e3o quantitativa de mat\u00e9ria ou de movimento\u201d (ENGELS, 1977, p.35). as \n\nmudan\u00e7as quantitativas podem ocorrer gradativamente, de forma quase impercept\u00edvel, \n\ntransformando aos poucos a qualidade do fen\u00f4meno; mas pode ocorrer o que se chama \n\nde \u201csalto qualitativo\u201d, quando a contradi\u00e7\u00e3o entre quantidade e qualidade torna-se  t\u00e3o \n\naguda que leva a um salto na mudan\u00e7a de qualidade, isso porque a \u201cqualidade velha \n\ndeixa de corresponder a uma nova quantidade\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 169). \n\nA lei da unidade e luta dos contr\u00e1rios foi classificada por L\u00eanin a ess\u00eancia da dial\u00e9tica \n\nmaterialista; os contr\u00e1rios excluem-se mutuamente, ao mesmo tempo em que s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis, por isso modificam-se reciprocamente. A contradi\u00e7\u00e3o pode acontecer \n\ninternamente, ou seja, no interior do pr\u00f3prio fen\u00f4meno, ou externamente, entre \n\nfen\u00f4menos. No caso do capitalismo, sua principal contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 a entre \u201co car\u00e1ter social \n\nda produ\u00e7\u00e3o e a forma privada de apropria\u00e7\u00e3o. [...] o car\u00e1ter antag\u00f4nico das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es deve-se \u00e0 divis\u00e3o da sociedade em classes cujos interesses s\u00e3o \n\ninconcili\u00e1veis\u201d (1986, p. 135 e 161). \n\n\n\n23 \n \n\n\u00c0 terceira lei da dial\u00e9tica, a nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o, Engels (1990, p. 114) dedica o \n\ncap\u00edtulo XII do Anti During,  no qual reproduz uma afirma\u00e7\u00e3o de Marx: \n\nO regime capitalista de produ\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o, ou, o que vem a significar a mesma coisa, a \n\npropriedade privada capitalista, \u00e9 a primeira nega\u00e7\u00e3o da propriedade privada individual, baseada \n\nno trabalho do pr\u00f3prio produtor. A nega\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o capitalista surge dela pr\u00f3pria, pela \n\nnecessidade imperiosa de um processo natural. \u00c9 a nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o.  \n\nA nega\u00e7\u00e3o, portanto, tem um car\u00e1ter universal. O desenvolvimento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua  \n\nnon da nega\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, que \u201csuprime o velho e afirma o novo. No entanto, o novo \n\nnunca destr\u00f3i o velho totalmente\u201d. O desenvolvimento, no entanto, n\u00e3o \u00e9 linear. Ele \n\nsofre mudan\u00e7as mais ou menos bruscas dentro da realidade objetiva. \u201cAssim, a lei da \n\nnega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o expressa a liga\u00e7\u00e3o rec\u00edproca das etapas sucessivas de \n\ndesenvolvimento e sua dire\u00e7\u00e3o geral\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, P. 177). \n\nAl\u00e9m de princ\u00edpios e leis, a dial\u00e9tica possui categorias como m\u00e9todo do conhecimento. \n\nAs categorias traduzem as leis do m\u00e9todo, que se baseia em princ\u00edpios. A dial\u00e9tica \n\npossui, segundo Kapr\u00edvine, seis categorias de an\u00e1lise: a) o singular, o particular e o \n\ngeral; b) o conte\u00fado e a forma; c) a ess\u00eancia e o fen\u00f4meno; d) a causa e o efeito; e) a \n\nnecessidade e a casualidade; e, por fim, f) a possibilidade e a realidade. \n\nA primeira categoria traduz o grau de generalidade dos fen\u00f4menos: o singular diz \n\nrespeito ao fen\u00f4meno em si, pois ele \u00e9 \u00fanico; ele \u00e9 particular porque est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o com \n\noutros objetos ou fen\u00f4menos, possui uma generalidade de menor porte; e \u00e9 geral no \n\nsentido de universal. Ou seja, os fen\u00f4menos possuem n\u00e3o s\u00f3 entrela\u00e7amentos, mas \n\ntamb\u00e9m n\u00edveis diferentes de conex\u00f5es.  \n\nO geral s\u00f3 existe no particular e atrav\u00e9s, do particular. Todo particular \u00e9 (duma forma ou de \n\noutra) o geral. [...] O geral est\u00e1 na ess\u00eancia das coisas, sendo uma express\u00e3o de sua unidade \n\ninterna. Por isso conhecer o geral significa conhecer a ess\u00eancia dos objetos e fen\u00f4menos, assim \n\ncomo as leis de seu desenvolvimento. No entanto, o geral s\u00f3 pode ser conhecido atrav\u00e9s do \n\nsingular. [...] O pensamento analisa estas percep\u00e7\u00f5es, separa o que \u00e9 substancial do que n\u00e3o o \u00e9, \n\no geral do particular (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 188) \n\n \n\nA categoria do conte\u00fado e da forma diz respeito \u00e0 base de exist\u00eancia do objeto e o modo \n\ncomo ele se apresenta e se relaciona com outros fen\u00f4menos, respectivamente. A forma e \n\no conte\u00fado lutam e se modificam entre si. Os dois conceitos podem ter per\u00edodos de \n\nrelativa autonomia, como no caso de um novo conte\u00fado ainda ser expresso por uma \n\nvelha forma ou o contr\u00e1rio. Gramsci fornece uma explica\u00e7\u00e3o que ajuda a esclarecer essa \n\ncategoria conte\u00fado/forma:  \n\n\n\n24 \n \n\n... as for\u00e7as materiais s\u00e3o o conte\u00fado e as ideologias s\u00e3o a forma \u2013 sendo que esta distin\u00e7\u00e3o entre \n\nforma e conte\u00fado \u00e9 puramente did\u00e1tica, j\u00e1 que as for\u00e7as materiais n\u00e3o seriam historicamente \n\nconceb\u00edveis sem forma e as ideologias seriam fantasias individuais sem as for\u00e7as materiais \n\n(GRAMSCI, 1981, p. 68). \n\n \n\nA terceira categoria de an\u00e1lise dial\u00e9tica \u2013 a ess\u00eancia e o fen\u00f4meno \u2013 enfatiza o \n\naprofundamento do estudo dos processos sociais objetivos, sendo a primeira a \n\ncaracter\u00edstica interna e o segundo ligado \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o externa. \u201cO fen\u00f4meno \u00e9 o \n\nconjunto das caracter\u00edsticas, propriedades e liga\u00e7\u00f5es externas do objeto ou entre objetos, \n\nque s\u00e3o a forma de manifesta\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 197). Apesar de \n\nse relacionarem reciprocamente, uma n\u00e3o esgota o outro. Interessante observar que a \n\ness\u00eancia \u00e9 oculta num primeiro momento, mas totalmente pass\u00edvel de ser conhecida. \n\nA categoria de causa e efeito, onde o fen\u00f4meno \u00e9 gerado pela causa, que tem como \n\nconsequ\u00eancia o efeito. A causa pode ser interna, quando a transforma\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno \n\nreside em sua natureza; ou pode ser externa, quando \u201ca consequ\u00eancia \u00e9 o resultado da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a causa e o fen\u00f4meno sobre o qual ela atua\u201d (1986, p. 203). O efeito n\u00e3o \n\ntem o poder de antecipar o fen\u00f4meno, assim como algo que sucede o fen\u00f4meno pode \n\nn\u00e3o ser necessariamente a sua causa. \n\nA quinta categoria dial\u00e9tica \u00e9 a necessidade e a casualidade. A primeira est\u00e1 ligada a \n\ncaracter\u00edsticas internas do fen\u00f4meno, a \u00faltima liga-se a circunst\u00e2ncias externas. A \n\nnecessidade contida no fen\u00f4meno \u00e9 algo imperativo, a casualidade \u00e9 circunstancial: \n\npode ou n\u00e3o ocorrer. Os dois fazem parte da l\u00f3gica do desenvolvimento, e est\u00e3o \n\ninscritos em condi\u00e7\u00f5es objetivas da realidade. \n\nA sexta e \u00faltima categoria do m\u00e9todo dial\u00e9tico \u2013 a possibilidade e a realidade \u2013 est\u00e1 \n\nintimamente ligada com a categoria anterior, pois antes de um fen\u00f4meno se tornar uma \n\nnecessidade, ele \u00e9 uma possibilidade. \u201cA categoria de possibilidade traduz a tend\u00eancia \n\nobjetiva do desenvolvimento da realidade\u201d (1986, p. 211). Os dois elementos s\u00e3o \n\nmutuamente dependentes, pois s\u00f3 a possibilidade pode gerar a realidade, assim como a \n\nrealidade gera a possibilidade. Na vida social, a realidade pode gerar possibilidades \n\ndiferentes, o que aponta para a quest\u00e3o subjetiva de compreens\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da \n\npossibilidade. \n\nCom a exposi\u00e7\u00e3o dessas categorias dial\u00e9ticas, pode-se inferir que da mesma maneira se \n\nrelacionam a teoria e a pr\u00e1tica: elas s\u00e3o indissoci\u00e1veis, est\u00e3o em constante processo de \n\ndesenvolvimento; a teoria se alimenta da pr\u00e1tica social e hist\u00f3rica ao mesmo tempo em \n\n\n\n25 \n \n\nque a impulsiona como \u201cfor\u00e7a transformadora\u201d. Numa separa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel did\u00e1tico, a \n\npr\u00e1tica \u00e9 a vida humana em atividade; a teoria \u00e9 \u201ca forma de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico que nos proporciona um quadro integral das leis, das conex\u00f5es \n\ne das rela\u00e7\u00f5es substanciais num determinado dom\u00ednio da realidade\u201d (1986, p. 233 e \n\n235). Em sentido gramisciano, o conceito de pr\u00e1xis entra, aqui, de forma decisiva: teoria \n\ne pr\u00e1tica, homem e hist\u00f3ria vivem unidos dialeticamente. \n\n Outro ponto fundamental para entendimento acerca do m\u00e9todo marxista \u00e9 que o poder \n\necon\u00f4mico possui uma dupla caracter\u00edstica: determina e \u00e9 determinado, ao mesmo \n\ntempo; tem uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com as regras do pol\u00edtico, da cultura, da arte, enfim, \n\ndas variadas express\u00f5es da vida social, esferas estas onde penetra a ideologia, quest\u00e3o \n\nfundamental para discutir a sociedade. O discurso do fim da luta de classes \n\ncaracter\u00edstico da p\u00f3s-modernidade tem sido de muita utilidade ideol\u00f3gica ao sistema \n\nglobal, no sentido de constantemente ter o objetivo de descredenciar uma ci\u00eancia que se \n\nbaseie nas contradi\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais da exist\u00eancia da nossa sociedade.  \n\nO discurso ideol\u00f3gico pensa a sociedade como algo abstrato e, por isso independente da \n\nhist\u00f3ria, onde as leis naturais s\u00e3o inviol\u00e1veis, tornando as rela\u00e7\u00f5es acidentais, e n\u00e3o \n\ndeterminadas por fatores palp\u00e1veis; \u201cbase e superestrutura, ou os outros n\u00edveis de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o social\u201d, n\u00e3o podem ser vistos como compartimentos ou esferas regionalmente \n\nseparadas, \u201cmas como uma estrutura cont\u00ednua de rela\u00e7\u00f5es e formas sociais\u201d. As rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, jur\u00eddicas, os movimentos culturais n\u00e3o s\u00e3o meros reflexos, mas \u201cconstituintes \n\nde um modo de produ\u00e7\u00e3o\u201d que n\u00e3o se apresenta apenas como \u201cuma tecnologia, mas \n\numa organiza\u00e7\u00e3o social da atividade produtiva\u201d (WOOD, 2003, p. 32-33). \n\nEssa separa\u00e7\u00e3o r\u00edgida das esferas da vida social leva a uma esquizofrenia das ideias em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos fatos concretos \u2013 podemos inicialmente denomin\u00e1-la aqui de ideologia, uma \n\ndas categorias de an\u00e1lise principais deste texto \u2013 e que age como norteadora da \n\npercep\u00e7\u00e3o da realidade. Percep\u00e7\u00e3o, pois a realidade ideologizada produz diversas \n\napar\u00eancias de si mesma, que passam por um processo hist\u00f3rico de naturaliza\u00e7\u00e3o \n\n(EAGLETON, 1999) e, consequentemente, universaliza\u00e7\u00e3o dos discursos praticados, \n\nconforme frisa Zizek (2004, p. 17): \n\num dos estratagemas fundamentais da ideologia \u00e9 a refer\u00eancia a alguma evid\u00eancia \u2013 \u201cOlhe, voc\u00ea \n\npode ver por si mesmo como s\u00e3o as coisas!\u201d ou \u201cDeixe os fatos falarem por si\u201d talvez constituam \n\na arqui-afirma\u00e7\u00e3o da ideologia \u2013 considerando-se justamente que os fatos nunca falam \u2018por si\u2019, \n\nmas s\u00e3o sempre levados a falar por uma rede de mecanismos discursivos (grifos do autor).  \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nA discuss\u00e3o acerca da ideologia contida neste trabalho \u00e9 fundamentalmente feita com \n\nbase em Marx e Engels, como tamb\u00e9m nas reflex\u00f5es de Zizek (1996, 2002, 2004, 2008, \n\n2010, 2012), fil\u00f3sofo esloveno presente no debate contempor\u00e2neo, e que aprofunda a \n\nvis\u00e3o de Marx da ideologia como falsifica\u00e7\u00e3o da realidade, n\u00e3o se utilizando de meias \n\npalavras ou de discursos atenuantes da viol\u00eancia institucionalizada contida no \u201cn\u00facleo \n\nduro do real\u201d, sabendo-se que as condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia foram se \n\nmodificando (ou nem tanto) \u00e0 medida que o capitalismo, em suas crises hist\u00f3ricas \n\nc\u00edclicas, foi passando por reestrutura\u00e7\u00f5es, o que leva a perceber que Zizek adentrou por \n\ncaminhos te\u00f3rico-filos\u00f3ficos que Marx n\u00e3o vivenciou em seu tempo, mas que em nada \n\ninutiliza a an\u00e1lise marxiana da realidade. \n\nA necessidade constante de reinven\u00e7\u00e3o de todas as coisas no sistema capitalista levou a \n\num grande \u201cesvaziamento das grandes narrativas\u201d, no sentido da busca do conhecimento \n\nreflexivo, aut\u00f4nomo. Submersa na ideologia, a qual nem sempre \u00e9 capaz de ser \n\nidentificada por se corporificar das mais variadas formas, a sociedade p\u00f3s-moderna vem \n\npassando, desde os idos de 1980, por uma \u201conda\u201d \u2013 no sentido de tomar todo o cen\u00e1rio \n\n\u2013 de gerencialismo vinda do hemisf\u00e9rio norte: a sociedade passa a ser uma \u201csociedade \n\nde gest\u00e3o\u201d (GAULEJAC, 2007, p. 11 e 14) e isso vai desde a empresa at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento cient\u00edfico, por assim dizer. \n\nCom os governos Thatcher e Reagan, ideologicamente baseados no pragmatismo e na \n\nefic\u00e1cia, se instalou o  \n\nper\u00edodo de reformas que tinham na linha de frente as prerrogativas do gerencialismo, ou da \n\ncorporate culture. [...] Empreendedorismo, competi\u00e7\u00e3o, desempenho ou performance e, logo \n\nmais, as primeiras fissuras no modelo de bem-estar social trouxeram \u00e0 tona o problema de \n\nconciliar as dimens\u00f5es pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social [...] A l\u00f3gica de investimento qualitativo em \n\nm\u00e9dio prazo se choca com uma l\u00f3gica de gest\u00e3o quantitativa do presente (2007a, p. 19 e 24). \n\n \n\nEmbora o Estado de Bem-Estar Social tenha sido um fen\u00f4meno particular do Primeiro \n\nMundo, o pensamento neoliberal que o sucedeu n\u00e3o se prendeu a fronteiras geopol\u00edtcas,  \n\nmas passou por um processo de dissemina\u00e7\u00e3o global, incluindo-se, a\u00ed, o Brasil.  No \n\nnovo mundo neoliberal,  \n\ncada indiv\u00edduo \u00e9 julgado respons\u00e1vel  por suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es e por seu pr\u00f3prio bem-estar, do \n\nmesmo modo como deve responder por eles. [...] O sucesso ou o fracasso individuais s\u00e3o \n\ninterpretados em termos de virtudes empreendedoras ou de falhas pessoais (como n\u00e3o investir o \n\nsuficiente em seu pr\u00f3prio capital humano por meio da educa\u00e7\u00e3o), em vez de atribu\u00eddos a alguma \n\npropriedade sist\u00eamica (como as exclus\u00f5es de classe que costumam atribuir ao capitalismo) \n\n(HARVEY, 2005, p. 76). \n\n \n\n\n\n27 \n \n\nTorna-se quase desnecess\u00e1rio dizer que esta l\u00f3gica invadiu a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, e que as universidades passaram a ser repetidoras de \u201ctemas de sucesso\u201d na \n\n\u00e1rea da pesquisa, e o trip\u00e9 aloca\u00e7\u00e3o de recursos/aprova\u00e7\u00e3o de projetos/produtividade \n\npassou a ser de fato o que determina \u201ca agenda\u201d adotada praticamente em todos os \n\ncampi.  \n\n \n\nComo contraponto \u00e0 defesa da pesquisa qualitativa \u2018de qualidade\u2019 \u2013 outra redund\u00e2ncia \n\nse faz aqui necess\u00e1ria \u2013 que exige mais abstra\u00e7\u00e3o por parte do pesquisador e, por isso \n\npode levar a mais perguntas do que respostas, tem-se o mundo real e o sentimento \n\ncompartilhado na comunidade acad\u00eamica que encara com ensino e pesquisa como \n\nprocessos indissoci\u00e1veis. Neste sentido, Gaulejac (2007, p. 31) descreve a tens\u00e3o vivida \n\nno dia-a-dia da doc\u00eancia-pesquisa : \n\n \n\nSinto concretamente a tens\u00e3o entre as necessidades de liberdade, de tempo e de respeito para \n\nfazer pesquisa e as exig\u00eancias inevit\u00e1veis para adaptar a produ\u00e7\u00e3o humana em termos de meios, \n\nfor\u00e7osamente limitados, de normas, for\u00e7osamente obrigat\u00f3rias, e de regras, for\u00e7osamente, \n\nburocr\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\nO autor est\u00e1 falando da ideologia gerencialista, fruto do pensamento neoliberal, que se \n\napoderou das universidades desde o fim do s\u00e9culo XX. Dentro do m\u00e9todo cr\u00edtico do \n\nmaterialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico no que diz respeito ao presente trabalho, torna-se \n\nimperativo adentrar ao debate da pesquisa sob a \u00f3tica deste pensamento hegem\u00f4nico, \n\nque se apropriou de todas as etapas da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento dentro das \n\nuniversidades, levando em conta a parte que cabe ao Estado e \u00e0 iniciativa privada na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o deste modelo de universidade de gest\u00e3o (grifo meu). \n\nIdeologia, poder gerencialista dentro da universidade, produtividade versus qualidade da \n\npesquisa s\u00e3o, dentre outros, parte integrante do constructo te\u00f3rico presente neste \n\ntrabalho, e sua discuss\u00e3o perpassar\u00e1 todo o texto. O que nos faz crer que a metodologia \n\nutilizada para a constru\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos dados apresentados aqui tamb\u00e9m se constitua \n\na partir de uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade. \n\n \n\nI.1.3. Metodologia \n\nO m\u00e9todo denominado materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico utilizado neste trabalho leva \n\nindubitavelmente a uma an\u00e1lise cr\u00edtica e por vezes \u00e1cida dos fen\u00f4menos circunscritos no \n\n\n\n28 \n \n\nreal, visto que neste m\u00e9todo as contradi\u00e7\u00f5es e a vis\u00e3o negativa da sociedade est\u00e3o em \n\nprimeiro plano na an\u00e1lise da realidade. \n\nNeste sentido dial\u00e9tico, aplica-se a este trabalho a metodologia da An\u00e1lise de Discurso a \n\npartir do trabalho de Fairclough (2001, p.92-93), que relata: \n\n\u00c9 importante que a rela\u00e7\u00e3o entre discurso e estrutura social seja considerada dial\u00e9tica para evitar \n\nerros de \u00eanfase indevida, de um lado, na determina\u00e7\u00e3o social do discurso e, de outro, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o social do discurso. [...] Assim, a constitui\u00e7\u00e3o discursiva da sociedade n\u00e3o emana de \n\num livre jogo de ideias nas cabe\u00e7as das pessoas, mas de uma pr\u00e1tica social que est\u00e1 firmemente \n\nenraizada em estruturas sociais materiais, concretas, orientando-se para elas. \n\n \n\nNesta obra, Fairclough (p. 95, 96 e 99) analisa o discurso como pr\u00e1tica ideol\u00f3gica que \n\nserve de manuten\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de poder e que, por isso, possui \n\ndiversas formas de acordo com os dom\u00ednios e n\u00edveis de poder nas institui\u00e7\u00f5es, nas quais \n\nos elementos deste discurso podem ser ou n\u00e3o contradit\u00f3rios por serem naturais em um \n\nambiente e n\u00e3o em outro. Estes elementos ainda \u201cexigem refer\u00eancias aos ambientes \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e institucionais particulares nos quais o discurso \u00e9 gerado\u201d.  \n\nO autor se apropria do conceito gramsciano de hegemonia em sua an\u00e1lise, pois a luta de \n\npoder se constitui de lutas por hegemonia de pensamento e, consequentemente, de \n\nideologia. \u201cO discurso como pr\u00e1tica ideol\u00f3gica constitui, naturaliza, mant\u00e9m e \n\ntransforma os significados do mundo de posi\u00e7\u00f5es diversas nas rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d, e \n\nessas pr\u00e1ticas discursivas \u201crecorrem a conven\u00e7\u00f5es que naturalizam rela\u00e7\u00f5es de poder e \n\nideologias particulares\u201d (2001, p. 94). Este racioc\u00ednio faz uma analogia ao que Eagleton \n\n(1999) fala sobre o processo de racionaliza\u00e7\u00e3o, naturaliza\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes ideol\u00f3gicos, pois estes processos ocorrem propriamente atrav\u00e9s da pr\u00e1tica \n\ndiscursiva em realidades objetivas, concretas. \n\nPara Fairclough a pr\u00e1tica discursiva possui tr\u00eas dimens\u00f5es, reproduzidas no diagrama \n\nabaixo: \n\n  \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n                      Fonte: FAIRCLOUGH (2001, p. 101). \n\n \n\nO texto, ou seja, o enunciado em si, \u00e9 o aspecto mais particular, que est\u00e1 contido numa \n\npr\u00e1tica discursiva que opera um mecanismo de universaliza\u00e7\u00e3o desse discurso que, ao \n\nmesmo tempo em que \u00e9 efeito da pr\u00e1tica social, tamb\u00e9m a engendra. As formas \n\nlingu\u00edsticas do discurso carregam em si o conte\u00fado do seu sentido e, de acordo com a \n\nsua formata\u00e7\u00e3o, podem estabelecer \u201cformas de hegemonia\u201d (2001, p. 105). A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do consenso para a hegemonia, segundo Gramsci, se d\u00e1 na forma de discurso \n\nem seu sentido amplo, que comporta tanto o aspecto da linguagem, da imagem quanto \n\ndo texto. \n\nOutro aspecto a que o autor se refere \u00e9 a intertextualidade: os enunciados s\u00e3o como \n\nmosaicos de textos presentes e passados, \u201ccheios de fragmentos de outros textos, que \n\npodem ser delimitados explicitamente ou mesclados\u201d o que tem a finalidade de \n\n\u201cacentuar a historicidade dos textos\u201d: \u201co conceito de intertextualidade toma os textos \n\nhistoricamente, transformando o passado \u2013 conven\u00e7\u00f5es existentes e textos pr\u00e9vios \u2013 no \n\npresente\u201d (2001, 114-115). \n\nIsto leva, necessariamente, ao estudo da realidade nos n\u00edveis macro e microssocial, \n\nrelacionando-os dialeticamente e tendo a consci\u00eancia dos processos contradit\u00f3rios que \n\nlutam entre si nestas duas esferas. \n\nA An\u00e1lise do Discurso envolve, entre outras coisas, o estudo da linguagem, como se v\u00ea, \n\npor exemplo, em Pech\u00eaux (1988) e Foucault (1996). Gramsci (1982, p. 13 e 36), apesar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPR\u00c1TICA SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPR\u00c1TICA DISCURSIVA \n\n(produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, consumo) \n\nTEXTO \n\n\n\n30 \n \n\nde n\u00e3o ser um linguista, deu uma dimens\u00e3o de destaque \u00e0 linguagem na quest\u00e3o da \n\nideologia: \n\nSe \u00e9 verdade que toda linguagem cont\u00e9m os elementos de uma concep\u00e7\u00e3o de mundo e de uma \n\ncultura, ser\u00e1 igualmente verdade que, a partir da linguagem de cada um, \u00e9 poss\u00edvel julgar da \n\nmaior ou menor complexidade da sua concep\u00e7\u00e3o de mundo. [...] Pode- se dizer, creio eu, que \n\nlinguagem \u00e9 essencialmente um nome coletivo: ele n\u00e3o pressup\u00f5e uma coisa \u00fanica, nem no \n\ntempo nem no espa\u00e7o...Linguagem \u00e9, na realidade uma multiplicidade de fatos mais ou menos \n\norganicamente coerentes e coordenados... \n\n \n\nNeste sentido, Fairclough (2001) se at\u00e9m \u00e0 quest\u00e3o da ideologia como parte integrante \n\ndo discurso, ou seja: a pr\u00e1tica discursiva \u00e9 a forma material da ideologia. Aqui, segundo \n\na categoria dial\u00e9tica de ess\u00eancia e fen\u00f4meno (KAPR\u00cdVINE, 1986), a primeira constitui \n\no fen\u00f4meno, que tem em si a ess\u00eancia representada pela segunda. Para Fairclough \n\n(2001, p. 119),  \n\na ideologia est\u00e1 localizada tanto nas estruturas (isto \u00e9, ordens de discurso) que constituem o \n\nresultado de eventos passados como nas condi\u00e7\u00f5es para os eventos atuais e nos pr\u00f3prios eventos \n\nquando reproduzem e transformam a estruturas condicionadoras. \u00c9 uma orienta\u00e7\u00e3o acumulada e \n\nnaturalizada que \u00e9 constru\u00edda nas normas e nas conven\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m um trabalho atual de \n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o e desnaturaliza\u00e7\u00e3o de tais orienta\u00e7\u00f5es nos eventos discursivos\u201d. \n\n \n\n \n\nSendo assim, o objetivo do uso da An\u00e1lise do Discurso neste trabalho \u00e9 trat\u00e1-la na em \n\nsua forma mais ampla: na intertextualidade, pois esta categoria abarca processos \n\nhist\u00f3ricos estruturantes presentes na pr\u00e1tica discursiva. Neste caso, intertextualidade, \n\nideologia e hegemonia est\u00e3o intimamente ligados: \n\nA teoria da intertextualidade n\u00e3o pode ela pr\u00f3pria explicar essas limita\u00e7\u00f5es sociais, assim ela \n\nprecisa ser combinada com uma teoria de rela\u00e7\u00f5es de poder e de como elas moldam (e s\u00e3o \n\nmoldadas por) estruturas e pr\u00e1ticas sociais. [...]N\u00e3o s\u00f3 se pode mapear as possibilidades e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es para os processos intertextuais dentro de hegemonias particulares e estados de luta \n\nhegem\u00f4nica, mas tamb\u00e9m conceituar processos de contesta\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o de ordens de \n\ndiscurso como processos de luta hegem\u00f4nica na esfera do discurso, que t\u00eam efeitos sobre a luta \n\nhegem\u00f4nica, assim como s\u00e3o afetados por ela no sentido mais amplo\u201d (2001a, p. 135). \n\n \n\nO autor, ent\u00e3o, trabalha com dois tipos de intertextualidade: na sua condi\u00e7\u00e3o manifesta, \n\nisto \u00e9, a que se faz presente no enunciado em si; e a intertextualidade constitutiva, que \n\nfaz parte do processo de produ\u00e7\u00e3o do discurso, baseada em v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em o \u2018texto\u2019. Para separar didaticamente as duas, o autor passa a se utilizar do \n\ntermo interdiscursividade para identificar a segunda. \n\n\n\n31 \n \n\nDada a apresenta\u00e7\u00e3o tanto do m\u00e9todo como da metodologia, conclui-se que a pesquisa \n\nser\u00e1, portanto, predominantemente qualitativa. \n\nAssim sendo, a pesquisa \u00e9 de corte longitudinal com cortes transversais, o que, segundo \n\nVieira e Zouain (2009, p. 21) quer dizer que \n\no interesse  tamb\u00e9m est\u00e1 no desenvolvimento do fen\u00f4meno ao longo do tempo, mas com foco em \n\nalguns momentos hist\u00f3ricos desse desenvolvimento; s\u00e3o os chamados incidentes cr\u00edticos que \n\nmarcam a hist\u00f3ria do fen\u00f4meno e que, de certa forma, possuem relev\u00e2ncia na sua configura\u00e7\u00e3o \n\natual; a coleta de dados \u00e9 feita em um \u00fanico momento de tempo. \n\n \n\nPara tal finalidade, foi feita uma pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental acerca do que \n\nenvolve o campo da pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil a partir de duas dimens\u00f5es: a) \n\np\u00fablica, que tem em uma de suas principais materializa\u00e7\u00f5es a CAPES \u2013 a qual imprime \n\na l\u00f3gica produtividade/recursos/projetos de pesquisa \u2013 como organiza\u00e7\u00e3o norteadora da \n\nagenda de pesquisa no campo da pesquisa cient\u00edfica em geral, e no nosso caso particular \n\na Administra\u00e7\u00e3o; b) privada, configurada aqui na ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 com o sentido de que esta concentra a \n\n\u201crealeza intelectual\u201d da Administra\u00e7\u00e3o no Brasil segundo vieses ideol\u00f3gicos espec\u00edficos. \n\nObjetivamente, o primeiro documento analisado para fins desta pesquisa foi o Decreto \n\nde cria\u00e7\u00e3o da CAPES, de n\u00famero 29.741, datado de 11 de julho de 1951, do qual se \n\npretendeu fazer uma an\u00e1lise cr\u00edtica partindo do m\u00e9todo do materialismo hist\u00f3rico-\n\ndial\u00e9tico, observando em seus artigos e par\u00e1grafos a presen\u00e7a de elementos que \n\nidentificassem o compromisso do Estado brasileiro desenvolvimentista com a ideologia \n\ne os objetivos do capital internacional \u2013 em particular dos Estados Unidos \u2013 para um \n\najuste nacional \u00e0 economia mundial nos idos de 1950. Ressalta-se aqui, mais uma vez, a \n\nimport\u00e2ncia do contexto hist\u00f3rico para obten\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise realista do fen\u00f4meno \n\nque se pretende observar. \n\nAinda com o objetivo de aprofundar o estudo da dimens\u00e3o do poder p\u00fablico na agenda \n\nde pesquisa cient\u00edfica nacional, foram feitas an\u00e1lises de depoimentos de ex-diretores e \n\nex-presidentes da CAPES dados \u00e0 Marieta de Moraes Ferreira, doutora em Hist\u00f3ria e \n\ndiretora do CPDOC \u2013 Centro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea \n\ndo Brasil da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \u2013 entre 1999-2005, e Regina da Luz Moreira, \n\nmestre em Hist\u00f3ria Social e pesquisadora plena do CPDOC, depoimentos estes \n\ncompilados no livro comemorativo CAPES 50 Anos, datado do ano de 2001, que fala do \n\n\n\n32 \n \n\nmeio s\u00e9culo de exist\u00eancia da CAPES com o intuito de documentar a trajet\u00f3ria da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, e que foi constru\u00eddo a partir do projeto CAPES, 50 Anos pelo CPDOC. \n\n \n\nEfetivamente, foram destacados v\u00e1rios trechos das entrevistas com a finalidade de, \n\natrav\u00e9s de seu conte\u00fado, compreender a pol\u00edtica de gest\u00e3o da CAPES sobre a pesquisa \n\nno Brasil, e que fatores sociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos est\u00e3o presentes na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da agenda de pesquisa cient\u00edfica em solo nacional. \n\n \n\nNum per\u00edodo que data do ano de 1951 at\u00e9 2001 (data de publica\u00e7\u00e3o do livro), pode-se \n\nobservar uma \u2018linha do tempo\u2019, importante para a presente pesquisa, visto que o \n\ncontexto hist\u00f3rico atua como um \u2018ponto comum\u2019 a partir do qual podem ser visualizadas \n\nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural de cada \u00e9poca. \n\n \n\nOs registros das entrevistas compiladas no livro CAPES, 50 Anos e que ser\u00e3o utilizadas \n\nnesta pesquisa foram feitas com os seguintes ex-dirigentes da organiza\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n- Almir Castro, diretor de programas da CAPES de 1954 at\u00e9 o golpe militar de 1964.  \n\n \n\n- Suzana Gon\u00e7alves, professora do Instituto Feminino ligado \u00e0 PUC/RJ, que dirigiu a \n\nCAPES entre 1964 e 1966, per\u00edodo de grande instabilidade organizacional devido \u00e0 \n\nditadura militar. \n\n \n\n- Celso Barroso Leite, diretor-executivo entre 1969 e 1974, de grande atua\u00e7\u00e3o em \n\ncomiss\u00f5es do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia, onde tamb\u00e9m foi Secret\u00e1rio-geral em 1967. \n\nFez parte da delega\u00e7\u00e3o brasileira da Confer\u00eancia Internacional do Trabalho em Genebra, \n\nSu\u00ed\u00e7a, em 1969 e 1974. \n\n \n\n- Darcy Closs (entre 1974-1979), que posteriormente foi diretor de recursos humanos do \n\nSERPRO e por duas ocasi\u00f5es diretor do CNPq.  \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n- Claudio de Moura Castro,  que atuou na Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \u2013 OIT \n\nna chefia de divis\u00e3o de Programas Sociais do Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento \u2013 BID, diretor-geral da CAPES entre 1979 e 1983. \n\n- Edson Machado de Sousa, que dirigiu a CAPES entre 1982 e 1989 e atuou em v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas \n\n\u2013 IPEA e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \u2013 MEC . \n\n- Eunice Ribeiro Durham, diretora-geral da CAPES entre 1990 e 1991 e Presidente da \n\nFunda\u00e7\u00e3o CAPES at\u00e9 1992, retornando como presidente interina em 1995. Tamb\u00e9m \n\natuou em v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de Estado, sempre ligada \u00e0 \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n- Angela Santana, Diretora de Programas da CAPES entre 1991 e 1995.  \n\n-Sandoval Carneiro J\u00fanior, diretor-geral da organiza\u00e7\u00e3o entre 1991 e 1992. \n\n- Maria Andrea Loyola, Presidente da CAPES entre 1992 e 1995. \n\n- Abilio Baeta Neves, na gest\u00e3o geral da organiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 2001, data da publica\u00e7\u00e3o do \n\nlivro CAPES, 50 Anos. \n\n Apesar desta linha do tempo, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que n\u00e3o ser\u00e1 seguida \n\nnecessariamente esta ordem na an\u00e1lise, pois temas em comum podem estar v\u00e1rios  em \n\ndepoimentos concomitantemente, e a identifica\u00e7\u00e3o da ideologia estar\u00e1 didaticamente em \n\ndestaque.   \n\nO pr\u00f3ximo ponto da pesquisa se refere \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \u2013 ANPAD atrav\u00e9s da sua constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Diante do \n\nimpedimento ao acesso aos documentos originais da organiza\u00e7\u00e3o, como atas, \n\nmemorandos e outros, a pesquisa se restringiu ao livro comemorativo dos 30 anos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o: Construindo uma Associa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: 30 Anos da ANPAD \u2013 mem\u00f3rias, \n\nregistros, desafios, datado do ano de 2006, de autoria de Roberto Costa Fachin.  \n\nAl\u00e9m do livro comemorativo dos 30 anos da ANPAD, esta pesquisa analisou o artigo \u201c \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o na \n\nPalavras de seus Presidentes\u201d, publicado na Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea \u2013 \n\nRAC, na edi\u00e7\u00e3o de janeiro/abril de 1997. \n\n\n\n34 \n \n\nAinda para os fins desta pesquisa, foram selecionados artigos apresentados nas Edi\u00e7\u00f5es \n\ndo ENANPAD especificamente na Divis\u00e3o EPQ, e que datam de 2009 (8 artigos) e \n\n2010 (6 artigos). \n\nA an\u00e1lise dos artigos ser\u00e1 feita a partir de seus pontos principais, seus objetivos, \n\nmodelos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, procurando identificar em cada um o conte\u00fado de \n\nideologia com o aux\u00edlio das categorias do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico e da An\u00e1lise \n\ndo Discurso expressas na metodologia deste trabalho. \n\n  \n\n\n\n35 \n \n\nCap\u00edtulo I- A dimens\u00e3o da esfera p\u00fablica no \u2018fazer pesquisa\u2019 (em Administra\u00e7\u00e3o) \n\nno Brasil: o papel da CAPES  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 intimamente ligada ao processo \n\nconcreto/hist\u00f3rico, n\u00e3o podendo ser dissociada a ci\u00eancia de seu tempo e, \n\nconsequentemente dos processos espec\u00edficos pelos quais ela \u00e9 pressionada a alavancar-\n\nse e, concomitantemente, alavanca. \n\nRelativamente recente em termos de estruturas no tempo hist\u00f3rico (BRAUDEL), a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil tem incitado discuss\u00f5es a \n\nrespeito do seu escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \u2013 pesquisadores reclamam da aus\u00eancia de \n\numa ci\u00eancia administrativa pr\u00f3pria \u2013 e o campo da pesquisa tem sido cen\u00e1rio constante \n\nde lutas pol\u00edticas, o qual tem, frequentemente, repetido modelos de outrem em \n\ndetrimento do direcionamento para a an\u00e1lise das reais quest\u00f5es e necessidades em n\u00edvel \n\ndom\u00e9stico. \n\nNesse sentido, \u00e9 no campo pol\u00edtico, no sentido superestrutural, que o poderio econ\u00f4mico \n\nse mostra de maneira clara, regulamentando o capital cient\u00edfico (BOURDIEU), \n\norientando, definindo temas, nomeando pesquisadores, tomando, enfim, uma s\u00e9rie de \n\ndecis\u00f5es no \u00e2mbito da pesquisa que tiraram h\u00e1 muito da ci\u00eancia a sua \u2018veia libert\u00e1ria\u2019 \n\nMota (2011, p. 216) faz uma cr\u00edtica a esse sistema: \n\nClaro que o processo de coloniza\u00e7\u00e3o das consci\u00eancias n\u00e3o \u00e9 mec\u00e2nico e t\u00e3o esquem\u00e1tico, mas \n\nn\u00e3o restam d\u00favidas de que um amplo conjunto de pesquisadores ... funciona como uma imensa \n\nsuperestrutura fornecedora de diagn\u00f3sticos para investidores ... ou seja, esses pesquisadores \n\nconstituem uma vanguarda do capitalismo monopolista...  \n\n \n\nEste engessamento da pesquisa est\u00e1 dialeticamente unido \u00e0 sua fragmenta\u00e7\u00e3o, tornando \n\n\u00e1reas mais pass\u00edveis de fomento e investimento que outras, por exemplo. Neste sentido,  \n\ntorna-se necess\u00e1ria uma concep\u00e7\u00e3o ampliada de ci\u00eancia, sem as fragmenta\u00e7\u00f5es que se \n\ntornaram pejorativas e prejudiciais aos processos de pesquisa, o que M\u00e9sz\u00e1ros coloca \n\ncomo norteador da concep\u00e7\u00e3o marxiana da ci\u00eancia, que engloba \u201ctodos os aspectos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social, desde aqueles diretamente envolvidos nas condi\u00e7\u00f5es materiais \n\nb\u00e1sicas de exist\u00eancia da humanidade at\u00e9 as mais mediadas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas \n\nte\u00f3ricas e criativas da vida dos indiv\u00edduos sociais\u201d. A divis\u00e3o social do trabalho no \n\ncapitalismo compartimentou o conhecimento, fragmentou o pensamento, estabeleceu \n\numa \u2018inimizade\u2019 entre teoria e pr\u00e1tica, o que foi veementemente rejeitado por Marx. \n\nPara ele, jamais \u201cos v\u00e1rios dom\u00ednios da atividade intelectual humana deveriam \n\n\n\n36 \n \n\nconstituir campos te\u00f3ricos aut\u00f4nomos e voltados para si mesmos\u201d, mas como \u201cpartes \n\nintegrantes de um todo coerente\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2009, p. 213-214). \n\nEfetivamente, o que se constata em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e mesmo as ci\u00eancias ditas \n\nsociais em geral \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio: a total fragmenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, o isolamento \n\nde campos e grupos espec\u00edficos de pesquisa que se tornam imperme\u00e1veis ao \n\nconhecimento amplo e cr\u00edtico, mas que, pelo contr\u00e1rio, est\u00e3o imersos em seu \n\n\u201cenvolt\u00f3rio especulativo\u201d (2009, p. 219) e dependente das \u2018orienta\u00e7\u00f5es\u2019 do capital. \n\nN\u00e3o se pode pensar a Administra\u00e7\u00e3o em uma perspectiva te\u00f3rica que n\u00e3o esteja \n\nimbricada na realidade, muito menos em uma realidade que n\u00e3o interfira \n\nconstantemente na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. E como o ensino e a pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o est\u00e3o situados em contextos s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4micos espec\u00edficos da \n\nrealidade brasileira, estudar conte\u00fados que digam respeito ao \u2018modo de pensar\u2019 o Brasil \n\nse torna fundamental. \u00c9 preciso pensar a Administra\u00e7\u00e3o brasileira, suas quest\u00f5es \n\ncruciais, assim como seu desenvolvimento.   \n\n\u00c9 preciso estudar criteriosamente a Administra\u00e7\u00e3o que pensa o Brasil e o Brasil que \n\npensa a Administra\u00e7\u00e3o. Esta argumenta\u00e7\u00e3o tem em si mesma uma natureza dial\u00e9tica, na \n\nqual se encontram pontos extremamente paradoxais e contradit\u00f3rios, mas em nada \n\ndesconexos com a nossa realidade concreta.  \n\n O processo de desfronteiriza\u00e7\u00e3o decorrente da globaliza\u00e7\u00e3o, principalmente dos pa\u00edses \n\nconsiderados dependentes, tem dificultado cada vez mais a afirma\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nnacionais; assim como qualquer produto, o conhecimento produzido \u00e9 apropriado pelo \n\ngrande capital global, como as grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais. A pr\u00f3pria discuss\u00e3o \n\nde propriedade e capital intelectual \u00e9 uma das mais atuais no meio acad\u00eamico pelo \n\nmundo afora. Mas esta \u2018desfronteiriza\u00e7\u00e3o\u2019 dos pa\u00edses j\u00e1 tinha sido explicitada por Marx \n\nno Manifesto Comunista de 1848, assim como a produ\u00e7\u00e3o intelectual globalizada: \n\na burguesia imprime um car\u00e1ter cosmopolita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao consumo em todos os pa\u00edses. As \n\nvelhas ind\u00fastrias nacionais foram destru\u00eddas e continuam a s\u00ea-lo diariamente. S\u00e3o suplantadas \n\npor novas ind\u00fastrias, cuja introdu\u00e7\u00e3o se torna uma quest\u00e3o vital para todas as na\u00e7\u00f5es civilizadas \n\n(...). Em lugar das antigas necessidades, satisfeitas pelos produtos nacionais, que reclamam para \n\nsua satisfa\u00e7\u00e3o os produtos das regi\u00f5es mais long\u00ednquas (...). Em lugar do antigo isolamento de \n\nregi\u00f5es e na\u00e7\u00f5es que se bastavam a si pr\u00f3prias, desenvolve-se um interc\u00e2mbio universal, uma \n\nuniversal interdepend\u00eancia das na\u00e7\u00f5es. E isto se refere tanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o material quanto \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o intelectual. As cria\u00e7\u00f5es intelectuais de uma na\u00e7\u00e3o tornam-se propriedade comum de \n\ntodas. A estreiteza e o exclusivismo nacionais tornam-se cada vez mais imposs\u00edveis; das \n\nin\u00fameras literaturas nacionais nasce uma literatura universal (1999, p. 13). \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, tal tarefa torna-se complicada na medida em os \n\ngovernos que se sucedem no Brasil continuamente colocam o pa\u00eds em busca de um \n\nlugar ao sol da globaliza\u00e7\u00e3o. O pa\u00eds cont\u00e9m em si contradi\u00e7\u00f5es que parecem carregar \n\num peso hist\u00f3rico do qual \u00e9 dif\u00edcil se desvencilhar, o que pode, a priori, gerar uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de desconex\u00e3o, um descompasso entre o conhecimento que \u00e9 constru\u00eddo e \n\nsistematizado e o que ele realmente representa no mundo concreto.  \n\nO papel da universidade \u00e9 imprescind\u00edvel neste processo. Mesmo porque, muitas foram \n\ncriadas no auge da euforia desenvolvimentista que, grosso modo, foi uma estrat\u00e9gia de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses perif\u00e9ricos para barrar a entrada do comunismo \u2018pelas beiradas\u2019, \n\npois o centro, os Estados Unidos, j\u00e1 estava devidamente armado e \u2018protegido\u2019 contra a \n\n\u2018onda vermelha\u2019 que varria parte do globo. \n\nNesse sentido, pode-se questionar o papel da universidade, especialmente o da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o, onde se concentra o financiamento de pesquisas, dentro desse cen\u00e1rio.  Com \n\nque sentido ela \u00e9 constru\u00edda historicamente no Brasil? \u00c9 uma mera repetidora de \n\nmodelos ou \u2018entra no debate\u2019 com a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos pr\u00f3prios \n\nque sejam de relev\u00e2ncia para a realidade nacional? \n\nMota (2011, p. 298) afirma que  \n\ntornou-se amb\u00edgua a situa\u00e7\u00e3o da universidade p\u00fablica, que burocratizada sobretudo durante o \n\nper\u00edodo ditatorial, hoje se v\u00ea em situa\u00e7\u00e3o paradoxal perante o Estado. Estado que \u201cconcede\u201d e \n\ndefende a liberdade acad\u00eamica, mas teima em deter em suas m\u00e3os uma s\u00e9rie de mecanismos de \n\ncontrole [...] continua ditando o que considera \u201cparadigm\u00e1tico\u201d (termo da moda), estabelecendo \n\ncrit\u00e9rios do que \u00e9 bom ou mau, do que \u00e9 cient\u00edfico ou n\u00e3o, do que \u00e9 culturalmente leg\u00edtimo e do \n\nque n\u00e3o \u00e9. \n\n \n\nO poder do capital n\u00e3o \u00e9 um jarg\u00e3o ou algo fantasm\u00e1tico: \u00e9 a realidade vivida \n\nconcretamente, no cotidiano da pesquisa no Brasil. Em termos da Administra\u00e7\u00e3o, ocorre  \n\numa ado\u00e7\u00e3o sem questionamentos dos moldes estadunidenses. No \u00e2mbito dos cursos de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o poucos conseguem se remeter \u00e0 res publica quando se fala em \n\norganiza\u00e7\u00f5es, por exemplo. Experi\u00eancias nacionais? T\u00eam mais chances de entrar na \n\ndiscuss\u00e3o aquelas que tiverem alguma conex\u00e3o com o american way of life. Como \n\nexemplo j\u00e1 conhecido no meio acad\u00eamico: a Administra\u00e7\u00e3o atual foi invadida de tal \n\nmaneira por termos em ingl\u00eas que quase \u00e9 preciso um dicion\u00e1rio ao ir a um congresso, \n\npor exemplo, tal o volume de estrangeirismos.  \n\nMota (2011, p. 270) ainda diz que  \n\n\n\n38 \n \n\na universidade passou a reproduzir em ponto menor o modelo fechado de sociedade em vig\u00eancia: \n\nnada pedindo \u00e0 sociedade, esta a tolera, oferecendo baixos sal\u00e1rios, desde que n\u00e3o a conteste em \n\nseus fundamentos. Estabeleceu-se, assim, um pacto de mediocridade. E, nessa composi\u00e7\u00e3o, \n\nesvaziou-se a ideia de autonomia, fundamento hist\u00f3rico para outras autonomias que viriam, por \n\nexemplo, a eliminar a pol\u00edtica de importa\u00e7\u00e3o de pacotes tecnol\u00f3gicos. \n\n  \n\nPrincipalmente a partir do s\u00e9culo XX, por conta do desenvolvimento nacional, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a diferenciar seu papel dentro do Estado, sendo esse o seu \n\nmaior empregador, especialmente com a cria\u00e7\u00e3o do DASP \u2013 Departamento \n\nAdministrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico \u2013 na ditadura Vargas, a partir do disposto no artigo \n\n67 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, onde eram suas atribui\u00e7\u00f5es: \n\na) o estudo pormenorizado das reparti\u00e7\u00f5es, departamentos e estabelecimentos p\u00fablicos, \n\ncom o fim de determinar, do ponto de vista da economia e efici\u00eancia, as modifica\u00e7\u00f5es a \n\nserem feitas na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, sua distribui\u00e7\u00e3o e agrupamento, \n\ndota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, condi\u00e7\u00f5es e processos de trabalho, rela\u00e7\u00f5es de uns com os \n\noutros e com o p\u00fablico; \n\nb) organizar anualmente, de acordo com as instru\u00e7\u00f5es do Presidente da Rep\u00fablica, a \n\nproposta or\u00e7ament\u00e1ria a ser enviada por este \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados; \n\nc) fiscalizar, por delega\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica e na conformidade das suas \n\ninstru\u00e7\u00f5es, a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nNo caso da Administra\u00e7\u00e3o brasileira, deve-se o in\u00edcio dos estudos organizacionais \n\nnacionais ao mais famoso funcion\u00e1rio do DASP: o soci\u00f3logo Alberto Guerreiro Ramos. \n\nNa realidade concreta e cotidiana do DASP, Guerreiro Ramos n\u00e3o dissociou da sua \n\npr\u00e1tica uma reflex\u00e3o constante sobre sua profiss\u00e3o de t\u00e9cnico administrativo do \n\ngoverno, formado tamb\u00e9m em Direito, sendo o principal ve\u00edculo de tradu\u00e7\u00e3o da obra de \n\nMax Weber no Brasil ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Pode-se dizer que Guerreiro Ramos \u00e9 \n\numa refer\u00eancia fundamental nos estudos da Administra\u00e7\u00e3o e do pensamento \n\nadministrativo, autor de uma obra que n\u00e3o se preocupa em copiar o que \u2018vem de fora\u2019, \n\nmas que traz o foco para o estudo da organiza\u00e7\u00e3o brasileira j\u00e1 que, como funcion\u00e1rio do \n\nEstado, Guerreiro Ramos vivenciava a realidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira da \n\n\u00e9poca. \n\nDesse modo, o DASP (em seu contexto e atribula\u00e7\u00f5es), foi um sugestivo laborat\u00f3rio para que, \n\ninicialmente, Guerreiro Ramos tivesse proximidade e se desse conta de muitas das quest\u00f5es \n\ncruciais no Brasil, o que notoriamente pautou suas reflex\u00f5es a respeito da complexa realidade \n\nsocial do pa\u00eds. Problemas como a efetiva\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, a transplanta\u00e7\u00e3o de ideias, a \n\nfun\u00e7\u00e3o do servidor e do intelectual, a rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade civil (e seu n\u00facleo, o \n\n\n\n39 \n \n\n\u201cpovo\u201d), o patrimonialismo, a rela\u00e7\u00e3o entre racionalidade e irracionalidade, moderniza\u00e7\u00e3o e \n\ntradicionalismo, o car\u00e1ter do Estado, as formas e os arranjos entre as for\u00e7as pol\u00edticas, a \n\nconforma\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica das classes sociais, a cultura pol\u00edtica e seu \u2018caldo\u2019, os entraves ao \n\ndesenvolvimento, desenvolvimento como racionaliza\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o como tarefa nacional e o \n\npapel do Estado nessa empreitada, entre outras colaterais (BARIANI, 2004, p. 2). \n\n \n\nGuerreiro Ramos foi um desbravador da teoria organizacional brasileira. No trecho \n\nabaixo, \u00e9 poss\u00edvel ver um \u2018retrato\u2019 reduzido do seu pensamento acerca das organiza\u00e7\u00f5es \n\ne de como a an\u00e1lise da pr\u00f3pria sociedade influencia o aspecto micro das mesmas:  \n\nEstes s\u00e3o avan\u00e7os consider\u00e1veis, mas s\u00e3o ainda, na melhor das hip\u00f3teses, avan\u00e7os meramente \n\nperif\u00e9ricos. De maneira geral, as atuais teorias e pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \n\ncorrespondem \u00e0s necessidades dos tempos atuais. Conceitos como organiza\u00e7\u00f5es em mudan\u00e7a, \n\npor exemplo, s\u00e3o articulados em termos reativos apenas; ou seja, estas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o testadas \n\nquanto \u00e0 sua capacidade de responder de modo n\u00e3o cr\u00edtico \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es que ocorrem em seu \n\nambiente; elas n\u00e3o s\u00e3o testadas quanto \u00e0 sua capacidade para assumir responsabilidade pelos \n\npadr\u00f5es de qualidade e pelas prioridades desse mesmo ambiente. Essa teoria reativa parece \n\nbasear-se em uma vis\u00e3o ing\u00eanua da natureza dos insumos e produtos. Ela considera como \n\ninsumos as pessoas, os materiais e a energia, mas perde de vista os fatores \u00e9ticos e valorativos do \n\nambiente, cuja racionalidade e legitimidade s\u00e3o tipicamente desconsideradas. O ambiente \u00e9 \n\naceito como dado, e sua configura\u00e7\u00e3o epis\u00f3dica, restritiva, torna-se um padr\u00e3o normativo \n\ninquestion\u00e1vel, ao qual as assim chamadas organiza\u00e7\u00f5es em mudan\u00e7a devem se ajustar. Na \n\nverdade, estas s\u00e3o, assim, apenas \u201corganiza\u00e7\u00f5es adaptativas\u201d; j\u00e1 as organiza\u00e7\u00f5es em mudan\u00e7a \n\ndeveriam ser aquelas que t\u00eam a capacidade de influenciar e modelar o ambiente, de acordo com \n\ncrit\u00e9rios n\u00e3o necessariamente dados. Em outras palavras, a administra\u00e7\u00e3o das micro-\n\norganiza\u00e7\u00f5es deve ser vista como parte de uma estrat\u00e9gia geral orientada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de toda \n\na sociedade (1982, p. 5).   \n\n \n\n \n\nN\u00e3o se pode negar a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o de Guerreiro Ramos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, \n\nda sua pr\u00e1xis engajada como \u201cintelectual militante devotado \u00e0 tarefa de desconstruir a \n\nci\u00eancia social bem comportada que se tentava impor no Brasil a partir dos anos 1940\u201d \n\n(COSTA, 2012, p. 473). \n\n \n\nI.1. A import\u00e2ncia do contexto hist\u00f3rico \n\nEsse breve retrospecto em rela\u00e7\u00e3o ao DASP e ao pensamento de Guerreiro Ramos \n\nfunciona como um conector hist\u00f3rico, n\u00e3o de uma hist\u00f3ria linear ou evolutiva, mas \n\nrepleta de paradoxos, da qual a era DASP foi testemunha, pela alta dificuldade de se \n\ninstalar uma administra\u00e7\u00e3o no modelo impessoal-weberiano em uma realidade pol\u00edtica \n\naltamente patrimonialista como a brasileira, \u00e0 \u00e9poca olig\u00e1rquica e coronelista, na qual \n\nn\u00e3o faltam adjetivos. O DASP foi criado em 1938 com o intuito de centralizar os \n\nesfor\u00e7os de planejamento, assim como assessorar o Presidente nas mais variadas \n\nquest\u00f5es, como or\u00e7amento federal, planos de governo, entre outros. Contudo, \u201ca \n\n\n\n40 \n \n\nsucess\u00e3o de crises pol\u00edticas neste per\u00edodo indica o conflito crescente entre o \n\nnacionalismo desenvolvimentista e independente e a preserva\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos e \n\ncompromissos com a sociedade tradicional e o sistema pol\u00edtico-econ\u00f4mico \n\ninternacional\u201d (IANNI, 1994, p. 21). O que mais uma vez deixa clara a rela\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca e dial\u00e9tica entre economia, pol\u00edtica, sistema jur\u00eddico, formas de pensar, poder, \n\nideologia. Estes se entremeiam, vivem e criam contradi\u00e7\u00f5es entre si, mas est\u00e3o ligados \n\npelo fio da hist\u00f3ria. \n\nFlorestan Fernandes (2009, p. 264) situa essa \u00e9poca como marco entre a p\u00f3s-forma\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o do capitalismo competitivo e a irrup\u00e7\u00e3o do capitalismo monopolista, que \n\nse caracteriza pela reorganiza\u00e7\u00e3o do mercado e do sistema de produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de opera\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais, financeiras e industriais da \u201cgrande corpora\u00e7\u00e3o\u201d (predominantemente estrangeira, \n\nmas tamb\u00e9m estatal ou mista). Embora as tend\u00eancias para essa evolu\u00e7\u00e3o sejam anteriores, ela s\u00f3 \n\nse acentua no fim da d\u00e9cada de 1950 e s\u00f3 adquire car\u00e1ter estrutural posteriormente \u00e0 \u201cRevolu\u00e7\u00e3o \n\nde 1964\u201d. \n\n \n\n \n\nPor esta raz\u00e3o, observa-se que a d\u00e9cada de 1950 abarcou o \u2018aparente\u2019 paradoxo entre o \n\nsegundo per\u00edodo presidencial de Vargas e o per\u00edodo do governo de Juscelino \n\nKubitscheck.  \n\nNeste per\u00edodo, as formas do Estado e as rela\u00e7\u00f5es sociais que ele expressava estavam \n\nmais vinculadas ao futuro que ao passado. A acelera\u00e7\u00e3o do ritmo de expans\u00e3o e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina estatal, agora, apresentava descontinuidade acentuada em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Estado Novo e estabelecia as bases da transforma\u00e7\u00e3o estrutural do Estado, \n\ncuja viabilidade maior ocorreria no per\u00edodo JK (DRAIBE, 1985, p. 180). \n\nO governo Vargas, com isso, dizia prezar por um desenvolvimento econ\u00f4mico de cunho \n\nnacionalista, mas que teve a interfer\u00eancia internacional, como se poder\u00e1 perceber no \n\nDecreto de cria\u00e7\u00e3o da CAPES em 1951, por exemplo.  Por outro lado, o governo de \n\nJuscelino Kubitscheck (1956-1961) seria baseado no franco desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e industrializa\u00e7\u00e3o custodiado pelo processo de abertura ao capital \n\nestrangeiro (IANNI, 1987). \u201cEm nome da sa\u00fade financeira do pa\u00eds e da ordem do \n\nsistema financeiro internacional; em nome do desenvolvimento econ\u00f4mico e social do \n\npa\u00eds s\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es na defesa dos interesses dos credores internacionais (p\u00fablicos \n\ne privados)\u201d (TEIXEIRA, 1995, p. 69).  \n\n\n\n41 \n \n\nDentro deste cen\u00e1rio de desenvolvimento e grande investimento de capital internacional \n\nno pa\u00eds \u201cera necess\u00e1ria a estrutura\u00e7\u00e3o da capacidade de governar: t\u00e9cnico-\n\nadministrativa, institucional, organizacional, de modo que possibilitasse a execu\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, mais complexo e intencional\u201d \n\n(DRAIBE, 1985, p. 180). O Brasil vivia uma \u00e9poca de acelera\u00e7\u00e3o exigida pelo capital \n\ninternacional, e precisava ajustar suas bases para adentrar no cen\u00e1rio global. \n\nNa d\u00e9cada de 1950, noutras palavras, se o ideal de constitui\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e culturalmente aut\u00f4noma permanecia, a ado\u00e7\u00e3o de um paradigma universalista levou a \n\nque se explicitasse a percep\u00e7\u00e3o de que a na\u00e7\u00e3o/sociedade que se constru\u00eda era desigual e \n\nimplicava divis\u00e3o, hierarquia, grupos, classes e institui\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 expans\u00e3o do capitalismo \n\n(BOTELHO, BASTOS e VILLAS B\u00d4AS, 2008, p. 19). \n\n \n\nA partir dessas premissas, pode-se notar uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre esse cen\u00e1rio de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o e o Ensino Superior brasileiro \u2013 sendo este \u00faltimo fundamental para \n\nadaptar o pa\u00eds ao contexto mundial \u2013 e a crescente demanda por m\u00e3o de obra \n\nespecializada, e como isso faz parte de uma realidade ainda mais complexa, na qual o \n\ndesenvolvimentismo se transformou na mola propulsora da ideologia do \n\ndesenvolvimento nacional. Isto exigiu do Brasil um novo modelo de economia \n\n(FURTADO, 2009) que, apesar de acelerar o desenvolvimento, n\u00e3o foi capaz de colocar \n\no Brasil numa posi\u00e7\u00e3o \u2018confort\u00e1vel\u2019 no cen\u00e1rio mundial. Essa demanda por \n\nprofissionais especializados at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita no contexto brasileiro impulsionou o \n\ncrescimento do ensino superior nacional e, na d\u00e9cada de 1970, houve um destaque dado \n\n\u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (e, consequentemente, \u00e0 pesquisa), mesmo a Administra\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma \n\nrealidade nacional desde a d\u00e9cada de 1930, ascendendo aos n\u00edveis cada vez mais altos \n\nde governo, \n\nat\u00e9 porque, na reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema mundial, novos blocos pol\u00edtico-econ\u00f4micos e pactos \n\nsupranacionais se estabelecem em todo o planeta, e o mundo ibero-americano tarda em se \n\nestruturar adequadamente, de modo a dar uma resposta n\u00e3o apenas econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m \n\npol\u00edtico-cultural de longo prazo (MOTA, 2011, p.304).  \n\n \n\nE pelo fato de os centros de decis\u00e3o mundiais estabelecerem uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o t\u00eam o mesmo poderio econ\u00f4mico, do qual \n\nderivam todos os outros,  \n\nchegou tardia a era de ouro da ci\u00eancia no Brasil...ela n\u00e3o veio impulsionada por rivalidades \n\nnacionais pela lideran\u00e7a cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, mas por inspira\u00e7\u00e3o de uma doutrina militar de \n\nseguran\u00e7a nacional [...]. Isso significa que a pol\u00edtica governamental deu prioridade \u00e0 pesquisa \n\ntecnol\u00f3gica \u2013 em geral adaptativa de tecnologia importada \u2013 em detrimento do ensino de p\u00f3s-\n\n\n\n42 \n \n\ngradua\u00e7\u00e3o e da pesquisa fundamental, de grande relev\u00e2ncia,a longo prazo, para reduzir a \n\ndepend\u00eancia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica do pa\u00eds (GERMANO, 1993, p. 146). \n\n \n\nNo contexto complexo do modelo desenvolvimentista adotado principalmente a partir \n\nd\u00e9cada de 1950, o Estado brasileiro institucionalizou o Ensino Superior e a P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3rg\u00e3os de coordena\u00e7\u00e3o e de fomento \u00e0 pesquisa \n\n\u2013 respectivamente CAPES e CNPq \u2013 condensando esfor\u00e7os que se traduziram, j\u00e1 na \n\nd\u00e9cada de 1970, na cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o brasileiras, como \n\npor exemplo, ANPEC e ANPOCS \u2013 das \u00e1reas de economia e ci\u00eancias sociais, \n\nrespectivamente \u2013 e tamb\u00e9m a ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, criada em 1976. \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1950, outras vertentes interpretativas passaram a conceber o moderno \n\ncomo constru\u00e7\u00e3o de sociedade, atrav\u00e9s de perspectivas universalistas, como uma sociedade de \n\nclasses sob o dom\u00ednio de uma ordem democr\u00e1tica, secularizada e competitiva, perspectivas \n\ncorroboradas tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter democr\u00e1tico, alicer\u00e7adas na ci\u00eancia \n\n(BOTELHO, 2008, p. 17). \n\n \n\nA pr\u00f3pria CAPES, em seu livro comemorativo esclarece esse entrela\u00e7amento de v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es \u2018em prol do desenvolvimento\u2019 na seguinte passagem, com destaque para a \n\ncria\u00e7\u00e3o da EBAP \u2013 Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 \u00f3rg\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o \n\nGet\u00falio Vargas: \n\nO momento de sua cria\u00e7\u00e3o merece ser avaliado em perspectiva hist\u00f3rica: era o in\u00edcio do segundo \n\ngoverno Vargas, com a retomada do projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o desenvolvida e \n\nindependente. A \u00eanfase \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o pesada e a complexidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ntrouxeram tona a necessidade urgente de forma\u00e7\u00e3o de especialistas e pesquisadores nos mais \n\ndiversos ramos de atividade: cientistas qualificados em f\u00edsica, matem\u00e1tica, qu\u00edmica e biologia, \n\neconomistas, t\u00e9cnicos em finan\u00e7as e pesquisadores sociais, entre outros. A cria\u00e7\u00e3o da Capes n\u00e3o \n\nfoi assim um fato isolado. Foram v\u00e1rias as institui\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias p\u00fablicas criadas nesses \n\nprimeiros meses de 1951, entre elas o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (atual \n\nBNDES) e o Conselho Nacional de Pesquisa (CNPq), com os quais a Capes, ao longo destes 50 \n\nanos, interagiu na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma nova pol\u00edtica de desenvolvimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Foi tamb\u00e9m o momento de cria\u00e7\u00e3o da primeira faculdade de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da Am\u00e9rica Latina, a EBAP, \u00f3rg\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas destinado \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma nova gera\u00e7\u00e3o de formuladores e de gestores p\u00fablicos (CAPES, 2001, p. 13). \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de diversos planos econ\u00f4micos de desenvolvimento a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950 \u2013 fase na qual ocorre o que Ianni chama de \u201cmodelo de \n\ndesenvolvimento associado\u201d (1987, p. 34-35) \u2013 se estendera at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 \u2013 \n\nper\u00edodo este em que se vivencia o auge da euforia econ\u00f4mica nacional, o chamado \n\n\u201cmilagre brasileiro\u201d. Houve, a\u00ed, um processo de valoriza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o como \n\nCi\u00eancia Social Aplicada assim como do profissional de Administra\u00e7\u00e3o no mercado, mas  \n\n\n\n43 \n \n\nque ainda precisava de um conhecimento mais especializado para se alinhar ao processo \n\nde desenvolvimento proposto nacionalmente. \n\nA Campanha Nacional de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (hoje sob o \n\nnome de Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) \u2013 CAPES \u2013  \n\nfoi criada em 11 de julho de 1951, pelo Decreto n\u00ba 29.741, com o objetivo de \n\n\"assegurar a exist\u00eancia de pessoal especializado em quantidade e qualidade suficientes \n\npara atender \u00e0s necessidades dos empreendimentos p\u00fablicos e privados que visam ao \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds\" (artigo 2\u00ba, a). \n\nNo contexto do desenvolvimento nacional, pode-se dizer que, aliada ao nascimento da \n\nCAPES, a cria\u00e7\u00e3o do CNPq sob a Lei n\u00ba 1.310 de 15 de janeiro de 1951 ajuda a \n\nsedimentar o plano de desenvolvimento, cumprindo a agenda internacional com rela\u00e7\u00e3o \n\nao Brasil. Fala-se, aqui, do per\u00edodo desenvolvimentista brasileiro, o que leva \u00e0 ideia de \n\nque n\u00e3o se pode ignorar o contexto hist\u00f3rico do desenvolvimento e seu significado para \n\na realidade brasileira, sendo fundamental para a compreens\u00e3o do processo da cria\u00e7\u00e3o e \n\ndo fortalecimento da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o brasileira na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o em suas mais \n\nvariadas nuances. \n\nPode-se afirmar que este processo n\u00e3o aconteceu de forma aleat\u00f3ria ou isolada. A P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o teve um grande impulso com a reforma universit\u00e1ria brasileira \u2013  diga-se, de \n\npassagem, em plena ditadura militar, na presid\u00eancia do general Costa e Silva \u2013 \n\nestabelecida sob a forma de Lei n\u00ba 5.540, de 28/11/1968 e que trouxe, dentre outras \n\nproposi\u00e7\u00f5es, a de que o n\u00edvel de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o passava a ser imprescind\u00edvel para \n\nforma\u00e7\u00e3o da carreira docente, passando, tamb\u00e9m, a ser o \u201censino indissoci\u00e1vel de \n\npesquisa\u201d (FRAUCHES, 2004, p. 3), o que se consolidou ao longo do tempo com o \n\nesfor\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o dos Planos Nacionais de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PNPGs) a partir de 1975. \n\nAs lutas pela Reforma Universit\u00e1ria datam do in\u00edcio do Regime Militar, num contexto \n\nde invas\u00f5es de universidades (UnB em 1964, 1965 e USP em 1968), processos de \n\ndela\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e terror aos intelectuais considerados marxistas ou subversivos. O \n\n\u201cRegime\u201d fica bem explicitado na passagem escrita por Germano (1993, p. 102): \n\nCom efeito, do ponto de vista do Governo, podemos caracterizar o Regime como uma \u201cditadura \n\nsem hegemonia\u201d, no sentido adotado por Gramsci (1977); ou seja, \u00e9 um bra\u00e7o do Estado (e n\u00e3o \n\nde uma classe) \u2013 as For\u00e7as armadas \u2013 que conduz o processo de \u201crenova\u00e7\u00e3o burguesa\u201d. Por outro \n\nlado, trata-se de grupos que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de \u201cdom\u00ednio\u201d e n\u00e3o de \u201cdire\u00e7\u00e3o\u201d, o que se traduz, \n\nportanto, num regime em que a fun\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio (coer\u00e7\u00e3o-repress\u00e3o), se sobrep\u00f5e \n\nenormemente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o (cultural-intelectual) ou de hegemonia. Mas isso n\u00e3o significa \n\n(mesmo em se tratando de uma \u2018ditadura sem hegemonia\u201d) que o Regime prescinda de um \n\nm\u00ednimo de consenso, de legitima\u00e7\u00e3o, ainda que estes sejam obtidos pela via do \u201ctransformismo\u201d \n\n\n\n44 \n \n\n\u2013 molecular ou de grupo \u2013 atrav\u00e9s da coopta\u00e7\u00e3o ou assimila\u00e7\u00e3o, pelo bloco do poder, de fra\u00e7\u00f5es \n\nrivais da pr\u00f3pria classe dominante e mesmo de setores das classes subalternas, decapitando assim \n\nas massas populares. \n\n \n\nDentro do contexto da repress\u00e3o pol\u00edtica, Frauches (2004, p. 3-4) discorre, ainda, sobre \n\na reforma universit\u00e1ria: \n\nTranscorriam os \"anos de chumbo\" da ditadura militar, instaurada em 1964.  O general Costa e \n\nSilva representava os militares na presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Em 1968, o Congresso Nacional \n\naprovou a Reforma Universit\u00e1ria, pela Lei n\u00b0 5.540, de 28/11/68, fixando normas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ne funcionamento do ensino superior, e o presidente da Rep\u00fablica, invocando o Ato Institucional \n\nn\u00b0 5, de 13/12/68, editou o Decreto-lei n\u00ba 464, de 11/2/1969, estabelecendo \"normas \n\ncomplementares \u00e0 Lei n\u00ba 5.540\". O ga\u00facho Tarso Dutra era o ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\n[...].A Reforma Universit\u00e1ria de 68 teve in\u00edcio, efetivamente, em 1967, com a edi\u00e7\u00e3o de \n\ndecretos-leis voltados para as institui\u00e7\u00f5es federais de ensino. A Lei 5.540/68 e o Decreto-lei \n\n464/69 vieram consolidar a reforma e ampli\u00e1-la para todos os sistemas de ensino.A reforma de \n\n1968 representa, sem d\u00favida, consider\u00e1vel avan\u00e7o na moderniza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior \n\nbrasileira, ressalvados os aspectos autocr\u00e1ticos, frutos do regime ent\u00e3o vigente, centralizador e \n\nditatorial. \n\n \n\nNo pr\u00f3prio \u00e2mbito da CAPES, a vigil\u00e2ncia militar se fazia presente, conforme o trecho \n\nda entrevista compilada na obra CAPES, 50 anos (2001, p. 79), do ent\u00e3o diretor-geral \n\nDarcy Closs, que posteriormente foi diretor de recursos humanos do SERPRO e por \n\nduas ocasi\u00f5es diretor do CNPq: \n\nN\u00e3o posso minimizar o fato de que a Capes tinha em seu quadro um representante do SNI, mas \n\nseu papel jamais interferiu no processo decis\u00f3rio dos Comit\u00eas. De outro lado, \u00e9 preciso destacar \n\no importante papel desempenhado pelo ministro Nei Braga, fundamental ao avalizar as decis\u00f5es \n\ndos Comit\u00eas de Assessores. \u00c9 prov\u00e1vel que tudo isso se encaixasse num projeto maior das \n\nFor\u00e7as Armadas e do ministro Veloso, uma pol\u00edtica global do regime militar para a forma\u00e7\u00e3o do \n\nmaior n\u00famero poss\u00edvel de recursos humanos, visando qualificar quadros para promover o \n\ndesenvolvimento da economia nas \u00e1reas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas.  \n\n \n\n \n\nDe fato, um dos projetos do Regime Militar era valorizar sua \u2018administra\u00e7\u00e3o\u2019 atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento, mas tudo isso voltado para a grande quest\u00e3o da \u2018seguran\u00e7a nacional\u2019. \n\nPor isso a necessidade de pessoas que partilhavam da ideologia do regime em todos os \n\n\u00e2mbitos poss\u00edveis para \u2018garantir a seguran\u00e7a\u2019 das pessoas e das informa\u00e7\u00f5es. O processo \n\nde vigil\u00e2ncia era constante. \n\n \n\nNo livro CAPES, 50 anos (2001, p.17) h\u00e1 uma passagem na introdu\u00e7\u00e3o que busca \n\ndefinir a pol\u00edtica governamental da \u00e9poca em rela\u00e7\u00e3o ao ensino superior e p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o: \n\nNo discurso governamental, a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o assumiu realmente import\u00e2ncia estrat\u00e9gica \n\npara o desenvolvimento do ensino superior. Prova disso \u00e9 que foi contemplada com o I Plano \n\n\n\n45 \n \n\nNacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, elaborado pelo rec\u00e9m-criado Conselho Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n\u2014 o qual, sob a presid\u00eancia do ministro da Educa\u00e7\u00e3o, reunia representantes das principais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo sistema nacional de ci\u00eancia e tecnologia e pelo sistema \n\nuniversit\u00e1rio brasileiro, entre elas a Secretaria de Planejamento, a Secretaria-Geral do MEC, o \n\nConselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, o DAU, a Capes, o CNPq, a Finep, o BNDE e algumas \n\nuniversidades, como a UnB, a UFMG, a USP e a PUC-RJ. O desenrolar dos trabalhos \n\nregistrou o aumento progressivo da import\u00e2ncia da Capes, cristalizada no pr\u00f3prio PNPG, que \n\ndefiniu como principais atribui\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia a orienta\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos programas de capacita\u00e7\u00e3o de docentes e de recursos humanos (grifos meus). \n\n \n\n \n\nA Reforma Universit\u00e1ria de 1968 e o cotidiano das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas envolvidas no \n\nEnsino Superior brasileiro transcorrem, ent\u00e3o, num misto de controle pol\u00edtico e \n\nideol\u00f3gico, restaura\u00e7\u00e3o e \u2018renova\u00e7\u00e3o\u2019, velhas ideias em novos pacotes, e o \u201cincentivo \u00e0 \n\npesquisa vinculada \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital\u201d (GERMANO, 1993, p. 104). De fato, n\u00e3o \n\nse pode esperar nenhum conte\u00fado verdadeiramente emancipat\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nuniversidades neste contexto, apesar das mudan\u00e7as ocorridas ap\u00f3s a san\u00e7\u00e3o da Reforma \n\nde 1968, como a extin\u00e7\u00e3o da c\u00e1tedra e do regime seriado e in\u00edcio do regime semestral, \n\npor exemplo. \n\nNo livro comemorativo da CAPES (2001, p. 106), o ex-diretor-geral da organiza\u00e7\u00e3o \n\nEdson Machado de Sousa destaca pontos da Reforma Universit\u00e1ria de 1968: \n\nEm 1968, quando foi criado o grupo de trabalho da reforma universit\u00e1ria, o representante do \n\nMinist\u00e9rio do Planejamento era o dr. Reis Veloso, que sempre pedia a colabora\u00e7\u00e3o do Arlindo, \n\nmeu chefe, e a minha. Pouca gente sabe, mas esse grupo de trabalho que planejou a reforma \n\nuniversit\u00e1ria em 1968 s\u00f3 teve 30 dias para trabalhar (grifo meu). Entretanto, gra\u00e7as ao \n\ndiagn\u00f3stico sobre a situa\u00e7\u00e3o do ensino superior no pa\u00eds que j\u00e1 t\u00ednhamos feito no Ipea, foi \n\nposs\u00edvel fazer realmente um trabalho produtivo e importante, durante um per\u00edodo t\u00e3o curto. \n\nPassado o per\u00edodo da elabora\u00e7\u00e3o do projeto de lei, havia o desdobramento: como implementar a \n\nreforma universit\u00e1ria? Uma s\u00e9rie de quest\u00f5es precisava ser detalhada, esmiu\u00e7ada, para que a \n\nreforma realmente se completasse \u2014 ela nascera em 1965, j\u00e1 havia um trabalho pr\u00e9vio. E havia \n\ndois decretos-leis que cuidavam especialmente da implanta\u00e7\u00e3o da reforma nas universidades \n\nfederais, de maneira que o projeto de lei elaborado em 68 apenas burilava as ideias que j\u00e1 \n\nestavam naqueles documentos e ampliava o escopo da reforma para todo o sistema de ensino \n\nsuperior do pa\u00eds. \n\n \n\nE foi justamente a cria\u00e7\u00e3o da CAPES, concomitante ao CNPq, que ajudou a consolidar \n\na Reforma Universit\u00e1ria brasileira, esta planejada por um grupo com o prazo de um m\u00eas \n\npara a conclus\u00e3o dos processos exigidos pelo governo.   \n\n \n\nI.2.O Decreto de cria\u00e7\u00e3o da CAPES e sua rela\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o Mista Brasil-\n\nEstados Unidos \n\n\n\n46 \n \n\nDados pertinentes \u00e0 an\u00e1lise contida neste trabalho podem ser identificados a partir da \n\nleitura mais detalhada do Decreto n\u00ba 29.741, reproduzido na \u00edntegra em anexo. Aqui, \n\naparecer\u00e3o dados que explicitam a rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os Estados Unidos \u00e0 medida \n\nque se for tratando do Decreto de cria\u00e7\u00e3o da CAPES \u2013 \u00e0 \u00e9poca denominada Campanha \n\nNacional de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \u2013 e da Comiss\u00e3o. Neste \n\nsentido, observa-se o discurso em sua condi\u00e7\u00e3o de intertextualidade manifesta segundo \n\nFairclough (2001), isto \u00e9, o enunciado assim como \u00e9 produzido e distribu\u00eddo. Aqui, ele \u00e9 \n\nconstru\u00eddo para operar mudan\u00e7a social e, paradoxalmente, cristalizar o pensamento \n\nacerca do Ensino Superior e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\nIdentifica-se, j\u00e1 no artigo 1\u00ba do Decreto, a presen\u00e7a da Comiss\u00e3o Mista Brasil - Estados \n\nUnidos na constela\u00e7\u00e3o de agentes \u2018promotores\u2019 do desenvolvimento do ensino superior \n\nno Brasil, na qual tamb\u00e9m consta a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, o CNPq, dentre outros: \n\n\u201cArt.1\u00ba Fica institu\u00edda, sob a Presid\u00eancia do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, uma \n\nComiss\u00e3o composta de representantes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, \n\nDepartamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Banco do \n\nBrasil, Comiss\u00e3o Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica, Comiss\u00e3o Mista Brasil, Estados \n\nUnidos, Conselho Nacional de Pesquisas, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio, \n\npara o fim de promover uma Campanha Nacional de aperfei\u00e7oamento de pessoal de \n\nn\u00edvel superior (grifos meus)\u201d. \n\nNos arquivos eletr\u00f4nicos do CPDOC da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas encontram-se dados \n\ndeste acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre os dois pa\u00edses, materializado na Comiss\u00e3o \n\nMista Brasil - Estados Unidos, que teve seus trabalhos no per\u00edodo entre 1951 (na mesma \n\ndata de cria\u00e7\u00e3o da CAPES) a 1953, como integrante do Ponto IV que foi, na verdade, \n\numa delibera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina segundo as orienta\u00e7\u00f5es  do \n\ngoverno Truman, no intuito de fortalecer o imperialismo estadunidense que impunha \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es a pa\u00edses que os Estados Unidos consideravam como sendo seu \u2018quintal\u2019.  \n\nInicialmente, a Comiss\u00e3o foi composta por Eug\u00eanio Gudin \u2013 o qual fora o delegado \n\nbrasileiro escolhido para A Confer\u00eancia Monet\u00e1ria Internacional em 1943 em Breton \n\nWoods, em 1954 Ministro da Fazenda do governo de Caf\u00e9 Filho e presidente da FGV \n\nentre 1970 e 1976 \u2013 al\u00e9m de Ot\u00e1vio Gouveia de Bulh\u00f5es \u2013 economista de orienta\u00e7\u00e3o \n\nliberal atuante no Estado desde a d\u00e9cada de 1940 e al\u00e7ado \u00e0 pasta do Minist\u00e9rio da \n\nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/biografias/eugenio_gudin\n\n\n47 \n \n\nFazenda ap\u00f3s o golpe militar de 1964 \u2013 e  Valder Lima Sarmanho \u2013 oficial-de-gabinete \n\nde Vargas em 1934, diplomata, presidente do BNDE de 1953 a 1955. Este trio foi \n\nencarregado de um grande projeto de desenvolvimento nacional com vistas ao maior \n\nentrela\u00e7amento do Estado na economia e ao financiamento internacional. Todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da Comiss\u00e3o fluem na interdiscursividade, pois fazem parte da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o textual que d\u00e1 \u00eanfase somente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o oficial da Comiss\u00e3o, sem \n\noferecer mais detalhes. Elas, portanto, s\u00e3o os textos subjacentes ao discurso manifesto.   \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CAPES, o artigo 2\u00ba do Decreto explicita os dois objetivos principais da \n\norganiza\u00e7\u00e3o (os grifos s\u00e3o meus):  \n\na) assegurar a exist\u00eancia de pessoal especializado em quantidade e qualidade \n\nsuficientes para atender \u00e0s necessidades dos empreendimentos p\u00fablicos e privados \n\nque visam o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds. \n\nb) oferecer os indiv\u00edduos mais capazes, sem recursos pr\u00f3prios, acesso a t\u00f4das as \n\noportunidades de aperfei\u00e7oamentos. \n\nPode-se, aqui, observar a liga\u00e7\u00e3o direta entre Estado e iniciativa privada na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior e de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, o que interfere \n\ndiretamente nas bases e no direcionamento do ensino e da pesquisa cient\u00edfica, para \n\natender \u00e0s \u201cnecessidades\u201d \u2013 leia-se interesses \u2013 da iniciativa privada nos assuntos de \n\nEstado. Al\u00e9m disso, define-se o acesso ao aperfei\u00e7oamento proposto pelo |Decreto aos \n\n\u201cindiv\u00edduos mais capazes\u201d, ou seja: a pol\u00edtica prima pela desigualdade em forma de lei. \n\nTamb\u00e9m encontramos no s\u00edtio eletr\u00f4nico do CPDOC o texto de D\u2019Ara\u00fajo (FGV, 2012) \n\ndetalha no trecho a seguir as particularidades da Comiss\u00e3o Mista Brasil-Estados Unidos: \n\n\u201cOs trabalhos da Comiss\u00e3o Mista versaram basicamente sobre as exig\u00eancias t\u00e9cnicas \n\ne legais para que o Brasil formulasse e implementasse projetos priorit\u00e1rios relativos \n\nbasicamente a energia e transportes. No final, a Comiss\u00e3o acabou aprovando 41 \n\nprojetos do Plano de Reaparelhamento Econ\u00f4mico elaborado pelo governo. [...] Para \n\noficializar as sugest\u00f5es da Comiss\u00e3o Mista, foi criado em 1951 um plano q\u00fcinq\u00fcenal de \n\ndesenvolvimento, e o Congresso autorizou a cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Reaparelhamento \n\nEcon\u00f4mico. Tamb\u00e9m como resultado do trabalho da Comiss\u00e3o Mista ficou estabelecido \n\nque seria criado o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE), institui\u00e7\u00e3o \n\nencarregada de financiar e gerir os recursos para esses projetos captados no Brasil ou \n\nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/biografias/valder_sarmanho\n\n\n48 \n \n\nno Eximbank e no BIRD, respons\u00e1veis pelo financiamento em moeda estrangeira. O \n\nBNDE foi criado em 20 de junho de 1952, pela Lei n\u00ba 1.628. [...] De toda forma, a \n\nComiss\u00e3o Mista e o BNDE ajudaram a introduzir no Brasil uma pr\u00e1tica mais \n\nracional de gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos em investimentos econ\u00f4micos e \n\ncontribu\u00edram para formar uma equipe de t\u00e9cnicos brasileiros aptos a elaborar \n\nprojetos de desenvolvimento (grifos meus). \n\nObserva-se a\u00ed uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos dessa Comiss\u00e3o e o Decreto de \n\ncria\u00e7\u00e3o da CAPES para ajustar o ensino superior \u00e0 economia em expans\u00e3o, dadas as \n\n\u201cexig\u00eancias t\u00e9cnicas\u201d. No artigo 3\u00ba do Decreto n\u00ba 29.741 fala-se de \u2018aproveitamento das \n\noportunidades de aperfei\u00e7oamento\u2019 (ver o texto completo na se\u00e7\u00e3o \u201cAnexos\u201d ao fim \n\ndeste trabalho). Observa-se, tamb\u00e9m, um paradoxo, entre \u2018exig\u00eancias\u2019 e \n\n\u2018oportunidades\u2019, o que torna o discurso amb\u00edguo e ambivalente (Fairclough, 2001, p. \n\n137). \n\nO artigo 4\u00ba do Decreto fala das fontes de custeio da CAPES, atrav\u00e9s de um fundo \n\nespecial, com responsabilidade bi-partite entre Estado e organiza\u00e7\u00f5es privadas, e \n\nmesmo \u2018donativos, contribui\u00e7\u00f5es e legado de particulares\u2019. Do par\u00e1grafo \u00fanico do \n\nartigo 7\u00ba at\u00e9 o artigo 9\u00ba a Comiss\u00e3o \u00e9 imbu\u00edda de plenos poderes sobre o deslocamento \n\nde servidores p\u00fablicos para sua miss\u00e3o (grifos meus): \n\n\u201cPar\u00e1grafo \u00fanico. A Comiss\u00e3o propor\u00e1 igualmente t\u00f4das as medidas julgadas \n\nindispens\u00e1veis ao desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, inclusive a requisi\u00e7\u00e3o de servidores \n\np\u00fablicos civis, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\nArt. 8\u00ba O Presidente da Comiss\u00e3o baixar\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o da campanha. \n\nArt. 9\u00ba Os dirigentes dos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, das autarquias e sociedade \n\nde economia mista dever\u00e3o facilitar o afastamento dos seus servidores selecionados \n\npara o programa de aperfei\u00e7oamento institu\u00eddo neste Decreto\u201d. \n\nRevela-se a\u00ed a concess\u00e3o de plenos poderes \u00e0 Comiss\u00e3o institu\u00edda para a forma\u00e7\u00e3o da \n\nCAPES, que tem a presen\u00e7a dos Estados Unidos na sua composi\u00e7\u00e3o, de requisitar \n\nservidores p\u00fablicos para os trabalhos da Campanha quando aquela achasse necess\u00e1rio,  \n\nal\u00e9m da interfer\u00eancia direta do poder econ\u00f4mico internacional nos assuntos nacionais. \n\nNo caso do par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 4\u00ba descrito acima, \u201cpropor\u00e1 todas as medidas \n\n\n\n49 \n \n\njulgadas indispens\u00e1veis\u201d, observa-se um outro exemplo de intertextualidade \n\nambivalente, onde \u201cdiferentes sentidos podem coexistir\u201d (FAIRCLOUGH, 2001, p. \n\n137). \n\n\u00c0 CAPES caberia, ent\u00e3o, a contrapartida do Estado brasileiro no acordo bilateral entre o \n\nBrasil e os Estados Unidos, fornecendo profissionais especializados tantos nas \u00e1reas de \n\ninfraestrutura \u2013 transporte, agricultura, por exemplo \u2013, tecnol\u00f3gicas, de administra\u00e7\u00e3o e \n\neconomia, com a cria\u00e7\u00e3o do BNDE para financiamento dos projetos e acordos com \n\nbancos internacionais, enfim, todos os que fossem considerados \u2018integrantes do plano \n\nnacional de aperfei\u00e7oamento\u2019(art. 6\u00ba). Tudo feito nos ditames do capital internacional. \n\nEsses documentos demonstram o ajuste que o poder econ\u00f4mico exigiu do Brasil para \n\nque o pa\u00eds se inserisse no cen\u00e1rio do capitalismo internacional com a m\u00e3o de obra \n\nnecess\u00e1ria \u2013 e barata \u2013 para a constru\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento nacional, o que pode \n\nser comprovado na trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da CAPES, que ser\u00e1 analisada a seguir. \n\n \n\n I.3.CAPES, 50 anos \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CAPES, h\u00e1 uma quantidade relativamente grande de dados em seu livro \n\ncomemorativo CAPES, 50 anos (CAPES, 2001). Basicamente, este documento \u00e9 uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o de entrevistas feitas com presidentes e diretores-gerais da organiza\u00e7\u00e3o desde \n\nsua cria\u00e7\u00e3o. \u00c9 a hist\u00f3ria da CAPES escrita \u2018em blocos\u2019, vista internamente e \n\ndocumentada primeiramente via hist\u00f3ria oral: s\u00e3o depoimentos dados ao CPDOC/FGV \n\nque t\u00eam a organiza\u00e7\u00e3o de Marieta de Moraes Ferreira e Regina da Luz Moreira, que \n\ntamb\u00e9m coletaram as entrevistas. Para compor a obra, foi feita uma linha do tempo, que \n\npossibilitou a organiza\u00e7\u00e3o dos relatos didaticamente, agrupados da seguinte forma: \n\n1951\u20131964 A Capes em tempos de An\u00edsio Teixeira \n\nDepoimento de \n\nAlmir de Castro \n\n1964\u20131974 Anos de crise e redefini\u00e7\u00e3o institucional \n\nDepoimentos de \n\nSuzana Gon\u00e7alves e \n\nCelso Barroso Leite \n\n1974\u20131989 Institucionaliza\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nDepoimentos de \n\n\n\n50 \n \n\nDarcy Closs, \n\nCl\u00e1udio de Moura Castro e \n\nEdson Machado de Sousa \n\n1990\u20131992 A Capes amea\u00e7ada \n\nDepoimentos de \n\nEunice Ribeiro Durham, \n\nSandoval Carneiro Jr. e \n\n\u00c2ngela Santana \n\n1992\u20132001 Novos tempos, novos desafios \n\nDepoimentos de \n\nMaria Andr\u00e9a Loyola e \n\nAbilio Afonso Baeta Neves \n\nLogo no in\u00edcio da obra, o presidente da organiza\u00e7\u00e3o \u2013 na \u00e9poca Abilio Afonso Baeta \n\nNeves \u2013 d\u00e1 o \u2018diagn\u00f3stico\u2019 atrav\u00e9s do qual se tornou necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o: \n\nNa d\u00e9cada de 1950, tornava-se cada vez mais evidente que o capital humano e o dom\u00ednio do \n\nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico (grifos meus) eram condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico-social e para a afirma\u00e7\u00e3o nacional. No entanto, o Brasil contava \n\ncom pouco mais de 60 mil alunos no ensino superior e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o praticamente n\u00e3o existia. \n\nOs desafios eram enormes. Em 1951, foi criada a Campanha Nacional de Aperfei\u00e7oamento de \n\nPessoal de N\u00edvel Superior (Capes), com o objetivo de \"assegurar a exist\u00eancia de pessoal \n\nespecializado em quantidade e qualidade suficientes para atender \u00e0s necessidades dos \n\nempreendimentos p\u00fablicos e privados que visam ao desenvolvimento do pa\u00eds\". Para secret\u00e1rio-\n\ngeral, foi indicado o professor An\u00edsio Teixeira, que a dirigiu at\u00e9 1963 (CAPES, 2011, p.3). \n\n \n\nObserva-se acima um aparente anacronismo discursivo, pois capital humano, por \n\nexemplo, foi um termo que se disseminou com o advento do gerencialismo, que surgiu \n\ncom o neoliberalismo, historicamente posterior \u00e0 d\u00e9cada relatada (1950), o que \n\nconfirma a rela\u00e7\u00e3o entre intertextualidade (que enfatiza a historicidade) manifesta (o \n\ndiscurso tal como est\u00e1 posto) e intertextualidade constitutiva ou interdiscursividade (as \n\nv\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es textuais que formam o texto principal) de acordo com Fairclough \n\n(2001).  \n\n \n\nO presidente relata, ainda, os n\u00fameros do Ensino Superior e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o entre a \n\nd\u00e9cada de 1950 e os anos 2000: \n\n \n\nAo longo de seus 50 anos, o \u00eaxito da Capes, hoje Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal \n\nde N\u00edvel Superior, tem se expressado na expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu \n\n(mestrado e doutorado) em todos os estados da federa\u00e7\u00e3o \u2014 uma das maiores conquistas da \n\n\n\n51 \n \n\nnossa pol\u00edtica educacional e de Ci\u00eancia &amp;Tecnologia. Atualmente, o pa\u00eds conta com mais de \n\n1.581 programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, que respondem pela oferta de mais de 1.549 cursos de \n\nmestrado e 862 de doutorado. \n\nEssa expans\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada pela evolu\u00e7\u00e3o do contingente de alunos do \n\nsistema. Em 1976, estavam matriculados 28.642 alunos, tendo sido titulados 2.387 (destes, \n\napenas 188 doutores). Em 2000, o n\u00famero de matriculados elevou-se para 120.336 e o de \n\ntitulados para 23.718 (destes, 5.344 doutores). Entre 1976 e 1994, o ensino superior cresceu \n\ncerca de 30%. A p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, no mesmo per\u00edodo, cresceu 130%. Nos \u00faltimos seis anos, o \n\nensino superior acelerou a expans\u00e3o, crescendo 43%, enquanto a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o manteve ritmo \n\nainda mais alto, crescendo 87% (CAPES, 2001, p.3-4). \n\n \n\n \n\nSem d\u00favida, pode-se constatar o crescimento do Ensino Superior e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, ao qual a CAPES como organiza\u00e7\u00e3o aglutinadora deu grande contribui\u00e7\u00e3o, \n\nmas sempre com a grande preocupa\u00e7\u00e3o com a \u2018internacionaliza\u00e7\u00e3o\u2019 e com o ajuste \u00e0s \n\ndemandas incessantes do sistema capitalista: \u201cDe 1994 a 2001, dobrou o n\u00famero de \n\nartigos de cientistas brasileiros publicados em revistas indexadas de refer\u00eancia \n\ninternacional. Atualmente, o Brasil ocupa o 21\u00ba lugar na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica mundial\u201d (CAPES, 2001, p. 4). \n\n \n\nMas percebe-se, tamb\u00e9m, no momento imediatamente seguinte, a fala sobre o pol\u00eamico \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, citado pelo presidente como o que sedimentou o \n\nprocesso de legitima\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nDecisiva, tamb\u00e9m, foi a combina\u00e7\u00e3o de fomento com um sistema de avalia\u00e7\u00e3o de todos os cursos \n\ne programas, que adquiriu legitimidade ao longo dos \u00faltimos 25 anos, precisamente porque se \n\nconstruiu a partir do envolvimento direto da pr\u00f3pria comunidade universit\u00e1ria e de pesquisa \n\nnacional. Este sistema de avalia\u00e7\u00e3o vem se aperfei\u00e7oando continuamente, e tem possibilitado \n\nimprimir um padr\u00e3o de excel\u00eancia acad\u00eamica sempre maior aos mestrados e doutorados. Ele se \n\ntornou instrumento de a\u00e7\u00e3o direta da comunidade acad\u00eamica, atrav\u00e9s da Capes, com vistas \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o dos quadros para o ensino superior e pesquisa. O fomento da \n\nCapes se d\u00e1, fundamentalmente, pela concess\u00e3o de bolsas no pa\u00eds e no exterior e pelo apoio \u00e0s \n\natividades de cursos de mestrado e doutorado e projetos a ele associados. Atualmente s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas 21 mil bolsas de mestrado e doutorado no pa\u00eds, atrav\u00e9s dos programas de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o, e cerca de 1.500 bolsas no exterior \u2013 grifos meus (CAPES, 2001, p. 4). \n\n \n\nO sistema de avalia\u00e7\u00e3o da CAPES (na \u00edntegra em anexo ao final deste trabalho), \n\ninstitu\u00eddo em 1976 possui princ\u00edpios que, apesar de n\u00e3o coincidirem com os termos da \n\nReforma Gerencial do Estado, d\u00e3o ind\u00edcios de que a ideologia gerencialista n\u00e3o aportou \n\nrepentinamente em 1990 em terreno p\u00fablico, mas foi se construindo gradativamente na \n\nhist\u00f3ria, o que refor\u00e7a a ideia de intertextualidade na an\u00e1lise do discurso. Na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o manifesta do discurso acima, \u201cpadr\u00e3o de excel\u00eancia\u201d est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado \u00e0 \u201cconsolida\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o\u201d do corpo docente do Ensino Superior. O \n\npadr\u00e3o, por ser verticalizado hierarquicamente, \u00e9 o que tem a pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o de \n\nconsolidar a qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nObjetivos explicitados no documento, como padr\u00e3o de qualidade, estabelecimento de \n\nmetas, aumento da compet\u00eancia, do desempenho e da efici\u00eancia se tornaram \n\nfundamentais para o processo de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES e a evolu\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, \n\nassim como para a defini\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica de desenvolvimento. O gerencialismo, \n\ncomo se pode perceber, faz parte da intertextualidade manifesta do discurso, contida na \n\ninterdiscursividade subjacente \u00e0 l\u00f3gica do pensamento hegem\u00f4nico. \n\n \n\nA atribui\u00e7\u00e3o da escala de 1 a 7 expressa o reconhecimento do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o, assim como sua renova\u00e7\u00e3o a cada tri\u00eanio, que precisa ser, no m\u00ednimo, igual \n\na 3. Al\u00e9m disso,  \n\n \n\nOs dois processos - avalia\u00e7\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\npropostas de novos programas e cursos - s\u00e3o alicer\u00e7ados em um mesmo conjunto de \n\nprinc\u00edpios, diretrizes e normas, compondo, assim, um s\u00f3 Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o, cujas \n\natividades s\u00e3o realizadas pelos mesmos agentes: os representantes e consultores \n\nacad\u00eamicos (CAPES, 2012). \n\n \n\nPode-se perceber em todos os termos grifados a presen\u00e7a massiva da ideologia \n\ngerencialista, a \u201cnova forma\u201d de gerir os neg\u00f3cios de Estado que teve seu in\u00edcio nos \n\ngovernos Tatcher (Inglaterra) e Reagan (Estados Unidos da Am\u00e9rica) ainda nos anos de \n\n1980, e que aportou no Brasil a partir da Reforma do Estado de 1995, capitaneada pelo \n\nent\u00e3o Ministro Bresser-Pereira e materializada no Plano Diretor da Reforma do Estado \u2013 \n\nPDRAE, a partir da qual o padr\u00e3o da ger\u00eancia privada desceu suas \u00e2ncoras na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\n \n\nQuanto ao PDRAE, pode-se fazer uma demonstra\u00e7\u00e3o da afirmativa acima pela extra\u00e7\u00e3o \n\nde alguns trechos do documento, como os seguintes, onde os grifos s\u00e3o meus: \n\n \n\nO paradigma gerencial contempor\u00e2neo, fundamentado nos princ\u00edpios da confian\u00e7a e da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, exige formas flex\u00edveis de gest\u00e3o, horizontaliza\u00e7\u00e3o de estruturas, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, incentivos \u00e0 criatividade. Contrap\u00f5e-se \u00e0 ideologia do formalismo \n\ne do rigor t\u00e9cnico da burocracia tradicional. \u00c0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, \u00e0 recompensa pelo \n\ndesempenho, e \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o permanente, que j\u00e1 eram caracter\u00edsticas da boa administra\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica, acrescentam-se os princ\u00edpios da orienta\u00e7\u00e3o para o cidad\u00e3o-cliente, do controle \n\npor resultados, e da competi\u00e7\u00e3o administrada. [...] O modelo gerencial tornou-se realidade \n\nno mundo desenvolvido quando, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o clara de objetivos para cada unidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, da descentraliza\u00e7\u00e3o, da mudan\u00e7a de estruturas organizacionais e da ado\u00e7\u00e3o de \n\nvalores e de comportamentos modernos no interior do Estado, se revelou mais capaz de \n\n\n\n53 \n \n\npromover o aumento da qualidade e da efici\u00eancia dos servi\u00e7os sociais oferecidos pelo setor \n\np\u00fablico. A reforma do aparelho do Estado no Brasil significar\u00e1, fundamentalmente, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da cultura e das t\u00e9cnicas gerenciais modernas. \n\n(PDRAE, 1995, p. 8 e 9). \n\n \n\n \n\nEste padr\u00e3o \u2018moderno\u2019 de gest\u00e3o invadiu a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica como uma onda \n\ngigantesca, pois o PDRAE estabeleceu novas normas, diretrizes e metas para a gest\u00e3o \n\ndo Estado em seus mais variados setores. A Educa\u00e7\u00e3o Superior e a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nficaram de fora. O discurso constru\u00eddo teve a inten\u00e7\u00e3o de inserir todo o aparato do \n\nEstado na l\u00f3gica do pensamento hegem\u00f4nico e, ao mesmo tempo, faz\u00ea-lo (o Estado) \n\ndisseminar e engendrar pontos espec\u00edficos dessa ideologia, como se verifica na \u00faltima \n\nfrase acima em negrito. \n\n \n\nO que se verifica nos princ\u00edpios da CAPES em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino Superior atualmente \u00e9 \n\nque eles est\u00e3o em total conformidade com o padr\u00e3o estabelecido pela Reforma de 1995, \n\nque ficou conhecida no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica como Reforma Gerencial. O \n\ncontroverso Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o dos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o efetuado pela \n\nCAPES reafirma o compromisso com esse \u201cmodo\u201d de gerir, claramente embasado nos \n\nprinc\u00edpios neoliberais que varreram o mundo do centro para a periferia. O interessante \u00e9 \n\nque se pode perceber ind\u00edcios ainda bem nebulosos dessa ideologia gerencialista, \n\nmesmo que n\u00e3o sistematizada \u2013 o  que se pontuou h\u00e1 pouco como um \u2018aparente\u2019 \n\nanacronismo discursivo \u2013 no modo de gest\u00e3o da CAPES ainda nos idos das d\u00e9cadas de \n\n1970 e 1980, tendo como principal exemplo o desempenho exigido pela organiza\u00e7\u00e3o no \n\ncumprimento de metas (notas) pelas universidades embutido no sistema de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nExplica-se isto porque as ideologias n\u00e3o nascem da noite para o dia \u2013 por isso o \n\n\u2018aparente\u2019 anacronismo \u2013 nem se autogeram; elas s\u00e3o constru\u00eddas historicamente de \n\nmodo gradativo, para de possibilidade se tornar realidade. \n\n \n\nMas a ideologia obscurece a realidade ou, pelo contr\u00e1rio, mostra-a t\u00e3o claramente que \n\nesta se torna uma esp\u00e9cie de fic\u00e7\u00e3o? A ideologia nos aproxima ou nos afasta do real? \n\nZizek diz que \u00e9 preciso ter discernimento do \u201cn\u00facleo duro do Real\u201d no que \u201cpercebemos \n\ncomo fic\u00e7\u00e3o\u201d (ZIZEK, 2003, p. 38). A fic\u00e7\u00e3o tende a nos afastar da realidade real, mas \n\nela n\u00e3o existe se n\u00e3o existir com ela a realidade que lhe d\u00e1 sentido. M\u00e9sz\u00e1ros (2008, p. \n\n8) reitera essa necessidade do real na ideologia dizendo que o que a define como tal n\u00e3o \n\n\u00e9 a alus\u00e3o a um \u201cdiscurso cient\u00edfico imagin\u00e1rio, mas sua situa\u00e7\u00e3o real em um \n\ndeterminado tipo de sociedade\u201d. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nO sistema de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e3o comentado ao longo deste trabalho pode ser entendido como \n\nparte dessa realidade ficcional que, na verdade, existe como apar\u00eancia de algo \n\nsubjacente, mais profundo, que \u00e9 a quest\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o em si, onde se \n\nencontra a dureza do real; esse sistema apresenta \u201cclaramente as coordenadas do \n\nexcesso estrutural do poder do Estado\u201d (ZIZEK, 2003, p. 41) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 universidade \n\ne \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\nO modo de gest\u00e3o da CAPES \u00e9 parte de um projeto de poder, de manuten\u00e7\u00e3o do status \n\nquo que carrega em si conte\u00fados ideol\u00f3gicos igualmente poderosos (M\u00c9SZ\u00c1ROS, \n\n2008, p. 7). O que se questiona aqui n\u00e3o \u00e9 somente a apar\u00eancia do real representada pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o CAPES, mas o Real real (ZIZEK, 2003, p. 41), que \u00e9 o sistema que \n\nmant\u00e9m essa l\u00f3gica de explora\u00e7\u00e3o das mentes pensantes de forma que as torna \n\nprodutoras da mercadoria chamada conhecimento. \n\n \n\nA quest\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 o instrumento de avalia\u00e7\u00e3o em si, mas a forma pela qual esse \n\ninstrumento \u00e9 utilizado, a\u00ed est\u00e1 o ponto nevr\u00e1lgico: a CAPES optou por um modelo \n\ntaylorista de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico, com a avalia\u00e7\u00e3o baseada no controle \n\ne manuten\u00e7\u00e3o de poder, o que tem gerado in\u00fameras discuss\u00f5es na comunidade \n\nacad\u00eamica. O comando e o controle s\u00e3o inerentes ao modelo em quest\u00e3o. \n\n \n\nMaccari, Lima e Riccio (2009, p. 1)) dissertam acerca do modelo de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nCAPES e constatam que \n\n \n\na avalia\u00e7\u00e3o como controle \u00e9 uma ideia demasiadamente est\u00e1tica e fechada, recorrentemente \n\nassociada \u00e0 ideia de castigo, utilizada para vigiar e punir (FOUCAULT, 1983). Para torn\u00e1-la \n\neficiente \u00e9 indispens\u00e1vel que sua fun\u00e7\u00e3o (antes restrita ao controle) se transforme em um \n\nprocesso e por isso mesmo evolua da coleta, sele\u00e7\u00e3o e tratamento de dados e informa\u00e7\u00f5es, para \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o em conhecimento pass\u00edvel de ser disseminado, contribuindo de forma \n\ndin\u00e2mica, aberta e construtiva para a tomada de decis\u00f5es. \n\n \n\n \n\nAinda segundo os autores acima, com a acelera\u00e7\u00e3o do processo de cria\u00e7\u00e3o de cursos de \n\nmestrado e doutorado, a organiza\u00e7\u00e3o optou na d\u00e9cada de 1970 por um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o que perdura at\u00e9 os dias de hoje e que sofreu poucas mudan\u00e7as em quase 40 \n\nanos de aplica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nA r\u00e1pida e expressiva expans\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o trouxe consigo a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a qualidade das atividades por eles desenvolvidas. Atenta para a necessidade de um maior \n\n\n\n55 \n \n\ncontrole sobre os cursos, e procurando aprimorar seu processo de distribui\u00e7\u00e3o de bolsas e \n\naux\u00edlios, a Capes come\u00e7ou a desenvolver nesse per\u00edodo uma sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o, a ser \n\nimplementada atrav\u00e9s das comiss\u00f5es de consultores. A primeira delas foi realizada ainda em \n\n1978, ap\u00f3s algumas experi\u00eancias que permitiram a defini\u00e7\u00e3o do quadro metodol\u00f3gico \n\n(MACCARI, LIMA e RICCIO, 2009, p. 21). \n\n \n\n \n\nWood (2003, p. 46)) fala da quest\u00e3o do controle no sistema capitalista em nossos \n\ntempos sendo feito de forma t\u00e3o disciplinado e organizado quanto desp\u00f3tico, como o era \n\nno taylorismo; n\u00e3o h\u00e1 mais o chicote na m\u00e3o do feitor como no regime escravista, mas \n\nsim \u201cnovas formas de controle direto de classe passam para as m\u00e3os \u201cimpessoais\u201d do \n\nEstado\u201d, que \u201cexerce um controle sem precedentes sobre a organiza\u00e7\u00e3o do tempo (grifo \n\nda autora), dentro e fora do processo de produ\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nA quest\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o gerencial (grifo meu), com \u00eanfase no custo/efici\u00eancia, \n\nperpassa praticamente toda a introdu\u00e7\u00e3o do livro CAPES, 50 Anos antes do conte\u00fado \n\nipsis literis das entrevistas, como no trecho a seguir, onde os grifos s\u00e3o meus: \n\n \n\nA quest\u00e3o agora n\u00e3o mais seria assegurar a expans\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, e sim \n\ndescentralizar os procedimentos, de modo a garantir a continuidade da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia. \n\nNesse sentido, foi estabelecido todo um processo de transfer\u00eancia, para as universidades e \n\nprogramas, da responsabilidade de selecionar, acompanhar, pagar e avaliar o desempenho \n\ndos alunos bolsistas, cabendo \u00e0 ag\u00eancia apenas a fun\u00e7\u00e3o de promover uma melhor e mais ampla \n\navalia\u00e7\u00e3o dos programas e dos alunos. \n\nTendo por eixo todo um debate com a comunidade acad\u00eamica em torno da quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ne da qualidade dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, a Capes desenvolveu a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nmontagem de um sistema de monitora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o desses programas, visando com isso a \n\ngera\u00e7\u00e3o de indicadores de custo/efici\u00eancia. Se, na gest\u00e3o anterior, chegara-se a colocar a \n\nquest\u00e3o da legitimidade do processo de avalia\u00e7\u00e3o, agora, com Moura Castro, o ponto \n\nnevr\u00e1lgico passara a ser o aperfei\u00e7oamento da sistem\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o (CAPES, 2001, \n\np.24). \n\n \n\nAo mesmo tempo em que se \u2018descentraliza os processos\u2019, monta-se \u2018um sistema de  \n\nmonitoramento\u2019, ou seja: a liberdade administrativa da universidade acaba onde come\u00e7a \n\no poder de vigil\u00e2ncia do Estado, o que ocorre de modo a gerar um ambiente de tens\u00e3o. \n\nO esgotamento do modelo inicial de avalia\u00e7\u00e3o dos programas e universidades, que \n\nconstava dos conceitos de A a E, levou a este novo patamar de avalia\u00e7\u00e3o no ano de \n\n1998, n\u00e3o menos pol\u00eamico e fonte de diverg\u00eancias no meio acad\u00eamico. As \n\nuniversidades e programas passariam a ser avaliadas com conceitos de 1 a 7, sendo o \n\n\u00faltimo para programas que alcan\u00e7assem proje\u00e7\u00e3o internacional no \u00e2mbito acad\u00eamico: \n\n \n\nNo entanto, de todas as altera\u00e7\u00f5es promovidas no per\u00edodo, a mais significativa foi a do sistema \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, implementada a partir de 1998, ap\u00f3s um longo per\u00edodo de discuss\u00f5es internas, com \n\no objetivo de criar novo est\u00edmulo para que os programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o buscassem maior \n\nqualidade, em n\u00edveis internacionais. Nesse sentido, foram introduzidas novidades como a \n\nescala num\u00e9rica de 1 a 7, de modo a permitir uma maior diferencia\u00e7\u00e3o entre os programas \u2014 \n\n\n\n56 \n \n\naltera\u00e7\u00e3o consolidada j\u00e1 na rodada realizada em 2001 \u2014, e a medi\u00e7\u00e3o da qualidade dos \n\nprogramas segundo sua inser\u00e7\u00e3o internacional (CAPES, 2001, p. 26). \n\n \n\n \n\nNeste registro observa-se o atrelamento da qualidade dos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o: quanto maior a proje\u00e7\u00e3o em n\u00edvel internacional, maior o conceito \n\ndo Programa. Com isso, o crescimento do poder da CAPES se materializa \n\nprincipalmente na padroniza\u00e7\u00e3o do uso de seu Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o pelo CNPq e \n\ntamb\u00e9m pela FINEP, fato que influi diretamente na cristaliza\u00e7\u00e3o uma elite de \n\npesquisadores atrav\u00e9s do ciclo \u201cprodu\u00e7\u00e3o-financiamento-produ\u00e7\u00e3o\u201d, nas palavras do \n\ndiretor Darcy Closs, com grifos meus: \n\n \n\nEntre suas primeiras decis\u00f5es destaca-se um compromisso assumido pelas ag\u00eancias de fomento \n\nde acatar coletivamente as decis\u00f5es dos Comit\u00eas de Assessores, mantendo ou interrompendo o \n\nfinanciamento; foi firmado um acordo de cavalheiros: a classifica\u00e7\u00e3o da Capes valia tamb\u00e9m \n\npara a Finep, o CNPq e outras ag\u00eancias. Sem o aval da classifica\u00e7\u00e3o da Capes, aux\u00edlios e bolsas \n\nn\u00e3o eram concedidos. Naquela fase de implanta\u00e7\u00e3o e de busca da qualidade, foi fundamental as \n\nag\u00eancias trabalharem integradas. [...] Os crit\u00e9rios haviam sido estabelecidos pelos Comit\u00eas de \n\nAssessores e acatados pelo GTC. J\u00e1 havia avalia\u00e7\u00f5es anteriores dos Comit\u00eas, mas o GTC (Grupo \n\nT\u00e9cnico de Coordena\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m examinava o formato institucional. Desde que a Capes se \n\nconsolidou como ag\u00eancia de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, sua classifica\u00e7\u00e3o dos cursos em A, B, C, D e E \u2014 \n\nsistema recentemente \u201capropriado\u201d pelo Prov\u00e3o do MEC\u2014 passou a ter grande impacto junto \u00e0s \n\nuniversidades. A pr\u00f3pria Finep via nessa classifica\u00e7\u00e3o da Capes uma forma de convalidar os \n\naux\u00edlios que estava dando aos cursos. E realmente, os primeiros cursos a receberem A e B \n\neram aqueles que geralmente j\u00e1 estavam sendo financiados pela Finep e continuaram a ser, \n\ndurante toda a d\u00e9cada de 1970 (CAPES, 2001, p. 78). \n\n \n\n \n\nOu seja, quem produz mais (de acordo com o padr\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o da CAPES) recebe \n\nmaior financiamento e, por receber maior financiamento, produz mais. Isto virou um \n\nc\u00edrculo vicioso no meio acad\u00eamico, onde h\u00e1 quase meio s\u00e9culo as mesmas institui\u00e7\u00f5es \n\n\u2018de ponta\u2019 s\u00e3o as que recebem maior fomento \u00e0 pesquisa. \n\n \n\nO Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES, de in\u00edcio, j\u00e1 enfrentou resist\u00eancia por parte da \n\ncomunidade acad\u00eamica, que se sentia ferida em sua autonomia, t\u00e3o celebrada no n\u00edvel \n\ndo discurso, mas que n\u00e3o se efetivava na \u2018ordem do dia\u2019, com a press\u00e3o do fator \n\nfinanciamento ditando as regras do jogo, o que se confirma no trecho a seguir, onde os \n\ngrifos s\u00e3o meus, ainda no depoimento de Darcy Closs: \n\n \n\nEm 75, na primeira rodada de avalia\u00e7\u00e3o, um n\u00famero consider\u00e1vel de cursos negou-se a \n\npreencher os formul\u00e1rios enviados. Formul\u00e1rios que solicitavam dados absolutamente \n\ncorriqueiros: n\u00famero de doutores, disciplinas dos cursos, n\u00famero de alunos admitidos \n\nanualmente, n\u00famero de diplomados \u2014 isto \u00e9, o fluxo anual \u2014, c\u00f3pias de meia d\u00fazia de \n\ndisserta\u00e7\u00f5es ou teses, produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica individual dos professores. Enfim, o normal, que se faz \n\nat\u00e9 hoje com qualquer curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Esse era o material que os Comit\u00eas de Assessores \n\nexaminavam, resultando na classifica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de cotas de bolsas. Inicialmente, os \n\n\n\n57 \n \n\nComit\u00eas negaram cotas de bolsas para os cursos que n\u00e3o tivessem preenchido os formul\u00e1rios. Ao \n\ntomarem conhecimento de que o GTC apoiava essa decis\u00e3o atrav\u00e9s das ag\u00eancias de fomento, \n\nrapidamente as institui\u00e7\u00f5es passaram a enviar regularmente os dados e os formul\u00e1rios, tornando-\n\nse uma rotina v\u00e1lida at\u00e9 hoje. Esta distribui\u00e7\u00e3o descentralizada, transferindo para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es a responsabilidade de alocar as bolsas e acompanhar a produtividade cient\u00edfica e \n\nacad\u00eamica, representava uma esp\u00e9cie de tal\u00e3o de cheques concedido diretamente \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Em pouco tempo o processo consolidou-se junto \u00e0 comunidade \n\nacad\u00eamica (CAPES, 2001, p.78-79). \n\n \n\nAliada a este fator econ\u00f4mico, a quest\u00e3o pol\u00edtica tamb\u00e9m se torna vis\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da CAPES, mesmo quando esta foi alvo de um grande protesto feito pela USP \n\nno longo trecho a seguir da entrevista dada por Angela Santana, assessora da Diretoria \n\nGeral da CAPES entre 1979 e 1982 \u2013 leia-se gest\u00e3o de Claudio de Moura Castro \u2013 que  \n\nteve a seguinte vis\u00e3o do \u2018vazamento\u2019 das informa\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o dos Programas \n\natrav\u00e9s de uma reportagem no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo (os grifos s\u00e3o meus): \n\n \n\nNo in\u00edcio, havia um livro de capa preta, que continha os crit\u00e9rios da avalia\u00e7\u00e3o.Os funcion\u00e1rios da \n\nCapes que possu\u00edam uma c\u00f3pia tinham que mant\u00ea-la trancada na gaveta, at\u00e9 que um dia o \n\npr\u00f3prio Cl\u00e1udio, que n\u00e3o concordava com esse segredo, vazou a hist\u00f3ria. Ele declarou:\u201cN\u00e3o tive \nculpa.A jornalista pegou o livro preto.\u201dA jornalista Ros\u00e2ngela Bittar, que trabalhava no Estad\u00e3o, \n\nfez uma mat\u00e9ria sobre a avalia\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da USP, que tinha muitos cursos com \n\nconceito D. Naquela \u00e9poca, muitos cursos da USP n\u00e3o prestavam todas as informa\u00e7\u00f5es \n\nsolicitadas pela Capes para efetivar a avalia\u00e7\u00e3o; da\u00ed os conceitos baixos. Instalou-se uma crise. \n\nTenho uma forte desconfian\u00e7a de que foi o pr\u00f3prio Cl\u00e1udio quem vazou essas informa\u00e7\u00f5es, \n\nporque ele dizia: \u201cN\u00e3o tem sentido escondermos isso; s\u00e3o os programas que t\u00eam que melhorar. A \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma forma de puni\u00e7\u00e3o ou premia\u00e7\u00e3o feita pela ag\u00eancia de forma \n\nautorit\u00e1ria; tem que ter feedback, ser transparente, para o programa saber onde precisa \n\nmelhorar.\u201dA partir desse epis\u00f3dio, a Capes passou a divulgar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o. Com \n\nisso, os cursos passaram a se preocupar mais com a qualidade da informa\u00e7\u00e3o prestada \u00e0 \n\nCapes.Ganhou a avalia\u00e7\u00e3o, ganharam os cursos e ganhou a sociedade, que agora disp\u00f5e de um \n\nservi\u00e7o, a avalia\u00e7\u00e3o, de melhor qualidade (CAPES, 2001, p. 139).  \n\n \n\nTemos a seguir para o mesmo acontecimento a vis\u00e3o do diretor Claudio de Moura \n\nCastro, sucessor de Darcy Closs, isto \u00e9, sobre o protesto contra a avalia\u00e7\u00e3o, o qual \n\nchama \u201ccalibragem da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\u201d, onde os grifos s\u00e3o meus: \n\n \n\nInicialmente, passamos a divulgar as notas A; quando n\u00e3o havia A, public\u00e1vamos as notas B. Era \n\numa pol\u00edtica deliberada, mas sem movimentos bruscos, que pudessem frustrar o sistema. Pois \n\nbem, pouco depois de minha sa\u00edda, algu\u00e9m entregou \u00e0 jornalista Ros\u00e2ngela Bittar o livro das \n\navalia\u00e7\u00f5es, e ela publicou uma mat\u00e9ria de p\u00e1gina inteira em O Estado de S. Paulo com os cursos \n\nque tiveram conceito E, entrevistando todos os respons\u00e1veis. Foi um protesto generalizado. A \n\nUSP, evidentemente. Como \u00e9 muito grande, n\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea; tem mais cursos \n\nA do que todas as outras, mas tamb\u00e9m tem mais cursos E do que todas, tem lixo enorme. Ent\u00e3o, \n\nos respons\u00e1veis pelos cursos E tentaram fazer, atrav\u00e9s do Estad\u00e3o, um movimento para \n\ndesqualificar a avalia\u00e7\u00e3o. Mas o feiti\u00e7o virou contra o feiticeiro. Porque a essas alturas \u2014 j\u00e1 era \n\na gest\u00e3o do Edson Machado na Capes \u2014 dezenas de professores da USP j\u00e1 tinham sido \n\nconsultores da Capes, e o pr\u00f3-reitor de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Pascoal Senise, era o presidente da \ncomiss\u00e3o de qu\u00edmica da ag\u00eancia. Na hora em que esse pessoal dos cursos E se juntou para \n\ndesmoralizar a avalia\u00e7\u00e3o da Capes, do alto de seu Olimpo qu\u00edmico, o Senise reagiu: \n\n\u201cAbsolutamente! A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeitamente respeit\u00e1vel, n\u00e3o tem nada do que os senhores est\u00e3o \n\nfalando. Se receberam conceito E, \u00e9 porque merecem.\u201d Enfim, o protesto acabou refor\u00e7ando a \n\navalia\u00e7\u00e3o; ficou uma coisa irrevers\u00edvel. E n\u00e3o houve mais protestos. O interessante \u00e9 que \n\n\n\n58 \n \n\nantes de a Capes iniciar a publica\u00e7\u00e3o das notas, alguns pr\u00f3-reitores, como o Gehrard Jacob, da \n\nUFRS, j\u00e1 as divulgavam internamente. Mas uma universidade n\u00e3o tem \u201cinternamente\u201d; divulgou, \n\nest\u00e1 na rua. Em seguida, o pr\u00f3-reitor da UFMG passou a fazer o mesmo, e algumas p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00f5es que tinham conceito A, afixavam na porta seu conceito, pois era uma \n\nqualifica\u00e7\u00e3o para elas. Outro passo importante \u2014 hoje d\u00e1 algum problema, mas o ganho \u00e9 \n\nmaior que a perda \u2014 foi a padroniza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de um dinheirinho que a Capes \n\ntinha para laborat\u00f3rios, para manuten\u00e7\u00e3o de estudantes. Encomendei ao Ubirajara \u2014 \n\nmatem\u00e1tico, funcion\u00e1rio da Capes, que depois foi diretor \u2014 um algoritmo para distribuir os \n\ndinheiros proporcionalmente \u00e0s notas da avalia\u00e7\u00e3o; a\u00ed acabou definitivamente o balc\u00e3o (CAPES, \n\n2001, p. 92-93). \n\n \n\nNo longo trecho pode-se observar a circula\u00e7\u00e3o de nomes entre as organiza\u00e7\u00f5es CAPES, \n\nUSP, UFMG, deixando claro o cen\u00e1rio pol\u00edtico que regia a primeira: conseguiu abafar \n\num protesto de uma institui\u00e7\u00e3o enorme como a USP que tinha o apoio da m\u00eddia \u2013  um \n\njornal de circula\u00e7\u00e3o nacional como O Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 por haver nomes de peso \n\nda pr\u00f3pria USP em rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com a CAPES, refor\u00e7ando ainda mais o sistema de \n\npoder da organiza\u00e7\u00e3o. Apesar do reconhecimento de que o sistema da avalia\u00e7\u00e3o pode \n\ngerar distor\u00e7\u00f5es, como no depoimento de Claudio de Moura Castro: \n\n \n\nJ\u00e1 vinha do tempo do Darcy a pr\u00e1tica de dar mais bolsas para os programas que conseguissem \n\nconceito A. Talvez uma das mais poderosas explica\u00e7\u00f5es para o \u00eaxito da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nseja esse v\u00ednculo autom\u00e1tico entre nota, n\u00famero de bolsas e aux\u00edlio financeiro aos programas. \n\nClaro, \u00e9 um mecanismo que acaba cometendo injusti\u00e7as; hoje, as pessoas reclamam de \n\ncertos exageros mas, de qualquer maneira, \u00e9 uma arma de um poder extraordin\u00e1rio (grifo \n\nmeu), que eliminou completamente qualquer vest\u00edgio de clientelismo (CAPES, 2001, p. 93). \n\n \n\nOu seja: al\u00e9m de instrumento para uso do poder \u2018extraordin\u00e1rio\u2019, no trecho anterior a \n\neste o entrevistado diz que o sistema de avalia\u00e7\u00e3o tornou-se irrevers\u00edvel. Assinala-se \n\nneste termo \u2013 irrevers\u00edvel \u2013 a postura ideol\u00f3gica de \u2018as coisas s\u00e3o assim e n\u00e3o se pode \n\nmud\u00e1-las\u2019, a tal inevitabilidade imposta pelo pensamento hegem\u00f4nico que esvazia o \n\nconte\u00fado coletivo de luta. Al\u00e9m disso, o \u00faltimo registro faz a cr\u00edtica ao clientelismo, \n\nque \u00e9 combatido com o uso do poder. Por\u00e9m, o que se verifica num trecho mais adiante \n\nda entrevista de Claudio Moura de Castro \u2013 diga-se de passagem, a que mostra mais \n\nclaramente os componentes da pol\u00edtica de funcionamento \u2018das coisas\u2019 dentro da CAPES \n\n\u2013 que esse clientelismo (grifo meu) continuava em vigor nas pr\u00e1ticas di\u00e1rias da \n\norganiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEu liderava um bom time, a come\u00e7ar pelo Domingos Vieira Gomes, que levava semanalmente \n\nuns bombonzinhos  para a pessoa que cuidava do or\u00e7amento no MEC. Assim, quando havia \n\num neg\u00f3cio no primeiro ou no segundo grau, que n\u00e3o desembolsava, o Domingos recebia \n\num recadinho da pessoa que ganhava os bombonzinhos: \u201cEsse programa n\u00e3o est\u00e1 \n\ndesembolsando. Vamos ter problemas.\u201d A\u00ed, a Capes entrava em regime de guerra, minha sala \n\nera transformada em teatro de opera\u00e7\u00f5es: var\u00e1vamos a noite redigindo um projeto, cheio \n\nde charme. No dia seguinte, fresquinhos, \u00edamos ao Portela, dizendo: \u201cMinistro, temos aqui um \n\nprojeto maravilhoso.\u201d Ele olhava: \u201cQue maravilha, que efici\u00eancia! Pena que n\u00e3o haja dinheiro\u201d. \n\nEu replicava: \u201cExiste um fundo que o senhor n\u00e3o est\u00e1 conseguindo gastar e vai dar problema. Se \n\n\n\n59 \n \n\nnos der esse dinheiro, faremos tudo direitinho. Pode ligar para o Or\u00e7amento para confirmar\u201d. Ele \n\ntelefonava, e aquela pessoa confirmava: \u201cDe fato, h\u00e1 um dinheiro parado aqui, que n\u00e3o estamos \n\nconseguindo desembolsar\u201d. Ele, ent\u00e3o, cedia: \u201cEst\u00e1 bem, pode pegar\u201d (grifos meus) (CAPES, \n\n2001, p. 97). \n\n \n\n \n\nA sequ\u00eancia de palavras no diminutivo \u2013 bombonzinhos, recadinho, fresquinhos, \n\ndireitinho \u2013 parece querer minimizar a complexidade do cen\u00e1rio descrito do uso do \n\nrecurso p\u00fablico em quest\u00e3o. Isto depois do entrevistado criticar o clientelismo e exaltar \n\na meritocracia. \u201cCuriosamente\u201d, a quest\u00e3o da meritocracia em detrimento do \n\nclientelismo \u00e9 exaltada por Claudio Moura de Castro quando ele fala dos militares no \n\npoder: \n\n \n\nCuriosamente, as equipes do regime militar eram constitu\u00eddas \u00e0 base do m\u00e9rito mesmo; a \n\nescolha era tecnocr\u00e1tica, havia uma preocupa\u00e7\u00e3o com a compet\u00eancia. O pr\u00f3prio Portela \n\ncometeu erros horrendos, mas sempre tentando acertar. O militar \u00e9 meritocr\u00e1tico por \n\nnatureza. Ent\u00e3o, o governo militar nunca nos incomodou; dentro do MEC, o militarismo \n\nnunca foi um tema, e ainda menos com o Ludwig. Ele foi um dos ministros mais gentis, mais \n\naf\u00e1veis, mais f\u00e1ceis de tratar, mais educados que passaram pelo MEC. \n\nGeneral premiado, muito bem cotado no Ex\u00e9rcito, era o trouble shooter da For\u00e7a; quando o \n\nneg\u00f3cio estava ruim, mandavam o Ludwig. E ele levou o S\u00e9rgio Pasquali, um magn\u00edfico \n\nadministrador. Acho que aquela equipe foi a melhor que o MEC j\u00e1 teve at\u00e9 hoje, todos \n\nescolhidos por m\u00e9rito pr\u00f3prio (grifos meus) (CAPES, 2001, p. 98). \n\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e de camaradagem entre militares e CAPES aparece tamb\u00e9m na \n\nquest\u00e3o do \u201cveto ideol\u00f3gico\u201d \u00e0s bolsas e aux\u00edlios, ainda no trecho reproduzido abaixo, \n\nonde os grifos s\u00e3o meus: \n\n \n\nS\u00f3 quando assumi a dire\u00e7\u00e3o da Capes \u00e9 que fiquei sabendo do que se tratava.  O candidato \n\npreenchia dois formul\u00e1rios de pedido de bolsa: um ia para os consultores e o outro para o SNI. \n\nAp\u00f3s analisar o processo, a primeira coisa que os consultores faziam era dar com a l\u00edngua nos \n\ndentes: \u201cN\u00f3s aprovamos.\u201d Quando vinha o veto ideol\u00f3gico \u2014 n\u00e3o pod\u00edamos dizer que era um \n\nveto ideol\u00f3gico \u2014 e diz\u00edamos que o pedido n\u00e3o tinha sido aprovado, os consultores diziam: \n\n\u201cN\u00e3o, senhor, n\u00f3s aprovamos!\u201d Criava-se uma situa\u00e7\u00e3o extremamente desagrad\u00e1vel. Poucos \n\nmeses depois de eu assumir, o Guilherme de la Pe\u00f1a, que tinha fortes liga\u00e7\u00f5es militares, me \n\ndisse: \u201cEsse neg\u00f3cio de veto ideol\u00f3gico a gente resolve com a maior facilidade. Tenho um \n\nconhecido no SNI, o coronel Nini, que \u00e9 uma maravilha e resolve isso num instante.\u201d Era, \n\nnada mais nada menos, que o ent\u00e3o coronel Newton Cruz. Marcou uma reuni\u00e3o, e l\u00e1 fomos \n\nn\u00f3s, junto com Joaquim Falc\u00e3o; Pascoal Senise, da Qu\u00edmica da USP; F\u00e1bio Wanderley Reis, da \n\nUFMG; Jos\u00e9 Ellis Ripper Filho, da Unicamp; enfim, os melhores consultores da Capes. Numa \n\nsala muito grande, Nini muito af\u00e1vel, come\u00e7amos a conversar \u2014 os vetos ideol\u00f3gicos eram mais \n\nou menos 5% do total. Ele a\u00ed pegou um processo e disse: \u201cOlhem essa figura aqui: quer dinheiro \n\ndo Brasil para fazer um doutorado, mas fez greve aqui, organizou n\u00e3o-sei-o-qu\u00ea, e agora quer \n\nfazer um doutorado em ci\u00eancia pol\u00edtica na Inglaterra. Vai \u00e9 falar mal do Brasil. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma \n\nraz\u00e3o para o governo financi\u00e1-lo\u201d. Foi ent\u00e3o que eu disse: \u201cCoronel, pense o seguinte. S\u00e3o todos \n\nprofessores universit\u00e1rios, que v\u00e3o dar aulas pelo resto da vida. H\u00e1 duas op\u00e7\u00f5es: eles ganham a \n\nbolsa, v\u00e3o para o exterior, v\u00e3o levar uma vida de c\u00e3o; se quiserem falar mal do Brasil n\u00e3o v\u00e3o ter \nquem os ou\u00e7a, porque est\u00e3o todos estudando, com medo de levar bomba no doutorado. Passar\u00e3o \n\num tempo escrevendo a tese e v\u00e3o voltar satisfeitos. A segunda op\u00e7\u00e3o \u00e9 muito pior. Todos eles \nsabem que receberam um veto ideol\u00f3gico; como v\u00e3o ser professores por mais 20 ou 30 anos, v\u00e3o \n\n\n\n60 \n \n\npassar o resto da vida falando mal do Brasil e do governo militar. Portanto n\u00e3o \u00e9 um bom \n\nneg\u00f3cio vetar essas pessoas.\u201d Ele resistia, resistia. Depois de 40 minutos de uma conversa dif\u00edcil, \n\no Nini disse: . \u201cDr. Castro, o senhor tem raz\u00e3o no que falou. S\u00f3 tem uma coisa: o SNI n\u00e3o veta, \n\ns\u00f3 recomenda que n\u00e3o se conceda a bolsa. Vamos fazer o seguinte: n\u00f3s continuamos n\u00e3o \n\nrecomendando alguns, mas o senhor d\u00e1 a bolsa assim mesmo\u201d. Acertamos com a DSI, a Divis\u00e3o \n\nde Seguran\u00e7a e Informa\u00e7\u00e3o, bra\u00e7o do SNI em todos os minist\u00e9rios, e acabou o problema; nunca \n\nmais houve veto ideol\u00f3gico. Assim, tenho uma d\u00edvida de gratid\u00e3o com o coronel Nini. Eliminou \n\numa grave dor de cabe\u00e7a da minha gest\u00e3o (CAPES,2001, p. 98-99). \n\n \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao poder dos militares dentro da CAPES, h\u00e1 mais um trecho na \n\nentrevista de Suzana Gon\u00e7alves: \n\n  \n\nEm primeiro lugar, devo dizer que sequer fui consultada se queria ou n\u00e3o ser diretora da \n\nCapes. Mas vou contar como as coisas se passaram. Sou mineira de Santa Luzia, e minha m\u00e3e \n\npertence \u00e0 fam\u00edlia Viana, muito numerosa; entre seus membros est\u00e3o o historiador H\u00e9lio \n\nViana e sua irm\u00e3 Argentina. Esta, que faleceu cedo, casou-se com Humberto de Alencar \n\nCastelo Branco, que em 1964 tornou-se presidente da Rep\u00fablica. [...] A atmosfera era essa, \n\npor isso tomei muitos cuidados ao chegar. Mas Deus ajudou, e as coisas funcionaram. Durante \n\ntodo o tempo tive que lidar com um personagem meio misterioso, uma esp\u00e9cie de \u201colheiro\u201d \n\ndo SNI \u2014 eles estavam em todos os minist\u00e9rios. No governo Castelo Branco o \u201colheiro\u201d era \n\ntamb\u00e9m professor, uma pessoa que me dava a impress\u00e3o de ser muito equilibrada e nunca \n\npermitiu absurdos e intromiss\u00f5es indesej\u00e1veis (grifos meus) (CAPES, 2001, p. 45). \n\n \n\n \n\nPrimeiramente, observa-se o poder familiar para o preenchimento de cargos p\u00fablicos, \n\num modelo hist\u00f3rico de se proceder em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 res publica no Brasil. Segundo, a \n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o do poder e do terror exercidos pelos militares, os quais ditaram todas as \n\nregras no p\u00f3s-64. Novamente Suzana Gon\u00e7alves fala a respeito da viol\u00eancia \n\ninstitucionalizada pelo Regime: \n\n  \n\nOs maus vezos ainda continuaram a existir no Brasil, n\u00e3o \u00e9 porque houve a Revolu\u00e7\u00e3o que tudo \n\nmudou; ainda havia aquela tentativa de com\u00e9rcio entre os mais poderosos. O presidente \n\nCastelo Branco, do meu ponto de vista, tinha uma voca\u00e7\u00e3o realmente democr\u00e1tica, mas foi \n\npraticamente deposto pelo general Costa e Silva e a turma da caserna. [...] O governo Costa \n\ne Silva realmente endureceu, mas o seguinte foi pior, o do M\u00e9dici. Apesar de seu ar \n\ntranquilo, seu governo foi o pior de todos, inclusive com sacrif\u00edcio de vidas. Quando voltei \u00e0 \n\nCapes, como assessora de Programas, o agente do SNI n\u00e3o era mais aquele professor do per\u00edodo \n\ninicial, mas um militar. Para mostrar efici\u00eancia, fez um question\u00e1rio: t\u00ednhamos que preencher o \n\nnome do bolsista, sua proveni\u00eancia, seus compromissos com a Capes. Depois, para serem \n\nrespondidas pelo bolsista, vinham umas perguntinhas, entre as quais uma totalmente ris\u00edvel: \n\n\u201cGosta de m\u00fasica? Quais s\u00e3o os seus autores preferidos?\u201d Obviamente, se fosse um comunista de \n\nverdade, s\u00f3 responderia Mozart e Beethoven, porque era escolado, mas se n\u00e3o fosse e escrevesse \n\nGeraldo Vandr\u00e9, estaria perdido (grifos meus) (CAPES, 2001, p. 53). \n\n \n\n \n\nAqui, palavras postas em dupla podem dar uma ideia mais clara de como a ideologia \n\nfunciona no n\u00edvel da subjetividade, isto \u00e9, no modo como os indiv\u00edduos interiorizam a \n\nrealidade: \u2018com\u00e9rcio\u2019/\u2019poderosos\u2019, \u2018tranquilo\u2019/\u2019pior\u2019. Os poderosos disputam entre si, \n\nfazem com\u00e9rcio na esfera p\u00fablica; o governo com o \u2018ar mais tranquilo\u2019 foi o mais \n\n\n\n61 \n \n\nsangrento. Ainda, apesar de militar, um governo tinha \u2018voca\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u2019, sendo \n\ndeposto por um que \u2018endureceu\u2019 mais.  \n\n \n\nPode- se perceber, a\u00ed, que a disputa pelo poder, al\u00e9m de ocorrer entre classes, ocorre \n\nentre intraclasse, ou seja, entre os pr\u00f3prios dominantes.  Assim como na rela\u00e7\u00e3o com a \n\nDitadura Militar, v\u00e1rios trechos deixam claro tamb\u00e9m esta rela\u00e7\u00e3o de constante tens\u00e3o, \n\nparadoxalmente ao clima de camaradagem da organiza\u00e7\u00e3o com o poder militar entre \n\nCAPES, CNPq e o pr\u00f3prio MEC. O trecho a seguir da entrevista do presidente Edson \n\nMachado da Silva ilustra a problem\u00e1tica da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre os tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o federal, que precisou movimentar um s\u00e9quito interministerial para \n\nresolver as quest\u00f5es entre os tr\u00eas entes federais: \n\n \n\nQuando assumi, encontrei uma comiss\u00e3o interministerial de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, criada pelo \n\nministro Jarbas Passarinho para tratar principalmente da dificuldade de relacionamento \n\nentre o CNPq, a Capes e o MEC, diante de evidentes superposi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas. J\u00e1 \n\nvinha sendo apontada a necessidade de se fixar mais claramente atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades, \n\npois era n\u00edtida a necessidade de o Brasil dar um impulso maior ao seu ensino de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\nrevendo certos conceitos e mecanismos (grifos meus) (CAPES, 2001, p. 106). \n\n \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre CAPES e CNPq era delicada, perpassada por muitos conflitos por causa \n\nda superposi\u00e7\u00e3o de tarefas e mesmo pelo \u2018clima\u2019 que o Regime Militar instaurara, nas \n\npalavras de Celso Barroso Leite, que tamb\u00e9m presidiu a CAPES nesse per\u00edodo: \n\n \n\nTomei a iniciativa de fazer uma visita ao general Artur Fa\u00e7anha, presidente do CNPq, para \n\nmostrar-lhe a conveni\u00eancia de trabalharmos em conjunto. Como enveredamos por uma conversa \n\nsobre futebol, eu disse: \u201cGeneral, sem saber o que o outro est\u00e1 fazendo, correndo para tr\u00e1s e para \n\ndiante, a gente fica parecendo o ataque do Flamengo, que \u00e0s vezes quase faz gol contra, porque \n\nest\u00e1 completamente biruta.\u201d O general, que at\u00e9 ent\u00e3o estava muito formal, tamb\u00e9m era torcedor \n\ndo Flamengo e gostou da informalidade; assim, passamos a conversar sobre a conveni\u00eancia de o \n\nCNPq cuidar de uma coisa e n\u00f3s, na Capes, de outra. Eu disse: \u201cVamos, em primeiro lugar, \n\ntrocar informa\u00e7\u00f5es de maneira mais institucional, para evitar que uma pessoa se candidate a \n\nbolsa nas duas institui\u00e7\u00f5es\u201d (CAPES, 2001, p. 59-60). \n\n \n\nA falta de liberdade administrativa \u00e9 clara nesse per\u00edodo, conforme o trecho a seguir: \n\n \n\nEu me considerava principalmente um administrador, porque n\u00e3o sou especialista em educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 claro que \u00e0s vezes vinha um projeto com o qual eu n\u00e3o concordava, mas n\u00e3o me recordo de ter \n\nparticipado de discuss\u00f5es no MEC sobre as pol\u00edticas para a Capes. Eu era um executor, cuidava \n\nda administra\u00e7\u00e3o; a pol\u00edtica mais geral j\u00e1 chegava pronta para n\u00f3s, formulada pelo DAU. Eu \n\nprocurava, ent\u00e3o, adapt\u00e1-la \u00e0s rotinas da casa, seguindo sempre as instru\u00e7\u00f5es \u2014 tinha que \n\nseguir (grifo meu) (CAPES, 2001, p. 63). \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nAinda dentro do Regime Militar, a CAPES passa por uma grande reestrutura\u00e7\u00e3o na \n\nd\u00e9cada de 1970, a fim de melhorar seu desempenho enquanto ag\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 de \n\nfomento, mas participante da pol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o ao ensino superior. Os m\u00e9todos \n\noriginais de avalia\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \u2013 os conceitos de A a E \u2013 j\u00e1 estavam em fase de \n\nesgotamento, e o governo queria resultados mais satisfat\u00f3rios. Darcy Closs fala de suas \n\na\u00e7\u00f5es administrativas ao adentrar na CAPES em 1974: \n\n \n\nA primeira grande modifica\u00e7\u00e3o que introduzi foi acabar com a distribui\u00e7\u00e3o individual de bolsas; \n\no processo passou a ser institucional, evitando a fragmenta\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esta foi uma \n\nmudan\u00e7a operacional importante. Mas a preocupa\u00e7\u00e3o mais geral era a necessidade de \n\nplanejamento: identificar as \u00e1reas que precis\u00e1vamos desenvolver. A partir dos levantamentos que \n\nmencionei anteriormente, j\u00e1 havia uma vis\u00e3o clara sobre as \u00e1reas e cursos com grandes \n\nnecessidades de capacita\u00e7\u00e3o de docentes. Por exemplo, a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem era \n\npequena e incipiente, sem condi\u00e7\u00f5es de atender minimamente \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o de \n\npessoal docente e de implanta\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de pesquisa. [...] Tamb\u00e9m foram feitos esfor\u00e7os \n\npara desenvolver a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de biblioteconomia, educa\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de \n\nempresas (grifos meus) (CAPES, 2001, p. 74). \n\n \n\n \n\nComo esses esfor\u00e7os envolviam as ag\u00eancias de fomento e apoio \u00e0 pesquisa, a quest\u00e3o da \n\ntens\u00e3o entre CAPES A CNPq volta \u00e0 tona no trecho seguinte ainda da entrevista de \n\nDarcy Closs,  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual a solu\u00e7\u00e3o institucional foi capitaneada pela CAPES: \n\n \n\n \nEntre suas primeiras decis\u00f5es destaca-se um compromisso assumido pelas ag\u00eancias de fomento \n\nde acatar coletivamente as decis\u00f5es dos Comit\u00eas de Assessores, mantendo ou interrompendo o \n\nfinanciamento; foi firmado um acordo de cavalheiros: a classifica\u00e7\u00e3o da Capes valia \n\ntamb\u00e9m para a Finep, o CNPq e outras ag\u00eancias. Sem o aval da classifica\u00e7\u00e3o da Capes, \n\naux\u00edlios e bolsas n\u00e3o eram concedidos. Naquela fase de implanta\u00e7\u00e3o e de busca da qualidade, \n\nfoi fundamental as ag\u00eancias trabalharem integradas (CAPES, 2001, p. 78). \n\n \n \n\nNa esteira da Reforma Universit\u00e1ria e com o impacto gerado pelo golpe de 1964, o \n\nSistema de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES \u00e9 citado por Edson Machado de Sousa em seus \n\nprimeiros passos, que pode entrar em a\u00e7\u00e3o a partir do empoderamento e autonomia \n\ndados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o (os grifos s\u00e3o meus): \n\n \n\nIsso mesmo. Consolidou-se um forma pela qual a pol\u00edtica de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o tinha que estar \n\nvinculada \u00e0 pol\u00edtica universit\u00e1ria, \u00e0 pol\u00edtica de ensino superior do governo, o que era \n\nabsolutamente natural e l\u00f3gico. Em 1975 apresentamos o I Plano Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o; \n\ncom a Capes j\u00e1 reestruturada, seu diretor passou a exercer o papel de secret\u00e1rio-executivo \n\ndo Conselho, portanto passou a ter mais presen\u00e7a e numa esfera mais alta, interministerial; \n\ncom isso se fez o renascimento da Capes. Nessa \u00e9poca, implantou-se a ideia de fazer a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, que come\u00e7a em 76, ainda em car\u00e1ter experimental \n\n(CAPES, 2001, p. 108) \n\n \n\n Estes processos em andamento na CAPES n\u00e3o estavam isolados de um cen\u00e1rio mais \n\namplo. No rastro do desenvolvimento associado ao capital internacional, observa-se o \n\npapel preponderante do Minist\u00e9rio do Planejamento e de organiza\u00e7\u00f5es como o IPEA na \n\n\n\n63 \n \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o educacional de n\u00edvel superior no Brasil, fruto do imenso esfor\u00e7o pelo \n\ndesenvolvimento exigido pela nova posi\u00e7\u00e3o do Brasil no cen\u00e1rio capitalista. Exigiu um \n\ntrabalho herc\u00faleo (inclusive ideol\u00f3gico) transformar uma na\u00e7\u00e3o eminentemente agr\u00e1ria \n\nem polo de industrializa\u00e7\u00e3o pesada, e o governo precisava reunir quem achasse \n\nnecess\u00e1rio para tal tarefa: \n\n \n\n...na origem est\u00e1 a experi\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Decenal, ainda no governo Castelo \n\nBranco.  Roberto Campos, ministro do Planejamento, montou o Epea, Escrit\u00f3rio de Pesquisa \n\nEcon\u00f4mica Aplicada, \u201cpai\u201d do Ipea, e montou equipes para cada setor de governo: agricultura, \n\ntransporte, ind\u00fastria, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o etc. Obviamente, o trabalho inicial foi de avalia\u00e7\u00e3o e \n\ndiagn\u00f3stico: o que acontecia em cada \u00e1rea, quais eram as defici\u00eancias, quais eram os sucessos, o \n\nque foi feito de bom, o que n\u00e3o funcionou. Esse trabalho acabou gerando dentro do Epea uma \n\ncompet\u00eancia que n\u00e3o existia nos minist\u00e9rios setoriais. Seus t\u00e9cnicos eram, majoritariamente, \n\njovens com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no exterior, gente que vinha com concep\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas, \n\nadquiridas nas universidades americanas, principalmente, e em algumas europeias. A \u00e1rea \n\nde recursos humanos tinha uma concep\u00e7\u00e3o bastante abrangente: educa\u00e7\u00e3o, trabalho, emprego, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e m\u00e3o-de-obra e sa\u00fade. Essa concep\u00e7\u00e3o acabou gerando a cria\u00e7\u00e3o do Centro \n\nNacional de Recursos Humanos, dirigido por Arlindo Lopes Correia, e trazendo junto a ideia de \n\nque era preciso criar compet\u00eancia dentro dos minist\u00e9rios setoriais. Nesse contexto surge, dentro \n\ndo CNRH, um grande projeto de coopera\u00e7\u00e3o internacional, com recursos do Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento-Pnud e envolvendo todas as ag\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas: Unesco, OIT, FAO, OMS, com o objetivo de alocar peritos dessas organiza\u00e7\u00f5es nas \n\nsecretarias-gerais dos minist\u00e9rios setoriais \u2014 apenas a coordena\u00e7\u00e3o do projeto ficou com o \n\nIpea, j\u00e1 ent\u00e3o transformado em Instituto \u2014, na \u00e9poca, consideradas o \u00f3rg\u00e3o central de \n\nplanejamento de cada minist\u00e9rio. Com isso, come\u00e7ou a nascer um relacionamento eficaz entre \n\nt\u00e9cnicos do Ipea e dos minist\u00e9rios setoriais, terminando por gerar uma migra\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\npara outros minist\u00e9rios \u2014 foi o que aconteceu comigo na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o. Todo esse processo \n\nse fortaleceu com a cria\u00e7\u00e3o da Finep. Jos\u00e9 Pel\u00facio teve a vis\u00e3o de entender que o processo de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es estava se esgotando, ia chegar o momento em que o pa\u00eds teria que \n\npassar a produzir tecnologia, e precisava preparar-se para isso. Ele traz esse enfoque para \n\ndentro da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, que era estritamente acad\u00eamica: o pa\u00eds entrava em processo \n\nacelerado de industrializa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o havia onde formar compet\u00eancias; da\u00ed o grande salto da \n\nCoppe e da PUC/RJ (CAPES, 2001, p. 110). \n\n \n\nO esfor\u00e7o de coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do Brasil nos moldes que estavam \n\npropostos para a inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no cen\u00e1rio da globaliza\u00e7\u00e3o envolveu a presen\u00e7a de \n\norganismos internacionais \u2018de peso\u2019, como a UNESCO \u2013 aqui, o trip\u00e9 de termos \n\n\u2018exterior/concep\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas/universidades americanas\u2019 atesta a ideologia da \n\nsuperioridade internacional \u2013 e duas das institui\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias nacionais de pesquisa \n\n\u2018de ponta\u2019 at\u00e9 os dias atuais: COPPE/UFRJ e PUC/RJ, institui\u00e7\u00f5es detentoras de \n\ngrandes recursos e parcerias com empresas nacionais como a Petrobr\u00e1s, assim como \n\ninternacionais. H\u00e1 aqui, inclusive, um pensamento de que o fato de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\n\u201cestritamente acad\u00eamica\u201d ser considerado um elemento de desqualifica\u00e7\u00e3o, de aus\u00eancia \n\nde forma\u00e7\u00e3o de \u201ccompet\u00eancias\u201d dentro do que j\u00e1 \u00e9 um forte ind\u00edcio da l\u00f3gica \n\ngerencialista dentro da gest\u00e3o da universidade, onde se registra a total depend\u00eancia da \n\ntecnologia. Cursos que utilizam a tecnologia como meio e n\u00e3o como fim \u2013 como \u00e9 o \n\ncaso das Ci\u00eancias Sociais, por exemplo \u2013 tendem a ser desvalorizados na l\u00f3gica do \n\n\n\n64 \n \n\nfinanciamento da CAPES, afirmativa que pode ser demonstrada no trecho a seguir, onde \n\nos grifos s\u00e3o meus:  \n\n \n\nComo se poderia negar recursos ao Instituto de Biof\u00edsica, por exemplo? J\u00e1 tinha todas as \n\ncredenciais para receber esses recursos, fortalecer sua posi\u00e7\u00e3o e criar um curso de mestrado e, \n\nposteriormente, de doutorado. Com a microbiologia, a mesma coisa; eram institutos da UFRJ \n\nque tinham conceito internacional. Ou seja, esses recursos foram muito oportunos e \n\nfecundos para que pud\u00e9ssemos estimular certas \u00e1reas em todo o pa\u00eds. [...]. Passamos a dispor \n\nde verbas de capital. Com isso e mais esses recursos extraordin\u00e1rios, p\u00f4de-se dar um impulso \n\nmuito maior aos centros de excel\u00eancia. Foi feito um levantamento \u2014 com visitas, inclusive \u2014 \n\nem todo o territ\u00f3rio nacional. Entretanto, as propostas aceitas tinham que demonstrar, \n\npreliminarmente, que aquelas escolas possu\u00edam uma massa cr\u00edtica de pessoal docente com \n\ntitula\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e que j\u00e1 estariam credenciadas ou em vias de credenciamento pelo \n\nConselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o.[...]. Ci\u00eancias exatas e tecnologia, que englobava tamb\u00e9m a \n\nparte de agricultura. \n\nE um percentualzinho, s\u00f3 para n\u00e3o dizer que n\u00e3o havia nada, para as ci\u00eancias humanas e \n\nsociais; foram sempre as preteridas. \u00c9 a tal hist\u00f3ria: \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o, a urg\u00eancia do pa\u00eds, n\u00e3o \n\nh\u00e1 por que reclamar (CAPES, 2001, p. 143). \n\n \n\nSe n\u00e3o h\u00e1 est\u00edmulo de pol\u00edticas de agrega\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas acad\u00eamicas, assim como \n\ninje\u00e7\u00e3o de recursos em \u00e1reas potenciais, e s\u00f3 se distribui \u2018mais aos mesmos\u2019 (grifo \n\nmeu), isto impossibilita a cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo virtuoso que desenvolva as \u00e1reas \n\nconcomitantemente: os centros de excel\u00eancia s\u00e3o os que teoricamente menos precisam \n\nde inje\u00e7\u00e3o de recursos, pois j\u00e1 est\u00e3o desenvolvidos \u2013 estabelecendo, inclusive, parcerias \n\nque n\u00e3o envolvem o Estado \u2013 e, mesmo assim s\u00e3o os que mais recebem financiamento. \n\nPor outro lado, aus\u00eancia de uma \u2018pol\u00edtica cient\u00edfica\u2019 mais abrangente \u00e9 totalmente \n\ncoerente com o modelo de Estado que se apoia na ideologia hegem\u00f4nica \u2013 baseada no \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico \u2013 e, ao mesmo tempo, engendra-a. E isto, no caso \n\nbrasileiro, acompanha a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica desde a cria\u00e7\u00e3o das primeiras escolas de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o ainda na d\u00e9cada de 1940 e, consequentemente, na cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo FINEP, CNPq e CAPES. A ideologia neoliberal agravou ainda mais esta \n\n\u2018segrega\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u2019, priorizando as \u00e1reas consideradas tecnol\u00f3gicas. \n\n \n\nAp\u00f3s o esgotamento do \u2018milagre brasileiro\u2019 a economia enfrentou uma crise profunda, \n\npois o mundo capitalista entrava novamente em colapso, necessitando de uma profunda \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o para se reerguer. Os recursos foram escasseando, a crise vinda do \n\nhemisf\u00e9rio norte estourando por aqui na d\u00e9cada seguinte, a quest\u00e3o do petr\u00f3leo, dentre \n\noutros, foram fatores complicadores da situa\u00e7\u00e3o financeira do pa\u00eds em geral, exigindo \n\nnovos esfor\u00e7os da CAPES para administrar sua enorme demanda e \u201cproduzir consenso \n\nem torno de interesses aparentemente inconcili\u00e1veis\u201d (FURTADO, 2002, p. 47). \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nClaro que este processo n\u00e3o aconteceu s\u00f3 em torno da educa\u00e7\u00e3o; foi um processo de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o geral, atingindo todos os n\u00edveis da sociedade. \u201cPor isso, a reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndos Estados representou um caminho mais promissor, mas ao mesmo tempo prenhe de \n\nlimita\u00e7\u00f5es para melhorar a posi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de trabalho\u201d (WALLERSTEIN, 2007, p. \n\n58). \n\n \n\nA necessidade de realoca\u00e7\u00e3o dos recursos era, igualmente, urgente. No caso da CAPES, \n\nesta necessidade n\u00e3o contemplava, como foi visto, programas que possu\u00edam os \n\nconceitos mais baixos, que tinham que continuar lutando por um lugar ao sol do \n\nfinanciamento, porque as universidades que mantinham o padr\u00e3o de \u2018produ\u00e7\u00e3o\u2019 em alta \n\nn\u00e3o deixavam de receber recursos por causa dos seus altos conceitos. Isto criou uma \n\nesp\u00e9cie de confraria entre CAPES e algumas universidades que at\u00e9 os dias atuais \u00e9 um \n\ndos maiores pontos de pol\u00eamica relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. A solu\u00e7\u00e3o encontrada \n\ninstitucionalmente na \u00e9poca foi a seguinte (os grifos s\u00e3o meus): \n\n \n\nFoi preciso, com algum tempo e muita discuss\u00e3o no pr\u00f3prio Conselho Superior da Capes, \n\nencontrar uma forma de identificar aqueles programas que tinham potencial, embora n\u00e3o \n\ntivessem as notas mais altas na avalia\u00e7\u00e3o. Havia ainda a preocupa\u00e7\u00e3o de tornar os programas de \n\nfomento mais independentes da aprecia\u00e7\u00e3o pelos comit\u00eas de \u00e1rea. Foi a\u00ed que surgiu o famoso \n\n\u201calgoritmo do Bira\u201d. Ubirajara Alves era diretor de Programas da Capes e, fazendo uso dos \n\nresultados dos processos de avalia\u00e7\u00e3o, criou um sistema de indicadores que possibilitariam \n\ndeterminar o volume e o tipo de apoio a ser dado aos programas em fun\u00e7\u00e3o do seu \n\ndesempenho no processo da avalia\u00e7\u00e3o. E isso, de uma forma autom\u00e1tica, sem precisar \n\nperguntar aos Comit\u00eas. Isso foi aprovado pelo Conselho, e acabamos implantando uma \n\nsistem\u00e1tica de apoio que era praticamente decidida no \u00e2mbito burocr\u00e1tico da ag\u00eancia, n\u00e3o \n\ndependia de aprecia\u00e7\u00e3o pelos comit\u00eas cient\u00edficos (CAPES, 2001, p.112). \n\n \n\nComo forma de contextualizar o professor Ubirajara Alves no processo da avalia\u00e7\u00e3o, \n\nreproduz-se abaixo um trecho de sua trajet\u00f3ria profissional, com grifos meus: \n\n \n\nNo inicio de 1966, foi convidado pela UFC para trabalhar como professor visitante, \n\nposteriormente professor catedr\u00e1tico e titular. Foi ainda coordenador da p\u00f3s  gradua\u00e7\u00e3o, diretor \n\ndo Instituto de matem\u00e1tica, pr\u00f3-reitor de pesquisa e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e coordenador do curso de \n\nmestrado de matem\u00e1tica da universidade, onde permaneceu at\u00e9 dezembro de 1971. Em 1972, \n\nvolta para o IMPA como pesquisador visitante, permaneceu fazendo pesquisa durante quatro \n\nanos. Em 1975 tornou-se superintendente de desenvolvimento cient\u00edfico e coordenou todas as \n\nbolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edficas e aux\u00edlios dados pelo CNPQ, trabalhou ainda durante um ano \n\ncomo assessor do presidente do CNPQ, nessa ocasi\u00e3o tornou-se servidor efetivo do \u00f3rg\u00e3o, \n\nUbirajara continuou mantendo vinculo com a UFC e foi cedido ao CNPQ, sem \u00f4nus para a \n\nuniversidade. \n\nEm 1980 foi cedido para a CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior), \u00f3rg\u00e3o vinculado ao MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) para fomentar a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nFoi coordenador da montagem dos cursos de apoio \u00e0 p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, criou diversos programas, \n\nentre eles o Algoritmo do Bira, que correu o mundo atrav\u00e9s de uma publica\u00e7\u00e3o da \n\nNeitiours, Programas de apoio \u00e0s pr\u00f3-reitorias de pesquisa e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de todo o pa\u00eds, foi \n\nainda diretor de programas e presidente do \u00f3rg\u00e3o. Participou ainda de uma importante \n\n\n\n66 \n \n\npesquisa de avalia\u00e7\u00e3o dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, solicitada pelo \u00f3rg\u00e3o de \n\ndesenvolvimento de Educa\u00e7\u00e3o da ONU (CORREIO DOS VALES, 2009). \n\n  \n\n \n\nAp\u00f3s a contextualiza\u00e7\u00e3o do autor do \u2018Algoritmo do Bira\u2019 no \u00e2mbito desta discuss\u00e3o, \n\nvolta-se \u00e0 forma \u2018autom\u00e1tica\u2019 de avalia\u00e7\u00e3o que \u00e9 executada pela CAPES: ela pode criar \n\ne cristalizar problemas como, por exemplo, de continuar alocando recursos no eixo \n\nsudeste/sul (o que nunca deixou de acontecer) e algumas poucas universidades \n\nnordestinas, enquanto ficam \u00e0 eterna espera muitos outros programas com \n\npotencialidades a serem desenvolvidas, mas que n\u00e3o contam com olhar da organiza\u00e7\u00e3o \n\npara suas idiossincrasias, tamb\u00e9m de ordem regional. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento fica \n\ntamb\u00e9m, por isso, \u00e0 merc\u00ea de quest\u00f5es geopol\u00edticas, refor\u00e7ando a manuten\u00e7\u00e3o do \u2018poder \n\ncient\u00edfico\u2019 de pequenos grupos. Al\u00e9m de que, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de um algoritmo ter \n\na finalidade levar em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es subjetivas do potencial das \n\nuniversidades. E isto \u00e9 visto como natural e positivo, como se pode observar no trecho \n\nda entrevista de Angela Santana sobre o aperfei\u00e7oamento da distribui\u00e7\u00e3o de recursos \n\npela CAPES (os grifos s\u00e3o meus): \n\n \n\nQuando assumi a Coordenadoria ainda se usava uma planilha de distribui\u00e7\u00e3o de bolsas muito \n\nantiga, que listava apenas o n\u00famero de bolsas solicitadas, concedidas e utilizadas; o programa \n\nnem sempre utilizava todas as bolsas concedidas pela Capes, o que gerava um saldo de bolsas \n\ne de or\u00e7amento no final do ano. Introduzimos outros crit\u00e9rios para distribui\u00e7\u00e3o de bolsas; fomos \n\nsofisticando, agregando mais informa\u00e7\u00f5es, para efetuar uma distribui\u00e7\u00e3o de bolsas mais \n\nrazo\u00e1vel, de acordo com a dimens\u00e3o e, evidentemente, a qualidade do programa \u2014 isso era \n\nb\u00e1sico (CAPES, 2001, p. 140). \n\n \n\nOu seja: os t\u00e3o alardeados recursos escassos n\u00e3o eram totalmente utilizados e, quando \n\npassaram a ser, repetidamente alimentou o sistema dos \u2018melhores\u2019, o que traz \u00e0 tona \n\nnovamente a quest\u00e3o do capital cient\u00edfico (BOURDIEU, 2003) e do prest\u00edgio entre \n\npares, que se configuram como \u2018moedas de troca\u2019 dentro do ambiente acad\u00eamico.   \n\n \n\nNuma \u00faltima ilustra\u00e7\u00e3o neste cap\u00edtulo do \u00e2mbito dom\u00e9stico da Administra\u00e7\u00e3o, o longo, \n\nmas necess\u00e1rio, trecho abaixo relata o resultado a que chegou uma extensa pesquisa \n\nsobre Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o feita por Guimar\u00e3es et al (2009, p.13-14), com \n\nconclus\u00f5es que possuem validade para este trabalho (os grifos s\u00e3o meus) e que j\u00e1 est\u00e3o \n\nclaramente explicitadas no pr\u00f3prio texto: \n\n \n\nQuanto \u00e0 diferen\u00e7a entre centralidade e prest\u00edgio, faz-se uma ressalva com base em Galaskiewicz \n\ne Burt (1991), denotando que esses par\u00e2metros n\u00e3o podem ser confundidos, embora estejam \n\nassociados. Enquanto o c\u00e1lculo da centralidade considera rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, o c\u00e1lculo do \n\nprest\u00edgio considera rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o necessariamente rec\u00edprocas. Assim, decidiu-se calcular o \n\n\n\n67 \n \n\nprest\u00edgio de programas com conceitos 5 e 6, mesmo que n\u00e3o tenham participado da \n\npesquisa. Isso porque, esses programas promovem cursos de mestrado e de doutorado e, \n\nportanto, s\u00e3o considerados programas consolidados, dos quais se espera razo\u00e1vel grau de \n\npoder e de influ\u00eancia no processo de nuclea\u00e7\u00e3o de grupos de pesquisa e programas de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Para isso, verificou-se o n\u00famero de indica\u00e7\u00f5es de \n\nrela\u00e7\u00f5es que cada um desses programas recebeu de outros programas. Na \u00e9poca da coleta de \n\ndados, a \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o contava com oito programas n\u00edvel 5 e tr\u00eas n\u00edvel 6. [...]  os \n\nprogramas da FGV/SP, USP/SP, UFRGS e FGV-RJ, nessa ordem, s\u00e3o os programas com \n\nmaior n\u00edvel de prest\u00edgio na rede. Pode-se inferir, portanto, que o conceito 6 est\u00e1 associado ao \n\nprest\u00edgio na rede, visto que os tr\u00eas primeiros programas est\u00e3o classificados nesse patamar. De \n\noutro lado, aparece tamb\u00e9m como programa prestigiado o da FGV-RJ, com conceito 5. Isso \n\nsinaliza que h\u00e1 outros fatores intermediando os resultados de prest\u00edgio. Poderia estar ocorrendo, \n\npor exemplo, o chamado \u2018efeito marca\u2019. A FGV \u00e9 uma das mais antigas escolas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Brasil, \u00e9 reconhecida no Brasil e mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es com IES no exterior, tanto \n\nem seus programas de administra\u00e7\u00e3o como em outros programas, como economia. Em situa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante estaria a USP/SP, uma das IES que mais produz conhecimento e tecnologias no \n\nBrasil, com tradi\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas do conhecimento, incluindo administra\u00e7\u00e3o e economia. \n\nOutro fator que pode ter influenciado o c\u00e1lculo do prest\u00edgio na rede \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica dos programas. Cerca de 47% dos programas que indicaram a FGV/SP e 44% dos \n\nprogramas que indicaram a USP/SP est\u00e3o situados no Estado de S\u00e3o Paulo. Dos programas que \n\nindicaram a UFRGS, apenas cerca de 17% localizam-se no Estado do Rio Grande do Sul, \n\nenquanto que cerca de 14% dos programas que indicaram a FGV/RJ est\u00e3o localizados no Estado \n\ndo Rio de Janeiro. Parece claro que nos casos dos programas da FGV/SP e USP/SP a \n\nproximidade geogr\u00e1fica exerce influ\u00eancia no n\u00edvel de prest\u00edgio desses programas. O \n\nprimeiro \u00e9 a imagem da IES, o que parece ser aplic\u00e1vel aos programas vinculados \u00e0 FGV (RJ e \n\nSP) e \u00e0 USP/SP. O segundo \u00e9 a proximidade geogr\u00e1fica, que parece influenciar o n\u00edvel de \n\nprest\u00edgio dos programas da FGV/SP e USP/SP. O Programa da UFRGS, que aparece como o \n\nmais central da rede e um dos quatro mais prestigiados, parece n\u00e3o sofrer essas influ\u00eancias, \n\npossivelmente em fun\u00e7\u00e3o de sua proeminente centralidade. \n\n \n\nCom este \u00faltimo exemplo e com os dados expostos ao longo desse primeiro cap\u00edtulo, \n\npossibilitou-se demonstrar como a gest\u00e3o de recursos para a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nembebida da ideologia gerencialista de produ\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, imbricada em \n\nredes pol\u00edticas, pactos de camaradagem, cristaliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\nrecursos em poucas universidades, principalmente do eixo Rio - S\u00e3o Paulo (e Rio \n\nGrande do Sul), com alguns \u2018respingos\u2019 no nordeste, em locais espec\u00edficos, como \n\nPernambuco e Cear\u00e1, por exemplo, o que confirma a aus\u00eancia de capilaridade no \n\nsistema de investimento na pesquisa acad\u00eamica dentro do modelo vigente. \n\n \n\nMas pode-se inferir que isto n\u00e3o ocorre aleatoriamente. O pr\u00f3prio mecanismo de \n\navalia\u00e7\u00e3o utilizado pela CAPES impede que seja feito um escrut\u00ednio dos limites de \n\nordem estrutural, assim como das reais potencialidades das universidades Brasil afora. \n\nO Estado, muitas vezes em parcerias com as empresas privadas, ou mesmo com grupos \n\nque compartilham do controle dos recursos destinados ao Ensino Superior e \u00e0 pesquisa, \n\ndistribui estes mesmos recursos aos poucos que considera internacionaliz\u00e1veis \n\n(GUIMAR\u00c3ES et al, 2009), para que o Brasil possua uma \u2018vitrine\u2019 da sua produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica no cen\u00e1rio internacional, que se disp\u00f5e a servi\u00e7o da exig\u00eancias cient\u00edficas do \n\ncapital, produzindo conhecimentos que ser\u00e3o apropriados pelas grandes empresas \n\n\n\n68 \n \n\nprivadas, pelas grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais. O gerencialismo chega \u00e0 gest\u00e3o da \n\nuniversidade brasileira estabelecendo regras de produtividade em alto grau, de \n\npublica\u00e7\u00e3o de artigos em s\u00e9rie, com uma discuss\u00e3o que toca apenas a superf\u00edcie das \n\nquest\u00f5es pertinentes \u00e0 \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o nosso objeto de pesquisa, o que \n\npode ser observado no maior congresso de Administra\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, o EnANPAD. \n\n \n\nOs temas \u2018em voga\u2019 s\u00e3o apresentados em quantidade, como veremos no cap\u00edtulo III, \n\nonde \u201ca l\u00f3gica de investimento qualitativo em m\u00e9dio prazo se choca com a gest\u00e3o \n\nquantitativa do presente. [...] A gest\u00e3o como ideologia que legitima uma abordagem \n\ninstrumental, utilitarista e cont\u00e1bil das rela\u00e7\u00f5es...\u201d tem se tornado o modo \u2018mais \n\neficiente\u2019 de gerir a pesquisa cient\u00edfica. Os m\u00e9dios e longos prazos j\u00e1 n\u00e3o fazem mais \n\nparte da universidade: \u201ccerta concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o se tornou a ideologia dominante de \n\nnosso tempo. Combinada com a emerg\u00eancia das pr\u00e1ticas gerencialistas, ela constitui um \n\npoder caracter\u00edstico da sociedade hipermoderna\u201d (GAULEJAC, 2007, p. 24, 27 e 33). \n\nHipermoderna porque exacerba todos os valores e modos de pensar neoliberais, como a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, o individualismo, a racionalidade instrumental levada ao extremo, a \n\ndepend\u00eancia generalizada da tecnologia, tudo isso acompanhado de um retrocesso nas \n\nquest\u00f5es sociais. \n\nO cap\u00edtulo que aqui termina intentou fazer uma demonstra\u00e7\u00e3o, sem nenhuma pretens\u00e3o \n\nde esgotar o assunto \u2013 o que seria imposs\u00edvel \u2013 de como se estabelece a constru\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-pol\u00edtica-econ\u00f4mico-ideol\u00f3gica da pesquisa sob a \u00f3tica da esfera p\u00fablica, \n\npersonificada na CAPES, que se compatibiliza e, muitas vezes, at\u00e9 se confunde com a \n\ndimens\u00e3o da esfera privada, neste trabalho materializada na ANPAD, que veremos a \n\nseguir. \n\n  \n\n\n\n69 \n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 A rela\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado na constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nagenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o: a CAPES e a ANPAD \u2013 Associa\u00e7\u00e3o  \n\nNacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nO cap\u00edtulo anterior possibilitou ver como o Estado brasileiro atua no ordenamento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, assim como se pode observar o processo de regula\u00e7\u00e3o efetuado pelo \n\nEstado em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino Superior e, especificamente para fins deste trabalho, \u00e0 P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o. A partir deste ponto entra em discuss\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o do Estado com a esfera \n\nprivada, aqui materializada na ANPAD. \n\n \n\nFundada em 1976, a ANPAD fez parte do processo de sistematiza\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Administra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds com vistas a sedimentar o processo de desenvolvimento \n\nnacional iniciado nos idos de 1950; na verdade historicamente se pode ir mais longe: a \n\nd\u00e9cada de 1930 \u00e9 palco do in\u00edcio do imenso \u2018esfor\u00e7o\u2019 em prol da industrializa\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, que vai tomar uma dimens\u00e3o gigantesca 20 anos depois.  Feita a digress\u00e3o, n\u00e3o se \n\npode negar que tamb\u00e9m \u00e9 preciso reunir muitos esfor\u00e7os para se construir uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o que se proponha a sistematizar e veicular a imensa produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que \n\ndemanda uma grande \u00e1rea de conhecimento como a Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs dados deste cap\u00edtulo foram coletados a partir de pesquisa bibliogr\u00e1fica, mais \n\nespecificamente o conte\u00fado que aqui se encontra foi resultado da an\u00e1lise do livro \n\ncomemorativo dos 30 anos da ANPAD, lan\u00e7ado em 2006, intitulado Construindo uma \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: 30 Anos da ANPAD \u2013 mem\u00f3rias, registros, desafios.  \n\n \n\nO livro est\u00e1 dividido em seis partes: as parte I e II, contendo 14 cap\u00edtulos, comp\u00f5em o \n\nregistro hist\u00f3rico da organiza\u00e7\u00e3o a partir da vis\u00e3o das sucessivas Presid\u00eancias da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, com destaque para o EnANPAD \u2013 Encontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o; os outros Encontros Setoriais ocupam a parte III, \n\ncom 5 cap\u00edtulos; a parte IV, que cont\u00e9m 1 cap\u00edtulo, fala exclusivamente do Teste \n\nANPAD; a parte V, tamb\u00e9m com 1 cap\u00edtulo, \u00e9 dedicada \u00e0s Revistas da ANPAD; a parte \n\nVI consta de 4 artigos: \u201cANPAD 30 anos, o ensino como dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d, de \n\nautoria de T\u00e2nia Fischer; \u201cA ANPAD e a Acredita\u00e7\u00e3o\u201d, de Roberto Moreno, presidente \n\nda ANPAD nos bi\u00eanios 1997/1998 e 1999/2000; \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos \n\nno \u00e2mbito da ANPAD: aprecia\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es\u201d, tendo como autor Walter Fernando \n\nAra\u00fajo de Moraes, membro do Conselho Eleitoral da Diretoria da ANPAD em 2012 ; \n\n\n\n70 \n \n\n\u201cA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a ANPAD\u201d, de Peter Spink, professor titular da \n\nEAESP/FGV. Por fim, a obra, al\u00e9m de notas e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, anexa a parte \n\nRegistros, que elenca temas como Diretoria da ANPAD, Rela\u00e7\u00e3o de Membros Efetivos \n\ne Observadores em 2006, Rela\u00e7\u00e3o das Divis\u00f5es Cient\u00edficas, dentre outros, num total de \n\n10 Registros.  \n\n \n\nAl\u00e9m deste material, ser\u00e1 feita a an\u00e1lise do artigo \u201cA Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos \n\nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o nas palavras de seus Presidentes\u201d, da \n\nse\u00e7\u00e3o Documentos e Debates da RAC \u2013 Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, \n\nvolume 1, n\u00ba 1, Janeiro/abril de 1997. \n\n \n\nII.1.  \u201cConstruindo uma Associa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: ANPAD, 30 anos\u201d \n\nA ci\u00eancia tem gerado, ao longo da hist\u00f3ria, pesquisadores que se consideram deuses do \n\nolimpo acad\u00eamico. Grupos intelectuais que se autorreferenciam como \u2018de ponta\u2019- pois \n\nt\u00eam o aval financeiro do Estado para tal \u2013 t\u00eam sido uma realidade cada vez mais comum \n\natualmente. Para estes, \u00e9 natural que se associem aos seus pares e criem uma rede de \n\ngravita\u00e7\u00e3o de candidatos a pupilos e sucessores em torno de si. A ideia de que o \n\nconhecimento traz consigo o poder n\u00e3o \u00e9 algo abstrato: reside nas pr\u00e1ticas sociais \n\nacad\u00eamicas de modo determinante na busca de capital cient\u00edfico (BOURDIEU, 2003), \n\nque traz consigo o reconhecimento e o prest\u00edgio. Como demonstra\u00e7\u00e3o desta afirmativa, \n\na frase \u201ca ANPAD assumiu a fisionomia de uma Academia Brasileira de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\u201d (FACHIN, 2006, p. 13) \u2013 proferida por Carlos Osmar Bertero, duas \n\nvezes presidente da ANPAD, no per\u00edodo de 2005 a 2008 \u2013 n\u00e3o parece ser um discurso \n\ncasual, pelo contr\u00e1rio: ela dimensiona a vis\u00e3o que a organiza\u00e7\u00e3o construiu \n\nhistoricamente acerca de si mesma. \n\n \n\nNo pref\u00e1cio da obra, Osmar Carlos Bertero (FACHIN, 2006, p. 15-16) disserta acerca \n\nda Administra\u00e7\u00e3o sob sua vis\u00e3o da pouca capacidade do Brasil de se afirmar como \n\nprodutor de conhecimento cient\u00edfico: \u201csomos mundialmente um pa\u00eds low profile (grifo \n\ndo autor), pouco influenciando os acontecimentos mundiais e sendo at\u00e9 modesto no \n\ncontexto latino-americano\u201d, \u201cpermanecemos isolados\u201d, \u201ccontinuamos relutantes, \n\nt\u00edmidos e voltados sobre n\u00f3s mesmos\u201d. Os termos ressaltados entre aspas s\u00e3o c\u00f3digos \n\nlingu\u00edsticos diretamente resultantes da ideologia hegem\u00f4nica, n\u00e3o s\u00e3o pensamentos \n\n\n\n71 \n \n\nfragmentados, soltos, mas fazem parte de um pensamento constru\u00eddo e estruturado para \n\nque se mantenham as coisas como s\u00e3o (ZIZEK, 1996). \n\n \n\nObserva-se, portanto, uma generaliza\u00e7\u00e3o do pensamento que percorre o fluxo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em Administra\u00e7\u00e3o: o de n\u00e3o sermos capazes de produzir um \n\nconhecimento pr\u00f3prio que seja reconhecido pela comunidade cient\u00edfica. A partir disto, \n\nent\u00e3o, existe alguma alternativa? De acordo com essa ideologia \u2013 que, diga-se de \n\npassagem, tem um conte\u00fado de forte impacto na subjetividade nacional \u2013resta, \n\nprimeiramente, \u2018converter\u2019 a produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica em forma de projetos de pesquisa que \n\nse materializam em artigos ao sistema da internacionaliza\u00e7\u00e3o, para que eles tenham \n\nmaior potencial de aceita\u00e7\u00e3o entre os pares, ou que sejam aceitos em revistas nacionais \n\nconsideradas de grande relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio internacional da Administra\u00e7\u00e3o: \u201cresta a \n\ntarefa de aumentar as atividades de publica\u00e7\u00f5es da ANPAD. O in\u00edcio foi com os Anais \n\ndos Encontros da ANPAD. A seguir, tivemos a RAC \u2013 Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nContempor\u00e2nea que se consolidou como Nacional A no Sistema Qualis\u201d (FACHIN, \n\n2006, p. 20). \n\n \n\nSegundo Zizek (2012, p. 9), a ideologia tem a clara \u201cinten\u00e7\u00e3o de neutralizar a \n\nverdadeira dimens\u00e3o\u201d do que est\u00e1 subjacente ao discurso hegem\u00f4nico. Na afirma\u00e7\u00e3o \n\nacima, observa-se especificamente a categoria dial\u00e9tica do fen\u00f4meno, corporificado na \n\nenuncia\u00e7\u00e3o em si, no que \u00e9 materializado na fala, na sua intertextualidade manifesta \n\n(FAIRCLOUGH, 2001), assim como de sua ess\u00eancia, que \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o interna para a \n\nocorr\u00eancia do fen\u00f4meno que, neste caso, \u00e9 a sustenta\u00e7\u00e3o de uma rede de poder que \n\ndefina as regras da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Da\u00ed a import\u00e2ncia, por exemplo, de se relatar o \n\nconceito Qualis/CAPES A1 da Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, que passa por \n\numa \u2018lexicaliza\u00e7\u00e3o de sentido\u2019 segundo Fairclough (2001a), isto \u00e9, o conceito \n\nsubjacente ao \u2018nome\u2019 Qualis / CAPES A1 passa a ser o significante, pois este \u00e9 \n\nideol\u00f3gica e hegemonicamente a chancela da cientificidade no padr\u00e3o capitalista da \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica nacional. \n\n \n\nNo trecho abaixo publicado na RAC (1997, p. 145-146) \u00e9 clara a import\u00e2ncia hist\u00f3rica \n\nda CAPES na forma\u00e7\u00e3o da ANPAD, com est\u00edmulo (leia-se financiamento) ao encontro \n\npreparat\u00f3rio da cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o que ocorreu em Friburgo, no Rio de Janeiro, em \n\nsetembro de 1976: \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nO evento, organizado pela CAPES e pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade-Empresa de Tecnologia e \n\nCi\u00eancia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, contou, com a presen\u00e7a dos \n\ncoordenadores de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o das seguintes universidades: Universidade \n\nFederal da Para\u00edba, Universidade de Bras\u00edlia, Universidade Federal de Minas Gerais, \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro (COPPEAD), Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio \n\nde Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (EBAP e EAESP), Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul e Universidade de S\u00e3o Paulo, esta \u00faltima incluindo o Programa de Mestrado em Ci\u00eancias \n\nCont\u00e1beis. Participaram do encontro, tamb\u00e9m, representantes da FINEP, PNTE, CFE, DAU/ \n\nMEC, Funda\u00e7\u00e3o Ford e Embaixada da Fran\u00e7a. \n\n \n\nO trecho acima poderia estar todo em negrito, pois remete novamente ao que foi \n\nexplicitado no cap\u00edtulo I, quando foi relatada a presen\u00e7a compuls\u00f3ria da Comiss\u00e3o \n\nMista Brasil - Estados Unidos no processo de cria\u00e7\u00e3o da CAPES: aqui, as refer\u00eancias \n\ninternacionais s\u00e3o a Funda\u00e7\u00e3o Ford e a Embaixada da Fran\u00e7a. Nesse caso, infere-se que \n\no grande capital, aliado ao poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico do Estado, tem o poder de criar \n\norganiza\u00e7\u00f5es poderos\u00edssimas. Al\u00e9m disso, observa-se a presen\u00e7a de um grupo de nove \n\ngrandes universidades que n\u00e3o apenas fundaram a ANPAD, mas que permanecem ainda \n\nhoje como grupo de elite dentro da organiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o parece uma coincid\u00eancia que \n\npesquisadores de universidades como UFMG, UFRGS e EAESP, por exemplo, estejam \n\nentre os que possuem mais artigos publicados nos Anais do EnANPAD.  \n\n \n\nCom a Associa\u00e7\u00e3o j\u00e1 formada, sua primeira assembleia foi em 1977, com a presen\u00e7a da \n\nCAPES, na pessoa de seu presidente Darcy Closs, \u201cque oferecia bolsas de estudo no \n\nexterior, e estava solicitando a colabora\u00e7\u00e3o da ANPAD para a sele\u00e7\u00e3o de candidatos e \n\nindica\u00e7\u00e3o de universidades estrangeiras qualificadas no campo da Administra\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nAqui, a rela\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico (CAPES) e privado (ANPAD) vai se aprofundando e, \n\n\u201cdurante sua gest\u00e3o na Presid\u00eancia da ANPAD|, Armando Cunha passou a participar da \n\nCAPES, como representante da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, envolvido com distribui\u00e7\u00e3o de \n\nbolsas de estudo, pol\u00edtica de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, inclusive com esbo\u00e7o de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProgramas\u201d (FACHIN, 2006, p. 38 e 40). \n\n  \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, no depoimento dado \u00e0 RAC por Eduardo Vasconcelos, Presidente \n\nde ANPAD no bi\u00eanio 1981-1982, a explicita\u00e7\u00e3o do modelo de sucess\u00e3o da Presid\u00eancia, \n\nque \u201cera realizada de forma tranquila, seguindo rod\u00edzio entre os v\u00e1rios programas e sem \n\ncompeti\u00e7\u00f5es acirradas\u201d, criando um clima \u201caltamente positivo\u201d, pois as atitudes eram de \n\n\u201ccoopera\u00e7\u00e3o e camaradagem\u201d (RAC, 1997, p. 151). \n\n  \n\nTrata-se com ares de naturalidade a constru\u00e7\u00e3o desta rede de poder. Imbu\u00eddo desta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, o poder econ\u00f4mico-pol\u00edtico (e aqui relacionamos dialeticamente estrutura \n\n\n\n73 \n \n\ne superestrutura) cria sua rede ideol\u00f3gica hegem\u00f4nica, o que tem se confirmado ao \n\nlongo do processo hist\u00f3rico de afirma\u00e7\u00e3o da ANPAD como aglutinadora da elite \n\ncient\u00edfica da Administra\u00e7\u00e3o no Brasil, que neutraliza para conciliar, no \u201cduplo uso \n\np\u00fablico e privado da raz\u00e3o\u201d, que Zizek (2012, p. 11) trabalha a partir do conceito de \n\n\u201cuso p\u00fablico da raz\u00e3o\u201d ou a universalidade do pensar, de Kant. O autor reformula a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de Kant \u201c\u201cPense e obede\u00e7a!\u201d, isto \u00e9, pense publicamente (no livre uso da \n\nraz\u00e3o) e obede\u00e7a em particular (como parte da m\u00e1quina hier\u00e1rquica do poder)\u201d. \n\n \n\nAnalogamente \u00e0 analise de Zizek, pode-se confirmar no trecho seguinte o duplo uso \n\np\u00fablico e privado da raz\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos (grifo meu) para \n\nfinanciamento de bolsas de estudo e de pesquisa, o que tem sido alardeado pela CAPES \n\ncomo t\u00e3o escassos desde a sua funda\u00e7\u00e3o em 1951:  \n\n \n\no interesse da CAPES e da FINEP eram notados francamente pela presen\u00e7a de dois \n\nrepresentantes desses \u00f3rg\u00e3os em todas as Assembleias e Reuni\u00f5es Anuais. \u00c2ngela Santana, pela \n\nCAPES, e Nerine Leinermann, pela FINEP, estiveram presentes a partir de 1980, e contribu\u00edram \n\npara facilitar os tr\u00e2mites de demandas da ANPAD frente a esses \u00f3rg\u00e3os. [...] . Sabe-se que, sem a \n\nCAPES, n\u00e3o se teria tido a facilidade de obter bolsas de estudo para os nossos mestrados; e, sem \n\na FINEP, os recursos para pesquisa, em verdade, um dinheiro-semente, n\u00e3o se teriam as \n\ndisponibilidades que asseguraram o progresso de muitos cursos (FACHIN, 2006, p. 48). \n\n \n\n \n\nCabe lembrar, aqui, que \u00c2ngela Santana foi uma das entrevistadas para o livro \n\ncomemorativo CAPES, 50 ANOS, e que termina sua entrevista com a seguinte frase: \n\n\u201cpara mim, a CAPES sempre foi um paradigma: gostaria que todos os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nfuncionassem como ela\u201d (CAPES, 2001, p. 153).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o da ANPAD com o poder p\u00fablico \u2013 leia-se CAPES, CNPq e outras \u2013foi muito \n\npr\u00f3xima historicamente, e suas a\u00e7\u00f5es se entrecruzam na constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica para a \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1976, e que vai se \n\nconsolidando ao longo dos anos 1980, nos quais se sedimenta \u201co poder de barganha \n\njunto \u00e0s demais \u00e1reas, maior capacidade de orquestra\u00e7\u00e3o com os organismos oficiais \n\ncomo CAPES, CNPq, FINEP, FAPESP e outros...\u201d (FACHIN, 2006, p. 62). \n\nMas isto n\u00e3o se d\u00e1 sem tens\u00e3o entre as esferas p\u00fablica e privada. Os interesses podem \n\ncoincidir muitas vezes, e coincidem, mas tamb\u00e9m ocorrem per\u00edodos de distanciamento \n\nde projetos que melindram as rela\u00e7\u00f5es, como o que \u00e9 relatado por Fachin (2006, p. 70) a \n\nrespeito das discuss\u00f5es no XIII EnANPAD em 1989: \n\n\n\n74 \n \n\nA palestra apontou tamb\u00e9m algumas caracter\u00edsticas e problemas enfrentados pela \u00e1rea, de \n\nconformidade com as tend\u00eancias apresentadas pelas ag\u00eancias governamentais de fomento. Por \n\nexemplo: rumos tomados pela \u00e1rea que tendiam a aproxim\u00e1-la de outras Ci\u00eancias Sociais, em \n\nraz\u00e3o de press\u00f5es de ag\u00eancias como a CAPES, que estabeleceu planos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o para o \n\npa\u00eds e igualou os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o (grifo do autor) para diferentes \u00e1reas de conhecimento, \n\ncondicionando a aloca\u00e7\u00e3o de recursos ao atendimentos desses crit\u00e9rios. \n\n \n\nEsta tens\u00e3o tamb\u00e9m pode ser demonstrada no depoimento de Suzana Braga Rodrigues \u00e0 \n\nRAC (1997, p. 160) com rela\u00e7\u00e3o ao que acontecia antes de se tornar presidente da \n\nANPAD no bi\u00eanio 1989-1990: \n\nMinhas lembran\u00e7as sobre essa \u00e9poca s\u00e3o as de uma ANPAD atrelada \u00e0s opini\u00f5es do Estado. \n\nPraticamente pensava-se e fazia-se em conson\u00e2ncia com as opini\u00f5es da CAPES, que \n\nautoritariamente manifestava o seu pensamento sobre o que deveria ser o ocupar-se da \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Embora consider\u00e1ssemos uma afronta ao que era percebido como interfer\u00eancia \n\ndo ESTADO, pois ach\u00e1vamos que os \u00f3rg\u00e3os de fomento se deveriam restringir apenas em \n\napoiar as nossas iniciativas, sent\u00edamo-nos como que ref\u00e9ns destes \u00f3rg\u00e3os, pois o contexto \n\npol\u00edtico do pa\u00eds era favor\u00e1vel a um estilo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica autorit\u00e1rio e tecnoburocr\u00e1tico. \n\nContudo, n\u00e3o \u00e9 justo afirmar que as rela\u00e7\u00f5es entre as ag\u00eancias de fomento e a ANPAD tenham \n\nsido pautadas por rela\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias, pois a queda do regime militar, bem como a consolida\u00e7\u00e3o \n\nda pr\u00f3pria p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no pa\u00eds contribu\u00edram para mudar o car\u00e1ter delas (grifo meu). \n\n \n\n \n\n Afinal de contas, a CAPES era ou n\u00e3o autorit\u00e1ria? A \u2018afronta\u2019 passa a ser identificada \n\nquando o agente financiador quer definir as regras do jogo, que torna a Associa\u00e7\u00e3o um \n\n\u2018ref\u00e9m\u2019 da ag\u00eancia, mas esta afronta deixa de existir no momento em que os recursos \n\ns\u00e3o distribu\u00eddos pelo crit\u00e9rio da barganha entre as duas esferas, o que torna o discurso \n\namb\u00edguo. Mesmo assim, este jogo de correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre a dimens\u00e3o p\u00fablica da \n\npesquisa \u2013 CAPES e outros \u2013 e o interesse privado \u2013 ANPAD e organiza\u00e7\u00f5es \u2013 tem sido \n\ndecisivo na ado\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e da discuss\u00e3o da \n\nagenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o no Brasil, onde a tecnologia tem tido um papel \n\nfundamental, como se pode observar na gest\u00e3o de T\u00e2nia Fischer na presid\u00eancia da \n\nANPAD no bi\u00eanio 1992-1993, que esclarece que \u201csuas preocupa\u00e7\u00f5es principais como \n\ngestora da Associa\u00e7\u00e3o foram a afirma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o no contexto \n\nnacional de ci\u00eancia e tecnologia (grifo do autor), articulando a ANPAD com outras \n\nassocia\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias de fomento\u201d (FACHIN, 2006, p. 75). \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento massivo de tecnologia \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o geral \n\nno momento em que o Brasil passa pela chamada reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que nada \n\nmais \u00e9 do que o ajuste da economia nacional aos rumos do capital globalizado que tem \n\nin\u00edcio na virada dos anos 1980/1990. N\u00e3o por acaso, esse ajuste tem como pano de \n\nfundo a ideologia neoliberal; no caso do Brasil, esse processo teve seu \u00e1pice na Reforma \n\n\n\n75 \n \n\nGerencial do Estado brasileiro em 1995, que ancorou os valores neoliberais na gest\u00e3o do \n\nEstado, como a exig\u00eancia de desenvolvimento massivo na \u00e1rea de ci\u00eancia e tecnologia, \n\npor exemplo. \n\n \n\nEste processo leva \u00e0 luta pelo reconhecimento da Administra\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia, \n\ncolocando na pauta a tens\u00e3o entre conhecimento para o mercado e a forma\u00e7\u00e3o de \n\npesquisadores na \u00e1rea, como se observa no depoimento da ex-presidente da ANPAD \n\nSuzana Braga Rodrigues (RAC, 1997, p. 160): \n\n \n\nAinda na d\u00e9cada de 80, pouco se discutia sobre a validade do conte\u00fado do que constitu\u00eda o \n\nconhecimento administrativo, nas reuni\u00f5es da ANPAD, como come\u00e7amos a fazer, \n\naproximadamente a partir de 1985; discutia-se, em vez disso, a pr\u00f3pria natureza desse \n\nconhecimento, se a Administra\u00e7\u00e3o deveria ser uma arte, se era uma pr\u00e1tica, ou se poderia ser \n\numa ci\u00eancia. Esperava-se que as estrat\u00e9gias de ensino fossem coerentes com as posi\u00e7\u00f5es \n\nrespectivas, mas havia ainda v\u00e1rias outras indaga\u00e7\u00f5es: se os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o se \n\ndeveriam concentrar na forma\u00e7\u00e3o do profissional para o mercado de trabalho, se deveriam \n\nfocalizar o tomador de decis\u00f5es ou se deveriam, fundamentalmente, se voltar para a forma\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador. [...] N\u00e3o se tratava apenas de afirmar que o conhecimento t\u00e9cnico em si era menos \n\nimportante, mas de tornar evidente a import\u00e2ncia do conhecimento t\u00e1cito adquirido por meio da \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e, atrav\u00e9s disto, elevar-se o status da profiss\u00e3o, tanto no que se referia \u00e0 sua \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica, quanto no que se referia \u00e0s novas oportunidades de remunera\u00e7\u00e3o. No fundo, \n\nlevantava-se a possibilidade de os egressos assumirem nas organiza\u00e7\u00f5es posi\u00e7\u00f5es mais \n\nvantajosas do ponto de vista da hierarquia financeira. A outra alternativa, a forma\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador, tamb\u00e9m recuperava a dignidade da profiss\u00e3o, mas de uma outra forma, atribuindo \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o o status de ci\u00eancia, aproximando-a das demais ci\u00eancias sociais. Os cursos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o deveriam contemplar a forma\u00e7\u00e3o do pesquisador, pois tal alternativa teria \n\npor fun\u00e7\u00e3o atribuir legitimidade ao programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o diante do Estado. Essa \n\nestrat\u00e9gia era ainda assegurada e at\u00e9 mesmo requerida pela CAPES (grifo meu), que atrav\u00e9s \n\nda ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios uniformes para todas as \u00e1reas, das hard \u00e0s soft sciences, contribuiu para \n\ntransformar as quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas que preocupavam a \u00e1rea no in\u00edcio da sua exist\u00eancia em \n\nquest\u00f5es irrelevantes, pois mesmo as ci\u00eancias sociais aplicadas deveriam tamb\u00e9m se curvar aos \n\ncrit\u00e9rios das hard sciences  (grifos do autor). \n\n \n\nPode-se dizer que a pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o esteve historicamente sempre ligada \u00e0 \n\nquest\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, como se pode observar na gest\u00e3o de Peter Spink \n\nna presid\u00eancia da ANPAD no bi\u00eanio 1995-1996, que teve o compromisso claro com \u201cos \n\nmembros da Assembleia que o elegeu: consolida\u00e7\u00e3o como entidade representativa da \n\n\u00e1rea a apta a ingressar nas grandes discuss\u00f5es cada vez mais internacionalizadas sobre o \n\nensino e a pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o\u201d (FACHIN, 2006, p. 83). \n\n \n\nSuzana Braga Rodrigues (RAC, 1997, p. 161) aponta para essa mesma discuss\u00e3o que j\u00e1 \n\nacontecia na d\u00e9cada de 1980, acrescentando outros dados: \n\n \n\nPortanto, na d\u00e9cada de 80, quatro fatores me pareceram importantes na estrutura\u00e7\u00e3o do campo e \n\nna defini\u00e7\u00e3o da identidade da ANPAD: a influ\u00eancia americana defini\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos e da \n\nestrutura dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o papel do Estado na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de ensino e \n\npesquisa, o papel da FGV como programa padr\u00e3o para os demais e, finalmente, a entrada dos \n\n\n\n76 \n \n\nnovos doutores em programas j\u00e1 existentes que n\u00e3o haviam ainda tomado rumo pr\u00f3prio. \n\nPoder\u00edamos afirmar que os tr\u00eas primeiros fatores se constitu\u00edam de for\u00e7as impulsionadoras \n\nexternas, enquanto que o \u00faltimo era reflexo da organiza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e lideran\u00e7as internas nos \n\nprogramas. N\u00e3o se pode esquecer, nesta an\u00e1lise, a import\u00e2ncia da pr\u00f3pria ANPAD como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que estabelecia e, ao mesmo tempo, refletia os padr\u00f5es e as distin\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiferentes programas, como um locus em que as lideran\u00e7as primeiramente constitu\u00eddas definiam \n\no conte\u00fado do ensino e os padr\u00f5es para compara\u00e7\u00e3o entre os programas (grifo do autor). \n\n \n\nMais uma vez se demonstra aqui a rela\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado e a tens\u00e3o existente \n\nentre estas esferas. Ao mesmo tempo em que o Estado define a pol\u00edtica de ensino e \n\npesquisa, a esfera privada define o curr\u00edculo \u2013 a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \u2013 e a pr\u00f3pria \n\nANPAD aparece como parte integrante deste processo. A preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma crescente, e vai tomando novos contornos \n\nhistoricamente. No mandato de 4 anos na presid\u00eancia da ANPAD, Roberto Moreno \n\n(bi\u00eanios 1997-1998 e 1999-2000) tem a principal preocupa\u00e7\u00e3o de  \n\n \n\nmaior inser\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional e internacional e, em consequ\u00eancia, um aumento do \n\ninterc\u00e2mbio, ainda incipiente, que ela mant\u00e9m com outras associa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es mais estreitas e permanentes com a ANGRAD permitir\u00e1 ampliar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e a Gradua\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o fortalecimento da \n\nqualidade no ensino e na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Ainda nesse contexto, imp\u00f5e-se maior \n\ninterc\u00e2mbio com associa\u00e7\u00f5es assemelhadas nacionais (como ANPOCS e SBPC) e internacionais \n\n(como no caso do BALAS e do CLADEA) (RAC, 1997, p. 172-173). \n\n \n\n \n\nA partir dos anos 2000 a ANPAD volta seus esfor\u00e7os \u00e0 sofistica\u00e7\u00e3o do EnANPAD, \n\naumentando o n\u00famero de Divis\u00f5es Acad\u00eamicas, limitando o n\u00fameros de artigos por \n\nsubmiss\u00e3o para o n\u00famero de 3, com controle feito pelo CPF do autor, o sistema de blind \n\nrewiew amplamente divulgado e a preocupa\u00e7\u00e3o em tornar o EnANPAD a vitrine da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional em Administra\u00e7\u00e3o: \u201cDurante o processo de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nEnANPAD foi divulgada a inten\u00e7\u00e3o de constituir coordena\u00e7\u00f5es de temas para algumas \n\n\u00e1reas para a participa\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos de outros pa\u00edses, visando \u00e0 gradual \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da ANPAD\u201d (FACHIN, 2006, p. 108). Isto j\u00e1 era o ano de 2002. \n\n \n\nCom o crescimento do EnANPAD e, consequentemente, das Divis\u00f5es Acad\u00eamicas, o \n\nex-presidente Cl\u00f3vis Machado-da-Silva (bi\u00eanios 2001-2002 e 2003-2004) destaca sua \n\nimport\u00e2ncia: \n\nConstitui atribui\u00e7\u00e3o de cada Divis\u00e3o promover o desenvolvimento do seu campo de \n\nconhecimento e aplica\u00e7\u00e3o, estimulando a eleva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da qualidade da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ne a sua utiliza\u00e7\u00e3o nas atividades de ensino e pesquisa. Essas Divis\u00f5es Acad\u00eamicas devem \n\npropiciar espa\u00e7o para o necess\u00e1rio debate democr\u00e1tico, plural e substantivo em um pa\u00eds \n\ncomo o nosso t\u00e3o afeito \u00e0 estreita segmenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. Para tanto, devem ser integradas \n\npor especialistas do campo de conhecimento e precisam funcionar como lugar privilegiado para a \n\nintera\u00e7\u00e3o, o debate e a troca de ideias. O respeito entre pares, a avalia\u00e7\u00e3o e a cr\u00edtica s\u00e9ria e \n\n\n\n77 \n \n\nconsistente da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica constituem os requisitos para organiza\u00e7\u00e3o, sustenta\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento de cada Divis\u00e3o Acad\u00eamica (FACHIN, 2006, p. 111) (grifo meu) \n\n \n\n \n\nAqui se pode observar uma cr\u00edtica ao que o presidente chama de \u2018segmenta\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica\u2019 em n\u00edvel nacional. Fica um pouco confuso entender o que se quer dizer com \n\neste termo, pois o texto parece contradit\u00f3rio, na medida em que esse debate \n\n\u2018democr\u00e1tico e plural\u2019 acontece sob uma mesma base ideol\u00f3gica, ou seja: a pluralidade \n\naqui incentivada na realidade \u00e9 cerceada pela ideologia hegem\u00f4nica, que permite a \n\ndiversidade dentro de padr\u00f5es que n\u00e3o afetem o consenso ideol\u00f3gico, como aponta \n\nM\u00e9sz\u00e1ros (2004, p. 243 e 245), que chama aten\u00e7\u00e3o ao falso pluralismo: \n\n \n\nOs representantes da ideologia dominante jamais se cansam de exaltar seu \u201cpluralismo\u201d. \n\nIndependentemente da inten\u00e7\u00e3o apolog\u00e9tica bastante \u00f3bvia de tal reivindica\u00e7\u00e3o, contraposta aos \n\npretensos \u201cholismo\u201d e \u201ctotalitarismo\u201d do advers\u00e1rio, h\u00e1 nela um certo grau de verdade, visto que \n\nv\u00e1rias abordagens ideol\u00f3gicas contrastantes s\u00e3o compat\u00edveis com os imperativos sociais gerais \n\nda ordem estabelecida. [...] O car\u00e1ter de classe do pluralismo nunca \u00e9 realmente questionado \n\npelas for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o institucionalizadas. Elas mesmas s\u00e3o constitu\u00eddas para operar dentro dos \n\nlimites predeterminados da estrutura de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica do advers\u00e1rio [...]. A \n\nsubst\u00e2ncia de classe fundamentalmente id\u00eantica das ideologias pluralisticamente dominantes \n\ncostuma permanecer oculta e, por isso, pode exercer com muito mais efic\u00e1cia sua fun\u00e7\u00e3o \n\nmistificadora. \n\n \n\nComo a ideologia que cerca as ci\u00eancias \u2013 no nosso caso, a Administra\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9   \n\npluralisticamente hegem\u00f4nica (para se usar um termo bem contradit\u00f3rio), toda a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se constr\u00f3i de modo que essa contradi\u00e7\u00e3o apare\u00e7a na medida em que \n\nseja conveniente ao sistema. A cr\u00edtica \u00e9 cuidadosamente constru\u00edda para que o consenso \n\ncient\u00edfico permane\u00e7a. \n\n \n\nA ess\u00eancia do discurso ideol\u00f3gico hegem\u00f4nico capitalista parece se esvair na apar\u00eancia \n\npluralista, neutra, aglutinadora que se d\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o da agenda de pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o a partir das esferas p\u00fablica e privada que, aparentemente contradit\u00f3rias, \n\nt\u00eam em sua ess\u00eancia a l\u00f3gica da produtividade e do conhecimento transformado em \n\nmercadoria para consumo imediato, fazendo um jogo de luz e sombra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\n \n\nO que se procurou mostrar neta primeira parte do cap\u00edtulo II foi exatamente como a \n\nimbrica\u00e7\u00e3o entre estas duas esferas determina a agenda de pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o \n\nde forma que a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica gravite em torno de temas e discuss\u00f5es que sejam \n\n\u00fateis \u00e0 sociedade do capital, o que fica mais claro na se\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nII.2.  A ANPAD e a cria\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa \u2013 EPQ \u2013 no \n\nEnANPAD \n\n \n\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o no ano de 1976, a ANPAD intencionou se fortalecer em n\u00edvel \n\nnacional e internacional, atrav\u00e9s de parcerias com acad\u00eamicos e entidades cient\u00edficas da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses \u2013 como a AOM- Academy of Manegement dos EUA, \n\npor exemplo \u2013 e a sua crescente import\u00e2ncia no cen\u00e1rio nacional da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira se consolidou atrav\u00e9s de suas Reuni\u00f5es Anuais. Estas Reuni\u00f5es se \n\nmantiveram com esse nome de 1977 a 1989 \u2013 num total de treze eventos \u2013 e em 1990 \n\npassam a se chamar Encontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u2013 EnANPAD , que chegou em 2012 \u00e0 sua 36\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nO Encontro Nacional veicula, atualmente, a maior parte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea \n\nde Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, e possui \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de temas chamadas \n\nDivis\u00f5es Acad\u00eamicas \u2013 que recebem separadamente associados individuais, enquanto os \n\nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, ao se filiarem \u00e0 ANPAD, passam a fazer parte de todas \n\nelas \u2013 nas quais s\u00e3o trabalhados temas relevantes que abrangem uma discuss\u00e3o acerca \n\ndo que se vive nas organiza\u00e7\u00f5es, tanto na esfera p\u00fablica como na privada. Pretende-se a\u00ed \n\nconstituir ou, pelo menos, contribuir para uma ci\u00eancia administrativa nacional.  \n\nAtualmente, o EnANPAD \u2013 o  maior evento brasileiro da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o \n\natualmente \u2013 conta com onze Divis\u00f5es Acad\u00eamicas que concentram temas de interesse \n\nna \u00e1rea, e que sofreram modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.  Especificamente e para fins \n\ndeste trabalho, a Divis\u00e3o Acad\u00eamica de Ensino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o em \n\nContabilidade foi criada em 2001 e atualmente tem 71 associados individuais, \n\nobjetivando, atrav\u00e9s dos artigos que seleciona para cada Encontro Nacional, trazer \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o o que tem significado fazer ci\u00eancia em Administra\u00e7\u00e3o: discutir quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas, epistemol\u00f3gicas, a hist\u00f3ria na e da Administra\u00e7\u00e3o, assim como teorias \n\norganizacionais e sociol\u00f3gicas tem sido cada vez mais relevante entre os pesquisadores \n\nda \u00e1rea. \n\nNo ano de sua cria\u00e7\u00e3o, a Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa \u2013 conhecida atualmente pela \n\nsigla EPQ \u2013 colocou os trabalhos selecionados em um \u00fanico bloco, sem qualquer tipo de \n\nsubdivis\u00e3o por temas. \n\n\n\n79 \n \n\nNeste per\u00edodo j\u00e1 se pode observar o amplo interesse e se estabelecer uma discuss\u00e3o \n\ncr\u00edtica a respeito da \u2018ci\u00eancia administrativa\u2019: artigos sobre antropologia, a import\u00e2ncia \n\nda historiografia na Administra\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o do ensino \u00e0 dist\u00e2ncia e \n\ninterdisciplinaridade s\u00e3o apenas alguns exemplos da reflex\u00e3o que se apresentava no ano \n\nde 2001. \u00c9 interessante observar que, \u00e0 \u00e9poca, a divis\u00e3o se chamava EPA \u2013 Ensino e \n\nPesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. \n\nNo ano de 2002, observa-se a apresenta\u00e7\u00e3o de um artigo em ingl\u00eas \u2013 Attributes to \n\nsucceed in management/finance careers: evidence from a Portuguese university, de \n\nautoria de Ant\u00f3nio Martins, da Universidade de Coimbra, e um artigo em espanhol - \n\n\u00bfSer\u00eda Posible una Arqueolog\u00eda de las Organizaciones? Las Perspectivas de Aplicaci\u00f3n \n\nen las Ciencias Empresariales, dos autores Ronaldo Andr\u00e9 Rodrigues da Silva e Amyra \n\nMoyzes Sarsur, o que chama a aten\u00e7\u00e3o para uma \u2018internacionaliza\u00e7\u00e3o\u2019 da pr\u00f3pria \n\nDivis\u00e3o Acad\u00eamica, o que ocorre tamb\u00e9m em outras divis\u00f5es. \n\n \n\nEm 2003, a discuss\u00e3o se torna mais enf\u00e1tica em torno de assuntos como pesquisa \n\nquantitativa e qualitativa, \u00e9tica na pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, teoria e epistemologia \n\nem autores como Marx, Weber e Bourdieu, e a sele\u00e7\u00e3o de um artigo que defende a \n\nHist\u00f3ria Oral como metodologia, de autoria de Elisa Yoshie Ichikawa e Lucy Woellner \n\ndos Santos, intitulado \u2018Vozes da Hist\u00f3ria: a contribui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oral \u00e0 pesquisa \n\norganizacional\u2019, que pretende \u201cmostrar as contribui\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria oral para os estudos \n\norganizacionais de cunho qualitativo, atrav\u00e9s de uma metodologia que privilegia a hist\u00f3ria \n\ndo tempo presente\u201d.  \n\n \n\nEsse formato permaneceu at\u00e9 2004, acrescentando-se a inclus\u00e3o do \u2018Trabalho \n\nConvidado\u2019, com o t\u00edtulo \u201cM\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Ensino e Recursos Did\u00e1ticos para o \n\nEnsino de Empreendedorismo em IES Brasileiras\u201d, com quatro autoras do Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia \u2013 PPGA/UnB . \n\nEm 2005, h\u00e1 a primeira subdivis\u00e3o dentro da EPQ, criando-se duas grandes \u00e1reas: \n\nEnsino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o e Ensino e Pesquisa em Contabilidade \u2013 EPQ-A e \n\nEPQ-B, respectivamente. Neste EnANPAD, a Divis\u00e3o EPQ teve como Trabalho \n\nConvidado o artigo \u201cNarrativa grupal Mediada \u2013 Uma Estrat\u00e9gia para o Estudo de \n\nCaso como Objeto de Aprendizagem\u201d, de autoria do professor Pedro Lincoln C. L. de \n\nMattos, da Universidade Federal de Pernambuco-UFPE. \n\n\n\n80 \n \n\nO ano de 2006 foi comemorativo dos 30 anos da ANPAD, com o lan\u00e7amento do livro \n\nsobre a Associa\u00e7\u00e3o, e o EnANPAD ocorreu em Salvador/BA e a Subdivis\u00e3o EPQ-A \n\nteve 47 trabalhos selecionados, com especial aten\u00e7\u00e3o ao artigo de autoria de Ariston \n\nAzevedo, intitulado \u201cA redu\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica em perspectiva hist\u00f3rica\u201d, no qual o autor \n\nfaz uma an\u00e1lise da obra de Guerreiro Ramos condensada no livro hom\u00f4nimo. \n\nEm 2007, a Divis\u00e3o EPQ passa por uma reformula\u00e7\u00e3o e inaugura uma terceira \u00e1rea \n\ntem\u00e1tica \u2013 chamada EPQ-C: \u201cEstudos Gerais e Reflexivos de Campo\u201d, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da professora Sylvia Constant Vergara, da FGV/EBAPE, tendo doze \n\ntrabalhos selecionados. Neste ano de 2007, a EPQ-A teve sessenta e seis trabalhos no \n\nEnANPAD. Atenta-se para o artigo de nome \u201cPor um saber administrativo que \n\ncompartilhe a hist\u00f3ria da cultura brasileira\u201d, de Luiz Roberto Alves, o qual destaca que \n\n\u201cinstrumentos multidisciplinares de investiga\u00e7\u00e3o e ensino podem descobrir \n\ncaminhos novos de trabalho acad\u00eamico e profissional, visto que ontem e \n\nhoje se abre no interior dessa cultura o conhecimento/reconhecimento da \n\nriqueza dos cen\u00e1rios em que se t\u00eam organizado e gerido as esferas p\u00fablica \n\ne privada\u201d (2007, p. 1). \n\n \n\nNo ano de 2008 aparecem temas como an\u00e1lise do discurso, etnografia, \n\navalia\u00e7\u00e3o de Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o pela CAPES, \n\nhist\u00f3ria e pedagogia em Administra\u00e7\u00e3o. Ao todo, a Divis\u00e3o de Ensino e \n\nPesquisa \u2013 nas subdivis\u00f5es EPQ-A, EPQ-B e EPQ-C \u2013 teve 99 trabalhos \n\nselecionados. \n\n \n\n \n\nA grande mudan\u00e7a ocorrida na Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa do EnANPAD \n\nem 2009 foi a inclus\u00e3o dos \u201cTemas Livres\u201d, e  a Divis\u00e3o EPQ passa a ter um novo \n\n\n\n81 \n \n\nformato, com dez Temas de Interesse ao inv\u00e9s de tr\u00eas grandes \u00c1reas \u2013 o que despertou o \n\ninteresse por esta pesquisa: \n\n \n\nTema 1  A Rela\u00e7\u00e3o entre Teoria e Pr\u00e1tica: Rigor Acad\u00eamico e Relev\u00e2ncia da \n\nPesquisa \n\nTema 2  Casos de Ensino em Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade \n\nTema 3  Epistemologia e Administra\u00e7\u00e3o \n\nTema 4  Estrat\u00e9gias e M\u00e9todos de Pesquisa Quantitativos e Qualitativos   \n\nTema 5  \u00c9tica na pesquisa e produ\u00e7\u00e3o do conhecimento em Administra\u00e7\u00e3o e      \n\nContabilidade \n\nTema 6  Forma\u00e7\u00e3o do Profissional do Ensino e da Pesquisa \n\nTema 7  O Contexto Institucional do Ensino e da Pesquisa \n\nTema 8  O Processo de Ensino na Administra\u00e7\u00e3o e na Contabilidade   \n\nTema 9   Planejamento e Organiza\u00e7\u00e3o de Cursos e Programas \n\nTema 10  Temas Livres \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de trabalhos apresentados, num total de 72, h\u00e1 a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o por temas: \n\nTema 2  11 trabalhos \n\nTema 3    8 trabalhos \n\nTema 4    6 trabalhos \n\nTema 5    3 trabalhos \n\nTema 6    2 trabalhos \n\nTema 7  12 trabalhos \n\nTema 8  13 trabalhos \n\nTema 9  13 trabalhos \n\nTema10   4 trabalhos \n\n \n\nO Tema 1, \u201cA rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica: Rigor Acad\u00eamico e Relev\u00e2ncia da \n\nPesquisa\u201d, n\u00e3o teve nenhum trabalho selecionado. Em 2010, este Tema muda para \n\n\u201cRela\u00e7\u00f5es Teoria-Pr\u00e1tica\u201d e tem dois artigos selecionados, sendo um destacado para a \n\nan\u00e1lise neste trabalho \u2013 pelo fato de o outro ser muito emp\u00edrico, apesar de estar neste \n\nTema de Interesse \u2013 intitulado \u201cRela\u00e7\u00f5es Teoria-Pr\u00e1tica\u201d em Administra\u00e7\u00e3o: o que \n\nDesaparece nesse \u201cBuraco Negro\u201d, tendo como seu autor o professor Pedro Lincoln C. \n\nL. de Mattos, que \u00e9 tamb\u00e9m o l\u00edder do tema na Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa no ano de \n\n2010, lan\u00e7a \u00e0 luz a discuss\u00e3o ainda no resumo que \u201co desafio maior da teoria \n\nadministrativa \u2013 que nesse percurso deve reconhecer-se diferente de outras formas \n\n\n\n82 \n \n\ndiscursivas, como a t\u00e9cnica, a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias e a tecnologia \u2013 n\u00e3o \n\n\u00e9 ver-se realizada ou aplicada, mas chegar a reconhecer seu pr\u00f3prio sentido e lugar\u201d.. \n\nEm vistas, ent\u00e3o, deste crescimento da Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o \n\ne Contabilidade e consequente amplia\u00e7\u00e3o de temas de interesse a partir de 2009, foi \n\nfeito o recorte temporal at\u00e9 2010 com o objetivo de observar a discuss\u00e3o mais atualizada \n\ne verificar a abrang\u00eancia e as nuances dessa produ\u00e7\u00e3o materializada nos artigos \n\ncient\u00edficos selecionados no \u00e2mbito da Divis\u00e3o EPQ \u2013 n\u00e3o isolando-a, mas estudando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de artigos que se viabilizam atrav\u00e9s dela como componente do pensamento \n\nacad\u00eamico administrativo hegem\u00f4nico hoje no Brasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 An\u00e1lise de artigos selecionados para a Divis\u00e3o EPQ nos anais dos \n\nEnANPADs de 2009 e 2010 \n\n \n\nA escolha por um per\u00edodo t\u00e3o recente de pesquisa teve o objetivo de observar a \n\ndiscuss\u00e3o mais atual dentro da Divis\u00e3o Acad\u00eamica pertinente a este trabalho \u2013 a Divis\u00e3o \n\nEPQ. Pretende-se verificar em que patamar est\u00e1 a ci\u00eancia dita administrativa e sua \n\npesquisa na opini\u00e3o dos pesquisadores da \u00e1rea, quais suas correntes te\u00f3ricas e \n\nepistemol\u00f3gicas, o que tem sido dito e mesmo o que pode parecer ausente da discuss\u00e3o \n\nnos interessa, porque hoje sabe-se que a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um campo neutro, pelo contr\u00e1rio: \n\ncarregada de pr\u00e1ticas imbricadas dialeticamente em ideologias e percep\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade que afetam diretamente a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Com a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ndiferente. \n\n \n\nIII.1. Artigos selecionados em 2009 para a Divis\u00e3o EPQ do EnANPAD \n\nNesse ano, a Divis\u00e3o EPQ sofreu suas maiores transforma\u00e7\u00f5es desde sua cria\u00e7\u00e3o em \n\n2001: ela passou a ter um coordenador e tr\u00eas l\u00edderes e cada Tema de Interesse contou \n\n\n\n83 \n \n\num l\u00edder \u2013 antes de 2009 era um l\u00edder para toda a Divis\u00e3o; deixou de ter tr\u00eas grandes \n\n\u00e1reas \u2013 EPQ-A, EPQ-B e EPQ-C \u2013 que separavam Administra\u00e7\u00e3o, Contabilidade e os \n\nEstudos Reflexivos e de Campo e passou a ter dez Temas de Interesse, com a inclus\u00e3o \n\ndos Temas Livres, totalizando 72 artigos selecionados. \n\nA op\u00e7\u00e3o neste trabalho foi analisar 8 artigos do ano de 2009 por considerar serem eles \n\nbem representativos da discuss\u00e3o, al\u00e9m da forte impress\u00e3o de que alguns artigos  \n\npareciam n\u00e3o convergir para os temas da Divis\u00e3o, e tamb\u00e9m pelo fato de que analisar \n\ntodos os artigos ultrapassariam o objetivo e mesmo o espa\u00e7o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nO primeiro artigo escolhido foi o intitulado \u201cPerspectivas da triangula\u00e7\u00e3o entre \n\ndiferentes paradigmas na pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o\u201d, da autoria de C\u00e9lia Ottoboni e \n\nfaz parte do Tema de Interesse 3 da Divis\u00e3o EPQ: Epistemologia e Administra\u00e7\u00e3o. A \n\nsua proposta \u00e9 de uma perspectiva multiparadigm\u00e1tica no estudo dos fen\u00f4menos que \n\npodem fazer parte do escopo da Administra\u00e7\u00e3o. Parte da discuss\u00e3o do conceito de \n\nparadigma a partir do estudo de Morgan (2007), o qual \u00e9 resumido no quadro abaixo:  \n\n  \n\n\n\n84 \n \n\n \n\n Paradigmas \n\n Como vis\u00f5es de \nMundo \n\nComo posi\u00e7\u00f5es \n\nEpistemol\u00f3gicas \nComo cren\u00e7as \n\ncompartilhadas no \n\ncampo de \n\npesquisa \n\nComo exemplos \n\nde modelo de \n\npesquisa \n\n-Definindo   \n\ncaracter\u00edsticas \n\nAbrange todas as \n\nperspectivas no \n\nmundo \n\nOntologia, \n\nepistemologia e \n\nmetodologia da \n\nfilosofia do \n\nconhecimento \n\nCren\u00e7as \n\ncompartilhadas \n\nsobre a natureza \n\ndas quest\u00f5es e \n\nrespostas em um \n\ncampo de \n\npesquisa \n\nConta com \n\nexemplares \n\nespec\u00edficos das \n\nmelhores ou \n\nt\u00edpicas solu\u00e7\u00f5es \n\npara os problemas \n\n- Lugar no \n\ntrabalho de Kuhn \n\nImpl\u00edcito Diretamente \n\ndiscutida, mas n\u00e3o \n\npreferida \n\nDiretamente \n\ndiscutida e \n\npreferida \n\nDiretamente \n\ndiscutida e \n\npreferida \n\n- Lugar nas  \n\nci\u00eancias \n\nSociais \n\nComum como uso \n\nn\u00e3o t\u00e9cnico \n\nVers\u00e3o atualmente \n\nDominante \n\nRelativamente \n\nIncomum \n\nAusente em \n\ngrande parte \n\n- Vantagens Reconhece papel \n\nda experi\u00eancia \n\npessoal e cultura \n\nna ci\u00eancia \n\nConta com \n\nelementos bem \n\nconhecidos da \n\nfilosofia do \n\nconhecimento \n\nPode ser estudado \n\npelo exame do \n\ntrabalho dos \n\npesquisadores \n\nreais \n\nMuito expl\u00edcito, \n\nConcreto \n\n- Desvantagens Amplo demais, \n\npouco direto \n\nrelevante para \n\npesquisa \n\nAbordagem ampla \n\npara conhecer, \n\nconex\u00e3o menos \n\ndireta para \n\npesquisa \n\nComumente \n\ndescreve grupos \n\nmenores de \n\npesquisa, \n\ndisciplinas n\u00e3o \n\ncompletas. \n\nMuito estreita, \n\naplica\u00e7\u00f5es \n\nlimitadas \n\n- Lugar em  \n\nm\u00e9todos \n\nCombinados \n\nPouco uso \n\nExpl\u00edcito \n\nGrande impacto Pouco impacto Pouco uso \n\nExpl\u00edcito \n\nQuadro 1 \u2013 as quatro vers\u00f5es de paradigmas (Morgan apud Ottoboni, 2009.). \n\n \n\nKuhn (1987) \u00e9 citado no artigo por ter a mais conhecida defini\u00e7\u00e3o de paradigma no \n\nmeio cient\u00edfico, que \u00e9, resumidamente, o feito cient\u00edfico universalizado e baseia pr\u00e1ticas \n\ncient\u00edficas posteriores. \n\nDestacada a import\u00e2ncia dos dois autores acima, a autora do artigo destaca tamb\u00e9m o \n\npapel de Morin (1998) na defini\u00e7\u00e3o do termo, que recebe nova contribui\u00e7\u00e3o de Morgan \n\n(2005), segundo o qual o paradigma: a) n\u00e3o \u00e9 refut\u00e1vel; b) torna-se um axioma, por isso \n\nleg\u00edtimo; c) acolhe ideias divergentes; d) faz desaparecer do campo das ideias o que ele \n\nexclui; d) possui invisibilidade e, por isso, torna-se evidente; e) dotado de senso de \n\nrealidade; f) gera sentidos e sistemas; g) torna-se uma cosmovis\u00e3o.  \n\nA autora reconhece a face pol\u00edtica do debate sobre os paradigmas na Administra\u00e7\u00e3o, em \n\nque classifica a defini\u00e7\u00e3o de Burrel e Morgan (1979) a mais citada na \u00e1rea. A partir da\u00ed,  \n\nprop\u00f5e a perspectiva multiparadigm\u00e1tica, dada a complexidade do ambiente \n\n\n\n85 \n \n\norganizacional, al\u00e9m do Pragmatismo Metodol\u00f3gico , segundo o qual se utiliza na \n\npesquisa a teoria mais funcional e n\u00e3o se op\u00f5e em primeira inst\u00e2ncia a nenhum m\u00e9todo \n\nespec\u00edfico. A autora acredita que a multiplicidade de paradigmas na pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u00e9 a tend\u00eancia que se configura para o futuro. \n\nAnalisando, ent\u00e3o, o artigo, pode-se inferir que o paradigma a partir da combina\u00e7\u00e3o das \n\nvis\u00f5es de Morin (1998) e Morgan (2005) \u00e9 a ideologia em seu estado puro. Isso remete \n\nimediatamente \u00e0 tese de Marx (2008) de que a ideologia \u00e9 uma falsifica\u00e7\u00e3o da realidade, \n\npois o paradigma, considerado o ponto de partida de toda atividade intelectual, \u00e9, na \n\nverdade, produto da base material sobre a qual a sociedade se ancora, e toda a produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u2018consci\u00eancia\u2019 intenta sustentar essa base. Marx afirma em A Ideologia Alem\u00e3 (2008, \n\np. 19) que a atividade intelectual \u00e9 produto das condi\u00e7\u00f5es materiais; as ideias, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e o pensamento s\u00e3o fruto direto dos que os homens praticam na \n\nrealidade:  \n\nEm outras palavras, n\u00e3o partimos do que os homens dizem ou representam, tampouco do que \n\neles s\u00e3o nas palavras, no pensamento, na imagina\u00e7\u00e3o e na representa\u00e7\u00e3o dos outros, para depois \n\nse chegar aos homens de carne e osso; mas partimos dos homens em sua atividade real, \u00e9 a partir \n\nde seu processo de vida real que representamos tamb\u00e9m o desenvolvimento dos reflexos e das \n\nrepercuss\u00f5es ideol\u00f3gicas desse processo vital. E mesmo as fantasmagorias existentes no c\u00e9rebro \n\nhumano s\u00e3o sublima\u00e7\u00f5es resultantes necessariamente do processo de sua vida material, que \n\npodemos constatar empiricamente e que repousa em bases materiais. Assim, a moral, a religi\u00e3o, \n\na metaf\u00edsica e todo o restante da ideologia, bem como as formas de consci\u00eancia a ela \n\ncorrespondentes perdem logo sua apar\u00eancia de autonomia. \n\n \n\nAnalisando os argumentos da autora do artigo, indaga-se se esse pluralismo \n\nepistemol\u00f3gico (ou mesmo a aus\u00eancia dele) pode esvaziar a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nvisto que, ao se partir de muitos lugares, pode-se chegar a lugar nenhum. N\u00e3o que se \n\nesteja apregoando algum tipo de determinismo; pelo contr\u00e1rio. Mas \u00e9 preciso atentar \n\npara que a pesquisa n\u00e3o perca sua sustentabilidade; se existe a pretens\u00e3o de embas\u00e1-la \n\nem v\u00e1rios pilares, \u00e9 preciso que estes estejam bem fundamentados para n\u00e3o  se cair em \n\ndiscuss\u00f5es et\u00e9reas. \n\nNeste artigo, o paradigma, sendo efeito, \u00e9 tratado como causa. \u00c9 efeito no sentido de \n\nconfirmar a an\u00e1lise de Marx: \u00e9 produto das condi\u00e7\u00f5es materiais, da realidade. A causa \u00e9 \n\no modo de produ\u00e7\u00e3o, o sistema de reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, o capitalismo. \n\nDialeticamente, o paradigma, efeito do capitalismo, torna-se causa e \u2018mola mestra\u2019 do \n\npensamento. \u201cUma causa determinada, em condi\u00e7\u00f5es determinadas, d\u00e1 necessariamente \n\norigem a um determinado efeito\u201d (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 202). E a\u00ed neste terreno \n\n\n\n86 \n \n\ntrabalha a ideologia para, muitas vezes, produzir uma cortina de fuma\u00e7a \u2013 neste caso o \n\npluralismo pode fazer esse papel \u2013 embaralhando causa e efeito. \n\nE se a causa origina necessariamente um efeito ligado a ela, nenhum dos dois pode ser \n\nconsiderado aleat\u00f3rio. Ou seja, um modo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nengendra em si mesmo o sistema de pensamento que, dialeticamente, tender\u00e1 a \n\nreproduzir o modo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo artigo selecionado para esta pesquisa est\u00e1 localizado no Tema de Interesse 4: \n\nEstrat\u00e9gias e M\u00e9todos de Pesquisa Qualitativos e Quantitativos e intitula-se: \u201cQualidade \n\n\u00e9 interpretacionismo: proposta de supera\u00e7\u00e3o do poss\u00edvel vi\u00e9s contra pesquisas \n\nqualitativas em Estrat\u00e9gia\u201d, de Marisa Gomide Teixeira e Jos\u00e9 Bonfin Albuquerque \n\nFilho, que apresenta o interpretacionismo como concep\u00e7\u00e3o \u201cfluida e micro-\n\ncontextualizada\u201d (2009, p. 1), onde est\u00e3o situadas a Fenomenologia e a Hermen\u00eautica, \n\ndentre outras. Partindo tamb\u00e9m da proposi\u00e7\u00e3o de Burrel e Morgan (1979) com respeito \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o de paradigma, o artigo basicamente faz uma cr\u00edtica aos modelos de \n\navalia\u00e7\u00e3o de pesquisa altamente funcionalistas e que, por isso, t\u00eam restri\u00e7\u00f5es quanto a \n\nnovas abordagens te\u00f3ricas. \n\nA partir da formula\u00e7\u00e3o de Venkatraman e Subramanian (2002), os autores definem \n\nEstrat\u00e9gia a partir de um gancho hist\u00f3rico, onde o conceito se modificou ao longo do \n\ntempo, e que diz:  \n\n \nA evolu\u00e7\u00e3o do pensamento de estrat\u00e9gia \u00e9 capturada em tr\u00eas eras: estrat\u00e9gia vista (a) como \n\nportf\u00f3lio de neg\u00f3cios; (b) como portf\u00f3lio de capacidades; e a era em que atualmente nos \n\nencontramos, (c) como portf\u00f3lio de relacionamentos, cuja especializa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 n\u00e3o por meio de \n\nfun\u00e7\u00f5es ou de neg\u00f3cios diferentes, mas ao longo dos relacionamentos das empresas (2009, p.3). \n \n\n \n\nO que leva ao aspecto subjetivo do interpretacionismo defendido pelos autores. \n\nCorrente, ali\u00e1s, que se contrap\u00f5e diretamente ao positivismo dominante na \u00e1rea de \n\npesquisa, e n\u00e3o diferentemente em Administra\u00e7\u00e3o. Eles prop\u00f5em uma Estrat\u00e9gia \n\norganizacional interpretacionista, de base predominantemente subjetiva, que se det\u00e9m \n\nno aspecto micro, no contexto. Baseada na pr\u00e1tica cotidiana, a pesquisa em Estrat\u00e9gia \n\nrequer metodologias qualitativas, como observa\u00e7\u00e3o, entrevista em profundidade, leitura \n\nminuciosa dos dados. Mas os autores reconhecem que o estudo nessa \u00e1rea ainda \u00e9 algo \n\nincipiente e que precisa ser aprofundado. \n\n \n\n\n\n87 \n \n\nIniciando a an\u00e1lise do artigo, \u00e9 preciso situar historicamente o interpretacionismo, \n\ncorrente te\u00f3rica que cresceu a partir da d\u00e9cada de 1970 como contraposi\u00e7\u00e3o ao \n\npositivismo dominante no cen\u00e1rio das pesquisas acad\u00eamicas. Burrel e Morgan (1979) \n\nfizeram um estudo encarado hoje como marco dentro da Administra\u00e7\u00e3o, ao por \u00e0 luz o \n\nparadigma interpretacionista. \n\n \n\nEste estudo acontece na explos\u00e3o das ideias p\u00f3s-modernas que j\u00e1 se faziam presentes \n\ndesde a d\u00e9cada anterior, na qual as grandes narrativas, tanto as conservadoras como \n\ncr\u00edticas come\u00e7aram a passar por um processo de descren\u00e7a dentro da pesquisa cient\u00edfica, \n\nprincipalmente nas Ci\u00eancias Sociais. \n\n \n\nNa vis\u00e3o dos paradigmas apresentados no estudo dos dois autores cl\u00e1ssicos, o \n\ninterpretacionismo abrange v\u00e1rios pensamentos extra\u00eddos da filosofia, assim como da \n\nsociologia, com a finalidade de explicar o mundo atrav\u00e9s do olhar subjetivo. A realidade \n\n\u00e9 vista como produto e extens\u00e3o da consci\u00eancia subjetiva. \n\n \n\nAqui cabe uma digress\u00e3o. E \u00e9 neste ponto fundamental que ocorre a diverg\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, que faz uma invers\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o, ao \n\ncolocar a realidade como produtora da consci\u00eancia, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Destaque-se que \n\nele n\u00e3o nega a consci\u00eancia, ela \u00e9 \u201cforma superior e caracteristicamente humana de \n\nreflexo da realidade\u201d e possui fun\u00e7\u00f5es fundamentais para o conhecimento desta \n\nrealidade, como a) reflete o mundo, b) antev\u00ea consequ\u00eancias do trabalho e da atividade, \n\nc) formula objetivos e tarefas, d) aprecia os fen\u00f4menos em seu contexto, e) tem \n\nconsci\u00eancia de si mesma e f) possui car\u00e1ter criador. A consci\u00eancia \u00e9 plenamente ativada \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que ativa o seu potencial de cria\u00e7\u00e3o de conhecimento acerca \n\nda realidade (KAPR\u00cdVINE, 1986, p. 120-123). \n\n \n\nConclui-se, ent\u00e3o, que a consci\u00eancia, como categoria particular, \u00e9 produto da atividade \n\nmaterial dos homens, que est\u00e1 na generalidade, dentro de uma totalidade din\u00e2mica; ela \n\nantev\u00ea as consequ\u00eancias de um trabalho e de uma atividade concretos, que j\u00e1 existem. \n\n \n\nFeito isso, observa-se que o interpretacionismo, ao superestimar o aspecto subjetivo, \n\npode emba\u00e7ar a realidade por tentar estabelecer o particular como geral. O micro \n\ncontexto realmente \u00e9 parte integrante da an\u00e1lise dos fen\u00f4menos \u2013 sen\u00e3o Marx n\u00e3o daria \n\nvalor nenhum \u00e0 consci\u00eancia, o que n\u00e3o \u00e9 o caso \u2013 mas pode deixar escapar elementos \n\n\n\n88 \n \n\nimportantes (sociais, pol\u00edticos) quando se prop\u00f5e a n\u00e3o trat\u00e1-los a partir de sua conex\u00e3o \n\nuniversal e da sua contradi\u00e7\u00e3o constante. \u201cA nega\u00e7\u00e3o do papel do geral e a \n\nsuperestima\u00e7\u00e3o do particular\u201d \u00e9 t\u00e3o prejudicial \u00e0 an\u00e1lise dos fen\u00f4menos sociais quanto a \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o do geral sem levar em conta suas particularidades, ou seja, suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es concretas de exist\u00eancia (1986, p. 190).  \n\n \n\nIsso tamb\u00e9m pode ocorrer na medida em que se supervaloriza a subjetividade humana \n\nem detrimento da objetividade. \u201cO homem deve ser concebido como um bloco hist\u00f3rico  \n\nde elementos puramente subjetivos e individuais e de elementos de massa \u2013 objetivos ou \n\nmateriais \u2013 com os quais o indiv\u00edduo est\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ativa\u201d (GRAMSCI, 1982, p. 47). \n\nPor outro lado, essa individualidade s\u00f3 se realiza na objetividade, na realidade, a partir \n\nda vontade do homem. E a subjetividade por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer as conex\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 compreens\u00e3o dos mecanismos ideol\u00f3gicos e hegem\u00f4nicos, pois o discurso \n\n\u00e9 produzido em e a partir da sociedade (FAIRCLOUGH, 2001). \n\n \n\nO terceiro artigo tem sua base similar ao anterior: \u201cO paradigma da complexidade e a \n\nTeoria das Organiza\u00e7\u00f5es: uma reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica\u201d, de Mauricio Serva, Ta\u00edsa Dias \n\ne Graziela Dias Alperstedt e faz parte do Tema 3: Epistemologia e Administra\u00e7\u00e3o. Este \n\ntamb\u00e9m parte da defini\u00e7\u00e3o de paradigma de Burrel e Morgan (1979) vista nos artigos \n\nanteriores, e cita Morin (1996, p. 31), que afirma que o paradigma \u00e9  \n\n \n\num tipo de rela\u00e7\u00e3o muito forte, que pode ser de conjun\u00e7\u00e3o ou de disjun\u00e7\u00e3o, logo, aparentemente \n\nde natureza l\u00f3gica, entre alguns conceitos-mestres; este tipo de rela\u00e7\u00e3o dominadora determina o \n\ncurso de todas as teorias, de todos os discursos que o paradigma controla. O paradigma \u00e9 \n\ninvis\u00edvel para quem sofre os seus efeitos, mas \u00e9 o que h\u00e1 de mais poderoso sobre as suas ideias. \n\n \n\n \n\nOs autores atentam para o conceito de epistemologia segundo Japiassu (1991), que a \n\nclassifica em tr\u00eas estilos: epistemologia global, particular (segundo o campo de estudo \n\ndo saber) e espec\u00edfica (segundo a unidade de estudo dentro de um determinado campo \n\ndo saber), e atrelam a Administra\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo, reafirmando o pensamento de \n\nChevalier e Loschak (1980) de que  \n\n \na ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia social ainda em gesta\u00e7\u00e3o, cujo objeto n\u00e3o \u00e9 uma \n\nrealidade dada e pronta para ser estudada, afirmam que ela necessita ser reconstru\u00edda \u00e0 luz de \n\numa problem\u00e1tica te\u00f3rica espec\u00edfica e que, para responder aos crit\u00e9rios de cientificidade, deve \n\nn\u00e3o s\u00f3 superar certo n\u00famero de obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m desenvolver \n\ninstrumentos de an\u00e1lise adequados (SERVA, DIAS e ALPERSTEDT, 2009, p.4). \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nA partir da\u00ed, os autores, com base em Guerreiro Ramos (1989) prop\u00f5em um \u201cmodelo \n\nmultidimensional\u201d que instaure um \u201cparadigma paraecon\u00f4mico\u201d (1989, p. 143) no \n\nestudo das organiza\u00e7\u00f5es, reconhecendo, por\u00e9m, a aridez da tarefa dada \u00e0 complexidade \n\ndo tema. Morin (1989), Burrel e Morgan (1979) novamente adentram o cen\u00e1rio, e os \n\nautores do artigo prop\u00f5em uma modalidade de pesquisa baseada no estudo de Serva \n\n(1992), que considera: \n\n \no enriquecimento da percep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o ambiente-organiza\u00e7\u00e3o, ampliando o conhecimento \n\nsobre a constru\u00e7\u00e3o da identidade organizacional e revelando com mais clareza as formas de \n\ninflu\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es sobre o ambiente; a compreens\u00e3o da \u201ccontraprodutividade\u201d, baseado \n\nna an\u00e1lise dos dist\u00farbios do funcionamento interno dos sistemas autoprodutores, como \n\nalternativa \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise tradicional das disfun\u00e7\u00f5es da burocracia; nas teorias da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o emprego da l\u00f3gica paradoxal e da discuss\u00e3o do bin\u00f4mio \n\nautonomia/depend\u00eancia na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre as esferas p\u00fablica e privada que marcam o \n\ncotidiano das organiza\u00e7\u00f5es e empresas p\u00fablicas;  a considera\u00e7\u00e3o da \u201cdesordem\u201d (ru\u00eddos, eventos \n\ninesperados, crises, conflitos, etc.) como dimens\u00e3o ineg\u00e1vel das organiza\u00e7\u00f5es, aperfei\u00e7oando os \n\nconhecimentos sobre mudan\u00e7as organizacionais e evitando o reducionismo do recurso \u00fanico \u00e0 \n\nabordagem da mudan\u00e7a planejada; a an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es da economia social, do Terceiro \n\nSetor, ou ainda das organiza\u00e7\u00f5es \u201calternativas\u201d e \u201ccoletivistas\u201d, cuja realidade \u00e9 marcada pela \n\nconflu\u00eancia de racionalidades e l\u00f3gicas opostas, como a l\u00f3gica do mercado e a l\u00f3gica da \n\nsolidariedade (SERVA, DIAS e ALPERSTEDT, 2009, p. 14). \n \n\nAo final do artigo os autores reconhecem as esferas de poder no mundo da pesquisa: \u201cas \n\nquest\u00f5es de poder na academia acabam por influenciar as op\u00e7\u00f5es dos autores e, o \n\ncontexto social e cultural a que est\u00e3o submersos \u00e9 que dirige suas escolhas, fazendo com \n\nque sejam distintas entre si\u201d (SERVA, DIAS e ALPERSTEDT, 2009, p. 15). \n\n \n\nAnalisando as argumenta\u00e7\u00f5es dos autores ao longo do artigo, pode- se inferir algo da \n\n\u00faltima afirma\u00e7\u00e3o.  As quest\u00f5es de poder e ideologia est\u00e3o realmente presentes na \n\nacademia de forma que est\u00e3o intrinsecamente envolvidos nas regras do jogo. O discurso \n\nda academia \u00e9 produto de lutas por hegemonia. Mas os autores falam de contexto social \n\ne cultural sem mencionar o que os produzem. Poder e ideologia emergem da mesma \n\nbase; o poder econ\u00f4mico dita as regras do jogo, e esta afirma\u00e7\u00e3o se aplica desde o \n\ntrabalhador bra\u00e7al \u00e0 pesquisa cient\u00edfica, ou seja: constr\u00f3i toda a sociedade. Analisar o \n\npoder e a ideologia na pesquisa \u2013 em especial na pesquisa que busca uma ci\u00eancia \n\nadministrativa \u2013 fora da esfera econ\u00f4mica \u00e9 algo que se torna dific\u00edlimo, mesmo porque \n\na Administra\u00e7\u00e3o tem em sua natureza hist\u00f3rica o fato de ser um metadiscurso de \n\nafirma\u00e7\u00e3o do poder hegem\u00f4nico, como se pode ver desde o in\u00edcio da Administra\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica em Taylor, e depois em Fayol, e isto sempre esteve ligado ao poder \n\necon\u00f4mico na sociedade capitalista. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nO poder n\u00e3o reside somente na sua materialidade, ou seja, no fato de existir como tal. \n\nEle \u00e9, conforme os autores reconhecem, um poder relacional, ou seja, ele define sua \n\ndimens\u00e3o a partir do efeito que gera no outro. Infere-se, aqui, o poder que se utiliza de \n\ncategorias econ\u00f4micas e pol\u00edticas para se afirmar. Neste sentido dial\u00e9tico, pode-se \n\nperceber o poder como causa (econ\u00f4mica) e efeito (pol\u00edtico), mas estas duas dimens\u00f5es \n\ndo fen\u00f4meno \u2018poder\u2019 se imbricam de tal forma que se tornam indissoci\u00e1veis. \n\n \n\nAinda, os discursos da l\u00f3gica do mercado e a l\u00f3gica da solidariedade podem parecer \n\nopostos, mas n\u00e3o polarizados, no sentido de que a pr\u00f3pria solidariedade pode se prestar \n\na falsear a l\u00f3gica do mercado. Neste sentido, apesar de opostos, a ideologia hegem\u00f4nica \n\nos coloca lado a lado. A solidariedade aparece a\u00ed como a superf\u00edcie de um mecanismo \n\nsubjacente de falsifica\u00e7\u00e3o da realidade, o que confirma a argumenta\u00e7\u00e3o de Marx para a \n\nquest\u00e3o ideol\u00f3gica e remete \u00e0 interdiscursividade (ou intertextualidade constitutiva) de \n\nFaiclough (2001), no sentido de que v\u00e1rios textos possuem o papel de construir este \n\ndiscurso com o fim de promover ou n\u00e3o mudan\u00e7a social. \n\n \n\nO quarto artigo tamb\u00e9m encontra-se no Tema de Interesse 3 da Divis\u00e3o EPQ: \n\nEpistemologia e Administra\u00e7\u00e3o e se intitula \u201cEpistemologia e sociologia da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o: uma reflex\u00e3o inicial sobre os estudos de campo no Brasil\u201d, de Mauricio \n\nServa (autor que tamb\u00e9m assina o artigo anterior) e Daniel Moraes Pinheiro. O trabalho \n\npretende discutir a importa\u00e7\u00e3o de metodologia a partir de Pierre Bourdieu, abordando as \n\nno\u00e7\u00f5es de campo, capital e habitus. \n\n \n\nEste artigo \u00e9 fruto do estudo de 12 artigos selecionados para o EPQ-C \u2013 Estudos Gerais \n\ne Reflexivos do Campo \u2013 do EnANPAD 2008, e trata das discuss\u00f5es epistemol\u00f3gica e \n\nsociol\u00f3gica dentro da pesquisa,  nas quais se aplicam a cita\u00e7\u00e3o de Bourdieu (1976, p. \n\n116): \n\n \n\nUma aut\u00eantica ci\u00eancia da ci\u00eancia s\u00f3 pode estabelecer-se sob condi\u00e7\u00e3o de recusar radicalmente a \n\noposi\u00e7\u00e3o abstrata (...) entre uma an\u00e1lise imanente ou interna \u2013 que caberia mais \u00e0 epistemologia \n\ne restituiria a l\u00f3gica segundo a qual a ci\u00eancia engendra seus problemas \u2013 e uma an\u00e1lise externa, \n\nque relacionaria estes problemas com as condi\u00e7\u00f5es de seu surgimento. O campo cient\u00edfico (lugar \n\nde luta pol\u00edtica pela domina\u00e7\u00e3o cient\u00edfica) \u00e9 que designa a cada pesquisador, em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nposi\u00e7\u00e3o, seus problemas pol\u00edticos cient\u00edficos, bem como seus m\u00e9todos e estrat\u00e9gias que \u2013 por se \n\ndefinirem expressa ou objetivamente na refer\u00eancia ao sistema de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e cient\u00edficas \n\nque formam o campo cient\u00edfico \u2013 s\u00e3o ao mesmo tempo estrat\u00e9gias pol\u00edticas. N\u00e3o h\u00e1 escolha \n\ncient\u00edfica (\u2026) que n\u00e3o seja uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica de investimento objetivamente orientada para \n\na maximiza\u00e7\u00e3o do lucro cient\u00edfico, a obten\u00e7\u00e3o do reconhecimento dos pares-concorrentes. \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nA partir da\u00ed, os autores fazem um estudo do campo cient\u00edfico definindo o pr\u00f3prio termo \n\ncampo e, em seguida, a no\u00e7\u00e3o de capital em Bourdieu, que diz respeito a quatro tipos: \n\necon\u00f4mico, cultural, social e simb\u00f3lico. Considerando o dia-a-dia da pesquisa, os \n\nautores incorporam no texto a no\u00e7\u00e3o de habitus do autor franc\u00eas, segundo o qual seria \n\n\u201csinal incorporado de uma trajet\u00f3ria social\u201d (BOURDIEU, 2003, p 38). O campo \n\ncient\u00edfico \u00e9 essencialmente o espa\u00e7o da luta, da concorr\u00eancia entre os pesquisadores. \n\n \n\nOs autores trazem a discuss\u00e3o para o campo de Administra\u00e7\u00e3o, materializando a \n\npesquisa dentro da subdivis\u00e3o EPQ- C \u2013 Estudos Gerais e Reflexivos do Campo, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o, dentro da dimens\u00e3o sociol\u00f3gica, as quest\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais no campo, interdisciplinaridade, e interesse e poder. \n\n \n\nOs autores relatam a discuss\u00e3o ainda incipiente no sentido do campo da Administra\u00e7\u00e3o, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es sociais e sua constru\u00e7\u00e3o, e concluindo pela necessidade de maior \n\ndiscuss\u00e3o no tema \u2018estudos reflexivos\u2019.  Os autores constataram que apenas um artigo \n\nlevou em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de estudos hist\u00f3ricos na Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIniciando o coment\u00e1rio a respeito do artigo, trata-se, aqui, de analisar o campo a partir \n\nda categoria dial\u00e9tica do singular, do espec\u00edfico, que se relaciona com particularidades \n\ncomo o habitus e os variados tipos de capital na vis\u00e3o de Bourdieu. O campo da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u00e9 espec\u00edfico, possui um conjunto de comportamentos que o diferenciam \n\nde outras \u00e1reas e cultiva capitais espec\u00edficos \u00e0 sua afirma\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia. Por outro \n\nlado, percebe-se que a an\u00e1lise n\u00e3o ultrapassa as particularidades; o capital econ\u00f4mico \n\nem Bourdieu \u00e9 situado ao lado do simb\u00f3lico, do cultural etc. E a\u00ed o geral \u2013 o econ\u00f4mico-\n\npol\u00edtico \u2013 que \u00e9 dialeticamente geral e causa, deixa de ter sua an\u00e1lise aprofundada por \n\nser tratado como particularidade ou como simples efeito. \n\n \n\nPor isso, apesar da constata\u00e7\u00e3o dos autores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de estudos \n\nhist\u00f3ricos, pode-se perceber que este elemento \u2013 a hist\u00f3ria \u2013 fica de fora da an\u00e1lise de \n\nBourdieu, tendendo-se, assim, a situar o poder fora da economia e a ideologia fora da \n\nhist\u00f3ria.  \n\n  \n\nNeste sentido, Wood (2003, p. 31 a 33) discute a separa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica feita entre o \n\necon\u00f4mico e o pol\u00edtico quando afirma que \n\n\n\n92 \n \n\no modo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o existem em oposi\u00e7\u00e3o aos \u201cfatores sociais\u201d, e que a inova\u00e7\u00e3o radical de \n\nMarx em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia pol\u00edtica burguesa foi precisamente a defini\u00e7\u00e3o do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e das pr\u00f3prias leis econ\u00f4micas em termos de \u201cfatores sociais\u201d. [...] Igualmente \n\nimportante \u2013 e essa \u00e9 a raz\u00e3o de todo o exerc\u00edcio \u2013 as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o, desse ponto de \n\nvista, apresentadas em seu aspecto pol\u00edtico, o aspecto em que s\u00e3o realmente contestadas, como \n\nrela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. [...] Um modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o somente uma tecnologia, mas uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o social da atividade produtiva; e um modo de explora\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de poder \n\n(grifos da autora). \n\n \n\n \n\nO quinto artigo, \u201cEstrutura\u00e7\u00e3o de pesquisas acad\u00eamicas: a perspectiva \n\nmultiparadigm\u00e1tica\u201d, de autoria de Iratan Lira Feitosa, Silvio Popadiuk e Hubert \n\nDrouvot, pertence tamb\u00e9m ao Tema 3 da Divis\u00e3o EPQ. Os autores iniciam o artigo \n\nfazendo uma cr\u00edtica \u00e0 falta de consist\u00eancia tanto de quadros filos\u00f3ficos, epistemol\u00f3gicos \n\nquanto de metodologia adequada nas pesquisas acad\u00eamicas. Partem do conceito de \n\nparadigma da Kuhn (1987), como aquele sobre o qual se firma conhecimentos \n\ncient\u00edficos posteriores, e tamb\u00e9m da divis\u00e3o dos quatro paradigmas existentes nas \n\nCi\u00eancias Sociais segundo Burrel e Morgan (1979): humanista radical, interpretacionista, \n\nestruturalista radical e funcionalista. \n\n \n\nOs autores prop\u00f5em o estudo das \u201czonas de transi\u00e7\u00e3o\u201d (FEITOSA, POPADIUK e \n\nDROUVOT, 2009, p.5), que seriam conceitos que apareceriam em v\u00e1rios paradigmas, \n\nassim como a abordagem multiparadigm\u00e1tica, que inclui o pluralismo epistemol\u00f3gico, \n\nsegundo os autores de muita utilidade nas pesquisas acerca das organiza\u00e7\u00f5es. A \n\npesquisa a partir desta abordagem inclui as \u201cdecis\u00f5es filos\u00f3ficas\u201d (FEITOSA, \n\nPOPADIUK e DROUVOT, 2001, p. 9), que envolvem pressupostos ontol\u00f3gico e \n\nepistemol\u00f3gico, assim como o paradigma adotado; al\u00e9m disso, a parte operacional inclui \n\nas estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de pesquisa, assim como tipos de constructos te\u00f3ricos, etapas \n\nda pesquisa, defini\u00e7\u00e3o da amostra e coleta de dados. De cunho pluralista e \n\nmetodol\u00f3gico, o trabalho conclui que a aus\u00eancia desse desenho da pesquisa ou mesmo \n\nsua inconsist\u00eancia tem invalidado muitos trabalhos.  \n\n \n\nAnalisando o artigo a partir da afirma\u00e7\u00e3o dos autores de que a pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o tem caminhado qualitativamente a passos lentos pelo fato de imperar o \n\nmodelo positivista de an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es, pode-se inferir que n\u00e3o \u00e9 sem motivo ou \n\ninten\u00e7\u00e3o que a pesquisa acad\u00eamica tem s\u00e9rias dificuldades de sair desse molde: \n\n \n\nFoi especialmente por conta de sua efic\u00e1cia sem rival para fornecer a racionaliza\u00e7\u00e3o exigida \n\npelos interesses socioecon\u00f4micos e pol\u00edticos dominantes que o cientificismo neopositivista pode \n\n\n\n93 \n \n\nadquirir proemin\u00eancia \u2013 a despeito de sua not\u00e1vel defici\u00eancia l\u00f3gica e irracionalidade \u2013 como o \n\nparadigma da explica\u00e7\u00e3o racional da sociedade e como a principal corrente de legitima\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2004, p.255). \n\n \n\n \n\nOu seja: as fontes de contesta\u00e7\u00e3o ao poder hegem\u00f4nico precisam de sua permiss\u00e3o para \n\nentrar no jogo. Por outro lado, a ideologia faz com que esse acesso pare\u00e7a livre: n\u00e3o \n\nentra quem n\u00e3o quiser. Os congressos cient\u00edficos \u2013 como o EnANPAD \u2013 est\u00e3o a\u00ed com \n\nseus m\u00e9todos de submiss\u00e3o blind rewiew democr\u00e1ticos, assim como os conselhos \n\neditoriais das revistas especializadas em Administra\u00e7\u00e3o. O fato de muitas vezes elas \n\ndeixarem o pesquisador quase um ano \u00e0 espera de retorno da avalia\u00e7\u00e3o de seu artigo \u00e9 \n\numa simples \u2018conting\u00eancia\u2019, pois h\u00e1 uma quantidade enorme de trabalhos sendo \n\nanalisada, o que realmente acontece, mas este discurso tamb\u00e9m se presta \u00e0 ideologia, no \n\nsentido de n\u00e3o se deixar muito claras as regras pol\u00edticas do jogo, como a troca de \n\nfavores entre colegas, por exemplo, que pode fazer o trabalho de um \u2018desconhecido\u2019 ser \n\npreterido na hora da classifica\u00e7\u00e3o para uma determinada publica\u00e7\u00e3o.  Aqui, pode-se \n\nobservar como a ideologia produz o discurso de \u201cser \u201cconsensual\u201d, \u201corg\u00e2nica\u201d, \n\n\u201cparticipativa\u201d, e assim por diante, reivindicando, desse modo, tamb\u00e9m a racionalidade \n\nautoevidente da \u201cmodera\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cobjetividade\u201d e neutralidade ideol\u00f3gicas (dominantes)\u201d \n\n(M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. 7). \n\n \n\nA pr\u00f3pria profus\u00e3o de artigos que defendem o multiparadigmatismo num evento como o \n\nEnANPAd refor\u00e7a a argumenta\u00e7\u00e3o anterior; esse m\u00e9todo plural n\u00e3o toca mais do que a \n\nsuperf\u00edcie do problema, pois, repare-se: s\u00e3o artigos que prop\u00f5em o m\u00e9todo plural, mas \n\nsegundo os autores, a pesquisa ainda \u00e9 predominantemente positivista e cerceada, e os \n\neventos, a comunidade acad\u00eamica, e a Academia Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o \u2013 a \n\nANPAD \u2013 funcionam como filtros ideol\u00f3gicos que afunilam as publica\u00e7\u00f5es, permitindo  \n\ndesvios te\u00f3ricos que n\u00e3o comprometam de fato o que se considera como ci\u00eancia \n\nadministrativa. Isto remete ao aspecto constitutivo convencional da pr\u00e1tica discursiva \n\n(FAIRCLOUGH, 2001, p. 92), no sentido de que \u201ccontribui para reproduzir a sociedade \n\n(identidades sociais, rela\u00e7\u00f5es sociais, sistemas de conhecimento e cren\u00e7a)\u201d. \n\n \n\n \n\nO sexto artigo faz parte da an\u00e1lise do ano de 2009 da Divis\u00e3o EPQ do EnANPAD  e \n\nest\u00e1 intitulado como \u201cPerspectiva hist\u00f3rica em Administra\u00e7\u00e3o: panorama, literatura, \n\nlimites e possibilidades\u201d e que tem como autores Alessandra Mello da Costa, Denise \n\nFranca Barros e Paulo Em\u00edlio Matos Martins. \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nTendo como ponto de partida a an\u00e1lise de Usdiken e Kieser (2004), a perspectiva \n\nhist\u00f3rica em Administra\u00e7\u00e3o aborda tr\u00eas eixos: a) hist\u00f3ria empresarial; b) hist\u00f3ria da \n\ngest\u00e3o e c) hist\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o. Os autores prop\u00f5em uma amplia\u00e7\u00e3o das abordagens \n\nqualitativas na pesquisa e uma necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o da abordagem do contexto \n\nbrasileiro, a partir de autores que normalmente est\u00e3o fora do mainstream (a palavra \n\nusada no meio acad\u00eamico da Administra\u00e7\u00e3o para se referir a padr\u00e3o) como Norbert \n\nElias, S\u00e9rgio Buarque de Hollanda, Gilberto Freyre, dentre outros. \n\n \n\nAp\u00f3s uma discuss\u00e3o sobre as mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas na hist\u00f3ria e na historiografia, \n\nos autores prop\u00f5em a corrente de pensamento da Nova Hist\u00f3ria como amplia\u00e7\u00e3o de \n\nabordagem na pesquisa, visto que ela se caracteriza pela an\u00e1lise das estruturas e a\u00e7\u00f5es \n\ndos indiv\u00edduos, questiona fatos hist\u00f3ricos oficiais, destaca a relev\u00e2ncia dos movimentos \n\ncoletivos e individuais, todos estes temas que podem ser teoricamente embasados em \n\nautores como Bourdieu, Foucault, dentre outros. A Nova Hist\u00f3ria permite digress\u00f5es e \n\nmaior flexibiliza\u00e7\u00e3o, como a amplia\u00e7\u00e3o do conceito de documento para fontes n\u00e3o \n\nescritas, por exemplo. \n\n \n\nOs autores concluem o artigo dizendo que o processo de uma nova vis\u00e3o na Hist\u00f3ria da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o possibilita \u201cidentificar o contexto do processo de tomada de decis\u00e3o e de \n\ndefini\u00e7\u00f5es de regras, desvelando o componente ideol\u00f3gico presente nas escolhas\u201d \n\n(COSTA, BARROS e MARTINS, 2009, p. 13) e leva \u00e0 reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1xis social, a \n\npossibilidade de novas fontes, novos problemas e, por isso, novas perguntas. \n\n \n\nAnalisando este artigo, pode-se inferir a necessidade e a legitimidade da percep\u00e7\u00e3o do \n\nmicro, do end\u00f3geno. A hist\u00f3ria \u00e9 uma hist\u00f3ria de homens, seres individuais que vivem \n\ncoletivamente. A hist\u00f3ria fala de lugares, acontecimentos e pessoas espec\u00edficas; por\u00e9m,  \n\nest\u00e3o circunscritos em contextos \u2018maiores\u2019. Neste momento se faz necess\u00e1rio o uso da \n\n\u201cdial\u00e9tica: nem a imers\u00e3o espont\u00e2nea nas velhas tradi\u00e7\u00f5es, nem a necessidade de \n\nadaptar-se \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es e fazer concess\u00f5es, mas a necessidade de reinventar [...] \n\nsob as novas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas\u201d (ZIZEK, 2002, p. 69). Ressalta-se o componente \n\nhist\u00f3rico como fundamental para que os documentos, escritos ou n\u00e3o, sejam analisados \n\n\u00e0 luz da realidade objetiva, de fatos que se deram em conjunturas sociais, pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas espec\u00edficas, como aconteceu, por exemplo, no caso da discuss\u00e3o acerca da \n\nCAPES no cap\u00edtulo I. \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nA proposta dos autores do artigo parece ser a de um novo olhar sobre a objetividade no \n\nsentido do geral, do hist\u00f3rico, assim como o estudo do local, do particular, mas este \n\nvisto como componente de uma escala maior. A hist\u00f3ria empresarial, assim como a \n\nhist\u00f3ria das organiza\u00e7\u00f5es e da gest\u00e3o est\u00e3o inseridas na hist\u00f3ria da sociedade capitalista, \n\nque pode ser analisada a partir da totalidade. \n\n \n\nPor outro lado, \u00e9 preciso atentar para o fato de que a liberdade p\u00f3s-moderna de \n\n\u201cdesconstruir, duvidar, distanciar-se\u201d (ZIZEK, 2002, p. 17) est\u00e1 levando a um \n\nesvaziamento (irrevers\u00edvel?) da cr\u00edtica mais \u00e1cida ou mesmo mais profunda da realidade \n\nconcreta. Ou seja: deve- se ter o discernimento se essa busca do real no aspecto \n\nmicro(sc\u00f3pico) n\u00e3o \u00e9 justamente uma postura ideol\u00f3gica de fuga do confronto com o \n\npr\u00f3prio real, \u00e0 medida que \u201co Real \u00e9 tocado na, e atrav\u00e9s da, destrui\u00e7\u00e3o do elemento \n\nexcessivo que introduz o antagonismo\u201d (ZIZEK, 2002, p. 47). Por elemento excessivo \n\nleia-se a economia da explora\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n \n\nO s\u00e9timo artigo analisado intitula-se \u201cO ensino dos Estudos Organizacionais nos \n\nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o stricto sensu: uma constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d, de autoria de Claudiani Waiandt e Tania Fischer, que faz parte do tema 6 da \n\nDivis\u00e3o EPQ do EnANPAD \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Ensino e da Pesquisa. \n\n \n\nAs autoras iniciam o artigo discutindo a autonomia relativa do professor nos programas \n\nde Mestrado e Doutorado, assim como a quest\u00e3o do poder e das conting\u00eancias \n\ninstitucionais interferem na orienta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do ensino e da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\nAs autoras concluem que o professor tem liberdade de como ensinar, mas n\u00e3o do que \n\nensinar. \n\n \n\nA pesquisa foi feita em nove Programas: FGV/RJ, FGV/SP, UFBA, UFMG, UFPE, \n\nUFPR, UFRGS e UFSC, pelo fato dos autores considerarem estes como Programas \n\nrepresentativos em Estudos Organizacionais e por alguns estarem dentre os primeiros \n\nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Como hoje existem cerca de \n\n90 Programas reconhecidos pela CAPES, essa pesquisa abrange cerca de 10% do total \n\ndos Programas. \n\n \n\nAs autoras definem curr\u00edculo como constru\u00e7\u00e3o social a partir de Kincheloe (2011, p. 8), \n\nonde o status e a hierarquia est\u00e3o presentes. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento n\u00e3o segue \n\n\n\n96 \n \n\nsomente o fator intelectual, mas est\u00e1 inscrita em uma realidade econ\u00f4mica, pol\u00edtica e \n\nsocial. \n\n \n\nAp\u00f3s fazer uma reconstru\u00e7\u00e3o do contexto hist\u00f3rico da cria\u00e7\u00e3o dos primeiros Programas \n\nde Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (1959), dos primeiros centros de ensino \u2013 FGV, UFRGS, \n\nUFBA, UFMG \u2013 da cria\u00e7\u00e3o da ANPAD e dos primeiros peri\u00f3dicos da \u00e1rea, como a  \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o da USP (1947), os Cadernos de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da \n\nEBAPE-FGV (1954) e a Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas da FGV (1961), as \n\nautoras discorrem sobre a influ\u00eancia da pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais \n\nde fomento \u00e0 pesquisa: \n\n \n\nNo Brasil, na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, muitas pesquisas s\u00e3o organizadas a partir de lan\u00e7amento de \n\neditais de financiamento de pesquisa por organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais e estaduais como CNPq, \n\nCAPES, Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado da Bahia (FAPESB), dentre outras, ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es estatais e privadas atrav\u00e9s de suas funda\u00e7\u00f5es. Essas pesquisas significam apoio \n\nfinanceiro para realiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das atividades educacionais nas Institui\u00e7\u00f5es de ensino, \n\nque se transformam em publica\u00e7\u00f5es, e, consequentemente, retornam para a academia \n\ninfluenciando, posterior e novamente, os conte\u00fados que s\u00e3o selecionados pelos docentes da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o (WAIANDT e FISCHER, 2009, p. 6). \n\n \n\n \n\nAs autoras, ent\u00e3o, discutem a aus\u00eancia de consenso entre os professores sobre a \u00e1rea de \n\nEstudos Organizacionais, e verificaram que est\u00e3o em uso \u201ctr\u00eas formas preponderantes \n\nde organizar o conhecimento nesses Programas: a partir de uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\n(paradigmas ou escolas) e reflex\u00f5es de interesse, por meio das Escolas e temas \n\ntransversais e por meio de um di\u00e1logo com as diferentes ci\u00eancias\u201d (WAIANDT e \n\nFISCHER, 2009, p. 10). A\u00ed mais uma vez aparece no conte\u00fado organizado a influ\u00eancia \n\nda classifica\u00e7\u00e3o dos quatro paradigmas de Burrel e Morgan (1979): humanista radical, \n\nestruturalista radical, funcionalista e interpretativista. \n\n \n\nDas 688 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas presentes nos nove Programas, o estudo localizou \n\n60% de autores estrangeiros, assim como um movimento \u201cde um grupo de docentes de \n\nresgate de autores brasileiros como de Alberto Guerreiro Ramos, Celso Furtado, \n\nFernando Carlos Prestes Motta, Gilberto Freyre e Maur\u00edcio Tragtenberg, buscando \n\ncontextualizar os EO no pa\u00eds\u201d (WAIANDT e FISCHER, 2009, p. 12), e que outros s\u00e3o \n\n \n\nesporadicamente relacionados aos assuntos discutidos no Plano de Ensino como: funcionalismo \n\n(Miguel Caldas e Roberto Fachin), teoria neo-institucional e poder (Cristina Carvalho e Marcelo \n\nMilano Vieira), poder (Jos\u00e9 Henrique de Faria), teoria cr\u00edtica (Maria Ceci Misoczky, Rafael \n\n\n\n97 \n \n\nAlcadipani, Ana Paula Paes de Paula), estrutura/institucionalismo (Clovis Luiz Machado-da-\n\nSilva, Jo\u00e3o Crubellate), Estudos Organizacionais (Carlos Bertero, T\u00e2nia Fischer, Sylvia \n\nVergara), novas formas organizacionais (Eloise Dellagnelo), cultura (Neusa Cavedon, Maria \n\nEster de Freitas, Alexandre de P\u00e1dua Carrieri e Pedro Jaime Junior), mudan\u00e7a organizacional \n\n(Thomaz Wood Jr.), economia solid\u00e1ria (Genauto Fran\u00e7a Filho), an\u00e1lise psicossocial (Ant\u00f4nio \n\nVirg\u00edlio Bittencourt Bastos), dentre outros (WAIANDT e FISCHER, 2009, p.13). \n\n \n\nNa an\u00e1lise do artigo acima, a escolha dos Programas participantes da pesquisa \u00e9 o \n\nprimeiro dado que se destaca: s\u00e3o Programas que atualmente formam a \u2018vitrine\u2019 da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o brasileira no contexto internacional. Neste sentido, as autoras produzem \n\num \u2018instant\u00e2neo\u2019 do ensino de uma disciplina espec\u00edfica \u2013 Estudos Organizacionais \u2013 \n\npara expor ao \u2018p\u00fablico\u2019. Com dados reais, uma cr\u00edtica leg\u00edtima e consistente das \n\nuniversidades que s\u00e3o o \u2018ber\u00e7o\u2019 de forma\u00e7\u00e3o das autoras, o que pode ser percebido no \n\ntexto de apresenta\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo Lattes \u2013 retirado do s\u00edtio eletr\u00f4nico do CNPq \u2013 da \n\nProfessora Doutora Tania Fischer, por exemplo: \n\n \n\nPossui doutorado em Administra\u00e7\u00e3o com distin\u00e7\u00e3o e louvor pela Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(1984), mestrado em Administra\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1977) e \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1973). Atualmente \u00e9 \n\nprofessora titular da Universidade Federal da Bahia e coordenadora do Centro Interdisciplinar \n\nem Desenvolvimento e Gest\u00e3o Social (CIAGS). \u00c9 pesquisadora DTI 1A do Cnpq e membro \n\ntitular da Academia Baiana de Ci\u00eancias. \u00c9 conselheira da Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil, SEBRAE e \n\nFIEB. Coordena projetos PRO-ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, PRONEX e PRO-CULTURA da CAPES. \n\nFoi presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Administra\u00e7\u00e3o \n\n(ANPAD) e diretora da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Programas de Planejamento Urbano e Regional \n\n(ANPUR) e Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Programas de Ensino de Transportes (ANPET). Foi \n\nconsultora da UNESCO e Banco Mundial. Tem experi\u00eancia nas \u00e1reas de Administra\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase em Organiza\u00e7\u00f5es e Interorganiza\u00e7\u00f5es, Poderes Locais e Gest\u00e3o Social do \n\nDesenvolvimento Territorial. Recebeu os seguintes pr\u00eamios e distin\u00e7\u00f5es: Medalha de Ouro 50 \n\nanos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Brasileira concedida pela CAPES; Pesquisador de Destaque pela UFBA \n\n(2009) e Homenagem da ANPAD e ANPET (Texto informado pela autora) (CNPq, 2012).  \n\n \n\nAs autoras concluem o artigo propondo a amplia\u00e7\u00e3o desse tipo de pesquisa, dado no \n\nn\u00famero de cerca de 90 Programas reconhecidos pela CAPES:  \n\n \n\ntemos que considerar que seria importante ampliar a abrang\u00eancia da pesquisa al\u00e9m desse n\u00facleo \n\nbruto, j\u00e1 que em 2009, aproximadamente 90 programas est\u00e3o regulamentados pela CAPES, \n\ncomportando tamb\u00e9m os cursos profissionais e, mais recentemente, os interdisciplinares  \n\n(WAIANDT e FISCHER, 2009, p. 13). \n\n \n\n \n\n \n\nNeste ponto inicia-se a an\u00e1lise do artigo. Pelas argumenta\u00e7\u00f5es das autoras, pode-se ter a \n\nimpress\u00e3o de que existe uma discord\u00e2ncia ao que \u00e9 imposto pelo sistema de \n\nfinanciamento e avalia\u00e7\u00e3o. Mas se houver uma an\u00e1lise mais profunda, utilizando os \n\n\n\n98 \n \n\ndados acima \u2013 do curr\u00edculo Lattes, por exemplo \u2013 percebe-se uma contradi\u00e7\u00e3o, visto que \n\nas autoras criticam o sistema p\u00fablico de fomento e financiamento de pesquisas quando \n\numa delas passou a vida de pesquisadora dentro deste sistema. Ou seja, aqui \u00e9 um caso \n\nexemplar (n\u00e3o em sentido pejorativo, mas no sentido estrito do termo) da cr\u00edtica que se \n\nfaz conveniente ao sistema, porque este, em certa medida, permite um pluralismo de \n\nopini\u00f5es, como j\u00e1 foi explorado neste trabalho, ou mesmo atos de rebeldia. As palavras \n\nde M\u00e9sz\u00e1ros (2004, p. 244-245) reiteram essa argumenta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nO car\u00e1ter de classe do pluralismo nunca \u00e9 realmente questionado pelas for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o \n\ninstitucionalizadas. Elas mesmas s\u00e3o constitu\u00eddas para operar dentro dos limites predeterminados \n\nda estrutura de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica do advers\u00e1rio. [...] o que torna o modo \n\nestabelecido de legitima\u00e7\u00e3o pluralista uma das armas mais poderosas do arsenal da ideologia \n\ndominante. \n\n \n\n \n\n \n\nOu seja: a cr\u00edtica \u00e9 bem vinda, assim como a oposi\u00e7\u00e3o. O que est\u00e1 oculto a\u00ed \u00e9 que se \n\npode escolher, discordar, mas dentro de certos limites. A ci\u00eancia \u00e9 livre, assim como o \n\npensamento, desde que sirva aos fins para os quais foram concebidos. \u00c9 preciso mostrar \n\nas coisas como est\u00e3o para ocultar como elas realmente s\u00e3o. \u201cN\u00e3o \u00e9 esta a matriz de uma \n\ncr\u00edtica eficaz da ideologia \u2013 n\u00e3o somente em condi\u00e7\u00f5es totalit\u00e1rias de censura, mas \n\ntalvez, ainda mais, nas condi\u00e7\u00f5es mais refinadas de censura liberal?\u201d (ZIZEK, 2002, p. \n\n16). Portanto, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que o grupo de universidades pesquisadas pelas \n\nautoras sejam justamente as que historicamente est\u00e3o no controle da pesquisa cient\u00edfica \n\ndo pa\u00eds na mais variadas \u00e1reas, inclusive a Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPor outro lado, \u00e9 v\u00e1lida a busca de autores brasileiros que apontem novas dire\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\npesquisa em Estudos Organizacionais, a fim de se analisar coerentemente a realidade \n\nbrasileira numa \u00e1rea como a Administra\u00e7\u00e3o, que se v\u00ea envolvida com uma literatura \n\npredominantemente estrangeira. No entanto, as autoras criticam o \u00edndice baixo de \n\nalguns autores nesta lista que, n\u00e3o por acaso, fizeram ou fazem parte da elite acad\u00eamica \n\nque tem se firmado contemporaneamente pela pr\u00f3pria ANPAD.   \n\n \n\nO oitavo e \u00faltimo artigo analisado do ano de 2009 \u00e9 todo em l\u00edngua inglesa e tem o \n\nt\u00edtulo \u201cFrom global management to mundial manegement: insights from Latin America \n\nto a synmetrical epistemology of manegement\u201d, de Rafael Alcadipani, que come\u00e7a seu \n\nensaio afirmando que o termo global est\u00e1 diretamente atrelado ao que vem dos Estados \n\n\n\n99 \n \n\nUnidos, e tem seu significado perpassado por rela\u00e7\u00f5es de poder, apesar de estar \n\nuniversalizado como conhecimento t\u00e1cito e neutro. \n\n \n\nDa\u00ed, o autor fala da subalternidade da Am\u00e9rica Latina em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento \n\ngerencial devido \u00e0 forte introdu\u00e7\u00e3o da ideologia americana no S\u00e9culo XX. Isso foi t\u00e3o \n\nintenso que o campo da Administra\u00e7\u00e3o tende a desconsiderar que o conhecimento \n\ngerencial come\u00e7ou nas escolas de neg\u00f3cio na Fran\u00e7a e Alemanha no s\u00e9culo XIX \n\ndistorcendo, inclusive, o significado do termo organiza\u00e7\u00e3o, que ficou similar \u00e0 \n\ncorpora\u00e7\u00e3o, termo utilizado pra identificar inicialmente as empresas privadas \n\namericanas. Por isso, tamb\u00e9m, segundo o autor, Taylor \u00e9 considerado o pai da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Ou seja, reduziu-se um fen\u00f4meno mundial a uma na\u00e7\u00e3o \u2013 a americana. \n\n \n\nO autor explica o americanismo, ideologia pragm\u00e1tica que se baseia em seis elementos: \n\na) Estado neoliberal, b) democracia \u2013 o que \u00e9 forte na ret\u00f3rica da americaniza\u00e7\u00e3o, c) \n\nprogresso associado ao racionalismo, d) utilitarismo \u2013 pragmatismo e trabalho \n\ncompulsivo, e) economia de mercado e f) sociedade de massa \u2013 ou de consumo. \n\n \n\nO eixo hist\u00f3rico da an\u00e1lise fica por conta da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Brasil- Estados \n\nUnidos para o Treinamento Industrial \u2013 CBAI, que esteve em miss\u00e3o por aqui de 1946 a \n\n1963; a forte influ\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Ford e da Universidade de Harvard; o acordo de \n\ndez anos da Universidade de Michigan com a FGV/EAESP para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nEscola de Administra\u00e7\u00e3o, na qual o ensino foi em ingl\u00eas dado por professores \n\namericanos; o interc\u00e2mbio nos idos de 1960 entre a FGV e as Universidades de Cornell \n\ne Stanford para \u2018partilhar\u2019 conhecimento. \n\n \n\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es, o autor critica a imposi\u00e7\u00e3o de modelos ex\u00f3genos a partir \n\ndo conceito de colonialidade epist\u00eamica de Ibarra-Colado (2006), no qual a elite nativa \n\nde um pa\u00eds considerado perif\u00e9rico se integra \u00e0 ideologia dominante pelo conhecimento \n\ncient\u00edfico. Mas isso n\u00e3o se faz sem tens\u00f5es, pois contextos espec\u00edficos e locais entram \n\nem conflito com o modelo imposto. \n\n \n\nMas at\u00e9 disso a ideologia dominante d\u00e1 conta, pois se justifica a inefic\u00e1cia e inefici\u00eancia \n\nda pr\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o global estereotipando o Terceiro Mundo como menos \n\ndesenvolvido. \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nA proposta do autor \u00e9, ent\u00e3o, a mundializa\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de globaliza\u00e7\u00e3o, numa \n\nperspectiva vista da Am\u00e9rica Latina, de novos modelos que partam dos movimentos \n\nsociais que sejam distintos da l\u00f3gica da superacumula\u00e7\u00e3o do capital. Fazendo uso da \n\ntecnologia para promover e disseminar regras locais que possibilitem a auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o e a capacidade de gerar conhecimento. Economia solid\u00e1ria (SINGER, \n\n2008), cooperativas de trabalho, luta contra a pobreza, cooperativas de cr\u00e9dito s\u00e3o \n\nelementos que, segundo o autor, gerar\u00e3o inclus\u00e3o social. \n\n \n\nAnalisando este artigo, prontamente se v\u00ea a contradi\u00e7\u00e3o: um texto que critica a \n\ndepend\u00eancia intelectual est\u00e1 escrito em ingl\u00eas. A cr\u00edtica da imposi\u00e7\u00e3o de modelos \n\nex\u00f3genos feita pelo autor parece se esvaziar a partir deste ponto que passaria \n\ndespercebido pela maioria. Aqui, a racionaliza\u00e7\u00e3o da ideologia, a naturaliza\u00e7\u00e3o e a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o de seus conceitos (EAGLETON, 1997) fazem com que a realidade seja \n\num dado natural \u2013 neste caso a internacionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o constru\u00edda com lutas por \n\npoder e hegemonia. Racionaliza-se um discurso acerca da realidade para que ela tenha \n\num sentido l\u00f3gico e coerente, e para isto serve a fun\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da ideologia: ela \n\ncria saberes \u2013 a l\u00edngua inglesa como idioma universal \u2013 incorpora conceitos, afirma \n\nnecessidades cient\u00edficas. \n\n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o da racionalidade naturaliza a realidade e legitima o modo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nQuando isso acontece, a ordem capitalista se universaliza e se perde o ponto de vista \n\nestrutural (e superestrutural) e hist\u00f3rico da realidade. \n\n \n\nAqui se faz uma digress\u00e3o que tem o intuito de definir o terreno do artigo analisado a \n\npartir do objetivo principal deste trabalho, que \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da ideologia \n\nhegem\u00f4nica na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Administra\u00e7\u00e3o: esta disserta\u00e7\u00e3o lida do in\u00edcio ao \n\nfim com a categoria dial\u00e9tica de fen\u00f4meno e ess\u00eancia; o primeiro diz respeito aos \n\npr\u00f3prios documentos analisados e a segunda \u00e9 a ideologia \u2018em-si\u2019 que \u00e9, para Zizek \n\n(1996, p. 15), \u201ca no\u00e7\u00e3o imanente da ideologia como doutrina, conjunto de ideias, \n\ncren\u00e7as, conceitos e assim por diante, destinada a nos convencer da sua \u201cveracidade\u201d, \n\nmas, na verdade, servindo a algum inconfesso interesse particular de poder\u201d (grifo do \n\nautor). Em tempos atuais, pode-se dizer que nem t\u00e3o inconfessos assim. \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nEste artigo serve como exemplo desta rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica que ocorre entre o discurso  \n\n(neste caso, o texto) e a sua ess\u00eancia ideol\u00f3gica, traduzida na contradi\u00e7\u00e3o de criticar a \n\nideologia hegem\u00f4nica utilizando uma de suas maiores armas para sua universaliza\u00e7\u00e3o: a \n\nquest\u00e3o da l\u00edngua (inglesa), que \u00e9 um dos principais instrumentos utilizados na \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o mundial, com poder de uniformizar tudo e todos e, ao mesmo tempo, \n\nexcluir tudo o que se nega a seguir esta l\u00f3gica. \n\n \n\nTudo o que se viu at\u00e9 agora n\u00e3o se esgota nesse ponto da discuss\u00e3o, mesmo porque isto  \n\nn\u00e3o seria poss\u00edvel, mas continuar\u00e1 com a an\u00e1lise dos textos da Divis\u00e3o EPQ do \n\nEnANPAD de 2010, que vem a seguir. \n\n \n\n \n\nIII.2. An\u00e1lise dos artigos de 2010 da Divis\u00e3o EPQ do EnANPAD \n\n  \n\nO primeiro artigo selecionado para fins desta an\u00e1lise pertence ao tema 1,  Rela\u00e7\u00f5es \n\nTeoria-Pr\u00e1tica, \u00e9 intitulado \u201cRela\u00e7\u00f5es Teoria-Pr\u00e1tica\u201d em Administra\u00e7\u00e3o: o que \n\nDesaparece nesse \u201cBuraco Negro\u201d, de autoria do professor Pedro Lincoln C. L. de \n\nMattos \u2013 que foi tamb\u00e9m o l\u00edder do tema na Divis\u00e3o de Ensino e Pesquisa no ano de \n\n2010. O artigo tem in\u00edcio afirmando que a Administra\u00e7\u00e3o precisa encontrar-se, achar o \n\nseu lugar, e que existe uma grande confus\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o do que sejam as rela\u00e7\u00f5es \n\nteoria-pr\u00e1tica ou mesmo uma polariza\u00e7\u00e3o entre os dois. Cabe ao meio acad\u00eamico, \n\nsegundo o autor, um reposicionamento perante o que se passou e ser senso comum com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria-pr\u00e1tica em Administra\u00e7\u00e3o. \u201cBuraco negro, ele pr\u00f3prio um fen\u00f4meno \n\ndescrito com aux\u00edlio de met\u00e1fora, \u00e9 morfema emprestado da astrof\u00edsica e pode agregar \n\ngrande riqueza de significado a um recorrente problema de pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\u201d. Ele defende a teoria como a\u00e7\u00e3o discursiva e a pr\u00e1tica como a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndiscursiva, e traz \u00e0 luz a discuss\u00e3o da \u2018teoria-em-uso\u2019, largamente utilizada na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, como \u201cjustifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o\u201d (MATTOS, \n\n2009, p. 2 e 5).  \n\n \n\nO autor diz que essa dicotomia teoria-pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 origin\u00e1ria da Administra\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 \n\numa quest\u00e3o filos\u00f3fica que est\u00e1 presente em toda a ci\u00eancia, onde a linguagem ficou \n\nrestrita a algo individual quando, na verdade, ela \u00e9 uma for\u00e7a social, \u201cque o discurso \n\n\n\n102 \n \n\nte\u00f3rico \u00e9 uma pr\u00e1tica social que incorpora sempre um significado sem\u00e2ntico em estilo \n\nanal\u00edtico\u201d (MATTOS, 2009, p. 9).  \n\n \n\nSendo assim, o autor introduz a import\u00e2ncia da linguagem segundo principalmente a \n\nvis\u00e3o de Habermas (1990), e prop\u00f5e \u201cinventariar adequadamente os g\u00eaneros discursivos \n\nque se desenvolvem a prop\u00f3sito da a\u00e7\u00e3o organizacional e administrativa. Isso permitiria \n\ntanto o estudo da teoria como o da pr\u00e1tica, e a proposta central do autor \u00e9 a seguinte: \n\n\u201cpor que n\u00e3o pensar institucional e metodologicamente em duas \u00e1reas acad\u00eamicas? \n\nUma produzindo para a pr\u00e1tica profissional, a outra, n\u00e3o\u201d (MATTOS, 2009, p. 11). \n\n \n\nNa continuidade, ele apresenta a teoria explicativa como caminho: ela seria a descri\u00e7\u00e3o \n\nnormativa de contextos e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, sob duas dimens\u00f5es: \n\n \n\na) s\u00f3 incidentalmente a teoria pode ter algo a ver com uma situa\u00e7\u00e3o real de pr\u00e1tica [...] b) A \n\nteoria n\u00e3o (estruturada) para a pr\u00e1tica, mas pode ser para a convic\u00e7\u00e3o, esclarecimento, \n\ninforma\u00e7\u00e3o de contexto e inspira\u00e7\u00e3o do praticante, inclusive os pr\u00f3prios acad\u00eamicos \n\nenquanto praticantes de uma arte (MATTOS, 2009, p. 14). \n\n  \n\n \n\nEm termos de an\u00e1lise do artigo, destaca-se um ponto contradit\u00f3rio: apesar de criticar a \n\ndicotomia \u2013 que realmente n\u00e3o nasceu na Administra\u00e7\u00e3o, mas faz parte da imposi\u00e7\u00e3o do \n\nsistema capitalista desde seu in\u00edcio ao separar o trabalho f\u00edsico do trabalho intelectual e, \n\nassim, quebrar a unidade entre teoria e pr\u00e1tica \u2013 o autor prop\u00f5e duas ci\u00eancias para a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o: uma que ele chama objetiva, voltada para a pr\u00e1tica e outra, mais \n\nabstrata, voltada para as quest\u00f5es te\u00f3ricas. Aqui, pode se confirmar o que M\u00e9sz\u00e1ros \n\nafirma ser a \u201cpraticabilidade como pr\u00e9-requisito absoluto\u201d (grifos do autor) \n\n(M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2004, p. 233 e 237):  \n\n \n\ncomo resultado, as mudan\u00e7as particulares desprovidas de um quadro estrat\u00e9gico de refer\u00eancia \n\n(que apenas uma ideologia coerentemente definida pode proporcionar) em geral ficam limitadas \n\n\u00e0 imediaticidade (grifo do autor) de seu impacto potencial estreitamente circunscrito.  \n\n \n\n \n\nO artigo prop\u00f5e um projeto pragm\u00e1tico para tentar solucionar o embate entre teoria e \n\npr\u00e1tica: ele \u201cnada indica que a refer\u00eancia seja \u00e0 totalidade do sistema ou ao seu n\u00facleo \n\n\n\n103 \n \n\nessencial. [...] Ele constr\u00f3i a filosofia utilitariamente (grifo do autor) no sentido \n\nimediato\u201d (GRAMSCI, 1982, p. 36 e 58), o que se distancia da concep\u00e7\u00e3o de pr\u00e1xis, na \n\nqual h\u00e1 uma unidade engajada entre a teoria e a pr\u00e1tica. O autor do artigo afirma que \n\nn\u00e3o coloca em oposi\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica, mas tende a polariz\u00e1-las ao longo do trabalho. \n\nTeoria e pr\u00e1tica n\u00e3o s\u00e3o campos opostos ou mesmo polarizados, mas sim que se \n\nrelacionam constantemente.  \u201cA \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 rejeitar exatamente essa \n\noposi\u00e7\u00e3o e adotar simultaneamente as duas posi\u00e7\u00f5es, o que somente poder\u00e1 ser feito se \n\nnos valermos da categoria dial\u00e9tica da totalidade\u201d (ZIZEK, 2002, p. 66). \n\n \n\nObserva-se aqui a tentativa de se retirar o particular \u2013 a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica \u2013  \n\ndo que est\u00e1 contido no geral, que \u00e9 a totalidade da realidade concreta. A teoria \u00e9 o \n\nconte\u00fado na forma de pr\u00e1tica, e esta \u00faltima \u00e9 o fen\u00f4meno que cont\u00e9m em si a ess\u00eancia, a \n\nideologia. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o pensamento do autor de teoria como a\u00e7\u00e3o discursiva e pr\u00e1tica como n\u00e3o \n\ndiscursiva entra em colis\u00e3o com a vis\u00e3o de Fairclough  (2001, p. 92), que diz que o erro \n\nda \u00eanfase indevida pode comprometer a natureza dial\u00e9tica da pr\u00e1tica discursiva. Toda \n\na\u00e7\u00e3o \u00e9 discursiva, e todo discurso \u00e9 a\u00e7\u00e3o, ou seja: teoria e pr\u00e1tica s\u00e3o o discurso. \n\n \n\nO segundo artigo do ano de 2010 \u00e9 intitulado \u201cUma defesa \u00e0 triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n\ne ao multiparadigmatismo nas pesquisas em contraposi\u00e7\u00e3o a resist\u00eancias encontradas: \n\numa an\u00e1lise dos anais do EnANPAD 2009\u201d,  tem autoria de Juliana Cristina Teixeira e \n\nMarco C\u00e9sar Ribeiro Nascimento e foi selecionado para o tema 3, Epistemologia na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e na Contabilidade. \n\n \n\nOs autores colocam, em primeiro lugar, que a resist\u00eancia a novos padr\u00f5es  \n\nmultiparadigm\u00e1ticos de pesquisa ocorre, principalmente pela hegemonia do \n\nfuncionalismo no que toca os Estudos Organizacionais, e se reportam aos conceitos de \n\nparadigma de Kuhn (1987) e de Burrel e Morgan (1979), que compartilham da categoria \n\nda incomensurabilidade paradigm\u00e1tica: para o primeiro, essa incomensurabilidade \u00e9 \n\numa dificuldade de di\u00e1logo entre diversos paradigmas cient\u00edficos, mas que pode ser \n\ntransposta, principalmente pela l\u00edngua, ou seja, o obst\u00e1culo seria de ordem sem\u00e2ntica; os \n\ndois \u00faltimos defendem a incomensurabilidade radical de paradigmas: para eles, n\u00e3o h\u00e1 \n\nessa possibilidade de di\u00e1logo entre os paradigmas, identificados como a) humanista \n\n\n\n104 \n \n\nradical, b) estruturalista radical, c) interpretativista e d) funcionalista, discuss\u00e3o que est\u00e1 \n\nbem presente nos artigos analisados at\u00e9 o momento. \n\n \n\nOs autores criticam a pesquisa de cunho positivista, que privilegia a pesquisa \n\nquantitativa, focando-se no objeto, criando uma dicotomia com a pesquisa qualitativa, \n\nque tem o sujeito como principal. Eles defendem a triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica como \n\nenriquecimento da pesquisa.  \n\n \n\nA abordagem qualitativa come\u00e7ou a ter aceita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o por volta dos anos \n\n1970, e os autores se utilizam da argumenta\u00e7\u00e3o de Godoy (1995) para apoiar esta \n\nafirma\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nNa administra\u00e7\u00e3o de empresas o interesse pela abordagem qualitativa come\u00e7a a se delinear a \n\npartir dos anos 70, culminando com a publica\u00e7\u00e3o, em 1979, de um n\u00famero da revista \n\nAdministrative Science Quaterly, totalmente dedicado ao tema qualitative methodology \n\n(GODOY, 1995, p. 61-62 apud TEIXEIRA e NASCIMENTO, 2009, p. 6) (grifos do autor). \n\n \n\n \n\n \n\nComo dado de sua pesquisa, os autores encontram em 5 entre as 10 Divis\u00f5es \n\nAcad\u00eamicas o predom\u00ednio de m\u00e9todos interpretativistas a partir do estudo de Dalmoro et \n\nal (2007) e listam benef\u00edcios como maior abrang\u00eancia e maior validade da pesquisa, \n\napesar de reconhecer que esta tem um n\u00edvel maior de dificuldade na sua materializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNos anais de 2009, os autores afirmam que de 880 artigos, apenas 53 (6%) utilizam a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o, e que esta ocorre na maioria das vezes quando h\u00e1 mais de um autor, que \n\nchega a 43 artigos (81%). \n\n \n\nEste artigo confirma a ideia de \u2018temas da moda\u2019 em Administra\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o \n\nmultiparadigm\u00e1tica est\u00e1 presente em boa parte dos textos, numa discuss\u00e3o que tende ad \n\ninfinitum. Neste caso, pode-se inferir que o Tema de Interesse 3,  \u201cEpistemologia em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade\u201d,  aparece como conte\u00fado, que se traduz na forma de \n\nartigos que tendem a refletir sobre \u2018mais do mesmo\u2019. Este n\u00e3o parece ser um processo \n\naleat\u00f3rio, j\u00e1 que os assuntos convergem basicamente para o mesmo ponto dentro do \n\nTema 3. O que refor\u00e7a a an\u00e1lise de Fairclough (2001) acerca do aspecto convencional \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o do discurso, mas, ao mesmo tempo, do aspecto criativo, j\u00e1 que o \n\n\n\n105 \n \n\nmultiparadigmatismo \u00e9 uma mudan\u00e7a social no discurso da ci\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o \n\npredominantemente positivista.   \n\n \n\nIsto leva \u00e0 discuss\u00e3o do engessamento positivista da discuss\u00e3o cient\u00edfica pautada num \n\npensamento hegem\u00f4nico, que permite pequenos desvios que n\u00e3o comprometam a \n\nvalidade do discurso; pelo contr\u00e1rio: esses desvios, tamb\u00e9m como conte\u00fados traduzidos \n\nna forma de cr\u00edticas, v\u00eam ao encontro do poder hegem\u00f4nico para afirm\u00e1-lo ainda mais. \n\n \n\nO que se pode perceber \u00e9 um movimento aglutinador em dire\u00e7\u00e3o ao pensamento \n\ndominante, permanecendo este intoc\u00e1vel na obscuridade da fragmenta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. \n\nOu seja: o esvaziamento das grandes narrativas leva \u00e0 confus\u00e3o de que n\u00e3o se tem mais \n\num pensamento \u00fanico, mas \u00e9 exatamente este pensamento hegem\u00f4nico que permite a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o em micronarrativas que tendem a desviar o olhar da totalidade. \n\n \n\nO terceiro artigo deste bloco, \u201cImplica\u00e7\u00f5es da aprendizagem experiencial e da reflex\u00e3o \n\np\u00fablica sobre o campo para o ensino de pesquisa cient\u00edfica e forma\u00e7\u00e3o de mestres em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\u201d, tem a autoria de Beatriz Queiroz Villardi, e discute a necessidade da \n\ndisciplina de Metodologia Cient\u00edfica como instrumento na forma\u00e7\u00e3o de jovens \n\npesquisadores stricto sensu, que foi selecionado para o Tema 6, Forma\u00e7\u00e3o do Professor \n\ne do Pesquisador. \n\n \n\nA autora come\u00e7a fazendo uma cr\u00edtica aos Programas de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 PPG\u2019s \u2013 por \n\nserem eles de cunho positivista, e a implica\u00e7\u00e3o entre qualifica\u00e7\u00e3o versus tempo na \n\nforma\u00e7\u00e3o de mestres. \n\n \n\nPor reflex\u00e3o p\u00fablica a autora identifica a discuss\u00e3o em sala de aula, feita coletivamente, \n\nassim como a necessidade de experi\u00eancia no campo da pesquisa, na aprendizagem de \n\nmaterializar a metodologia in loco, que a autora afirma ser a maior dificuldade dos \n\niniciantes pesquisadores. \n\n \n\nO artigo aponta a falta de motiva\u00e7\u00e3o para a pesquisa por desconhecimento do que esta \n\nseja, pois os orientadores em sua maioria encaram o conte\u00fado de Metodologia \n\nCient\u00edfica como dado e apreendido pelos mestrandos, e ainda a forma\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica do \n\nadministrador aparece como fator complicador do desenvolvimento da habilidade de \n\npesquisa. \n\n\n\n106 \n \n\n \n\nA autora relata, ent\u00e3o, a experi\u00eancia de duas professoras da disciplina de Metodologia \n\nCient\u00edfica em dois PPG\u2019s, com um total de 40 alunos, onde 4 alunos participaram da \n\nexperi\u00eancia de \u2018ir a campo\u2019 na fase de coleta e an\u00e1lise de dados, \u201cconstruindo um roteiro \n\nde entrevista, realizando entrevista piloto e refletindo para identificar as modifica\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias ao roteiro e proceder \u00e0 sua nova valida\u00e7\u00e3o\u201d (VILLARDI, 2010, p. 1). Isto \n\nfoi feito a partir de uma abordagem s\u00f3cio-construtivista, que tem os seguintes \n\nprinc\u00edpios: a) teoriza\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica social din\u00e2mica, b) os indiv\u00edduos s\u00e3o agentes \n\nativos, c) as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas s\u00e3o pr\u00e1ticas sociais e d) os processos cognitivos s\u00e3o \n\nvistos como constru\u00e7\u00e3o social. Por essa abordagem interpretativista, apoiada na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de paradigma de Burrel e Morgan (1979) \u2013 apresentado nas p\u00e1ginas 80 e 81 \n\n\u2013 a preocupa\u00e7\u00e3o consiste em \u201ccompreender como a realidade \u00e9 socialmente constru\u00edda\u201d \n\n(VILLARDI, 2010, p. 9), levando em conta a subjetividade do indiv\u00edduo, sendo isto o \n\nque d\u00e1 sentido \u00e0 an\u00e1lise da realidade. \n\n \n\nCom isso, a autora afirma que o pesquisador se apoia em e, ao mesmo tempo, \n\ndesenvolve quatro tipos de reflex\u00e3o, a saber: a individual, a p\u00fablica, a que se realiza na \n\na\u00e7\u00e3o e que se d\u00e1 sobre a a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIniciando a an\u00e1lise desse artigo, a cr\u00edtica feita em rela\u00e7\u00e3o aos PPG\u2019s \u00e9 considerada como \n\nponto central pela autora. Pode-se confirmar aqui a validade desta cr\u00edtica; contudo, num \n\nracioc\u00ednio dial\u00e9tico, pode-se deslocar a causa, que est\u00e1 colocada pela autora nos \n\nProgramas, para as esferas superiores de controle e constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, \n\nconsiderando-se, assim, que estes se apresentem como efeito de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nespec\u00edfica \u2013 do Ensino Superior.  No movimento dial\u00e9tico da realidade, a pol\u00edtica do \n\nEnsino Superior, por sua vez, deixa de ser a causa para se tornar o efeito do pensamento \n\nhegem\u00f4nico que est\u00e1 na base de constru\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas, que p\u00f5e o problema como \n\nde ordem estrutural.  \n\n \n\nA cr\u00edtica feita pela autora \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do tempo como fator que empobrece o processo \n\nde aprendizagem leva ao ponto da pr\u00f3pria acelera\u00e7\u00e3o da vida contempor\u00e2nea imposta \n\npela l\u00f3gica do capital, que invadiu todas as esferas da vida social. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nprecisa ser cada vez maior num espa\u00e7o de tempo cada vez menor; Harvey dedica boa \n\nparte de seus estudos ao tema da compress\u00e3o tempo-espa\u00e7o inserida na l\u00f3gica do \n\ncapital:  \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nas concep\u00e7\u00f5es de tempo e espa\u00e7o s\u00e3o criadas necessariamente atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas e processos \n\nmateriais que servem \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da vida social. [...] Sob a superf\u00edcie de ideias de senso \n\ncomum e aparentemente \u201cnaturais\u201d (grifo do autor) acerca do tempo e do espa\u00e7o, ocultam-se \n\nterrit\u00f3rios de ambiguidade, de contradi\u00e7\u00e3o e de luta. [...] Importantes batalhas tamb\u00e9m ocorrem \n\nnos dom\u00ednios da teoria, bem como da pr\u00e1tica, cient\u00edfica, social e est\u00e9tica (HARVEY, 2012, p. \n\n189-190). \n\n \n\nO artigo p\u00f5e na ordem do dia esta discuss\u00e3o cr\u00edtica, mas n\u00e3o chega a considerar o \n\nprocesso hist\u00f3rico como estruturante; parte do indiv\u00edduo, da aprendizagem experiencial.  \n\nChega a citar a Pedagogia Cr\u00edtica (VILLARDI, 2010, p. 6), um movimento de cunho \n\nmarxista dentro da \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o que teve seu in\u00edcio pelos anos de 1980, mas n\u00e3o \n\naprofunda a quest\u00e3o. A autora fala das pr\u00e1ticas sociais, mas n\u00e3o as insere num contexto \n\nhist\u00f3rico de pr\u00e1xis, o que deixa o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico numa posi\u00e7\u00e3o \n\ncircunstancial, casual, e n\u00e3o necess\u00e1rio \u00e0 an\u00e1lise da realidade objetiva. \n\n \n\n \n\nO quarto artigo da s\u00e9rie de 2010 prop\u00f5e o tema \u201cA hist\u00f3ria do ensino em administra\u00e7\u00e3o: \n\ncontribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e uma proposta de agenda de pesquisa\u201d, de autoria de \n\nClaudiani Waiandt, Tania Fischer e Renata Lara Fonseca, fazendo-se, aqui, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de que as duas primeiras autoras tiveram texto selecionado para a mesma \n\nDivis\u00e3o Acad\u00eamica EPQ no ano anterior. O artigo faz parte do Tema de Interesse 7, O \n\nContexto Institucional do Ensino e da Pesquisa, salientando a contribui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \n\nem suas v\u00e1rias vertentes como disciplina a ser ministrada em cursos de Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs autoras d\u00e3o destaque aos \u201cestudos no campo historiogr\u00e1fico da educa\u00e7\u00e3o, \n\ninfluenciados pela Hist\u00f3ria Nova\u201d (WAIANDT, FISCHER e FONSECA, 2010, p. 1), \n\nque se orientam pela Hist\u00f3ria Oral, a Biografia, A Autobiografia e a Hist\u00f3ria de Vida, \n\nque contribuem, segundo o artigo, para a compreens\u00e3o do impacto as recentes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais no ensino. \n\n \n\nDestacam, tamb\u00e9m, a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\npara reconstruir a Hist\u00f3ria do Ensino da Administra\u00e7\u00e3o (HEA) como um subcampo de \n\npesquisa, pois na  \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, o debate sobre a import\u00e2ncia do campo da hist\u00f3ria ficou restrito principalmente \n\naos estudos ligados \u00e0 hist\u00f3ria dos neg\u00f3cios ou empresariais (business history), \u00e0 hist\u00f3ria da \n\ngest\u00e3o (management history) e \u00e0 hist\u00f3ria organizacional  (organizational history) (WAIANDT, \n\nFISCHER e FONSECA, 2010,  p. 2). \n\n \n\nO artigo prop\u00f5e a constitui\u00e7\u00e3o do subcampo da HEA a partir de quatro n\u00edveis: a) a vida \n\ndos mestres \u2013 o professor como sujeito coletivo; b) os legados de ensino \u2013 hist\u00f3ria dos \n\ncurr\u00edculos, dos programas e dos modos de ensinar, c) a hist\u00f3ria das disciplinas \u2013 \n\nmudan\u00e7as no conte\u00fado e nos m\u00e9todos de ensino e d) a hist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nde Administra\u00e7\u00e3o no Brasil \u2013 an\u00e1lise microssociol\u00f3gica. \n\n \n\nComo contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, as autoras ressaltam a) a Hist\u00f3ria de Vida, \u201ccomo \n\nrelato de um narrador sobre sua exist\u00eancia atrav\u00e9s do tempo\u201d, com total autonomia do \n\nnarrador, b) a Biografia, que consiste num \u201crelato oral que \u00e9 permeado pelo di\u00e1logo \n\nentre o pesquisador e o indiv\u00edduo\u201d, com a prioriza\u00e7\u00e3o de fragmentos na oralidade, c) a \n\nAutobiografia, uma constru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo a partir de uma narrativa escrita, baseada \n\nna \u201ctotalidade das mem\u00f3rias\u201d; e d) a Hist\u00f3ria Oral como \u201cregistro das narrativas com \n\npessoas que podem fazer revela\u00e7\u00f5es sobre acontecimentos\u201d da hist\u00f3ria recente \n\n(WAIANDT, FISCHER e FONSECA, p. 10 e 12). \n\n \n\nElaborado pelas autoras, o quadro abaixo condensa a proposta da agenda de pesquisa \n\nsobre a hist\u00f3ria do ensino de Administra\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Subcampo de Pesquisa sobre ensino de Administra\u00e7\u00e3o \n\nTemas de pesquisa Metodologias \n\nDimens\u00e3o N\u00edveis Temas - Di\u00e1rios biogr\u00e1ficos \n\n- Biografia \n\n- Autobiografia \n\n- Hist\u00f3ria de vida \n\n- Hist\u00f3ria oral \n\n- An\u00e1lise de Depoimentos \n\nSujeito Hist\u00f3ria de vida de \n\nprofessores \n\nHist\u00f3ria de vida de professores \n\nEnsino Legados do ensino Hist\u00f3ria das pr\u00e1ticas de ensino \n\nHist\u00f3ria do curr\u00edculo Hist\u00f3ria \n\ndos Programas ou pol\u00edticas de \n\nensino \n\nDisciplina Hist\u00f3ria das disciplinas \n\nescolares \n\nHist\u00f3ria das disciplinas \n\nescolares \n\nHist\u00f3ria da Administra\u00e7\u00e3o \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ria das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nde Administra\u00e7\u00e3o \n\nHist\u00f3ria das Institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino de Administra\u00e7\u00e3o e das \n\npol\u00edticas educacionais \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nA quest\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 pedra fundamental para an\u00e1lise, por\u00e9m aqui ela se localiza no \n\nn\u00edvel das particularidades, sem reconhec\u00ea-las como elementos contidos na generalidade, \n\nque \u00e9 a totalidade dos fen\u00f4menos e processos, traduzida no modo de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Como \u00e9 uma proposta de agenda de pesquisa por parte \n\ndas autoras, n\u00e3o cabe aqui prever acontecimentos, mas em termos de ampliar a \n\ndiscuss\u00e3o, Harvey (2012) afirma que a p\u00f3s-modernidade tornou dif\u00edcil qualquer cr\u00edtica \n\nem termos hist\u00f3ricos amplos ou mesmo geopol\u00edticos pelo fato de, ao se negar no\u00e7\u00e3o de \n\ntotalidade da realidade, o pensamento fica relegado ao plano local e presente, sem \n\nrefer\u00eancias hist\u00f3ricas. \n\n \n\nA proposta da Hist\u00f3ria do Ensino de Administra\u00e7\u00e3o \u2013 HEA \u2013 como subcampo de ensino \n\ne pesquisa pode fazer parte de um projeto que leve em conta o modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista como determinante nas rela\u00e7\u00f5es, pois a Hist\u00f3ria na sociedade capitalista \u00e9  \n\nsempre econ\u00f4mica, e a Economia \u00e9 totalmente pol\u00edtica. Pode ser que justamente por isso \n\no campo da Administra\u00e7\u00e3o resista ao seu estudo, pelo fato de que a \u00e1rea est\u00e1 \n\nhistoricamente ligada \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, como aconteceu \n\nno taylorismo, no fordismo e continua na Administra\u00e7\u00e3o flex\u00edvel p\u00f3s-moderna. \n\n \n\nO quinto artigo do bloco selecionado para 2010 intitula-se \u201cLonge do c\u00e9u, perto do \n\npara\u00edso: como se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica internacional dos principais pesquisadores \n\nda \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis\u201d e tem como autores Jos\u00e9 Alonso \n\nBorba, Flavia Cruz de Souza e Andr\u00e9 Carlos de Souza. Faz parte do Tema 7 da Divis\u00e3o \n\nEPQ, O Contexto Institucional do Ensino e da Pesquisa. \n\n \n\n\u00c9 um artigo bem representativo dos argumentos que v\u00eam se desenvolvendo ao longo \n\ndeste trabalho, pois produz um \u2018instant\u00e2neo\u2019 da pesquisa cient\u00edfica dos bolsistas de \n\nprodutividade do CNPq \u2013 os bolsistas PQ. Os dados s\u00e3o datados de novembro de 2009, \n\ncolhidos no s\u00edtio eletr\u00f4nico do CNPq. \n\n \n\nPrimeiramente, os autores ressaltam a import\u00e2ncia da pesquisa cient\u00edfica internacional e \n\napontam o Brasil como o \u201c13\u00ba pa\u00eds que mais publica no mundo em revistas indexadas \n\npelo JCR \u2013 Journal of Citation Report\u201d (BORBA, SOUZA E SOUZA, 2010, p. 1).  \n\nOutro aspecto \u00e9 o foco na pesquisa internacional, sendo este o crit\u00e9rio pelo qual se mede \n\n\n\n110 \n \n\no m\u00e9rito da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos pesquisadores, que cada vez mais precisam se \n\nadequar ao padr\u00e3o internacionalizado.  \n\n \n\nA pesquisa se deu com 113 bolsistas PQ com dados do curr\u00edculo Lattes, plataforma do \n\nCNPq que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es profissionais e atividades de pesquisa dos docentes, \n\ntodos, nesse caso, doutores. Os autores consideraram isto como uma restri\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nn\u00e3o puderam comprovar as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no s\u00edtio eletr\u00f4nico do CNPq. O \n\nQualis (crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos da CAPES) utilizado foi datado de 2009. \n\n \n\nO artigo aponta que, de 43 artigos publicados em peri\u00f3dicos internacionais, a \u00e1rea de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o passou a mais de 150 em 2003, n\u00famero crescente nos \u00faltimos anos. \n\nPara analisar a inser\u00e7\u00e3o internacional da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, os autores partiram de \n\nquatro eixos: a) perfil dos pesquisadores, b) publica\u00e7\u00f5es em peri\u00f3dicos internacionais e \n\nnacionais, c) forma\u00e7\u00e3o complementar e d) quantidade de orienta\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas. \n\n \n\nQuanto ao perfil dos pesquisadores, o resultado foi de 61 docentes com doutorado em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o; o restante possui doutorado em outras \u00e1reas, como Engenharia e \n\nEconomia.  \n\n \n\nOutro resultado encontrado foi a concentra\u00e7\u00e3o no eixo sudeste-sul do pa\u00eds, com 19 \n\npesquisadores da UFRGS, 11 na FGV/SP, 8 na USP, 7 na UFMG \u2013 essas quatro somam \n\n40% das bolsas de produtividade, UnB e UFBA com 6 bolsistas PQ cada uma e, por fim \n\nFGV/RJ, Unisinos e UFRJ com 5 bolsistas cada uma.  \n\n \n\nDos 113 bolsistas, 78 possuem bolsa n\u00edvel 2 \u2013 que exige 3 anos de doutorado na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da bolsa \u2013 e apenas 7 possuem bolsas do tipo 1A \u2013 para aqueles com 8 \n\nanos de doutorado na implementa\u00e7\u00e3o da bolsa. Al\u00e9m disso, dos 7 pesquisadores 1A, \n\ndois est\u00e3o vinculados \u00e0 UFRJ. A UFRGS, UFPA, USP, UFSC e UCS (Caxias do Sul) \n\npossuem um pesquisador 1A cada. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, o artigo enfoca primeiro a chamada produ\u00e7\u00e3o permanente \n\ninternacional, de acordo com crit\u00e9rio Qualis/CAPES na Avalia\u00e7\u00e3o Trienal 2007, exposta \n\nna tabela abaixo elaborada pelos autores: \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Principais peri\u00f3dicos internacionais utilizados pelos pesquisadores \n\nPeri\u00f3dico Internacional Qualis Artigos \n\nInternational Journal of Operations &amp; Production Management A1 6 \n\nHuman Relations A1 3 \n\nJournal of the Operational Research Society A1 \n\nManagement Decision A1 \n\nLatin American Business Review A2 27 \n\nInternational Reiview of Financial Analysis A2 4 \n\nJournal of Technology Management and Inovation B1 11 \n\nEspacios B1 5 \n\nCorporate Ownership &amp; Control B2 13 \n\n \n\nNas publica\u00e7\u00f5es permanentes nacionais, o n\u00famero tem sido crescente desde 1990, e os \n\nautores apontam que o aperfei\u00e7oamento profissional dos docentes, assim como as \n\nexig\u00eancias da  \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o realizada pela CAPES e as exig\u00eancias crescentes para \n\na atribui\u00e7\u00e3o de bolsas de produtividade do CNPq fizeram aumentar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do pa\u00eds \n\ne tornaram os pesquisadores brasileiros mais aguerridos na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados de sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d (BORBA, SOUZA e SOUZA, 2010, p. 11).  \n\n \n\nOs autores elaboraram a tabela referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional, que vem a seguir: \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Principais peri\u00f3dicos nacionais utilizados pelos pesquisadores \n\nPeri\u00f3dico Nacional Qualis Artigos \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea B1 231 \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas 181 \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica 155 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es e Sociedade B2 193 \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o (USP) 175 \n\nRevista Eltr\u00f4nica de Administra\u00e7\u00e3o (UFRGS) 193 \n\n \n\nNo quesito forma\u00e7\u00e3o complementar, 5 pesquisadores fizeram o doutorado-sandu\u00edche, \n\nsendo 3 nos Estados Unidos e 2 na Inglaterra; 45 pesquisadores possuem p\u00f3s-doutorado \n\n\n\n112 \n \n\nconclu\u00eddo no pa\u00eds ou fora dele, e 8 fizeram livre doc\u00eancia. Quanto aos grupos de \n\npesquisa, 102 pesquisadores s\u00e3o l\u00edderes e participam em outros 117 grupos. \n\n \n\nQuanto \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas, os 113 pesquisadores orientaram uma m\u00e9dia de 14,26 \n\nalunos de gradua\u00e7\u00e3o, 26, 37 alunos de mestrado e 3,13 alunos de doutorado. \n\n \n\nComo conclus\u00e3o do artigo, reproduz-se abaixo o texto dos autores (BORBA, SOUZA e \n\nSOUZA, 2012, p. 15), com grifo meu: \n\n \n\nDe acordo com Fiorin (2003) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel internacionalizar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e1rea \n\nde Ci\u00eancias Sociais nos mesmos n\u00edveis de outros campos do conhecimento, uma vez que \n\nessa internacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0s especificidades de cada \u00e1rea, com suas \n\ndiversas culturas de publica\u00e7\u00e3o. Estamos vivendo um momento de grandes mudan\u00e7as no \n\nambiente acad\u00eamico. [...] A avalia\u00e7\u00e3o da pesquisa, al\u00e9m de ser de grande interesse p\u00fablico, pode \n\nter efeitos profundos no longo prazo na vida do pesquisador. Pode ser a definidora do sucesso ou \n\ndo fracasso. Assim, \u00e9 preciso estudar detalhadamente seus benef\u00edcios e suas limita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nAqui se inicia a an\u00e1lise com a constata\u00e7\u00e3o de que, como se pode ver, este artigo \u00e9 bem \n\ndetalhado e possui n\u00famero expressivo de dados, e ressalta a quest\u00e3o da produtividade \n\ncient\u00edfica dos docentes na Administra\u00e7\u00e3o, assunto que tem gerado muitas pol\u00eamicas \n\ndentro da comunidade acad\u00eamica. \n\n \n\n \n\nAnalisando-se o artigo a partir do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, pode ser utilizada a \n\ncategoria dial\u00e9tica da possibilidade e da realidade, em rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a hist\u00f3ria. \n\nA realidade hist\u00f3rica do desenvolvimentismo como pr\u00e1tica social-discursiva nos idos de \n\n1950 foi fundamental na concretiza\u00e7\u00e3o da possibilidade de \u00f3rg\u00e3os de fomento \u00e0 \n\npesquisa, como a CAPES, CNPq, acordos bilaterais para o desenvolvimento, entre \n\noutros. Com a possibilidade realizada e concretizada nestes aparatos de Estado em \n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o \u2013 tendo este a ordem privada como sua sombra \u2013 foram \n\ngeradas possibilidades que se transformaram em novas realidades, como a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES, que realizam \n\nnovas possibilidades, como a competi\u00e7\u00e3o entre pares, o alto grau de produtividade etc. \n\nMesmo presas ao fio da hist\u00f3ria, estas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o acontecem linearmente nem de \n\nforma \u00fanica, mas com sobressaltos, contradi\u00e7\u00f5es e luta por hegemonia. Os n\u00fameros \n\napresentados no artigo analisado mostram como funcionam as regras do jogo. \n\n\n\n113 \n \n\n \n\nRegras estas que podem \u201cdefinir o sucesso ou o fracasso\u201d na vida de um pesquisador, \n\nnas palavras dos autores. Isto denota como est\u00e1 universalizada na academia cient\u00edfica \n\nnacional a ideologia produtivista imposta pelo sistema de financiamento e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas. Cada vez mais os docentes t\u00eam que provar diariamente que s\u00e3o capazes de \n\ndar aulas, orientar bolsistas, graduandos, mestrandos, doutorandos, produzir publica\u00e7\u00f5es \n\npara ao fim do tri\u00eanio da CAPES estar com os 150 pontos, sendo esses dados cruzados \n\naos do CNPq. A pr\u00f3pria modalidade da bolsa \u2013 de produtividade \u2013 parece algo \n\nincoerente para o meio acad\u00eamico, mas que est\u00e1 totalmente de acordo com a ideologia \n\ndo modo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que imp\u00f5e uma acelera\u00e7\u00e3o ad \n\ninfinitum e uma obsolesc\u00eancia programada ao pr\u00f3prio cientista, que precisa se \n\nreinventar constantemente \u2013 publicar coisas novas e interessantes para o meio \n\nacad\u00eamico \u2013 para n\u00e3o cair no \u2018desuso\u2019. Como se fosse uma m\u00e1quina. \n\n \n\nAqui, ess\u00eancia \u2013 ideologia neoliberal que imp\u00f5e a produtividade em \u00faltimo grau \u2013 e \n\nfen\u00f4meno \u2013 produtividade dos docentes que exacerbam os n\u00edveis de competi\u00e7\u00e3o \n\nelevados pelo individualismo \u2013 se confundem. Tamb\u00e9m podem ser vistos como \n\nconte\u00fado e forma, respectivamente. Por outro lado, o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o pode ser \n\nconsiderado como particular na generalidade da pol\u00edtica de Ensino Superior \u2013 mais \n\nespecificamente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 que est\u00e1 contida numa generalidade ainda mais \n\nampla, que \u00e9 representada pelo modelo brasileiro de capitalismo globalizado que \n\ncomp\u00f5e a totalidade do sistema capitalista mundial. \n\n \n\nO sexto e \u00faltimo artigo selecionado para este trabalho referente ao ano de 2010 do \n\nEnANPAD \u2013 EPQ est\u00e1 no Tema 7, O contexto Institucional do Ensino e da Pesquisa, e \n\nintitula-se \u201cFatores considerados para a escolha de parceiros de pesquisa: uma \n\nproposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para estudos em redes colaborativas de pesquisa por \n\nmeio dos capitais simb\u00f3licos de Pierre Bourdieu\u201d, com autoria  de Juliana Cristina \n\nTeixeira. \n\n \n\nA conhecida teoria do campo cient\u00edfico de Bourdieu \u00e9 aqui apresentada para demonstrar \n\numa particularidade da pesquisa cient\u00edfica: os crit\u00e9rios que s\u00e3o pensados e praticados na \n\nescolha de parcerias de pesquisa no ambiente acad\u00eamico. \n\n \n\nA autora elabora o seguinte esquema baseado na teoria de Bourdieu (2003): \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n \n\nFigura 01: Estrat\u00e9gias dos pesquisadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem cient\u00edfica estabelecida \n\n \n\nFonte: (BOURDIEU 2003 apud TEIXEIRA, 2010). \n\n \n\n \n\nEssas parcerias se configuram em redes colaborativas, nas quais est\u00e3o presentes entes \n\n(pessoas ou organiza\u00e7\u00f5es) e financiamento p\u00fablico e, no caso da pesquisa, \u201co que \n\njustifica geralmente a exist\u00eancia desse modo espec\u00edfico de arranjo \u00e9 a cren\u00e7a de que a \n\nefici\u00eancia em pesquisas seria aumentada pela exist\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es entre pesquisadores \n\ne institui\u00e7\u00f5es de pesquisa\u201d (TEIXEIRA, 2010, p. 2). Essas liga\u00e7\u00f5es tendem a comportar \n\num n\u00famero de pesquisadores inversamente proporcional ao n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es: o \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es se d\u00e1 numa esfera pequena, que det\u00e9m este \n\nconhecimento e o poder de dissemin\u00e1-lo. \n\n \n\nPor isso a autora se utiliza da no\u00e7\u00e3o de campo, assim como o habitus e o capital \n\nsimb\u00f3lico em Bourdieu. O campo leva em conta a \u201cautoridade\u201d e a \u201ccompet\u00eancia \n\ncient\u00edfica\u201d (BOURDIEU, 2003, p. 112). O habitus tende a revelar os comportamentos \n\nestruturadores da a\u00e7\u00e3o, e o capital simb\u00f3lico \u00e9 a moeda de troca inter-relacional.  \n\n \n\nIsto leva \u00e0 escolha dos parceiros de pesquisa tanto pelo lucro simb\u00f3lico \u2013 a reputa\u00e7\u00e3o no \n\ncampo \u2013 como para acumular capital \u2013 fazer um nome conhecido e reconhecido. \n\n\n\n115 \n \n\nSegundo Bourdieu, esse capital pode ser: a) econ\u00f4mico \u2013 sob a forma de verbas e \n\nfinanciamentos, b) cultural \u2013 conhecimento e habilidades do pesquisador, assim como \n\ninforma\u00e7\u00f5es detidas pelo n\u00edvel de influ\u00eancia e qualifica\u00e7\u00f5es intelectuais, c) social \u2013 \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, rede de contatos e d) simb\u00f3lico \u2013 prest\u00edgio do pesquisador e da \n\nsua institui\u00e7\u00e3o. Os capitais se inter-relacionam, podendo transformar-se dependendo da \n\nparticularidade de cada campo. \n\n \n\nA autora conclui o artigo ressaltando a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o de Bourdieu para o \n\nestudo das rela\u00e7\u00f5es que envolvem o campo da ci\u00eancia, dizendo que sua teoria ainda n\u00e3o \n\n\u00e9 bem explorada na Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIniciando a an\u00e1lise, n\u00e3o se pode deixar de reconhecer a contribui\u00e7\u00e3o de Bourdieu no \n\nestudo do campo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Ao incorporar as estruturas do \n\nsujeito \u00e0 an\u00e1lise, ele a enriquece. Seu entendimento de campo cient\u00edfico e as v\u00e1rias \n\nmodalidades de capital trouxeram acr\u00e9scimos leg\u00edtimos \u00e0s Ci\u00eancias Sociais, e na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o ele \u00e9 largamente citado. \n\n \n\nPor outro lado, \u00e9 preciso atentar para que n\u00e3o se acabe \u201csubstituindo a luta de classes \n\npela atividade intelectual\u201d, pois isso \u201crefor\u00e7ou o afastamento da hist\u00f3ria. Hoje, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o discursiva substitui a produ\u00e7\u00e3o material como pr\u00e1tica constitutiva da vida \n\nsocial\u201d (WOOD, 2003, p. 20). A substitui\u00e7\u00e3o do material pelo discursivo pode levar a \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o do imaterial que se descola dos processos hist\u00f3ricos e, \n\nconsequentemente, da totalidade da vida concreta. Zizek (2009, p. 71) afirma que  \n\n \n\nno marxismo aut\u00eantico, a totalidade n\u00e3o \u00e9 um ideal, mas uma no\u00e7\u00e3o cr\u00edtica; situar um fen\u00f4meno \n\nna sua totalidade n\u00e3o significa ver sua harmonia oculta do Todo, mas incluir em um sistema \n\ntodos os seus \u201csintomas\u201d, seus antagonismos e inconsist\u00eancias, como partes integrantes.  \n\n \n\n \n\n \n\nE \u00e9 essa no\u00e7\u00e3o de totalidade que corre o risco de ficar comprometida ao se deter na \n\nparticularidade de um sujeito simb\u00f3lico dissociado da realidade objetiva. A pr\u00f3pria \n\ndomina\u00e7\u00e3o passa a ser simb\u00f3lica, deslocando-se o componente econ\u00f4mico que executa \n\nde fato a explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\nA ci\u00eancia \u00e9 movida a valor econ\u00f4mico; a quest\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 negar as outras formas de \n\nlucro ou a quest\u00e3o da subjetividade, mesmo porque Marx n\u00e3o renega o sujeito, pelo \n\ncontr\u00e1rio: ele o insere na realidade crua da vida objetiva que pode operar um tipo de luta \n\nantag\u00f4nica com sua esfera subjetiva. Mas \u201co homem s\u00f3 n\u00e3o se perde em seu objeto se \n\neste lhe vem como objeto humano ou homem objetivo. Isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na medida em \n\nque ele vem a ser objeto social para ele, em que ele pr\u00f3prio se torna ser social, assim \n\ncomo a sociedade se torna ser para ele neste objeto\u201d (MARX, 2004, 109). Nisto parece \n\nresidir a diferen\u00e7a da subjetividade entre Marx e Bourdieu. \n\n \n\nO estudo e a an\u00e1lise dos artigos para este trabalho se deu no intuito de demonstrar a \n\npresen\u00e7a da ideologia, assim como de suas v\u00e1rias apar\u00eancias dentro do processo de \n\nafirma\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia. Foi poss\u00edvel perceber como a ideologia se \n\nmostra ora de forma clara, ora de forma obscura, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, \n\ne que ela pode mudar suas estrat\u00e9gias discursivas, que podem aparecer como fen\u00f4meno, \n\nmas ela permanece a mesma em sua ess\u00eancia, no sentido de representar e ser \n\nrepresentada pelo poder hegem\u00f4nico. Estas estrat\u00e9gias discursivas que se disseminam \n\npor toda a comunidade cient\u00edfica tamb\u00e9m podem ser consideradas a forma, assim como \n\no sistema apresenta o conte\u00fado do que baliza as rela\u00e7\u00f5es sociais, que \u00e9 a ideologia. \n\n \n\nTermina aqui a an\u00e1lise dos artigos com palavras de M\u00e9sz\u00e1ros (2008, p. 18) (grifos do \n\nautor): \n\n\u00c9 esse, ent\u00e3o, o desempenho real dessa ci\u00eancia social n\u00e3o-ideol\u00f3gica, objetiva, factual e \n\nrigorosamente acad\u00eamica. E como essa \u201cci\u00eancia\u201d consegue esconjurar seu advers\u00e1rio ideol\u00f3gico \n\nna forma que lhe aprouver, consegue tamb\u00e9m descartar problemas de extrema complexidade \n\ncom a maior facilidade. Ideologia? Esse \u00e9 o outro lado. E mesmo do outro lado, ela representa \n\napenas o passado, uma vez que agora todos n\u00f3s vivemos numa ador\u00e1vel sociedade \u201cp\u00f3s-\n\ncapitalista\u201d, genuinamente \u201cindustrial\u201d. Portanto, os problemas ideol\u00f3gicos simplesmente n\u00e3o \n\nexistem mais. O conflito e a complexidade s\u00e3o prontamente substitu\u00eddos pela simples e profunda \n\nengenharia social e agora podemos viver todos felizes para sempre. \n\n  \n\n\n\n117 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\n  \n\nO esfor\u00e7o de materializar as ideias em palavras num trabalho como este passa por um \n\nprocesso no qual est\u00e3o envolvidos fatores de toda ordem: intelectuais, ps\u00edquicos, \n\nmateriais, dentre tantos outros que perpassam a pesquisa cient\u00edfica.  \n\n \n\nA quest\u00e3o da ideologia est\u00e1 vista como morta pela sociedade p\u00f3s-moderna, mas o grau \n\nde sofistica\u00e7\u00e3o e crise a que chega o capitalismo atualmente coloca esta discuss\u00e3o na \n\npauta do dia, pois a explora\u00e7\u00e3o e a retirada de fruto do trabalho produzido socialmente \n\ndas m\u00e3os do trabalhador t\u00eam sido cada vez mais institucionalmente violentas, cada vez \n\nmais se aprofunda o abismo entre o trabalho social e a apropria\u00e7\u00e3o privada do capital. \n\n \n\nE \u00e9 por isso que a quest\u00e3o ideol\u00f3gica continua firme: apesar de o mundo passar por uma \n\nofensiva de neoliberalismo desde os anos de 1980 \u2013 que exacerbou os valores liberais \n\ncomo individualismo, competi\u00e7\u00e3o, transformando os trabalhadores em \u201cassociados\u201d ou \n\n\u201ccolaboradores\u201d \u2013 o autoritarismo \u00e9 claramente identificado nos n\u00edveis alt\u00edssimos de \n\ndomina\u00e7\u00e3o a que s\u00e3o expostos os trabalhadores, \u00e0s mais degradantes condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e reprodu\u00e7\u00e3o de sua vida.  \n\n \n\nNa academia, isto toma outros contornos, este mesmo processo de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \n\nde trabalho, neste caso o trabalho intelectual, tem novas nuances. E, muitas vezes, a luta \n\nentre pares por um lugar ao sol do Qualis A1 e das bolsas de produtividade \u2013 o pr\u00f3prio \n\nnome diz a que veio \u2013 transforma o ambiente acad\u00eamico-cient\u00edfico num campo de \n\nbatalha que imp\u00f5e condi\u00e7\u00f5es extenuantes de desvaloriza\u00e7\u00e3o do docente-pesquisador, \n\ncondi\u00e7\u00f5es estas transformadoras do trabalho intelectual em mercadoria, dada a \n\nexig\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o e de publica\u00e7\u00e3o permanente nacional e internacional, como foi \n\nmostrados num dos \u00faltimos artigos analisados neste trabalho. \n\n \n\nN\u00e3o se trata aqui de vitimizar ou demonizar nenhum dos lados, mas de esclarecer que a \n\nluta de classes e intraclasses continua t\u00e3o viva como na vis\u00e3o de Marx. Intraclasses \n\nporque existem muitas ramifica\u00e7\u00f5es desta luta; ela n\u00e3o \u00e9 simplesmente algo polarizado, \n\nembora a diferen\u00e7a entre o proletariado da p\u00f3s-modernidade e os capitalistas continue \n\ncaminhando a passos muito largos. Mas a luta de classes tomou novas formas de acordo \n\ncom o n\u00edvel de expans\u00e3o e crise constante do capitalismo. Classes que n\u00e3o aparentam \n\n\n\n118 \n \n\noposi\u00e7\u00e3o \u2013 como a dos cientistas sociais, pesquisadores, docentes universit\u00e1rios, por \n\nexemplo \u2013 lutam entre si por oportunidades em competi\u00e7\u00e3o acirrada, aplicando-se,  \n\nneste caso a quest\u00e3o do simb\u00f3lico de Bourdieu. Por\u00e9m, o simb\u00f3lico nada tem a ver com \n\nimagin\u00e1rio: ele representa o terreno concreto da luta, mas que est\u00e1 revestido da \n\nnaturalidade e da neutralidade, aspectos estes inerentes \u00e0 ideologia. No deserto do real \n\n(Zizek, 2002), a ideologia diz que n\u00e3o h\u00e1 classes: cada um luta por si, o coletivo est\u00e1 \n\nesvaziado, como consequ\u00eancia cada vez mais da necessidade de sobreviv\u00eancia. E a  \n\nacademia vem incorporando esta l\u00f3gica de forma consciente.  \n\n \n\nEste processo de domina\u00e7\u00e3o acontece no n\u00edvel das consci\u00eancias como fruto da realidade  \n\nda explora\u00e7\u00e3o que se apresenta objetivamente em toda sua crueza. Pois, parafraseando \n\nZizek (2012), a press\u00e3o vivida pelos trabalhadores intelectuais n\u00e3o \u00e9 extra-econ\u00f4mica, \n\npelo contr\u00e1rio: ela \u00e9 naturalizada porque est\u00e1 inscrita no pr\u00f3prio processo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nPor isso as rela\u00e7\u00f5es microssociais e micropol\u00edticas s\u00e3o particularidades contidas na \n\ntotalidade da explora\u00e7\u00e3o, mas que t\u00eam sido pesquisadas de forma fragmentada e, \n\nsegundo M\u00e9sz\u00e1ros (2004),  ahist\u00f3rica  e, por isso,  tornam-se insuficientes para explicar  \n\na complexidade da realidade.  \n\n \n\nE \u00e9 desta forma que tem sido feita a pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, como se intentou \n\ndemonstrar ao longo deste trabalho: uma pesquisa pautada nas particularidades que n\u00e3o \n\nd\u00e3o conta da realidade, s\u00f3 de partes dela. Fragmenta-se a realidade no sentido de \n\ndesarticular seus componentes emancipat\u00f3rios, este \u00e9 o grande \u00eaxito da P\u00f3s-\n\nModernidade, no qual a Administra\u00e7\u00e3o se insere como parte desta l\u00f3gica. Com isso, \n\npode-se dizer que o objetivo geral deste trabalho \u2013 identificar as nuances da ideologia \n\ndominante na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Administra\u00e7\u00e3o e como isto reflete o modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista p\u00f3s-moderno \u2013 foi contemplado. \n\n \n\nIsto se explica na medida em que o neoliberalismo p\u00f3s-1980 amalgamou a P\u00f3s-\n\nmodernidade, atribuindo status ao aspecto micro, ao real fragmentado, e aliou a isso a \n\nideia de um Estado que vira as costas para a sociedade em prol do interesse privado, \n\ndetonando uma luta hobbesiana de todos contra todos, esvaziando o sentido do coletivo. \n\nN\u00e3o tem sido diferente no \u00e2mbito acad\u00eamico.    \n\n \n\nNo caso da pesquisa cient\u00edfica em geral e especificamente na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o, \n\nviu-se como ocorre essa imbrica\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado ao longo do cap\u00edtulo II: os \n\n\n\n119 \n \n\ninteresses vivem contraditoriamente entre fus\u00e3o e tens\u00e3o, esses dois elementos s\u00e3o \n\ndialeticamente indissoci\u00e1veis, como se pode perceber na rela\u00e7\u00e3o entre CAPES e \n\nANPAD. \n\n \n\nO intuito foi demonstrar, no campo dos objetivos espec\u00edficos que compuseram a \n\npesquisa para este trabalho, como acontecem as rela\u00e7\u00f5es, as trocas de informa\u00e7\u00f5es, os \n\ncrit\u00e9rios pelos quais se avalia a pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, e como se define a agenda \n\ndesta pesquisa; sim, porque o poder econ\u00f4mico \u00e9 quem assim o decide. E decidiu que a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel, que a Administra\u00e7\u00e3o ter\u00e1 seu reconhecimento entre pares na \n\nmedida em que obtiver em n\u00edvel internacional Qualis A1, que as organiza\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\nfontes de pesquisa a partir de e para si mesmas, descoladas da realidade pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mica esmagadora. Decidiu tamb\u00e9m que a an\u00e1lise passa a ser microssociol\u00f3gica, \n\nmultiparadigm\u00e1tica, particularizada e o trabalho cient\u00edfico que n\u00e3o se submeter a esta \n\nl\u00f3gica de pesquisa tem poucas chances de ser compartilhado via eventos como o \n\nEnANPAD \u2013 como provavelmente \u00e9 o caso deste trabalho \u2013 a  n\u00e3o ser que o \n\npesquisador detenha um capital intelectual que ultrapasse estas barreiras. Isto provoca \n\numa produ\u00e7\u00e3o de artigos em s\u00e9rie, convergindo para os mesmos pontos de discuss\u00e3o \u2013 \n\ncomo a proposta multiparadigm\u00e1tica \u2013 conferindo ao \u00e2mbito acad\u00eamico da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o uma l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o de mercadoria \u2013 os artigos e publica\u00e7\u00f5es \u2013 para \n\nconsumo imediato.  \n\n \n\nUm ponto que se procurou esclarecer neste trabalho foi o autoritarismo do Estado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 universidade, autoritarismo este remanescente da Ditadura Militar. Tanto o \n\nSistema de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES como a cria\u00e7\u00e3o da ANPAD datam desta \u00e9poca \u2013 da\u00ed a \n\nimport\u00e2ncia do componente hist\u00f3rico \u2013 e tem-se a impress\u00e3o de que, principalmente \n\ncom respeito ao primeiro, l\u00e1 (no passado militar) continuam seus m\u00e9todos de controle e \n\nmonitoramento da pesquisa em moldes tayloristas (historicamente ainda anterior a este \n\nprocesso), o que leva \u00e0 conclus\u00e3o de que muito pouco mudou em termos de pol\u00edtica de \n\nEstado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAinda a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico \u2013 CAPES e privado \u2013 ANPAD, outro aspecto \n\nque se procurou destacar foi o fluxo constante entre membros da CAPES e membros da \n\nANPAD no alto escal\u00e3o da pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. Como foi visto no cap\u00edtulo II, \n\nh\u00e1 momentos em que componentes de uma presidem a outra, tomam assento em \n\n\n\n120 \n \n\nconselhos cient\u00edficos e vice-versa, confirmando a fus\u00e3o entre os interesses do Estado e \n\nda esfera privada como dito h\u00e1 pouco.  \n\n \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, como este mecanismo foi incorporado, haja vista a naturalidade \n\ncom que foi tratado pela institui\u00e7\u00e3o estatal e pela organiza\u00e7\u00e3o privada ao longo dos \n\ncap\u00edtulos I e II, o que se pode ver no caso do modelo de sucess\u00e3o presidencial na \n\nANPAD e o tr\u00e2nsito livre entre membros desta \u00faltima nos \u2018neg\u00f3cios de Estado\u2019, \n\ninterferindo na pol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o de bolsas dentro da CAPES, por exemplo. A \n\npresen\u00e7a simult\u00e2nea em comit\u00eas cient\u00edficos das duas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 outro exemplo \n\nclaro da defesa do capital cient\u00edfico nas m\u00e3os de poucos e sempre dos mesmos: \n\nmembros da USP, UFRGS, UFMG e FGV/SP s\u00e3o algumas destas universidades que \n\ndet\u00e9m o poderio cient\u00edfico, aparecendo em v\u00e1rios artigos , como no caso do intitulado \n\n\u201cO ensino dos Estudos Organizacionais nos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o stricto sensu: uma constru\u00e7\u00e3o social\u201d, de autoria de Claudiani Waiandt e \n\nTania Fischer, esta \u00faltima com forma\u00e7\u00e3o pela UFRGS e atualmente na coordena\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal da Bahia \u2013 \n\nUFBA, com autoria em dois trabalhos analisados no cap\u00edtulo III desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n    \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos artigos analisados \u2013  8 artigos do ano de 2009 e 6 do ano de 2010, num \n\ntotal de 14 trabalhos \u2013 procurou-se mostrar a materializa\u00e7\u00e3o do discurso ideol\u00f3gico na \n\nforma de textos cient\u00edficos, e a\u00ed se v\u00ea a indissociabilidade entre ci\u00eancia (apar\u00eancia) e \n\nideologia (ess\u00eancia) e como isto ocorre na realidade concreta, no dia-a-dia dos \n\npesquisadores da \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o. Procurou-se, tamb\u00e9m, clarificar como o \n\ndiscurso p\u00f3s-moderno da aus\u00eancia da totalidade invadiu a pesquisa numa \u00e1rea como a \n\nde Ci\u00eancias Sociais \u2013 no caso da Administra\u00e7\u00e3o uma Ci\u00eancia Social Aplicada \u2013 e como \n\nisso tem se refletido em trabalhos de conte\u00fado rarefeito, justamente por essa realidade \n\nestar t\u00e3o fragmentada que o seu \u2018pano de fundo\u2019 fica obscurecido.  \n\n \n\nOs artigos que fazem parte do Tema de Interesse 3 \u2013 Epistemologia da Administra\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ns\u00e3o exemplos desta discuss\u00e3o fragmentada, microanalisada, particularizada. A proposta \n\nde uma perspectiva multiparadigm\u00e1tica aparece em 5 dos 14 trabalhos analisados, o que \n\nleva \u00e0 conclus\u00e3o de que se discute o fen\u00f4meno \u2013 o paradigma \u2013 sem remet\u00ea-lo \u00e0 sua \n\ness\u00eancia \u2013 a ideologia. Contraditoriamente, \u00e0 medida que o discurso ideol\u00f3gico parece \n\nse desvanecer em sua forma \u2013 nos artigos \u2013 ele se torna mais forte: a aus\u00eancia do \n\n\n\n121 \n \n\nelemento econ\u00f4mico-pol\u00edtico como central na discuss\u00e3o desvenda a for\u00e7a do conte\u00fado \n\ndiscursivo desta ideologia p\u00f3s-moderna.  \n\n \n\nArtigos comentados no cap\u00edtulo III partem de realidades micro que tentam se explicar \n\nnelas mesmas: o micro, o particular \u00e9 utilizado como ponto de partida e ponto de \n\nchegada. Observou-se isto no caso do primeiro artigo analisado no ano de 2010: \n\n\u201cRela\u00e7\u00f5es Teoria-Pr\u00e1tica\u201d em Administra\u00e7\u00e3o: o que Desaparece nesse \u201cBuraco \n\nNegro\u201d, de autoria do professor Pedro Lincoln C. L. de Mattos.  A proposta de duas \n\nci\u00eancias para se tratar a Administra\u00e7\u00e3o, uma a partir da teoria e outra de ordem pr\u00e1tica, \n\nexemplifica como a an\u00e1lise est\u00e1 descolada da categoria da totalidade, que \u00e9 o n\u00edvel \n\nmaior da categoria da generalidade no materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, segundo o qual \n\na pr\u00e1xis representa a indissociabilidade entre o aspecto te\u00f3rico-pr\u00e1tico da realidade.  \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos artigos dos anos de 2009 e 2010 n\u00e3o foi identificado nenhum trabalho \n\nque tivesse como referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico,   \n\ncomo se a realidade do campo cient\u00edfico estivesse descolada de elementos econ\u00f4micos-\n\npol\u00edticos que terminam por definir a agenda da pesquisa cient\u00edfica, como se pode ver no \n\ncaso da CAPES ao longo do cap\u00edtulo I e na sua rela\u00e7\u00e3o com a ANPAD pela manuten\u00e7\u00e3o  \n\nde uma hegemonia, vista no cap\u00edtulo II. \n\n \n\nPode-se ver nos artigos a materialidade do discurso ideol\u00f3gico em forma de texto \n\nacad\u00eamico, que n\u00e3o se limita \u00e0 atividade lingu\u00edstica em si, mas que \u00e9 fruto da pr\u00e1tica \n\nsocial. N\u00e3o se reduz os textos simplesmente \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, \u00e0 sua l\u00f3gica de \n\nsentido ou \u00e0 sua coer\u00eancia; eles funcionam como fragmentos de um discurso de \n\npropor\u00e7\u00e3o macrossocial: o multiparadigmatismo, atual tend\u00eancia nos textos acad\u00eamicos \n\nda Administra\u00e7\u00e3o presentes em 5 artigos analisados, confirma a suposi\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho de que a discuss\u00e3o presente nos trabalhos apresentados via Divis\u00e3o de Ensino e \n\nPesquisa do EnANPAD reflete o modelo de pensamento hegem\u00f4nico na sociedade \n\natual.  O que valida, tamb\u00e9m, a segunda suposi\u00e7\u00e3o, a de que as rela\u00e7\u00f5es de poder entre o \n\np\u00fablico \u2013 CAPES e o privado \u2013 ANPAD \u2013 definem os caminhos da agenda de pesquisa \n\nem Administra\u00e7\u00e3o no Brasil. Da\u00ed a import\u00e2ncia de se analisar estes caminhos de \n\npesquisa \u00e0 luz de elementos concretos e contradit\u00f3rios de luta por poder e hegemonia \n\ncient\u00edfica, realidades sociais inscritas na hist\u00f3ria. \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nA terceira suposi\u00e7\u00e3o \u2013 que diz respeito a an\u00e1lises que podem fugir do pensamento \n\ncient\u00edfico hegem\u00f4nico \u2013 se mostra v\u00e1lida na medida em que 2 artigos prop\u00f5em estudos \n\nhist\u00f3ricos em Administra\u00e7\u00e3o. Apesar de n\u00e3o ser um n\u00famero expressivo, ele n\u00e3o deixa \n\nde confirmar a suposi\u00e7\u00e3o feita neste trabalho. \n\n \n\nMuitas outras abordagens poderiam ser discutidas, mas ultrapassariam os objetivos \n\ndeste trabalho. O que ainda pode ser dito \u00e9 que o enfrentamento de grandes desafios \n\ncontinua, apesar de a \u00e1rea de pesquisa em geral e, no caso espec\u00edfico, da pesquisa em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, estar inserida na l\u00f3gica de mercado, instituindo um grau de alta \n\nprodutividade para os docentes e pesquisadores, como foi constatado no artigo \u201cLonge \n\ndo c\u00e9u, perto do para\u00edso: como se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica internacional dos principais \n\npesquisadores da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis\u201d, dos autores Jos\u00e9 \n\nAlonso Borba, Flavia Cruz de Souza e Andr\u00e9 Carlos de Souza. O artigo ofereceu dados \n\nexpressivos para demonstrar como o gerencialismo invadiu a academia, que precisa ter \n\nprodu\u00e7\u00e3o permanente nacional e internacional (grifo meu) num per\u00edodo de tempo cada \n\nvez mais comprimido para atingir as metas e os n\u00edveis de desempenho exigidos pela \n\nCAPES e CNPq.  \n\n \n\nIsto deve servir de desafio para pesquisadores que reafirmam de modo sistem\u00e1tico que a \n\nsociedade n\u00e3o \u00e9 um mosaico de particularidades, mas que est\u00e1 inserida numa l\u00f3gica \n\nmuito mais abrangente e totalizadora, que \u00e9 a l\u00f3gica do capital, sinalizando, tamb\u00e9m, \n\npara a esquizofrenia gerencialista que se ancorou no ambiente cient\u00edfico.  E \u00e9 a\u00ed que se \n\nverifica a atualidade do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, pois na pr\u00e1xis o pesquisador se \n\nmunicia para desvendar a realidade e descobrir o campo da ideologia.  \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nALCADIPANI, Rafael. From global management to mundial manegement: insights \n\nfrom Latin America to a synmetrical epistemology of management. In: EnANPAD, \n\nXXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais Eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\nALVES, Roberto. Por um saber administrativo que compartilhe a hist\u00f3ria da cultura \n\nbrasileira. In: EnANPAD, XXXI, 2007, Rio de Janeiro. Anais Eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel \n\nem www.anpad.org.br \n\n \n\nAZEVEDO, Ariston. A redu\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica em perspectiva hist\u00f3rica. In: EnANPAD, \n\nXXX, 2006, Bahia. Anais Eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\nBARIANI, Edison. Guerreiro Ramos e a reden\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica: capitalismo e \n\nsociologia no Brasil. Araraquara-SP, 2004. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://br.monografias.com/trabalhos915/dasp-norma-fato/dasp-norma-fato.shtml, acesso \n\nem 10/12/2012 \u00e0s 17:00 \n\nBHABHA, Homi K. O local da cultura. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1998. \n\nBOBBIO, Norberto. Ensaios sobre Gramsci e o conceito de sociedade civil. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 1999. \n\nBOMFIM, Manoel. Am\u00e9rica Latina: males de origem. Rio de Janeiro: Topbooks \n\nEditora, 2005. \n\nBORBA, Jos\u00e9 Alonso, SOUZA, Flavia Cruz de e SOUZA, Andr\u00e9 Carlos. Longe do c\u00e9u, \n\nperto do para\u00edso: como se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica internacional dos principais \n\npesquisadores da \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Cont\u00e1beis. In: EnANPAD, XXXV, \n\n2009, S\u00e3o Paulo. Anais Eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br  \n\nBOTELHO, Andr\u00e9; BASTOS, Elide R. e VILLAS B\u00d4AS, Glaucia (orgs.). O moderno \n\nem quest\u00e3o: a d\u00e9cada de 1950 no Brasil. Rio de Janeiro: Topbooks, 2008. \n\nBOURDIEU, Pierre. A Economia das Trocas Simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva: \n\n2007 \n\nhttp://br.monografias.com/trabalhos915/dasp-norma-fato/dasp-norma-fato.shtml,%20acesso%20em%2010/12/2012%20\u00e0s%2017:00\nhttp://br.monografias.com/trabalhos915/dasp-norma-fato/dasp-norma-fato.shtml,%20acesso%20em%2010/12/2012%20\u00e0s%2017:00\n\n\n124 \n \n\n_________________. Le Champ Scientifique. Actes de La Recherche em Sciences \n\nSociales, n. 2/3, jun. 1976.  \n\n_________________. O Poder Simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007.  \n\n_________________. Os usos sociais da ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2003. \n\nBRASIL, 2012. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1937. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao37.htm \n\nBURREL, G.; MORGAN, G. Sociological paradigms and organizational analysis. \n\nLondon: Heinemann Educational Books, 1979. \n\n \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento do Pessoal de N\u00edvel Superior, 2001. \n\nCAPES, 50 Anos. Dispon\u00edvel em www.capes.gov.br \n\n_________________________________________________________________, 2012. \n\nS\u00edtio eletr\u00f4nico www.capes.gov.br . Acesso em 25/05/2012 \u00e0s 10:40. \n\nCHEVALLIER, Jacques e LOSCHAK, Dani\u00e8lle. A Ci\u00eancia Administrativa. Mem \n\nMartins: Europa - America, 1980. CNPq \u2013 Conselho Nacional de Pesquisa, 2012. S\u00edtio \n\neletr\u00f4nico www.cnpq.br. Acesso em 30/05/2012 \u00e0s 15:40. \n\n \n\nCNPq \u2013 CONSELHO NACIONAL DE PESQUISA, 2012. S\u00edtio eletr\u00f4nico. Dispon\u00edvel \n\nem www.cnpq.gov.br. Acesso em 30/05/2012 \u00e0s 15:40 \n\n \n\nCOSTA, Alessandra Mello da, BARROS, Denise Franca e MARTINS, Paulo Em\u00edlio \n\nMATOS. Perspectiva hist\u00f3rica em Administra\u00e7\u00e3o: panorama, literatura, limites e \n\npossibilidades. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel \n\nem www.anpad.org.br \n\n \n\nCOSTA, Frederico Lustosa da. Guerreiro Ramos: teoria e pr\u00e1tica da sociologia em \n\nmangas de camisa. In: Brasil em evid\u00eancia: a utopia do desenvolvimento. MARTINS, \n\nPaulo Em\u00edlio Matos e MUNTEAL, Oswaldo (orgs.). Rio de Janeiro: Editora PUC e \n\nEditora FGV, 2012, p. 472-484. \n\nCUNHA, Luiz Ant\u00f4nio. A universidade cr\u00edtica; o ensino superior na rep\u00fablica \n\npopulista. Rio de Janeiro: Editora Francisco Alves, 1983. \n\nhttp://www.capes.gov.br/\nhttp://www.cnpq.br/\n\n\n125 \n \n\nD\u2019ARA\u00daJO, Maria Celina. A Era Vargas: ele voltou. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/artigos/EleVoltou/ComissaoMista, \n\nacesso em 10/12/2012 \u00e0s 15:00 \n\nDOS SANTOS, Theotonio . A Teoria da Depend\u00eancia. 1. ed. Rio de Janeiro: Editora \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000. v. 1 \n\nDUARTE, Nestor. A ordem privada e a organiza\u00e7\u00e3o nacional: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociologia pol\u00edtica brasileira. 2006.Vers\u00e3o digital para www.ebooksbrasil.org . Fonte \n\ndigitalizada da edi\u00e7\u00e3o em papel. S\u00e9rie 5\u00aa, Brasiliana, volume 172. Biblioteca \n\nPedag\u00f3gica Brasileira, Companhia Editora Nacional, 1939.   \n\nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos \u00e0 metamorfose: estado e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil: 1930-\n\n1960. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. \n\nDROUVOT, Hubert, POPADIUK, Silvio e FEITOSA, Iratan Lira. Estrutura\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas acad\u00eamicas: a perspectiva multiparadigm\u00e1tica. In: EnANPAD, XXXV, 2009, \n\nS\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nENGELS, Friedrich. A dial\u00e9tica da natureza. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1977. \n\n________________. Anti-During. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1990. \n\nFACHIN, Roberto Costa. Construindo uma associa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: 30 anos da ANPAD \n\n\u2013 mem\u00f3rias, registros, desafios. Porto Alegre, 2006. \n\nFAIRCLOUGH, Norman. Discurso e mudan\u00e7a social. Bras\u00edlia: Editora Universidade \n\nde Bras\u00edlia, 2001. \n\nFERNANDES, Florestan. A revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil \u2013 Ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Globo, 2005. \n\nFILHO, Jos\u00e9 Bonfin e Teixeira, Maria Gomide. Qualidade \u00e9 interpretacionismo: \n\nproposta de supera\u00e7\u00e3o do poss\u00edvel vi\u00e9s contra pesquisas qualitativas em Estrat\u00e9gia. In: \n\nEnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anpad.org.br \n\nFILHO, Manuel Rosa. Ubirajara Alves \u00e9 o primeiro PhD do Cear\u00e1. Correio dos \n\nVales, Cear\u00e1, 28 de dezembro de 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/AEraVargas2/artigos/EleVoltou/ComissaoMista\nhttp://www.ebooksbrasil.org/\n\n\n126 \n \n\nhttp://www.correiodosvales.com/?pg=not%EDcia&amp;id=662. Acesso em 10/03/2013 \u00e0s \n\n14:00. \n\nFISCHER, Tania Diedrichs e WAIANDT, Claudiani. O ensino dos Estudos \n\nOrganizacionais nos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o stricto sensu: uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. \n\nDispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nFOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996. \n\nFRAUCHES, Celso da Costa. A livre iniciativa e a reforma universit\u00e1ria brasileira. \n\nDispon\u00edvel em: www.inpeau.ufsc.br/.../CELSO%20DA%20COSTA%20FRAUCHES-\n\n%20A%20livre%20iniciativa....doc . Acesso em 26/06/2011 \u00e0s 19:55 \n\nFURTADO, Celso. Desenvolvimento e subdesenvolvimento. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Editora Contraponto, 2009.  \n\nGERMANO, Jos\u00e9 Wellington. Estado militar e educa\u00e7\u00e3o no Brasil (1964-1985). S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Cortez, 2003. \n\nGAULEJAC, Vincent de. Gest\u00e3o como doen\u00e7a social: ideologia, poder gerencialista e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Editora Ideias e Letras, 2007. \n\nGRAMSCI, Antonio. Concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1982. \n\n__________________.Os intelectuais e a organiza\u00e7\u00e3o da cultura. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira 1982. \n\nGUERREIRO RAMOS, Alberto. Modelos de homem e de teoria administrativa. In: \n\nRevista da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, abril/junho 1984. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://ebape.fgv.br/sites/ebape.fgv.br/files/rap2_0.pdf, acesso em 19/12/2012 \u00e0s 13:00.  \n\nGUIMAR\u00c3ES, Tom\u00e1s de Aquino et al. A Rede de Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o no Brasil: An\u00e1lise de Rela\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas e Atributos de Programas. \n\nIn: RAC, Curitiba, v. 13, n. 4, art. 3, pp. 564-582, Out./Dez. 2009. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anpad.org.br. Acesso em 18/09/2012 \u00e0s 17:30. \n\n \n\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2012. \n\n \n\nhttp://www.correiodosvales.com/?pg=not%EDcia&amp;id=662\nhttp://www.inpeau.ufsc.br/.../CELSO%20DA%20COSTA%20FRAUCHES-%20A%20livre%20iniciativa....doc\nhttp://www.inpeau.ufsc.br/.../CELSO%20DA%20COSTA%20FRAUCHES-%20A%20livre%20iniciativa....doc\nhttp://ebape.fgv.br/sites/ebape.fgv.br/files/rap2_0.pdf\nhttp://www.anpad.org.br/\n\n\n127 \n \n\n______________. O neoliberalismo: hist\u00f3ria e implica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nLoyola, 2008. \n\n \n\nHOLLANDA, S\u00e9rgio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil. 26\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 1995. \n\nIANNI, Octavio. Dial\u00e9tica e capitalismo: ensaio sobre o pensamento de Marx. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Vozes, 1987. \n\n_____________. O colapso do populismo no Brasil. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1994. \n\nIBARRA-COLADO, E. Organization Studies and Epistemic Coloniality in Latin \n\nAmerica: Thinking Otherness from the Margins. Organization, Volume 13(4): 463\u2013\n\n488, 2006. \n\n \n\nICHIKAWA, Elisa Yoshie. e SANTOS, Lucy Woellner dos. Vozes da Hist\u00f3ria: a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oral \u00e0 pesquisa organizacional. In: EnANPAD, XXVII, S\u00e3o \n\nPaulo. Anais Eletr\u00f4nicos.  Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\nJAPIASSU, Hilton. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento epistemol\u00f3gico. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Francisco Alves, 1991. \n\n \n\n \n\nKAPR\u00cdVINE, V. O que \u00e9 materialismo dial\u00e9tico? Moscovo: Edi\u00e7\u00f5es Progresso, 1986. \n\n \n\nKINCHELOE J. L. Introdu\u00e7\u00e3o por Joe L. Kincheloe. In.: GOODSON, I. F. O curr\u00edculo \n\nem mudan\u00e7a: estudos na constru\u00e7\u00e3o social do curr\u00edculo. Porto (Portugal): Porto, 2001. \n\np. 7-38. \n\n \n\nKUHN, Thomas. Posf\u00e1cio, in A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. S\u00e3o Paulo, \n\nPerspectiva, 1987. \n\n \n\nLUK\u00c1CS, Georg. Hist\u00f3ria e consci\u00eancia de classe: estudos sobre a dial\u00e9tica marxista. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2012. \n\n \n\nMACCARI, Emerson Ant\u00f4nio, LIMA, Manolita Correia e RICCIO, Edson Luiz. Uso \n\ndo sistema de avalia\u00e7\u00e3o da CAPES por programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n128 \n \n\nno Brasil. In: Revista de Ci\u00eancias da Administra\u00e7\u00e3o \u2022 v. 11, n. 25, p. 68-96, set/dez \n\n2009. Dispon\u00edvel em http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/adm/article/view/2175-\n\n8077.2009v11n25p68, acesso em 10/12/2012\u00e1s 12:00.  \n\nMARTINS, Ant\u00f3nio. Attributes to succeed in management/finance careers: evidence \n\nfrom a Portuguese university. In: EnANPAD, XXVI, 2004, Bahia. Anais eletr\u00f4nicos. \n\nDispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nMARX, Karl. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2003. \n\n____________  Grundrisse. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2011. \n\n_____________ e ENGELS, Friedrich. A ideologia alem\u00e3. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2008. \n\n_________________________________ O manifesto comunista. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar Editora, 1999. \n\nMATTOS, Pedro Lincoln C. L. de. \u201cRela\u00e7\u00f5es Teoria-Pr\u00e1tica\u201d em Administra\u00e7\u00e3o: o que \n\ndesaparece nesse \u201cBuraco Negro\u201d. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais \n\neletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n____________________________. Narrativa grupal Mediada \u2013 Uma Estrat\u00e9gia para o \n\nEstudo de Caso como Objeto de Aprendizagem. In: EnANPAD, XXIX, 2005, Bras\u00edlia. \n\nAnais Eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Estrutura social e formas de consci\u00eancia: a determina\u00e7\u00e3o social \n\ndo m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2009. \n\n__________________Estrutura social e formas de consci\u00eancia II: a dial\u00e9tica da \n\nestrutura e da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2011. \n\n__________________O poder da ideologia. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2004. \n\n__________________Filosofia, Ideologia e Ci\u00eancia Social. S\u00e3o Paulo: Boitempo, \n\n2008. \n\nMONAL, Isabel. Gramsci, a sociedade civil e os grupos subalternos. In: Ler Gramsci, \n\nentender a realidade. COUTINHO, Carlos Nelson e TEIXEIRA, Andr\u00e9s de Paula \n\n(orgs.). Internacional Gramsci Society. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\n\n\n129 \n \n\nMORENO, Roberto.A associa\u00e7\u00e3o nacional dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nadministra\u00e7\u00e3o nas palavras de seus presidentes. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \n\nContempor\u00e2nea,  Curitiba,  v. 1,  n. 1,  Jan/Abr 1997: 145-173. \n\nMORGAN, G. Paradigmas, met\u00e1foras e resolu\u00e7\u00e3o de quebra-cabe\u00e7as. Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, jan-mar/2005, vol. 45, n\u00ba 1, p. 58-71. \n\n \n\nMORIN, Edgar. O m\u00e9todo. Porto Alegre/RS: Editora Sulina, 1998. \n\n_____________. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 1996. \n\n_____________. O problema epistemol\u00f3gico da complexidade. Lisboa: Europa-\n\nAm\u00e9rica, 1996. \n\nMOTA, Carlos Guilherme. Educa\u00e7\u00e3o, Contraideologia e cultura \u2013 desafios e \n\nperspectivas. S\u00e3o Paulo: Editora Globo, 2011. \n\nOTTOBONI, C\u00e9lia. Perspectivas da triangula\u00e7\u00e3o entre diferentes paradigmas na \n\npesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais \n\neletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nPDRAE \u2013 PLANO DIRETOR DE REFORMA DO APARELHO DO ESTADO, 1995. \n\nhttp://www.bresserpereira.org.br/Terceiros/2010/00.10.ElidaPlano_diretor_Organiza%C\n\n3%A7%C3%B5es_sociais.pdf. Acesso em 20/2/2013 \u00e0s 22:00 \n\nP\u00caCHEUX, Michel. Sem\u00e2ntica e discurso: uma cr\u00edtica \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do \u00f3bvio. \n\nCampinas: Editora da Unicamp, 1988. \n\nSAID, Edward W. Representa\u00e7\u00f5es do intelectual: as confer\u00eancias Reith de 1993. S\u00e3o \n\nPaulo, Companhia das Letras, 2005. \n\nSAVIANI, Demerval. Pol\u00edtica e educa\u00e7\u00e3o no Brasil: o papel do Congresso Nacional \n\nna legisla\u00e7\u00e3o do ensino. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1987. \n\nSEMERARO, Giovanni. Gramsci e a sociedade civil. Rio de Janeiro: Editora Vozes, \n\n1999. \n\nSERVA, Maur\u00edcio. O paradigma da complexidade e a an\u00e1lise organizacional, In: \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. S\u00e3o Paulo, FGV, 32(2):26-35, abr/jun 1992. \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n________________, Dias, Ta\u00edsa e Alperstedt, Graziela Dias. O paradigma da \n\ncomplexidade e a Teoria das Organiza\u00e7\u00f5es: uma reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica. In: \n\nEnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anpad.org.br \n\n \n\n________________ e PINHEIRO, Daniel Moraes. Epistemologia e sociologia da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o: uma reflex\u00e3o inicial sobre os estudos de campo no Brasil. In: \n\nEnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anpad.org.br \n\n \n\nSILVA, Ronaldo Andr\u00e9 R. da e SARSUR, Amyra Moyses. \u00bfSer\u00eda Posible una \n\nArqueolog\u00eda de las Organizaciones? Las Perspectivas de Aplicaci\u00f3n en las Ciencias \n\nEmpresariales. In: EnANPAD, XXVI, 2002, Bahia. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anpad.org.br \n\n \n\nSINGER, P. The Recent Ribirth of Solidary Economy in Brazil in: Sousa Santos, B \n\nAnother Production is Possible: Beyond the capitalism canon. London: Verso, 2008. \n\nSOUZA, E. C. L. de, SOUZA, Cristina C. L. de, ASSIS, Simone de Ara\u00fajo G\u00f3es de e \n\nZERBINI, Thais. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Ensino e Recursos Did\u00e1ticos para o Ensino de \n\nEmpreendedorismo em IES Brasileiras. In: EnANPAD, XXVIII,  Paran\u00e1. Anais \n\nEletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\nTEIXEIRA, Alberto. Planejamento p\u00fablico: de Get\u00falio a JK (1930-1960). Secretaria \n\ndo Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o (SEPLAN), Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Planejamento do \n\nCear\u00e1 (IPLANCE), 1995. \n\nTEIXEIRA, Juliana Cristina. Fatores considerados para a escolha de parceiros de \n\npesquisa: uma proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para estudos em redes colaborativas de \n\npesquisa por meio dos capitais simb\u00f3licos de Pierre Bourdieu. In: EnANPAD, XXXV, \n\n2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\n_________________________ e NASCIMENTO, Marco C\u00e9sar Ribeiro. Uma defesa \u00e0 \n\ntriangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e ao multiparadigmatismo nas pesquisas em contraposi\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n131 \n \n\nresist\u00eancias encontradas: uma an\u00e1lise dos anais do EnANPAD 2009. In: EnANPAD, \n\nXXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\nVENKATRAMAN N. e SUBRAMANIAM, M. Theorizing the future of strategy: \n\nQuestions for shaping strategy research in the knowledge economy. In: Handbook of \n\nStrategy and Management. England: Sage, 2002. \n\n \n\nVERGARA, Sylvia Constant. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Atlas, 2010. \n\nVERGARA, S.; CALDAS, M. P. Paradigma Interpretacionista: a busca da supera\u00e7\u00e3o do \n\nobjetivismo funcionalista nos anos 1980 e 1990. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas, v. 45, n. 4, p. 66-71, out./dez. 2005. \n\n \n\nVERGARA, S.; PECI, A. Escolhas metodol\u00f3gicas em estudos organizacionais. \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es &amp; sociedade. Salvador, v. 10, n. 27, 2003. \n\n \n\nVIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o e ZOUAIN, Deborah Moraes. Pesquisa qualitativa \n\nem Administra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2009. \n\n \n\nVILLARDI, Beatriz Queiroz. Implica\u00e7\u00f5es da aprendizagem experiencial e da reflex\u00e3o \n\np\u00fablica sobre o campo para o ensino de pesquisa cient\u00edfica e forma\u00e7\u00e3o de mestres em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel \n\nem www.anpad.org.br \n\n \n\nWAIANDT, Claudiani, FISCHER, Tania Diedrichs e FONSECA, Renata Lara. A \n\nhist\u00f3ria do ensino em administra\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e uma proposta de \n\nagenda de pesquisa. In: EnANPAD, XXXV, 2009, S\u00e3o Paulo. Anais eletr\u00f4nicos. \n\nDispon\u00edvel em www.anpad.org.br \n\n \n\nWALLERSTEIN, Immanuel. Capitalismo hist\u00f3rico e civiliza\u00e7\u00e3o capitalista. Rio de \n\nJaneiro: Contraponto Editora, 2007. \n\n \n\nWOOD, Ellen Meiksins. Democracia contra capitalismo: a renova\u00e7\u00e3o do \n\nmaterialismo hist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003. \n\n\n\n132 \n \n\n \n\nZIZEK, Slavoj. A vis\u00e3o em paralaxe. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2008. \n\n \n\n____________. Bem-vindo ao deserto do real!  S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2003. \n\n \n\n____________. O ano em que sonhamos perigosamente. S\u00e3o Paulo: Boitempo \n\nEditorial, 2012. \n\n \n\n____________. Primeiro como trag\u00e9dia, depois como farsa. S\u00e3o Paulo: Boitempo \n\nEditorial, 2011. \n\n____________. Um mapa da ideologia (org.). Rio de Janeiro: Contraponto, 1996. \n\n  \n\n\n\n133 \n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO I \u2013 Decreto de Cria\u00e7\u00e3o da CAPES \n\n\u201cDECRETO N\u00ba 29.741, DE 11 DE JULHO DE 1951.  \n\nInstitui uma Comiss\u00e3o para promover a Campanha Nacional de Aperfei\u00e7oamento de \n\npessoal de n\u00edvel superior. \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o art. 87, I, \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ndecreta: \n\nArt.1\u00ba Fica institu\u00edda, sob a Presid\u00eancia do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, uma \n\nComiss\u00e3o composta de representantes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, \n\nDepartamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Banco do \n\nBrasil, Comiss\u00e3o Nacional de Assist\u00eancia T\u00e9cnica, Comiss\u00e3o Mista Brasil, \n\nEstadosUnidos, Conselho Nacional de Pesquisas, Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio, \n\npara o fim de promover uma Campanha Nacional de aperfei\u00e7oamento de pessoal de \n\nn\u00edvel superior. \n\nArt. 2\u00ba A Campanha ter\u00e1 por objetivos: \n\na) assegurar a exist\u00eancia de pessoal especializado em quantidade e qualidade \n\nsuficientes para atender \u00e0s necessidades dos empreendimentos p\u00fablicos e privados que \n\nvisam o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds. \n\nb) oferecer os indiv\u00edduos mais capazes, sem recursos pr\u00f3prios, acesso a t\u00f4das as \n\noportunidades de aperfei\u00e7oamentos. \n\nArt. 3\u00ba Para a consecu\u00e7\u00e3o d\u00easses objetivos a Comiss\u00e3o dever\u00e1: \n\na) promover o estudo das necessidades do pa\u00eds em mat\u00e9ria de pessoal especializado, \n\nparticularmente nos setores onde se verifica escassez de pessoal em n\u00famero e \n\nqualidade; \n\n\n\n134 \n \n\nb) mobilizar, em coopera\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, competentes, os \n\nrecursos existentes no pa\u00eds para oferecer oportunidades de treinamento, de modo a \n\nsuprir as defici\u00eancias identificadas nas diferentes profiss\u00f5es e grupos profissionais; \n\nc) Promover em coordena\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os existentes o aproveitamento das \n\noportunidades de aperfei\u00e7oamento oferecidas pelos programas de assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nda Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, de seus organismos especializados e resultantes de \n\nacordos bilaterais firmados pelo Gov\u00earno brasileiro; \n\nd) Promover, direta ou indiretamente, a realiza\u00e7\u00e3o dos programas que se mostrarem \n\nindispens\u00e1veis para satisfazer \u00e0s necessidades de treinamento que n\u00e3o puderem ser \n\natendidas na forma das al\u00edneas precedentes; \n\ne) Coordenar e auxiliar os programas correlatos levados a efeito por \u00f3rg\u00e3os da \n\nadministra\u00e7\u00e3o federal, governos locais e entidades privadas; \n\nf) Promover a instala\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de centros de aperfei\u00e7oamentos e estudos post-\n\ngraduados. \n\nArt. 4\u00ba Haver\u00e1 um fundo especial para custeio das atividades da Campanha, o qual \n\nser\u00e1 constitu\u00eddo de: \n\na) contribui\u00e7\u00f5es de entidades p\u00fablicas e privadas; \n\nb) donativos, contribui\u00e7\u00f5es e legados de particulares; \n\nc) contribui\u00e7\u00f5es que forem previstas nos or\u00e7amentos da Uni\u00e3o, dos Estados, dos \n\nMunic\u00edpios e de entidades para-estatais e sociedades de economia mista; \n\nd) Renda eventual do patrim\u00f4nio da Campanha; \n\ne) Renda eventual dos servi\u00e7os da Campanha. \n\nArt. 5\u00ba As contribui\u00e7\u00f5es de entidades p\u00fablicas ou privadas ser\u00e3o utilizadas no m\u00ednimo \n\nde 50% de seu valor, em programas de inter\u00easse direto para os ramos de atividades das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es contribuintes. \n\n\n\n135 \n \n\nArt. 6\u00ba Os programas de aperfei\u00e7oamento mantido pelos governos locais e entidades \n\nprivadas que atenderem aos objetivos da Campanha ser\u00e3o considerados como \n\nintegrantes do plano nacional de aperfei\u00e7oamento. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nesta hip\u00f3tese, \u00easses programas poder\u00e3o ser auxiliados pela \n\nCampanha, na forma em que ficar determinado e segundo os crit\u00e9rios que forem \n\nestabelecidos pela Comiss\u00e3o institu\u00edda no art. 1\u00ba. \n\nArt. 7\u00ba A Comiss\u00e3o propor\u00e1 ao Presidente da Rep\u00fablica, at\u00e9 31 de dezembro de 1951, a \n\nforma definitiva que deve ser dada \u00e0 entidade incumbida da execu\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\nregular dos objetivos da Campanha. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A Comiss\u00e3o propor\u00e1 igualmente t\u00f4das as medidas julgadas \n\nindispens\u00e1veis ao desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, inclusive a requisi\u00e7\u00e3o de servidores \n\np\u00fablicos civis, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\nArt. 8\u00ba O Presidente da Comiss\u00e3o baixar\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o da campanha. \n\nArt. 9\u00ba Os dirigentes dos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, das autarquias e sociedade \n\nde economia mista dever\u00e3o facilitar o afastamento dos seus servidores selecionados \n\npara o programa de aperfei\u00e7oamento institu\u00eddo neste Decreto. \n\nArt. 10. O Banco do Brasil facilitar\u00e1 cambiais para as bolsas concedidas, e, na medida \n\ndas possibilidades, a transfer\u00eancia dos sal\u00e1rios e vencimentos dos benefici\u00e1rios do \n\nprograma de aperfei\u00e7oamento. \n\nArt. 11.Os membros da Comiss\u00e3o n\u00e3o perceber\u00e3o remunera\u00e7\u00e3o especial pelos seus \n\ntrabalhos, mas ser\u00e3o considerados como tendo prestado relevantes servi\u00e7os do pa\u00eds. \n\nArt. 12. \u00caste Decreto entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nRio de Janeiro, 11 de julho de 1951, 130\u00ba da Independ\u00eancia e 63\u00ba da Rep\u00fablica. \n\nGET\u00daLIO VARGAS \n\nE. Sim\u00f5es Filho \n\nHor\u00e1cio Lafer \n\n\n\n136 \n \n\nFrancisco Negr\u00e3o de Lima \n\nDanton Coelho\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nANEXO II \u2013 Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da CAPES (retirado do s\u00edtio eletr\u00f4nico da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) \n\n\u201cO Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o foi implantado pela CAPES em 1976 e \n\ndesde ent\u00e3o vem cumprindo papel de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento \n\nda p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e da pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica no Brasil, dando cumprimento \n\naos seguintes objetivos: \n\n? estabelecer o padr\u00e3o de qualidade exigido dos cursos de mestrado e de doutorado \n\ne identificar os cursos que atendem a tal padr\u00e3o; \n\n? fundamentar, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, os pareceres do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o sobre autoriza\u00e7\u00e3o, reconhecimento e renova\u00e7\u00e3o de \n\nreconhecimento dos cursos de mestrado e doutorado brasileiros - exig\u00eancia legal \n\npara que estes possam expedir diplomas com validade nacional reconhecida pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, MEC; \n\n? impulsionar a evolu\u00e7\u00e3o de todo o Sistema Nacional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, SNPG, e de \n\ncada programa em particular, antepondo-lhes metas e desafios que expressam os \n\navan\u00e7os da ci\u00eancia e tecnologia na atualidade e o aumento da compet\u00eancia \n\nnacional nesse campo; \n\n? contribuir para o aprimoramento de cada programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\nassegurando-lhe o parecer criterioso de uma comiss\u00e3o de consultores sobre os \n\npontos fracos e fortes de seu projeto e de seu desempenho e uma refer\u00eancia sobre \n\no est\u00e1gio de desenvolvimento em que se encontra; \n\n? contribuir para o aumento da efici\u00eancia dos programas no atendimento das \n\nnecessidades nacionais e regionais de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos de alto \n\nn\u00edvel; \n\n? dotar o pa\u00eds de um eficiente banco de dados sobre a situa\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o; \n\n? oferecer subs\u00eddios para a defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de desenvolvimento da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o e para a fundamenta\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es de fomento dos \n\n\u00f3rg\u00e3os governamentais na pesquisa e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o abrange dois processos conduzidos por comiss\u00f5es de \n\nconsultores do mais alto n\u00edvel, vinculados a institui\u00e7\u00f5es das diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds: \n\na Avalia\u00e7\u00e3o dos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e a Avalia\u00e7\u00e3o das Propostas de Cursos \n\nNovos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n138 \n \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o dos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o compreende a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nacompanhamento anual e da avalia\u00e7\u00e3o trienal do desempenho de todos os programas e \n\ncursos que integram o Sistema Nacional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, SNPG. Os resultados desse \n\nprocesso, expressos pela atribui\u00e7\u00e3o de uma nota na escala de \"1\" a \"7\" fundamentam \n\na delibera\u00e7\u00e3o CNE/MEC sobre quais cursos obter\u00e3o a renova\u00e7\u00e3o de \n\n\"reconhecimento\", a vigorar no tri\u00eanio subseq\u00fcente. \n\n \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o das Propostas de Cursos Novos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do rito \n\nestabelecido para a admiss\u00e3o de novos programas e cursos ao Sistema Nacional de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, SNPG. Ao avaliar as propostas de cursos novos, a CAPES verifica a \n\nqualidade de tais propostas e se elas atendem ao padr\u00e3o de qualidade requerido desse \n\nn\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e encaminha os resultados desse processo para, nos termos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, fundamentar a delibera\u00e7\u00e3o do CNE/MEC sobre o reconhecimento \n\nde tais cursos e sua incorpora\u00e7\u00e3o ao SNPG. \n\n \n\nOs dois processos - avalia\u00e7\u00e3o dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\npropostas de novos programas e cursos - s\u00e3o alicer\u00e7ados em um mesmo conjunto de \n\nprinc\u00edpios, diretrizes e normas, compondo, assim, um s\u00f3 Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o, cujas \n\natividades s\u00e3o realizadas pelos mesmos agentes: os representantes e consultores \n\nacad\u00eamicos (CAPES, 2012)."}]}}}