{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15921"}, {"@name": "filename", "#text": "22431_000918037.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul \nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nDepartamento de Sociologia \nCurso de Ci\u00eancias Sociais \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nBruna Rossi Koerich \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nDe m\u00e3e para filha: rupturas e continuidades de trajet\u00f3rias familiares em trabalho \ndom\u00e9stico \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2013 \n\n\n\n \n\nBruna Rossi Koerich \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDe m\u00e3e para filha: Rupturas e continuidades de trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nMonografia apresentada \u00e0 disciplina Trabalho de \nConclus\u00e3o - Sociologia como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Ci\u00eancias Sociais  na \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra. Marilis Lemos de Almeida \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2013 \n\n \n\n\n\n \n\nBruna Rossi Koerich \n \n \n \n \n\n \nDe m\u00e3e para filha: Rupturas e continuidades de trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico \n\n \n \n \n \nMonografia apresentada \u00e0 disciplina Trabalho de \nConclus\u00e3o - Sociologia como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Ci\u00eancias Sociais  na \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra. Marilis Lemos de Almeida \n \n \n\n \n\nApresentada em: 16/12/2013 \n\n \n\nProfa. Dra. Marilis Lemos de Almeida \n(UFRGS) \n\n_________________________________ \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Fernando Coutinho Cotanda \n(UFRGS) \n\n \n\n_______________________________ \n\n \n\n \n\nProf. Dra. Naira Lisboa Franzoi \n(UFRGS) \n\n \n\n_______________________________ \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nA essas mulheres que tem suas \ntrajet\u00f3rias de trabalho, de vida e de \nresist\u00eancia, por vezes, mais invisibilizadas \ndo que a pr\u00f3pria natureza desse trabalho \nn\u00e3o-visto.  \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEste trabalho de conclus\u00e3o de curso parte do princ\u00edpio de que atrav\u00e9s da reconstru\u00e7\u00e3o \n\nde narrativas podemos expor acontecimentos importantes para quem as viveu, al\u00e9m de \n\napresentar o contexto em que esses acontecimentos emergiram. \u00c9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s \n\ndesse processo, procurar a constru\u00e7\u00e3o de sentidos e expor os aspectos subjetivos de uma \n\nhist\u00f3ria.  \n\n\u00c8 o processo que fizemos com a hist\u00f3ria de oito mulheres, de quatro fam\u00edlias, tentando \n\ndemonstrar as continuidades e rupturas em trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico, \n\nprocurando altera\u00e7\u00f5es no campo de possibilidades que levam \u00e0 reorienta\u00e7\u00f5es no projeto de \n\nfuturo.  \n\nMas esse trabalho tamb\u00e9m possui uma hist\u00f3ria, uma hist\u00f3ria que tamb\u00e9m \u00e9 coletiva. \n\nAssim, nessa se\u00e7\u00e3o, mais do que agradecer pessoas que foram importantes para a sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o, quero dar cr\u00e9dito \u00e0queles que foram co-protagonistas dessa narrativa.  \n\nEssa hist\u00f3ria come\u00e7ou no momento em que preferi reordenar meu projeto de futuro, e \n\nviajar 800 km em busca do meu sonho. Assim, agrade\u00e7o aos primeiros protagonistas dessa \n\nnarrativa, N\u00e9lis, Dalmor e Camila (minha fam\u00edlia Stricto Sensu) por terem apoiado a minha \n\ndecis\u00e3o de ingressar nas Ci\u00eancias Sociais, mesmo sabendo que desejavam um futuro \n\nprofissional diferente para mim. Agrade\u00e7o a toda a minha fam\u00edlia Lato Sensu e aos amigos \n\nbeltronenses por terem respeitado a dist\u00e2ncia que nos separou durante esses anos, e por \n\nsentirem orgulho de mim ainda que n\u00e3o tenham muita certeza do que um soci\u00f3logo faz.  \n\nO segundo cap\u00edtulo dessa hist\u00f3ria \u00e9 escrito por aqueles que me acompanharam nos \n\nprimeiros meses de curso. Agrade\u00e7o aos meus colegas do \u201c/nove\u201d por terem feito a vida \n\nuniversit\u00e1ria parecer t\u00e3o divertida e por me mostrarem, com suas indecis\u00f5es, o quanto a minha \n\ndecis\u00e3o havia sido acertada. Como \u00e9 comum o desenvolvimento de maior afinidade por \n\nalgumas pessoas, agrade\u00e7o em especial \u00e0 Marina, por me deixar ser sua sombra no in\u00edcio do \n\ncurso, \u00e0 Cec\u00edlia por colorir um pouco a realidade e \u00e0 Bruna, por ser meu oposto complementar \n\ndesde as primeiras semanas de aula at\u00e9 as \u00faltimas p\u00e1ginas desse trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o com profundo carinho os tr\u00eas outros integrantes do meu quarteto fant\u00e1stico, \n\nLaurence, Miguel e Igor, e as adjac\u00eancias a ele que foram surgindo ao longo do caminho, por \n\nterem recheado esse hist\u00f3ria de risos, de carinho e de discuss\u00f5es acaloradas, como o fazem at\u00e9 \n\nhoje.  \n\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, a todos os professores que tive durante a gradua\u00e7\u00e3o e, em especial, \n\n\u00e0queles que n\u00e3o s\u00e3o orientados simplesmente pelo produtivismo cient\u00edfico como, infelizmente, \n\n\n\n \n\nacontece com freq\u00fc\u00eancia. \u00c0queles que possuem uma relev\u00e2ncia mais significativa na \n\nconstru\u00e7\u00e3o desse trabalho ser\u00e3o citados no decorrer da trajet\u00f3ria.  \n\nJ\u00e1 nos primeiros meses do curso, um passo muito importante para este trabalho \n\naconteceu: o despertar do meu interesse pelos estudos de g\u00eanero. Tenho muitas pessoas a \n\nagradecer nesse ponto, e tendo certeza de que n\u00e3o conseguirei listar todas, detenho-me a \n\nagradecer o(a)s companheiro(a)s que \u00e0 \u00e9poca compunham comigo o Coletivo de Mulheres da \n\nUFRGS, meu reduto de inspira\u00e7\u00e3o feminista cotidiano.  \n\nNo meu segundo ano de faculdade, comecei a atuar no Levante Popular da Juventude. \n\nEsse fato \u00e9 importante para esta narrativa porque a partir desse momento comecei um \u00e1rduo e \n\ninsistente processo de produzir um conhecimento s\u00f3cio-referenciado. Desse modo, agrade\u00e7o a \n\ntodos meus companheiros de ontem, de hoje e de amanh\u00e3, e, mais do que isso, a todos os \n\nlutadores e lutadores do Projeto Popular por me lembrarem todos os dias de refletir \u201cpara \n\nquem serve meu conhecimento\u201d.  \n\nAcelerando um tanto a narrativa para deter-me nos acontecimentos essenciais, em \n\n2011 participei de um grupo de pesquisa fundamental para o acontecimento desse trabalho. \n\nL\u00e1, desenvolvi a minha primeira pesquisa, intitulada Os jovens e o mundo do trabalho: uma \n\nan\u00e1lise dos enunciados em experi\u00eancias do ProJovem Urbano de Porto Alegre. Essa pesquisa \n\nfoi o meu primeiro contato cient\u00edfico com o tema da juventude, e foi o in\u00edcio de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nprofunda e conturbada com esse objeto. Agrade\u00e7o a todos os colegas do grupo de pesquisa, e \n\nagrade\u00e7o com muita admira\u00e7\u00e3o \u00e0 Professora Nair Iracema por me mostrar o quanto a \n\ninterdisciplinaridade pode trazer excelentes resultados, mesmo que arranque algumas l\u00e1grimas \n\nao longo do caminho.   \n\nNo mesmo m\u00eas em que finalizei o relat\u00f3rio final da supracitada pesquisa, tive que \n\ndelimitar o tema do anteprojeto deste trabalho. Enquanto quebrava a cabe\u00e7a tentando unir dois \n\ntemas de profundo interesse (g\u00eanero e juventude) contei com algumas ajudas at\u00e9 chegar ao \n\nobjeto das jovens trabalhadoras dom\u00e9sticas. Desse processo, mais do que \u00e0 qualquer outra \n\npessoa, agrade\u00e7o ao Glauco, que foi bastante protagonista nesta hist\u00f3ria, assim como nas \n\ndemais esferas de minha vida, e por quem guardo profundo carinho e admira\u00e7\u00e3o.   Agrade\u00e7o, \n\ntamb\u00e9m, aos demais pesquisadores do Conclage, em especial a Deise Luiza Ferraz, por me \n\noferecer essa oportunidade incr\u00edvel de discutir coletivamente essas duas dimens\u00f5es t\u00e3o caras \u00e0 \n\nminha pesquisa: classe e g\u00eanero.   \n\nDepois de escolhido o objeto, o passo seguinte foi fundamental: cursei a disciplina de \n\nSociologia do Trabalho, e por isso agrade\u00e7o imensamente \u00e0 Professora Naira Lapis por ter me \n\nencantado com as discuss\u00f5es dessa \u00e1rea da sociologia e por ter sido, mesmo que sem saber, a \n\n\n\n \n\nprimeira orientadora deste estudo.  \n\nNa disciplina de Projeto de Trabalho de Conclus\u00e3o tive a oportunidade de aparar \n\narestas e delimitar objetivos e processos. Sou muito grata \u00e0 Professora C\u00ednara por ter me \n\nincentivado e ser a segunda orientadora dessa pesquisa e \u00e0 \u00c9len por ser uma inspira\u00e7\u00e3o para \n\nmim e compartilhar comigo toda a emo\u00e7\u00e3o que o contato com as \u201cnossas\u201d interlocutoras pode \n\nnos trazer.  \n\nEm nenhuma outra fase dessa trajet\u00f3ria tive aprendizados melhores que durante o \n\nper\u00edodo de coleta de dados prim\u00e1rios. Agrade\u00e7o imensamente \u00e0 essas oito mulheres que me \n\nensinaram tanto sobre a vida e que s\u00e3o as verdadeiras protagonistas dessa narrativa.  \n\nChegando j\u00e1 nas \u00faltimas etapas dessa narrativa, faltam-me palavras para agradecer \u00e0 \n\nminha orientadora, Prof. Marilis. N\u00e3o sou capaz de agradec\u00ea-la, tanto quanto devo, por ser \n\nsempre um exemplo profissional, por ter instigado os primeiros caminhos da minha \n\nimagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, ainda na disciplina de Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Sociol\u00f3gico, por ter \n\ndespertado meu interesse no materialismo na disciplina de Sociologia Cl\u00e1ssica, por ter \n\nproporcionado-me uma viv\u00eancia interdisplinar nas  Ci\u00eancias Humanas, ao mesmo tempo que \n\nincentivava um casamento entre a teoria e a pr\u00e1tica engajada, por ter me proporcionado \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es de pesquisa essenciais para esse estudo durante as disciplinas de Pesquisa \n\nSociol\u00f3gica e Pol\u00edticas de Trabalho e Emprego. E, por fim, por ter orientado essa pesquisa \n\ncom muita dedica\u00e7\u00e3o, mas sempre entendendo os percal\u00e7os e demandas que a o destino me \n\nimpunha.  \n\nOs \u00faltimos meses dessa narrativa foram constru\u00eddos \u00e0 muito custo e tenho gratid\u00e3o por \n\naqueles que foram minhas fontes de apoio nesse per\u00edodo. Agrade\u00e7o enfaticamente ao Marcelo \n\npor mostrar que al\u00e9m de ser meu companheiro de luta, de sonhos, de projetos e de objetivo, \n\npode ser meu companheiro de preciosismo metodol\u00f3gico e de finais de semana \n\nexageradamente produtivos. Que a hist\u00f3ria das nossas monografias seja uma boa lembran\u00e7a \n\nna mem\u00f3ria dos caminhos por n\u00f3s percorridos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Naira Franzoi e ao Professor Fernando Cotanda por terem \n\naceitado comporem a banca de defesa desse trabalho, dedicando seu escasso tempo \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de novos pesquisadores. \u00c0 este \u00faltimo, agrade\u00e7o tamb\u00e9m por ser um tutor t\u00e3o \n\npreocupado em entrela\u00e7ar projetos individuais e coletivos no Programa de Educa\u00e7\u00e3o Tutorial.  \n\nSou grata, tamb\u00e9m, \u00e0queles que s\u00e3o os protagonistas inconscientes dessa trajet\u00f3ria: os \n\nautores que me ofereceram subs\u00eddio te\u00f3rico e metodol\u00f3gico para a escrita. Mesmo sem \n\nconhec\u00ea-los, agrade\u00e7o especialmente \u00e1 Liana Canto e Alexandre Fraga porque suas \n\ndisserta\u00e7\u00f5es chegaram at\u00e9 mim em um momento de bastante dificuldade e serviram de \n\n\n\n \n\ninspira\u00e7\u00e3o para a retomada do meu \u00e2nimo.   \n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0queles que acompanharam de forma transversal essa narrativa: \n\ncolegas do PET; companheiros do Grupo de Trabalho Universidade Popular; pessoas com \n\nquem co-habitei, principalmente a Gabi, o Rapha e a Jard\u00e9lia que por vezes aceitaram essa \n\npesquisa como desculpa para a neglig\u00eancia nos afazeres dom\u00e9sticos; companheiros do Centro \n\nde Estudantes de Ci\u00eancias Sociais; muitos amigos que, dando sentido \u00e0 minha vida, \n\nimpulsionaram a constru\u00e7\u00e3o dessa hist\u00f3ria, e todos aqueles que cruzaram meu caminho e que \n\nde alguma forma influenciaram a constru\u00e7\u00e3o dessa narrativa.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nN\u00e3o \u00e9 um esfor\u00e7o que \u00e9 s\u00f3 meu.  Foi um esfor\u00e7o \ncoletivo para que a hist\u00f3ria mudasse. \n\n \n(Kely, 24 anos) \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nO presente estudo tem como objetivo investigar se a amplia\u00e7\u00e3o no campo de possibilidades \n\ndos jovens contempor\u00e2neos aponta para rupturas nas trajet\u00f3rias familiares em trabalho \n\ndom\u00e9stico. Considerando que dados acenam para um baixo incremento da popula\u00e7\u00e3o ocupada \n\nem servi\u00e7os dom\u00e9sticos e um envelhecimento do perfil dessas trabalhadoras, esta pesquisa \n\nbusca averiguar se as \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias com hist\u00f3rico de inser\u00e7\u00e3o em trabalho \n\ndom\u00e9stico constroem trajet\u00f3rias profissionais ligadas a outras ocupa\u00e7\u00f5es. Optou-se por \n\ninquirir quais eram as expectativas de futuro  das trabalhadoras dom\u00e9sticas que s\u00e3o m\u00e3es e das \n\nfilhas de trabalhadoras dom\u00e9sticas, tanto as que seguiram nessa ocupa\u00e7\u00e3o como as que n\u00e3o o \n\nfizeram. Os dados foram coletados por meio da adapta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica conhecida como \n\nEntrevista Narrativa, agregando caracter\u00edsticas t\u00edpicas da Entrevista Epis\u00f3dica, e analisados de \n\nacordo com os princ\u00edpios da An\u00e1lise Tem\u00e1tica. O estudo apontou para a centralidade do \n\ntrabalho no processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta das jovens estudadas e para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde projetos individuais e familiares orientados para a mobilidade social.  \n\n \n\nPalavras - chave: Trabalho dom\u00e9stico; Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta; Projeto de futuro \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present study aims to investigate whether the expansion of possibilities in the field of \n\ncontemporary young people points to disruptions in family trajectories in housework . \n\nWhereas data wave to a low increase of the population employed in domestic services and \n\naging profile of these workers , this research seeks to determine whether the latest generations \n\nof families with a history of insertion housework build career paths bonded to other \n\noccupations . We chose to inquire what were the expectations for the future of domestic \n\nworkers who are mothers and domestic workers daughters, both those who followed this \n\noccupation as that did not. Data were collected through an adaptation of the technique known \n\nas Narrative Interview , adding features typical of Episodic Interview , and analyzed \n\naccording to the principles of thematic analysis. The study pointed to the centrality of work in \n\nthe transition to adulthood of young people studied and the construction of individual designs \n\nand family oriented social mobility . \n\n \n\nKeywords: Domestic work; Transition to adulthood; Future project \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre conceitos e tipologias fundamentais do trabalho dom\u00e9stico............ 35 \n \nFigura 2 - Empregados dom\u00e9sticos sobre o total de ocupados por sexo, de 1992 a 2009 (%) 37 \n \nFigura 3 - Popula\u00e7\u00e3o feminina ocupada em servi\u00e7os dom\u00e9sticos por cor/ra\u00e7a. Brasil, 1995 a \n2009. ......................................................................................................................................... 39 \n \nFigura 4 - Composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria dos ocupados em servi\u00e7os dom\u00e9sticos (%). Brasil, 1992 a 2009\n.................................................................................................................................................. 41 \n \nFigura 5 - Propor\u00e7\u00e3o de diaristas e mensalistas no total de trabalhadores dom\u00e9sticos. Brasil, \n1993 a 2009. ............................................................................................................................. 42 \n \nFigura 6 - Rendimento por anos de estudo conforme grupamento de atividades (R$). Regi\u00f5es \nmetropolitanas brasileiras, 2012. ............................................................................................. 43 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1- Participa\u00e7\u00e3o por sexo nas principais atividades de servi\u00e7o dom\u00e9stico (%). ............ 38 \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nCLT -    Consolida\u00e7\u00e3o das Leis de Trabalho \n\nIBGE -  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPEA -   Instituto de Pesquisa em Estat\u00edstica Aplicada \n\nMPS \u2013   Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social \n\nOIT \u2013    Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n\nPEC \u2013   Projeto de Emenda Constitucional \n\nPME \u2013   Pesquisa Mensal de Emprego \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nSPS \u2013     Secretaria da Previd\u00eancia Social \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 16 \n \n2. O trabalho dom\u00e9stico na teoria: uma breve visita \u00e0 literatura ..................................... 22 \n\n2.1. A divis\u00e3o sexual do trabalho..................................................................................... 22 \n2.2. O trabalho dom\u00e9stico................................................................................................ 27 \n2.3. Muitos conceitos em um: a heterogeneidade do trabalho dom\u00e9stico ....................... 32 \n\n \n3. O servi\u00e7o dom\u00e9stico em dados: um panorama da ocupa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds ............................ 36 \n\n3.1. Um trabalho feminino e negro: desigualdades sexuais que marcam a ocupa\u00e7\u00e3o ..... 36 \n3.2. Transforma\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o dom\u00e9stico brasileiro ..................................................... 39 \n\n \n4. O servi\u00e7o dom\u00e9stico em fam\u00edlia: continuidades e rupturas nas trajet\u00f3rias e projetos 46 \n\n4.1. As donas das narrativas: perfil das entrevistadas e suas fam\u00edlias............................. 46 \n4.2. Trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico........................................................... 47 \n4.3. Trajet\u00f3rias juvenis e processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta................................ 52 \n4.4. Projetos individuais e familiares de futuro ............................................................... 61 \n\n \n5. Considera\u00e7\u00f5es Finais ......................................................................................................... 67 \n \n6. Refer\u00eancias ......................................................................................................................... 70 \n\n\n\n \n\n 16 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA melhor maneira de come\u00e7ar essa introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 dizendo que aqui foi necess\u00e1rio abrir \n\nm\u00e3o das formalidades que ser\u00e3o imprescind\u00edveis no restante do trabalho, assim como o fez \n\nFraga (2010) em sua se\u00e7\u00e3o Pra in\u00edcio de conversa. Isto porque pretendo expor nessas poucas \n\np\u00e1ginas, al\u00e9m de uma apresenta\u00e7\u00e3o do estudo realizado, a minha rela\u00e7\u00e3o com o objeto \n\nestudado e forma como a minha consci\u00eancia de pesquisadora foi se desenvolvendo ao longo \n\nda elabora\u00e7\u00e3o desse trabalho.   \n\nSe, conforme exp\u00f4s Almeida (2010), \u201cA introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 um bom momento para refazer o \n\npercurso de elabora\u00e7\u00e3o do produto provisoriamente finalizado\u201d, considero importante \n\napresentar o percurso percorrido por esta pesquisa antes mesmo da delimita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \n\nseu objeto:  \n\nO primeiro esbo\u00e7o desse estudo, realizado na forma de anteprojeto apresentado na \n\ndisciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa Social, pretendia \u201cproduzir uma an\u00e1lise da maneira pela \n\nqual a categoria trabalho \u00e9 percebida por jovens empregadas dom\u00e9sticas.\u201d A hip\u00f3tese central \n\nera a de que as jovens trabalhadoras, ao contr\u00e1rio das demais, percebiam o trabalho dom\u00e9stico \n\ncomo passageiro, e, sendo assim, suas aspira\u00e7\u00f5es n\u00e3o se esgotariam na regulamenta\u00e7\u00e3o ou \n\nmelhorias nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, mas compreenderiam tamb\u00e9m a possibilidade de \n\nmudan\u00e7a para outra atividade profissional.  \n\nContudo, a publica\u00e7\u00e3o da S\u00edntese dos Indicadores Sociais da PNAD de 2011 (IBGE, \n\n2012) apontou para um significativo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o ocupada em servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos, especialmente na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, prenunciando uma dificuldade que a \n\npesquisa explorat\u00f3ria me demonstraria meses mais tarde: o n\u00famero de trabalhadoras \n\ndom\u00e9sticas jovens, entendidas aqui como at\u00e9 24 anos era t\u00e3o escasso em Porto Alegre, que \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel construir uma rede de entrevistadas.  Mesmo visitando tr\u00eas ag\u00eancias de \n\nemprego, recorrendo \u00e0 contatos informais e ampliando a faixa at\u00e9 os 30 anos, n\u00e3o encontrei \n\numa \u00fanica interlocutora com esse perfil.   Diante desse cen\u00e1rio, algumas mudan\u00e7as foram \n\nsendo feitas a cada leitura at\u00e9 que, por fim, chegamos - no plural porque esse processo contou \n\ncom o aux\u00edlio de muitas pessoas \u2013 ao objetivo que orienta esse estudo: entender como a \n\namplia\u00e7\u00e3o no campo de possibilidades dos jovens contempor\u00e2neos gera rupturas nas \n\ntrajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico. \n\nPara tanto, buscamos investigar os projetos de futuro individuais e coletivos \n\nconstru\u00eddos para a \u00faltima gera\u00e7\u00e3o de mulheres das fam\u00edlias estudadas. Partimos da no\u00e7\u00e3o de \n\nprojeto desenvolvida por A. Schutz e utilizada por Velho (1999), para quem:  \n\n\n\n \n\n 17 \n\n \nAs trajet\u00f3rias dos indiv\u00edduos ganham consist\u00eancia a partir do delineamento mais ou \nmenos elaborado de projetos com objetivos espec\u00edficos. A viabilidade de suas \nrealiza\u00e7\u00f5es vai depender do jogo e intera\u00e7\u00e3o com outros projetos individuais ou \ncoletivos, da natureza e da din\u00e2mica do campo de possibilidades.(p. 47) \n\n \nAssim, a constru\u00e7\u00e3o de um projeto de futuro passa por um processo de negocia\u00e7\u00e3o \n\ncom o poss\u00edvel, pela rela\u00e7\u00e3o entre as vontades individuais e as condi\u00e7\u00f5es objetivas existentes. \n\nMenandro et al (2003) atenta para a centralidade que escolha da profiss\u00e3o representa, \n\nprincipalmente aos atores jovens, bem como para o papel importante que a fam\u00edlia assume \n\nnessa escolha:  \n\nA principal refer\u00eancia de futuro \u00e9 a escolha profissional, ou seja, a id\u00e9ia \u00e9 que o \njovem encontra-se num momento de sua vida no qual tem que decidir \u2018o que vai ser \nquando crescer\u2019. Certamente a base para a concretiza\u00e7\u00e3o de seus projetos est\u00e1 na \nfam\u00edlia, respons\u00e1vel pela socializa\u00e7\u00e3o dos jovens. (p. 45)  \n\n \nDados demonstram uma diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de trabalhadores ocupados com o \n\ntrabalho dom\u00e9stico de forma geral. \u00c9 poss\u00edvel observar, tamb\u00e9m, uma profunda mudan\u00e7a no \n\nperfil desse trabalhador que apesar de basicamente n\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es na sua composi\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao sexo, mantendo-se como uma ocupa\u00e7\u00e3o predominantemente feminina, tem se \n\nmodificado bastante em rela\u00e7\u00e3o a sua composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria. Esses dados sugerem uma baixa \n\nrenova\u00e7\u00e3o no contingente de trabalhadores dessa \u00e1rea.  \n\nApesar de existir uma vasta literatura acad\u00eamica sobre o trabalho dom\u00e9stico, poucos \n\nainda s\u00e3o os trabalhos voltados para an\u00e1lise desse recente fen\u00f4meno, e os que o fazem, \n\nrealizam essa an\u00e1lise atrav\u00e9s de uma abordagem quantitativa, olhando para o fen\u00f4meno em \n\nsua totalidade e generalidade.  \n\nAssim, a exist\u00eancia desse estudo justifica-se por fornecer uma abordagem qualitativa \n\npara o entendimento de como esse fen\u00f4meno age no cotidiano de fam\u00edlias onde o trabalho \n\ndom\u00e9stico adquiriu uma centralidade nas rela\u00e7\u00f5es familiares, uma vez que foi pelo menos \n\nparte do sustento da fam\u00edlia. Podendo, assim, contribuir tanto para constru\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises que \n\nauxiliar\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas para esse segmento, como para \n\ncomplementar perspectivas te\u00f3ricas a respeito do tema e dar significado aos dados \n\nquantitativos.  \n\nUma vez que o problema de pesquisa que orientou a constru\u00e7\u00e3o desse trabalho \u00e9: \u201cde \n\nque forma a amplia\u00e7\u00e3o no campo de possibilidades dos jovens contempor\u00e2neos, ligada ao \n\naumento de oportunidades de escolariza\u00e7\u00e3o e emprego, gera rupturas nas trajet\u00f3rias familiares \n\nem trabalho dom\u00e9stico?\u201d, a  hip\u00f3tese central \u00e9 a de que as filhas das trabalhadoras dom\u00e9sticas \n\nn\u00e3o desejam seguir as trajet\u00f3rias de suas m\u00e3es e, portanto, ao passarem por um processo de \n\n\n\n \n\n 18 \n\namplia\u00e7\u00e3o dos campos de possibilidades, estas jovens n\u00e3o trabalham e nem querem trabalhar \n\ncomo empregadas dom\u00e9sticas, o que gera rupturas nas trajet\u00f3rias familiares profissionais.  \n\nAl\u00e9m do objetivo geral j\u00e1 indicado anteriormente - qual seja, demonstrar que os \n\nprojetos individuais e coletivos de futuro das mulheres de fam\u00edlias com hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem servi\u00e7os dom\u00e9sticos sofrem altera\u00e7\u00f5es a partir da amplia\u00e7\u00e3o do campo de possibilidades - \n\nApresentam-se como objetivos espec\u00edficos desse estudo investigar se h\u00e1 conson\u00e2ncia entre o \n\nprojeto individual que as filhas das trabalhadoras possuem e o projeto coletivo, que a fam\u00edlia \n\npossui para elas;  averiguar se a amplia\u00e7\u00e3o no campo de possibilidades efetiva uma melhora \n\nem sua escolaridade/qualifica\u00e7\u00e3o, bem como nas suas trajet\u00f3rias profissionais; e evidenciar os \n\nprocessos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta vivenciado por essas mulheres.  \n\nEste estudo caracteriza-se como pela abordagem qualitativa, uma vez que \u201cenvolve a \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados descritivos, obtidos no contato direto do pesquisador com a situa\u00e7\u00e3o \n\nestudada, enfatiza mais o processo do que o produto e se preocupa em retratar a perspectiva \n\ndos participantes\u201d (Bodgan e Biklen, 1982 apud CANTO,2009,  p. 20) \n\nBuscando apreender como se apresentam os projetos de futuro individuais e coletivos \n\ndas filhas das trabalhadoras dom\u00e9sticas, optamos por investigar quais eram as expectativas de \n\nfuturo de tr\u00eas atores importantes para a tem\u00e1tica: a)trabalhadoras dom\u00e9sticas que s\u00e3o m\u00e3es; \n\nb)Filhas de trabalhadoras dom\u00e9sticas que tamb\u00e9m trabalham no ramo do servi\u00e7o dom\u00e9stico; \n\nc)Filhas de trabalhadoras dom\u00e9sticas que n\u00e3o atuam nesse ramo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o.  \n\nOs dados prim\u00e1rios utilizados nessa pesquisa foram coletados por meio de uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Entrevista Narrativa. Essa t\u00e9cnica, elaborada por Schutze, segundo \n\nJovchelovitch e Bauer (2008) \u201ctem em vista uma situa\u00e7\u00e3o que encoraje e estimule um \n\nentrevistado a contar a hist\u00f3ria sobre algum acontecimento importante de sua vida e do \n\ncontexto social\u201d (p. 93).  \n\nO modelo de entrevista que empregamos na realiza\u00e7\u00e3o desse estudo estimula que essa \n\nnarra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se detenha a acontecimentos, mas que verse sobre as trajet\u00f3rias de trabalho \n\ndessas mulheres, a partir dos epis\u00f3dios considerados por elas mesmas como os mais \n\nrelevantes para a compreens\u00e3o desse percurso.  Por focar-se em uma tem\u00e1tica espec\u00edfica da \n\nnarrativa biogr\u00e1fica dessas mulheres, optou-se por t\u00e9cnica mista, envolvendo pressupostos da \n\nentrevista narrativa e da narrativa epis\u00f3dica que, segundo Flick (2008) \u201c\u00e9 mais orientada para \n\nnarrativas de pequena escala e baseadas em situa\u00e7\u00f5es, sendo, por isso, mais f\u00e1cil concentrar-se \n\nna coleta de dados\u201d.  \n\nAs entrevistas foram realizadas utilizando os princ\u00edpios t\u00edpicos da entrevista narrativa, \n\niniciaram com uma pergunta geradora, referente \u00e0s trajet\u00f3rias de trabalho das entrevistadas e \n\n\n\n \n\n 19 \n\nforam conduzidas de forma pouco-estruturada e em tom de di\u00e1logo entre o entrevistador e o \n\nentrevistado, buscando apreender os sentidos que estavam sendo produzidos durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da narrativa. O estudo foi influenciado por procedimentos caracter\u00edsticos da \n\nentrevista epis\u00f3dica, entendendo que mais do que um acontecimento em espec\u00edfico, o \n\nepis\u00f3dio em voga nessas entrevistas era a esfera da sua vida relativa ao trabalho. O intuito foi \n\no de dar voz \u00e0 hist\u00f3ria de vida dessas mulheres, enfaticamente em suas trajet\u00f3rias de trabalho,  \n\nAs entrevistas foram realizadas entre outubro de 2012 e agosto de 2013, em \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre e no munic\u00edpio de Francisco Beltr\u00e3o, no \n\nParan\u00e1. A amostra envolveu oito mulheres das tr\u00eas diferentes tipologias elencadas acima, e foi \n\ndefinida por meio do m\u00e9todo denominado Bola-de-neve, segundo o qual quando o p\u00fablico a \n\nser entrevistado \u00e9 de dif\u00edcil localiza\u00e7\u00e3o ou invis\u00edvel para os olhos do pesquisador, deve-se \n\npartir de interlocutores conhecidos e por interm\u00e9dio deste buscar acessar seus conhecidos por \n\nindica\u00e7\u00e3o, formando uma rede de entrevistados.   \n\nAs dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o foram poucas. A pequena \n\ndisponibilidade de tempo das entrevistadas foi um dos maiores empecilhos. Como boa parte \n\ndessas mulheres trabalha durante toda a semana, o final de semana apresentou-se como o \n\n\u00fanico momento poss\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o das conversas. Contudo, mesmo aos finais de \n\nsemana, as trabalhadoras realizavam trabalhos espor\u00e1dicos, ou at\u00e9 mesmo aproveitavam esse \n\nescasso tempo \u201clivre\u201d para os cuidados com a pr\u00f3pria casa, com a fam\u00edlia e, muito raramente, \n\npara os cuidados pessoais. Outra dificuldade encontrada foi a timidez e o medo com que as \n\ntrabalhadoras encaravam o processo de entrevista, por essa raz\u00e3o, tentamos sempre \n\nestabelecer a entrevista com um tom de conversa, de di\u00e1logo.  Todavia, a dist\u00e2ncia \n\nestabelecida socialmente entre a academia e a vida cotidiana contribu\u00eda para um processo de \n\nconstrangimento tanto das trabalhadoras - que durante repetidas vezes faziam coment\u00e1rios \n\nsupervalorizando a minha posi\u00e7\u00e3o de pesquisadora em rela\u00e7\u00e3o a sua posi\u00e7\u00e3o de trabalhadora \n\ndom\u00e9stica \u2013 quanto de minha parte que, por vezes, sentia que estava retirando seu pouco \n\ntempo de descanso e cuidado da pr\u00f3pria vida e que pouco tinha a oferecer em troca das \n\nvaliosas informa\u00e7\u00f5es que recebia.  \n\nAs entrevistas foram gravadas em mp3 e o material foi analisado diretamente no \n\n\u00e1udio, sem transcri\u00e7\u00e3o. Utilizamos o m\u00e9todo que ficou conhecido como An\u00e1lise Tem\u00e1tica. O \n\nmaterial passou por processos graduais de redu\u00e7\u00e3o, com a constru\u00e7\u00e3o de par\u00e1frases de s\u00edntese \n\nat\u00e9 se chegar em referenciais de codifica\u00e7\u00e3o. Como apontam Jovchelocith e Bauer, \u201cas \n\nredu\u00e7\u00f5es operam com generaliza\u00e7\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o de sentido\u201d(2008, p.107). Durante o \n\nprocesso de redu\u00e7\u00e3o, chegamos a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas referenciais, apresentados um em cada \n\n\n\n \n\n 20 \n\nse\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo dedicado \u00e0 an\u00e1lise das entrevistas. \n\nO primeiro referencial \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma narrativa coletiva, buscando momentos \n\nde similitudes entre as trajet\u00f3rias dessas mulheres e fam\u00edlias, apontadas por marcos hist\u00f3ricos \n\nvivenciados por elas, n\u00e3o apenas em sua dimens\u00e3o objetiva, mas levando em conta aspectos \n\nsubjetivos de suas hist\u00f3rias.  O segundo referencial diz respeito aos processos de transi\u00e7\u00e3o \n\npara a vida adulta que essas mulheres experenciaram com suas especificidades geracionais. O \n\nterceiro e \u00faltimo referencial envolve sentidos que apontam para os projetos de futuro, \n\nespecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s trajet\u00f3rias de trabalho. Tentamos extrair de suas trajet\u00f3rias \n\nmudan\u00e7as e reconfigura\u00e7\u00f5es do campo de possibilidades, entendido em sua dimens\u00e3o socio-\n\ncultural como o espa\u00e7o para a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos projetos (Velho, 1999). \n\nSe \u00e9 bem verdade que o sujeito pesquisador descobre-se durante o percurso da \n\npesquisa e a sua hist\u00f3ria de vida influencia mesmo que de forma inconsciente cada escolha \n\nfeita durante o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\nproporcionou algo \u00fanico a essa jovem pesquisadora: tive a oportunidade de entrevistar a \n\nmulher que trabalhou para a minha fam\u00edlia durante boa parte de minha vida, podendo ouvir \n\natentamente a hist\u00f3ria \u2013 por mim at\u00e9 ent\u00e3o desconhecida \u2013 daquela que teve grande \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da minha. O contato com a sua hist\u00f3ria e das outras sete mulheres \n\ncontribu\u00edram para o processo de reflex\u00e3o sobre o meu pr\u00f3prio campo de possibilidades, e \n\nalterou significativamente a constru\u00e7\u00e3o dos meus projetos de futuro, n\u00e3o apenas como \n\npesquisadora.  \n\nEsse estudo est\u00e1 organizado em quatro cap\u00edtulos, sendo o primeiro essa introdu\u00e7\u00e3o. Os \n\ndemais cap\u00edtulos foram divididos de acordo com as fontes utilizadas, apresentando algumas \n\ndas diversas formas de se ver o trabalho dom\u00e9stico. \n\nO segundo cap\u00edtulo busca mostrar como o trabalho dom\u00e9stico apresenta-se na teoria, \n\nexpondo as principais discuss\u00f5es te\u00f3ricas que subsidiaram a constru\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nApresentamos, para tanto, uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica acerca da divis\u00e3o sexual do trabalho e, \n\ndo trabalho dom\u00e9stico, al\u00e9m de uma exposi\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados com o trabalho \n\ndom\u00e9stico e suas diferentes facetas.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a apresentar o trabalho dom\u00e9stico, com base em dados \n\nsecund\u00e1rios, enfaticamente os quantitativos. Exibe um panorama da ocupa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, o perfil \n\ndos trabalhadores dom\u00e9sticos e as mudan\u00e7as ocorridas, particularmente nas vari\u00e1veis de \n\nidade, ra\u00e7a e sexo, bem como as transforma\u00e7\u00f5es no marco regulat\u00f3rio que rege a ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nO quarto cap\u00edtulo \u00e9 o resultado da an\u00e1lise dos dados prim\u00e1rios produzidos nesse \n\nestudo e tem como intuito apresentar como o trabalho dom\u00e9stico aparece nas trajet\u00f3rias \n\n\n\n \n\n 21 \n\nfamiliares e nos projetos de futuro. Apresentamos trechos das narrativas constru\u00eddas com \n\nnossas oito interlocutoras, relacionando-as com discuss\u00f5es acerca do processo de transi\u00e7\u00e3o \n\npara a vida adulta, e das continuidades e rupturas nas trajet\u00f3rias familiares em trabalho \n\ndom\u00e9stico, orientadas pela constru\u00e7\u00e3o de projetos individuais e coletivos de futuro.  \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo, Considera\u00e7\u00f5es Finais \u00e9, na verdade, uma s\u00edntese dos apontamentos \n\nlevantados ao longo do estudo. Apresentamos como o processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \n\nse apresenta para as jovens das fam\u00edlias estudadas, al\u00e9m de expor como os projetos \n\nindividuais e coletivos acerca dessas aponta para rupturas nas trajet\u00f3rias familiares em \n\ntrabalho dom\u00e9stico.  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n 22 \n\n2. O TRABALHO DOM\u00c9STICO NA TEORIA: UMA BREVE VISITA \u00c0 \nLITERATURA \n\n \n\nCom o intuito de entender melhor o objeto desse estudo e tamb\u00e9m de cotejar \n\nposteriormente os achados da pesquisa com o que a teoria prediz, dedicamos esse cap\u00edtulo a \n\numa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a origem, a configura\u00e7\u00e3o e a heterogeneidade do trabalho \n\ndom\u00e9stico. Apresentamos, nas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es a seguir, as principais discuss\u00f5es te\u00f3ricas que \n\nserviram de subs\u00eddio para a constru\u00e7\u00e3o desse estudo, expondo mudan\u00e7as e perman\u00eancias na \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho e na concep\u00e7\u00e3o sobre trabalho dom\u00e9stico.  \n\nNa primeira se\u00e7\u00e3o realizamos uma breve visita \u00e0 literatura acerca da divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, visando demonstrar como homens e mulheres receberam pap\u00e9is sociais diferentes no \n\ntocante ao trabalho social em diferentes per\u00edodos da hist\u00f3ria e como as desigualdades sociais \n\ncontribuem, muitas vezes, para um processo de continuidade dessa divis\u00e3o sexual.  \n\nA segunda se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da complexidade decorrente do surgimento \n\ndo trabalho dom\u00e9stico remunerado na rela\u00e7\u00e3o historicamente antag\u00f4nica entre os espa\u00e7os \n\np\u00fablico e privado, e entre as esferas produtiva e reprodutiva.   \n\nA terceira e \u00faltima se\u00e7\u00e3o tem como prop\u00f3sito demonstrar os diferentes conceitos que \n\npodem ser englobados pelo trabalho dom\u00e9stico, estabelecendo de que maneira esta pesquisa \n\nentende cada um deles. Al\u00e9m de expor as diferentes tipologias que podem existir em algumas \n\nmodalidades do trabalho dom\u00e9stico.  \n\n \n\n2.1. A divis\u00e3o sexual do trabalho \n \n\nA exist\u00eancia de uma divis\u00e3o do trabalho social j\u00e1 foi objeto de diversas pesquisas nas \n\nci\u00eancias sociais, as quais permitiram identificar n\u00e3o apenas sua exist\u00eancia, mas tamb\u00e9m as \n\ndiferentes formas assumidas em cada sociedade, de acordo com o tipo de organiza\u00e7\u00e3o social \n\ncaracter\u00edstica. Mesmo em sociedades complexas, com grande possibilidade de mobilidade \n\nsocial, a distribui\u00e7\u00e3o desses pap\u00e9is atende a um conjunto de disposi\u00e7\u00f5es que levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas de cada indiv\u00edduo como o sexo, a etnia, o meio social, entre \n\noutros.  \n\nEstudos como o de Kergoat (2009) visam demonstrar que uma das formas dessa \n\ndivis\u00e3o \u00e9 a divis\u00e3o sexual do trabalho, ou seja, que homens e mulheres tendem a realizar \n\ntrabalhos sociais distintos, e por isso, ocupam pap\u00e9is sociais distintos. Para a autora, a \n\n\n\n \n\n 23 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de trabalho a serem ocupados por cada sexo \u00e9 a base material de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o social desigual entre homens e mulheres.  \n\n\u00c9 nesse sentido que Nogueira (2011) defende que homens e mulheres formam grupos \n\nsociais distintos, mesmo vivendo em uma mesma sociedade, e est\u00e3o engajados em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder espec\u00edfica. Ou seja, existe uma expectativa social de que homens e mulheres \n\ncumpram pap\u00e9is sociais distintos, e boa parte da educa\u00e7\u00e3o de cada sujeito refor\u00e7a essas \n\ndiferentes expectativas, fazendo com que a diferen\u00e7a oriente rela\u00e7\u00f5es entre homens e \n\nmulheres e se torne presente j\u00e1 nas primeiras fases da vida de cada indiv\u00edduo.  \n\nComo as expectativas em rela\u00e7\u00e3o a cada indiv\u00edduo atendem a essa rela\u00e7\u00e3o de poder \n\nque diferencia homens e mulheres na sociedade, elas orientam diversos aspectos da vida de \n\ncada sexo, tanto no que tange a comportamentos pessoais, como na divis\u00e3o do trabalho. \n\nAssim, existe uma diferen\u00e7a nos trabalhos que se espera serem realizados por homens e nos \n\ntrabalhos em que a expectativa \u00e9 que sejam executados por mulheres. Ao analisar como os \n\ntrabalhos de homens e mulheres s\u00e3o compreendidos de forma diferente na sociedade, Pena \n\n(1981) enfatiza que o trabalho feminino e o masculino s\u00e3o importantes, enquanto categorias \n\nde an\u00e1lise, menos por sua natureza t\u00e9cnica e mais pelas rela\u00e7\u00f5es de poder e interesses que \n\nrepresentam.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder e interesses s\u00e3o diferentes em cada contexto social e hist\u00f3rico, \n\ncontudo, podemos notar certa regularidade na divis\u00e3o sexual do trabalho mesmo em per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos diferentes, como defende Carloto (2002) ao dizer que a divis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 \n\numa constante na hist\u00f3ria de mulheres e homens. Para a autora, as explica\u00e7\u00f5es para tal fato \n\nmuitas vezes se apoiaram num determinismo biol\u00f3gico, a partir do papel das mulheres na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, buscando naturalizar essa divis\u00e3o, mas a quest\u00e3o que se coloca hoje \u00e9 \n\nque esta divis\u00e3o \u00e9 carregada de significados e de pr\u00e1ticas, que mudam conforme os diferentes \n\ntipos de sociedades e seu momento hist\u00f3rico. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de que a divis\u00e3o sexual do trabalho est\u00e1 presente em diferentes \n\nmomentos hist\u00f3ricos, mesmo que assuma um car\u00e1ter diferente em cada per\u00edodo, contrap\u00f5e \n\numa ideia, por vezes difundida, de que a divis\u00e3o do trabalho surge com a organiza\u00e7\u00e3o urbana \n\nmoderna. Autores como Engels (2000) e Menicucci (1999), demonstram que a divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho est\u00e1 presente na maioria das sociedades muito antes do surgimento da divis\u00e3o \n\nsocial do trabalho do mundo moderno. O primeiro defende que com a consolida\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades sedent\u00e1rias, os homens ficavam respons\u00e1veis pela ca\u00e7a de animais, enquanto \u00e0s \n\nmulheres cabia a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Menicucci lembra que tanto a mulher livre quanto a \n\nmulher escrava confinavam a maior parte das suas vidas no \u00e2mbito dom\u00e9stico, sendo \n\n\n\n \n\n 24 \n\nrespons\u00e1veis, de formas e intensidades diferentes, principalmente pela alimenta\u00e7\u00e3o e higiene \n\nde homens e crian\u00e7as. Ambos os trabalhos, de per\u00edodos hist\u00f3ricos diferentes, mostram a \n\nmulher realizando trabalhos de ordem dom\u00e9stica, ocupando majoritariamente o espa\u00e7o \n\ndomiciliar.  \n\n\u00c9 da constata\u00e7\u00e3o de que na maioria das sociedades, homens e mulheres ocuparam \n\nespa\u00e7os distintos que decorre a concep\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o funciona como um elemento de \n\nordenamento das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, uma vez que separa os espa\u00e7os p\u00fablicos dos privados, \n\ncabendo historicamente \u00e0 mulher esses em detrimento daqueles (Massey, 2008). Assim, \n\nautores como Rosaldo e Lamphere(1979) explicitam o atrelamento existente entre a mulher e \n\no espa\u00e7o dom\u00e9stico, ao mesmo tempo em que s\u00e3o reservados ao dom\u00ednio masculino os \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos, relativos aos mercados e negocia\u00e7\u00f5es. \n\nConforme Melo (1998), a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico pela mulher \u00e9 visto pela \n\nsociedade como uma situa\u00e7\u00e3o natural, pois n\u00e3o tem remunera\u00e7\u00e3o e \u00e9 condicionado por \n\nrela\u00e7\u00f5es afetivas entre a mulher e os demais membros familiares, \u00e9 gratuito e realizado fora \n\ndo mercado. Hirata e Kergoat (2007) ainda pontuam que esse trabalho, realizado em nome do \n\namor e do dever materno, \u00e9 muitas vezes, invis\u00edvel para o restante da fam\u00edlia, mesmo que esse \n\ntrabalho vise o bem-estar mais dos outros membros do que o da pr\u00f3pria mulher.  \n\nAssim, utilizando como justificativa diferen\u00e7as biol\u00f3gicas existentes entre homens e \n\nmulheres, criaram-se diferen\u00e7as sociais no trabalho a ser realizado por cada um dos sexos, \n\ncabendo \u00e0 mulher um trabalho muitas vezes impercept\u00edvel, ou n\u00e3o compreendido como \n\ntrabalho, apenas uma atividade natural feminina de manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o domiciliar.  \n\nSe a divis\u00e3o sexual do trabalho associou em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos o trabalho \n\nfeminino ao espa\u00e7o dom\u00e9stico e o trabalho masculino ao espa\u00e7o p\u00fablico, com a consolida\u00e7\u00e3o \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o e do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, essa divis\u00e3o ganhou novas \n\nsignifica\u00e7\u00f5es. O espa\u00e7o p\u00fablico, at\u00e9 ent\u00e3o entendido como o espa\u00e7o das negocia\u00e7\u00f5es e da \n\npol\u00edtica, passa, tamb\u00e9m, a ser caracterizado como espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias, espa\u00e7o esse mais fundamental e, muitas vezes percebido como o \u00fanico desse \n\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o social. O trabalho realizado fora desse circulo produtivo, um trabalho \n\nque n\u00e3o visa \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de bens materiais fica deslocado socialmente e torna-se \n\nainda mais invis\u00edvel. O trabalho de reprodu\u00e7\u00e3o, como fica conhecido, por ser o respons\u00e1vel \n\npor garantir a reprodu\u00e7\u00e3o e o bem-estar do ser humano, \u00e9 concebido como um trabalho de \n\nutilidade secund\u00e1ria por boa parte da sociedade.  \n\nHirata e Kergoat (2007) defendem que nessa nova concep\u00e7\u00e3o de divis\u00e3o sexual do \n\nespa\u00e7o, impera uma diferencia\u00e7\u00e3o que antes n\u00e3o existia: a da produ\u00e7\u00e3o e do consumo. Assim, \n\n\n\n \n\n 25 \n\nhaveria uma disposi\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria dos homens a participarem do processo de produ\u00e7\u00e3o das \n\nmercadorias, que seriam apenas consumidas pelas mulheres, dedicadas aos trabalhos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social.  \n\nAo apontar essa diferencia\u00e7\u00e3o, a literatura fala da regularidade dessa divis\u00e3o do \n\ntrabalho, e principalmente, da naturaliza\u00e7\u00e3o que estava colocada nesse per\u00edodo hist\u00f3rico de \n\nque os homens possu\u00edam mais habilidades f\u00edsicas e cognitivas para a produ\u00e7\u00e3o social. H\u00e1, \n\npor\u00e9m, a ressalva feita por autoras como Melo e Castilhos (2007) de que a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de divis\u00e3o sexual do trabalho, na forma como foi consolidada ap\u00f3s a industrializa\u00e7\u00e3o \n\nacaba por subestimar o trabalho feminino na esfera dom\u00e9stica, considerando-o como um n\u00e3o \n\ntrabalho. As autoras atentam para o fato de que uma associa\u00e7\u00e3o linear entre o masculino e o \n\nespa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e o feminino e o espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o contribuiu para uma \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do lugar da mulher na sociedade.  \n\nEm que pese o fato de o trabalho produtivo ser entendido como uma atividade \n\ntipicamente masculina, com a necessidade do crescimento da produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, o \n\navan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o gerou tamb\u00e9m a incorpora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra feminina nos setores \n\nprim\u00e1rios e secund\u00e1rios da economia. \u00c9 importante, contudo, atentar que o trabalho feminino \n\nera subvalorizado em rela\u00e7\u00e3o ao masculino, recebendo sal\u00e1rios menores e limitado a \n\ncategorias bem espec\u00edficas da produ\u00e7\u00e3o, que eram entendidos como trabalhos \u201cmais leves\u201d \n\ncomo o setor t\u00eaxtil e de produtos de bens de consumo n\u00e3o-dur\u00e1veis.  \n\nO trabalho de Saffioti (1976) \u00e9 um dos pioneiros na Sociologia a discutir a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a mulher e o trabalho, demonstrando a exclus\u00e3o da mulher no mercado de trabalho \n\nindustrial. Contrapondo autores que defendiam que a desigual incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho social \n\nde homens e mulheres seria resolvida naturalmente com o desenvolvimento das for\u00e7as \n\nprodutivas, esse estudo argumenta que a exclus\u00e3o feminina \u00e9 um elemento essencial para o \n\nfuncionamento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nAs mulheres que possu\u00edam um trabalho extradomiciliar durante o \u00e1pice da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o eram, geralmente, vindas de classes sociais inferiores e de fam\u00edlias que \n\nnecessitavam do incremento de renda vindo do trabalho feminino ou dele dependiam \n\ntotalmente. Essas mulheres ocupavam cargos subalternos, enfaticamente na agricultura e no \n\ntrabalho precarizado na produ\u00e7\u00e3o fabril. Enquanto homens de classes sociais inferiores eram \n\nos principais respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de bens, homens provindos de fam\u00edlias abastadas, \n\npossuidoras de terras ou meio de produ\u00e7\u00e3o industrial, cumpriam as atividades de negocia\u00e7\u00f5es, \n\norganiza\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de mercadorias e participar das decis\u00f5es pol\u00edticas da \n\nsociedade.  \n\n\n\n \n\n 26 \n\nCom o avan\u00e7o das ideias feministas e o surgimento do paradigma conhecido como \n\nsegunda onda feminista, que se preocupava com a quest\u00e3o da mulher em setores estruturais da \n\nsociedade e considerava a depend\u00eancia econ\u00f4mica, um aspecto fundamental da subordina\u00e7\u00e3o \n\nfeminina, houve mudan\u00e7as significativas no tocante \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da mulher no mercado de \n\ntrabalho. A consolida\u00e7\u00e3o dessas novas ideias teve o \u00e1pice, no Brasil, em meados da d\u00e9cada de \n\n1970, quando mulheres de fam\u00edlias com alto poder aquisitivo passaram a ter mais acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o e ocupar posi\u00e7\u00f5es de trabalho tamb\u00e9m na esfera p\u00fablica.  \n\nAutoras como Bruschini (2003) se preocuparam em expor a crescente incorpora\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o-de-obra feminina nos espa\u00e7os produtivos, atendendo, simultaneamente, necessidades \n\necon\u00f4micas de incremento de renda familiar, e mudan\u00e7as culturais nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. \n\nMas assim como Sorj (2008), que analisa o tempo gasto por ambos os sexos na realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos dom\u00e9sticos, as autoras chegam \u00e0 conclus\u00e3o que a incorpora\u00e7\u00e3o das mulheres nas \n\nesferas produtiva e p\u00fablica, gera poucas mudan\u00e7as na dedica\u00e7\u00e3o masculina \u00e0s atividades \n\ndom\u00e9sticas e de reprodu\u00e7\u00e3o.   \n\nAl\u00e9m da diferen\u00e7a de horas dedicadas a essas atividades, nota-se uma perman\u00eancia da \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho ao manter-se inalterada a responsabiliza\u00e7\u00e3o da mulher por esse \n\ntrabalho. Cyrino (2009) realiza grupos focais com homens e mulheres para tratar sobre o \n\ntrabalho dom\u00e9stico e conclui que a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de reprodu\u00e7\u00e3o por homens ocorre \n\ncom um status de assessoria \u00e0 verdadeira respons\u00e1vel por essas tarefas: a mulher. Haveria, \n\ninclusive, uma diferen\u00e7a at\u00e9 no que homens e mulheres entendem com tarefas de reprodu\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que muitas das tarefas que os homens realizam no \u00e2mbito dom\u00e9stico s\u00e3o consideradas \n\npelas mulheres como atividades de lazer, como passear com as crian\u00e7as. \n\nPercebe-se que as mulheres, ainda que possuam trabalho extradomiciliar, continuam \n\nsendo as respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o de grande parte das tarefas dom\u00e9sticas, acumulando \n\numa dupla jornada de trabalho di\u00e1rio. A n\u00e3o oportunidade de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva da mulher \n\nao trabalho na esfera p\u00fablica \u00e9, para Sorj (2004), um dos fatores determinantes da posi\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria que elas ocupam no mercado de trabalho. \n\nA partir dessa linha de argumenta\u00e7\u00e3o, entendemos que as mulheres que conseguem se \n\nengajar de forma protagonista no mercado de trabalho ou realizam uma distribui\u00e7\u00e3o mais \n\nigualit\u00e1ria das tarefas dom\u00e9sticas no interior de suas fam\u00edlias, ou contratam algu\u00e9m \n\nespecializado para realizar essas tarefas de forma assalariada. \u00c9 por isso que, contrapondo \n\nautores que associam o desenvolvimento econ\u00f4mico com uma queda no n\u00famero de \n\nempregadas dom\u00e9sticas, Milkmann Reese e Roth (1998) demonstram que, em v\u00e1rios casos, o \n\ncrescimento econ\u00f4mico e a ascens\u00e3o das mulheres a cargos e profiss\u00f5es com maior \n\n\n\n \n\n 27 \n\nremunera\u00e7\u00e3o coexiste com o aumento do trabalho dom\u00e9stico.  O crescimento das chamadas \n\nmulheres de elite, que exercem profiss\u00f5es liberais e administrativas, aumenta o n\u00famero de \n\nmulheres que podem comprar o trabalho dom\u00e9stico de outras mulheres, gerando o aumento de \n\ntrabalhadoras dom\u00e9sticas assalariadas.  \n\n\u00c9 nesse sentido que se estabelece o chamado paradigma da delega\u00e7\u00e3o, como exp\u00f4s \n\nSchneider (2012) ao retomar a literatura que entende a contrata\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o remunerado \n\ncomo uma a\u00e7\u00e3o que delega \u00e0 outra mulher a realiza\u00e7\u00e3o das atividades dom\u00e9sticas, sem que a \n\nsociedade discuta a problem\u00e1tica da divis\u00e3o de trabalho desigual existente na execu\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades entre homens e mulheres. Como alegam Hirata e Kergoat (2008), essa delega\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta a solu\u00e7\u00e3o do conflito entre casais sobre a distribui\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico, e \n\ntamb\u00e9m a dificuldade de concilia\u00e7\u00e3o entre as responsabilidades familiares e profissionais.  \n\nEm diversos momentos hist\u00f3ricos, as mulheres foram respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico, e a divis\u00e3o sexual do trabalho as relegou, majoritariamente, ao espa\u00e7o \n\nprivado. Contudo, \u00e9 importante perceber que mesmo entre mulheres ocorre uma divis\u00e3o do \n\ntrabalho levando em conta diferen\u00e7as de classe e etnia, e que essa divis\u00e3o \u00e9 alimentada por \n\noutras desigualdades presentes socialmente.  Se durante a escravid\u00e3o a diferen\u00e7a racial gerava \n\numa desigualdade que as dividia entre escravas dom\u00e9sticas e filhas de dono de terras, \n\ntrancafiadas em casa para aprender o \u201cof\u00edcio\u201d de esposas, durante a modernidade, as \n\ndiferen\u00e7as biol\u00f3gicas geram desigualdades sociais \u2013 que incorporam o fator \u00e9tnico/racial - as \n\ndividindo em mulheres de elite e mulheres que vendem a sua for\u00e7a de trabalho para gerar o \n\nsustento da fam\u00edlia, muitas vezes para outras mulheres. Dessa forma, encontramos a \n\ndesigualdade social como um gerador de continuidades das desigualdades sexuais presentes \n\nna divis\u00e3o social do trabalho contempor\u00e2neo.  \n\n \n2.2. O trabalho dom\u00e9stico \n \n\nA produ\u00e7\u00e3o intelectual sobre o trabalho dom\u00e9stico compreende estudos em \n\ndiferenciadas \u00e1reas de conhecimento e perspectivas, sendo que, alguns autores se dedicaram a \n\nfazer sistematiza\u00e7\u00f5es do estado da arte dessa tem\u00e1tica. Destacamos o trabalho de Fraga (2010) \n\nque organiza a produ\u00e7\u00e3o feita sobre o tema dentro das ci\u00eancias humanas no Brasil em sete \n\nperspectivas: a estat\u00edstica, que tem como prop\u00f3sito tra\u00e7ar um panorama dessa ocupa\u00e7\u00e3o com \n\ndados quantitativos; a te\u00f3rica que pensa o lugar do trabalho dom\u00e9stico na sociedade \n\ncapitalista; a hist\u00f3rica que retrata o trabalho dom\u00e9stico nas fases da hist\u00f3ria brasileira; a \n\nconfiguracional que tra\u00e7a a configura\u00e7\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o em aspectos como ra\u00e7a, migra\u00e7\u00e3o, \n\nquest\u00e3o et\u00e1ria e tipologia; organizacional que tem como objeto a pr\u00e1tica sindical e busca por \n\n\n\n \n\n 28 \n\namplia\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas; a legal que exp\u00f5e os desdobramentos das leis e \n\nfundamentos jur\u00eddicos dessa ocupa\u00e7\u00e3o; e, por fim, a relacional que buscam apreender a \n\nrela\u00e7\u00e3o das empregadas com suas patroas.  \n\nNesse estudo, nos detemos na perspectiva denominada por Fraga de te\u00f3rica, tentando \n\nentender qual o lugar do trabalho dom\u00e9stico no atual modo de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social, \n\nainda que trazendo aspectos das outras perspectivas, como a hist\u00f3rica e a relacional. \n\nBuscamos analisar como essa ocupa\u00e7\u00e3o aparece na literatura sociol\u00f3gica sobre o trabalho.  \n\nSegundo Lobo (1991), a Sociologia do Trabalho brasileira at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 \n\nmanteve-se silenciosa sobre a rela\u00e7\u00e3o mulher/trabalho. Para Ara\u00fajo (2005), os estudos daquele \n\nmomento que versavam sobre o trabalho feminino orientavam-se pelas teorias do \n\ndesenvolvimento e da moderniza\u00e7\u00e3o, abrindo caminhos para as interpreta\u00e7\u00f5es de que a \n\nsubordina\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica das mulheres seria superada pelo desenvolvimento e a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.   \n\nO crescimento do movimento feminista, ocorrido em meados da d\u00e9cada de 1970 e a \n\nsua conseq\u00fcente influ\u00eancia nas id\u00e9ias da academia brasileira, proporcionaram a exist\u00eancia de \n\num novo enfoque sobre a produ\u00e7\u00e3o voltada para as discuss\u00f5es sobre o trabalho feminino, \n\nespecialmente depois da consolida\u00e7\u00e3o da categoria g\u00eanero. Nesse sentido, surge nesse per\u00edodo \n\num campo de estudos voltado a entender as rela\u00e7\u00f5es sociais que determinam a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nsexos, ou seja, voltado a cartografar a divis\u00e3o sexual do trabalho.  \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do conceito de g\u00eanero nos estudos sobre trabalho traz a perspectiva de \n\nque as rela\u00e7\u00f5es de classe s\u00e3o sexuadas, existindo uma liga\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel entre opress\u00e3o \n\nsexual (e de classe) e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (e de sexo) (Hirata; Kergoat, 1994).  \n\n Os primeiros estudos visando entender a participa\u00e7\u00e3o da mulher no mercado de \n\ntrabalho, identificavam um recorte de classe bastante significativo: enquanto mulheres \n\nprovindas de fam\u00edlias detentoras do poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico eram \u201ctreinadas\u201d para serem \n\nboas esposas, aprendendo, desde cedo, a realiza\u00e7\u00e3o dos afazeres dom\u00e9sticos e dos cuidados \n\ncom as crian\u00e7as \u2013 mesmo no caso das fam\u00edlias com alt\u00edssimo poder aquisitivo, entre as quais \n\nprovavelmente haveria a contrata\u00e7\u00e3o de uma empregada dom\u00e9stica, era exigido de uma boa \n\ndona de casa deter conhecimento a respeito dos afazeres domiciliares. De outra parte, as \n\nmulheres de setores mais empobrecidos da sociedade se desdobravam em uma dupla jornada \n\nque envolvia um trabalho remunerado e o trabalho gratuito realizado em sua pr\u00f3pria \n\nresid\u00eancia. Muitas vezes, esse trabalho remunerado era a realiza\u00e7\u00e3o das atividades dom\u00e9sticas \n\nem outro domicilio.  \n\nNesse sentido, Bruschini(1998) afirma que para a mulher, a esfera produtiva e a \n\n\n\n \n\n 29 \n\nreprodutiva sempre aparecem numa combina\u00e7\u00e3o, seja pelo entrosamento (quando realizado de \n\nmaneira assalariada), seja pela superposi\u00e7\u00e3o, quando diz respeito \u00e0s mulheres que al\u00e9m de \n\npossu\u00edrem uma ocupa\u00e7\u00e3o extradomiciliar, continuam respons\u00e1veis pelos cuidados do seu \n\ndomic\u00edlio. \n\nAl\u00e9m de seu atrelamento hist\u00f3rico com as desigualdades sociais de g\u00eanero -\n\nconstru\u00eddas a partir das diferen\u00e7as biol\u00f3gicas entre os sexos \u2013 e as desigualdades sociais de \n\nclasse - inerentes aos modelos de organiza\u00e7\u00e3o social vividos \u2013 o trabalho dom\u00e9stico possui \n\numa profunda rela\u00e7\u00e3o com as desigualdades raciais, que partem das diferen\u00e7as de fen\u00f3tipo, \n\nmarcando desigualdades nas rela\u00e7\u00f5es sociais de acordo com a aparente a ra\u00e7a/etnia.  \n\n As origens do trabalho dom\u00e9stico remunerado no Brasil remontam ao per\u00edodo \n\nescravocrata, como demonstra Pereira (2012), em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado Heran\u00e7a \n\nescravocrata e trabalho dom\u00e9stico remunerado: rupturas e perman\u00eancias. Segundo a autora, \n\num dos fatores que contribui para a discrimina\u00e7\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua profunda rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a servid\u00e3o, al\u00e9m do imagin\u00e1rio brasileiro depreciativo que nasce nesse per\u00edodo sobre a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos manuais, considerados indignos demais para poderem ser realizados \n\npor pessoas livres.  \n\nA aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o traz consigo alguns \u2018problemas\u2019 para as fam\u00edlias possuidoras \n\nde grandes extens\u00f5es rurais, um deles nos interessa mais enfaticamente: quem realizar\u00e1 os \n\nafazeres dom\u00e9sticos? \u00c9 nesse contexto que surge uma nova modalidade de trabalho \n\ndom\u00e9stico: meninas, geralmente pr\u00f3ximas \u00e0 fam\u00edlia \u2018contratante\u2019 passam a realizar os afazeres \n\ndom\u00e9sticos em troca de itens relativos \u00e0 sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia, como moradia e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o.  O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o incentivou o crescimento dessa tipologia que foi a \n\npercussora do empregado dom\u00e9stico residente, quando meninas vindas do interior partiam \n\npara a cidade realizar as atividades dom\u00e9sticas de uma fam\u00edlia, muitas vezes visando \n\ncontinuar os estudos em busca de uma vida melhor.  \n\n\u00c9 durante esse per\u00edodo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o que se consolida a figura do \n\ntrabalhador dom\u00e9stico remunerado, que com o passar do tempo passa a receber um sal\u00e1rio, \n\nem vez de ter garantido aspectos da sua sobreviv\u00eancia. Assim, afirma Saffiotti (1976), o \n\ntrabalho dom\u00e9stico assalariado surge nesse contexto como um resultado de uma articula\u00e7\u00e3o \n\nentre o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e formas n\u00e3o capitalistas de trabalho. \n\nO trabalho dom\u00e9stico remunerado aparece como um objeto important\u00edssimo para os \n\nestudos a respeito da divis\u00e3o sexual do trabalho, uma vez que se configura em um elemento \n\nemblem\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o de ant\u00edteses fundamentais para esse campo de estudo: o espa\u00e7o \n\np\u00fablico/ privado, e o trabalho produtivo/ reprodutivo. \n\n\n\n \n\n 30 \n\nNas demais ocupa\u00e7\u00f5es e na realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o remunerada dos afazeres dom\u00e9sticos, as \n\ndesigualdades de g\u00eanero marcam o distanciamento dessas categorias, lan\u00e7ando os homens \n\nmajoritariamente \u00e0s categorias de espa\u00e7o p\u00fablico e trabalho produtivo, enquanto as mulheres \n\nficam relegadas \u00e0s categorias de espa\u00e7o privado e trabalho reprodutivo - ou a sua \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o junto ao trabalho produtivo como aponta Bruschini(1998).    \n\nJ\u00e1 no trabalho dom\u00e9stico realizado de forma assalariada, as trabalhadoras vivem um \n\nentrela\u00e7amento entre o p\u00fablico, que envolve o cumprimento de uma atividade profissional, e o \n\nprivado, j\u00e1 que a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade \u00e9 feito no interior de um espa\u00e7o domiciliar. (Leon, \n\n1993). Realizando uma intersec\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os que s\u00e3o geralmente considerados opostos, \n\nou como disse Fraga (2010) protagonizando uma rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica entre a casa e a e a rua. \n\nDa mesma maneira que Soares (1999) fala sobre a conviv\u00eancia da empregada \n\ndom\u00e9stica com a duplicidade da cultura brasileira, definida pela intera\u00e7\u00e3o entre a l\u00f3gica \n\nindividualista do sistema capitalista, t\u00edpica das rela\u00e7\u00f5es existentes no espa\u00e7o p\u00fablico e \n\nresqu\u00edcios de uma l\u00f3gica hierarquizante, remanescente do nosso modelo de coloniza\u00e7\u00e3o, que \n\nse expressa, nesse caso, em uma rela\u00e7\u00e3o entre a empregada e a patroa que mescla o afeto \n\nt\u00edpico do espa\u00e7o privado e domiciliar, com a figura de autoridade muitas vezes geradora de \n\nopress\u00e3o e conflitos.   \n\nMuitos pesquisas na \u00e1rea de ci\u00eancias sociais buscaram apreender essa mescla de \n\nafeto/autoridade/trabalho presentes na rela\u00e7\u00e3o entre patroas e empregadas. Brites (2000), em \n\nsua tese de doutoramento tem nessa rela\u00e7\u00e3o seu principal objeto de estudo, buscando \n\ndesmistificar a no\u00e7\u00e3o unilateralmente negativa da conviv\u00eancia desses elementos.  \n\nContrapondo a vis\u00e3o fortemente difundida de que a informalidade existente nessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nvista necessariamente como prejudicial para as trabalhadoras dom\u00e9sticas, a autora mostra que \n\nem muitos casos essas pessoalidade \u00e9 vista de forma positiva pelas pr\u00f3prias empregadas por \n\npermitirem concess\u00f5es e flexibilidades de trabalho, al\u00e9m de rela\u00e7\u00f5es afetivas de \n\npertencimento familiar. \n\nContudo, \u00e9 importante ressaltar que essa rela\u00e7\u00e3o de pessoalidade apesar de poder \n\nfavorecer algumas trabalhadoras individualmente, tende a prejudicar os avan\u00e7os coletivos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos direitos trabalhistas. Essa mistura de afeto/trabalho pode dificultar a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsindical e/ou trabalhista dessa ocupa\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 \u00e9 naturalmente dif\u00edcil devido ao alto n\u00edvel de \n\nisolamento das trabalhadoras, gerada pelo fato de o trabalho ser realizado no \u00e2mbito privado. \n\n(Lima et. al., 2010) \n\nAl\u00e9m de viver uma intersec\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado, a trabalhadora dom\u00e9stica \n\nremunerada possui uma rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica entre as esferas de produ\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o, uma \n\n\n\n \n\n 31 \n\nvez que apesar de realizar atividades ditas de reprodu\u00e7\u00e3o, o faz de forma remunerada, ou seja, \n\nao trabalhar de forma assalariada, deve ser compreendido como parte da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa e ocupada. Assim, Melo (1998) afirma que o trabalho reprodutivo n\u00e3o \n\npode ser visto como economicamente n\u00e3o produtivo, uma vez que a reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a base da \n\nprodu\u00e7\u00e3o social.  \n\nA especificidade da rela\u00e7\u00e3o entre reprodu\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o presente nessa ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, est\u00e1 na contribui\u00e7\u00e3o indireta que ela tem para com o incremento de m\u00e3o-de-obra no \n\nsetor produtivo. Conforme Iasi (2007), mesmo que o trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o seja produtor de \n\nmais-valia, contribui de forma indireta para o processo de acumula\u00e7\u00e3o desta, ao ser \n\nrespons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de parte do valor da for\u00e7a de trabalho, a mercadoria mais \n\nimportante para o funcionamento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Al\u00e9m de proporcionar que \n\nas mulheres respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa de forma invis\u00edvel e n\u00e3o-remunerada \n\nconsigam dedicar mais tempo \u00e0 tarefa produtiva quando liberadas dessas atividades pela \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de uma empregada dom\u00e9stica.  \n\nDessa forma, podemos dizer que o trabalho dom\u00e9stico remunerado possui rela\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas entre os espa\u00e7os p\u00fablicos e privados e as esferas produtivas e reprodutivas, o que \n\no torna um objeto t\u00e3o complexo e importante para a sociologia do trabalho.  A rela\u00e7\u00e3o entre \n\npatroas e empregadas tamb\u00e9m \u00e9 marcada por essa especificidade, uma vez que mescla afeto e \n\nautoridade t\u00edpicos da intersec\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o p\u00fablico e o espa\u00e7o privado, mas tamb\u00e9m \n\nestabelece uma rela\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia domiciliar, agregando um status semelhante ao \n\nfamiliar, ao mesmo tempo em que se estabelece como uma rela\u00e7\u00e3o comercial. Al\u00e9m disso, \n\nmuitas vezes, a empregada \u00e9 a respons\u00e1vel por liberar a mulher para a esfera produtiva, \n\ncontribuindo para a sua autonomia financeira. Estudos como o de Kofes (1989) demonstram a \n\narticula\u00e7\u00e3o dos recortes de classe e g\u00eanero presentes nessa rela\u00e7\u00e3o, uma vez que apesar de \n\nserem ambas mulheres, s\u00e3o mulheres pertencentes a classes sociais opostas, tendo a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o permeada por opress\u00f5es e explora\u00e7\u00f5es.  Assim como defende Farias (1983) que essa \n\nrela\u00e7\u00e3o de proximidade entre mulheres com condi\u00e7\u00f5es sociais t\u00e3o desiguais \u00e9 inevitavelmente \n\nmarcada por injusti\u00e7a e viol\u00eancia simb\u00f3lica.  \n\nA complexidade sociol\u00f3gica do objeto trabalho dom\u00e9stico possibilita um n\u00famero \n\nelevado de perspectivas poss\u00edveis e, como alerta Hirata (2009), as an\u00e1lises sociol\u00f3gicas que \n\narticulam g\u00eanero e trabalho t\u00eam de considerar como insepar\u00e1veis as categorias de trabalho \n\nprofissional e trabalho dom\u00e9stico, produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio e fam\u00edlia, classe social e \n\nsexo social.  \n\nAssim como os demais objetos da Sociologia do Trabalho, o trabalho dom\u00e9stico \u00e9 \n\n\n\n \n\n 32 \n\nconstantemente revisado pela literatura que tenta acompanhar as mudan\u00e7as no mundo do \n\ntrabalho, e o surgimento de novas modalidades de inser\u00e7\u00e3o nessa ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.3. Muitos conceitos em um: a heterogeneidade do trabalho dom\u00e9stico \n \n\nO conceito de trabalho dom\u00e9stico \u00e9 muito amplo, abrangendo v\u00e1rios tipos de trabalho \n\nque possuem diferen\u00e7as, \u00e0s vezes sutis, e que muitas vezes s\u00e3o confundidos entre si. \u00c9 nesse \n\nsentido que se torna necess\u00e1rio conceituar o que nesse estudo \u00e9 entendido por trabalho \n\ndom\u00e9stico, trabalho a domic\u00edlio, servi\u00e7o dom\u00e9stico e emprego dom\u00e9stico, al\u00e9m de demonstrar \n\nas diferentes tipologias que comp\u00f5e o conjunto de trabalhadores dom\u00e9sticos.  \n\nAo apontar para o \u201cnovo\u201d no trabalho dom\u00e9stico, buscando uma retomada dos \n\nmomentos hist\u00f3ricos de mudan\u00e7a pelo qual ele passou, Motta (1992) denuncia que a maioria \n\ndos dados dispon\u00edveis sobre o trabalho dom\u00e9stico naquele per\u00edodo n\u00e3o revelam a sua \n\nestratifica\u00e7\u00e3o interna, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s subcategorias ocupacionais, quanto \u00e0s modalidades \n\nde inser\u00e7\u00e3o no emprego.  \n\nEsse cen\u00e1rio mudou, e atualmente muitos dados s\u00e3o dispon\u00edveis sobre essa ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nsuas tipologias, mesmo que alguns aspectos ainda sejam dif\u00edceis de quantificar como a \n\njornada e remunera\u00e7\u00e3o de empregadas que trabalham em diversos domic\u00edlios.  \n\n\u00c9 por entender a import\u00e2ncia da delimita\u00e7\u00e3o precisa dos conceitos e tipologias que \n\ncircundam essa ocupa\u00e7\u00e3o que traremos, nos par\u00e1grafos que seguem, uma breve diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos e exposi\u00e7\u00e3o das tipologias amparados nas defini\u00e7\u00f5es legais e na produ\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica sobre o tema.  \n\nFazendo um caminho decrescente em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de generalidade, come\u00e7amos \n\nabordando o conceito que engloba todos os demais: o trabalho.  Nogueira (2011) ao dispor \n\nsobre trabalho como algo ontologicamente fundante do ser social, exp\u00f5e que mesmo que se \n\naltere durante o processo hist\u00f3rico, esse sempre visa \u00e0 produ\u00e7\u00e3o social e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nhumanidade. Fundamentada em uma concep\u00e7\u00e3o marxista de trabalho, esse opera como um \n\nmediador da rela\u00e7\u00e3o homem/natureza, a concep\u00e7\u00e3o exposta pela autora demonstra que \n\ntrabalho pode ser entendido como qualquer atividade que demanda algum tipo de esfor\u00e7o para \n\nsuprir alguma necessidade humana.  \n\nNesse sentido, trabalho dom\u00e9stico \u00e9 toda a atividade que visa \u00e0 garantia da exist\u00eancia \n\nhumana, que visa proporcionar o bem-estar da humanidade, realizada dentro de um domic\u00edlio. \n\nPor sua vez, o trabalho a domic\u00edlio visa a produ\u00e7\u00e3o de bens materiais ou a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os que visem fins lucrativos, uma vez que pode ser definido pelo trabalho realizado por \n\n\n\n \n\n 33 \n\numa pessoa em sua pr\u00f3pria habita\u00e7\u00e3o sob a encomenda de um empregador ou um \n\nintermedi\u00e1rio (Lavinas, et.al. 1998). Assim, podemos dizer que diferen\u00e7a entre esses dois \n\ntipos de trabalho \u00e9 relativo \u00e0 natureza de cada um deles. Enquanto o primeiro diz respeito a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas de reprodu\u00e7\u00e3o dentro do domic\u00edlio do empregador de forma assalariada, \n\no segundo define um trabalho que visa fins lucrativos para o empregador, realizado no \n\ndomic\u00edlio do empregado.  \n\nO trabalho dom\u00e9stico pode ser dividido em duas esferas b\u00e1sicas, o trabalho gratuito e \n\no trabalho dom\u00e9stico remunerado. O primeiro, um trabalho que carrega a invisibilidade, \u00e9 \n\naquele realizado de forma n\u00e3o remunerada pelos pr\u00f3prios moradores de um domic\u00edlio que, \n\nassim como vimos anteriormente, tende a ser uma responsabilidade delegada a mulher. \n\nEstudos como os de Melo (1998) e Bruschini (2006) demonstram que o trabalho dom\u00e9stico \n\nrealizado no pr\u00f3prio domic\u00edlio faz com que os indiv\u00edduos que recebem essa incumb\u00eancia \n\nfamiliar dispendam uma parte consider\u00e1vel da semana para a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade e, \n\ncontudo, essa atividade \u00e9 considerada um n\u00e3o-trabalho. Mulheres que n\u00e3o possuem uma \n\njornada de trabalho exterior ao domic\u00edlio, e que se dedicam exclusivamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndessas atividades necess\u00e1ria \u00e0 exist\u00eancia humana s\u00e3o consideradas economicamente inativas.  \n\nEm ambos os estudos, as autoras sustentam a import\u00e2ncia de entend\u00ea-lo como uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o, portanto, um trabalho n\u00e3o-remunerado, mas que \u00e9 fundamental para todos os \n\ndemais setores da economia, n\u00e3o podendo ser considerado, assim, como uma inatividade \n\necon\u00f4mica. Melo e Castilhos (2007) argumentam ainda que ao entender o trabalho dom\u00e9stico \n\nfamiliar como um n\u00e3o-trabalho, os campos disciplinares como a economia, a sociologia e a \n\npol\u00edtica confundem produ\u00e7\u00e3o com produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e esquecem do que as autoras \n\nchamam de verdadeiro objetivo das pessoas: \u201ca vida, o bem-estar e a reprodu\u00e7\u00e3o\u201d (p.5) \n\nA segunda forma de trabalho dom\u00e9stico surge da necessidade de contrata\u00e7\u00e3o de \n\nalgu\u00e9m que se responsabilize pela sua realiza\u00e7\u00e3o de forma assalariada. Essa modalidade \u00e9 \n\ntamb\u00e9m chamada de servi\u00e7o dom\u00e9stico. Mesmo que o trabalho dom\u00e9stico englobe tanto o \n\ntrabalho realizado de maneira familiar quanto o realizado sob a forma de rela\u00e7\u00f5es comerciais, \n\nusamos o conceito de trabalhador dom\u00e9stico para definir o sujeito que o faz de forma \n\nremunerada.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, por sua vez, diferenciar servi\u00e7o dom\u00e9stico ou trabalho dom\u00e9stico \n\nremunerado de emprego dom\u00e9stico. Essa diferen\u00e7a se d\u00e1 ao n\u00edvel jur\u00eddico, com implica\u00e7\u00f5es \n\nquanto ao amparo legal. Para elucidar a concep\u00e7\u00e3o de emprego, \u00e9 importante atentar para o \n\nque as leis trabalhistas entendem por empregado. Na Consolida\u00e7\u00e3o das Leis de Trabalho, \n\nempregado aparece como \u201cpessoa f\u00edsica que presta servi\u00e7o da natureza n\u00e3o eventual a \n\n\n\n \n\n 34 \n\nempregador, sob depend\u00eancia deste e mediante sal\u00e1rio\u201d (Brasil, 1943, art. 3\u00ba). No documento \n\nTrabalho dom\u00e9stico: direitos e deveres: orienta\u00e7\u00f5es (2007), o Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego define empregado dom\u00e9stico como \u201caquele(a) maior de 16 anos que presta servi\u00e7os \n\nde natureza cont\u00ednua (frequente, constante) e de finalidade n\u00e3o-lucrativa \u00e0 pessoa ou \u00e0 fam\u00edlia, \n\nno \u00e2mbito residencial destas.\u201dAssim, podemos inferir que o conceito de emprego e, por \n\nconsequ\u00eancia, o de empregado requer uma rela\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e essa \u00e9 a sua principal diferen\u00e7a \n\nde rela\u00e7\u00f5es com menor n\u00edvel de formalidade, como as diaristas1. A rec\u00e9m promulgada \n\nEmenda Constitucional n\u00ba 72, ou PEC das Dom\u00e9sticas como ficou conhecida, orienta que os \n\ntrabalhadores que realizam o servi\u00e7o dom\u00e9stico em uma resid\u00eancia at\u00e9 duas vezes por semana \n\nn\u00e3o possuem v\u00ednculo, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o entendidas como empregadas dom\u00e9sticas, n\u00e3o sendo \n\natendidas por essa legisla\u00e7\u00e3o. Assim, podemos dizer que o servi\u00e7o dom\u00e9stico compreende \n\ntanto o emprego dom\u00e9stico, e, por conseguinte, empregados dom\u00e9sticas quanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\nmenor formalidade devido a seu v\u00ednculo menos cont\u00ednuo com o empregador, como \u00e9 o caso \n\ndas diaristas que trabalham at\u00e9 duas vezes por semana na casa de cada empregador e recebem, \n\ngeralmente, por dia de trabalho.  Por esse motivo, as empregadas dom\u00e9sticas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ntratadas pela literatura atual como mensalistas, j\u00e1 que recebem um sal\u00e1rio mensal.  \n\nAs mensalistas, por sua vez, podem ser classificadas de acordo com o local de \n\nresid\u00eancia como o faz Motta (1992): Mensalistas residentes s\u00e3o aquelas que residem na casa \n\ndo empregador, enquanto as que n\u00e3o residem no seu local de trabalho s\u00e3o chamadas de \n\nMensalistas externas. A supracitada Emenda Constitucional traz mudan\u00e7as significativas para \n\ntodas as empregadas dom\u00e9sticas, mas, em especial, para as mensalistas residentes, uma vez \n\nque, apesar de o adicional noturno ainda precisar ser regulamentado, j\u00e1 entraram em vigor a \n\njornada di\u00e1ria m\u00e1xima de oito horas e a hora extra com o valor 50% maior do que a hora \n\nusual. Essa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente importante para essa modalidade de mensalista porque o \n\nfato de residir no local de trabalho em muitas vezes acarretava uma disponibilidade quase \n\npermanente desse empregado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas de seu empregador.   \n\nUma \u00faltima defini\u00e7\u00e3o que precisa ser feita diz respeito \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas pelo \n\ntrabalhador. Dessa forma, Fraga (2010) exp\u00f5e duas categorias: a da dom\u00e9stica polivalente e, \n\nem contraposi\u00e7\u00e3o, a dom\u00e9stica especializada. Enquanto a primeira modalidade de trabalhador \n\nfica respons\u00e1vel pelos afazeres de uma casa como um todo, a segunda realiza alguma tarefa \n\nespec\u00edfica. As categorias de tarefas espec\u00edficas elencadas pelo IPEA (1998) s\u00e3o: arrumadeira, \n\ncamareiro, bab\u00e1, ama, acompanhante, cozinheira, copeira, diarista, faxineira, lavadeira, \n\n                                                 \n1 Usamos, como boa parte da literatura, os substantivos diaristas, empregadas e trabalhadoras j\u00e1 que mais 90% \n\nde seu contingente \u00e9 feminino.  \n\n\n\n \n\n 35 \n\npassadeira, governanta, mordomo, atendente, jardineiro, motorista e caseiro.  \n\nRetomando a rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos que possuem interface com o de trabalho \n\ndom\u00e9stico e as tipologias que ele pode assumir, conclu\u00edmos que esse conceito engloba tanto o \n\ntrabalho gratuito como o remunerado, em muitos casos tamb\u00e9m chamado de servi\u00e7o \n\ndom\u00e9stico. Esse, por sua vez, compreende tanto as trabalhadoras diaristas como as \n\nmensalistas, sejam elas residentes ou externas. (FIGURA 1).  \n\n \nFigura 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre conceitos e tipologias fundamentais do trabalho dom\u00e9stico. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n\n\n \n\n 36 \n\n3. O SERVI\u00c7O DOM\u00c9STICO EM DADOS: UM PANORAMA DA OCUPA\u00c7\u00c3O NO \nPA\u00cdS \n\n \n\nEntendendo ser importante a compreens\u00e3o do perfil atual dos trabalhadores \n\ndom\u00e9sticos, destinamos esse cap\u00edtulo \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de um painel da atual situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nocupada em servi\u00e7os dom\u00e9sticos no Brasil. \n\nA primeira se\u00e7\u00e3o apresenta como ainda hoje a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada por desigualdades \n\nsexuais e raciais, uma vez que \u00e9 ocupada majoritariamente por mulheres negras. \n\nA segunda se\u00e7\u00e3o, dedicada \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o de algumas mudan\u00e7as ocorridas no perfil \n\ndas trabalhadoras dom\u00e9sticas no pa\u00eds, \u00e9 dividida em duas partes: A primeira retoma as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no tocante incremento da ocupa\u00e7\u00e3o, escolaridade, composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, tipologia \n\ne renda.  A segunda consiste em um breve panorama de como o trabalho dom\u00e9stico aparece na \n\nhist\u00f3ria da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista no Brasil. \n\n \n\n3.1. Um trabalho feminino e negro: desigualdades sexuais que marcam a ocupa\u00e7\u00e3o \n \n\nA heran\u00e7a de uma estrutura patriarcal e escravocrata que marca a hist\u00f3ria do Brasil \n\ntorna diferen\u00e7as sexuais e raciais elementos geradores de desigualdades sociais e estruturantes \n\nda organiza\u00e7\u00e3o social de nossa sociedade. Essas desigualdades permeiam diversas rela\u00e7\u00f5es no \n\nmundo do trabalho, mas \u00e9 no trabalho dom\u00e9stico que existe uma das maiores intersec\u00e7\u00f5es \n\nentre essas diferen\u00e7as e desigualdades, resultando em uma ocupa\u00e7\u00e3o composta \n\nmajoritariamente por mulheres negras.  \n\nDo ponto de vista da divis\u00e3o sexual do trabalho, conforme exposto no cap\u00edtulo \n\nanterior, alguns trabalhos foram demarcados como masculinos e outros como femininos e \n\nresponsabilizou-se, ao longo de diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos, a mulher pela realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico. Mesmo no trabalho dom\u00e9stico familiar, realizado de forma gratuita no \n\npr\u00f3prio domic\u00edlio, encontramos ainda hoje uma forte tend\u00eancia de que esse trabalho continue \n\nsendo realizado majoritariamente pelo sexo feminino. Segundo a S\u00edntese dos Indicadores \n\nSociais 2012, enquanto as mulheres brasileiras gastavam em m\u00e9dia 27,7 horas semanais na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos afazeres dom\u00e9sticos em 2011, o n\u00famero caia para 11,2 horas semanais quando \n\nanalisado o tempo gasto pela popula\u00e7\u00e3o masculina do pa\u00eds no mesmo per\u00edodo.   \n\nEssa responsabilidade \u00e9 atribu\u00edda em parte devido ao que socialmente foi constru\u00eddo \n\ncomo habilidades inerentemente femininas como a delicadeza, a observa\u00e7\u00e3o e o \u201ccapricho\u201d, \n\nmas tamb\u00e9m devido a uma hierarquiza\u00e7\u00e3o de g\u00eanero presente na sociedade ocidental que \n\n\n\n \n\n 37 \n\ndesvaloriza o trabalho de reprodu\u00e7\u00e3o e v\u00ea a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a masculina para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndessas atividades como um desperd\u00edcio. Essa diferencia\u00e7\u00e3o, muitas vezes, passa de gera\u00e7\u00e3o \n\nem gera\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o dos filhos. \u00c9 o que mostram dados da Pesquisa Nacional por \n\nAmostra de Domic\u00edlios do ano de 2009: enquanto 83% das meninas de dez a dezessete anos \n\nrealizavam tarefas dom\u00e9sticas, despendendo em m\u00e9dia 14,3 horas semanais com essas \n\natividades, apenas 47% dos meninos executavam alguma tarefa ligada ao trabalhando \n\ndom\u00e9sticos, e seu tempo semanal m\u00e9dio caia para 8,2 horas. \n\nA naturaliza\u00e7\u00e3o da responsabilidade feminina com o trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o se \n\nrestringe apenas \u00e0 esfera familiar. Assim, quando os afazeres dom\u00e9sticos passam a ser \n\nrealizados de forma remunerada, carregam consigo a concep\u00e7\u00e3o de que deve ser realizado por \n\nmulheres, atendendo a uma l\u00f3gica de desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho feminino.  \n\nApesar de o servi\u00e7o dom\u00e9stico possuir uma grande import\u00e2ncia na ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres no pa\u00eds j\u00e1 em meados da d\u00e9cada de 1970, os dados que possibilitam uma \n\ndelimita\u00e7\u00e3o precisa do total de ocupadas nesse setor consolidam-se apenas na d\u00e9cada de 1990. \n\nSegundo a PNAD, no ano de 1992, 5,33% da popula\u00e7\u00e3o brasileira ocupada compreendia a \n\nposi\u00e7\u00f5es ocupacionais relativas aos servi\u00e7os dom\u00e9sticos, quando observada apenas a \n\npopula\u00e7\u00e3o feminina ocupada, essa taxa passava dos 15%. Essa disparidade entre a taxa de \n\nhomens e mulheres ocupados em servi\u00e7os dom\u00e9sticos se mant\u00e9m praticamente inalterada ao \n\nlongo dos anos, como demonstra a Figura 2. \n\n \nFigura 2 - Empregados dom\u00e9sticos sobre o total de ocupados por sexo, de 1992 a 2009 (%).  \nFonte: SPS/MPS com dados da Pesquisa Nacional de Amostra por Domic\u00edlios. \n\n \n\nNa Figura 2, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a participa\u00e7\u00e3o masculina nas ocupa\u00e7\u00f5es relativas \n\nao trabalho dom\u00e9stico sofre poucas varia\u00e7\u00f5es, enquanto as altera\u00e7\u00f5es no percentual mulheres \n\n\n\n \n\n 38 \n\nocupadas nesse setor dita as mudan\u00e7as observadas no total de pessoas ocupadas nesse ramo de \n\natividade. Apesar de apresentar algumas oscila\u00e7\u00f5es, o percentual de mulheres ocupadas em \n\nservi\u00e7os dom\u00e9sticos manteve-se alta durante todo o per\u00edodo compreendido entre 2002 e 2009, \n\nsendo em todos esses anos o grupamento de atividades de trabalho principal mais importante \n\ndo total de mulheres ocupadas. Apesar de o n\u00famero de homens ocupados com o servi\u00e7o \n\ndom\u00e9stico no pa\u00eds ter crescido de 42 5000 em 2008 para 50 8000 em 2009, conforme os dados \n\ndas PNAD\u00b4s de 2009 e 2011, podemos observar uma continuidade da divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, uma vez apenas algumas modalidades espec\u00edficas de servi\u00e7os dom\u00e9sticos possuem \n\numa participa\u00e7\u00e3o significativa da m\u00e3o de obra masculina, como mostra a tabela abaixo.  \n\nDe todas as ocupa\u00e7\u00f5es que compreendem o servi\u00e7o dom\u00e9stico, somente as de \n\njardineiro e motorista s\u00e3o consideradas tipicamente masculinas. \u00c9 importante observar que \n\nestas s\u00e3o as duas atividades que s\u00e3o realizadas majoritariamente no espa\u00e7o externo ao \n\ndomic\u00edlio, refor\u00e7ando o que a literatura aponta como distribui\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o de \n\nacordo com as diferen\u00e7as sexuais e desigualdades de g\u00eanero.  \n\n \n\nTabela 1- Participa\u00e7\u00e3o por sexo nas principais atividades de servi\u00e7o dom\u00e9stico (%). Brasil, 2008 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Homem Mulher Total\nArrumadeira/camareira 3,56 96,44 100\nBab\u00e1/ama/acompanhante 0,94 99,06 100\nCozinheira/copeira 2,77 97,23 100\nDiarista/faxineira 2,47 97,53 100\nGovernanta/modormo 0,76 99,24 100\nDom\u00e9stica polivalente 3,15 96,85 100\nAtendente/jardineiro/motorista 79,08 20,92 100\nTotal 6,84 93,16 100  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com dados da Pesquisa Nacional de Amostra por Domic\u00edlios. \n \n\n \n\nApesar da exist\u00eancia de diversas campanhas que visam estimular a igualdade \u00e9tnica, o \n\nmundo do trabalho ainda \u00e9 mercado por desigualdades raciais, existindo uma desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ntanto em n\u00edvel de rendimento como das modalidades de trabalho que s\u00e3o ocupadas \n\nmajoritariamente por negros e pardos. \n\nO servi\u00e7o dom\u00e9stico no Brasil \u00e9 composto por uma maioria de negros e pardos, como \n\ndemonstra a Figura 3, que retoma a cor/ra\u00e7a das mulheres ocupadas em servi\u00e7os dom\u00e9sticos \n\ndesde 1995.  \n\n\n\n \n\n 39 \n\n0\n\n1.000.000\n\n2.000.000\n\n3.000.000\n\n4.000.000\n\n5.000.000\n\n6.000.000\n\n7.000.000\n\n1995 1997 1999 2002 2004 2006 2008\n\nNegras e\npardas\n\nBrancas\n\n \nFigura 3 - Popula\u00e7\u00e3o feminina ocupada em servi\u00e7os dom\u00e9sticos por cor/ra\u00e7a. Brasil, 1995 a 2009. Fonte: \nPesquisa Nacional de Amostra por Domic\u00edlios \n \n\nO fato de a propor\u00e7\u00e3o de negras e pardas ter crescido em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de \n\nmulheres brancas ocupadas em servi\u00e7os dom\u00e9sticos, sugere que essas podem ter encontrado \n\nmaiores possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o em outras modalidades de ocupa\u00e7\u00e3o do que a popula\u00e7\u00e3o \n\nfeminina negra.   \n\nOutro aspecto que demonstra a desigualdade racial/\u00e9tnica presente nos servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos no pa\u00eds \u00e9 o rendimento m\u00e9dio das trabalhadoras desse ramo de atividade. De \n\nacordo com a Pesquisa Nacional de Amostra por Domic\u00edlios, o rendimento m\u00e9dio das \n\ntrabalhadoras negras e pardas foi ao menos 12% menor do que o das trabalhadoras dom\u00e9sticas \n\nbrancas desde que esse dado come\u00e7ou a ser coletado pelas pesquisas.  No ano de 2009, a \n\ndiferen\u00e7a do rendimento m\u00e9dio chegava a R$56,8, ou seja, quase 15% do rendimento m\u00e9dio \n\ntotal das trabalhadoras.  \n\n \n\n3.2. Transforma\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o dom\u00e9stico brasileiro \n \n\nEssa se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada a demonstrar de maneira sucinta algumas das transforma\u00e7\u00f5es \n\nmais importantes que aconteceram nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas no mercado de trabalho do \n\nservi\u00e7o dom\u00e9stico a partir de dois aspectos: o perfil das trabalhadoras e o marco jur\u00eddico legal \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao primeiro, observamos algumas mudan\u00e7as significativas como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ocupada em servi\u00e7os dom\u00e9sticos, um aumento dos regimes de \n\ntrabalho mais flex\u00edveis, o crescimento do grau de formalidade das empregadas, e a altera\u00e7\u00e3o \n\nno perfil das trabalhadoras que s\u00e3o, agora, mais velhas e escolarizadas. Mas, tamb\u00e9m \n\nobservamos um crescimento ainda insuficiente do rendimento m\u00e9dio desse trabalhador, \n\n\n\n \n\n 40 \n\ncontribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o de uma desvaloriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante ao aspecto legal, depois de muitos anos de desamparo e de n\u00e3o acesso a  \n\nv\u00e1rios direitos trabalhistas, podemos notar uma disposi\u00e7\u00e3o a uma maior regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o. Contudo, essas conquistas v\u00eam seguidas de muitas controv\u00e9rsias, \n\ndemonstrando que n\u00e3o \u00e9 consenso a necessidade de um maior amparo da ocupa\u00e7\u00e3o vinda do \n\npoder p\u00fablico.  \n\n \n\n3.2.1. Mudan\u00e7a no perfil das trabalhadoras \n \n\nO servi\u00e7o dom\u00e9stico se mant\u00e9m como o grupamento de atividades econ\u00f4micas que \n\nmais emprega mulheres no pa\u00eds, por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar nos \u00faltimos anos mudan\u00e7as \n\nsignificativas no perfil das trabalhadoras dom\u00e9sticas.  \n\nA primeira dessas mudan\u00e7as diz respeito ao n\u00famero de mulheres ocupadas em servi\u00e7o \n\ndom\u00e9stico no pa\u00eds. Apesar de a propor\u00e7\u00e3o de trabalhadoras dom\u00e9sticas sobre o total de \n\nocupados ter crescido 9% de 2008 para 2009, esse n\u00famero sofre uma queda depois desse \n\nper\u00edodo. Em 2009, 17% das mulheres com mais de 10 anos ocupadas no pa\u00eds eram \n\ntrabalhadoras dom\u00e9sticas, em 2011 esse n\u00famero cai para 15,6%. Esse recente decr\u00e9scimo do \n\nincremento de trabalhadoras nesse ramo de atividades ainda \u00e9 pouco explorado pela literatura \n\ne carece de estudos mais especializados que busquem entender a suas causas e consequ\u00eancias. \n\nAlgumas das hip\u00f3teses levantadas para a explica\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno s\u00e3o o aumento de oferta \n\nem outros ramos da economia, o crescimento de pol\u00edticas voltadas para o acesso ao ensino \n\nsuperior e t\u00e9cnico e o aumento da dificuldade de contrata\u00e7\u00e3o de um trabalhador dom\u00e9stico em \n\nface do crescimento dos benef\u00edcios trabalhistas.   \n\nAs hip\u00f3teses de que a queda no percentual de ocupados em servi\u00e7os dom\u00e9sticos \n\nacontece por um aumento da oferta de vagas em outros setores da economia s\u00e3o favorecidas \n\npela constata\u00e7\u00e3o de uma outra mudan\u00e7a importante no perfil das trabalhadoras: o \n\n\u201cenvelhecimento\u201d dessa ocupa\u00e7\u00e3o. Isso porque tanto as pol\u00edticas de acesso ao ensino superior \n\ne t\u00e9cnico como o surgimento dos novos setores da economia que demandam a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas tecnol\u00f3gicas, s\u00e3o prioritariamente voltadas para a popula\u00e7\u00e3o jovem.  \n\nAntes uma ocupa\u00e7\u00e3o perigosamente relacionada com a inf\u00e2ncia, o servi\u00e7o dom\u00e9stico \n\npassou a ser ocupado majoritariamente por mulheres adultas, como sugere a Figura 4. \n\n\n\n \n\n 41 \n\n \nFigura 4 - Composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria dos ocupados em servi\u00e7os dom\u00e9sticos (%). Brasil, 1992 a 2009. Fonte: Adapta\u00e7\u00e3o \nde gr\u00e1fico elaborado por SPS/MPS com dados da Pesquisa Nacional de Amostra por Domic\u00edlios. \n \n\nConforme podemos observar na Figura 4, em 1992, mais de 40% dos trabalhadores \n\ndom\u00e9sticos possu\u00edam at\u00e9 24 anos, em 2009 essa parcela n\u00e3o chega aos 20% do total de \n\nocupados nesse setor. Essa diminui\u00e7\u00e3o sugere que novas possibilidades de futuro t\u00eam surgido \n\nainda durante a juventude ou no inicio da vida adulta para diversas mulheres.  \n\nA escolaridade dos trabalhadores dom\u00e9sticos tamb\u00e9m foi um aspecto que sofreu \n\naltera\u00e7\u00e3o significativa nos \u00faltimos anos. De acordo com a Pesquisa Nacional de Amostra por \n\nDomic\u00edlios, no ano de 1992, a m\u00e9dia de anos de estudo para a popula\u00e7\u00e3o ocupada em servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos era de 3,67 anos. Em 2009, essa m\u00e9dia chegou a 6,13 anos. Apesar desse aumento \n\nexpressivo, \u00e9 importante salientar que esse n\u00famero continua abaixo da m\u00e9dia de anos de \n\nestudo da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa ocupada que, em 2009, ficou em 8,24 anos. \n\n A mais significativa de todas as mudan\u00e7as, contudo, refere-se \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas nos tipos de trabalho dom\u00e9sticos desempenhados majoritariamente no Brasil. \n\nPrimeiramente, \u00e9 poss\u00edvel observar uma queda brusca no n\u00famero de trabalhadoras que \n\nresidem no domic\u00edlio em que trabalham. No ano de 1995, 12% das trabalhadoras dom\u00e9sticas \n\ndo pa\u00eds residia nos domic\u00edlios em que trabalhavam, em 2009, esse n\u00famero cai para 2,7%. \u00c9 \n\nsalutar salientar que esse n\u00famero \u00e9 um pouco mais elevado nas trabalhadoras negras e pardas, \n\nchegando a 3,1% no mesmo ano de refer\u00eancia. Outra altera\u00e7\u00e3o importante diz respeito ao \n\nn\u00famero m\u00e9dio de horas trabalhadas nas atividades de servi\u00e7o dom\u00e9stico. Em 1995, a m\u00e9dia de \n\ntrabalho era de 41,7 horas semanais, em 2009, a m\u00e9dia foi de 35,3 horas semanais, inferior a \n\nm\u00e9dia de trabalhadoras ocupadas em geral que \u00e9 de 40 horas. Por fim, uma \u00faltima \n\ntransforma\u00e7\u00e3o significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s modalidades de trabalhadores dom\u00e9sticos, \u00e9 o \n\ncrescimento dos regimes de trabalho diaristas em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos regimes \n\n\n\n \n\n 42 \n\nmensalistas, conforme mostra a Figura 5.  \n\n \n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\n1993\n\n1995\n\n1997\n\n1999\n\n2001\n\n2003\n\n2005\n\n2007\n\n2009\n\nMensalista\nDiarista\n\n \nFigura 5 - Propor\u00e7\u00e3o de diaristas e mensalistas no total de trabalhadores dom\u00e9sticos. Brasil, 1993 a 2009. Fonte: \n\nPesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios. \n \n\nO crescimento do regime diarista de trabalho vem acompanhado por um aumento da \n\nformalidade nos regimes mensalistas. Em 2009, apenas 17,8% das empregadas dom\u00e9sticas \n\npossu\u00edam carteira assinada, em 2011, 29,3% o tinham.  \n\nA despeito de todas essas transforma\u00e7\u00f5es no perfil da trabalhadora dom\u00e9stica, um \n\nelemento central de sua constitui\u00e7\u00e3o alterou-se muito pouco nessa s\u00e9rie hist\u00f3rica: o \n\nrendimento.  \n\nUm dos aspectos mais conhecidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos \u00e9 a baixa remunera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a essa ocupa\u00e7\u00e3o. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o \n\nInternacional do Trabalho (OIT), os trabalhadores dom\u00e9sticos ocupam os graus mais baixos \n\nda escala de remunera\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses latino americanos. Em 2009, o rendimento m\u00e9dio de uma \n\ntrabalhadora dom\u00e9stica no Brasil representava 37,7% do rendimento m\u00e9dio mensal do total de \n\nocupados. Uma caracter\u00edstica importante ao analisar o pequeno crescimento do rendimento \n\nm\u00e9dio do trabalhador dom\u00e9stico, \u00e9 que esse \u00e9 o grupamento de atividade em que o rendimento \n\nmenos se altera conforme os anos m\u00e9dios de estudo, conforme sugere a Figura 6 que \n\ndemonstra a rela\u00e7\u00e3o entre o rendimento m\u00e9dio e os anos de estudo nas regi\u00f5es metropolitanas \n\nno pa\u00eds.  \n\n \n\n\n\n \n\n 43 \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\nAt\u00e9 4 anos de\nestudo\n\n4 a 7 anos de\nestudo\n\n8 a 10 anos de\nestudo\n\n11 ou mais anos\nde estudo\n\nIndustria\n\nConstru\u00e7\u00e3o\n\nCom\u00e9rcio\n\nServi\u00e7os \u00e0 empresas\n\nEduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\nServi\u00e7os Dom\u00e9sticos\n\n \n\nFigura 6 - Rendimento por anos de estudo conforme grupamento de atividades (R$). Regi\u00f5es metropolitanas \nbrasileiras, 2012. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com dados da PME \n\n \n\nDessa forma, podemos notar que mesmo que o perfil do trabalhador dom\u00e9stico tenha \n\nse alterado nos \u00faltimo per\u00edodo, existe uma continuidade em uma caracter\u00edstica fundamental \n\ndessa ocupa\u00e7\u00e3o: o baixo rendimento. Ademais, cabe alertar que esse rendimento apresenta um \n\ncrescimento muito menor quando analisamos as trabalhadoras que trabalham em apenas um \n\ndomic\u00edlio, entendida como um caso t\u00edpico de regime mensalista. O rendimento da \n\ntrabalhadora diarista que realiza os servi\u00e7os dom\u00e9sticos em mais de um domic\u00edlio \u00e9 11,8 % \n\nmaior que o rendimento m\u00e9dio de mensalistas em 2011. \n\n \n\n3.2.2. Mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o \n \n\nUma das caracter\u00edsticas importantes para a forma\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de trabalho no \n\nBrasil foi a lenta transi\u00e7\u00e3o para o trabalho livre, e a impot\u00eancia do Estado perante oligarquias \n\nlocais consolidando durante anos o que Cardoso (2010) chama de \u201cO Estado Antissocial\u201d que \n\nreproduz desigualdades e n\u00e3o se compromete com a prote\u00e7\u00e3o social do trabalhador brasileiro. \n\nSendo assim, at\u00e9 os anos 1930, pouca aten\u00e7\u00e3o era dada \u00e0s quest\u00f5es do mundo do trabalho, e \n\nas escassas garantias que existiam se restringiam a uma parcela pequena de profiss\u00f5es e \n\nocupa\u00e7\u00f5es, enfaticamente as do setor p\u00fablico.  \n\nCom a chamada \u201cEra Vargas\u201d, as pol\u00edticas relacionadas ao trabalho cresceram em larga \n\nescala, sendo datados desse per\u00edodo v\u00e1rias conquistas trabalhistas como a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, a regulamenta\u00e7\u00e3o da jornada di\u00e1ria de 8 horas di\u00e1rias, a fixa\u00e7\u00e3o de \n\num sal\u00e1rio m\u00ednimo e, em 1942, a cria\u00e7\u00e3o da CLT (Consolida\u00e7\u00e3o das Leis de Trabalho) que \n\nregulamenta, entre outras coisas, o descanso semanal, a carteira de trabalho e as f\u00e9rias anuais \n\nremuneradas.  \n\n\n\n \n\n 44 \n\nA CLT \u00e9 criada como uma pol\u00edtica universalista, que pretende atender todos os \n\ntrabalhadores brasileiros, e \u00e9 nesse sentindo que Cardoso (2010) fala da \u201cutopia da prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial representada pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista\u201d (p.207) que assolou o pa\u00eds nesse per\u00edodo. \n\nContudo, o trabalhador dom\u00e9stico foi exclu\u00eddo em um artigo no qual afirmava-se que este, por \n\npossuir uma natureza especifica, n\u00e3o se encaixava nas disposi\u00e7\u00f5es previstas no documento.  \n\nApesar de sua exist\u00eancia estar fortemente ligada com o passado escravocrata, a \n\nprofiss\u00e3o de trabalhador dom\u00e9stico foi regulamentada muito recentemente na hist\u00f3ria do pa\u00eds. \n\nA lei que disp\u00f5e pela primeira vez sobre esse tipo de trabalhador (Lei 5.859) \u00e9 de 1973, \n\nentendendo por trabalhador dom\u00e9stico aquele que realiza trabalhos de car\u00e1ter n\u00e3o-lucrativo \n\npara uma pessoa ou fam\u00edlia dentro do espa\u00e7o domiciliar.  \n\nNa d\u00e9cada de 1980, o pa\u00eds adotava uma estrat\u00e9gia de forte regulamenta\u00e7\u00e3o do mundo \n\ndo trabalho, e os direitos que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 prev\u00ea aos trabalhadores \u00e9 um bom \n\nexemplo disso. Entretanto, ao mesmo tempo em que essa Constitui\u00e7\u00e3o estabeleceu alguns \n\ndireitos para os trabalhadores dom\u00e9sticos, manteve-os exclu\u00eddos da regras da CLT. De forma \n\nsimilar, enquanto que os trabalhadores formais passam a ter direito ao seguro-desemprego em \n\n1986, os trabalhadores dom\u00e9sticos, todavia, s\u00f3 v\u00e3o conseguir usufruir dessa garantia a partir \n\nde 2001.    \n\nO desamparo legal e previdenci\u00e1rio enfrentado pelos trabalhadores dom\u00e9sticos \n\nbrasileiros foi tema de estudos em diversas \u00e1reas do conhecimento, e chegou a ser abordado \n\nem duas Notas T\u00e9cnicas lan\u00e7adas pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho que versaram \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de um trabalho decente para os trabalhadores dom\u00e9sticos da \n\nAm\u00e9rica Latina.  \n\nRecentemente, o assunto virou centro de debates no pa\u00eds com a promulga\u00e7\u00e3o da \n\nProposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 72/2013, que ficou conhecida como a \u201cPEC das \n\ndom\u00e9sticas\u201d. A proposta que foi promulgada no dia 2 de abril no Congresso Nacional prev\u00ea a \n\nextens\u00e3o aos empregados dom\u00e9sticos da maioria dos direitos, previstos atualmente para os \n\ndemais trabalhadores registrados com carteira assinada (em regime CLT). Esses direitos est\u00e3o \n\nlistados atualmente no artigo 7\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nO assunto virou pol\u00eamica porque muitos defendem que direitos como a jornada de \n\n40h, a hora extra, o adicional noturno e a fixa\u00e7\u00e3o de um sal\u00e1rio m\u00ednimo da categoria \n\nencarecem muito a contrata\u00e7\u00e3o desse tipo de servi\u00e7o, e trouxe \u00e0 tona a teoria de que a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de uma categoria pode significar efetivamente a extin\u00e7\u00e3o de boa parte de seus \n\npostos de trabalho.Do outro lado, sindicatos locais da categoria se manifestaram a favor da \n\nproposta, que foi aprovada no Senado em julho deste ano.  \n\n\n\n \n\n 45 \n\nA mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista brasileira, incorporando gradativamente a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dom\u00e9sticos mostra a valoriza\u00e7\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a \n\npol\u00eamica que essas altera\u00e7\u00f5es suscitaram para a sociedade, indica que ainda existe muito a \n\navan\u00e7ar no tocante ao reconhecimento desse trabalho.  \n\n \n\n\n\n \n\n 46 \n\n4. O SERVI\u00c7O DOM\u00c9STICO EM FAM\u00cdLIA: CONTINUIDADES E RUPTURAS \nNAS TRAJET\u00d3RIAS E PROJETOS \n\nApreender as continuidades e rupturas nas trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico \n\ns\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ao analisarmos como os projetos individuais e coletivos dessas mulheres foram \n\nconstru\u00eddos e alterados no decorrer de suas trajet\u00f3rias. Sendo assim, esse cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \n\na expor trechos das narrativas contadas por nossas oito interlocutoras, relacionando-os com as \n\nquest\u00f5es pertinentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desse estudo e a bibliografia que a eles se dedica.  \n\nNa primeira se\u00e7\u00e3o apresentamos um breve perfil das mulheres entrevistadas. A \n\nsegunda se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada para a exposi\u00e7\u00e3o das narrativas que contam as continuidades das \n\ntrajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico, expondo eventos marcantes nas trajet\u00f3rias das \n\ntrabalhadoras, al\u00e9m de enfatizar processos de constru\u00e7\u00e3o de sentidos a partir desses \n\nacontecimentos. Na terceira se\u00e7\u00e3o discorremos sobre os processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida \n\nadulta vividos pelas mulheres entrevistadas, focando em tr\u00eas momentos principais \n\napresentados pela literatura como emblem\u00e1ticos dessa transi\u00e7\u00e3o: o t\u00e9rmino dos estudos, a \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e a sa\u00edda da casa dos pais. A quarta e \u00faltima se\u00e7\u00e3o tem por \n\nobjetivo expor os projetos individuais e coletivos que orientam a vida dessas mulheres e, \n\nprincipalmente, as rupturas das trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico.  \n\n \n\n4.1. As donas das narrativas: perfil das entrevistadas e suas fam\u00edlias \n \n\nForam utilizadas, nesse estudo, narrativas de oito mulheres, vindas de quatro fam\u00edlias \n\ndiferentes. Inicialmente, apresentamos a composi\u00e7\u00e3o do grupo familiar, focando nas mulheres \n\ne, a seguir, elaboramos um breve perfil das mulheres que participaram de processos de \n\nentrevista. A numera\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias foi por ordem cronol\u00f3gica de acordo com a entrevista \n\nrealizada com a primeira mulher da fam\u00edlia.  \n\nA primeira fam\u00edlia \u00e9 composta por Dona Jacira, 52 anos, natural de Santo \u00c2ngelo \n\n(RS), reside em Porto Alegre desde os 15 anos, \u00e9 trabalhadora dom\u00e9stica desde os 13. Jacira \u00e9 \n\nm\u00e3e de cinco filhos. A filha mais velha, Gisa, n\u00e3o reside mais com ela, \u00e9 casada e tem um \n\nfilho adolescente. Residem, junto com a Jacira, seu atual marido e suas tr\u00eas outras filhas. \n\nDaniela, 28 anos, estudou at\u00e9 a 4\u00aa s\u00e9rie \u00e9 caixa de uma rede de supermercados. Priscila, 26 \n\nanos \u00e9 m\u00e3e de David, com menos de um ano quando da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, estudou at\u00e9 a \n\n5\u00aa s\u00e9rie e \u00e9 atendente de uma rede de fast food. Gisele, 24 anos estudou at\u00e9 a 6\u00aa s\u00e9rie e \n\ntrabalha em uma padaria. O filho mais novo, Alexandre faleceu antes do in\u00edcio das entrevistas. \n\nParticiparam da constru\u00e7\u00e3o da narrativa dessa fam\u00edlia a matriarca, Jacira e a filha mais nova, \n\n\n\n \n\n 47 \n\nGisele.  \n\nA segunda fam\u00edlia \u00e9 composta por Gisa, 46 anos, estudou at\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie. \u00c9 do interior \n\ndo Estado e veio para Porto Alegre com 15 anos. Filha de trabalhadora dom\u00e9stica que, assim \n\ncomo sua irm\u00e3 mais velha, continuou a trajet\u00f3ria familiar em trabalho dom\u00e9stico. \u00c9 separada \n\ne reside com um casal de filhos, o menino tem 20 anos e trabalha em uma metal\u00fargica, e a \n\ntem menina 15 e est\u00e1 na s\u00e9tima s\u00e9rie. A Gisa foi a \u00fanica entrevistada dessa fam\u00edlia.  \n\nA terceira fam\u00edlia \u00e9 composta por tr\u00eas mulheres. A m\u00e3e, Soeli tem 58 anos, \u00e9 \n\ntrabalhadora dom\u00e9stica, assim como foi sua m\u00e3e, estudou at\u00e9 a 4\u00aa s\u00e9rie e teve duas filhas. \n\nDrica, a filha mais velha, com 34 anos tamb\u00e9m \u00e9 trabalhadora dom\u00e9stica, \u00e9 casada, m\u00e3e de \n\ndois filhos, Gabriel com 10 anos e Camila com 6. Reside, junto com o marido, em uma casa \n\npr\u00f3pria constru\u00edda no mesmo terreno em que moram os pa\u00eds do marido. A mais nova, Kely, \n\ntinha 24 anos no momento da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, trabalha como aplicadora de pesquisa \n\npor telefone, possui gradua\u00e7\u00e3o em geografia e est\u00e1 com a matr\u00edcula trancada no curso de \n\nengenharia ambiental, que pretende terminar. Est\u00e1 gr\u00e1vida e reside com o namorado desde a \n\ndescoberta da gravidez. As tr\u00eas s\u00e3o naturais de C\u00e9u Azul (PR) e residem em Francisco Beltr\u00e3o \n\n(PR) desde 1999. A narrativa desta fam\u00edlia foi constru\u00edda por meio de entrevistas realizadas \n\ncom as tr\u00eas mulheres.  \n\nA quarta e \u00faltima fam\u00edlia, a \u00fanica em que usamos pseud\u00f4nimos, por escolha das \n\ntrabalhadoras. \u00c9 composta por Norma, 50 anos, trabalhadora dom\u00e9stica assim como a m\u00e3e e a \n\nav\u00f3. \u00c8 natural de Rio Grande, teve tr\u00eas filhas. A irm\u00e3 mais velha, criada como filha , Brenda, \n\ntem 36 anos e a \u00fanica na fam\u00edlia que seguiu a trajet\u00f3ria ocupacional de Norma. As duas outras \n\nfilhas mulheres trabalham com seus respectivos maridos.  \n\n \n \n4.2. Trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico \n\n \n\nSe narrar compreende \u201ccontar viv\u00eancias e enunciar discursos sociais, tra\u00e7ar \n\ndepoimentos pessoais e informar condi\u00e7\u00f5es objetivas de vida, situar disputas e indicar \n\ntomadas de posi\u00e7\u00e3o (Pinheiro, 2010), essa se\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada a reconstruir trajet\u00f3rias familiares \n\nem trabalho dom\u00e9stico de quatro fam\u00edlias, a partir de fragmentos das hist\u00f3rias de vida das \n\nmulheres entrevistadas.  \n\nPartimos do princ\u00edpio defendido por Josso (2004) de que o processo de selecionar \n\nfragmentos de sua hist\u00f3ria de vida para narrar a sua hist\u00f3ria para algu\u00e9m consiste em uma \n\ntomada de consci\u00eancia sobre as suas viv\u00eancias, possibilitando um momento formador de \n\nressignifica\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria.  \n\n\n\n \n\n 48 \n\nDessa forma, buscamos expor nesse trecho do trabalho algumas similitudes \n\nencontradas ao longo das narrativas das mulheres ocupadas com trabalho dom\u00e9stico, \n\nincluindo, em alguns casos, mais de uma gera\u00e7\u00e3o da mesma fam\u00edlia. Longe de querer ignorar \n\nas singularidades e supor a constitui\u00e7\u00e3o de uma narrativa homog\u00eanea, a ideia de buscar as \n\nsemelhan\u00e7as nessas hist\u00f3rias \u00e9 justamente a de mostrar que as hist\u00f3rias de vida dessas \n\nmulheres e fam\u00edlias, que nem se conhecem, trazem marcos do contexto social e do momento \n\nhist\u00f3rico em que vivem.  Constam nesta se\u00e7\u00e3o tanto elementos objetivos das narrativas, como \n\nsentidos atribu\u00eddos \u00e0 essas narrativas por suas protagonistas, ou seja, podemos encontrar, al\u00e9m \n\nda exposi\u00e7\u00e3o de regularidades de eventos na vida das trabalhadoras, o contexto dessas \n\nhist\u00f3rias emergindo de suas falas.  \n\nO in\u00edcio das trajet\u00f3rias de trabalho dessas mulheres \u00e9 muito semelhante: em algum \n\nmomento de sua adolesc\u00eancia (ou at\u00e9 inf\u00e2ncia), a fam\u00edlia encontra dificuldades para manter \n\num padr\u00e3o de vida digno para todos os filhos, e a necessidade leva essas ainda meninas a \n\ntrabalhar.  \n\nAi, eu comecei a trabalhar mesmo.... eu tinha uns 17 anos, eu acho, com carteira \nassinada, mas eu sempre trabalhei, sempre trabalhei perto da minha casa... eu era \nbab\u00e1,eu sempre trabalhei, desde os meus 13, 14 anos (\u2026)  depois fui indo... a\u00ed \ncomecei a trabalhar como dom\u00e9stica mesmo. (...) [Foi por]  Necessidade, pra ajudar \nmeus pais, n\u00e9?! Por que a gente veio de fora, era mais sacrificado, assim, tudo era \nmais sacrificado. A\u00ed eu comecei a trabalhar mais era pra ajudar meus pais. (Gisa, 46 \nanos) \n \nEra s\u00f3 meu pai que trabalhava, n\u00e9? Numa \u00e9poca que as mulheres n\u00e3o trabalhavam \nmuito fora, e era, era bem pesado, n\u00e9? Sete filhos pro meu pai sustentar. E eu sou \numa das velhas, sou a segunda. E a minha irm\u00e3 mais velha, j\u00e1 come\u00e7ou a trabalhar, \nassim, de dom\u00e9stica j\u00e1. Acho que n\u00e3o tinha uns 15 anos. Eu j\u00e1 comecei a trabalhar \ncom menos, com menos de 13 anos eu j\u00e1 trabalhava, no interior. (\u2026)\u00c9, e era \nbastante dif\u00edcil pro meu pai dar tudo, n\u00e9? (Jacira, 52 anos) \n \nEu comecei a trabalhar, acho que eu tinha uns dez anos de idade. Meu pai estava \ndoente, da\u00ed eu comecei a trabalhar, mas trabalhava a troco da comida... comida, \nroupa, cal\u00e7ado, essas coisas. A\u00ed o pai faleceu, o pouquinho de terra que n\u00f3s ainda \n\u2018tinha\u2019 meus irm\u00e3os botaram fora, e dai pra frente, era trabalhar pra sobreviver. \n(Soeli, 58 anos) \n \nA gente teve uma vida muito dif\u00edcil, muita pobreza. Meu pai alc\u00f3olatra e minha m\u00e3e \ndoente... Eu tinha 14 anos, e comecei a trabalhar de dom\u00e9stica (...)Trabalhava meio \nper\u00edodo na casa do Seu Paulo e meio per\u00edodo eu trabalhava na ro\u00e7a. (Norma, 50 \nanos) \n \n\n \n\nA falta de qualifica\u00e7\u00e3o e, consequentemente, de op\u00e7\u00e3o de trabalho e a experi\u00eancia na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos afazeres dom\u00e9sticos, j\u00e1 realizado h\u00e1 tempos em sua pr\u00f3pria casa, s\u00e3o os \n\nprincipais motivos que levam a \u201cescolha\u201d pelo trabalho dom\u00e9stico:  \n\nEu j\u00e1 tinha experi\u00eancia. Porque a m\u00e3e \u00e0s vezes levava n\u00f3s junto pra fazer faxina e \n\n\n\n \n\n 49 \n\nagente foi aprendendo (...)As minhas irm\u00e3s tamb\u00e9m, nossa fam\u00edlia toda trabalhou, \nassim, como dom\u00e9stica (Giza, 46 anos) \n \n\nOutro elemento que marca a trajet\u00f3ria dessas mulheres \u00e9 a inf\u00e2ncia no interior, onde \n\ntiveram as suas primeiras experi\u00eancias de trabalho. Esse fato objetivo, \u00e9 marcado por \n\nelementos subjetivos negativos. Em suas narrativas, essas experi\u00eancias s\u00e3o lembradas como \n\nmomentos de trabalho pesado e bastante polivalente.   \n\nEu tinha que tirar leite, entregar leite... Eu tinha que lustrar a casa, de joelho, o ch\u00e3o \ncom um pano, e o rodap\u00e9 com outro. Eu matava frango, empacotava. Limpava o \np\u00e1tio de joelho tamb\u00e9m...Lavava roupa e limpava a casa, eram cinco banheiros, \nlimpava a piscina de pedra, tudo esfregada com sab\u00e3o de soda, que \u00e9 uma coisa que \nnem sei se ainda existe (Norma, 50 anos) \n\n \n\n(...)Aquelas casas do interior que s\u00e3o muito bem cuidadas e ela, tinha um monte de \ncal\u00e7ada pra lavar e... tinha cal\u00e7adas que agente encerava, tamb\u00e9m, com enceradeira e \ntudo. Era um servi\u00e7o bem puxado (Jacira, 52 anos) \n \n\nA mudan\u00e7a para uma cidade maior, mais central, aparece nas narrativas como um \n\nmomento de crescimento das oportunidades, marcando uma esp\u00e9cie de \u201crecome\u00e7o\u201d das \n\ntrajet\u00f3rias de trabalho. \n\nE a\u00ed eu resolvi vim morar aqui em Porto Alegre pra arrumar um emprego melhor e \ntamb\u00e9m pra agente poder trabalhar, porque tamb\u00e9m l\u00e1 a gente ganhava muito pouco. \nTrabalhava bastante e ganhava pouco (...) A gente ficou bem deslumbrada, porque o \nsal\u00e1rio era bem melhor do o que a gente ganhava no interior. (Jacira, 52 anos) \n \nAt\u00e9 que n\u00f3s viemos pra c\u00e1... Minha vida come\u00e7ou a melhorar mesmo depois que eu \ncheguei aqui. Que l\u00e1 a cidade era pequena, n\u00e3o tinha oportunidade. (Soeli, 58 anos) \n \nPara n\u00e3o ver meus filhos passarem necessidade, eu vim morar pra c\u00e1, e foi quando a \nminha vida restaurou. Comecei a trabalhar em uma casa que era a 7 km, e eu ia e \nvoltava a p\u00e9 para economizar o passe (Norma, 50 anos) \n\n \nA necessidade tamb\u00e9m \u00e9 apontada em suas narrativas como o elemento que levou a(s) \n\nfilha(s) mais velhas a se ocuparem com trabalhos dom\u00e9sticos. Essa inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho aparece como um elemento que marca a passagem para a vida adulta dessas \n\nmulheres, conforme exporemos com mais aprofundamento na pr\u00f3xima sess\u00e3o.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o da filha mais velha no ramo de trabalho dom\u00e9stico aparece como a \u00fanica \n\nresposta poss\u00edvel para a conjuntura. As m\u00e3es enfatizam que n\u00e3o gostariam que as filhas \n\nfossem trabalhadoras dom\u00e9sticas, mas ressaltam que n\u00e3o existia op\u00e7\u00e3o para o momento.  \n\nMas ela procurava emprego, n\u00e3o encontrava, largava curr\u00edculo, e o servi\u00e7o que ela \nencontrou foi de dom\u00e9stica (...) (Jacira, 52 anos) \n \nQuando ela come\u00e7ou a trabalhar de empregada dom\u00e9stica ela tava no gin\u00e1sio, era o \nque ela podia fazer naquele n\u00edvel de estudo. Tinha que ser isso mesmo. (Soeli, 58 \nanos) \n\n \n\nA partir daqui, as narrativas das duas gera\u00e7\u00f5es se fundem, trazendo fragmentos das \n\n\n\n \n\n 50 \n\ntrajet\u00f3rias de m\u00e3es e filhas que dividem, al\u00e9m dos la\u00e7os consangu\u00edneos, uma ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar das continuidades nas trajet\u00f3rias, alguns elementos marcam rupturas e \n\nmudan\u00e7as de aspectos fundamentais das trabalhadoras. O primeiro deles diz respeito \u00e0 \n\nescolariza\u00e7\u00e3o. Mesmo que o trabalho apare\u00e7a para todas como o motivo para a interrup\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos, \u00e9 poss\u00edvel observar diferen\u00e7as geracionais no n\u00edvel de escolaridade alcan\u00e7ado \n\npelas trabalhadoras dom\u00e9sticas entrevistadas. As trabalhadoras com mais de 40 anos \n\nentrevistadas nesse trabalho, tem o ensino fundamental incompleto. \n\nEnt\u00e3o a op\u00e7\u00e3o do meu pai era que a gente viesse pra c\u00e1 trabalhasse e estudasse, n\u00e9? \n(...)Ah, eu comecei a trabalhar aqui em Porto Alegre e n\u00e3o voltei mais estudar \n(Jacira, 52 anos) \n \n\nEu estudei at\u00e9 a 4a s\u00e9rie, e a\u00ed, n\u00e3o dava mais, n\u00e9? Naquela \u00e9poca era muito dif\u00edcil, \nn\u00e3o dava para fazer as duas coisas. At\u00e9 a 4a s\u00e9rie, tinha escolinha perto, a\u00ed dava. \nDepois da 4a s\u00e9rie, a\u00ed o sonho acabou, e agora depois de velha, eu n\u00e3o vou voltar \npara um banco de escola. (Soeli, 58 anos) \n\n \n\nJ\u00e1 a maioria das trabalhadoras mais jovens, chegou at\u00e9 o ensino m\u00e9dio, al\u00e9m de terem \n\nfeito cursos t\u00e9cnicos, mesmo que esses n\u00e3o reflitam em sua trajet\u00f3ria profissional.   \n\nFiz 2\u00ba grau. Trabalhava de dia e fazia de noite, t\u00e9cnico de contabilidade. Consegui \nme formar, mesmo odiando o curso. Nem pensei em continuar estudando, eu \ntrabalhava direto e n\u00e3o tinha tempo para ficar estudando para passar no vestibular, \nessas coisas. At\u00e9 hoje nem penso em fazer faculdade, n\u00e3o me atrai (Drica, 34 anos) \n \nDepois de acabar o ensino m\u00e9dio, fiz cursos de vitrinista e de telefonista, mas nunca \nexerci nenhuma dessas profiss\u00f5es (Brenda, 36 anos) \n \n\nEssas diferen\u00e7as corroboram o que mostram os dados quantitativos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\naumento do n\u00edvel de escolaridade das trabalhadoras dom\u00e9sticas nos \u00faltimos anos. Quando \n\nquestionadas sobre a vontade de continuar os estudos, a maioria n\u00e3o v\u00ea essa op\u00e7\u00e3o como \n\npossibilidade. A \u00fanica das trabalhadoras entrevistadas que trabalha como empregada \n\ndom\u00e9stica fixa todos os dias em uma \u00fanica casa, \u00e9 tamb\u00e9m a \u00fanica que apresentou interesse \n\nem retornar aos estudos. \n\nAssim, se um dia eu me... Eu tenho vontade, assim de terminar, de fazer o segundo \ngrau. Tenho vontade, mas da\u00ed eu queria, sei l\u00e1, me aposentar um dia e estudar. Eu \ngostaria de terminar (Giza, 46 anos)  \n \n\nNesse sentido, mostram-se necess\u00e1rios estudos que investiguem a recorr\u00eancia dessa \n\nvontade de retornar aos estudos entre as trabalhadoras dom\u00e9sticas, e quais as rela\u00e7\u00f5es dessas \n\nexpectativas com outras vari\u00e1veis, como a tipologia de trabalho.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das trabalhadoras sobre a ocupa\u00e7\u00e3o de trabalhadora \n\ndom\u00e9stica, as narrativas mesclam percep\u00e7\u00f5es de desvaloriza\u00e7\u00e3o social desse trabalho, com \n\ntrajet\u00f3rias de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal na realiza\u00e7\u00e3o desses exerc\u00edcios profissionais.  \n\n\n\n \n\n 51 \n\nAo retratar a desvaloriza\u00e7\u00e3o com que a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 vista socialmente, dois elementos \n\naparecem com \u00eanfase: a falta de direitos, comparado \u00e0s demais ocupa\u00e7\u00f5es, e a invisibilidade \n\ndo trabalho realizado. Esses aspectos j\u00e1 foram apontados por Melo (2007), para quem as \n\natividades que ficaram, secularmente, sobre a incumb\u00eancia das mulheres, e que ainda hoje \n\nseguem como uma fun\u00e7\u00e3o tradicional feminina tem um car\u00e1ter de invisibilidade social, sendo \n\ndesqualificadas e desvalorizadas socialmente. \n\n \n\nAt\u00e9 porque de dom\u00e9stica a gente n\u00e3o tem muitos direitos, n\u00e9? N\u00e3o tem, n\u00e3o \u00e9 muito \nreconhecido o trabalho da gente. \u00c9, eu gosto do trabalho, mas dom\u00e9stica n\u00e3o direito \na quase nada.... (Jacira, 52 anos) \n \nN\u00e3o \u00e9 valorizado! Eu acho que ele n\u00e3o \u00e9 valorizado. (...) As pessoas n\u00e3o d\u00e3o valor \npro teu trabalho. Eles n\u00e3o... tu faz, faz e faz e parece que ta sempre faltando alguma \ncoisa, entendeu? Eu acho que ele n\u00e3o \u00e9 valorizado (Giza, 46 anos) \n\n \n\nMesmo percebendo o trabalho dom\u00e9stico como uma ocupa\u00e7\u00e3o desvalorizada \n\nsocialmente, em diversos pontos de todas as narrativas aparecem relatos de satisfa\u00e7\u00e3o com o \n\nseu trabalho, que envolve aspectos como boa remunera\u00e7\u00e3o, flexibilidade da jornada (para as \n\ndiaristas), e, em alguns casos, voca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTive outras oportunidades, mas preferi trabalhar com faxina mesmo. Quando tive \nmeus filhos, era complicado ficar o dia inteiro fora. (Drica, 34 anos) \n \nEu j\u00e1 fui at\u00e9 manicure, mas eu n\u00e3o gostei de trabalhar de manicure, preferi voltar pra \nfaxina (Jacira, 52 anos) \n\n \n\nMeu dom mesmo, o que eu sempre gostei, foi da limpeza... (Brenda, 36 anos) \n \nAdoro, eu tenho paix\u00e3o pelo que eu fa\u00e7o.(...) Eu gosto de arrumar, assim que a \nmulher chega e esteja assim tudo arrumadinho. Eu sou assim, eu chego na casa e j\u00e1 \npergunto como \u00e9 que tu gosta do servi\u00e7o? E fa\u00e7o desse jeito, e n\u00e3o do meu jeito. \nFa\u00e7o conforme a mulher quer.  Esse \u00e9 um servi\u00e7o que eu amo fazer, minhas filhas \ntodas sabem que eu gosto mesmo disso. (Norma, 50 anos) \n\n \n \n\nEssas no\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o e desvaloriza\u00e7\u00e3o, que a primeira vista parecem \n\ncontradit\u00f3rias, na verdade, refletem a no\u00e7\u00e3o de um processo de mudan\u00e7as que traz o aumento \n\ndos direitos e at\u00e9 da valoriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, mas que ainda n\u00e3o consegue modificar o status \n\nde inferioridade que muitas vezes a ocupa\u00e7\u00e3o traz consigo. Essa percep\u00e7\u00e3o de processo fica \n\nclara em trechos que demonstram uma sensa\u00e7\u00e3o de tranquilidade agora, quando comparado h\u00e1 \n\nanos atr\u00e1s, enfatizando melhoras no retorno financeiro e no aumento da autonomia da jornada. \n\n \n\u00c9, mas eu acho dif\u00edcil a gente depois de ser dom\u00e9stica n\u00e3o consegue sair desse ramo. \nE hoje em dia ainda \u00e9 um servi\u00e7o que t\u00e1 melhor que os outros. No meu tipo de... \nPorque nas casas que eu trabalho, todas eu tenho a chave e eu chego, fa\u00e7o meu \n\n\n\n \n\n 52 \n\ntrabalho (...) E, j\u00e1 sei todo o esquema da casa, e ningu\u00e9m me incomoda. Ele \u00e9 um \npouco puxado n\u00e9, mas agora compensa.(Jacira, 52 anos) \n \n \nHoje, gra\u00e7as a deus posso dizer que estou bem, porque antigamente era muito dif\u00edcil, \nmuito sofrido, o trabalho dom\u00e9stico era muito pouco valorizado. Ganhava muito \npouco. Mas hoje posso dizer que estou feliz. Trabalho bastante, mas \u00e9 muito \ngratificante (Soeli, 58 anos) \n \nTo nessa profiss\u00e3o ainda porque hoje se paga bem.. Se eu tivesse em outra profiss\u00e3o \ncomo secret\u00e1ria, eu dificilmente ganharia o que eu ganho hoje. Trabalho de manh\u00e3 \nem uma mesma casa, sou diarista em outras quatro e limpo um pr\u00e9dio.(...). Hoje, eu \ngosto disso. Hoje n\u00e3o tem preconceito como tinha antigamente. Diminui a oferta, da\u00ed \nesta mais valorizado (Drica, 34 anos) \n\n \n \n\n \n\nEsse processo de transforma\u00e7\u00f5es demonstra a efic\u00e1cia de diversas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\norientadas para o trabalho dom\u00e9stico, ao mesmo tempo em que deixa claro os limites dessas \n\npol\u00edticas, as barreiras sociais que ainda precisam ser derrubadas e as lacunas de direitos que \n\nainda precisam ser preenchidas.  \n\n \n \n4.3. Trajet\u00f3rias juvenis e processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \n \n\nO tema da juventude ganhou destaque recentemente n\u00e3o apenas nos trabalhos \n\nacad\u00eamicos das ci\u00eancias humanas, mas tamb\u00e9m na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Essa fase \n\nda vida \u00e9, muitas vezes, entendida como um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o dotado de contradi\u00e7\u00f5es e \n\ninstabilidades que poderiam tornar os jovens mais suscept\u00edveis a problemas sociais como a \n\nviol\u00eancia e o desemprego.  (Sposito; Corrochano, 2005).  \n\nContudo, existem dois cuidados que devem ser tomados ao estudar esse tema: o \n\nprimeiro diz respeito \u00e0 necessidade de n\u00e3o simplificar a juventude reduzindo-a a um todo \n\nhomog\u00eaneo, fazendo com que suas similaridades encubram especificidades de classe, g\u00eanero \n\ne ra\u00e7a/etnia. O segundo, relacionado ao primeiro, \u00e9 o esfor\u00e7o de entender a juventude a partir \n\ndo contexto hist\u00f3rico, analisando de que forma a estrutura social vivenciada pelos jovens \n\npossibilita as singularidades ou especificidades enfrentadas por esse grupo. Assim, conforme \n\nCastro e Abramovay (2004), \u201cA juventude \u00e9, ao mesmo tempo, um ciclo de vida com \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias e parte de um momento hist\u00f3rico\u201d.  \n\nPartindo de autores como Bourdieu (1983), para quem a juventude \u00e9 uma categoria \n\narbitr\u00e1ria, e deve ser entendida de maneira relacional, levando em considera\u00e7\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es \n\ndas categorias de n\u00e3o-juventude, uma das formas mais utilizadas pela literatura \u00e9 compreender \n\nos momentos da vida como processo. Dessa forma, tornam-se usuais estudos que investigam \n\n\n\n \n\n 53 \n\nos processos de transi\u00e7\u00e3o da juventude para a vida adulta com o intuito de compreender \n\nmelhor essas categorias.  \n\nConforme Camarano e Mello (2006), os estudos recentes t\u00eam demonstrado que os \n\nprocessos de transi\u00e7\u00e3o vivenciados pela atual gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais complexos e menos \n\nprevis\u00edveis se comparados aos processos das gera\u00e7\u00f5es anteriores. Essa complexidade n\u00e3o \n\npermite uma vis\u00e3o linear dos fatores entendidos como fundamentais da passagem para a vida \n\nadulta. Ainda conforme a autora, tr\u00eas s\u00e3o os eventos principais encarados como marcadores \n\ndessa transi\u00e7\u00e3o, quais sejam: independ\u00eancia econ\u00f4mica, sa\u00edda da casa dos pais, e constitui\u00e7\u00e3o \n\nde fam\u00edlia. N\u00e3o h\u00e1 consensos sobre qual desses eventos \u00e9 o definidor da passagem para a vida \n\nadulta, assim como n\u00e3o h\u00e1 consensos sobre o que exatamente define esses eventos. \n\nEntretanto, boa parte da literatura aceita que esses eventos s\u00e3o interligados e se relacionam \n\nintimamente com outros como a sa\u00edda da escola e a parentalidade.  \n\nUm novo debate que ganhou grande aceita\u00e7\u00e3o nos estudos sobre o processo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \u00e9 a exist\u00eancia do fen\u00f4meno do prolongamento da juventude. Esse \n\nfen\u00f4meno seria caracterizado pelo aumento da idade m\u00e9dia em que os jovens vivenciariam \n\neventos importantes para a transi\u00e7\u00e3o. A principal causa desse \u201cenvelhecimento\u201d seria o \n\naumento da demanda por qualifica\u00e7\u00e3o presente no mercado de trabalho, como demonstra \n\nMadeira (2006).  \n\n(...) Assim, na medida em que as sociedades s\u00e3o mais afluentes, e exigem mais \nqualifica\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de melhores rendas, tornam-se mais propensas a dar aos \njovens a oportunidade de estender o per\u00edodo de morat\u00f3ria da juventude, at\u00e9 porque \nnesses pa\u00edses, com o avan\u00e7o da tecnologia, as fam\u00edlias v\u00e3o perdendo a necessidade \nde envolver crian\u00e7as e adolescentes no processo produtivo(...) (. p. 143) \n \n\nEsse fen\u00f4meno, contudo, n\u00e3o atinge toda a juventude com a mesma intensidade \n\ndepende de condi\u00e7\u00f5es de classe, g\u00eanero e ra\u00e7a/etnia. \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o do campo de pesquisa desse estudo, observou-se que mesmo que \n\nalgumas filhas n\u00e3o tenham realizado todos os eventos entendidos como \u201cde passagem\u201d e \n\nmesmo tendo ainda idade para serem consideradas jovens, todas as mulheres das fam\u00edlias \n\nestudadas consideravam-se \u2013 e eram consideradas \u2013 j\u00e1 adultas. Dessa forma, buscamos \n\nentender como se deu o processo de transi\u00e7\u00e3o dessas mulheres para a vida adulta, tentando \n\napreender quais os elementos da juventude ainda traziam consigo. Esses processos foram \n\nanalisados \u00e0 luz da literatura que observa regularidades e especificidades nos processos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o no Brasil, com uma tentativa de situar as fam\u00edlias entrevistadas na generalidade ou \n\nna exce\u00e7\u00e3o dos processos observados por outros estudos.   \n\n Um conjunto de eventos ligados ao processo de escolariza\u00e7\u00e3o marca um importante \n\n\n\n \n\n 54 \n\npasso no processo de transi\u00e7\u00e3o. Segundo Camarano e Mello (2006), a sa\u00edda da escola \u00e9 um \n\ndos primeiros indicadores do in\u00edcio do processo que conduz \u00e1 vida adulta. Para uma parcela \n\nda juventude, a idade compreendida entre os 18 e os 30 anos \u00e9 uma fase de \u201ctreinamento\u201d e \n\n\u201cprepara\u00e7\u00e3o\u201d para a vida adulta, enfaticamente no aspecto profissional.  \u00c9 nessa fase que, \n\nsegundo Madeira (2006), esses jovens constroem os alicerces para a sua ocupa\u00e7\u00e3o futura \n\ndependendo, ent\u00e3o, desse processo, o seu n\u00edvel de rendimento. \n\nEntretanto, em um pa\u00eds marcado por desigualdades, como o Brasil, podemos observar \n\ndiferen\u00e7as no tempo de estudo e \u201cprepara\u00e7\u00e3o\u201d para uma inser\u00e7\u00e3o qualificada no mercado de \n\ntrabalho. Podemos observar, por exemplo, que o fen\u00f4meno entendido como prolongamento \n\nda juventude, comum em pa\u00edses desenvolvidos, por aqui ocorre apenas em fam\u00edlias com altos \n\nrendimentos, o que possibilita que o jovem se dedique com prioridade a sua prepara\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. (Madeira, 2006).  \n\nNas fam\u00edlias com menores rendimentos, o per\u00edodo de prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 encurtado por \n\nprocessos que aceleram a passagem para a vida adulta, como a inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho e a constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia. Nesses casos, o estudo acaba possuindo uma relev\u00e2ncia \n\nsecund\u00e1ria na vida dos jovens. Dados do censo mostram que o ensino m\u00e9dio de n\u00edvel t\u00e9cnico \n\n\u00e9 ocupado, majoritariamente, por fam\u00edlias nessa posi\u00e7\u00e3o, o que leva a crer que fazer um \n\nensino m\u00e9dio com car\u00e1ter profissionalizante \u00e9 uma das alternativas encontradas pelas fam\u00edlias \n\npara que o jovem possa conciliar a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com a \u201cprepara\u00e7\u00e3o\u201d para \n\num mercado que demanda de maior qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n Uma das fam\u00edlias estudadas adotou essa estrat\u00e9gia. Contudo, observou-se que a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o adquirida com o curso t\u00e9cnico n\u00e3o foi utilizada na inser\u00e7\u00e3o do mercado de \n\ntrabalho, j\u00e1 que a jovem o cursou enquanto trabalhava de dom\u00e9stica, e continuou nessa \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \u00e9 importante ponderar o quanto a inser\u00e7\u00e3o precoce no mercado de \n\ntrabalho pode limitar a oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o de reconvers\u00f5es na trajet\u00f3ria profissional. \n\nMesmo as jovens que chegam a realizar cursos t\u00eam suas possibilidades de aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\ncampo profissional, por meio de est\u00e1gios, por exemplo, limitada pela necessidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho que garanta financeiramente sua sobreviv\u00eancia.   \n\nFiz contabilidade. S\u00f3 fiz contabilidade porque era a noite. N\u00e3o tinha nenhuma \n\nvoca\u00e7\u00e3o... E a noite s\u00f3 tinha contabilidade. N\u00e3o tinha outra op\u00e7\u00e3o. Da\u00ed era ou fazer \n\nisso, ou ficar sem estudar, n\u00e9? Porque durante o dia eu trabalhava (Drica, 34 anos) \n\n \n\nA essa desigualdade no tempo de prepara\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho que opera, \n\ntamb\u00e9m, como um fator de reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade, Madeira (2006) chama de efeito \n\n\n\n \n\n 55 \n\nperverso do d\u00e9ficit educacional. Para a autora, para al\u00e9m do maior rendimento econ\u00f4mico \n\nimediato que uma inser\u00e7\u00e3o mais qualificada resulta, a educa\u00e7\u00e3o traz consigo \u201cdiversas outras \n\nimplica\u00e7\u00f5es relevantes que atuam de forma indireta e colaboram para a compreens\u00e3o dos \n\nmecanismos que entravam o desenvolvimento e atuam na persist\u00eancia da pobreza e da \n\ndesigualdade\u201d (p. 147).   \n\nUma dessas implica\u00e7\u00f5es pode ser a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de trabalho e o entendimento \n\ndas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas. Muito embora a trabalhadora entrevistada que havia realizado curso \n\nt\u00e9cnico em contabilidade n\u00e3o entendesse esse estudo como relevante para a sua ocupa\u00e7\u00e3o, em \n\num trecho de sua narrativa demonstrou um diferente entendimento sobre as rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho vivenciadas, se comparada a sua m\u00e3e, companheira de ocupa\u00e7\u00e3o. Enquanto essa \n\nacreditava que estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com o empregador era fundamental para \n\no sucesso profissional, e que o acordo de trabalho deveria ser baseado nas tarefas demandadas \n\npela patroa, aquela estabelecia uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais profissional, baseado nas horas \n\ntrabalhadas.  \n\n \n\n(...)Eu cobro por hora, porque se voc\u00ea n\u00e3o colocar limite no teu hor\u00e1rio, n\u00e3o vai ser \n\no empregador que vai por. Porque pra ele quando mais tu ficar, mais lucro pra ele(...) \n\n(Drica, 34 anos) \n\n  \n\nDados recentes apontam para uma progress\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es mais novas concluindo \n\nensino m\u00e9dio para quem devem ser abertas novas possibilidades de trajet\u00f3ria escolar. As \n\nentrevistas realizadas com as fam\u00edlias corroboram em parte com essa teoria, uma vez que as \n\nfilhas mais jovens da maioria das fam\u00edlias t\u00eam escolaridade maior do que as gera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores e at\u00e9 de que suas irm\u00e3s mais velhas. Na \u00faltima se\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo analisaremos \n\ncomo as rupturas das trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9sticos atendem a um projeto \n\nfamiliar de futuro, que passa pelo aumento do tempo de qualifica\u00e7\u00e3o para o mercado de \n\ntrabalho.  \n\nApenas em uma das fam\u00edlias analisadas n\u00e3o podemos observar aumento de \n\nescolaridade em compara\u00e7\u00e3o com as gera\u00e7\u00f5es anteriores. Na narrativa, a m\u00e3e demonstra \n\ntristeza em constatar o abandono do estudo por parte das filhas.  \n\n \n\nMeu sonho mesmo era que um dos meus filhos fizesse a faculdade. Eu n\u00e3o estudei \n\nmuito, mas me esforcei para elas irem mais longe, mas nenhuma delas foi. (Jacira, \n\n52 anos).  \n\n \n\n\n\n \n\n 56 \n\nUma das filhas, ao falar sobre a evas\u00e3o explica que tinha s\u00e9rias dificuldades em \n\nalgumas mat\u00e9rias, especialmente matem\u00e1tica e que n\u00e3o encontrava incentivo por parte dos \n\nprofessores para que continuasse estudando.  \n\n \n\nElas me falavam que eu n\u00e3o podia ser irm\u00e3 do Alexandre2, j\u00e1 que ele tirava notas t\u00e3o \n\nboas. Eu n\u00e3o conseguia, da\u00ed depois de repetir duas vezes, vi que n\u00e3o valia a pena, \n\nn\u00e9?  (Gisele, 22 anos).  \n\n \n\nEssas rupturas nas trajet\u00f3rias escolares esperadas para essa gera\u00e7\u00e3o mostram que \n\nmesmo com a recente expans\u00e3o no sistema educacional, focado no ensino p\u00fablico e gratuito, \n\nexistem limita\u00e7\u00f5es na implementa\u00e7\u00e3o da populariza\u00e7\u00e3o do ensino. Para Madeira (2006) existe \n\num estoque da popula\u00e7\u00e3o jovem, com baixos n\u00edveis de escolaridade, que vai se acomodando \n\ncomo efeito de produtos como a evas\u00e3o e a repet\u00eancia.  \n\n \n\n \n\nOutro conjunto de eventos apontado pela literatura como fundamental para \n\ncompreender os processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta s\u00e3o os relacionados ao mundo do \n\ntrabalho, conforme explicita Guimar\u00e3es (2005): \n\n \n\nO debate sobre a transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta tem uma das suas \u00e2ncoras mais \nimportantes nos processos que transcorrem no \u00e2mbito do trabalho. N\u00e3o somente \nporque a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho se constitui num dos momentos \nprivilegiados dessa transi\u00e7\u00e3o, como porque ela \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de possibilidade para que \noutras dimens\u00f5es da passagem da adolesc\u00eancia \u00e0 vida adulta se efetivem. (p. 171) \n \n \n\nMais do que a simples inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, que pode aparecer em \n\ndiversas fases da vida, o marcador da transi\u00e7\u00e3o de um ciclo de vida a outro \u00e9 a maneira como \n\no trabalho \u00e9 entendido pelo indiv\u00edduo e pelas pessoas pr\u00f3ximas a si. Assim, na adolesc\u00eancia, o \n\ntrabalho \u00e9 entendido como uma forma de obten\u00e7\u00e3o de dinheiro para garantir possibilidades de \n\nescolhas relacionadas ao seu lazer. Como mostra o trecho de uma das narrativas, quando se \n\nrefere \u00e0 \u00e9poca que come\u00e7ou a trabalhar, com treze anos \n\n \n\nAcho que o que mais incentiva \u00e9 quando a gente ganha o primeiro sal\u00e1rio, porque, \nassim, morando em casa e tudo, dava pra comprar as nossas coisinhas, n\u00e9? Depois \nque a gente tem responsabilidades a\u00ed v\u00ea que \u00e9 diferente(...) (Jacira, 52 anos) \n \n\n                                                 \n2 Alexandre, o irm\u00e3o mais velho, que possu\u00eda a trajet\u00f3ria escolar mais promissora, segundo aparece no relato da \n\nm\u00e3e, faleceu dois anos antes da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.  \n\n\n\n \n\n 57 \n\nNa juventude, o trabalho come\u00e7a a aparecer como uma prepara\u00e7\u00e3o para a vida adulta, \n\numa experi\u00eancia focada no aperfei\u00e7oamento dos pap\u00e9is ocupacionais futuros (Madeira, 2006). \n\nJ\u00e1 na fase adulta, o trabalho aparece como uma necessidade para garantir as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia tanto de si quanto de sua fam\u00edlia. Fam\u00edlia aqui utilizada n\u00e3o apenas como \n\nc\u00f4njuge e filhos, mas como qualquer pessoa pr\u00f3xima que possa ser dependente \n\nfinanceiramente. Como abordaremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 raro as irm\u00e3s mais velhas \n\ncontribu\u00edrem no sustento das irm\u00e3s mais novas, visando um projeto de futuro para toda a \n\nfam\u00edlia.  \n\nN\u00e3o s\u00e3o todos os jovens que encaram as experi\u00eancias de trabalho como um processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para a vida adulta. H\u00e1 jovens, como os entrevistados no campo \n\ndessa pesquisa, que t\u00eam experi\u00eancias de escolariza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o, t\u00edpicas da juventude, no \n\nentanto conciliadas com trabalho n\u00e3o voltados para a sua \u00e1rea de interesse, assumindo um \n\ncar\u00e1ter mais ligado ao sentido de trabalho apontado pela literatura como t\u00edpico da fase adulta, \n\ncomo demonstra trecho de uma das entrevistas: \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 exatamente o que eu quero... agora eu n\u00e3o trabalho na minha \u00e1rea, que eu \nestudei. \u00c9 um trabalho tranquilo, embora n\u00e3o seja o que quero pra mim. Eu ainda \nespero terminar o meu curso e trabalhar na minha \u00e1rea. (Kely, 24 anos) \n\n \n\nA conviv\u00eancia entre estudo e trabalho demonstra que para uma parcela da juventude, o \n\nestudo n\u00e3o \u00e9 uma etapa de forma\u00e7\u00e3o conclu\u00edda previamente, a qual proveria as credenciais \n\nnecess\u00e1rias para o ingresso, posterior, no mercado de trabalho.  \n\nMesmo em um contexto de crescente fragiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho atingindo as \n\nmais diversas faixas et\u00e1rias, \u00e9 nos jovens que encontramos as trajet\u00f3rias de trabalho mais \n\nerr\u00e1ticas, marcadas por momentos de desemprego e inatividade e por uma grande mudan\u00e7a de \n\nempregos. Essas trajet\u00f3rias n\u00e3o-lineares refor\u00e7am a ideia de que grande parte da juventude \n\nn\u00e3o v\u00ea na inser\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho apenas uma prepara\u00e7\u00e3o para a vida adulta, mas, de \n\nfato, necessita estar no mercado de trabalho para garantir sua subsist\u00eancia.  \n\nEssa instabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho vivenciada pela juventude, \n\ngerou uma intensa discuss\u00e3o sobre a centralidade do trabalho para essa faixa et\u00e1ria. \n\nGuimar\u00e3es (2006) discorda de autores como Gorz (1997) e Castels (2001), para quem o jovem \n\nviveria antecipadamente um processo prenunciado para o conjunto da sociedade, ou seja, o \n\nfim da centralidade do trabalho, vivido a partir do ex\u00edlio do trabalho. A autora - utilizando \n\ndados da pesquisa Perfil da Juventude Brasileira, organizada pela Perseu Abramo, em 2003 \u2013 \n\ndemonstra que o trabalho constitui um \u201celemento-chave nas percep\u00e7\u00f5es dos jovens\u201d.  \n\n\n\n \n\n 58 \n\nNas fam\u00edlias entrevistadas por esse estudo, pudemos observar que o trabalho possui \n\numa centralidade, sobretudo no que tange a passagem para a vida adulta. Por mais que \n\nalgumas das jovens ainda vivenciassem momentos t\u00edpicos da juventude, como morar com os \n\npais e estar estudando, o fato de estar trabalhando e encarar o trabalho como uma necessidade \n\nde sobreviv\u00eancia apresentou-se como condi\u00e7\u00e3o suficiente para ser reconhecida pela fam\u00edlia \n\ncomo adulto.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o, antes de uma nova descoberta \u00e9 uma corrobora\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno \n\nj\u00e1 apontado por dados quantitativos. De acordo com Camarano e Mello (2006), ao considerar \n\na transi\u00e7\u00e3o da juventude para a vida adulta de mulheres brasileiras, podemos notar uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do casamento e da maternidade e o aumento da import\u00e2ncia da \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n\nO aumento da import\u00e2ncia de fatores profissionais nos processos de transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida adulta s\u00e3o frequentemente associados a um aumento da participa\u00e7\u00e3o feminina no \n\nmercado de trabalho. Contudo, s\u00e3o necess\u00e1rios alguns apontamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nesses processos. \n\nPrimeiro, \u00e9 importante salientar que mesmo que a participa\u00e7\u00e3o feminina nas atividades \n\necon\u00f4micas tenha crescido muito, uma parte consider\u00e1vel do tempo de vida das mulheres \n\ncontinua sendo dedicada a tarefas ligadas ao casamento e \u00e0 maternidade, sugerindo uma \n\ncontinuidade de aspectos negativos da divis\u00e3o sexual do trabalho.  \n\nNas narrativas constru\u00eddas durante esse estudo, a realiza\u00e7\u00e3o da maior parte das tarefas \n\nde cuidado da casa e dos filhos aparece sob responsabilidade das mulheres. Quando da sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o por parte dos c\u00f4njuges, esse trabalho recebe um car\u00e1ter de aux\u00edlio, visando \n\ndiminuir a sobrecarga sobre a respons\u00e1vel \u201cnatural\u201d sobre desse trabalho.  \n\n \n\n(...) Ele me ajuda. Ele chega, toma um banho enquanto eu preparo o caf\u00e9, a\u00ed ele j\u00e1 \narruma a mesa... E assim vai, \u00e0s vezes ele coloca a roupa pra lavar pra mim, sabe? \nPra n\u00e3o ficar muito acumulado pra mim, n\u00e9? (Brenda, 36 anos) \n\n \n\nSegundo fato importante a ressaltar, \u00e9 que o aumento da participa\u00e7\u00e3o feminina no \n\nmercado de trabalho, diz respeito \u00e0s mulheres declaradas c\u00f4njuges do chefe do domic\u00edlio. As \n\nmulheres em condi\u00e7\u00e3o de chefes de domic\u00edlios, fen\u00f4menos mais comum nas classes mais \n\npopulares, apresentam praticamente a mesma inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho do que na \n\ngera\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nAs narrativas que comp\u00f5em esse estudo trazem trajet\u00f3rias de mulheres que ocupam, \n\nem alguma das gera\u00e7\u00f5es estudadas, a posi\u00e7\u00e3o de chefes de domic\u00edlio. Dessa forma, podemos \n\n\n\n \n\n 59 \n\ndizer que, na transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, a centralidade do trabalho aparece n\u00e3o somente com \n\no aumento da participa\u00e7\u00e3o feminina nas atividades econ\u00f4micas. Mas, a import\u00e2ncia do \n\ntrabalho para o processo de transi\u00e7\u00e3o j\u00e1 se apresenta h\u00e1 algumas gera\u00e7\u00f5es para essas fam\u00edlias. \n\nUm terceiro conjunto de eventos apontado pela literatura como marcos da transi\u00e7\u00e3o \n\npara a vida adulta s\u00e3o os ligados \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia. Assim como a defesa da \n\ncentralidade do trabalho nos processos de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade adulta, Heilborn e \n\nCabral (2006) apontam para a centralidade da fam\u00edlia nesse processo:  \n\nDe forma an\u00e1loga [\u00e0 centralidade do trabalho], discute-se sobre a centralidade da \nfam\u00edlia na trajet\u00f3ria de vida dos sujeitos das classes trabalhadoras, em que a fam\u00edlia \nencarna um \u2018sentido de totalidade\u2019 sobre o indiv\u00edduo, organizando-se por uma l\u00f3gica \nassim\u00e9trica entre os g\u00eaneros e uma hierarquia entre as idades.  (p. 238) \n\n \n\nO conceito de fam\u00edlia \u00e9 muito complexo e pode compreender diferentes interpreta\u00e7\u00f5es \n\ndas mais distintas \u00e1reas do conhecimento3. Entendendo que explicitar aqui os diferentes usos \n\ndo conceito n\u00e3o se faz necess\u00e1rio para o desenvolvimento deste estudo em espec\u00edfico, nos \n\nvalemos aqui do conceito pr\u00f3ximo ao sentido utilizado mais frequentemente em estudos da \n\nsociologia, demografia e economia, entendido como grupo de pessoas ligadas por la\u00e7os de \n\nparentesco e residentes no mesmo domic\u00edlio. Aceitamos que essa conceitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o abarca \n\ntodas as formas poss\u00edveis de fam\u00edlia, contudo, visamos utiliz\u00e1-lo de forma operacional, ao \n\nanalisar um dos processos compreendidos como fundamentais no processo de transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida adulta: a sa\u00edda da casa dos pais.   \n\nO processo de sair da casa dos pais \u00e9 um fen\u00f4meno com profunda rela\u00e7\u00e3o com os \n\ndemais que marcam o processo de transi\u00e7\u00e3o par a vida adulta. A j\u00e1 apresentada tese do \n\nprolongamento da juventude defende que as \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es de jovens t\u00eam sa\u00eddo da casa dos \n\npais tardiamente se comparada com as anteriores, visando, principalmente, um maior saldo \n\nquanti e qualitativo de estudo e forma\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 sustentamos anteriormente, esse fen\u00f4meno \n\n\u00e9 restrito a uma parcela da popula\u00e7\u00e3o, detentora de maiores rendimentos. Contudo, podemos \n\nobservar em praticamente toda a popula\u00e7\u00e3o jovem, que a sa\u00edda da casa dos pais possui, hoje, \n\npouca rela\u00e7\u00e3o com a inser\u00e7\u00e3o no mercado formal de trabalho, por exemplo. \u00c9 crescente o \n\nn\u00famero de jovens que se mant\u00eam na casa dos pais mesmo depois de conseguir uma \n\nindepend\u00eancia financeira, muitas vezes os seus rendimentos atuam como renda familiar \n\ncomplementar. \n\n Como mostra Barros (2010), para muitos jovens, o futuro \u201cn\u00e3o acaba na conclus\u00e3o \n\ndos cursos superiores e na coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho\u201d. Para a autora, os jovens que \n\n                                                 \n3 Sobre as diferentes formas de conceitua\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia, ver Camarano (2006), cap\u00edtulo 7.  \n\n\n\n \n\n 60 \n\nmesmo depois de alcan\u00e7arem a independ\u00eancia financeira permanecem na casa dos pais, \n\nassumindo pap\u00e9is de responsabilidade, como auxiliar na renda familiar, est\u00e3o preocupados em \n\ntra\u00e7ar planos para o futuro, embasados em projetos de mobilidade social.  \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, uma maior desvincula\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos de casar e sair de casa. Isso \n\npode ser explicado tanto pela diminui\u00e7\u00e3o da nupicialidade, como pelo crescimento da \n\ncoabita\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 quando mesmo depois de casar, o jovem permanece no mesmo domic\u00edlio \n\ndos pais.  \n\nPor outro lado, dados sugerem que a constitui\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio para os jovens est\u00e1 \n\nmuito associada \u00e0 presen\u00e7a de filhos, e que essa \u00e9 uma tend\u00eancia crescente no tempo. Esses \n\ndois apontamentos demonstram que a nupicialidade frequentemente n\u00e3o precede a \n\nparentalidade, o que era comum nas gera\u00e7\u00f5es anteriores. Uma tese decorrente desta \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que a sexualidade teria ultrapassado a barreira do matrim\u00f4nio para as \n\nmulheres.  (Heilborn e Cabral, 2006). \n\nAs narrativas analisadas nesse estudo demonstraram que h\u00e1 uma recorr\u00eancia desse \n\nfen\u00f4meno nas fam\u00edlias estudadas. Verificamos que em todos os casos em que houve a sa\u00edda da \n\ncasa dos pais da \u00faltima gera\u00e7\u00f5es de jovens, (Gisa, fam\u00edlia 1; Adriana e Kely, fam\u00edlia 3; \n\nBrenda, fam\u00edlia 4), o fen\u00f4menos aconteceu depois da descoberta da gravidez.  \n\nApesar de ser crescente o n\u00famero de jovens que constituem fam\u00edlia e continuam \n\nhabitando na casa dos pais, em todas as fam\u00edlias estudadas, isso aconteceu apenas uma vez, \n\nem um caso de maternidade sem c\u00f4njuge, de uma das filhas mais jovens que n\u00e3o seguiu a \n\ntrajet\u00f3ria de trabalho dom\u00e9stico, corroborando os dados dos censos de 1980 e 2000, em que \n\nfica claro que nessas duas d\u00e9cadas, aumentou o n\u00famero de jovens mulheres que tinham filhos \n\ne permaneciam na casa dos pais, principalmente as com status de solteiras e separadas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a diferen\u00e7as de g\u00eanero ocorridas durante esse processo, \u00e9 importante \n\nsalientar que enquanto para a maioria dos homens, a paternidade e a constitui\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio \n\ns\u00e3o posteriores \u00e0 independ\u00eancia financeira, dados apontam que, para as mulheres, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio \u00e9 praticamente simult\u00e2nea a sua entrada no mercado de trabalho \n\n(Heilborn e Cabral, 2006).  \n\nNo campo de pesquisa, contudo, observamos um hiato entre a independ\u00eancia \n\nfinanceira e a constitui\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio nas mulheres da \u00faltima gera\u00e7\u00e3o entrevistada, \n\nsugerindo que a coexist\u00eancia de fen\u00f4menos como inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia n\u00e3o se estende para jovens de todas as classes sociais.  \n\nSumarizando, em rela\u00e7\u00e3o aos processos de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, podemos \n\nobservar que, nas fam\u00edlias estudadas, fen\u00f4menos como a maternidade, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n 61 \n\nfam\u00edlia, ou sa\u00edda de casa dos pais permaneceram simult\u00e2neas e foram precedidas pela inser\u00e7\u00e3o \n\nno mercado de trabalho, tanto para as filhas que seguiram as trajet\u00f3rias familiares de trabalhos \n\ndom\u00e9sticos, como para as que se inseriram em outros setores da economia. Al\u00e9m disso, \n\npodemos observar que mesmo possuindo elementos caracter\u00edsticos da juventude como viver \n\ncom os pais e estar estudando, a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho como uma condi\u00e7\u00e3o de \n\nsobreviv\u00eancia \u00e9 elemento suficiente para que as jovens sejam vistas como adultas por sua \n\nfam\u00edlia e por si mesmas.  \n\n \n\n4.4. Projetos individuais e familiares de futuro \n \n\nO objetivo principal desse estudo \u00e9 apreender as continuidades e rupturas nas \n\ntrajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico. Al\u00e9m de apresentar as trajet\u00f3rias a partir de \n\nnarrativas de mulheres que possuem ao menos duas gera\u00e7\u00f5es de trabalhadoras dom\u00e9stico nas \n\nfam\u00edlias, procuramos entender o que orientou a constru\u00e7\u00e3o dessas trajet\u00f3rias. \n\nBuscamos entender o projeto de futuro que essas mulheres e essas fam\u00edlias foram \n\nconstituindo ao longo dessa trajet\u00f3ria e, mais enfaticamente, entender como esse projeto se \n\napresenta agora, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima gera\u00e7\u00e3o de mulheres nessas fam\u00edlias. Usamos como \n\nreferencial A. Shutz, para quem projeto pode ser entendido como \u201cconduta organizada para \n\natingir finalidades espec\u00edficas\u201d. Dessa forma, projeto de futuro poderia ser entendido como \n\num \u201cplanejamento de a\u00e7\u00f5es para o tempo que h\u00e1 de vir, marcado pelos desejos e trajet\u00f3rias \n\nindividuais (Costa, 2009).  \n\nApesar de os projetos guiarem a\u00e7\u00f5es e marcarem as trajet\u00f3rias individuais \u00e0 todo o \n\nmomento, h\u00e1 per\u00edodos da vida em que a constru\u00e7\u00e3o de projetos aparece com maior \u00eanfase. \n\nPara Almeida (2010), a constru\u00e7\u00e3o de projetos de vida encontra-se particularmente presente \n\nno processo de transi\u00e7\u00e3o da juventude para a vida adulta. \u00c9 nesse momento que as \n\nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esferas profissional e pessoal s\u00e3o analisadas visando uma \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre elas.   \n\n\u00c9 importante, contudo, salientar que os projetos n\u00e3o s\u00e3o baseados apenas em \n\nexpectativas, e sim, s\u00e3o constru\u00eddos a partir de uma rela\u00e7\u00e3o com a realidade, com o poss\u00edvel. \n\n\u00c9 nesse sentido que Velho (1999) usa o conceito de campo de possibilidades evitando um vi\u00e9s \n\nracionalista na interpreta\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es dos projetos de vida. Para o autor, \u00e9 fundamental \n\npensar o conceito de projeto a partir da rela\u00e7\u00e3o entre campo de possibilidades e expectativas \n\nindividuais:  \n\nAssim, evitando um voluntarismo individualista agon\u00edstico ou um determinismo \nsociocultural r\u00edgido, as no\u00e7\u00f5es de projeto e campo de possibilidades podem ajudar a \n\n\n\n \n\n 62 \n\nan\u00e1lise de trajet\u00f3rias e biografias enquanto express\u00e3o de um quadro s\u00f3cio-hist\u00f3rico, \nsem esvazi\u00e1-las arbitrariamente de suas peculiaridades e singularidades. (p. 40) \n \n\nNas narrativas das mulheres entrevistadas \u00e9 poss\u00edvel observar eventos de suas vidas \n\nnos quais a delimita\u00e7\u00e3o dada pelo campo de possibilidades \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do projeto individual \n\nfica clara. Como no extrato a seguir, onde a expectativa de cursar uma faculdade tem como \n\nobst\u00e1culo a impossibilidade de morar em outro munic\u00edpio:  \n\nEu queria estudar, chegar at\u00e9 uma faculdade. Mas a cidade onde a gente morava era \npequena, n\u00e3o tinha faculdade. Para estudar, tinha que sair de l\u00e1, morar em outra \ncidade. Ent\u00e3o eu pensava que n\u00e3o era pra mim, porque eu sabia que tinha condi\u00e7\u00f5es \nda minha m\u00e3e me sustentar em outra cidade. De ter que sustentar duas casas, n\u00e9? \n(Kely, 24 anos) \n\n \n\nPodemos, usando termos de Bourdieu (2007), afirmar que os projetos s\u00e3o constru\u00eddos \n\na partir de uma articula\u00e7\u00e3o entre oportunidades objetivas e expectativas subjetivas. Assim \n\ncomo o autor j\u00e1 demonstrou, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 defasagem entre oportunidades e \n\nexpectativas. As trajet\u00f3rias s\u00e3o constru\u00eddas orientadas pelos projetos de futuro e, quando \n\nexiste uma altera\u00e7\u00e3o nas oportunidades objetivas, criam-se novas expectativas a partir dessa \n\nmudan\u00e7a. Seguindo no mesmo exemplo utilizado acima, podemos notar que a mudan\u00e7a de \n\nmunic\u00edpio aparece como uma nova oportunidade objetiva, geradora de novas expectativas:  \n\n \nMas a\u00ed, quando eu tinha uns 10 anos a gente veio pra c\u00e1 e aqui tem faculdade. E \nent\u00e3o facilitou a minha vida. Quando eu tava no ensino m\u00e9dio, a\u00ed eu fui pensando \nque queria fazer. (Kely, 24 anos) \n \n \n\nConforme Almeida (2010) \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as esperan\u00e7as subjetivas tendem a se \n\najustar \u00e0s oportunidades objetivas. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os projetos v\u00e3o sendo \n\nconstru\u00eddos atrav\u00e9s de uma negocia\u00e7\u00e3o com o poss\u00edvel, com a realidade colocada para esse \n\nindiv\u00edduo. Ou, ao menos, pela percep\u00e7\u00e3o que ele tem desta realidade, a qual se reporta para \n\nsua trajet\u00f3ria e de seus iguais.  \n\n \nO projeto no n\u00edvel individual lida com a performance, as explora\u00e7\u00f5es, o desempenho \ne as op\u00e7\u00f5es, ancoradas a avalia\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es da realidade. (Velho, 1999. p. 27) \n \n\nNa continua\u00e7\u00e3o da narrativa, observamos que as novas expectativas de futuro, geradas \n\npor um aumento das oportunidades objetivas, tamb\u00e9m ocorrem dentro de um campo de \n\npossibilidades:  \n\nS\u00f3 que eu precisava pensar alguma coisa que era poss\u00edvel pra mim. Dentro os cursos \nque tinham aqui, o que mais me interessou foi ci\u00eancias biol\u00f3gicas, mas era numa \nfaculdade particular, ent\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o era bem dentro do meu poder aquisitivo. Da\u00ed eu fiz \nvestibular para geografia na estadual daqui. (Kely, 24 anos) \n \n\nDessa forma compreendemos que o projeto de vida n\u00e3o \u00e9 algo est\u00e1tico, mas algo que \n\n\n\n \n\n 63 \n\nvai sendo constru\u00eddo ao longo da trajet\u00f3ria de cada indiv\u00edduo, de acordo com as vontades e as \n\npossibilidades. Cada indiv\u00edduo busca manter uma narrativa biogr\u00e1fica coerente, embora \n\nrevisada frequentemente, em um contexto de m\u00faltiplas escolhas. (Almeida, 2010) \n\nA mudan\u00e7a \u00e9 uma reconfigura\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre expectativa subjetiva e condi\u00e7\u00f5es \n\nobjetivas, \u00e9 uma resposta do indiv\u00edduo \u00e0s mudan\u00e7as que ocorrem no contexto em que seus \n\nprojetos de futuro v\u00e3o sendo constru\u00eddos. Como exp\u00f5e Velho (1999), \u201cOs projetos, como as \n\npessoas, mudam. Ou as pessoas mudam atrav\u00e9s de seus projetos\u201d. Assim, altera\u00e7\u00f5es no \n\ncontexto modificam projetos e modificam as pessoas, mudando o rumo de suas trajet\u00f3rias. \n\nAs mudan\u00e7as no campo de possibilidades n\u00e3o se limitam \u00e0 apari\u00e7\u00e3o de novas \n\noportunidades concretas, mas podem resultar de uma mudan\u00e7a de contexto, de uma \n\nsocializa\u00e7\u00e3o com um novo conjunto de valores e expectativas. Na narrativa analisada, \n\nobservamos que o ingresso na universidade representa essa mudan\u00e7a de contexto para a \n\njovem:  \n\n Comecei a faculdade, e a faculdade me abriu a cabe\u00e7a, assim. S\u00f3 que n\u00e3o era \nexatamente o que eu queria porque eu acho que n\u00e3o tenho voca\u00e7\u00e3o. Mas eu terminei \na faculdade e comecei outra, n\u00e3o terminei ainda, mas pretendo. (Kely, 24 anos) \n \n\nVelho (1999) sinalizou para o fato de que a mudan\u00e7a contextual ocorre mais \n\nfacilmente em jovens que possuem maiores oportunidades e mais facilidade em \u201ctransitar em \n\nmundos diferentes\u201d. \n\n\u00c9 importante observar que a constru\u00e7\u00e3o do projeto de vida \u00e9 feita articulando \n\noportunidades e vontades das diferentes esferas da vida. No decorrer das trajet\u00f3rias, o \n\nindiv\u00edduo busca conciliar as suas expectativas nas esferas de vida pessoal, profissional, \n\nfamiliar, dentre outras. Ao realizar essa articula\u00e7\u00e3o, forma-se um modelo de prioridade que \n\nnorteia a tomada de decis\u00f5es.  No entanto, podemos observar que ao longo da narrativa, esse \n\nmodelo de prioridade pode sofrer altera\u00e7\u00f5es.  \n\nA minha ideia \u00e9 terminar a engenharia ambiental. Na verdade, a id\u00e9ia era me formar \nagora esse ano, mas como eu engravidei, vou ter que adiar mais uns dois anos pelo \nmenos. Mas eu pretendo terminar. (Kely, 24 anos) \n\n \n\nAl\u00e9m de lidar com as diferentes esferas de vida, os projetos individuais se relacionam \n\ncom projetos coletivos, com os projetos de outros indiv\u00edduos e com projetos que pessoas \n\npr\u00f3ximas, como membros da fam\u00edlia, tra\u00e7am para si: \n\nOs projetos individuais sempre interagem com outros dentro de um campo de \npossibilidades. N\u00e3o operam num v\u00e1cuo, mas sim a partir de premissas e paradigmas \nculturais compartilhados por universos espec\u00edficos. Por isso mesmo s\u00e3o complexos e \nos indiv\u00edduos, em princ\u00edpio, podem ser portadores de projetos diferentes, at\u00e9 \ncontradit\u00f3rios. Suas pertin\u00eancia e relev\u00e2ncia ser\u00e3o definidas contextualmente. (p. 46) \n \n \n\n\n\n \n\n 64 \n\nOs projetos que as m\u00e3es tra\u00e7am para os filhos, por exemplo, n\u00e3o necessariamente \n\nrespondem \u00e0 mesma l\u00f3gica do projeto que esses tra\u00e7am para si. Nas narrativas estudadas, um \n\nmomento que marca claramente essa diferen\u00e7a \u00e9 quando as m\u00e3es falam sobre as filhas que \n\ncontinuaram as trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico. Como demonstrado na segunda \n\nse\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo, ao narrarem a entrada de suas filhas mais velhas no ramo dos servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos, todas as m\u00e3es demonstraram que gostariam de um futuro diferente para as suas \n\nfilhas, mesmo entendendo que n\u00e3o existiam muitas possibilidades naquele momento.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s filhas mais jovens, notamos que todas as mulheres guardam para as \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es um projeto de ascens\u00e3o social ligado ao processo de escolariza\u00e7\u00e3o:  \n\n \nEu gostaria que minha filha estudasse para ter um futuro melhor que o meu... ter \numa profiss\u00e3o. Por isso que agora ela t\u00e1 s\u00f3 estudando (Giza, 46 anos) \n\n \nDa Kely, eu j\u00e1 pensava em ela estudar. Deixar que ela estudasse mais do que eu e a \nDrica. (Soeli, 50 anos) \n\n \nQuero que eles fa\u00e7am uma faculdade que tenha bastante rendimento, tem que ter um \nbom retorno financeiro para se manter. (Drica, 34 anos) \n\n \nO que eu queria mesmo era que elas terminassem os estudos para poder fazer outra \ncoisa (Jacira, 52 anos) \n\n \n\nEmbora todas as filhas mais jovens apresentem rupturas nas trajet\u00f3rias familiares em \n\ntrabalho dom\u00e9stico e ressaltem que essa possibilidade n\u00e3o est\u00e1 colocada em seus projetos de \n\nfuturo, n\u00e3o s\u00e3o todas que possuem um projeto de aumento da escolariza\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 o caso \n\ndas quatro filhas mais jovens de Jacira que n\u00e3o conclu\u00edram o ensino fundamental e n\u00e3o \n\npretendem faz\u00ea-lo. Seus projetos de ascens\u00e3o social est\u00e3o ancorados em progress\u00f5es nas \n\nempresas onde trabalham.  \n\nO projeto de altera\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria profissional familiar, ao contr\u00e1rio do que se pode \n\npensar, n\u00e3o atende, nas narrativas estudadas, \u00e0 demandas ligadas ao rendimento e \u00e0 jornada de \n\ntrabalho, ao menos n\u00e3o em um primeiro momento:  \n\nA quantidade de horas que a gente trabalha \u00e9 mais ou menos a mesma, s\u00f3 que eu \nfico sentada, o dia inteiro no telefone, s\u00f3. Bem mais tranquilo e menos cansantivo, \nn\u00e9? (...)Em termos de renda n\u00e3o muda muito. N\u00e3o tem muita diferen\u00e7a do nosso \nsal\u00e1rio. S\u00f3 pela comodidade mesmo, por ser um trabalho mais tranquilo. (Kely, 24 \nanos) \n \n\nN\u00e3o sendo esse o foco desse estudo, e com uma amostra pequena de jovens que \n\nromperam com a trajet\u00f3ria familiar em trabalho dom\u00e9stico, torna-se dif\u00edcil apresentar quais \n\ns\u00e3o os \u201cmotivos\u201d mais frequentemente apontados pelas jovens para n\u00e3o possu\u00edrem como \n\nhorizonte o servi\u00e7o dom\u00e9stico. Contudo, arriscamos a apontar dois fatores, com base nas \n\n\n\n \n\n 65 \n\nentrevistas feitas: a desvaloriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 relacionada unicamente com \n\nbaixos retornos financeiros, mas tamb\u00e9m com falta de valoriza\u00e7\u00e3o social. E a perspectiva de \n\ncrescimento profissional, como mostram os trechos a seguir: \n\nQuando eu comecei ali na empresa eu trabalhava na rua, fazia pesquisa de casa em \ncasa, agora eu fico s\u00f3 no telefone. (Kely, 24 anos) \n \nE assim, tu come\u00e7a de auxiliar e vai crescendo. \u00c8 que nem a Dani: ela n\u00e3o come\u00e7ou \ncomo caixa, mas agora \u00e9 mais tranquilo o trabalho dela, n\u00e9? (Gisele, 22 anos) \n\n \n\u00c9 importante ressaltar que em v\u00e1rias falas aparece a no\u00e7\u00e3o de tranquilidade. \n\nApresentamos aqui a necessidade de realizar mais estudos sobre a tem\u00e1tica, e verificar a \n\nrecorr\u00eancia de conceitos semelhantes a esse em uma amostra maior e mais representativa.   \n\nOs projetos n\u00e3o existem apenas em n\u00edvel individual, mas tamb\u00e9m coletivo. O caso \n\nmais tradicional dos projetos de futuro coletivos s\u00e3o os familiares. Os projetos coletivos s\u00e3o \n\nvivenciados de formas diferentes pelos diversos indiv\u00edduos que o compartilham, conforme \n\nVelho (1999):  \n\n \n\nUm projeto coletivo n\u00e3o \u00e9 vivido de modo totalmente homog\u00eaneo pelos indiv\u00edduos \nque o compartilham. Existem diferen\u00e7as de interpreta\u00e7\u00e3o devido a particularidades \nde status, trajet\u00f3ria e, no caso de uma fam\u00edlia, de g\u00eanero e gera\u00e7\u00e3o.  (p. 47) \n \n \n\nEncontramos projetos familiares em todas as narrativas estudadas. Eles s\u00e3o permeados \n\npor mudan\u00e7as de munic\u00edpio, de bairro, in\u00edcio em novos empregos, realiza\u00e7\u00e3o de cursos, \n\nenfim, h\u00e1 uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es realizadas gra\u00e7as ao envolvimento de todos os membros das \n\nfam\u00edlias, visando o bem coletivo.  \n\nAo analisarmos as trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico, encontramos \n\nregularidades nos projetos das fam\u00edlias: as filhas mais velhas ingressam no trabalho dom\u00e9stico \n\nenquanto as mais novas dedicam-se a outras ocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nContudo, observamos que mesmo que esse seja um projeto coletivo de mobilidade \n\nsocial, ancorado na perspectiva de crescimento profissional das filhas mais jovens, apenas na \n\nfam\u00edlia onde o projeto foi constru\u00eddo de forma coletiva e executado por todos os membros \u00e9 \n\nque esse projeto demonstrou maior efetividade imediata. \n\n\u00c9 o caso da fam\u00edlia 3, na qual foi poss\u00edvel entrevistar os tr\u00eas perfis de mulheres. A fala \n\nda filha mais jovem explicita que o projeto de ascens\u00e3o social como um projeto familiar, \n\nexecutado de forma coletiva e visando uma mobilidade social da fam\u00edlia como um todo.  \n\nO projeto coletivo fica claro na primeira vez, quando a filha mais nova fala sobre a sua \n\ninser\u00e7\u00e3o tardia no mercado de trabalho, possibilitada pelo sustento da fam\u00edlia provindo do \n\n\n\n \n\n 66 \n\ntrabalho da m\u00e3e e da filha mais velha.  \n\n \nNa verdade, a m\u00e3e e a Drica trabalhavam e eu acabei n\u00e3o precisando, assim, \ntrabalhar muito cedo. Ent\u00e3o, quando teria que come\u00e7ar a trabalhar, a Drica teve o \nprimeiro filho, da\u00ed em vez de trabalhar, eu cuidava dele para ela poder trabalhar, a\u00ed \nela e a m\u00e3e me sustentavam. Ent\u00e3o eu tive meu primeiro emprego super tarde, com \n20 e poucos anos. Que da\u00ed quando eu comecei a faculdade, eu estudava  a noite e de \ndia eu ficava com o Gabriel. E agora h\u00e1 pouco tempo que eu comecei a trabalhar \nmesmo, de carteira assinada, trabalhando com pesquisa por telefone. (Kely, 24 anos) \n \n\nAl\u00e9m de terminar a gradua\u00e7\u00e3o em geografia, Kely iniciou a gradua\u00e7\u00e3o em engenharia \n\nambiental, que est\u00e1 atualmente trancada. A pretens\u00e3o \u00e9 retomar o estudo dentro de dois anos, \n\nj\u00e1 que agora pretende dedicar-se para a fam\u00edlia (no momento da entrevista j\u00e1 estava gr\u00e1vida).  \n\nA \u00faltima parte da narrativa de Kely foi dedicada \u00e0 explicitar o quanto os feitos \n\nalcan\u00e7ados na realiza\u00e7\u00e3o do projeto de mobilidade social, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o no ensino \n\nsuperior e o ingresso na segunda faculdade, n\u00e3o foram conseguidos apenas por m\u00e9rito seu, \n\nmas de todas as mulheres da fam\u00edlia.  \n\nMas, assim, eu tenho que dizer que se n\u00e3o fosse a minha m\u00e3e querer tanto que eu \nestudasse e se ela a e a Drica n\u00e3o se esfor\u00e7assem tanto, eu n\u00e3o teria conseguido, n\u00e9? \nPorque se eu fosse, tivesse que come\u00e7ar a trabalhar o dia todo e tal, acho que eu ia \nacabar desistindo de estudar, porque \u00e9 dif\u00edcil no come\u00e7o, Trabalhar bastante, ganhar \npouco e ir para a aula de noite, j\u00e1 cansada, n\u00e9? Tem que tirar tempo para fazer os \ntrabalhos, pra l\u00ea, pra tudo... A\u00ed acaba deixando de lado mesmo. Ent\u00e3o eu acho que o \nesfor\u00e7o foi mais delas do meu para terminar a faculdade. (Kely, 24 anos) \n\n \n \n          Soeli, sua m\u00e3e, sonha com a continuidade do projeto:  \n\n \n(...)Mas o meu sonho \u00e9 que ela continuasse, fizesse mestrado e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o... Eu \nnem entendo direito o que \u00e9 isso, s\u00f3 sei que com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ela ganha mais, n\u00e9? \n(Soeli, 50 anos) \n \n\nNesta fala, proferida pela mesma mulher que ao narrar a sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho aos treze anos diz \u201cera trabalhar para sobreviver\u201d, \u00e9 poss\u00edvel perceber o processo de \n\namplia\u00e7\u00e3o do campo de possibilidades dessa fam\u00edlia. Esse aparente abismo que existe entre \n\numa fala e outra \u00e9 superado gra\u00e7as ao esfor\u00e7o das mulheres dessa fam\u00edlia em concretizarem \n\num projeto coletivo de mobilidade social. \n\n \n\n\n\n \n\n 67 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAo longo do estudo, algumas conclus\u00f5es parciais foram expostas, principalmente no \n\ncap\u00edtulo dedicado \u00e0 an\u00e1lise dos dados prim\u00e1rios. Assim, essas considera\u00e7\u00f5es finais \n\napresentam-se como uma s\u00edntese dos principais apontamentos levantados no decorrer do \n\ntrabalho. Para dar conta do objetivo central dessa pesquis torna-se fundamental retomar o \n\nproblema de pesquisa que orientou esse estudo, assim como a hip\u00f3tese constru\u00edda ainda na \n\nfase de projeto. Considerando que a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e os dados secund\u00e1rios utilizados, \n\nrespectivamente, no primeiro e no segundo cap\u00edtulo, acenaram para uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\ncontingente de trabalhadoras dom\u00e9sticas e para o envelhecimento do seu perfil, o que \n\nbuscamos averiguar com essa pesquisa era se as \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias com hist\u00f3rico de \n\ninser\u00e7\u00e3o em trabalho dom\u00e9stico constroem trajet\u00f3rias profissionais ligadas a outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es. \n\nA hip\u00f3tese central era a de que as filhas das trabalhadoras n\u00e3o trabalhavam e nem \n\nqueriam trabalhar como empregadas dom\u00e9sticas. A verifica\u00e7\u00e3o dessa hip\u00f3tese aconteceu junto \n\ncom o caminho percorrido para se atingir os objetivos espec\u00edficos que tamb\u00e9m nortearam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessa pesquisa \n\nA an\u00e1lise das entrevistas narrativas mostrou que, na realidade, apenas as filhas mais \n\njovens seguem trajet\u00f3rias de trabalho em ocupa\u00e7\u00f5es diferentes \u00e0 de suas m\u00e3es. As filhas mais \n\nvelhas (com mais de 30 anos quando da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista) apresentam continuidade na \n\ntrajet\u00f3ria familiar em trabalho dom\u00e9stico. \n\nEssa conclus\u00e3o est\u00e1 fortemente ligada com apontamentos espec\u00edficos j\u00e1 apresentados \n\nno decorrer do trabalho, relacionados ao processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, e com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de projetos de futuro.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta, as narrativas acenaram para uma maior \n\nimport\u00e2ncia dos processos ligados ao trabalho em todas as gera\u00e7\u00f5es analisadas. Trechos das \n\nnarrativas demonstraram que no momento em que as interlocutoras alcan\u00e7aram a \n\nindepend\u00eancia financeira passaram a serem vistas e se sentirem adultas.  \n\nOutros eventos relacionados ao processo de transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta como \n\nmaternidade, casamento e sa\u00edda da casa dos pais mostraram-se ainda fortemente interligados \n\nnas fam\u00edlias estudadas, diferentemente do que apontam os dados para a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\njovem no pa\u00eds conforme demonstraram Heilborn e Cabral (2006). Al\u00e9m disso, em todos os \n\ncasos, esses eventos foram antecedidos pela inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n\n\n\n \n\n 68 \n\nA \u00faltima, e mais significativa, constata\u00e7\u00e3o relacionada ao ciclo de vida \u00e9 a de que os \n\ntempos de juventude s\u00e3o diferentes entre as gera\u00e7\u00f5es de mulheres analisadas. A mulheres que \n\nno momento da entrevista possu\u00edam mais de 40 anos, tiveram a sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho antes dos 15 anos de idade, quando passaram a assumir responsabilidades da vida \n\nadulta. Essa interrup\u00e7\u00e3o da juventude veio mais tarde para as suas filhas, mesmo que de \n\nformas diferentes, dependendo do ano de nascimento. As filhas mais velhas, hoje entre os 30 e \n\n36 anos, obtiveram a conquista da independ\u00eancia financeira por volta dos 18 anos. J\u00e1 as filhas \n\nmais jovens, passaram por processo semelhante depois dos 20 anos. Madeira (2006) alerta que \n\no fen\u00f4meno do prolongamento da juventude se limita \u00e0 parcela da popula\u00e7\u00e3o com maiores \n\nrendimentos. A an\u00e1lise nos mostrou que o fen\u00f4meno n\u00e3o se aplica \u00e0s fam\u00edlias estudadas \n\nquando observadas por um recorte intrageracional, j\u00e1 que as jovens s\u00e3o consideradas \u201cmais \n\nadultas\u201d do que a maioria da popula\u00e7\u00e3o com a sua idade, entretanto, apontamos para um \n\nprolongamento intergeracional, j\u00e1 que a sua transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta ocorre mais tarde do \n\nque para as demais gera\u00e7\u00f5es de mulheres da sua fam\u00edlia.  \n\nNo tocante \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos projetos de futuro, observamos, nas narrativas, defasagens \n\nentre as oportunidades objetivas e as expectativas subjetivas (Bourdieu, 2007). \u00c9 poss\u00edvel \n\nnotar que as trajet\u00f3rias dessas mulheres s\u00e3o constru\u00eddas visando contornar essa defasagem, na \n\nbusca por melhores condi\u00e7\u00f5es objetivas para a realiza\u00e7\u00e3o de suas vontades.  \n\nEssa defasagem \u00e9 menor na \u00faltima gera\u00e7\u00e3o estudada, por uma s\u00e9rie de fatores como a \n\ndifus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, e o aumento de novos postos no mercado de trabalho e de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltados ao segmento jovem. Podemos afirmar que existe uma amplia\u00e7\u00e3o no campo \n\nde possibilidades das filhas mais jovens e, por isso, possuem maiores chances de constru\u00edrem \n\ntrajet\u00f3rias diferentes das demais mulheres de suas fam\u00edlias.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de projetos de vida se d\u00e1 dentro do campo de possibilidades dos seus \n\nprotagonistas (Velho, 1999). Dessa forma, essa amplia\u00e7\u00e3o foi o que oportunizou que os \n\nprojetos de vida constru\u00eddos pelas filhas mais jovens, ou para elas, apontassem para rupturas \n\nnas trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico.  \n\nEsses novos projetos est\u00e3o ancorados em uma perspectiva de mobilidade social atrav\u00e9s \n\ndo aumento da escolariza\u00e7\u00e3o ou do crescimento funcional em trabalhos atuais. A mobilidade \n\nesperada visa \u00e0 distin\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias dos mais jovens com a dos pais, em fun\u00e7\u00e3o de novas \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais e experi\u00eancias (Barros, 2010).   \n\nPor fim, podemos afirmar que as fam\u00edlias que constru\u00edram e executaram coletivamente \n\num projeto ancorado no aumento da escolariza\u00e7\u00e3o das filhas mais jovens, buscando garantir \n\numa ruptura nas trajet\u00f3rias familiares em trabalho dom\u00e9stico, obtiveram resultados mais \n\n\n\n \n\n 69 \n\nimediatos no tocante \u00e0 mobilidade social.  \n\n \n\n\n\n \n\n 70 \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\nALMEIDA, Rachel de Castro. O valor do trabalho para a juventude contempor\u00e2nea na \nelabora\u00e7\u00e3o de projetos de vida. Tese (doutorado). PUC \u2013 Minas. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Sociais. Belo Horizonte, 2010.   \n \nARA\u00daJO, Angela Maria Carneiro. G\u00eanero nos estudos do trabalho. IN: QUARTIM DE \nMORAES, Maria Lygia (et all) (Orgs). G\u00eanero nas fronteiras do sul. Campinas: Pagu/ \nN\u00facleo de Estudos de G\u00eanero, p. 85-96, 2005 \n \nBARROS, Myriam Moraes Lins de. Trajet\u00f3rias de jovens e adultos: ciclo de vida e \nmobilidade social. Horizontes Antropol\u00f3gicos. Porto Alegre, ano 16, n. 34. jul/dez 2010. p. \n71-92. \n \nBOURDIEU, Pierre. 1983. Quest\u00f5es de sociologia. Rio de Janeiro: Marco Zero. p. 112-12 \n \n________. A distin\u00e7\u00e3o: cr\u00edtica social do julgamento. Porto Alegre: Zouk, 2007 \n \nBRASIL. CLT \u2013 Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho. Decreto-Lei n\u00ba. 5.452, de 1\u00ba de maio \nde 1943. \n \n_________. Emenda Constitucional n\u00ba 72/2012. \n \nBRITES, Jurema. Afeto, desigualdade e rebeldia \u2013 bastidores do servi\u00e7o dom\u00e9stico. 2000. \nTese (Doutorado em Antropologia Social) \u2013 Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2000 \n \nBRUSCHINI, Cristina. Fazendo as perguntas certas: como tornar vis\u00edvel a contribui\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica das mulheres para a sociedade? In: G\u00eanero e trabalho na sociologia latino-\namericana. S\u00e9rie II Alast. S\u00e3o Paulo: Editora Alast, 1998.  \n \nBRUSCHINI, Cristina. Cap\u00edtulo suplementar \u2013 Mulheres e homens no mercado de trabalho: \num retrato dos anos 1990. In: MARUANI, M; HIRATA, H. (Org.) As novas fronteiras da \ndesigualdade: homens e mulheres no mercado de trabalho. S\u00e3o Paulo: Senac, 2003.  \n \nBRUSCHINI, Cristina. Trabalho dom\u00e9stico: inatividade ou trabalho n\u00e3o remunerado?. XV \nEncontro Nacional de Estudos Populacionais. Caxambu, 2006. \n \nCANTO. Liana Pereira Machado. Narrativas de trabalhadoras dom\u00e9sticas estudantes da EJA e \nsuas rela\u00e7\u00f5es com o saber, 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Euduca\u00e7\u00e3o). Universidade do \nVale do Rio dos Sinos, UNISINOS, S\u00e3o Leopoldo.2009. \n \nCAMARANO, Ana Am\u00e9lia; MELLO, Juliana Leit\u00e3o e. Introdu\u00e7\u00e3o. In: CAMARANO, A. A. \n(Org) Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta ou vida adulta em transi\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: IPEA, \n2006 p. 13-30.  \n \nCARLOTO, C\u00e1ssia Maria. G\u00eanero, Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva e Trabalho Feminino. Servi\u00e7o \nSocial em Revista, Londrina, v. 4, n. 2, jan/jun 2002. \n \nCASTRO, Mary Garcia; ABRAMOVAY, Miriam. Juventudes. In:Congresso da Associa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 71 \n\nLatino Americana de Popula\u00e7\u00e3o, ALAP, I, 2004,  Caxamb\u00fa, Minas Gerais.  \n \nCORTES,  Soraya M. Vargas. T\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise qualitativa de dados. In:Cadernos \nde Sociologia. Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, Universidade  Federal do Rio \nGrande do Sul, n. 9, 1998, p. 11-47 \n \nCOSTA, Aline Bogoni. Projetos de futuro na aposentadoria. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Psicologia). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa \nCaratina. Florian\u00f3polis. 2009. \n\n \nCYRINO, Rafaela. Trabalho, temporalidade e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero: uma an\u00e1lise da articula\u00e7\u00e3o \nentre trabalho dom\u00e9stico e assalariado. Sociologias, G\u00eanero, Fam\u00edlia e Globaliza\u00e7\u00e3o, Porto \nAlegre, UFRGS, ano 11 n\u00ba 21, p. 66-93, jan/jun. 2009.   \n \nENGELS, Frederich. A origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2000. \n \nFARIAS, Za\u00edra. Domesticidade: \u201cCativeiro\u201d Feminino?. Rio de Janeiro: Achiam\u00e9/CMB, \n1983. \n \nFLICK, Uwe Entrevista epis\u00f3dica. In: BAUER, Martin. W.; GASKELL (org.). Pesquisa \nqualitativa com texto imagem e som: um manual pr\u00e1tico. 7 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2008 \n \nFRAGA, Alexandre. De empregada \u00e0 diarista: as novas configura\u00e7\u00f5es do trabalho \ndom\u00e9stico remunerado. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia e \nAntropologia. UFRJ, 2010. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Nadya Araujo.Trajet\u00f3rias inseguras, autonomiza\u00e7\u00e3o incerta: os jovens e o \ntrabalho em mercados sob intensa transi\u00e7\u00f5es ocpacionais. In: CAMARANO, A. A. (Org) \nTransi\u00e7\u00e3o para a vida adulta ou vida adulta em transi\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: IPEA, 2006 p. \n171-190. \n \nHEILBORN, Maria Luiza; CABRAL, Cristiane S. Parentalidade juvenil: transi\u00e7\u00e3o \ncondensada para a vida adulta. In: CAMARANO, A. A. (Org) Transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta \nou vida adulta em transi\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: IPEA, 2006 p. 225-257. \n \nHIGMAN, B. W. El sevicio dom\u00e9stico em Jamaica desde 1750. In: CHANEY, Elsa e \nGARCIA CASTRO, Mary (orgs). Muchacha / cachifa / criada /empleada/ empregadinha / \nsirvienta y... m\u00e1s nada: trabajadoras dom\u00e9sticas en Am\u00e9rica Latina y Caribe. Venezuela: Ed. \nEPU, 1993. p. 41-66. \n \nHIRATA, Helena; KERGOAT, Dani\u00e8le. A classe oper\u00e1ria em dois sexos. Revista de Estudos \nFeministas. Ano 2,  1\u00ba s, 1994.  \n \nHIRATA, Helena; KERGOAT, Dani\u00e8le. Novas Configura\u00e7\u00f5es da Divis\u00e3o Sexual do \nTrabalho. Cadernos de Pesquisa, vol. 37, n\u00ba 132, p. 595-609, set/dez. 2007.  \n \nHIRATA, H.; KERGOAT, D. Divis\u00e3o sexual do trabalho profissional e dom\u00e9stico: Brasil, \nFran\u00e7a, Jap\u00e3o. In: BRUSCHINI, ET AL. Mercado de Trabalho e G\u00eanero: compara\u00e7\u00f5es \ninternacionais. Rio de Janeiro, FGV, 2008. \n\n\n\n \n\n 72 \n\n \nHIRATA, Helena, Trabalho (Um conceito de). In: HIRATA, H; LABORIE, F. ; Doar\u00e9, H. L; \nSENOTIER, D. (Orgs). Dicion\u00e1rio Cr\u00edtico do Feminismo. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2009. \n \nIASI, Mauro Lu\u00eds. Trabalho dom\u00e9stico e valor. In: Ensaios sobre a consci\u00eancia e \nemancipa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007.  \n \nJOVCHELOVITCH, Sandra; BAUER, Martin W. Entrevista narrativa. In:  BAUER,  M. W.; \nGASKELL,   G. (Orgs.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico \n(pp. 90-113). Tradu\u00e7\u00e3o: P. A. Guareschi). Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n \nKERGOAT, Daniele. Divis\u00e3o sexual do trabalho e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. In. HIRATA, H.; \nLABORIE, F. ; Doar\u00e9, H. L; SENOTIER, D. (Orgs). Dicion\u00e1rio Cr\u00edtico do Feminismo. S\u00e3o \nPaulo: Editora UNESP, 2009.  \n \nKOFES, Maria Suely. Entre n\u00f3s mulheres, elas as patroas e elas as empregadas. In: KOFES, \nMaria Suely et al. Colcha de Retalhos: estudos sobre a fam\u00edlia no Brasil. S\u00e3o Paulo, \nBrasiliense, 1989. \n \nLAVINAS, Lena; SORJ, Bila; LINHARES, Leila; JORGE, Angela. Trabalho a domic\u00edlio: \nnovas formas de contrata\u00e7\u00e3o. OIT, Genebra, 1998 \n \nLE\u00d3N, Magdalena.. Trabajo Dom\u00e9stico y Servicio Dom\u00e9stico en Colombia. In: CHANEY, Elsa e \nGARCIA CASTRO, Mary.(orgs) Muchacha / cachifa / criada / empleada/ empregadinha / sirvienta \ny... m\u00e1s nada: trabajadoras dom\u00e9sticas en Am\u00e9rica Latina y Caribe. Venezuela: Ed. EPU, 1993 \n \nLIMA, Rita de Lourdes. et tal. Trabalho dom\u00e9stico e desprote\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no Brasil: \nquest\u00f5es em an\u00e1lise. Revista Kat\u00e1l. Florian\u00f3pilis. v.1 n.1, jan-jun 2010, p.40-48 \n \nLOBO, Elisabeth Souza. O trabalho como linguagem: o g\u00eanero no trabalho. BIB \u2013 Revista \nBrasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Socias. Rio de Janeiro, n. 33, pp. 7-16, \n1991. \n \nMADEIRA, Fel\u00edcia Reicher. Educa\u00e7\u00e3o e Desigualdade. In: CAMARANO, A. A. (Org) \nTransi\u00e7\u00e3o para a vida adulta ou vida adulta em transi\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro: IPEA, 2006 p. \n139-170. \n \nMASSEY, Doreen. Pelo espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Bertrand Brasil, 2008. \n \nMELO, Hildete. O servi\u00e7o dom\u00e9stico remunerado no Brasil: de criadas a Trabalhadoras. \nTexto para discuss\u00e3o n\u00ba 565, IPEA, 1998. \n \nMELO; CASTILHO. Trabalho reprodutivo no Brasil: quem faz? UFF Economia \u2013 Texto \npara Discuss\u00e3o \u2013 215. Niteroi, Junho/2007 \n \nMENANDRO, M. C. S.; TRINDADE, Z. A.; ALMEIDA, A. M. O. Representa\u00e7\u00f5es sociais da \nadolesc\u00eancia/juventude a partir de textos jornal\u00edsticos (1968-1974 e 1996-2002). Arquivos \nBrasileiros de Psicologia, v. 55, n. 1, p. 42-55, 2003. \n \nMENICUCCI, E. A mulher, a sexualidade e o trabalho. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999.  \n\n\n\n \n\n 73 \n\n \nMILKMANN, Ruth; REESE, Ellen; ROTH, Benita. A macrossociologia do trabalho \ndom\u00e9stico remunerado. Revista Latino-americana de Estudos do Trabalho. ano 4, n.7, \np.143-168, 1998  \n \nMOTTA, Alda Britto da. Emprego Dom\u00e9stico: revendo o novo. Cadernos CRH, n. \n16, 1992. \n \nMTE, Minist\u00e9rio Trabalho e Emprego. Trabalho dom\u00e9stico: direitos e deveres: orienta\u00e7\u00f5es. \n3\u00aa Ed. Bras\u00edlia: MTE, SIT, 2007. \n \nNOGUEIRA, Claudia Mazzei. O trabalho duplicado: a divis\u00e3o sexual no trabalho e na \nreprodu\u00e7\u00e3o \u2013 um estudo das trabalhadoras do tele marketing. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2011.  \n \nPENA, M. V. J. Mulheres e trabalhadoras. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981.  \n \nPEREIRA, Virg\u00ednia Areias. Heran\u00e7a escravocrata e trabalho dom\u00e9stico remunerado: \nrupturas e perman\u00eancias. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nAntropologia. Universidade Federal de Pernambuco, 2012. \n  \nROSALDO M. e LAMPHERE L. Introdu\u00e7\u00e3o. In: ______ (Org.). A Mulher, a cultura e a \nsociedade. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979, p. 17-32. \n \nSAFFIOTI, Heleieth. A mulher na sociedade de classes: mito e realidade. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1976. \n \nSOARES, Lu\u00eds Eduardo. A duplicidade da cultura brasileira. In: SOUZA, J. (org.) O \nmalandro e o protestante: a tese weberiana e a singularidade cultural brasileira. Bras\u00edlia: \nEditora da UNB, 1999. p.223-235. \n \nSORJ, Bila. Trabalho remunerado e n\u00e3o-remunerado. In: A mulher brasileira nos espa\u00e7os \np\u00fablico e privado. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2004.   \n \nSORJ, Bila. O trabalho dom\u00e9stico e de cuidados: novos desafios para a igualdade de g\u00eanero \nno Brasil. In: SILVEIRA, Maria L\u00facia; TITO, Neuza. Trabalho dom\u00e9stico e de cuidados: \npor outro paradigma de sustentabilidade da vida humana. S\u00e3o Paulo: Sempreviva, 2008.  \n \nSPOSITO, Mar\u00edlia Pontes; CORROCHANO, Maria Carla. A face oculta da transfer\u00eancia de \nrenda para jovens no Brasil. Tempo Social \u2013 Revista de Sociologia da USP. S\u00e3o Paulo, v.17 \nn.2, p.141-172, novembro de 2005.  \n \nVELHO, Gilberto. Projeto e metamorfose: antropologia das sociedades complexas. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar, 1999."}]}}}