{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13545"}, {"@name": "filename", "#text": "19571_tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2006 \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nMaria Leonor da  \nCosta Dias \n \n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida:  Conhecer  e \nIntervir para Prevenir, uma proposta educacional \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino da Geologia e \nBiologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Professora Doutora Maria de \nLourdes Gomes Pereira Professora Associada com Agrega\u00e7\u00e3o do \nDepartamento de Biologia da Universidade de Aveiro e da Professora Doutora\nMaria Margarida Nunes Gaspar de Matos Professora Associada com \nAgrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Especial e Reabilita\u00e7\u00e3o da \nFaculdade de Motricidade Humana da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari  \n \n\npresidente  \n Professor Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva \n\nProfessor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro \n\n  \n Professora Doutora Maria da Gra\u00e7a Ferreira Sim\u00f5es de Carvalho \n\nProfessora Catedr\u00e1tica do Instituto de Estudos da Crian\u00e7a da Universidade do Minho \n\n  \n Professora Doutora Maria de Lourdes Gomes Pereira \n\nProfessora Associada com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n  \n Professora Doutora Maria Margarida Nunes Gaspar de Matos \n\nProfessora Associada com Agrega\u00e7\u00e3o da Faculdade de Motricidade Humana da Universidade \nT\u00e9cnica de Lisboa \n\n  \n  \n\n \n  \n  \n\n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n Dedicat\u00f3ria \n \n\n \n \n\n\u00c0 pessoa que mais me influenciou na vida, esteja ela onde estiver\u2026 (a \nminha m\u00e3e), a mim e \u00e0 minha filha Andreia. \nAs tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de mulheres da fam\u00edlia, t\u00e3o diferentes mas t\u00e3o iguais... \n \n\n \n \n             iii \n \n\n\n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos A \nG \nR \nA \nD \nE \nC \nI \nM \nE \nN \nT \nO \nS \n \n\ncto complexo que por vezes \u00e9 \nratificante fazer \neenvia-nos para o plano das emo\u00e7\u00f5es \njuda-nos a continuar na \u201ccaminhada da vida\u201d \netermina aqueles que \nfectivamente est\u00e3o \u201cconnosco\u201d \nontribui para  \nnequivocamente dizer que s\u00f3 com \nuito \u201capoio\u201d \u00e9 poss\u00edvel concluir o que se come\u00e7a \n\u2026 \n\u00e3o quero esquecer \nodos \ns que me ajudaram a construir este trabalho para os adolescentes (a raz\u00e3o da minha profiss\u00e3o) \nincero reconhecimento a: (a lista \u00e9 longa)  \n \n\n- Alunos, Professores e Conselhos Executivos das Escolas E.B. 2 de Moimenta da Beira, \n  E.B.2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o, Escola Secund\u00e1rio de Viriato, Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. \n  Joaquim Dias Rebelo; \n- Centros de Sa\u00fade de Viseu 1 e 3 (Dra. Cristina, Dr. Lino e pessoal administrativo); \n- Centro de Sa\u00fade de Moimenta da Beira (Dra. Manuela e pessoal administrativo); \n- Dra. Maria de Lourdes Pereira \u2013 orientadora; \n- Dra. Margarida Gaspar de Matos \u2013 co-orientadora; \n- Dr. Ant\u00f3nio Maria Martins; \n- Dra. Ester Vinha Nova; \n- Dr. Fernando Gon\u00e7alves; \n- Dr. Fernando Morgado; \n- Fam\u00edlia (principalmente aos Z\u00e9s da minha vida); \n- Ana Capelo; \n- Ana Freitas; \n- C\u00e9u; \n- Correia; \n- Irene Pinto; \n- Isabel Baptista; \n- Lu\u00eds Mendes; \n- Machado; \n- Mafalda Ferrari; \n- Margarida Morgado; \n- Mena; \n- Patr\u00edcia Costa; \n- Paula Garcia; \n- Ricardo Pereira. \n \n\n \n             iv \n\n\n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade; H\u00e1bitos alimentares; Estilos de vida; Alunos em \u201crisco\u201d; \nEstrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia; Proposta educacional. \n\nresumo \n \n \n\nTodo o trabalho que se possa fazer em prol da sa\u00fade dos adolescentes estar\u00e1 \nsempre inacabado, o que pressup\u00f5e que todos os contributos, mesmo os mais \nmodestos, se afigurem importantes para ajudar os jovens nesta fase de vida \nt\u00e3o controversa. \nDesta forma o trabalho de um investigador torna-se gratificante se contribuir \neficazmente para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \nA sa\u00fade do Homem est\u00e1, em grande medida condicionada pela alimenta\u00e7\u00e3o \nque pratica e pelo estilo de vida adoptado. Hoje em dia assiste-se, no entanto, \na um d\u00e9fice qualitativo nos regimes alimentares, a um exagero quantitativo e, \nconsequentemente, a um desequil\u00edbrio alimentar e ao aumento do \nsedentarismo, afectando grandemente a Sa\u00fade P\u00fablica. \u00c9 a partir destas \nmudan\u00e7as que se come\u00e7a a fazer sentir o grave problema de sa\u00fade com que, \nactualmente, o mundo se debate. \nEm face do que foi referido, este estudo pretendeu caracterizar, CONHECER \nos h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida dos alunos dos 10 aos 18 anos, que \nfrequentam escolas situadas em meio urbano e em meio rural e INTERVIR, \ncriando a possibilidade de delinear conjuntamente com o M\u00e9dico de Fam\u00edlia, \nestrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia de sa\u00fade junto dos alunos em \u201crisco\u201d para PREVENIR \ndoen\u00e7as degenerativas e metab\u00f3licas.  \nEste trabalho ter\u00e1 como objectivo final a tomada de consci\u00eancia por parte dos \njovens de que a sa\u00fade \u00e9 um estado completo de bem-estar, permitindo viver \nharmoniosamente, facto que ser\u00e1 mais facilmente alcan\u00e7ado em fun\u00e7\u00e3o de \nh\u00e1bitos alimentares e estilos de vida saud\u00e1veis. \nDo universo de alunos do distrito de Viseu matriculados do 5\u00ba ao 12\u00ba ano de \nescolaridade inquiriram-se 339. Com base no IMC/idade/sexo verificou-se uma \ncerta percentagem de alunos em \u201crisco\u201d (31% para a amostra de meio urbano \n\u2013 escolas da cidade de Viseu e 22,6% para a amostra de meio rural \u2013 escolas \nde Moimenta da Beira). \nJunto dos Centros de Sa\u00fade, os M\u00e9dicos de Fam\u00edlia forneceram dados que \npermitiram cruzar a informa\u00e7\u00e3o obtida nos question\u00e1rios e estabelecer \nestrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia para alguns dos jovens em risco. \nVerificou-se, assim, que o estabelecimento de parcerias efectivas entre os \nprofissionais de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade \u00e9 poss\u00edvel e desej\u00e1vel, para \nacompanhar os jovens em todo o seu \u201cpercurso\u201d. \nA partir das conclus\u00f5es do presente estudo apresenta-se um programa de \npreven\u00e7\u00e3o \u2013 proposta educacional, visando contribuir para o crescimento \nsaud\u00e1vel dos nossos adolescentes \u2013 Homens do amanh\u00e3! \n \n\n             v \n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nHealth Promotion; Food Habits; Lifestyles; Students at \u201crisk\u201d; Surveillance \nStrategies; Educational Proposal.  \n\n \n\nabstract \n \n\nImproving youngsters\u2019 health will always be an unfinished work and this means \nthat all the contributions, even the tiny ones, will be important to help then \nthrough this controversial phase of their development. \nThus, the work done by any researcher becomes gratifying if it can efficiently \ncontribute for health promotion. \nNo one doubts that the health of mankind greatly depends on the way of \nnourishment each one follows as well as on one\u2019s lifestyle. However, nowadays \nthere is a quality deficit on food diets, there is a quantity increase and \nconsequently there is an unbalanced food intake and a clear growing of \nsedentary life. These facts affect enormously Public Health. These changes \ncontribute to the serious health problem that affects today\u2019s world. \nTaking in account what was previously reported, this survey tried to \ncharacterize, TO KNOW food habits/lifestyles of students from 10 to 18 years \nold who attend urban and/or rural schools and INTERVENE creating the \npossibility to outline, with the help of the school doctor, some strategies to carry \nout health surveillances with children at risk, in order to PREVENT \ndegenerative and metabolic illnesses. \nThe final aim of this survey is to alert young people that health is a complete \nand ultimate state of well being; allowing them to live a harmonious life. This \nfact will be easily reached with proper food habits and healthy lifestyles. \nFrom the universe of students from Viseu District attending Year 5 to Year 12, \n339 children were inquired. Based on BMI/age/gender, groups of students \nunder risk were observed (31% from the sample of the urban environment \u2013 \nschools from Viseu city, and 22,6% from those of the rural environment \u2013 \nschools from Moimenta da Beira). \nWithin the Health Centres, the family doctors helped with some information that \nallowed us to establish a comparison with the information we got through the \nquestionnaires and consequently establish some strategies for the surveillance \nof youngsters at risk. \nA closer relationship between education and heath authority is relevant for the \ncontribution to a healthier development of the youngsters. \nBased on the conclusions of the present study a prevention programme is \npresented \u2013 an educational proposal \u2013 aiming the contribution to the healthful  \ngrowth of our teenagers \u2013 the adults of the future! \n\n \n \n             vi \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nmots cl\u00e9 Promotion de la sant\u00e9; habitudes alimentaires; styles de vie; \u00e9l\u00e8ves \"en risque\"; \nstrat\u00e9gies de vigilance; proposition \u00e9ducationnelle. \n \n\nr\u00e9sum\u00e9 Un travail r\u00e9alis\u00e9 en faveur de la sant\u00e9 des adolescents sera toujours inachev\u00e9, \nce qui pr\u00e9sume que tous les contributions, m\u00eame les plus modestes, soient \nimportantes pour aider les jeunes dans cette \u00e9poque si controverse de leur vie. \nDonc, le travail d\u2019un enqu\u00eateur devient plut\u00f4t gratifiant surtout s\u2019il contribue \npour la promotion de la sant\u00e9. \nLa sant\u00e9 de l\u2019Homme est, en grande mesure, conditionn\u00e9e par l\u2019alimentation \nqu\u2019il pratique et par le style de vie adopt\u00e9. Aujourd\u2019hui, on assiste, pourtant, \u00e0 \nun d\u00e9ficit qualitatif dans les r\u00e9gimes alimentaires, \u00e0 une exag\u00e9ration \nquantitative et, par cons\u00e9quent, \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre et \u00e0 une augmentation du \ns\u00e9dentarisme, ce qui affecte grandement la Sant\u00e9 Publique. C\u2019est \u00e0 partir  de \nces changements qu\u2019on commence \u00e0 se faire sentir le grave probl\u00e8me de \nsant\u00e9 avec lequel le monde se confronte actuellement. \nPar rapport \u00e0 tout ce qui est dit avant, cette \u00e9tude a comme but caract\u00e9riser, \nCONNA\u00ceTRE les habitudes alimentaires/ les styles de vies des \u00e9l\u00e8ves des 10 \u00e0 \n18 ans qui fr\u00e9quentent des \u00e9coles situ\u00e9es dans un milieu urbain et dans un \nmilieu rural et INTERVENIR, tout en cr\u00e9ant la possibilit\u00e9, \u00e0 travers la \nconjugaison d\u2019efforts du M\u00e9decin et de la Famille,de d\u00e9lin\u00e9er des strat\u00e9gies de \nvigilance de la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves en risques, PREVENIR avant tout l\u2019apparition \nde maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives et m\u00e9taboliques. \nCe travail aura, donc, comme objectif final la prise de conscience de la part des \njeunes que la sant\u00e9 est un \u00e9tat complet de bien-\u00eatre, qui permet de vivre \nharmonieusement, fait qui sera plus facilement r\u00e9ussi en fonction des \nhabitudes alimentaires et des styles de vie sains. \nDe l\u2019ensemble des \u00e9l\u00e8ves de la r\u00e9gion de Viseu, immatricul\u00e9s de la 5\u00e8me \u00e0 la \n12\u00e8me ann\u00e9e de scolarit\u00e9, on a enqu\u00eat\u00e9 339. Ayant pour base le IMC/\u00e2ge/sexe, \non a v\u00e9rifi\u00e9 un certain pourcentage d'\u00e9l\u00e8ves en risque (31% dans l'aper\u00e7u \nurbain - les \u00e9coles de Viseu et 22,6% pour l'aper\u00e7u rural \u2013 les \u00e9coles de \nMoimenta da Beira). \nPr\u00e8s des Centres de Sant\u00e9, les M\u00e9decins de Famille ont fournis des d\u00e9s qui \nont permis de croiser l\u2019information obtenue \u00e0 travers les questionnaires et \n\u00e9tablir des strat\u00e9gies de vigilance pour quelques-uns de ces \u00e9l\u00e8ves. \nOn a v\u00e9rifi\u00e9, de cette mani\u00e8re, qu\u2019il est possible et d\u00e9sirable d\u2019\u00e9tablir de \npartenariats r\u00e9els entre les professionnels de l\u2019\u00e9ducation et ceux de la sant\u00e9  \ncar, seulement en accompagnant le jeune dans tout son \u00ab parcours \u00bb.  \nA partir des conclusions de cette \u00e9tude on pr\u00e9sente un programme de \npr\u00e9vention \u2013 proposition \u00e9ducationnelle, que vise contribuer pour la croissance \nsalutaire de nos adolescents \u2013 les Hommes de demain ! \n \n\n \n \n \n             vii \n\n\n\n                               H\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia viii \n\n\u00cdndice Geral \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.iii \n\nAgradecimentos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.iv \n\nResumo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...v \n\nAbstract \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...vi \n\nR\u00e9sum\u00e9 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..vii \n\n\u00cdndice Geral \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..viii \n\nAbreviaturas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..xii \n\nLista de tabelas, quadros e figuras \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..xiii \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1. Import\u00e2ncia e actualiza\u00e7\u00e3o do tema \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..2 \n\n \n\n1.2. O Problema e as quest\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................8 \n\n \n\n1.3. Objectivos e hip\u00f3teses de Investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............9 \n\n \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...10 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II  ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n2.1. Os adolescentes e a sociedade de consumo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202613 \n\n \n\n2.2. Sa\u00fade / Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....15 \n\n \n\n2.3. Sa\u00fade: um conceito em mudan\u00e7a \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................19 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                               H\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia ix\n\n2.4. A Alimenta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.....24 \n\n 2.4.1. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre alimenta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....26 \n\n 2.4.2. Import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel na adolesc\u00eancia \u2026\u2026..29 \n\n 2.4.3. Conhecimentos, atitudes e comportamentos alimentares  \n\n                     dos adolescentes portugueses relativamente a uma  \n\n                     alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....31 \n\n \n\n2.5. Factores determinantes dos h\u00e1bitos  \n\n        alimentares/comportamento alimentar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..36 \n\n 2.5.1. Influ\u00eancia educativa da fam\u00edlia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.37 \n\n 2.5.2. Influ\u00eancia educativa do grupo de amigos/pares \u2026\u2026\u2026..................37 \n\n 2.5.3. Imagem corporal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................38 \n\n \n\n2.6. Estado nutricional/avalia\u00e7\u00e3o nutricional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202638 \n\n 2.6.1. Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.39 \n\n  2.6.1.1. \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..................39 \n\n  2.6.1.2. Rela\u00e7\u00e3o Cintura Anca (RCA) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.40 \n\n \n\n2.7. Doen\u00e7as do comportamento alimentar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..41 \n\n 2.7.1. Obesidade infantil e juvenil \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..42 \n\n 2.7.2. A Obesidade como problema de sa\u00fade p\u00fablica \u2026\u2026\u2026..................42 \n\n \n\n2.8. Estilos de Vida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...43 \n\n 2.8.1. Sa\u00fade P\u00fablica e Estilos de vida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..45 \n\n 2.8.2. Capacita\u00e7\u00e3o/Empowerment na defini\u00e7\u00e3o de Estilos de Vida \u2026.\u2026.45 \n\n 2.8.3. Actividade f\u00edsica e sedentarismo na defini\u00e7\u00e3o \n\n                     de Estilos de Vida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...47 \n\n \n\n2.9. Escola/Educa\u00e7\u00e3o: Que desafios para o S\u00e9c. XXI? ......................................48 \n\n 2.9.1. Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...49 \n\n 2.9.2. A Escola e a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade/Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \u2026\u2026....51 \n\n  2.9.2.1. Rede de Escolas Promotoras de Sa\u00fade (REEPS   \n\n                e RNEPS) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026...52 \n\n\n\n                               H\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia x\n\n 2.9.3. A Escola como promotora de estilos de vida saud\u00e1veis,   \n\n            particularmente de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202653 \n\n  2.9.3.1. Import\u00e2ncia da Escola na Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \u2026\u2026\u2026\u2026..55 \n\n  2.9.3.2. Abordagem metodol\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar na     \n\n      Escola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...56 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III  METODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202660 \n\n \n\n3.2. Actividades desenvolvidas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................62 \n\n \n\n3.3. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....64 \n\n 3.3.1. Meio Rural (concelho de Moimenta da Beira) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.64 \n\n 3.3.2. Meio Urbano (cidade de Viseu) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.65 \n\n 3.3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......65 \n\n \n\n3.4. Instrumentos de recolha de dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......................................73 \n\n 3.4.1. Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........73 \n\n 3.4.2. Inqu\u00e9rito por entrevista \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........74 \n\n 3.4.3. Ficha de dados\u201d Avalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026.....75 \n\n \n\n3.5. Valida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............75 \n\n \n\n3.6. Teste piloto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......76 \n\n \n\n3.7. Recolha de dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........76 \n\n \n\n3.8.T\u00e9cnicas de Tratamento dos dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........77 \n\n 3.8.1. Tratamento dos dados do question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......77 \n\n 3.8.2. Tratamento dos dados da entrevista \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202677 \n\n \n\n\n\n                               H\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia xi\n\n 3.8.3. Tratamento dos dados da ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n                     geral do estado de sa\u00fade\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.78 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV  RESULTADOS  \n\n \n\n \n\n4.1. Tratamento estat\u00edstico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............................80 \n\n 4.1.1. Question\u00e1rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...80 \n\n \n\n4.2. An\u00e1lise de conte\u00fado \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....95 \n\n 4.2.1. Entrevista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............................95 \n\n 4.2.2. Ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de     \n\n   sa\u00fade\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...98 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V  DISCUSS\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.101 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI  CONCLUS\u00d5ES \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026110 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII  PROPOSTA EDUCACIONAL \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...114 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...119 \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n   Anexo 1..............................................................................................133 \n\n   Anexo 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.134 \n\n   Anexo 3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.135 \n\n   Anexo 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.136 \n\n   Anexo 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.137 \n\n   Anexo 6\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.138 \n\n\n\n xii\n\nABREVIATURAS \n \n \nCE  Centro Educativo \n \nCEA  Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Alimenta\u00e7\u00e3o \n \nCDC  Centers for Disease Control and Prevention \n \nCNAN  Conselho Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o \n \nDEB  Direc\u00e7\u00e3o Ensino B\u00e1sico \n \nDRE  Direc\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o \n \nDES  Direc\u00e7\u00e3o Ensino Secund\u00e1rio \n \nEMAA  Equipa Multidisciplinar de Apoio ao Aluno \n \nEPS  Escola Promotora de Sa\u00fade \n \nFCNAUP Faculdade de Ci\u00eancias da Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto \n \nGEAA  Gabinete Especializado de Apoio ao Aluno \n \nGTES  Grupo de Trabalho da Educa\u00e7\u00e3o Sexual \n \nHBSC/OMS Health Behaviours in School-aged Children/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n \nIDP  Instituto do Desporto de Portugal \n \nIIE  Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional \n \nIOTF  International Obesity Task Force \n \nIMC  \u00cdndice de Massa Corporal \n \nOMS  Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n \nPEE  Plano Educativo de Escola \n \nPNPAFD Programa Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Actividade F\u00edsica e Desportiva \n \nRCA  Rela\u00e7\u00e3o Cintura Anca \n \nREEPS Rede Europeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade \n \nRNEPS Rede Nacional de Escolas Promotoras de Sa\u00fade \n \nSPSS  Statistical Package for the Social Sciences \n \nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia e Cultura \n \n\n\n\n xiii \n\nLista de Tabelas, Quadros e Figuras \n \n\n \n\nTabelas: \n \n\nTabela 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o  \n\ndo ano de escolaridade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.67 \n\nTabela 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do sexo\u2026\u2026\u2026\u2026...68 \n\nTabela 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o da idade\u2026\u2026.........68 \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do Centro  \n\nde Sa\u00fade a que pertencem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....69 \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o  \n\ndo M\u00e9dico Assistente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202669 \n\nTabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o  \n\ndo ano de escolaridade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.70 \n\nTabela 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do sexo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....71 \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o da idade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...71 \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do Centro  \n\nde Sa\u00fade a que pertencem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....72 \n\nTabela 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9dico Assistente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......72 \n\nTabela 11 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do pequeno-almo\u00e7o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026....80 \n\nTabela 12 \u2013 Frequ\u00eancia de ingest\u00e3o de leite e derivados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..81 \n\nTabela 13 \u2013 M\u00e9dia de refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....81 \n\nTabela 14 \u2013 Vegetais frescos - consumo di\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...82 \n\nTabela 15 \u2013 Consumo de peixe semanalmente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...82 \n\nTabela 16 \u2013 Consumo de carne\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..83 \n\nTabela 17 \u2013 Consumo de bebidas alco\u00f3licas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........................87 \n\nTabela 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202688 \n\nTabela 19 \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria equilibrada \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....89 \n\nTabela 20 \u2013 Quebras de energia durante o dia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...89 \n\nTabela 21 \u2013 Frequ\u00eancia de consultas ao m\u00e9dico de fam\u00edlia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..90 \n\nTabela 22 \u2013 Dados da auto-imagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..90 \n\nTabela 23 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................91 \n\nTabela 24 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional da amostra rural,  \n\nsegundo o sexo e o IMC \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..91 \n\n\n\n xiv\n\n \n\nTabela 25 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional da amostra urbana,  \n\nsegundo o sexo e o IMC \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....92 \n\nTabela 26 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do estilo de vida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......92 \n\nTabela 27 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o activa nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......93 \n\nTabela 28 \u2013 Pr\u00e1tica de desporto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......93 \n\nTabela 29 \u2013 Frequ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das horas de lazer / N\u00ba horas  \n\nde sono di\u00e1rias....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......94 \n\n \n\n \n\nQuadros: \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Paradigmas Sa\u00fade/Doen\u00e7a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...21 \n\nQuadro 2 \u2013 Modelos Patog\u00e9nico/Salutog\u00e9nico.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u202623 \n\nQuadro 3 \u2013 Pontos de corte para a classifica\u00e7\u00e3o do IMC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....40 \n\nQuadro 4 \u2013 Calendariza\u00e7\u00e3o das actividades desenvolvidas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.63 \n\nQuadro 5 \u2013 N\u00famero de alunos envolvidos no estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....66 \n\nQuadro 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o/estrutura\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....74 \n\nQuadro 7 \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das quest\u00f5es da entrevista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......78 \n\nQuadro 8 \u2013 S\u00edntese de resultados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....94 \n\nQuadro 9 \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas de acordo com a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o definida\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026....96 \n\nQuadro 10 \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas de acordo com  \n\na categoriza\u00e7\u00e3o definida (Continua\u00e7\u00e3o)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026....97 \n\nQuadro 11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade (casos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o)  \n\nrealizada pelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia \u2013 amostra rural\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u202698 \n\nQuadro 12 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade (casos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o)  \n\nrealizada pelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia \u2013 amostra urbana\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202698 \n\n \n\n \n\nFiguras: \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Roda dos Alimentos Portuguesa, de 2003\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...27 \n\nFigura 2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o cintura/anca \u2013 Andr\u00f3ide e Gin\u00f3ide\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.....41 \n\nFigura 3 \u2013 Dieta ou regime\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026..83 \n\n\n\n xv\n\nFigura 4 \u2013 Consumo de alimentos a\u00e7ucarados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026.\u2026.84 \n\nFigura 5 \u2013 Consumo de \"fast-food\"\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026......85 \n\nFigura 6 \u2013 Consumo di\u00e1rio de \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026.85 \n\nFigura 7 \u2013 Consumo de sumos industriais e/ou refrigerantes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026....86 \n\nFigura 8 \u2013 Consumo de alimentos fritos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.....87 \n\nFigura 9 \u2013 Consumo di\u00e1rio de fruta ou sumos de fruta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.....88 \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 2\n\nCAP\u00cdTULO I \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n1.1. Import\u00e2ncia e actualiza\u00e7\u00e3o do tema \n\n \n\n \n\n A defini\u00e7\u00e3o do conceito de sa\u00fade apresentada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade (OMS 1946), \u201cestado de completo bem-estar f\u00edsico, mental e social, n\u00e3o sendo \n\napenas a mera aus\u00eancia de doen\u00e7a ou enfermidade\u201d, transmite de forma inequ\u00edvoca o \n\nque dever\u00e1 ser entendido como sa\u00fade. Neste sentido, foi-se nos \u00faltimos anos, \n\nconfirmando de maneira un\u00e2nime e crescente, a ideia de que a sa\u00fade \u00e9 a capacidade \n\nque o Homem apresenta em lutar pelo seu projecto de vida pessoal, em direc\u00e7\u00e3o ao \n\nbem-estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e social. \n\n O estado de sa\u00fade dos indiv\u00edduos e das comunidades est\u00e1 relacionado com \n\ndiversos factores, designadamente: a hereditariedade, o meio ambiente (social e natural), \n\no estilo de vida e o sistema de sa\u00fade (cobertura, acessibilidade e efic\u00e1cia) (OMS, 1998; \n\nSanmarti, 1988).  \n\n Torna-se cada vez mais premente que a sa\u00fade deva ser entendida como um \n\nrecurso para o dia a dia e n\u00e3o como um objectivo da vida. N\u00e3o deve ser encarada apenas \n\ncomo responsabilidade do Sector da Sa\u00fade, exigindo dos indiv\u00edduos a pr\u00e1tica de estilos \n\nde vida saud\u00e1veis para se atingir o bem-estar, sendo a alimenta\u00e7\u00e3o uma condi\u00e7\u00e3o e um \n\nrecurso fundamental (Carta de Ottawa, 1986). \n\n A sa\u00fade do Homem est\u00e1 em grande medida, condicionada pela alimenta\u00e7\u00e3o que \n\npratica. Hoje em dia, assiste-se, no entanto, a um d\u00e9fice qualitativo nos regimes \n\nalimentares, a um exagero quantitativo e, consequentemente, a um desequil\u00edbrio \n\nalimentar. A par destes desequil\u00edbrios e d\u00e9fices assiste-se ao alastramento das doen\u00e7as \n\ndo comportamento alimentar. As agressivas campanhas de marketing, a globaliza\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitos de consumo e a massifica\u00e7\u00e3o dos regimes alimentares, resultantes de uma \n\nimposi\u00e7\u00e3o cultural tida como \u201cevolu\u00edda e de refer\u00eancia\u201d, conduziram ao abandono dos \n\nregimes alimentares prim\u00e1rios constru\u00eddos em mil\u00e9nios de conhecimento e de tradi\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a sa\u00fade como resultante de um equil\u00edbrio biol\u00f3gico, proporcionado por saud\u00e1veis \n\nestilos de vida, ocupa\u00e7\u00e3o laboral e recreativa e h\u00e1bitos alimentares adequados, ter\u00e1 uma \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 3\n\nmaior efectiva\u00e7\u00e3o de acordo com a menor influ\u00eancia que as novas tend\u00eancias \n\nalimentares exer\u00e7am sobre os indiv\u00edduos (Hartman, 1993; Matos et al., 1998; Stwart, \n\n2001).  \n\n Juntamente com uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, o estilo de vida adoptado por cada \n\nindiv\u00edduo funciona como uma trave mestra da vida e da ac\u00e7\u00e3o humana, constituindo-se \n\numa problem\u00e1tica da sa\u00fade, da qualidade de vida, da educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, da cidadania, dos \n\ndireitos humanos e das liberdades, direitos e garantias que conduzem ao bem-estar \n\nindividual e social. \n\n Com o avan\u00e7o dos tempos e com as altera\u00e7\u00f5es dos estilos de vida, novos h\u00e1bitos \n\nalimentares e de consumo se adquiriram, afectando grandemente a Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nproblema com que, actualmente, o mundo se debate. \n\n Podemos designar um estilo de vida como saud\u00e1vel, se gera ou mant\u00e9m a sa\u00fade \n\ne torna menos prov\u00e1vel o aparecimento de doen\u00e7as e incapacidades (Mendoza, P\u00e9rez e \n\nFoguet, 1994). As vari\u00e1veis relacionadas com o estilo de vida podem, assim, construir \n\nmecanismos vi\u00e1veis para a avalia\u00e7\u00e3o e conhecimento da qualidade de vida e como \n\nconsequ\u00eancia o conhecimento da real condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de uma determinada \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n Estudos epidemiol\u00f3gicos revelam que o estilo de vida \u00e9, nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, um dos factores que mais influi no n\u00edvel de sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es \n\n(Sanmarti, 1988; Costa et al., 1998). Outros dados mostram que o tabagismo, a falta de \n\nexerc\u00edcio, de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, e o alcoolismo s\u00e3o comportamentos de risco \n\nrelacionados com respectivamente, 20%, 14,5% e 5,5% dos \u00f3bitos nos Estados Unidos \n\n(Mcginnis e Foege, 2000). \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de ser uma necessidade fundamental do ser humano, \u00e9 \n\num dos elementos do estilo de vida mais determinante no seu estado de sa\u00fade. \u201cSomos \n\no que comemos\u201d \u00e9 um velho aforismo que traduz bem este facto (Nunes e Breda, 2001).  \n\n Uma dieta saud\u00e1vel, s\u00f3 por si, n\u00e3o d\u00e1 garantias de boa sa\u00fade, mas constitui um \n\ncontributo fundamental para prolongar a vida, evitar in\u00fameras doen\u00e7as e o sofrimento \n\nhumano que as acompanha (Loureiro, 1999). A import\u00e2ncia de uma boa alimenta\u00e7\u00e3o, em \n\ntodas as fases do ciclo de vida do indiv\u00edduo, \u00e9 reconhecida pela OMS (1998). N\u00e3o \n\nobstante o reconhecimento da import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e o avan\u00e7o no \n\nconhecimento cient\u00edfico em nutri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam tido grande influ\u00eancia na adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos alimentares saud\u00e1veis. Efectivamente, muitas doen\u00e7as relacionadas \n\ncom comportamentos alimentares e estilos de vida inadequados, como as doen\u00e7as \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 4\n\ncardiovasculares, continuam a ser a primeira causa de morte no mundo ocidental e \n\ntamb\u00e9m em Portugal (OMS, 1998; Instituto Nacional de Cardiologia Preventiva, 2002). \n\n V\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos mostram que a obesidade infantil, juvenil e adulta, \n\nforte indicador da ingest\u00e3o de uma alimenta\u00e7\u00e3o desadequada e da pr\u00e1tica de rotinas \n\nsedent\u00e1rias, est\u00e1 a aumentar no mundo ocidental em geral e tamb\u00e9m em Portugal (OMS, \n\n1998, 2003). Regista-se uma hipervaloriza\u00e7\u00e3o da carne, o menosprezo das prote\u00ednas de \n\norigem vegetal e dos hidratos de carbono complexos, o baixo consumo de alimentos ricos \n\nem fibra e vitaminas e o excesso do consumo de gorduras, sal e a\u00e7\u00facar (Loureiro, 1999; \n\nCarmo, 1999; Moreira, 1999).  \n\n O apelo da publicidade e da sociedade de consumo \u00e0 ingest\u00e3o de alimentos \n\nhipercal\u00f3ricos e com baixa densidade nutricional tem como consequ\u00eancia distor\u00e7\u00f5es \n\nalimentares de que resultar\u00e3o grandes problemas de sa\u00fade da sociedade moderna \n\n(Carmo, 1999). Em face destes pressupostos, torna-se da maior import\u00e2ncia conhecer os \n\nh\u00e1bitos alimentares e os estilos de vida das popula\u00e7\u00f5es, a fim de se poder avaliar as \n\nsitua\u00e7\u00f5es e agir, em caso de graves erros alimentares. \n\n Torna-se tamb\u00e9m importante informar para a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, disponibilizar \n\nmeios para que essa tarefa possa ser concretizada na pr\u00e1tica. O papel dos pais e \n\neducadores neste campo \u00e9 ainda insuficiente. \u00c9 fundamental fornecer aos jovens \n\norienta\u00e7\u00f5es no sentido de lidar, de forma cr\u00edtica, com a publicidade e com os exemplos \n\nnegativos da sociedade.  \n\n Outras doen\u00e7as do comportamento alimentar, como a anorexia e a bulimia \n\nnervosas, t\u00eam tamb\u00e9m apresentado uma tend\u00eancia para o aumento da sua incid\u00eancia ao \n\nlongo destes \u00faltimos anos (Gon\u00e7alves, 1999). \n\n Os dados do inqu\u00e9rito Health Behaviour in School-aged Children/Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial de Sa\u00fade (HBSC/OMS) efectuado em 1998, em v\u00e1rios pa\u00edses europeus, \n\nenvolvendo estudantes com idades compreendidas entre os 11 e os 15 anos sobre \n\ncomportamentos ligados \u00e0 sa\u00fade, mostraram que os jovens apresentavam alguns \n\ncomportamentos alimentares saud\u00e1veis. No entanto, possu\u00edam outras condutas \n\nalimentares prejudiciais \u00e0 sa\u00fade (Currie et al., 2000). Os dados revelaram ainda que em \n\nmuitos pa\u00edses europeus \u00e9 elevada a percentagem de adolescentes que consome \n\ndiariamente alimentos como: batatas fritas, doces, chocolates e refrigerantes, forte \n\nindicador de dietas hipercal\u00f3ricas. \n\n Em Portugal, por exemplo, na faixa et\u00e1ria dos 13 anos, embora se verificasse que \n\n93% das raparigas e 92% dos rapazes ingeriam fruta diariamente (a maior percentagem \n\nregistada em pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia), constatou-se que 22% das raparigas e 31% dos \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 5\n\nrapazes ingeriam batatas fritas de pacote diariamente, 26% das raparigas e 33% dos \n\nrapazes consumiam chocolates e/ou guloseimas na mesma frequ\u00eancia, e 60% dos \n\nrapazes e 64% das raparigas consumiam diariamente refrigerantes.  \n\n Comparando os padr\u00f5es alimentares registados em 1998 (acima registados) e \n\n2002, em estudos desenvolvidos pelos mesmos autores (Matos et al., 2003; Currie et al., \n\n2004), verificou-se que a percentagem de adolescentes que declarou consumir fruta \n\ndiminuiu. No entanto, a percentagem dos que declararam consumir colas e outros \n\nrefrigerantes, doces e chocolates aumentou. Deste modo, verificou-se um agravamento \n\nna selec\u00e7\u00e3o de alimentos pelos adolescentes, de 1998 para 2002, levando a prever \n\nfuturamente uma maior dificuldade no combate ao crescente n\u00famero de indiv\u00edduos \n\nportadores de doen\u00e7as cr\u00f3nicas. Este facto, foi observado n\u00e3o s\u00f3 nos pa\u00edses ricos, mas \n\ncada vez mais nos pa\u00edses em desenvolvimento, como refere a OMS (2003). \n\n A partir dos dados expostos, podemos inferir que as estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o de \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o e de estilos de vida saud\u00e1veis e de muitos outros indicadores por n\u00f3s \n\nobservados, n\u00e3o t\u00eam sido eficazes. \n\n A promo\u00e7\u00e3o de comportamentos saud\u00e1veis exige o conhecimento da sua \n\netiologia. Embora os comportamentos em geral, e alimentares em particular, tenham uma \n\netiologia muito complexa, \u00e9 de referir que os h\u00e1bitos alimentares come\u00e7am a ser \n\naprendidos muito cedo no ambiente familiar, devendo ser corrigidos na escola.  \n\n Os estabelecimentos de ensino s\u00e3o um dos locais mais importantes para actuar \n\nno sentido de promover a adop\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es alimentares saud\u00e1veis, j\u00e1 que \u00e9 nesse \n\nespa\u00e7o que os alunos passam uma grande parte do seu tempo, numa fase em que s\u00e3o \n\nreceptivos \u00e0 mudan\u00e7a e aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos (Sanmarti, 1988; Mendoza et al., 1994). \u00c9 \n\nainda na escola que se encontram profissionais qualificados para abordar temas de \n\nsa\u00fade como a nutri\u00e7\u00e3o e a alimenta\u00e7\u00e3o (Mendoza, 1999). Assim, a escola pode e deve \n\nfuncionar como um agente impulsionador, operando em contra-ciclo com os h\u00e1bitos \n\nnegativos enraizados em certas fam\u00edlias. Atrav\u00e9s do papel de incrementar afectos e \n\nvalores, a escola torna-se o instrumento ideal para incutir, atrav\u00e9s da \u201cactiva\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o afectiva\u201d, a capacidade de dizer n\u00e3o.  \n\n O percurso de crescimento de todas as crian\u00e7as est\u00e1 muito dependente das \n\ninterac\u00e7\u00f5es com o meio, podendo estas resultarem em vulnerabilidade ou em resili\u00eancia. \n\nDeste modo, as interven\u00e7\u00f5es preventivas devem ser integradas no processo educativo, \n\nsob forma de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. No entanto, para que esta interven\u00e7\u00e3o seja eficaz, h\u00e1 \n\nque identificar os factores de risco para os atenuar, potenciando os de protec\u00e7\u00e3o. Tal \n\ncomo \u00e9 referido por Moreira (1999) a rela\u00e7\u00e3o entre factores de risco e o desenvolvimento \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 6\n\nde perturba\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 linear, mas mediada pelos diferentes momentos e contextos, tais \n\ncomo a Fam\u00edlia, a Escola, os Amigos, acabando a resili\u00eancia e a preven\u00e7\u00e3o por ser \n\nheran\u00e7a de gera\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de uma cultura familiar e ambiental. \n\n Um estudo realizado por Matos (2005), envolvendo 919 jovens com idades \n\ncompreendidas entre os 11 e os 16 anos, em escolas dos Concelhos de Loures, Oeiras, \n\nMarvila/Chelas e Amadora, vem confirmar o acima exposto, ao revelar que a \"escola\" \n\npontecia estilos de vida saud\u00e1veis. Segundo esta investigadora, a escola \u00e9 um elemento \n\ndeterminante na escolha de estilos de vida saud\u00e1veis, dado que os alunos provenientes \n\nde localidades carenciadas t\u00eam menor propens\u00e3o a desenvolver comportamentos de \n\nrisco do que aqueles que abandonaram precocemente o ensino. No entanto, apesar de \n\ntodas as recomenda\u00e7\u00f5es para que a escola se envolva na promo\u00e7\u00e3o de uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel, v\u00e1rios resultados t\u00eam revelado que muitos jovens apresentam conhecimentos \n\nincorrectos  e/ou  insuficientes sobre alimenta\u00e7\u00e3o (Calado, 1998; Santos, 1999; Marques-\n\n-Vidal, 2001; Matos et al., 2003).  \n\n Os erros alimentares e os estilos de vida inadequados afectam o indiv\u00edduo nas \n\nsuas diferentes dimens\u00f5es constitutivas: f\u00edsica, mental, social, emocional e espiritual, pelo \n\nque ser\u00e1 atrav\u00e9s da \u201cLiteracia para a Sa\u00fade\u201d (Carvalho, 2002), considerada como f\u00f3rmula \n\nb\u00e1sica do desenvolvimento cognitivo, geradora e potenciadora da autonomia e reflex\u00e3o \n\nmetacognitiva do cidad\u00e3o, que este decidir\u00e1 e agir\u00e1 com base na sua capacita\u00e7\u00e3o para \n\nempreender pr\u00e1ticas saud\u00e1veis baseadas no conhecimento e mediadas por atitudes \n\nconscientes. \u00c9 este potencial fornecido pela abordagem educacional que dota os \n\nindiv\u00edduos de instrumentos cognitivos e operativos favorecedores das restantes \n\nabordagens da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, quer a centrada no jovem em que este \n\nresponsavelmente pode decidir por modelos alimentares promotores ou destruidores da \n\nsua sa\u00fade; quer nas abordagens comportamental e social. \n\n S\u00e3o escassos os estudos dispon\u00edveis sobre ac\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das escolas no \n\nsentido de divulgar uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Sabe-se que este tema est\u00e1 inclu\u00eddo no \n\ncurr\u00edculo do 1\u00ba ciclo e nos programas de Ci\u00eancias Naturais dos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos. V\u00e1rios \n\nestudos demonstram, tamb\u00e9m, que os professores orientam a sua pr\u00e1tica recorrendo \n\nsobretudo aos manuais escolares (Cunha, 1999; Pereira e Duarte, 1999). A an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado destes revela que, o tema da alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apresentado com a \n\nprofundidade que seria desej\u00e1vel para aqueles n\u00edveis de ensino. \n\n De acordo com Moreira e Teixeira (1994) constatou-se que as interven\u00e7\u00f5es bem \n\norientadas podem melhorar os conhecimentos dos alunos. Justifica-se a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade eficazes, para ensinar as crian\u00e7as e jovens a efectuar \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 7\n\nescolhas adequadas numa l\u00f3gica de preven\u00e7\u00e3o, que possam ajudar a melhorar a sa\u00fade, \n\nreduzir os riscos de doen\u00e7as, lidar com doen\u00e7as cr\u00f3nicas e  melhorar o bem-estar e auto-\n\n-sufici\u00eancia dos indiv\u00edduos, fam\u00edlias, organiza\u00e7\u00f5es e comunidades.  \n\n Considerando o que atr\u00e1s foi referido e tendo subjacentes os princ\u00edpios que \n\nnorteiam a actividade docente no \u00e2mbito das Ci\u00eancias, compete-nos desenvolver \n\npedagogicamente temas/programas que contribuam para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias gerais institu\u00eddas, interligando diferentes \u00e1reas do saber, manifestamente \n\ninteressantes na forma\u00e7\u00e3o do aluno, visando a compreens\u00e3o de que a qualidade de vida \n\nimplica sa\u00fade e seguran\u00e7a numa perspectiva individual e colectiva. \n\n Conforme j\u00e1 foi referido, a alimenta\u00e7\u00e3o pouco saud\u00e1vel \u00e9 um factor respons\u00e1vel \n\npor uma elevada morbi-mortalidade. Por outro lado, v\u00e1rios estudos desenvolvidos em \n\nPortugal t\u00eam demonstrado que os adultos em geral, e os jovens em particular, revelam \n\npadr\u00f5es alimentares deficientes (Currie et al., 2004; Matos et al., 2003, Almeida et al., \n\n2001; Santos 1999). Estes dados associam-se \u00e0 elevada taxa de cancro do est\u00f4mago \n\nque se verifica no nosso pa\u00eds (comunica\u00e7\u00e3o dos investigadores do IPATIMUP). \n\n Segundo dados recentes da OMS (2003), as doen\u00e7as cr\u00f3nicas, com forte rela\u00e7\u00e3o \n\ncom comportamentos alimentares inadequados, est\u00e3o a aumentar rapidamente ao n\u00edvel \n\nmundial. Em 2001 contribu\u00edram para aproximadamente 60% das 56,5 milh\u00f5es de \u00f3bitos \n\ndeclarados no Mundo e para aproximadamente 46% do volume global das doen\u00e7as. \n\nEstima-se que a propor\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as cr\u00f3nicas aumente 57% at\u00e9 ao ano de 2020. \n\n Os malef\u00edcios individuais e colectivos de h\u00e1bitos alimentares e estilos de vida \n\ndesadequados justificam que se melhorem os meios existentes e se encontrem outros \n\nalternativos, no sentido de os erradicar, dando cumprimento ao enumerado na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da OMS (1946): \u201cdesfrutar do melhor n\u00edvel poss\u00edvel da sa\u00fade\u2026\u201d.  \n\n Por isso, urge adoptar vias mais adequadas para promover h\u00e1bitos alimentares \n\nsaud\u00e1veis e/ou altera\u00e7\u00e3o de comportamentos favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade. Assim, consideramos \n\nque este estudo poder\u00e1 ser um contributo, ainda que modesto, para a resolu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema da alimenta\u00e7\u00e3o desregrada e de h\u00e1bitos de sedentarismo apresentados pelos \n\nadolescentes, pelas raz\u00f5es que a seguir enumeramos: \n\n - Em face da variabilidade regional de conhecimentos, que podem influenciar \n\ndiferentes comportamentos existentes no nosso pa\u00eds, \u00e9 necess\u00e1rio diagnosticar ao n\u00edvel \n\nlocal os comportamentos relacionados com alimenta\u00e7\u00e3o e com os estilos de vida que os \n\njovens possuem. Considera-se importante realizar um levantamento \u00e0 escala local ao \n\nn\u00edvel urbano e rural, para detectar os h\u00e1bitos dos alunos relativamente \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e de comportamentos considerados sedent\u00e1rios. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 8\n\n - Com base no conhecimento dos h\u00e1bitos de alimenta\u00e7\u00e3o/estilo e vida dos alunos, \n\nser\u00e1 poss\u00edvel identificar factores que contribuem para aumentar a efectividade da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Alimentar, com posterior implementa\u00e7\u00e3o/interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de um \n\nprograma, sempre considerado no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. \n\n - Consideramos que se justifica a constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de um programa de \n\neduca\u00e7\u00e3o alimentar/estilo de vida para o segundo e terceiro ciclos do ensino b\u00e1sico e \n\nensino secund\u00e1rio, pela inexist\u00eancia, em Portugal, de programas de preven\u00e7\u00e3o, nesta \n\n\u00e1rea, para estes n\u00edveis de ensino. Por programa de preven\u00e7\u00e3o, aqui designado por \n\nproposta educacional, entendemos um conjunto de actividades desenhadas e \n\nsequenciadas com o objectivo de promover uma alimenta\u00e7\u00e3o e estilos de vida saud\u00e1veis. \n\n A OMS (1998) refere-se \u00e0 import\u00e2ncia da selec\u00e7\u00e3o de bons m\u00e9todos educacionais \n\ne respectivos materiais, para a efectiva promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, referindo-se \u00e0queles que \n\ndesenvolvem conhecimento, influenciam atitudes, criando condi\u00e7\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos nutricionais adequados. A mesma organiza\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 import\u00e2ncia \n\nda sua avalia\u00e7\u00e3o, considerando-a uma ferramenta poderosa, a usar para informar sobre a \n\nsua efic\u00e1cia e melhorar os programas de sa\u00fade escolar. Em face dessa constata\u00e7\u00e3o, o \n\npresente estudo, destinado a alunos dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico e Ensino \n\nSecund\u00e1rio, visa a tomada de consci\u00eancia pelos jovens, acerca da pr\u00e1tica de h\u00e1bitos \n\nalimentares e estilos de vida saud\u00e1veis. Pretende-se desta forma torn\u00e1-los mais aptos a \n\nadoptarem uma alimenta\u00e7\u00e3o racional, com o intuito de prevenir as doen\u00e7as metab\u00f3licas e \n\ndegenerativas mais graves e frequentes. \n\n \n\n \n\n1.2. O Problema e as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n Face \u00e0 pesquisa e contextualiza\u00e7\u00e3o efectuadas, o problema de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndefine-se da seguinte maneira: \n\n De que forma a tomada de consci\u00eancia, pelos jovens, acerca da pr\u00e1tica de \n\nh\u00e1bitos alimentares e estilos de vida saud\u00e1veis, contribui para a preven\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as metab\u00f3licas e degenerativas mais graves e frequentes? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 9\n\n O problema em estudo permite que se coloque o seguinte conjunto de quest\u00f5es \n\nque se consideram fundamentais: \n\n \n\n\u2022 Quais os h\u00e1bitos alimentares e estilos de vida da popula\u00e7\u00e3o escolar do 5\u00ba ao 12\u00ba \n\nano de escolaridade do distrito de Viseu (em escolas de meio urbano \u2013 concelho \n\nde Viseu, pertencentes ao  Centro Educativo de Viseu e em escolas de  meio \n\nrural \u2013 concelho de Moimenta da Beira, pertencentes ao Centro Educativo \n\nDouro Sul)? \n\n \n\n\u2022 Existem diferen\u00e7as significativas nos modelos de estilos de vida e de h\u00e1bitos \n\nalimentares das camadas jovens de meio rural e urbano? \n\n \n\n\u2022 Os h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida praticados pelos jovens condicionam \n\ndirectamente a sua sa\u00fade? \n\n \n\n\u2022 \u00c9 poss\u00edvel estabelecer \u201cestrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia\u201d conjuntamente com os M\u00e9dicos \n\nde Fam\u00edlia, para os \u201calunos em risco\u201d? \n\n \n\n \n\n1.3. Objectivos e hip\u00f3tese de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n Os objectivos do presente trabalho s\u00e3o os seguintes: \n\n \n\n1. Identificar situa\u00e7\u00f5es \u00e0 luz da Escola Promotora de Sa\u00fade: \n\n  1.1. Avaliar os indicadores de sa\u00fade relacionados com os h\u00e1bitos \n\nalimentares /estilos de vida na popula\u00e7\u00e3o escolar do distrito de Viseu do 5\u00ba ano ao \n\n12\u00ba ano de escolaridade, equacionando-os de acordo com a idade, sexo, ano de \n\nescolaridade e maturidade biol\u00f3gica.  \n\n  1.2. Avaliar os indicadores de sa\u00fade relacionados com os h\u00e1bitos \n\nalimentares /estilos de vida na popula\u00e7\u00e3o escolar do distrito de Viseu do 5\u00ba ano ao \n\n12\u00ba ano de escolaridade, equacionando-os de acordo com o local de resid\u00eancia \n\n(meio urbano/meio rural). \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 10 \n\n2. Aquilatar de que modo o adolescente reconhece a necessidade de desenvolver \n\nh\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis, numa perspectiva biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica e social para \n\natingir o estado de sa\u00fade. \n\n  2.1. Conhecer os h\u00e1bitos alimentares. \n\n  2.2. Conhecer o estilo de vida, no que concerne \u00e0 pr\u00e1tica de actividade \n\nf\u00edsica/sedentarismo; ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres/recreio e lazer; horas de sono. \n\n3. Reconhecer atitudes de coopera\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios agentes (educativos e de \n\nsa\u00fade). \n\n4. Fornecer elementos que, sob a forma de recomenda\u00e7\u00f5es \u2013 proposta \n\neducacional, estimulem a adop\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias adequadas de interven\u00e7\u00e3o, ao \n\nn\u00edvel pedag\u00f3gico, que fomentem a pr\u00e1tica de h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida \n\nsaud\u00e1veis nos jovens. \n\n \n\n As dimens\u00f5es do problema em an\u00e1lise, bem como as quest\u00f5es formuladas \n\npermitem que se estabele\u00e7a a seguinte hip\u00f3tese: \n\n \n\n\u2022 Os jovens residentes em meio rural apresentam h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida \n\nmais saud\u00e1veis comparativamente com os do meio urbano. \n\n \n\n Partindo da hip\u00f3tese de que existem diferen\u00e7as significativas nos h\u00e1bitos \n\nalimentares /estilos de vida destas duas comunidades que distam apenas cerca de 70 km, \n\na investiga\u00e7\u00e3o foi conduzida no sentido de verificar se os jovens que praticam h\u00e1bitos \n\nalimentares e estilos de vida saud\u00e1veis apresentam bem-estar f\u00edsico que lhes permite \n\ncrescer harmoniosamente, alcan\u00e7ando consequentemente n\u00edveis elevados de sa\u00fade. \n\n Foram ainda analisadas e tratadas estatisticamente de forma explorat\u00f3ria, nas duas \n\namostras, as condi\u00e7\u00f5es relativas ao seu estado de sa\u00fade, a frequ\u00eancia de consultas \n\nm\u00e9dicas e a avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica (IMC). \n\n \n\n \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n Esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em sete cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo \u00e9 feita uma \n\nbreve introdu\u00e7\u00e3o ao tema contextualizando-o. Justifica-se a escolha do mesmo, \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 11\n\napresenta-se o problema, as quest\u00f5es, os objectivos, a hip\u00f3tese de investiga\u00e7\u00e3o e a \n\nestrutura da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n O segundo cap\u00edtulo refere-se ao enquadramento te\u00f3rico do estudo, apresentando-\n\n-se alguns aspectos gerais, designadamente: a adolesc\u00eancia e a sociedade de consumo, \n\na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel; algumas no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel; alguns estudos que caracterizam os \n\nconhecimentos, as atitudes e comportamentos que os adolescentes portugueses \n\napresentam relativamente \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o; os determinantes do comportamento alimentar \n\ne dos h\u00e1bitos alimentares; os estilos de vida dos jovens no que se refere \u00e0 actividade \n\nf\u00edsica, como ocupam as horas de lazer, a import\u00e2ncia da escola na educa\u00e7\u00e3o alimentar, \n\ncontextualizando-se Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade na realidade \n\neducativa portuguesa. \n\n No terceiro apresentamos a metodologia utilizada; caracteriza-se a popula\u00e7\u00e3o e a \n\namostra, faz-se uma breve descri\u00e7\u00e3o dos locais onde se desenvolveu a pesquisa, meio \n\nrural (concelho de Moimenta da Beira) e do meio urbano (cidade de Viseu \u2013 freguesia de \n\nAbraveses); caracterizam-se as t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o e os instrumentos utilizados; e \n\ndescreve-se o modo como os dados foram recolhidos e tratados. \n\n No quarto cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados, em fun\u00e7\u00e3o dos objectivos \n\nestabelecidos para o estudo. Estes s\u00e3o apresentados numa an\u00e1lise comparativa entre as \n\nrespostas dos dois subgrupos. \n\n Apresenta-se no quinto cap\u00edtulo a aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos resultados obtidos, \n\nconfrontando-os, sempre e quando poss\u00edvel, com outros j\u00e1 realizados. \n\n No sexto cap\u00edtulo apresentam-se as conclus\u00f5es e as implica\u00e7\u00f5es educativas. \n\n No s\u00e9timo e \u00faltimo cap\u00edtulo, de acordo com os resultados de alguns pontos \n\nimportantes e significativos do estudo, \u00e9 feita uma recomenda\u00e7\u00e3o sob o t\u00edtulo proposta \n\neducacional, visando a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade escolar portuguesa, de um \u201cprograma\u201d a \n\nser implementado no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, \u00e0 luz da Escola Promotora de \n\nSa\u00fade. Pretende-se que este programa envolva os profissionais de sa\u00fade, sobretudo os \n\nM\u00e9dicos de Fam\u00edlia. Estes profissionais ao reflectirem mais exaustivamente nos temas \n\nmais complexos, podem constituir uma efectiva parceria com os professores e membros \n\nda comunidade escolar, em prol da sa\u00fade e da qualidade de vida de todos os envolvidos. \n\n A parte final integra as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e os anexos. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 13 \n\nCAP\u00cdTULO II  \n \n \n\nENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n \n\n \n\n2.1. Os adolescentes e a sociedade de consumo \n \n\n \n\n A adolesc\u00eancia \u00e9 uma fase controversa na vida de todos os indiv\u00edduos, dado que \n\nse descobre a identidade e se define a personalidade. Nesse processo manifesta-se uma \n\ncrise na qual se reformulam os valores adquiridos na inf\u00e2ncia. \n\n O adolescente caracteriza-se pela indefini\u00e7\u00e3o do seu papel social, o que resulta \n\nnum status interm\u00e9dio e provis\u00f3rio e, consequentemente, passa a ser tratado de forma \n\nambivalente, ou seja, como crian\u00e7a e como adulto (Salles, 1998; Reato, 1999). \n\n A adolesc\u00eancia caracteriza-se por profundas modifica\u00e7\u00f5es som\u00e1ticas, psicol\u00f3gicas \n\ne sociais. A OMS (1995) prop\u00f4s o limite et\u00e1rio compreendido entre os 10 e os 19 anos \n\ncomo correspondente \u00e0 adolesc\u00eancia e que normalmente \u00e9 dividido em duas partes: \n\nper\u00edodo inicial (10 a 14 anos) e final (15 a 19 anos), tendo em conta importantes \n\ndiferen\u00e7as biol\u00f3gicas e psicossociais entre estes grupos et\u00e1rios. O maior \n\ndesenvolvimento ocorre geralmente entre os 10 e 13 anos de idade nos indiv\u00edduos do \n\nsexo feminino, e os 12 e 15 anos de idade no sexo masculino. O pico da velocidade de \n\ncrescimento ocorre por volta dos 11/12 anos de idade nas raparigas e 13/14 anos nos \n\nrapazes.  \n\n De acordo com Saito (1993), na adolesc\u00eancia o ganho em altura ocorre durante a \n\nfase de crescimento m\u00e1ximo, que corresponde a um per\u00edodo de 24 a 36 meses e \u00e9 de \n\naproximadamente 10 cent\u00edmetros por ano. O indiv\u00edduo, nesta fase, adquire \n\naproximadamente 50% do seu peso e 20-25% da sua estatura definitiva. \n\n As grandes mudan\u00e7as f\u00edsicas que ocorrem no adolescente conduzem a uma \n\nprofunda valoriza\u00e7\u00e3o da sua imagem corporal e consequente altera\u00e7\u00e3o da personalidade, \n\no que muitas vezes afecta os h\u00e1bitos alimentares (Albano, 2000). \u00c9 nesta fase que o \n\nadolescente se \u201cliberta\u201d da fam\u00edlia e, portanto, da socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que ocorre no \n\ngrupo familiar. Com esta atitude, pretende atingir a independ\u00eancia pessoal, \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es com outros indiv\u00edduos da mesma idade. Estas caracterizam-se \n\npor fortes la\u00e7os de afectividade, na procura de defini\u00e7\u00e3o de novos referenciais de \n\ncomportamento e de identidade. Neste sentido, passa a pertencer mais ao grupo de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 14\n\ncompanheiros, dado que h\u00e1 um tipo de identidade pr\u00f3pria (ex: frequ\u00eancia dos mesmos \n\nlugares, vestu\u00e1rio, alimentos e actividades comuns). O desconforto f\u00edsico, a sexualidade, \n\na press\u00e3o psicol\u00f3gica exercida pelo grupo, a sedu\u00e7\u00e3o exercida pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e a ansiosa busca de uma identidade, s\u00e3o factores que contribuem para o \n\ntornar vulner\u00e1vel (Kaufman, 2000). Ainda segundo este autor, alguns adolescentes n\u00e3o \n\nse sentem preparados para enfrentar as mudan\u00e7as f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas decorrentes \n\nnesta fase, procurando manter-se isolados e/ou manifestando condutas patol\u00f3gicas, \n\nentre as quais se encontram os transtornos alimentares. \n\n Considera-se fundamental reflectir sobre o que foi referido e ao centrarmo-nos nas \n\ntarefas de vida do adolescente, n\u00e3o nos esquecermos de que, no seu quotidiano, \n\ninteragem com pais e professores. Caso estes tenham experi\u00eancias de bem-estar e de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal e social ser\u00e3o sem d\u00favida os melhores mediadores e promotores do \n\nbem-estar dos filhos e alunos respectivamente, n\u00e3o s\u00f3 pelos modelos sociais que \n\nfornecem, como tamb\u00e9m pelos padr\u00f5es de expectativa positiva que constituem (Matos \n\n2005). \n\n A educa\u00e7\u00e3o familiar e a atitude dos pais modelam o sentido e o valor que a \n\ncrian\u00e7a e o jovem conferem \u00e0s suas escolhas, que se v\u00e3o repercutir no seu modo de \n\nvida. A escola, para al\u00e9m da transmiss\u00e3o de saberes, possibilita o conv\u00edvio com os \n\namigos. A influ\u00eancia dos grupos sobre o comportamento do consumidor est\u00e1 \n\nsuficientemente demonstrada. \n\n Se durante a adolesc\u00eancia o comportamento alimentar do jovem traduz os h\u00e1bitos \n\nalimentares da fam\u00edlia, com o crescimento essa influ\u00eancia vai diminuindo. O \n\ncomportamento alimentar \u00e9 condicionado por factores ex\u00f3genos que variam de acordo \n\ncom a ades\u00e3o \u00e0s modas alimentares do momento, quer elas resultem da cultura do \n\ngrupo, quer dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. A publicidade assume um papel \n\nimportante na sociedade actual, dado que apela \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades imediatas \n\ne imp\u00f5e novas. \n\n O marketing procura entender a psicologia do jovem e os interesses, com o intuito \n\nde vender estilos de vida. No entanto, a maioria dos adolescentes n\u00e3o reflecte sobre os \n\naspectos nutricionais dos alimentos que consome, quer por insufici\u00eancia de \n\nconhecimentos quer por incapacidade de os p\u00f4r em pr\u00e1tica. \n\n Peres (1997) refere que, na falta de uma pol\u00edtica alimentar orientada para a \n\nsa\u00fade, que defina a adequa\u00e7\u00e3o nutricional dos novos alimentos manipulados e da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o servida nas cantinas e nos estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o, fica-se \u00e0 merc\u00ea \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 15 \n\nde uma pol\u00edtica econ\u00f3mica, com repercuss\u00f5es a n\u00edvel da sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es e \n\navultados encargos financeiros, directa ou indirectamente da\u00ed decorrentes.  \n\n A sociedade de consumo trouxe benef\u00edcios tais como a escolariza\u00e7\u00e3o de massas, \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, generaliza\u00e7\u00e3o dos cuidados de sa\u00fade \n\nprim\u00e1rios, maior participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e melhoria do n\u00edvel de vida. No entanto, \n\ndevido \u00e0 abund\u00e2ncia de alimentos e a uma agressiva publicidade h\u00e1 uma grande \n\ntend\u00eancia para procurar o prazer da mesa em detrimento de uma adequada resposta \u00e0s \n\nnecessidades alimentares. Estamos de certa forma a \u201chipotecar\u201d a sa\u00fade dos \n\nadolescentes, uma vez que os efeitos dos erros alimentares se manifestam a m\u00e9dio/longo \n\nprazo. \n\n \n\n \n\n2.2. Sa\u00fade/Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade  \n\n \n\n \n\n A concep\u00e7\u00e3o de  sa\u00fade tem  variado  em   fun\u00e7\u00e3o  do  contexto  hist\u00f3rico  e  s\u00f3cio-\n\n-cultural. O conceito de sa\u00fade est\u00e1 conotado de m\u00faltiplos significados, muitas vezes \n\ndif\u00edceis de se caracterizar. \n\n Um grande marco hist\u00f3rico \u00e9 encontrado na Carta Magna em que o conceito \n\nganha uma dimens\u00e3o mais global e hol\u00edstico, ao ser perspectivado como \u201c um estado \n\ncompleto de bem-estar f\u00edsico, mental e social, e n\u00e3o apenas aus\u00eancia de doen\u00e7a ou \n\nenfermidade\u201d (OMS, 1946). Passa ent\u00e3o a ser uma perspectiva positiva, onde se inclui a \n\ndimens\u00e3o social e mental e engloba o termo bem-estar, no sentido de equil\u00edbrio e \n\nharmonia, destes diversos factores. \n\n Com as sucessivas transforma\u00e7\u00f5es que o conceito tem sofrido resultam \n\nperspectivas multidimensionais, incorporando dimens\u00f5es de natureza subjectiva e \n\nobjectiva; as primeiras relacionam-se com a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar e as segundas com \n\na capacidade funcional do indiv\u00edduo. Deste modo, a sa\u00fade n\u00e3o deve ser encarada como \n\num fim em si mesma, mas um meio para alcan\u00e7ar uma vida mais produtiva numa \n\ndeterminada sociedade. Com um n\u00edvel elevado de sa\u00fade, o indiv\u00edduo pode disponibilizar \n\nmais energia para as suas actividades de vida di\u00e1rias, sejam elas no \u00e2mbito profissional, \n\nfamiliar ou social. Sa\u00fade \u00e9 \u201cum recurso para a vida e n\u00e3o uma finalidade\u201d (Ottawa, 1986). \n\nPerspectivada como um recurso permite pensar que tem um limite. Neste sentido, o \n\nindiv\u00edduo tem controlo sobre os seus recursos f\u00edsicos, mentais e sociais, sendo capaz de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 16\n\nse adaptar \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do meio e, em simult\u00e2neo, contribuir para o bem-estar dum \n\ngrupo ou comunidade. \n\n Na pr\u00e1tica geral dos profissionais de sa\u00fade \u00e9 referenciado, frequentemente, o \n\ntermo \u201cPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\u201d. Mas, ser\u00e1 o conceito compreendido em toda a sua \n\ndimens\u00e3o e utilizado correcta e adequadamente? \n\n As origens do termo Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade dirigem-se para documentos do ministro \n\nCanadiense, Marc Lalond (1973), que usam o conceito pela primeira vez num documento \n\ndenominado \u201cUma nova perspectiva de sa\u00fade dos Canadienses\u201d (Pastor Ruiz et al., \n\n1999). \n\n \u00c9 em 1978, com a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Alma-Ata, que o conceito de \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade foi sendo constru\u00eddo e clarificado. Assim, al\u00e9m das tradicionais \n\nmedidas de preven\u00e7\u00e3o e luta contra as doen\u00e7as, era imperativo o desenvolvimento \n\nprogressivo das comunidades para a resolu\u00e7\u00e3o dos seus problemas de sa\u00fade. Nas \n\nconclus\u00f5es desta reuni\u00e3o, os te\u00f3ricos da sa\u00fade perspectivaram-na como um recurso que \n\ndeve estar ao alcance de todos para o desenvolvimento progressivo das comunidades \n\n(Alma-Ata, 1978 cit in Sa\u00fade P\u00fablica, 2005). De acordo com as mesmas fontes, os \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade devem promover a participa\u00e7\u00e3o activa das popula\u00e7\u00f5es com vista \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos seus problemas. Apesar deste facto, os servi\u00e7os de sa\u00fade n\u00e3o podem, por \n\nsi s\u00f3, resolver todos os problemas (Navarro, 1995). \n\n Foi a Primeira Confer\u00eancia Internacional em Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade em 1986 a \n\ngrande impulsionadora do conceito de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, da qual resultou a carta de \n\nOttawa, onde Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 definida como \u201co processo que visa aumentar e \n\ncapacitar os indiv\u00edduos e comunidades para controlarem a sua sa\u00fade, no sentido de a \n\nmelhorar. E, para atingir um estado de completo bem-estar, f\u00edsico mental e social o \n\nindiv\u00edduo ou o grupo devem estar aptos a identificar e realizar as suas aspira\u00e7\u00f5es, a \n\nsatisfazer as suas necessidades e a modificar ou adaptar-se ao meio\u201d (Carta de Ottawa, \n\n1986 cit in Sa\u00fade P\u00fablica, 2005). \n\n A chave do sentido do conceito supra citado est\u00e1 na palavra \u201ccapacitar\u201d, que, no \n\noriginal, significa \u201cfornecer meios e oportunidades, tornar poss\u00edvel, pr\u00e1tico, simples, e dar \n\npoder legal, autorizar para...\u201d. Neste sentido e tamb\u00e9m de acordo com Carvalho (2002), \n\nser\u00e1 com base na capacita\u00e7\u00e3o para empreender pr\u00e1ticas saud\u00e1veis que o indiv\u00edduo \n\nalcan\u00e7ar\u00e1 o bem-estar. \n\n Ap\u00f3s a carta de Ottawa, surgiram outros documentos gerados nas diversas \n\nconfer\u00eancias internacionais sobre o tema. Em Abril de 1988, na Segunda Confer\u00eancia \n\nInternacional sobre Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade, realizada em Adelaide, seguiram-se as linhas \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 17 \n\norientadoras da carta de Ottawa, sendo refor\u00e7ado o desenvolvimento de pol\u00edticas \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 Sa\u00fade que visam a op\u00e7\u00e3o por uma vida salutar pelos cidad\u00e3os e propiciam o \n\nambiente f\u00edsico e social que promova a Sa\u00fade (OMS, 1988). Posteriormente, a Carta de \n\nSundsvall (1991) introduziu a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de ambientes favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade: \n\numa n\u00edtida influ\u00eancia de temas ligados \u00e0 sa\u00fade ambiental e a quest\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\n A quarta Confer\u00eancia Internacional sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, realizada em \n\nJacarta (1997), visou uma reflex\u00e3o sobre o que se implementou para o efeito e as suas \n\ndeterminantes, procurando-se identificar novas direc\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para enfrentar os \n\ndesafios da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade no S\u00e9culo XXI. Foi, nesta Confer\u00eancia que se \n\nestabeleceram prioridades para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, referindo especialmente: \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da responsabilidade social para com a sa\u00fade; \n\n\u2022 Aumento dos investimentos para fomentar a sa\u00fade; \n\n\u2022 Consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de parcerias em prol da sa\u00fade; \n\n\u2022 Aumento da capacidade comunit\u00e1ria e do direito de voz do indiv\u00edduo; \n\n\u2022 Garantir uma infra-estrutura para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. \n\n A quinta Confer\u00eancia Global sobre a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade ocorrida no M\u00e9xico \n\n(2000) focou a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, na sua vertente social, como forma de melhorar a \n\nvida econ\u00f3mica e social das popula\u00e7\u00f5es desfavorecidas. Os principais objectivos desta \n\nConfer\u00eancia foram os seguintes: \n\n\u2022 Mostrar como a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade marca a diferen\u00e7a para a sa\u00fade e para a \n\nqualidade de vida, especialmente para as pessoas que vivem em circunst\u00e2ncias \n\nadversas; \n\n\u2022 Colocar a sa\u00fade no topo da agenda de desenvolvimento internacional, nacional e \n\nlocal; \n\n\u2022 Estimular as parcerias para a sa\u00fade entre diferentes sectores e a todos os n\u00edveis \n\nda sociedade. \n\n As sucessivas reuni\u00f5es internacionais seguiram o desenvolvimento do conceito de \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade com um cariz cada vez mais abrangente, reflectindo a evolu\u00e7\u00e3o do \n\ncontexto s\u00f3cio-econ\u00f3mico e pol\u00edtico (Tavares, 2003). \n\n A sexta Confer\u00eancia Internacional sobre a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade realizada em \n\nBangkok (2005) constituiu a \u201cCarta de Bangkok para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade num mundo \n\nglobalizado\u201d, que reafirma e complementa os valores, princ\u00edpios e as estrat\u00e9gias para a \n\npromo\u00e7\u00e3o global da Sa\u00fade, estabelecidos na Carta de Ottawa. Para cumprir estes \n\nobjectivos apelam-se a uma melhor aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias inovadoras de reconhecida \n\nefic\u00e1cia.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 18\n\n A Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade pode ser considerado um \u201cmovimento\u201d dirigido para um \n\nestado positivo de sa\u00fade e bem-estar. O seu \u00e2mbito de interac\u00e7\u00e3o \u00e9 multisectorial, \n\nrequerendo uma concep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade hol\u00edstica. A sua principal fun\u00e7\u00e3o consiste em criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es que promovam a Sa\u00fade, ocasionando altera\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica local, nacional e \n\ninternacional, mais que uma disciplina a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 um planeamento filos\u00f3fico \n\nglobal sobre a sa\u00fade e qualidade de vida das pessoas (Pastor Ruiz el al., 1999). \n\n Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade passou a ser definida como um processo participativo e \n\npermanente que oferece \u00e0s pessoas autonomia para o seu crescimento e \n\nresponsabilidade. \n\n A Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade visa criar condi\u00e7\u00f5es que permitam aos indiv\u00edduos controlar \n\na sua Sa\u00fade e a dos grupos onde se inserem e agir sobre os factores que a influenciam, \n\nnomeadamente os determinantes da sa\u00fade. Centra-se nos indiv\u00edduos e tem como \n\nprincipal finalidade potenciar os factores protectores do contexto individual e ambiental \n\nseguindo um paradigma salutog\u00e9nico (Diegues, 2002). Foi neste contexto que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (explicitado no ponto 2.9.1.) emergiu como estrat\u00e9gia da \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e como resposta \u00e0 necessidade de novas buscas e para os v\u00e1rios e \n\nmultifacetados problemas de sa\u00fade (Baldaia, 2001). \n\n De acordo com Matos (2004), a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade est\u00e1 relacionada com a \n\ntomada de medidas no dia-a-dia, quer a n\u00edvel individual, quer colectivo. Estas visam a \n\nadop\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis numa op\u00e7\u00e3o f\u00e1cil e prestigiante do ponto de vista \n\ndo reconhecimento social, bem como uma fonte de prazer e de felicidade pessoal. Este \n\nfacto \u00e9 importante na adolesc\u00eancia, dado que por vezes, a adop\u00e7\u00e3o de estilos de vida \n\nsaud\u00e1veis \u00e9 dif\u00edcil, tornando-se imperioso reduzir as barreiras f\u00edsicas, econ\u00f3micas e \n\nculturais que dificultem a escolha de comportamentos protectores da sa\u00fade, de forma a \n\nincluir o jovem como parte do processo de controlo e responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre a sua \n\npr\u00f3pria sa\u00fade e a sa\u00fade da comunidade. Entre os v\u00e1rios comportamentos inadequados, \n\nencontra-se a alimenta\u00e7\u00e3o desregrada. \u00c9, portanto, de premente import\u00e2ncia conhecer os \n\nh\u00e1bitos alimentares das popula\u00e7\u00f5es, principalmente das crian\u00e7as e adolescentes, a fim \n\nde se poder avaliar as situa\u00e7\u00f5es e agir em casos graves de erros alimentares, de origem \n\ncultural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 19 \n\n2.3. Sa\u00fade: um conceito em mudan\u00e7a \n\n \n\n \n\n \u201cSa\u00fade\u201d, repete-se com frequ\u00eancia no nosso quotidiano em diferentes situa\u00e7\u00f5es e \n\nde v\u00e1rios modos. \u00c9 importante perceber o que cada um quer expressar quando fala de \n\nsa\u00fade, tentando compreender qual \u00e9 o contexto s\u00f3cio-cultural e econ\u00f3mico do indiv\u00edduo \n\nque a expressa e o momento em que \u00e9 referido. De acordo com Honor\u00e9 (2002), o recurso \n\na este \u201cestado\u201d \u00e9 sens\u00edvel e dispon\u00edvel a todas as varia\u00e7\u00f5es de sentido, segundo os \n\nindiv\u00edduos, grupos locais e momentos, permitindo-nos perspectivar a sa\u00fade na sua \n\nglobalidade. \n\n Ao analisarmos o conceito ao longo dos tempos, verificamos que, inicialmente, foi \n\nencarado numa perspectiva reducionista, como mera aus\u00eancia de doen\u00e7a. Desta forma, a \n\nideia de sa\u00fade reporta-se ao corpo objectivado nos seus \u00f3rg\u00e3os e no seu funcionamento, \n\num corpo n\u00e3o alterado, apresent\u00e1vel, em estado de equil\u00edbrio fisiol\u00f3gico e biol\u00f3gico \n\n(Pestana, 1996). Seguindo esta linha de pensamento, sa\u00fade \u00e9 entendida \u201ccomo um \n\nestado em que nos encontramos quando n\u00e3o sofremos de doen\u00e7a, nem de defici\u00eancia, \n\nnem incapacidade, de desvantagem ou depend\u00eancia\u201d (Honor\u00e9, 2002). Nesta perspectiva, \n\na sa\u00fade do indiv\u00edduo \u00e9 reduzida \u00e0s suas estruturas e aos seus processos biol\u00f3gicos e \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos e percebida como oposto \u00e0 doen\u00e7a. \n\n Com as sucessivas transforma\u00e7\u00f5es que o conceito sa\u00fade tem sofrido, resultam \n\nconota\u00e7\u00f5es diferentes, apresentando-se como concep\u00e7\u00e3o multidimensional com factores \n\nde natureza subjectivas e objectivas. As primeiras est\u00e3o relacionadas com a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nbem-estar, as segundas com a capacidade funcional do indiv\u00edduo (Terris, 1975 cit in \n\nRibeiro, 1994).  \n\n Na verdade, a ideia de bem-estar \u00e9 a mais divulgada, quando se evoca a sa\u00fade. \n\nBaseada nesta evid\u00eancia emp\u00edrica, afirmamo-la como dimens\u00e3o da exist\u00eancia humana. \n\n\u201cAs concep\u00e7\u00f5es de sa\u00fade aproximam-se das concep\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia\u201d (Honor\u00e9, 2002). \n\nNo entanto, esta n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o do conceito de bem-estar. De acordo com \n\nCracel (2000) trata-se de um conceito subjectivo. A descri\u00e7\u00e3o desta sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninfluenciada por v\u00e1rios factores da comunidade e do meio envolvente. O mesmo indiv\u00edduo \n\n\u00e9 capaz de agir de forma diferente, de acordo com o momento e situa\u00e7\u00e3o. Como advoga \n\nIllich (1977) esta relatividade de bem-estar \u00e9 fundamentada pela diferente forma como \n\ncada autor o define. Salienta que o bem-estar \u00e9 a caracter\u00edstica ef\u00e9mera da sa\u00fade. \n\nResulta da adapta\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do seu estado de sa\u00fade, definido pelas \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 20\n\ncircunst\u00e2ncias existentes na sua hist\u00f3ria de vida particular. Emerge da hist\u00f3ria de vida do \n\nindiv\u00edduo e da comunidade. \n\n Sa\u00fade como um estado e na perspectiva de Garc\u00eda Mart\u00ednez e colaboradores \n\n(2000), \u00e9 uma qualidade vital que afecta a totalidade da pr\u00f3pria vida e, enquanto tal, \n\nrepresenta um desafio permanente para qualquer defini\u00e7\u00e3o precisa. Os m\u00faltiplos factores \n\nque incidem na configura\u00e7\u00e3o desse estado (f\u00edsico, mental, social, cultural, econ\u00f3mico, \n\ncultural,...) s\u00e3o dif\u00edceis de serem analisados e sintetizados a partir de uma disciplina \n\nespec\u00edfica ou perspectiva te\u00f3rica. \n\n Ao concordar que a sa\u00fade deve ser perspectivada como um conceito din\u00e2mico e \n\nglobal, salientamos o conte\u00fado da carta Ottawa; A sa\u00fade \u201c\u00e9 criada e vivida pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es em todos os contextos da vida quotidiana: nos locais onde se aprende, se \n\ntrabalha, se brinca e se ama (...) resulta dos cuidados que cada pessoa dispensa a si \n\npr\u00f3pria e aos outros; do ser capaz de tomar decis\u00f5es e de assumir o controlo sobre as \n\ncircunst\u00e2ncias da pr\u00f3pria vida; do assegurar que a sociedade em que se vive cria \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que todos os seus membros possam gozar de boa sa\u00fade\u201d (Ottawa, 1986, \n\ncit in Sa\u00fade P\u00fablica, 2005), ou ainda, a sa\u00fade \u00e9 \u201ca capacidade de cada homem, mulher \n\nou crian\u00e7a de lutar  pelo seu  projecto de  vida,  pessoal e original,  em direc\u00e7\u00e3o  ao  bem-\n\n-estar\u201d (D\u00e9jours, 1993). De acordo com esta vis\u00e3o, a sa\u00fade \u00e9 um recurso quotidiano, \n\ndin\u00e2mico, em que \u00e9 ponderada a capacidade funcional do ser humano, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os g\u00e9neros e faixa et\u00e1ria de cada indiv\u00edduo, assim como a sua \n\nsingularidade na conquista dos seus ideais. Cada indiv\u00edduo deve saber construir o seu \n\nprojecto de vida e dever\u00e1 tomar decis\u00f5es em liberdade, sem prejudicar a autonomia dos \n\noutros, tornando-se activo e participante no seu desenvolvimento individual e comunit\u00e1rio. \n\nNesta perspectiva positivista e global, concebe-se a sa\u00fade do indiv\u00edduo, como uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio corporal e mental, ajustada ao seu meio f\u00edsico e social. O indiv\u00edduo \n\ntem controlo dos seus recursos (f\u00edsicos, mentais e sociais), sendo capaz de se adaptar \u00e0s \n\nmudan\u00e7as do meio e contribuir para o bem-estar da sociedade, de acordo com as suas \n\ncapacidades (Ribeiro, 1994). \n\n A defini\u00e7\u00e3o preconizada em 1946 pela OMS pressupunha que existia uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o clara entre sa\u00fade e doen\u00e7a. No entanto, com o desenvolvimento cient\u00edfico, \n\ntornou-se aceite, pela maioria dos indiv\u00edduos, que n\u00e3o \u00e9 clara essa distin\u00e7\u00e3o (Roper et \n\nal., 1995). Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter uma defini\u00e7\u00e3o universalmente aceite para os \n\nconceitos de sa\u00fade/doen\u00e7a, dado que s\u00e3o concep\u00e7\u00f5es dif\u00edceis de objectivar, estados \n\ndif\u00edceis de \u201cmedir\u201d. S\u00e3o conceitos com algum v\u00ednculo no desenvolvimento de cada \n\nsociedade, representando valores sem\u00e2nticos transformados historicamente, uma vez \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 21 \n\nque cada sociedade e cada \u00e9poca definiram o seu pr\u00f3prio conceito de sa\u00fade e de \n\ndoen\u00e7a. A consci\u00eancia desta realidade conduz ao emergir de alguns paradigmas: \n\nm\u00e1gico-religioso; o biom\u00e9dico e o hol\u00edstico. Estas descri\u00e7\u00f5es diferenciam marcos \n\nhist\u00f3ricos, pondo em evid\u00eancia cren\u00e7as e valores espec\u00edficos e pr\u00f3prios de cada \u00e9poca \n\n(Roper et al., 1995).  \n\n \n\n O Quadro 1 resume algumas das cren\u00e7as sobre sa\u00fade e doen\u00e7a. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Paradigmas Sa\u00fade/Doen\u00e7a \n \n\n \nPARADIGMA  \n\n \n\n \nSa\u00fade \n\n \nDoen\u00e7a \n\n \n \n \n \n\n \nM\u00e1gico-religioso \n\n \n\n \nD\u00e1diva ou recompensa como \nsinal da vontade de Deus, ou \nb\u00ean\u00e7\u00e3o \n \n\n \nOriginada por um agente \nsobrenatural com ou sem \nJustifica\u00e7\u00e3o, bruxaria. A causa \nda doen\u00e7a \u00e9 m\u00edstica.  \nCausas: possess\u00e3o por \nesp\u00edritos malignos, quebra de \num tabu, for\u00e7as sobrenaturais \n(bruxaria, sacril\u00e9gio). \n\n \n \n \n \n\nBiom\u00e9dico \n \n\n \nA mente e o corpo s\u00e3o \nentidades distintas. Existe uma \ncausa para a doen\u00e7a, mesmo \nque desconhecida. \nActividades para a preven\u00e7\u00e3o \nda doen\u00e7a; recupera\u00e7\u00e3o \natrav\u00e9s do exerc\u00edcio, \nmedicamentos, tratamentos e \noutros meios. \n \n\n \nO desgaste, acidente, \ntraumatismo, elementos \npatog\u00e9nicos e equil\u00edbrio \nbioqu\u00edmico e de fluidos. \nExiste uma rela\u00e7\u00e3o \ncausa/efeito para \nacontecimentos naturais. A \nvida relaciona-se com \nestruturas e as fun\u00e7\u00f5es com as \nm\u00e1quinas. \n \n\n \n \n \n \n\nHol\u00edstico \n \n\n \nMeio ambiente, \ncomportamento e factores \nsocioculturais influenciam a \nmanuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e a \npreven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. \nManter e restaurar o equil\u00edbrio \n\u00e9 importante para a sa\u00fade. \n\n \nDoen\u00e7a, desequil\u00edbrio e caos, \ns\u00e3o o resultado da altera\u00e7\u00e3o \ndas leis do universo. \n \n\nAdaptado de Roper et al., 1995 \n\n \n\n A teoria da causalidade subnatural \u00e9 um dos modelos primitivos, enquadrado no \n\nparadigma m\u00e1gico-religioso. Segundo a opini\u00e3o de Bolander (1998) a doen\u00e7a \u00e9 o \n\nresultado de causas sobrenaturais. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 22\n\n O paradigma biom\u00e9dico integra o modelo m\u00e1quina corporal e a dicotomia \u201cmente- \n\n-corpo\u201d de Descartes que veio mudar as mentalidades. A doen\u00e7a \u00e9 entendida como \n\nresultado de perturba\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, tais como imperfei\u00e7\u00f5es na gen\u00e9tica, desequil\u00edbrios \n\nbioqu\u00edmicos ou danos provocados por agentes f\u00edsicos/biol\u00f3gicos. \n\n O modelo cl\u00ednico, na vis\u00e3o da ci\u00eancia m\u00e9dica, define a sa\u00fade como aus\u00eancia de \n\ndoen\u00e7a ou funcionamento aberrante. A sa\u00fade ou a normalidade identificam-se pela \n\naus\u00eancia de sinais e sintomas considerados anormais (Longenecker, 1998). \n\n O modelo adaptativo refere a sa\u00fade como um estado de estabilidade. O indiv\u00edduo \n\nest\u00e1vel e, por isso, saud\u00e1vel, \u00e9 aquele que pode reagir, acomodar-se e ajustar-se aos \n\nv\u00e1rios agentes do meio interno e externo (Longenecker, 1998). \n\n Com o decorrer dos tempos, novas perspectivas foram surgindo. Ideias mais \n\namplas e abrangentes tentaram explicar ou definir estes conceitos como din\u00e2micos. N\u00e3o \n\n\u00e9 suficiente concentrar-se apenas em factores fisiopatol\u00f3gicos da doen\u00e7a. Torna-se \n\nnecess\u00e1rio construir uma perspectiva hol\u00edstica. O paradigma hol\u00edstico reconhece, assim, \n\na harmonia entre o corpo, a mente e o esp\u00edrito. \n\n Bolander (1998) faz refer\u00eancia ao modelo de alto \u2013 n\u00edvel de bem-estar de Dunn \n\n(1959). Para este autor, a sa\u00fade \u00e9 um continum com diversos pontos, situando-se no \n\ntopo, o n\u00edvel mais elevado de bem-estar. O modelo eudemon\u00edstico de sa\u00fade, interpreta-a \n\ncomo um estado ideal de bem-estar vibrante e exuberante, no qual o indiv\u00edduo \n\nexperiencia sensa\u00e7\u00f5es positivas como a felicidade, a auto-estima, as rela\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas com os outros e uma capacidade \u00f3ptima de pensar e de agir. \n\n O modelo da realiza\u00e7\u00e3o do papel descreve a sa\u00fade como a capacidade que o \n\nindiv\u00edduo tem para realizar eficazmente os pap\u00e9is e as tarefas para que foi solicitado. \n\nCabe aqui um conceito realista, fundamentado em descri\u00e7\u00f5es correntes de normas \n\nsociais. As normas de sa\u00fade s\u00e3o gamas de varia\u00e7\u00e3o edificadas que flutuam de acordo \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o social corrente (Longenecker, 1998). \n\n A linhagem do paradigma hol\u00edstico promove a elimina\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o dicot\u00f3mica \n\nsa\u00fade/doen\u00e7a baseada nos paradigmas anteriores, em que se valorizava o \u201cpathos\u201d \n\n(mal). Os modelos patog\u00e9nicos, na opini\u00e3o de Garcia Mart\u00ednez e colaboradores (2000), \n\ncaracterizam-se por algumas enuncia\u00e7\u00f5es alusivas de uma aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndescontextualizada da doen\u00e7a e de uma vis\u00e3o individual dos problemas de sa\u00fade \n\ncentrados na g\u00e9nese da doen\u00e7a. O doente/utilizador assume um papel passivo nos \n\nservi\u00e7os que lhe s\u00e3o prestados para restaurar a sua sa\u00fade. \n\n Os modelos que valorizam a sa\u00fade s\u00e3o designados de salutog\u00e9nicos. A sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o valoriza a procura de elementos que conduzam o indiv\u00edduo para a promo\u00e7\u00e3o \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 23 \n\nou manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (Antonovsky, 1987, cit in Nunes, 1999). Trata-se de modelos \n\nque se direccionam para uma focaliza\u00e7\u00e3o mais geral, disponibilizando mais aten\u00e7\u00e3o aos \n\nfactores que rodeiam a origem da sa\u00fade (Garc\u00eda Mart\u00ednez et al., 2000).  \n\n O Quadro 2 apresenta as principais diferen\u00e7as entre o modelo patog\u00e9nico e o \n\nsalutog\u00e9nico. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Modelos Patog\u00e9nico/Salutog\u00e9nico \n\nModelo Patog\u00e9nico \n \n\nModelo salutog\u00e9nico \n \n\n \nTratamento dos sintomas. \n\n \nTrabalho especializado, cuidado, direccionado para \num determinado \u00f3rg\u00e3o. \n \nO profissional assume uma postura neutra nas \ninterven\u00e7\u00f5es. \n \nAs interven\u00e7\u00f5es baseiam-se em actos cir\u00fargicos e \ninterven\u00e7\u00f5es farmacol\u00f3gicas. \n \nO corpo \u00e9 perspectivado como uma m\u00e1quina em \nbom ou mau estado. \n \nA componente ps\u00edquica \u00e9 secund\u00e1ria a um \nproblema org\u00e2nico. \n \nProcurar eliminar os sintomas da doen\u00e7a. \n \nO indiv\u00edduo \u00e9 dependente do profissional. \n \nA preven\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente individual \n(nutri\u00e7\u00e3o, estilos de vida saud\u00e1veis) \n\n \nO corpo \u00e9 visto como um sistema din\u00e2mico \n \nProcura as causas dos sintomas e implementa \ntratamento; preocupa-se com a totalidade do \nindiv\u00edduo. \n \nA aten\u00e7\u00e3o que o profissional dedica ao indiv\u00edduo faz \nparte do processo de interven\u00e7\u00e3o (psicoterapia, \nregime alimentar, exerc\u00edcio,...). \n \nA componente ps\u00edquica \u00e9 o factor principal em todas \nas patologias. \n \nProcura  obter   um   bem-estar  \u00f3ptimo  uma  \u201cmeta-\n-sa\u00fade\u201d. \n \n\nO indiv\u00edduo \u00e9 (ou deve ser) aut\u00f3nomo. \n \n\nO profissional \u00e9 um interlocutor terap\u00eautico. \n \nA preven\u00e7\u00e3o engloba todos os aspectos da vida \nhumana (Trabalho, rela\u00e7\u00f5es humanas, motiva\u00e7\u00e3o) \n \n\nAdaptado de Garc\u00eda Mart\u00ednez et al., 2000 \n\n \n Estes modelos colocam em evid\u00eancia o efeito das predisposi\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo \n\nque, associados aos recursos gerais de resist\u00eancia \u00e0 doen\u00e7a (f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, \n\nsociais e espirituais) s\u00e3o respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o de perturba\u00e7\u00f5es patog\u00e9nicas que \n\npossam levar o indiv\u00edduo \u00e0 doen\u00e7a. \n\n De acordo com o que atr\u00e1s se referiu, a sa\u00fade \u00e9 actualmente, encarada como um \n\nprocesso din\u00e2mico que diz respeito ao bem-estar individual e colectivo. Neste conceito \n\ndin\u00e2mico, a doen\u00e7a \u00e9 um processo end\u00f3geno e ex\u00f3geno, resultado das perturba\u00e7\u00f5es \n\nbioqu\u00edmicas, fisiol\u00f3gicas ou mentais. Nesta conformidade, torna-se importante apostar \n\nem pol\u00edticas que privilegiem a educa\u00e7\u00e3o, a higiene, a alimenta\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica de desporto, \n\na habita\u00e7\u00e3o, as acessibilidades, ou seja, uma pol\u00edtica assente em medidas preventivas.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 24\n\n O grande desafio deste s\u00e9culo \u00e9 congregar esfor\u00e7os que tendam para pr\u00e1ticas \n\npreventivas, capacitando os indiv\u00edduos e oferecendo-lhes recursos simb\u00f3licos para a \n\nreelabora\u00e7\u00e3o de significados nas suas interac\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia. \n\n \n\n \n\n2.4. A Alimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores ambientais mais importantes para a sa\u00fade e \n\nbem-estar dos povos. \u201cA alimenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do estado nutricional dela resultante, \n\nconstitui o factor ambiental com maior repercuss\u00e3o na sa\u00fade e na dura\u00e7\u00e3o da vida\u201d. De \n\nfacto, a alimenta\u00e7\u00e3o implica directamente com os seguintes factores (Peres, 1994): \n\n\u2022 Desenvolvimento intra-uterino e suas consequ\u00eancias imediatas e ulteriores \n\npara a crian\u00e7a e para o futuro adulto; \n\n\u2022 Crescimento, desenvolvimento e matura\u00e7\u00e3o durante a inf\u00e2ncia e a \n\nadolesc\u00eancia; \n\n\u2022 Ritmo de envelhecimento ao longo do ciclo da vida; \n\n\u2022 Comportamentos e desenvolvimento intelectual e psico-afectivo; \n\n\u2022 Capacidades e aptid\u00f5es para aprendizagem e realiza\u00e7\u00e3o de trabalho; \n\n\u2022 Imunidade e resist\u00eancia a infec\u00e7\u00f5es e, no geral, \u00e0 doen\u00e7a; \n\n\u2022 Vulnerabilidade para doen\u00e7as metab\u00f3licas e degenerativas. \n\n A car\u00eancia alimentar, pr\u00f3pria dos pa\u00edses subdesenvolvidos, contrasta \n\nfrequentemente com a dos pa\u00edses desenvolvidos. Nestes, uma percentagem elevada da \n\npopula\u00e7\u00e3o pratica, por vezes, uma alimenta\u00e7\u00e3o abusiva, excessiva e adulterada e um \n\nestilo de vida antinatural, da\u00ed resultando um aumento de doen\u00e7as. A natureza dos \n\nalimentos fabricados pela ind\u00fastria, as novas formas de confec\u00e7\u00e3o dos mesmos e a \n\natitude dos indiv\u00edduos perante a alimenta\u00e7\u00e3o, podem constituir amea\u00e7as para a sa\u00fade. \n\nDa\u00ed que, a generalidade dos nutricionistas afirme que o problema da alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ntanto uma quest\u00e3o de quantidade, mas sim de qualidade. \n\n A comunidade cient\u00edfica considera que pr\u00e1ticas alimentares saud\u00e1veis na inf\u00e2ncia \n\ne na adolesc\u00eancia s\u00e3o promotoras de sa\u00fade, interferindo potencialmente no \n\ndesenvolvimento f\u00edsico, intelectual e emocional dos indiv\u00edduos (CNAN, 1999). \u00c9 \n\nreconhecido, tamb\u00e9m, que, um dos factores de insucesso escolar pode advir de uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o incorrecta e desequilibrada \u2013 uma crian\u00e7a ap\u00e1tica, distra\u00edda, triste e com \n\nbaixo rendimento escolar pode ser uma crian\u00e7a com uma alimenta\u00e7\u00e3o deficiente. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 25 \n\n A frequ\u00eancia de certas doen\u00e7as pode estar relacionada com os h\u00e1bitos \n\nalimentares das popula\u00e7\u00f5es. Muitos desses h\u00e1bitos s\u00e3o condicionados, desde os \n\nprimeiros anos de vida, por influ\u00eancias externas. Al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, tamb\u00e9m \n\no estilo de vida, a estrutura social, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, a religi\u00e3o e a cultura \n\ndeterminam os h\u00e1bitos alimentares. \n\n Alguns factores externos e internos influenciam os h\u00e1bitos alimentares (Carvalho, \n\n1995): \n\n\u2022 Factores s\u00f3cio-culturais relacionados com a cultura e tradi\u00e7\u00e3o de cada regi\u00e3o;  \n\n\u2022 O estilo de vida adoptado por cada fam\u00edlia faz diversificar os produtos \n\nalimentares utilizados nas suas refei\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 O custo econ\u00f3mico e a disponibilidade de adquirir os produtos: no litoral, por \n\nexemplo, ingere-se mais frequentemente peixe do que no interior; \n\n\u2022 A publicidade desenfreada quer seja atrav\u00e9s dos mass-media ou de outros \n\nmeios e, ainda, o aspecto sugestivo que as embalagens apresentam; \n\n\u2022 Factores fisiol\u00f3gicos onde se inclui a fome, que varia de indiv\u00edduo para \n\nindiv\u00edduo e as necessidades alimentares, que variam de acordo com a idade, \n\nsexo, e a actividade desenvolvida; \n\n\u2022 Factores sensoriais (textura, cor, cheiro e sabor dos alimentos) que interferem \n\nno apetite; \n\n\u2022 Factores psicol\u00f3gicos relacionados com valores, cren\u00e7as, h\u00e1bitos, atitudes que \n\ndependem da fam\u00edlia e do seu estilo de vida; o auto-conceito de cada indiv\u00edduo, \n\nou, o sentimento de seguran\u00e7a ou inseguran\u00e7a. \n\n Segundo Peres (1994) s\u00e3o escassos os Programas de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e \n\nNutricional, visando estabelecer h\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis na adolesc\u00eancia, em \n\nconson\u00e2ncia com as grandes mudan\u00e7as de estilo de vida que se t\u00eam vindo a assistir. \n\n Ainda h\u00e1 poucas d\u00e9cadas poder-se-ia considerar Portugal, como um pa\u00eds de dieta \n\nmediterr\u00e2nica t\u00e3o valorizada em termos da sua qualidade e virtudes salutog\u00e9nicas. No \n\nentanto, por influ\u00eancias v\u00e1rias, que se prendem com a publicidade, a invas\u00e3o dos \n\nmercados, o consumismo e a procura de prazer r\u00e1pido, bem como o tipo de vida actual, \n\nt\u00eam contribu\u00eddo para desvalorizar a gastronomia tradicional substituindo-a por \u201cfast food\u201d \n\n(C. E. A., 1999).  \n\n Em Portugal, o n\u00famero de doen\u00e7as de evolu\u00e7\u00e3o prolongada \u00e9 grande e est\u00e1 em \n\nfranco crescimento. Os h\u00e1bitos alimentares s\u00e3o, entre outros factores, respons\u00e1veis por \n\nalgumas dessas situa\u00e7\u00f5es. Muitas das doen\u00e7as est\u00e3o fortemente associadas ao aumento \n\ndo consumo de produtos de origem animal (ricos em gorduras saturadas e prote\u00ednas), de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 26\n\nprodutos a\u00e7ucarados, de \u00e1lcool e, ao mesmo tempo, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de \n\nalimentos ricos em amido, vitaminas e minerais (Loureiro e Miranda, 1993; Peres, 1994). \n\n A partir do exposto acima \u00e9 importante conhecer os h\u00e1bitos alimentares das \n\npopula\u00e7\u00f5es, principalmente dos jovens, e tornar mais objectiva a necessidade de \n\npromover uma Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, com vista \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade que reforce os \n\ncomportamentos saud\u00e1veis e contrarie e combata os mais nocivos. \n\n \n\n 2.4.1. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre alimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n O nosso organismo necessita de nutrientes que t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o reparar e \n\nsubstituir as c\u00e9lulas e os tecidos, obter energia e de todas as subst\u00e2ncias necess\u00e1rias ao \n\nseu bom funcionamento.  \n\n Para o adolescente gozar de boa sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 suficiente satisfazer apenas as \n\nnecessidades energ\u00e9ticas do organismo. \u00c9 necess\u00e1rio atender n\u00e3o s\u00f3 ao valor cal\u00f3rico \n\ndos alimentos, mas, tamb\u00e9m, ao tipo de nutrientes, dado que alguns deles s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do organismo e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o das estruturas das \n\npr\u00f3prias c\u00e9lulas. Assim, numa alimenta\u00e7\u00e3o correcta para jovens devem estar presentes \n\npr\u00f3tidos, l\u00edpidos, gl\u00edcidos, \u00e1gua, sais minerais e vitaminas em teores adequados, o que \n\nimplica que para fazer uma escolha adequada \u00e9 muito importante conhecer a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos alimentos, para al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o dos nutrientes. \n\n A dieta equilibrada deve permitir cobrir as necessidades alimentares dos \n\nadolescentes, ser agrad\u00e1vel ao paladar e ao gosto e estar em conson\u00e2ncia com a cultura \n\ne os respectivos h\u00e1bitos alimentares (OMS, 1998). \n\n A Roda dos Alimentos (Figura 1) ou a Pir\u00e2mide Alimentar permitem, de um modo \n\nsimples e correcto, saber o que se deve incluir na dieta para satisfazer todas as \n\nnecessidades alimentares. Tem por objectivo a promo\u00e7\u00e3o de uma alimenta\u00e7\u00e3o completa, \n\nequilibrada e variada. Est\u00e1 organizada em sete grupos de alimentos, evidenciando-se \n\ntamb\u00e9m o consumo de \u00e1gua (FCNAUP, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Roda dos Alimentos Portuguesa, de 2003 \n\n \n\n Nesta Roda s\u00e3o ainda apresentadas as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es, que se \n\nrevertem da maior import\u00e2ncia para os adolescentes (FCNAUP, 2003): \n\n\u2022 No que concerne ao consumo de bebidas, para al\u00e9m da \u00e1gua, apenas s\u00e3o \n\nrecomendados sumos de fruta naturais e os ch\u00e1s sem cafe\u00edna. Todas as outras \n\nbebidas devem ser exclu\u00eddas; \n\n\u2022 O caf\u00e9, alguns ch\u00e1s e refrigerantes com cafe\u00edna est\u00e3o desaconselhados;  \n\n\u2022 Os alimentos ricos em a\u00e7\u00facares n\u00e3o devem ser consumidos diariamente e \n\nconv\u00e9m que sejam reservados, de prefer\u00eancia, para festas e para o fim das \n\nrefei\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 O sal, cujo consumo deve ser inferior a 5g di\u00e1rias, deve ser substitu\u00eddo por ervas \n\narom\u00e1ticas e especiarias; \n\n\u2022 A todos estes factores, acresce a necessidade de manter um peso saud\u00e1vel \u2013 \n\nnecess\u00e1rio a um bom estado de sa\u00fade, sendo importante a pr\u00e1tica moderada e \n\nregular da actividade f\u00edsica. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 28\n\n As orienta\u00e7\u00f5es que a Roda transmite para uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, a ser \n\nseguida pelos adolescentes, s\u00e3o as seguintes:  \n\n\u2022 completa \u2013 a alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria deve incluir alimentos de cada grupo e \u00e1gua;  \n\n\u2022 equilibrada \u2013 consumir alimentos nas propor\u00e7\u00f5es indicadas;  \n\n\u2022 variada \u2013ingerir alimentos diferentes dentro de cada grupo, variando diariamente, \n\nsemanalmente e nas diferentes \u00e9pocas do ano. \n\n Por considerarmos da maior import\u00e2ncia a qualidade e o n\u00famero refei\u00e7\u00f5es que os \n\nadolescentes devem praticar diariamente, apresentamos nesse sentido algumas \n\nsugest\u00f5es: \n\n Come\u00e7ar o dia com um bom pequeno-almo\u00e7o (completo e equilibrado). Esta \n\nrefei\u00e7\u00e3o deve conter fruta, leite meio gordo ou iogurte corrente natural e p\u00e3o, \n\npreferencialmente escuro, que pode ser substitu\u00eddo por cereais (muesli, flocos de trigo ou \n\nmilho). Segundo Moreira (1999), esta refei\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contribuir com cerca de 20% a 25% \n\ndas calorias totais di\u00e1rias. Reconhece-se que a fun\u00e7\u00e3o cerebral \u00e9 particularmente \n\nsens\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de aprovisionamento de nutrientes, afectando os n\u00edveis de \n\ndesempenho escolar, o que implica que a referida refei\u00e7\u00e3o n\u00e3o deva ser omitida. \n\n A merenda da manh\u00e3 deve ser leve, de f\u00e1cil digest\u00e3o, variada e mais pequena \n\nque o pequeno-almo\u00e7o. Deve, globalmente, conter fruta, p\u00e3o e um produto l\u00e1cteo. \n\n O almo\u00e7o dever\u00e1 ser tomado \u00e0 mesa e em ambiente calmo. Pode ser constitu\u00eddo \n\npor massa, ou qualquer componente glic\u00eddico, carne, peixe ou soja, verduras cruas ou em \n\nsopa e fruta. \n\n A merenda da tarde pode ser uma boa altura para variar de alimentos que ainda \n\nn\u00e3o tenham sido consumidos at\u00e9 esta altura do dia. Pode conter p\u00e3o, tomate, fiambre ou \n\nalimento semelhante, qualquer produto l\u00e1cteo ou fruta. \n\n O jantar dever\u00e1 ter composi\u00e7\u00e3o id\u00eantica ao almo\u00e7o. Deve ser leve, isto \u00e9, de \n\ndigest\u00e3o f\u00e1cil. \n\n A ceia \u00e9 dispens\u00e1vel para os adolescentes que se deitam cedo. Para os outros, \n\ndever conter um produto l\u00e1cteo e uma fatia de p\u00e3o. \n\n A dieta mediterr\u00e2nica constitui um exemplo de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e \n\nque deveria novamente ser retomada por adolescentes e adultos. Define-se dieta \n\nmediterr\u00e2nica, como um modelo equilibrado e saud\u00e1vel, que se praticava nos pa\u00edses do \n\nSul da Europa (Gr\u00e9cia, It\u00e1lia, Espanha e Portugal) no in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, (Cruz, \n\n1997). Constatou-se que os indiv\u00edduos adultos dessas regi\u00f5es apresentavam taxas \n\nbaixas de doen\u00e7as cardiovasculares e certos tipos de tumores, quando comparadas com \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 29 \n\nos de pa\u00edses do Norte da Europa e dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (Bruzos e Botic\u00e1rio, \n\n1997). \n\n A dieta mediterr\u00e2nica apresenta as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Elevado consumo de frutas e verduras, ricos em fibras (pectinas), compostos \n\nantioxidantes, vitamina C e beta-carotenos; \n\n\u2022 Consumo de azeite; \n\n\u2022 Elevado consumo de peixe (especialmente gordo), que aumenta os \u00e1cidos gordos \n\npolinsaturados (\u00f3mega 3) e a vitamina F, e redu\u00e7\u00e3o de carne; \n\n\u2022 Grande consumo de leguminosas, que fornecem minerais (Mg, Ca) e fibra; \n\n\u2022 Consumo de produtos l\u00e1cteos, fonte importante de c\u00e1lcio; \n\n\u2022 Baixo consumo de a\u00e7\u00facar, manteigas e margarinas; \n\n Apesar das indubit\u00e1veis vantagens da dieta mediterr\u00e2nica, infelizmente \u00e9 sabido \n\nque a popula\u00e7\u00e3o portuguesa, principalmente os jovens, come\u00e7am a adquirir padr\u00f5es \n\nalimentares diferentes (Nunes e Breda, 2001). Assim, assiste-se a uma grande redu\u00e7\u00e3o \n\nno consumo de fruta fresca e de legumes e a um aumento no consumo de carne, de \n\ngorduras saturadas e de a\u00e7\u00facar, como revelaram recentes investiga\u00e7\u00f5es desenvolvidas \n\ncom adolescentes (Matos et al., 2003). \n\n Em suma, torna-se imprescind\u00edvel informar a popula\u00e7\u00e3o em geral e os \n\nadolescentes em particular sobre as regras da alimenta\u00e7\u00e3o racional (suficiente, \n\nequilibrada), no sentido de evitar h\u00e1bitos prejudiciais. \n\n \n\n 2.4.2. Import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel na adolesc\u00eancia \n\n \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel deveria ser uma parte integrante da vida di\u00e1ria, de modo \n\na contribuir para o bem-estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e social. Com efeito, a import\u00e2ncia de \n\numa boa alimenta\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e na protec\u00e7\u00e3o contra infec\u00e7\u00f5es e outras \n\ndoen\u00e7as \u00e9 reconhecida pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS, 1998).  \n\n Uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel ajuda as crian\u00e7as e os adolescentes a atingirem todo \n\no seu potencial para a aprendizagem, dado que a nutri\u00e7\u00e3o interfere no seu \n\ndesenvolvimento intelectual e, consequentemente, na sua capacidade de aprendizagem. \n\n Por outro lado, as pessoas em geral, as crian\u00e7as e os adolescentes em particular, \n\nse estiverem bem nutridas t\u00eam menor probabilidade de adoecer, j\u00e1 que o seu sistema \n\nimunit\u00e1rio est\u00e1 fortalecido (Castro, 2001). \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 30\n\n Durante as \u00faltimas d\u00e9cadas, a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es gerais de vida, inclusive da \n\ndieta, conduziu a um aumento da estatura/altura das crian\u00e7as. Este facto foi muito not\u00e1vel \n\nnos pa\u00edses da Europa do Sul (Dixey et al., 1999). \n\n V\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es evidenciam que h\u00e1 indicadores de que a doen\u00e7a cr\u00f3nica \n\ncome\u00e7a na juventude e, por vezes, mais cedo (Carvalho e Silva, 2000; Almeida, 2002). A \n\nobesidade \u00e9 um exemplo. Uma boa nutri\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio da vida, contribui para uma \n\nmaioridade e velhice saud\u00e1veis. Nos indiv\u00edduos correctamente alimentados, as doen\u00e7as \n\nagudas e cr\u00f3nicas tendem a ser menos frequentes, menos severas e de dura\u00e7\u00e3o mais \n\ncurta. \n\n Segundo Wolinsky e Hickson (2002), a alimenta\u00e7\u00e3o adequada optimiza o \n\ndesempenho atl\u00e9tico dado que reduz a fadiga, o que permite treinar por mais tempo.  \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel favorece uma melhor imagem corporal, de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a auto-estima, acarretando bem-estar psicol\u00f3gico e social ao longo da \n\nvida. \n\nAs mulheres beneficiam particularmente da adop\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es alimentares \n\nracionais, uma vez que muitos dos problemas associados ao parto, tais como \n\nhemorragias e infec\u00e7\u00f5es podem ser reduzidos. \n\nFavorece a economia individual, familiar e social. Crian\u00e7as  bem  nutridas tornar-\n\n-se-\u00e3o adultos mais saud\u00e1veis, e, por isso, poder\u00e3o ser claramente mais produtivas e \n\ncapazes de assumir com mais facilidade as suas responsabilidades como cidad\u00e3os. \n\n O estabelecimento de padr\u00f5es alimentares saud\u00e1veis na inf\u00e2ncia e na \n\nadolesc\u00eancia \u00e9 essencial para o desenvolvimento dos jovens e para a manuten\u00e7\u00e3o desse \n\npadr\u00e3o ao longo da vida com reflexo positivo na sa\u00fade dos adultos. \u00c9 nessas fases que \n\nse criam ou se consolidam h\u00e1bitos alimentares que permanecer\u00e3o ao longo da vida \n\n(Loureiro, 1999; Dixey et al., 1999; Seamam, 1995). Por estes motivos, \u00e9 importante \n\nsensibilizar, fornecer conhecimentos, desenvolver atitudes e capacitar os jovens a \n\nadoptarem padr\u00f5es de nutri\u00e7\u00e3o saud\u00e1veis para promoverem a sua pr\u00f3pria sa\u00fade. \n\n Os excessos de consumo de gorduras, sal e de a\u00e7\u00facar e as car\u00eancias de \n\nnutrientes s\u00e3o determinantes neste per\u00edodo de crescimento r\u00e1pido. \n\n Pelo exposto acima, constata-se que a alimenta\u00e7\u00e3o tem uma enorme influ\u00eancia no \n\nmetabolismo humano, sendo um dos instrumentos mais poderosos na preven\u00e7\u00e3o de um \n\ngrande n\u00famero de doen\u00e7as. Assim sendo, a alimenta\u00e7\u00e3o constitui um factor respons\u00e1vel \n\ne bastante decisivo na sa\u00fade individual, cabe aos dirigentes de qualquer pa\u00eds criar \n\nmedidas pol\u00edticas e educativas, de modo a evitar que as crian\u00e7as e os adolescentes \n\nestejam propensos \u00e0 obesidade e a doen\u00e7as relacionadas com dietas desadequadas. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 31 \n\n 2.4.3. Conhecimentos, atitudes e comportamentos alimentares dos \n\nadolescentes portugueses relativamente a uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \n\n \n\n Apresentam-se, seguidamente, um conjunto de investiga\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \n\nnosso pa\u00eds, nos \u00faltimos anos, numa tentativa de caracteriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos em \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e das atitudes e comportamentos alimentares dos adolescentes \n\nportugueses. \n\n Para salientar a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o, nesta \u00e1rea, a investiga\u00e7\u00e3o realizada \n\ncom 638 adolescentes (dos 12 aos 19 anos de idade) do Concelho de Lisboa (Cruz et al., \n\n2000), comprovou que os alunos com maior \u201cscore\u201d de conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o \n\napresentam a percentagem mais elevada de almo\u00e7os e de jantares de melhor qualidade \n\nnutricional e uma frequ\u00eancia alta de consumo de alimentos saud\u00e1veis \u2013 peixe, sopa, \n\nsalada, fruta e sumos naturais. Estes alunos tamb\u00e9m apresentaram o consumo di\u00e1rio \n\nmais baixo de bolos e de refrigerantes. Estes factos revelam a necessidade de incutir \n\nconhecimentos fundamentais para a promo\u00e7\u00e3o de comportamentos alimentares \n\nadequados, tendo merecido a aten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estudiosos. Assim, aos profissionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e, particularmente da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, \u00e9 colocado um \n\ndesafio para informar e responsabilizar os jovens. \n\n Uma investiga\u00e7\u00e3o de Calado (1998), envolvendo 185 adolescentes de Rio Maior, \n\ndos 15 aos 19 anos, que procurava caracterizar os conhecimentos, atitudes e \n\ncomportamentos alimentares quanto \u00e0s gorduras e fibras alimentares, revelou os \n\nseguintes resultados: \n\n? Uma elevada percentagem de alunos desconhecia a composi\u00e7\u00e3o nutricional da \n\nmaionese, do ovo e do gelado;  \n\n? A maioria dos adolescentes fez uma identifica\u00e7\u00e3o correcta no conhecimento da \n\nrela\u00e7\u00e3o \u201calimento \u2013 nutriente\u201d no que respeita aos alimentos ricos em fibra. \n\nContudo, relativamente ao arroz, apenas 43,5% desses adolescentes o \n\nassociaram correctamente \u00e0s fibras; \n\n? Destacou-se como preocupante a elevada percentagem destes jovens que \n\nafirmou desconhecer a composi\u00e7\u00e3o em fibras dos alimentos, tendo 15,2% dos \n\nalunos referido o p\u00e3o como alimento rico em gorduras. \n\n Globalmente, a preval\u00eancia do desconhecimento da rela\u00e7\u00e3o alimento-nutriente na \n\npopula\u00e7\u00e3o em estudo era de 46,1%. Na opini\u00e3o de Calado (1998), este elevado \u00edndice de \n\ndesconhecimento pode ser o reflexo de inadequa\u00e7\u00f5es dos curricula escolares. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 32\n\n Outra investiga\u00e7\u00e3o, realizada por Santos (1999), relacionada com pr\u00e1ticas de \n\nestilos de vida, em 415 jovens estudantes de Carnaxide, dos 12 aos 15 anos, tamb\u00e9m \n\ndemonstrou que as no\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o valor nutritivo dos alimentos n\u00e3o eram as \n\nmais adequadas. Numa quest\u00e3o onde se solicitava que associassem a import\u00e2ncia de \n\num conjunto de alimentos \u00e0 sa\u00fade, constatou-se o seguinte: a Coca-Cola \u00e9 ben\u00e9fica \u00e0 \n\nsa\u00fade (3,7%), relativamente \u00e0 carne, peixe, leite e derivados e ovos (88,9%); apenas 6% \n\nrefere que a sopa \u00e9 ben\u00e9fica para a sa\u00fade. \u00c9 de salientar que os inquiridos n\u00e3o \n\nmencionaram as leguminosas secas como importantes para a sa\u00fade. Neste mesmo \n\nestudo, 29% dos adolescentes referem que o queijo e a manteiga s\u00e3o alimentos muito \n\nricos em vitamina C, considerando-os prejudiciais \u00e0 sa\u00fade. Esta investiga\u00e7\u00e3o revelou, \n\nainda, que o padr\u00e3o alimentar dos jovens era constitu\u00eddo essencialmente por \n\nfornecedores de hidratos de carbono simples e por gorduras em excesso. Observou que \n\nhavia um n\u00famero significativo de jovens que ingeria doces (86,4%) e refrigerantes \n\n(85,2%). Ainda segundo este estudo, metade dos adolescentes inquiridos faziam em \n\nm\u00e9dia 4 refei\u00e7\u00f5es por dia. Contudo, 6,2% n\u00e3o faziam a primeira refei\u00e7\u00e3o do dia e a ceia \n\nera feita apenas por 16,0% da amostra. A maioria dos adolescentes (75,3%) ingeria leite \n\ne iogurte duas a tr\u00eas vezes por dia. \n\n Candeias (2003), ao tentar caracterizar os conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos do 3\u00ba ciclo da Escola B\u00e1sica 2/3 de S. Jo\u00e3o da Madeira, observou o seguinte: \n\n? \u00c0 concord\u00e2ncia/discord\u00e2ncia com a afirma\u00e7\u00e3o Basta fazer tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es por dia \n\nresponderam afirmativamente 26% de alunos do 7\u00ba ano, 18% do 8\u00ba ano e 20% do \n\n9\u00baano; \n\n? As afirma\u00e7\u00f5es o leite cont\u00e9m prote\u00ednas de boa qualidade e o leite cont\u00e9m c\u00e1lcio \n\nmereceram concord\u00e2ncia quase total (96% do 7\u00ba ano, 100% dos 8\u00ba e 9\u00ba anos); \n\n? O n\u00famero de alunos que concorda com a afirma\u00e7\u00e3o de que os legumes n\u00e3o s\u00e3o \n\nimportantes na alimenta\u00e7\u00e3o foi de apenas 5,7%, na totalidade. \n\n? A percentagem dos alunos que considera que \u00e9 melhor comer carne do que \n\npeixe \u00e9 razo\u00e1vel (6% no 7\u00ba ano, 10% no 8\u00ba ano e 4% no 9\u00ba ano); \n\n? A concord\u00e2ncia com o item acha que se pode consumir chocolates todos os dias, \n\nreflectiram consumos de 5,6% no 7\u00ba ano, 5% no 8\u00baano e 3% no 9\u00ba ano; \n\n? O n\u00famero de alunos que concorda que podem beber vinho, \u00e9 bastante \n\nexpressivo (9,3% no 7\u00ba ano, 17,5% no 8\u00ba ano e 32, 6% no 9\u00ba ano); \n\n? Quanto ao item na minha idade n\u00e3o preciso de me preocupar com as gorduras, \n\ns\u00f3 quando for mais velho verifica-se que h\u00e1 uma tend\u00eancia decrescente de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 33 \n\nvalores \u00e0 medida que a idade aumenta (14,8% no 7\u00ba ano, 7,5% no 8\u00ba ano e 8,7% \n\nno 9\u00ba ano); \n\n? Um n\u00famero significativo de alunos concorda que se comer em quantidade \n\nsuficiente n\u00e3o precisa de se preocupar em variar os alimentos (24,1% no 7\u00ba ano, \n\n20% no 8\u00ba ano e 17,4% no 9\u00ba ano); \n\n? A quase totalidade da amostra afirma conhecer a Roda dos Alimentos. Contudo, \n\nalguns erram quando questionados sobre o maior e o menor grupo. Al\u00e9m disso, a \n\nmaioria concorda com a afirma\u00e7\u00e3o de que o leite, a carne e o peixe pertencem ao \n\nmesmo sector da Roda (77,8% do 7\u00ba ano, 67,5% do 8\u00ba ano e 78,3% do 9\u00ba ano). \n\n Curiosamente, este estudo de Candeias (2003), que tamb\u00e9m tinha como \n\nfinalidade analisar comportamentos alimentares, revelou que estes alunos com \n\nconsider\u00e1veis desconhecimentos em alimenta\u00e7\u00e3o, como se pode verificar, omitiam \n\nfrequentemente refei\u00e7\u00f5es intercalares (lanche da manh\u00e3 e lanche da tarde), por vezes, \n\nfalta do pequeno-almo\u00e7o, baixo consumo de sopa, de legumes e de fruta e um elevado \n\nconsumo de refrigerantes e guloseimas. \n\n Numa pesquisa efectuada por Figueiredo e colaboradores (1994), em 572 alunos \n\ncom idade compreendida entre os 8 e 14 anos, verificou-se que o arroz e a batata foram \n\nos alimentos mais consumidos ao almo\u00e7o e jantar. O consumo de leguminosas foi baixo \n\n(17,6% almo\u00e7o e 10,8% jantar). Revelou-se reduzido tamb\u00e9m o consumo de hortali\u00e7as \n\ne/ou saladas, cujas percentagens foram de 34,2% e 22,7% respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o \n\nao leite, mais de metade do grupo analisado apresentou consumo inferior ao \n\nrecomendado. A maioria dos alunos (68,2%) consumia, alternadamente, carne, peixe ou \n\novos, duas vezes por dia. O consumo de frutas foi considerado insuficiente, uma vez que \n\ncerca de metade dos alunos n\u00e3o tinha o h\u00e1bito de as ingerir diariamente. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\na\u00e7\u00facar, 22,4% dos alunos referiram que n\u00e3o o utilizavam, mas 26% dos alunos referiram \n\nconsumos de refrigerantes a\u00e7ucarados. Outra constata\u00e7\u00e3o importante dos autores, diz \n\nrespeito ao consumo de bebidas alco\u00f3licas, relatado por 51,8% dos alunos, dos quais \n\n15,2% tinha o h\u00e1bito de ingeri-las uma ou mais vezes por dia. As bebidas mais citadas \n\nforam o champanhe e o vinho. \n\n Com o intuito de se avaliarem os conhecimentos e os h\u00e1bitos alimentares de \n\njovens praticantes de v\u00e1rias modalidades desportivas, foram realizados estudos, onde se \n\nverificou que os conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o eram rudimentares (Marques-Vidal, \n\nVelho e Soares, 2001). \n\n Uma investiga\u00e7\u00e3o de Almeida e Correia (1994), desenvolvida em alunos do 2\u00ba \n\nciclo da Figueira da Foz, e baseada numa interven\u00e7\u00e3o construtivista-cognitivista, atrav\u00e9s \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 34\n\nda qual pretendiam demonstrar a possibilidade de influenciar positivamente os \n\ncomportamentos alimentares, mostrou-nos, ainda, alguns dos conhecimentos destes \n\nalunos nesta \u00e1rea: \n\n? Num primeiro question\u00e1rio (antes da implementa\u00e7\u00e3o), 74,72% dos alunos \n\nindicaram que seria ideal realizar quatro refei\u00e7\u00f5es por dia; \n\n? Quando convidados a indicar a localiza\u00e7\u00e3o de alguns alimentos na Roda, o grupo \n\nde controlo obteve uma percentagem de 58,04% de respostas certas e o grupo \n\nem estudo obteve 26,09%; ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, em quest\u00e3o id\u00eantica, a \n\npercentagem do grupo de controlo desceu para 54,59% e a do grupo em estudo \n\nsubiu para 56,82%. \n\n? Na escolha da melhor merenda, o grupo em estudo suplantou em 14,11% a \n\npercentagem de respostas certas em rela\u00e7\u00e3o ao grupo de controlo. \n\n Esta investiga\u00e7\u00e3o revelou ainda, uma evolu\u00e7\u00e3o positiva no grupo em estudo, ap\u00f3s \n\numa interven\u00e7\u00e3o relativamente aos consumos mensais de alimentos como o leite, iogurte, \n\nqueijo, ovos, salada e legumes  cozidos, aconselhados para  este grupo  et\u00e1rio. Verificou-\n\n-se, tamb\u00e9m, uma evolu\u00e7\u00e3o positiva consistente no grau de prefer\u00eancia dos alunos do \n\ngrupo em estudo por alimentos saud\u00e1veis e necess\u00e1rios ao seu bom desenvolvimento e \n\ncrescimento, quer por compara\u00e7\u00e3o com as prefer\u00eancias iniciais do mesmo grupo, quer \n\ncom as do grupo de controlo. \n\n Outro estudo efectuado em jovens com uma idade m\u00e9dia de 14 anos de idade, \n\ndos 8\u00ba e 9\u00ba anos, duma Escola B\u00e1sica 2/3 da \u00e1rea do Centro de Sa\u00fade de Aldoar, \n\npermitiu concluir que os jovens manifestaram uma grande falta de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente a assuntos relacionados com a alimenta\u00e7\u00e3o e a nutri\u00e7\u00e3o. Este estudo \n\nrevelou ainda que a alimenta\u00e7\u00e3o destes adolescentes era nutricionalmente \n\ndesequilibrada (Nicola et al., 2001). \n\n Como j\u00e1 foi referenciado, Portugal tem participado em v\u00e1rios estudos sobre \n\ncomportamentos ligados \u00e0 sa\u00fade. Estes t\u00eam decorrido em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios pa\u00edses \n\neuropeus que integram a rede de investiga\u00e7\u00e3o Health Behaviour in School-aged Children \n\n(HBSC/OMS), patrocinada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. Esta investiga\u00e7\u00e3o foi \n\ninicialmente desenvolvida com estudantes de idades compreendidas entre os 11 e os 15 \n\nanos. No estudo mais recente \u2013 2002 \u2013 envolveu ainda o grupo dos 16 anos de idade ou \n\nsuperior, desde que pertencente ao d\u00e9cimo ano de escolaridade. Foram seleccionadas \n\naleatoriamente 135 escolas p\u00fablicas de uma lista nacional (de cinco regi\u00f5es escolares), \n\nconstituindo uma amostra representativa da popula\u00e7\u00e3o escolar portuguesa das idades \n\nindicadas no protocolo internacional (Matos et al., 2003). Em s\u00edntese, comparando os \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 35 \n\ncomportamentos verificados em 1998 com os de 2002, pode concluir-se que o consumo \n\nde fruta diminui em todos os grupos de idades, excepto no grupo  dos  11 anos. Verificou-\n\n-se, ainda, um aumento do n\u00edvel de consumo de colas e outros refrigerantes em todos os \n\ngrupos. No que respeita ao consumo de hamb\u00fargueres, cachorros quentes e/ou salsichas \n\ndetectou-se um aumento de consumo no grupo dos rapazes e uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo no grupo das raparigas. Nos grupos et\u00e1rios de 11, 13 e 15 anos notou-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de consumo, enquanto que no grupo de 16 anos ou mais, se verificou um \n\naumento do consumo deste tipo de alimentos. Tamb\u00e9m se verificou um aumento do n\u00edvel \n\nde consumo de doces e chocolates, nos dois sexos e em todos os grupos de idades \n\n(Matos et al., 2003). Este desvio da dieta tradicional, poder\u00e1 justificar desequil\u00edbrios na \n\nsa\u00fade e revela ainda o descontentamento com a imagem corporal. Detectou-se, ainda, \n\nde 1998 para 2002, um aumento tanto nos rapazes como nas raparigas, do n\u00famero de \n\ncasos com excesso de peso.  \n\n Num estudo desenvolvido na Faculdade de Ci\u00eancias de Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nda Universidade do Porto, observou-se que, uma elevada percentagem de jovens, dos 11 \n\naos 13 anos, apresentava uma alimenta\u00e7\u00e3o desequilibrada. Al\u00e9m disso, verificou-se \n\nexcessivo o consumo de prote\u00ednas, gorduras e a\u00e7\u00facares simples e insuficiente a ingest\u00e3o \n\nde hidratos de carbono complexos e fibras (Almeida et al., 2001). \n\n Com o intuito de conhecer os h\u00e1bitos alimentares de estudantes do ensino \n\nsecund\u00e1rio do concelho de Sintra, com idades compreendidas entre os 15 e os 19 anos, \n\nJanicas e colaboradores desenvolveram um estudo, tendo verificado um padr\u00e3o alimentar \n\ndesequilibrado em que 15% dos adolescentes omitiam o pequeno-almo\u00e7o. \n\n A partir desta breve revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, constata-se que os padr\u00f5es alimentares \n\ndos jovens s\u00e3o deficientes. Assim, torna-se necess\u00e1rio utilizar meios adequados para a \n\nadop\u00e7\u00e3o de comportamentos alimentares e estilos de vida saud\u00e1veis. Para isso \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio compreender os factores determinantes dos estilos de vida dos ind\u00edviduos, \n\nnomeadamente dos comportamentos alimentares. Al\u00e9m do conhecimento das atitudes, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio conhecer os comportamentos dos adolescentes, condi\u00e7\u00e3o que \u00e9 determinante \n\npara poder intervir adequadamente em estrat\u00e9gias preventivas (Matos et al., 2003). \n\n Podemos inferir que um elevado n\u00edvel de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nquest\u00f5es alimentares \u00e9 um princ\u00edpio fulcral, ainda que n\u00e3o decisivo, na pr\u00e1tica de uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 36\n\n2.5. Factores determinantes dos h\u00e1bitos alimentares/comportamento \nalimentar \n \n\n \n\n O papel da fam\u00edlia na Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \u00e9 inquestion\u00e1vel. Por isso, \u00e9 importante \n\neducar e envolver a fam\u00edlia. Al\u00e9m da fam\u00edlia, a escola pode assumir uma particular \n\nimport\u00e2ncia, na medida em que pode oferecer um contexto de aprendizagem formal \n\nsobre esta e outras mat\u00e9rias, complementando o papel familiar (Mendoza et al., 1994; \n\nNunes e Breda, 2001). \n\n A etiologia dos comportamentos alimentares \u00e9 multifactorial, pelo que nenhum \n\nfactor isolado \u00e9 suficiente para explic\u00e1-los. Qualquer tentativa para encorajar os \n\nindiv\u00edduos a comer saudavelmente tem que ter em conta todos esses factores (Dixey et \n\nal., 1999). \n\n O desejo de independ\u00eancia, a procura de identidade, a maior participa\u00e7\u00e3o em \n\nactividades sociais ou a disponibilidade de tempo podem contribuir para que os jovens \n\nconsumam um maior n\u00famero de refei\u00e7\u00f5es fora de casa, omitam refei\u00e7\u00f5es, ou adoptem \n\npr\u00e1ticas alimentares desajustadas (Rees, 1992). \n\n Em s\u00edntese, consideram-se determinantes do comportamento alimentar do \n\nadolescente os seguintes factores:  \n\n? A ingest\u00e3o alimentar com o objectivo de aliviar a fome, uma vez que, n\u00e3o possui, \n\nmuitas vezes, a percep\u00e7\u00e3o de que o alimento \u00e9 fonte de energia e de nutrientes \n\nindispens\u00e1veis ao crescimento e desenvolvimento;  \n\n? Em certas ocasi\u00f5es, a alimenta\u00e7\u00e3o pode ser vista como uma forma de aliviar \n\ntens\u00f5es ou mesmo de contesta\u00e7\u00e3o da autoridade, com quebra de padr\u00f5es entre \n\nos quais os h\u00e1bitos alimentares da fam\u00edlia; \n\n? A necessidade de aceita\u00e7\u00e3o no grupo \u00e9 muito importante, consequentemente \n\nadequar\u00e3o os seus padr\u00f5es alimentares \u00e0s expectativas do grupo, deixando-se \n\ninfluenciar pela moda; \n\n? Desenvolvem preocupa\u00e7\u00f5es ligadas ao corpo e \u00e0 apar\u00eancia;  \n\n? O f\u00e1cil acesso e o est\u00edmulo da publicidade ao consumo de refei\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas \n\npodem, tamb\u00e9m, contribuir para modificar os h\u00e1bitos alimentares.  \n\n De seguida, caracterizaremos apenas alguns dos factores determinantes dos \n\ncomportamentos alimentares dos jovens.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 37 \n\n 2.5.1. Influ\u00eancia educativa da fam\u00edlia \n\n \n\n A fam\u00edlia ao assegurar a alimenta\u00e7\u00e3o do jovem, constitui modelos para o \n\ncomportamento, transmite conhecimentos, desenvolve atitudes, pr\u00e1ticas e prefer\u00eancias \n\nalimentares que v\u00e3o condicionar os seus h\u00e1bitos futuros (OMS, CCE, CE, 1995; \n\nSeamam, 1995; Watiez, 1995; Moreira e Peres, 1996; Dixey et al., 1999). \n\n Contento (1995) alerta para a necessidade do desenvolvimento de uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais apurada, no sentido de esclarecer o efectivo papel da fam\u00edlia no \n\npadr\u00e3o alimentar dos adolescentes, uma vez que os jovens se tornam menos \n\ndependentes dos pais. \n\n Todavia, segundo Story, citado por Moreira e Peres (1996), o autoritarismo ou \n\npermissividade excessiva dos pais e disfun\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es familiares parece repercutir-\n\n-se na alimenta\u00e7\u00e3o dos adolescentes, surgindo o risco dos jovens passarem a utilizar os \n\nalimentos de uma forma desequilibrada. De facto, o desenvolvimento de padr\u00f5es \n\ndesajustados de alimenta\u00e7\u00e3o pode estar associado a conflitos familiares (Machado e \n\nGon\u00e7alves, 1999). \n\n Para al\u00e9m dos factores j\u00e1 referidos, com o crescimento das crian\u00e7as, a fam\u00edlia vai \n\nperdendo o seu papel central. Surgem, ent\u00e3o, outras fontes de influ\u00eancia \u2013 consideradas \n\nagentes de sociabiliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \u2013 como o meio e a escola \u2013 a marcar o seu \n\nimpacto. Contudo, a influ\u00eancia da fam\u00edlia continua a ser importante na adolesc\u00eancia, pelo \n\nque a bibliografia sugere amplamente as vantagens do seu envolvimento em programas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, destinados a crian\u00e7as e adolescentes (Contento, 1995; P\u00e9rez-\n\nRodrigo e Aranceta, 1997).  \n\n Por \u00faltimo, \u00e9 fundamental o estudo dos estilos de comunica\u00e7\u00e3o entre pais e filhos, \n\nno sentido de se efectivar uma melhor compreens\u00e3o da forma como os conhecimentos, \n\nas atitudes e outros aspectos relativos \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o transmitidos, com benef\u00edcio para \n\ntodos, numa perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar. \n\n \n\n 2.5.2. Influ\u00eancia educativa do grupo de amigos/pares \n\n \n\n O grupo de pares \u00e9 um dos mais importantes microssistemas que contribui para a \n\nforma\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos valores e atitudes no que concerne \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente na adolesc\u00eancia (Moreira e Peres, 1996). \u00c9 por esta raz\u00e3o que se tem \n\nverificado uma crescente aten\u00e7\u00e3o conferida nos programas de educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \n\npara a sa\u00fade, \u00e0 chamada \u201ceduca\u00e7\u00e3o por pares\u201d. Trata-se de um enfoque educativo \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 38\n\nrecente, em que s\u00e3o utilizadas as press\u00f5es do grupo e dos seus l\u00edderes, no sentido \n\npositivo de modificar o comportamento dos alunos. Esta \u00e9 uma abordagem que prev\u00ea o \n\nenvolvimento activo e participativo de um grupo particular de jovens, formado para o \n\nefeito, e portador de um determinado perfil, como principais actores na dinamiza\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo Harden e colaboradoes (2001) esta abordagem tem potenciais \n\nvantagens: os pares s\u00e3o fontes mais cred\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o do que os adultos, \n\ntradicionalmente implicados neste processo; o contacto continuado com os pares \u00e9 um \n\nfactor que refor\u00e7a a efectividade do processo de aprendizagem, podendo ser \n\nparticularmente \u00fateis junto dos jovens em risco. \n\n \n\n 2.5.3. Imagem corporal \n\n \n\n A \u201cditadura da linha\u201d e a difus\u00e3o de um \u201ccorpo delgado\u201d e longil\u00edneo que, muitas \n\nvezes, est\u00e1 associado a imagens de popularidade, intelig\u00eancia e atrac\u00e7\u00e3o, com \n\nfrequ\u00eancia destacado nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, pode estar na origem de \n\ncomportamentos de omiss\u00e3o de refei\u00e7\u00f5es ou como adop\u00e7\u00e3o de regimes alimentares \n\ncarenciados ou desequilibrados. \n\n Carmo e colaboradores (1997 citado em Moreira, 1999), verificou que grande \n\npercentagem das raparigas inquiridas, embora apresentassem peso normal, ou baixo, \n\ngostariam de ser mais magras. \n\n De facto, as preocupa\u00e7\u00f5es com o corpo s\u00e3o cada vez maiores nos adolescentes \n\ne, particularmente, nas raparigas, como confirmam v\u00e1rios estudos (HBSC/OMS 1998, \n\n2002; Currie et al., 2000; Matos et al., 2003). \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com a imagem corporal afecta fortemente a escolha alimentar de \n\nmuitos adolescentes, podendo assumir dimens\u00f5es preocupantes chegando a  manifestar-\n\n-se pela ocorr\u00eancia de perturba\u00e7\u00f5es de comportamento alimentar, como \u00e9 o caso da \n\nanorexia e bulimia (Machado e Gon\u00e7alves, 1999). \n\n \n\n \n\n2.6. Estado nutricional/avalia\u00e7\u00e3o nutricional \n\n \n\n \n\n Estudos realizados ao estado nutricional das popula\u00e7\u00f5es jovens de pa\u00edses ricos e \n\ntamb\u00e9m de regi\u00f5es menos desenvolvidas t\u00eam revelado a redu\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia das \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 39 \n\ndoen\u00e7as infecto-contagiosas e a elevada incid\u00eancia de doen\u00e7as metab\u00f3licas e \n\ndegenerativas, das quais se destaca, como j\u00e1 foi mencionado a obesidade (OMS, 1998). \n\n Considera-se determinante conhecer o estado nutricional dos adolescentes. Para \n\no efeito, procedendo-se \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o nutricional, com base em par\u00e2metros \n\nantropom\u00e9tricos, actuaremos preventivamente e estaremos a contribuir de forma eficaz \n\npara a redu\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de doen\u00e7as metab\u00f3licas e degenerativas. \n\n \n\n 2.6.1. Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica \n\n \n\n Como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o nutricional, a antropometria tem sido amplamente \n\nutilizada pela simplicidade de aplica\u00e7\u00e3o, pelo baixo custo e por ser um m\u00e9todo n\u00e3o \n\ninvasivo. Este m\u00e9todo avalia o tamanho, propor\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00e3o do corpo humano. \n\nAl\u00e9m disso, o crescimento da crian\u00e7a e as dimens\u00f5es do corpo, em todas as idades, \n\nreflectem o estado de sa\u00fade e bem-estar dos indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es, podendo a \n\nantropometria ser usada para estimar condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de vida (OMS, 1998). \n\n Os par\u00e2metros frequentemente utilizados na avalia\u00e7\u00e3o nutricional s\u00e3o o peso, a \n\naltura, o per\u00edmetro da cintura e o da anca. Destas medidas derivam os \u00edndices \n\nantropom\u00e9tricos: a raz\u00e3o num\u00e9rica peso/altura2, estabelecida para os adolescentes com \n\npontos de corte, relativamente ao percentil, sexo e idade \u2013 \u00cdndice de Massa Corporal \n\n(IMC); o per\u00edmetro da circunfer\u00eancia da cintura (C);o per\u00edmetro da circunfer\u00eancia da anca \n\n(A), que definem a raz\u00e3o cintura anca \u2013 Rela\u00e7\u00e3o Cintura Anca (RCA), entre outros \n\n(OMS, 1995). \n\n \n\n  2.6.1.1. \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) \n\n \n O IMC, tamb\u00e9m denominado \u00cdndice de Quetelet, quando aplicado a adolescentes \n\ndeve ser percentilado e tem como base tabelas de refer\u00eancia: valores de IMC iguais ou \n\nsuperiores   ao  percentil 85  e  inferiores  ao 95   permitem  fazer  o  diagn\u00f3stico  da  pr\u00e9-\n\n-obesidade; valores de IMC iguais ou superiores ao percentil 95 permitem fazer o \n\ndiagn\u00f3stico da obesidade. \n\n O \u201cExpert Committee on Clinical Guidelines for Overweight in Adolescence \n\nPreventive Service\u201d aconselha a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal para avalia\u00e7\u00e3o \n\nantropom\u00e9trica de adolescentes, o qual \u00e9 proposto como indicador para avaliar, tanto a \n\nmagreza, como o excesso de peso e a obesidade (Himes e Dietz, 1994). \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 40\n\n No presente estudo, o IMC dos adolescentes foi classificado, segundo os \n\npercentis relativos, de acordo com o sexo e as diferentes idades, tal como determina o \n\nReferencial Internacional CDC de 2000 (Quadro 3).  \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Pontos de corte para a classifica\u00e7\u00e3o do IMC \n\n \nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \nVari\u00e1vel \n\n \nPonto de corte \n\n \nBaixo Peso (BP) \n\n \n\n \nIMC/idade \n\n \npercentil ? 5 \n\n \nPeso Normal (PN) \n\n \n\n \nIMC/idade \n\n \npercentil > 5 e &lt;85 \n\n \nExcesso de peso (EP) \n\n \n\n \nIMC/idade \n\n \npercentil ?85 e &lt;95 \n\n \nObesidade (O) \n\n \n\n \nIMC/idade \n\n \n? percentil 95 \n\nFonte: CDC Centers for Disease Control Prevention    (www.cdc.gov/nccdphp/dnpa/bmi/bmi-for-age.htm) \n \n\n As curvas percentiladas do referencial CDC (2000), para rapazes e raparigas dos \n\n2 aos 20 anos (Anexo 1 e 2) s\u00e3o recomendadas pela OMS, a qual prop\u00f5e e incentiva a \n\ncria\u00e7\u00e3o de pontos de corte correspondentes entre adultos e crian\u00e7as.  \n\n \n\n  2.6.1.2. Rela\u00e7\u00e3o Cintura Anca (RCA) \n\n \n\n Os valores normais do per\u00edmetro da cintura s\u00e3o os seguintes: \n\n  \u2013 Homens: &lt;100 cm \n\n  \u2013 Mulheres: &lt;95 cm \n\n Acima destes valores considera-se que existe obesidade abdominal. \n\n Considerando a raz\u00e3o do per\u00edmetro da circunfer\u00eancia da cintura e o da anca, \n\nestabelece-se a Rela\u00e7\u00e3o Cintura-Anca (RCA), que deve apresentar os seguintes valores \n\nnormais: \n\n  &lt;1,0 nos homens; \n\n  &lt;0,8 nas mulheres.  \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 41 \n\n A gordura depositada na regi\u00e3o abdominal (andr\u00f3ide) acarreta maiores riscos \n\npara a sa\u00fade do que se estiver concentrada na regi\u00e3o da anca e coxas (gin\u00f3ide) (Fig. 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.7. Doen\u00e7as do comportamento alimentar \n\n \n\n \n\n Entre as doen\u00e7as mais frequentes provocadas por erros alimentares contam-se a \n\nobesidade, a anorexia e a bulimia. \n\n A obesidade corresponde a um aumento de reservas de l\u00edpidos no organismo sob \n\na forma de tecido adiposo. Esta patologia quando se manifesta na inf\u00e2ncia e na \n\nadolesc\u00eancia relaciona-se com um elevado risco de desenvolvimento de doen\u00e7as \n\ncr\u00f3nicas, tais como as cardiovasculares, a hipertens\u00e3o, a diabetes e algumas formas de \n\ncancro. De referir que a diabetes tipo I atinge 20 mil portugueses, sendo estes \n\ninsulinodependentes. Este tipo de diabetes aparece, mais frequentemente, entre os 11 e \n\nos 14 anos e mant\u00e9m-se ao longo da vida (Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade - DGS, 2000). \n\n No Relat\u00f3rio de Sa\u00fade no Mundo em 2002, a OMS (2002) assinala a obesidade \u2013 \n\ntal como os h\u00e1bitos tab\u00e1gicos e o abuso do \u00e1lcool \u2013 como um dos dez principais factores \n\nde risco para a sa\u00fade. \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o constitui um factor respons\u00e1vel e bastante decisivo na sa\u00fade \n\nindividual dos jovens. Resta aos dirigentes de qualquer pa\u00eds criar medidas pol\u00edticas e \n\nFigura 2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o cintura/anca \u2013 Andr\u00f3ide e Gin\u00f3ide \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 42\n\neducativas dentro de contextos espec\u00edficos (escolas, hospitais) de modo a evitar que as \n\ncrian\u00e7as e os adolescentes de hoje estejam predispostos \u00e0 obesidade e a doen\u00e7as \n\nrelacionadas com dietas, em fases posteriores das suas vidas. Deste modo, melhorar-se-\n\n-\u00e1 com certeza a sa\u00fade colectiva. \n\n \n\n 2.7.1. Obesidade infantil e juvenil \n\n \n\n De acordo com Carmo (2001) \u00e9 inquietante o aumento da preval\u00eancia da \n\nobesidade infantil e juvenil tanto em Portugal como noutros pa\u00edses. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 de tal \n\nmodo grave que \u201cse pensa que a actual gera\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes, ser\u00e1 a \n\nprimeira a ter uma esperan\u00e7a de vida menor que a da gera\u00e7\u00e3o precedente\u201d. \n\n A obesidade \u00e9 o resultado de diversas interac\u00e7\u00f5es, entre as quais sobressaem os \n\naspectos gen\u00e9ticos, ambientais e comportamentais (Mello, 2000). Exerce efeitos \n\nadversos na sa\u00fade, afectando o bem-estar f\u00edsico e psicossocial dos indiv\u00edduos e \n\nrepresenta a segunda principal causa de morte prematura evit\u00e1vel em pa\u00edses \n\ndesenvolvidos. Constitui um problema de sa\u00fade p\u00fablica, t\u00edpico dos tempos modernos, \n\ndecorrente de maus h\u00e1bitos alimentares aliados \u00e0 falta de actividade f\u00edsica. \n\n \n\n 2.7.2. A Obesidade como problema de sa\u00fade p\u00fablica \n\n \n\n Os \u00f3rg\u00e3os competentes encontram-se preocupados na procura de alternativas \n\npara controlar o aumento da preval\u00eancia da obesidade. S\u00e3o not\u00edcia recente a cria\u00e7\u00e3o de \n\nprojectos de atendimento \u00e0 obesidade pelos servi\u00e7os de sa\u00fade1, a cria\u00e7\u00e3o de campanhas \n\nde promo\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de bons h\u00e1bitos alimentares2, e a institui\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas para o acompanhamento da obesidade m\u00f3rbida. \n\n Nos  pa\u00edses  desenvolvidos  verifica-se  uma rela\u00e7\u00e3o  inversa  entre o  n\u00edvel s\u00f3cio-\n\n-econ\u00f3mico e a preval\u00eancia de obesidade, representando os seus custos econ\u00f3micos 2 a \n\n7% dos custos totais da sa\u00fade. Estima-se que, em Portugal, os custos directos da \n\nobesidade absorvam 3,5% destas despesas. De acordo com Pereira e Mateus (2003), os \n\ncustos indirectos (valor da produ\u00e7\u00e3o perdida) associados \u00e0 obesidade em Portugal no \n\nano de 2002, foi estimado em 199,8 milh\u00f5es de euros. \n\n                                                 \n1 \n\nPrograma Nacional de Combate \u00e0 Obesidade (Circular Normativa N\u00ba: 03/DGCG Data: 17/03/05 \n \n\n2 \nCampanha \u201c Comer Saud\u00e1vel\u201dpromovida pela Direc\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o do Centro e institu\u00edda em Fevereiro de 2006. \u201cVitalidade XXI - A Ind\u00fastria Alimentar \n\npor uma vida saud\u00e1vel\"promovida pela FIPA \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 43 \n\n Segundo a OMS (1998), a tend\u00eancia secular de aumento da preval\u00eancia de \n\nobesidade \u00e9 registada na Am\u00e9rica, Europa e regi\u00e3o ocidental do Pac\u00edfico (Austr\u00e1lia e \n\nSamoa). Na \u00c1frica e na \u00c1sia, a obesidade tem baixa preval\u00eancia, sendo mais comum em \n\npopula\u00e7\u00f5es urbanas. Na Europa, os \u00fanicos pa\u00edses que n\u00e3o sofreram um aumento da \n\npreval\u00eancia nos \u00faltimos 10 anos foram os pa\u00edses baixos e os escandinavos. De salientar \n\nque correspondem aos pa\u00edses que investiram fortemente no estudo e preven\u00e7\u00e3o da \n\nobesidade, assim como nas estruturas p\u00fablicas para a pr\u00e1tica do exerc\u00edcio e o uso dos \n\ntransportes urbanos. \n\n Portugal \u00e9 o segundo pa\u00eds europeu com maior preval\u00eancia de excesso de peso e \n\nobesidade infantil, situando-se nos 31,5 % as crian\u00e7as portuguesas entre os sete e os \n\nnove anos que apresentam excesso de peso ou obesidade. O estudo realizado envolveu \n\n4.500 crian\u00e7as de escolas p\u00fablicas de todo o pa\u00eds, tendo-se conclu\u00eddo que Portugal \n\nacompanha a tend\u00eancia de obesidade infantil dos pa\u00edses mediterr\u00e2nicos (Padez et al., \n\n2004). A investiga\u00e7\u00e3o efectuada por Amaral (2005), no distrito de Viseu, envolvendo \n\n7.563 adolescentes, entre os 12 e os 18 anos, revelou entre outras conclus\u00f5es, que um \n\nem cada quatro adolescentes tem excesso de peso. \n\n De acordo com dados da \"International Obesity Task Force\" (IOTF), a It\u00e1lia \u00e9 o \n\npa\u00eds europeu com maior preval\u00eancia de excesso de peso e obesidade infantil em \n\nadolescentes com cerca de 10 anos (36%), seguida de Malta (35%, dados de 1992), \n\nGr\u00e9cia (31%, dados de 2000), Espanha (30%, dados de 1998/2000) e Cro\u00e1cia (27%, \n\ndados de 1998) (cit in Padez et al., 2004).  \n\n Segundo Coehn (1999), a obesidade juvenil est\u00e1 mais associada \u00e0 inactividade \n\nf\u00edsica do que \u00e0 superalimenta\u00e7\u00e3o e h\u00e1 uma forte influ\u00eancia gen\u00e9tica na sua determina\u00e7\u00e3o. \n\nSabe-se que filhos de pais obesos t\u00eam maiores probabilidades de o serem.  \n\n Pollock e colaboradores (1993) afirmam que existem fortes evid\u00eancias de que, em \n\n80 a 86% dos adultos, a obesidade se originou na inf\u00e2ncia ou na adolesc\u00eancia, devendo \n\nnesta fase ser encarada com muita seriedade para poder ajudar o paciente a corrigir \n\neventuais falhas que, com o passar do tempo, se tornam de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2.8. Estilos de vida \n\n \n\n \n\n Os estilos de vida s\u00e3o o \u201cmodo de vida\u201d baseado em padr\u00f5es identific\u00e1veis de \n\ncomportamentos, determinados pela interac\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas pessoais do \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 44\n\nindiv\u00edduo, as sociais e as condi\u00e7\u00f5es de vida socioecon\u00f3micas e envolvimentais (OMS, \n\n1998 citado por Nutbeam, 1998). Mendoza e Sagrera (1990), citados por Matos (1996), \n\ndescrevem estilo de vida como um conjunto de padr\u00f5es de comportamentos que definem \n\na maneira comum de viver de um indiv\u00edduo num grupo. Ainda de acordo com a mesma \n\nautora h\u00e1 v\u00e1rios estilos de vida \u201csaud\u00e1veis\u201d. Esta variedade estabelece-se assim em \n\nfun\u00e7\u00e3o do grupo onde cada indiv\u00edduo est\u00e1 inserido e das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas \n\nindividuais. \n\n Um dos factores que determina os estilos de vida \u00e9 a desigualdade entre pa\u00edses e \n\nentre indiv\u00edduos dentro de cada pa\u00eds. A pobreza limita o espectro dos estilos de vida \n\nacess\u00edveis e est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 sa\u00fade (Matos 1998). No entanto, nos pa\u00edses em \n\nvias de desenvolvimento, ao mesmo tempo que se verifica uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia de certos riscos para a sa\u00fade, assiste-se a um aumento dos riscos da \n\nmesma ligados a esse mesmo \u201cdesenvolvimento\u201d (Matos, 1998). \n\n O estilo de vida individual, caracterizado por padr\u00f5es de comportamento \n\nidentific\u00e1veis, pode ter um efeito profundo na sa\u00fade individual e colectiva. Para melhorar \n\na sa\u00fade, habilitando os indiv\u00edduos a alterarem os seus estilos de vida, a ac\u00e7\u00e3o tem de ser \n\ndirigida n\u00e3o s\u00f3 ao indiv\u00edduo, mas, tamb\u00e9m, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\nque interagem para produzir e manter esse padr\u00e3o de comportamento. \n\n \u00c9 importante reconhecer, contudo, que n\u00e3o existe estilo de vida \u201c\u00f3ptimo\u201d. A \n\ncultura, o estatuto s\u00f3cio-econ\u00f3mico, a estrutura familiar, a idade, a habilidade f\u00edsica, o \n\nenvolvimento em casa e no local de trabalho, far\u00e3o certos estilos e condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nmais atractivos, poss\u00edveis e apropriados (Nutbeam, 1998 citado por Matos, 1998). \n\n O conceito de estilo de vida pode, numa acep\u00e7\u00e3o globalizante, ser traduzido pelo \n\ncurr\u00edculo existencial do sujeito em adapta\u00e7\u00e3o ao meio onde actua. De maneira \n\naparentemente mais simples Rocher (1989), definiu estilos de vida, como \u201cas maneiras de \n\nviver\u201d. No entanto, esta aparente simplicidade encerra em si, uma complexidade extrema \n\nna medida em que faz apelo a um equil\u00edbrio na instabilidade, porquanto as \u201cmaneiras\u201d \n\npressup\u00f5em o ajuste de todas as dimens\u00f5es do sujeito individual \u00e0 colectividade social e \n\nambiental; e \u201cviver\u201d implica a realiza\u00e7\u00e3o das vontades, desejos e anseios do sujeito.  \n\n O meio social em que vivem os adolescentes, bem como a influ\u00eancia das pessoas \n\nsignificativas para o jovem ser\u00e3o a chave para que optem por um estilo de vida \n\nrelacionado com a sa\u00fade. Da\u00ed a responsabilidade dos pol\u00edticos, educadores e pais para \n\nprevenirem os riscos de condutas desfavor\u00e1veis \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. \n\n Os estilos de vida dos adolescentes constituem o \u00e2mago deste trabalho que \n\npretende, atrav\u00e9s da an\u00e1lise comparativa dos dados obtidos e trabalhados \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 45 \n\nestatisticamente, verificar se existem ou n\u00e3o concep\u00e7\u00f5es diferentes nos jovens de um \n\nconcelho rural e de uma cidade sobre os h\u00e1bitos alimentares e a ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos \n\nlivres. \n\n \n\n 2.8.1 Sa\u00fade P\u00fablica e Estilos de Vida \n\n \n\n A moderna concep\u00e7\u00e3o de \u201cSa\u00fade P\u00fablica\u201d (Velleman e Williams, 2001) \u00e9 \n\nentendida como o processo de organizar e dirigir os meios, os conhecimentos e os \n\nesfor\u00e7os colectivos, tendo em vista \u201cpromover\u201d e \u201crestaurar\u201d a sa\u00fade dos sujeitos de uma \n\nsociedade. Neste \u00e2mbito, a Sa\u00fade P\u00fablica compreende o conjunto de todas as \n\nactividades que a sociedade organiza e dirige para a \u201cpromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d (e.g. fomento \n\ne protec\u00e7\u00e3o) e a \u201crestaura\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d (e.g. assist\u00eancia e reabilita\u00e7\u00e3o). O restaurar da \n\nsa\u00fade passa pelas actividades organizadas que se efectivam para recuperar a sa\u00fade \n\nperdida, centrada na altera\u00e7\u00e3o dos estilos de vida. Compreende ac\u00e7\u00f5es da \u201cmedicina \n\nassistencial\u201d realizada por unidades pr\u00f3prias para o efeito (Scriven, 2001). \n\n A sa\u00fade p\u00fablica \u00e9 uma necessidade colectiva e a responsabilidade pela sua \n\nefectiva\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m colectiva, embora transferida para o governo como leg\u00edtimo \n\nrepresentante dos cidad\u00e3os. Assim, as politicas e medidas de sa\u00fade p\u00fablica apresentam \n\num duplo enfoque: as medidas curativas e as preventivas.  \n\n No plano da sa\u00fade preventiva, as actividades organizadas e os estilos de vida que \n\ninfluenciam a sa\u00fade individual e colectiva, passam, em grande medida, pela pol\u00edtica \n\necon\u00f3mica do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nactividade f\u00edsica, ao vestu\u00e1rio, \u00e0 higiene, \u00e0 seguran\u00e7a, ao emprego, ao trabalho e ao \n\nsal\u00e1rio (Marckwell e Speller, 2001). As pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o contribuem, ainda, para a \n\nsa\u00fade p\u00fablica preventiva e, consequentemente, para os estilos de vida dos indiv\u00edduos \n\n(Ireland, 2001). \n\n \n\n 2.8.2. Capacita\u00e7\u00e3o/Empowerment na defini\u00e7\u00e3o de Estilos de Vida \n\n \n\n Se cada indiv\u00edduo utilizar o processo metacognitivo que lhe permite \u201cpensar sobre \n\no pr\u00f3prio pensar\u201d e possibilita a reflex\u00e3o sobre o pr\u00f3prio conhecimento nomeadamente no \n\nque se refere si mesmo, ao mundo, aos seus pares/semelhantes, ao suceder e evoluir \n\ndos acontecimentos, ficar\u00e1 contemplado da capacidade de criar estrat\u00e9gias e solu\u00e7\u00f5es \n\npara fazer face a uma qualquer situa\u00e7\u00e3o com que se venha a deparar, ou seja, ficar\u00e1 \n\ndotado de um elevado poder de \u201cliteracia cr\u00edtica\u201d (Carvalho 2002).  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 46\n\n A regula\u00e7\u00e3o da cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de \u201cexperi\u00eancias metacognitivas\u201d que \n\nse traduzem por actividades conscientes e pertinentes, de natureza afectiva e cognitiva, \n\ngeradoras da \u201ccapacita\u00e7\u00e3o\u201d de saber, compreender, relembrar, resolver ou fazer (Flavell, \n\n1976; Carvalho, 2002).  \n\n A capacita\u00e7\u00e3o/empowerment baseada na \u201cliteracia\u201d como caracter\u00edstica b\u00e1sica do \n\npensamento eficiente define os estilos de vida saud\u00e1veis, facilitando tomadas de \n\nconsci\u00eancia que podem condicionar o desempenho cognitivo durante o desenvolver de \n\numa actividade, influenciar uma decis\u00e3o ou condicionar a ac\u00e7\u00e3o face a novas situa\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da vida quotidiana, profissional ou relacional. A dificuldade de agir e ter \n\ncomportamentos favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade face a novas situa\u00e7\u00f5es ou problemas, est\u00e1 \n\nrelacionada com os baixos n\u00edveis de capacita\u00e7\u00e3o e literacia (Brown e DeLoche, 1985). \n\nDeste modo, os aspectos relevantes e os contributos que a capacita\u00e7\u00e3o/empowerment \n\npode trazer a n\u00edvel individual e colectivo, conducentes \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de estilos de vida \n\nsaud\u00e1veis, s\u00e3o os seguintes, de acordo com v\u00e1rios investigadores (Brown e DeLoche, \n\n1985; Gaspar, 1993; Nikerson, et al., 1990; Buron, 1993; Bruer, 1995; Doly, 1999; \n\nWitaker, 1999; Carvalho, 2002):  \n\n? Promover a plasticidade e transfer\u00eancia de pensamento nos seus diferentes \n\ndom\u00ednios para aplica\u00e7\u00e3o em novas situa\u00e7\u00f5es;  \n\n? Permitir estimular e desenvolver novas compet\u00eancias de pensamento e, \n\nconsequentemente, fomentar aprendizagens, atitudes e respostas de melhor \n\nqualidade; \n\n? Permitir aos indiv\u00edduos a formula\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de forma cr\u00edtica \n\ne consciente bem como a regula\u00e7\u00e3o de forma aut\u00f3noma dos seus pr\u00f3prios \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o da personalidade; \n\n? Facilitar o desenvolvimento pelos indiv\u00edduos de um conceito positivo acerca de \n\nsi pr\u00f3prios. \n\n Se o indiv\u00edduo tem um bom auto-conceito, uma auto-estima positiva, um agu\u00e7ado \n\nsentido cr\u00edtico, sente-se confiante, motivado, mais perseverante, com melhores \n\ndesempenhos, beneficiando, como tal, de uma melhor sa\u00fade e qualidade de vida. Um \n\nsujeito capacitado e esclarecido \u00e9, em si mesmo, um sujeito motivado. \u00c9 necess\u00e1rio dotar \n\nos jovens cidad\u00e3os com capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o da sua actividade cognitiva, de \n\nmodo a tornarem-se conscientes dos seus pr\u00f3prios processos cognitivos e atitudinais. De \n\nacordo com o que foi referido e no presente contexto a investigar, os jovens devidamente \n\ncapacitados tomar\u00e3o consci\u00eancia de que a pr\u00e1tica de h\u00e1bitos alimentares e estilos de vida \n\nsaud\u00e1veis s\u00e3o fundamentais para a preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as metab\u00f3licas e degenerativas. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 47 \n\n 2.8.3. Actividade f\u00edsica e sedentarismo na defini\u00e7\u00e3o de Estilos de Vida \n\n \n\n As diferentes actividades f\u00edsicas/desportivas praticadas pelos adolescentes \n\nrepresentam mais-valias reais para a qualidade de vida. \n\n O desporto de lazer e recreativo, praticado em espa\u00e7os verdes e ambiente natural \n\ncom a fam\u00edlia, deve constituir a actividade primordial de socializa\u00e7\u00e3o e modela\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a e do jovem. \n\n A pr\u00e1tica regular de actividade f\u00edsica ajuda os jovens na forma\u00e7\u00e3o e no \n\ndesenvolvimento da massa \u00f3ssea, no controlo do peso, no bom funcionamento do \n\ncora\u00e7\u00e3o e dos pulm\u00f5es, no desenvolvimento e na coordena\u00e7\u00e3o dos movimentos, \n\ncontribuindo para o aumento do desempenho escolar, controlo da ansiedade e da \n\ndepress\u00e3o. \n\n A n\u00edvel mundial, a pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica pelos adolescentes tem vindo a \n\ndecrescer, o que favorece a ades\u00e3o a um estilo de vida sedent\u00e1rio. \n\n H\u00e1 v\u00e1rios factores que dificultam a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcio f\u00edsico: falta de \n\ntempo e de motiva\u00e7\u00e3o, baixo incentivo pelos adultos, sentimento de vergonha ou de \n\nincompet\u00eancia, falta de equipamentos e locais seguros, ou, desconhecimento das suas \n\nvantagens. Compreende-se, assim, que as escolas sejam a \u00fanica forma de contornar \n\nestes obst\u00e1culos, fomentando nos jovens uma ampla participa\u00e7\u00e3o em jogos e outras \n\nactividades f\u00edsicas. \n\n De acordo com o Programa Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Actividade F\u00edsica e \n\nDesportiva (PNPAFD), estima-se que, nos pa\u00edses desenvolvidos, mais de dois milh\u00f5es de \n\n\u00f3bitos sejam atribu\u00eddas ao sedentarismo e que 60 a 80% da popula\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficientemente activa para obter benef\u00edcios na sa\u00fade (OMS, 2002). \n\n Portugal \u00e9 o pa\u00eds que na UE apresenta n\u00edveis mais elevados de sedentarismo. \n\nSegundo dados do \u00faltimo World Health Report (cit in PNPAFD), a inactividade f\u00edsica \n\ncontribui com 3,3% do peso da doen\u00e7a\u00b7. Mais de 60% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa com 15 \n\nou mais anos, ao caracterizar a sua principal actividade de tempos livres, declara h\u00e1bitos \n\nsedent\u00e1rios como ver televis\u00e3o ou ler, entre outras actividades. Ciente destes resultados, \n\no Instituto do Desporto de Portugal (IDP) criou o Mexa-se, Programa Nacional de \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Actividade F\u00edsica e Desportiva. O seu principal objectivo \u00e9 mudar \n\ncomportamentos, ajudar a difundir um maior conhecimento sobre a actividade f\u00edsica e os \n\nseus benef\u00edcios. A concretiza\u00e7\u00e3o deste projecto conta com diversos eventos a n\u00edvel \n\nnacional e local, que promovem a pr\u00e1tica de actividades f\u00edsicas e contribuem para \n\naumentar a consci\u00eancia p\u00fablica para a import\u00e2ncia de ser activo.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 48\n\n2.9. Escola/Educa\u00e7\u00e3o: Que desafios para o S\u00e9culo. XXI? \n\n \n\n \n\n A educa\u00e7\u00e3o deve promover, de forma sistem\u00e1tica e eficaz, mais saberes \n\neducativos, adaptados \u00e0 cultura cognitiva, dado que estes s\u00e3o as bases das \n\ncompet\u00eancias do futuro. Assim, para dar resposta a diferentes exig\u00eancias e de acordo \n\ncom o relat\u00f3rio para a UNESCO3 pela Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nS\u00e9c. XXI, a educa\u00e7\u00e3o deve organizar-se em torno de quatro pilares fundamentais: \n\naprender a conhecer; aprender a fazer; aprender a viver juntos e aprender a ser. Estas \n\nquatro vias do saber constituem apenas uma, dado que existem entre elas variados \n\npontos de contacto, de relacionamento e permuta como passamos a descrever (Delors, \n\n2003): \n\n Aprender a conhecer: visa a aquisi\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio do pr\u00f3prio conhecimento e n\u00e3o \n\num repert\u00f3rio de saberes codificados. Deve fomentar o aprender a aprender, exercitando \n\na aten\u00e7\u00e3o, a mem\u00f3ria e o pensamento.  \n\n Aprender a fazer: Esta forma de aprendizagem \u00e9 indissoci\u00e1vel da anterior, \n\npodendo-se afirmar que aprender a fazer est\u00e1 relacionado com a forma de se p\u00f4r em \n\npr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos. \n\n Aprender a viver juntos: \u201cesta aprendizagem representa, hoje em dia, um dos \n\nmaiores desafios da educa\u00e7\u00e3o\u201d em duas vias complementares. Num primeiro n\u00edvel, \n\nocorre a descoberta progressiva do outro e num segundo n\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o em \n\nprojectos comuns. \n\n Aprender a ser: a educa\u00e7\u00e3o deve contribuir para o desenvolvimento total do \n\nindiv\u00edduo. Todo o ser humano deve ser preparado para elaborar pensamentos aut\u00f3nomos \n\ne cr\u00edticos e formular os seus pr\u00f3prios ju\u00edzos de valor, de modo a poder decidir, por si \n\nmesmo, como agir nas diferentes circunst\u00e2ncias da vida. \n\n Os pilares da educa\u00e7\u00e3o referidos n\u00e3o servem de apoio a nenhuma fase exclusiva \n\nda vida, nem num lugar \u00fanico. Os tempos e as \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o devem complementar-\n\n-se para que cada indiv\u00edduo, ao longo da sua vida, obtenha a melhor realiza\u00e7\u00e3o num \n\nambiente educativo em constante desenvolvimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n3\n Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia e Cultura. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 49 \n\n 2.9.1.Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade  \n\n \n\n O conceito de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade tem vindo a sofrer altera\u00e7\u00f5es ao longo dos \n\ntempos, sendo resultado da influ\u00eancia de factores sociais, pol\u00edticos, culturais e \n\necon\u00f3micos. \n\n Numa perspectiva cl\u00e1ssica, Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, foi definida como uma \n\nactividade passiva, referenciada na altura como educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. Wood (1926) \n\ndescreve-a \u201ccomo a soma de experi\u00eancias e impress\u00f5es que influenciam favoravelmente \n\nos h\u00e1bitos, atitudes e conhecimentos, relacionados com a sa\u00fade do indiv\u00edduo e \n\ncomunidade\u201d(cit in Precioso, 1992; Navarro, 2000). As estrat\u00e9gias para fomentar a \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, nesta concep\u00e7\u00e3o, s\u00e3o caracterizadas por m\u00faltiplas proibi\u00e7\u00f5es, \n\nrelacionadas com o consumo de \u00e1lcool, tabaco ou prescri\u00e7\u00f5es de dietas. Desta forma, \n\npensa-se que a sa\u00fade dos indiv\u00edduos \u00e9 o resultado de recomenda\u00e7\u00f5es (Martins, 2002). A \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desta metodologia \u00e9 entendida como garantia de uma melhoria do estado \n\nde sa\u00fade, por se pressupor que os indiv\u00edduos informados t\u00eam mais sa\u00fade, ou seja, os \n\nindiv\u00edduos adoptam comportamentos ou estilos de vida saud\u00e1veis se estiverem bem \n\ninformados sobre os factores que provocavam as doen\u00e7as. Nesta perspectiva, aceita-se \n\nque o educador de sa\u00fade \u00e9 que determina quais os comportamentos que o indiv\u00edduo \n\ndeve adoptar (Viana, 2001). Desta forma, \u00e9 not\u00f3rio que estas interven\u00e7\u00f5es consistam em \n\nabordagens informativas, com o predom\u00ednio de orienta\u00e7\u00f5es sobre sa\u00fade/doen\u00e7a, sendo \n\nevidente a influ\u00eancia do modelo biom\u00e9dico. \n\n Em 1973 o artigo The report of the President\u2019s Committee on Heallth Education \n\nperspectiva a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade como \u201cum processo que serve de ponte entre a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e pr\u00e1ticas de sa\u00fade\u201d (cit in Greene et al, 1988). Esta defini\u00e7\u00e3o constitui \n\num ponto de refer\u00eancia do in\u00edcio da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade como uma realidade activa \n\ndado que \u00e9 entendida como um processo onde se criam la\u00e7os importantes entre a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o. \n\n Green (1984) define Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade como \u201cqualquer combina\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias de aprendizagem planeadas com o objectivo de facilitar mudan\u00e7as \n\nvolunt\u00e1rias de comportamento que conduzam \u00e0 sa\u00fade\u201d (Green et al., 1984: cit in Greene \n\net al., 1988). Nesta defini\u00e7\u00e3o verifica-se um grande esfor\u00e7o para englobar vari\u00e1veis e \n\nestrat\u00e9gias inerentes a um processo educativo.  \n\n Nas concep\u00e7\u00f5es acima descritas, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \u00e9, sobretudo, um \n\nprocesso educativo onde se atribui grande \u00eanfase \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, com o \n\nobjectivo de modificar comportamentos e h\u00e1bitos relacionados com problemas de sa\u00fade. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 50\n\nA grande responsabilidade da sua concretiza\u00e7\u00e3o diz respeito ao indiv\u00edduo nas op\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 sua sa\u00fade e bem-estar. \n\n A Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade tem por fun\u00e7\u00e3o facilitar mudan\u00e7as de estilos de vida, de \n\nforma volunt\u00e1ria, atrav\u00e9s da adop\u00e7\u00e3o de comportamentos que permitam melhorar, \n\nrestabelecer ou mesmo recuperar a sa\u00fade, num processo interactivo que promova a \n\nliberdade e responsabilidade dos indiv\u00edduos (Amorim, 1999). \n\n Na perspectiva da modifica\u00e7\u00e3o de comportamentos, a defini\u00e7\u00e3o, de Green \n\nanteriormente citada, \u00e9 considerada como um grande passo por referenciar ac\u00e7\u00f5es \n\ndiversas da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. No entanto, n\u00e3o inclui aspectos importantes como a \n\ncultura, valores individuais ou colectivos, a motiva\u00e7\u00e3o e auto-estima, que se julga, hoje, \n\nserem essenciais neste processo. Ao perspectivar Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, pretende-se \n\norientar o indiv\u00edduo, no sentido de que a sa\u00fade deve ser estimada como um recurso, que \n\nlhe permite sentir-se bem e, ainda, que seja capaz de criar h\u00e1bitos, comportamentos de \n\nsa\u00fade e utilize \u201creservas\u201d pessoais e ou sociais para lutar contra a doen\u00e7a e enfrentar e \n\nresolver alguns problemas quotidianos. \n\n Actualmente, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade visa uma maior responsabilidade \n\nindividual e colectiva nas op\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 sa\u00fade e bem-estar (Pestana, 1996). \n\n Nas diferentes concep\u00e7\u00f5es, Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, \u00e9 descrita como um valor; \n\ntoda a educa\u00e7\u00e3o pretende ajudar o educando a adquirir conhecimentos (saber), a \n\ndesenvolver a sua personalidade (saber ser), a saber fazer (pr\u00e1ticas). Para que tal \n\naconte\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio que o educando compreenda, analise, seja capaz de reflectir, \n\navaliar e adquirir compet\u00eancias ou habilidades (San Mart\u00edn, Pastor, 1988 cit in Garc\u00eda \n\nMart\u00ednez et al., 2000). \n\n Na sequ\u00eancia do que se tem vindo a referir, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade pode ser \n\nconceptualizada como toda e qualquer combina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de aprendizagens \n\nplaneadas, com vista a coadjuvar os indiv\u00edduos em mudan\u00e7as volunt\u00e1rias e conscientes \n\npromotoras de comportamentos saud\u00e1veis (Rogado e Teixeira, 1997). Estes autores \n\nreferindo-se ao que preconiza a OMS, mencionam que a pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade deve equacionar a viabilidade do planeamento e execu\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es \u00e9ticas, \n\ninforma\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, treino, avalia\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Existem locais classificados de ideais para a implementa\u00e7\u00e3o de projectos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. A este prop\u00f3sito Green (1984), refere-se a tr\u00eas grandes \u00e1reas \n\nde interven\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade: educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade na escola, na \n\ncomunidade e em doentes (cit in Pastor Ruiz, 1999).  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 51 \n\n A Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade nas escolas tem como meta principal promover a \n\nsa\u00fade biopsicossocial das crian\u00e7as e dos adolescentes. Os professores, em articula\u00e7\u00e3o \n\ncom os pais, podem desempenhar um papel importante na transmiss\u00e3o de valores, \n\nconhecimentos e compet\u00eancias relativas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.  \n\n A Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade na escola, realizada pelos profissionais de sa\u00fade, de \n\num modo pontual, com cariz fortemente informativo e did\u00e1ctico, tornou-se desenquadrada \n\nnos novos conceitos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (OMS, CEE e CE, 1995). A este prop\u00f3sito, \n\nPestana (1995) refere: \u201cSe \u00e9 verdade que ningu\u00e9m pode decidir adequadamente sobre o \n\nque desconhece e o rigor da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 portanto decisivo, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que, \n\nquando o p\u00fablico-alvo s\u00e3o crian\u00e7as e adolescentes, a vertente cognitiva n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminante na mudan\u00e7a de comportamentos e atitudes\u201d. Neste sentido, Matos (2005), \n\ndefende que \u00e9 urgente criar \"uma \u00e1rea curricular da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade nas \n\nescolas\", em idades entre os nove e os quinze anos.  \n\n Em s\u00edntese, Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade deve ser referenciada como um processo \n\neducativo associado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de capacidades e compet\u00eancias individuais e sociais \n\nnecess\u00e1rias ao exerc\u00edcio da cidadania. Neste sentido, a partir do pr\u00f3ximo ano lectivo, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade vai ser obrigatoriamente abordada no ensino \n\nB\u00e1sico e Secund\u00e1rio, tanto de forma transversal nas diversas disciplinas, como integrada \n\nnuma das tr\u00eas \u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares j\u00e1 existentes: \u00c1rea de Projecto, \n\nForma\u00e7\u00e3o C\u00edvica ou Estudo Acompanhado. Nas escolas do ensino Secund\u00e1rio, ser\u00e3o \n\nainda criados gabinetes de atendimento e de apoio aos alunos, em parceria com os \n\ncentros de sa\u00fade, que contam com a colabora\u00e7\u00e3o de pessoal especializado.  \n\n \n\n 2.9.2. A Escola e a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade/Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \n\n \n\n A Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, que inclui a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, n\u00e3o se limita a um \n\nacto educacional com a finalidade de melhorar o estado nutricional do jovem. Implica, \n\ntamb\u00e9m, o desenvolvimento de capacidades que permitam aos indiv\u00edduos melhorar a \n\nforma como percepcionam, organizam, armazenam e utilizam a informa\u00e7\u00e3o que recebem. \n\nEnvolve, ainda, um indissoci\u00e1vel aspecto motivacional e de capacita\u00e7\u00e3o/empowerment \n\nque atribui ao indiv\u00edduo compet\u00eancias, tanto para ser receptivo e cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o que recebe, como para agir no \u00e2mbito pessoal ou comunit\u00e1rio (Carvalho, \n\n2002). Nesta perspectiva, e tendo como base as abordagens de Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade \n\ndefinidas por Ewles e Simnett (1999) citados por Carvalho (2002), a abordagem do \n\nprofessor ter\u00e1 um cariz educacional, conduzindo ao desenvolvimento de capacidades e \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 52\n\nmudan\u00e7a de atitude, com vista \u00e0 tomada de decis\u00f5es bem informadas e com \n\nresponsabilidade. \n\n Sabendo-se que estilos de vida inadequados, como h\u00e1bitos alimentares \n\nincorrectos e sedentarismo, prejudicam a sa\u00fade, urge reflectir, educar e divulgar estes \n\nsaberes. Da\u00ed que, a escola pretenda fomentar estilos de vida saud\u00e1veis para toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o escolar, desenvolvendo ambientes de suporte \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade (M.E., \n\n2000). \n\n A Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar em particular, na escola, tem \n\npor finalidade incutir nos alunos atitudes, conhecimentos e h\u00e1bitos positivos de sa\u00fade \n\nque favore\u00e7am o seu crescimento, desenvolvimento, bem-estar e a preven\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as evit\u00e1veis na sua idade (Sanmarti, 1988; Pardal, 1990). Para al\u00e9m disso, deve \n\ntentar responsabiliz\u00e1-los pela sua pr\u00f3pria sa\u00fade e prepar\u00e1-los para a adop\u00e7\u00e3o de um \n\nestilo de vida mais saud\u00e1vel. \n\n \n\n  2.9.2.1. Rede de Escolas Promotoras de Sa\u00fade (REEPS e RNEPS) \n\n \n\n A Rede Europeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade (REEPS) foi criada com o \n\nintuito de demonstrar o impacto da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no meio escolar, formando um \n\ngrupo de escolas capazes de serem reconhecidas como um modelo a seguir. Em 1992, \n\nfoi inaugurado a REEPS com o apoio da Comiss\u00e3o Europeia, do Conselho da Europa e \n\ndo Gabinete Regional para a Europa da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. \n\n Em 1997 e ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do estatuto da Confer\u00eancia Europeia da REEPS, foram \n\nconstitu\u00eddos dez princ\u00edpios subjacentes \u00e0s EPS: democracia; equidade; \n\n\u201cempowerment/capacita\u00e7\u00e3o\u201d, compet\u00eancia de ac\u00e7\u00e3o; ambiente escolar; curr\u00edculo; \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores; avalia\u00e7\u00e3o do sucesso; colabora\u00e7\u00e3o; comunidades e \n\nsustentabilidade. Embora a Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade se organize num \n\nsistema integral e globalizante, as linhas estrat\u00e9gicas de interven\u00e7\u00e3o classificam-se do \n\nseguinte modo: ecol\u00f3gica, psicossocial, comunit\u00e1ria, curricular e organizacional. \n\n A RNEPS constitui um modelo organizativo de implementa\u00e7\u00e3o da Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em meio escolar e est\u00e1 novamente contemplada no Programa \n\ndo XVII Governo Constitucional, designada por A Escola, Grande Promotora de \n\nSa\u00fade. Segundo este Programa o trabalho da Rede Nacional das Escolas Promotoras de \n\nSa\u00fade, no final de 2002, tinha conseguido a ades\u00e3o de 3403 escolas, apoiadas por 366 \n\ncentros de sa\u00fade. Englobava ainda cerca de 1/3 da popula\u00e7\u00e3o estudantil do ensino \n\np\u00fablico, do pr\u00e9-escolar ao 12\u00ba ano. O seu programa promove a sa\u00fade das crian\u00e7as e \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 53 \n\nsuas fam\u00edlias, situando a escola na rede comunit\u00e1ria, com envolvimento das respectivas \n\nautarquias. Pretende-se recuperar, at\u00e9 final de 2005, os n\u00edveis alcan\u00e7ados em 2002 e, \n\nprogressivamente, at\u00e9 2010, implicar a totalidade das escolas do sistema educativo, \n\ncomo o apoio do sistema de Sa\u00fade. \n\n A interven\u00e7\u00e3o desenvolve-se numa parceria entre o Minist\u00e9rio a Educa\u00e7\u00e3o (ME) e \n\no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS)4 e procura dar respostas a escolas e centros de sa\u00fade que \n\nplaneiem a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas e de procedimentos, com vista a capacitar as \n\npopula\u00e7\u00f5es para a completa realiza\u00e7\u00e3o do seu potencial de sa\u00fade. \n\n A Escola Promotora de Sa\u00fade (EPS) assenta numa vis\u00e3o hol\u00edstica da sa\u00fade e \n\naposta no desenvolvimento de ambientes que constituem um suporte facilitador de \n\nescolhas saud\u00e1veis e de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade (OMS, 2001). Baseia-se, ainda, no \n\npressuposto de que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, em contexto escolar, exige a conjuga\u00e7\u00e3o de \n\nesfor\u00e7os e compet\u00eancias de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es. \n\n Segundo Navarro (1999) a \u201cdimens\u00e3o organizacional\u201d das EPS deve articular-se \n\ncom as outras quatro dimens\u00f5es para o alcance de um objectivo comum que \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma escola, geradora de sa\u00fade em geral, e alimentar em particular, de \n\ntoda a comunidade escolar. Relaciona-se com a autonomia que permite \u00e0s escolas \n\ndeterminarem o seu rumo e elaborarem o seu Projecto Educativo, que dever\u00e1 ter em \n\nconta a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Este dever\u00e1 ser constru\u00eddo com a contribui\u00e7\u00e3o efectiva de \n\ntodos para que tenha maior probabilidade de \u00eaxito. \n\n \n\n 2.9.3. A Escola como promotora de estilos de vida saud\u00e1veis, \n\nparticularmente de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel  \n\n \n\n A pol\u00edtica educacional portuguesa reconhece o papel da escola na promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade alimentar, ao prever, na Lei de Bases do Sistema Educativo que nos \u201c\u2026planos \n\ncurriculares do ensino b\u00e1sico incluem em todos os ciclos uma \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o pessoal \n\ne social, que pode ter como componentes a educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, a educa\u00e7\u00e3o do \n\nconsumidor, a educa\u00e7\u00e3o familiar, a educa\u00e7\u00e3o sexual, a preven\u00e7\u00e3o de acidentes, a \n\neduca\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade\u2026\u201d (Lei n\u00ba46/86 de 14 de Outubro). Apela-se, ainda, com a \n\nrecente reorganiza\u00e7\u00e3o curricular, a que se desenvolvam h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis, como \n\nconsta no respectivo perfil de compet\u00eancias a desenvolver em todos os alunos ao longo \n\nde Ensino B\u00e1sico (ME, DEB, 1999). Desta forma, no Sistema Educativo, est\u00e3o criadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de uma Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade na Escola. Por estas \n\n                                                 \n4 Protocolo entre o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, assinado no dia 7 de Fevereiro de 2006. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 54\n\nraz\u00f5es, todos os que t\u00eam responsabilidades ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o devem desenvolver \n\nnos jovens conhecimentos e atitudes que contribuam para um estilo de vida mais \n\nsaud\u00e1vel, designadamente no que se refere \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de uma alimenta\u00e7\u00e3o racional e \u00e0 \n\npr\u00e1tica de actividade f\u00edsica. Conv\u00e9m real\u00e7ar que a escola deve intervir na educa\u00e7\u00e3o \n\nalimentar dos alunos. Muitas vezes as respectivas fam\u00edlias n\u00e3o est\u00e3o preparadas ou em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de o fazer. Frequentemente as fam\u00edlias incutem h\u00e1bitos prejudiciais e \n\ndificultam a ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. \n\n Numa perspectiva de preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o de estilos de vida \n\nsaud\u00e1veis, a escola pode ser considerada como um meio de elei\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade, nomeadamente Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, no pressuposto de que ministrando \n\nconte\u00fados curriculares adequados, proporcionando a integra\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos, criando atitudes positivas face a alimentos saud\u00e1veis e promovendo a \n\ncompreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, se conduzir\u00e1 ao desenvolvimento de \n\ncomportamentos alimentares saud\u00e1veis. Por estas raz\u00f5es, a OMS considera que uma via \n\nbastante promissora para promover a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, em geral, e alimentar em \n\nparticular, de toda a comunidade escolar e envolvente \u00e9 atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de Escolas \n\nPromotoras de Sa\u00fade (OMS, 1998; OMS, 2001; Precioso, 2001).  \n\n Atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de temas de alimenta\u00e7\u00e3o nos curricula escolares (dimens\u00e3o \n\ncurricular), melhorando a alimenta\u00e7\u00e3o fornecida nos bares e cantinas (dimens\u00e3o \n\necol\u00f3gica), envolvendo a comunidade (pais, Centros de Sa\u00fade, Centros da Juventude, \n\nAutarquias, Associa\u00e7\u00f5es Desportivas), na forma\u00e7\u00e3o do pessoal docente, auxiliar e \n\ndiscente (dimens\u00e3o comunit\u00e1ria) e criando um \u201cclima\u201d estimulante, de confian\u00e7a e de \n\nresponsabilidade, onde seja um prazer trabalhar e haja um sentimento de perten\u00e7a a \n\nessa organiza\u00e7\u00e3o (dimens\u00e3o psicossocial) pode-se promover uma Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \n\nde qualidade (Hurrelman e Nordlone, 1995). \n\n Apesar de todas as recomenda\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de Escolas Promotoras de \n\nSa\u00fade constata-se que os alunos desconhecem certas quest\u00f5es alimentares. \n\n A escola tem um papel fundamental na mudan\u00e7a de h\u00e1bitos dos alunos no que \n\nconcerne as escolhas de estilos de vida mais saud\u00e1veis e felizes. N\u00e3o pode, contudo, \n\nnem estar isolada, nem limitar-se a obter mudan\u00e7as pontuais e pouco sustent\u00e1veis \n\n(Matos et. al., 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 55 \n\n  2.9.3.1. Import\u00e2ncia da Escola na Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \n\n \n\n Os h\u00e1bitos alimentares adquiridos durante a adolesc\u00eancia t\u00eam importantes \n\nrepercuss\u00f5es no estado de sa\u00fade dos indiv\u00edduos, quer a curto, quer a longo prazo, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel do bem-estar f\u00edsico e emocional (King et al., 1996, citado em \n\nMatos et al., 2003). \u00c9 por esta raz\u00e3o \u2013 preven\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco \u2013 que se \n\nrecomenda a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar (Loureiro, 1999;OMS, 1998; Almeida e Correia, 1994). \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Alimentar inicia-se no meio familiar. No entanto, a escola \u00e9 o local \n\nprivilegiado para a desenvolver com efic\u00e1cia, pelos seguintes motivos: \n\n  - A escola acolhe a quase totalidade da popula\u00e7\u00e3o infantil e juvenil durante \n\num largo per\u00edodo de tempo (Mendoza et al., 1994; R\u00e1mon et al., 1994; OMS, 1998); \n\n  - \u00c9 na escola que se encontram profissionais qualificados para a \n\nabordagem de temas de nutri\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o (Mendoza et al., 1994; OMS, 1998) \n\n  - A escola constitui um espa\u00e7o em que os jovens, atrav\u00e9s das interac\u00e7\u00f5es \n\ncom os seus pares, professores e outros intervenientes no processo educativo, realizam \n\numa importante fase da sua socializa\u00e7\u00e3o e poder\u00e3o adquirir saberes e compet\u00eancias que \n\ninfluenciam toda a sua vida futura; \n\n  - Os alunos que frequentam a escola fazem-no precisamente no momento \n\nem que \u00e9 mais f\u00e1cil assimilar h\u00e1bitos, atitudes e conhecimentos (Mendoza, P\u00e9rez e \n\nFoguet, 1994; Moreira e Teixeira, 1994; P\u00e9rez-Rodrigo e Aranceta, 1997; Loureiro, 1999; \n\nNunes e Breda, 2001); \n\n  - Por vezes, a escola \u00e9 a principal oportunidade de aprendizagem de \n\nprinc\u00edpios e de comportamentos alimentares saud\u00e1veis, bem como para suprir algumas \n\ncar\u00eancias alimentares, no caso de situa\u00e7\u00f5es de disfuncionamento familiar ou car\u00eancia \n\necon\u00f3mica grave. \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Alimentar dever\u00e1 ser uma pr\u00e1tica real e efectiva, constantemente \n\nassumida, valorizada e interiorizada por toda a comunidade escolar, aceitando a sa\u00fade \n\ncomo valor, dever e direito fundamental a defender e a preservar (CCPES, DEB, DES e \n\nIIE, 2001). Segundo estas entidades, a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar tem as seguintes finalidades: \n\n  - permitir aos alunos participar efectivamente na Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, \n\nfazendo-os sentir afectivamente ligados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de projectos espec\u00edficos; \n\n  - suscitar, na comunidade educativa em geral, e nos alunos, em particular, \n\numa reflex\u00e3o sobre as ac\u00e7\u00f5es a empreender para melhorar a alimenta\u00e7\u00e3o; \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 56\n\n  - conceder a oportunidade aos alunos de se associarem, pelo menos em \n\nparte, \u00e0 tomada de decis\u00f5es respeitantes aos problemas a resolver, aos m\u00e9todos a \n\nseguir e ao acompanhamento do seu trabalho; \n\n  - prever a participa\u00e7\u00e3o dos alunos na gest\u00e3o dos refeit\u00f3rios e bufetes, a \n\nm\u00e9dio/longo prazo, nomeadamente na elabora\u00e7\u00e3o de ementas e na escolha de alimentos \n\nsaud\u00e1veis; \n\n  - incentivar os alunos a aprender a aprender, factor fundamental para que \n\ntenham uma capacidade cr\u00edtica acrescida face \u00e0 explos\u00e3o de novos produtos no mercado \n\ne ao poder dos mass media no apelo ao consumo de alimentos de qualidade nutricional \n\nduvidosa; \n\n  - valorizar o que de saud\u00e1vel existe na gastronomia tradicional como um \n\ntra\u00e7o cultural e, nalguns casos, como contributo para o desenvolvimento local; \n\n  - implicar, na educa\u00e7\u00e3o alimentar, os familiares dos alunos como parceiros \n\nfundamentais no processo educativo e na aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis. \n\n R\u00e1mon e colaboradores (1994) alegam que, a inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia s\u00e3o \n\nidades cruciais onde \u00e9 f\u00e1cil assimilar h\u00e1bitos, conhecimentos, construir atitudes e adoptar \n\ncomportamentos favor\u00e1veis ou adequados. Assim, nesta fase da vida dos indiv\u00edduos, \n\ntorna-se especialmente importante a implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\npreven\u00e7\u00e3o de comportamentos de risco (Matos et al., 2003). \n\n \n\n  2.9.3.2. Abordagem metodol\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar na escola \n\n \n\n Actualmente, em todos os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia reconhece-se a import\u00e2ncia \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Alimentar na escola, tendo sido postos em pr\u00e1tica numerosos projectos \n\ninovadores neste dom\u00ednio. \n\n No que se refere especificamente a Portugal, Ferreira (1982) come\u00e7ou por \n\nidentificar a necessidade de uma Educa\u00e7\u00e3o Alimentar estruturada ao n\u00edvel dos diferentes \n\nn\u00edveis de ensino, propondo algumas sugest\u00f5es (cit in Peres, 1997). No entanto, s\u00f3 mais \n\nrecentemente se come\u00e7ou a investir de forma mais not\u00f3ria nesta \u00e1rea, sendo ainda \n\nescassos os estudos de car\u00e1cter cient\u00edfico realizados neste \u00e2mbito. Embora a tem\u00e1tica \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o fa\u00e7a parte dos conte\u00fados curriculares em anos espec\u00edficos do \n\n1\u00ba ao 3\u00ba Ciclos do ensino b\u00e1sico, traduz pouco significado \u00e0 aprendizagem, como revelou \n\numa investiga\u00e7\u00e3o de Duarte e Villani (2001).  \n\n Segundo Pardal (1994), a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar deve utilizar m\u00faltiplas estrat\u00e9gias e \n\nmetodologias numa perspectiva interinstitucional, de forma a criar ou favorecer os apoios \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 57 \n\nnecess\u00e1rios \u00e0s mudan\u00e7as de comportamento desejadas; acrescenta que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAlimentar dever\u00e1 actuar em conjunto com todos os programas que visem proporcionar \n\nestilos de vida saud\u00e1veis, equilibrando entre si as interven\u00e7\u00f5es dirigidas aos indiv\u00edduos e \n\ngrupos e as correspondentes mudan\u00e7as sociais. \n\n Nos \u00faltimos anos, v\u00e1rios investigadores ligados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de projectos e \n\nprogramas desenvolvidos nesta \u00e1rea t\u00eam-se debru\u00e7ado sobre os factores catalizadores \n\nou impeditivos do sucesso da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar (Moon et al., 1999; Loureiro, 1999). A \n\nt\u00edtulo ilustrativo, relatam alguns estudos que suportam a ideia de que a abordagem \n\ntradicional da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em geral, e alimentar em particular, efectivada \n\ncom o \u00fanico objectivo de aumentar os conhecimentos, tem pouco impacto. Os mesmos \n\nautores referem como condi\u00e7\u00f5es facilitadoras do sucesso de programas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAlimentar, as seguintes: \n\n? Ter como ponto de partida os pr\u00f3prios alunos, em termos de conhecimentos \n\npr\u00e9vios, considerar as suas caracter\u00edsticas, necessidades, interesses e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e estilos de vida, as suas atitudes, os seus valores e a \n\npercep\u00e7\u00e3o que possuem dos problemas de sa\u00fade;  \n\n? Envolvimento sistem\u00e1tico dos pais e fam\u00edlias; \n\n? Envolvimento da comunidade alargada; \n\n? Implementa\u00e7\u00e3o de programas com desenvolvimento curricular transversal e \n\nsequencial no percurso escolar; \n\n? Liga\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade a outras iniciativas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\nem contexto escolar e defini\u00e7\u00e3o de um papel efectivo dos jovens nos processos \n\nde decis\u00e3o relativos \u00e0 sua sa\u00fade. \n\n Nesta linha de pensamento, de condi\u00e7\u00f5es facilitadoras do sucesso de programas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, Dixey e colaboradores (1999) corroboram com todos os \n\nelementos supracitados, mas acrescentam ainda a necessidade da exist\u00eancia de uma \n\npol\u00edtica sobre Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, que inclua a forma\u00e7\u00e3o de todo o pessoal envolvido \n\n(ex: professores, fornecedores, auxiliares de ac\u00e7\u00e3o educativa, etc.) e a adequa\u00e7\u00e3o de \n\nescolhas saud\u00e1veis dentro da escola. \n\n Ao professor/educador cabe-lhe o papel de \u201cfacilitador\u201d de informa\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o \n\n(Navarro, 1999). \n\n De acordo com Nunes e Breda (2001) os programas de educa\u00e7\u00e3o alimentar \n\ndevem ser cont\u00ednuos.  \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional  \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 58\n\n Citam-se algumas medidas para uma efectiva Educa\u00e7\u00e3o Alimentar (Dixey et al., \n\n1999): \n\n? O curr\u00edculo formal \u2013 o que \u00e9 ensinado e se aprende na sala de aula \u2013 que \n\nnecessita ser planificado, coordenado e sequencial; \n\n? O curr\u00edculo oculto \u2013 a aprendizagem n\u00e3o formal \u2013 muito importante, dado que os \n\njovens passam muito tempo na escola. Assim, as mensagens disseminadas na \n\nescola devem ser consistentes com o aprendido atrav\u00e9s do curr\u00edculo formal. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio criar um clima no qual todos, incluindo alunos, tenham \n\nresponsabilidade, quer no ambiente escolar quer nos efeitos provocados no \n\nambiente externo \u00e0 escola. \n\n? O curr\u00edculo paralelo \u2013 que inclui todas as actividades externas \u00e0 escola que \n\nenvolvem a rela\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias e a comunidade.  \n\n Algumas entidades (CCPES, DEB, DES e IIE, 2001) referem que a escola \n\nresponder\u00e1 positivamente ao desafio de despertar a consci\u00eancia dos alunos para a \n\nimport\u00e2ncia da alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel nas suas vidas, se houver um enquadramento mais \n\namplo da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar. Para o efeito \u00e9 necess\u00e1rio o apoio efectivo de todas as \n\nestruturas escolares \u2013 \u00d3rg\u00e3os de Gest\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o, Estruturas de Orienta\u00e7\u00e3o, \n\nAuxiliares de Ac\u00e7\u00e3o Educativa, Funcion\u00e1rios respons\u00e1veis pelos refeit\u00f3rios e bufetes, \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, Docentes \u2013 e principalmente dos \n\nDepartamentos Centrais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pela promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade. \n\n Concluindo, pensamos que um verdadeiro projecto de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar \n\n(assumido numa perspectiva hol\u00edstica e em concord\u00e2ncia com a filosofia subjacente \u00e0s \n\nEscolas Promotoras de Sa\u00fade), s\u00f3 ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de se revelar efectivo se contemplar as \n\ntr\u00eas vertentes fundamentais de influ\u00eancia educativa neste \u00e2mbito: a escola, a fam\u00edlia e o \n\nmeio. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 60 \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n\n \n\nMETODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n Optou-se por uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa de car\u00e1cter descritivo, por ser mais \n\nadequada ao tema em estudo. \u00c9 privilegiada, essencialmente, a compreens\u00e3o dos \n\ncomportamentos a partir da perspectiva dos sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o. As experi\u00eancias \n\npessoais do investigador s\u00e3o elementos importantes na an\u00e1lise e na compreens\u00e3o dos \n\nfactos estudados. O enfoque do paradigma qualitativo assume-se de grande \n\nimport\u00e2ncia pelo seu car\u00e1cter rico, hol\u00edstico e \u201creal\u201d. A investiga\u00e7\u00e3o qualitativa apresenta \n\nas seguintes caracter\u00edsticas, segundo Bogdan e Biklen (1994), das quais se destacam:  \n\n? O investigador observa os factos sob a \u00f3ptica de algu\u00e9m interno \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o; \n\n? A investiga\u00e7\u00e3o procura uma profunda compreens\u00e3o do contexto da situa\u00e7\u00e3o; \n\n? A pesquisa geralmente emprega mais de uma fonte de dados; \n\n? \u00c9 descritiva. A palavra escrita assume especial import\u00e2ncia na abordagem \n\nqualitativa, tanto para o registo de dados como para a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\n? Os dados devem ser recolhidos em situa\u00e7\u00e3o e complementados atrav\u00e9s da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que se obt\u00e9m por contacto directo. O contexto em que os dados s\u00e3o \n\nrecolhidos \u00e9 fundamental, dado que o comportamento humano \u00e9 influenciado pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o envolvente; \n\n?  Privilegia o significado atribu\u00eddo por diferentes indiv\u00edduos; a investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa elucida sobre a din\u00e2mica interna das situa\u00e7\u00f5es, muitas vezes invis\u00edvel ao \n\nobservador exterior. \n\n O desenho investigativo que mais se adequa a este estudo \u00e9 o descritivo pelas \n\nseguintes raz\u00f5es: \n\n? \u00c9 o mais apropriado em casos em que se pretende conhecer caracter\u00edsticas de \n\ndeterminado grupo, estabelecer, conhecer as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as vari\u00e1veis, bem \n\ncomo avaliar os impactos de implanta\u00e7\u00e3o de um determinado programa, intentam assim \n\ndescobrir e interpretar a realidade (Cohen e Manion, 1990). \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 61\n\n? Os dados obtidos atrav\u00e9s de uma pesquisa descritiva tamb\u00e9m fornecem pistas \n\nimportantes a serem seguidas em estudos futuros, principalmente quando indicam a \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis e a respectiva extens\u00e3o. \n\n Vergara (2000) argumenta que a investiga\u00e7\u00e3o descritiva exp\u00f5e as caracter\u00edsticas \n\nde determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f3meno, estabelece correla\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis e define \n\na sua natureza. N\u00e3o t\u00eam o compromisso de explicar os fen\u00f3menos que descreve, embora \n\nsirva de base para tal explica\u00e7\u00e3o. Gil (1991) acrescenta que algumas investiga\u00e7\u00f5es \n\ndescritivas ultrapassam a simples identifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis, \n\npretendendo determinar a natureza dessa rela\u00e7\u00e3o. Cita ainda a exist\u00eancia de pesquisas \n\nque, embora definidas como descritivas a partir dos seus objectivos, acabam por servir \n\npara proporcionar uma nova vis\u00e3o do problema, o que as aproxima das pesquisas \n\nexplorat\u00f3rias. Contrariando os enfoques abordados, Locke (1998), considera que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o descritiva apenas captura e mostra um cen\u00e1rio de uma situa\u00e7\u00e3o, expressa \n\nem n\u00fameros e que a natureza da rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis \u00e9 feita na pesquisa \n\ncorrelacional. Contribui\u00e7\u00e3o muito importante a este estudo traz-nos Mattar (1999), ao \n\nabordar um aspecto importante na identifica\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o descritiva. Esse tipo de \n\npesquisa \"responder\u00e1 a quest\u00f5es como: quem, o qu\u00ea, quando e onde\u201d. Dessa forma, o \n\nautor ressalta a inter-rela\u00e7\u00e3o com o problema em estudo, ao afirmar que sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 ocorrer quando o prop\u00f3sito de estudo for descrever as caracter\u00edsticas de grupos, \n\nestimar a propor\u00e7\u00e3o de elementos que tenham determinadas caracter\u00edsticas ou \n\ncomportamentos, dentro de uma popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, descobrir ou verificar a exist\u00eancia \n\nde rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis. Lakatus e Marconi (2001) fazem refer\u00eancia expressa \u00e0 \n\nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses no estudo descritivo, a serem verificadas.  \n\n Trata-se de uma modalidade de pesquisa cujo objectivo principal \u00e9 descrever, \n\nanalisar ou verificar as rela\u00e7\u00f5es entre factos e fen\u00f3menos (vari\u00e1veis). \u00c9, portanto, \n\nadequada ao presente estudo que pretende verificar a rela\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos \n\nalimentares/estilos de vida saud\u00e1veis e o estado de sa\u00fade dos adolescentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 62 \n\n3.2. Actividades desenvolvidas \n\n \n\n \n\n Com vista \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o e posterior concretiza\u00e7\u00e3o do presente estudo foi \n\nsolicitada autoriza\u00e7\u00e3o formal e por escrito \u00e0s seguintes entidades: Direc\u00e7\u00e3o Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Norte (DREN) (estrutura regional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a que \n\npertencem as escolas de Moimenta da Beira), Direc\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o do Centro \n\n(DREC) (estrutura regional do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a que pertencem as escolas de \n\nViseu) e Subregi\u00e3o de Sa\u00fade de Viseu. Foram ainda estabelecidos contactos pessoais \n\ncom os \u00d3rg\u00e3os de Gest\u00e3o das escolas inseridas no estudo, no sentido de solicitar \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, a saber: Escola E. B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o, Escola Secund\u00e1ria de \n\nViriato, Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira e Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias \n\nRebelo.  \n\n Como atr\u00e1s se referiu neste trabalho pretendeu-se recolher informa\u00e7\u00e3o, \n\nCONHECER os h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida das camadas mais jovens (alunos \n\ncom idades compreendidas entre os 10 e os 18 anos) relacionados com a identifica\u00e7\u00e3o/ \n\navalia\u00e7\u00e3o do seu estado de sa\u00fade, residentes em locais s\u00f3cio-econ\u00f3micos diferentes. Os \n\nalunos responderam a question\u00e1rios, visando conhecer os seus h\u00e1bitos \n\nalimentares/estilos de vida. Ap\u00f3s a recolha destes dados e feita uma primeira an\u00e1lise aos \n\nquestion\u00e1rios, foi efectuada uma triagem referente a alunos que apresentavam \n\nindicadores alterados, constituindo o grupo de \u201calunos em risco\u201d. Estes foram definidos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o IMC/idade/sexo, por apresentarem valores correspondentes a \n\nbaixo peso, excesso de peso e obesidade. \n\n Junto dos respectivos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia foram recolhidos dados do estado de \n\nsa\u00fade, dos alunos com IMC correspondente a baixo peso e obesidade, os quais \n\nconstitu\u00edram o subgrupo dos \u201calunos em risco\u201d, registando-os num quadro constru\u00eddo \n\npara o efeito \u2013 Ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d. \n\n Foi ainda efectuada uma entrevista a um reduzido n\u00famero de alunos, com vista a \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o adicional sobre os seus h\u00e1bitos alimentares e os seus estilos de \n\nvida. Assim, da amostra de meio urbano foi entrevistada uma aluna de 10 anos que, por \n\nraz\u00f5es de confidencialidade, lhe foi atribu\u00eddo o nome Maria, e que de acordo com o \n\nIMC/idade/sexo apresentava baixo peso. Na amostra de meio rural foi entrevistado o \n\nJos\u00e9 (nome fict\u00edcio) de 13 anos que apresentava obesidade m\u00f3rbida. \n\n Na fase INTERVIR, os alunos entrevistados, foram orientados de acordo com \n\nestrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia, em conjunto com os M\u00e9dicos de Fam\u00edlia. Pretendeu-se com \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 63\n\nesta atitude a preven\u00e7\u00e3o do agravamento do seu estado de sa\u00fade, de acordo com as \n\nseguintes linhas de interven\u00e7\u00e3o: \n\n  a) Identifica\u00e7\u00e3o / avalia\u00e7\u00e3o dos  factores de  risco  que  cada aluno pode \n\n  evitar; \n\n  b) Identifica\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o dos factores protectores que cada aluno deve \n\n  procurar utilizar. \n\n Os dados recolhidos e o respectivo tratamento, tornar\u00e3o poss\u00edvel que os \n\nindiv\u00edduos compreendam a import\u00e2ncia de modificar os seus h\u00e1bitos de vida. Finalmente, \n\napresenta-se uma proposta educacional \u2013 medidas que estimulem a adop\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias adequadas de interven\u00e7\u00e3o. Estas incluem debates com os alunos, criando \n\nprojectos de promo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1vel a implementar na Escola. Esta \n\natitude mais directa e interventiva, gerar\u00e1 ambientes activos de aprendizagem, que \n\npermitir\u00e3o apostar na mudan\u00e7a de comportamentos, logo PREVENIR de forma eficaz as \n\ndoen\u00e7as metab\u00f3licas e degenerativas cr\u00f3nicas mais graves e frequentes. \n\n As actividades realizadas decorreram de acordo com a planifica\u00e7\u00e3o previamente \n\ndefinida e com a calendariza\u00e7\u00e3o estabelecida, que se apresenta no quadro 4. \n\n \n\n      Quadro 4 \u2013 Calendariza\u00e7\u00e3o das actividades desenvolvidas \n\n \nPlano de trabalhos \n\nCalendariza\u00e7\u00e3o \n\n \nCONHECER: \n\n\u2022 Conhecer evid\u00eancias cient\u00edficas consistentes, \n  apropriadas e actualizadas / Pesquisa bibliogr\u00e1fica. \n\n \nSetembro \n\na \nNovembro \n\n(2005) \n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de formas de interagir, conciliadoras da \n\ncria\u00e7\u00e3o de resposta aos problemas: \n               1. levantamento dos h\u00e1bitos alimentares/ estilos de vida \ndos alunos ( preenchimento de question\u00e1rios); \n               2. recolha de dados sobre o estado de sa\u00fade dos \nalunos (efectuada em colabora\u00e7\u00e3o com os M\u00e9dicos de Fam\u00edlia/ Centros \nde Sa\u00fade ); \n              3. realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas. \n\n \nDezembro \n\n \na \n \n \n\nMar\u00e7o \n(2006) \n\n \n   INTERVIR: \n\n     Linhas de Interven\u00e7\u00e3o: \n    1. \n         a) Identifica\u00e7\u00e3o/ avalia\u00e7\u00e3o dos factores de risco.  \n\n      b) Identifica\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o dos factores protectores. \n     2. Estrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia/ Interven\u00e7\u00e3o (identifica\u00e7\u00e3o \n\nde alunos de risco acrescido/proposta de vigil\u00e2ncia). \n\n \n \n\nAbril \n \n \na \n \n\nMaio \n(2006) \n\n \nTRATAMENTO DE DADOS \u2013 Estat\u00edstica descritiva /An\u00e1lise de \nconte\u00fado. \n\nAbril (2006) \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 64 \n\n3.3. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n \n\n \n\n Para o presente trabalho seleccionou-se o distrito de Viseu, pelo facto de existir a \n\nprobabilidade de uma colabora\u00e7\u00e3o mais eficaz com as escolas envolvidas, decorrente de \n\numa maior facilidade de contacto e/ou conhecimento. Optou-se por desenvolver o estudo \n\nem estabelecimentos de ensino p\u00fablico, por estes serem frequentados pela maioria dos \n\nalunos. \n\n Da popula\u00e7\u00e3o ou universo de alunos do Distrito de Viseu, matriculados no ano \n\nlectivo de 2005/2006, nas escolas p\u00fablicas do 5\u00ba ao 12\u00ba Anos de escolaridade, \n\ncorrespondendo \u00e0 faixa et\u00e1ria dos 10 aos 18 anos, limitou-se o estudo a uma amostra \n\nn\u00e3o-aleat\u00f3ria, de conveni\u00eancia (Carmo e Ferreira, 1998).  \n\n Considerando os estilos de vida como resultantes da combina\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\neducacional, com as interven\u00e7\u00f5es operadas ao n\u00edvel organizacional, pol\u00edtico e econ\u00f3mico \n\nque accionam as mudan\u00e7as comportamentais e ambientais para promover a sa\u00fade, \n\ntorna-se oportuno descrever, de uma forma sucinta, o meio rural (concelho de \n\nMoimenta da Beira) e o urbano (cidade de Viseu), dadas as realidades dos sujeitos em \n\nestudo serem diferentes, podendo apresentar, por isso, estilos de vida diferentes. \n\n \n\n \n\n \n\n 3.3.1. Meio Rural (Concelho de Moimenta da Beira)  \n\n \n\n O concelho de Moimenta da Beira, um dos vinte e quatro concelhos do distrito de \n\nViseu, implantado numa zona gran\u00edtica com uma \u00e1rea de 220 Km2, dividido em 20 \n\nfreguesias, apresenta 11 031 habitantes.  \n\n Na rede escolar do concelho funcionam as escolas; E.B.2 de Moimenta da Beira \n\n(integrada no Agrupamento Vertical de Escolas de Moimenta da Beira) e a Escola \n\nSecund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias Rebelo, frequentando no presente ano lectivo 1279 \n\nalunos, do 5\u00ba ao 12\u00ba ano de escolaridade. \n\n A sul, o territ\u00f3rio de Moimenta da Beira \u00e9 formado pelo planalto da Nave, hoje \n\ndividido pelas serras de Ariz, Peva, Peravelha, Alvite e Leomil. Durante muitos anos a \n\nserra foi aproveitada pelas cinco freguesias para a pastor\u00edcia e corte de mato. A maior \n\nparte dos habitantes deste concelho vive essencialmente da pr\u00e1tica da agricultura, tendo \n\ncomo maior produ\u00e7\u00e3o a ma\u00e7\u00e3, a batata e o vinho. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 65\n\n Economicamente nota-se um desenvolvimento no concelho, particularmente nas \n\n\u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o agro-pecu\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o civil, oficinas de repara\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel e \n\npequenas empresas industriais, instaladas no Parque Industrial do concelho. \n\n O clima em Moimenta \u00e9 um pouco agreste, apresentando um Ver\u00e3o com \n\ntemperaturas agrad\u00e1veis e um Inverno muito rigoroso (geada, chuva, vento e por vezes \n\nneve). \n\n 3.3.2. Meio urbano (cidade de Viseu)  \n \n\n Capital da Beira Alta, verdadeiro cora\u00e7\u00e3o da Beira, Viseu \u00e9 uma das mais \n\ncaracter\u00edsticas cidades portuguesas. Antiqua e nobil\u00edssima, como est\u00e1 consagrada, fica \n\nsituada no meio de uma vasta zona sem grandes linhas de relevo e com uma altitude \n\nm\u00e9dia de 570 metros. \u00c9 a capital do maior concelho do distrito, com 92 554 habitantes. \n\nAbrange uma \u00e1rea de cerca de 507 Km2, reunindo trinta e quatro freguesias, onde se \n\nencontra inclu\u00edda Abraveses, freguesia de onde s\u00e3o oriundos os alunos da amostra de \n\nmeio urbano que participam neste estudo. \n\n Na rede escolar do concelho de Viseu funcionam tr\u00eas escolas Secund\u00e1rias, sendo \n\numa delas a Escola Secund\u00e1ria de Viriato (escola frequentada pelos alunos do 10\u00ba,11\u00bae \n\n12\u00ba anos) e oito B\u00e1sicas, entre elas a Escola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o (escola \n\nfrequentada pelos alunos do 5\u00ba ao 9\u00ba ano), encontrando-se matriculados, no presente ano \n\nlectivo, do 5\u00ba ao 12\u00ba ano de escolaridade 7814 alunos. \n\n Viseu, cidade jardim caracteriza-se pelos seus espa\u00e7os verdes bem tratados, \n\npreservados do avan\u00e7o do bet\u00e3o, onde se destacam, os parques de Aquilino Ribeiro e do \n\nFontelo, a par de jardins e recantos ajardinados. \u00c9 uma cidade moderna, onde o \n\ndesenvolvimento quadra bem com tradi\u00e7\u00e3o. Centro de converg\u00eancia de modernas vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, Viseu atravessa um surto de desenvolvimento. Cidade eminentemente \n\ncomercial abre-se ao investimento e \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, antevendo-se que, nos pr\u00f3ximos \n\nanos, seja uma das regi\u00f5es nacionais com maior desenvolvimento nos sectores dos \n\nservi\u00e7os e da ind\u00fastria. \n\n \n\n 3.3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\n \n\n Inicialmente, identificaram-se as escolas do distrito de Viseu e solicitou-se aos \n\nConselhos Executivos a escolha das turmas. Foram indicadas 8 turmas (uma por cada \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 66 \n\nano de escolaridade) de meio urbano da cidade de Viseu das escolas E. B. 2,3 Dr. \n\nAzeredo Perdig\u00e3o e Escola Secund\u00e1ria de Viriato, pertencentes ao Centro Educativo de \n\nViseu que constitu\u00edram a amostra de meio urbano e 8 turmas (uma por cada ano de \n\nescolaridade) de meio rural de Moimenta da Beira das escolas E.B. 2 de Moimenta da \n\nBeira e Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias Rebelo, pertencentes ao Centro Educativo \n\nDouro Sul que constitu\u00edram a amostra de meio rural, num total aproximado de 350 \n\nalunos. No quadro seguinte regista-se o n\u00famero de alunos envolvidos no estudo, ap\u00f3s a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pelos respectivos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nESCOLA N\u00ba de turmas N\u00ba de alunos \n\nN\u00ba de alunos \n\nenvolvidos \n\nno projecto \n\n \n\nE.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o \n5 104 104 \n\n \n\nSecund\u00e1ria de Viriato \n3 69 67 \n\n \n\nE.B.2 de Moimenta da Beira \n2 35 31 \n\n \n\nSecund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias \n\nRebelo \n\n6 137 137 \n\nTOTAL 16 345 339 \n\n \n\n Em seguida efectua-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais pormenorizada das duas \n\namostras (urbana e rural) e dos sujeitos que as constituem, de acordo com o ano de \n\nescolaridade, sexo, idade, centro de sa\u00fade e m\u00e9dico assistente. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nQuadro 5 \u2013 N\u00famero de alunos envolvidos no estudo \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 67\n\n Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra Urbana \n \n Da amostra total de alunos (N=171) que frequentam as duas Escolas urbanas, \n\n104 frequentam a Escola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o e 67 a Escola Secund\u00e1ria Viriato.  \n\n \nTabela 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do ano de \n\nescolaridade \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de \nEnsino  \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2,3 Dr. \nAzeredo \nPerdig\u00e3o \n\nEscola \nSecund\u00e1ria \n\nViriato \n\nAno de \nEscolaridade \n\n \n\n5\u00ba ano \n19 0 19 \n\n18,3% ,0% 11,1% \n\n6\u00ba ano \n21 0 21 \n\n20,2% ,0% 12,3% \n\n7\u00ba ano \n18 0 18 \n\n17,3% ,0% 10,5% \n\n8\u00ba ano \n25 0 25 \n\n24,0% ,0% 14,6% \n\n9\u00ba ano \n21 0 21 \n\n20,2% ,0% 12,3% \n\n10\u00ba ano \n0 24 24 \n\n,0% 35,8% 14,0% \n\n11\u00ba ano \n0 20 20 \n\n,0% 29,9% 11,7% \n\n12\u00ba ano \n0 23 23 \n\n,0% 34,3% 13,5% \nTotal 104 67 171 \n\n \n Da an\u00e1lise da Tabela 1, verifica-se que a amostra dos alunos da Escola E.B. 2,3 \n\nDr. Azeredo Perdig\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda maioritariamente por alunos a frequentarem o 8\u00ba ano \n\nde escolaridade (N=25, 24%). No grupo de alunos da Escola Secund\u00e1ria Viriato \n\nsobressaem os alunos do 10\u00ba ano (N=24, 35,8%).  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 68 \n\n Tabela 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do sexo \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de \nEnsino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2,3 \n\nDr. \nAzeredo \nPerdig\u00e3o \n\nEscola \nSecund\u00e1ria \n\nViriato \n\nSexo \n\nMasculino \n59 25 84 \n\n56,7% 37,3% 49,1% \n\nFeminino \n45 42 87 \n\n43,3% 62,7% 50,9% \nTotal 104 67 171 \n\n \n\n Os resultados da Tabela 2 demonstram que dos 104 inquiridos que constituem a \n\namostra da Escola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o a maioria \u00e9 do sexo masculino. Na \n\namostra dos alunos da Escola Secund\u00e1ria Viriato, o sexo feminino est\u00e1 em a maior \n\npercentagem (N=42, 62,7%).   \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o da idade \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de \nEnsino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2,3 Dr. \nAzeredo \nPerdig\u00e3o \n\nEscola \nSecund\u00e1ria \n\nViriato \n\nIdade \n\n?14 \n100 0 100 \n\n96,2% ,0% 58,5% \n\n>14 \n4 67 71 \n\n3,8% 100,0% 41,5% \nTotal 104 67 171 \n\n \n Os resultados da Tabela 3 revelam que, relativamente \u00e0 idade dos sujeitos que \n\ncomp\u00f5em a amostra da Escola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o, sobressaem os alunos na \n\nfaixa et\u00e1ria dos ?14 anos (N=100, 96,2%). Na Escola Secund\u00e1ria Viriato, todos os \n\ninquiridos t\u00eam idades superiores a 14 anos (N=67, 100%).  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 69\n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do Centro de Sa\u00fade \na que pertencem \n\n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de \nEnsino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2,3 Dr. \nAzeredo \nPerdig\u00e3o \n\nEscola \nSecund\u00e1ria \n\nViriato \n\nCentro \nde \n\nsa\u00fade \n\nC.S. Viseu 1 \n81 41 122 \n\n84,4% 63,1% 75,8% \n\nC.S. Viseu 2 \n1 0 1 \n\n1,0% ,0% ,6% \n\nC.S. Viseu 3 \n12 22 34 \n\n12,5% 33,8% 21,1% \n\nOutro \n2 2 4 \n\n2,1% 3,1% 2,5% \nTotal  96 65 161 \n\n \n\n A an\u00e1lise da Tabela 4 mostra que a maioria dos alunos que frequenta a Escola \n\nE.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o (N=81, 84,4%) e a Escola Secund\u00e1ria Viriato (N=41, \n\n63,1%), pertence ao Centro de Sa\u00fade de Viseu 1.  \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas urbanas em fun\u00e7\u00e3o do M\u00e9dico Assistente \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de \nEnsino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2,3 \n\nDr. \nAzeredo \nPerdig\u00e3o \n\nEscola \nSecund\u00e1ria \n\nViriato \n\nM\u00e9dico \nassistente \n\nM\u00e9dico de \nfam\u00edlia \n\n80 54 134 \n\n82,5% 81,8% 82,2% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o \n17 12 29 \n\n17,5% 18,2% 17,8% \nTotal 97 66 163 \n\n \n Os resultados da Tabela 5 mostram que a maioria dos alunos, que constituem a \n\namostra dos alunos da Escola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o, tem M\u00e9dico de Fam\u00edlia \n\n(N=80, 82,5%), verificando-se a mesma situa\u00e7\u00e3o no grupo de alunos da Escola Viriato \n\n(N=54, 81,8%). Verificou-se ainda nesta amostra que oito alunos (4,6% do n\u00famero total \n\nde alunos da amostra) n\u00e3o tinham M\u00e9dico de Fam\u00edlia.  \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 70 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra Rural \n\n \n\n Da amostra total de alunos (N=168) que frequentam as duas Escolas rurais, 31 \n\nfrequentam a Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira e 137 a Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. \n\nJoaquim Dias Rebelo.  \n\n \n\n Tabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do ano de escolaridade \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de Ensino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2 de \n\nMoimenta \nda Beira \n\nEscola \nSec./3 Dr. \nJoaquim \n\nDias Rebelo \n\nAno \nescolaridade \n\n5\u00baano \n14 0 14 \n\n45,2% ,0% 8,3% \n\n6\u00baano \n17 0 17 \n\n54,8% ,0% 10,1% \n\n7\u00baano \n0 22 22 \n\n,0% 16,1% 13,1% \n\n8\u00baano \n0 24 24 \n\n,0% 17,5% 14,3% \n\n9\u00baano \n0 19 19 \n\n,0% 13,9% 11,3% \n\n10\u00baano \n0 25 25 \n\n,0% 18,2% 14,9% \n\n11\u00baano \n0 21 21 \n\n,0% 15,3% 12,5% \n\n12\u00baano \n0 26 26 \n\n,0% 19,0% 15,5% \nTotal 31 137 168 \n\n \n\n Ao analisar-se os resultados da Tabela 6, observou-se que a maioria dos alunos \n\nque constituem a amostra dos alunos da Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira frequenta o \n\n6\u00ba ano de escolaridade (N=17, 54,8%). Do grupo de alunos da Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. \n\nJoaquim Dias Rebelo, a superioridade percentual \u00e9 a dos sujeitos que frequentam o 12\u00ba \n\nano (N=26, 19%).  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 71\n\nTabela 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do sexo \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de Ensino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2 de \n\nMoimenta \nda Beira \n\nEscola \nSec./3 Dr. \nJoaquim \n\nDias Rebelo \n\nSexo \n\nMasculino \n14 49 63 \n\n45,2% 35,8% 37,5% \n\nFeminino \n17 88 105 \n\n54,8% 64,2% 62,5% \nTotal 31 137 168 \n\n \n\n Os resultados da Tabela 7 demonstram que dos alunos inquiridos que constituem \n\na amostra da Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira a maioria \u00e9 do sexo feminino (N=17, \n\n54,8%). Na amostra dos alunos da Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias Rebelo, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 o sexo feminino que est\u00e1 em a maior percentagem (N=88, 64,2%).   \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o da idade \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de Ensino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2 de \n\nMoimenta \nda Beira \n\nEscola \nSec./3 Dr. \nJoaquim \n\nDias Rebelo \n\nIdade \n\n?14 \n31 56 87 \n\n100,0% 40,9% 51,8% \n\n>14 \n0 81 81 \n\n0% 59,1% 48,2% \nTotal 31 137 168 \n\n \n\n Os resultados da Tabela 8 revelam que, relativamente \u00e0 idade dos sujeitos que \n\ncomp\u00f5em a amostra da Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira, todos os alunos se \n\nencontram na faixa et\u00e1ria dos ?14 anos (N=31, 100%). Na Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. \n\nJoaquim Dias Rebelo, a maioria dos inquiridos tem idades superiores a 14 anos (N=81, \n\n59,1%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 72 \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do Centro de Sa\u00fade a \nque pertencem  \n\n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de Ensino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2 de \n\nMoimenta \nda Beira \n\nEscola \nSec./3 Dr. \nJoaquim \n\nDias Rebelo \n\nCentro de \nsa\u00fade \n\nC.S. Viseu 1 \n0 2 2 \n\n,0% 1,5% 1,2% \n\nC.S. Moimenta \nda Beira \n\n28 110 138 \n\n90,3% 81,5% 83,1% \n\nOutro \n3 23 26 \n\n9,7% 17,0% 15,7% \nTotal 31 135 166 \n\n \n\n A an\u00e1lise da Tabela 9 mostra que a maioria dos alunos, que frequenta a Escola \n\nE.B. 2 de Moimenta da Beira (N=28, 90,3%) e a Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. Joaquim Dias \n\nRebelo (N=110, 81,5%), pertence ao Centro de Sa\u00fade de Moimenta da Beira.  \n\n \nTabela 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos das Escolas rurais em fun\u00e7\u00e3o do \n\nM\u00e9dico Assistente \n \n\n  \n  \n\nEstabelecimento de Ensino \n\nTotal \n  \n\nEscola \nE.B.2 de \n\nMoimenta \nda Beira \n\nEscola \nSec./3 Dr. \nJoaquim \n\nDias Rebelo \n\nM\u00e9dico \nassistente \n\nM\u00e9dico de \nfam\u00edlia \n\n27 132 159 \n\n100,0% 97,8% 98,1% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o \n0 3 3 \n\n,0% 2,2% 1,9% \nTotal 27 135 162 \n\n \n Os resultados da Tabela 10 mostram que todos os alunos, que constituem a \n\nmostra dos alunos da Escola E.B. 2 de Moimenta da Beira, t\u00eam M\u00e9dico de Fam\u00edlia (N=27, \n\n100%), verificando-se a mesma situa\u00e7\u00e3o no grupo de alunos da Escola Secund\u00e1ria/3 Dr. \n\nJoaquim Dias Rebelo (N=132, 97,8%).   \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 73\n\n3.4. Instrumentos de recolha de dados \n \n\n \n\n No presente trabalho optou-se pelo recurso \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas instrumentos: o \n\nquestion\u00e1rio (Anexo 3), o gui\u00e3o da entrevista (Anexo 4) e a ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o \n\ngeral do estado de sa\u00fade\u201d (Anexo 5).  \n\n \n\n 3.4.1. Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\n \n\n Instrumento de recolha de informa\u00e7\u00e3o, preenchido pelo informante, o question\u00e1rio \n\nconstitui a t\u00e9cnica de recolha de dados mais utilizada no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica. O seu uso s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel em universos razoavelmente homog\u00e9neos (Pardal e \n\nCorreia, 1995). Estas caracter\u00edsticas adequam a sua administra\u00e7\u00e3o aos alunos.  \n\n Para Pardal e Correia (1995), a constru\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio deve \n\nobedecer a v\u00e1rios princ\u00edpios, de modo a ser compreendido da mesma forma por toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo. Assim, as perguntas devem ser estruturadas de forma precisa, concisa e \n\nun\u00edvoca, suscitando converg\u00eancia de interpreta\u00e7\u00f5es (princ\u00edpio da clareza). \u00c9 tamb\u00e9m \n\nfundamental atender ao princ\u00edpio da coer\u00eancia e da neutralidade. Enquanto o primeiro \n\nvisa a import\u00e2ncia da estrutura da quest\u00e3o corresponder \u00e0 inten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pergunta, \n\no segundo acrescenta que as quest\u00f5es n\u00e3o devem induzir em caso algum uma \n\ndeterminada resposta. \n\n De acordo com Pardal e Correia (1995), um question\u00e1rio com uma boa \n\napresenta\u00e7\u00e3o tem mais possibilidades de ser bem acolhido junto dos inquiridos. Desta \n\nforma, procurou-se elaborar um question\u00e1rio esteticamente atraente. Segundo os \n\nmesmos autores, \u00e9 fundamental que o question\u00e1rio seja apresentado atrav\u00e9s de uma \n\nnota introdut\u00f3ria que explica aos inquiridos o objectivo do estudo e apela \u00e0 sua \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e termine com agradecimento aos participantes pela sua disponibilidade, o \n\nque tamb\u00e9m foi efectuado. Devem, preferencialmente, ser an\u00f3nimos. No entanto, o que \n\nfoi constru\u00eddo para este estudo n\u00e3o p\u00f4de ser, dado que servir\u00e1 o prop\u00f3sito de obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es junto dos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia sobre o estado de sa\u00fade dos alunos. Face a \n\nesta situa\u00e7\u00e3o foi solicitada autoriza\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi mencionado, a todos os encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o. De salientar que os dados recolhidos durante este estudo foram tratados \n\nde forma confidencial. \n\n O question\u00e1rio constru\u00eddo comporta quest\u00f5es simples e concretas, de f\u00e1cil \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e resposta, relacionadas com os comportamentos alimentares di\u00e1rios e \n\nadaptadas \u00e0 faixa et\u00e1ria dos sujeitos da amostra. Recorreu-se a perguntas fechadas ou \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 74 \n\nde escolha fixa, em que se forneceu uma s\u00e9rie de respostas entre as quais os jovens \n\nfizeram uma escolha, que tamb\u00e9m inclu\u00eda a resposta \u2013 \u201coutra situa\u00e7\u00e3o, qual?\u201d, que \n\npermitia a resposta livre. \n\n Relativamente aos objectivos das quest\u00f5es, estes s\u00e3o muito  variados e prendem-\n\n-se nomeadamente com a caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal, h\u00e1bitos alimentares/informa\u00e7\u00e3o \n\nnutricional, avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade que inclui a avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica e estilos \n\nde vida (Quadro 6). \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o/estrutura\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n \nQUESTION\u00c1RIO \n\n \n \n\nCATEGORIAS \n \n\n \nASPECTOS A CONHECER \n\n \nQUEST\u00d5ES \n\n \n1. \n\nDados Pessoais \nAssist\u00eancia m\u00e9dica \n\n \n1.1. - 1.6 \n\n(6 quest\u00f5es) \n \n\n2. \nH\u00e1bitos alimentares/informa\u00e7\u00e3o nutricional \n\n2.1 \u2013 2.18 \n(18 quest\u00f5es) \n\n \n3. \n\n3.1. Avalia\u00e7\u00e3o do Estado de Sa\u00fade 3.1.1. \u2013 3.1.6 \n(6 quest\u00f5es) \n\n3.2. \nAvalia\u00e7\u00e3o Subjectiva dos Dados Estato -\n\nPonderais \n3.2.1. \u2013 3.2.6 \n(6 quest\u00f5es) \n\n3.3. Avalia\u00e7\u00e3o Antropom\u00e9trica \n\n3.3.1. \u2013 3.3.4.1. \n(6 itens \n\ndeterminados pelo \ninvestigador) \n\n \n4. \n\nEstilo de Vida (actividade f\u00edsica / lazer \u2013 n\u00ba \nhoras / n\u00ba horas sono \u2013 dia) \n\n4.1 \u2013 4.5 \n(6 quest\u00f5es) \n\n \n\n 3.4.2. Inqu\u00e9rito por entrevista \n\n \n\n Uma entrevista \u00e9, genericamente, uma conversa tendo em vista um objectivo. \n\nBaseia-se na aplica\u00e7\u00e3o dos processos fundamentais de comunica\u00e7\u00e3o e de interac\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Os m\u00e9todos de entrevista caracterizam-se por um contacto directo entre o \n\ninvestigador e os seus interlocutores (Quivy, 1998). Permite por isso obter informa\u00e7\u00f5es \n\nmais aut\u00eanticas, ricas e aprofundadas. Por\u00e9m, a morosidade da sua aplica\u00e7\u00e3o e do \n\ntratamento dos dados impede a sua aplica\u00e7\u00e3o a amostras de grande dimens\u00e3o, pelo que \n\no n\u00famero de entrevistados deve ser restrito. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 75\n\n Geralmente distinguem-se, de acordo com a sua estrutura\u00e7\u00e3o, entrevistas n\u00e3o \n\nestruturadas, semi-estruturadas e estruturadas, sendo a segunda de grande utiliza\u00e7\u00e3o em \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o social (Pardal e Correia, 1995). Numa entrevista  semi-estruturada, ou semi-\n\n-directiva, o investigador define uma s\u00e9rie de quest\u00f5es-guia, relativamente abertas e \n\npertinentes para o prop\u00f3sito do estudo. Estas s\u00e3o colocadas pela ordem e na formula\u00e7\u00e3o \n\nque parecer mais adequada e natural no decurso da conversa. O investigador incentiva o \n\nseu interlocutor a falar abertamente, mas sempre que necess\u00e1rio, interfere no sentido de \n\nencaminhar a entrevista para os seus objectivos. Esta modalidade \u00e9 adequada a um \n\nestudo como o que \u00e9 relatado nesta disserta\u00e7\u00e3o, dado que permite ao aluno entrevistado \n\ninformar sobre as suas percep\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias, sobre os seus h\u00e1bitos \n\nalimentares/estilos de vida.  \n\n Quanto aos objectivos da entrevista neste estudo, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\nde Ghiglione e Matalon (1993), trata-se de uma entrevista de estudo ao n\u00edvel de \n\naprofundamento de um tema que, abordado previamente atrav\u00e9s do question\u00e1rio, n\u00e3o \n\nest\u00e1 suficientemente explicado num ou noutro aspecto. \n\n A fim de facilitar a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, optou-se pela grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio, ficando \n\nassim a investigadora liberta do registo das informa\u00e7\u00f5es, o que possibilita uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no encaminhamento da conversa para obter toda a informa\u00e7\u00e3o pertinente. \n\nPosteriormente as entrevistas foram transcritas (Anexo 6).  \n\n \n\n 3.4.3. Ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d \n\n \n\n Este instrumento foi expressamente constru\u00eddo para registar os dados fornecidos \n\npelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia dos alunos caracterizados com risco acrescido (IMC/sexo/idade \n\ncorrespondente a baixo peso e obesidade) do grupo de \u201calunos em risco\u201d. Permitiu \n\nregistar as consultas que efectuaram ao longo do ano de 2005 e caracterizar globalmente \n\no estado de sa\u00fade do aluno, utilizando os par\u00e2metros Bom, Razo\u00e1vel e Mau. \n\n \n\n \n\n3.5. Valida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\n \n\n \n\n Os question\u00e1rios foram validados pelo Professor Doutor Ant\u00f3nio Maria Martins, \n\nSoci\u00f3logo, Professor no Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 76 \n\nAveiro e pela Professora Doutora Margarida Gaspar de Matos, Psic\u00f3loga, Professora e \n\nInvestigadora da Faculdade de Motricidade Humana da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa.  \n\n O question\u00e1rio foi ainda analisado pela Doutora Ester Vinha Nova, Nutricionista do \n\nGabinete de Nutri\u00e7\u00e3o da Subregi\u00e3o de Sa\u00fade de Viseu, a qual se pronunciou a favor da \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.6. Teste piloto \n\n \n\n \n\n Para verificar da adequa\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo, realizou-se um \n\nestudo piloto de acordo com Pardal e Correia (1995). Foi solicitado a duas turmas da \n\nEscola E.B. 2,3 Dr. Azeredo Perdig\u00e3o (uma de 5\u00baano e outra de 9\u00baano), que n\u00e3o \n\npertenciam \u00e0 amostra, que respondessem aos question\u00e1rios, para detectar poss\u00edveis \n\ndificuldades no que respeita \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o. O teste piloto foi efectuado no dia 24 de \n\nNovembro de 2005, a 43 alunos da referida escola. Com esta aplica\u00e7\u00e3o e posterior \n\ndi\u00e1logo com os inquiridos, procur\u00e1mos constatar se todas as quest\u00f5es eram \n\ncompreendidas de igual maneira, averiguar o tempo necess\u00e1rio para o preenchimento, \n\nverificar a adequa\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es face \u00e0s informa\u00e7\u00f5es pretendidas, verificar se a ordem \n\ndas quest\u00f5es era aceit\u00e1vel e aferir o interesse e motiva\u00e7\u00e3o dos inquiridos no seu \n\npreenchimento. Ap\u00f3s este procedimento, efectuou-se as necess\u00e1rias reestrutura\u00e7\u00f5es, de \n\nforma a simplificar a linguagem utilizada. \n\n \n\n \n\n3.7. Recolha de dados \n\n \n\n \n\n A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi efectuada na terceira e quarta semanas de \n\nJaneiro de 2006 em Viseu e Moimenta da Beira, respectivamente, tendo sido efectuada \n\nde acordo com as aulas de C. Natureza/C. Naturais/Biologia. Este processo decorreu de \n\nacordo com o previsto e num clima de cordialidade e manifesto interesse por parte de \n\ntodos os alunos envolvidos. A avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica foi realizada com recurso a um \n\nmedidor extens\u00edvel com craveira, a uma balan\u00e7a electr\u00f3nica e a fita m\u00e9trica adequada \n\npara medi\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da cintura e da anca. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 77\n\n As entrevistas foram realizadas nos dias 30 e 31 de Mar\u00e7o de 2006 \u00e0 Maria (aluna \n\npertencente \u00e0 amostra urbana com 10 Anos e que apresentava um IMC/idade/sexo-14,4 \n\ncorrespondente a baixo peso) e Jos\u00e9 (aluno pertencente \u00e0 amostra rural com 14 Anos e \n\nque apresentava um IMC /idade/sexo - 37,1 correspondente a obesidade m\u00f3rbida), \n\nrespectivamente. Tiveram a dura\u00e7\u00e3o aproximada de trinta minutos e foram feitas em \n\nregisto \u00e1udio. \n\n As fichas de dados\u201dAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d de todos os alunos do \n\nsubgrupo dos \u201calunos em risco\u201d foram entregues aos respectivos Directores dos Centros \n\nde Sa\u00fade; Viseu 1, Viseu 3 e Moimenta da Beira. Depois de devidamente preenchidas \n\nforam devolvidas ao investigador. \n\n \n\n \n\n3.8. T\u00e9cnicas de Tratamento dos dados \n\n \n\n \n\n 3.8.1. Tratamento dos dados do question\u00e1rio \n\n \n\n Os dados foram introduzidos, tratados e analisados numa base de dados \n\nespec\u00edfica do programa estat\u00edstico SPSS (Statistical Package for the Social Sciences) \n\nvers\u00e3o13.0. \n\n Optou-se por fazer uma an\u00e1lise descritiva, apresentando as frequ\u00eancias e valores \n\npercentuais, dada a natureza das perguntas que constam do question\u00e1rio. Os resultados \n\ns\u00e3o apresentados em tabelas e gr\u00e1ficos individuais, a fim de facilitar uma leitura mais \n\nconcisa e objectiva dos mesmos. Os dados da avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica (IMC), a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das horas de lazer e de sono s\u00e3o apresentados atrav\u00e9s da m\u00e9dia e do desvio \n\npadr\u00e3o.  \n\n \n\n 3.8.2. Tratamento dos dados da entrevista \n\n \n\n Perante os documentos obtidos nas duas entrevistas, seguiu-se um trabalho \n\ndelicado e complexo de interpreta\u00e7\u00e3o. Esta tarefa envolveu-se obviamente de \n\ncondicionalismos inerentes \u00e0 subjectividade e ao contexto que caracteriza o estudo, bem \n\ncomo \u00e0 dimens\u00e3o muito reduzida da amostra. No que se refere \u00e0s entrevistas, tratou-se \n\nde tornar o discurso mais intelig\u00edvel, mas conservando as quest\u00f5es pertinentes, clarificar \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 78 \n\nas respostas, a prop\u00f3sito dos v\u00e1rios pontos do gui\u00e3o e identificar posi\u00e7\u00f5es vantajosas na \n\navalia\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida dos entrevistados. \n\n Opt\u00e1mos pela an\u00e1lise de conte\u00fado, aplicando uma t\u00e9cnica para explorar os dados \n\ndas entrevistas de acordo com Ghiglione e Matalon (1993). Esta t\u00e9cnica permite dar \n\nsignificado \u00e0s palavras proferidas mediante a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o, que se pretende fiel e rigoroso. Tendo em conta a especificidade dos \n\nobjectivos das entrevistas e o n\u00famero de elementos da amostra, optou-se por um sistema \n\nde categorias n\u00e3o exaustivo, destinado a evidenciar dados mais pertinentes, que a seguir \n\nse menciona no quadro 7. \n\n \n\n             Quadro 7 \u2013 Categoriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das quest\u00f5es da entrevista \n\n1. Reconhecer alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \nP1 \n\n5. Definir o estado de sa\u00fade \nP8   P9 \n \n\n2. Descrever/Conhecer os h\u00e1bitos \nalimentares \nP2   P3 \n\n6. Definir a auto-imagem \nP10   P11   P12 \n\n3. Reconhecer a influ\u00eancia dos \nprogenitores e /ou outras pessoas na \nforma como se alimenta \nP4   P5   P6 \n\n7. Identificar os indiv\u00edduos que \npodem \u201cajudar\u201d a alterar os h\u00e1bitos \nalimentares/estilos de vida \nP13   P14   P15 \n\n4. Descrever em pormenor a actividade \nf\u00edsica que realiza \nP7 \n\n8. Reconhecer a necessidade de \nvigil\u00e2ncia \nP17 \n\n \n\n Partimos do pressuposto que as respostas dadas pelos alunos entrevistados \n\nreflectem legitimamente as suas ideias. Sabemos, contudo, que tais respostas s\u00e3o \n\nelaboradas numa situa\u00e7\u00e3o concreta, num determinado momento e dependem da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que o entrevistado faz com base nas suas viv\u00eancias e no seu quadro de \n\nrefer\u00eancia. \n\n \n\n 3.8.3.Tratamento da Ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d \n\n \n\n Os dados registados pelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia nas referidas fichas foram \n\ncompilados num quadro constru\u00eddo para o efeito, que, depois de devidamente analisado, \n\npermitiu cruzar informa\u00e7\u00e3o recolhida, com vista \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do subgrupo de \u201calunos \n\nem risco\u201d.  \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 80 \n\nCAP\u00cdTULO IV \n \n\n \n\nRESULTADOS  \n\n \n\n \n\n 4.1. Tratamento estat\u00edstico \n\n \n\n As respostas dadas pelos alunos \u00e0s perguntas do question\u00e1rio permitiram a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de grupos de respostas, de acordo com as categorias definidas: h\u00e1bitos \n\nalimentares/informa\u00e7\u00e3o nutricional, avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade/avalia\u00e7\u00e3o \n\nantropom\u00e9trica e estilos de vida (pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica /sedentarismo, ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ntempos livres/recreio e lazer e horas de sono). Definidas as categorias em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nobjectivos estabelecidos e estatisticamente trabalhados pelo programa SPSS 13.0, \n\nvisando comparar os dois grupos (\u00e1rea urbana e \u00e1rea rural), determinou-se a frequ\u00eancia \n\ndas respostas relativa a cada categoria. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados em \n\ntabelas de dupla entrada e gr\u00e1ficos, procedendo-se \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  4.1.1. Question\u00e1rio \n\n \n\nH\u00e1bitos alimentares/informa\u00e7\u00e3o nutricional \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do pequeno-almo\u00e7o \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nComposi\u00e7\u00e3o \npequeno-\nalmo\u00e7o \n\nAbsolutamente \nnada \n\n8 4 12 \n\n4,8% 2,3% 3,5% \n\nLeite ou iogurte \ncom cereais e \numa pe\u00e7a de \n\nfruta \n\n42 37 79 \n\n25,0% 21,6% 23,3% \n\nUm copo de \nleite e uma \n\ntorrada \n\n58 67 125 \n\n34,5% 39,2% 36,9% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nqual? \n\n60 63 123 \n\n35,7% 36,8% 36,3% \nTotal 168 171 339 \n\n  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 81\n\n Os resultados da Tabela 11 revelam que a maioria dos alunos ingere ao pequeno-\n\n-almo\u00e7o um copo de leite e uma torrada, independentemente do local onde se situa a \n\nescola (rural N=58, 34,5%; urbana N=67, 39,2%); seguindo-se o leite ou iogurte com \n\ncereais e uma pe\u00e7a de fruta (rural N=42, 25%; urbana N=37, 21,6%). \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Frequ\u00eancia de ingest\u00e3o de leite e derivados \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nFrequ\u00eancia de \ningest\u00e3o de leite e \n\nderivados \n\nUma vez por dia \n48 49 97 \n\n28,6% 28,7% 28,6% \n\nV\u00e1rias vezes ao \ndia \n\n103 100 203 \n61,3% 58,5% 59,9% \n\nCerca de quatro \nvezes por semana \n\n8 3 11 \n\n4,8% 1,8% 3,2% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n9 19 28 \n5,4% 11,1% 8,3% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Dos resultados apurados estatisticamente, observ\u00e1mos que, relativamente \u00e0 \n\ningest\u00e3o de leite e derivados, a maioria dos inquiridos (rural N=103, 61,3%; urbana \n\nN=100, 58,5%), os ingere v\u00e1rias vezes ao dia. No entanto, verifica-se que h\u00e1 alunos que \n\no fazem apenas uma vez por dia, numa percentagem pouco significativa nas diferen\u00e7as \n\nentre os dois grupos de amostra (rural N=48, 28,6%; urbana N=49, 28,7%). \n\n \n\nTabela 13 \u2013 M\u00e9dia de refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nM\u00e9dia de \nrefei\u00e7\u00f5es \n\ndi\u00e1rias \n\nTr\u00eas: pequeno-\nalmo\u00e7o, almo\u00e7o e \n\njantar. \n\n35 47 82 \n\n20,8% 27,5% 24,2% \n\nCinco: Fa\u00e7o um \nlanche a meio da \nmanh\u00e3 e a meio \n\nda tarde. \n\n104 87 191 \n\n61,9% 50,9% 56,3% \n\nSeis ou sete. \n6 12 18 \n\n3,6% 7,0% 5,3% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n23 25 48 \n\n13,7% 14,6% 14,2% \nTotal 168 171 339 \n\n \n\n Verific\u00e1mos que os alunos, tanto da \u00e1rea rural (N=104, 61,9%), como da \u00e1rea \n\nurbana (N=87, 50,9%), praticam em m\u00e9dia cinco refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias (pequeno-almo\u00e7o, \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 82 \n\nlanche a meio da manh\u00e3, almo\u00e7o, lanche a meio da tarde e jantar). Sobressai tamb\u00e9m a \n\npercentagem de alunos que tomam apenas as tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias (pequeno-almo\u00e7o, \n\nalmo\u00e7o e jantar) (rural N=35, 20,8%; urbana N=47, 27,5%). As principais refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nfeitas fora de casa, exceptuando-se o jantar.  \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Consumo di\u00e1rio de vegetais frescos \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nConsumo di\u00e1rio \nde vegetais \n\nfrescos \n\nNenhum \n5 7 12 \n\n3,0% 4,1% 3,5% \n\nUma de vez em \nquando \n\n98 92 190 \n\n58,3% 53,8% 56,0% \n\nDuas vezes por \ndia \n\n49 46 95 \n\n29,2% 26,9% 28,0% \n\nTr\u00eas ou mais \nvezes por dia \n\n5 8 13 \n3,0% 4,7% 3,8% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o \n11 18 29 \n\n6,5% 10,5% 8,6% \nTotal 168 171 339 \n\n \n Relativamente ao consumo di\u00e1rio de vegetais frescos, verific\u00e1mos que a maioria \n\ndos inquiridos dos dois grupos da amostra os consome uma, de vez em quando (rural \n\nN=98, 58,3%; urbana N=92, 53,8%). Salvaguarda-se tamb\u00e9m o facto de o fazerem duas \n\nvezes por dia (rural N=49, 29,2%; urbana N=46, 26,9%). \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Consumo semanal de peixe \n \n\n  \n  \n\nAREA Total \n\nRural Urbana   \n\nConsumo \nsemanal de \n\npeixe \n\nN\u00e3o \n8 8 16 \n\n4,8% 4,7% 4,7% \nSim, pelo menos \nquatro vezes por \n\nsemana \n\n16 15 31 \n\n9,5% 8,8% 9,1% \n\nSim, duas vezes \npor semana \n\n99 96 195 \n\n58,9% 56,1% 57,5% \n\nSim, raramente \n36 30 66 \n\n21,4% 17,5% 19,5% \n\nSim, outra \nsitua\u00e7\u00e3o \n\n9 22 31 \n\n5,4% 12,9% 9,1% \nTotal 168 171 339 \n\n \n\n Os resultados da Tabela 15, relativa \u00e0 frequ\u00eancia de consumo semanal de peixe, \n\nmostram que a maioria dos inquiridos consome peixe duas vezes por semana (rural \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 83\n\nN=99, 59,9%; urbana N=96, 56,1%). Consider\u00e1mos que o consumo ocasional de peixe \n\nobteve os seguintes valores: rural N=36, 21,4%; urbana N=30, 17,5%.  \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Consumo de carne \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nConsumo de \ncarne \n\nN\u00e3o 12 17 29 \n7,1% 9,9% 8,6% \n\nSim, como carne todos \nos dias \n\n43 52 95 \n25,6% 30,4% 28,0% \n\nSim, como carne branca -\nporco ou vaca 1 vez por \nsemana \n\n52 55 107 \n\n31,0% 32,2% 31,6% \n\nSim, costumo comer \ncarne vermelha tr\u00eas \nvezes por semana \n\n38 25 63 \n\n22,6% 14,6% 18,6% \n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o 23 22 45 \n13,7% 12,9% 13,3% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Ao observarmos os resultados da Tabela 16, verific\u00e1mos que estes variam no que \n\ndiz respeito \u00e0 frequ\u00eancia do consumo de carne (rural N=43, 25,6%; urbana N=52, 30,4%) \n\ne tipo (carne branca \u2013 porco ou vaca uma vez por semana - rural N=52, 31%; urbana \n\nN=55, 32,2%), (carne vermelha tr\u00eas vezes por semana - rural N=38, 22,6%; urbana N=25, \n\n14,6%).  \n\n \n\nDieta ou regime\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nN\u00e3o Sim\n\n \n\nFigura 3 \u2013 Dieta ou regime \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 84 \n\n Os resultados da Figura 3 revelam que a maioria dos alunos, n\u00e3o praticam dieta \n\nou regime (rural N=156, 92,9%; urbana N=144, 84,2%). No entanto, h\u00e1 uma significativa \n\npercentagem de alunos de escolas urbanas sujeitos a dieta ou regime (N=27, 15,8%).  \n\n \n\nConsumo de alimentos a\u00e7ucarados\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o\n\nSim, entre 7 e 10 vezes\npor semana\n\nSim, entre 4 e 6 vezes\npor semana\n\nSim, entre 0 e 3 vezes\npor semana\n\nN\u00e3o\n\n \n\nFigura 4 \u2013 Consumo de alimentos a\u00e7ucarados \n\n \n Ap\u00f3s analisarmos os resultados da Figura 4, relativos ao consumo de alimentos \n\na\u00e7ucarados, apur\u00e1mos que s\u00e3o os alunos da amostra das escolas do meio urbano que os \n\nconsomem entre 0 e 3 vezes por semana (N=79, 46,2%), quando comparados aos da \n\namostra do meio rural (N=65, 38,7%). No entanto, a situa\u00e7\u00e3o inverte-se quando esta \n\nfrequ\u00eancia passa a ser de 4 a 6 vezes por semana (rural N=48, 28,6%; urbana N=40, \n\n23,4%).   \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 85\n\nConsumo de \"fast-food\"\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o\n\nSim, entre 7 e 10 vezes\npor semana\n\nSim, entre 4 e 6 vezes\npor semana\n\nSim, entre 0 e 3 vezes\npor semana\n\nN\u00e3o\n\n \n\nFigura 5 \u2013 Consumo de \"fast-food\" \n\n \n\n Analisando os resultados da Figura 5, apur\u00e1mos que n\u00e3o existe uma diferen\u00e7a \n\nsignificativa no consumo de \u201cfast-food\u201d, pelos dois grupos de alunos. Assim, sobressaem \n\nos valores percentuais da frequ\u00eancia de consumo entre 0 e 3 vezes por semana para os \n\ndois grupos de amostra (rural N=70, 41,7%; urbana N=72, 42,1%). Verifica-se uma \n\npercentagem significativa de sujeitos que referem consumir este tipo de alimentos por \n\nocasi\u00e3o de festas de anivers\u00e1rio (rural N=49, 29,2%; urbana N=59, 34,5%), estando os \n\nalunos das escolas do meio urbano em maior percentagem.   \n\n \n\nIngest\u00e3o di\u00e1ria de \u00e1gua\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o\n\nSim, bebo cerca de\nmeio litro \u00e0s refei\u00e7\u00f5es \n\nSim,bebo cerca de\num litro de \u00e1gua por\ndia, no total\nN\u00e3o\n\n \n\nFigura 6 \u2013 Ingest\u00e3o di\u00e1ria de \u00e1gua \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 86 \n\n No que concerne ao consumo di\u00e1rio de \u00e1gua, apur\u00e1mos, pelos resultados da \n\nFigura 6, que sobressai o consumo de um litro de \u00e1gua por dia, no total, no grupo dos \n\nalunos que frequentam as escolas do meio urbano (N=82, 48%). Por\u00e9m, h\u00e1 a salientar o \n\nvalor dos alunos das escolas do meio rural, os quais referem a ingest\u00e3o de meio litro de \n\n\u00e1gua \u00e0s refei\u00e7\u00f5es (N=59, 35,3%).  \n\n \n\nConsumo de sumos industriais e/ou refrigerantes\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o\n\nSim, bebo refrigerante s\u00f3\n\u00e0s refei\u00e7\u00f5es\n\nSim, bebo sempre\nrefrigerante/Coca-Cola \u00e0s\nrefei\u00e7\u00f5es e fora\nsim, bebo frequentemente\nsumos industriais\n\nN\u00e3o\n\n \n\nFigura 7 \u2013 Consumo de sumos industriais e/ou refrigerantes \n\n \n Os resultados da Figura 7 demonstram que h\u00e1 quase uma homogeneidade de \n\nresultados, sobressaindo 24% (N=40) dos alunos a frequentar escolas do meio rural que \n\nreferem a ingest\u00e3o de refrigerantes \u00e0s refei\u00e7\u00f5es. Real\u00e7a-se concomitantemente uma \n\nquase paridade de valores em outras situa\u00e7\u00f5es apontadas pelos sujeitos inquiridos, \n\nindependentemente da localiza\u00e7\u00e3o espacial das escolas (rural N=53, 31,7%; urbana \n\nN=51, 29,8%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 87\n\nTabela 17 \u2013 Consumo de bebidas alco\u00f3licas \n \n\n  \n\n\u00c1REA Total \n\nRural Urbana   \n\nConsumo \nde \n\nbebidas \nalco\u00f3licas \n\nN\u00e3o 104 123 227 \n62,3% 71,9% 67,2% \n\nSim, \nocasionalmente \n  \n\n37 33 70 \n\n22,2% 19,3% 20,7% \n\nSim, \nfrequentemente \n  \n\n7 2 9 \n\n4,2% 1,2% 2,7% \n\nSim, outra situa\u00e7\u00e3o 19 13 32 \n11,4% 7,6% 9,5% \n\nTotal 167 171 338 \n \n Apur\u00e1mos, pela an\u00e1lise da Tabela 17, que a maioria dos alunos, \n\nindependentemente da escola que frequentam, n\u00e3o consomem bebidas alco\u00f3licas (rural \n\nN=104, 62,3%; urbana N=123, 71,9%). Todavia, h\u00e1 a registar uma quase paridade de \n\nresultados no seu consumo ocasional (rural N=37, 22,2%; urbana N=33, 19,3%).  \n\n \n\nConsumo de alimentos fritos\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nSim, raramente ou pelo\nmenos duas vezes por\nm\u00eas\nSim, uma vez por\nsemana\n\nSim, 2 a 3 vezes por\nsemana\n\nSim, diariamente\n\nN\u00e3o\n\n \n\nFigura 8 \u2013 Consumo de alimentos fritos \n\n \n A an\u00e1lise da Figura 8 demonstra que h\u00e1 um consumo elevado de alimentos fritos \n\nnas duas amostras, sobressaindo no entanto, o grupo dos alunos que frequentam as \n\nescolas rurais (N=60, 35,9% duas ou tr\u00eas vez por semana; N=64, 38,3% uma vez por \n\nsemana). \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 88 \n\nConsumo di\u00e1rio de fruta ou sumos de fruta\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nRural Urbana\n\n\u00c1REA\n\nOutra situa\u00e7\u00e3o\n\nMais de duas vezes \n\nUma a duas vezes\n\nNenhuma\n\n \nFigura 9 \u2013 Consumo di\u00e1rio de fruta ou sumos de fruta \n\n \n Os resultados da Figura 9 demonstram que os inquiridos, na globalidade, \n\nconsomem fruta ou sumos de fruta diariamente, sobressaindo uma quase \n\nhomogeneidade de valores para ambos os grupos, nomeadamente no seu consumo uma \n\na duas vezes por dia (rural N=101, 60,1%; urbana N=98, 57,3%). Ressalva-se ainda o \n\nseu consumo por mais de duas vezes por dia tamb\u00e9m para os dois grupos de amostra, \n\n(rural N=51, 30,4%; urbana N=56, 32,7%). Apesar das diferen\u00e7as pouco significativas, \n\ns\u00e3o os alunos que frequentam as escolas rurais que mais consomem diariamente fruta ou \n\nsumos de fruta.   \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade/avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica \n\n \n\nTabela 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n\nRural Urbano   \n\nClassifica\u00e7\u00e3o do \nestado de sa\u00fade \n\nBom 86 99 185 \n51,2% 57,9% 54,6% \n\nRazo\u00e1vel 76 70 146 \n45,2% 40,9% 43,1% \n\nMau 6 2 8 \n3,6% 1,2% 2,4% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Apur\u00e1mos que a maioria da amostra total afirma gozar de bom estado de sa\u00fade, \n\nsobressaindo 57,9% (N=99) dos alunos que frequentam as escolas urbanas e 45,2% \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 89\n\n(N=76) dos que frequentam as escolas rurais que classificam o seu estado de sa\u00fade \n\ncomo razo\u00e1vel.    \n\n \n\nTabela 19 \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria equilibrada \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1ria \n\nequilibrada \n\nSim 91 103 194 \n54,2% 60,2% 57,2% \n\nN\u00e3o. Porqu\u00ea? 33 20 53 \n19,6% 11,7% 15,6% \n\nN\u00e3o sei 44 48 92 \n26,2% 28,1% 27,1% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Os resultados da Tabela 19 revelam que, maioritariamente, os dois grupos de \n\namostra afirma praticar uma boa alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para manter a sa\u00fade (N=194, 57,2%). \n\n\u00c9 importante referir que nas duas amostras h\u00e1 alunos que revelam n\u00e3o ter \n\nconhecimentos sobre o que \u00e9 uma boa alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para lhes garantir sa\u00fade (rural \n\nN=44, 26,2%; urbana N=48, 28,1%). Salienta-se igualmente o n\u00famero de alunos que \n\nafirma que n\u00e3o pratica uma boa alimenta\u00e7\u00e3o, dado que consomem muitos doces (rural \n\nN=33, 19,6%; urbana N=20, 11,7%), dos quais sobressaem os que fazem parte do grupo \n\ndos alunos das escolas situadas na zona rural. \n\n \n\nTabela 20 \u2013 Quebras de energia durante o dia \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nQuebras de \nenergia \n\ndurante o dia \n\nSim. Em que \naltura do dia? \n\n26 14 40 \n15,6% 8,2% 11,8% \n\nN\u00e3o 107 118 225 \n64,1% 69,0% 66,6% \n\nOcasionalmente 32 33 65 \n19,2% 19,3% 19,2% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n2 6 8 \n1,2% 3,5% 2,4% \n\nTotal 167 171 338 \n \n\n A an\u00e1lise dos resultados da Tabela 20 mostra que os sujeitos inquiridos n\u00e3o \n\nreferem quebras de energia durante o dia (N=225, 66,6%). Apesar de n\u00e3o se verificarem \n\ndiferen\u00e7as estat\u00edsticas significativas, sobressai o grupo de alunos das escolas urbanas \n\n(rural N=107, 64,1%; urbana N=118, 69%). H\u00e1 a referir o facto de se registar uma quase \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 90 \n\nparidade de valores na quebra ocasional de energia durante o dia para ambos os grupos \n\nde amostra (rural N=32, 19,2%; urbana N=33, 19,3%). Salienta-se ainda que 15,6% \n\n(N=26) dos sujeitos das escolas rurais referem quebras de energia a meio da tarde.  \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Frequ\u00eancia de consultas ao m\u00e9dico de fam\u00edlia \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbana \n\nFrequ\u00eancia de \nconsultas ao \n\nm\u00e9dico de fam\u00edlia \n\nSim 52 47 99 \n31,0% 27,5% 29,2% \n\nN\u00e3o 32 55 87 \n19,0% 32,2% 25,7% \n\nRaramente vou ao \nm\u00e9dico \n\n61 44 105 \n36,3% 25,7% 31,0% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n23 25 48 \n13,7% 14,6% 14,2% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Pela an\u00e1lise da Tabela 21, verific\u00e1mos que as percentagens mais elevadas dizem \n\nrespeito aos sujeitos da amostra das escolas rurais, 36,3% (N=61) dos alunos refere que \n\nraramente solicitam o apoio do m\u00e9dico, seguindo-se 31% (N=52) que o fazem. Apur\u00e1mos \n\nigualmente que no grupo dos alunos das escolas urbanas sobressai uma percentagem de \n\n32,2% (N=55) que n\u00e3o frequentam normalmente o m\u00e9dico de fam\u00edlia. Por vezes, os \n\nalunos das duas amostras consultam m\u00e9dicos conhecidos e/ou familiares (rural N=23, \n\n13,7%; urbana N=25, 14,6%). \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Dados da auto-imagem \n \n\n \n\n\u00c1REA Total \n\nRural Urbano   \n\nDados   da   auto-\n-imagem \n\nGanhar peso 32 25 57 \n20,0% 14,6% 17,2% \n\nPerder peso 61 63 124 \n38,1% 36,8% 37,5% \n\nManter o peso  64 76 140 \n40,0% 44,4% 42,3% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n3 7 10 \n1,9% 4,1% 3,0% \n\nTotal 160 171 331 \n \n Ao analisar a Tabela 22 observ\u00e1mos que os sujeitos das duas amostras afirmam \n\nque devem manter o peso (rural N=64, 40%; urbana N=76, 44,4%). Not\u00e1mos que uma \n\npercentagem significativa dos alunos refere a necessidade de perder peso, situa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 91\n\nque se verifica uma quase homogeneidade de valores (rural N=61, 38,1%; urbana N=63, \n\n36,8%). \n\n \n\nTabela 23 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica  \n \n\n\u00c1REA  \n\nIdade \nnessa \ndata Peso Altura IMC \n\nRural \nM\u00e9dia 13,56 55,735 1,6095 21,268 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n2,32 13,865 ,1020 3,612 \n\nUrbano \nM\u00e9dia 13,14 56,444 1,6197 21,328 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n2,02 13,141 ,1078 3,686 \n\nTotal \nM\u00e9dia 13,35 56,092 1,6147 21,299 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n2,18 13,490 ,1050 3,644 \n\n \n\n  A n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica, h\u00e1 a referir que apenas contabiliz\u00e1mos os \n\ndenominados \u201calunos em risco\u201d, definidos na fundamenta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do presente \n\nestudo (3.2.). Assim, observ\u00e1mos que s\u00e3o os alunos das escolas do meio urbano que \n\nrevelam m\u00e9dias superiores em todos os itens, nomeadamente no que concerne ao IMC \n\n(21,328). Nas tabelas 24 e 25 est\u00e3o explicitadas as diferen\u00e7as entre os dois grupos. \n\n \n\nTabela 24 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional da amostra rural, segundo o sexo e o \nIMC \n\n \n\nIMC \n  \n\nBaixo Peso \n \n\n \nPeso Normal \n\n \nExcesso de \n\npeso \n\n \nObesidade \n\n \nTotal \n\nSexo n % n % n % n % n % \n \n\nFeminino \n \n4 \n\n \n2,4 \n\n \n84 \n\n \n50 \n\n \n8 \n\n \n4,8 \n\n \n9 \n\n \n5,3 \n\n \n105 \n\n \n62,5 \n\n \nMasculino \n\n \n- \n\n \n- \n\n \n47 \n\n \n28 \n\n \n7 \n\n \n4,2 \n\n \n9 \n\n \n5,3 \n\n \n63 \n\n \n37,5 \n\n           \n\nTotal 4 2,4 131 78 15 9 18 10,6 168 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 92 \n\nTabela 25 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional da amostra urbana, segundo o sexo e o \nIMC \n\n \n\nIMC \n  \n\nBaixo Peso \n \n\n \nPeso Normal \n\n \nExcesso de \n\npeso \n\n \nObesidade \n\n \nTotal \n\nSexo n % n % n % n % n % \n \n\nFeminino \n \n3 \n\n \n1,7 \n\n \n63 \n\n \n36,9 \n\n \n12 \n\n \n7 \n\n \n9 \n\n \n5,3 \n\n \n87 \n\n \n50,9 \n\n \nMasculino \n\n \n3 \n \n\n \n1,7 \n\n \n60 \n\n \n35,1 \n\n \n6 \n\n \n3,5 \n\n \n15 \n\n \n8,8 \n\n \n84 \n\n \n49,1 \n\nTotal 6 3,4 123 72,0 18 10,5 24 14,1 171 100 \n\n \n \n\n Podemos considerar que na avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade, os jovens das duas \n\namostras afirmam que apresentam uma boa sa\u00fade, fazendo para isso uma boa \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. No entanto, na avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica registam-se diferen\u00e7as \n\nsignificativas nos dois grupos em todos os itens. Os jovens do meio urbano apresentam \n\nmaior percentagem do n\u00famero de indiv\u00edduos com baixo peso, excesso de peso e \n\nobesidade, constituindo 31% (53 alunos) da amostra os \u201calunos em risco\u201d. No grupo rural \n\n22,6% (38 alunos) da amostra constituem os \u201calunos em risco\u201d. \n\n \n\nEstilos de vida \n\n(pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica /sedentarismo, ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres /recreio e lazer e \n\nhoras de sono) \n\n \n\nTabela 26 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do estilo de vida \n\n \n\n \n\nAREA Total \n\nRural Urbano   \n\nDescreve \nestilo de vida \n\ncomo... \n\nCalmo 63 44 107 \n37,5% 25,7% 31,6% \n\nActivo 71 95 166 \n42,3% 55,6% 49,0% \n\nAgitado 33 24 57 \n19,6% 14,0% 16,8% \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n1 8 9 \n,6% 4,7% 2,7% \n\nTotal 168 171 339 \n \n Os resultados da Tabela 26 revelam que o estilo de vida mais referenciado pela \n\namostra total (N=166, 49%) \u00e9 o activo, no qual sobressaem os alunos das escolas \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 93\n\nurbanas com 55,6% (N=95), seguidos dos das escolas rurais com 42,3% (N=71). \n\nConsideramos importante referir que h\u00e1 uma percentagem significativa de inquiridos que \n\ndescreve o seu estilo de vida como sendo calmo (rural N=63, 37,5%; urbana N=44, \n\n25,7%). \n\n \n\nTabela 27 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o activa nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n\nRural Urbano   \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nactiva nas aulas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica \n\nSim 129 138 267 \n\n76,8% 80,7% 78,8% \nN\u00e3o 1 6 7 \n\n,6% 3,5% 2,1% \n\u00c0s vezes 34 25 59 \n\n20,2% 14,6% 17,4% \nOutra situa\u00e7\u00e3o. \nQual? \n\n4 2 6 \n\n2,4% 1,2% 1,8% \nTotal 168 171 339 \n\n \n Observ\u00e1mos que a maioria dos alunos inquiridos tem uma participa\u00e7\u00e3o activa nas \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, independentemente do meio onde se situa a escola (rural \n\nN=129, 76,8%; urbana N=138, 80,7%). Verifica-se tamb\u00e9m que 17,4% (N=59) da amostra \n\ntotal s\u00f3 participa activamente nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (rural N=34, 20,2%; urbana \n\nN=25, 14,6%). \n\n \n\nTabela 28 \u2013 Pr\u00e1tica de desporto \n \n\n  \n  \n\n\u00c1REA Total \n  Rural Urbano \n\nPr\u00e1tica de \ndesporto \n\nN\u00e3o. 76 81 157 \n\n45,2% 47,4% 46,3% \nSim. Qual? 92 90 182 \n\n54,8% 52,6% 53,7% \nTotal 168 171 339 \n\n \n\n Verific\u00e1mos que, par al\u00e9m da actividade f\u00edsica escolar, a maior percentagem de \n\nrespostas \u00e9 afirmativa, independentemente da localiza\u00e7\u00e3o espacial das escolas (rural \n\nN=92, 54,8%; urbana N=90, 53,7%). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 94 \n\nTabela 29 \u2013 Frequ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das horas de lazer / N\u00ba horas de sono di\u00e1rias \n\n \n\n \n\n Verific\u00e1mos que a maioria dos alunos inquiridos, ocupa as horas de lazer de \n\ndiversas formas, preferencialmente a ver T.V. e a conversar com os amigos. \n\nSalvaguarda-se que h\u00e1 uma quase homogeneidade de m\u00e9dias relativamente \u00e0s horas de \n\nsono di\u00e1rias (rural 8,64; urbana 8,51).   \n\n O quadro 8 menciona em s\u00edntese as caracter\u00edsticas dos h\u00e1bitos alimentares e dos \n\nestilos de vida da maioria dos adolescentes em estudo. \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 S\u00edntese de resultados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1REA   \nVer \nT.V. \n\nUtilizar \ncompu-\n\ntador \nOuvir \n\nm\u00fasica \nJogar \n\nconsola \n\nConversar, \nestar com \nos amigos \n\nHoras \nde \n\nsono \ndi\u00e1rias \n\nRural \nM\u00e9dia 11,08 6,76 8,07 1,68 11,56 8,64 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n9,23 8,95 8,74 3,99 14,11 1,10 \n\nUrbano \nM\u00e9dia 12,33 8,61 8,37 1,94 10,63 8,51 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n8,34 6,84 7,05 4,12 10,55 1,16 \n\nTotal \nM\u00e9dia 11,71 7,69 8,22 1,81 11,09 8,58 \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n8,80 8,00 7,93 4,06 12,43 1,13 \n\nH\u00e1bitos alimentares \n- ingest\u00e3o em m\u00e9dia de cinco refei\u00e7\u00f5es; \n- ingest\u00e3o de pequeno-almo\u00e7o, composto por leite e torrada; \n- ingest\u00e3o de leite e derivados v\u00e1rias vezes ao dia; \n- baixo consumo de vegetais frescos; \n- consumo preferencial de carne; \n- ingest\u00e3o de peixe duas vezes por semana; \n- consumo de alimentos a\u00e7ucarados; \n- consumo de frutas e/ou sumos de fruta uma a duas vezes por dia; \n- consumo de alimentos fritos uma a tr\u00eas vezes por semana; \n- consumo de \u00e1gua e sumos industriais e/ou refrigerantes; \n- consumo de \u201cfast-food\u201d tr\u00eas vezes por semana; \n- n\u00e3o consomem bebidas alco\u00f3licas. \n \n\nEstilos de vida \n \n\n- pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica/desporto; \n- ocupa\u00e7\u00e3o de horas de lazer com actividades \nsedent\u00e1rias ( ver T.V./conversar com os amigos); \n- m\u00e9dia de horas de sono - 8,58. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 95\n\n 4.2. An\u00e1lise de conte\u00fado \n\n \n\n As entrevistas foram tratadas por an\u00e1lise de conte\u00fado, mediante a categoriza\u00e7\u00e3o \n\nefectuada, como j\u00e1 foi referido. Os resultados das fichas de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do \n\nestado de sa\u00fade\u201d s\u00e3o apresentados em quadro. \n\n \n\n  4.2.1. Entrevista \n\n \n Baseando-nos nos quadros 9 e 10 que a seguir se apresentam, podemos \n\nconsiderar que os dois alunos entrevistados forneceram informa\u00e7\u00f5es mais \n\npormenorizadas, relativamente a um ou outro ponto do question\u00e1rio, que permitiram \n\nCONHECER os seus h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida. \n\n Da an\u00e1lise das respostas \u00e0 quest\u00e3o P1, podemos inferir que os dois alunos \n\nreconhecem de alguma forma no\u00e7\u00f5es de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, n\u00e3o significando \n\npor\u00e9m que as ponham em pr\u00e1tica. Reconhecem que os familiares mais pr\u00f3ximos se \n\npreocupam e insistem para alterar o modo de se alimentarem. No entanto, essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se traduz em altera\u00e7\u00f5es do comportamento alimentar e sedent\u00e1rio. \n\n Afirmam ainda de forma perempt\u00f3ria, que est\u00e3o de boa sa\u00fade. \n\n A auto-imagem dos dois alunos est\u00e1 abalada, \u00e9 claro de forma  diferente. Verifica-\n\n-se que a Maria n\u00e3o a assume frontalmente e demonstra inseguran\u00e7a, ao contr\u00e1rio do \n\nJos\u00e9 que assume a necessidade de mudar o seu corpo. \n\n Perante esta an\u00e1lise global e verificando nas duas situa\u00e7\u00f5es que o papel do \n\nM\u00e9dico de Fam\u00edlia \u00e9 importante, estabeleceu-se um contacto pessoal com o referido \n\nprofissional, no sentido de delinear uma estrat\u00e9gia de vigil\u00e2ncia que permita PREVENIR o \n\naparecimento de doen\u00e7as decorrentes da situa\u00e7\u00e3o nutricional que os alunos apresentam. \n\nAs estrat\u00e9gias definidas englobam a participa\u00e7\u00e3o do M\u00e9dico de Fam\u00edlia, do aluno, de \n\nfamiliares e do profissional de educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 96 \n\nQuadro 9 \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas de acordo com a categoriza\u00e7\u00e3o definida \n \n  \n\nEntrevistados \n \n\n \nCategoriza\u00e7\u00e3o  \n\ndas  \nrespostas \n\n \n\nMeio urbano  \n(Maria 10 Anos) \n\n \nIMC/idade/sexo 14,4 \n\nBaixo peso \n\nMeio rural  \n(Jos\u00e9 14 Anos) \n\n \nIMC /idade/sexo 37,1 \n\nObesidade \n \n\nReconhecer alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel  \nP1    \n\n -\u201cSim\u201d \n -\u201cComer um pouco de todos \nos alimentos, n\u00e3o comer \nmuitos doces, comer muita \nfruta e legumes, comer mais \npeixe do que carne\u201d \n\n -\u201c N\u00e3o\u201d. \n -\u201cEvitar ao m\u00e1ximo de \na\u00e7\u00facar, comer muita fruta, ao \nalmo\u00e7o n\u00e3o comer muito, \nfazer quatro, cinco refei\u00e7\u00f5es\u201d \n \n\nDescrever/Conhecer os h\u00e1bitos \nalimentares  \nP2   P3 \n\n -\u201c7:30- Cereais com leite \n10:05- Bolo \n13:30- Carne com arroz, \nsalada, sopa \n17:00- P\u00e3o e leite \n20:30- Carne com massa \n(Deitei-me eram 21:15) \u201d \n -\u201cSim\u201d \n\n -\u201c8:00- Cereais com leite \n10:00- Tosta mista, ice-tea \n12:00- Coca-cola \nAlmo\u00e7o- S\u00f3 comi a \nsobremesa, morangos (deitei \nquase tudo fora, era massa \ncom carne e eu n\u00e3o gostava) \nMeio da tarde- Tosta mista, \nice-tea \n(Comi muitas guloseimas \nporque tive um anivers\u00e1rio) \n17:30- P\u00e3o, leite com \nchocolate \nJantar- N\u00e3o jantei, s\u00f3 comi \nalgumas guloseimas \n(Deitei-me eram 23:30)\u201d \n -\u201c Sim\u201d \n\nReconhecer a influ\u00eancia dos \nprogenitores e /ou outras pessoas \nna forma como se alimenta    \nP4   P5   P6 \n\n- \u201cSim; dizem que eu tenho \nde comer mais\u2026\u201d \n- \u201c\u00c1s vezes\u201d \n- \u201cCozinham em casa; sim, \ncozinham o que eu gosto\u201d. \n- \u201cOs meus pais e a m\u00e9dica\u201d. \n \n\n -\u201c Passam a vida a chatear-\nme o ju\u00edzo, para n\u00e3o comer \nisto, n\u00e3o comer aquilo, etc\u201d. \n -\u201c \u00c1s vezes\u201d \n -\u201c. Cozinham, s\u00f3 \u00e0s vezes \u00e9 \nque v\u00e3o ao restaurante. N\u00e3o \n(\u2026) n\u00e3o gosto muito de peixe \n(tem muitas espinhas) \u201d \n \n \n \n\nDescrever em pormenor a \nactividade f\u00edsica que realiza  \nP7 \n \n\n\u201cN\u00e3o pratico desporto, passo \nmuito tempo no sof\u00e1 a ver \ntelevis\u00e3o\u201d \n\n\u201cFa\u00e7o muito exerc\u00edcio, jogo \u00e0 \nbola todos os dias, mas \ntamb\u00e9m jogo muito \ncomputador (cerca de 1-2 \nhoras por dia) \u201d \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 97\n\nQuadro 10 \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas de acordo com a categoriza\u00e7\u00e3o \ndefinida (Continua\u00e7\u00e3o) \n \n\n  \nEntrevistados \n\n \n \n\nCategoriza\u00e7\u00e3o  \ndas  \n\nrespostas \n \n\nMeio urbano  \n(Maria 10 Anos) \n\n \nIMC/idade/sexo 14,4 \n\nBaixo peso \n\nMeio rural  \n(Jos\u00e9 14 Anos) \n\n \nIMC /idade/sexo 37,1 \n\nObesidade \n \n\nDefinir o estado de sa\u00fade \nP8   P9 \n -\u201cSim\u201d \n\n-\u201cN\u00e3o\u201d \n\n\u201cSinto, sei que sou maior(?) \nque os outros, mas consigo \nfazer as mesmas coisas que \neles\u201d. \n\u201c..., n\u00e3o consigo aguentar \ntanto como os outros, como \nna aula de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d, \n\nDefinir a auto-imagem \nP10   P11   P12 \n\n- \u201cEstou contente com o meu \ncorpo, n\u00e3o mudava nada\u201d. \n \n- \u201cDizem que sou muito \nmagra, mas n\u00e3o me  \npreocupa\u201d \n \n- \u201cSim\u201d \n\n - \u201cN\u00e3o gosto do meu corpo, \ngostaria de ser mais magro \n(mudava o peso)\u201d. \n -(\u2026) fazer dieta, que estou \num bocadinho\u2026dizem para \nn\u00e3o comer tanto, para n\u00e3o \nandar sempre a comer mistos \ne assim (s\u00f3 \u00e0s vezes \u00e9 que \nos ou\u00e7o) \n -\u201c Sim, tenho muitos amigos; \n\u00e0s vezes h\u00e1 pessoas que me \ngozam, chamam-me de \ngordo, de bucha, mas eu n\u00e3o \nligo e os meus amigos \ndefendem-me. \n \n\nIdentificar os indiv\u00edduos que podem \n\u201cajudar\u201d a alterar os h\u00e1bitos \nalimentares/estilos de vida  \nP13   P14   P15 \n\n-\u201cNingu\u00e9m, estou bem\u201d. \n\n- \u201cA minha m\u00e9dica de fam\u00edlia \ndiz que eu deveria comer \nmais, mas ela n\u00e3o me \npoderia ajudar mais pois eu \nestou bem\u201d. \n \n- \u201cN\u00e3o\u201d. \n\n -\u201c Os meus pais e os meus \nmelhores amigos\u201d \n \n -. \u201cSim, pode ajudar-me\u201d \n \n -\u201c. A minha directora de \nturma\u201d. \n \n \n\n. \n\n \nReconhecer a necessidade de \nvigil\u00e2ncia \nP17 \n\n\u201cSim\u201d. \n\n \n\n \u201cSim\u201d. \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 98 \n\n  4.2.2. Ficha de dados \u201cAvalia\u00e7\u00e3o geral do estado de sa\u00fade\u201d \n\n \n\n Da an\u00e1lise dos quadros 11 e 12, inferimos que os alunos, determinados como em \n\n\u201crisco\u201d coincidem na sua grande maioria, na estimativa efectuada pelos m\u00e9dicos \n\nrelativamente ao estado de sa\u00fade. Esta ficha permitiu, ainda, que os alunos da amostra \n\nurbana desprovidos de apoio m\u00e9dico passassem a t\u00ea-lo. Verificaram-se resultados \n\npr\u00e1ticos imediatos neste processo, no que diz respeito a um aluno que apresentava \n\nobesidade m\u00f3rbida.  \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade (casos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o) realizada \npelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia \u2013 amostra rural \n\n \nN\u00ba de caso N\u00ba consultas (2005) \n\nMotivo da \nconsulta(s) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado de \nsa\u00fade \n\n1 1 Virose R \n2 2 Virose/letargia R \n3 1 Virose B \n4 1 Virose R \n5 1 Letargia M \n6 2 Virose/otite R \n7 1 Virose R \n8 1 Prob. digestivos R \n9 3 S\u00edndrome gripal M \n\n10 1 Virose R \n11 2 S\u00edndrome gripal R \n12 1 Virose R \n13 1 Virose B \n14 2 Letargia R \n15 1 S\u00edndrome gripal M \n16 2 Prob. digestivos R \n17 1 Virose R \n18 3 Prob. digestivos R \n19 1 Virose B \n20 1 Amigdalite R \n21 2 Virose R \n22 1 S\u00edndrome gripal B \n23 1 S\u00edndrome gripal M \n\n M \u2013 Mau R \u2013 Razo\u00e1vel  B \u2013 Bom \n \n\n                                REGISTO DE DADOS \n                            Avalia\u00e7\u00e3o do estado sa\u00fade \n \n\nAMOSTRA RURAL \n \n\n23 alunos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 99\n\nQuadro 12 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade (casos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o) realizada \npelos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia \u2013 amostra urbana \n\n \nN\u00ba de caso N\u00ba consultas (2005) \n\nMotivo da \nconsulta(s) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado de \nsa\u00fade \n\n1 1 Virose B \n2 2 Amigdalite R \n3 3 Letargia M \n4 1 Virose B \n5 - - b) \n6 2 Virose B \n7 2 Letargia/Virose R \n8 1 S\u00edndrome gripal R \n9 1 Amigdalite R \n10 2 S\u00edndrome gripal M \n11 1 Virose B \n12 1 Virose B \n13 1 Prob. Digestivos R \n14 2 Letargia R \n15 1 Letargia R \n16 1 Virose M \n17 1 Amigdalite R \n18 2 Prob. Digestivos M \n19 - - b) \n20 2 Virose R \n21 1 S\u00edndrome gripal R \n22 1 Letargia R \n23 1 Virose R \n24   a) \n25   a) \n26   a) \n27   a) \n28   a) \n29   a) \n30   a) \n31   a) \n\n a) Sem M\u00e9dico de Fam\u00edlia \n b) N\u00e3o h\u00e1 registo de consultas em 2005 \n M \u2013 Mau \n R \u2013 Razo\u00e1vel \n B \u2013 Bom \n \n\n \n\n                                REGISTO DE DADOS \n                            Avalia\u00e7\u00e3o do estado sa\u00fade \n \n\nAMOSTRA URBANA \n \n\n31alunos pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 101\n\nCAP\u00cdTULO V \n\n \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\nH\u00c1BITOS ALIMENTARES \n \n Analisados os resultados referentes aos h\u00e1bitos alimentares/informa\u00e7\u00e3o \n\nnutricional dos dois grupos, verifica-se uma quase paridade em alguns itens, facto que \n\nnos permite afirmar que globalmente n\u00e3o h\u00e1 grande diferen\u00e7a nos h\u00e1bitos \n\nalimentares dos jovens das duas amostras, exceptuando-se algumas situa\u00e7\u00f5es \n\npontuais a que fazemos refer\u00eancia: \n\n - na amostra urbana: verifica-se uma percentagem significativa (15,8%) de \n\njovens que praticam um regime alimentar devido ao excesso de peso; ingerem alimentos \n\na\u00e7ucarados (0 a 3 vezes) e \u201cfast-food\u201d (festas de anivers\u00e1rio) em maior percentagem e \n\ningerem mais \u00e1gua que os jovens rurais.  \n\n - na amostra rural: regista-se um maior consumo de refrigerantes \u00e0s refei\u00e7\u00f5es, \n\nmaior consumo de alimentos fritos e ingerem diariamente mais fruta ou sumos de fruta (1 \n\na 2 vezes).  \n\n \n\n Apresentar-se-\u00e1, em seguida, a discuss\u00e3o dos v\u00e1rios itens do question\u00e1rio que \n\npermitiram caracterizar os h\u00e1bitos alimentares dos adolescentes envolvidos. \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o do pequeno-almo\u00e7o \n\n \n\n A maioria dos adolescentes toma o pequeno-almo\u00e7o, constitu\u00eddo por um copo de \n\nleite e uma torrada (rural-34,5%; urbana-39,2%). Salientamos como nota positiva que \n\numa reduzida percentagem (rural-4,8%; urbana-2,3%) n\u00e3o efectua esta refei\u00e7\u00e3o. \n\nConsidera-se que esta refei\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para repor e disponibilizar a energia \n\nnecess\u00e1ria para uma manh\u00e3 de actividade. \n\n No estudo realizado por Janicas e colaboradores (2001), que abrangia jovens com \n\nidades  compreendidas  entre os  15  e  os 19  anos,  15%  n\u00e3o  consumiam  o  pequeno-\n\n-almo\u00e7o. Os resultados evidenciados por Santos (1999), relativamente a este facto, \n\nsituam-se nos 6,2%. De acordo com Matos (2003), no grupo de adolescentes que \n\nresponderam ao inqu\u00e9rito da HBSC/OMS em 2002, a m\u00e9dia de alunos que n\u00e3o toma esta \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 102\n\nprimeira refei\u00e7\u00e3o \u00e9 de 4,75%, valor mais pr\u00f3ximo dos resultados do presente estudo. No \n\nentanto, verifica-se que 8,1% dos adolescentes mais velhos (> 16 anos) admitem preterir \n\nesta refei\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIngest\u00e3o de leite e derivados \n\n \n\n A maioria (59,8%) dos inquiridos dos dois grupos ingere leite e derivados, v\u00e1rias \n\nvezes ao dia, 28% ingere este importante alimento uma vez por dia, resultados tamb\u00e9m \n\nobtidos por Santos (1999). No estudo j\u00e1 referenciado e desenvolvido por Matos e seus \n\ncolaboradores (2003), os resultados situam-se nos 83,7% de jovens que consomem \n\nalimentos do grupo dos lactic\u00ednios uma vez ao dia, indicando que s\u00e3o os rapazes os que \n\nconsomem mais leite. Figueiredo e colaboradores (1994) descrevem consumos inferiores \n\nao recomendado (500/600ml/dia; ou equivalente em derivados), em mais de metade do \n\ngrupo analisado. Este facto dever-se-\u00e1 possivelmente \u00e0 aus\u00eancia da pr\u00e1tica de h\u00e1bitos \n\nalimentares salutares pela fam\u00edlia, permitindo a op\u00e7\u00e3o por outros alimentos. \n\n \n\nM\u00e9dia de refei\u00e7\u00f5es \n\n \n\n A maioria dos alunos das duas amostras pratica em m\u00e9dia 5 refei\u00e7\u00f5es, fora de \n\ncasa, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do jantar, o que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com Nielsen, Siega e Popkin \n\n(2002) (citado em Matos et al., 2003). Este estudo revela que os adolescentes preferem \n\nefectuar as refei\u00e7\u00f5es fora de casa, em restaurantes e cadeias alimentares de \u201cfast-food\u201d. \n\n No estudo de Santos (1999) a maioria dos jovens (50,6%) praticavam em m\u00e9dia 4 \n\nrefei\u00e7\u00f5es, com excep\u00e7\u00e3o de 42% (5 a 6 refei\u00e7\u00f5es). Estudos recentes mostraram que a \n\nmaioria dos adolescentes faz tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es (pequeno-almo\u00e7o, almo\u00e7o e jantar) (Matos \n\n2003). \n\n Acresce referir, que consideramos muito positivo os adolescentes praticarem em \n\nm\u00e9dia 5 refei\u00e7\u00f5es, facto que est\u00e1 em conformidade com os pressupostos de uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o racional. \n\n \n\nConsumo di\u00e1rio de vegetais frescos \n\n \n\n A maioria dos inquiridos, no presente estudo, revela ingerir ocasionalmente \n\nvegetais, contrastando com os 28,05% que o fazem duas vezes por dia. Dados \n\nsemelhantes foram referidos por Matos (2003) em que mais de metade dos jovens \n\nconsome vegetais, pelo menos uma vez por semana e cerca de um quarto consome-os \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 103\n\npelo menos uma vez por dia. Este estudo revelou ainda que o consumo diminui \u00e0 medida \n\nque a idade avan\u00e7a, uma vez que as escolhas alimentares recaem em alimentos \n\nconsiderados mais saborosos. Por outro lado, outros estudos revelam o baixo consumo \n\nde hortali\u00e7as e/ou saladas (Figueiredo et al., 1994; Nicola et al., 2001). \n\n Estes dados levam-nos a inferir que o consumo de vegetais frescos pelos \n\nadolescentes \u00e9 baixo, devido essencialmente a factores que se prendem com a falta de \n\norienta\u00e7\u00e3o familiar e de h\u00e1bitos de consumo de vegetais frescos na inf\u00e2ncia, o que \n\nimplica a rejei\u00e7\u00e3o pelos adolescentes deste tipo de alimentos, dado o seu paladar. Torna-\n\n-se neste sentido premente, que a actua\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia seja decisiva, fomentando pr\u00e1ticas \n\nque condicionem os h\u00e1bitos alimentares futuros. \n\n \n\nConsumo de peixe/consumo de carne \n\n \n\n A maioria dos adolescentes inquiridos refere consumir peixe duas vezes por \n\nsemana e manifesta prefer\u00eancia no consumo de carne, privilegiando a carne branca, \n\ncomo o peru e o frango e s\u00f3 ingere carne de porco ou de vaca uma vez por semana. \n\n No estudo de Janicas e colaboradores (2001) \u00e9 mencionado que as raparigas \n\nconsomem alimentos mais saud\u00e1veis, nomeadamente peixe, por se preocuparem mais \n\ncom a imagem corporal. \n\n As op\u00e7\u00f5es alimentares demonstradas pelos adolescentes explicitam os padr\u00f5es \n\nalimentares adoptados pela grande maioria dos jovens, que evidenciam a escolha dos \n\nalimentos em fun\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos enraizados e sabores agrad\u00e1veis, em detrimento de \n\nop\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis.  \n\n \n\nConsumo de alimentos a\u00e7ucarados \n\n \n\n O consumo de alimentos a\u00e7ucarados (doces e chocolates) apresentado pelos \n\nadolescentes inquiridos no estudo de Matos e seus colaboradores (2003) vai aumentando \n\ndo grupo dos onze at\u00e9 ao grupo dos quinze anos. A partir dos dezasseis anos nota-se \n\numa ligeira descida do consumo deste tipo de alimentos, embora, em todos os grupos de \n\nidades, mais de metade dos jovens consuma alimentos a\u00e7ucarados uma vez por semana. \n\nDe salientar um aumento no consumo de alimentos a\u00e7ucarados em todos os grupos de \n\nidade em compara\u00e7\u00e3o com o estudo realizado, em 1998, pelo mesmo grupo de \n\ninvestigadores. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 104\n\n No estudo de Janicas e colaboradores (2001) 26,6% dos adolescentes consomem \n\nalimentos a\u00e7ucarados diariamente, apresentando 34% um maior consumo de bolos na \n\nmerenda da manh\u00e3. \n\n No presente estudo verifica-se que 38,7% dos jovens rurais e 46,2% dos jovens \n\nurbanos consomem alimentos a\u00e7ucarados entre 0 a 3 vezes por semana, permitindo \n\nafirmar que a grande maioria dos adolescentes envolvidos no estudo t\u00eam um consumo \n\nelevado de alimentos a\u00e7ucarados, variando, no entanto, a frequ\u00eancia de ingest\u00e3o. \n\n A disponibiliza\u00e7\u00e3o no mercado de g\u00e9neros aliment\u00edcios de baixa densidade \n\nnutricional mas de alto valor cal\u00f3rico tem originado um aumento da prefer\u00eancia e do \n\nconsumo destes em detrimento dos alimentos de alta densidade nutricional e baixo valor \n\ncal\u00f3rico. Este comportamento tem vindo a aumentar a ingest\u00e3o cal\u00f3rica total di\u00e1ria. Face \n\nao referido, constata-se que o consumo deste tipo de alimentos integrar\u00e1 sempre, de uma \n\nforma geral, o regime alimentar dos adolescentes, dado o paladar agrad\u00e1vel e o efeito \n\ncal\u00f3rico r\u00e1pido. O apelo ao consumo \u00e9 ainda incentivado pelo marketing com \u201cspots\u201d \n\npublicit\u00e1rios apelativos e embalagens atractivas que incluem muitas vezes brindes.  \n\n O consumo exagerado de alimentos a\u00e7ucarados tem implica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da sa\u00fade \n\nencontrando-se relacionado com algumas doen\u00e7as mais comuns na adolesc\u00eancia \n\n(obesidade, diabetes mellitus I). Para os adolescentes em risco, a solu\u00e7\u00e3o deste \n\nproblema passa por estrat\u00e9gias preventivas de car\u00e1cter interventivo que devem incluir: \n\ninforma\u00e7\u00e3o detalhada, promo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos saud\u00e1veis e manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de \n\nactividade f\u00edsica.  \n\n \n\nConsumo de \u201cfast-food\u201d \n\n \n\n A maioria dos jovens envolvidos no estudo consome \u201cfast-food\u201d, variando apenas \n\npercentualmente a frequ\u00eancia de ingest\u00e3o. Como nota negativa salientamos que 42% \n\ningerem \u201cfast-food\u201d entre 0 a 3 vezes por semana. De referir que os adolescentes da \n\namostra rural e os da amostra urbana consomem este tipo de alimentos (29,2% e 34,5% \n\nrespectivamente), por ocasi\u00e3o de festas de anivers\u00e1rio. Estes resultados est\u00e3o em \n\nconson\u00e2ncia com os obtidos por Matos (2003). Este trabalho refere, ainda, que s\u00e3o os \n\nrapazes que consomem mais este tipo de alimentos. \n\n No estudo de Janicas e colaboradores (2001) 16% dos adolescentes ingerem \n\n\u201cfast-food\u201d, o que nos leva a admitir que o consumo deste tipo de alimentos aumentou. \n\nPerante este facto e para melhorar os n\u00edveis diet\u00e9ticos dos adolescentes consideramos \n\nque as escolhas alimentares saud\u00e1veis fora de casa, devem \u201ccompetir\u201d (quer ao n\u00edvel de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 105\n\npaladar, quer ao n\u00edvel econ\u00f3mico) com este tipo de alimentos, promovendo-se, assim, o \n\nincentivo \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de consumo. \n\n \n\nConsumo de \u00e1gua/sumos industriais e/ou refrigerantes \n\n \n\n A grande maioria de jovens bebe \u00e1gua, sobressaindo os que ingerem um litro por \n\ndia. Relativamente aos sumos industriais e/ou refrigerantes podemos deduzir que s\u00e3o \n\ningeridos pela grande maioria, assemelhando-se estes resultados aos de Matos e \n\ncolaboradores (2003). \n\n Salientamos como nota positiva que os adolescentes bebam \u00e1gua, dado que \u00e9 um \n\ndos nutrientes fundamentais ao bom funcionamento do organismo, intervindo em fun\u00e7\u00f5es \n\nvitais. Registamos, no entanto, que o consumo de sumos industriais e/ou refrigerantes \u00e9 \n\nbastante expressivo. Estes l\u00edquidos, t\u00e3o do agrado dos adolescentes, n\u00e3o apresentam na \n\nmaioria dos casos qualidade nutricional. Consumos exagerados constituem um risco para \n\nsua sa\u00fade, por serem hipercal\u00f3ricos. \n\n \n\nConsumo de bebidas alco\u00f3licas \n\n \n\n Como nota positiva verific\u00e1mos que a maioria (67%) dos adolescentes envolvidos \n\nneste estudo, n\u00e3o consome bebidas alco\u00f3licas, valores em conson\u00e2ncia com o estudo de \n\nMatos e seus colaboradores (2003). Estes autores ao compararem os estudos de 1998 e \n\n2002 averiguaram uma grande diminui\u00e7\u00e3o do consumo ocasional.  \n\n O facto dos adolescentes mencionarem que n\u00e3o consomem \u00e1lcool constitui um \n\naspecto positivo para a sua sa\u00fade, uma vez que o seu crescimento e maturidade se \n\nprocessar\u00e3o adequadamente. Verifica-se, no entanto, que o consumo ocasional de \n\nbebidas alco\u00f3licas \u00e9 expressivo e de alguma forma preocupante, dado que os jovens \n\nadmitem o consumo, nessas ocasi\u00f5es, de bebidas brancas.  \n\n \n\nConsumo di\u00e1rio de frutas ou sumos de fruta \n\n \n\n A maioria dos jovens do presente estudo consome fruta e/ou sumos de fruta uma \n\na duas vezes por dia, resultados de alguma forma coincidentes com os de Matos e \n\ncolaboradores (2003). No entanto, para outros autores Figueiredo e colaboradores (1994) \n\no consumo de fruta foi considerado insuficiente, dado que metade dos alunos n\u00e3o tinha o \n\nh\u00e1bito de a ingerir. Janicas e colaboradores (2001) referem que entre os erros \n\nalimentares cometidos pelos jovens se encontra a baixa ingest\u00e3o de fruta. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 106\n\n A ingest\u00e3o insuficiente de frutas e tamb\u00e9m de vegetais encontra-se relacionada \n\ncom o risco de doen\u00e7as cr\u00f3nicas, pelo que, interven\u00e7\u00f5es comportamentais baseadas \n\nnuma mudan\u00e7a de dieta se tornam importantes para reduzir este risco. \n\n \n\nConsumo de alimentos fritos \n\n \n\n No presente trabalho verifica-se que 34,6% de adolescentes consomem alimentos \n\nfritos uma vez por semana, 32,5% o fazem duas a tr\u00eas vezes por semana e s\u00f3 6% os \n\nconsomem diariamente, valores contrastantes com os resultados de Matos e \n\ncolaboradores (2003). Este trabalho refere o consumo de alimentos fritos numa grande \n\npercentagem de jovens. \n\n O consumo exagerado de alimentos fritos acarreta riscos para a sa\u00fade, dado que \n\no elevado teor lip\u00eddico destes alimentos estabelece uma baixa densidade nutricional, \n\ncorrespondendo, no entanto, a um alto valor cal\u00f3rico. Este factor \u00e9 determinante na \n\netiologia da obesidade. \n\n \n\nDieta ou regime \n\n \n\n A maioria n\u00e3o faz dieta, mas uma percentagem significativa (15,8%) dos jovens do \n\nmeio urbano refere praticar regime por considerar que est\u00e1 com excesso de peso. Tal \n\ncomo descrito por outros autores constata-se tamb\u00e9m a pratica de regimes especiais nas \n\nraparigas, possivelmente por apresentarem uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a imagem \n\ncorporal (Matos et al., 2003). De facto, as preocupa\u00e7\u00f5es com o corpo s\u00e3o cada vez \n\nmaiores nas adolescentes, que aderem facilmente \u00e0 \u201cditadura da linha\u201d, enveredando por \n\nregimes alimentares desequilibrados conducentes \u00e0 anorexia, bulimia, entre outras. \n\n \n\n \n\nESTILOS DE VIDA \n\n \n\n Dissecados os resultados referentes os estilos de vida, verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as expressivas nas \u201cmaneiras de viver\u201d dos jovens das duas amostras, \n\nrelativamente \u00e0 pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica /sedentarismo, ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres \n\n/recreio e lazer e horas de sono. \n\n Apresenta-se a seguir, a discuss\u00e3o dos v\u00e1rios itens do question\u00e1rio que \n\npermitiram caracterizar os estilos de vida dos adolescentes. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 107\n\n O estudo revelou que 49% dos adolescentes consideram que t\u00eam um estilo de \n\nvida activo. A maioria (79%) refere participar activamente nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\n54% pratica desporto, sendo o futebol a modalidade mais praticada. Real\u00e7a-se, como \n\nnota negativa, que uma percentagem elevada de jovens (46%) n\u00e3o pratica desporto. \n\nEstes resultados est\u00e3o de acordo com Matos e colaboradores (2003). Face a esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o e tendo em considera\u00e7\u00e3o os benef\u00edcios da pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica, urge \n\nmudar comportamentos, que corresponder\u00e3o, certamente, a ganhos na sa\u00fade. \n\n Na ocupa\u00e7\u00e3o semanal dos tempos livres/recreio e lazer, verificou-se que os \n\nadolescentes ocupam grande parte do tempo em actividades sedent\u00e1rias, resultados \n\nigualmente descritos em Matos e colaboradores (2003).  \n\n Apesar da m\u00e9dia do n\u00famero de horas de sono ser semelhante nos dois grupos, \n\nverificou-se na amostra urbana, adolescentes que apresentavam um n\u00famero insuficiente \n\nde horas de sono (5-7 horas). O sono assume extrema import\u00e2ncia particularmente para \n\nos adolescentes. Os jovens com d\u00e9fices de horas de sono t\u00eam um risco acrescido de \n\ndoen\u00e7as. S\u00e3o mais propensos a irritabilidade e at\u00e9 viol\u00eancia e, al\u00e9m disso, t\u00eam menos \n\ncapacidade a n\u00edvel do racioc\u00ednio, podendo comprometer o rendimento escolar. \n\n \n\n \n\nESTADO DE SA\u00daDE \n\n \n\n A maioria dos alunos dos dois grupos tem percep\u00e7\u00e3o do seu estado de sa\u00fade, \n\nclassificando-o como Bom e afirma praticar uma alimenta\u00e7\u00e3o equilibrada. Por\u00e9m, 45,2% \n\nde adolescentes da amostra rural considera o seu estado de sa\u00fade como Razo\u00e1vel. Um \n\nvalor significativo de adolescentes menciona ocasionalmente quebras de energia, a meio \n\nda tarde, possivelmente por terem ingerido quantidade insuficiente de alimentos ao \n\nalmo\u00e7o. \n\n Verificou-se, ainda, que uma percentagem expressiva de adolescentes (37,4%) \n\nconsidera que deve perder peso. \n\n Como observa\u00e7\u00e3o negativa, real\u00e7a-se a percentagem significativa (27,1%) de \n\njovens que revela n\u00e3o ter conhecimentos sobre uma boa alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de forma a \n\ngarantir-lhes a sa\u00fade e 15,6% dos adolescentes indica que n\u00e3o pratica uma boa \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, dado que ingere muitos doces. N\u00e3o obstante estes dados, uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizada em adolescentes do Concelho de Lisboa (Cruz et al., 2000) mostrou que os \n\nalunos com maior \u201cscore\u201d de conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o apresentam uma maior \n\npercentagem de consumo di\u00e1rio de alimentos saud\u00e1veis: produtos l\u00e1cteos, peixe, sopa, \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 108\n\nsalada, fruta e sumos. Este facto revela a necessidade de incutir conhecimentos \n\nfundamentais com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de comportamentos alimentares adequados. \n\n Da an\u00e1lise das entrevistas realizadas depreende-se que, apesar dos adolescentes \n\napresentarem algumas no\u00e7\u00f5es sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, n\u00e3o a p\u00f5em em pr\u00e1tica. \n\nVerific\u00e1mos, tamb\u00e9m, alguma permissividade dos pais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nseus filhos. \n\n Salienta-se como aprecia\u00e7\u00e3o positiva a colabora\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade \n\nface \u00e0 disponibilidade manifestada para o preenchimento da ficha dos alunos com risco \n\nacrescido. Estes efectuaram a avalia\u00e7\u00e3o global do estado de sa\u00fade de cada aluno e \n\nsugeriram \u201cestrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia\u201d conjuntas para os alunos entrevistados. \n\n \n\n \n\nFREQU\u00caNCIA DE CONSULTAS AO M\u00c9DICO DE FAM\u00cdLIA \n\n \n\n A percentagem de alunos que consulta, frequentemente, o M\u00e9dico de Fam\u00edlia, \n\nquer na amostra rural (31%), quer na amostra urbana (27,5%) \u00e9 baixa. De salientar que \n\n36,3% dos alunos da amostra rural raramente consulta o M\u00e9dico de Fam\u00edlia; valor mais \n\nbaixo (25,7%) para os jovens da amostra urbana, que esclarecem, ainda, que uma \n\npercentagem expressiva (14,6%) recorre a M\u00e9dicos amigos e/ou familiares. Estes dados \n\npermitem deduzir que os adolescentes n\u00e3o contactam o seu M\u00e9dico de Fam\u00edlia, \n\nperiodicamente, com vista a avaliar o seu estado de sa\u00fade. Consideramos que este \n\ncontacto s\u00f3 se estabelece em caso de doen\u00e7a. \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O ANTROPOM\u00c9TRICA (IMC) \n\n \n\n Comparando os resultados antropom\u00e9tricos (IMC) do presente estudo e os do \n\nestudo de 2002 (Matos et al., 2003), constat\u00e1mos que o n\u00famero de adolescentes obesos \n\naumentou (12% e 3,1% respectivamente). \n\n Face aos resultados do presente trabalho, infere-se que os adolescentes \n\nenveredam por estilos de vida sedent\u00e1rios e praticam, de uma forma global, uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o desajustada, dado que se verificam erros alimentares determinantes que \n\npodem colocar em risco a sua sa\u00fade. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 110\n\nCAP\u00cdTULO VI \n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n Este trabalho teve por objectivo contribuir para a reflex\u00e3o e discuss\u00e3o dos \n\naspectos ligados \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos adolescentes em idade escolar, atrav\u00e9s da \n\ntomada de consci\u00eancia, capacitando-os de que a pr\u00e1tica de h\u00e1bitos alimentares e estilos \n\nde vida saud\u00e1veis, contribuem para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, constituindo-se como \n\nprop\u00f3sito nas suas decis\u00f5es e op\u00e7\u00f5es nos v\u00e1rios aspectos ligados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nestilos de vida.  \n\n Poderemos concluir que as pr\u00e1ticas alimentares e h\u00e1bitos de sedentarismo \n\nreferidas pelos jovens, \u00e0 semelhan\u00e7a do se que verificou noutros estudos desenvolvidos, \n\ncontinuam a merecer uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente.  \n\n As conclus\u00f5es deste estudo s\u00e3o as seguintes: \n\n? os h\u00e1bitos alimentares dos dois grupos em estudo n\u00e3o apresentam \n\ndiferen\u00e7as significativas, podendo afirmar-se que os adolescentes se regem pelo mesmo \n\npadr\u00e3o alimentar, independentemente do meio em que se inserem. No entanto, registam-\n\n-se pequenas diferen\u00e7as nos h\u00e1bitos alimentares dos jovens do meio urbano que afirmam \n\nfazer regime por considerarem que est\u00e3o gordos; ingerirem alimentos a\u00e7ucarados e \u201cfast-\n\n-food\u201d em maior percentagem; e ingerirem mais \u00e1gua que os jovens rurais. Estes \u00faltimos \n\nconsomem mais alimentos fritos, ingerem diariamente mais fruta ou sumos de fruta (1 a 2 \n\nvezes) e registam maior consumo de refrigerantes \u00e0s refei\u00e7\u00f5es; \n\n? os estilos de vida (pr\u00e1tica de actividade f\u00edsica /sedentarismo, ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ntempos livres /recreio e lazer e horas de sono), dos jovens das duas amostras s\u00e3o \n\nsimilares; \n\n? o consumo de bebidas alco\u00f3licas \u00e9 admitido como ocasional (festas) numa \n\npercentagem consider\u00e1vel dos dois grupos; \n\n? no que concerne ao estado de sa\u00fade/avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica, o IMC em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sexo e idade apresenta valores d\u00edspares nos dois grupos, permitindo afirmar \n\nque os jovens de meio urbano apresentam maiores percentagens de \u00edndices \n\ncorrespondentes a baixo peso, excesso de peso e obesidade, constituindo 31% da \n\namostra os \u201calunos em risco\u201d, contra os 22,6% da amostra rural. Constatou-se, ainda, \n\nque cinco adolescentes da amostra urbana e uma da amostra rural (com indicadores \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 111\n\nnormais referentes ao IMC), mencionaram sofrer de anorexia, encontrando-se em \n\ntratamento. Estes testemunhos permitiram-nos corroborar a ideia de que a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o pelos jovens da pr\u00e1tica saud\u00e1vel de h\u00e1bitos alimentares e estilos de \n\nvida \u00e9 determinante para alcan\u00e7ar a sa\u00fade; \n\n? os profissionais de sa\u00fade demonstraram uma grande disponibilidade e \n\nabertura para estabelecer parcerias com os profissionais de educa\u00e7\u00e3o, possibilitando um \n\nacompanhamento futuro do estado de sa\u00fade dos adolescentes. \n\n O facto de concluirmos que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as nos h\u00e1bitos \n\nalimentares/estilos de vida dos jovens residentes em contextos sociais  diferentes, poder-\n\n-se-\u00e1 justificar com base, essencialmente, na globaliza\u00e7\u00e3o e massifica\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de \n\nconsumo e de estilo de vida, resultantes da \u201cimposi\u00e7\u00e3o\u201d da actual sociedade. Admite-se, \n\nainda, a possibilidade da natureza das quest\u00f5es formuladas no question\u00e1rio, n\u00e3o terem \n\npermitido evidenciar diferen\u00e7as mais significativas. \n\n Devido \u00e0 natureza explorat\u00f3ria deste estudo, opt\u00e1mos por efectuar de forma \n\npercentual a an\u00e1lise dos dados, utilizando a estat\u00edstica descritiva, com a apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndas frequ\u00eancias para as vari\u00e1veis nominais, m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o para as vari\u00e1veis \n\ncont\u00ednuas (IMC, ocupa\u00e7\u00e3o de horas de lazer e horas de sono). As conclus\u00f5es \n\nsupracitadas sugerem fortemente que a hip\u00f3tese formulada n\u00e3o foi confirmada e \n\npossibilitaram dar respostas \u00e0s quest\u00f5es fundamentais, apresentadas para o \u00e2mbito \n\ndesta investiga\u00e7\u00e3o, no Cap\u00edtulo I desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que os adolescentes bem informados continuam a enveredar por \n\ncomportamentos alimentares e estilos de vida inadequados, alertam-nos para a \n\ncomplexidade de processos que determinam estes comportamentos. No entanto, por n\u00e3o \n\nse sentirem \u201camea\u00e7ados\u201d, nem atribu\u00edrem ainda a devida import\u00e2ncia \u00e0 imagem corporal, \n\ncontinuam a pratic\u00e1-la.  \n\nOs adolescentes portugueses t\u00eam a no\u00e7\u00e3o de que praticam uma alimenta\u00e7\u00e3o pouco \n\nsaud\u00e1vel. No entanto, quando confrontados com esse facto, consideram que apenas \n\nmudariam o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o mediante a amea\u00e7a de um problema de sa\u00fade ou sob \n\nconselho m\u00e9dico. Estas concep\u00e7\u00f5es podem ser explicadas \u00e0 luz da sua maturidade. Por \n\noutro lado, muitos dos jovens atribuem a pr\u00e1tica de uma alimenta\u00e7\u00e3o incorrecta aos \n\nfamiliares mais directos. \n\nTorna-se relevante salientar o risco que correm ao praticarem uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndesajustada, prejudicial e h\u00e1bitos sedent\u00e1rios. Neste sentido, importa sensibilizar os \n\njovens para as repercuss\u00f5es no seu estado de sa\u00fade. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 112\n\nConstata-se assim que, para a compreens\u00e3o e adop\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares \n\nsaud\u00e1veis \u00e9 necess\u00e1rio considerar n\u00e3o s\u00f3 os factores individuais, como as atitudes, \n\ninteresses, informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o. Assumem, ainda, import\u00e2ncia os factores de \n\nenvolvimento no grupo familiar, no grupo social, no ambiente escolar e na comunidade \n\nem que se inserem. A cria\u00e7\u00e3o de redes de comunica\u00e7\u00e3o directa entre o Centro Sa\u00fade, a \n\nEscola e as Fam\u00edlias, constitui tamb\u00e9m uma medida a promover neste \u00e2mbito.  \n\nPor outro lado, verificou-se que os jovens t\u00eam a consci\u00eancia dos riscos que correm \n\nao consumirem alimentos e bebidas prejudiciais \u00e0 sua sa\u00fade, embora n\u00e3o atribuam \n\ngrande import\u00e2ncia a esse conhecimento. Mediante estas incongru\u00eancias, torna-se \n\npertinente responsabiliz\u00e1-los. \u00c9 desta discrep\u00e2ncia entre informa\u00e7\u00e3o e adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamento que ganham sentido as medidas promocionais, pelas entidades \n\nrespons\u00e1veis, atrav\u00e9s de um maior investimento no projecto Escola Promotora de Sa\u00fade.\n\n Dado que a Rede Nacional de Escolas Promotoras de Sa\u00fade ainda \u00e9 pequena e \n\ndesconhecida, torna-se premente incentivar a abordagem da Educa\u00e7\u00e3o Alimentar. Estas \n\nac\u00e7\u00f5es devem ser acompanhadas da necess\u00e1ria forma\u00e7\u00e3o de professores no sentido de \n\nos capacitar para a consequente interven\u00e7\u00e3o. Verific\u00e1mos uma evolu\u00e7\u00e3o conceptual na \n\nforma de perspectivar a Educa\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, \n\nassumindo a sua inter-rela\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e complementaridade. De facto, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Alimentar \u00e9 uma das vertentes da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\n Considera-se de grande import\u00e2ncia que os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o \n\ninvestissem fortemente na forma\u00e7\u00e3o dos respectivos profissionais para a reflex\u00e3o \n\nconjunta desta problem\u00e1tica. \n\n Tendo em conta todos os aspectos acima abordados, considera-se que o \n\npresente estudo pode ter implica\u00e7\u00f5es a diferentes n\u00edveis: na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade junto \n\ndos jovens; os resultados obtidos constitu\u00edram um contributo para verificar a necessidade \n\nurgente de implementar projectos de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar na escola. Estes dever\u00e3o ter \n\num car\u00e1cter multidisciplinar e transdisciplinar, emergentes dos interesses da comunidade \n\neducativa, com estrat\u00e9gias orientadas para abordagens globais.  \n\n No presente estudo verific\u00e1mos algumas limita\u00e7\u00f5es que se prendem com o tempo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, dado n\u00e3o ser poss\u00edvel a an\u00e1lise da efic\u00e1cia da interven\u00e7\u00e3o estabelecida \n\npela \u201cestrat\u00e9gia de vigil\u00e2ncia\u201d proposta para os dois jovens. Esta avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 \n\nefectuar-se ap\u00f3s o acompanhamento dos adolescentes ao longo de tr\u00eas ou mais anos \n\nnesta etapa de vida. \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 114\n\nCAP\u00cdTULO VII \n \n\n \n\nPROPOSTA EDUCACIONAL \n\n \n\n \n\n Apresentar uma proposta inovadora, no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o, pode ser uma \n\npretens\u00e3o demasiado ambiciosa. A inova\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a, a renova\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas de \n\nEnsino \u00e9 uma das finalidades principais da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, esses \n\nprocessos n\u00e3o devem ser vistos como uma ruptura com o passado, numa permanente \n\nrevolu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educativas. Pelo contr\u00e1rio, essa inova\u00e7\u00e3o deve ser feita em \n\ncoer\u00eancia com o quadro te\u00f3rico e com a compreens\u00e3o da realidade educativa, que a \n\nDid\u00e1ctica e as Ci\u00eancias Sociais tem vindo a desenvolver. Assim, a partir das conclus\u00f5es \n\ndo presente estudo propomos, sob a forma de recomenda\u00e7\u00e3o, um programa de \n\npreven\u00e7\u00e3o designado por proposta educacional. Este \u00e9 entendido como um conjunto de \n\nactividades desenhadas e sequenciadas com o objectivo de promover uma alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nestilos de vida saud\u00e1veis na adolesc\u00eancia. As recomenda\u00e7\u00f5es deste programa incidem \n\nem cinco n\u00edveis diferentes: \n\n \n\n \n\n- A n\u00edvel escolar \n\n ? Cria\u00e7\u00e3o de uma Equipa Multidisciplinar de Apoio ao Aluno (EMAA), que integre \n\nprofessores das mais diversas \u00e1reas (incluindo Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) com especializa\u00e7\u00e3o \n\ne/ou forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, nomeadamente em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAlimentar, alunos e pais com reconhecido perfil nesta \u00e1rea e outros t\u00e9cnicos (psic\u00f3logo, \n\nnutricionista), constituindo-se em todas as escolas um Gabinete Especializado de Apoio \n\nao Aluno (GEAA). Esta equipa ter\u00e1 fun\u00e7\u00f5es bem definidas e actuar\u00e1 em estreita \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com os restantes \u00d3rg\u00e3os da escola e com as Institui\u00e7\u00f5es da comunidade, \n\nrelevantes nesta \u00e1rea (Centros de Sa\u00fade, Hospitais - consulta de desenvolvimento do \n\nadolescente, Institui\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o Superior - enfermagem, medicina, desporto e \n\npsicologia). \n\n ? Cria\u00e7\u00e3o de uma base de dados entre o Centro de Sa\u00fade e a Escola a realizar \n\npelo GEAA, que permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma ficha informatizada individual de sa\u00fade. Esta \n\nacompanhar\u00e1 o aluno at\u00e9 ao final do ensino secund\u00e1rio, mesmo que ocorra mudan\u00e7a de \n\nescola.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 115\n\n ? A gest\u00e3o do bufete e da cantina deve ser objecto de an\u00e1lise peri\u00f3dica no que \n\nconcerne ao tipo de alimentos a disponibilizar aos alunos e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de \n\nementas. Assim, sugere-se que o elemento do \u00d3rg\u00e3o de Gest\u00e3o respons\u00e1vel por esta \n\n\u00e1rea integre tamb\u00e9m a EMAA.  \n\n ? Apesar dos modestos recursos, importa que as escolas continuem a desenvolver \n\nprojectos bem estruturados para a sa\u00fade, ao n\u00edvel das turmas \u2013 \u00c1rea Projecto e/ou Ano \n\nde Escolaridade, no ensino Secund\u00e1rio, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. \n\n ? Integrar os alunos com indicadores de baixa actividade f\u00edsica (avalia\u00e7\u00e3o pelos \n\nprofissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) em programas especiais, incentivando-os \u00e0 pr\u00e1tica de \n\nDesporto Escolar. \n\n \n\n \n\n- A n\u00edvel individual \n\n ? Em todos os anos escolares (oito anos da vida do adolescente), devem \n\npromover-se ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade a n\u00edvel da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Alimentar de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, adequadas ao n\u00edvel et\u00e1rio e independentes \n\ndo curr\u00edculo formal, visando um acompanhamento cont\u00ednuo e eficaz. Esta estrat\u00e9gia deve \n\nser perspectivada numa \u00f3ptica de orienta\u00e7\u00e3o baseada no aumento da literacia de sa\u00fade, \n\natrav\u00e9s de palestras, ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, semin\u00e1rios, confer\u00eancias, workshops, \n\nfeiras da sa\u00fade, material audiovisual, revistas e boletins. \n\n ? Identifica\u00e7\u00e3o, na escola, de alunos com reconhecido perfil nesta \u00e1rea e, \n\nposteriormente, formados para o efeito. Estes, al\u00e9m de poderem integrar a EMAA, \n\nconstituiriam mais-valias nos grupos de jovens no sentido de intervirem na modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo comportamento dos alunos em rela\u00e7\u00e3o a h\u00e1bitos alimentares e estilos de vida \n\ndesadequados, o que designamos por \u201ceduca\u00e7\u00e3o por pares\u201d. \n\n ? Todos os alunos devem ser sujeitos periodicamente (anualmente, ao longo dos \n\noito anos de escolaridade) a uma avalia\u00e7\u00e3o nutricional, baseada em par\u00e2metros \n\nantropom\u00e9tricos, encorajando-os a uma imagem de corpo positiva; lev\u00e1-los a controlar o \n\nseu pr\u00f3prio peso e a manterem alguma actividade f\u00edsica. Esta avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser da \n\nresponsabilidade do GEAA.  \n\n \n\n \n\n- A n\u00edvel familiar \n\n ? Realizar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o promovidas pelo GEAA, fora do hor\u00e1rio laboral, \n\ncom vista \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos pais com perfil adequado (ligados por exemplo ao sistema de \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 116\n\nsa\u00fade, m\u00e9dicos, enfermeiros, nutricionistas, assistentes sociais). Estes poder\u00e3o \n\nreestruturar a ac\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica das Associa\u00e7\u00f5es de Pais. \n\n \n\n Considera-se fundamental fornecer informa\u00e7\u00e3o sobre as necessidades \n\nnutricionais dos adolescentes aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, responsabilizando-os na \n\npromo\u00e7\u00e3o, como estrat\u00e9gia, de comportamentos de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Assim, \n\ndestaca-se, entre outros aspectos, a rela\u00e7\u00e3o entre o seu n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade e com a aquisi\u00e7\u00e3o de um estilo de vida saud\u00e1vel.  \n\nConsidera-se importante promover nos jovens, o gosto pela pr\u00e1tica de uma \n\nactividade f\u00edsica, em substitui\u00e7\u00e3o de uma vida mais sedent\u00e1ria. Deve-se transmitir a ideia \n\nde que estas medidas s\u00e3o essenciais para a promo\u00e7\u00e3o da sua sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n- A n\u00edvel do Centro de Sa\u00fade \n\n ? Refor\u00e7ar a ac\u00e7\u00e3o conjunta do M\u00e9dico de Fam\u00edlia, da escola e do agregado \n\nfamiliar do aluno, de forma a contribuir para uma interven\u00e7\u00e3o mais eficaz ao n\u00edvel da sua \n\nsa\u00fade.  \n\n ? Gerir eficazmente os recursos humanos e materiais, para a realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o. Desta feita, pragmatizar-se-\u00e1 a parceria com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no \n\nprojecto REEPS, a fim de se apoiar a sua difus\u00e3o a todo o sistema educativo.  \n\n \n\n \n\n- A n\u00edvel dos governantes \n\n ? O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o da Sa\u00fade, atrav\u00e9s do protocolo assinado em \n\nFevereiro deste ano, estabeleceram uma parceria. Esta poder\u00e1 revelar-se essencial, com \n\nvista \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o de uma Campanha de Sensibiliza\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos saud\u00e1veis, junto dos \n\nadolescentes. Atrav\u00e9s dos media, esta Campanha dever\u00e1 incentivar o consumo de \n\nprodutos nutricionalmente saud\u00e1veis, em estreita colabora\u00e7\u00e3o com os referidos \n\nMinist\u00e9rios e a Ind\u00fastria Alimentar. Os governantes dever\u00e3o, tamb\u00e9m, proibir/limitar a \n\nvenda de alguns produtos alimentares na escola. \n\n ? O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o deve diligenciar no sentido de promover a \u201cconvers\u00e3o\u201d \n\nde todas as escolas, num curto espa\u00e7o de tempo, em Escolas Promotoras de Sa\u00fade do \n\nprojecto REEPS, tal como est\u00e1 consignado no programa do XVII Governo. \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 117\n\n Consideramos portanto que, para que as inova\u00e7\u00f5es deste programa exercidas na \n\nsa\u00fade escolar sejam eficazes, haja a necessidade do envolvimento de toda a \n\ncomunidade escolar e extra-escolar durante cerca de oito anos. A finalizar, sublinha-se \n\nque a consecu\u00e7\u00e3o de um programa deste tipo s\u00f3 \u00e9 compat\u00edvel com um clima de escola \n\nactivo e empreendedor, onde os profissionais e os membros da comunidade estejam \n\nmotivados e abertos \u00e0 mudan\u00e7a em prol da sa\u00fade dos nossos adolescentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 119\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \n- Ajzen, I.; Fishbein, M. (1980). Understanding attitudes and predicting social behaviour. \nNew Jersey: Prentice-Hall.  \n \n- Albano, R. D. (2000). Estado nutricional e consumo alimentar dos adolescentes. Revista \nde Sa\u00fade P\u00fablica, 26 (6), 431-436.  \n \n- Almeida, L.; Freire, T. (2000). Metodologias da investiga\u00e7\u00e3o em psicologia e educa\u00e7\u00e3o. \nBraga: Psiquil\u00edbrios. \n \n- Almeida, M. V.; Candeias, V.; Gouveia, A.; Marques, I.; Loureiro, L. (2001). Estudo da \npreval\u00eancia de obesidade e h\u00e1bitos alimentares em adolescentes dos 11 aos 13 anos, \nem escolas do 2\u00ba e 3\u00ba ciclo pertencentes ao centro de sa\u00fade de Soares dos Reis. Revista \nde Alimenta\u00e7\u00e3o Humana, 9 (3), 24-36.  \n \n- Almeida, M. V.; Correia, J. (1994). A educa\u00e7\u00e3o alimentar no 2\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico \u2013 \numa interven\u00e7\u00e3o baseada no modelo construtivista \u2013 cognitivista. Revista Forum de \nProjectos de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, 6, 12-34.  \n \n- Almeida, L. (2002). Combate \u00e0 Obesidade: Preven\u00e7\u00e3o na Diabetes Tipo 2. UPDATE, \n155, 16-17.  \n \n- Almeida, L. S.; Freire, T. (2000). Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o em Sociologia e \nEduca\u00e7\u00e3o. Braga: Psiquil\u00edbrios. \n \n- Amaral, O. (2005). Obesidade em adolescentes. Preval\u00eancia e Custos. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. Lisboa: Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa. \n \n- Amorim, C. J. A. (1999). Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos alimentares em Portugal nas \u00faltimas 4 \nd\u00e9cadas. Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, 9 (1, 2), 5-15.  \n \n- Andrien, M.; Closset, A.; Cotelle, B.; Green, J.; Halbardier, V.; Heindl, I.; Loureiro, I.; \nMaree, M.; Perez, C.; Snel, J.; Tones, K. (1998). Guia de planeamento e avalia\u00e7\u00e3o da \neduca\u00e7\u00e3o alimentar na escola. Lisboa: PES \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n  \n- Anlicker, J.; Damron, D.; Ballesteros, M.; Feldman, R.; Langenberg, P.; Havas, S. \n(1999). Using peer education in nutrition intervention research:  lessons  learned  from  \nthe Maryland  WIC  5 A  Day  Promotion Program.  Journal of Nutrition Education, 31 (6), \n347-354. \n \n- Ant\u00f3n, D.; Carrillo, F.; Rodr\u00edguez, J. (1992). Intervenci\u00f3n comportamental y prevenci\u00f3n. \nIn Ant\u00f3n, D.; Carrillo, F.; Rodr\u00edguez, J. (Eds.). Intervenci\u00f3n Comunit\u00e1ria. M\u00farcia: Pir\u00e2mide, \n22-50.  \n \n- Balaia, J. D. P. (2001). Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de um programa participativo de \npromo\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade. Investiga\u00e7\u00e3o e Debate em Servi\u00e7o Social, 11, 22-34.  \n \n- Bardin, L. (1977). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es 70. \n \n- Bell, J. (1998). Como Realizar um Projecto de investiga\u00e7\u00e3o: Um Guia para Pesquisa em \nCi\u00eancias Sociais. Lisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 120\n\n- Bennett, P. (2002). Introdu\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \u00e0 Psicologia da sa\u00fade. Lisboa: Climepsi Editores.  \n \n- Bisquerra, R. (1995). Metodos de Investigacion Educativa: Guia Pratica. Barcelona: \nEdiciones CEAC. \n \n- Bogdan, R.; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nTeoria e M\u00e9todos. Porto: Porto Editora.  \n \n- Bolander, V. E. (1998). Enfermagem Fundamental- Abordagem Psicofisiol\u00f3gica. Lisboa: \nLusodidacta, 31-51.  \n \n- Bronw, A. L.; Deloach, J. S. (1985). Metacognitive Skills. In Donalson, M.,Grieve, R. E \nPratt, C. (eds.). Early Childhood Development and Education. Oxford: Blackwell LTD. \n \n- Bruer, J. T. (1995). Escuelas para Pensar: una ciencia del aprendizaje en la aula. \nMadrid: Paid\u00f3s. \n \n- Bruzos, S.; Botic\u00e1rio, C. (1997). Alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y salud \u2013 dieta saludable, dieta \nmediterr\u00e2nea. Madrid: UNED.  \n \n- Buron, R. (1993). Le Plus Beau de M\u00e9tier. Paris: Plon. \n \n- Calado, J. (1998). O adolescente e o consumo de gorduras e fibras alimentares \nconhecimentos, atitudes e comportamentos. Revista Portuguesa de Sa\u00fade P\u00fablica, 16 \n(4), 5-21.  \n \n- Calado, J. (1998). O  adolescente  e  o  consumo  de  gorduras  e  fibras  alimentares \u2013 \n\u2013 factores associados aos comportamentos. Revista Portuguesa de Sa\u00fade P\u00fablica, 16, \n(3), 5-26. \n \n- Candeias, V. (2003). Os conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o e os comportamentos dos \nalunos, antes e ap\u00f3s conversas sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nPorto: Faculdade de Ci\u00eancias de Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto.  \n \n- Carmo, H.; Ferreira M. M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o guia para auto \naprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta.  \n \n- Carmo, I. (1999). Estrat\u00e9gias da educa\u00e7\u00e3o alimentar nas sociedades desenvolvidas. In \nPrecioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; Lacerda, T. (1999). \nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade do Minho, 433-436.  \n \n- Carmo, I. (2000). \u201cEstrat\u00e9gias de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar nas Sociedades Desenvolvidas\u201d, \nIn Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Universidade do \nMinho, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 433-436. \n \n- Carmo, I. (2001). Alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, alimenta\u00e7\u00e3o segura. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es \nD.Quixote.  \n \n- Carta de Ottawa (1986). In World Wide Web:http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 121\n\n- Carta de Bangkok (2005). In World Wide Web:http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n- Carvalho, A. D. (1995). Novas Metodologias em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n \n- Carvalho, G. S. (2002). Literacia para a Sa\u00fade: Um contributo para a redu\u00e7\u00e3o das \ndesigualdades em sa\u00fade. In Sa\u00fade: As teias da discrimina\u00e7\u00e3o social. In Actas do \nCol\u00f3quio Internacional: Sa\u00fade e Discrimina\u00e7\u00e3o Social (Org: M. E. Leandro, M. M. L. \nAra\u00fajo, M. S. Costa). Braga: Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade do Minho,  \n119-135.  \n \n- Carvalho e Silva, J. M. (2000). Colesterol, L\u00edpidos e Doen\u00e7a Vascular. Lisboa: Lidel, \nEdi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, Lda.  \n \n- Castro, A. (2001). Alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Lisboa: Instituto Piaget, 158-169.  \n \n- CCPES, DEB, DES e IIE (Comiss\u00e3o coordenadora do programa de educa\u00e7\u00e3o para a \nsa\u00fade, Departamento do Ensino B\u00e1sico, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio e Instituto \nde Inova\u00e7\u00e3o Educacional) (2001). Educa\u00e7\u00e3o alimentar \u2013 guia anotado de recursos. \nLisboa: Grafis CRL.  \n \n- CDC -- Centers for Disease Control Prevention. World Wide Web: http:// \nwww.cdc.gov/nccdphp/dnpa/bmi/bmi-for-age.htm. \n \n- CNAN e CEA (Conselho Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o e Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \nAlimentar) (1999). Recomenda\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o alimentar da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. \nLisboa: CNAN. \n \n- Coehn, J. (1999). Obesidade. UPDATE, 124, 12-16. \n \n- Cohen, L.; Manion, L. (1990). Metodos de Investigacion Educativa. Madrid: Editorial.  \n \n- Contento, I. (1995). The effectiveness of nutrition education and implications for nutrition \neducation policy, programs and research \u2013 a review of research. Journal of Nutrition \nEducation, 27, 279-418.  \n \n- Cook, T.; Anson, A.; Walchli, S. (1993). From a causal description to causal explanation: \nImproving tree already good evaluations of adolescent health programs. In Millstein, A. et \nal. (Eds.) (1993). Promotion the health of adolescents: New directions for the twenty-first \ncentury. Oxford: Oxford University Press, 339-374.  \n \n- Costa, M.; L\u00f3pez, E. (1998). Educaci\u00f3n para la salud \u2013 Una estrat\u00e9gia para cambiar los \nestilos de vida. Madrid: Ediciones Pir\u00e1mide.  \n \n- Cracel, L. C. (2000). \u201cParadigma hol\u00edtico\u201d. Revista Trajectos e Projectos, 2, 31-35. \n \n- Cruz, J. A. (1997). Dieta mediterr\u00e2nica e sa\u00fade. Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, VII (2), \n20-26.  \n \n- Cruz, J.; Guiomar, S.; Perdig\u00e3o, A.; Rem\u00edgio, J.; Silveira, D.; Rombo, M. (2000). Estudo \ndos h\u00e1bitos alimentares e do estado nutricional de adolescentes escolarizados do \nconcelho de Lisboa (Ensino Oficial). Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, X (1, 2), 5-58.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 122\n\n- Cunha, A. (1999). \u201cElectromagnetismo\u201d \u2013 Sua abordagem em manuais escolares de 12\u00ba \nano. In Castro, R.; Rodrigues A.; Silva, J.; Sousa, M. (1999). Manuais Escolares \u2013 \nEstatuto, fun\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria. Braga: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Universidade do \nMinho, 221-231. \n \n- Currie, C.; Hurrelmann, K.; Settertobulte, W.; Smith, R.; Todd, J. (Eds.) (2000). Health \nand health behaviour among young people. Copenhagen: World Health Organization \nRegional Office for Europe.  \n \n- Currie, C.; Morgan, A.; Rasmussen, V.; Roberts, C.; Settertobulte, W.; Samdal, O.; \nSmith, R., (Eds.) (2004). Young people\u2019s health in context. Health Behaviour in School-\naged Children (HBSC) study: international report from the 2001/2002 survey. \nCopenhagen: World Health Organization Regional Office for Europe.  \n \n- Declara\u00e7\u00e3o de Alma-Ata (1978). In World Wide Web:http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n- Declara\u00e7\u00e3o de Sundsvall(1991). In World Wide Web:http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n- Declara\u00e7\u00e3o de Jacarta (1997). In World Wide Web: http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n- Declara\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (2000). In World Wide Web: http://www.saudepublica.web.pt/05-\nPromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n \n- Dejours, C. (1993). Intelligence pratique et sagesse pratique: deux dimensions \nm\u00e9connues du travail r\u00e9el. Paris : Education Permanente, 216, 47-70.  \n \n- Delors, J. (2003). Educa\u00e7\u00e3o um Tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para UNESCO da \nComiss\u00e3o Internacional sobre educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.  \n \n- Diegues, J.; Guedes, M. (2002). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade comunit\u00e1ria. CRSP \u2013 Sa\u00fade \nP\u00fablica, 49.  \n \n- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade \u2013 Divis\u00e3o de Sa\u00fade Escolar (1996). Sa\u00fade escolar: Programa \nTipo. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade. \n \n- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (2000). Como viver com diabetes \u2013 autocuidados na sa\u00fade e \nna doen\u00e7a. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade.  \n \n- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (2002). Sa\u00fade Infantil e Juvenil: programa-tipo de actua\u00e7\u00e3o. \nLisboa: Divis\u00e3o de Sa\u00fade Materna, Infantil e dos Adolescentes \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. \n \n- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (2003). Sa\u00fade na comunidade: guia orientador para \nelabora\u00e7\u00e3o de indicadores. Lisboa: Divis\u00e3o de Sa\u00fade Materna, Infantil e dos \nAdolescentes. \n \n- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (2004). \u2013 A obesidade como doen\u00e7a cr\u00f3nica. In World Wide \nWeb: http://www2.dgsaude.pt. \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 123\n\n- Dixey, R.; Heindl, I.; Loureiro, I.; P\u00e9rez, C.; Snel, J.; Warnking, P. (1999). Healthy eating \nfor young people in Europe. A school-based nutrition education guide. Copenhagen: \nWorld Health Organization Regional Office for Europe.  \n \n- Doly, A. (1999). Metacogni\u00e7\u00e3o e Media\u00e7\u00e3o na escola. In Gargeate, M. (Eds.) A \nMetacogni\u00e7\u00e3o, um Apoio ao Trabalho dos Alunos. Porto: Porto Editora.  \n \n- Duarte, M. C. ; Villani, V. (2001). Construir o conhecimento cient\u00edfico a partir do \nconhecimento quotidiano \u2013 um estudo comparado sobre o tema \u201calimenta\u00e7\u00e3o humana\u201d. \nBraga: Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Universidade do Minho.  \n \n- Eco, U. (1991). Como se faz uma tese em ci\u00eancias humanas. Lisboa: Editorial \nPresen\u00e7a. \n \n- Enrique, B. (2004). Educaci\u00f3n para la salud: la alimentaci\u00f3n. Barcelona: Editorial \nLaboratorio Educativo. \n \n- Faculdade de Ci\u00eancias de Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto e Instituto \ndo Consumidor (2004). Guia - Os Alimentos na Roda. Lisboa: Instituto do Consumidor. \n \n- Falc\u00e3o, M. (2000). Generalidades sobre a alimenta\u00e7\u00e3o. In Castro, A. (2000). \nAlimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Lisboa: Instituto Piaget, 9-25. \n \n- Faria, H. A.; Carvalho, G. S. (2004). Escolas promotoras de sa\u00fade: factores cr\u00edticos para \no sucesso da parceria escola-centro de sa\u00fade. Revista Portuguesa de Sa\u00fade P\u00fablica, 22, \n79-90.  \n \n- Fern\u00e1ndez, F.; Torrej\u00f3n, M. (2000). Gu\u00eda de alimentaci\u00f3n y salud. Madrid: Edi\u00e7\u00f5es \nUNED. \n \n- Figueiredo, C. A.; Nova, E. M. V.; Ribeiro, H. G.; Cabral, M. G. (1994). A crian\u00e7a, a \nalimenta\u00e7\u00e3o e a escola. Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, 6 (2), 5-52.  \n \n- Fisberg, M. (1995). Obesidade na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o BYK.  \n \n- Flavell, J. H. (1976). Metacognitive aspects of problem \u2013 solving. In L. B. Resmick (Eds.), \nThe nature of inteligence. Hillsdale, N. J: Lawrence Erlbaum Associates.  \n \n- Gallego, A.; Bueno, A. (2002). Nutrici\u00f3n y envejecimiento: mejor nutrici\u00f3n, m\u00e1s vida. In \nBotic\u00e1rio, C.; Bruzos, S. (2002). Nutrici\u00f3n e Diet\u00e9tica II \u2013 Aspectos Cl\u00ednicos. Madrid: \nEdiciones UNED, 551-583.  \n \n- Garcia Matines, A.; Saez Carreras, J.; Escarbajal de Haro, A. (2000). Educaci\u00f3n para la \nsaud la apusta por la calidad de vida. Madrid: Ar\u00e1n Ediciones S. A..  \n \n- Gaspar, J. (1993). Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio: Dos paradigmas aos novos \nmapas. Revista de Cultura Cient\u00edfica, 13, 51-56. \n \n- Ghiglione, R.; Matalon, B. (1993). O inqu\u00e9rito \u2013 teoria e pr\u00e1tica. Oeiras: Celta Editora.  \n \n- Gil, A. C. (1991). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas.  \n \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 124\n\n- Glanz, K. (1999). Teoria num relance. Um guia para a pr\u00e1tica da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. In \nSardinha, L.; Matos, M.; Loureiro, I. (Eds.) (1999). Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Modelos e \nPr\u00e1ticas de Interven\u00e7\u00e3o nos \u00c2mbitos da Actividade F\u00edsica, Nutri\u00e7\u00e3o e Tabagismo. Lisboa: \nEdi\u00e7\u00f5es FMH, 9-55.  \n \n- Gon\u00e7alves, P. (1999). Perturba\u00e7\u00f5es de comportamento alimentar: preven\u00e7\u00e3o e \ntratamento. In Precioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; Lacerda, T. \n(1999). Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade do Minho.  \n \n- Gonz\u00e1lez, M. I. S. (1998). La educaci\u00f3n para la salud del siglo XXI. Comunicaci\u00f3n y \nsalud. Madrid: Dias de Santos.  \n \n- Green, L. W. (1984). Health education models. New York: John Wiley &amp; Sons. \n \n- Greene, W. H.; Simons-Morton, B. G. (1988). Educaci\u00f3n para la salud. M\u00e9xico: \nInteramericana, McGraw-Hill.  \n \n- Harden, A.; Oakley, A.; Oliver, S. (2001). Peer-delivered health promotion for young \npeople: \u201cA systematic review of different study designs\u201d. Health Education Journal, 60 (4), \n339-353.  \n \n- Hartman, D. (1993). Effect on dietary fat absorption of orbital, administered at different \ntimes relative to meal intake. Clinical Pharmacology, 266, 36-70.  \n \n- Hartog, A.P.; Staveren, W. A. (1985). Manual of Social Surveys on Food Habits and \nConsumption. In Developing Countries. Pudoc Wageningen.  \n \n- Heald, F. P. (1992). Fast food snack food: beneficial or deleterious. Journal of \nAdolescent Health, 13(5), 380-383.  \n \n- Holford, P. (2000). A b\u00edblia da alimenta\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.  \n \n- Honor\u00e9, B. (2002). A Sa\u00fade em Projecto.Paris: Lusoci\u00eancia.  \n \n- Hurrelman, L.; Nordlone, E. (1995). Promoting health in schools: the German example. \nHealth Promotion International, 10 (2), 291-296.  \n \n- Illich, I. (1977). Limites para a medicina. Lisboa: Livraria S\u00e1 da Costa Editora.  \n \n- Imperatori, E.; Giraldes, M. R. (1993). Metodologia do Planeamento da Sa\u00fade. Lisboa. \nEscola Nacional de Sa\u00fade Publica.  \n \n- Instituto Nacional de Cardiologia Preventiva (2002). A situa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade em Portugal \nem rela\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses europeus. Lisboa: Instituto Nacional de Cardiologia \nPreventiva.  \n \n- Ireland, R. (2001). Promoting Phisycal Activity with Local Authorities. In, Scriven, A.; \nOrme, J. (Eds.), Health Promotion:Professonal Perspectives (2001). London: Palgrave. \n \n- Janicas, L.; Mendes, L.; Ferreira, R.; Gon\u00e7alves, R.; Pires, T. (2001). H\u00e1bitos \nalimentares dos estudantes do ensino secund\u00e1rio do concelho de Sintra. Revista \nAlimenta\u00e7\u00e3o Humana, 9 (3), 56-78.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 125\n\n- Kaufman, A. (2000).  Transtornos  na  adolesc\u00eancia.  Revista  Brasileira de Medicina, 1, \n5 - 12.  \n \n- Kulbok, P. A.; Laffey, S. C.; Goeppinger (1999). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade comunit\u00e1ria: Uma \nestrutura de v\u00e1rios n\u00edveis para a pr\u00e1tica. In STANHOPE, M; LANCASTER, J., \nEnfermagem Comunit\u00e1ria: promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de grupos, fam\u00edlias e indiv\u00edduos. Lisboa. \nLusoci\u00eancia, 235-308. \n \n- Kushi, M.; Jack, A. (1997). A Humanidade numa encruzilhada. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Um \nMundo \u00c9tico.  \n \n- Lakatus, E. M.; Marconi, M. A. (2001). Metodologia do trabalho cient\u00edfico: procedimentos \nb\u00e1sicos, pesquisa bibliogr\u00e1fica, projeto e relat\u00f3rio, publica\u00e7\u00f5es e trabalhos cient\u00edficos. 5\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas. \n \n- Lemos, D. (1999). Alimenta\u00e7\u00e3o e Adolesc\u00eancia \u2013 Uma Quest\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o. In \nPrecioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; Lacerda, T. (1999). \nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade do Minho, 454-457.  \n \n- Lima, M. (1993). Atitudes. In Vala, J.; Monteiro, M. (1993). Psicologia Social. Lisboa: \nServi\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.  \n \n- Locke, L. F. (1998). Reading and understanding research. Thousand Oaks: Sage  \n \n- Logenecker, G. K. D. (1998). Conceitos de sa\u00fade e de doen\u00e7a. In Phipps Long Woods. \nEnfermagem M\u00e9dico-Cir\u00fargica. Conceitos e Pr\u00e1tica Clinica. Lisboa. Lusodidata, I, 25-42.  \n \n- Lopes, A.; Pereira, P.; Mesquita, M. F. (1999). Acompanhamento nutricional dos utentes \ndo Centro de Sa\u00fade \u2013 Loures. Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, IX (1, 2), 87-97.  \n \n- Loureiro, I. (1999). A import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o alimentar na escola. In Sardinha, L.; \nMatos, M.; Loureiro, I. (Eds.) (1999). Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Modelos e Pr\u00e1ticas de \nInterven\u00e7\u00e3o nos \u00c2mbitos da Actividade F\u00edsica, Nutri\u00e7\u00e3o e Tabagismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \nFMH, 57-84. \n \n- Loureiro, J.; Miranda, N. (1993). Mesa \u2013 Manual de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade em \nalimenta\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.  \n \n- Machado, P.; Gon\u00e7alves, S. (1999). Perturba\u00e7\u00f5es do comportamento alimentar: \npreven\u00e7\u00e3o e tratamento. In Precioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; \nLacerda, T. (1999). Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da \nEduca\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho.  \n \n- Marivoet, S. (2001). H\u00e1bitos Desportivos da Popula\u00e7\u00e3o Portuguesa. Lisboa: MJD/INED. \n \n- Markwell, S.; Speller, V. (2001). Partnership Working and Interprofissional Collaboration: \nPolicy and Practice. In Scriven, A.; Orme, J. (Eds.). Health Promotion: Professional \nPerspectives. London: Palgrave.  \n \n- Marques, R. (1998). Professores, Fam\u00edlias e Projecto Educativo. Porto: Asa Editores.  \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 126\n\n- Marques-Vidal, P.; Velho, S.; Soares, A. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional, \nconhecimentos e h\u00e1bitos alimentares de atletas de v\u00e1rias modalidades. Revista \nAlimenta\u00e7\u00e3o Humana, 9 (3), 23-42.  \n \n- Martins, C. A. (2002). \u201cSeremos educadores para a sa\u00fade?\u201d In Sinais Vitais, 40, 21-22.  \n \n- Matos, M.; Sim\u00f5es, C.; Canha, L.; Fonseca, S. (1996). Sa\u00fade e Estilos de Vida nos \nJovens Portugueses. Estudo Nacional da Rede Europeia HBSC/OMS. Lisboa: FMH. \n \n- Matos, M. G.; Sim\u00f5es, C.; Carvalhosa, S. F.; Reis, C. (1998). A Sa\u00fade dos Adolescentes \nPortugueses: Estudo Nacional da Rede Europeia HBSC/OMS. Lisboa: Faculdade de \nMotricidade Humana/Programa de Educa\u00e7\u00e3o para Todos \u2013 Sa\u00fade. \n \n- Matos, M.; Sim\u00f5es, C.; Cunha, L. (1999). Sa\u00fade e estilos de vida em jovens \nportugueses em idade escolar. In Sardinha, L.; Matos, M.; Loureiro, I. (Eds.) (1999). \nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: Modelos e Pr\u00e1ticas de Interven\u00e7\u00e3o nos \u00c2mbitos da Actividade \nF\u00edsica, Nutri\u00e7\u00e3o e Tabagismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es FMH, 218-240. \n \n- Matos, M.; Equipa do Projecto Aventura Social &amp; Sa\u00fade (2003). A sa\u00fade dos \nadolescentes portugueses (quatro anos depois). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es FMH. \n \n- Matos, M. (2004). Psicologia da Sa\u00fade, sa\u00fade p\u00fablica e sa\u00fade internacional. An\u00e1lise. \nPsicol\u00f3gica, 22 (3), 449-462.  \n \n- Matos, M. (eds.) (2005). Comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conflitos e sa\u00fade na escola. Lisboa: \nCDI/FMH. \n \n- Matos, M.; Sampaio, D.; Baptista, M.; Silva, M. (2005). Relat\u00f3rio Preliminar \u2013 G.T.E.S. \nLisboa: M.E.  \n \n- Mattar, F. N. (1999). Pesquisa de Marketing: metodologia, planejamento. 5\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Atlas. \n \n- Mcginnis, J.; Foege, W. (2000). Actual causes of death in the United States. New York: \nJama.  \n \n- Mello, M. L. M. (2000). \u00c1lcool e Problemas Ligados ao \u00c1lcool em Portugal. Lisboa: \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade.  \n \n- Mendoza, R. (1999). Prevenci\u00f3n del tabaquismo entre los j\u00f3venes: un reto alcanzable. \nIn Precioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; Lacerda, T. (1999). \nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade do Minho.  \n \n- Mendoza, R.; P\u00e9rez, M. ; Foguet, J. (1994). Conductas de los escolares espa\u00f1oles \nrelacionadas con la salud (1986-1990). Madrid: Consejo Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas.  \n \n- Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (1998). Sa\u00fade em Portugal: uma estrat\u00e9gia para o virar do s\u00e9culo. \nLisboa: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 127\n\n- Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (1999). Compet\u00eancias \ngerais e transversais. In World Wide Web: https://www.deb.min-\nedu.pt/NewForum/brochuracompetencias gerais.htm.  \n \n- Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade (2000). O que \u00e9 a sa\u00fade na escola. Lisboa: Editorial \ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n \n- Moon, A.; Mullee, M.; Thompson, R.; Speller, V.; Roderick, P. (1999). \u201cHelping Schools \nto become health-promoting environments \u2013 an evaluation of the Wessex Healthy Schools \nAward\u201d. Health Promotion International, 14 (2), 111 - 122.  \n \n- Moreno, A. (1997). Educaci\u00f3n para la salud en la escuela: Experiencia y participaci\u00f3n. \nMurcia: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Murcia. \n \n- Moreno, A. S.; Garcia, E. R.; Campos, P. M. (2000). \u201cProcedimientos en educaci\u00f3n para \nla salud\u201d. In Moreno, A. S.; Garcia, E. R.; Campos, P. M.. Enfermeria comunit\u00e1ria. Madrid: \nMcGraw-Hill.  \n \n- Moreira, P. (1999). Modelo alimentar para adolescentes escolares e jovens \nuniversit\u00e1rios. In Precioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; Lacerda, \nT. (1999). Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade do Minho, 437- 449.  \n \n- Moreira, P.; Peres, E. (1996). Alimenta\u00e7\u00e3o de adolescentes. Revista de Alimenta\u00e7\u00e3o \nHumana, 2 (4), 4-44.  \n \n- Moreira P.; Teixeira, J. (1994). Educa\u00e7\u00e3o alimentar e modifica\u00e7\u00e3o de conhecimentos \nalimentares de crian\u00e7as do ensino b\u00e1sico. Revista Forum de Projectos de Educa\u00e7\u00e3o \nAlimentar, 6 (2), 24-28.  \n \n- Navarro, M. F. (1995). Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e profissionais de sa\u00fade comunit\u00e1ria. \nRevista Portuguesa de Sa\u00fade Publica, 43 (4), 77-83. \n \n- Navarro, M. F.(1999). Educar para sa\u00fade ou para a vida? Conceitos e fundamentos \npara novas pr\u00e1ticas. In Precioso, J.; Viseu, F.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, T.; Henriques, R.; \nLacerda, T. (1999). Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Braga: Departamento de Metodologias da \nEduca\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho, 13-28.  \n \n- Nicola, S.; Carvalho, D.; S\u00e1, L.; Silva, T.; Varela, M.; Lima, M.; Monteiro, I. (2001). Mitos \nalimentares em adolescentes. Revista Portuguesa de Nutri\u00e7\u00e3o, 12, 5-22. \n \n- Nikerson, R. S.; Perkins, D. N.; Smith, E. E. (1990). Ense\u00f1ar a pensar: aspectos de la \nAptitud Intelectual. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Madrid: Narcea.  \n \n- Nunes e Breda (2001). Manual para uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel em jardins-de-inf\u00e2ncia. \nLisboa: Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade.  \n \n- Nunes, L. A. S. (1999). O sentido de coer\u00eancia: Operacionaliza\u00e7\u00e3o de um conceito que \ninflu\u00eancia a sa\u00fade mental e a qualidade de vida. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade \nNova de Lisboa \u2013 Escola Nacional de Sa\u00fade Publica. \n \n- O\u2019Donnell, M. P. (1986). Definition of health promotion. American Journal of Health \nPromotion, 1, 4-5.  \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 128\n\n- Oliveira, C. C. (2002). Holismo: Aprender e Educar. In Diversidade e Diferen\u00e7a. Porto: \nUniversidade do Porto, 4, 1-10.  \n \n- OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade) (1986). As metas de sa\u00fade para todos: metas de \nestrat\u00e9gia regional europeia de sa\u00fade para todos. Lisboa: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \nDepartamento de Estudos e Planeamento. \n \n- OMS, CCE e CE (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, Comiss\u00e3o da Comunidade Europeia, \nConselho da Europa) (1995). Promover a sa\u00fade da juventude europeia. Educa\u00e7\u00e3o para a \nsa\u00fade nas escolas. Manual de forma\u00e7\u00e3o para professores e outros profissionais que \ntrabalham com jovens. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n \n- Padez, C.; Fernandes, T.; Mour\u00e3o, I.; Moreira, P.; Rosado, V. (2004). Prevalence of \nOverweight and Obesity in 7\u20139 Year-Old Portuguese Children: Trends in Body Mass \nIndex From 1970\u20132002. American Journal of Human Biology, 16, 670-678.  \n \n- Pardal, M. (1990). Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade \u2013 conceitos e perspectivas. Revista F\u00f3rum \nde Projectos de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar, 6, 11-14.  \n \n- Pardal, L.; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: Areal \nEditores.  \n \n- Pastor Ruiz,Y.; Balagur Sol\u00e1 I.; Garcia-Merita, M. (1999). Estilo de vida e salud. \nVal\u00eancia: Albatos Educaci\u00f3n.  \n \n- Peres, E. (1979) Alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Lisboa: Editorial Caminho. \n \n- Peres, E. (1994). Saber Comer para Melhor Viver. Lisboa: Editorial Caminho.  \n \n- Peres, E. (1997). Bem Comidos e Bem Bebidos. Lisboa: Editorial Caminho. \n \n- Peres, E. (2003). Saber comer para melhor viver. Vers\u00e3o actualizada de alimenta\u00e7\u00e3o \nsaud\u00e1vel. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Caminho, Biblioteca da Sa\u00fade.  \n \n- Pereira, A.; Duarte, M. (1999). O manual escolar como facilitador da constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico \u2013 o caso do tema \u201cReac\u00e7\u00f5es de Oxida\u00e7\u00e3o-Redu\u00e7\u00e3o\u201d do 9\u00ba ano \nde escolaridade. In Castro, R.; Rodrigues A.; Silva, J.; Sousa, M. (1999). Manuais \nEscolares \u2013 Estatuto, fun\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria. Braga: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. \nUniversidade do Minho, 367-374.  \n \n- Pereira, J.; Mateus, C. (2003). Custos indirectos associados \u00e0 obesidade em Portugal. \nRevista Portuguesa de Sa\u00fade P\u00fablica, 3, 65-80. \n \n- Perez-Rodrigo, C.; Aranceta, X. (1997). Nutrition education for schoolchildren living in a \nlow-income urban area in Spain. Journal of Nutrition Education, 29 (5), 267-273.  \n \n- Pestana, C. (1996). A educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade no sistema educativo num quadro de \nmudan\u00e7a: 12 Crit\u00e9rios a Atingir pela Rede Europeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade. \nLisboa: PPES, 1-4.  \n \n- Pestana, M. A.; Gageiro, J. N. (2000). An\u00e1lise de Dados Para Ci\u00eancias Sociais: A \ncomplementaridade do SPSS. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 129\n\n- PNPAFD (Programa Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Actividade F\u00edsica e Desportiva) (2000). A \nActividade F\u00edsica \u2013 O instrumento mais barato de sa\u00fade p\u00fablica. In: Contributo da \nActividade F\u00edsica para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, 6,6-78. \n \n- Pollock, M. L.; Wilmore, J. H.; Fox III, S.M. (1993). Exerc\u00edcio na Sa\u00fade e na Doen\u00e7a. 2\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: MEDSI.  \n \n- Precioso, J. (1992). Algumas estrat\u00e9gias de \u00e2mbito intra e extracurricular. Para \npromover e educar para pr\u00e1tica de uma alimenta\u00e7\u00e3o racional. In Revista Portuguesa de \nEduca\u00e7\u00e3o, 2, 11-128.  \n \n- Precioso, J. (2000). Promo\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis. Programa \u201cAprende a \ncuidar de ti\u201d. Braga: Associa\u00e7\u00e3o para a Preven\u00e7\u00e3o e Tratamento do Tabagismo de Braga.  \n \n- Precioso, J. (2001). Aprende a cuidar de ti. Braga: Associa\u00e7\u00e3o para a Preven\u00e7\u00e3o e \nTratamento do Tabagismo de Braga.  \n \n- Programa do XVII Governo Constitucional (2005). Rede Europeia de Escolas \nPromotoras de Sa\u00fade/Escolas Promotoras de Sa\u00fade. In World Wide Web: \nhttp://www.portugal.gov.pt. \n \n- Quivy, R.; Campenhoudt, L. (1998). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais. Lisboa: \nGradiva \u2013 Publica\u00e7\u00f5es. \n \n- R\u00e1mon, M.; Sagrera, M.; Batista, J. (1994). Condutas de los escolares espa\u00f1oles \nrelacionadas com la salud (1986-1990). Madrid: CSIC.  \n \n- Rapley, M.(2003). Quality of Life Research: a critical introduction. London: SAGE \nPublications.  \n \n- Reato, L. F. N. (1999). Desenvolvimento psicol\u00f3gico do adolescente. Revista Sinopse \nde Pediatria, 3, 57-59.  \n \n- Recomenda\u00e7\u00f5es de Adelaide (1988). In World Wide Web: \nhttp://www.saudepublica.web.pt/05-PromocaoSaude/promo\u00e7\u00e3o_indice.htm. \n  \n- Redman, B. K. (2003). A pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade. Lisboa: Lusoci\u00eancia.  \n \n- Rees, J. (1992). Nutrition in adolescence. In Williams, S.; Worthington-Roberts, B. (Eds.) \n(1992). Nutrition throughout the life cicle. 2nd ed. St. Louis: Mosby Year Book, 284-335. \n \n- REEPS/P.E.S. \u2013 Programa de Promo\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (1998) A rede \nEuropeia de Escolas Promotoras de Sa\u00fade. Lisboa: Editorial Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \n- Ribeiro, J. L. (1994). Psicologia da sa\u00fade, sa\u00fade e doen\u00e7a. In MCINTYRE, T. M. \nPsicologia da Sa\u00fade:  \u00c1reas de  Interven\u00e7\u00e3o  Perspectivas  Futuras. Braga:  APPORT, \n55-72.  \n \n- Rocha, P.; Almeida, M. V. (1999). Publicidade alimentar na televis\u00e3o. Revista de \nAlimenta\u00e7\u00e3o Humana, 2, 27-38. \n \n- Rocher, G. (1989). Sociologia Geral. Ac\u00e7\u00e3o social. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.  \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 130\n\n- Rogado, T.; Teixeira, J. A. C. (1997). Interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica na educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade \nno sistema de cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios. In Actas do 2\u00ba Congresso Nacional de \nPsicologia da Sa\u00fade. Braga: Editor Ribeiro, J. L.. \n \n- Roper, N.; Logan, W.W.; Tierney, A. J. (1995). Enfermagem e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. In \nModelo de Enfermegem. Alfraide: Editora MC Graw-Hill, 3-11. \n \n- Russel, N. (1996). Manual de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o-Geral da \nSa\u00fade.  \n \n- Saito, I. M. (1993). Nutri\u00e7\u00e3o. In Coates, V.; Fran\u00e7oso, L. A.; Benzos, G. W. Medicina do \nAdolescente. S\u00e3o Paulo: Sarvier, 37-50. \n \n- Salles, L. M. F. (1998). Adolesc\u00eancia, escola e cotidiano, contradi\u00e7\u00f5es entre o gen\u00e9rico \ne o particular. Piracicaba: UNIMEP.  \n \n- Sanmarti, L. (1988). Educaci\u00f3n Sanit\u00e1ria: princ\u00edpios, m\u00e9todos e aplicaciones. Madrid: \nDiaz de Santos.  \n \n- Santos, J. (1999). Preocupa\u00e7\u00f5es dos adolescentes e algumas pr\u00e1ticas dos seus estilos \nde vida. Revista Portuguesa de Sa\u00fade P\u00fablica, 17 (2), 27-42.  \n \n- Santos, V. L. (2000). \u201cMarco conceptual de educaci\u00f3n para la salud\u201d. In OSUNA, A. F. \nSalud p\u00fablica y educaci\u00f3n para la salud. Barcelona: Masson.  \n \n- Scriven, A. (2001). The Influence of Government Policy on the Provision of Health \nEducation in Schools. In Scriven, A.; Orme, J. (Eds.). Health Promotion: Professional \nPerspectives (2001). London: Palgrave.  \n \n- Seaman, C.; Kirk, T. (1995). A new approach to Nutrition Education in Schools, Health \nEducation, 3, 31-39.  \n \n- Silva, M. (2002). Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel na Escola: Um projecto integrado de \ninterven\u00e7\u00e3o numa comunidade escolar do Ensino B\u00e1sico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nBraga: Universidade do Minho. \n \n- Stwart, A. (2001). Dist\u00farbios Alimentares na Adolesc\u00eancia. UPDATE, 140, 58-60.  \n \n- Tavares, A. S. R. (2003). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. In World Wide Web: \nhttps://www.enps.unl.pt/saboga/prosaude. \n  \n- Tones, K.; Tilford, S. (2001). Health Promotion: effectiveness, effficiency and equity. 3\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o. Leeds: Nelson Thornes.  \n \n- Valleman, G.; Williams, E. (2001). The Role of the Primary Care Group in Promoting \nHealth. In Scriven, A.; Orme, J. (Eds.). Health Promotion: Professional Perspectives \n(2001). London: Palgrave.  \n \n- Vergara, S., C. (2000). Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 3\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Atlas.  \n \n \n\n\n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir, uma proposta educacional \n\n \n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia 131\n\n- Viana, M. C. C. (2001). Promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade na escola: Perspectivas te\u00f3ricas e opini\u00f5es \nde profissionais de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade. Um estudo explorat\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. Braga: Universidade do Minho. \n \n- Watiez, M. (1995). Processus de socialisation alimentaire du jeune consommateur. \nCahiers de Nutrition et Di\u00e9t\u00e9tique, 30 (5), 313-319.  \n \n- Whitaker, P. (1999). Gerir a Mudan\u00e7a nas Escolas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es ASA.  \n \n- Wolinsky, I.; Hickson, J. (Eds.) (2002). Nutri\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio e no esporte. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Editora Roca, 270-276.  \n \n- World Health Organization (1946). Constitui\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. In \nWorld Wide Web: https: www.//fd.uc.pt/CI/CEE/OI/OMS/OMS.htm. \n \n- World Health Organization (1996). Preparation and use of food-based dietary guidelines. \nGeneva: WHO. \n \n- World Health Organization (1998). Nutrition: An Essential Element of a Health Promoting \nSchool. Geneva: WHO. \n \n- World Health Organization (2001). Local action: creating Health Promoting Schools. \nGeneva: WHO. \n \n- World Health Organization (2002). Informe sobre la salud en el mundo 2002. World \nWide Web: http://www.who.int/whr/es/index.html. \n \n- World Health Organization (2003). Diet, Nutrition and the Prevention of Chronic \nDiseases. Geneva: WHO. \n\n\n\n2 to 20 years: Girls\n\nBody mass index-for-age percentiles\nNAME\n\nRECORD #\n\nSOURCE: Developed by the National Center for Health Statistics in collaboration with\n\nthe National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion (2000).\n\nhttp://www.cdc.gov/growthcharts\n\n2 543 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\n26\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nkg/m\n2\n\n28\n\n26\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nkg/m\n2\n\n30\n\n32\n\n34\n\nBMI\n\nBMI\n\nAGE (YEARS)\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n23\n\n25\n\n27\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n23\n\n25\n\n27\n\n29\n\n31\n\n33\n\n35\n\nDate Age Weight Stature BMI* Comments\n\n95\n\n90\n\n85\n\n75\n\n50\n\n10\n\n25\n\n5\n\nPublished May 30, 2000 (modified 10/16/00).\n\n\n\n2 543 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\n26\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nkg/m\n2\n\n28\n\n26\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\nkg/m\n2\n\n30\n\n32\n\n34\n\nBMI\n\nBMI\n\nAGE (YEARS)\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n23\n\n25\n\n27\n\n13\n\n15\n\n17\n\n19\n\n21\n\n23\n\n25\n\n27\n\n29\n\n31\n\n33\n\n35\n\n95\n\n90\n\n75\n\n50\n\n25\n\n10\n\n5\n\n85\n\n2 to 20 years: Boys\n\nBody mass index-for-age percentiles\nNAME\n\nRECORD #\n\nSOURCE: Developed by the National Center for Health Statistics in collaboration with\n\nthe National Center for Chronic Disease Prevention and Health Promotion (2000).\n\nhttp://www.cdc.gov/growthcharts\n\nDate Age Weight Stature BMI* Comments\n\nPublished May 30, 2000 (modified 10/16/00).\n\n\n\n \n\n  \n\nTabela  \n\n\u00cdndice de Massa Corporal para Adolescentes de ambos os sexos* \n\n \n\nRapazes Raparigas \n\nPercentil Percentil \n\n 5 15 50 85 95 5 15 50 85 95 \n\nId\nad\n\ne \n\n9 14.03  14.71  16.17  18.85  21.47  13.87  14.66  16.33  19.19  21.78  \n\n10 14.42  15.15  16.72  19.60  22.60  14.23  15.09  17.00  20.19  23.20  \n\n11 14.83  15.59  17.28  20.35  23.73  14.60  15.53  17.67  21.18  24.59  \n\n12 15.24  16.06  17.87  21.12  24.89  14.98  15.98  18.35  22.17  25.95  \n\n13 15.73  16.62  18.53  21.93  25.93  15.36  16.43  18.95  23.08  27.07  \n\n14 16.18  17.20  19.22  22.77  26.93  15.67  16.79  19.32  23.88  27.97  \n\n15 16.59  17.76  19.92  23.63  27.76  16.01  17.16  19.69  24.29  28.51  \n\n16 17.01  18.32  20.63  24.45  28.53  16.37  17.54  20.09  24.74  29.10  \n\n17 17.31  18.68  21.12  25.28  29.32  16.59  17.81  20.36  25.23  29.72  \n\n18 17.54  18.89  21.45  25.92  30.02  16.71  17.99  20.57  25.56  30.22  \n\n19 17.80  19.20  21.86  26.36  30.66  16.87  18.20  20.80  25.85  30.72  \n\n20-24 18.66  20.21  23.07  26.87  31.26  17.38  18.64  21.46  26.14  31.20  \n\n*http://www.cdc.gov/nchs/about/major/nhanes/growthcharts/charts.htm \n\n  \n\n \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de Aveiro \n \n \n\nCurso de Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia \n \n\nTrabalho de Investiga\u00e7\u00e3o \n \n\n\u201cH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir doen\u00e7as metab\u00f3licas, \numa proposta educacional\u201d \n\n \n \n\n                   2006 /       /        \n\n \n \n Caros (as) alunos (as): \n Este question\u00e1rio tem por objectivo a recolha de dados que possibilitem efectuar uma \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida dos alunos do 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico e do \nEnsino Secund\u00e1rio, de escolas situadas em meio urbano e em meio rural. Neste sentido, \u00e9 muito \nimportante que sejas, tanto quanto poss\u00edvel, rigoroso(a) nas tuas respostas. \n\nAgradecendo, desde j\u00e1, a colabora\u00e7\u00e3o prestada com o preenchimento deste question\u00e1rio, importa \nreferir que o mesmo n\u00e3o \u00e9 an\u00f3nimo, facto que servir\u00e1 apenas o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es junto dos \nM\u00e9dicos de Fam\u00edlia sobre o teu estado de sa\u00fade.  \n \n \n \n1. Dados Pessoais  \n \n1.1. Ano de Escolaridade:  \n\n5\u00ba Ano ? 6\u00ba Ano ? 7\u00ba Ano ? 8\u00ba Ano ? 9\u00ba Ano ? \n10\u00ba Ano ?  11\u00ba Ano ? 12\u00ba Ano ? \n\n \n1.2. Nome: \n___________________________________________________________ \n \n\n1.3. Sexo do inquirido: Masculino  ?  Feminino  ?   \n \n1.4. Escola que frequentas: \n_____________________________________________________________________________ \n \n1.5. Idade / Data de nascimento: \n       ____ anos \n    _____/_____/_____ \n    (ano)   (m\u00eas)   (dia) \n \n1.6. Centro de Sa\u00fade a que pertences: \n______________________________________________________________________ \n \n 1.6.1.M\u00e9dico assistente: \n \n\n? M\u00e9dico de Fam\u00edlia.                            Nome________________________________________ \n\n? Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? ___________ Nome________________________________________ \n\nQUESTION\u00c1RIO \n\n\n\n           2 \n2. H\u00e1bitos alimentares / informa\u00e7\u00e3o nutricional \n\n(Assinala em cada al\u00ednea, a op\u00e7\u00e3o que melhor se adapta \u00e0 tua situa\u00e7\u00e3o) \n \n\n2.1. O teu pequeno-almo\u00e7o \u00e9 composto por\u2026 \n \n\n ?  absolutamente nada. \n\n ?  leite ou iogurte com cereais e uma pe\u00e7a de fruta. \n\n ?  um copo de leite e uma torrada. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n2.2. Com que frequ\u00eancia ingeres leite e seus derivados? \n \n\n ?  Uma vez por dia. \n\n ?  V\u00e1rias vezes ao dia. \n\n ?  Cerca de quatro vezes por semana. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n2.3. A tua m\u00e9dia de refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias \u00e9\u2026 \n \n\n ?  tr\u00eas: pequeno-almo\u00e7o, almo\u00e7o e jantar. \n\n ?  cinco. Fa\u00e7o um lanche a meio da manh\u00e3 e a meio da tarde, entre as refei\u00e7\u00f5es  \n       principais. \n\n ?  seis ou sete. Para al\u00e9m das refei\u00e7\u00f5es principais, fa\u00e7o pequenas merendas ao longo  \n       dia. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.4. Quantas vezes ao dia consomes vegetais frescos? \n \n\n ?  Nenhuma. \n\n ?  Uma de vez em quando. \n\n ?  Duas vezes por dia. \n\n ?  Tr\u00eas ou mais vezes por dia. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.5. O peixe faz parte do teu menu semanal? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.5.1. Se sim \n \n\n ?  Pelo menos quatro vezes por semana. \n\n ?  Duas vezes por semana. \n\n ?  Raramente. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n \n \n\n\n\n           3 \n2. H\u00e1bitos alimentares / informa\u00e7\u00e3o nutricional (Cont.) \n \n\n2.6. Fazes algum tipo de dieta ou regime? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.6.1. Se sim  \n \n Por qu\u00ea? _______________________________________________________________ \n \n\n2.7. \u00c9s adepto do consumo de carne? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.7.1. Se sim \n \n\n ?  Como carne todos os dias. \n\n ?  Tento privilegiar a carne branca, como peru e frango e s\u00f3 como carne de porco ou  \n       de vaca uma vez por semana. \n\n ?  Costumo comer carne vermelha cerca de tr\u00eas vezes por semana. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.8. Deixas-te tentar por alimentos a\u00e7ucarados (bolos, chocolates, bolachas, \nrebu\u00e7ados e afins)? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.8.1. Se sim \n \n\n ?  Entre 0 e 3 vezes por semana. \n\n ?  Entre 4 e 6 vezes por semana. \n\n ?  Entre 7 e 10 vezes por semana. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.9. Comes fast-food (cachorros quentes, hamb\u00fargueres, pizzas ou comida pr\u00e9-\ncozinhada)? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.9.1. Se sim, com que frequ\u00eancia? \n \n\n ?  Entre 0 e 3 vezes por semana. \n\n ?  Entre 4 e 6 vezes por semana. \n\n ?  Entre 7 e 10 vezes por semana. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n           4 \n2. H\u00e1bitos alimentares / informa\u00e7\u00e3o nutricional (Cont.) \n \n\n2.10. Bebes \u00e1gua diariamente? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o  \n \n\n 2.10.1. Se sim \n \n\n ?  Bebo cerca de um litro e meio de \u00e1gua por dia, no total. \n ?  Bebo cerca de meio litro de \u00e1gua \u00e0s refei\u00e7\u00f5es. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.11.Consomes sumos industriais e/ou refrigerantes? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o  \n \n\n 2.11.1. Se sim \n \n\n ?  Bebo frequentemente sumos industriais (n\u00e9ctar e polpa de fruta) \n\n ?  Bebo sempre refrigerante ou Coca-Cola \u00e0s refei\u00e7\u00f5es e fora delas. \n\n ?  Bebo refrigerantes s\u00f3 \u00e0s refei\u00e7\u00f5es. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.12. Consomes bebidas alco\u00f3licas? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.12.1. Se sim \n \n\n ?  Diariamente \n\n ?  Ocasionalmente. \n\n ?  Frequentemente. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.13. Comes alimentos fritos (batatas fritas, salgadinhos, \u2026)? \n \n\n ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n 2.13.1. Se sim, com que frequ\u00eancia? \n \n\n ?  Diariamente. \n\n ?  Duas a tr\u00eas vezes por semana. \n\n ?  Uma vez por semana. \n\n ?  Raramente, ou pelo menos duas vezes por m\u00eas. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n           5 \n2. H\u00e1bitos alimentares / informa\u00e7\u00e3o nutricional (Cont.) \n \n\n2.14. Quantas vezes por dia ingeres fruta ou sumos de frutas? \n \n\n ?  Nenhuma. \n\n ?  Uma a duas vezes. \n\n ?  Mais de duas vezes por dia. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.15. Durante a semana quais s\u00e3o as refei\u00e7\u00f5es que fazes em casa? \n \n\n ?Pequeno-almo\u00e7o     ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Lanche ou merenda da manh\u00e3    ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Almo\u00e7o      ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Lanche ou merenda da tarde    ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Jantar       ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n2.16. Quais s\u00e3o as refei\u00e7\u00f5es que fazes em casa no fim-de-semana? \n \n\n ?Pequeno-almo\u00e7o     ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Lanche ou merenda da manh\u00e3    ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Almo\u00e7o      ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Lanche ou merenda da tarde    ?  Sim   ?  N\u00e3o \n\n ?Jantar       ?  Sim   ?  N\u00e3o \n \n\n2.17. Por que motivo quando deves almo\u00e7ar na cantina da escola, n\u00e3o o fazes? \n(Assinala a (s) op\u00e7\u00e3o (\u00f5es) que se adequa (m) \u00e0 tua situa\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n ?  Almo\u00e7o sempre na cantina da escola, quando necess\u00e1rio. \n ?  Porque trago um pequeno lanche de casa. \n\n ?  Compro outros alimentos no Buffet da escola. \n\n ?  N\u00e3o tenho vontade ou fome. \n\n ?  N\u00e3o gosto. \n\n ?  N\u00e3o tenho tempo. \n\n ?  Prefiro brincar. \n\n ?  Compro outros alimentos nos Caf\u00e9s/Bares, pr\u00f3ximos da escola. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n2.18. Consideras que fazes uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? \n \n\n ?  N\u00e3o. \n\n ?  Sim. \n\n ?  Frequentemente. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n\n\n\n           6 \n3. Avalia\u00e7\u00e3o do Estado de Sa\u00fade/ Avalia\u00e7\u00e3o Antropom\u00e9trica \n \n\n 3.1. Estado de Sa\u00fade \n(Assinala em cada al\u00ednea, a op\u00e7\u00e3o que melhor se adapta \u00e0 tua situa\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n3.1.1. Como classificas de uma forma geral o teu estado de sa\u00fade? \n \n\n ?  Bom. \n\n ?  Razo\u00e1vel. \n\n ?  Mau. \n\n ? Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n3.1.2. Consideras que fazes diariamente uma boa alimenta\u00e7\u00e3o para manter a tua  \n sa\u00fade? \n\n \n\n ?  Sim. \n\n ?  N\u00e3o. Por qu\u00ea? ________________________________________________________ \n\n ?  N\u00e3o sei. \n \n\n3.1.3. Sentes quebras de energia durante o dia? \n \n\n ?  Sim. Em que altura do dia? _____________________________________________ \n\n ?  N\u00e3o. \n\n ?  Ocasionalmente. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n3.1.4. Vais frequentemente ao teu M\u00e9dico de Fam\u00edlia? \n \n\n ?  Sim. \n\n ?  N\u00e3o. \n\n ?  Raramente vou ao M\u00e9dico. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n3.1.5. H\u00e1 quanto tempo n\u00e3o vais a consultas m\u00e9dicas? \n \n\n ?  H\u00e1 mais de seis meses. \n\n ?  H\u00e1 menos de seis meses. \n\n ?  N\u00e3o sei \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n3.1.6. Tomas medicamentos n\u00e3o receitados pelo M\u00e9dico? \n \n\n ?  Sim. \n\n ?  N\u00e3o. \n\n ?  \u00c1s vezes. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n\n\n           7 \n 3.2. Avalia\u00e7\u00e3o Subjectiva dos Dados Estato-Ponderais. \n \n\n3.2.1. Que peso pensas que tens?      ??? Kg \n \n\n3.2.2. Qual \u00e9 a tua altura?       ??? cm \n \n\n3.2.3. H\u00e1 quanto tempo tens este peso?     ??? meses \n \n\n3.2.4. Qual foi at\u00e9 esta data o teu peso m\u00e1ximo?    ??? Kg \n \n\n3.2.5. Que idade tinhas nessa altura?     ?? anos \n \n\n3.2.6. Reflectindo sobre a tua imagem, consideras que deves\u2026 \n \n\n ?  Ganhar peso. \n\n ?  Perder peso. \n\n ?  Manter o peso. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n \n 3.3. Avalia\u00e7\u00e3o Antropom\u00e9trica. \n\n(A preencher pelo investigador) \n \n\n3.3.1. Peso         ??? Kg \n \n\n3.3.2. Altura         ?,?? m \n \n\n 3.3.2.1. IMC (peso/altura2 - Kg/m2)     ??,? \n \n\n3.3.3. Per\u00edmetro da cintura       ??? cm \n \n\n3.3.4.Per\u00edmetro da anca       ??? cm \n \n\n 3.3.4.1. RCA (rela\u00e7\u00e3o cintura anca)     ?,?? \n \n \n \n \n \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES: (Este espa\u00e7o serve para registar todos os aspectos que consideres oportuno \nreferir relacionados com a tua sa\u00fade. Ex: doen\u00e7as de que sejas portador ou que j\u00e1 tenhas tido) \n \n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________ \n \n\n\n\n           8 \n4. Estilos de Vida \n\n(Assinala em cada al\u00ednea, a op\u00e7\u00e3o que melhor se adapta \u00e0 tua situa\u00e7\u00e3o) \n \n\n4.1.Qual destas palavras descreve melhor o teu estilo de vida? \n \n\n ?  Calmo. \n\n ?  Activo. \n\n ?  Agitado. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n4.2. Consideras que participas activamente nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica? \n \n\n ?  Sim. \n\n ?  N\u00e3o. \n\n ?  \u00c0s vezes. \n\n ?  Outra situa\u00e7\u00e3o. Qual? __________________________________________________ \n \n\n4.3. Al\u00e9m da actividade f\u00edsica escolar praticas algum desporto? \n \n\n ?  Sim. Qual? __________________________________________________________ \n\n ?  N\u00e3o. \n \n\n 4.3.1. Se respondeste afirmativamente na al\u00ednea anterior indica o n\u00famero de  \n           horas semanais. \n \n\n ?  Meia hora. \n\n ?  1 a 3 horas. \n\n ?  4 horas ou mais. \n \n\n4.4. Semanalmente, como ocupas as tuas horas de lazer? \n \n\n(Assinala todas as actividades que costumas realizar) \n \n\n ?  A ver T.V.       ?? horas \n\n ?  A utilizar o computador.     ?? horas \n\n ?  A ouvir m\u00fasica.      ?? horas \n\n ?  A jogar consola.      ?? horas \n\n ?  Conversar, estar com os amigos.    ?? horas \n\n ?  Ajudar nas tarefas dom\u00e9sticas.    ?? horas \n\n ?  Outras situa\u00e7\u00f5es. Quais? __________________  ?? horas \n \n\n4.5. Em m\u00e9dia, quantas horas de sono fazes diariamente? ?? horas \n \n \n \n \n      Muito obrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n\n\nTrabalho de Investiga\u00e7\u00e3o \n \n\n  \u201cH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir doen\u00e7as metab\u00f3licas, \numa proposta educacional\u201d \n\n \n\n                                                                                                           Gui\u00e3o da entrevista  1\n\n1\u00ba Criar \u201cclima\u201d de trabalho, estabelecendo empatia e \ncordialidade. Explicitar os motivos da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. \n        2\u00ba Entregar o question\u00e1rio preenchido ao aluno, solicitando \numa r\u00e1pida an\u00e1lise das respostas dadas. \n        3\u00ba Trocar impress\u00f5es (sucintas) sobre as respostas dadas. \n        4\u00ba Informar, ainda, que os dados recolhidos durante esta \nentrevista ser\u00e3o tratados de forma confidencial. \n        5\u00ba Solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para efectuar registo \u00e1udio da \nentrevista. \n \n\n \n \n???? P1 \u2013 De acordo com o teu question\u00e1rio (pergunta 2.18), consideras que praticas \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? \n\n \n\n???? P2 \u2013 Descreve ent\u00e3o a alimenta\u00e7\u00e3o que fizeste, por exemplo, ontem, indicando \n\ntamb\u00e9m as horas das refei\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n???? P3 \u2013 Normalmente, comes assim? \n\n \n\n???? P4 \u2013 Os teus pais (ou pessoas com quem vives) interferem no teu modo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o? De que forma? \n\n \n\n???? P5 \u2013 Aceitas os conselhos dos teus progenitores e/ou outras pessoas? \n\n \n\n???? P6 \u2013 Quando comes em casa cozinham, ou v\u00e3o buscar fora? Tentam cozinhar \n\n(ou ir buscar) os alimentos que tu gostas? \n\n \n\n???? P7 \u2013 Pensando no teu estilo de vida, consideras que a actividade f\u00edsica que \n\nrealizas \u00e9 suficiente? N\u00e3o \u00e9 uma actividade f\u00edsica de sof\u00e1, ou seja mais sentada, \n\nmais sedent\u00e1ria? \n\n \n\n???? P8 \u2013 Falando agora da tua sa\u00fade. Sentes-te saud\u00e1vel? Pensa bem\u2026 \n\n \nGui\u00e3o da entrevista \n\n(aplicada ap\u00f3s o preenchimento do question\u00e1rio) \n\n\n\nTrabalho de Investiga\u00e7\u00e3o \n \n\n  \u201cH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir doen\u00e7as metab\u00f3licas, \numa proposta educacional\u201d \n\n \n\n                                                                                                           Gui\u00e3o da entrevista  2\n\n \n\n???? P9 \u2013 Queres fazer refer\u00eancia a algum epis\u00f3dio em que te tenhas sentido mal? \n\n \n\n???? P10 \u2013 Reflectindo sobre o teu corpo\u2026 O que mudarias? \n\n \n\n???? P11 \u2013 Os teus amigos o que dizem de ti, sobre o teu aspecto? Essa imagem \n\npreocupa-te? \n\n \n\n???? P12 \u2013 Consideras-te um jovem feliz? \n\n \n\n???? P13 \u2013 Em resultado do que mencionaste, quais s\u00e3o as pessoas que te podem \n\najudar a alterar a tua atitude face aos teus h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida? \n\n \n\n???? P14 \u2013 Que \u201cpapel\u201d representa para ti, o teu m\u00e9dico de fam\u00edlia? Achas que pode \n\nser uma dessas pessoas, que te pode ajudar a alterar comportamentos? \n\n \n\n???? P15 \u2013 E ao n\u00edvel dos professores, h\u00e1 algum que possa ter essa interven\u00e7\u00e3o \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o, ajudando-te nesta \u201ccaminhada do crescimento\u201d? \n\n \n\n???? P16 \u2013 Queres acrescentar mais alguma coisa?  \n\n \n\n???? P17 \u2013 Aceitas ent\u00e3o esta ajuda, esta interven\u00e7\u00e3o, que com base numa \n\n\u201cestrat\u00e9gia de vigil\u00e2ncia\u201d da tua sa\u00fade, realizada por outras pessoas, possa \n\npromover a altera\u00e7\u00e3o de alguns dos teus comportamentos visando o teu bem-estar \n\nf\u00edsico, mental e social? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \nNota: Ao longo da entrevista poder\u00e3o surgir outras quest\u00f5es relacionadas com os \nobjectivos do estudo. \n\n\n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO \n\n \n                                                                                      ( 2005) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Peso  ??  Kg   Cintura  ??  cm \n\n Altura  ?,??  m   Anca   ??  cm \n I M C  ??  Kg/m2   R C A   ?,?? \n \n\nCONSULTAS \n\nDia M\u00eas Motivo da consulta \n(Assinalar uma das seguintes op\u00e7\u00f5es) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o geral do \nestado de sa\u00fade ** \n\n \n \n \n\nS\u00edndrome gripal / virose / otite / amigdalite / faringite.  \n \n \n \n\nLetargia (astenia/fadiga).  \nProblemas digestivos.  \nOutra situa\u00e7\u00e3o.________________________________  \n\n \n \n \n\nS\u00edndrome gripal / virose / otite / amigdalite / faringite.  \n \n \n \n\nLetargia (astenia/fadiga).  \nProblemas digestivos.  \nOutra situa\u00e7\u00e3o.________________________________  \n\n \n \n \n\nS\u00edndrome gripal / virose / otite / amigdalite / faringite.  \n \n \n \n\nLetargia (astenia/fadiga).  \nProblemas digestivos.  \nOutra situa\u00e7\u00e3o.________________________________  \n\n** Legenda: \n Bom /  B \n Razo\u00e1vel /  R \n Mau /  M \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n \n \n \n\nTTTrrraaabbbaaalllhhhooo   dddeee   IIInnnvvveeessstttiiigggaaa\u00e7\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3\u00e3ooo   \n \n \n\nH\u00e1bitos alimentares/estilos de vida: conhecer e intervir para prevenir \ndoen\u00e7as metab\u00f3licas,  \n\numa proposta educacional.                  REGISTO DE DADOS \n                                                   Avalia\u00e7\u00e3o do estado sa\u00fade \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ___________________________________________________________ \n \n\nNome do aluno: _______________________________________________________ \n \n\nEscola: _______________________________________________________________ \n \n\nM\u00e9dico de Fam\u00edlia: ______________________  Assinatura: ____________________ \n \n \n \n\n\n\nMestrado em Ensino de Geologia e Biologia \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE AVEIRO \n\n \n\nEntrevista:            Sim   ?        N\u00e3o   ?                                                   Data:  \n\n\n\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista \n\nData de realiza\u00e7\u00e3o 2006. 03.30 \n\nAluna da amostra de meio urbano (Pseud\u00f3nimo Maria 10 Anos) \n\n \n\n???? P1 De acordo com o teu question\u00e1rio (pergunta 2.18) consideras que fazes uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? Sim. \n \n\n???? O que consideras uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? Comer um pouco de todos os \n\nalimentos, n\u00e3o comer muitos doces, comer muita fruta e legumes, comer mais peixe \n\ndo que carne. \n \n\n???? P2 Descreve ent\u00e3o a alimenta\u00e7\u00e3o que fizeste, por exemplo, ontem, indicando \n\ntamb\u00e9m as horas das refei\u00e7\u00f5es.  \n\n7:30- Cereais com leite \n\n10:05- bolo \n\n13:30- Carne com arroz, salada, sopa \n\n17:00- P\u00e3o e leite \n\n20:30- Carne com massa \n\n(Deitei-me eram 21:15) \n \n\n???? P3 Normalmente, comes assim? Sim. \n \n\n???? P4 Os teus pais (ou pessoas com quem vives) interferem no teu modo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o? De que forma? Sim; dizem que eu tenho de comer mais\u2026 \n \n\n???? P5 Aceitas os conselhos dos teus progenitores e/ou outras pessoas? \u00c1s vezes. \n \n\n???? P6 Quando comes em casa cozinham, ou v\u00e3o buscar fora? Tentam cozinhar (ou ir \n\nbuscar) os alimentos que tu gostas? Cozinham em casa; sim, cozinham o que eu \n\ngosto. \n \n\n???? P7 Pensando no teu estilo de vida, consideras que a actividade f\u00edsica que realizas \n\n\u00e9 suficiente? N\u00e3o \u00e9 uma actividade f\u00edsica de sof\u00e1, ou seja mais sentada, mais \n\nsedent\u00e1ria? N\u00e3o pratico desporto, passo muito tempo no sof\u00e1 a ver televis\u00e3o. \n \n\n???? P8 Falando agora da tua sa\u00fade. Sentes-te saud\u00e1vel? Pensa bem\u2026 Sim. \n \n\n???? P9 Queres fazer refer\u00eancia a algum epis\u00f3dio em que te tenhas sentido mal? N\u00e3o. \n \n\n\n\n???? P10 Reflectindo sobre o teu corpo\u2026 O que mudarias? Estou contente com o meu \n\ncorpo, n\u00e3o mudava nada. \n \n\n???? P11 Os teus amigos o que dizem de ti, sobre o teu aspecto? Essa imagem \n\npreocupa-te? Dizem que sou muito magra, mas n\u00e3o me preocupa. \n \n\n???? P12 Consideras-te um jovem feliz? Sim. \n \n\n???? P13 Em resultado do que mencionaste, quais s\u00e3o as pessoas que te podem ajudar \n\na alterar a tua atitude face aos teus h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida? Ningu\u00e9m, \n\nestou bem. \n \n\n???? P14 Que \u201cpapel\u201d representa para ti, o teu m\u00e9dico de fam\u00edlia? Achas que pode ser \n\numa dessas pessoas, que te pode ajudar a alterar comportamentos? A minha m\u00e9dica \n\nde fam\u00edlia diz que eu deveria comer mais, mas ela n\u00e3o me poderia ajudar mais pois \n\neu estou bem. \n \n\n???? Porque \u00e9 que te convenceste de que est\u00e1s bem? N\u00e3o me sinto mal\u2026 \n \n\n???? P15 E ao n\u00edvel dos professores, h\u00e1 algum que possa ter essa interven\u00e7\u00e3o nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ajudando-te nesta \u201ccaminhada do crescimento\u201d? N\u00e3o. \n \n\n???? Portanto, est\u00e1s bem, n\u00e3o precisas de ningu\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de te ajudar a \n\nmudar nada? N\u00e3o, estou boa e sinto-me bem. \n \n\n???? O que \u00e9 que j\u00e1 comeste hoje a meio da manh\u00e3? Uma fruta. \n \n\n???? Vais almo\u00e7ar \u00e0 cantina? E comes tudo? Vou; sim, como tudo. \n \n\n???? Consideras ent\u00e3o que fazes uma alimenta\u00e7\u00e3o correcta, certo? Sim. \n \n\n???? Quem s\u00e3o as pessoas que insistem mais contigo? Os meus pais e a m\u00e9dica. \n \n\n???? P16 O.K., queres acrescentar mais alguma coisa? N\u00e3o. \n \n\n???? O que achas que os outros jovens, em situa\u00e7\u00f5es mais complicadas do que tu, \n\npodem fazer para melhorar a sua alimenta\u00e7\u00e3o? N\u00e3o comer doces. \n \n\n???? P17Aceitas ent\u00e3o esta ajuda, esta interven\u00e7\u00e3o, que com base numa \u201cestrat\u00e9gia de \n\nvigil\u00e2ncia\u201d da tua sa\u00fade, realizada por outras pessoas, possa promover a altera\u00e7\u00e3o de \n\nalguns dos teus comportamentos visando o teu bem-estar f\u00edsico, mental e social? \n\nSim. \n\n\n\nTranscri\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nData de realiza\u00e7\u00e3o 2006.03.31 \n\nAluno da amostra rural (Pseud\u00f3nimo Jos\u00e9 14 Anos) \n\n \n\n???? P1 De acordo com o teu question\u00e1rio (pergunta 2.18) consideras que fazes uma \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? N\u00e3o. \n \n\n???? Porque dizes isso? Porque como muitas guloseimas, n\u00e3o como muitas verduras \n\n(n\u00e3o gosto disso), mas como muita fruta porque os meus pais me obrigam. \n \n\n???? O que \u00e9 que consideras uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? Evitar o m\u00e1ximo de a\u00e7\u00facar, \n\ncomer muita fruta, ao almo\u00e7o n\u00e3o comer muito. \n \n\n???? Quantas refei\u00e7\u00f5es se devem fazer por dia? Quatro, cinco refei\u00e7\u00f5es. \n \n\n????Tomas o pequeno-almo\u00e7o? Tomo. \n \n\n???? P2 Descreve ent\u00e3o a alimenta\u00e7\u00e3o que fizeste, por exemplo, ontem, indicando \n\ntamb\u00e9m as horas das refei\u00e7\u00f5es. \n\n8:00- Cereais com leite \n\n10:00- Tosta mista, ice-tea \n\n12:00- Coca-cola \n\nAlmo\u00e7o- S\u00f3 comi a sobremesa, morangos (deitei quase tudo fora, era massa com \n\ncarne e eu n\u00e3o gostava) \n\nMeio da tarde- Tosta mista, ice-tea \n\n(Comi muitas guloseimas porque tive um anivers\u00e1rio) \n\n17:30- P\u00e3o, leite com chocolate \n\nJantar- N\u00e3o jantei, s\u00f3 comi algumas guloseimas \n\n(Deitei-me eram 23:30) \n \n\n???? Antes de te deitares, comes? Ou bebo um iogurte, ou um copo de leite. \n \n\n???? P3 Normalmente, comes assim? Sim. \n \n\n???? P4 Os teus pais (ou pessoas com quem vives) interferem no teu modo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o? De que forma? Passam a vida a chatear-me o ju\u00edzo, para n\u00e3o comer \n\nisto, n\u00e3o comer aquilo, etc. \n \n\n???? P5 Aceitas os conselhos dos teus progenitores e/ou outras pessoas? \u00c1s vezes. \n\n\n\n???? P6 Quando comes em casa cozinham, ou v\u00e3o buscar fora? Tentam cozinhar (ou ir \n\nbuscar) os alimentos que tu gostas? Cozinham, s\u00f3 \u00e0s vezes \u00e9 que v\u00e3o ao \n\nrestaurante. N\u00e3o. \n \n\n???? Tu comes tudo o que a tua m\u00e3e cozinha? Depende\u2026 n\u00e3o gosto muito de peixe \n\n(tem muitas espinhas) \n \n\n???? P7 Pensando no teu estilo de vida, consideras que a actividade f\u00edsica que realizas \n\n\u00e9 suficiente? N\u00e3o \u00e9 uma actividade f\u00edsica de sof\u00e1, ou seja mais sentada, mais \n\nsedent\u00e1ria? Fa\u00e7o muito exerc\u00edcio, jogo \u00e0 bola todos os dias, mas tamb\u00e9m jogo muito \n\ncomputador (cerca de 1-2 horas por dia) \n \n\n???? P8 Falando agora da tua sa\u00fade. Sentes-te saud\u00e1vel? Pensa bem\u2026Sinto, sei que \n\nsou maior(?) que os outros, mas consigo fazer as mesmas coisas que eles. \n \n\n???? P9 Queres fazer refer\u00eancia a algum epis\u00f3dio em que te tenhas sentido mal? \n\nN\u00e3o\u2026\u00c1s vezes fico chateado.., n\u00e3o consigo aguentar tanto como os outros, como na \n\naula de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, mas de resto\u2026nunca tive tonturas nem nada do g\u00e9nero. \n \n\n???? P10 Reflectindo sobre o teu corpo\u2026 O que mudarias? N\u00e3o gosto do meu corpo, \n\ngostaria de ser mais magro (mudava o peso). \n \n\n???? P11 Os teus amigos o que dizem de ti, sobre o teu aspecto? Essa imagem \n\npreocupa-te? Dizem que eu deveria fazer dieta, que estou um bocadinho\u2026dizem para \n\nn\u00e3o comer tanto, para n\u00e3o andar sempre a comer mistos e assim (s\u00f3 \u00e0s vezes \u00e9 que \n\nos ou\u00e7o) \n \n\n???? P12 Consideras-te um jovem feliz? Sim, tenho muitos amigos; \u00e0s vezes h\u00e1 pessoas \n\nque me gozam, chamam-me de gordo, de bucha, mas eu n\u00e3o ligo e os meus amigos \n\ndefendem-me. \n \n\n???? P13 Em resultado do que mencionaste, quais s\u00e3o as pessoas que te podem ajudar \n\na alterar a tua atitude face aos teus h\u00e1bitos alimentares/estilos de vida? Os meus pais \n\ne os meus melhores amigos. \n \n\n???? P14 Que \u201cpapel\u201d representa para ti, o teu m\u00e9dico de fam\u00edlia? Achas que pode ser \n\numa dessas pessoas, que te pode ajudar a alterar comportamentos? Sim, pode \n\najudar-me. \n \n\n\n\n???? P15 E ao n\u00edvel dos professores, h\u00e1 algum que possa ter essa interven\u00e7\u00e3o nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ajudando-te nesta \u201ccaminhada do crescimento\u201d? A minha directora de \n\nturma. \n \n\n???? P16 O.K., queres acrescentar mais alguma coisa? N\u00e3o. \n \n\n???? P17 Aceitas ent\u00e3o esta ajuda, esta interven\u00e7\u00e3o, que com base numa \u201cestrat\u00e9gia de \n\nvigil\u00e2ncia\u201d da tua sa\u00fade, realizada por outras pessoas, possa promover a altera\u00e7\u00e3o de \n\nalguns dos teus comportamentos visando o teu bem-estar f\u00edsico, mental e social? \n\nSim."}]}}}