{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12813"}, {"@name": "filename", "#text": "18547_msc_dbffernandes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Paulo Alexandre Cardoso Salgado \n\nCo-Orientador: \n\nProf. Doutor Manuel Cordeiro \n\nUTAD - Vila Real \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada na Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \n\nAlto Douro para efeito de obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \n\nEngenharia Electrot\u00e9cnica e de Computadores. \n\n\n\n \n\n2 \n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foi o culminar de v\u00e1rios objectivos acad\u00e9micos e pessoais, \n\nsendo apenas poss\u00edvel de alcan\u00e7ar, gra\u00e7as ao apoio e colabora\u00e7\u00e3o de diversas pessoas, a quem \n\nexpresso o meu sincero agradecimento e no momento da apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\ngostaria de mostrar o meu reconhecimento.  \n\nOs meus agradecimentos v\u00e3o em primeiro lugar para o Professor Paulo Alexandre \n\nCardoso Salgado pela sua orienta\u00e7\u00e3o, cr\u00edticas e sugest\u00f5es fundamentais cujo contributo foi \n\nessencial para a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, atrav\u00e9s da qual foi poss\u00edvel tornar esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o uma realidade. \n\nAos meus pais, por todo o amor, carinho, amizade e paci\u00eancia demonstrada ao longo da \n\nminha vida, bem como a educa\u00e7\u00e3o e os valores que me transmitiram, tornando-me na pessoa \n\nque sou hoje.  \n\nA minha irm\u00e3, por todo o amor, carinho, amizade e por ter sido sempre uma refer\u00eancia \n\nao longo do meu percurso como pessoa. \n\nAos meus tios, primos, madrinha e afilhado, por todo o apoio, amor, carinho e amizade \n\ndemonstrados n\u00e3o s\u00f3 nesta fase mas durante toda a minha vida. \n\nAos meus av\u00f3s, por todo o apoio, amor, carinho e amizade demonstrados durante os \n\nanos de vida que com eles tive o prazer de partilhar. \n\n \n\nN\u00e3o poderia de deixar de agradecer a todos os meus amigos, os quais durante toda a \n\nminha vida me proporcionaram uma plataforma s\u00f3lida onde eu pude crescer, e os quais me \n\najudaram na apreens\u00e3o dos valores sociais fundamentais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n3 \n \n\nPalavras-chave \n\nEnergia, energia renov\u00e1vel, aerogerador, turbina e\u00f3lica, colector solar, reservat\u00f3rio \n\nt\u00e9rmico, sistema h\u00edbrido, \u00e1guas sanit\u00e1rias, aquecimento de \u00e1gua, previs\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, \n\nprevis\u00e3o da velocidade do vento, modelo t\u00e9rmico.  \n\n \n\n \n\nResumo \n\nO desenvolvimento do mundo est\u00e1 cada vez mais dependente da energia, possuindo \n\nesta um papel fundamental no desenvolvimento dos pa\u00edses. Com o aumento de produ\u00e7\u00e3o em \n\nmassa de energia atrav\u00e9s de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis e poluentes, o caso dos derivados do \n\npetr\u00f3leo e da energia nuclear, o planeta tem vindo a sofrer grandes altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Mas \n\npopula\u00e7\u00f5es actuais j\u00e1 possuem consci\u00eancia cr\u00edtica sobre os problemas ambientais \n\nmanifestando interesse em apostar nas energias renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nO objectivo deste trabalho \u00e9 produzir energia localmente atrav\u00e9s da energia solar \n\nt\u00e9rmica e energia e\u00f3lica, com grande aplicabilidade ao sector habitacional. Como \u00e9 \n\nfinanceiramente e tecnicamente dif\u00edcil conseguir que a grande maioria dos edif\u00edcios sejam \n\ntotalmente aut\u00f3nomos, em termos energ\u00e9ticos, um esfor\u00e7o poss\u00edvel passa por melhorar a \n\nefici\u00eancia e as fontes de energias consumidas nas habita\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios. Ap\u00f3s um estudo \n\npreliminar foi verificado que a maior parcela de consumo energ\u00e9tico em habita\u00e7\u00f5es se destina \n\nao aquecimento, nomeadamente ao de \u00e1guas sanit\u00e1rias e do ambiente, pelo que ser\u00e1 esta a \n\nvertente a explorar neste trabalho. Uma segunda vertente consiste em prever a energia \n\nrenov\u00e1vel produzida ao longo do dia e saber se esta \u00e9 suficiente para as necessidades \n\nenerg\u00e9ticas da habita\u00e7\u00e3o. Este conhecimento permite estabelecer estrat\u00e9gias inteligentes na \n\ngest\u00e3o da energia, proporcionando uma poupan\u00e7a.  \n\nDe modo a tirar partido da energia e\u00f3lica e da energia solar t\u00e9rmica para o aquecimento \n\nde \u00e1gua residencial, ser\u00e1 proposto neste trabalho um sistema h\u00edbrido solar-e\u00f3lico, provando-se \n\ncom recurso a modelos computacionais \u00e0 prova da sua rentabilidade econ\u00f3mica. O sistema \n\nfunciona de maneira muito simples, aproveitando a radia\u00e7\u00e3o solar para aquecer \u00e1gua. \n\nAdicionalmente, a energia el\u00e9ctrica produzida por uma turbina e\u00f3lica serve tamb\u00e9m para \n\naquecer a \u00e1gua, mantida num reservat\u00f3rio isolador para posterior utiliza\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m das \n\nvantagens directas observ\u00e1veis, nesta estrutura a turbina e\u00f3lica n\u00e3o necessita de regulador de \n\ntens\u00e3o ou de frequ\u00eancia, do que resulta um sistema mais barato e simples. A energia el\u00e9ctrica \n\n\u00e9 convertida em energia t\u00e9rmica por uma resist\u00eancia de aquecimento colocada no interior do \n\nreservat\u00f3rio t\u00e9rmico.  \n\nEste trabalho prova que este sistema proporciona economias, conjugando as \n\ndisponibilidades energ\u00e9ticas de origem solar e e\u00f3lica, geralmente com diferentes contributos \n\nnas diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. Por exemplo, \u00e9 climaticamente reconhecido que em Portugal \n\ncontinental existe mais radia\u00e7\u00e3o solar no ver\u00e3o e uma maior disponibilidade do vento no \n\ninverno.  \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nPara suportar e validar este estudo foi desenvolvido um software para criar previs\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00e3o e de velocidade do vento ao longo do dia, especificamente para a cidade de Braga \n\nentre os anos de 2005 e 2009. Com estas previs\u00f5es e pela utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo t\u00e9rmico de \n\numa habita\u00e7\u00e3o consegue-se prever a energia necess\u00e1ria (suplementar), compreendendo-se as \n\ndiferen\u00e7as produzidas que existem durante um ano clim\u00e1tico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nKeyWords \n\nEnergy, renewable energy, wind turbine, solar collector, storage tank, hybrid system, \n\nwater sanitation, water heating, radiation prediction, prediction of wind speed, thermal \n\nmodel. \n\n \n\n \n\nAbstract \n\nThe developing world is increasingly dependent on energy, possessing such a key role in \n\ndeveloping countries. With the rise of mass production of energy through non-renewable and \n\npolluting, the case of petroleum and nuclear energy, the planet has undergone major changes \n\nin climate. But people today already have critical awareness of environmental problems \n\nexpressing interest in investing in renewable energy for power production. \n\nThe objective of this work is to produce energy locally through solar thermal and wind \n\npower, with wide applicability to housing. How is financially and technically difficult to get \n\nmost of the buildings are fully autonomous in terms of energy, an effort is possible to improve \n\nthe efficiency and the sources of energy consumed in homes and buildings. After a preliminary \n\nstudy it was found that the largest share of energy consumption in dwellings intended for \n\nheating, particularly the sanitary water and the environment, so this will be the side to explore \n\nthis work. A second strand is to provide the renewable energy produced throughout the day \n\nand whether this is sufficient for energy needs housing. This knowledge allows for intelligent \n\nstrategies in energy management, providing a savings. \n\nTo take advantage of wind and solar thermal energy for heating domestic water, is \n\nproposed in this paper a hybrid solar-wind, proving using computational models to test their \n\neconomic viability. The system works very simply, using solar radiation to heat \n\nwater. Additionally, the electrical energy generated by a wind turbine is also used to heat \n\nwater, kept in a tank insulator for later use. Beyond the direct benefits observed in this \n\nstructure the wind turbine does not need voltage regulator or frequency, which results in a \n\ncheaper and simpler system. The electrical energy is converted into thermal energy by a \n\nheating element placed within the thermal reservoir. \n\nThis work proves that this system provides savings by combining the available energy \n\nfrom solar and wind power, usually with different contributions in different seasons. For \n\nexample, it is recognized that climatically in Portugal there is more sunlight in summer and a \n\ngreater availability of wind in winter. \n\nTo support and validate this study was developed a software to create predictions of \n\nradiation and wind speed throughout the day, specifically the city of Braga between the years \n\n2005 and 2009. With these estimates and the use of a thermal model of a housing can be \n\nprovided the energy needed (extra), it being understood that there are differences produced \n\nduring one year climate. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n\u00cdndice \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O 10 \n\n2. ENERGIA E\u00d3LICA 13 \n\n2.1. TURBINA E\u00d3LICA 18 \n\n2.2. COMPONENTES DA TURBINA E ASPECTOS CONSTRUTIVOS 20 \n\n2.3. AN\u00c1LISE DO VENTO 29 \n\n2.4. BALAN\u00c7O ENERG\u00c9TICO 31 \n\n3. ENERGIA SOLAR T\u00c9RMICA 32 \n\n3.1. COLECTOR SOLAR T\u00c9RMICO 34 \n\n3.1.1. COLECTORES PLANOS 35 \n\n3.1.2. COLECTORES CONCENTRADORES 36 \n\n3.1.3. CPC OU COLECTORES CONCENTRADORES PARAB\u00d3LICOS 38 \n\n3.1.4. COLECTORES DE TUBOS DE V\u00c1CUO 39 \n\n3.2. SISTEMA DE AQUECIMENTO SOLAR DE \u00c1GUA 41 \n\n3.3. CALCULO ENERG\u00c9TICO DO COLECTOR PLANO 44 \n\n4. MODELO T\u00c9RMICO DE UMA CASA 46 \n\n4.1. FEN\u00d3MENOS DE TRANSFER\u00caNCIA DE CALOR 46 \n\n4.2. MODELO T\u00c9RMICO DE UMA HABITA\u00c7\u00c3O 49 \n\n4.2.1. ARMAZENAMENTO DE ENERGIA 52 \n\n4.2.2. SISTEMAS DE ARMAZENAMENTO DE ENERGIA 53 \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n4.3. SISTEMA INTELIGENTE DA GEST\u00c3O DOS RECURSOS ENERG\u00c9TICOS 55 \n\n5. SISTEMA DE SIMULA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO SISTEMA ENERG\u00c9TICO 56 \n\n6. RESULTADOS 58 \n\n6.1. MODELOS DE PREVIS\u00c3O COM REDES NEURONAIS 58 \n\n6.2. MODELO DE PREVIS\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE ENERGIA DE ORIGEM SOLAR\n\n 59 \n\n6.3. MODELO DE PREVIS\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE ENERGIA DE ORIGEM E\u00d3LICA\n\n 66 \n\n6.4. SIMULA\u00c7\u00c3O COMPUTACIONAL DO SISTEMA DE GEST\u00c3O 71 \n\n6.5. ESTUDO DE SITUA\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS E AN\u00c1LISE FINANCEIRA 75 \n\n7. CONCLUS\u00d5ES E TRABALHO FUTURO 78 \n\n8. REFER\u00caNCIAS 80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 Efeito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo   11 \nFigura 2 Parque e\u00f3lico        13 \nFigura 3 Moinho de vento        15 \nFigura 4 Turbina e\u00f3lica utilizada em habita\u00e7\u00f5es     16 \nFigura 5 Turbina e\u00f3lica acoplado numa embarca\u00e7\u00e3o    16 \nFigura 6 Edif\u00edcio urbano com turbinas e\u00f3licas de eixo vertical do tipo Darrieus 17 \nFigura 7 Integra\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas em edif\u00edcios arquitect\u00f3nicos   17 \nFigura 8 Constituintes de uma turbina de eixo horizontal    18 \nFigura 9 Efeito esteira        19 \nFigura 10 Rotor de eixo horizontal e rotor de eixo vertical    20 \nFigura 11 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do rotor instalado a jusante do vento 21 \nFigura 12 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do rotor instalado a montante do vento \n           21 \nFigura 13 Rotor do tipo Savonius       23 \nFigura 14 Esquema de um rotor do tipo Savonius com 3p\u00e1s    23 \nFigura 45 Representa\u00e7\u00e3o de um rotor tipo Savonius, sem sobreposi\u00e7\u00e3o  23 \nFigura 56 Representa\u00e7\u00e3o de um rotor tipo Savonius, com sobreposi\u00e7\u00e3o  23 \nFigura 67 Escoamento do vento em torno do rotor de Savonius, sem sobreposi\u00e7\u00e3o 24 \nFigura 78 Escoamento do vento em torno do rotor de Savonius, com sobreposi\u00e7\u00e3o 24 \nFigura 19 Rotor tipo Darrieus de p\u00e1s curvas      24 \nFigura 20 Rotor tipo Darrieus de p\u00e1s rectas      25 \nFigura 21 Rotor de Darrieus combinado com rotor de Savonius, para aux\u00edlio no arranque \n           26 \nFigura 8 Pormenor do interior de um aerogerador de eixo horizontal  28 \nFigura 9 Distribui\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia entre 1991-1993 da energia solar recebida pela Terra ao \nredor do Mundo         32 \nFigura 10 Colector solar plano       34 \nFigura 11 Constituintes de um colector solar plano     35 \nFigura 12 Colector solar plano       36 \nFigura 13 Colectores concentradores, esquema de funcionamento   36 \nFigura 14 Campo de colectores concentradores     37 \nFigura 15 Colectores concentradores parab\u00f3licos (CPC)    38 \nFigura 30 Esquema de opera\u00e7\u00e3o dos colectores concentradores parab\u00f3licos (CPC) 38 \nFigura 31 Colector solar de tubos de v\u00e1cuo      39 \nFigura 16 Esquema de funcionamento do colector solar de tubos de v\u00e1cuo  40 \nFigura 17 Movimento do fluido dentro do tubo de v\u00e1cuo    41 \nFigura 18 Esquema de reservat\u00f3rio acumulador t\u00e9rmico    41 \nFigura 19 Representa\u00e7\u00e3o de sistema de aquecimento solar de \u00e1gua numa habita\u00e7\u00e3o \n           42 \nFigura 20 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circuito directo   42 \nFigura 21 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circuito indirecto   43 \nFigura 22 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em termossif\u00e3o    43 \nFigura 39 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, com o aux\u00edlio de uma \nbomba hidr\u00e1ulica         44 \nFigura 40 Diagrama de bloco dos fluxos de energia e massa no interior e no exterior de \numa habita\u00e7\u00e3o         47 \nFigura 41 Diagrama simplificado de bloco dos fluxos de energia e massa no interior e no \nexterior de uma habita\u00e7\u00e3o        49 \nFigura 42 Exemplo do interior de um reservat\u00f3rio t\u00e9rmico comercializado  53 \nFigura 23 Esquema de constituintes de um acumulador t\u00e9rmico   54 \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nFigura 24 Sistema inteligente da gest\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos   55 \nFigura 25 Esquema do sistema de simula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do sistema energ\u00e9tico 56 \nFigura 26 Arquitectura usada por quatro neur\u00f3nios na camada de entrada  58 \nFigura 27 Esquema do modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem solar 60 \nFigura 28 Nebulosidade de hora a hora ao longo do ano    61 \nFigura 29 Estrutura da RNA para a previs\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar   61 \nFigura 50 Valores de irradia\u00e7\u00e3o na cidade de Braga ao longo do ano de 2005 62 \nFigura 30 Valores de irradia\u00e7\u00e3o na cidade de Braga durante 5 dias   63 \nFigura 31 Radia\u00e7\u00e3o normalizada real e prevista ao longo de um ano de hora a hora 64 \nFigura 32 Erro da radia\u00e7\u00e3o prevista       65 \nFigura 33 Previs\u00e3o da Energia Solar       65 \nFigura 34 Esquema do modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem e\u00f3lica \n           66 \nFigura 35 Velocidade do vento normalizada real e prevista ao longo do ano  67 \nFigura 36 Erro da velocidade do vento prevista     68 \nFigura 37 Velocidade do vento normalizada real e prevista ao longo do ano  69 \nFigura 59 Erro da velocidade do vento prevista     70 \nFigura 38 Previs\u00e3o da Energia e\u00f3lica      70 \nFigura 39 Temperatura interior e exterior de uma habita\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com a \nradia\u00e7\u00e3o ao longo do ano        71 \nFigura 40 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de quando o aquecimento esta ligado e as janelas abertas \n           72 \nFigura 41 representa\u00e7\u00e3o do aquecimento, do calor por radia\u00e7\u00e3o, das trocas de calor com o \nsolo e das fugas         73 \nFigura 42 Energia em falta        74 \nFigura 43 Colector solar plano escolhido      76 \nFigura 44 Aerogerador escolhido       77  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n \n\n\u201cA Energia \u00e9 o sangue dos sistemas s\u00f3cio-econ\u00f3micos e, por isso, vital para o progresso, o \n\ndesenvolvimento e o bem-estar dos cidad\u00e3os.\u201d [1] [Fernandes, Eduardo de Oliveira] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa sociedade actual, observa-se uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o pela efici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia auto-sustent\u00e1veis. Uma das alternativas mais promissoras \n\nvisa encontrar solu\u00e7\u00f5es que forne\u00e7am energias renov\u00e1veis com custo de investimentos \n\naceit\u00e1veis e economicamente vi\u00e1veis a m\u00e9dio prazo. \n\nA energia nos dias que correm \u00e9 um recurso de extrema import\u00e2ncia que alimenta a \n\ngeneralidade das actividades humanas, estando a sua utiliza\u00e7\u00e3o ligado aos \u00edndices de \n\ndesenvolvimento industrial, tecnol\u00f3gico e humanos. A energia, nas suas principais formas, \u00e9 \n\nnas sociedades contempor\u00e2neas o \u00fanico alimento que faz mover a quase totalidade das \n\nactividades humanas. Apesar deste facto, ainda n\u00e3o se atingiu um n\u00edvel satisfat\u00f3rio de \n\naproveitamento energ\u00e9tico e efic\u00e1cia de utiliza\u00e7\u00e3o, tendo em conta que depende na sua \n\ngrande maioria da energia de origem n\u00e3o renov\u00e1vel e poluente, seja de fonte mineral, \n\nat\u00f3mica, f\u00f3ssil ou outra [1].  \n\nSendo da pr\u00f3pria natureza do homem um ser pensador e criativo, ele procura \n\nconstantemente novas e melhores formas que o ajudam a viver melhor, atrav\u00e9s de novas \n\npr\u00e1ticas de gest\u00e3o e dom\u00ednio das fontes de energia. O seu actual estilo de vida totalmente \n\ndependente e carente de energia faz com ele realize tarefas de forma mais f\u00e1cil e r\u00e1pida. \n\nTodavia, dadas as limita\u00e7\u00f5es de acesso e disponibilidade de energia em quantidades \n\nsuficientes, quest\u00e3o que n\u00e3o se colocou numa parte significativa do s\u00e9culo XX, faz-nos reflectir \n\nsobre a quantidade de energia dispendida nestes processos.  \n\nAssim, estamos confrontados com a necessidade de optimizar a utiliza\u00e7\u00e3o de energia em \n\nequipamentos, em processos e sistemas, tentando manter os n\u00edveis de qualidade de vida do \n\npassado recente. \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nApesar deste esfor\u00e7o, com a entrada de uma parte significativa da popula\u00e7\u00e3o Mundial a \n\n\u00edndices de desenvolvimento industrial e humano, as fontes tradicionais de energias est\u00e3o \n\nsujeitas a uma press\u00e3o n\u00e3o suport\u00e1vel, criam falhas de abastecimento nos pa\u00edses \n\nconsumidores e tens\u00f5es pol\u00edticas e militares sobre os pa\u00edses produtores. A realidade presente \n\n\u00e9 a de um consumo crescente de energia, sem que o sistema extractor ou produtivo de energia \n\no possa acompanhar. Naturalmente, n\u00e3o basta controlar os desperd\u00edcios e aumentar a \n\nefici\u00eancia. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio encontrar novas fontes de energia, verdadeiras alternativas \n\nque garantam a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e protejam os ecossistemas. Deste \n\nequil\u00edbrio fr\u00e1gil conclui-se que a qualidade de vida, o desenvolvimento, o ambiente e a energia \n\ns\u00e3o pe\u00e7as interligadas, que n\u00e3o podem ser analisadas individualmente, que exige uma racional \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia, devendo esta ser produzida, transportada e utilizada de modo a garantir \n\num saud\u00e1vel equil\u00edbrio duradouro. \n\nO verdadeiro desenvolvimento Humano deve ter em conta um plano a v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es. \n\nEste deve considerar solu\u00e7\u00f5es alternativas, vi\u00e1veis e duradouras, para n\u00e3o ficarmos \n\ndependentes de recursos que, por serem limitados, se esgotam, e em condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ponha em risco o meio ambiente, \u00fanico modo de assegurar a nossa \n\nqualidade de vida como a das gera\u00e7\u00f5es vindouras.  \n\nEste esfor\u00e7o deve passar pela utiliza\u00e7\u00e3o crescente de sistemas capazes de gerar energia \n\nde forma \u201climpa\u201d e sustent\u00e1vel. Este esfor\u00e7o resulta ainda das preocupa\u00e7\u00f5es que adv\u00eam das \n\naltera\u00e7\u00f5es no clima mundial fruto da incessante e irracional da procura de mais e mais energia. \n\nNum planeta, onde cada dia se verificam mais problemas ambientais e acidentes \n\nnaturais, torna-se necess\u00e1rio mudar de atitude relativamente ao uso da energia, pois sabe-se \n\nque esta est\u00e1 directamente relacionada com essas desordens. \n\n \n\n \n\nFigura 45 Efeito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n\u00c9 ent\u00e3o urgente a necessidade de tornar mais eficiente a utiliza\u00e7\u00e3o da energia, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da racionalidade da procura e da sua procura mais \n\n\u201csaud\u00e1vel\u201d e renov\u00e1vel. \n\nEntende-se por recursos renov\u00e1veis, aqueles que podem ser repostos pela natureza \n\nnum per\u00edodo de tempo reduzido comparado com a perman\u00eancia de cada ser humano na terra. \n\nUma parcela significativa da energia utilizada nas sociedades humanas se destina a \n\nconsumo residenciais. Desta, uma grande quantidade \u00e9 dispendida para o aquecimento de \n\n\u00e1guas e para a climatiza\u00e7\u00e3o. Tendo em conta que o aquecimento de \u00e1gua sanit\u00e1ria \u00e9 um \n\nprocesso no qual \u00e9 consumido grandes quantidades de energia, estimada como sendo \n\naproximadamente 50% da factura energ\u00e9tica, e que o transporte da energia calor\u00edfica, ao \n\ncontr\u00e1rio do que se passa com a en\u00e9rgica el\u00e9ctrica, \u00e9 caro e relativamente pouco eficiente, faz \n\ntodo o sentido em se realizar a produ\u00e7\u00e3o de calor no local do seu consumo [2]. Assim, a n\u00edvel \n\ndom\u00e9stico, pode-se tirar partido do aproveitamento das energias renov\u00e1veis acess\u00edveis, \n\nnomeadamente a energia solar e e\u00f3lica.  \n\nPortugal tem excelentes condi\u00e7\u00f5es para uma aposta em massa na produ\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis, de que resulta da sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada e do respectivo clima. \n\nMetade do per\u00edmetro nacional faz fronteira com o oceano Atl\u00e2ntico que n\u00f3s permite fazer um \n\naproveitamento da energia existente nas mar\u00e9s, temos boas condi\u00e7\u00f5es para refor\u00e7ar a aposta \n\nna energia e\u00f3lica, devido ao relevo do pa\u00eds, e somos o pa\u00eds europeu com maior n\u00famero de \n\nhoras de sol por ano, o que nos garante uma aposta de sucesso na energia solar.  \n\n\u00c9 urgente continuar e expandir a aposta em estrat\u00e9gias que modifiquem a depend\u00eancia \n\npelo petr\u00f3leo. Alias, \u00e9 urgente modificar a efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds, para que n\u00e3o \n\ntenhamos que comprar energia ao estrangeiro e, se poss\u00edvel, fazer com que nos tornemos num \n\npais exportador de energia. \n\nNuma perspectiva de rentabilizar do ponto de vista econ\u00f3mico e ter em conta as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas com as fontes de energia e sua efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, este trabalho \n\nenfrenta o desafio de estudar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o aquecimento de \u00e1guas residenciais, \n\ncom recurso simult\u00e2neo a energia e\u00f3lica e solar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n \n\n2. Energia E\u00f3lica \n\n \n\n \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 uma energia renov\u00e1vel, que tem vindo a ganhar o seu espa\u00e7o ao longo \n\nda \u00faltima d\u00e9cada, um pouco por todo o mundo e em especial na Europa, tornando-se esta na \n\nregi\u00e3o de refer\u00eancia no que toca a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. Os projectos t\u00eam aumentado \n\nao ritmo de 40% ao ano nos \u00faltimos 6 anos, no que resulta uma produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica \n\nsuficiente para satisfazer o consumo dom\u00e9stico de 5 milh\u00f5es de pessoas [5]. \n\n \n\nFigura 46 Parque e\u00f3lico \n\n \n\n \n\nA ind\u00fastria da energia e\u00f3lica p\u00f5e como meta a instala\u00e7\u00e3o de uma capacidade de \n\n40.000MW at\u00e9 2010. \n\nNa tabela I est\u00e1 referenciada a capacidade j\u00e1 instalada at\u00e9 2007. \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n \n\n \n\nTabela I: Capacidade instalada de produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica em 2007 \n\nPa\u00eds MW % \n\nAlemanha 22.247 23,6 \n\nEUA 16.818 17,9 \n\nEspanha 15.145 16,1 \n\n\u00cdndia 8.000 8,5 \n\nChina 6.050 6,4 \n\nDinamarca 3.125 3,3 \n\nIt\u00e1lia 2.726 2,9 \n\nFran\u00e7a 2.454 2,6 \n\nReino Unido 2.389 2,5 \n\nPortugal 2.150 2,3 \n\nResto do Mundo 13.019 13,8 \n\n \n\n \n\n \n\nO aquecimento diferenciado da atmosfera pelo sol e das irregularidades da superf\u00edcie \n\nterrestre criam as correntes de vento, massas de ar em movimento com energia cin\u00e9tica, \n\ncapaz de, se devidamente aproveitadas, accionarem um gerador. Apesar do facto de s\u00f3 uma \n\npequena percentagem de energia solar se transformar em energia cin\u00e9tica (cerca de 2%), essa \n\npequena percentagem representa \u00e0 escala global uma grande frac\u00e7\u00e3o de energia dispon\u00edvel \n\n[6,7]. \n\n \n\nCom a ajuda de aerogeradores ou geradores e\u00f3licos, podemos utilizar esta for\u00e7a da \n\nnatureza, em forma de vento, para a transformar, atrav\u00e9s de um processo mec\u00e2nico, em \n\nenergia el\u00e9ctrica. Este processo mec\u00e2nico de aproveitamento do vento j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\ncompletamente novo, sendo utilizado \u00e0 mais de 1000 anos para fazer girar moinhos de vento e \n\npara bombear \u00e1gua [7]. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47 Moinho de vento \n\n \n\n \n\n \n\nNos dias de hoje a principal aplica\u00e7\u00e3o desta tecnologia \u00e9 na produ\u00e7\u00e3o de electricidade, \n\nvisto esta ser uma energia tecnologicamente dominada e largamente utilizada na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, sendo que a partir desta se pode posteriormente aplicar nas mais variadas \n\nformas e nas mais diversas aplica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nExistem turbinas e\u00f3licas que v\u00e3o desde a mais vulgar e tradicional utiliza\u00e7\u00e3o, como a da \n\nfigura 4, que \u00e9 uma turbina utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, muito presente em \n\nhabita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n \n\n \n\nFigura 4 Turbina e\u00f3lica utilizada em habita\u00e7\u00f5es \n\n \n\nOutros tipos de turbinas e\u00f3licas, menos usuais, s\u00e3o as turbinas existentes em \n\nembarca\u00e7\u00f5es, tal como a representada na figura 5, permitindo que a embarca\u00e7\u00e3o produza a \n\nsua pr\u00f3pria energia el\u00e9ctrica para consumo. \n\n     \n\nFigura 5 Turbina e\u00f3lica acoplado numa embarca\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nEdif\u00edcios urbanos tamb\u00e9m podem possuir turbinas no seu topo, para produzirem energia \n\ncomo se observa na figura 6. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n \n\n \n\nFigura 6 Edif\u00edcio urbano com turbinas e\u00f3licas de eixo vertical do tipo Darrieus \n\n  \n\nAlgumas vozes t\u00eam no entanto colocado alguns reparos sobre a degrada\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e \n\npaisag\u00edstica das instala\u00e7\u00f5es e torres de geradores, que est\u00e3o sendo \u201csemeados\u201d um pouco por \n\ntodo o lado. Estas preocupa\u00e7\u00f5es podem ser minimizadas dado existirem v\u00e1rios modelos de \n\ngeradores, que permitem adaptar-se melhor a cada espa\u00e7o. Como exemplo temos o caso da \n\nfigura 7, onde se mostram turbinas e\u00f3licas inseridas na fachada de um edif\u00edcio.  \n\n \n\n     \n\nFigura 7 Integra\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas em edif\u00edcios arquitect\u00f3nicos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n2.1. Turbina E\u00f3lica \n\n \n\n \n\nA turbina e\u00f3lica, tamb\u00e9m conhecida como aerogerador, \u00e9 um conjunto composto pelo \n\nrotor, torre, p\u00e1s, transmiss\u00e3o (eixo principal, caixa multiplicadora de rota\u00e7\u00e3o e freio) e gerador, \n\ncomo est\u00e1 representado na figura 8. A sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 converter a energia cin\u00e9tica presente no \n\nvento em energia mec\u00e2nica atrav\u00e9s do rotor, que posteriormente \u00e9 enviada ao gerador atrav\u00e9s \n\nda transmiss\u00e3o. Finalmente, no gerador esta energia \u00e9 convertida em energia el\u00e9ctrica [4]. \n\n \n\n \n\nFigura 8 Constituintes de uma turbina de eixo horizontal \n\n \n\n \n\nUm dos factores essenciais que determinam a energia entregue a turbina \u00e9 a \u00e1rea \n\nalcan\u00e7ada pelo rotor circular (?.r\n2\n), sendo que, quanto maior for o raio maior ser\u00e1 a energia \n\nentregue a turbina. A energia cin\u00e9tica bruta por unidade de tempo, designada pot\u00eancia, do \n\nvento passando por uma \u00e1rea A perpendicular ao seu vector velocidade instant\u00e2nea  , \u00e9 dada \n\npor [7,8]: \n\n  \n \n\n \n   \n\n             \n \n           (1.1) \n\nonde: \n\nCp  \u00e9 o coeficiente da performance que se relaciona com a energia cin\u00e9tica de sa\u00edda e \n\ndepende do modelo e da rela\u00e7\u00e3o entre a velocidade do rotor e a velocidade do vento; \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n? \u00e9 a densidade do ar, que varia com a latitude e as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas; \n\n \n\nO rendimento do sistema \u00e9 feito atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia dispon\u00edvel do vento \n\ne a pot\u00eancia final entregue pelo sistema. A velocidade do vento \u00e0 chegada ao rotor \u00e9 superior \n\n\u00e0 velocidade com que sai do rotor. Este efeito provoca uma diferen\u00e7a entre a velocidade n\u00e3o \n\nperturbada (velocidade frontal ao rotor) e a velocidade na esteira do rotor (velocidade atr\u00e1s do \n\nrotor). Esta diferen\u00e7a n\u00e3o deve ser muito grande, pois caso o vento tenha uma quebra de \n\nvelocidade muito acentuada, pode dar-se o fen\u00f3meno do vento circundar em volta do rotor e \n\nde n\u00e3o o atravessar como desejado. Numa situa\u00e7\u00e3o ideal esta diferen\u00e7a de velocidade est\u00e1 na \n\nraz\u00e3o de 1/3 da velocidade de esteira em rela\u00e7\u00e3o a velocidade n\u00e3o perturbada. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9 Efeito esteira \n\n \n\nO valor m\u00e1ximo de energia captado por um aerogerador \u00e9 limitado pela efici\u00eancia de \n\nBetz, que \u00e9 dada pelo factor 16/27 ou 0,593, embora na pr\u00e1tica j\u00e1 seja bastante bom encontrar \n\nrotores com efici\u00eancia na ordem dos 45% [6,7]. \n\nOs outros factores que reduzem o valor do rendimento do aerogerador s\u00e3o: o \n\nrendimento aerodin\u00e2mico, a efici\u00eancia do rotor, da transmiss\u00e3o, da caixa multiplicadora e o \n\ngerador. \n\nO rendimento global de um sistema e\u00f3lico simples, encontra-se na gama entre os 10% e \n\n30% dependendo do modelo em quest\u00e3o [7]. \n\nO rotor funciona numa faixa de velocidades, a velocidade de entrada (cut-in speed), \n\nvelocidade m\u00ednima necess\u00e1ria para mover o rotor e a velocidade de corte (cut-out speed), \n\nvelocidade esta que limita a velocidade m\u00e1xima do rotor, de modo a que tanto este como a \n\nestrutura n\u00e3o sofram danos.  \n\n\n\n \n\n20 \n \n\nNesta faixa de velocidades existe uma velocidade do vento em que o rendimento do \n\nrotor \u00e9 m\u00e1ximo, designada como velocidade \u00f3ptima de rota\u00e7\u00e3o [7]. \n\n \n\n \n\n2.2. Componentes da Turbina e aspectos construtivos  \n\n \n\n \n\nRotor \n\nO rotor \u00e9 o instrumento utilizado para retirar a energia cin\u00e9tica presente no vento e a \n\ntransformar em energia mec\u00e2nica. Existem dois tipos de rotores: rotor de eixo horizontal \n\n(rotor h\u00e9lice, rotor multip\u00e1s, rotor holand\u00eas, etc.) e o rotor de eixo vertical (rotor Savonius, \n\nrotor Darrieus, etc.) [7,8]. \n\n \n\n \n\nFigura 10 Rotor de eixo horizontal e rotor de eixo vertical \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n \n\n Rotor de Eixo Horizontal \n\nRotores de eixo horizontal s\u00e3o movidos por for\u00e7as aerodin\u00e2micas chamadas de for\u00e7as de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o (\u201clift\u201d) e for\u00e7as de arrasto (\u201cdrag\u201d). Um corpo que obstrui o movimento do vento, \n\nsofre a ac\u00e7\u00e3o de for\u00e7as perpendiculares ao fluxo de vento relativo (for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o) e de \n\nfor\u00e7as paralelas ao fluxo de vento relativo (for\u00e7as de arrasto) [6,8]. \n\nAmbas as for\u00e7as s\u00e3o proporcionais ao quadrado da velocidade relativa do vento. As \n\nfor\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o dependem fortemente da geometria do corpo e do \u00e2ngulo entre a \n\nvelocidade relativa do vento e o eixo do corpo, chamado o \u201c\u00e2ngulo de ataque\u201d *6,8+. \n\nRotores que girem predominantemente sob for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o permitem liberar \n\nmuito mais pot\u00eancia do que aqueles que girem sob o efeito das for\u00e7as de arrasto, para uma \n\nmesma velocidade do vento [6,7,8]. \n\nOs sistemas de eixo horizontal s\u00e3o movidos predominantemente por for\u00e7as de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e devem ser montados sobre uma base girat\u00f3ria provida de movimento em torno \n\nde um eixo vertical (\u201cyaw\u201d), para que o rotor esteja sempre alinhado com a direc\u00e7\u00e3o do vento \n\n[6,8]. \n\n \n\nExistem dois tipos de disposi\u00e7\u00e3o do disco varrido pelas p\u00e1s do rotor, a jusante do vento \n\nou a montante do vento [6], tal como ilustrado nas figuras 11 e 12. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do \nrotor instalado a jusante do vento \n\n \n\nFigura 12 Representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do \nrotor instalado a montante do vento \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\n \n\nAs principais vantagens e desvantagens dos dois tipos de disposi\u00e7\u00e3o est\u00e3o contidas na \n\nTabela seguinte. \n\n \n\nTabela II: Compara\u00e7\u00e3o entre vantagens e desvantagem do rotor instalado a jusante e a \n\nmontante do vento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Rotores de Eixo Vertical \n\n \n\nUma das principais vantagens dos rotores de eixo vertical \u00e9 o de serem capazes de \n\nutilizar o vento vindo de todas as direc\u00e7\u00f5es, pelo que n\u00e3o precisam de mecanismos de \n\norienta\u00e7\u00e3o o que os torna mais simples de projectar e operar. Estes rotores podem ser \n\nmovidos por for\u00e7as de arrasto ou por for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o [6,8]. \n\nTemos como exemplos de rotores de eixo vertical o rotor de Savonius e o rotor de \n\nDarrieus. \n\nO rotor de Savonius foi inventado pelo Engenheiro Finland\u00eas S. J. Savonius em 1929. \n\n \n\njusante do \n\nvento \n\n \n\nVantagens\n\n\u2022O rotor consegue alinhar \nsozinho com a direc\u00e7\u00e3o do \nvento;\n\n\u2022Menor custo.\n\nDesvantagens\n\n\u2022Influ\u00eancia a estrutura do \naerogerado, criando maior \npress\u00e3o a mesma;\n\n\u2022Maior trepida\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nVantagens\n\n\u2022Maior rendimento.\n\nDesvantagens\n\n\u2022Necessita de um \nequipamento para alinhar o \nrotor com a direc\u00e7\u00e3o do \nvento;\n\n\u2022Mais dispendioso.\n\nmontante \n\ndo vento \n\n\n\n \n\n23 \n \n\n \n\nFigura 13 Rotor do tipo Savonius \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 Esquema de um rotor do tipo Savonius \ncom 3p\u00e1s \n\n  \n\n \n\nNeste tipo de rotor s\u00e3o predominantemente as for\u00e7as de atraso que o fazem mover. \n\nEste sistema funciona aproveitando a grande for\u00e7a de arrasto provocada pelo vento na \n\nparte c\u00f4ncava, enquanto que na parte convexa o vento flui devido \u00e0 sua aerodin\u00e2mica (ver \n\nfigura 17 e 18). \n\n \n\nFigura 485 Representa\u00e7\u00e3o de um rotor tipo \nSavonius, sem sobreposi\u00e7\u00e3o \n\n    \n\n \n\nFigura 496 Representa\u00e7\u00e3o de um rotor tipo \nSavonius, com sobreposi\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\n \n\nFigura 507 Escoamento do vento em torno do rotor \nde Savonius, sem sobreposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 518 Escoamento do vento em torno do rotor \nde Savonius, com sobreposi\u00e7\u00e3o \n\n \nEstes rotores tem como caracter\u00edstica um alto bin\u00e1rio de arranque, mas funcionam a \n\nvelocidades reduzidas e tem uma baixa efici\u00eancia quando comparados com outros tipos de \n\nrotores, que normalmente se situa entre 15 e 25%. \n\nO rotor de Darrieus foi inventado pelo Engenheiro Franc\u00eas G. J. M. Darrieus em 1927. \n\n \n\n \n\nFigura 19 Rotor tipo Darrieus de p\u00e1s curvas \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\nFigura 20 Rotor tipo Darrieus de p\u00e1s rectas \n\n \n\n \n\n \n\nEste modelo consegue rivalizar com os modelos de eixo horizontal em termos de \n\nefici\u00eancia podendo chegar aos 40% [8]. \n\nH\u00e1 dois tipos de rotor Darrieus, o de p\u00e1s curvas (Eggbeater ou Curved Bladed), figura 19 \n\ne o de p\u00e1s rectas (Straight-bladed), figura 20. Os rotores de p\u00e1s curvas, s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nduas ou tr\u00eas l\u00e2minas curvas aerodin\u00e2micas presas nas duas extremidades do eixo vertical. \n\nQuando em funcionamento, as l\u00e2minas passam de um formato oval para um formato mais \n\narredondado devido a for\u00e7a centrifuga. \n\nEnquanto que os rotores de p\u00e1s rectas, s\u00e3o compostos por p\u00e1s fixas, e devido a sua \n\nsimplicidade, tem maior sucesso em aplica\u00e7\u00f5es de baixa produ\u00e7\u00e3o. \n\nOs rotores de Savonius e os de Darrieus complementam-se, pois ao contr\u00e1rio dos \n\nrotores de Savonius os rotores de Darrieus tem um bin\u00e1rio quase nulo mas atingem grandes \n\nvelocidades, sendo por esse facto que podemos encontrar um rotor com a fus\u00e3o dos dois, tal \n\ncomo o exemplo mostrado na figura 21. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 Rotor de Darrieus combinado com rotor de Savonius, para aux\u00edlio no arranque \n\n \n\n \n\nNa tabela seguinte resumem-se os diferentes tipos de rotores e as suas vantagens e \n\ndesvantagens. \n\n \n\nTabela III: Compara\u00e7\u00e3o entre vantagens e desvantagem do rotor instalado a jusante e a \n\nmontante do vento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nVantagens\n\n\u2022Mais barato, devido a \ngrande produ\u00e7\u00e3o em \nmassa;\n\n\u2022Mais utilizado, devido a \nsua simplicidade de \nfuncionamento;\n\n\u2022Alta efici\u00eancia ? 40%;\n\n\u2022Baixo custo do material;\n\nDesvantagens\n\n\u2022O alternador situa-se no \ntopo da torre o que \ndificulta o acesso e o \ndimensionamento da \nestrutura de suporte;\n\n\u2022Necessita sistema de \norienta\u00e7\u00e3o, com a \nexcep\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o do \nrotor a jusante do vento;\n\n\u2022Tem uma maior \nsensiblidade \u00e0 \ninstabilidade  direccional \ndo vento;\n\nTurbina de eixo \n\nhorizontal \n\n\n\n \n\n27 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Aspectos Construtivos \n\nEm termos construtivos, no que toca as turbinas de eixo horizontal, as p\u00e1s podem ser de \n\nv\u00e1rios tipos de material (madeira, alum\u00ednio, a\u00e7o, fibra de vidro, fibra de carbono, Kevlar etc.). \n\nOs rotores podem conter duas ou tr\u00eas p\u00e1s, dependendo da situa\u00e7\u00e3o. O de duas p\u00e1s \u00e9 \n\nmais barato, mas o de tr\u00eas tem um bin\u00e1rio de arranque superior. As p\u00e1s devem ser constru\u00eddas \n\ncom grande esbeltez, um boa aerodin\u00e2mica e um bom acabamento superficial de forma a \n\nreduzir atritos e aumentar a efici\u00eancia. \n\n \n\nSistema de controlo para Limita\u00e7\u00e3o de Pot\u00eancia \n\nA limita\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia pode ser implementada atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo das p\u00e1s \n\ndo rotor, fazendo com que a p\u00e1 rode em torno do seu eixo longitudinal, de forma a aumentar \n\no \u00e2ngulo de passo da h\u00e9lice, reduzindo assim a efici\u00eancia aerodin\u00e2mica quando o rotor estiver \n\nexposto a fortes ventos [8]. \n\nOutro processo \u00e9 optar por p\u00e1s fixas com um gerador de rota\u00e7\u00e3o constante. Este \n\nprocesso \u00e9 mais simples de implementar e mais barato. \n\n \n\n \n\nVantagens\n\n\u2022Baixa velocidade de \nrota\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022F\u00e1cil de construir\n\n\u2022O alternador esta na base \nda estrutura;\n\n\u2022Menor ruido de \nfuncionamento;\n\n\u2022Indiferente  a instablidade \ndo vento;\n\n\u2022N\u00e3o necessita de sistema \nde orienta\u00e7\u00e3o;\n\nDesvantagens\n\n\u2022Baixa efici\u00eancia, entre 15 e \n25% ;\n\n\u2022Elevado custo devido a \ngrande quantidade de \nmaterial;\n\nTurbina de eixo \n\nvertical tipo \n\nSavonius \n\n \n\nVantagens\n\n\u2022Alta efici\u00eancia ? 40%\n\n\u2022O alternador esta na base \nda estrutura;\n\n\u2022N\u00e3o necessita de sistema \nde orienta\u00e7\u00e3o;\n\nDesvantagens\n\n\u2022Grande velocidade, \nproxima da velocidade do \nsom o que leva a uma \ndificil fixa\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022Bin\u00e1rio quase nulo;\n\n\u2022Dif\u00edcil constru\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022Elevado custo;\n\nTurbina de eixo \n\nvertical tipo \n\nDarrieus \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nTransmiss\u00e3o \n\nPor norma os rotores t\u00eam uma velocidade angular que varia entre 15 e 220 rpm. Mas \n\ncomo os geradores trabalham com velocidade angulares bastante mais altas na ordem dos \n\n1200 rpm a 1800 rpm, torna-se necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de transmiss\u00e3o \n\ncomposto por multiplicadores de forma a garantir o funcionamento do gerador [6,7,8]. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52 Pormenor do interior de um aerogerador de eixo horizontal \n\n \n \n\nGeradores \n\n\u00c9 nos geradores que ocorre a transforma\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9ctrica. \n\nExistem muitos tipos de geradores, sendo que a grande quest\u00e3o t\u00e9cnica est\u00e1 centrada na \n\nselec\u00e7\u00e3o do gerador correcto para uma determinada turbina e\u00f3lica. Para se fazer esta selec\u00e7\u00e3o \n\ntemos de ter em conta a varia\u00e7\u00e3o da velocidade do vento, que implica varia\u00e7\u00f5es de pot\u00eancia, \n\ninstabilidade na frequ\u00eancia e tens\u00e3o na energia final produzida. \n\nOs geradores s\u00e3o constitu\u00eddos essencialmente por duas partes, o rotor e o estator. \n\n? Rotor: parte que gira da m\u00e1quina, montada sobre o eixo da m\u00e1quina, constru\u00eddo de \num material ferromagn\u00e9tico envolto num enrolamento chamado enrolamento de \narmadura. Este enrolamento suporta uma alta corrente e o anel comutador. \n \n\n? Estator: parte est\u00e1tica da m\u00e1quina, montada em volta do rotor, de forma que o \nmesmo possa girar internamente, tamb\u00e9m constitu\u00eddo de material ferromagn\u00e9tico \nenvolto num enrolamento de baixa pot\u00eancia chamado de enrolamento de campo, que \ntem a fun\u00e7\u00e3o apenas de produzir um campo magn\u00e9tico fixo para interagir com o \n\n\n\n \n\n29 \n \n\ncampo da armadura. O estator poder\u00e1 ser constituindo por \u00edmanes permanentes que \nproduzir\u00e3o o campo magn\u00e9tico fixo em lugar do enrolamento de campo. \n\n \n\nS\u00e3o utilizados, na maior parte dos casos, dois tipos de geradores: os Geradores de \n\nCorrente Continua e os Geradores S\u00edncronos. O primeiro \u00e9 um gerador que converte a energia \n\nmec\u00e2nica em energia el\u00e9ctrica na forma de corrente cont\u00ednua. Estes geradores s\u00e3o bastante \n\ncaros e pesados e precisam de um regulador de tens\u00e3o acoplado ao campo. Sendo \n\npreferencialmente utilizados em baixas pot\u00eancias. Os geradores s\u00edncronos devem a sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o ao facto de funcionarem a uma velocidade de rota\u00e7\u00e3o constante sincronizada com \n\na frequ\u00eancia da tens\u00e3o el\u00e9ctrica alternada nos seus terminais. \n\nO gerador s\u00edncrono necessita que o rotor tenha uma velocidade constante e controlada, \n\npois a frequ\u00eancia da tens\u00e3o depende directamente da velocidade da m\u00e1quina. Para que a \n\nm\u00e1quina s\u00edncrona seja capaz de efectivamente converter energia mec\u00e2nica aplicada no seu \n\neixo, \u00e9 necess\u00e1rio que o enrolamento de campo localizado no rotor da m\u00e1quina seja \n\nalimentado por uma fonte de tens\u00e3o cont\u00ednua de forma que ao girar o campo magn\u00e9tico \n\ngerado pelos p\u00f3los do rotor tenham um movimento relativo aos condutores dos enrolamentos \n\ndo estator.  \n\nDevido a esse movimento relativo entre o campo magn\u00e9tico dos p\u00f3los do rotor, a \n\nintensidade do campo magn\u00e9tico que atravessa os enrolamentos do estator ir\u00e1 variar no \n\ntempo, e assim ter-se-\u00e1 pela lei de Faraday uma indu\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es nos terminais dos \n\nenrolamentos do estator. Devido \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o espacial do conjunto de \n\nenrolamentos do estator, as tens\u00f5es induzidas nos seus terminais ter\u00e3o uma forma alternada \n\nsinusoidal.  \n\nA maioria dos sistemas de convers\u00e3o de energia e\u00f3lica de m\u00e9dia e grande escala de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, usam geradores s\u00edncronos, uma vez que estes apresentam um grande n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico. \n\nOs geradores s\u00edncronos permitem dois tipos de excita\u00e7\u00e3o de campo, sendo eles a \n\nexcita\u00e7\u00e3o independente, por baterias, com carregamento e excita\u00e7\u00e3o acoplada a rota\u00e7\u00e3o do \n\neixo com campo de \u00edman permanente. \n\n \n\n2.3. An\u00e1lise do Vento \n\n \n\nA energia potencial da turbina e\u00f3lica tem uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a velocidade \n\ndo vento de ordem c\u00fabica, na sua zona de funcionamento normal. Por\u00e9m, para velocidades \n\nbaixas esta rela\u00e7\u00e3o degrada-se do que resulta uma baixa efici\u00eancia. Nestas circunst\u00e2ncias \n\ntorna-se necess\u00e1rio realizar um estudo exaustivo sobre as condi\u00e7\u00f5es de vento no local de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos aerogeradores. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nUm dos crit\u00e9rios muito \u00fateis de an\u00e1lise do vento \u00e9 a velocidade m\u00e9dia anual, embora \n\ntamb\u00e9m se possam utilizar outros par\u00e2metros de an\u00e1lise mais rigorosos, como sejam as \n\nm\u00e9dias mensais da velocidade do vento, ou ate mesmo a media di\u00e1ria e hor\u00e1ria. Esses tipos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o podem ser obten\u00edveis pelos registos de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, espalhadas um \n\npouco por todo o pa\u00eds, incluindo-se universidades e aeroportos. No entanto ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\ntamb\u00e9m ter em conta a altitude a que se situam as esta\u00e7\u00f5es e do tipo de superf\u00edcie do solo, \n\npara se poderem ajustar os dados recolhidos para a localiza\u00e7\u00e3o onde dever\u00e1 ser instalado o \n\nrotor. \n\nOutro aspecto importante \u00e9 a exist\u00eancia de obst\u00e1culos nas proximidades (casas, pr\u00e9dios, \n\narvores, etc.) que poder\u00e3o prejudicar a velocidade do vento. No entanto n\u00e3o significa que, por \n\nexistirem tais obst\u00e1culos, n\u00e3o seja poss\u00edvel a instala\u00e7\u00e3o das turbinas.  \n\nA regra pr\u00e1tica que se costuma utilizar nestas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 colocar o equipamento a uma \n\ndist\u00e2ncia m\u00ednima de 7 vezes a altura do obst\u00e1culo, de modo a garantir um melhor \n\naproveitamento. Outra alternativa \u00e9 fazer um estudo do vento no pr\u00f3prio local, que embora \n\nseja a solu\u00e7\u00e3o mais correcta em termos de an\u00e1lise do vento \u00e9 tamb\u00e9m a mais demorada e \n\ndispendiosa [3].  \n\nPodemos tamb\u00e9m medir a velocidade do vento a uma determinada altura do solo e \n\ndepois estimar-se a velocidade a outra altura, atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n        \n  \n  \n \n \n\n       (1.2) \n\nOnde: \n\n   velocidade conhecida \u00e0 altura h1 do solo; \n\n   velocidade que se pretende calcular; \n\nh1 altura a que foi medida a velocidade do vento v1; \n\nh2 altura a que se pretende estimar a velocidade v2; \n\nn coeficiente que depende da rugosidade da superf\u00edcie; \n\n \n\nTabela IV: Coeficiente \u201cn\u201d dependente da rugosidade da superf\u00edcie. \n\nTipo de Superf\u00edcie n \nSuperf\u00edcie do oceano, areia 0,10 \n\nTerra, mato baixo 0,16 \n\nPequenos arbustos, pequenas \u00e1rvores, aldeias 0,18 \n\n\u00c1rvores grandes, pequenas \u00e1rvores, aldeias 0,20 \n\n\u00c1rvores grandes, cidades 0,30 \n\n \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nComo qualquer tipo de investimento, o balan\u00e7o entre os benef\u00edcios e o custo totais do \n\nprojecto e de produ\u00e7\u00e3o devem ser considerados no c\u00e1lculo da viabilidade econ\u00f3mica da \n\ninstala\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n2.4. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico \n\n \n\n \n\n A energia gasta para produzir, instalar, operar e fazer manuten\u00e7\u00e3o de um aerogerador \n\nt\u00edpico \u00e9 produzida por esse mesmo aerogerador em menos de meio ano, motivo pelo qual \n\ntorna este tipo de energia renov\u00e1vel uma das mais atractivas formas de produzir energia [5]. \n\nA Pot\u00eancia produzida pelo aerogerador ir\u00e1 variar com a velocidade do vento segundo a \n\ncurva de pot\u00eancia desse mesmo aerogerador. \n\nA energia produzida ser\u00e1 o integral da pot\u00eancia produzida durante o tempo em que \n\nestiver em funcionamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n3. Energia Solar T\u00e9rmica \n\n \n\nEnergia solar \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o dada a qualquer tipo de capta\u00e7\u00e3o de energia luminosa (em \n\ncerto sentido, da energia t\u00e9rmica) proveniente do Sol, e posterior transforma\u00e7\u00e3o dessa energia \n\ncaptada em alguma forma utiliz\u00e1vel pelo homem, seja directamente para aquecimento de \n\n\u00e1gua ou ainda como energia el\u00e9ctrica ou mec\u00e2nica [16]. \n\nA Terra recebe 174 petawatts (GT) de radia\u00e7\u00e3o solar (insola\u00e7\u00e3o) na zona superior \n\nda atmosfera. Dessa radia\u00e7\u00e3o, cerca de 30% \u00e9 reflectida para o espa\u00e7o, enquanto o restante \u00e9 \n\nabsorvido pelas nuvens, mares e massas terrestres. O espectro da luz solar na superf\u00edcie da \n\nTerra \u00e9 mais difundida em toda a gamas vis\u00edvel e infravermelho e uma pequena gama \n\nde radia\u00e7\u00e3o ultravioleta [16]. \n\nO total de energia solar absorvida pela atmosfera terrestre, oceanos e as massas de \n\nterra \u00e9 de aproximadamente 3.850.000 exajoules (EJ) por ano [21]. \n\nA energia solar pode ser aproveitada, em diferentes n\u00edveis, em todo o mundo. \n\nConsoante a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, quanto mais perto do equador mais energia solar pode ser \n\npotencialmente captada [17].  \n\nO total deste valor faz da energia solar uma fonte n\u00e3o desprez\u00e1vel para a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades energ\u00e9ticas, no presente e futuro pr\u00f3ximos. De acordo com um estudo publicado \n\nem 2007 pelo Conselho Mundial da Energia, em 2100, 70% da energia consumida ser\u00e1 de \n\norigem solar [18].  \n\n \n\nFigura 53 Distribui\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia entre 1991-1993 da energia solar recebida pela Terra ao redor do Mundo \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Energia_luminosa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Calor\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Sol\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Energia_el%C3%A9trica\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Energia_mec%C3%A2nica\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Radia%C3%A7%C3%A3o_solar\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Insola%C3%A7%C3%A3&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Atmosfera\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Espectro_da_luz_solar&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Radia%C3%A7%C3%A3o_infravermelha\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Radia%C3%A7%C3%A3o_ultravioleta\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Atmosfera_terrestre\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Equador\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Conselho_Mundial_da_Energia&amp;action=edit&amp;redlink=1\n\n\n \n\n33 \n \n\n \n\n \n\nNa figura 23 esta representa a energia potencial solar presente na superf\u00edcie terrestre, \n\nsendo evidente que esta fonte de energia pode ser utilizada por uma faixa significativa de \n\nregi\u00f5es do planeta, entre o equador e os +/-45\u00b0 de latitude. \n\nEm 2004 a capacidade instalada a n\u00edvel mundial de energia solar era de 2,6 GW. Os \n\nprincipais pa\u00edses produtores, curiosamente, est\u00e3o situados em latitudes m\u00e9dias e altas. O \n\nmaior produtor mundial era o Jap\u00e3o (com 1,13 GW instalados), seguido da Alemanha (com 794 \n\nMW) e Estados Unidos (365 MW) [31].  \n\nEm 27 de Mar\u00e7o de 2007 entrou em funcionamento a Central Solar Fotovoltaica \n\nde Serpa (CSFS), a maior unidade do g\u00e9nero do Mundo. Fica situada na freguesia \n\nde Brinches, Alentejo, Portugal, numa das \u00e1reas de maior exposi\u00e7\u00e3o solar da Europa. Tem \n\ncapacidade instalada de 11 MW, suficiente para abastecer cerca de oito mil habita\u00e7\u00f5es. \n\nEntretanto est\u00e1 projectada e j\u00e1 em fase de constru\u00e7\u00e3o outra central com cerca de seis vezes a \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o desta, tamb\u00e9m no Alentejo, em Amareleja, conselho de Moura [16]. \n\nMuito mais ambicioso \u00e9 o projecto australiano de uma central de 154 MW, capaz de \n\nsatisfazer o consumo de 45 000 casas. Esta se situar\u00e1 em Victoria e prev\u00ea-se que entre em \n\nfuncionamento em 2013, com o primeiro est\u00e1gio pronto em 2010. A redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de \n\ngases de estufa conseguida por esta fonte de energia limpa ser\u00e1 de 400 000 toneladas de CO2 \n\npor ano [16]. \n\n \n\nA energia solar chega \u00e0 superf\u00edcie terrestre sob a forma de radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica, \n\nsendo posteriormente necess\u00e1rio a sua transforma\u00e7\u00e3o em outro tipo de energia de modo a \n\nagradar as necessidades do homem. A energia solar, essencialmente pode dividir-se em dois \n\ntipos de energia: luz e calor.  \n\n \n\nA energia contida na radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica pode ser convertida em energia \u00fatil, \n\natrav\u00e9s da Bioconvers\u00e3o, da Fotoconvers\u00e3o e de Concentradores e Aquecedores Planos [12].  \n\nA bioconvers\u00e3o \u00e9 utilizada essencialmente pelas plantas (fotoss\u00edntese), servindo para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o das biomassas, como por exemplo a celulose, amidos, a\u00e7ucares e \u00f3leos essenciais, \n\nque ser\u00e3o \u00fateis ao Homem sob o ponto de vista energ\u00e9tico [12].  \n\nA fotoconvers\u00e3o d\u00e1-se por exemplo quando, a convers\u00e3o directa da energia solar em \n\nenergia el\u00e9ctrica \u00e9 conseguida atrav\u00e9s da foto-ioniza\u00e7\u00e3o do cristal de um semi-condutor, que \n\ngera diferen\u00e7a de potencial el\u00e9ctrico, quando excitado pela radia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica vindas \n\ndo Sol (f\u00f3tons) [12].  \n\nO caso dos colectores planos, colectores concentradores, concentradores parab\u00f3licos e \n\ncolectores de tubos de v\u00e1cuo s\u00e3o os que t\u00eam particular interesse no aquecimento de l\u00edquidos, \n\naquecimento do ar, aquecimento de s\u00f3lidos e para a termoconvers\u00e3o.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2004\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/27_de_Mar%C3%A7o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2007\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Serpa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Brinches\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Alentejo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Portugal\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Europa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Amareleja\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Moura\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Austr%C3%A1lia\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Victoria_(Austr%C3%A1lia)\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2013\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/2010\n\n\n \n\n34 \n \n\nNo sector dom\u00e9stico a \u00e1gua quente tem um leque variado de utiliza\u00e7\u00f5es, como em \n\nduches e banhos, na lavagem de lou\u00e7a e da roupa, prepara\u00e7\u00e3o de alimentos, representando \n\numa grande fatia no consumo total da energia, com peso na factura energ\u00e9tica mensal.   \n\nA energia solar recebida pelo planeta terra, varia em fun\u00e7\u00e3o da curvatura do globo \n\nterrestre, inclina\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o e movimento de transla\u00e7\u00e3o, que determinam as \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano, conforme isot\u00e9rmicas (m\u00e9dias) maiores no equador (2.500 kWh/m2/ano) \n\ndecrescendo em fun\u00e7\u00e3o da curvatura da terra, at\u00e9 500 kWh/m2/ano, nas regi\u00f5es polares, \n\nsofrendo ainda influ\u00eancias dos mares, dos ventos, das superf\u00edcies s\u00f3lidas e das dist\u00e2ncias \n\norbitais [12].  \n\n\u00c9 importante salientar que Portugal \u00e9 o pa\u00eds Europeu com maior tempo exposi\u00e7\u00e3o solar \n\nao longo do ano. [13,14] \n\n \n\n3.1. Colector Solar T\u00e9rmico \n\n \n\n \n\nA mais comum das tecnologias de aproveitamento da energia solar t\u00e9rmica activa \u00e9 o \n\ncolector solar. Existem v\u00e1rios tipos de colectores: Colector plano, Colectores concentradores, \n\nCPC ou colectores concentradores parab\u00f3licos e Colectores de tubo de v\u00e1cuo [19]. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de um colector solar t\u00e9rmico \u00e9 absorver e transferir a radia\u00e7\u00e3o solar para um \n\ndeterminado fluido sob a forma de energia t\u00e9rmica, diferindo portanto do painel fotovoltaico, \n\npois este serve para gerar electricidade. \n\n \n\nFigura 54 Colector solar plano \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n3.1.1. Colectores Planos \n\n \n\n \n\nEste tipo de colector \u00e9 o mais comum, devido \u00e0 sua simplicidade construtiva e por serem \n\nbaratos. Destinam-se essencialmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente, para temperaturas \n\ninferiores a 60 \u00b0C.  \n\nEste \u00e9 formado por: \n\n \n- cobertura transparente: para provocar o efeito de estufa e reduzir as perdas de calor e \nainda assegurar a estanquicidade do colector. \n\n \n- placa absordora: serve para receber a energia e transforma-la em calor, transmitindo-a \npara o fluido t\u00e9rmico que circula por uma s\u00e9rie de tubos em paralelo ou serpentina. Para \nobter maiores rendimentos existem superf\u00edcies selectivas, com grande factor de \nabsor\u00e7\u00e3o. \n\n \n- caixa isolada: serve para evitar perdas de calor uma vez que dever\u00e1 ser isolada \ntermicamente, para dar rigidez e proteger o interior do colector, dos agentes externos \n(ver figura 25). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55 Constituintes de um colector solar plano \n\n \n\n \n\nAo fazer circular o fluido t\u00e9rmico atrav\u00e9s dos tubos dos colectores, retira-se calor destes, \n\npodendo aproveitar este calor para aquecer um dep\u00f3sito de \u00e1gua [19]. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n \n\nFigura 56 Colector solar plano \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.2. Colectores Concentradores \n\n \n\n \n\nOs colectores concentradores diferenciam-se dos colectores planos pela capacidade de \n\nconcentrar a radia\u00e7\u00e3o incidente antes que esta chegue ao absorvedor, como mostra a figura \n\n27, os raios solares representados pelas \u201csetas amarelas\u201d batem na superf\u00edcie espelhada do \n\ncolector e s\u00e3o reflectidos para o absorvedor, movimento este representado pelas \u201csetas \n\nvermelhas\u201d. Este tipo de colectores s\u00e3o normalmente de forma parab\u00f3lica, alongado e \n\nespelhado, com o intuito de enviar todos os raios solares pala um tubo de absor\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 57 Colectores concentradores, esquema de funcionamento \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nPara atingir temperaturas mais elevadas h\u00e1 que diminuir as perdas t\u00e9rmicas do receptor. \n\nEstas s\u00e3o proporcionais \u00e0 superf\u00edcie deste. Reduzindo-a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie de capta\u00e7\u00e3o, \n\nde modo a reduzir as perdas t\u00e9rmicas na propor\u00e7\u00e3o dessa redu\u00e7\u00e3o [19]. \n\nAcontece que, quanto maior \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o mais pequeno \u00e9 o \u00e2ngulo com a normal \n\naos colectores segundo o qual t\u00eam que incidir os raios solares para serem captados. Por esse \n\nfacto o colector tem de se manter sempre perpendicular aos raios solares, seguindo o sol no \n\nseu movimento aparente diurno [19]. \n\nAs principais desvantagens deste sistema s\u00e3o o facto de s\u00f3 permitir a capta\u00e7\u00e3o de \n\nradia\u00e7\u00e3o directa e o seu elevado pre\u00e7o, pois o mecanismo que permite fazer o colector seguir a \n\ntraject\u00f3ria do sol \u00e9 bastante dispendioso e complicado. \n\n \n\nEsta tecnologia apenas \u00e9 utilizada para grandes campos de colectores, pois requer um \n\ninvestimento elevado, incomport\u00e1vel para a necessidade energ\u00e9tica e pot\u00eancia requeridas por \n\npequenas instala\u00e7\u00f5es, podendo at\u00e9 se correr o risco de o investimento nunca ser amortizado. \n\n \n\nO princ\u00edpio de funcionamento consiste em aquecer o fluido que circula nos tubos a altas \n\ntemperaturas para gerar vapor sobreaquecido que ira alimentar uma turbina/gerador para \n\nproduzir electricidade [13]. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 58 Campo de colectores concentradores [29] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n3.1.3. CPC ou Colectores Concentradores Parab\u00f3licos \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento da \u00f3ptica permitiu muito recentemente o desenho de um novo tipo \n\nde concentradores designados por CPC ou Winston. Estes combinam as propriedades dos \n\ncolectores planos (que podem ser montados em estruturas fixas e com um grande \u00e2ngulo de \n\nvis\u00e3o que permite a capta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o difusa) com a capacidade de produzirem \n\ntemperaturas mais elevadas (>70\u00b0C), como os concentradores convencionais do tipo de lentes \n\n[19]. \n\nA diferen\u00e7a fundamental entre estes colectores e os planos est\u00e1 na geometria da \n\nsuperf\u00edcie de absor\u00e7\u00e3o. No caso dos CPC's a superf\u00edcie absorvedora \u00e9 constitu\u00edda por uma \n\ngrelha de alhetas em forma de acento circunflexo, colocadas por cima de uma superf\u00edcie \n\nreflectora. A capta\u00e7\u00e3o solar realiza-se nas duas faces das alhetas, j\u00e1 que o sol incide na parte \n\nsuperior das alhetas e os raios que s\u00e3o reflectidos acabam por incidir na parte inferior das \n\nalhetas, aumentado assim ainda a temperatura do fluido com menores perdas t\u00e9rmicas [19] \n\n(ver figuras 29 e 30). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 59 Colectores concentradores parab\u00f3licos (CPC) \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n \n\nFigura 30 Esquema de opera\u00e7\u00e3o dos colectores concentradores parab\u00f3licos (CPC) \n\n \n\n  \n\n \n\n3.1.4. Colectores de Tubos de V\u00e1cuo \n\n \n\n \n\nFigura 31 Colector solar de tubos de v\u00e1cuo \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nOs colectores de Tubo de V\u00e1cuo consistem geralmente em tubos de vidro transparente \n\ncujo interior cont\u00eam tubos met\u00e1licos (absorvedores). Entre os dois tubos \u00e9 eliminado o ar de \n\nforma a ficarem em v\u00e1cuo, o que elimina as perdas por conven\u00e7\u00e3o, elevando assim o \n\nrendimento a altas temperaturas devido a menores coeficientes de perda a eles associados. \n\nPara termos uma ideia, o tubo interior pode estar a temperaturas de 150\u00b0C e o tubo exterior \n\npermite que ponhamos a m\u00e3o em cima dele sem n\u00f3s queimarmos [15,22]. Um esquema \n\nrepresentativo do seu funcionamento est\u00e1 presente na figura 32 e 33. \n\n   \n\n \n\n \n\nFigura 60 Esquema de funcionamento do colector solar de tubos de v\u00e1cuo \n\n \n\n \n\n \n\nA radia\u00e7\u00e3o depois de ser absorvida e transformada em calor, os tubos de v\u00e1cuo v\u00e3o \n\nconseguir mant\u00ea-la armazenada gra\u00e7as \u00e0s propriedades isolantes do v\u00e1cuo.  \n\nDevido ao v\u00e1cuo o tubo interior estar\u00e1 a uma press\u00e3o inferior o que faz com que o \n\nponto de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua passe de 100\u00b0C para valores a rondar os 30\u00b0C [36]. Desta forma, \n\nquando se atinge 30\u00b0C no interior do tubo, a \u00e1gua vaporiza e o vapor sobe pelo tubo, quando \n\nchega ao topo do tubo o vapor passa pelo condensador (heat transfer), onde ira aquecer a \n\n\u00e1gua da rede. Por outro lado, o calor libertado pelo condensador faz baixar a sua temperatura \n\ninterior, fazendo com que o vapor de \u00e1gua se condense e, por gravidade, a \u00e1gua l\u00edquida volte \u00e0 \n\nsua posi\u00e7\u00e3o inicial, na parte inferior do tubo, criando-se assim um ciclo de transfer\u00eancia de \n\ncalor [15]. \n\nApesar de parecer um processo muito simples, a cria\u00e7\u00e3o de um sistema como este \n\nrequer um complexo processo de fabrico, com mais de 20 processos e com um apertado \n\ncontrolo de qualidade, tornando o fabrico deste sistema como um dos mais caros [15]. S\u00e3o \n\nnormalmente utilizados quando a temperatura desejada se situa entre os 80\u00b0C e os 150\u00b0C [13].  \n\n\n\n \n\n41 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 61 Movimento do fluido dentro do tubo de v\u00e1cuo \n\n \n\n3.2. Sistema de Aquecimento Solar de \u00c1gua  \n\n \n\n \n\nFigura 62 Esquema de reservat\u00f3rio acumulador t\u00e9rmico \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nPara se fazer uma instala\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de aquecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s de energia \n\nsolar, de modo a garantir a temperatura desejada durante todo o ano, \u00e9 comum incorporar ao \n\nnosso sistema uma resist\u00eancia el\u00e9ctrica para adicionar, se necess\u00e1rio, o calor que falta para se \n\nalcan\u00e7ar essa temperatura [12]. \n\nO sistema ser\u00e1 composto por placas colectoras, respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o dos raios \n\nsolares e pelo reservat\u00f3rio t\u00e9rmico onde o calor resultante da convers\u00e3o t\u00e9rmica da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar \u00e9 armazenado para que as perdas t\u00e9rmicas sejam m\u00ednimas [10,11,12] (ver figura 34 e 35). \n\nEsta passagem de energia na forma de calor, que ocorre entre o colector e o \n\nreservat\u00f3rio t\u00e9rmico, \u00e9 efectuada por um circuito hidr\u00e1ulico, que poder\u00e1 ser feito de duas \n\nformas distintas: Circuito Directo ou Circuito Indirecto. \n\n \n\n \n\n \nFigura 63 Representa\u00e7\u00e3o de sistema de aquecimento solar de \u00e1gua numa habita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \nCircuito directo \u2013 o fluido que circula nos colectores solares \u00e9 a \u00e1gua de consumo (figura 36). \n \n\n \nFigura 64 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circuito directo \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n \n \nCircuito indirecto \u2013 nos colectores circula um determinado fluido t\u00e9rmico, em circuito fechado \ne com permuta t\u00e9rmica para o circuito de consumo (secund\u00e1rio) num permutador de calor \ninterior ou exterior ao dep\u00f3sito (figura 37).  \n \n\n \nFigura 65 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circuito indirecto \n\n \nA circula\u00e7\u00e3o do fluido pelo colector pode ser realizada de duas formas, sendo uma \n\nchamada de Circula\u00e7\u00e3o Natural ou Termossif\u00e3o e a outra de Circula\u00e7\u00e3o For\u00e7ada ou Bombeada. \n\n \n\n \nCircula\u00e7\u00e3o em Termossif\u00e3o \u2013 o fluido t\u00e9rmico no colector quando aquecido pelo Sol torna-se  \nmenos denso, subindo para o dep\u00f3sito e \"empurrando\" o fluido mais frio, for\u00e7ando-o a tomar \no seu lugar, descendo, para subir novamente quando, por sua vez for aquecido [33,35].   \nEstes sistemas s\u00e3o compostos pelo colector solar, dep\u00f3sito acumulador, purgador, vaso de \nexpans\u00e3o e outros pequenos acess\u00f3rios [4,13] (ver figura 38).  \n \n \n \n  \n\n \nFigura 66 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em termossif\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nCircula\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \u2013 nas situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel a coloca\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito acima da \nparte superior dos colectores e para os grandes sistemas em geral \u00e9 necess\u00e1rio usar bombas \nelectrocirculadoras para movimentar o fluido t\u00e9rmico [4,13].   \nEstes sistemas s\u00e3o compostos pelo colector solar, dep\u00f3sito acumulador, bomba, controlo \ndiferencial, purgador, vaso de expans\u00e3o e outros pequenos acess\u00f3rios [4] (ver figura 39). \n \n \n\n \n\nFigura 39 Esquema da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, com o aux\u00edlio de uma bomba hidr\u00e1ulica \n\n \n\n \n\nO impacto visual dos sistemas solares em grande parte dos casos \u00e9 reduzido visto que \n\nestes sistemas normalmente s\u00e3o aplicados nos telhados das habita\u00e7\u00f5es aproveitando o pr\u00f3prio \n\ndeclive do telhado de forma a n\u00e3o estragar a est\u00e9tica da habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.3. Calculo Energ\u00e9tico do Colector Plano \n\n \nConsiderando um colector im\u00f3vel, recebendo a radia\u00e7\u00e3o solar uniforme repartida e de \n\nforma constante, pelo qual circula o fluido t\u00e9rmico com um fluxo determinado. \n\n \n\nO balan\u00e7o energ\u00e9tico de um CPC: \n \n\n         \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n   : Energia incidente total por unidade de tempo \n  : Energia \u00fatil recolhida pelo fluido t\u00e9rmico \n   : Energia perdida por dissipa\u00e7\u00e3o ao exterior. \n\n \nTemos: \n\n         \n\n \nSabendo que: \n \n\n            \n \n \n\n               \n\n \n                        \n\n \nA : Superf\u00edcie do painel \u2013 corresponde \u00e0 \u00e1rea de abertura transparente (m\u00b2). \nIg : Radia\u00e7\u00e3o Global incidente sobre o colector por unidade de \u00e1rea. \n : Transmit\u00e2ncia da cobertura transparente. \n  : Absorv\u00eancia da placa absorvedora. \n\n  : Coeficiente Global de perdas. \ntc : Temperatura m\u00e9dia da placa absorvedora (\u00b0C ). \ntf : Temperatura m\u00e9dia do fluido (\u00b0C ). \nta : Temperatura ambiente (\u00b0C ). \n \n \n\nA temperatura m\u00e9dia da placa absorvedora tc n\u00e3o se pode calcular de forma simples, \n\nmas pode-se conhecer com suficiente exactid\u00e3o a temperatura tf do fluido t\u00e9rmico no instante \n\nem que este circula pelo colector. Uma forma simples de obter esta temperatura \u00e9 calcular a \n\nm\u00e9dia entre a temperatura do fluido \u00e1 entrada te e \u00e0 sa\u00edda ts do colector. \n\n \n\n   \n     \n\n \n \n\n \n \n\nSe substituirmos a temperatura da placa absorvedora te, no momento desconhecida, \n\npela temperatura do fluido tf temos que introduzir um factor corrector, F\u2019, chamado factor de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, 0&lt;tf&lt;1, que faz com que o valor de calor diminua. Este factor depende do fluxo do \n\nfluido e das caracter\u00edsticas da placa. \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o anterior poder\u00e1 reescrita como sendo: \n \n \n\n                           \n \n\nConhecida como equa\u00e7\u00e3o de Bliss. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n4. Modelo t\u00e9rmico de uma casa \n\n \n\nO objectivo dos edif\u00edcios \u00e9 de proporcionar abrigo e condi\u00e7\u00f5es de vida confort\u00e1vel. A \n\nbusca pela casa ideal e energeticamente sustent\u00e1vel, tem sido uma constante no \n\ndesenvolvimento da humanidade. Uma casa que conserve o calor do dia para a noite \n\n(geralmente mais fria), e que preserve o calor durante o inverno e que o repele durante o \n\nver\u00e3o. Nos dias de hoje a exist\u00eancia de novos materiais isolantes possibilita cumprir esse \n\nprinc\u00edpio, obtendo-se um maior rendimento t\u00e9rmico atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o das perdas e o do \n\nmelhor aproveitamento do calor produzido pela radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\n4.1. Fen\u00f3menos de transfer\u00eancia de calor \n\n \n\nAs mudan\u00e7as t\u00e9rmicas de uma habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o determinadas pelos fluxos de energia e \n\nmassa, originados pelas diferen\u00e7as de energia e conte\u00fados de massa entre o ar interior e \n\nexterior, das ac\u00e7\u00f5es de controlo ou das trocas ex\u00f3genas. Quando o transporte \u00e9 de \n\nquantidades f\u00edsicas como energia e massa a lei da conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 valida em qualquer volume. \n\nAssim, se uma quantidade de energia por unidade de tempo (qh, fluxo de energia, J.s\n-2\n\n) entra \n\nnum volume, ent\u00e3o a energia dentro do volume, Qh [J], aumenta da mesma quantidade. \n\nEvidentemente, se o fluxo de energia deixa o volume, Qh, diminui na mesma quantidade. \n\nA rela\u00e7\u00e3o que conjuga as entradas e sa\u00eddas de fluxo \u00e9 chamada de balan\u00e7o. Em alguns \n\ncasos, como nas habita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o existem apenas fluxo entrada - sa\u00edda de energia (ou massa) \n\ndo volume, mas tamb\u00e9m produ\u00e7\u00e3o interna de energia no volume ph [J.s\n-1\n\n]. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o \n\nbalan\u00e7o de energia do volume \u00e9 dado por: \n\nhhouthin\n\nh\npqq\n\ndt\n\ndQ\n???\n\n,,\n \n\nem que dQh/dt \u00e9 a mudan\u00e7a de energia por unidade de tempo, no volume considerado.  \n\nA quantidade de energia no volume, Qh (energia interna), \u00e9 directamente relacionada \n\ncom a temperatura T (K) do volume e com a capacidade t\u00e9rmica Caph [ J.K\n-1\n\n ]: \n\nQ\nh\n = Cap T \n\nAssim, a equa\u00e7\u00e3o pode ser reescrita com a vari\u00e1vel temperatura: \n\nihhouthinh\npqq\n\ndt\n\ndT\nCap ???\n\n,,\n\n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nQC\nP,R \n\nQC\nP,F \n\nQC\nF,AI \n\nQC\nP,AI \n\nQ\nINF \n\nQC\nAI,R \n\nQL\nAI,R \n\nQC\nR,AE \n\nQR\nSOL,R \n\nQR\nSOL,AI \n\nQR\nR,AE \n\nQC\nR,F \n\nQR\nSOL,F \n\n \n\nOs v\u00e1rios mecanismos de transporte existentes podem distinguir-se em tr\u00eas grupos: \n\ncondu\u00e7\u00e3o; convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o. O diagrama de blocos da figura 40 representa uma \n\nestratifica\u00e7\u00e3o de transporte de energia no interior de uma habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAr Exterior                                Radia\u00e7\u00e3o Solar             \n\n \n\nTecto \n\n  \n\nAr Interior \n\n \n\nAquecimento \n\n \n\nSolo \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n\u00cdndices: Sub-\u00edndices \n\nT \u2013 temperatura AI (ou Int) - ar interior  \n\nQ \u2013 calor AE (ou Ext) - ar exterior \n\nQC - calor de convec\u00e7\u00e3o R - tecto da habita\u00e7\u00e3o \n\nQR - calor de radia\u00e7\u00e3o P - sistema de aquecimento (condutas) \n\nQL - calor Latente SOL - proveniente da radia\u00e7\u00e3o solar \n\nAR - \u00e1rea tecto (m\n2\n) F - solo \n\nAP - \u00e1rea de condutas de aquecimento (m\n2\n) INF - infiltra\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 40 Diagrama de bloco dos fluxos de energia e massa no interior e no exterior de uma habita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nO balan\u00e7o t\u00e9rmico \u00e9 descrito por um conjunto din\u00e2mico, ligado e n\u00e3o linear de equa\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciais que s\u00e3o definidas num n\u00famero de n\u00f3s internos, como mostra a figura 40: ar \n\ninterior (AI); tecto (R) e ch\u00e3o (F). O modelo \u00e9 afectado por processos exteriores, definidos \n\ncomo n\u00f3s limites: a temperatura do ar exterior (AE); radia\u00e7\u00e3o solar (SOL); aquecimento (P); \n\ntemperatura do solo (F). \n\nOs fluxos de Radia\u00e7\u00e3o (QR), convec\u00e7\u00e3o (QC) e calor latente (QL) s\u00e3o calculados entre os \n\nn\u00f3s envolvidos na transfer\u00eancia de energia. As equa\u00e7\u00f5es diferenciais do balan\u00e7o de energia \n\ns\u00e3o definidos como resultado da soma dos fluxos energ\u00e9ticos que entram e saem, dividido \n\npela capacidade calor\u00edfica do referido n\u00f3. \n\nTodos estes processos din\u00e2micos podem ser descritos pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciais: \n\n? A temperatura do tecto da habita\u00e7\u00e3o (TR) resulta da din\u00e2mica das m\u00faltiplas \n\ntransfer\u00eancias de calor entre o tecto e os sistemas t\u00e9rmicos com que se interliga \n\n? ?\nSOL,RAERR,AEAR\n\nAP\nP,RAI,RAI,R\n\nR\n\nR QRQCQR*+QR+QLQC\nC\n\n=T ???\n?\n\n,\n\n1\n \n\nem que existem seis parcelas distintas, quatro delas fazem com que geralmente a \n\ntemperatura aumente, que s\u00e3o: calor de convec\u00e7\u00e3o entre o ar interior e o tecto (QCAI,R), o \n\ncalor latente entre o ar interior e o tecto (QLAI,R), fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar com o tecto \n\n(QRSOL,R) e o produto do fluxo de radia\u00e7\u00e3o do aquecimento (QRP,R) com a divis\u00e3o \u00e1rea de \n\ncondutas de aquecimento (AP) (m\n2\n) pela \u00e1rea tecto (AR) (m\n\n2\n). As duas parcelas que fazem \n\ncom que a temperatura do tecto diminua s\u00e3o, o fluxo de radia\u00e7\u00e3o do tecto com o exterior \n\n(QRR,AE) e o calor de convec\u00e7\u00e3o entre o tecto e o exterior (QCR,AE). A isto \u00e9 preciso dividir \n\npela capacidade calor\u00edfica do tecto (CR) para se obter a temperatura do tecto da habita\u00e7\u00e3o \n\n(TR). \n\n? A temperatura do ar interior (AI) resulta da din\u00e2mica das m\u00faltiplas transfer\u00eancias de \n\ncalor entre o ar interior e os sistemas t\u00e9rmicos com que se interliga \n\n? ?\nSOL,AIINFAI,RAI,RP,AIF,AI\n\nAI\n\nAI QRQQLARAP-QC+QCQC\nC\n\n=T ?????\n? 1\n\n \n\nem que existem seis parcelas distintas, tr\u00eas delas fazem com que geralmente a \n\ntemperatura no interior aumente e as restantes tr\u00eas fazem com que ela diminua. As tr\u00eas \n\nparcelas que fazem com que a temperatura do ar interior suba s\u00e3o: calor de convec\u00e7\u00e3o \n\nentre o ch\u00e3o e o ar interior (QCF,AI) (particularmente no inverno), o produto da \u00e1rea de \n\ncondutas de aquecimento (AP)(m\n2\n) com o calor de convec\u00e7\u00e3o entre o aquecimento e o ar \n\ninterior (QCP,AI) e o fluxos de radia\u00e7\u00e3o solar com o ar interior (QRSOL,AI). As tr\u00eas parcelas que \n\nfazem com que a temperatura do ar interior diminua s\u00e3o: calor latente do ar interior com \n\no ch\u00e3o (QLAI,R), o calor de infiltra\u00e7\u00e3o (QINF) e o produto da \u00e1rea do tecto (AR) com o calor de \n\nconvec\u00e7\u00e3o do ar interior com o tecto (QLAI,R). Ao somat\u00f3rio destas parcelas ter\u00e1 de se \n\ndividir pela capacidade calor\u00edfica do ar interior (CAI) para se obter a temperatura do ar \n\ninterior da habita\u00e7\u00e3o (TAI). \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nQq,AI,AE \n\nQrad \n\nQaquec Qsolo \n\n? A temperatura do solo (F) resulta da din\u00e2mica das m\u00faltiplas transfer\u00eancias de calor \n\nentre o solo e os sistemas t\u00e9rmicos com que se interliga \n\n? ?\nF,AEF,AIP,FSOL,F\n\nF\n\nF QRQR+QRQR\nC\n\n=T ??\n? 1\n\n \n\nem que existem quatro parcelas distintas, duas que fazem com que esta temperatura \n\naumente e duas que fazem com que ela diminua. As duas parcelas que provocam um \n\naumento na temperatura s\u00e3o: fluxos de radia\u00e7\u00e3o solar com o solo (QRSOL,F) e o fluxo de \n\nradia\u00e7\u00e3o do aquecimento com o solo (QRP,F). As duas parcelas que provocam uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na temperatura do solo s\u00e3o: os fluxos de radia\u00e7\u00e3o do solo com o ar interior \n\n(QRF,AI) e os fluxos de radia\u00e7\u00e3o do solo com o ar exterior (QRF,AE). Ao somat\u00f3rio destas \n\nparcelas ter\u00e1 de se dividir pela capacidade calor\u00edfica do solo (CF) para se obter a \n\ntemperatura do solo na habita\u00e7\u00e3o (TAI). \n\n4.2. Modelo t\u00e9rmico de uma habita\u00e7\u00e3o \n\nNa sec\u00e7\u00e3o anterior foram descritos os modelos t\u00e9rmicos da habita\u00e7\u00e3o envolvendo todos \n\nos sub-modelos de todas as partes que interagem na e com a temperatura do ar da habita\u00e7\u00e3o, \n\nconsideradas como as mais relevantes para o calculo. Por\u00e9m, algumas simplifica\u00e7\u00f5es podem \n\nser feitas, sem que se perca no essencial a din\u00e2mica do sistema, com o prop\u00f3sito de facilitar a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de modo a simplificar o projecto do sistema de controlo, \n\nrepresentado na figura 41. Este processo consiste, pois, na escolha, entre todos os sub-\n\nmodelos, daqueles que maior impacto t\u00eam na din\u00e2mica do sistema. \n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar             \n\n \n\n \n\n  \n\nAr Interior \n\nAr Exterior \n\n \n\nAquecimento \n\nSolo \n\nFigura 41 Diagrama simplificado de bloco dos fluxos de energia e massa no interior e no exterior de uma \nhabita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nNeste modelo, as entradas de controlo s\u00e3o a activa\u00e7\u00e3o de aquecimento por radiadores, \n\nUaquec e da ventila\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da abertura de janelas, Uvent. As entradas ex\u00f3genas s\u00e3o a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar Rad, [W m-2] e a temperatura exterior Text [\u00b0C]. O modelo que descreve a \n\ndin\u00e2mica do clima da habita\u00e7\u00e3o pode ser traduzido no seguinte conjunto de equa\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciais: \n\n? ?\nsoloradAEAIqaquec\n\nqcap\n\nQQQQ\nCdt\n\ndT\n????\n\n,,\n\n,\n\nint 1        [\u00b0C s-1] \n\nem que Ccap,q [J m\n-2\n\n \u00b0C\n-1\n\n] \u00e9 a capacidade calor\u00edfica e de massas do ar interior. Neste modelo, a \n\ntransfer\u00eancia de calor \u00e9 descrita por metro quadrado do solo. \n\nO balan\u00e7o de energia do ar da habita\u00e7\u00e3o \u00e9 afectado pelo fornecimento de energia do \n\nsistema de aquecimento, Qaquec [W m\n-2\n\n], energia perdida para o ar exterior devido a natural \n\nventila\u00e7\u00e3o (portas e janelas abertas), Qq,AI,AE [W m\n-2\n\n], pelo fornecimento de calor da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar Qrad [W m\n-2\n\n], e pelas trocas de calor com o solo Qsolo [W m\n-2\n\n]. \n\nOs fluxos de energia e de massa individuais s\u00e3o modelizados como se segue. \n\nO fluxo de calor fornecido pelo sistema de aquecimento \u00e9 descrito por: \n\n \n\n? ?\naquecPestAIPaquec\n\nUTTCQ ???\n,  \n\n \n\nem que CP,AI [W m\n-2\n\n \u00b0C\n-1\n\n] \u00e9 o coeficiente da transfer\u00eancia de calor, expresso por metro \n\nquadrado de solo. Tp \u00e9 a temperatura da \u00e1gua do sistema de aquecimento, que tipicamente \n\nanda entre os 60\u00b0 e 70\u00b0C, e que portanto se assume o seu valor m\u00e9dio de 60\u00b0C. \n\nO calor proveniente da radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 dado por: \n\n \n\nRadCQ\nradrad\n\n??\n \n\n \n\nem que o coeficiente Crad t\u00eam em conta a transmissibilidade da cobertura, das janelas e dos \n\ncomponentes estruturais da habita\u00e7\u00e3o sujeitos \u00e0 radia\u00e7\u00e3o, que converter\u00e3o a luz solar em \n\ncalor. \n\nO calor proveniente do solo \u00e9 dado por: \n\n \n\n? ?\nestsolosolosolo\n\nTTCQ ???\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nem que Csolo \u00e9 o coeficiente da transfer\u00eancia de calor do solo [W m\n-2\n\n \u00b0C\n-1\n\n], expresso por metro \n\nquadrado de solo. Tsolo \u00e9 a temperatura do estrato superior do solo.  \n\nAs perdas de energia para o exterior s\u00e3o descritas por: \n\n \n\n? ? ? ?\nextestAEAIvqcapventAEAIq\n\nTTCCQ ?????\n,,,,,  \n\n \n\nem que CAI,AE [W m\n-2\n\n \u00b0C\n-1\n\n] \u00e9 o coeficiente de transfer\u00eancia de calor da troca de calor atrav\u00e9s da \n\ncobertura e ?vent [m s\n-1\n\n] \u00e9 o fluxo de e ar pela ventila\u00e7\u00e3o, ambas expressas por metro quadrado \n\nde solo. Ccap,q,v [J m\n-3\n\n \u00b0C\n-1\n\n] \u00e9 a capacidade calor\u00edfica do ar por unidade de volume de ar. \n\nPor sua vez, o fluxo de ar (m\u00e9dio) ao longo de um per\u00edodo de amostragem \u00e9 dado por: \n\n?vent = Cvent Uvent \n\ncom Uvent o caudal do ventilador. \n\nEste modelo foi o escolhido parar simular as trocas de calor de uma habita\u00e7\u00e3o, sendo \n\nneste caso utilizados os valores referidos na Tabela V com os valores a\u00ed indicados para os \n\npar\u00e2metros do modelo. \n\n \n\n \n\nTABELA V: Valores dos par\u00e2metros do modelo: \n\nPar\u00e2metros do modelo  Valores * \n\nInverso da capacidade t\u00e9rmica da casa \n \n\n1 \n\nCoeficiente do sistema de aquecimento a \n\u00e1gua \n\n21 \n\nCoeficiente de trocas de calor com o solo da \ncasa \n\n0.04 \n\nCoeficiente de radia\u00e7\u00e3o \n \n\n0.001 \n\nCoeficiente de fugas t\u00e9rmicas da casa \n \n\n0.002 \n\nCoeficiente de fugas pelas janelas/portas \nabertas \n\n10 \n\n* escolhidos depois de uma analise do comportamento do modelo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n4.2.1. Armazenamento de energia \n\n   \n\n \n\nA energia solar e a energia e\u00f3lica produzidas sofrem oscila\u00e7\u00f5es durante um dia e da \naltura do ano. Tal torna necess\u00e1rio criar um sistema de armazenamento de energia para \naproveitar a energia produzida em excesso, nas alturas de melhor produ\u00e7\u00e3o, para ser utilizada \nnas alturas de fraca ou aus\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o ajustando-se \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas, que \ntamb\u00e9m variam.  \n\nNos casos em que a energia e\u00f3lica \u00e9 utilizada para complementar a produ\u00e7\u00e3o de energia \nconvencional, a energia gerada \u00e9 injectada directamente na rede el\u00e9ctrica, n\u00e3o sendo \nnecess\u00e1rio o armazenamento de energia, bastando que o sistema el\u00e9ctrico convencional de \nbase esteja dimensionado para atender \u00e0 demanda durante os per\u00edodos de calmaria [20].   \n\nQuando a energia e\u00f3lica \u00e9 utilizada como fonte prim\u00e1ria de energia, uma forma de \narmazenamento torna-se necess\u00e1ria para permitir que a energia n\u00e3o consumida seja utilizada \nposteriormente. Assim o excesso de energia produzido nos per\u00edodos climat\u00e9ricos de ventos, \u00e9 \narmazenada para ser usada quando o consumo n\u00e3o puder ser atendido directamente[20].  \n\nO mesmo ocorre com a energia solar, uma vez que a radia\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o est\u00e1 presente \ncom a intensidade necess\u00e1ria em determinados per\u00edodos de consumos normais, como por \nexemplo durante as horas nocturnas.  \n\nEste princ\u00edpio aplica-se tamb\u00e9m \u00e0 gest\u00e3o da energia contida na rede el\u00e9ctrica, de modo \na que se possa encontrar um processo de armazenamento da energia que \u00e9 produzida em \nhoras de vazio, ou seja, quando o consumo \u00e9 menor [21]. \n\n \nOutra vantagem do armazenamento de energia \u00e9 conseguirmos reduzir \n\nsubstancialmente a pot\u00eancia de pico dos sistemas produtores. Esta preocupa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 tida em \nconta no caso da conjuga\u00e7\u00e3o das turbinas e\u00f3licas e dos acumuladores de calor, visto que se \nest\u00e1 a produzir energia para armazenar numa base de tempo, por exemplo di\u00e1ria. Todavia os \nsistemas que produzem energia para consumo instant\u00e2neo t\u00eam que ter uma pot\u00eancia \nsuficiente para aguentar os picos de produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima instant\u00e2nea de energia.  \n\nAs formas mais conhecidas de armazenamento de energia e\u00f3lica s\u00e3o sob a forma de \nenergia el\u00e9ctrica em baterias e sob a forma de energia potencial grav\u00edtica atrav\u00e9s da \nbombagem de \u00e1gua [20]. No entanto existe uma forma de armazenar energia ainda pouco em \nvoga quando se fala de energia e\u00f3lica, mas com grande potencial de crescimento, visto que a \nmaior parte da energia consumida nas habita\u00e7\u00f5es \u00e9 sob a forma de calor. Logo a solu\u00e7\u00e3o de \narmazenar energia sob a forma de \u00e1gua quente, torna-se muito interessante [20]. \n\nS\u00e3o estas considera\u00e7\u00f5es que balizam o presente estudo, portanto tal pr\u00e1ticas poder\u00e3o \nser aplicadas na generalidade dos sistemas j\u00e1 instalados, bastando para isso considerar \ndemonstrada a mais-valia deste processo. Este estudo visa convencer, atrav\u00e9s de adequadas \nsimula\u00e7\u00f5es, a utilidade deste processo. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n4.2.2. Sistemas de armazenamento de energia \n\n \n\nO sistema de armazenamento que melhor se adapta a este caso de estudo, ou seja ao \naproveitamento do misto de energia e\u00f3lica e solar t\u00e9rmica \u00e9 o armazenamento t\u00e9rmico de \n\u00e1gua quente, tamb\u00e9m chamado de termoacumulador. A figura 42 mostra um exemplo do \ninterior de um reservat\u00f3rio t\u00e9rmico comercializado. \n\n \n \n \n\n \nFigura 42 Exemplo do interior de um reservat\u00f3rio t\u00e9rmico comercializado \n\n \n \n \nUm termoacumulador \u00e9 constitu\u00eddo por um reservat\u00f3rio bem isolado, normalmente \n\ncom poliuretano expandido, que contem uma entrada de \u00e1gua fria da rede e uma sa\u00edda de \n\u00e1gua quente para consumo, um permutador de calor, normalmente em forma de serpentina \nde cobre de modo a obter um coeficiente de transmiss\u00e3o de calor superior, por onde circula o \nfluido quente proveniente dos acumuladores de calor com o objectivo de aquecer a \u00e1gua de \nconsumo, uma resist\u00eancia el\u00e9ctrica que \u00e9 utilizado pelo aerogerador ou pela corrente do \ndistribuidor de energia, no caso de haver fraca produtividade quer solar quer e\u00f3lica. Um \nterm\u00f3stato \u00e9 usado para o controlo da temperatura da \u00e1gua e uma v\u00e1lvula de seguran\u00e7a para \ngarantir que a press\u00e3o no reservat\u00f3rio n\u00e3o ultrapassa o estabelecido pelo fabricante de modo \na oferecer seguran\u00e7a e garantindo o n\u00e3o rebentamento do mesmo. \n\nEste tipo de sistemas de armazenamento garante os objectivos pretendidos, pois t\u00eam \numa efici\u00eancia relativamente elevada, conseguindo manter a \u00e1gua quente durante per\u00edodos de \n\n\n\n \n\n54 \n \n\ntempo at\u00e9 tr\u00eas dias, sem baixar significativamente a temperatura, contribuindo assim para \nacumular energia de uma forma eficiente. \n\n \nA figura 43 resume o princ\u00edpio subjacente a este sistema de armazenamento para fins \nhabitacionais. \n \n \n \n \n \n \n\n \n   \n\n \n\n \n\n \n\n60\u00baC \n\nFluido quente, \n\nproveniente do \n\ncolector solar \n\nFluido \n\narrefecido em \n\ndirec\u00e7\u00e3o ao \n\ncolector solar \n\nV\u00e1lvula de \n\nseguran\u00e7a \n\n\u00c1gua \n\nquente de \n\nconsumo \n\nDisplay de \n\ncontrolo de \n\ntemperatura \n\nsolar \n\n\u00c1gua fria da \n\nrede \n\nSensor de \n\ntemperatura \n\nResist\u00eancia \n\nel\u00e9ctrica de \n\naquecimento \n\nIsolamento, \n\npoliuretano \n\nexpandido \n\nFigura 67 Esquema de constituintes de um acumulador t\u00e9rmico \n\n\n\n \n\n55 \n \n\n4.3. Sistema inteligente da gest\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos \n\nO aquecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s do sistema h\u00edbrido funciona aproveitando em \nsimult\u00e2neo a energia solar t\u00e9rmica e a energia e\u00f3lica. A energia el\u00e9ctrica da rede s\u00f3 ser\u00e1 \nutilizada em caso de recurso na falta de radia\u00e7\u00e3o solar e de vento.  \n\nO sistema pode ser dividido em cinco partes, sendo elas, o armazenamento t\u00e9rmico, o \ncolector solar, a turbina e\u00f3lica, a electricidade da rede e a unidade de controlo electr\u00f3nico \n(ECU \u2013 Electronic Unit Control) (ver figura 44). \n\nO ECU transmite as ordens de aquecimento da \u00e1gua contida no reservat\u00f3rio t\u00e9rmico,  \nordens estas que dependem da temperatura da \u00e1gua no interior do reservat\u00f3rio, da \ntemperatura da \u00e1gua no colector solar, da temperatura m\u00ednima definida para a \u00e1gua de \narmazenamento (Tmin) e da temperatura m\u00e1xima (Tmax).  \n\nO aerogerador est\u00e1 ligado a uma resist\u00eancia no interior do reservat\u00f3rio, que \u00e9 activada \nconforme as ordens do ECU. Esta resist\u00eancia tamb\u00e9m esta ligada a electricidade da rede que s\u00f3 \nno caso de n\u00e3o se estar a produzir energia solar ou e\u00f3lica suficiente para aquecer a \u00e1gua \u00e9 que \na unidade de ECU vai dar permiss\u00e3o a entrada de electricidade da rede. O colector solar \naquece a \u00e1gua atrav\u00e9s de um sistema indirecto e com recurso a uma bomba de circula\u00e7\u00e3o do \nfluido, comandada pelo ECU. Na figura 44 est\u00e3o representados todos os elementos \nparticipantes neste sistema de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e gest\u00e3o de energia. \n \n          \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nT1 \n\nT2 \n\nTens\u00e3o \n\nda rede \n\nTens\u00e3o \n\nda rede \n\nECU \n\nT1 \n\nFigura 68 Sistema inteligente da gest\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos \n\n\n\n \n\n56 \n \n\n5. Sistema de simula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \ndo sistema energ\u00e9tico \n\n \n\n \nO objectivo deste sistema passa por optimizar os custos. Por vezes a energia produzida \n\npelo sistema h\u00edbrido pode n\u00e3o ser suficiente para satisfazer as necessidades de aquecimento \ndas \u00e1guas sanit\u00e1rias e da temperatura ambiente da habita\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a dever\u00e1 ter de ser \nadquirida na rede el\u00e9ctrica nacional, mas como \u00e9 do conhecimento geral, os fornecedores de \nenergia el\u00e9ctrica cobram diferentes tarifas consoante a hora do dia, onde as horas nocturnas \nt\u00eam uma tarifa mais baixa devido a calmaria de consumo nacional. \n\nEste sistema pretende prever (estimando) a produ\u00e7\u00e3o de energia solar e e\u00f3lica durante \no dia seguinte de modo a estabelecer uma previs\u00e3o da energia necess\u00e1ria em falta para esse \ndia, para satisfazer a condi\u00e7\u00e3o imposta pelo utilizador. Depois de serem previstas, se a soma da \nprodu\u00e7\u00e3o das energias solar e e\u00f3lica for inferior a energia necess\u00e1ria para esse dia, teremos de \ncolmatar a energia em falta com energia da rede. \u00c9 ai que entra em funcionamento a efici\u00eancia \ndo nosso sistema, pois se tivermos essa informa\u00e7\u00e3o com um dia de anteced\u00eancia, permite-nos \nadquirir a energia em falta durante a tarifa nocturna e armazena-la sobre a forma de calor no \nnosso acumulador. O diagrama da figura 45 traduz este m\u00e9todo de gest\u00e3o da energia, \nenvolvendo o c\u00e1lculo da energia adicional a injectar no sistema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 69 Esquema do sistema de simula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do sistema energ\u00e9tico \n\nEnergia necess\u00e1ria, \n\npara satisfazer a \n\ncondi\u00e7\u00e3o  \n\nModelo de previs\u00e3o da \n\nVelocidade do Vento \n\nModelo de previs\u00e3o da \n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar \n\nEnergia limpa \n\nproduzida  \n\nModelo t\u00e9rmico \n\nda Habita\u00e7\u00e3o \n\nEnergia em falta, \n\ncomprada a rede  \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\nComo mostra o esquema da figura 45, atrav\u00e9s do modelo de previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar \n\ne do modelo de previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e\u00f3lica obtemos a energia limpa produzida. O modelo de \n\nprevis\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar ainda nos permite interagir com o modelo t\u00e9rmico da habita\u00e7\u00e3o \n\npara prever a varia\u00e7\u00e3o da energia ao longo do dia. Atrav\u00e9s desta varia\u00e7\u00e3o \u00e9-nos permitido \n\nsaber a energia necess\u00e1ria e posteriormente saber se existe ou n\u00e3o energia em falta, e se sim \n\nqual a sua quantidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n6. Resultados \n\n \n\n6.1. Modelos de Previs\u00e3o com Redes Neuronais \n\n \nAs Redes Neuronais Artificias (RNAs) s\u00e3o sistemas computacionais baseados em \n\nliga\u00e7\u00f5es, estes modelos matem\u00e1ticos s\u00e3o inspirados em sistemas biol\u00f3gicos. \nO nome deste sistema resulta da observa\u00e7\u00e3o das estruturas do c\u00e9rebro, mais \n\nconcretamente dos neur\u00f3nios. \n\nAs RNAs s\u00e3o redes interconectadas massivamente em paralelo, de elementos simples e \ncom organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, de modo a tentar interagir da mesma forma do sistema nervoso \nbiol\u00f3gico com os objectos do mundo real, elas tem a capacidade de adaptar-se ou aprender, \ngeneralizar ou organizar a informa\u00e7\u00e3o. \n\nEste processo \u00e9 utilizado nas mais diversas \u00e1reas, tais como no controle, na \ncompreens\u00e3o de dados, na previs\u00e3o, na optimiza\u00e7\u00e3o, no reconhecimento de padr\u00f5es, etc.  \n\n \nUma rede neuronal pode possuir uma ou m\u00faltiplas camadas. Camada de entrada, onde \n\nas vari\u00e1veis de entrada recebem os padr\u00f5es, camadas interm\u00e9dias, onde \u00e9 feito o \nprocessamento e aprendizagem e a camada de sa\u00edda, onde se apresenta o resultado final. \nQuanto maior o numero de camadas e neur\u00f3nios utilizados maior \u00e9 a capacidade de \naprendizagem por parte da rede neuronal. Cada camada possui um n\u00famero vari\u00e1vel de \nneur\u00f3nios, de acordo com as necessidades de infer\u00eancia.  \n \n \n\n \nFigura 70 Arquitectura usada por quatro neur\u00f3nios na camada de entrada \n\n \n \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nA conectividade de uma RNA pode ser FeedForward (ac\u00edclica) ou FeedBack (c\u00edclica). A \nconectividade escolhida para fazer as nossas previs\u00f5es foi a FeedForward pois este tipo de \nconectividade garante que a sa\u00edda de um neur\u00f3nio na i-\u00e9sima camada da rede n\u00e3o pode ser \nusada como entrada de n\u00f3s em camadas de \u00edndice menor ou igual a i, s\u00e3o redes em que a \nsa\u00edda final (sa\u00edda \u00fanica) n\u00e3o possui qualquer liga\u00e7\u00e3o com as entradas. \n\n \nA aprendizagem \u00e9 o processo pelo qual os par\u00e2metros de uma RNA s\u00e3o ajustados \n\natrav\u00e9s de uma forma continua de est\u00edmulo pelo ambiente no qual a rede est\u00e1 operando, cada \nentrada \u00e9 multiplicada por um peso de conex\u00e3o, depois transformado atrav\u00e9s de uma fun\u00e7\u00e3o \nde transfer\u00eancia para gerar um resultado e, finalmente, obter a produ\u00e7\u00e3o. \n\n \nPara fazer a aprendizagem da rede foi utilizado o algoritmo backpropagation. Este \n\nalgoritmo fica encarregue de calcular os sinais de sa\u00edda da camada Ci que iram servir de \nentrada para a camada Ci+1. As sa\u00eddas produzidas pelos n\u00f3s da \u00faltima camada s\u00e3o comparadas \ncom as sa\u00eddas desejadas, utilizando esta informa\u00e7\u00e3o para ajustar os n\u00f3s de forma a reduzir os \nerros verificados. \n\n \n \n \n \n \n\n6.2. Modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem solar \n\n \n\n \nEste modelo foi criado, com o intuito de posteriormente utilizar os dados desta previs\u00e3o \n\npara conseguir antecipar insufici\u00eancias na produ\u00e7\u00e3o de energia solar e pode-las colmatar, \nrecorrendo a outras formas de energia alternativa eficazmente, planeada e tendo em conta os \naspectos econ\u00f3micos envolvidos. \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o deste modelo foi utilizada uma toolbox de Redes Neuronais Artificias \n(RNA dispon\u00edvel no MatLab,). Recorrendo a esta plataforma um modelo n\u00e3o linear recursivo foi \nimplementado visando servir como modelo de previs\u00e3o da energia solar (de um dia completo) \ncapaz de integrar o nosso sistema de gest\u00e3o global.  \n\n \n \n\nEste modelo foi constitu\u00eddo atrav\u00e9s de uma completa e exaustiva verifica\u00e7\u00e3o da melhor \nestrutura, nomeadamente pela especifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de camadas e respectiva quantidade \nde neur\u00f3nios. O treino param\u00e9trico envolveu tamb\u00e9m o uso de uma base de dados clim\u00e1tica \nonde est\u00e3o guardados os dados de hora a hora referentes \u00e0 Irradiancia, nebulosidade e \nIrradia\u00e7\u00e3o. Esta base de dados \u00e9 relativa a cidade de Braga e est\u00e1 dispon\u00edvel no site da SODA, \nSolar radiation Data [22]. Estes dados s\u00e3o oriundos do banco de dados HelioClim tendo sido \nutilizados especialmente os dados referentes aos anos de 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009.  \n\nEles cont\u00eam radia\u00e7\u00e3o solar e irradia\u00e7\u00e3o de valores dispon\u00edveis ao n\u00edvel do solo, valores \nesses que s\u00e3o provenientes da leitura de imagens sat\u00e9lite, especificamente do sat\u00e9lite \nMeteosat, processando-os em tempo real. \n  \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 71 Esquema do modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem solar \n\n \n\nPara criar a rede neuronal artificial com capacidade de efectuar a previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \nsolar, foi necess\u00e1rio caracterizar em termos de nebulosidade cada dia do ano, pois a \nnebulosidade \u00e9 um factor essencial para tentar prever a radia\u00e7\u00e3o. A nebulosidade foi dividida \nem 5 n\u00edveis distintos: sem nuvens, muito pouco nublado, pouco nublado, nublado, muito \nnublado. Para fazer isso foi necess\u00e1rio normalizar o par\u00e2metro referente a nebulosidade e \nseparar os dados obtidos pelas diferentes camadas 0 \u2013 sem nuvens; 0,25 \u2013 muito pouco \nnublado; 0,5 \u2013 pouco nublado; 0,75 - nublado e 1 \u2013 muito nublado (ver figura 48). Estes valores \ns\u00e3o assumidos como conhecidos para o dia de previs\u00e3o, fornecidos pelas ag\u00eancias \nmeteorol\u00f3gicas com um factor de exactid\u00e3o seguro. Como se ver\u00e1, esta classifica\u00e7\u00e3o da \nnebulosidade em 5 n\u00edveis \u00e9 suficiente para o modelo de previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \nO modelo ter\u00e1 presente a radia\u00e7\u00e3o solar sem nuvens, cujos valores s\u00e3o perfeitamente \n\ndeterminados por rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, considerando a hora, o dia e o m\u00eas do ano, para uma \nlocaliza\u00e7\u00e3o especificada. A afecta\u00e7\u00e3o desta radia\u00e7\u00e3o, baseado na presen\u00e7a de nebulosidades e \nconsidera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s especificidades clim\u00e1ticas locais, \u00e9 modelada pela rede neuronal de \nprevis\u00e3o, atrav\u00e9s de um processo de aprendizagem com dados reais mesurados no passado.  \n\nEste modelo, simples, est\u00e1 esquematizado no diagrama da figura 49, servindo para \nprever um dia completo de radia\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n\n    RNA \n\nIrradia\u00e7\u00e3o \n\nC\u00e9u limpo \n\nIrradiancia \n\nBase de dados \n\nclimatica \n\n4905 4910 4915 4920 4925 4930 4935 4940\n\n-0.1\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\nRadia\u00e7\u00e3o (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\nPrevis\u00e3o da Radia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n  \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 72 Nebulosidade de hora a hora ao longo do ano \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1\n\n1.2\n\n1.4\nNebulosidade\n\n  \nRNA \n\nDados \n\nFigura 73 Estrutura da RNA para a previs\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar \n\n2660 2670 2680 2690 2700 2710 2720 2730\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\nNebulosidade\n\nHoras \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar, na aus\u00eancia de nuvens e outros efeitos da atmosfera, como j\u00e1 referido \nanteriormente \u00e9 previs\u00edvel sendo que existem express\u00f5es num\u00e9ricas que a estimam. Todavia \nn\u00e3o t\u00eam em conta um factor important\u00edssimo como a nebulosidade, que altera drasticamente \nos valores de radia\u00e7\u00e3o solar efectiva. Deste modo as vari\u00e1veis consideradas para a entrada da \nRNA s\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o e a nebulosidade sendo que a sua sa\u00edda \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o prevista para o local. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50 Valores de irradia\u00e7\u00e3o na cidade de Braga ao longo do ano de 2005 \n\n \n\n \n\nNa figura 50 est\u00e3o representados os gr\u00e1ficos referentes a irradia\u00e7\u00e3o da cidade de Braga \n\nno caso de o c\u00e9u estar \u201csempre limpo\u201d representado a azul, enquanto que a serie \n\nrepresentada a vermelho indica a irradia\u00e7\u00e3o real ao longo do ano de 2005. Como se pode \n\nobservar a nebulosidade afecta directamente a irradia\u00e7\u00e3o e nos dias de c\u00e9u nublado existe um \n\ndecr\u00e9scimo, que pode ser bem acentuado, na irradia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\nIrradiance (max, med, min)\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\nClear-Sky\n\nIrradia\u00e7\u00e3o \n\nC\u00e9u-Limpo \n\nDias \n\nDias \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 74 Valores de irradia\u00e7\u00e3o na cidade de Braga durante 5 dias \n\n \n\n \n\nNa figura 51 superior est\u00e3o representados a vermelho a irradia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e a verde a \n\nirradia\u00e7\u00e3o m\u00ednima, entre as duas est\u00e1 a irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia. Por compara\u00e7\u00e3o com a figura 51 \n\ninferior \u00e9 percept\u00edvel os dias em que o c\u00e9u est\u00e1 limpo, que \u00e9 o caso do dia 50 e do dia 54, \n\n(sendo os dias 19 e 23 de Fevereiro de 2005), a irradia\u00e7\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 prevista. Mas nos dias 51, \n\n52 e 53, (20, 21 e 22 de Fevereiro de 2005) \u00e9 not\u00f3ria a baixa de irradia\u00e7\u00e3o que se deve ao \n\nestado nublado do c\u00e9u. \n\nNestes gr\u00e1ficos s\u00e3o vis\u00edveis per\u00edodos de radia\u00e7\u00e3o nula que corresponde \u00e0s horas \n\nnocturnas, onde h\u00e1 aus\u00eancia de sol e da sua radia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n50.5 51 51.5 52 52.5 53 53.5 54 54.5 55\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\nIrradiance (max, med, min)\n\n50.5 51 51.5 52 52.5 53 53.5 54 54.5 55\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\nClear-Sky\n\nDias \n\nDias \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 75 Radia\u00e7\u00e3o normalizada real e prevista ao longo de um ano de hora a hora \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s o processo de aprendizagem da rede neuronal, o modelo de previs\u00e3o foi testado \n\nnoutro conjunto de dados. Na figura 52 est\u00e1 representado a radia\u00e7\u00e3o real (cor azul) e a \n\nprevista pelo modelo (cor vermelho). Estes resultados s\u00e3o os obtidos para valores de entrada \n\nnormalizados, nomeadamente da matriz da radia\u00e7\u00e3o e da matriz com a previs\u00e3o da \n\nnebulosidade. \n\nO resultado da previs\u00e3o, como se constata da observa\u00e7\u00e3o da figura 52, \u00e9 bastante \n\npr\u00f3ximo da radia\u00e7\u00e3o real. Tal resultado pode ser considerado como bastante bom, com um \n\nerro absoluto m\u00e9dio de 2,4x10\n-3\n\n e com um erro quadrado m\u00e9dio de 4,6610 \u00d7 10\n-5\n\n (ver figura \n\n53). \n\n \n\n \n\n \n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000\n0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1\n\n1.2\n\n1.4\nRadia\u00e7\u00e3o (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\n4905 4910 4915 4920 4925 4930 4935 4940\n\n-0.1\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\nRadia\u00e7\u00e3o (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\n\n\n \n\n65 \n \n\n \n\nFigura 76 Erro da radia\u00e7\u00e3o prevista \n\n \n\nNa figura 54 esta a previs\u00e3o da energia solar produzida, foi feita com os dados \n\nadquiridos da previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o. Mas a energia solar produzida tamb\u00e9m ira depender dos \n\nparamentos do painel solar utilizado.  \n\n \n\nFigura 77 Previs\u00e3o da Energia Solar \n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000\n0\n\n0.01\n\n0.02\n\n0.03\n\n0.04\n\n0.05\n\n0.06\n\n0.07\n\n0.08\nRadia\u00e7\u00e3o - Erro da NN\n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000\n-500\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\nEnergia Solar Produzida\n\nHoras \n\nHoras \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n6.3. Modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem e\u00f3lica \n\n \nO sistema de produ\u00e7\u00e3o de energia em estudo contempla tamb\u00e9m um sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica de origem e\u00f3lica. A energia produzida, em vez de ser \n\narmazenada em sistemas de baterias, \u00e9 imediatamente convertida em energia t\u00e9rmica, \n\njuntando o seu efeito ao do colector solar. Todavia, para uma gest\u00e3o eficiente do sistema \u00e9 \n\nimportante ter m\u00e9todos de previs\u00e3o da energia produzida pelos ventos que nos permita \n\nconhecer com anteced\u00eancia os excessos ou as insufici\u00eancias de energia de modo a tomar \n\nadequadas decis\u00f5es. \n\nNeste contexto, foi desenvolvido um modelo de previs\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia de \n\norigem e\u00f3lica.  \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o deste modelo foi utilizada a mesma toolbox do modelo anterior referido. \n \nEste modelo foi constitu\u00eddo tomando por base os dados climat\u00e9ricos onde est\u00e3o \n\nguardados os dados de hora a hora referentes a velocidade do vento. Esta base de dados \u00e9 \nrelativa a cidade de Braga e est\u00e1 dispon\u00edvel no site do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos [23].  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 78 Esquema do modelo de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de origem e\u00f3lica \n\n \n\n    RNA \n\n \n\n \n\nBase de dados \n\nvelocidade do vento \n\n165.5 166 166.5 167 167.5 168 168.5\n\n-0.04\n\n-0.02\n\n0\n\n0.02\n\n0.04\n\n0.06\n\n0.08\n\n0.1\n\n0.12\n\n0.14\n\nVelocidade do Vento (normalizada) (real(blue)+NN(red)Previs\u00e3o da Velocidade do \n\nVento \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nPara esta previs\u00e3o foram feitos dois m\u00e9todos distintos um que nos d\u00e1 a previs\u00e3o da \nvelocidade do vento para a hora seguinte, durante todo o ano, e outro que nos d\u00e1 a previs\u00e3o \npara a velocidade do vento de hora a hora para o dia seguinte. \n\nNo primeiro m\u00e9todo a previs\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de RNA (Redes Neuronais Artificiais) em \nque os par\u00e2metros de entrada na rede s\u00e3o a velocidade do vento na hora anterior, duas horas \nantes e o m\u00eas do ano sendo a vari\u00e1vel de sa\u00edda a velocidade do vento para a hora seguinte. \nTodos os dados s\u00e3o utilizados na forma normalizada. \n\n \n \nNo primeiro caso os resultados obtidos est\u00e3o representados na figura 56, onde a linha \n\nazul representa a s\u00e9rie real e a linha a vermelho a previs\u00e3o dada pelo modelo RNA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 79 Velocidade do vento normalizada real e prevista ao longo do ano \n\n \n\n \n\nEste resultado \u00e9 obtido com base nas duas horas anteriores da velocidade do vento para \n\nprever a velocidade do vento da hora imediatamente a seguir. \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n-0.1\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\nVelocidade do Vento (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\n165.5 166 166.5 167 167.5 168 168.5\n\n-0.04\n\n-0.02\n\n0\n\n0.02\n\n0.04\n\n0.06\n\n0.08\n\n0.1\n\n0.12\n\n0.14\n\nVelocidade do Vento (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\nDias \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nEsta previs\u00e3o, como se depreende da figura, \u00e9 bastante pr\u00f3xima da velocidade do vento \n\nreal, obtendo-se um erro absoluto m\u00e9dio de 9,4x10\n-3\n\n e um erro quadrado m\u00e9dio de  \n\n1,7844x10\n-4\n\n. Estes resultados aferem o bom desempenho do modelo de previs\u00e3o (ver figura \n\n57). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 80 Erro da velocidade do vento prevista \n\n \n\n \n\nNo segundo caso, a previs\u00e3o \u00e9 feita para as 24 horas do dia seguinte. Para poder fazer \n\nesta previs\u00e3o foi necess\u00e1rio criar uma subrotina que dividisse o espa\u00e7o temporal em blocos de \n\n24 e fazer a previs\u00e3o para cada bloco, executando a previs\u00e3o para o dia inteiro. Como seria de \n\nesperar o resultado subjacente n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o perfeito, uma vez que se torna mais dif\u00edcil prever 24 \n\nhoras do que prever uma s\u00f3 hora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n0.01\n\n0.02\n\n0.03\n\n0.04\n\n0.05\n\n0.06\n\n0.07\n\n0.08\n\n0.09\nVelocidade do Vento - Erro da NN\n\nDias \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 81 Velocidade do vento normalizada real e prevista ao longo do ano \n\n \n\n \n\nNa figura 58 est\u00e3o representados a velocidade do vento real normalizada ao longo do \n\nano (cor azul) e a velocidade do vento prevista para cada dia ao longo do ano (cor vermelha). \n\nNaturalmente, o erro inerente ao segundo m\u00e9todo teria que ser maior do exposto \n\nobtido para o primeiro modelo de previs\u00e3o no primeiro m\u00e9todo, pois esta previs\u00e3o \u00e9 feita para \n\nas 24 horas do dia, um horizonte superior ao do primeiro m\u00e9todo em que a previs\u00e3o \u00e9 feita \n\npara a pr\u00f3xima hora.  \n\nEsta previs\u00e3o fica um pouco aqu\u00e9m das expectativas, pois a vari\u00e1vel vento apresenta \n\numa variabilidade dif\u00edcil de prever. Cientes desta dificuldade, pode-se considerar o resultado \n\ncomo sendo uma previs\u00e3o razo\u00e1vel visto ter uma forma id\u00eantica, um erro absoluto m\u00e9dio de \n\n3.38x10\n-2\n\n e um erro quadrado m\u00e9dio de 2.2x10\n-3\n\n (ver figura 59). Se ainda considerarmos que \n\nestes dados de previs\u00e3o s\u00e3o utilizados para o c\u00e1lculo da energia em falta para o dia seguinte, \n\nesta discrep\u00e2ncias hora-a-hora das previs\u00f5es n\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica. \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\nVelocidade do Vento (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\n263 263.5 264 264.5 265 265.5 266 266.5 267\n\n0\n\n0.02\n\n0.04\n\n0.06\n\n0.08\n\n0.1\n\n0.12\n\n0.14\nVelocidade do Vento (normalizada) (real(blue)+NN(red)\n\nDias \n\n\n\n \n\n70 \n \n\n \n\nFigura 59 Erro da velocidade do vento prevista \n\n \n\nA previs\u00e3o da energia e\u00f3lica produzida (ver figura 60), foi feita com os valores de sa\u00edda, \n\nda previs\u00e3o para o dia inteiro da velocidade do vento. Mas a energia e\u00f3lica produzida tamb\u00e9m \n\nira depender dos paramentos do aerogerador utilizado. \n\n \n\nFigura 82 Previs\u00e3o da Energia e\u00f3lica \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n0.05\n\n0.1\n\n0.15\n\n0.2\n\n0.25\n\n0.3\n\n0.35\nVelocidade do Vento - Erro da NN\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n-200\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\nEnergia Eolica Produzida\n\nDias \n\nDias \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n6.4. Simula\u00e7\u00e3o computacional do sistema de gest\u00e3o \n\n \n\nO objectivo desta simula\u00e7\u00e3o computacional passa por compreender as varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura no interior de uma habita\u00e7\u00e3o e garantir que essas temperaturas n\u00e3o ultrapassem \n\no limite superior e inferior pr\u00e9 estabelecido. O outro objectivo, n\u00e3o menos importante passa \n\npor garantir que a esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 cumprida de forma racional, com o menor custo poss\u00edvel. \n\nEm primeira inst\u00e2ncia foi utilizado um Controlador Proporcional (P), mas o grande \n\nproblema associado a este tipo de controladores \u00e9 que n\u00e3o se consegue eliminar o erro em \n\nregime estacion\u00e1rio. Por essa raz\u00e3o decidiu-se tamb\u00e9m fazer uma segunda vers\u00e3o onde se \n\nutilizou um Controlador Proporcional Integrativo (PI), obtendo um controlador mais est\u00e1vel e \n\ncom menor erro em regime estacion\u00e1rio. \n\nOs limites estabelecidos de temperatura para o interior da habita\u00e7\u00e3o, foram 22\u00b0C limite \n\nm\u00e1ximo e 18\u00b0C para o limite m\u00ednimo. \n\n \n\nFigura 83 Temperatura interior e exterior de uma habita\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com a radia\u00e7\u00e3o ao longo do ano \n\n \n\nNa figura 61 est\u00e1 representada, na subfigura superior, a temperatura no interior (linha a \n\nvermelho) e no exterior da habita\u00e7\u00e3o (linha a azul) e na figura inferior, para o mesmo per\u00edodo, \n\na radia\u00e7\u00e3o.  \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n-20\n\n0\n\n20\n\n40\nred Tin, blue Text\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n500\n\n1000\nRadia\u00e7\u00e3o\n\nDias \n\n\u00b0C \n\nDias \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nRealizaram-se ensaios utilizando em conjunto o modelo clim\u00e1tico da casa e controlador \n\nProporcional. Este modelo habitacional foi ent\u00e3o utilizado para simular a temperatura interior \n\n\u00e0 habita\u00e7\u00e3o considerando sujeita a dados clim\u00e1ticos reais. Como se observa da figura 63, a \n\ntemperatura nunca desce muito para al\u00e9m dos 18\u00b0C, pois quando isso acontece o \n\naquecimento da habita\u00e7\u00e3o entra em ac\u00e7\u00e3o. Quando a temperatura chega aos 22\u00b0C o \n\naquecimento \u00e9 desligado, o que faz com que durante o inverno o gr\u00e1fico fique com uma forma \n\ncaracter\u00edstica que varia entre os 18 e os 22 graus. Como seria de esperar a radia\u00e7\u00e3o tem uma \n\ninflu\u00eancia vis\u00edvel sobre a temperatura interior registada na casa. Durante o per\u00edodo quente, ou \n\nseja durante o ver\u00e3o o aquecimento \u00e9 desligado e as janelas s\u00e3o abertas. Todavia essa ac\u00e7\u00e3o \n\nde controlo n\u00e3o se mostra suficiente para impedir que o limite m\u00e1ximo de 22\u00b0C n\u00e3o seja \n\nultrapassado. \n\nA ac\u00e7\u00e3o proporcional do controlador \u00e9 dada pela seguinte regra: \n\n       \n                        \n\n                 \n  \n\n \n\n        \n                         \n\n                 \n  \n\nonde: E, \u00e9 o valor do erro, diferen\u00e7a entre a temperatura do ar interior e os desejados 20 C. \n\n \n\n \n\nFigura 84 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de quando o aquecimento esta ligado e as janelas abertas \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n0.002\n\n0.004\n\n0.006\n\n0.008\n\n0.01\n\n0.012\n\n0.014\nU - Aquec/Abert Janelas\n\nDias \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n \n\nNa figura 62 est\u00e1 representado os valores de Uaquec (a linha vermelha) e o Uvent (a linha \n\nazul). A partir deste gr\u00e1fico constatamos que o aquecimento (Uaquec ) est\u00e1 ligado, \n\nprincipalmente, durante os per\u00edodos do Outono e Inverno, estando nesses per\u00edodos as janelas \n\nquase sempre fechadas. No Ver\u00e3o, alguns per\u00edodos da Primavera e Outono a situa\u00e7\u00e3o anterior \n\ninverte-se. \n\n \n\n \n\nFigura 85 representa\u00e7\u00e3o do aquecimento, do calor por radia\u00e7\u00e3o, das trocas de calor com o solo e das fugas \n\n \n\nA partir das vari\u00e1veis internas do modelo \u00e9 poss\u00edvel estimar as trocas de calor que se \n\nprocessaram entre as diferentes partes do sistema t\u00e9rmico habitacional e assim compreender \n\nmelhor a din\u00e2mica dos fluxos de calor. Na figura 63 est\u00e3o representados os principais fluxos de \n\ncalor, estes fluxos permite-nos ter um visionamento do funcionamento e desempenho do \n\nmodelo t\u00e9rmico. \n\nO primeiro gr\u00e1fico faz alus\u00e3o a energia calor\u00edfica que o aquecimento provoca no interior \n\nda habita\u00e7\u00e3o quando est\u00e1 ligado. \u00c9 assim not\u00f3rio que durante os meses de calor o \n\naquecimento permanece desligado e no primeiro e \u00faltimo ter\u00e7o do ano permanece ligado, que \n\ns\u00e3o as alturas mais frias do ano. \n\nO segundo gr\u00e1fico refere a energia ganha no interior da habita\u00e7\u00e3o devido a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, como seria de esperar este gr\u00e1fico vem em concord\u00e2ncia com o anterior, no per\u00edodo em \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n5\n\n10\nQheating\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n0.5\n\n1\nCalor Radia\u00e7\u00e3o\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n-2\n\n0\n\n2\nTrocas Calor c/ Solo\n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n-2\n\n0\n\n2\nCalor de Fugas\n\nDias \n\nDias \n\nDias \n\nDias \n\nJ \n\nJ \n\nJ \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nque a radia\u00e7\u00e3o solar fornece mais calor \u00e9 o mesmo per\u00edodo em que o aquecimento permanece \n\ndesligado. \n\nO terceiro e quarto gr\u00e1fico representam as trocas de calor com o solo da habita\u00e7\u00e3o e o \n\ncalor de fugas com o exterior respectivamente. \n\nEste modelo feito, foi constru\u00eddo recorrendo \u00e0 plataforma computacional MatLab. A \n\npartir dele \u00e9 poss\u00edvel saber a energia calor\u00edfica necess\u00e1ria fornecer ou retirar para que a casa \n\nesteja \u00e0 temperatura idealizada. Apesar dos excelentes resultados obtidos, este poderia ser \n\nalvo de alguns melhoramentos, visto ser um modelo simples. Mais importante seria escolher \n\noutros coeficientes t\u00e9rmicos para outros materiais e estruturas da casa, pois \u00e9 sabido que \n\nestes variam de material para material e com o isolamento da habita\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, estes testes \n\nn\u00e3o s\u00e3o um dos objectivos prim\u00e1rios deste trabalho, pelo que este modelo apenas garante \n\nrespostas com alguma fidedignidade. \n\n \n\n \n\nFigura 86 Energia em falta \n\n \n\nSabendo a energia necess\u00e1ria para aquecer a habita\u00e7\u00e3o e sabendo o somat\u00f3rio da \n\nenergia e\u00f3lica e solar prevista podemos facilmente chegar a energia em falta para garantir a \n\ntemperatura m\u00ednima ao longo do ano, a energia em falta esta representada na figura 64. \n\nCom esta informa\u00e7\u00e3o obtida diariamente podemos comprar a energia em falta para o \n\ndia seguinte durante o per\u00edodo nocturno onde a tarifa dessa energia \u00e9 mais barata. \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 400\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\nEf - Energia em falta, comprada a rede\n\nDias \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n6.5. Estudo de situa\u00e7\u00f5es t\u00edpicas e An\u00e1lise Financeira \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o tem em conta o investimento da instala\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e gest\u00e3o da energia. N\u00e3o s\u00e3o igualmente consideradas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sobre a tecnologia utilizada, nem do retorno financeiro proveniente dessa \n\nmesma tecnologia. Para esse tipo de situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 existem v\u00e1rios trabalhos que nos permitem \n\nsaber qual o tempo necess\u00e1rio para recuperar o investimento inicial. \n\nEm vez disso, este trabalho tem em vista o criar metodologias e modelos que visem a \n\noptimiza\u00e7\u00e3o de sistema e de custos de consumo, atrav\u00e9s da previs\u00e3o da energia produzida e \n\nda previs\u00e3o da energia consumida. \n\nTal tarefa \u00e9 conseguida pela realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise financeira que passa por prever a \n\npoupan\u00e7a econ\u00f3mica conseguida. Esta poupan\u00e7a ira diminuir o tempo de retorno financeiro \n\nesperado. \n\n \n\nA tabela seguinte mostra as tarifas praticadas em baixa tens\u00e3o pela empresa l\u00edder de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia em Portugal (EDP)  \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s das previs\u00f5es feitas a energia total necess\u00e1ria que ter\u00e1 de ser contratada ao \n\ndistribuidor \u00e9 de 4586KWH. Uma vez que a maioria dessa energia necess\u00e1ria iria ser \n\ncontratada na hora de ponta, visto ser durante essa altura do dia que se consume mais \n\nenergia, e como o nosso sistema permite antecipar a energia necess\u00e1ria e contrata-la com \n\nanteced\u00eancia, a poupan\u00e7a econ\u00f3mica vai residir na diferen\u00e7a da tarifa entre a hora de ponta e \n\no vazio. Ou seja por cada kWh a poupan\u00e7a ser\u00e1 de 0,1375 euros (0,2212-0,0837=0,1375). \n\nNo final do ano a factura energ\u00e9tica desce de uns consider\u00e1veis 1014,42 euros para uns \n\n383,85 euros. \n\nEstes c\u00e1lculos tiveram como pressuposto a utiliza\u00e7\u00e3o do seguinte equipamento \n\ninstalado, com as seguintes especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas: \n\n \n\nO COL2 (ver figura) \u00e9 um colector solar plano envolto numa caixa em alum\u00ednio resistente \n\n\u00e0 corros\u00e3o, com uma cobertura em vidro prism\u00e1tico de seguran\u00e7a, capaz de resistir \u00e0s \n\n\n\n \n\n76 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas mais adversas, e com uma superf\u00edcie com tratamento anti-reflexo que \n\noptimiza a efici\u00eancia \u00f3ptica do sistema.  \n\n \n\n \n\nFigura 87 Colector solar plano escolhido \n\n \n\nPode ser montado, quer na horizontal, quer na vertical, sobre diversos tipos de \n\nestruturas de suporte especialmente adaptadas a telhados inclinados, coberturas planas ou \n\nparedes verticais. As suas caracter\u00edsticas principais: \n\nDimens\u00f5es 2039x1139x80 mm \n\n\u00c1rea do colector 2,32m2 \n\nPeso 44 kg \n\nRendimento 76,7% \n\nCoeficiente de perdas de calor K1/k2 3,80/0,0145 W/\u00b0C.m2 \n\nPot\u00eancia nominal de aquecimento 9,7 kJ/\u00b0C \n\nLiga\u00e7\u00e3o Superior ou lateral \n\nCor Alum\u00ednio natural/preto \n\nCertifica\u00e7\u00e3o CERTIF \n\n \nAbsorsor: \n\nCoeficientes de absor\u00e7\u00e3o/emiss\u00e3o 95,0/5,0 % \n\n\u00c1rea de abertura 2,13m2 \n\n\u00c1rea do absorsor 2,124 m2 \n\nMaterial/revestimento Cobre/suselect \n\n \nHidr\u00e1ulica: \n\nFlu\u00eddo t\u00e9rmico \u00c1gua + polipropileno glicol \n\nCaudal vol\u00famico min. (at\u00e9 5 colectores \nem s\u00e9rie) \n\n2,5 l/min \n\nPerda de carga (valor m\u00ednimo) 65,7 mbar \n\nPress\u00e3o de funcionamento 2,0-10,0 bar \n\nTemperatura de estagna\u00e7\u00e3o 199\u00b0C \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.heliotermica-r.com/files/Col2.jpg\n\n\n \n\n77 \n \n\nO aerogerador escolhido, foi o aerogerador 7200W \n\n \n\nFigura 88 Aerogerador escolhido \n\n \n\n? As caracter\u00edsticas principais do aerogerador 7200W s\u00e3o: \n\n \n\nDi\u00e2metro do rotor 5.5 m \n\nMaterial das l\u00e2minas Fibra de vidro refor\u00e7ada \n\nN\u00famero de l\u00e2minas 3 \nPot\u00eancia 7200W \nVelocidade do vento m\u00e9dia 12 m/s \n\nVelocidade do vento de arranque 2.5 m/s \n\nVelocidade de rota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia 260 r/min \n\nTens\u00e3o de trabalho DC48V/120V/240V/300V/35\n0V \n\nTipo de gerador Tr\u00eas fases, \u00cdman \npermanente \n\nM\u00e9todo de carregamento Tr\u00eas fases, \u00cdman \npermanente \n\nM\u00e9todo de regula\u00e7\u00e3o da velocidade Tens\u00e3o constante, poupan\u00e7a \nde corrente \n\nPeso 357 kg \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n7. Conclus\u00f5es e trabalho futuro \n\n \n\nEste trabalho foi desenvolvido com o objectivo de abrir novas perspectivas na forma de \n\nproduzir energia para uso dom\u00e9stico, como alternativa aos derivados do petr\u00f3leo. Projectando \n\num sistema capaz de tirar partido da combina\u00e7\u00e3o da energia solar t\u00e9rmica e da energia e\u00f3lica \n\npara aquecimento de \u00e1gua.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica pode vir a ser o grande mercado deste tipo de sistemas por v\u00e1rias \n\nraz\u00f5es, entre as quais a nova legisla\u00e7\u00e3o que obriga os novos edif\u00edcios a utilizarem uma \n\npercentagem da sua energia de fonte renov\u00e1vel. Outro aspecto a favorecer este sistema \u00e9 que \n\nem m\u00e9dia 50% ou mais da energia utilizada no sector dom\u00e9stico \u00e9 para o aquecimento de \n\n\u00e1guas sanit\u00e1rias e ou climatiza\u00e7\u00e3o, o que representa uma factura anual elevada.  \n\nEmbora no desenvolvimento do projecto seja dado sempre maior enfoque \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndom\u00e9stica, este sistema pode aplicar-se em muitas outras situa\u00e7\u00f5es.  \n\nH\u00e1 relativamente poucos anos atr\u00e1s as pessoas n\u00e3o dispunham de meios para o \n\naproveitamento de energias renov\u00e1veis, para uso domestico. Tal se devia ao baixo pre\u00e7o dos \n\nprodutos petrol\u00edferos e aos elevados pre\u00e7os das tecnologias de aproveitamento de energias \n\nrenov\u00e1veis. Actualmente, devido \u00e1 conjuga\u00e7\u00e3o dos seguintes factores: preocupa\u00e7\u00f5es com o \n\nmeio ambiente o aumento sempre crescente dos combust\u00edveis fosseis, o perigo do uso da \n\nenergia nuclear e o abaixamento do investimento em novas eficientes tecnologias de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes renov\u00e1veis mudou completamente o panorama. O \n\nmaior desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos sistemas de aproveitamento de energias renov\u00e1veis, \n\ntorna estas solu\u00e7\u00f5es amigas do ambiente com pre\u00e7os mais vi\u00e1veis economicamente.  \n\nNa primeira fase deste trabalho foi feita uma pesquisa sobre o estado da arte da energia \n\ne\u00f3lica e da energia solar t\u00e9rmica, da qual foi poss\u00edvel concluir que ambas as formas de energia \n\ns\u00e3o hoje economicamente e tecnologicamente aproveit\u00e1veis. Os geradores e\u00f3licos \n\napresentam-se em bom estado de desenvolvimento tecnol\u00f3gico com a instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nsistemas produtores, que s\u00e3o produzidos e postos a funcionar massivamente. Existem hoje, \n\num pouco por todo o pa\u00eds e pelo mundo fora, grandes parques e\u00f3licos, sendo que esta \n\ntend\u00eancia se venha ainda mais a acentuar num futuro pr\u00f3ximo. Por\u00e9m esta tecnologia est\u00e1 \n\nainda muito pouco explorada na produ\u00e7\u00e3o descentralizada, em pequena escala, \n\nnomeadamente no sector dom\u00e9stico e em edif\u00edcios em geral. Outro aspecto relevante em \n\nrela\u00e7\u00e3o ainda \u00e0 energia e\u00f3lica \u00e9 o grande desenvolvimento feito a n\u00edvel de turbinas e\u00f3licas de \n\neixo horizontal e o esquecimento das turbinas de eixo vertical, as quais ainda apresentam um \n\nestado de desenvolvimento tecnol\u00f3gico muito baixo e a pre\u00e7os demasiado elevados.  \n\nAs tecnologias ligadas \u00e0 energia solar t\u00e9rmica apresentam um bom n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento e pre\u00e7os muito competitivos, pelo que neste momento se configura como a \n\nde menos custo de aquisi\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o apresenta. \u00c9 por esta raz\u00e3o que \u00e9 a energia \n\nrenov\u00e1vel mais utilizada no sector dom\u00e9stico e edif\u00edcios, j\u00e1 com um n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n79 \n \n\ngeneralizada muito apreci\u00e1vel, embora ainda com grande potencial de crescimento, \n\nfomentada pela nova regulamenta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios.  \n\nO objectivo principal deste trabalho consistiu em construir uma plataforma \n\ncomputacional capaz de modelar os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o de energia de origem e\u00f3lica e solar \n\npara fim de utiliza\u00e7\u00e3o habitacional. Para esse objectivo foi necess\u00e1rio modelar as din\u00e2micas de \n\ntransfer\u00eancia de calor dentro de uma habita\u00e7\u00e3o e desta para o exterior. Para uma gest\u00e3o \n\neficiente das necessidades energ\u00e9ticas foi necess\u00e1rio construir modelos de previs\u00e3o fi\u00e1veis da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e dos ventos. Com todos estes subsistemas \u00e9 poss\u00edvel estimar as necessidades \n\nenerg\u00e9ticas com um dia de anteced\u00eancia e desta forma proceder a estrat\u00e9gias de optimiza\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao software desenvolvido, este permite efectuar a previs\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar \n\ne da velocidade do vento ao longo do dia com uma margem de erro que nos transmite alguma \n\nfidedignidade. Atrav\u00e9s destas previs\u00f5es foi poss\u00edvel desenvolver um software que simule a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura interior de uma habita\u00e7\u00e3o. \n\nEste software pode ser utilizado para saber atempadamente, com um dia de \n\nanteced\u00eancia, a necessidade de comprar energia ao distribuidor permitindo faze-lo da forma \n\nmais rent\u00e1vel para o consumidor. Esta estrat\u00e9gia faz com que o tempo de retorno do \n\ninvestimento inicial diminua consideravelmente. \n\nComo desenvolvimento futuro deste trabalho poderiam ser melhorados os resultados \n\ndas v\u00e1rias previs\u00f5es e o modelo t\u00e9rmico, bem como a implementa\u00e7\u00e3o deste sistema numa \n\nunidade de controlo electr\u00f3nico (ECU), para que a pr\u00f3pria unidade de controlo tome a decis\u00e3o \n\nda quantidade de energia necess\u00e1ria a comprar ao fornecedor de energia. \n\nPara finalizar fica a percep\u00e7\u00e3o de que este sistema \u00e9 tanto mais eficiente, quanto melhor \n\nse conjugarem as energias de origem solar e e\u00f3lica, nomeadamente em per\u00edodos onde a \n\ndisponibilidade do vento se complementa \u00e0 disponibilidade de energia solar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n8. Refer\u00eancias  \n\n \n\n \n[1] Fernandes, E. de Oliveira; Maldonado, Eduardo; Almada, M. Guedes de; VIII Congresso \nIb\u00e9rico de Energia Solar; Energia Solar e Qualidade De Vida; International Solar Energy Society; \n1997. \n \n[2] Utiliza\u00e7\u00e3o de Colectores Solares para Aquecimento de \u00c1gua no Sector Dom\u00e9stico, ADENE. \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/docs/domestico.pdf   \n \n[3] Aproveitamento de Energia E\u00f3lica, Ricardo Ferreira e Breno Moreira da Costa Leite. \nhttp://www.fem.unicamp.br/~em313/paginas/eolica/eolica.htm    \n \n[4] Utiliza\u00e7\u00e3o de Colectores Solares para Aquecimento de \u00c1gua no Sector Dom\u00e9stico, ADENE. \nhttp://www.energiasrenovaveis.com/  \n \n[5] Energia E\u00f3lica \u2013 limpa, abundante e inesgot\u00e1vel. \nhttp://www.naturlink.pt/canais/Artigo.asp?iArtigo=2431&amp;iLingua=1    \n \n[6] Energia E\u00f3lica \u2013 Princ\u00edpios e Aplica\u00e7\u00f5es. \nhttp://www.cresesb.cepel.br/ \n \n[7] Wind &amp; Wind Power, Wind Energy Manual. \nhttp://www.energy.iastate.edu/ \n \n[8] Gera\u00e7\u00e3o E\u00f3lica, Fontes de Energia Renov\u00e1veis, Marcele Barros e Ver\u00f3nica Varella. \nhttp://www.solar.coppe.ufrj.br/eolica/eol_txt.htm ;   \n \n[9] Teresa Maria Veloso Nunes Sim\u00f5es Esteves, Base de Dados do Potencial Energ\u00e9tico do \nVento em Portugal \u2013 Metodologia e Desenvolvimento. \nhttp://enggeografica.fc.ul.pt/documentos/tese_teresa_simoes.pdf    \n \n[10] Energias renov\u00e1veis, Poupe Energia e Dinheiro \u2013 Produza a sua energia, Energaia. \nhttp://www.energaia.pt/poupe/energia.php    \n \n[11] Paul Vigansky e Jacques Chiron, Equipamento aquece \u00e1gua com energia do vento, da \nreda\u00e7\u00e3o 11/10/2006, Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. \nhttp://www.inovacaotecnologica.com.br/noticias/noticia.php?artigo=010115061011    \n \n[12] A Energia Solar, EletroMec On Line. \nhttp://m.albernaz.sites.uol.com.br/energiasolar.htm#3    \n \n[13] Colectores Solares.  \nhttp://web.ist.utl.pt/luis.roriz/ \n \n[14] Tubos V\u00e1cuo \u2013 Energia Solar, enat \u2013 Energias Renov\u00e1veis.  \nhttp://www.enat.pt/pt/empresa.php?id=1 \n \n\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/\nhttp://www.cresesb.cepel.br/\nhttp://www.energy.iastate.edu/\nhttp://web.ist.utl.pt/luis.roriz/\nhttp://www.enat.pt/pt/empresa.php?id=1\n\n\n \n\n81 \n \n\n[15] Propriedades dos Tubos de V\u00e1cuo, VerdeSolar. \nhttp://verdesolar.com/technicalinfodetail.aspx    \n \n[16] //pt.wikipedia.org/wiki/energia_solar \n \n \n[17] http://almashriq.hiof.no/lebanon/600/610/614/solar-water/idrc/01-09.html \n \n[18]http://www.worldenergy.org/publications/survey_of_energy_resources_2007/solar/719.a\nsp \n \n[19]http://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=41&amp;ID_area=8&amp;\nID_sub_area=26 \n \n[20] http://www.cresesb.cepel.br/ \n \n[21] https://hoffice.wordpress.com/2010/01/17/futuro-das-eolicas-depende-de-sistema-\neficiente-de-armazenamento-da-energia/ \n \n \n[22] http://www.soda-is.com/eng/services/service_invoke/gui.php?lat=41.3&amp;lon=-\n7.75#parameters \n \n[23] http://snirh.pt/index.php?idMain=2&amp;idItem=1 \n \n\n  \n\n \n\nhttp://almashriq.hiof.no/lebanon/600/610/614/solar-water/idrc/01-09.html\nhttp://www.worldenergy.org/publications/survey_of_energy_resources_2007/solar/719.asp\nhttp://www.worldenergy.org/publications/survey_of_energy_resources_2007/solar/719.asp\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=41&amp;ID_area=8&amp;ID_sub_area=26\nhttp://www.energiasrenovaveis.com/DetalheConceitos.asp?ID_conteudo=41&amp;ID_area=8&amp;ID_sub_area=26\nhttp://www.cresesb.cepel.br/\nhttps://hoffice.wordpress.com/2010/01/17/futuro-das-eolicas-depende-de-sistema-eficiente-de-armazenamento-da-energia/\nhttps://hoffice.wordpress.com/2010/01/17/futuro-das-eolicas-depende-de-sistema-eficiente-de-armazenamento-da-energia/\nhttp://www.soda-is.com/eng/services/service_invoke/gui.php?lat=41.3&amp;lon=-7.75#parameters\nhttp://www.soda-is.com/eng/services/service_invoke/gui.php?lat=41.3&amp;lon=-7.75#parameters\nhttp://snirh.pt/index.php?idMain=2&amp;idItem=1"}]}}}