{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12339"}, {"@name": "filename", "#text": "17942_2014_NinaMadsen.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS \nDEPARTAMENTO DE SOCIOLOGIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA\u00c7\u00d5ES DISRUPTIVAS E ESPA\u00c7OS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O SOCIAL NA \nEDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BRASILEIRA \n\n \n \n \n \n \n\n \nAutora: Nina Madsen \n\n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Departamento de \nSociologia da Universidade de \nBras\u00edlia/UnB como parte dos \nrequisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutora.  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nBras\u00edlia, julho de 2014 \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 2 \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS \nDEPARTAMENTO DE SOCIOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTESE DE DOUTORADO \n \n \n \n \n\nA\u00c7\u00d5ES DISRUPTIVAS E ESPA\u00c7OS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O SOCIAL NA \nEDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BRASILEIRA \n\n \n \n \n \n \n \n\nAutora: Nina Madsen \n \n \n \n\nOrientadora: Doutora Lourdes Bandeira (UnB) \n \n \n \n \n \n\nBanca: Profa. Doutora Lourdes Bandeira (orientadora \u2013 UnB) \n   Profa. Doutora F\u00falvia Rosemberg (FCC e PUC/SP)                                                                                   \n   Prof. Doutor S\u00e9rgio Haddad (A\u00e7\u00e3o Educativa/SP) \n   Profa. Doutora Ren\u00edsia Cristina Garcia Felici (FE-UnB) \n   Profa. Doutora Nat\u00e1lia de Souza Duarte (FEPECS/Bsb) \nProfa. Doutora T\u00e2nia Maria Campos de Almeida (SUPLENTE) \n\n  \n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 3 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA quem dedica a vida a fazer ondas. Uma sorte a minha ter \na chance de viver cercada dessas gentes. \n\n\n\n\t\n \u00a0 4 \n\nAgradecimentos \n\n \n\n Nenhum outro per\u00edodo da minha vida foi mais intenso do que esse singular \n\nintervalo de tempo durante o qual me dediquei, entre muit\u00edssimas outras coisas, ao \n\ndoutorado. Por me acompanharem, apoiarem, ampararem, sou grata a muitas pessoas.  \n\n \u00c0 minha orientadora, Lourdes Bandeira, por ter confiado em mim mais que eu \n\nmesma. Por sua retid\u00e3o e sua generosidade incompar\u00e1veis; por seu companheirismo e sua \n\nabertura ao longo de toda essa jornada. Do mestrado at\u00e9 aqui, foram quase dez anos de \n\nconviv\u00eancia e de um aprendizado intenso, que ficar\u00e1 comigo para toda a vida. \n\n Ao Departamento de Sociologia e \u00e0 Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, especialmente ao \n\nex-coordenador, Professor Marcelo Carvalho Rosa, e ao atual coordenador, Professor \n\nArthur Trindade, que me deram a oportunidade de concluir esta tese.  \n\n Ao CFEMEA, organiza\u00e7\u00e3o feita de gente que me ensina tanto e que me garantiu \n\ntodo o apoio que eu precisava no momento em que sou mais necess\u00e1ria a ela. Guacira e \n\nMirla, companheiras de colegiado, de afli\u00e7\u00f5es e de batalhas, minha gratid\u00e3o n\u00e3o tem nem \n\ntamanho. N\u00e3o fosse a infinita generosidade e solidariedade de voc\u00eas, essa tese jamais \n\nsairia. Leila, Priscilla, Joluzia, Masra, D\u00e9bora, Chico, obrigada a voc\u00eas tamb\u00e9m, do fundo \n\nmais fundo do meu cora\u00e7\u00e3o, pela for\u00e7a e paci\u00eancia. Voc\u00eas estiveram comigo mais do que \n\nimaginam nessa solit\u00e1ria jornada. E eu agora estou de volta (e inteira!) com voc\u00eas, pro que \n\nder e vier! \n\n Ao Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos, o INESC, e \u00e0 galera do Projeto Onda, \n\namor \u00e0 primeira vista que s\u00f3 cresceu quando me aproximei. Iara Pietricovsky, Jos\u00e9 \n\nAnt\u00f4nio Moroni, M\u00e1rcia Acioli \u2013 voc\u00eas produziram uma joia de projeto e sou \n\nimensamente grata pela oportunidade de me acercar e de conhecer por dentro essa Onda. \n\n\u00c0s jovens e aos jovens que conheci e, muito especialmente, aos que me concederam \n\nentrevistas, minha mais profunda gratid\u00e3o, admira\u00e7\u00e3o e respeito. Voc\u00eas me emocionaram e \n\nme ensinaram para al\u00e9m do que eu esperava, mudaram o rumo da minha prosa para um \n\nlugar de mais sentido, de mais verdade e de mais beleza. Que voc\u00eas, mar bravio que s\u00e3o, \n\nsigam em onda, lutando e construindo justi\u00e7a e encantamento pela vida afora, \n\ntransformando o mundo por onde passarem. \n\n\n\n\t\n \u00a0 5 \n\n Grata aos mestres e mestras, militantes incans\u00e1veis do campo da educa\u00e7\u00e3o, que me \n\nserviram de fonte ao me concederem inspiradoras entrevistas. Muito bom poder refletir a \n\npartir do rico di\u00e1logo com voc\u00eas! \n\n Ao meu generoso e amado irm\u00e3o, Daniel Madsen, que me cedeu mais que uma sala \n\nem seu est\u00fadio para o trabalho na tese, me emprestou \u201ca room of my own\u201d no qual pensar \n\ne produzir. \u00c0 galera do Est\u00fadio Madsen, obrigada pela paci\u00eancia e solidariedade com que \n\nsempre me receberam. \n\n Muito grata \u00e0s companheiras e aos companheiros de luta e de vida que n\u00e3o me \n\ndeixaram desistir dessa jornada enlouquecedora do doutorado: Silvia Yannoulas, \u00c1tila \n\nRoque, Shirley Vilela, Ana Carolina Querino, Joana Chagas, Thirza Reis, Camila \n\nDechichi, Diana Blok, Mariana Mazzini, Nat\u00e1lia Fontoura, Luana Pinheiro, Carmen Silva, \n\nTiago Barros, Karen Cope, Jurema Werneck, Nilza Iraci. Obrigada por me fazerem \n\nacreditar nessa loucura e pelos muitos empurr\u00f5es e choques de realidade! \n\n Sempre e imensamente grata \u00e0 minha m\u00e3e, Iara, e \u00e0 minha av\u00f3 Golda, que al\u00e9m do \n\napoio incessante, me concederam a gen\u00e9tica heran\u00e7a da energia polivalente e quase \n\ninesgot\u00e1vel, que me ensinaram a ter garra e coragem para percorrer meus caminhos e n\u00e3o \n\ndesistir deles. Amo voc\u00eas. \n\n Ao meu companheiro, Beto Kleiman, que topa as minhas loucuras e me segura \n\nquando parece que vou cair, me olha nos olhos e me diz, \u201cmas voc\u00ea consegue!\u201d com uma \n\ncalma que sempre me faz acreditar. \n\n Ao meu filho Davi, por me ensinar sobre o que importa na vida, por ser o meu \n\nlugar de sentido quando todo o resto parece cair por terra. Por ser o ponto m\u00e1ximo e \n\nderradeiro do convencimento a persistir. \n\n Ao meu pai Allan (in memoriam), com amor e saudade imensa, por ter me ensinado \n\nmais que ningu\u00e9m sobre a singularidade e a inexorabilidade simult\u00e2neas e paradoxais das \n\nexperi\u00eancias sociais.  \n\n \u00c0 minha fam\u00edlia, pela eterna torcida e apoio; \u00e0s amigas e aos amigos que me \n\nacalentam a alma. A quem n\u00e3o est\u00e1 nesse mundo, mas nele habita \u2013 grata pela for\u00e7a e pela \n\nluz sempre!  \n\n\n\n\t\n \u00a0 6 \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nLista de Siglas e Abrevia\u00e7\u00f5es 08 \n\nLista de Quadros e Tabelas 09 \n\n  \n\nResumo 10 \n\nAbstract 11 \n\nResume 12 \n\n  \n\n0. Licen\u00e7a para entrar 14 \n\n  \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o 17 \n\n1.1. Estrutura da tese 20 \n\n  \n\nParte I: Reflex\u00f5es sociol\u00f3gicas para a constru\u00e7\u00e3o de um marco \nte\u00f3rico \n\n21 \n\n2. A Sociologia em um mundo em transforma\u00e7\u00e3o: de qual \n\nsociedade falamos? \n\n23 \n\n2.1. A modernidade e o nascimento da Sociologia. 23 \n\n2.2. A Teoria Sociol\u00f3gica Contempor\u00e2nea e as Teorias da A\u00e7\u00e3o.  30 \n\n2.2.1. Estrutura e a\u00e7\u00e3o: p\u00f3los da Teoria Sociol\u00f3gica Contempor\u00e2nea. 32 \n\n2.3. Transgress\u00e3o e desvio. 41 \n\n2.3.1. A transgress\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es disruptivas. 42 \n\n2.4. Sentidos para a transforma\u00e7\u00e3o social. 45 \n\n3. Fran\u00e7ois Dubet e Nancy Fraser: um di\u00e1logo poss\u00edvel. 52 \n\n3.1. A teoria de justi\u00e7a social e sua rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o. 55 \n\n3.1.1. Redistribui\u00e7\u00e3o, reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o.  57 \n\n3.2. Dubet e a Sociologia da Experi\u00eancia. 64 \n\n3.2.1. As escolas como espa\u00e7os sociais de intera\u00e7\u00e3o: tentativas de \n\ntipifica\u00e7\u00e3o. \n\n70 \n\n3.3. A articula\u00e7\u00e3o entre a sociologia da experi\u00eancia e a teoria da justi\u00e7a \n\nsocial: um modelo poss\u00edvel. \n\n74 \n\n  \n\n\n\n\t\n \u00a0 7 \n\nParte II: Reflex\u00f5es sociol\u00f3gicas sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil 78 \n\n4. Zona de fronteira: a educa\u00e7\u00e3o como campo da pesquisa \n\nsociol\u00f3gica.  \n\n79 \n\n4.1. Sociologia e Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. 80 \n\n4.1.1. A educa\u00e7\u00e3o como mantenedora dos la\u00e7os sociais. 83 \n\n4.1.2. A educa\u00e7\u00e3o como reprodu\u00e7\u00e3o social. 85 \n\n4.1.3. Educa\u00e7\u00e3o como liberdade.  88 \n\n4.2. A escola na sociedade. 92 \n\n5. Educa\u00e7\u00e3o e escola no Brasil: voc\u00ea tem fome de qu\u00ea? 99 \n\n5.1. Uma brev\u00edssima hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira. 99 \n\n5.2. Contornos da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil de contempor\u00e2neo. 111 \n\n  \n\nParte III: Trajet\u00f3rias escolares 117 \n\n6. Caminhos e escolhas metodol\u00f3gicas 118 \n\n6.1. Recuperando conceitos e abordagens. 118 \n\n6.2. O estudo de trajet\u00f3rias.  122 \n\n6.3. Procedimentos metodol\u00f3gicos adotados. 125 \n\n7. O Projeto Onda em trajet\u00f3rias escolares. 129 \n\n7.1. O Projeto Onda. 132 \n\n7.2. Primeiras aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s trajet\u00f3rias  138 \n\n7.3. Joana e Pedro. 145 \n\n7.4. Davi. 162 \n\n7.5. Jorge. 180 \n\n7.6. Laura 192 \n\n7.7. Dialogando com os resultados. 196 \n\n  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais 202 \n\nDesdobramentos e continuidades. 206 \n\n  \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 208 \n\n  \n\nANEXO 1: Roteiro para entrevistas   219 \n\n\n\n\t\n \u00a0 8 \n\nLista de Siglas e Abrevia\u00e7\u00f5es \n\n \n\nABE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDF \u2013 Distrito Federal. \n\nCAJE \u2013 Centro de Atendimento Juvenil Especializado. \n\nCBPE \u2013 Centro Brasileiro de Pesquisas Educacionais. \n\nCEAN \u2013 Centro de Ensino M\u00e9dio da Asa Norte. \n\nCEF \u2013 Centro de Ensino Fundamental. \n\nCEM \u2013 Centro de Ensino M\u00e9dio. \n\nDIEESE \u2013 Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos. \n\nECA \u2013 Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. \n\nENEM \u2013 Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio. \n\nGDF \u2013 Governo do Distrito Federal. \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.  \n\nINESC \u2013 Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos.  \n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. \n\nLDB \u2013 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nLGBT \u2013 L\u00e9sbicas, Gays, Bissexuais e Trans. \n\nPAS \u2013 Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada.  \n\nPDT/DF \u2013 Partido Democr\u00e1tico Trabalhista/Distrito Federal. \n\nPM \u2013 Pol\u00edcia Militar. \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio. \n\nPNAS \u2013 Programa Nacional de Assist\u00eancia Social. \n\nPNE \u2013 Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nPT \u2013 Partido dos Trabalhadores. \n\nRA \u2013 Regi\u00e3o Administrativa do Distrito Federal.  \n\nSE/DF \u2013 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal.  \n\nSINPRO-DF \u2013 Sindicato Nacional dos Professores no Distrito Federal. \n\nUnB \u2013 Universidade de Bras\u00edlia. \n\nUIPP \u2013 Unidade de Interna\u00e7\u00e3o do Plano Piloto.\n\n\n\n\t\n \u00a0 9 \n\nLista de Quadros e Tabelas. \n\n \n\nTabela 1: Cobertura Escolar de Crian\u00e7as e Jovens \u2013 1995/2002/2009.  P\u00e1g. 108 \n\nTabela 2: Gap entre jovens brancos e negros na covertura escolar de \n\ncrian\u00e7as e jovens \u2013 1995/2002/2009. \n\nP\u00e1g. 110 \n\nTabela 3: Taxa de escolariza\u00e7\u00e3o liquida \u2013 1995/2002/2009. P\u00e1g. 114 \n\nQuadro 1: S\u00edntese das edi\u00e7\u00f5es da Revista Descolad@s. P\u00e1g. 134 \n\nQuadro 2: Escolas do DF envolvidas com o Projeto Onda P\u00e1g. 136 \n\n\n\n\t\n \u00a0 10 \n\nResumo \n\n \n\nEsta tese tem por objetivo a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de espa\u00e7os de transforma\u00e7\u00e3o social da \neduca\u00e7\u00e3o escolar brasileira, por meio do estudo das trajet\u00f3rias escolares de cinco jovens \nparticipantes do Projeto Onda, desenvolvido desde 2007 pelo Instituto de Estudos \nSocioecon\u00f4micos (INESC), uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental com sede em Bras\u00edlia. \nSua hip\u00f3tese central \u00e9 a de que a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil, por sua porosidade e por sua \npermeabilidade, por suas caracter\u00edsticas de polissemia, polifonia e multival\u00eancia, \u00e9 um \ncampo social no qual rupturas e transforma\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o poss\u00edveis. A abordagem \ndesenvolvida na tese pretendeu articular, por meio do estudo das trajet\u00f3rias escolares, os \nprocessos de constru\u00e7\u00e3o de subjetividades dos cinco sujeitos da pesquisa, com os processos \ne realidades sociais aos quais pertencem. Para tanto, partiu-se de um debate situado sobre a \nsociologia contempor\u00e2nea e as teorias da a\u00e7\u00e3o, e se prop\u00f4s um marco conceitual a partir da \nteoria da justi\u00e7a de Fraser (1997) e da sociologia da experi\u00eancia de Dubet (1994). \nApresentou-se o conceito de a\u00e7\u00e3o disruptiva para definir a a\u00e7\u00e3o transgressora reflexiva e \nintencional, de car\u00e1ter coletivo, programada e que, com um objetivo pol\u00edtico claro, que \ndesafia ordens e padr\u00f5es hegem\u00f4nicos em busca de transforma\u00e7\u00f5es sociais. Concluiu-se \nque, por seu nascedouro, pela metodologia que adota e pelos conte\u00fados que mobiliza, o \nProjeto Onda se constitui como a\u00e7\u00e3o disruptiva, sendo capaz de mobilizar, nos processos \nde subjetiva\u00e7\u00e3o dos/as jovens com os/as quais dialoga, as dimens\u00f5es pol\u00edtica e cultural-\nsimb\u00f3lica da justi\u00e7a social, produzindo rupturas e abrindo caminho para transforma\u00e7\u00f5es \nsociais nos espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o escolar e al\u00e9m dele. Destaca-se, finalmente, a \u00eanfase na \ndimens\u00e3o redistributiva da constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social identificada nas escolas brasileiras \natualmente, ao mesmo tempo em que se aponta para a necessidade de que tamb\u00e9m as \ndimens\u00f5es do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o passem a ser assumidas como centrais \npara o processo de escolariza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n \n \nPalavras-chave: educa\u00e7\u00e3o escolar, transforma\u00e7\u00f5es sociais, a\u00e7\u00f5es disruptivas, trajet\u00f3rias \nescolares, experi\u00eancia social, justi\u00e7a social. \n\n\n\n\t\n \u00a0 11 \n\nAbstract \n\n \n\nThis thesis aims at identifying and analyzing spaces of social transformation within \nBrazilian school education, through a qualitative research focused on the study of five \nschool trajectories influenced by the Projeto Onda (Wave Project), developed since 2007 \nby a non-governmental organization based in Brasilia \u2013 the Institute of Socioeconomic \nStudies (INESC). The central hypothesis is that school education in Brazil, for its porosity \nand permeability, and due to the multiple meanings, voices and possibilities of social \ncombinations it contains, is a field in which social disruptions and social change are \npossible. The concept of disruptive actions was introduced, in order to define transgressive \nand intentional social actions, of a collective nature, and programmed towards a clear \npolitical objective, challenging hegemonic patterns in search of social change. The thesis \nstarts with a debate about contemporary sociology and the theories of action, focusing on \nthe theory of justice as proposed by Fraser (1997), and the sociology of experience \nproposed by Dubet (1994). It reaches the conclusion that the Projeto Onda presents itself \nas a disruptive action, succeeding in mobilizing the political and cultural-symbolic \ndimensions of social justice, through influencing the subjectivation processes of the \nadolescents it works with, producing ruptures and paving the way for social change in the \nspaces of school education and beyond. The thesis also draws attention to the emphasis \nthat has been placed in the economic dimension of redistribution by Brazilian schools in \nthe past decades, while suggesting that the dimensions of recognition and representation \nshould also be addressed in the school educational process in the country.   \n \nKey-words: school education, social changes, disruptive actions, social experience, social \n\njustice, school trajectories.  \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 12 \n\nR\u00e9sum\u00e9 \n\n \n\nCette th\u00e8se vise \u00e0 identifier et analyser les domaines de la transformation sociale de \nl'\u00e9ducation br\u00e9silienne \u00e0 travers la recherche qualitative de cinq trajectoires scolaires crois\u00e9 \npour le Projeto Onda, d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2007 par une organisation non gouvernemental de \nBrasilia \u2013 l'Institut d'\u00c9tudes Socio-\u00e9conomiques (INESC). L'hypoth\u00e8se centrale est que \nl'\u00e9ducation au Br\u00e9sil, pour sa porosit\u00e9 et perm\u00e9abilit\u00e9, en raison de ses caract\u00e9ristiques de \npolys\u00e9mie, polyphonie et polyvalence, est un domaine dans lequel les ruptures sociales et \nles transformations sociales sont si possibles. Le concept de action disruptive est pr\u00e9sent\u00e9 \ncomme d\u00e9finition des actions transgressives intensionnels et r\u00e9flexives, de caract\u00e8re \ncollective et programm\u00e9s pour arriver a certains objectives politiques. On d\u00e9marche par un \nd\u00e9bat sur la sociologie contemporaine et les th\u00e9ories de l'action et suive avec la th\u00e9orie de \nla justice de Fraser (1997) et la sociologie de l'exp\u00e9rience de Dubet (1994) comme des \ncadres th\u00e9oriques prioris\u00e9s. Le th\u00e8se conclut que le Projeto Onda se pr\u00e9sent comme une \naction disruptive, en mesure de mobiliser, sur les processus de subjectivation des jeunes \navec lesquels il dialogue, les dimensions politiques et culturel symbolique de la justice \nsociale, et produisent des ruptures, en ouvrant la voie \u00e0 un changement social dans les \ndomaines de l'\u00e9ducation et au-del\u00e0 de l'\u00e9cole. Souligne, enfin, l'accent sur la dimension de \nla redistribution de la construction de la justice sociale identifi\u00e9s dans les \u00e9coles \nbr\u00e9siliennes actuellement, tout en soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de que \u00e9galement les dimensions \nde la reconnaissance et de la repr\u00e9sentation commence \u00e0 \u00eatre aussi au centre du processus \n\u00e9ducatif dans le pays. \n \nMots-cl\u00e9s: \u00e9ducation scolaire, transformations sociales, actions disruptives, exp\u00e9rience \nsociale, justice sociale, trajectoires scolaires. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 13 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201c\u00c9 bonito se ver na beira da praia \nA gandaia das ondas que o barco balan\u00e7a \n\nBatendo na areia, molhando os cocares dos coqueiros \nComo guerreiros na dan\u00e7a \n\n \nOooh, quem n\u00e3o viu vai ver \n\nA onda do mar crescer\u201d \n \n\n(\u201cA Gandaia das Ondas\u201d, Lenine) \n\n\n\n\t\n \u00a0 14 \n\n0. Licen\u00e7a para entrar. \n \n\n\u201cPrecisamos questionar criticamente o mundo que dizem que \u00e9 \nnosso, mas que n\u00e3o nos pertence. Dizem agora que n\u00f3s vivemos na \n\naldeia global, mas o que se globalizou de fato foi um mundo sem \naldeias, um mundo sem lugares. J\u00e1 haviam os sem-terra, agora \nexistem os sem-aldeia \u2013 aldeia no sentido desse pequeno lugar \n\nonde n\u00f3s nos inventamos. Ent\u00e3o, precisamos, de uma forma \nradical, e n\u00e3o quero dizer violenta com isso, repensar o pr\u00f3prio \n\npensamento.\u201d \nCouto, 20121 \n\n \n O trecho da fala de Mia Couto reproduzido acima me pediu transcri\u00e7\u00e3o assim que o \n\nescutei, no in\u00edcio deste 2014. Guardei-o e voltei a ele muitas vezes, enquanto escrevia a \n\ntese. Seu sentido foi se revelando aos poucos. Ou se construindo em mim aos poucos. Tr\u00eas \n\nideias chamaram a minha aten\u00e7\u00e3o nessa pequena cita\u00e7\u00e3o e, conforme adquiriam for\u00e7a e \n\nsentido em minha mente, foram se desenhando como uma grande s\u00edntese desta tese.  \n\n Primeiro, a ideia de um mundo que dizem que \u00e9 nosso, mas que n\u00e3o nos pertence e \n\no qual deve ser por n\u00f3s questionado criticamente. Segundo, a ideia da aldeia como o lugar \n\nonde nos inventamos e a den\u00fancia da perda paulatina desse lugar. Terceiro, a ideia de se \n\nrepensar o pr\u00f3prio pensamento. Pensando bem, as duzentas p\u00e1ginas dessa tese tentam, de \n\nalguma maneira, desdobrar e defender, precisamente, essas tr\u00eas ideias. Tentam apontar \n\ncomo a educa\u00e7\u00e3o escolar e as experi\u00eancias sociais que ela proporciona podem ser \n\ngeradoras desse movimento \u2013 que pode ser um movimento de ruptura e de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\n Da\u00ed \u00e9 importante posicionar-me e anunciar, logo \u00e0 entrada, que acredito, de fato, \n\nque a educa\u00e7\u00e3o escolar pode ser transformadora e que pode (e deve) ser transformada para \n\nque seja transformadora. E acredito nisso, por um lado, porque entendo o campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o como um campo fundamentalmente pol\u00edtico, e, por outro, por estar certa de que \n\nprecisamos, em nosso mundo social, de muitas e profundas transforma\u00e7\u00f5es. De que \n\nsomente faz sentido fazer e pensar sociologia se produzirmos e pensarmos transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais para alcan\u00e7armos mais justi\u00e7a social. Essa \u00e9 uma convic\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada \u2013 escolhida \u2013 \n\ne \u00e9 a partir dela que se desdobra meu olhar para a educa\u00e7\u00e3o escolar como institui\u00e7\u00e3o social \n\n                                                \n1 Esse trecho foi extra\u00eddo de uma confer\u00eancia proferida pelo escritor mo\u00e7ambicano Mia Couto no Brasil, em \n2012. O v\u00eddeo com a vers\u00e3o integral da confer\u00eancia pode ser assistido em: \nhttps://www.youtube.com/watch?v=ahb9bEoNZaU#t=1110 \n\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 15 \n\nfoco de minhas pesquisas e reflex\u00f5es. Ela me posiciona em um espectro do universo de \n\npesquisas e pensamentos em sociologia e em educa\u00e7\u00e3o e me parece necess\u00e1rio assumi-la \n\ncomo uma posi\u00e7\u00e3o, como uma escolha. \n\n E essa tese \u00e9 uma tentativa de entender as possibilidades de reverbera\u00e7\u00e3o, para \n\ndentro de uma das mais centrais institui\u00e7\u00f5es das sociedades modernas, das experi\u00eancias de \n\nruptura e transforma\u00e7\u00e3o produzidas por processos educativos escolares e n\u00e3o escolares, \n\nconcebidos e conduzidos tamb\u00e9m fora das salas de aula e muito al\u00e9m dos curr\u00edculos \n\nescolares, ainda que em di\u00e1logo com esse universo. \n\n O objeto come\u00e7a a se desenhar ao final do mestrado, em 2008, quando, depois de \n\npercorrer os caminhos da \u201cagenda de g\u00eanero\u201d no sistema educacional, conclu\u00ed que h\u00e1 duas \n\nagendas circulando no campo da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira. Uma delas, que chamei de \n\nagenda do centro, percorre caminhos mais formais, passando pelo n\u00facleo duro do sistema \n\npor meio dos par\u00e2metros curriculares e da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. A outra, denominada de \n\nagenda das margens, permeia o sistema de maneira informal, aleat\u00f3ria e surge a partir de \n\niniciativas individuais ou de projetos externos \u00e0 escola e ao sistema educacional.   \n\n Essa conclus\u00e3o despertou uma reflex\u00e3o acerca das reais possibilidades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social da educa\u00e7\u00e3o escolar. Pensando sempre a transforma\u00e7\u00e3o a partir de um \n\nolhar feminista, que me informa que elas dizem respeito a mudan\u00e7as nas estruturas \n\npatriarcais, racistas e capitalistas de nossa sociedade. Como a educa\u00e7\u00e3o formal poderia \n\ncontribuir para isso? \n\n Essa reflex\u00e3o me direcionou, em um primeiro momento, \u00e0s trajet\u00f3rias individuais \n\nna educa\u00e7\u00e3o. Se eram os atores que traziam a mudan\u00e7a, seriam eles os sujeitos de minha \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Da\u00ed, fez-se inevit\u00e1vel pensar nas teorias da a\u00e7\u00e3o dentro do campo da \n\nsociologia. Em seguida, a reflex\u00e3o me levou a extrapolar o foco na dimens\u00e3o de g\u00eanero, \n\nentendendo que as intera\u00e7\u00f5es e intersec\u00e7\u00f5es das diferentes dimens\u00f5es de desigualdades \n\nestruturantes se manifestam de maneiras diferentes e em intensidades variadas. E mais que \n\nisso, s\u00e3o percebidas pelos sujeitos de maneiras particulares \u2013 o que n\u00e3o retira delas o \n\ncar\u00e1ter estruturante, mas as tornam de alguma maneira el\u00e1sticas, combinando-se com \n\nalgumas varia\u00e7\u00f5es para compor as experi\u00eancias sociais. \n\n Esse caminho me levou, ent\u00e3o, \u00e0 escolha do Projeto Onda como objeto da minha \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Um projeto que nasce em uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental, pensado \n\n\n\n\t\n \u00a0 16 \n\npoliticamente como instrumento de educa\u00e7\u00e3o verdadeiramente cidad\u00e3, mas que vai at\u00e9 as \n\nescolas para se realizar e extrapola as escolas para crescer. \n\n A decis\u00e3o de manter-me restrita \u00e0s trajet\u00f3rias escolares de cinco participantes do \n\nprojeto surgiu durante o campo. As entrevistas realizadas foram densas, emocionantes, \n\ncarregadas das reflex\u00f5es de cada sujeito acerca da sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria. O mergulho \n\naprofundado em cada uma delas pareceu-me, ent\u00e3o, mais rico de possibilidades \n\ninterpretativas do que a composi\u00e7\u00e3o de quadros aglutinadores de tend\u00eancias. Ao contr\u00e1rio \n\nda experi\u00eancia de horizontalidade do meu mestrado, nessa tese, verticalizei meu olhar e \n\naprofundei-me no di\u00e1logo com essas cinco narrativas realizadas. \n\n Os resultados desse percurso e dessas escolhas encontram-se desdobrados nas \n\npr\u00f3ximas p\u00e1ginas. Foram produzidos por muitas converg\u00eancias, algumas delas bastante \n\ninesperadas \u2013 a sociologia, a educa\u00e7\u00e3o, o feminismo, a literatura. De alguma maneira, \n\ntodas elas se combinaram nessa tessitura. E o que aqui se condensa faz muito sentido para \n\nmim, para minhas inquieta\u00e7\u00f5es e minhas proje\u00e7\u00f5es de mundo. Faz-me repensar o \n\npensamento e me aproxima das aldeias desse mundo que n\u00e3o nos pertence, mas que sim, \u00e9 \n\nmuito nosso. S\u00f3 posso esperar que fa\u00e7a tamb\u00e9m sentido a outras mentes inquietas por \n\nmudan\u00e7as e ao mesmo tempo encantadas com os processos combinat\u00f3rios poss\u00edveis das \n\nexperi\u00eancias no mundo social.     \n\n  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 17 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o. \n \n\n Em abril deste ano de 2014, quatro anos depois de formulado, foi \u00e0 vota\u00e7\u00e3o, em \n\ncomiss\u00e3o especial da C\u00e2mara dos Deputados, o projeto de lei que institui o novo Plano \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PNE. Para al\u00e9m da disputa central em torno da destina\u00e7\u00e3o de 10% \n\ndo PIB para a pasta, outra, bastante acirrada, criou-se em torno de um artigo que \n\nestabelecia, como diretriz do novo PNE, a promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a e \n\nidentidade de g\u00eanero.  \n\n Desnudada, mais uma vez, estava a disputa em torno do Estado laico no Brasil. O \n\ngrupo de parlamentares conservadores e de vi\u00e9s fundamentalista do Congresso Nacional, \n\nvinculados a religi\u00f5es de matriz crist\u00e3, notadamente as evang\u00e9licas neopentecostais e a \n\ncat\u00f3lica, fortemente organizado, elevou-se contra o texto do PNE, alegando estar em curso \n\nno Brasil uma campanha por uma suposta ideologia de g\u00eanero que obrigaria meninas a \n\nserem meninos e vice-versa. Seria c\u00f4mico, n\u00e3o fosse tr\u00e1gico. \n\n \u00c0 sombra, as negocia\u00e7\u00f5es em torno da destina\u00e7\u00e3o dos 10% do PIB para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nEsse mesmo grupo conservador apoiava o aumento do investimento do Estado na \n\neduca\u00e7\u00e3o, mas defendia, \u00e0 diferen\u00e7a dos grupos ligados \u00e0 defesa do direito humano \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, que esses recursos pudessem ser destinados n\u00e3o apenas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas \n\ntamb\u00e9m a outras institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter educativo. \n\n Foram vitoriosos. Ganharam ambas as disputas o grupo conservador de perfil \n\nreligioso que vem aceleradamente desconstruindo a laicidade do Estado brasileiro.  \n\n O epis\u00f3dio n\u00e3o \u00e9 objeto desta tese, mas \u00e9 ilustrativo do cen\u00e1rio no qual se desenrola \n\ne ao qual ela se dirige. Primeiro, porque evidencia o car\u00e1ter fortemente pol\u00edtico da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar no pa\u00eds. Ela \u00e9 campo de disputa entre grupos conservadores e \n\nprogressistas desde que foi institu\u00edda como pol\u00edtica de Estado no pa\u00eds. O esvaziamento de \n\nseu sentido pol\u00edtico dentro das salas de aula em momento algum esteve acompanhado por \n\nmovimento semelhante fora do territ\u00f3rio escolar.  \n\n Segundo, ela \u00e9 campo de disputa econ\u00f4mica em nossa sociedade \u2013 os recursos para \n\na educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o concorridos por todos os lados: profissionais, sindicatos, sociedade, \n\niniciativa privada, igrejas e pelo pr\u00f3prio Estado. A amplia\u00e7\u00e3o e a melhoria da educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica configura-se, al\u00e9m disso, como pol\u00edtica redistributiva no pa\u00eds, na medida em que \u00e9 \n\n\n\n\t\n \u00a0 18 \n\nutilizada \u2013 com efic\u00e1cia limitada \u2013 como estrat\u00e9gia de enfrentamento da pobreza e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mobilidade social. \n\n Terceiro, a educa\u00e7\u00e3o escolar tamb\u00e9m \u00e9 campo das disputas culturais e simb\u00f3licas. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que a querela em quest\u00e3o no Congresso Nacional girava em torno da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a igualdade de g\u00eanero, ra\u00e7a, etnia e identidade de g\u00eanero. O problema aqui \u00e9 \n\no do reconhecimento (ou do n\u00e3o reconhecimento) de identidades historicamente alijadas, \n\noprimidas e marginalizadas pelo Estado e pela sociedade no Brasil: a popula\u00e7\u00e3o negra, a \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, as mulheres, a popula\u00e7\u00e3o de l\u00e9sbicas, gays, bissexuais e trans. \n\n Representa\u00e7\u00e3o, redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Essa \u00e9 a trinca de ases da teoria da \n\njusti\u00e7a social de Fraser (1997). Para n\u00f3s, \u00e9 tamb\u00e9m uma chave interpretativa para a \n\ncompreens\u00e3o do cen\u00e1rio educacional e escolar no Brasil. Partimos dessa leitura para \n\nentender a educa\u00e7\u00e3o escolar2 como um campo poliss\u00eamico \u2013 de muitos sentidos, polif\u00f4nico \n\n\u2013 de muitas vozes, e multivalente \u2013 de muitas combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; analogamente \u00e0 \n\npr\u00f3pria sociedade. \n\n Importa-nos a constru\u00e7\u00e3o desse olhar sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar para que possamos \n\nentend\u00ea-la para al\u00e9m da j\u00e1 cl\u00e1ssica dicotomia reprodu\u00e7\u00e3o x transforma\u00e7\u00e3o que parece \n\ndividir, historicamente, na Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o, olhares e leituras acerca deste campo. \n\nNossa hip\u00f3tese \u00e9 de que a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil, por sua porosidade e por sua \n\npermeabilidade, por suas caracter\u00edsticas de polissemia, polifonia e multival\u00eancia, \u00e9 um \n\ncampo social no qual rupturas e transforma\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o poss\u00edveis. \n\n Essa afirma\u00e7\u00e3o nos exige um esfor\u00e7o de desdobramento de todos os sentidos \n\natribu\u00eddos acima \u00e0 escola. Quais seriam os m\u00faltiplos sentidos, as m\u00faltiplas vozes e as \n\nm\u00faltiplas combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis presentes neste campo? De que atores sociais elas partem, \n\nque a\u00e7\u00f5es desencadeiam, quais s\u00e3o seus dispositivos e repert\u00f3rios de realiza\u00e7\u00e3o? O que \n\nseriam as rupturas e as transforma\u00e7\u00f5es percebidas nas escolas? Que atores podem dispar\u00e1-\n\nlas? Como s\u00e3o processadas por esses atores, objetiva e subjetivamente?  \n\n Estas s\u00e3o quest\u00f5es que buscamos responder. E para faz\u00ea-lo, escolhemos construir \n\num caminho que parte de um debate situado sobre a sociologia e as teorias da a\u00e7\u00e3o e que \n\nnos abre a possibilidade de pensar sobre as transforma\u00e7\u00f5es sociais em uma sociedade \n\n                                                \n2 Utilizamos os conceitos de educa\u00e7\u00e3o escolar e educa\u00e7\u00e3o formal como sin\u00f4nimos, adotando como refer\u00eancia \no texto da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB). Ao nos referirmos ao sistema de ensino ou ao \nsistema educacional brasileiro (tamb\u00e9m entendidos aqui como sin\u00f4nimos), nos reportamos ao conjunto de \ninstitui\u00e7\u00f5es do Estado respons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o formal, o que inclui desde os \u00f3rg\u00e3os formuladores das \npol\u00edticas educacionais, at\u00e9 as institui\u00e7\u00f5es de ensino.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 19 \n\ncontempor\u00e2nea como a nossa. Elege, como autores de refer\u00eancia e interlocutores chave, \n\nNancy Fraser (1997) e Fran\u00e7ois Dubet (1994), e toma de empr\u00e9stimo suas formula\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas para o desenvolvimento mais aprofundado das an\u00e1lises e \n\nconclus\u00f5es alcan\u00e7adas.  \n\n Passa tamb\u00e9m pela sociologia da educa\u00e7\u00e3o, procurando entender como ela tem se \n\napropriado, te\u00f3rica e metodologicamente, desses debates sociol\u00f3gicos contempor\u00e2neos e \n\nbuscando os instrumentos que nos oferece para o desenvolvimento de nossa investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPassa pela hist\u00f3ria e pelo atual cen\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, de modo a \n\ncontextualizar nosso olhar. \n\n E chega ao estudo das trajet\u00f3rias escolares de cinco jovens participantes do Projeto \n\nOnda3. A iniciativa nasce em 2007, no Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos, o INESC, \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental fundada em 1979 e sediada em Bras\u00edlia. \u00c9 um projeto que \n\ntem por objetivo desenvolver a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cidad\u00e3 de crian\u00e7as e adolescentes em \n\ntemas como direitos humanos, direitos das crian\u00e7as e adolescentes e Or\u00e7amento P\u00fablico. \n\nSeu canal de contato com os/as jovens e local primeiro de desenvolvimento de atividades \u00e9 \n\na escola p\u00fablica no Distrito Federal4.  \n\n A pesquisa realizada nos indicou, conforme apontaremos, que, por seu nascedouro \n\n(uma organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, do campo da cidadania ativa), pela metodologia que \n\nadota e pelos conte\u00fados que mobiliza, o Projeto Onda produz rupturas e abre caminho para \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. E o faz objetiva e subjetivamente. \n\n O plano subjetivo dessa atua\u00e7\u00e3o nos produziu particular interesse e da\u00ed a decis\u00e3o de \n\nfocar a pesquisa no estudo de cinco trajet\u00f3rias perpassadas e marcadas pelo Projeto. \n\nProcuramos, lan\u00e7ando m\u00e3o do conceito de experi\u00eancia social (Dubet, 1994), entender as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as condi\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas desses sujeitos do Onda, em suas \n\ntrajet\u00f3rias escolares, de modo a identificar caminhos e possibilidades para as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais no campo da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil.         \n\n \n\n \n\n                                                \n3 Conheci o projeto dentro de minha casa e acompanhei seu processo de gesta\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento em \ndi\u00e1logos dom\u00e9sticos com Iara Pietricovsky, integrante do Colegiado de Gest\u00e3o do INESC e uma das \nidealizadoras do Projeto Onda. No entanto, foi apenas depois de conhecer o projeto em seu contexto pol\u00edtico \ne institucional, por meio de sua coordenadora, M\u00e1rcia Acioli, que decidi construir a pesquisa em torno dele.  \n4 Em 2012, o Projeto passa a atuar tamb\u00e9m com a comunidade quilombola de Mesquita, localizada no estado \nde Goi\u00e1s. \n\n\n\n\t\n \u00a0 20 \n\n1.1. Estrutura da Tese. \n\n \n\n A tese foi desenhada em formato espiralado, mas ao rev\u00e9s, partindo da base mais \n\nampla, at\u00e9 chegar \u00e0 ponta mais estreita. A imagem da espiral refere-se aos movimentos de \n\nir e vir que ela possibilita, uma met\u00e1fora da tentativa de articular, de fato, todos os n\u00edveis \n\nde formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, contextualiza\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, com a pesquisa de \n\ncampo.  \n\n O primeiro n\u00edvel da espiral (parte I), compreende os cap\u00edtulos 2 e 3. Aqui se \n\nencontra o debate mais amplo sobre a sociologia e as teorias da a\u00e7\u00e3o, buscando situar a \n\npesquisa na tens\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e estrutura. Fechamos o primeiro n\u00edvel com uma proposta de \n\nmarco te\u00f3rico que articula teoria da justi\u00e7a (Fraser, 1997) com a sociologia da experi\u00eancia \n\n(Dubet, 1994) para definir e compreender as possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais nos \n\nespa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil.  \n\n O segundo n\u00edvel (parte II, cap\u00edtulos 4 e 5) traz a articula\u00e7\u00e3o entre a sociologia e a \n\neduca\u00e7\u00e3o para entender como os dois campos se conectam, como a tens\u00e3o sociol\u00f3gica \n\nentre a\u00e7\u00e3o e estrutura \u00e9 abordada pela educa\u00e7\u00e3o e como se constituiu a educa\u00e7\u00e3o escolar no \n\nBrasil. Percurso hist\u00f3rico que pretende retomar elementos do passado para orientar o olhar \n\nna compreens\u00e3o da presente situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar no pa\u00eds. \n\n Finalmente, no terceiro n\u00edvel (parte III, cap\u00edtulos 6 e 7), referimo-nos \u00e0 pesquisa e \n\naos seus resultados, analisando o Projeto Onda e as trajet\u00f3rias escolares. A tens\u00e3o entre \n\na\u00e7\u00e3o e estrutura est\u00e1 no cerne dessa experi\u00eancia e, ao final, buscamos com ela identificar e \n\nentender as possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais nos espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o escolar no \n\nBrasil. No \u00faltimo cap\u00edtulo (8), tecemos as considera\u00e7\u00f5es finais da tese. \n\n Essa estrutura \u2013 que dedica as primeiras duas partes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do trabalho e, apenas na terceira parte, aborda, em detalhes, a pesquisa de \n\ncampo \u2013, apesar de retardar o contato com os resultados da pesquisa, traduz o duplo \n\nesfor\u00e7o desta empreitada. De um lado, o da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a qual avan\u00e7a para um \n\npouco al\u00e9m do sentido instrumental; e, de outro, o da an\u00e1lise dos dados da pesquisa \n\nreferenciada no marco te\u00f3rico elaborado.  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 21 \n\nParte I: Reflex\u00f5es sociol\u00f3gicas para a constru\u00e7\u00e3o de um marco te\u00f3rico \n \n \n\n\u201cComo reconstruir as bases de uma ci\u00eancia social \nalternativa e verdadeiramente cr\u00edtica que n\u00e3o \n\nobscure\u00e7a, mas, ao contr\u00e1rio, explicite os conflitos \nsociais e as dores humanas silenciadas?\u201d  \n\nSouza (2012: 19). \n \n\n A primeira parte da tese \u00e9 dedicada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do marco te\u00f3rico que orienta a \n\nan\u00e1lise sobre o Projeto Onda como uma a\u00e7\u00e3o disruptiva de car\u00e1ter transformador a partir \n\nda an\u00e1lise aprofundada de trajet\u00f3rias escolares.  \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o desse marco te\u00f3rico, dialogamos intensamente com Dubet (1994) \n\ne com Fraser (1997), de modo a tomar de empr\u00e9stimo, do primeiro, o conceito de \n\nexperi\u00eancia social; e, da segunda, sua teoria da justi\u00e7a social.  \n\n Dividida em dois cap\u00edtulos, essa primeira parte da tese come\u00e7a (cap\u00edtulo 2) com \n\numa reflex\u00e3o sobre a constitui\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da Sociologia e de seus paradigmas \n\ne tens\u00f5es, em um contexto hist\u00f3rico e social de profundas transforma\u00e7\u00f5es. O sentido desse \n\nresgate \u00e9, por um lado, o de explicitar nossa percep\u00e7\u00e3o de que a constru\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nsociol\u00f3gico responde sempre ao contexto hist\u00f3rico e pol\u00edtico no qual est\u00e1 imerso, n\u00e3o \n\npodendo, de maneira alguma, abstrair-se dele. Isso quer dizer que n\u00e3o acreditamos poss\u00edvel \n\numa sociologia total, capaz de dar conta do que seja a sociedade como se de uma mat\u00e9ria \n\ns\u00f3lida e estaque se tratasse. \n\n Por outro lado, buscamos uma aproxima\u00e7\u00e3o com o debate sobre a\u00e7\u00e3o e estrutura na \n\nSociologia contempor\u00e2nea, entendendo tratar-se de uma discuss\u00e3o central para o \n\ndesenvolvimento desta tese. \u00c9 a partir da\u00ed que abordamos as no\u00e7\u00f5es de transgress\u00e3o e \n\nruptura, passando brevemente pelas formula\u00e7\u00f5es da sociologia do desvio; e de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social. \u00c9 tamb\u00e9m no cap\u00edtulo 2 que apresentamos o conceito de a\u00e7\u00e3o \n\ndisruptiva, que assume centralidade na leitura posterior dos resultados da pesquisa de \n\ncampo. \n\n Avan\u00e7amos, no cap\u00edtulo 3, para o di\u00e1logo direto com Dubet (1994) e Fraser (1997), \n\na partir do qual desenvolvemos o marco te\u00f3rico e interpretativo central desta tese. A tens\u00e3o \n\nentre a\u00e7\u00e3o e estrutura \u00e9, aqui, traduzida nas no\u00e7\u00f5es de experi\u00eancia social e de injusti\u00e7a \n\nsocial e o objetivo \u00e9 o da composi\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os dois n\u00edveis \u2013 micro e macro \u2013 e \n\nos dois pensamentos. \n\n\n\n\t\n \u00a0 22 \n\n \u00c9 na Parte II que nos debru\u00e7amos sobre a reflex\u00e3o acerca da sociologia da \n\neduca\u00e7\u00e3o e de como se desenvolve a rela\u00e7\u00e3o entre um e outro campo no Brasil. Nesse \n\ncaminho, retomamos a tens\u00e3o micro e macro, a\u00e7\u00e3o e estrutura, situada no contexto da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar e das pesquisas em sociologia da educa\u00e7\u00e3o. Na segunda parte da tese, \n\ntamb\u00e9m tra\u00e7amos um breve hist\u00f3rico da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, at\u00e9 alcan\u00e7armos a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do atual cen\u00e1rio educacional no pa\u00eds.  \n\n Vale enfatizar, enfim, que o caminho aqui percorrido n\u00e3o antecedeu a pesquisa de \n\ncampo, mas sim respondeu a ela e \u00e0s inquieta\u00e7\u00f5es que ela produziu. Foi apenas a partir do \n\nencontro com o objeto \u2013 o Projeto Onda \u2013 e com os sujeitos dessa pesquisa que se fez \n\nposs\u00edvel a reflex\u00e3o te\u00f3rica que aqui apresentamos. Assim, n\u00e3o \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o testar ou \n\ncomprovar nenhuma abordagem sociol\u00f3gica particular, mas sim, utilizar de algumas dessas \n\nabordagens para construir uma leitura da realidade social encontrada no processo de \n\npesquisa.   \n\n\n\n\t\n \u00a0 23 \n\n2. A Sociologia em um mundo em transforma\u00e7\u00e3o: de qual sociedade \n\nfalamos? \n \n\n\u201cOs \u2018pais fundadores\u2019 fizeram da sociologia uma outra \nmaneira de fazer pol\u00edtica e filosofia social, e \u00e9 por este \n\nmotivo que ela nos interessa tanto hoje. \u00c9 essa \n\u2018voca\u00e7\u00e3o\u2019 que \u00e9 preciso reencontrar\u201d (Dubet, 2003: \n\n69). \n \n\n \n\n Este cap\u00edtulo refaz o mergulho pela teoria sociol\u00f3gica realizado para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndesta tese. Dedica-se, primeiramente, ao di\u00e1logo com a Sociologia, recuperando e situando \n\nas origens e tens\u00f5es deste campo at\u00e9 chegar ao pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo, \n\nmais especificamente \u00e0s teorias da a\u00e7\u00e3o e \u00e0s tens\u00f5es entre a\u00e7\u00e3o e estrutura. Faz isso em \n\nintenso di\u00e1logo com Dubet e com o percurso similar feito na primeira parte de seu \n\nSociologia da Experi\u00eancia, de 1994. \n\n O quadro te\u00f3rico geral desenhado nesta se\u00e7\u00e3o abre a possibilidade do acercamento \n\naos conceitos de transgress\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m ao aprofundamento posterior \n\nno pensamento de Dubet (1994) e Fraser (1997), a partir dos quais se elabora um marco \n\nte\u00f3rico mais espec\u00edfico para o di\u00e1logo com as trajet\u00f3rias escolares estudadas.  \n\n O cap\u00edtulo avan\u00e7a nas defini\u00e7\u00f5es de transgress\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o com as quais \n\nse trabalha, operacionalmente, nas an\u00e1lises das trajet\u00f3rias e, finalmente, na tentativa de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de respostas \u00e0s quest\u00f5es levantadas pela tese.  \n\n A polifonia presente nas linhas que se seguem tem a exata dimens\u00e3o da \n\nmultiplicidade de quest\u00f5es e inquieta\u00e7\u00f5es presentes na mente desta doutoranda \u2013 os muitos \n\ndi\u00e1logos entabulados com t\u00e3o diferentes autores, muitas vezes de linhas de pensamento \n\ndiversas, refletem a recusa \u00e0 afilia\u00e7\u00e3o a uma teoria \u00fanica e a op\u00e7\u00e3o consciente \u00e0 abertura e \n\n\u00e0 articula\u00e7\u00e3o de pensamentos e abordagens. \n\n \n\n \n\n2.1. A modernidade e o nascimento da Sociologia. \n\n \n\n\u201cMesmo que a no\u00e7\u00e3o de sociedade p\u00f3s-industrial \npossa parecer largamente poliss\u00eamica e vaga, \u00e9 certo \n\nque, ao afastar-nos da sociedade industrial, ela nos \n\n\n\n\t\n \u00a0 24 \n\ndesliga tamb\u00e9m das representa\u00e7\u00f5es daquilo a que a \nsociologia cl\u00e1ssica chamava \u2018a sociedade\u2019\u201d (Dubet, \n\n1994: 68). \n \n\n \n\n Para come\u00e7ar a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s trajet\u00f3rias escolares pesquisadas nesta tese, fez-se \n\nnecess\u00e1rio entender o sentido e as possibilidades explicativas e interpretativas da \n\nSociologia para a sociedade brasileira contempor\u00e2nea. O caminho para a constru\u00e7\u00e3o desse \n\nentendimento come\u00e7a no debate sobre a pr\u00f3pria Sociologia, seus repert\u00f3rios, sentidos e \n\ndesafios para lidar com o mundo social de hoje. \n\n Parece ser um consenso entre soci\u00f3logos e intelectuais que refletem sobre a \n\ncontemporaneidade em geral, que nos encontremos, atualmente, em uma etapa bastante \n\npeculiar do processo hist\u00f3rico chamado de modernidade. Essa mesma modernidade \n\ngeradora da sociologia como ci\u00eancia, j\u00e1 n\u00e3o resiste em suas estruturas e sistemas. O mundo \n\nsocial hoje parece ser n\u00e3o apenas mais complexo do que era no s\u00e9culo XIX, como tamb\u00e9m \n\nmais amplo em diversidades e abrang\u00eancia geogr\u00e1fica e pol\u00edtica.  \n\n A sociologia dos \u201cpais fundadores\u201d tinha um horizonte relativamente limitado e \n\nculturalmente homog\u00eaneo, dialogava com um mundo (ocidental e europeu) que come\u00e7ava \n\na se industrializar e a se modernizar, organizando-se em estados nacionais preocupados \n\ncom a \u201cordem e o progresso\u201d garantidores da integra\u00e7\u00e3o e da coes\u00e3o social, ambas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 sua pr\u00f3pria sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica. As identidades tinham ainda \n\num car\u00e1ter coletivo-comunit\u00e1rio, logo adquirindo uma dimens\u00e3o econ\u00f4mico-social que \n\npassa a ler a sociedade a partir de uma vis\u00e3o das classes que surgem a partir da desigual \n\ndivis\u00e3o social do trabalho e dos processos de aliena\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista. \n\n A passagem para o s\u00e9culo XX \u00e9 particularmente intensa. As transforma\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas se aceleram e imprimem marcas importantes nos valores e \n\ncomportamentos sociais. A organiza\u00e7\u00e3o social se transforma, os v\u00ednculos tradicionais aos \n\npoucos se desfazem, as certezas metaf\u00edsicas do mundo tradicional se desmancham ante as \n\nincertezas permanentemente renovadas de uma ci\u00eancia em pleno processo de \n\nfortalecimento e, ao mesmo tempo, de reifica\u00e7\u00e3o. A fragmenta\u00e7\u00e3o social \u00e9 tamb\u00e9m \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o subjetiva \u2013 as identidades se deslocam e se reconstroem pouco a pouco. \n\n Giddens (2002) chama de alta modernidade esse momento experimentado no \n\ns\u00e9culo XX, de maneira algo generalizada (ainda que mais fortemente no mundo ocidental) \n\n\n\n\t\n \u00a0 25 \n\nem todo o mundo. O soci\u00f3logo ingl\u00eas utiliza o termo para se referir \u201c\u00e0s institui\u00e7\u00f5es e \n\nmodos de comportamento estabelecidos pela primeira vez na Europa depois do feudalismo, \n\nmas que no s\u00e9culo XX se tornaram mundiais em seu impacto\u201d (2002: 21). Dubet, que com \n\nmais freq\u00fc\u00eancia adota o termo de Bell (1973) \u2013 sociedades p\u00f3s-industriais \u2013 para referir-se \n\na esse per\u00edodo, ao abordar o conjunto de rupturas sociais que se sucedem a partir do in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XX, apresenta uma sociedade ainda bastante estruturada nesse per\u00edodo da \n\nmodernidade (final do s\u00e9culo XVIII e s\u00e9culo XIX). O autor afirma que \u201cos conflitos de \n\nclasses da sociedade industrial s\u00e3o estruturais, mas est\u00e3o institucionalizados e, afinal de \n\ncontas, eles acabam por fortalecer a integra\u00e7\u00e3o do sistema e dos atores\u201d (1994: 49). Uma \n\npercep\u00e7\u00e3o da sociedade que aparece com muita for\u00e7a na sociologia cl\u00e1ssica, afinal. \n\n Do ponto de vista simb\u00f3lico, a teoria liter\u00e1ria nos apresenta um quadro interessante \n\nao olhar para esse momento hist\u00f3rico e cultural do ocidente como um momento de extrema \n\nruptura, tanto no n\u00edvel social, quanto no n\u00edvel subjetivo \u2013 sendo que a teoria liter\u00e1ria mira, \n\nevidentemente, neste segundo n\u00edvel, isto \u00e9, aborda o processo e os impactos da \n\nmodernidade na percep\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios sujeitos. O indiv\u00edduo cindido pelas rupturas da \n\nmodernidade \u00e9, enfim, o centro dos interesses da literatura da \u00e9poca.   \n\n O que at\u00e9 ent\u00e3o era entendido como uno e coeso, passa por um processo de cis\u00e3o \n\nque se estabelece a partir do rompimento com o car\u00e1ter m\u00e1gico das comunidades \n\ntradicionais. As sociedades, organizadas em Estados-na\u00e7\u00e3o e em torno de identidades \n\nnacionais que se pretendiam integradas, passam a perder, a partir do final do s\u00e9culo XVIII \n\ne no s\u00e9culo XIX, a uma velocidade estonteante, suas refer\u00eancias simb\u00f3licas organizativas, \n\no que ir\u00e1 produzir, no n\u00edvel subjetivo, deslocamentos significativos para a vida social.  \n\nGumbrecht (1998), te\u00f3rico da literatura alem\u00e3o, aponta duas pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para o \n\nin\u00edcio da modernidade: primeiro, o confronto entre o sujeito e o objeto (\u201csujeito espiritual e \n\nmundo de objetos\u201d); e segundo, o movimento de interpreta\u00e7\u00e3o do \u201cmundo dos objetos\u201d pelo \n\n\u201csujeito espiritual\u201d. A modernidade se instaura a partir do rompimento de um universo que, \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, era completo. Paz (1996) fala na consci\u00eancia da morte de Deus, morte essa j\u00e1 \n\nanunciada por Nietzche (2001) no s\u00e9culo anterior; Foucault (2000) e o pr\u00f3prio Gumbrecht \n\n(1998) enfatizam a quebra entre a linguagem e a representa\u00e7\u00e3o; e Berman (1995), por sua \n\nvez, nos fala sobre \u201co turbilh\u00e3o de permanente desintegra\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, de luta e \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, de ambig\u00fcidade e ang\u00fastia\u201d (Berman, 1995: 15). O que se nos revela atrav\u00e9s \n\ndestes te\u00f3ricos \u00e9 a sensa\u00e7\u00e3o de perda irremedi\u00e1vel de alguma coisa que nunca foi, que nunca \n\n\n\n\t\n \u00a0 26 \n\nesteve.  \n\nBerman (1995) prop\u00f5e tr\u00eas momentos para a modernidade. O primeiro se localizaria \n\nentre os s\u00e9culos XVI e XVIII e consistiria em uma experi\u00eancia ainda ins\u00edpida da \n\nmodernidade e dos processos de moderniza\u00e7\u00e3o. O segundo, em finais do s\u00e9culo XVIII, \n\nquando come\u00e7a a se desenvolver a consci\u00eancia e a percep\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as no mundo dos \n\nobjetos e no sujeito espiritual; as mudan\u00e7as no \u00e2mbito coletivo e no \u00e2mbito individual. \n\nEsta segunda fase apresenta ao homem \u201ca sensa\u00e7\u00e3o de viver em dois mundos \n\nsimultaneamente\u201d, ou ainda, a sensa\u00e7\u00e3o de carregar em si dois mundos diversos: o que at\u00e9 \n\nent\u00e3o era e o que agora passava a ser, mas ainda sem contornos n\u00edtidos, sem formas \n\ndefinidas. \u00c9 neste contexto, inclusive, que, para a literatura, surge o homem rom\u00e2ntico, \n\ndilacerado pela consci\u00eancia da morte de Deus e perdido diante do colapso de seu mundo. \n\nInserido em uma realidade que n\u00e3o conhece, o homem rom\u00e2ntico busca fugir para \n\nespa\u00e7os familiares, que fazem parte de um passado seguro, ou para espa\u00e7os criados por ele \n\nmesmo e, por isso, tamb\u00e9m seguros. A ang\u00fastia, neste ponto, refere-se mais ao confronto \n\ncom o novo, com o inusitado do que, propriamente, com o entendimento de que se faz \n\nnecess\u00e1rio buscar novas certezas e novas verdades cab\u00edveis no novo mundo que se apresenta.  \n\n A terceira e \u00faltima fase proposta por Berman (1995) se caracteriza como o \n\nmomento em que a expans\u00e3o do processo de moderniza\u00e7\u00e3o chega a um ponto tal, que a \n\npr\u00f3pria modernidade se desintegra, fragmenta-se, e o homem moderno rompe com suas \n\npr\u00f3prias ra\u00edzes, rompe com a modernidade mesma. \n\n O esfor\u00e7o positivista de organizar o caos, de imprimir coes\u00e3o e garantir a \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, amplamente traduzido na sociologia cl\u00e1ssica, reverbera a rea\u00e7\u00e3o a esse \n\nprocesso de esfacelamento do real pelo qual passa o mundo ocidental a partir do final do \n\ns\u00e9culo XVII. Bauman (2013) se refere a esse per\u00edodo como a \u201cfase s\u00f3lida\u201d da \n\nmodernidade, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fase l\u00edquida na qual nos encontrar\u00edamos. Afirma que: \n\n\u201cA modernidade nasceu sob o signo da \u2018Certeza\u2019, e sob \nele obteve suas vit\u00f3rias mais espetaculares. Na fase \n\u2018s\u00f3lida\u2019 inicial, a modernidade foi vivenciada como \numa longa marcha rumo \u00e0 ordem \u2013 aquela \u2018ordem\u2019 \nentendida como o dom\u00ednio da certeza e do controle.... \n(...). O prop\u00f3sito da mudan\u00e7a era levar o mundo a um \nestado em que n\u00e3o haveria mais necessidade de \nmudan\u00e7a, o prop\u00f3sito do movimento era chegar a um \nestado est\u00e1vel. O objetivo do esfor\u00e7o era o estado de \ndescanso, o do trabalho duro, o lazer\u201d (2011: 43).  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 27 \n\n A \u201cfase l\u00edquida\u201d, para Bauman (2013), \u00e9 caracterizada tamb\u00e9m pela fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\npela reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade no caos. J\u00e1 Giddens (2002), ao discorrer sobre esse \n\nmesmo momento, ir\u00e1 se referir a tr\u00eas conjuntos de elementos que explicariam o \u201ccar\u00e1ter \n\npeculiarmente din\u00e2mico da vida social moderna\u201d: a separa\u00e7\u00e3o tempo espa\u00e7o, o desencaixe \n\nou descolamento das institui\u00e7\u00f5es sociais e a reflexividade.  \n\n \u00c9 este o contexto de surgimento da Sociologia como ci\u00eancia. Ela lida com uma \n\nsociedade em pleno processo de complexifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, inicialmente, com estruturas, \n\nnormas, papeis e valores nitidamente delineados e em funcionamento sist\u00eamico. Os \n\nindiv\u00edduos, para essa sociologia cl\u00e1ssica, existem, por\u00e9m se confundem com o pr\u00f3prio \n\nsistema, uma vez que sua exist\u00eancia \u00e9 vista como a manifesta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema \n\nincorporado. O indiv\u00edduo, para a sociologia cl\u00e1ssica, em sendo a pr\u00f3pria sociedade, \u00e9 capaz \n\nde atuar de maneira aut\u00f4noma e plena somente quando de fato introjeta em si mesmo os \n\nvalores e normas que regem aquela sociedade. Ainda segundo Dubet (1994), o indiv\u00edduo, \n\nent\u00e3o, \u00e9 \u201caquele que s\u00f3 existe por meio da interioriza\u00e7\u00e3o da sociedade, para fazer dela o \n\nprinc\u00edpio de uma a\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e subjetivamente \u2018livre\u2019, se bem que seja inteiramente \n\nsocial\u201d (1994: 71). \n\n Em alguma medida, o que a sociologia cl\u00e1ssica nos apresenta como chaves \n\nexplicativas da sociedade parece dialogar mais com um ideal de sociedade do que com as \n\nrealidades sociais efetivamente encontradas naquele momento de profundas mudan\u00e7as e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es.  \n\n Esse momento hist\u00f3rico ao qual se referem os autores citados acima \u2013 o terceiro \n\nmomento da modernidade, na proposta de Berman (1995), a fase p\u00f3s-industrial da \n\nsociedade para Bell (1973), a alta modernidade para Giddens (2002), a fase l\u00edquida de \n\nBauman (2013) \u2013 imprime novo ritmo e nova cad\u00eancia para a vida social, acelerando \n\nprocessos e produzindo deslocamentos e fragmenta\u00e7\u00f5es cada vez mais intensos. As \n\nconseq\u00fc\u00eancias de sua intensifica\u00e7\u00e3o reverberam em e constituem nossa \n\ncontemporaneidade. As chaves explicativas da sociologia cl\u00e1ssica, no entanto, mant\u00e9m \n\nforte resson\u00e2ncia com o mundo social contempor\u00e2neo e oferecem instrumentais \n\nimportantes para a compreens\u00e3o da realidade que se nos apresenta. Voltaremos a isso mais \n\n\u00e0 frente.  \n\n Hist\u00f3rica e politicamente, podemos afirmar que esse momento culmina no final do \n\ns\u00e9culo XX, com a derrocada da experi\u00eancia comunista. Para Alexander (2003: 194), \u00e9 um \n\n\n\n\t\n \u00a0 28 \n\nmomento de \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d completamente imprevisto e surpreendente, que inverte o sentido \n\ndas expectativas e das proje\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e pol\u00edticas \u2013 \u201c... the sense of world-historical \n\ntransformation remains, but the straigth line of history seems to be running in reverse\u201d5, \n\nele afirma.  \n\n Fraser (1997) se refere \u00e0 \u201ccondi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-socialista\u201d que se estabelece a\u00ed, em que um \n\nsentimento de orfandade pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e, por que n\u00e3o, ut\u00f3pica se instala logo ap\u00f3s a \n\nqueda do muro de Berlim. Para a autora (1997: 01), a condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-socialista n\u00e3o \u00e9 \u201csequer \n\num veredicto negativo e definitivo da relev\u00e2ncia e viabilidade dos ideais socialistas; \u00e9, na \n\nverdade, uma disposi\u00e7\u00e3o c\u00e9tica, ou uma estrutura de sentimento que marca o estado da \n\nEsquerda no p\u00f3s-1989\u201d. Para ela (2011: 01 a 04), s\u00e3o tr\u00eas os elementos constitutivos desse \n\nmomento: (i) \u201ca aus\u00eancia de qualquer vis\u00e3o progressista cr\u00edvel de alternativa \u00e0 presente \n\nordem; (ii) \u201cuma mudan\u00e7a na gram\u00e1tica das demandas pol\u00edticas\u201d; e (iii) \u201co ressurgimento \n\ndo liberalismo pol\u00edtico\u201d. \n\n Fraser chama a aten\u00e7\u00e3o para esse momento hist\u00f3rico, definindo-o como decisivo \n\npara a reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade e das lutas sociais, para a redefini\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\nidentidades. A dimens\u00e3o econ\u00f4mica, at\u00e9 ent\u00e3o predominante na sociedade capitalista \n\nestruturada em classes sociais, cede lugar \u00e0 dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica, que passa a \n\ncompor um mosaico social de identidades m\u00faltiplas que reivindicam reconhecimento e \n\nplena possibilidade de exist\u00eancia em um mundo social j\u00e1 t\u00e3o deslocado de suas origens \n\ncomunit\u00e1rias, que mesmo as identidades nacionais e as fronteiras entre elas parecem se \n\ntornar menos importantes e mais fluidos.  \n\n \u00c9 o momento em que come\u00e7am a surgir os chamados movimentos identit\u00e1rios \u2013 os \n\nmovimentos feministas e de mulheres, o movimento negro, os movimentos LGBT, entre \n\noutros \u2013 em luta por reconhecimento. A organiza\u00e7\u00e3o social e a luta por justi\u00e7a social \n\npassam a se orientar por um sentido de identidade j\u00e1 bastante descolado daquele sentido \n\nsocial org\u00e2nico tradicional, em que as classes sociais pareciam funcionar como corpos \n\naut\u00f4nomos e desindividualizados. As lutas identit\u00e1rias s\u00e3o coletivas, mas representam cada \n\nsujeito individualmente, cada indiv\u00edduo em sua subjetividade e territorialidade. \n\n Os movimentos e as lutas que despontam nesse momento hist\u00f3rico apontam para \n\numa profunda reorganiza\u00e7\u00e3o social em curso e explicitam estruturas at\u00e9 ent\u00e3o ignoradas de \n\nsociedades estruturalmente desiguais. Os sistemas de explora\u00e7\u00e3o e de domina\u00e7\u00e3o baseados \n                                                \n5 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201c... o senso de transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do mundo permanece, mas a linha reta da hist\u00f3ria \nparece estar correndo no sentido inverso\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 29 \n\nna ra\u00e7a/cor e no g\u00eanero/sexo s\u00e3o denunciados e pesquisados. Sua exist\u00eancia material, \n\nconcreta, passa a ser inescap\u00e1vel e seus repert\u00f3rios e dispositivos se tornam mais e mais \n\ncomplexos.   \n\n E esse momento hist\u00f3rico \u00e9, para a sociologia, um momento de crise. A sociedade \n\nj\u00e1 n\u00e3o tem a unidade que se pretendia, teorias gerais j\u00e1 n\u00e3o d\u00e3o conta de explic\u00e1-la ou \n\nsequer de entend\u00ea-la em sua complexidade. A a\u00e7\u00e3o individual passa a ser relida e a ocupar \n\na centralidade do pensamento sociol\u00f3gico. Dubet (1994: 72) recupera esse processo ao \n\nabordar as transforma\u00e7\u00f5es pelas quais passou a sociologia cl\u00e1ssica e afirma, referindo-se \n\nao pensamento de Bell (1973), que: \n\n\u201cA modernidade \u00e9 dominada pela disjun\u00e7\u00e3o da ordem \npol\u00edtica, da ordem econ\u00f4mica e da ordem cultural e \npela explos\u00e3o dos papeis. A identidade dos indiv\u00edduos \ndeixa de assentar sobre qualquer princ\u00edpio fulcral. O \npapel social e a pessoa separam-se, marcando a morte \ndas personagens. Na sociedade p\u00f3s-industrial, j\u00e1 n\u00e3o \nh\u00e1, pois, indiv\u00edduo, porque a modernidade deixa cara a \ncara uma racionalidade instrumental, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a \nRaz\u00e3o das Luzes e do progresso, \u00e9 uma cultura niilista \nque n\u00e3o tem outro princ\u00edpio que n\u00e3o seja a experi\u00eancia \n\u2018aut\u00eantica\u2019 do sujeito\u201d. \n\n    \n\n Ao que chama de o \u201cpessimismo de Bell\u201d, Dubet (1994) contrap\u00f5e o \u201cotimismo de \n\nTourraine\u201d, que aponta para a volta do sujeito. Entre um e outro, permanece Dubet com a \n\ncerteza de que o sujeito cl\u00e1ssico da sociologia, este de fato se desmanchou no ar. \u201cO \n\ndecl\u00ednio do indiv\u00edduo da sociologia cl\u00e1ssica n\u00e3o aparece como o sinal da crise da \n\nmodernidade, mas como o mecanismo de separa\u00e7\u00e3o da subjetividade e da objetividade, \n\nsepara\u00e7\u00e3o inscrita nesta modernidade mesma\u201d (Dubet, 1994: 75).  \n\n E o decl\u00ednio da no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo e de sociedade \u00e9 acompanhado pelo surgimento \n\ndas teorias da a\u00e7\u00e3o de maneira m\u00faltipla e poliss\u00eamica. Ao tornar-se invi\u00e1vel a apreens\u00e3o \n\ntotal do que se convencionou chamar \u201csociedade\u201d, ao dissociar-se o indiv\u00edduo dessa \n\nsociedade que j\u00e1 n\u00e3o se apreende, passa-se ao estudo e \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos atores \n\nsociais nas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es cotidianas, segundo as mais variadas abordagens. Nesse \n\nsentido, Dubet (1994: 79) afirma que: \n\n\u201cTodos estes paradigmas da a\u00e7\u00e3o t\u00eam tamb\u00e9m um \nponto comum, eles recusam de maneira mais ou menos \nclara os princ\u00edpios da sociologia cl\u00e1ssica (...). De modo \nmais exato, eles rejeitam a imagem desses princ\u00edpios \n\n\n\n\t\n \u00a0 30 \n\nque foi dada pela sociologia \u2018estruturalista\u2019 e marxista \ndos anos 70, a da \u2018morte do sujeito\u2019 e da recusa da \npr\u00f3pria id\u00e9ia do ator mediante a exata sobreposi\u00e7\u00e3o do \nator e do sistema\u201d. \n\n \n\n E, segundo o esquema proposto por Dubet, passando, ent\u00e3o, da concep\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\nindividual como o sistema incorporado em a\u00e7\u00e3o; da a\u00e7\u00e3o como \u201cconhecimento\u201d, ainda \n\nfortemente marcada pela ideia da representa\u00e7\u00e3o dos papeis sociais; alcan\u00e7amos a \n\nformula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o como intera\u00e7\u00e3o e linguagem, de um lado; e como estrat\u00e9gia e utilidade, \n\nde outro. Caminhos bastante diversos e que d\u00e3o a dimens\u00e3o da crise da sociologia e do \n\nesfacelamento da ideia cl\u00e1ssica de sociedade como um todo coeso e de funcionamento \n\nsist\u00eamico. Uma crise de paradigmas nos par\u00e2metros kuhnianos, para Dubet (1994), mas \n\nque d\u00e1 conta, ao mesmo tempo, de estabelecer, na a\u00e7\u00e3o, uma nova unidade para o \n\npensamento sociol\u00f3gico. E \u00e9 da\u00ed que ele conclui (1994: 91): \n\n\u201cSe a \u2018sociedade\u2019 deixou de ser uma representa\u00e7\u00e3o \nadequada, se j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 identific\u00e1vel com um sistema, se \nj\u00e1 n\u00e3o tem centro e unidade, ent\u00e3o \u00e9 preciso pensar que \na dispers\u00e3o de l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o passa a ser a regra. A \nmultiplicidade dos paradigmas de a\u00e7\u00e3o resulta desta \nmuta\u00e7\u00e3o. Ela convida \u2018empiricamente\u2019 a que se oponha \na no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia \u00e0 da a\u00e7\u00e3o da sociologia \ncl\u00e1ssica\u201d. \n\n \n\n \n\n2.2. A Teoria Sociol\u00f3gica Contempor\u00e2nea e as Teorias da A\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nE o que significa, ent\u00e3o, fazer sociologia na contemporaneidade? O que existe de \n\nespec\u00edfico ou de particular na contemporaneidade que exigiria da sociologia um conjunto \n\nde novas abordagens e de novas metodologias? \n\nComo vimos, e conforme apontam diversos autores, foi o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da sociedade o que permitiu que a Sociologia surgisse como uma disciplina \n\nparticular e diferenciada. Esse mesmo processo, j\u00e1 em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado, \u00e9 o que, \n\nsegundo Tourraine (2007), abriu espa\u00e7o para a re-orienta\u00e7\u00e3o dos estudos sociol\u00f3gicos em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos atores e aos indiv\u00edduos e n\u00e3o mais \u00e0 economia e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Para Tourraine \n\n(2007: 187),  \n\n\u201c\u2026it was the crisis in the earlier representations of \nsocial life which provoked, beyond the decline of the \n\n\n\n\t\n \u00a0 31 \n\nearlier sociology, the creation of a new intellectual \nspace in which a constellation of forms of thought arose \nwhich constitute today what may be called \ncontemporary sociology, and which is a sociology of \nultramodernity. (\u2026). The essential fact is the transition \nfrom a social life defined chiefly in economic terms to \nanother whose principal categories are defined in \ncultural terms, and which therefore concern the domain \nof the personality, of the self\u2019s relation to itself, rather \nthan that of social institutions and their functions. (\u2026). \nWe witness in fact a reversal of perspectives. It is no \nlonger in terms of objective situations or evaluations, \neconomic or otherwise, that the social actor is \nexplained. It is the cultural actor, his image of himself \nand his demands that govern a rapidly increasing part \nof social life\u201d6. \n\n \n\nPode-se dizer, portanto, que a tens\u00e3o presente na rela\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancia e estrutura \n\nmarca o desenvolvimento do pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo, particularmente a \n\npartir do momento em que maior aten\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser dada ao estudo da a\u00e7\u00e3o individual \n\npela sociologia, ao mesmo tempo em que se passa a questionar a rigidez e o determinismo \n\nhabitualmente atribu\u00eddos \u00e0s estruturas. \n\nSe a preocupa\u00e7\u00e3o central da sociologia era a descri\u00e7\u00e3o e a explica\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica e do \n\nfuncionamento da sociedade a partir da identifica\u00e7\u00e3o das estruturas que a definem e a \n\nconduzem quase que automaticamente, a teoria sociol\u00f3gica come\u00e7a a ficar mais complexa \n\nna medida em que as rela\u00e7\u00f5es sociais, em n\u00edvel micro, passam a ser consideradas. As \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais, as rela\u00e7\u00f5es face-a-face, as teorias da ag\u00eancia, a sociologia da \n\nexperi\u00eancia, a sociologia das emo\u00e7\u00f5es: um novo olhar e outras din\u00e2micas sobre a \n\nsociedade e sobre os atores sociais passam a ganhar corpo e a compor novos discursos e \n\nnovas vozes dentro do pensamento e da produ\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. \n\n                                                \n6 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201c... foi a crise nas primeiras representa\u00e7\u00f5es da vida social que provocou, para al\u00e9m do \ndecl\u00ednio da sociologia dos primeiros tempos, a cria\u00e7\u00e3o de um novo espa\u00e7o intelectual no qual uma \nconstela\u00e7\u00e3o de formas de pensamento surgiu, constituindo o que hoje pode ser chamado de sociologia \ncontempor\u00e2nea e que se trata de uma sociologia da ultra-modernidade. (...). O fato essencial \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o de \numa vida social definida primordialmente em termos econ\u00f4micos, para uma outra, cujas principais categorias \ns\u00e3o definidas em termos culturais, e que, portanto, referem-se ao dom\u00ednio da personalidade, da rela\u00e7\u00e3o do self \nconsigo mesmo, mais do que aquela das institui\u00e7\u00f5es sociais e suas fun\u00e7\u00f5es. (...). N\u00f3s testemunhamos, em \nrealidade, uma invers\u00e3o de perspectivas. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 em termos de situa\u00e7\u00f5es objetivas ou de avalia\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas ou o contrario, que o ator social \u00e9 explicado. \u00c9 o ator cultural, sua imagem de si mesmo e suas \ndemandas que governam uma parte em r\u00e1pido crescimento da vida social\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 32 \n\nPara al\u00e9m dos dois extremos que se constituem com a amplia\u00e7\u00e3o e o fortalecimento \n\ndos estudos da chamada micro-sociologia \u2013 de um lado, as correntes vinculadas ao \n\nestruturalismo e ao funcionalismo; de outro, aquelas mais vinculadas \u00e0 fenomenologia, ao \n\ninteracionismo, entre outras \u2013, surge a preocupa\u00e7\u00e3o, e a elabora\u00e7\u00e3o dela decorrente, com as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre esses dois lados da teoria social.   \n\nA dicotomia estabelecida entre estrutura e ag\u00eancia se dissolve ao mesmo tempo em \n\nque se fortalece nas in\u00fameras tentativas de transposi\u00e7\u00e3o dessa tens\u00e3o. Esp\u00e9cie de pecado \n\noriginal da sociologia, a \u00eanfase na estrutura como objeto \u00faltimo da pesquisa e do olhar \n\nsociol\u00f3gico, criou uma dist\u00e2ncia aparentemente intranspon\u00edvel entre o indiv\u00edduo e sua \n\ncapacidade de ag\u00eancia, e a ordem social \u201cmaior\u201d definida e regulada pelas estruturas. A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre estrutura e a\u00e7\u00e3o social se transforma, ent\u00e3o, em uma rela\u00e7\u00e3o de tipo \u201cou, ou\u201d \n\ndentro da Sociologia \u2013 ou se trabalha com o foco nas estruturas, ou com o foco nas a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. \n\nAqui vale uma pequena interven\u00e7\u00e3o no curso dessa recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, para \n\nafirmar que, como iremos desenvolver mais \u00e0 frente, a dicotomia entre a\u00e7\u00e3o e estrutura, \n\nainda que possua seu valor anal\u00edtico e ret\u00f3rico, n\u00e3o corresponde \u00e0s realidades sociais com \n\nas quais nos encontramos e nas quais estamos imersas todos os dias.  \n\nEntendemos que ambas existem no mundo social e operam em articula\u00e7\u00e3o, \n\ncombinando-se de diferentes formas e em diferentes intensidades. Entendemos que \n\nsistemas como o capitalismo, o racismo e o patriarcado definem estruturas econ\u00f4micas de \n\nfuncionamento, estruturas culturais de pensamento e comportamento e estruturas pol\u00edticas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. Definem repert\u00f3rios, mecanismos e dispositivos acionados \n\npelos atores sociais, mas tamb\u00e9m desmontados por esses mesmos atores.  \n\nAs rupturas estabelecidas nesses processos de desmonte s\u00e3o poss\u00edveis a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o individual e coletiva da autonomia e da identidade \u2013 processos reflexivos que \n\nse desenrolam no espa\u00e7o da subjetividade e da coletividade, sempre que alcan\u00e7ada a \n\nconsci\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n2.2.1. Estrutura e a\u00e7\u00e3o: p\u00f3los da Teoria Sociol\u00f3gica Contempor\u00e2nea. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 33 \n\nMuitas s\u00e3o as tentativas de se transpor esse hiato. Da\u00ed a insist\u00eancia na solu\u00e7\u00e3o deste \n\nproblema sociol\u00f3gico de origem perpassar a obra e o pensamento de muitos dos grandes \n\nte\u00f3ricos da sociologia contempor\u00e2nea. Examino aqui, breve e quase que ilustrativamente, o \n\npensamento de quatro soci\u00f3logos agrupados discricionariamente em dois p\u00f3los. Latour \n\n(2004, 2005) e Lahire (2002, 2004), de um lado, Giddens (1989) e Bourdieu (1979, 1980), \n\nde outro.  \n\nGiddens e Bourdieu trazem uma discuss\u00e3o mais expl\u00edcita e direta a respeito das \n\npossibilidades te\u00f3ricas de se trabalhar com a\u00e7\u00e3o e estrutura dentro de um mesmo \n\nparadigma. O \u201cproblema\u201d da a\u00e7\u00e3o versus estrutura est\u00e1 no cerne das formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nde ambos.  \n\nJ\u00e1 Latour e Lahire trazem para esse debate uma perspectiva menos interessada \n\nnessa tens\u00e3o (especialmente no caso de Latour), e mais voltada a um debate a respeito da \n\na\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o priorit\u00e1rio da vida social e, portanto, da observa\u00e7\u00e3o e da pesquisa \n\nsociol\u00f3gica. \n\nSe, por um lado, as abordagens de Giddens e Bourdieu permitem localizar o espa\u00e7o \n\nda transgress\u00e3o, entendida como conflito, tens\u00e3o, precisamente no hiato entre estrutura e \n\na\u00e7\u00e3o, a leitura de Latour e de Lahire abre espa\u00e7o para a formula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da \n\nobserva\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica e para o entendimento de que, creia-se ou n\u00e3o na exist\u00eancia das \n\nestruturas como \u201centidades\u201d sociol\u00f3gicas repletas de potencial explicativo, \u00e9 na observa\u00e7\u00e3o \n\ne descri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o que se encontra a chave para o entendimento da vida social em toda a \n\nsua complexidade. \n\n \n\nLatour e Lahire: o foco na a\u00e7\u00e3o.  \n\nPara se entender Latour, \u00e9 importante come\u00e7ar por localiz\u00e1-lo no espectro das \n\nci\u00eancias sociais. Mais identificado com a antropologia do que com a sociologia, e com um \n\nelabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que vincula ci\u00eancias sociais \u00e0s ci\u00eancias naturais e exatas, as pesquisas e \n\no pensamento de Latour se orientam por um impulso de reorganiza\u00e7\u00e3o do objeto das \n\nci\u00eancias sociais. Avesso \u00e0 ideia de modernidade (e, mais ainda, \u00e0 de p\u00f3s-modernidade), \n\nLatour desconstr\u00f3i a no\u00e7\u00e3o fundadora da Sociologia, segundo a qual a constru\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros e de tipos explicativos s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 pesquisa sociol\u00f3gica. \n\nPara o autor, a ideia de modernidade n\u00e3o comporta a reunifica\u00e7\u00e3o entre natureza e \n\ncultura necess\u00e1ria \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais. O autor rejeita a id\u00e9ia de fragmenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0 34 \n\ndo sujeito e de dissocia\u00e7\u00e3o entre objetividade e subjetividade e, em seu lugar, prop\u00f5e uma \n\nleitura da sociedade focada no processo de constru\u00e7\u00e3o social a partir da identifica\u00e7\u00e3o das \n\nassocia\u00e7\u00f5es. Para Latour (2005), fazer sociologia \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade a partir de uma pormenorizada descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es de objetos \n\nhumanos e n\u00e3o-humanos. A separa\u00e7\u00e3o entre o natural e o cultural n\u00e3o existe; e tampouco a \n\nestrutura como determinante da a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos.  \n\nEm pref\u00e1cio da entrevista concedida por Latour a Sztutman e Marras, em 2004, os \n\npesquisadores sugerem que:  \n\n \n\n\u201cao desmontar ali a ilus\u00e3o moderna de que \u00e9 poss\u00edvel \nisolar o dom\u00ednio da natureza (o inato) do dom\u00ednio da \npol\u00edtica (a a\u00e7\u00e3o humana), Latour reconectou a \nmodernidade a todas as demais naturezas-culturas do \nglobo, delineando propostas para uma poss\u00edvel \nconviv\u00eancia intraplanet\u00e1ria\u201d7.  \n\n \n\nSegundo Latour, \u201cnature and society are two perfectly happy bedfellows, whose \n\nopposition is a farce\u201d8 (2009: 141).  \n\nLatour (2005) n\u00e3o reconhece a exist\u00eancia de um contexto ou de estruturas que pr\u00e9-\n\ndeterminem o desenrolar das a\u00e7\u00f5es. Sua proposta, ao contr\u00e1rio, \u00e9 de que a rede de a\u00e7\u00f5es e \n\nassocia\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis e descrit\u00edveis pelo/a pesquisador/a \u00e9 capaz de construir um \n\nentendimento sobre o que seja a sociedade, independente daquilo que se presuma a priori a \n\nrespeito da organiza\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o da mesma. Afirma (2005: 29): \n\n\u201cThe choice is thus clear: either we follow social \ntheorists and begin our travel by setting up at the start \nwhich kind of group and level of analysis we will focus \non, or we follow the \u2018actors\u2019 own ways and begin our \ntravel by the traces left behind by their activity of \nforming and dismantling groups\u201d9. \n\n \n\nPara o autor, os atores (ou \u201cactantes\u201d) somente existem se associados a outros \n\natores, ou seja, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre uma a\u00e7\u00e3o que se desencadeia em rede. Se n\u00e3o existe \n                                                \n7 Latour, B. 2004. Por uma antropologia do centro. Mana. Vol. 10, no. 02. Rio de Janeiro. pp. 397. \n8 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cnatureza e sociedade s\u00e3o dois parceiros de cama perfeitamente felizes, cuja oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 \numa farsa\u201d. \n9 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cA escolha \u00e9, portanto, clara: ou seguimos te\u00f3ricos sociais e come\u00e7amos nossa viagem \nao definir, de in\u00edcio, em que tipo de grupo e em que n\u00edvel de an\u00e1lise n\u00f3s nos focaremos, ou seguimos os \ncaminhos dos pr\u00f3prios \u2018atores\u2019 e come\u00e7amos nossa viagem nos rastros deixados para tr\u00e1s por sua atividade \nde formar e desmontar grupos\u201d.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 35 \n\nassocia\u00e7\u00e3o com outros sujeitos, n\u00e3o existe a\u00e7\u00e3o. Os grupos, por sua vez, apenas existem \n\nenquanto conjunto de atores em movimento permanente, jamais como estruturas estanques \n\ne definidoras da a\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00eanfase de Latour, portanto, est\u00e1 colocada mais na a\u00e7\u00e3o e no movimento em si, do \n\nque propriamente na capacidade, nas disposi\u00e7\u00f5es, na intencionalidade ou na reflexividade \n\ndos sujeitos. Seu interesse est\u00e1 mais voltado \u00e0s associa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das \n\nredes de rela\u00e7\u00f5es entre natureza e cultura, entre humano e n\u00e3o-humano, que no sentido ou \n\nnas raz\u00f5es da a\u00e7\u00e3o. Para o autor, importa o efeito (nos rastros, \u201ctraces\u201d) e n\u00e3o a causa da \n\na\u00e7\u00e3o. A teoria da a\u00e7\u00e3o e rede (\u201cactor-network theory\u201d) \u00e9 uma teoria sobre \u201ccomo\u201d estudar \n\nas coisas (2005: 142), e n\u00e3o sobre o que buscar na realidade para dar sentido a um modelo \n\nexplicativo.  \n\nNesse sentido, Latour se afasta radicalmente das elucubra\u00e7\u00f5es a respeito do conflito \n\na\u00e7\u00e3o x estrutura nas ci\u00eancias sociais. Afinal, como pensar nessa tens\u00e3o sem considerar as \n\ncausas e os contextos das a\u00e7\u00f5es, sem analisar os sujeitos como indiv\u00edduos, ainda que \n\nindiv\u00edduos indissoci\u00e1veis de uma coletividade? \n\nLahire parece oferecer uma abordagem mais conciliadora, que recupera o debate \n\nsobre a\u00e7\u00e3o x estrutura \u2013 em um debate aberto com Bourdieu \u2013, ainda que seu foco esteja \n\nclaramente colocado na primeira. O que Lahire traz de mais interessante para o debate \n\nsobre a\u00e7\u00e3o e estrutura e, mais especificamente, sobre a discuss\u00e3o a respeito das \n\ntransgress\u00f5es e das rupturas, \u00e9 precisamente a ideia de que os esquemas de a\u00e7\u00e3o \n\nformatados pelas estruturas n\u00e3o definem, necessariamente ou inevitavelmente, o curso de \n\na\u00e7\u00e3o e a trajet\u00f3ria de vida dos indiv\u00edduos. \n\nO di\u00e1logo de Lahire com Bourdieu e o desenvolvimento de seu pensamento te\u00f3rico \n\ns\u00e3o travados, primeira e prioritariamente, no campo da educa\u00e7\u00e3o. Lahire questiona o \n\n\u201cdeterminismo reprodutivista\u201d da teoria de Bourdieu sobre a educa\u00e7\u00e3o, abrindo espa\u00e7o \n\npara o entendimento da heterogeneidade e da diferencia\u00e7\u00e3o da sociedade contempor\u00e2nea.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sociologia em Lahire, portanto, est\u00e1 estreitamente vinculada \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de que o mundo contempor\u00e2neo \u00e9 um mundo que n\u00e3o se pode explicar a partir de \n\nteorias ou concep\u00e7\u00f5es homogeneizantes ou de enquadramento da realidade. Assim como \n\ndefende Latour, para Lahire n\u00e3o \u00e9 a realidade que deve se adaptar aos modelos explicativos \n\nda sociologia, mas sim a sociologia que deve dar conta de criar metodologias de pesquisa e \n\nrecursos explicativos que deem conta da complexidade da realidade.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 36 \n\nE, se a teoria dos campos e do habitus de Bourdieu est\u00e1 centrada na decodifica\u00e7\u00e3o \n\ndos princ\u00edpios geradores da a\u00e7\u00e3o, o interesse de Lahire est\u00e1 em esclarecer o percurso que \n\nvai dos princ\u00edpios \u00e0 a\u00e7\u00e3o em si \u2013 um caminho que pode apresentar desvios e resultar em \n\nsurpresas. O autor pergunta: \n\n \n\n\u201cO que fazer com os oper\u00e1rios n\u00e3o qualificados que \nl\u00eaem muito mais do que o esperado e que bagun\u00e7am a \nproblem\u00e1tica te\u00f3rica imaginada sobre os gostos e \ndesgostos de classe? Com aqueles que, em certos \npontos, em certos dom\u00ednios, parecem mais pr\u00f3ximos \ndos empregados ou das profiss\u00f5es intermedi\u00e1rias?\u201d \n(2002: 18).  \n\n \n\nPara o estudo desses percursos \u2013 dos princ\u00edpios ou, na linguagem de Lahire, das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es, para a a\u00e7\u00e3o \u2013 o autor prop\u00f5e como instrumento o pr\u00f3prio indiv\u00edduo. Mas, ao \n\ncontr\u00e1rio de Latour, um indiv\u00edduo com hist\u00f3ria, com passado, com contexto. Da\u00ed a escolha \n\nmetodol\u00f3gica de desenvolver pesquisas sobre a hist\u00f3ria de vida dos sujeitos. \u00c9 nesse \n\nuniverso que o/a pesquisador/a encontrar\u00e1 o mapa das disposi\u00e7\u00f5es que o indiv\u00edduo carrega, \n\no relato de suas a\u00e7\u00f5es e, portanto, as chaves para o entendimento do percurso entre \n\ndisposi\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es.  \n\nPara Lahire (2004), o \u201chomem plural\u201d deve ser o objeto da investiga\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica. A unicidade e a coer\u00eancia das suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser dadas como \n\npressupostos, mas sim exploradas e questionadas ao longo do processo de pesquisa \n\nemp\u00edrica. Tampouco a certeza da fragmenta\u00e7\u00e3o e a rejei\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de princ\u00edpios \n\ngeradores (estruturas incorporadas) devem ser adotadas como verdades na constru\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica de uma pesquisa. A proposta de Lahire \u00e9 a de que existe, sim, um conjunto \n\nde disposi\u00e7\u00f5es \u2013 \u201cconjunto incorporado de socializa\u00e7\u00f5es\u201d (Lahire, 2004: 28) \u2013 que tendem \n\na formatar a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, ainda que, em alguns casos, n\u00e3o as determinem.  \n\n\u00c9 precisamente por essa via que constru\u00edmos a metodologia para a pesquisa \n\ndesenvolvida nessa tese, entendendo que os sujeitos do processo de escolariza\u00e7\u00e3o, ainda \n\nque atuem a partir de uma s\u00e9rie de disposi\u00e7\u00f5es e repert\u00f3rios constru\u00eddos e compartilhados \n\nsocialmente, agem com autonomia para a combina\u00e7\u00e3o desses repert\u00f3rios e a reflex\u00e3o sobre \n\no seu sentido. A constru\u00e7\u00e3o dessa autonomia, por sua vez, se d\u00e1 tamb\u00e9m em di\u00e1logo com \n\nas condi\u00e7\u00f5es objetivas da vida social, a partir da identifica\u00e7\u00e3o desses mesmos dispositivos \n\n\n\n\t\n \u00a0 37 \n\ne repert\u00f3rios \u2013 de como existem no mundo social e de como se processam subjetivamente \n\nem cada indiv\u00edduo.  \n\nO espa\u00e7o para a incoer\u00eancia, para a transgress\u00e3o e a ruptura, \u00e9 explicado por Lahire \n\npor meio da ideia de pluralidade dos esquemas disposicionais dos sujeitos. Cada indiv\u00edduo \n\nestaria exposto a uma pluralidade de mundos sociais, cada qual com seu conjunto de \n\nsocializa\u00e7\u00f5es. As sociedades diferenciadas, portanto, exp\u00f5em os indiv\u00edduos a um tr\u00e2nsito \n\npermanente entre mundos diferentes e, muitas vezes, contradit\u00f3rios, os quais se traduzem \n\nna incorpora\u00e7\u00e3o de conjuntos de socializa\u00e7\u00f5es proporcionalmente diferentes e \n\ncontradit\u00f3rias pelos indiv\u00edduos. Digamos, portanto, que cada sujeito conta com uma \n\nesp\u00e9cie de arsenal de disposi\u00e7\u00f5es que podem se traduzir em a\u00e7\u00f5es por meio de \n\ncombina\u00e7\u00f5es as mais inesperadas. Para Lahire (2002: 31), portanto, \n\n\u201cMais que considerar a coer\u00eancia e a homogeneidade \ndos esquemas que comp\u00f5em o estoque de cada ator \nindividual como a situa\u00e7\u00e3o modal, a que \u00e9 mais \nfreq\u00fcentemente observ\u00e1vel numa sociedade \ndiferenciada, achamos que \u00e9 prefer\u00edvel pensar que esta \n\u00e9 a situa\u00e7\u00e3o mais improv\u00e1vel, mais excepcional e que \u00e9 \nmuito mais comum observar atores individuais menos \nunificados e portadores de h\u00e1bitos (de esquemas de \na\u00e7\u00e3o) heterog\u00eaneos e, em certos casos, opostos, \ncontradit\u00f3rios\u201d.  \n\n \n\n Na tentativa de compreender os mecanismos de transgress\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es dos \n\nindiv\u00edduos, o pensamento de Latour e de Lahire nos acrescentam algumas informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes \u2013 e que, mais \u00e0 frente, fa\u00e7o dialogar com o pensamento de Dubet na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sociologia da experi\u00eancia. No caso de Latour, nos interessa a ideia de que \n\nindiv\u00edduos se tornam atores quando imersos em uma coletividade, ou seja, quando \n\ninteragem com outros atores. Ainda que rejeite a no\u00e7\u00e3o de grupo como espa\u00e7o \n\ndeterminante ou estimulante da a\u00e7\u00e3o, Latour nos indica um caminho metodol\u00f3gico \n\nimportante na medida em que sinaliza para a import\u00e2ncia de que a an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es e dos \n\natores seja sempre relacional.  \n\n Lahire, por sua vez, nos aproxima um pouco mais da tens\u00e3o aqui explorada ao \n\nreconhecer a exist\u00eancia de disposi\u00e7\u00f5es, de socializa\u00e7\u00f5es incorporadas, que comp\u00f5em o \n\nestoque de respostas poss\u00edveis de cada ator. A ideia da pluralidade dos mundos e esquemas \n\naos quais os atores est\u00e3o submetidos e a conseq\u00fcente gera\u00e7\u00e3o de um arsenal  plural, \n\ncomplexo e heterog\u00eaneo de a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, bem como o foco no percurso entre os \n\n\n\n\t\n \u00a0 38 \n\nesquemas e as a\u00e7\u00f5es, abre espa\u00e7o para escolhas metodol\u00f3gicas menos ortodoxas dentro do \n\nuniverso da pesquisa emp\u00edrica na Sociologia \u2013 o estudo de trajet\u00f3rias e hist\u00f3rias de vida. \n\n Giddens e Bourdieu, por outro lado, trazem um debate mais voltado para a tens\u00e3o \n\nmesma entre estrutura e a\u00e7\u00e3o, com foco mais intenso na sobreviv\u00eancia da estrutura e em \n\ncomo esta se manifesta nas a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos. Em um n\u00edvel que tamb\u00e9m \u00e9 explorado no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, essa abordagem se aproxima da teoria da justi\u00e7a social de Fraser, ou do \n\nuso que se pretende fazer dela nesta tese. Al\u00e9m disso, a op\u00e7\u00e3o por esses dois autores para o \n\naprofundamento da discuss\u00e3o sobre a transgress\u00e3o se d\u00e1, precisamente, por se considerar \n\nque o entendimento do fen\u00f4meno n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ado totalmente se descartado o peso \n\ndas estruturas nas a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos. \n\n \n\nGiddens e Bourdieu: e a estrutura sobrevive \n\nA teoria de Giddens traz uma contribui\u00e7\u00e3o importante a esse debate ao dar destaque \n\nao processo de forma\u00e7\u00e3o das estruturas e ao papel consciente dos indiv\u00edduos nesse \n\nprocesso. Sua proposta abre espa\u00e7o para se entender a mudan\u00e7a social como um processo \n\nmais din\u00e2mico e no qual os atores e, especialmente, as rela\u00e7\u00f5es sociais interv\u00eam de fato. \n\nPara Giddens (1989: 28), \u201ca quest\u00e3o fundamental da teoria social (...) consiste em expor \n\ncomo as limita\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a individual s\u00e3o transcendidas pela extens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais atrav\u00e9s do tempo e do espa\u00e7o\u201d.  \n\nA ideia de que a \u201cestrutura s\u00f3 existe como presen\u00e7a espa\u00e7o-temporal\u201d (Giddens, \n\n1989: 13/14) \u00e9 especialmente importante, na medida em que contextualiza e atualiza as \n\nestruturas. Ou seja, por mais r\u00edgidas e autom\u00e1ticas que possam ser, existe algum \n\ncomponente de dinamicidade que opera as mudan\u00e7as sociais nos n\u00edveis mais profundos e \n\nque considera as rela\u00e7\u00f5es sociais como mecanismos dessas mudan\u00e7as. \n\nPara Giddens, a estrutura tem um car\u00e1ter dual e opera a partir de regras e recursos \n\nacionados pelos indiv\u00edduos em suas rela\u00e7\u00f5es sociais. A maneira como se combinam e se \n\natualizam essas regras e recursos \u2013 e isso pode ser feito pelo indiv\u00edduo com algum grau de \n\nracionalidade \u2013 \u00e9 o que possibilitaria a mudan\u00e7a no n\u00edvel da estrutura.  \n\nE trabalhar com a ideia de mudan\u00e7a social, nesse contexto, \u00e9 particularmente \n\nrelevante porque permite um entendimento diferenciado tanto da rela\u00e7\u00e3o ag\u00eancia e \n\nestrutura, quanto da ocorr\u00eancia da transgress\u00e3o ou do desvio. \n\n\n\n\t\n \u00a0 39 \n\nSe pensarmos que as transgress\u00f5es de hoje podem consolidar as novas estruturas de \n\namanh\u00e3, e se considerarmos que as transgress\u00f5es partem, essencialmente, das a\u00e7\u00f5es dos \n\natores localizadas no tempo-espa\u00e7o da estrutura (ou, nos termos de Bourdieu, num espa\u00e7o \n\nsocial espec\u00edfico) e realizadas no contexto de suas rela\u00e7\u00f5es sociais, temos ent\u00e3o um \n\nv\u00ednculo  mais forte estabelecido entre a\u00e7\u00e3o e estrutura. \n\nPara Bourdieu (1980), a \u201cpr\u00e1tica\u201d humana \u00e9 conduzida pelos c\u00f3digos da estrutura. \n\nEla \u00e9 definida pelo habitus e localizada em um espa\u00e7o social espec\u00edfico. N\u00e3o existe, \n\nportanto, muito espa\u00e7o para a criatividade individual, nem para surpresas nas a\u00e7\u00f5es e \n\nrea\u00e7\u00f5es dos atores. Para Bourdieu, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o determinadas pelas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nno interior de cada espa\u00e7o. As mudan\u00e7as somente seriam poss\u00edveis em um n\u00edvel mais \n\nprofundo das estruturas que reverberasse para os n\u00edveis da intera\u00e7\u00e3o humana. \n\nAo menos do ponto de vista da mudan\u00e7a social e da transgress\u00e3o, a tentativa de \n\nsuperar a tens\u00e3o entre ag\u00eancia e estrutura em Bourdieu \u00e9 apenas parcialmente bem-\n\nsucedida, j\u00e1 que retira da a\u00e7\u00e3o autonomia e possibilidade de resposta transgressora \u00e0 ordem \n\ndefinida no n\u00edvel da estrutura. \n\nEm um artigo de 1992 intitulado A theory of Structure: Duality, Agency, and \n\nTransformation, Sewell10 prop\u00f5e uma teoria da estrutura que compreende a mudan\u00e7a \n\nestrutural, em di\u00e1logo cr\u00edtico com o pensamento de Giddens e Bourdieu. Para Sewell, \u201cin \n\nthe world of human struggles and stratagems, plenty of thoughts, perceptions, and actions \n\nconsistent with the reproduction of existing social patterns fail to occur, and inconsistent \n\nones occur all the time11\u201d (Sewell, 1992: 15). \n\nA partir de algumas das constru\u00e7\u00f5es conceituais de Giddens e de Bourdieu, o autor \n\nprop\u00f5e cinco axiomas-chave para a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria da mudan\u00e7a social estrutural. \n\nSeriam eles: a multiplicidade das estruturas, a transposicionalidade (transposability) dos \n\nesquemas12, a imprevisibilidade da acumula\u00e7\u00e3o de recursos, a polissemia dos recursos e a \n\ninterse\u00e7\u00e3o de estruturas. Para Sewell (1992: 19), \n\n                                                \n10 William H. Sewell Jr., professor em\u00e9rito de Hist\u00f3ria e Ci\u00eancia Pol\u00edtica do Departamento de Hist\u00f3ria da \nUniversidade de Chicago. \n11 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cno mundo das lutas e estratagemas humanos, muitos pensamentos, percep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \nconsistentes com a reprodu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es sociais existentes deixam de ocorrer, enquanto outros, \ninconsistentes, ocorrem todo o tempo\u201d.  \n12 Sewell prop\u00f5e o conceito de \u201cesquema\u201d no lugar do conceito de \u201cregras\u201d de Giddens. De acordo com o \npr\u00f3prio autor, \u201cwhat I mean to get at is not formally stated prescriptions but the informal and not always \nconscious schemas, metaphors, or assumptions presupposed by such formal statements\u201d (Sewell, 1992: 08). \n[\u201conde pretendo chegar n\u00e3o \u00e9 nas prescri\u00e7\u00f5es formalmente constru\u00eddas, mas nos esquemas, met\u00e1foras ou \nsuposi\u00e7\u00f5es informais e nem sempre conscientes, pressupostas nos tais posicionamentos formais\u201d].\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 40 \n\n \n\n\u201cStructures are sets of mutually sustaining schemas and \nresources that empower and constrain social action and \nthat tend to be reproduced by that social action. (\u2026). \nStructures are at risk, at least to some extent, in all of \nthe social encounters they shape \u2013 because structures \nare multiple and intersecting, because schemas are \ntransposable, and because resources are polysemic and \naccumulate unpredictably\u201d13. \n\n \n\nO que Sewell prop\u00f5e, portanto, \u00e9 um sistema social de forte dinamicidade, no  qual \n\natores transitam por estruturas m\u00faltiplas e pass\u00edveis de intercruzamentos e mobilizam \n\nesquemas e recursos poliss\u00eamicos e el\u00e1sticos. O foco, portanto, est\u00e1 colocado no indiv\u00edduo \n\nagente e na maneira como ele opera e transita no interior das estruturas.  \n\nA ag\u00eancia para Sewell \u00e9, assim, elemento constitutivo da estrutura. \u201cTo be an agent \n\nmeans to be capable of exerting some degree of control over the social relations in which \n\none is enmeshed, which in turn implies the ability to transform those social relations to \n\nsome degree\u201d14. \n\nPara o autor, a capacidade para ag\u00eancia, ainda que inerente a toda pessoa humana, \n\nest\u00e1 vinculada a um conjunto espec\u00edfico de esquemas e recursos culturais e, portanto, \n\nassociada a um meio social particular. E quanto maior o controle do ator social sobre essa \n\ncapacidade, maiores s\u00e3o seus \u201cpoderes transformadores\u201d (transformative powers). Assim, \n\na ag\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m individual e coletiva, na medida em que o seu exerc\u00edcio \u00e9 sempre um \n\nato de comunica\u00e7\u00e3o de um ator com outros. \n\nO mais interessante na leitura de Sewell \u00e9 pensar na dinamicidade das estruturas e \n\nnas possibilidades de mudan\u00e7as contidas nessa ideia. A perspectiva da ag\u00eancia como a \n\ncapacidade dos indiv\u00edduos e grupos de mobilizarem esquemas e ativarem recursos de \n\nforma criativa e de acordo com o contexto tamb\u00e9m se enriquece na medida em que sugere \n\nque o grau de ag\u00eancia (ag\u00eancia aqui entendida como a capacidade de interfer\u00eancia na \n\n                                                \n13 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cEstruturas s\u00e3o conjuntos de esquemas e recursos sustentados mutuamente, que \nfortalecem e constrangem a a\u00e7\u00e3o social e que tendem a ser reproduzidos pela a\u00e7\u00e3o social. (...). Estruturas \nest\u00e3o em risco, pelo menos at\u00e9 certo ponto, em todos os encontros sociais que elas moldam \u2013 porque \nestruturas s\u00e3o m\u00faltiplas e intersectantes, porque esquemas s\u00e3o transpon\u00edveis, e porque os recursos s\u00e3o \npoliss\u00eamicos e se acumulam de maneira imprevis\u00edvel\u201d. \n14 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cSer um agente significa ter a capacidade de exercer algum n\u00edvel de controle sobre as \nrela\u00e7\u00f5es sociais nas quais se est\u00e1 enredado, o que, por sua vez, implica na habilidade de transformar aquelas \nrela\u00e7\u00f5es sociais em algum n\u00edvel\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 41 \n\nrealidade) de cada indiv\u00edduo tamb\u00e9m varia de acordo com sua experi\u00eancia e inser\u00e7\u00e3o no \n\nmeio social. \n\nO artigo permite, portanto, pensar nas transgress\u00f5es como manifesta\u00e7\u00f5es da \n\ncriatividade dos agentes no exerc\u00edcio de sua ag\u00eancia. E pensar na possibilidade da \n\ntransgress\u00e3o a partir do indiv\u00edduo nos coloca duas quest\u00f5es importantes: a mudan\u00e7a \n\npretendida pela transgress\u00e3o, quando ocorre, se d\u00e1 no n\u00edvel da estrutura ou no n\u00edvel dos \n\nesquemas incorporados? Entendendo que se d\u00ea no n\u00edvel dos esquemas (como a\u00e7\u00f5es que \n\ncontradizem os esquemas apreendidos, propondo novos esquemas e criando um conflito \n\ninterno e exterioriz\u00e1vel com a ordem estabelecida na/pela estrutura), o que significa a \n\ntransgress\u00e3o como comportamento social e como ela pode ser entendida como experi\u00eancia \n\nsociol\u00f3gica? \n\nA outra quest\u00e3o se refere \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de Sewell de que o meio social determinar\u00e1 a \n\ncapacidade de ag\u00eancia de um indiv\u00edduo. Do ponto de vista da transgress\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente verdadeiro que um indiv\u00edduo que acumule mais status e mais capital em \n\num determinado contexto social venha a ter uma capacidade de ag\u00eancia (transgressora) \n\nmaior que um indiv\u00edduo \u201cdescapitalizado\u201d. Voltamos aqui \u00e0 pergunta de Lahire a respeito \n\ndos oper\u00e1rios que, por lerem mais que a m\u00e9dia, aproximam-se mais de grupos sociais mais \n\ncapitalizados que aquele que, em tese, os cont\u00e9m.  \n\n \n\n Na se\u00e7\u00e3o abaixo, nos aproximamos do debate sobre a transgress\u00e3o a partir do \n\nrepert\u00f3rio oferecido pela sociologia do desvio. Ainda que consideremos o termo \u201cdesvio\u201d \n\nsemanticamente pobre e politicamente amb\u00edguo, parece-nos importante retomar o debate \n\naberto por Becker (2008)  para que possamos construir um sentido para a ideia de \n\ntransgress\u00e3o adotada nesta tese.  \n\n \n\n \n\n2.3. Transgress\u00e3o e desvio. \n\n \n\nO percurso feito at\u00e9 aqui, permite-nos entender a transgress\u00e3o a partir das a\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e coletivas e explorar suas possibilidades e potencialidades no mundo social \u00e9 \n\num dos objetivos principais desta tese. \u00c9 o que nos permite explorar as possibilidades de \n\nrupturas e transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o social da educa\u00e7\u00e3o escolar, entendendo como se \n\n\n\n\t\n \u00a0 42 \n\nprocessa a rela\u00e7\u00e3o entre as/os sujeitos e as estruturas e sistemas sociais em opera\u00e7\u00e3o. \n\nDaqui, portanto, passamos, logo mais, ao debate central do estudo: a transgress\u00e3o e as \n\npossibilidades de transforma\u00e7\u00e3o dentro de uma das mais importantes institui\u00e7\u00f5es sociais da \n\ncontemporaneidade: a educa\u00e7\u00e3o formal.  \n\nCome\u00e7amos por uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 sociologia do desvio. Conforme destaca \n\nGoode (2004), ela tem sido apontada por muitos acad\u00eamicos como uma linha em franca \n\ndecad\u00eancia. Seja pela falta de produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica na \u00e1rea (afirma\u00e7\u00e3o refutada por Goode), \n\nseja pelo despertar de posi\u00e7\u00f5es conservadoras inspirado pelo foco no desvio, o estudo das \n\ntransgress\u00f5es como fen\u00f4menos sociais dignos de aten\u00e7\u00e3o, pesquisa e reflex\u00e3o, continua \n\nalvo de questionamentos por parte da comunidade acad\u00eamica. H\u00e1, no entanto, quem, como \n\nele pr\u00f3prio, resista \u00e0s cr\u00edticas e pronunciamentos de morte dessa corrente de estudos e \n\ninsista em reafirmar sua relev\u00e2ncia e sua vitalidade.  \n\nA relev\u00e2ncia dos estudos sobre o desvio e a transgress\u00e3o, no entanto, \u00e9 n\u00e3o apenas \n\natual, como tamb\u00e9m merecedora de releituras e de novos enfoques, tendo em vista o atual \n\ncontexto de formaliza\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o de certos comportamentos entendidos como \n\ndesviantes \u2013 o casamento de pessoas do mesmo sexo em alguns pa\u00edses, a descriminaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo aborto e do uso de drogas em outros. \n\n \n\n \n\n2.3.1. A transgress\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es disruptivas. \n\n \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o que fazemos, nesta tese, \u00e0 sociologia do desvio tem, na verdade, a \n\ninten\u00e7\u00e3o de elaborar mais sobre a transgress\u00e3o do que sobre o desvio, no sentido de \n\nentender o que chamarei de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter disruptivo e, mais especificamente, aquelas, \n\ndentre estas, de car\u00e1ter tamb\u00e9m transformador. Antes de chegar l\u00e1, no entanto, retomamos \n\nbrevemente o debate sobre a sociologia do desvio para, a partir dele, alcan\u00e7armos uma \n\nformula\u00e7\u00e3o sobre a transgress\u00e3o e sobre as a\u00e7\u00f5es disruptivas.  \n\nSegundo Becker, o desvio \u00e9 criado e definido pela sociedade, na medida em que as \n\nmesmas regras que definem o comportamento padr\u00e3o definem tamb\u00e9m o comportamento \n\ntransgressor ou desviante (aquele que n\u00e3o \u00e9 padr\u00e3o). Becker (1963: pp. 8\u20139) destaca que: \n\n\u201cFrom this point of view, deviance is not a quality of \nthe act the person commits, but rather a consequence of \nthe application by others of rules and sanctions to an \n\n\n\n\t\n \u00a0 43 \n\n\u201coffender.\u201d The deviant is one to whom that label has \nsuccessfully been applied. Deviant behavior is behavior \nthat people so label\u201d15.  \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Becker do desvio o vincula n\u00e3o exatamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o individual, ou ao \n\nmenos n\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o racional e consciente, mas sim \u00e0 estrutura e aos esquemas a ela \n\natrelados. Quer dizer, n\u00e3o existe, segundo Becker, uma intencionalidade no desvio em si \n\ncomo a\u00e7\u00e3o, mas sim uma classifica\u00e7\u00e3o externa e normatizadora (referenciada na regra \n\nsocial) \u00e0quela a\u00e7\u00e3o, que a define como desviante. \n\nEntendendo-se, portanto, o desvio como uma atribui\u00e7\u00e3o social a uma a\u00e7\u00e3o \n\nindividual de ruptura, n\u00e3o intencional, com os padr\u00f5es sociais de normalidade ou de \n\nmoralidade, sugere-se uma diferencia\u00e7\u00e3o entre este conceito e o de transgress\u00e3o. A \n\ntransgress\u00e3o se referiria mais \u00e0 a\u00e7\u00e3o propriamente dita que ao car\u00e1ter do comportamento \n\natribu\u00eddo a um indiv\u00edduo. Seria tamb\u00e9m um desvio, na medida em que pode ser percebida \n\npelos outros como comportamento desviante. A transgress\u00e3o difere tamb\u00e9m do desvio por \n\nseu car\u00e1ter intencional. Transgredir pressup\u00f5e, portanto, consci\u00eancia da a\u00e7\u00e3o ou do \n\ncomportamento desviante e racionalidade e intencionalidade na reprodu\u00e7\u00e3o e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de discursos em torno desse comportamento. A transgress\u00e3o, na leitura \n\nproposta aqui, n\u00e3o se restringe \u00e0 quebra com padr\u00f5es e ordens hegem\u00f4nicas, mas \u00e0 quebra \n\ndeliberada com esses padr\u00f5es e ordens. As dimens\u00f5es da intencionalidade e da \n\nreflexividade s\u00e3o fundamentais nesse sentido. \n\nA transgress\u00e3o pode tamb\u00e9m ser, segundo nossa caracteriza\u00e7\u00e3o, de ordem \n\nindividual ou de ordem coletiva. No primeiro caso, coincide com mais for\u00e7a com o desvio, \n\nj\u00e1 que isola e estigmatiza um indiv\u00edduo designado como transgressor. Nas escolas, comp\u00f5e \n\na cena recorrente do/a jovem estigmatizado como rebelde ou problem\u00e1tico, para o qual s\u00e3o \n\ninvariavelmente dirigidas san\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o comportamental. Na \n\nan\u00e1lise das trajet\u00f3rias escolares \u00e0 qual nos dedicaremos alguns cap\u00edtulos \u00e0 frente, nos \n\nencontraremos com o caso de um jovem de comportamento desviante, de tipo transgressor \n\nindividual, que foi capaz de reconstruir o sentido de sua transgress\u00e3o, al\u00e7ando-a \u00e0 esfera \n\ncoletiva. Esse movimento \u2013 da dimens\u00e3o individual para a dimens\u00e3o coletiva da \n\n                                                \n15 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cDesse ponto de vista, o desvio n\u00e3o \u00e9 uma qualidade do ato que a pessoa comete, mas \nsim a conseq\u00fc\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o, por outras pessoas, de regras e san\u00e7\u00f5es a um \u2018ofensor\u2019. O desviante \u00e9 \nalgu\u00e9m a quem esse r\u00f3tulo foi aplicado com sucesso. Comportamento desviante \u00e9 comportamento assim \nrotulado pelas pessoas\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 44 \n\ntransgress\u00e3o \u2013 nos interessa particularmente, porque encontramos nele o potencial \n\ntransformador das a\u00e7\u00f5es transgressoras.  \n\nNo segundo caso, de transgress\u00e3o de ordem coletiva, temos intencionalidade e \n\nreflexividade constru\u00eddas e compartilhadas por quem produz a a\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o transgressora \n\nde tipo coletivo ser\u00e1, al\u00e9m de consciente e intencional, programada, ou seja, direcionada a \n\num objetivo espec\u00edfico, sempre vinculado \u00e0 ruptura de um ordenamento pr\u00e9-estabelecido e, \n\nportanto, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o social em algum n\u00edvel. Chamamos esse tipo de a\u00e7\u00e3o \n\ntransgressora, com car\u00e1ter de ruptura intencional e programada de ordens e padr\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicos, de a\u00e7\u00e3o disruptiva.       \n\nA a\u00e7\u00e3o disruptiva seria, nesse caso, uma a\u00e7\u00e3o transgressora, intencional, reflexiva e \n\nprogramada, de tipo coletivo, transformada em desafio aberto \u00e0 ordem (normativa). Nesse \n\nsentido, ter\u00e1 sempre um sentido pol\u00edtico, na medida em que se organiza e se expressa no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico e se orienta para a reorganiza\u00e7\u00e3o desse mesmo espa\u00e7o p\u00fablico. Em resumo, \n\na a\u00e7\u00e3o disruptiva \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o transgressora reflexiva e intencional, de car\u00e1ter coletivo, \n\nprogramada e que, com um objetivo pol\u00edtico claro, desafia ordens e padr\u00f5es hegem\u00f4nicos \n\nem busca de transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nTomando como exemplo movimentos de dimens\u00f5es transnacionais, como o \n\nmovimento feminista, o movimento negro ou o movimento LGBT, e dialogando com a \n\nproposta de Sewell para a leitura das mudan\u00e7as estruturais, podemos sugerir que a a\u00e7\u00e3o \n\ndisruptiva mobiliza e desafia, na verdade, uma multiplicidade de atores sociais, estruturas, \n\nesquemas (ou disposi\u00e7\u00f5es, segundo Lahire) e recursos. Na constru\u00e7\u00e3o de seus objetivos e \n\nde sua programa\u00e7\u00e3o, aciona disposi\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias que permitem a vincula\u00e7\u00e3o de grupos \n\nt\u00e3o diversos quanto brasileiros, suecos e iraquianos, ao mesmo tempo em que rompe, ainda \n\nque apenas naquele contexto (estrutura localizada espa\u00e7o-temporalmente) com outras \n\nestruturas culturais e identit\u00e1rias profundas, como a nacionalidade e o credo, por exemplo. \n\nAs demandas por direitos desses movimentos, por outro lado, s\u00e3o demandas disruptivas \n\ntamb\u00e9m, originadas por comportamentos ou a\u00e7\u00f5es transgressoras, que reivindicam uma \n\nmudan\u00e7a institucional, de estruturas formais e materializadas \u2013 como \u00e9 o caso das lutas por \n\nmudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o \u2013 e uma mudan\u00e7a cultural-simb\u00f3lica, de estruturas profundas e \n\nabstratas. \n\nA proposta de Sewell (1992), portanto, de que as estruturas sejam din\u00e2micas, \n\nm\u00faltiplas e pass\u00edveis de interse\u00e7\u00f5es e de que os esquemas e recursos sejam transpon\u00edveis \n\n\n\n\t\n \u00a0 45 \n\n(transposable) e poliss\u00eamicos dialoga com o conceito proposto de a\u00e7\u00e3o disruptiva. \u00c9 \n\napenas por entendermos que as estruturas e os sistemas sociais comportam certa \n\nmaleabilidade, que podemos pensar em a\u00e7\u00f5es capazes de produzir rupturas e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n \n\n \n\n2.4. Sentidos para a transforma\u00e7\u00e3o social. \n\n  \n\n Se estamos aqui tratando de a\u00e7\u00f5es disruptivas que t\u00eam por objetivo final a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social por meio da ruptura de padr\u00f5es e ordens hegem\u00f4nicas, faz-se \n\nnecess\u00e1rio, ent\u00e3o, caracterizarmos a que nos referimos quando abordamos as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Um primeiro elemento a se considerar para abord\u00e1-las \u00e9 a necessidade de situ\u00e1-las \n\nno tempo e no espa\u00e7o hist\u00f3rico e cultural no qual se estabelecem. As transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais se processam em contextos espec\u00edficos e s\u00e3o produtos de seu tempo. \u00c9 o que \n\nAlexander (2003: 196) enfatiza, ao reconhecer o car\u00e1ter inst\u00e1vel e imprevis\u00edvel do mundo \n\nsocial: \n\n\u201cDespite the fact that we have no idea what our \nhistorical possibilities will be, every theory of social \nchange must theorize not only the past, but the present \nand future as well. We can do so only in normative and \nexpressive ways, in relation not only to what we know \nbut to what we believe, hope, and fear. Every historical \nperiod needs a narrative that defines its past in terms of \nthe present and suggests a future that is fundamentally \ndifferent from and, typically, \u2018even better\u2019 than \ncontemporary time. For this reason there is always an \neschatology16, not merely and epistemology, in \ntheorizing about social change\u201d17.  \n\n \n                                                \n16 Ao se referir a uma escatologia da teoriza\u00e7\u00e3o sobre a mudan\u00e7a social, Alexander reporta-se precisamente \nao exerc\u00edcio te\u00f3rico de interpreta\u00e7\u00e3o dos \u201cfinais\u201d dos processos sociais e hist\u00f3ricos. A no\u00e7\u00e3o de \ntemporalidade e de finitude dos processos hist\u00f3ricos \u00e9 destacada pelo autor como essenciais, portanto, ao \nexerc\u00edcio de teoriza\u00e7\u00e3o sobre a mudan\u00e7a social.  \n17 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cApesar do fato de que n\u00e3o temos nenhuma ideia sobre quais ser\u00e3o as nossas \npossibilidades hist\u00f3ricas, toda teoria de mudan\u00e7a social precisa teorizar n\u00e3o apenas o passado, mas o presente \ne o futuro tamb\u00e9m. N\u00f3s podemos fazer isso apenas de modo normativo e expressivo, em rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \n\u00e0quilo que sabemos, mas tamb\u00e9m \u00e0quilo em que acreditamos, pelo que esperamos e tememos. Todo per\u00edodo \nhist\u00f3rico precisa de uma narrativa que defina seu passado em termos de seu presente e sugira um futuro que \nseja fundamentalmente diferente de e, tipicamente, at\u00e9 melhor que a contemporaneidade. Por essa raz\u00e3o, h\u00e1 \nsempre uma escatologia, n\u00e3o apenas uma epistemologia, na teoriza\u00e7\u00e3o sobre a mudan\u00e7a social\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 46 \n\n Situar, portanto, as transforma\u00e7\u00f5es sociais em seu presente hist\u00f3rico e a partir do \n\nseu passado hist\u00f3rico, em um exerc\u00edcio de desenhar um futuro ao qual se almeja, \u00e9 o que, \n\nde alguma maneira, nos dispomos a fazer aqui. A cena social na qual se desdobra uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \u2013 o presente \u2013 \u00e9 vari\u00e1vel e multivalente, no sentido de sua multiplicidade de \n\nrepert\u00f3rios e organiza\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.  \n\n Para o estudo das transforma\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 necess\u00e1rio, portanto, que se recupere o \n\ncen\u00e1rio social no qual elas se desenrolam. E quais seriam os crit\u00e9rios para a constru\u00e7\u00e3o e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o desse cen\u00e1rio? Dialogando com Alexander, partimos de uma abordagem que \n\nconsidera tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es estruturantes e fundamentais das realidades sociais e que nos \n\ninformam sobre o passado e o presente nos quais elas se assentam. S\u00e3o elas: (i) as \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas espec\u00edficas a cada realidade; (ii) as dimens\u00f5es de desigualdades \n\nparticulares e estruturantes de cada realidade; e (iii) os repert\u00f3rios socioculturais a partir \n\ndos quais as intera\u00e7\u00f5es sociais se estabelecem. \n\n Significa dizer que entendemos, inspiradas no modelo proposto por Sewell (1992), \n\nque as rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sociais se estabelecem em um mundo social e real onde as \n\nestruturas s\u00e3o, assim como as a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, multivalentes \u2013 no sentido das \n\ndiversas combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre as distintas institui\u00e7\u00f5es, normas, padr\u00f5es e \n\nrepert\u00f3rios que as conformam; e poliss\u00eamicas \u2013 j\u00e1 que seus sentidos ir\u00e3o variar nos \n\nprocessos de intera\u00e7\u00e3o com os atores sociais, sejam eles individuais ou coletivos.  \n\n Destacamos tamb\u00e9m o necess\u00e1rio posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a esse \u201cfuturo \n\ndesejado\u201d ao qual se refere Alexander (2003) \u2013 afinal, a dire\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\nser\u00e1 sempre diferente daquela identificada com um presente determinado, resultado de um \n\nprocesso passado.  \n\n  Situando nosso horizonte de futuro, abordamos as transforma\u00e7\u00f5es sociais nesta tese \n\nno sentido do enfrentamento e da supera\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7as sociais. Quer dizer, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es seriam processos reorganizativos do mundo social que se movimentam a \n\npartir das demandas por justi\u00e7a social e que se concretizam como mudan\u00e7as efetivas para \n\namplia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a social, conforme definida por Fraser (e nos \n\ndebru\u00e7aremos sobre essa defini\u00e7\u00e3o logo a seguir).  \n\n Assim, n\u00e3o entendemos as transforma\u00e7\u00f5es sociais nem como um processo total e \n\nlinear de car\u00e1ter evolutivo ascendente; nem como um processo dial\u00e9tico de tens\u00e3o bin\u00e1ria e \n\ns\u00edntese total. Entendemos o mundo e a realidade social como um universo em permanente \n\n\n\n\t\n \u00a0 47 \n\nmovimento dial\u00e9tico (ainda que n\u00e3o total) e de profunda polifonia. Quer dizer, ainda que \n\npossamos identificar padr\u00f5es estruturais de car\u00e1ter transversal e global, as respostas em \n\ntermos organizativos s\u00e3o t\u00e3o diversas quanto o s\u00e3o as formas de organiza\u00e7\u00e3o social \n\nhumana. Assim, concordamos com Sewell tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia, quanto com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dinamicidade das estruturas e \u00e0 polissemia dos recursos para as intera\u00e7\u00f5es sociais \n\n\u2013 entre indiv\u00edduos e com as estruturas. \n\n Nesse sentido, entendemos que as transforma\u00e7\u00f5es sociais podem ocorrer em \n\ndiferentes n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o social, inclusive de forma concomitante. As rupturas e as \n\naltera\u00e7\u00f5es que produzem nas estruturas variam de acordo com: \n\n \n\n(i) As dimens\u00f5es \u2013 da mais local \u00e0 mais global. Transforma\u00e7\u00f5es sociais podem \n\nocorrer tanto numa comunidade particular, quanto em um Estado nacional, \n\nquanto em uma regi\u00e3o que ultrapasse fronteiras nacionais. Vale destacar que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais podem, evidentemente, acontecer por raz\u00f5es \n\ndesvinculadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana de car\u00e1ter disruptivo \u2013 podem acontecer, por \n\nexemplo, como conseq\u00fc\u00eancia de profundas mudan\u00e7as naturais. No entanto, \n\nnosso interesse aqui se localiza naquelas transforma\u00e7\u00f5es nas estruturas e na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social produzidas pelas a\u00e7\u00f5es de tipo disruptivo, conforme \n\ndefinidas acima. \n\n(ii)  As propriedades de desenvolvimento e propaga\u00e7\u00e3o \u2013 isoladas/localizadas; \n\nreverberantes em dire\u00e7\u00f5es peculiares e contingenciais; e de grande amplitude, \n\nde car\u00e1ter transnacional. Aqui distinguimos tr\u00eas n\u00edveis diferentes de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, de acordo com as propriedades de desenvolvimento (como se \n\ndesenrolam) e de propaga\u00e7\u00e3o (qual o seu alcance). O primeiro n\u00edvel, \n\nisolado/localizado, se refere \u00e0quelas transforma\u00e7\u00f5es que se desenrolam em um \n\nespectro social e cultural circunscrito e delimitado, sem atravessar fronteiras \n\n(sociais e culturais). Processos associativos em comunidades urbanas, por \n\nexemplo, podem produzir esse tipo de transforma\u00e7\u00e3o, na medida em que suas \n\na\u00e7\u00f5es disruptivas costumam ter seu foco no contexto da pr\u00f3pria comunidade. O \n\nsegundo n\u00edvel, reverberante em dire\u00e7\u00f5es peculiares e contingenciais, refere-se a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es capazes de ultrapassar as fronteiras sociais e culturais \n\ncircunscritas a um determinado grupo social. As transforma\u00e7\u00f5es produzidas \n\n\n\n\t\n \u00a0 48 \n\ncomo conseq\u00fc\u00eancia do Projeto Onda, observado nesta tese, podem ser \n\nconsideradas a partir dessa lente. Finalmente, o terceiro n\u00edvel, de grande \n\namplitude, refere-se a transforma\u00e7\u00f5es emolduradas nos processos organizativos \n\nnacionais e transnacionais. Esse tipo de transforma\u00e7\u00e3o possui uma gram\u00e1tica \n\ndiferenciada e costuma se dar no n\u00edvel das institui\u00e7\u00f5es. As mudan\u00e7as de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para garantia de direitos, por exemplo, podem ser identificadas com \n\nesse n\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\n(iii) Os resultados \u2013 de car\u00e1ter afirmativo/reformativo e de car\u00e1ter transformador/re-\n\nestruturante. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o desse tipo de ruptura produzida pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, recorri \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de Fraser (1997) para os tipos de a\u00e7\u00e3o \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social. Fraser prop\u00f5e que as a\u00e7\u00f5es podem ser de tipo \n\ntransformador, quando a mudan\u00e7a altera, de fato, as estruturas que produzem \n\ninjusti\u00e7a social; e de tipo afirmativo, quando a mudan\u00e7a se opera dentro de \n\nmarcos estruturais pr\u00e9-estabelecidos. Ainda que exista aqui uma varia\u00e7\u00e3o n\u00edtida \n\nde intensidade e de grau de completude da transforma\u00e7\u00e3o, consideramos ambos \n\nos resultados como transformadores de determinados padr\u00f5es e ordenamentos \n\nsociais. \n\n  \n\n Por fim, recuperamos a dimens\u00e3o da subjetividade nos processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Entendemos n\u00e3o ser poss\u00edvel desvincular as transforma\u00e7\u00f5es sociais das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorrem subjetivamente em cada indiv\u00edduo que participa, ativa ou \n\npassivamente, dos processos de transforma\u00e7\u00e3o. A transforma\u00e7\u00e3o subjetiva pode ser \n\nanterior e disparadora da a\u00e7\u00e3o disruptiva de car\u00e1ter transformador, ou pode ser posterior e \n\ndecorrente da transforma\u00e7\u00e3o social produzida a partir da a\u00e7\u00e3o disruptiva. De qualquer \n\nmaneira, importa-nos destacar a centralidade dessa dimens\u00e3o como maneira, inclusive, de \n\ndestacar a centralidade da a\u00e7\u00e3o individual nos processos de transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nQueremos dizer, enfim, que n\u00e3o existe transforma\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o se processe, tamb\u00e9m, \n\nno n\u00edvel da subjetividade humana \u2013 e \u00e9 precisamente isso, por sinal, que a literatura nos \n\ninformou a respeito do processo da modernidade.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 49 \n\n De maneira sint\u00e9tica e esquem\u00e1tica, e ao mesmo tempo explicitando o \n\nposicionamento assumido nesta tese, podemos recuperar o que desenvolvemos acima da \n\nseguinte maneira: \n\n1) Adotamos, como horizonte posicionado das transforma\u00e7\u00f5es sociais \u00e0s quais nos \n\nreferimos, a amplia\u00e7\u00e3o e a garantia da justi\u00e7a social nos termos definidos por Fraser (1997) \n\ne abordados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Consideramos que a justi\u00e7a social deve ser um objetivo \n\ncentral de qualquer sociedade e, mais ainda, de qualquer sociedade organizada em torno de \n\num Estado democr\u00e1tico.  \n\n2) Considerando o alto grau de desigualdades intersectantes que encontramos hoje no \n\nmundo e, especificamente, na sociedade brasileira, dir\u00edamos que a justi\u00e7a social \u00e9, al\u00e9m de \n\num objetivo concreto, um projeto de transforma\u00e7\u00e3o absolutamente necess\u00e1rio.  \n\n3) Um projeto de transforma\u00e7\u00e3o social que mire em uma sociedade mais justa,  deve \n\nse assentar em uma compreens\u00e3o da exist\u00eancia humana que observe as condi\u00e7\u00f5es objetivas \n\ne subjetivas da vida social, e que seja capaz de perceber que diferen\u00e7as e desigualdades \n\nn\u00e3o s\u00e3o o mesmo e que as desigualdades s\u00e3o constru\u00eddas pela pr\u00f3pria sociedade, podendo, \n\nportanto, da mesma forma, ser desconstru\u00eddas. \n\n4) Se entendermos que a justi\u00e7a social \u00e9 um projeto em constru\u00e7\u00e3o, um objetivo a ser \n\nalcan\u00e7ado, torna-se evidente que, para constru\u00ed-la, precisaremos produzir transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u2013 mudan\u00e7as nas regras do jogo social, rupturas e enfrentamentos de situa\u00e7\u00f5es de \n\ninjusti\u00e7a. \n\n5) As transforma\u00e7\u00f5es sociais se estabeleceriam, portanto, a partir do momento em que \n\npassamos de uma situa\u00e7\u00e3o de maior desigualdade e de injusti\u00e7a social, para uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde maior igualdade e de maior justi\u00e7a social.  \n\n6) Insistimos em falar das transforma\u00e7\u00f5es sociais no plural por entendermos que n\u00e3o \n\nexiste uma transforma\u00e7\u00e3o social total. Entendemos o processo hist\u00f3rico, social e cultural \n\nque impulsiona e, certamente, determina as transforma\u00e7\u00f5es como um processo din\u00e2mico e \n\nde trajet\u00f3ria incerta \u2013 ou seja, n\u00e3o linear e n\u00e3o necessariamente ascendente (no sentido de \n\nmaior igualdade e maior justi\u00e7a sempre). Isso porque tamb\u00e9m a igualdade e a justi\u00e7a social \n\nconstituem-se como constru\u00e7\u00f5es sociais que, da mesma maneira que s\u00e3o constru\u00eddas, \n\npodem ser desconstru\u00eddas.  \n\n7) Entendemos, assim, existir uma esp\u00e9cie de multival\u00eancia nas transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Esse car\u00e1ter multivalente seria determinado pelas m\u00faltiplas condi\u00e7\u00f5es, dimens\u00f5es \n\n\n\n\t\n \u00a0 50 \n\ne repert\u00f3rios que interv\u00e9m e se combinam de fato na composi\u00e7\u00e3o de uma cena social, \n\nqualquer que seja ela. Um cen\u00e1rio social possuir\u00e1, portanto, (i) condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\nparticulares; (ii) dimens\u00f5es de desigualdades particulares e estruturantes; e (iii) repert\u00f3rios \n\nsocioculturais particulares a partir dos quais as a\u00e7\u00f5es e as intera\u00e7\u00f5es sociais se \n\nestabelecem. \n\n8) Entendemos tamb\u00e9m que as transforma\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o influenciadas e influenciam \n\ninseparavelmente a subjetividade dos sujeitos sociais que dela participam. Isso porque as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos nos cen\u00e1rios \n\nsociais em quest\u00e3o. \n\n9) Entendemos que n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o social sem a\u00e7\u00e3o transgressora. E, por \n\nentender que a a\u00e7\u00e3o que produz ou que visa a produzir a transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter \n\ncoletivo, intencional, reflexivo e programado, produzindo rupturas nos cen\u00e1rios \n\nhegem\u00f4nicos ou dominantes, chamamos de a\u00e7\u00e3o disruptiva toda a a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\ntransformador.   \n\n10) As a\u00e7\u00f5es disruptivas seriam, portanto, a\u00e7\u00f5es coletivas, intencionais, reflexivas e \n\nprogramadas, capazes de promover pequenas explos\u00f5es nos dispositivos sociais \n\nreprodutores de uma determinada situa\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, produtora de injusti\u00e7a social. \n\n \n\n A transforma\u00e7\u00e3o social ser\u00e1, ent\u00e3o, toda a ruptura com repert\u00f3rios hegem\u00f4nicos \n\nproduzida ou desencadeada por a\u00e7\u00f5es disruptivas, que conduzam a sociedade a uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social mais ampla e efetiva. \n\n A justi\u00e7a social \u00e9 aqui entendida, a partir da abordagem proposta por Fraser (1997), \n\ncomo uma situa\u00e7\u00e3o ideal na qual est\u00e3o contempladas tr\u00eas dimens\u00f5es centrais: (i) a \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica; (ii) a dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica; e (iii) a dimens\u00e3o pol\u00edtica. Assim, \n\na justi\u00e7a social somente poder\u00e1 ser alcan\u00e7ada por meio do exerc\u00edcio pleno destas tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es e como resultado do exerc\u00edcio pleno destas tr\u00eas dimens\u00f5es \u2013 situa\u00e7\u00e3o em que se \n\nexperimentariam a redistribui\u00e7\u00e3o, o reconhecimento e a representa\u00e7\u00e3o em plenitude \u2013 \n\nigualit\u00e1ria e equitativamente.  \n\n No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, nos debru\u00e7aremos sobre o pensamento de Fraser (1997) e de \n\nDubet (1994), de modo a articular, conceitual e metodologicamente, as condi\u00e7\u00f5es \n\nsubjetivas e objetivas para a produ\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es sociais e a desenvolver um \n\ninstrumental anal\u00edtico que nos enrique\u00e7a as an\u00e1lises das trajet\u00f3rias escolares abordadas na \n\n\n\n\t\n \u00a0 51 \n\nParte II desta tese. De um lado, o conceito de experi\u00eancia proposto por Dubet (1994); do \n\noutro, a teoria da justi\u00e7a social constru\u00edda por Fraser (1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 52 \n\n3. Fran\u00e7ois Dubet e Nancy Fraser: um di\u00e1logo poss\u00edvel. \n  \n\n\u201cA experi\u00eancia mais pessoal n\u00e3o se desfaz das \ncategorias sociais do seu testemunho\u201d  \n\n(Dubet, 1994: 105). \n\u201cTo be sure, we are not now in a position to envision a \n\nfull-scale successor project to socialism. But we can try \nnevertheless to conceive provisional alternatives to the \npresent order that could supply a basis for progressive \n\npolitics18\u201d (Fraser: 1997: 04) \n \n \n\n Nos cap\u00edtulos anteriores, recuperamos a constitui\u00e7\u00e3o da Sociologia contempor\u00e2nea, \n\ninscrevendo-a no contexto do desenrolar da chamada modernidade. Abordamos o \n\nsurgimento das teorias da a\u00e7\u00e3o e o seu significado para a interpreta\u00e7\u00e3o do mundo social \n\nhoje e apresentamos a perspectiva adotada nesta tese para a leitura do nosso mundo social. \n\nExplicitamos tamb\u00e9m o horizonte no qual se inscreve este estudo: o das transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais que almejem e produzam justi\u00e7a social, sendo nosso campo particular de estudo, o \n\nda educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira. \n\n Apresentamos o conceito de a\u00e7\u00f5es disruptivas para definir aquelas a\u00e7\u00f5es capazes \n\nde disparar e de conduzir processos de transforma\u00e7\u00e3o social, afirmando se tratarem de \n\na\u00e7\u00f5es coletivas, intencionais, reflexivas e programadas, capazes de promover pequenas \n\nexplos\u00f5es nos dispositivos sociais reprodutores de uma determinada situa\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica, \n\nprodutora de injusti\u00e7a social. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es eminentemente pol\u00edticas, que operam no universo \n\nda pol\u00edtica e que recorrem aos repert\u00f3rios da pol\u00edtica para se desenvolver. \n\n Mais que a defini\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter dessas a\u00e7\u00f5es que decidimos chamar de disruptivas, \n\ninteressa-nos conhecer e entender os processos e as experi\u00eancias sociais que as \n\ndesencadeiam no contexto da educa\u00e7\u00e3o formal e que as disparam nesse universo. \n\nAssumindo como pressuposto que o mundo social \u00e9 estruturado em um sistema de \n\ninjusti\u00e7as, desigualdades e exclus\u00f5es que o sustentam tal como ele \u00e9; assumindo como \n\nposicionamento que as transforma\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o necess\u00e1rias e poss\u00edveis para se construir \n\num mundo com mais justi\u00e7a social; e entendendo que a educa\u00e7\u00e3o formal \u00e9 um espa\u00e7o \n\n                                                \n18 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cPara ter certeza, n\u00f3s n\u00e3o estamos agora em posi\u00e7\u00e3o de antever um projeto de larga-\nescala capaz de suceder o socialismo. Mas podemos, ainda assim, tentar conceber alternativas provis\u00f3rias \u00e0 \nordem presente, capazes de oferecer uma base para uma pol\u00edtica progressista\u201d.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 53 \n\ninstitucional chave n\u00e3o apenas para o entendimento das a\u00e7\u00f5es disruptivas, mas para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o mesma da justi\u00e7a social, entramos neste terceiro cap\u00edtulo. \n\n Aqui, trazemos para o di\u00e1logo a cientista pol\u00edtica feminista norte-americana, Nancy \n\nFraser, e o soci\u00f3logo franc\u00eas Fran\u00e7ois Dubet. O pensamento de Fraser (1997) e Dubet \n\n(1994) nos ajudam a enfrentar as seguintes quest\u00f5es: o que acontece, no mundo social, que \n\ncria a necessidade da transgress\u00e3o e da ruptura? Como se organiza esse mundo para que as \n\nrupturas e as transforma\u00e7\u00f5es sejam persistentes e t\u00e3o necess\u00e1rias? O que acontece com os \n\nindiv\u00edduos, atores e sujeitos desse mundo social, para se decidirem a transgredir e a romper \n\ncom ele? Qual \u00e9 o papel da educa\u00e7\u00e3o formal e das escolas nesses processos \u2013 o que a \n\nescola faz e o que poderia fazer para garantir um mundo social em que transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais se produzam e a justi\u00e7a social se amplie? \n\n \n\n Antes de come\u00e7ar, permito-me uma pequena digress\u00e3o para revelar que essa \n\nabordagem e essas escolhas te\u00f3ricas surgem de duas experi\u00eancias distintas, por\u00e9m \n\ncomplementares em minha pr\u00f3pria trajet\u00f3ria. Situo a primeira delas na disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado defendida em 2008 e no di\u00e1logo estabelecido ali com a teoria da justi\u00e7a social de \n\nFraser e a sociologia da educa\u00e7\u00e3o, a partir da leitura feita pelas pesquisadoras feministas \n\nCaviedes, Fern\u00e1ndez e Barrientos na condu\u00e7\u00e3o de estudos sobre reformas educativas em \n\nalguns pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, em 2006.  \n\n A no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social constru\u00edda a partir das dimens\u00f5es econ\u00f4mica (da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o), cultural-simb\u00f3lica (do reconhecimento) e pol\u00edtica (da representa\u00e7\u00e3o), \n\nabriu-me amplas possibilidades para a reflex\u00e3o a respeito das transforma\u00e7\u00f5es sociais no \n\ncampo da educa\u00e7\u00e3o formal. E ao longo deste cap\u00edtulo, tentarei explorar e fundamentar essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o.  \n\n A segunda experi\u00eancia, sem d\u00favida alguma decisiva para os tons e os \u00e2ngulos do \n\nolhar a partir do qual interpreto a educa\u00e7\u00e3o formal como campo poss\u00edvel de transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais, \u00e9 a experi\u00eancia do feminismo constru\u00eddo pelo e a partir do movimento feminista. A \n\npossibilidade de considerar a subjetividade e, em particular, a experi\u00eancia do afeto como \n\ndimens\u00e3o da experi\u00eancia educacional transformadora surge do contato e dos aprendizados \n\ncom o pensamento feminista e, mais recentemente, com o movimento feminista. \n\n A composi\u00e7\u00e3o do pensamento feminista orientador das reflex\u00f5es desta tese ap\u00f3ia-\n\nse, em diferentes conjuntos de olhares: \n\n\n\n\t\n \u00a0 54 \n\n1. Na leitura feminista sobre o Estado e a democracia, suas estruturas e institui\u00e7\u00f5es19. \n\n2. Na abordagem feminista sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar e sobre seu papel na produ\u00e7\u00e3o e \n\nna reprodu\u00e7\u00e3o das desigualdades de g\u00eanero, ra\u00e7a e classe20. \n\n3. Na reflex\u00e3o feminista acerca da constru\u00e7\u00e3o da subjetividade e dos sujeitos21. \n\n4. No posicionamento feminista sobre a ci\u00eancia e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o qual \n\nexplicita lugares de fala de pesquisadores/as ao mesmo tempo em que questiona a \n\nneutralidade e a imparcialidade reivindicadas por setores do campo cient\u00edfico22.  \n\n5. Na constru\u00e7\u00e3o de um projeto de transforma\u00e7\u00e3o social pelo movimento feminista \n\nbrasileiro, orientado pelo posicionamento anti-patriarcal, antirracista e anti-\n\ncapitalista23.    \n\n A composi\u00e7\u00e3o dessa multiplicidade de abordagens feministas sobre a realidade \n\nsocial orienta a compreens\u00e3o aqui explicitada de que as desigualdades sociais no Brasil \n\npodem ser lidas a partir da combina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas categorias centrais: g\u00eanero, ra\u00e7a e classe. \n\nCategorias anal\u00edticas que se prestam \u00e0 leitura das diferentes manifesta\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o social.  \n\n A escolha destas tr\u00eas categorias como centrais para a reflex\u00e3o aqui desenvolvida \n\ncorresponde ao posicionamento pol\u00edtico adotado a partir da experi\u00eancia com o movimento \n\nfeminista brasileiro, suas demandas e sua leitura da vida social. Este posicionamento n\u00e3o \n\nexclui a possibilidade da exist\u00eancia de outros eixos de produ\u00e7\u00e3o de desigualdades, nem se \n\nesquiva do reconhecimento de poss\u00edveis rearranjos interpretativos na abordagem sobre essa \n\nrealidade. Refere-se, de fato, a uma escolha e a um posicionamento que pretende situar este \n\ntrabalho acad\u00eamico em um contexto pol\u00edtico concreto. \n\n Foi, finalmente, essa composi\u00e7\u00e3o e essa experi\u00eancia que conduziu \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo de trajet\u00f3rias \u2013 o di\u00e1logo com os sujeitos da pesquisa \u2013 como caminho \n\nmetodol\u00f3gico poss\u00edvel para a condu\u00e7\u00e3o da pesquisa que norteia esta tese. A no\u00e7\u00e3o da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social como um processo multidimensional e cont\u00ednuo produziu a flex\u00e3o do \n\nconceito no plural e a compreens\u00e3o de que a transforma\u00e7\u00e3o somente \u00e9 poss\u00edvel quando \n\n                                                \n19 Principalmente Fraser (1997, 2000, 2005, 2009, 2013); Phillips (1997, 2001); Arnot e Dillabough (2000); \nMouffe (1999, 2005). \n20 Principalmente Caviedes, Barrientos e Fern\u00e1ndez (2006); Rosemberg (1992, 2001, 2012). \n21 Principalmente Butler (1998, 2003); De Lauretis (1990, 1994). \n22 Principalmente Harding (1996). \n23 Principalmente Silva (2010).\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 55 \n\nm\u00faltiplas e cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es ocorrem nos intervalos de tempo-espa\u00e7o abertos nas \n\nestruturas sociais, pelas intera\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n Nesse contexto, e como uma tentativa de articular a experi\u00eancia do feminismo com \n\na teoria da justi\u00e7a de Fraser como paradigma para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo te\u00f3rico que \n\naborde e aprofunde as possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais a partir da educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, estabeleceu-se o di\u00e1logo com Dubet e seu Sociologia da Experi\u00eancia (1994). \n\n A articula\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a de Fraser com a sociologia da experi\u00eancia de Dubet \n\nproduziu altera\u00e7\u00f5es importantes no modelo inicialmente constru\u00eddo na disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado (2008), mas ela obedece \u00e0s luzes acendidas e lacunas expostas a partir do estudo \n\nde trajet\u00f3rias escolares conduzido na pesquisa de campo. \n\n O di\u00e1logo entre as duas abordagens \u00e9 tamb\u00e9m uma tentativa de enfrentar o desafio \n\nsociol\u00f3gico de articular as perspectivas macro e micro de interpreta\u00e7\u00e3o da vida social. O \n\nobjetivo \u00e9, enfim, o de compor um marco te\u00f3rico que, ao mesmo tempo em que reconhece \n\na relev\u00e2ncia das estruturas sociais para a constru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o sociais, entende tamb\u00e9m que a capacidade de ag\u00eancia dos sujeitos sociais carrega \n\num grau de autonomia que interfere nos processos sociais, redefinindo e criando padr\u00f5es \n\nde intera\u00e7\u00e3o capazes tanto de se opor aos padr\u00f5es hegem\u00f4nicos das estruturas sociais, \n\nquanto de reverberar nessas mesmas estruturas, produzindo fissuras e rupturas e, \n\neventualmente, provocando mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n \n\n \n\n3.1. A teoria de justi\u00e7a social e sua rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n O interesse de se pensar na educa\u00e7\u00e3o formal a partir das tr\u00eas dimens\u00f5es da teoria da \n\njusti\u00e7a proposta por Fraser parte do entendimento de que a educa\u00e7\u00e3o formal tem por \n\nfinalidade a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade coesa, produtiva, socializada e instru\u00edda a partir \n\nde princ\u00edpios, normas e conte\u00fados comuns e compartilhados. E ao menos formalmente, a \n\neduca\u00e7\u00e3o tem tamb\u00e9m por finalidade a constru\u00e7\u00e3o da cidadania como consci\u00eancia do \n\npertencimento a um coletivo, como incorpora\u00e7\u00e3o das responsabilidades e deveres sociais e \n\nindividuais implicados neste pertencimento.  \n\n A Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB) de 1996, define, em seu T\u00edtulo II, \n\nDos Princ\u00edpios e Fins da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, no Artigo 2o, que \u201ca educa\u00e7\u00e3o, dever da \n\n\n\n\t\n \u00a0 56 \n\nfam\u00edlia e do Estado, inspirada nos princ\u00edpios de liberdade e nos ideais de solidariedade \n\nhumana, tem por finalidade o pleno desenvolvimento do educando, seu preparo para o \n\nexerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho\u201d.  \n\n Recuperando o pressuposto posicionado assumido nesta tese de que a cidadania24, \n\nem um Estado democr\u00e1tico, deve ser constru\u00edda de modo a garantir a justi\u00e7a social, \n\nestabelece-se uma liga\u00e7\u00e3o bastante evidente entre a educa\u00e7\u00e3o formal e seus processos, e a \n\npossibilidade de constru\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social. \n\n A educa\u00e7\u00e3o formal, portanto, seja sob a perspectiva que for, ter\u00e1 um papel \n\nprotagonista a cumprir no projeto social de um Estado. No Brasil, o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, a perman\u00eancia em e a conclus\u00e3o de todos os seus ciclos, define uma linha de \n\nfronteira que divide quem est\u00e1 dentro e quem est\u00e1 fora do espa\u00e7o da cidadania, ainda que \n\nesse espa\u00e7o no pa\u00eds seja absolutamente desigual a depender das marcas raciais, \n\necon\u00f4micas, de identidade de g\u00eanero e regionais que se carregue.  \n\n Por mais prec\u00e1rio e permanentemente incompleto que seja o espa\u00e7o da cidadania de \n\numa jovem negra e pobre que conclui o ensino m\u00e9dio, ele ser\u00e1 consideravelmente mais \n\namplo que o espa\u00e7o de cidadania de uma jovem negra que n\u00e3o teve acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nformal. Ou de um jovem negro e pobre que abandonou a escola nos \u00faltimos anos do ensino \n\nfundamental. Ele ainda ser\u00e1, no entanto, prec\u00e1rio e incompleto porque, neste Estado racista \n\ne patriarcal, sua condi\u00e7\u00e3o de mulher negra limita e imp\u00f5e obst\u00e1culos ao acesso total e \n\nirrestrito \u00e0 sua cidadania.   \n\n E esse \u00e9 um limite da educa\u00e7\u00e3o formal no Brasil hoje que precisa ser enfrentado. \u00c9 \n\nevidente que n\u00e3o se trata de um problema circunscrito ao campo da educa\u00e7\u00e3o formal. \u00c9 um \n\nproblema do Estado e da sociedade brasileira, de suas estruturas, das bases nas quais se \n\nassenta. Mas existe um reconhecimento formal deste problema no Brasil; existem \n\ncompromissos formais de enfrentamento deste problema pelo Estado brasileiro. Assim, \n\nnada mais l\u00f3gico que esperar que o sistema educacional tamb\u00e9m o enfrente, ultrapassando \n\nseus pr\u00f3prios limites e revendo as suas pr\u00f3prias bases, suas pr\u00f3prias finalidades.   \n\n A ideia de que a educa\u00e7\u00e3o garante a possibilidade da mobilidade e da ascens\u00e3o \n\nsocial carrega consider\u00e1vel fragilidade e pode se tornar insustent\u00e1vel se extrapolamos a \n\n                                                \n24 Nesta tese, seguimos adotando o conceito de cidadania proposto em Madsen (2008: 46), definido \u201ccomo \npr\u00e1tica pol\u00edtica da vida social e apropria\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio consciente de direitos constitucionalmente definidos \npelo Estado\u201d. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 57 \n\nleitura reducionista da mobilidade entre classes econ\u00f4micas e faixas de renda. Se a \n\neduca\u00e7\u00e3o pode fazer apenas isso \u2013 oferecer uma inconsistente e inconstante possibilidade \n\nda ascens\u00e3o social \u2013 qual ser\u00e1 o aparato estatal capaz de oferecer a cidadania completa na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos integrantes de uma determinada sociedade? \n\n \n\n \n\n3.1.1. Redistribui\u00e7\u00e3o, reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n A aproxima\u00e7\u00e3o entre Fraser e o campo da educa\u00e7\u00e3o foi primeiro proposta por \n\nCaviedes, Fern\u00e1ndez e Barrientos (2006) a partir das dimens\u00f5es econ\u00f4mica e cultural-\n\nsimb\u00f3lica, as primeiras desenvolvidas por Fraser. Em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, estabeleci \n\num di\u00e1logo com este trabalho sobre as dimens\u00f5es econ\u00f4mica e cultural-simb\u00f3lica da \n\njusti\u00e7a social da teoria de Fraser, e agreguei uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre a terceira dimens\u00e3o, \n\npol\u00edtica, no campo da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n A teoria da justi\u00e7a de Fraser parte de uma no\u00e7\u00e3o de democracia radical e permite \n\ndialogar com as lacunas da educa\u00e7\u00e3o formal porque formula interrogantes sobre as d\u00edvidas \n\nde um Estado frente ao seu compromisso com a garantia da justi\u00e7a social. \u201cSuperar \n\ninjusti\u00e7as significa desmontar obst\u00e1culos institucionalizados que impedem algumas \n\npessoas de participarem igualmente com outras, como parceiros integrais na intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d (Fraser, 2013: 193). Ela integra as dimens\u00f5es econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e \n\npol\u00edtica em um \u00fanico modelo e defende que a justi\u00e7a social somente ser\u00e1 alcan\u00e7ada no \n\nmomento em que todas essas dimens\u00f5es estiverem igualmente contempladas. \n\n\u201cO segredo \u00e9 imaginar um mundo social no qual as \nvidas de cidad\u00e3os e cidad\u00e3s integram o ganha-p\u00e3o, o \ncuidado, o ativismo comunit\u00e1rio, a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \ne o envolvimento na vida associativa da sociedade civil, \ndeixando tamb\u00e9m algum tempo para a divers\u00e3o. N\u00e3o \nparece muito prov\u00e1vel que este mundo se torne uma \nrealidade no futuro imediato, mas \u00e9 esse o \u00fanico mundo \np\u00f3s-industrial que promete uma verdadeira equidade de \ng\u00eanero. E a n\u00e3o ser que nos guiemos por este \nentendimento agora, n\u00f3s nunca nos aproximaremos de \nalcan\u00e7\u00e1-lo\u201d. (Fraser, 1997: 62). \n\n \n\n \u00c0 dimens\u00e3o econ\u00f4mica da injusti\u00e7a, Fraser prop\u00f5e a redistribui\u00e7\u00e3o como dimens\u00e3o \n\nde resposta; \u00e0 dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica, o reconhecimento; e \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica, a \n\n\n\n\t\n \u00a0 58 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Cada dimens\u00e3o de injusti\u00e7a operaria, no modelo de Fraser, impedindo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida social. E apesar de apresent\u00e1-las como dimens\u00f5es isoladas, Fraser \n\n(1997: 15) chama a aten\u00e7\u00e3o para o prop\u00f3sito anal\u00edtico de tal opera\u00e7\u00e3o, reconhecendo a \n\ninterdepend\u00eancia e inter-rela\u00e7\u00e3o entre elas.  \n\n\u201c\u00c9 claro que a distin\u00e7\u00e3o entre a injusti\u00e7a econ\u00f4mica e a \ninjusti\u00e7a cultural \u00e9 anal\u00edtica. Na pr\u00e1tica, as duas est\u00e3o \ninterligadas. At\u00e9 mesmo as institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \nmais materiais t\u00eam uma dimens\u00e3o cultural constitutiva \ne irredut\u00edvel; elas s\u00e3o captadas por meio de \nsignifica\u00e7\u00f5es e normas. Por outro lado, at\u00e9 mesmo as \npr\u00e1ticas culturais mais discursivas, possuem uma \ndimens\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica constitutiva e irredut\u00edvel; \nelas est\u00e3o sustentadas materialmente\u201d. \n \n\n As dimens\u00f5es econ\u00f4mica e cultural-simb\u00f3lica s\u00e3o formuladas por Fraser no di\u00e1logo \n\ne na reflex\u00e3o a respeito da aparente substitui\u00e7\u00e3o das lutas por redistribui\u00e7\u00e3o pelas novas \n\nlutas por reconhecimento, a partir de um novo momento hist\u00f3rico fundado com a queda do \n\nmuro de Berlim \u2013 o p\u00f3s-socialismo. N\u00e3o s\u00f3 pelo abalo na cren\u00e7a na possibilidade da \n\noposi\u00e7\u00e3o ao capitalismo por meio do socialismo, mas tamb\u00e9m pelo surgimento de \n\nquestionamentos e de discord\u00e2ncias, no espectro da pr\u00f3pria esquerda pol\u00edtica, acerca da \n\ntotalidade da supera\u00e7\u00e3o da luta de classes como resposta \u00e0s desigualdades sociais \n\nestruturantes das sociedades capitalistas. \n\n \u00c0 tend\u00eancia \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o das lutas por redistribui\u00e7\u00e3o pelas lutas por \n\nreconhecimento, Fraser apresenta uma teoria que pretende conect\u00e1-las de modo a tornar \n\numa indissoci\u00e1vel da outra para a constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social e da equidade (no caso de \n\nsua abordagem, referindo-se especialmente \u00e0 equidade de g\u00eanero). \n\n Souza (2012), ao dialogar com Charles Taylor e Pierre Bourdieu na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nsua abordagem em A constru\u00e7\u00e3o social da subcidadania, recupera o conceito de \n\nreconhecimento como central para a compreens\u00e3o dos processos de conforma\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades pessoais e coletivas. Ele afirma que: \n\n\u201cAs formas de reconhecimento s\u00e3o duas: uma \nuniversalizante, caracterizada pelo princ\u00edpio da \ndignidade; e outra particularizante, caracterizada pelo \nprinc\u00edpio da autenticidade. Reconhecimento, por estar \nligado \u00e0s formas de atribui\u00e7\u00e3o de respeito e autoestima, \n\u00e9 percebido como vinculado \u00e0s quest\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o \nda identidade individual e coletiva\u201d (Souza, 2012: 38). \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 59 \n\n Ao situar seu olhar na forma universalizante do reconhecimento \u2013 ao contr\u00e1rio do \n\nque faz Taylor, segundo o pr\u00f3prio autor \u2013, Souza imprime sentido pol\u00edtico ao conceito e o \n\narticula \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cidadania, ou de cidadanias, abrindo espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de subcidadania no contexto de sociedades modernas consideradas como \n\nperif\u00e9ricas por aquelas sociedades modernas tidas como centrais (ocidentais do norte). \n\nCitando Taylor, Souza aprofunda a elabora\u00e7\u00e3o acerca do conceito de reconhecimento: \n\n\u201cA tese \u00e9 a de que a nossa identidade \u00e9 em parte \nformada pelo reconhecimento ou pela aus\u00eancia deste. \nMuito frequentemente, nos casos de falso \nreconhecimento (misrecognition) por parte dos outros, \numa pessoa ou um grupo de pessoas pode sofrer um \npreju\u00edzo real, uma distor\u00e7\u00e3o efetiva, na medida em que \nos outros projetem nele uma imagem desvalorizada e \nredutora de si mesmos. N\u00e3o reconhecimento e falso \nreconhecimento podem infligir mal, podem ser uma \nforma de opress\u00e3o, aprisionando algu\u00e9m em uma forma \nde vida redutora, distorcida e falsa... Nessa perspectiva, \nn\u00e3o reconhecimento n\u00e3o significa apenas aus\u00eancia do \ndevido respeito. Ele pode infligir feridas graves a \nalgu\u00e9m, atingindo as suas v\u00edtimas com uma mutiladora \nautoimagem depreciativa. O reconhecimento devido \nn\u00e3o \u00e9 apenas uma cortesia que devemos \u00e0s pessoas. \u00c9 \numa necessidade humana vital\u201d (Taylor, op cit Souza, \n2012: 38).  \n\n \n\n Essa \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o do reconhecimento que dialoga com muita for\u00e7a \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade \u2013 para al\u00e9m das identidades \u2013 e a\u00ed reside nosso interesse \n\nparticular em abord\u00e1-la. Porque acreditamos, de fato, que a identidade seja uma dimens\u00e3o \n\nexplicitamente social da subjetividade humana, uma vez que organiza e torna socialmente \n\nintelig\u00edveis e explicit\u00e1veis express\u00f5es percebidas como particulares pelo indiv\u00edduo.  \n\n J\u00e1 a dimens\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica proposta por Fraser \u201csurge da percep\u00e7\u00e3o da \n\nautora de que a justi\u00e7a n\u00e3o pode ser plenamente democr\u00e1tica se n\u00e3o abre espa\u00e7os \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todas e todos tamb\u00e9m aos processos de formula\u00e7\u00e3o dos marcos definidores \n\nde um determinado sistema\u201d (Madsen, 2008: 38). Trata-se de uma dimens\u00e3o da injusti\u00e7a \n\nsocial que dialoga diretamente com as estruturas (ou com a falta de estruturas) \n\ndemocr\u00e1ticas que viabilizam e garantem a justi\u00e7a social; que reconhecem e respondem a \n\ndemandas. \u00c9 o tabuleiro do jogo pol\u00edtico, com seus limites f\u00edsicos e pol\u00edticos e suas regras \n\nde participa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\t\n \u00a0 60 \n\n\u201cO pol\u00edtico, neste sentido, estabelece o palco no qual se \nd\u00e3o as lutas por distribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento. \nEstabelecendo crit\u00e9rios de pertencimento social, e \nportanto determinando quem conta como membro, a \ndimens\u00e3o pol\u00edtica da justi\u00e7a define o alcance das outras \ndimens\u00f5es: ela nos diz quem est\u00e1 inclu\u00eddo e quem est\u00e1 \nexclu\u00eddo do c\u00edrculo daqueles com direito \u00e0 justa \ndistribui\u00e7\u00e3o e ao reconhecimento rec\u00edproco. Ao \nestabelecer as regras das decis\u00f5es, a dimens\u00e3o pol\u00edtica \ntamb\u00e9m define procedimentos para a coloca\u00e7\u00e3o e para a \nresolu\u00e7\u00e3o de contendas referentes tanto \u00e0 dimens\u00e3o \necon\u00f4mica, quanto \u00e0 dimens\u00e3o cultural: ela nos diz n\u00e3o \napenas quem pode fazer as demandas por redistribui\u00e7\u00e3o \ne reconhecimento, mas tamb\u00e9m como tais demandas \ndevem ser debatidas e julgadas\u201d (Fraser, 2013: 195).  \n\n  \n\n Ela \u00e9 apresentada por Fraser em tr\u00eas n\u00edveis: o da falta de representa\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n(ordinary-political misrepresentation), que se refere \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nintegral dos sujeitos inclu\u00eddos na estrutura pol\u00edtica, nos espa\u00e7os institu\u00eddos pelo sistema. \n\nEste n\u00edvel se assemelha ao que Philips (2001) chama de pol\u00edtica de presen\u00e7a, referindo-se \u00e0 \n\npossibilidade da participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria em espa\u00e7os de poder e decis\u00e3o.  \n\n O segundo n\u00edvel de falta de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 o da falta de enquadramento \n\n(misframing), que se refere \u201cao aspecto da defini\u00e7\u00e3o de fronteiras do pol\u00edtico. Aqui, a \n\ninjusti\u00e7a surge quando as fronteiras de uma comunidade se estabelecem de maneira tal que \n\nerroneamente excluem algumas pessoas da possibilidade de qualquer tipo de participa\u00e7\u00e3o \n\nem suas contendas autorizadas por justi\u00e7a\u201d (Fraser, 2013: 196-197).  \n\n De acordo com Fraser, a globaliza\u00e7\u00e3o abriu espa\u00e7o para este n\u00edvel de falta de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, na medida em que criou espa\u00e7os e possibilidades de movimenta\u00e7\u00e3o e \n\nexist\u00eancia transnacionais ainda descompassadas com o pleno reconhecimento de uma \n\ncidadania transnacional. \u201cSemelhante \u00e0 perda do que Hannah Arendt chamou de \u2018direito a \n\nter direitos\u2019, este tipo de falta de enquadramento \u00e9 uma esp\u00e9cie de morte pol\u00edtica\u201d (Fraser, \n\n2013: 197).  \n\n A dimens\u00e3o pol\u00edtica, em Fraser, dialoga com as duas outras \u2013 econ\u00f4mica e cultural-\n\nsimb\u00f3lica \u2013 na medida em que se configura como marco geral da pol\u00edtica, nos diferentes \n\nn\u00edveis propostos pela autora. Ela afirma (2013: 13) que: \n\n\u201cWhereas distribution foregrounds impediments rooted \nin political economy, and recognition discloses \nobstacles grounded in the status order, representation \n\n\n\n\t\n \u00a0 61 \n\nconceptualizes barriers to participatory parity that are \nentrenched in the political constitution of society\u201d25.   \n \n\n O trabalho com essas dimens\u00f5es em minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Madsen, \n\n2008) conduziu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um quadro de correspond\u00eancias poss\u00edveis entre as \n\ndimens\u00f5es de resposta \u00e0s injusti\u00e7as econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica, e elementos \n\nconcretos do sistema educacional brasileiro no que se referia ao compromisso com a \n\npromo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00eanero pelo Estado e, mais especificamente, pela educa\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, as associa\u00e7\u00f5es ali estabelecidas tinham um car\u00e1ter funcional limitado para a \n\nreflex\u00e3o sobre a qual me debru\u00e7o aqui, ainda que tenham servido para dar materialidade \u00e0 \n\ntransposi\u00e7\u00e3o dos conceitos constru\u00eddos por Fraser para o campo da educa\u00e7\u00e3o \u2013 e, nesse \n\nsentido, ser\u00e3o aproveitadas no cap\u00edtulo 5, \u00e0 frente. \n\n A proposta de combinar essas diferentes dimens\u00f5es da injusti\u00e7a social j\u00e1 \u00e9, em \n\nFraser, uma tentativa de extrapola\u00e7\u00e3o da dicotomia estrutura x a\u00e7\u00e3o. Ao reconhecer e ao \n\ndefender a dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica do reconhecimento como igualmente relevante, \n\nsocial e politicamente necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social, Fraser abre lugar \u00e0s \n\nidentidades reivindicadas, expondo as lacunas do modelo estruturalista para o \n\nentendimento da vida social e das desigualdades a partir das quais ela se organiza. \n\n No entanto, na leitura de Fraser, encontramos duas lacunas que merecem destaque \n\npara fins deste estudo. Em primeiro lugar, a lacuna apontada por Souza (2012: 75), para \n\nquem: \n\n\u201cApesar de Fraser n\u00e3o s\u00f3 reconhecer, mas tamb\u00e9m \nenfatizar, o fato de as demandas por redistribui\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m terem um n\u00facleo cultural e simb\u00f3lico, ela \nparece n\u00e3o perceber, pelo menos com toda a desej\u00e1vel \nconseq\u00fc\u00eancia, que \u00e9 apenas pela a\u00e7\u00e3o de consensos \nculturais opacos e intransparentes que \u00e9 poss\u00edvel a \nexist\u00eancia e legitimidade do acesso desigual a bens e \nservi\u00e7os\u201d.  \n\n \n\n Partindo da distin\u00e7\u00e3o elaborada por Taylor dos dois princ\u00edpios do reconhecimento: \n\no da autenticidade, de car\u00e1ter mais individual e o da dignidade, de car\u00e1ter mais coletivo e \n\nmais fortemente vinculado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de direitos, Souza entende que o conceito de \n\nreconhecimento, conforme proposto por Fraser, refere-se mais fortemente ao princ\u00edpio da \n                                                \n25 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cEnquanto a distribui\u00e7\u00e3o apresenta, em primeiro plano, impedimentos alicer\u00e7ados na \neconomia pol\u00edtica, e o reconhecimento revela obst\u00e1culos estabelecidos na ordem do status, a representa\u00e7\u00e3o \nconceitualiza barreiras para a paridade de participa\u00e7\u00e3o arraigadas na constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sociedade\u201d.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 62 \n\nautenticidade do que ao da dignidade. E, dessa forma, a articula\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre as \n\ndimens\u00f5es econ\u00f4mica e cultural-simb\u00f3lica tornam-se limitadas.  \n\n Na verdade, a falta sentida por Souza na conceitualiza\u00e7\u00e3o do reconhecimento \n\ndesenvolvida por Freire refere-se, especificamente, \u00e0 n\u00e3o incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica como uma poss\u00edvel dimens\u00e3o do n\u00e3o reconhecimento. Souza nos alerta para o \n\nfato de que existe tamb\u00e9m uma dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica atrelada \u00e0s aus\u00eancias na \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica da vida social. O estigma associado a essas aus\u00eancias econ\u00f4micas \n\nfaz-se sentir cultural e simbolicamente e faz-se exigir nas lutas por reconhecimento. \n\nAfirma Souza (2012: 75) que: \n\n\u201c...sua [de Fraser] assun\u00e7\u00e3o de que tamb\u00e9m a \ndesigualdade no acesso a bens e servi\u00e7os \u00e9 permeada \nculturalmente parece-me in\u00f3cua, na medida em que \nesses padr\u00f5es culturais n\u00e3o s\u00e3o explicitados e \npermanecem, de algum modo, como uma mera peti\u00e7\u00e3o \nde princ\u00edpios. Essa explicita\u00e7\u00e3o, no entanto, seria \nfundamental para definir a real articula\u00e7\u00e3o entre os \nconsensos valorativos impl\u00edcitos e operantes em um \ncaso e em outro\u201d.  \n\n \n\n A cr\u00edtica tecida por Souza nos interessa na medida em que identificamos, com \n\nmuita concretude, no campo da educa\u00e7\u00e3o formal, a express\u00e3o desse n\u00e3o reconhecimento \n\ndas marcas produzidas pela desigualdade econ\u00f4mica entre classes.  \n\n A segunda lacuna que nos importa destacar \u00e9 a da aus\u00eancia da dimens\u00e3o da \n\nsubjetividade na elabora\u00e7\u00e3o de Fraser, particularmente no que se refere \u00e0s dimens\u00f5es \n\necon\u00f4mica e cultural-simb\u00f3lica. A identidade e o reconhecimento s\u00e3o concebidos como \n\nconstru\u00e7\u00f5es e como demandas coletivas, de um corpo coletivo e de uma experi\u00eancia \n\ncomum, tornada coletiva. Da\u00ed que a possibilidade tra\u00e7ada para se alcan\u00e7ar a justi\u00e7a \n\ncultural-simb\u00f3lica esteja no reconhecimento a partir dos par\u00e2metros definidos e \n\nreconhecidos estruturalmente pelo Estado e pela sociedade \u2013 e, nesse sentido, a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica vem jogar luz a essa formula\u00e7\u00e3o, elaborando sobre os espa\u00e7os em que tanto a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o quanto o reconhecimento fazem-se poss\u00edveis, tanto como demandas, quanto \n\ncomo respostas. \n\n Para esta tese, possivelmente em decorr\u00eancia da escolha metodol\u00f3gica adotada para \n\na pesquisa de campo, fez-se incontorn\u00e1vel o olhar atento e cuidadoso \u00e0 dimens\u00e3o da \n\nsubjetividade na experi\u00eancia escolar. A maneira como as aus\u00eancias produzidas pelas \n\n\n\n\t\n \u00a0 63 \n\ndesigualdades entre classes, pelas desigualdades raciais, e pelas desigualdades de g\u00eanero se \n\nmaterializam na experi\u00eancia escolar de cada crian\u00e7a e de cada adolescente \u00e9 marcante em \n\nsua trajet\u00f3ria dentro e fora do sistema escolar, al\u00e9m de ser relevante para o entendimento \n\ndo que seja e de como opere o pr\u00f3prio sistema educacional brasileiro.  \n\n O que quero dizer \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel elaborar uma leitura cr\u00edtica abrangente e \n\naprofundada do sistema educacional brasileiro sem que se considere a dimens\u00e3o da \n\nsubjetividade daqueles que transitam por esse sistema e que se tornam (ou n\u00e3o) cidad\u00e3os \n\npor meio da circula\u00e7\u00e3o neste sistema. Considerar a dimens\u00e3o da subjetividade, nesse caso, \n\nquer dizer olhar para as/os estudantes como sujeitos situados, contextualizados, mas \n\ntamb\u00e9m reflexivos, dotados de uma consci\u00eancia cr\u00edtica que pode ser acionada e estimulada \n\n(ou n\u00e3o) pelo pr\u00f3prio sistema educacional. E abordar a justi\u00e7a social como horizonte \n\nincorporando a dimens\u00e3o da subjetividade e o conceito de experi\u00eancia, significa tamb\u00e9m \n\numa necess\u00e1ria aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de autonomia no sentido recuperado por Souza \n\n(2012: 82): \u201cAutonomia exige reconstru\u00e7\u00e3o narrativa da pr\u00f3pria hist\u00f3ria, para Taylor, o \n\nque implica se apropriar precisamente do contexto biogr\u00e1fico e social a que se pertence\u201d. \n\n Para pensar, enfim, nas possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais nos espa\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar a partir da teoria de justi\u00e7a de Fraser, \u00e9 preciso, primeiro, ampliar e \n\naprofundar a leitura sobre as desigualdades estruturantes da sociedade e do Estado \n\nbrasileiros para al\u00e9m das desigualdades de g\u00eanero. Em segundo lugar, \u00e9 necess\u00e1rio que a \n\nabordagem elaborada contemple a interdepend\u00eancia e a inter-rela\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es \n\npropostas, de modo que qualquer modelo que se venha a propor possa ultrapassar os \n\nlimites das fronteiras anal\u00edticas estabelecidas na defini\u00e7\u00e3o das tr\u00eas dimens\u00f5es por Fraser.  \n\n Finalmente, a articula\u00e7\u00e3o da teoria de justi\u00e7a com a Sociologia da Experi\u00eancia de \n\nDubet nos permitir\u00e1 reposicionar o olhar para a educa\u00e7\u00e3o, partindo de um foco nos sujeitos \n\ne em suas experi\u00eancias para ent\u00e3o problematizar o sistema educacional e a sociedade \u00e0 \n\nqual ele se vincula. As no\u00e7\u00f5es de subjetividade, de autonomia e de identidade presentes na \n\nSociologia da Experi\u00eancia ser\u00e3o elementos centrais para a reflex\u00e3o sobre as possibilidades \n\nde transforma\u00e7\u00f5es sociais por meio da educa\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da teoria da justi\u00e7a de Fraser.  \n\n O caminho para a constru\u00e7\u00e3o deste modelo dever\u00e1, portanto, ser o de partir das \n\ntrajet\u00f3rias e das experi\u00eancias educacionais, identificando os elementos presentes nestas \n\ntrajet\u00f3rias, relacionando-os \u00e0s dimens\u00f5es da experi\u00eancia, conforme elaborada \n\n\n\n\t\n \u00a0 64 \n\nconceitualmente por Dubet, para situ\u00e1-las em um quadro macro-social definido pela teoria \n\nda justi\u00e7a de Fraser em sua tridimensionalidade. \n\n Nesse sentido, \u00e9 como se, com a teoria da justi\u00e7a de Fraser, estabelec\u00eassemos as \n\nbases para o mapeamento e o entendimento da realidade social e educacional com a qual \n\nnos deparamos hoje no Brasil, enquanto que, com a sociologia da experi\u00eancia de Dubet, \n\npud\u00e9ssemos conect\u00e1-la aos sujeitos sociais que nela interagem, decodificando seus \n\nrepert\u00f3rios de intera\u00e7\u00e3o e entendendo suas possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n3.2. Dubet e a Sociologia da Experi\u00eancia. \n\n \n\n\u201cUma sociologia da experi\u00eancia incita a que se \nconsidere cada indiv\u00edduo como um \u2018intelectual\u2019, como \n\num ator capaz de dominar conscientemente, pelo \nmenos em certa medida, a sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo\u201d \n\n(Dubet, 1994: 107). \n \n\n \n\n A op\u00e7\u00e3o feita aqui por dialogar com Dubet e sua sociologia da experi\u00eancia n\u00e3o \n\ndecorre apenas da possibilidade de abordar a dimens\u00e3o da subjetividade dos atores sociais, \n\nmas tamb\u00e9m do foco definido pelo soci\u00f3logo no campo da educa\u00e7\u00e3o como um l\u00f3cus \n\nprivilegiado da pesquisa social. E \u00e9 pelo que o informa e apresenta a realidade social com a \n\nqual se depara em suas pesquisas, que o conceito de experi\u00eancia social surge para Dubet \n\n(1994: 93). \n\n\u201cA no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia social imp\u00f4s-se-me como \nsendo a menos inadequada para designar a natureza do \nobjeto que se acha em alguns estudos emp\u00edricos em que \nas condutas sociais n\u00e3o aparecem redut\u00edveis a puras \naplica\u00e7\u00f5es de c\u00f3digos interiorizados ou a \nencadeamentos de op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que fazem da \na\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de decis\u00f5es racionais\u201d. \n\n \n\n Para o soci\u00f3logo, a experi\u00eancia social aciona repert\u00f3rios e recursos heterog\u00eaneos, \n\ntodos eles dispon\u00edveis socialmente e assimilados de diferentes maneiras e em diferentes \n\nintensidades, por processos de socializa\u00e7\u00e3o que nunca se completam no sentido \n\nsociol\u00f3gico cl\u00e1ssico. \u201cSe o ator n\u00e3o est\u00e1 totalmente socializado, n\u00e3o \u00e9 porque lhe \n\n\n\n\t\n \u00a0 65 \n\npreexistam elementos \u2018naturais\u2019 e irredut\u00edveis, a alma ou a raz\u00e3o, por exemplo, \u00e9 porque a \n\na\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem unidade, n\u00e3o \u00e9 redut\u00edvel a um programa \u00fanico\u201d, ele afirma (1994: 95).  \n\n Wautier (2003: 108) recupera e analisa a sociologia da experi\u00eancia proposta por \n\nDubet no artigo Para uma Sociologia da Experi\u00eancia. Uma leitura contempor\u00e2nea: \n\nFran\u00e7ois Dubet e afirma, citando o soci\u00f3logo, que \n\n\u201cA experi\u00eancia social se apresenta, assim, como capaz \nde dar um sentido \u00e0s pr\u00e1ticas sociais. Ela designa as \ncondutas individuais ou coletivas dominadas pela \nheterogeneidade de seus princ\u00edpios constitutivos e pela \natividade dos indiv\u00edduos que devem construir o sentido \nde suas pr\u00e1ticas no meio desta heterogeneidade\u201d. \n\n \n\n A sociologia da experi\u00eancia est\u00e1 assentada na percep\u00e7\u00e3o de que, para interpretar a \n\nsociedade, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 suficiente olhar para ela como uma estrutura ou um sistema total, \n\ncapazes de dar conta inteiramente do ordenamento dos indiv\u00edduos e de suas intera\u00e7\u00f5es. \u201cA \n\nideia de sociedade como totalidade est\u00e1 em decl\u00ednio, dissolvida numa rede de sistemas com \n\nracionalidade pr\u00f3pria\u201d, afirma Wautier (2003: 192).  \n\n Como vimos no cap\u00edtulo anterior, a localiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica desse processo, em Dubet, \n\ncoincide com a localiza\u00e7\u00e3o feita por Fraser para o in\u00edcio das lutas por reconhecimento e \n\npara a abertura \u00e0 possibilidade da dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica \u2013 para al\u00e9m da dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica das lutas por redistribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o predominantes \u2013 como fundamental \u00e0 \n\nideia da constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social.  \n\n O encontro entre o pensamento destes dois autores produz uma interessante e \n\npotente janela metodol\u00f3gica e te\u00f3rica para a elabora\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica acerca das \n\npossibilidades de transforma\u00e7\u00e3o social por meio da educa\u00e7\u00e3o formal no Brasil. Permite-nos \n\nexplorar a ideia de que as lutas por reconhecimento e a constru\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o cultural-\n\nsimb\u00f3lica como chaves para a formula\u00e7\u00e3o de uma teoria sobre a justi\u00e7a social apenas se \n\ntornam poss\u00edveis em um contexto e em um momento hist\u00f3rico de dissolu\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nsociais totais e totalizantes; em um contexto em que a experi\u00eancia social passa a se compor \n\na partir do acionamento de diferentes l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o e repert\u00f3rios desenvolvidos em \n\nsistemas sociais que coexistem e se articulam, tornando poss\u00edvel pensar nas a\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e coletivas a partir do ponto de vista dos sujeitos, de sua autonomia e de sua \n\nrela\u00e7\u00e3o, em tens\u00e3o permanente, com a sociedade e suas estruturas.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 66 \n\n A epistemologia feminista (Scott, 1990; Butler, 2003; Harding, 1996; Silva, 2010), \n\nao dar centralidade ao conceito de autonomia para se desenvolver, dialoga com ambas as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. Ao entender a mulher, bem como a condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, como constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais e ao abrir a possibilidade da desconstru\u00e7\u00e3o dessas estruturas (o sexo e o g\u00eanero), o \n\npensamento feminista, ao mesmo tempo em que identifica um sistema patriarcal \n\nhegem\u00f4nico, regulador da vida social e opressor da vida das mulheres, desconstr\u00f3i a no\u00e7\u00e3o \n\ntotal de sociedade, dialogando com a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia e outorgando aos sujeitos \n\nsociais a possibilidade de uma a\u00e7\u00e3o transgressora e disruptiva que se desenvolva a partir do \n\nfortalecimento da subjetividade das mulheres (das mulheres como sujeitas), que rompa \n\ncom padr\u00f5es e performances sociais hegem\u00f4nicas.  \n\n E a constru\u00e7\u00e3o da autonomia, chave desencadeadora das rupturas, apenas pode se \n\ndar a partir da experi\u00eancia social consciente e situada, entendendo que a experi\u00eancia \u00e9 ao \n\nmesmo tempo vivida e percebida pelos sujeitos no n\u00edvel individual (subjetivo) e no n\u00edvel \n\nsocial (objetivo). E entendendo tamb\u00e9m que toda a experi\u00eancia vivida em sociedade, por \n\nmais interna e individualizada que pare\u00e7a ser, \u00e9 uma experi\u00eancia social e, logo, apenas \n\npode adquirir sentido se pensada em seu contexto.  \n\n O que n\u00e3o quer dizer que as experi\u00eancias devem ser exclusivamente pensadas em \n\ntermos de estruturas sociais interiorizadas, mas sim em termos de intera\u00e7\u00f5es sociais e em \n\ntermos de repert\u00f3rios e recursos das estruturas sociais acionados pelos sujeitos em suas \n\nintera\u00e7\u00f5es. Para Dubet (1994: 98), \n\n\u201cA socializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 total, n\u00e3o porque o indiv\u00edduo \nescape ao social, mas porque a sua experi\u00eancia se \ninscreve em registros m\u00faltiplos e n\u00e3o congruentes. \u00c9 \nnisso que assenta aquilo que se poder\u00e1 considerar como \na autonomia do indiv\u00edduo\u201d. \n\n \n\n A autonomia do indiv\u00edduo, sua subjetividade, n\u00e3o est\u00e1, no entanto, de maneira \n\nalguma dissociadas da vida social, de suas intera\u00e7\u00f5es e dos diferentes recursos e \n\nrepert\u00f3rios dispon\u00edveis na sociedade. A experi\u00eancia social \u00e9 constru\u00edda socialmente, ainda \n\nque experimentada, em grande medida, no n\u00edvel da subjetividade e ainda que vivenciada \n\ncomo experi\u00eancia individual. \u201cAs experi\u00eancias sociais s\u00e3o combina\u00e7\u00f5es subjetivas de \n\nelementos objetivos\u201d, afirma Dubet (1994: 140). \n\n\n\n\t\n \u00a0 67 \n\n Ela \u00e9 tamb\u00e9m reflexiva, consciente, na medida em que demanda do sujeito um \n\nesfor\u00e7o constante de constru\u00e7\u00e3o de sentido a partir de um olhar para si em rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo social e com os outros. \n\n Em um di\u00e1logo com a sociologia weberiana, Dubet define tr\u00eas princ\u00edpios de an\u00e1lise \n\npara \u201ca defini\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia como objeto sociol\u00f3gico\u201d (1994: 107):  \n\n \n\na) a a\u00e7\u00e3o social n\u00e3o \u00e9 unit\u00e1ria, mas plural;  \n\nb) \u201ca a\u00e7\u00e3o social \u00e9 definida pelas rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (1994: 110)26: \n\nc) e, por fim, a experi\u00eancia social \u00e9 uma combinat\u00f3ria, para a qual devem convergir \n\ntr\u00eas \u201copera\u00e7\u00f5es intelectuais essenciais\u201d: (i) a an\u00e1lise e a descri\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de \n\na\u00e7\u00e3o presentes em cada experi\u00eancia; (ii) a maneira como o sujeito combina e \n\narticula essas l\u00f3gicas em suas experi\u00eancias e a\u00e7\u00f5es; e (iii) a articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nexperi\u00eancia e o sistema social no qual ela se desenvolve e com o qual ela se \n\narticula.  \n\n Wautier (2003: 181) destaca que, para Dubet, s\u00e3o tr\u00eas os \n\n\u201ctra\u00e7os essenciais que aparecem nas mais diversas \ncondutas sociais. O primeiro \u00e9 a heterogeneidade dos \nprinc\u00edpios culturais e sociais que organizam as \ncondutas. (...). O segundo tra\u00e7o \u00e9 a dist\u00e2ncia subjetiva \nque os indiv\u00edduos mant\u00eam com o sistema. (...). Enfim, o \nterceiro tra\u00e7o sublinha o fato de que a constru\u00e7\u00e3o da \nexperi\u00eancia coletiva recoloca o conceito de aliena\u00e7\u00e3o \nno cerne da an\u00e1lise sociol\u00f3gica. (...). O que h\u00e1 s\u00e3o \nexplos\u00f5es sociais localizadas, e a aliena\u00e7\u00e3o ocorre \nquando as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o impedem os atores de \nterem o dom\u00ednio sobre sua experi\u00eancia social\u201d.  \n\n \n\n As l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o apresentadas por Dubet decorrem do estilha\u00e7amento da no\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica e unit\u00e1ria, por assim dizer, de sociedade. Ele apresenta, ent\u00e3o, tr\u00eas grandes \n\nsistemas que, por justaposi\u00e7\u00e3o, comp\u00f5em um quadro geral e contempor\u00e2neo de sociedade \n\n\u2013 o sistema de integra\u00e7\u00e3o, o sistema de competi\u00e7\u00e3o e um sistema cultural. A cada um deles, \n\nest\u00e1 associada uma l\u00f3gica de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Assim, ao sistema de integra\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \n\n                                                \n26 \u201cA a\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pela natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais. Uma a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o subjetiva e uma rela\u00e7\u00e3o. \nH\u00e1 mais do que uma simples correspond\u00eancia entre as duas; pode-se considerar que a orienta\u00e7\u00e3o s\u00f3 se \ndesenvolve no tipo de rela\u00e7\u00e3o que lhe corresponde e, de maneira complementar, que um tipo de rela\u00e7\u00e3o pede \num topo de orienta\u00e7\u00e3o\u201d (Dubet, 1994: 110). \n\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 68 \n\na l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o, que se estabelece no n\u00edvel da comunidade; ao sistema de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, a l\u00f3gica da estrat\u00e9gia, desenrolada no n\u00edvel do mercado; e ao sistema cultural, \n\na l\u00f3gica da subjetividade, situada, obviamente, no n\u00edvel da cultura.  \n\n\u201cAssim, na l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o, o ator define-se pelas \nsuas perten\u00e7as, visa mant\u00ea-las ou fortalec\u00ea-las no seio \nde uma sociedade considerada ent\u00e3o como um sistema \nde integra\u00e7\u00e3o. Na l\u00f3gica da estrat\u00e9gia, o ator tenta \nrealizar a concep\u00e7\u00e3o que tem dos seus interesses numa \nsociedade concebida ent\u00e3o \u2018como\u2019 mercado, no registro \nda subjetividade social, o ator representa-se como um \nsujeito cr\u00edtico confrontado com uma sociedade definida \ncomo um sistema de produ\u00e7\u00e3o e de domina\u00e7\u00e3o\u201d (Dubet, \n1994: 113).  \n\n \n\n E \u00e9 a partir da combina\u00e7\u00e3o e da articula\u00e7\u00e3o dessas tr\u00eas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o que, \n\nsegundo Dubet, organiza-se a a\u00e7\u00e3o social. A l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos \n\natores sociais com a sociedade e com suas institui\u00e7\u00f5es e estruturas e \u00e0 maneira como os \n\natores internalizam (ou n\u00e3o) as estruturas sociais. A l\u00f3gica da estrat\u00e9gia tem um forte \n\ncomponente econ\u00f4mico e muito se assemelha \u00e0 teoria dos jogos, atribuindo c\u00e1lculos de \n\nperdas e ganhos \u00e0s a\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n Finalmente, a l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o se apresenta como \u201ca l\u00f3gica do sujeito\u201d, \u201cuma \n\natividade cr\u00edtica\u201d. \u00c9 a l\u00f3gica que permite a constru\u00e7\u00e3o reflexiva da consci\u00eancia sobre si e \n\nsobre os outros, e que permite a constru\u00e7\u00e3o da autonomia e a reivindica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia \n\nde cada sujeito por cada sujeito. A l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o, de acordo com Dubet, \u00e9 a que \n\npredomina entre os movimentos sociais. Dialogando com Fraser, diria ainda que \u00e9 a l\u00f3gica \n\nque predomina entre os movimentos sociais de luta por reconhecimento. \n\n O autor ressalta que a coexist\u00eancia das diferentes l\u00f3gicas se explica pela separa\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos que as organizam socialmente, a qual decorre, por sua vez, das rupturas \n\npelas quais passou a sociedade na era p\u00f3s-industrial. Se antes mercado, cultura e \n\ncomunidade se articulavam coerentemente, hoje, comp\u00f5em um mosaico de sistemas e de \n\nrepert\u00f3rios de a\u00e7\u00e3o, combin\u00e1veis e acion\u00e1veis pelos sujeitos a depender de seu processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e de subjetiva\u00e7\u00e3o e de sua capacidade reflexiva.  \n\n A l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 de particular interesse para esta tese, pois \u00e9 a l\u00f3gica do \n\nsujeito \u2013 do ator aut\u00f4nomo e consciente, em pleno exerc\u00edcio de sua reflexividade. Sobre \n\nela, Dubet (1994: 130) destaca que \u201c\u00e9 tanto mais dif\u00edcil definir uma l\u00f3gica social do sujeito \n\n\n\n\t\n \u00a0 69 \n\nquanto a sociologia se construiu, principalmente, contra a pr\u00f3pria ideia de sujeito, quer se \n\ntrate do sujeito hist\u00f3rico do historicismo, quer se trate do sujeito individual da Raz\u00e3o\u201d. \n\n A constitui\u00e7\u00e3o do sujeito se dar\u00e1, em grande medida, em oposi\u00e7\u00e3o ao mundo e \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, \u201cobst\u00e1culos\u201d para o reconhecimento pleno do sujeito. A aliena\u00e7\u00e3o, para \n\nDubet, se faz sentir exatamente nessa dimens\u00e3o e a partir da l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o \u2013 ela \n\nser\u00e1 o sentimento da \u201cpriva\u00e7\u00e3o da autonomia\u201d, do impedimento da realiza\u00e7\u00e3o plena da \n\nsubjetividade experimentada.  \n\n\u201cA aliena\u00e7\u00e3o surge como uma falta de sentido, como \numa priva\u00e7\u00e3o da autonomia por efeito da domina\u00e7\u00e3o, \nreduzindo os atores a serem apenas os suportes dos \npap\u00e9is e os agentes de interesses limitados impostos, \nuns e outros, pelos dominantes ou pelo \u2018sistema\u2019\u201d \n(Dubet, 1994: 134).  \n\n \n\n No entendimento sobre o conflito social, parecem diferir as no\u00e7\u00f5es de Fraser sobre \n\na dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica e as lutas por reconhecimento, de car\u00e1ter fortemente \n\nidentit\u00e1rio, e a no\u00e7\u00e3o de Dubet sobre a luta que decorre dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Wautier (2003: 184), \u201co conflito social n\u00e3o \u00e9 nem defesa da identidade nem \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o racional; \u00e9 a luta contra a aliena\u00e7\u00e3o, no sentido da impot\u00eancia, do sentimento \n\nde n\u00e3o ser nada mais do que o espectador de sua pr\u00f3pria vida\u201d. \n\n H\u00e1, no entanto, um salto poss\u00edvel de ser dado nesse processo de conflito; na luta \n\ncontra a aliena\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia. De uma luta individual a uma luta coletiva que recupera \n\no sentido da identidade a partir da constru\u00e7\u00e3o da autonomia. Como recuperado por Wautier \n\n(2003: 190): \n\n\u201cA partir do estranhamento em rela\u00e7\u00e3o ao sistema \n(sentimento de n\u00e3o conseguir ser o que se espera dele), \npor meio de um movimento de distanciamento (\u2018esta \ncapacidade de dizer eu\u2019 constitutiva da subjetividade), \nele pode criar uma postura cr\u00edtica, construir uma \n\u2018identidade social profunda\u2019  construindo a experi\u00eancia \nsocial como sendo sua experi\u00eancia. \u00c9 uma atitude \ngeradora de conflitos, de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o, de \nreivindica\u00e7\u00e3o de autonomia, que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s \nde uma forma de engajamento por parte dos atores, o \nque Dubet chama de introdu\u00e7\u00e3o da subjetiva\u00e7\u00e3o nas \nrela\u00e7\u00f5es sociais\u201d. \n\n  \n\n\n\n\t\n \u00a0 70 \n\n Da\u00ed a ideia de que \u00e9 na incompletude dos processos de socializa\u00e7\u00e3o, nas lacunas, \n\nnos espa\u00e7os vazios dos processos integrativos, que a experi\u00eancia social ir\u00e1 (ou n\u00e3o) \n\nacontecer. E \u00e9 por meio dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de identidade que a \n\npossibilidade da a\u00e7\u00e3o coletiva se desenha. \n\n  A proposta dos repert\u00f3rios de l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o definidos pelos tr\u00eas sistemas \n\napontados por Dubet (integra\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gia e subjetiva\u00e7\u00e3o), resulta-nos \u00fatil na medida em \n\nque desenha o percurso da rela\u00e7\u00e3o entre ator e estruturas \u2013 pela via dos repert\u00f3rios de cada \n\nsistema (l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o). Os pressupostos dos quais essa proposta deriva s\u00e3o os de que: (i) \n\nh\u00e1 sistemas e estruturas operando na sociedade; (ii) sistemas e estruturas interagem ou s\u00e3o \n\nacionados pelos atores a partir de seus repert\u00f3rios; e (iii) a autonomia da a\u00e7\u00e3o social est\u00e1 \n\nsituada nas in\u00fameras possibilidades combinat\u00f3rias que o acionamento desses repert\u00f3rios \n\npermite. \n\n No entanto, para n\u00f3s, parece insuficiente a leitura dos sistemas sociais pelo sentido \n\ndas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o nos interessa apenas desvendar o sentido da a\u00e7\u00e3o social no que se \n\nrefere ao funcionamento mec\u00e2nico, se \u00e9 que podemos cham\u00e1-lo assim, da pr\u00f3pria \n\nsociedade. Interessa-nos, mais fortemente, entender como se combinam os sistemas de \n\ncar\u00e1ter \u201cmec\u00e2nico\u201d com os sistemas sociais definidores dos princ\u00edpios e estruturas que \n\ngovernam uma sociedade. No nosso caso, os sistemas capitalista, racista e patriarcal, \n\ndefinidores de repert\u00f3rios sociais que estabelecem desigualdades e exclus\u00f5es sociais e \n\nimpedem a justi\u00e7a social. \n\n Para a an\u00e1lise do Projeto Onda e das trajet\u00f3rias escolares sobre as quais nos \n\ndebru\u00e7amos nessa tese, a articula\u00e7\u00e3o entre esses dois n\u00edveis sist\u00eamicos da sociedade \u00e9 \n\nfundamental.  \n\n \n\n \n\n3.2.1. As escolas como espa\u00e7os sociais de intera\u00e7\u00e3o: tentativas de tipifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O reposicionamento das escolas a partir da sociologia da experi\u00eancia e a partir da \n\nteoria da justi\u00e7a de Fraser permite, em grande medida, a supera\u00e7\u00e3o da dicotomia entre a \n\nescola como aparelho ideol\u00f3gico do Estado e como instrumento da reprodu\u00e7\u00e3o social de \n\num lado, e como espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de liberdade e autonomia do \n\noutro.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 71 \n\n A teoria da justi\u00e7a de Fraser nos permite n\u00e3o apenas definir par\u00e2metros para o \n\nmapeamento do cen\u00e1rio social encontrado nos espa\u00e7os escolares, como tamb\u00e9m definir um \n\nhorizonte poss\u00edvel, de amplia\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social, a partir da educa\u00e7\u00e3o escolar. Pensar as \n\nescolas e a educa\u00e7\u00e3o formal a partir das tr\u00eas dimens\u00f5es de injusti\u00e7a propostas pela autora \n\nabre amplas possibilidades explicativas e interpretativas do mundo social das escolas, \n\nreconhecendo-o como um campo essencialmente pol\u00edtico. Isso abre a possibilidade de uma \n\nabordagem da educa\u00e7\u00e3o escolar a partir de um paradigma de transforma\u00e7\u00e3o, comprometido \n\ncom a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades e das injusti\u00e7as sociais em suas dimens\u00f5es econ\u00f4micas, \n\ncultural-simb\u00f3licas e pol\u00edticas.  \n\n Do ponto de vista da sociologia da experi\u00eancia, nesse cen\u00e1rio \u2013 estruturado sobre \n\ninjusti\u00e7as \u2013 convergem, articulam-se e se combinam, na experi\u00eancia de cada sujeito, todas \n\nas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o propostas por Dubet: a integra\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia e a subjetiva\u00e7\u00e3o \u2013 e as \n\nl\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o decorrentes dos sistemas de princ\u00edpios e estruturas que governam nossa \n\nsociedade \u2013 o capitalismo, o racismo e o patriarcado. \n\n A escola \u00e9 o espa\u00e7o social em que todas essas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o convivem e se \n\nconflitam permanentemente. \u00c9, ao mesmo tempo, um instrumento de socializa\u00e7\u00e3o que \n\nreproduz e refor\u00e7a as desigualdades estruturantes da sociedade, concebido e dirigido pelo \n\nEstado, no qual opera a l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o tanto no funcionamento das escolas, quanto \n\nno comportamento padr\u00e3o esperado e adotado pelos atores que nela interagem.  \n\n \u00c9 tamb\u00e9m, ou pelo menos se prop\u00f5e a ser, um instrumento de mobilidade social, \n\nvoltado para a forma\u00e7\u00e3o de uma classe trabalhadora produtiva, que atenda \u00e0s exig\u00eancias do \n\nmercado, no qual tamb\u00e9m opera a l\u00f3gica da estrat\u00e9gia. E \u00e9, al\u00e9m disso, um espa\u00e7o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de subjetividades em oposi\u00e7\u00e3o direta e permanente com a ordem hegem\u00f4nica, \n\nno qual opera a l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n L\u00f3cus privilegiado da experi\u00eancia social, espa\u00e7o de eclos\u00e3o de tens\u00f5es e conflitos e \n\nde permanente media\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o entre as diferentes l\u00f3gicas propostas por Dubet, a \n\nescola se torna tanto um poderoso instrumento de reprodu\u00e7\u00e3o de hegemonias, quanto de \n\nruptura de hegemonias. Os resultados ser\u00e3o diferentes conforme diferirem as combina\u00e7\u00f5es \n\ne as media\u00e7\u00f5es entre as tr\u00eas diferentes l\u00f3gicas. \n\n Abordaremos aqui, em mais detalhe, as tr\u00eas l\u00f3gicas propostas por Dubet, de modo a \n\naprofundar a caracteriza\u00e7\u00e3o da escola como um espa\u00e7o social, propondo uma tipifica\u00e7\u00e3o \n\nque parte da sociologia da experi\u00eancia e da dimens\u00e3o do funcionamento interno desse \n\n\n\n\t\n \u00a0 72 \n\nespa\u00e7o. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo (4), voltaremos \u00e0s escolas, mas dessa vez para situ\u00e1-las como \n\ninstitui\u00e7\u00f5es inter-atuantes com os demais espa\u00e7os e institui\u00e7\u00f5es sociais.    \n\n Wautier (2003: 187) elabora, a partir da obra de Dubet, um quadro em que organiza \n\nas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o em torno dos seguintes eixos: sistema social; mecanismos de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre l\u00f3gicas e sistemas de a\u00e7\u00e3o; e dimens\u00e3o essencial da vida social. Ela situa as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como dimens\u00f5es essenciais da vida social segundo a l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a socializa\u00e7\u00e3o o mecanismo de articula\u00e7\u00e3o entre diferentes l\u00f3gicas e sistemas. O \n\nsistema social organizado a partir da l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o sistema de integra\u00e7\u00e3o, que \n\n\u201cfornece ferramentas culturais e sociais para construir uma l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o\u201d, sendo a \n\na\u00e7\u00e3o determinada e derivada do pr\u00f3prio sistema.  \n\n Traduzindo esse esquema para um tipo ideal de escola e de processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, ter\u00edamos a escola reprodutora no modelo proposto por Bourdieu e Passeron. \n\nAssim, ao predominar a l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o, podemos pensar em uma escola de car\u00e1ter \n\nreprodutor e, portanto, conservador. Como resultado, uma escolariza\u00e7\u00e3o que tende a \n\nreproduzir as condi\u00e7\u00f5es sociais hegem\u00f4nicas, suas desigualdades e normas. \n\n No quadro de Wautier, a l\u00f3gica da estrat\u00e9gia constr\u00f3i um sistema de \n\ninterdepend\u00eancia entre a\u00e7\u00f5es individuais que funciona a partir de um \u201cmodelo de \n\nracionalidade limitada\u201d. Aqui, \u201co sistema deriva da a\u00e7\u00e3o, produto de condutas individuais\u201d. \n\nO mecanismo de articula\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 o do jogo e a dimens\u00e3o essencial da vida \n\nsocial associada \u00e0 l\u00f3gica da estrat\u00e9gia \u00e9 a das classes sociais. \n\n Pensar em um segundo tipo ideal de escola a partir da l\u00f3gica da estrat\u00e9gia nos \n\nconduz \u00e0 educa\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica, voltada para a forma\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos e \n\nprofissionais e orientada pela meritocracia e pela ideia de esfor\u00e7o individual e de \n\nconstru\u00e7\u00e3o individual do sucesso escolar. Essa escola tenderia a reproduzir, de um lado, \n\nelites educadas e, por outro, abriria espa\u00e7o para a mobilidade e ascens\u00e3o social de jovens \n\nde classes populares, tendo tamb\u00e9m, portanto, um car\u00e1ter conservador. \n\n A no\u00e7\u00e3o da mobilidade social como um elemento de transforma\u00e7\u00e3o deve ser \n\nconsiderada nesse cen\u00e1rio. Em um contexto de profunda desigualdade social como o \n\nenfrentado no Brasil, a possibilidade real de que a educa\u00e7\u00e3o abra possibilidades de \n\nascens\u00e3o social e que, com isso, refa\u00e7a o desenho de nossa sociedade pode ser \n\nreorganizadora de nossa estrutura social em sua dimens\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 73 \n\n No entanto, a redefini\u00e7\u00e3o das estruturas econ\u00f4micas e de classe da sociedade n\u00e3o \n\nimplica na redefini\u00e7\u00e3o das estruturas culturais e pol\u00edticas dessa sociedade. Portanto, se \n\nentendemos as transforma\u00e7\u00f5es sociais como produtoras de justi\u00e7a social ampliada, h\u00e1 que \n\nse considerar as limita\u00e7\u00f5es dessa mobilidade para a ruptura com outras estruturas e \n\nsistemas produtores de desigualdades \u2013 o sistema racista e o sistema patriarcal, por \n\nexemplo. \n\n H\u00e1, no entanto, um conjunto de pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa que pode compor uma \n\nestrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o que, ainda que mantendo a l\u00f3gica da estrat\u00e9gia, incorpore \n\ntamb\u00e9m outras dimens\u00f5es das desigualdades. Assim acontece, por exemplo, com o caso \n\ndas cotas raciais nas universidades p\u00fablicas. Trata-se de uma pol\u00edtica fundada na l\u00f3gica da \n\nestrat\u00e9gia, que enfrenta o princ\u00edpio da meritocracia dialogando com ele, ponderada pela \n\ncompreens\u00e3o de que o racismo se imp\u00f5e como dimens\u00e3o inescap\u00e1vel e estruturante de \n\nnossa sociedade e de nosso sistema educacional, exigindo interven\u00e7\u00e3o direta e espec\u00edfica. \n\nA pol\u00edtica de cotas refuta a cren\u00e7a na igualdade de oportunidades na qual est\u00e1 fundada a \n\nmeritocracia, propondo-se a corrigir, de maneira imediata e emergencial, a injusti\u00e7a que \n\ninviabiliza qualquer possibilidade de igualdade. \n\n  Finalmente, a l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o aparece, no quadro de Wautier, vinculada ao \n\nsistema de a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \u201cExiste tens\u00e3o entre comunidade e mercado, entre cultura e \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o: tens\u00e3o que fornece elementos para uma cr\u00edtica da \n\nsociedade\u201d (2003:187). O mecanismo de articula\u00e7\u00e3o preponderante \u00e9 o da tens\u00e3o dial\u00e9tica, \n\na partir da qual se estabelece a luta contra a aliena\u00e7\u00e3o (de si mesmo). A dimens\u00e3o essencial \n\nda vida social associada \u00e0 l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 a cultura.  \n\n A no\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00e3o em Dubet se refere, como j\u00e1 vimos, a um processo de \n\nalheamento de si mesmo experimentado pelo indiv\u00edduo desencantado, estranho ao sistema. \n\nAo falhar a integra\u00e7\u00e3o, abre-se o processo de estranhamento e de deslocamento do \n\nator/sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura. E a reconstru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos, sentidos e repert\u00f3rios \n\nsociais poss\u00edveis apenas ser\u00e1 poss\u00edvel caso o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o se complete, no \n\nsentido da constru\u00e7\u00e3o de sujeitos com identidades aut\u00f4nomas, por\u00e9m capazes de dialogar \n\ncom o sistema.  \n\n A escola \u00e9 um espa\u00e7o fortemente integrativo, no sentido de Dubet. No entanto, \u00e9, \n\nao mesmo tempo, um espa\u00e7o institucional de alta permeabilidade social, atingido \n\ncotidianamente por toda a sorte de conflitos e tens\u00f5es presentes nos demais espa\u00e7os sociais \n\n\n\n\t\n \u00a0 74 \n\ne tamb\u00e9m na subjetividade dos indiv\u00edduos que ali interagem. Neste espa\u00e7o, portanto, temos \n\ndois cen\u00e1rios poss\u00edveis, pensando a partir da l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o.  \n\n O primeiro seria o do fracasso escolar pela impossibilidade de vencer a aliena\u00e7\u00e3o. \n\nA identidade dissociada n\u00e3o se recomp\u00f5e e a integra\u00e7\u00e3o se inviabiliza. O segundo seria o \n\nda reconstru\u00e7\u00e3o da identidade dissociada e da constru\u00e7\u00e3o da identidade aut\u00f4noma bem-\n\nsucedida. Este \u00e9 um cen\u00e1rio em que a dissocia\u00e7\u00e3o subjetiva \u00e9 superada por uma constru\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria que recupere o sentido estrat\u00e9gico da educa\u00e7\u00e3o (garantindo o sucesso escolar \n\nstricto sensu) e que desenvolva mecanismos de integra\u00e7\u00e3o a partir de uma subjetividade \n\nsituada e posicionada politicamente na sociedade. Quer dizer, o sujeito dissociado se \n\nredefine como sujeito na medida em que se percebe politicamente situado em um contexto \n\nsocial particular. E \u00e9 precisamente este o processo que nos interessa aqui.  \n\n Nossa hip\u00f3tese, em realidade, est\u00e1 fundada no entendimento de que (i) a aliena\u00e7\u00e3o, \n\nno sentido de Dubet, somente poder\u00e1 ser superada por meio de um processo de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o que se apoie na constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da subjetividade e, portanto, na constru\u00e7\u00e3o \n\nde identidade; (ii) esses processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de identidade tem forte \n\npotencial disruptivo e podem ser geradores ou disparadores de transforma\u00e7\u00f5es sociais; (iii) \n\nas escolas s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es sociais privilegiadas para a condu\u00e7\u00e3o desses processos, uma vez \n\nque se prestam \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania de um Estado, mediando \n\npermanentemente subjetividades e hegemonias sociais; indiv\u00edduos e estruturas. \n\n O fato de o primeiro cen\u00e1rio \u2013 o do fracasso escolar \u2013 ter-se tornado tend\u00eancia \n\nhegem\u00f4nica nas escolas p\u00fablicas brasileiras sinaliza para a necessidade de se repensar a \n\nescola a partir da l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n3.3. A articula\u00e7\u00e3o entre a sociologia da experi\u00eancia e a teoria da justi\u00e7a social: um \n\nmodelo poss\u00edvel. \n\n \n\n A teoria da justi\u00e7a de Fraser e a sociologia da experi\u00eancia de Dubet comp\u00f5em, \n\nnesta tese, o marco te\u00f3rico e metodol\u00f3gico a partir do qual se concebeu a pesquisa de \n\ncampo e se desenrolou a interpreta\u00e7\u00e3o de seus resultados. Em um esfor\u00e7o de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de ideias e etapas, recupero abaixo as linhas gerais do marco \n\nte\u00f3rico-conceitual constru\u00eddo e esbo\u00e7o o caminho metodol\u00f3gico tra\u00e7ado. \n\n\n\n\t\n \u00a0 75 \n\n Em primeiro lugar, recuperemos o sentido dessa pesquisa. Seu objetivo \u00e9 o de \n\nbuscar, nas trajet\u00f3rias escolares de 5 jovens participantes de um projeto de natureza \n\npol\u00edtica e de car\u00e1ter disruptivo e transformador, coordenado por uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\ngovernamental de defesa e promo\u00e7\u00e3o de direitos humanos, junto a escolas de ensino m\u00e9dio \n\ndo Distrito Federal, elementos que identifiquem e delineiam: (i) as experi\u00eancias sociais que \n\norganizam as narrativas e as trajet\u00f3rias desses/as jovens; (ii) o que, nessas experi\u00eancias, se \n\ndesdobra em desvio, transgress\u00e3o e ruptura, ou seja, quais s\u00e3o os elementos, no contexto \n\nescolar no qual o projeto se desenvolve e fora dele, que interferem e influenciam o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de subjetividades e de identidades a ponto de faz\u00ea-las convergir em \n\numa a\u00e7\u00e3o coletiva disruptiva, de potencial transformador.  \n\n Trazer Fraser \u00e9 um recurso para olhar para a educa\u00e7\u00e3o formal de certa dist\u00e2ncia, de \n\nforma a conseguir v\u00ea-la inserida em um mundo social mais amplo, que a produz e que ela \n\nespelha, reproduz e, \u00e0s vezes, transforma. Sinteticamente, as reflex\u00f5es a partir de Fraser \n\nnos levam a afirmar que vivemos em uma sociedade estruturada em sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\ne reprodu\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7as sociais, fundadas sobre desigualdades sociais, que se \n\nreproduzem ininterruptamente de modo a manter um determinado estado de coisas que \n\nprivilegia a alguns poucos, enquanto oprime e explora muitos outros.  \n\n Essas injusti\u00e7as est\u00e3o organizadas, para fins anal\u00edticos, em tr\u00eas dimens\u00f5es: a \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica, a dimens\u00e3o cultural-simb\u00f3lica e a dimens\u00e3o pol\u00edtica. Repara\u00e7\u00f5es a \n\nessas dimens\u00f5es de injusti\u00e7a s\u00e3o traduzidas em termos de pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o, \n\nreconhecimento e representa\u00e7\u00e3o, respectivamente. \n\n Vale destacar que, ainda que Fraser elabore sua teoria para explicar e enfrentar, \n\ncomo problema central, as desigualdades de g\u00eanero, e ainda que tenha sido este o uso \n\nquase exclusivo de sua teoria feito em minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, decidimos aqui \n\nampliar o sentido e o olhar das injusti\u00e7as estruturantes da sociedade brasileira, de modo a \n\nabarcar, de maneira intersectante e intercruzada, as desigualdades de ra\u00e7a, g\u00eanero e classe \n\nsocial na conforma\u00e7\u00e3o do quadro social e escolar da pesquisa. \n\n Dubet, por sua vez, oferece-nos uma chave conceitual importante para uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica da subjetividade, uma dimens\u00e3o que surgiu com muita for\u00e7a da \n\npesquisa sobre as trajet\u00f3rias escolares. A possibilidade de se estudar a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nsistemas e a a\u00e7\u00e3o social entendendo a subjetividade como uma dimens\u00e3o fundamental da \n\n\n\n\t\n \u00a0 76 \n\na\u00e7\u00e3o e, mais que isso, como uma dimens\u00e3o fundamental das a\u00e7\u00f5es transgressoras, foi \n\nfundamental para a reflex\u00e3o sobre os resultados da pesquisa. \n\n Al\u00e9m disso, encontramos em Dubet resson\u00e2ncia na sua compreens\u00e3o de como se \n\nconstitui e sobre como opera a sociedade contempor\u00e2nea; e sobre como atuam nela os \n\nindiv\u00edduos. As articula\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es entre os diferentes sistemas sociais, o \n\nacionamento, pelos atores sociais, das diferentes l\u00f3gicas produzidas por cada um desses \n\nsistemas e as condi\u00e7\u00f5es subjetivas para o acionamento e para o processamento dessas \n\nl\u00f3gicas nas a\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo, s\u00e3o recursos preciosos para a interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ntrajet\u00f3rias escolares estudadas e para o estudo da educa\u00e7\u00e3o formal como espa\u00e7o poss\u00edvel da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n Do ponto de vista metodol\u00f3gico, a articula\u00e7\u00e3o entre Fraser e Dubet e as leituras de \n\nAlexander (2003), com sua abordagem cultural da Sociologia, nos permitiu a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo seguinte caminho: \n\n \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das realidades sociais \u00e0s quais as trajet\u00f3rias estudadas \n\nse vinculam. Ainda que n\u00e3o de maneira exaustiva, tentamos tra\u00e7ar um mapa \n\ngeopol\u00edtico e sociol\u00f3gico de onde se situam essas trajet\u00f3rias. \n\n2. Identifica\u00e7\u00e3o de como incidem, nessas realidades e nas trajet\u00f3rias estudadas, as \n\ndimens\u00f5es de injusti\u00e7a e as dimens\u00f5es de desigualdades estruturantes que \n\ndefinimos como orientadoras do cen\u00e1rio social em quest\u00e3o.  \n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o, nas narrativas das trajet\u00f3rias, dos elementos e momentos destacados \n\npelos sujeitos, com a inten\u00e7\u00e3o de entender como se processa a constitui\u00e7\u00e3o de cada \n\nsubjetividade na constru\u00e7\u00e3o de identidades e na vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 luta por justi\u00e7a \n\nidentificada com o Projeto Onda, ora estudado.  \n\n \n\n Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, percorremos os caminhos de intersec\u00e7\u00e3o entre a Sociologia e a \n\nEduca\u00e7\u00e3o no Brasil, procurando recuperar o processo de constitui\u00e7\u00e3o e de \n\ndesenvolvimento da Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (cap\u00edtulo 4). A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de abrir \n\ncanais de di\u00e1logo com as diferentes abordagens deste campo sobre a institui\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal \u2013 seus limites e suas possibilidades como espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n Em seguida, no cap\u00edtulo 5, aprofundamos nosso olhar sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nbrasileira, procurando entender como se constitui historicamente e como se organiza e se \n\n\n\n\t\n \u00a0 77 \n\nexpressa na atualidade, para, na se\u00e7\u00e3o seguinte (Parte III), dedicarmo-nos, finalmente, ao \n\nProjeto Onda e \u00e0s trajet\u00f3rias escolares tra\u00e7adas a partir dele.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 78 \n\nParte II: Reflex\u00f5es sociol\u00f3gicas sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil \n \n Essa segunda parte da tese dedica-se, primeiramente, no cap\u00edtulo 4, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica das intersec\u00e7\u00f5es entre sociologia e educa\u00e7\u00e3o no Brasil, buscando entender como \n\nse conforma a sociologia da educa\u00e7\u00e3o como campo no pa\u00eds, e como \u00e9 processada, em seu \n\ninterior, a tens\u00e3o sociol\u00f3gica a\u00e7\u00e3o x estrutura. A relev\u00e2ncia deste debate para a an\u00e1lise do \n\nobjeto desta tese est\u00e1 assentada em nossa compreens\u00e3o de que a escola e a educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar s\u00e3o espa\u00e7os sociais nos quais essa tens\u00e3o pode ser percebida com muita nitidez.  \n\n Resgata tamb\u00e9m as diferentes abordagens sobre o espa\u00e7o escolar de parte da \n\nsociologia, de um lado, e da educa\u00e7\u00e3o, de outro, propondo defini\u00e7\u00f5es para a escola e a \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar capazes de dialogar tanto com os tipos ideais de escolas desenhados no \n\ncap\u00edtulo 3, quanto com as escolas reais das quais nos falam as trajet\u00f3rias pesquisadas.   \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o, nos dedicamos tamb\u00e9m, no cap\u00edtulo 5, ao tra\u00e7ado de uma breve \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, que procura identificar chaves elucidativas acerca \n\nda conforma\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o social a partir de suas estruturas, din\u00e2micas e fun\u00e7\u00f5es, \n\nforjadas hist\u00f3rica e politicamente. Terminamos com um quadro da educa\u00e7\u00e3o escolar no \n\nBrasil. \n\n Considerando o fato de que partimos, para a constru\u00e7\u00e3o de nosso marco te\u00f3rico, do \n\npensamento de dois autores n\u00e3o-brasileiros \u2013 uma estadunidense e um franc\u00eas \u2013 parece-nos \n\nainda mais necess\u00e1rio o esfor\u00e7o de localiza\u00e7\u00e3o do nosso objeto e da nossa reflex\u00e3o te\u00f3rica \n\nna realidade nacional que nos cerca diretamente. Tanto Dubet, quanto Fraser formulam \n\nsuas teorias com forte respaldo nas realidades sociais, pol\u00edticas e hist\u00f3ricas vividas e \n\nobservadas em seus pa\u00edses \u2013 realidades que nos influenciam, mas que em muito diferem da \n\nnossa. Assim, neste esfor\u00e7o de contextualiza\u00e7\u00e3o, procuramos adaptar leituras e \n\ninstrumentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos ao nosso territ\u00f3rio. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 79 \n\n4. Zona de fronteira: a educa\u00e7\u00e3o como campo da pesquisa sociol\u00f3gica  \n  \n\n Este cap\u00edtulo se situa na fronteira entre a sociologia e a educa\u00e7\u00e3o. Tem o objetivo \n\nde reconhec\u00ea-la, percebendo seus contornos e seus limites, e tamb\u00e9m de abrir nela um \n\nespa\u00e7o poss\u00edvel de reflex\u00e3o cal\u00e7ado tanto em um lado, quanto no outro. \n\n Entrar, ainda que de maneira breve, nesta seara, justifica-se n\u00e3o apenas pela \n\nevidente localiza\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a do objeto desta tese, mas tamb\u00e9m pelo curioso afastamento \n\nentre um campo e outro observado no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970. O estudo que \n\nsustenta essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 o de Silva (2002), com o qual este cap\u00edtulo dialoga intensamente. \n\n Abordamos aqui, portanto, as rela\u00e7\u00f5es entre a sociologia e a educa\u00e7\u00e3o e, mais \n\nespecificamente, o processo de constitui\u00e7\u00e3o da Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, \n\nresgatando as rela\u00e7\u00f5es \u2013 os encontros e desencontros \u2013 entre os dois campos e procurando \n\nconectar as quest\u00f5es nas quais se desdobram as teorias da a\u00e7\u00e3o com a sociologia da \n\neduca\u00e7\u00e3o de maneira espec\u00edfica.  \n\n Como pensar na escola como uma institui\u00e7\u00e3o social hoje \u00e0 luz dos novos \n\nparadigmas do pensamento sociol\u00f3gico? Como, afinal, formular um novo sentido para a \n\neduca\u00e7\u00e3o formal a partir do conhecimento produzido e das interpreta\u00e7\u00f5es acumuladas pela \n\nsociologia a respeito do mundo social contempor\u00e2neo? Por que o espa\u00e7o escolar importa \n\nquando falamos sobre transforma\u00e7\u00e3o social? Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre ambos?  \n\n O cap\u00edtulo se divide, ent\u00e3o, em tr\u00eas momentos. Primeiro, recuando aos anos 1930, \n\naborda as conex\u00f5es entre a Sociologia e a Educa\u00e7\u00e3o, buscando entender, particularmente, \n\ncomo a sociologia da educa\u00e7\u00e3o se forma e como dialoga, te\u00f3rica e metodologicamente, \n\ncom as teorias da a\u00e7\u00e3o da sociologia contempor\u00e2nea. Em seguida, desenvolvemos uma \n\nreflex\u00e3o a partir da tens\u00e3o entre reprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o no pensamento sociol\u00f3gico \n\nsobre a educa\u00e7\u00e3o escolar. Finalmente, no terceiro momento, nosso olhar se volta para a \n\nescola como espa\u00e7o social singular e sociologicamente relevante; como espa\u00e7o \n\nprivilegiado para o estudo da experi\u00eancia social a partir do ponto de vista das rupturas e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 80 \n\n4.1. Sociologia e Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\n  \n\n A sociologia e a educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o campos de forte intersec\u00e7\u00e3o desde as origens da \n\nsociologia como ci\u00eancia, ainda no s\u00e9culo XIX (Durkheim, 1978). A identifica\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal como um espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o de central import\u00e2ncia para a pesquisa \n\nsociol\u00f3gica est\u00e1 presente no pensamento de muitos soci\u00f3logos e soci\u00f3logas. \n\n Al\u00e9m disso, a educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 um espa\u00e7o social em que a\u00e7\u00e3o social, sistema e \n\nestruturas se articulam constantemente, e onde a tens\u00e3o entre a autonomia dos sujeitos e a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social pode ser percebida de maneira bastante expl\u00edcita. \n\n A hist\u00f3ria da sociologia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, a partir da d\u00e9cada de 1930, \n\nacompanha, em grande medida, as oscila\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas do pr\u00f3prio campo \n\nsociol\u00f3gico, bem como as mudan\u00e7as de enfoque e de metodologia registradas ao longo das \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas de pesquisas em educa\u00e7\u00e3o. A compreens\u00e3o sobre as mudan\u00e7as da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e do interesse sociol\u00f3gico pelos fen\u00f4menos sociais ocorridas nos \u00faltimos \n\ncinq\u00fcenta anos \u00e9 fundamental n\u00e3o s\u00f3 para entendermos as novas abordagens da sociologia \n\nda educa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o processo de ruptura entre a sociologia e a educa\u00e7\u00e3o, ocorrido \n\nno final da d\u00e9cada de 1960. \n\n Em artigo de 2001, Brand\u00e3o assinala que, assim como ocorreu com o campo \n\nsociol\u00f3gico de maneira mais ampla a partir dos anos de 1960, a hegemonia das abordagens \n\nmacro-sociais sobre a educa\u00e7\u00e3o, observada na d\u00e9cada de 1960, foi sendo paulatinamente \n\nsubstitu\u00edda, especialmente a partir da d\u00e9cada de 1980, pelas leituras micro-sociais. Os \n\nm\u00e9todos quantitativos foram se combinando cada vez mais com os m\u00e9todos qualitativos de \n\npesquisa.  \n\n No entanto, segundo Brand\u00e3o, o que se observa \u00e9 uma substitui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final da \n\nd\u00e9cada de 1990, pelo menos, de uma abordagem por outra. Ou seja, do olhar macro \n\npredominante at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 nas pesquisas sociol\u00f3gicas sobre educa\u00e7\u00e3o no Brasil, \n\npassa-se a uma abordagem micro algo desarticulada da leitura de contextos hist\u00f3ricos e \n\nsociais. A promessa de uma nova sociologia, capaz de integrar as abordagens micro e \n\nmacro, n\u00e3o encontrava registro, conforme destacado pela autora na passagem abaixo \n\n(Brand\u00e3o, 2001: 161). \n\n\u201cCom a chegada da d\u00e9cada de 80, portanto, a cr\u00edtica ao \npositivismo e ao car\u00e1ter demasiadamente gen\u00e9rico das \nenquetes estat\u00edsticas (surveys) \u2013 distantes dos \n\n\n\n\t\n \u00a0 81 \n\nproblemas das escolas e das salas de aula \u2013 provocou \numa virada hegem\u00f4nica no campo das estrat\u00e9gias \nmetodol\u00f3gicas na sociologia da educa\u00e7\u00e3o. Os estudos \nde caso, a observa\u00e7\u00e3o participante e as estrat\u00e9gias de \npesquisa qualitativa foram gradativamente dominando a \npesquisa em educa\u00e7\u00e3o. (...). Por\u00e9m, diferentemente da \nexpectativa que express\u00e1vamos em 82, a prolifera\u00e7\u00e3o \ndessas abordagens indica que o \u2018novo movimento \nte\u00f3rico\u2019 de articula\u00e7\u00e3o entre as perspectivas macro e \nmicro, a que se referiu Alexander (1987), n\u00e3o \nencontrou muitos adeptos entre n\u00f3s\u201d.  \n\n  \n\n Van Zanten (1999), debru\u00e7ando-se tamb\u00e9m sobre os caminhos da sociologia da \n\neduca\u00e7\u00e3o na virada metodol\u00f3gica e conceitual observada a partir do final da d\u00e9cada de \n\n1970, tamb\u00e9m registra uma prefer\u00eancia crescente \u00e0 microssociologia, em um movimento \n\n\u201cno sentido de uma abertura mais relevante para as preocupa\u00e7\u00f5es e as maneiras de \n\nproceder dos sujeitos de estudo\u201d (Van Zanten, 1999: 49). \n\n No Brasil, a mudan\u00e7a de paradigma registra uma marca pol\u00edtica e hist\u00f3rica \n\nimportante, na qual se destaca uma cis\u00e3o entre os campos da sociologia e da educa\u00e7\u00e3o, \n\nconforme apontado por Silva (2002) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. A autora se dedica a \n\nconstruir uma \u201csociologia da sociologia da educa\u00e7\u00e3o\u201d, recuperando as intersec\u00e7\u00f5es entre os \n\ndois campos e tecendo uma reflex\u00e3o sobre os movimentos de aproxima\u00e7\u00e3o e \n\ndistanciamento que marcaram a hist\u00f3ria da sociologia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Assim, \n\ndesenvolve a hip\u00f3tese inicial de que: \n\n\u201ca educa\u00e7\u00e3o fora afastada do debate sociol\u00f3gico por ter \nsido definida, a partir da d\u00e9cada de 70, como institui\u00e7\u00e3o \nabstrata e reprodutora dos valores sociais, sem portanto \nqualquer possibilidade de contribuir para a mudan\u00e7a ou \ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade. Tal perspectiva teria \nesvaziado a tem\u00e1tica educacional de qualquer interesse \nsociol\u00f3gico\u201d (Silva, 2002: 09). \n\n \n\n A hip\u00f3tese final adotada em seu trabalho, no entanto, amplia o escopo de sua \n\nan\u00e1lise, propondo-se a identificar elementos pol\u00edticos e hist\u00f3ricos fundamentais, tanto para \n\na aproxima\u00e7\u00e3o, quanto para o afastamento entre as duas disciplinas no Brasil. Silva (2002: \n\n170) ir\u00e1 concluir que: \n\n\u201cA educa\u00e7\u00e3o perde a sua centralidade na investiga\u00e7\u00e3o \nsociol\u00f3gica no p\u00f3s-64. A crise do CBPE, o golpe \nmilitar, as faculdades de pedagogia e a recep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0 82 \n\nempobrecida das teorias reprodutivistas \u2013 enfim, o \ndesencanto com a educa\u00e7\u00e3o e as possibilidades de \nreforma social \u2013 geraram esse desinteresse. Ao se \ntornar a \u2018bandeira do inimigo\u2019 (governo militar), a \neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o interessa mais aos soci\u00f3logos\u201d. \n\n \n\n Em resenha do livro de Silva, Martins (2003: 168) sintetiza a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nsociologia e a educa\u00e7\u00e3o no Brasil no per\u00edodo de 1930 a 1980 demarcando tr\u00eas concep\u00e7\u00f5es \n\nemblem\u00e1ticas sobre a educa\u00e7\u00e3o: primeiro, com o Manifesto dos Pioneiros, em 1932, a \n\neduca\u00e7\u00e3o como \u201cinstrumento de democratiza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira\u201d; \n\nem seguida, entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, a educa\u00e7\u00e3o como uma institui\u00e7\u00e3o chave para \n\na transi\u00e7\u00e3o social do tradicional para o moderno; e terceiro, a partir da d\u00e9cada de 1960, \n\ncomo institui\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o social. Martins, assim como Silva, destaca esse terceiro \n\nper\u00edodo como o momento da cis\u00e3o para a sociologia da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cA partir da d\u00e9cada de 1970, a recep\u00e7\u00e3o e a leitura \nempobrecida, que tendia a associar de maneira \nmec\u00e2nica sistema educacional com reprodu\u00e7\u00e3o da \nordem social, da rec\u00e9m-chegada teoria estrutural-\nmarxista francesa e do marxismo norte-americano \nocasionou uma intensifica\u00e7\u00e3o por parte das ci\u00eancias \nsociais de um desencanto com o fen\u00f4meno da educa\u00e7\u00e3o \ne de sua associa\u00e7\u00e3o com propostas de reforma social\u201d. \n\n \n\n A coincid\u00eancia entre a mudan\u00e7a de paradigma das investiga\u00e7\u00f5es do campo da \n\nsociologia da educa\u00e7\u00e3o (da macrossociologia para a microssociologia) e o afastamento \n\npol\u00edtico e intelectual entre os campos da sociologia e da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser \n\nmenosprezada e pode abrir lugar a interessantes reflex\u00f5es acerca da persist\u00eancia de \n\ndeterminados paradigmas em detrimento de outros na sociologia brasileira contempor\u00e2nea.  \n\n O fato de a sociologia da educa\u00e7\u00e3o ter adotado a abordagem microssociol\u00f3gica com \n\nmais intensidade e dinamicidade, enquanto que para a sociologia, de maneira mais geral, \n\nesses novos paradigmas permanecem, inicialmente, algo marginais, certamente aprofunda \n\na dist\u00e2ncia entre os dois campos. \n\n De qualquer forma, a hip\u00f3tese inicial de Silva, de que a chegada das teorias \n\nreprodutivistas ao pa\u00eds, aliada \u00e0 conjuntura pol\u00edtica nacional estabelecida a partir do Golpe \n\nde 1964 e do discurso do governo militar acerca da educa\u00e7\u00e3o, tenha minado o interesse dos \n\nsoci\u00f3logos brasileiros pela educa\u00e7\u00e3o nos interessa na medida em que nos permite explorar \n\nas tens\u00f5es entre as interpreta\u00e7\u00f5es dominantes na Sociologia sobre a educa\u00e7\u00e3o na \n\n\n\n\t\n \u00a0 83 \n\nconforma\u00e7\u00e3o do campo da sociologia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Mais especificamente, \n\ninteressa-nos aprofundar o debate sobre as diferentes percep\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\nbuscando identificar na tens\u00e3o entre reprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o a chave interpretativa \n\npara a compreens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar na produ\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Assim, nos dedicaremos, a partir daqui, a um breve resgate das principais \n\nabordagens sociol\u00f3gicas do campo educacional. Para fins anal\u00edticos, organizamos as \n\nabordagens acerca da \u201cfinalidade\u201d e do sentido da educa\u00e7\u00e3o escolar em torno de tr\u00eas \n\nconcep\u00e7\u00f5es: (i) uma concep\u00e7\u00e3o de fundo durkheiminiano de educa\u00e7\u00e3o como institui\u00e7\u00e3o \n\ntransmissora de valores sociais e, ao mesmo tempo, mantenedora dos la\u00e7os sociais; (ii) \n\numa concep\u00e7\u00e3o bourdieusiana de educa\u00e7\u00e3o como instrumento da reprodu\u00e7\u00e3o social; e (iii)  \n\numa concep\u00e7\u00e3o de fundo freireano de educa\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o e instrumento da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\n \n\n4.1.1. A educa\u00e7\u00e3o como mantenedora dos la\u00e7os sociais. \n\n \n\n Dubet (1994), em Sociologia da Experi\u00eancia, se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ao recuperar a \n\nabordagem cl\u00e1ssica da Sociologia a respeito da a\u00e7\u00e3o social e de sua rela\u00e7\u00e3o com o sistema \n\nsocial. Ele apresenta a a\u00e7\u00e3o social a partir dos repert\u00f3rios de a\u00e7\u00f5es e l\u00f3gicas dispon\u00edveis no \n\nsistema. Este card\u00e1pio limitado de respostas poss\u00edveis para acionamento dos atores \n\ncomporia, para essa abordagem da Sociologia cl\u00e1ssica, segundo Dubet, a raz\u00e3o de ser da \n\neduca\u00e7\u00e3o. \u201cA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a aprendizagem das disposi\u00e7\u00f5es para ocupar estes pap\u00e9is\u201d \n\n(Dubet, 1994: 35).  \n\n Os pap\u00e9is, neste caso, seriam as respostas \u201cencarnadas\u201d pelos indiv\u00edduos na \n\nintera\u00e7\u00e3o social. E \u00e0 escola, caberia a transmiss\u00e3o dos repert\u00f3rios e das l\u00f3gicas a serem \n\nacionadas pelos atores. De acordo com essa leitura, a escola seria mais bem-sucedida \n\nquanto mais eficaz ela fosse na socializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos de acordo com as normas e \n\npadr\u00f5es hegem\u00f4nicos em uma determinada sociedade. \n\n Dubet discorda da possibilidade dessa socializa\u00e7\u00e3o total, jogando luz sobre as \n\nlacunas de todo o processo de socializa\u00e7\u00e3o. Antes, no entanto, dialoga com alguns \n\nsoci\u00f3logos que pensaram sobre a rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo e sociedade. Refere-se primeiro a \n\nParsons (in Dubet, 1994), recuperando sua no\u00e7\u00e3o de que pap\u00e9is sociais e \n\n\n\n\t\n \u00a0 84 \n\npersonalidades/identidades se confundem quando um processo de socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem-\n\nsucedido, n\u00e3o havendo deslocamentos ou distanciamentos no processo. \u201cQuando falamos \n\nde um indiv\u00edduo socializado plenamente, um papel n\u00e3o \u00e9 qualquer coisa que ele \n\ndesempenha, \u00e9 alguma coisa que ele \u00e9\u201d (citado por Dubet, ibid: 35).  \n\n Seguindo nesse rastro, Dubet (1994) chega a Elias, que avan\u00e7a na explica\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo e da individualidade, ultrapassando a fronteira dos pap\u00e9is sociais feitos \n\npersonalidade, conforme proposto por Parsons, e avan\u00e7ando no sentido da defini\u00e7\u00e3o do \n\nego, o qual, fruto do processo mesmo de socializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o que permitir\u00e1 ao indiv\u00edduo n\u00e3o \n\ns\u00f3 interiorizar os pap\u00e9is e normas sociais a ponto de senti-los como seus pr\u00f3prios, sem \n\ndeslocamentos ou distanciamentos, mas a ponto tamb\u00e9m de senti-los como elementos de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, de individua\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cQuanto mais forte for o controle social interiorizado, \nmaior \u00e9 a parte de recalcamento das puls\u00f5es, mais se \ndesenvolve o sentimento do Ego, o sentimento de ser \num indiv\u00edduo particular cujos sentimentos, cujas \nemo\u00e7\u00f5es e cujas rea\u00e7\u00f5es s\u00f3 a ele pertencem\u201d (Dubet, \n1994: 40).  \n\n \n\n Podemos ler, tanto em Parsons, como em Elias, um sentido de constru\u00e7\u00e3o de \n\nindividualidade e, em alguma medida, tamb\u00e9m de subjetividade, atribu\u00eddo ao processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trataria exatamente de processos de constru\u00e7\u00e3o de sujeitos aut\u00f4nomos, \n\nmas podemos pensar em uma grada\u00e7\u00e3o aqui. No caso de Parsons, ter\u00edamos um n\u00edvel inicial \n\nde individualiza\u00e7\u00e3o, no qual processos de socializa\u00e7\u00e3o individualizam os pap\u00e9is sociais, \n\ntransformando-os em atributos da personalidade dos indiv\u00edduos. Um processo que \n\ntranscorre, do ponto de vista dos indiv\u00edduos, no campo da subjetividade. \n\n No caso de Elias, poder\u00edamos pensar em um segundo n\u00edvel, j\u00e1 de subjetiva\u00e7\u00e3o, no \n\nqual os processos de socializa\u00e7\u00e3o e de individualiza\u00e7\u00e3o adquiririam, sob o olhar dos \n\npr\u00f3prios indiv\u00edduos, um sentido subjetivo. O entendimento da socializa\u00e7\u00e3o como a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais permanece, mas ultrapassa a fronteira da subjetividade, \n\nganhando atribui\u00e7\u00e3o de significado particular pelo indiv\u00edduo, ent\u00e3o feito sujeito. \n\n A finalidade mais b\u00e1sica e expl\u00edcita da educa\u00e7\u00e3o, nessas duas concep\u00e7\u00f5es, ecoa \n\nainda a no\u00e7\u00e3o de Durkheim de que \u201c\u00e9 a educa\u00e7\u00e3o que permite a manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os \n\nsociais nas sociedades modernas\u201d (Silva, 2002: 20). Para a autora, ainda que a no\u00e7\u00e3o de \n\nsociedade coesa de Durkheim pare\u00e7a estar datada, \u201csua defini\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o como \n\n\n\n\t\n \u00a0 85 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o central das sociedades de solidariedade org\u00e2nica, socializadora das novas \n\ngera\u00e7\u00f5es nos valores sociais, com exist\u00eancia concreta e hist\u00f3rica continua atual\u201d (Silva, \n\n2002: 21). \n\n A ruptura que se estabelece no momento seguinte, quando da apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nteoria da reprodu\u00e7\u00e3o social por Bourdieu e Passeron (2010), \u00e9 sentida, precisamente, na \n\nno\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo e, mais fortemente, na no\u00e7\u00e3o de sujeito \u2013 na nega\u00e7\u00e3o da possibilidade \n\nde constru\u00e7\u00e3o de sujeitos aut\u00f4nomos e da a\u00e7\u00e3o social como potencial transformadora de \n\nrealidades sociais.  \n\n Conforme apontado por Dubet, a chamada \u201csociologia cr\u00edtica\u201d, encarnada por \n\nBourdieu, pretende romper com a sociologia cl\u00e1ssica repensando a no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo e \n\nfazendo cair por terra a tentativa de constru\u00e7\u00e3o de uma teoria social que incorpore a no\u00e7\u00e3o \n\ndo ego para a interpreta\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais.   \n\n  \n\n \n\n4.1.2. A educa\u00e7\u00e3o na fun\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n\u201c\u00c9 provavelmente por um efeito de in\u00e9rcia cultural que \ncontinuamos tomando o sistema escolar como um fator \n\nde mobilidade social, segundo a ideologia da \u2018escola \nlibertadora\u2019, quando, ao contr\u00e1rio, tudo tende a \n\nmostrar que ele \u00e9 um dos fatores mais eficazes de \nconserva\u00e7\u00e3o social, pois fornece a apar\u00eancia de \n\nlegitimidade \u00e0s desigualdades sociais, e sanciona a \nheran\u00e7a cultural e o dom social tratado como dom \n\nnatural\u201d  \n(Bourdieu, 2011).  \n\n \n\n \n\n Quando Bourdieu e Passeron, em 1978, publicam A Reprodu\u00e7\u00e3o, eles produzem \n\numa mudan\u00e7a profunda na interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica e pol\u00edtica acerca da educa\u00e7\u00e3o escolar. \n\nN\u00e3o apenas por incorporar \u00e0s an\u00e1lises sobre a educa\u00e7\u00e3o formal a dimens\u00e3o das \n\ndesigualdades de classe, mas por romper com a no\u00e7\u00e3o de que a escola \u00e9 o mais eficaz \n\ncaminho de mobilidade social. \n\n Denunciam a fal\u00e1cia da meritocracia e exp\u00f5e as fragilidades de um sistema que, na \n\nFran\u00e7a, naquele momento, come\u00e7ava a experimentar um processo de universaliza\u00e7\u00e3o que \n\nmudou a rela\u00e7\u00e3o da juventude com a escola. Nogueira e Nogueira (2004: 14) apontam que \n\n\n\n\t\n \u00a0 86 \n\n\u201ca decep\u00e7\u00e3o dessa \u2018gera\u00e7\u00e3o enganada\u2019, como diz Bourdieu, alimentou uma cr\u00edtica feroz ao \n\nsistema educacional e contribui para a eclos\u00e3o do amplo movimento de contesta\u00e7\u00e3o social \n\nde 1968\u201d. \n\n A compreens\u00e3o de que a escola, ent\u00e3o, funcionava n\u00e3o como um instrumento de \n\nascens\u00e3o e de desenvolvimento social, mas sim como um mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais estruturantes da sociedade, abriu um caminho novo \n\ndentro dos estudos sociol\u00f3gicos sobre a educa\u00e7\u00e3o. \n\n Bourdieu, al\u00e9m disso, tentava de alguma forma superar a tens\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura, entre subjetividade e objetividade, no campo sociol\u00f3gico e seus estudos sobre a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social foram campo f\u00e9rtil para sua reflex\u00e3o nesse sentido. O autor resistia aos \n\nparadigmas interacionistas que despontavam na Sociologia, ainda que tamb\u00e9m resistisse ao \n\nestruturalismo puro. Encontrou no conceito de habitus uma maneira de equalizar essa \n\ndicotomia, propondo a a\u00e7\u00e3o social como um elemento da realidade, mas um elemento que \n\nexiste e que se desdobra a partir de certo repert\u00f3rio adscrito e restrito. \n\n\u201cSegundo Bourdieu, as produ\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \nparticipam da reprodu\u00e7\u00e3o das estruturas de domina\u00e7\u00e3o \nsocial, por\u00e9m, fazem-no de uma forma indireta e, \u00e0 \nprimeira vista, irreconhec\u00edvel\u201d (Nogueira e Nogueira, \n2004: 35). \n\n \n\n Dubet (1994) destaca a tentativa de Bourdieu de se distanciar da sociologia cl\u00e1ssica \n\nprecisamente ao propor a supera\u00e7\u00e3o da dicotomia entre subjetivismo e objetivismo, \n\ndestituindo os indiv\u00edduos do ego e, portanto, de qualquer possibilidade de liberdade ou \n\nautonomia para al\u00e9m daquela poss\u00edvel dentro de um determinado campo, acionados os \n\nrecursos previstos para um determinado habitus \u2013 estariam ambas restritas aos c\u00f3digos e \n\nrepert\u00f3rios absorvidos por cada ator social.  \n\n O autor pondera que, ao fim, a tentativa de Bourdieu de romper com a dicotomia \n\ntermina por aproxim\u00e1-lo de um paradigma mais objetivista e bastante determinista, que \n\ntermina por rejeitar a subjetividade e a possibilidade da constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos, \n\nreafirmando a atua\u00e7\u00e3o de cada ator dentro do marco do habitus particular a um \n\ndeterminado campo. \u201cO ator est\u00e1 t\u00e3o firmemente identificado com o sistema e o monismo \n\ndo soci\u00f3logo \u00e9 t\u00e3o radical que o habitus surge ao mesmo tempo como uma causa e como \n\numa conseq\u00fc\u00eancia\u201d, afirma Dubet (1994: 77). \n\n\n\n\t\n \u00a0 87 \n\n Na verdade, o que Bourdieu e sua teoria afirmam, \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o produz a \n\nrealidade social, sen\u00e3o se organiza a partir dela e com a finalidade de manter intacta a \n\nordem hegem\u00f4nica que a organiza e coordena.  \n\n\u201cA estrutura das oportunidades objetivas de ascens\u00e3o \nsocial e, mais precisamente, das oportunidades de \nascens\u00e3o pela escola condicionam as atitudes frente \u00e0 \nescola e \u00e0 ascens\u00e3o pela escola \u2013 atitudes que \ncontribuem, por uma parte determinante, para definir as \noportunidades de se chegar \u00e0 escola, de aderir a seus \nvalores ou a suas normas e de nela ter \u00eaxito; de realizar, \nportanto, uma ascens\u00e3o social \u2013 e isso por interm\u00e9dio \nde esperan\u00e7as subjetivas (partilhadas por todos os \nindiv\u00edduos definidos pelo mesmo futuro objetivo e \nrefor\u00e7adas pelos apelos \u00e0 ordem do grupo), que n\u00e3o s\u00e3o \nsen\u00e3o as oportunidades objetivas intuitivamente \napreendidas e progressivamente interiorizadas\u201d \n(Bourdieu, 2011). \n\n \n\n No entanto, sem discordar da no\u00e7\u00e3o de que educa\u00e7\u00e3o e escola s\u00e3o parte do mundo \n\nsocial e se organizam e se estruturam a partir dos mesmos princ\u00edpios que organizam e \n\nestruturam esse mundo social, parece-nos necess\u00e1rio aproximar o olhar dos espa\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar, das trajet\u00f3rias e das experi\u00eancias dos sujeitos que circulam nesses \n\nespa\u00e7os, para entender as tens\u00f5es e as disputas que ali se desenrolam.  \n\n A aproxima\u00e7\u00e3o do olhar nos revela a escola como um espa\u00e7o eminentemente \n\npol\u00edtico, no sentido da disputa do espa\u00e7o p\u00fablico, e a educa\u00e7\u00e3o escolar como um processo \n\nde fun\u00e7\u00f5es cumulativas, que guarda aspectos da abordagem durkheiminiana, mas que \n\ntamb\u00e9m reverbera a reprodu\u00e7\u00e3o da ordem hegem\u00f4nica, conforme proposto por Bourdieu. \n\n A possibilidade de se pensar a educa\u00e7\u00e3o escolar como espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais, de transgress\u00f5es e rupturas \u2013 no sentido proposto das a\u00e7\u00f5es disruptivas \u2013 e como \n\nespa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de subjetividades e identidades coletivas se abre nesse movimento de \n\naproxima\u00e7\u00e3o e no reconhecimento do espa\u00e7o escolar e da educa\u00e7\u00e3o formal como lugar e \n\nprocesso de car\u00e1ter pol\u00edtico e, portanto, disput\u00e1vel.  \n\n Segundo a maneira como entendemos esse lugar e esse processo, a possibilidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da liberdade, da autonomia e das transforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o esconde nem desmente o \n\ncar\u00e1ter reprodutivista das desigualdades estruturantes da sociedade presente na educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar. A possibilidade da articula\u00e7\u00e3o entre as duas abordagens est\u00e1, precisamente, na \n\n\n\n\t\n \u00a0 88 \n\naproxima\u00e7\u00e3o do olhar e na no\u00e7\u00e3o de que existem sim espa\u00e7os e recursos subjetivos e \n\nobjetivos para a ruptura, fora e dentro dos espa\u00e7os escolares.  \n\n \n\n \n\n4.1.3. Educa\u00e7\u00e3o como liberdade.  \n\n \n\n\u201cUrging all of us to open our minds and hearts so that \nwe can know beyond the boundaries of what is \n\nacceptable, so that we can think and rethink, so we can \ncreate new visions, I celebrate teaching that enables \n\ntransgressions \u2013 a movement against and beyond \nboundaries. It is that movement which makes education \n\nthe practice of freedom27\u201d  \n(hooks, 1994: 12).  \n\n \n\n \n\n Pensar na educa\u00e7\u00e3o escolar como espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00f5es sociais implica em \n\nrefletir sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar como espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de autonomia e de justi\u00e7a \n\nsocial. Significa extrapolar as fronteiras que a sociologia da educa\u00e7\u00e3o estabeleceu ao \n\ndefinir a educa\u00e7\u00e3o escolar como uma institui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter conservador e reprodutor.  \n\n N\u00e3o nos parece coerente, nem sequer realista, atribuir \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, por si s\u00f3, \n\na miss\u00e3o de libertar e de transformar \u2013 no sentido da justi\u00e7a social \u2013, mas nos parece sim \n\nposs\u00edvel entender a educa\u00e7\u00e3o escolar como um espa\u00e7o onde essa experi\u00eancia de liberdade, \n\nautonomia e luta por justi\u00e7a social se fa\u00e7a poss\u00edvel, conforme a experi\u00eancia com o Projeto \n\nOnda aponta.  \n\n \u00c9 precisamente pela polissemia e pela polifonia identificadas nos espa\u00e7os escolares \n\nbrasileiros, que entendemos poss\u00edvel um projeto de educa\u00e7\u00e3o escolar que incorpore a \n\nmiss\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para a cidadania com car\u00e1ter transformador, comprometido com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social. \n\n Conforme destacado por Silva (2002: 09), a abordagem da educa\u00e7\u00e3o escolar como \n\num espa\u00e7o democr\u00e1tico, capaz de contribuir para a transforma\u00e7\u00e3o social, \u00e9 mais \n\ncomumente observada entre educadores, que entre soci\u00f3logos. A constata\u00e7\u00e3o corrobora a \n\n                                                \n27 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cChamando a todos n\u00f3s para abrir nossos cora\u00e7\u00f5es e mentes, de modo que possamos \nver para al\u00e9m das fronteiras do aceit\u00e1vel, de modo que possamos pensar e repensar, de modo que possamos \ncriar novas vis\u00f5es, celebro o ensino que possibilita transgress\u00f5es \u2013 um movimento contra e para al\u00e9m das \nfronteiras. \u00c9 esse movimento que faz da educa\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica da liberdade\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 89 \n\nhip\u00f3tese de Silva a respeito do desinteresse mais recente das ci\u00eancias sociais sobre o \n\ncampo educacional, e parece confirmar a afirma\u00e7\u00e3o da autora de que esse desinteresse se \n\nestabelece ap\u00f3s certo alinhamento da sociologia da educa\u00e7\u00e3o brasileira ao pensamento \n\nreprodutivista de Bourdieu. \n\n Para n\u00f3s, no entanto, resulta relevante entabular conversa\u00e7\u00f5es com educadores e \n\neducadoras que percebem, na educa\u00e7\u00e3o escolar, os espa\u00e7os vazios dos processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o a\u00ed situados. Pensando a partir do conceito da experi\u00eancia \n\nsocial e da no\u00e7\u00e3o de autonomia dos sujeitos, entendemos que a escola seja um espa\u00e7o \n\nprivilegiado para o desenrolar de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter disruptivo capazes de contribuir com a \n\npromo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social.  \n\n Al\u00e9m disso, o di\u00e1logo com esses autores e autoras nos introduz ao campo da pr\u00e1tica \n\neducativa, das rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre docentes e estudantes, entre sujeitos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e sistemas escolares. Situam as escolas politicamente e a partir da refer\u00eancia \n\ndos sujeitos que nelas interagem. Torna-se, assim, um di\u00e1logo que avan\u00e7a e enriquece as \n\nreflex\u00f5es sociol\u00f3gicas acerca da educa\u00e7\u00e3o escolar, pois que acrescentam dimens\u00f5es \n\nfrequentemente negligenciadas pela sociologia. Tratam-se das abordagens da educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo liberdade e transgress\u00e3o, da educa\u00e7\u00e3o como direito, e da cidadania como um atuar \n\nconsciente no mundo social para a constru\u00e7\u00e3o de um coletivo que sirva igualmente a todos.  \n\n Acrescentam tamb\u00e9m as m\u00faltiplas dimens\u00f5es das desigualdades e injusti\u00e7as \n\nsociais, extrapolando o olhar monol\u00edtico para a dimens\u00e3o de classe, ainda que mantendo-o \n\nimprescind\u00edvel para a an\u00e1lise do campo, e ampliando o alcance da mirada para as \n\ndimens\u00f5es de g\u00eanero e ra\u00e7a. \n\n Nesse contexto, trazemos para o di\u00e1logo dois educadores norte-americanos \u2013 Apple \n\n(2013) e hooks28 (1994) \u2013 alinhados ao e inspirados pelo pensamento freireano. Apple e \n\nhooks definem Paulo Freire como refer\u00eancia central n\u00e3o apenas para sua reflex\u00e3o acerca da \n\neduca\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m, e principalmente, para sua pr\u00e1tica como educador e educadora. \n\n Em Teaching do Transgress \u2013 Education as the Practice of Freedom, de 1994, \n\nhooks nos conduz pelos caminhos de suas reflex\u00f5es acerca da pr\u00e1tica docente como pr\u00e1tica \n\ntransgressora e libertadora, e do processo de ensino-aprendizagem como um processo \n\nprazeroso. Tendo a pedagogia feminista e a pedagogia freireana como pontos de partida, \n\nhooks (1994: 207) defende que: \n                                                \n28 Mantenho a grafia adotada pela autora para seu pseud\u00f4nimo, com nome e sobrenome escritos em letras \nmin\u00fasculas.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 90 \n\n\u201cThe classroom, with all its limitations, remains a \nlocation of possibility. In that field of possibility we \nhave the opportunity to labor for freedom, to demand of \nourselves and our comrades, an openness of mind and \nheart that allows us to face reality even as we \ncollectively imagine ways to move beyond boundaries, \nto transgress. This is education as the practice of \nfreedom\u201d29.  \n\n \n\n Transitando por sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, ora como educadora, ora como estudante, \n\nhooks nos chama a um mergulho na experi\u00eancia singular de cada sujeito no processo \n\neducacional. Ela nos joga a uma dimens\u00e3o em que cada sujeito em uma escola vive a \n\nexperi\u00eancia social e subjetiva desse processo educacional a partir das marcas sociais que \n\ncarrega. E a classe, a ra\u00e7a, o sexo e a identidade de g\u00eanero, todas elas s\u00e3o marcas \n\ndefinidoras de condi\u00e7\u00f5es de desigualdades e da experi\u00eancia educacional que cada \n\nindiv\u00edduo ter\u00e1 e que definir\u00e1 a possibilidade e o alcance de sua constitui\u00e7\u00e3o como sujeito \n\naut\u00f4nomo, capaz de produzir rupturas e transforma\u00e7\u00f5es e capaz de existir no mundo social.  \n\n As dimens\u00f5es estruturantes das desigualdades est\u00e3o, em hooks, t\u00e3o presentes \n\nquanto as dimens\u00f5es da subjetividade e do afeto. E ser\u00e1 na experi\u00eancia \u2013 essa composi\u00e7\u00e3o \n\nde l\u00f3gicas e dimens\u00f5es de combina\u00e7\u00f5es finitas, por\u00e9m imprevis\u00edveis \u2013 que cada sujeito se \n\nconstituir\u00e1. A possibilidade da constru\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia e da reflexividade acerca das \n\nestruturas e das marcas sociais nesse processo subjetivo de constru\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo \n\nno mundo \u00e9 o que ir\u00e1 permitir a constru\u00e7\u00e3o de identidades vinculadas a coletividades e \n\nhabilitadas para agir no mundo social.  \n\n Apple (2013) acrescenta alguns elementos importantes a essa reflex\u00e3o. Em livro \n\nrecente, recupera seu di\u00e1logo com Paulo Freire, George Counts, W. E. B. Du Bois e Carter \n\nG. Woodson, e analisa as experi\u00eancias do or\u00e7amento participativo e da escola cidad\u00e3 em \n\nPorto Alegre, a fim de responder a quest\u00e3o que intitula o livro, Can education change \n\nsociety?  \n\n Ao fim, conclui que a pergunta do t\u00edtulo \u00e9 equivocada, pois toma a educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar como algo independente da sociedade, quando, na verdade, \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nparte da sociedade\u201d. Assim, as transforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o poderiam se dar unilateralmente, \n                                                \n29 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cA sala de aula, com todas as suas limita\u00e7\u00f5es, mant\u00e9m-se como um lugar de \npossibilidade. Neste campo de possibilidade, n\u00f3s temos a oportunidade de trabalhar pela liberdade, de \ndemandar de n\u00f3s mesmos e de nossos camaradas uma abertura de mente e cora\u00e7\u00e3o que nos permita encarar a \nrealidade, at\u00e9 mesmo quando, coletivamente, imaginamos maneiras de nos mover para al\u00e9m das fronteiras, \ntransgredir. Essa \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de liberdade\u201d.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 91 \n\ndisparadas por uma educa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria e democr\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o escolar \n\ne as demais dimens\u00f5es da sociedade n\u00e3o \u00e9 linear. E as transforma\u00e7\u00f5es sociais em dire\u00e7\u00e3o a \n\nmais justi\u00e7a social somente ser\u00e3o poss\u00edveis por meio de pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e de \n\nreconhecimento que respondem \u00e0s m\u00faltiplas desigualdades que estruturam nossa \n\nsociedade. \n\n\u201cCan education change society? The answer can be \n\u2018Yes\u2019. But if and only if what we do is grounded in \nlarger projects, respectful of our differences, connected \nto the process of building and defending decentered \nunities that will give us collective strength, and mindful \nthat the path will be long and difficult30\u201d (Apple, 2013: \n165). \n\n \n\n Enquanto hooks nos lan\u00e7a para a a\u00e7\u00e3o e para a experi\u00eancia dos sujeitos, para a \n\ncapacidade de transgress\u00e3o no processo de ensino e aprendizagem e para o poder \n\ntransformador que essa transgress\u00e3o carrega; Apple nos remete \u00e0s estruturas desiguais de \n\numa sociedade da qual a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 parte. De certa maneira, o di\u00e1logo com esses dois \n\nautores aterrissa, no campo da educa\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo que estabelecemos com Fraser e Dubet.  \n\n Ao fim, s\u00e3o essas as duas dimens\u00f5es que tentamos conciliar aqui, nessa zona de \n\nfronteira: a dimens\u00e3o subjetiva dos atores envolvidos no processo da educa\u00e7\u00e3o escolar e a \n\ndimens\u00e3o estrutural das desigualdades e injusti\u00e7as sociais que adentram e que se \n\nreproduzem em territ\u00f3rio escolar.  \n\n Olhar para a experi\u00eancia humana, seja ela onde for \u2013 na escola ou em qualquer \n\noutro espa\u00e7o da vida social \u2013, requer abrir espa\u00e7o para as fissuras, as disson\u00e2ncias e os \n\nimponder\u00e1veis que a exclusiva leitura sociol\u00f3gica muitas vezes dificulta. Olhar para a \n\nexperi\u00eancia social dos sujeitos sem olhar para as emo\u00e7\u00f5es, para as dores e para os prazeres \n\nque ela cont\u00e9m ser\u00e1 o mesmo que olhar sem se dar conta dos determinantes sociais que a \n\npautam, pressionam e tensionam31.  \n\n                                                \n30 Em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cA educa\u00e7\u00e3o pode mudar a sociedade? A resposta pode ser \u2018Sim\u2019. Mas se, e somente se, \no que fazemos estiver assentado em projetos mais amplos, que respeitem nossas diferen\u00e7as e se conectem \ncom o processo de constru\u00e7\u00e3o e defesa de unidades descentralizadas que nos deem for\u00e7a coletiva, e com a \nconsci\u00eancia de que o caminho ser\u00e1 longo e dif\u00edcil\u201d. \n\t\n \u00a0\n31 Cabe aqui uma refer\u00eancia a um campo mais recente dentro da sociologia que come\u00e7a a se debru\u00e7ar \nprecisamente sobre esse desafio. A sociologia das emo\u00e7\u00f5es prop\u00f5e uma abordagem que considera n\u00e3o apenas \na subjetividade e as emo\u00e7\u00f5es dos sujeitos como fen\u00f4menos sociais (Pais, 2006) mas que considera tamb\u00e9m o \npr\u00f3prio conhecimento sociol\u00f3gico como uma constru\u00e7\u00e3o emocional (Game, 1997). Os desdobramentos do \n\n\n\n\t\n \u00a0 92 \n\n4.2. A escola na sociedade. \n\n \n\n\u201cN\u00e3o foi somente por um simples efeito de moda \nintelectual que a sociologia da educa\u00e7\u00e3o abandonou \n\num tanto os grandes inqu\u00e9ritos macro-sociol\u00f3gicos \npara estudar os processos mais delicados de \n\n\u2018produ\u00e7\u00e3o\u2019 das desigualdades sociais. \u00c9 evidente que, \nem grande medida, \u00e9 a pr\u00f3pria escola, por meio de \n\nsuas m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es, que \u2018acelera\u2019 e refor\u00e7a as \ndesigualdades que recebe\u201d (Dubet, 1994: 175). \n\n  \n\n \n\n Se a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida como o instrumento da reprodu\u00e7\u00e3o de uma realidade \n\nsocial hegem\u00f4nica e, normalmente, desigual, ela deve, ao mesmo tempo e por isso mesmo, \n\nser encarada como um l\u00f3cus central de disputa de sentido e de constru\u00e7\u00e3o de rupturas. A \n\neduca\u00e7\u00e3o formal est\u00e1 impregnada de conte\u00fados pol\u00edticos e, via de regra, de repert\u00f3rios \n\ndominantes e opressores. Mas tamb\u00e9m est\u00e1 repleta de lacunas e frestas, de conflitos, \n\nperformances e a\u00e7\u00f5es transgressoras, capazes de estimular e de produzir rupturas dentro e \n\npara al\u00e9m dos espa\u00e7os escolares. \n\n Al\u00e9m disso, a experi\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o em um sentido mais amplo, para al\u00e9m das \n\nfronteiras do Estado e de seus repert\u00f3rios hegem\u00f4nicos, est\u00e1 tamb\u00e9m impregnada de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de subjetividades, identidades e coletividades. Este pode \n\nser entendido como, mais que uma finalidade de fundo pr\u00e1tico, um sentido a partir do qual \n\npodemos derivar todos os outros: o sentido da coes\u00e3o social (Durkheim), o da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial (Bourdieu e Passeron) e o da transforma\u00e7\u00e3o social (Apple e hooks).  \n\n Podemos entender que a escola apenas funciona como esse instrumento de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade coesa, como aparelho disciplinador e reprodutor da ordem, \n\nporque nela se processam experi\u00eancias sociais nas quais se conflitam cotidianamente as \n\ndiferentes dimens\u00f5es da injusti\u00e7a social e as diferentes l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o social, conforme \n\nexplorado no cap\u00edtulo 3. E porque a escola permanece como, sen\u00e3o uma institui\u00e7\u00e3o, ao \n\nmenos uma organiza\u00e7\u00e3o do Estado cuja finalidade \u00e9 construir a cidadania concebida por \n\naquele Estado. \n\n                                                \nestudo desenvolvido nesta tese se beneficiariam, certamente, de um di\u00e1logo aprofundado com esse campo da \nsociologia.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 93 \n\n A escola e a educa\u00e7\u00e3o formal constitu\u00edram-se como instrumentos essenciais tanto \n\npara o processo de institui\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o dos Estados modernos, como para conter a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria resultante do longo e complexo processo hist\u00f3rico da \n\nmodernidade.  \n\n Nos tempos modernos em que vivemos, em que os la\u00e7os tradicionais parecem ser \n\ncada vez mais fr\u00e1geis, a escola estabelece, com a fam\u00edlia, uma intensa e paradoxal rela\u00e7\u00e3o \n\nde afastamento e de complementaridade. Almeida e Martins (2008: 09) ao se referirem ao \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o da \u201cescola \u00fanica e obrigat\u00f3ria\u201d, afirmam:  \n\n\u201cEncarregada de formar os cidad\u00e3os necess\u00e1rios \u00e0 nova \nordem pol\u00edtica, a escola torna-se progressivamente \nencarregada tamb\u00e9m de garantir que o destino social \ndos indiv\u00edduos deixe de ser definido pelo nascimento. \n(...) A escola se quer aut\u00f4noma das fam\u00edlias. Atribui-se, \nent\u00e3o, \u00e0 m\u00e1quina escolar de classifica\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o \nde diplomas e certificados que, pensados como \nresultado de um processo em que as crian\u00e7as e jovens \ns\u00e3o avaliados em igualdade de condi\u00e7\u00f5es, tomam \nlegitimamente o lugar dos sobrenomes, isto \u00e9, dos \nnomes de fam\u00edlia, na defini\u00e7\u00e3o do percurso social a que \nest\u00e3o destinados seus possuidores\u201d. \n\n \n\n A escola \u00e9 o espa\u00e7o institucional e estatal extra-domiciliar da socializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m comumente associada ao espa\u00e7o institucional \u201cseguro\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o \n\namea\u00e7ador das ruas e como compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de uma experi\u00eancia familiar e \n\ndom\u00e9stica acolhedora.  \n\n No entanto, seu sentido ir\u00e1 variar conforme o contexto nacional e local no qual est\u00e1 \n\ninserida, conforme as articula\u00e7\u00f5es que estabelece com comunidade e fam\u00edlias, conforme a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o que se estabele\u00e7a entre os diferentes e diversos sujeitos que dela fazem parte. \n\nEssa no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e acolhimento, por exemplo, pode ser relativa \u2013 uma escola \n\np\u00fablica ser\u00e1 um lugar mais seguro para algumas fam\u00edlias, e um lugar amea\u00e7ador para \n\noutras, a depender de seu lugar nos estratos sociais e nas fronteiras geogr\u00e1ficas de uma \n\ncidade. Ser\u00e1 a possibilidade da \u201cilumina\u00e7\u00e3o\u201d e da ascens\u00e3o social para uns, e da \n\ntransgress\u00e3o e do desvio para outros.  \n\n Linhares (2008: 97), em interessante artigo sobre \u201cos significados da inf\u00e2ncia e da \n\nescolariza\u00e7\u00e3o para um grupo de ex-colonos da cafeicultura fluminense\u201d, destaca o sentido \n\ntransgressor que a escola pode adquirir em um contexto em que os c\u00f3digos tradicionais \n\n\n\n\t\n \u00a0 94 \n\nainda preponderam. A autora ir\u00e1 afirmar que \u201ca escola, dentro daquele universo, embora \n\nprogressivamente valorizada, representava um caminho de abertura e era percebida por \n\ngrande parte dos pais como uma esp\u00e9cie de amea\u00e7a, sobretudo para as meninas\u201d. \n\n Mais recentemente, ao passar a ser concebida como um direito, em um processo \n\nparipasso aos de constru\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e, posteriormente, dos direitos da \n\ninf\u00e2ncia e da adolesc\u00eancia, ela passa a ser tamb\u00e9m o lugar da constitui\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos e \n\nde sujeitos de direito dentro das sociedades contempor\u00e2neas.  \n\n Em processos coordenados e imbricados, a constru\u00e7\u00e3o de uma nova vis\u00e3o sobre a \n\ninf\u00e2ncia e a no\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como um direito de crian\u00e7as e adolescentes traz \u00e0 tona o \n\ndebate sobre o lugar das crian\u00e7as e adolescentes no processo de escolariza\u00e7\u00e3o \u2013 de um \n\nlugar passivo de receptor de conte\u00fados e normas sociais, assumem o lugar de sujeitos de \n\ndireitos e de atores sociais (Rosemberg e Mariano, 2010). Caber\u00e1 \u00e0 educa\u00e7\u00e3o oferecer a \n\nestes novos atores, os requisitos b\u00e1sicos e fundamentais para o exerc\u00edcio de sua cidadania. \n\n E aqui vale uma breve digress\u00e3o para destacar as sutilezas do conceito de cidadania \n\n\u2013 sutilezas de um peso tremendo para a organiza\u00e7\u00e3o e para a vida social. Conforme \n\ndiscutido em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Madsen, 2008: 46), em refer\u00eancia \u00e0 reflex\u00e3o de \n\nArnot e Dillabough (2000),  \n\n\u201cEducar para a cidadania, portanto, passou a ser o dever \ndo Estado democr\u00e1tico. No entanto, os mecanismos de \nexerc\u00edcio dessa cidadania n\u00e3o chegaram a ser \nproblematizados de maneira a ampliar o espectro de \nabrang\u00eancia desse conceito. A cidadania, entendida \ncomo pr\u00e1tica pol\u00edtica da vida social e apropria\u00e7\u00e3o e \nexerc\u00edcio consciente de direitos constitucionalmente \ndefinidos pelo Estado, continua a estar, em grande \nmedida, restrita a um grupo particular de pessoas\u201d. \n\n \n\n Assim, ainda que oficialmente concebida como espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o da cidadania, \n\na escola no Brasil, bem como o sistema educacional e o Estado brasileiro como um todo, \n\nsegue funcionando a partir de uma cidadania real profundamente discriminat\u00f3ria, \n\norganizada para privilegiar alguns e marginalizar outros. \n\n Uma cidadania, no entanto, em disputa. E as transforma\u00e7\u00f5es em torno dela, dentro \n\ne a partir da escola e da educa\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o correspondem a um processo \u00fanico e linear, \n\nque nos levaria de uma situa\u00e7\u00e3o/realidade a outra. Trata-se, muito mais, de um processo \n\ncont\u00ednuo e descont\u00ednuo de rupturas em diferentes escalas e dimens\u00f5es.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 95 \n\n Como entender, por exemplo, que num mesmo pa\u00eds possamos ver conviverem \n\nrealidades e mentalidades t\u00e3o d\u00edspares? Como entender amea\u00e7as t\u00e3o contundentes de \n\nretrocessos colocando em risco conquistas pol\u00edticas e sociais hist\u00f3ricas? N\u00e3o h\u00e1 totalidade \n\nem nenhuma experi\u00eancia social, em nenhuma estrutura social, por mais s\u00f3lida que ela seja. \n\nAssim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pensar em uma transforma\u00e7\u00e3o social total \u2013 porque n\u00e3o h\u00e1 como \n\nconceber o Velho ou o Novo como realidades monol\u00edticas. Temos muitos velhos \n\nconvivendo com muitos novos e, assim, m\u00faltiplas possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\ncontextualizadas, situadas. \n\n Nesse sentido, as possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais somente poder\u00e3o ser \n\nabordadas a partir de um olhar  \u201cheterocr\u00f4nico\u201d, conceito proposto pela feminista Emily \n\nHicks na d\u00e9cada de 1960 e resgatado por Rosemberg (Rosemberg e Madsen, 2011: 394-\n\n395). \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 porque se supor uma sincronia (posi\u00e7\u00e3o em \nmesmo \u201cn\u00edvel\u201d) das desigualdades sociais e dos \nprocessos hist\u00f3ricos de luta pela igualdade de \noportunidades em todas as institui\u00e7\u00f5es. (...). As \ninstitui\u00e7\u00f5es sociais \u2013 igrejas, sindicatos, partidos \npol\u00edticos, governos, empresas, escola \u2013 tiveram e t\u00eam \nseus tempos pr\u00f3prios para reagir \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es dos \nmovimentos sociais nas diferentes institui\u00e7\u00f5es que \nreivindicam igualdade de direitos e de oportunidades. \nSe no Brasil temos mulheres governantes, n\u00e3o as temos \nsacerdotisas. Se temos sacerdotes negros e provenientes \nda classe oper\u00e1ria, n\u00e3o os/as temos mulheres. As \nmulheres conseguiram o direito de frequentar a escola \nantes do direito ao voto, antes do direito a manter seu \nnome de solteira quando casada, antes do direito \u00e0 \ninterrup\u00e7\u00e3o da gravidez. Esses s\u00e3o alguns exemplos do \nque Hicks denomina de heterocronia no plano social\u201d. \n \n\n Nesse sentido, a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia, conforme proposta por Dubet, proporciona \n\numa leitura dos processos e das a\u00e7\u00f5es sociais que abre espa\u00e7o para a identifica\u00e7\u00e3o desses \n\nlimiares de tempo e espa\u00e7o, das disson\u00e2ncias e das contradi\u00e7\u00f5es da vida social na \n\nexperi\u00eancia de cada sujeito. \n\n Ao se referir a essa no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia como organizadora do olhar para a \n\nsociedade contempor\u00e2nea, Dubet se refere \u00e0s escolas, questionando a pertin\u00eancia da no\u00e7\u00e3o \n\nda escola como uma institui\u00e7\u00e3o social. Dialogando com Durkheim, ele afirma que (1994: \n\n170-171), \n\n\n\n\t\n \u00a0 96 \n\n\u201ca institui\u00e7\u00e3o escolar garante tr\u00eas \u2018fun\u00e7\u00f5es\u2019: uma \nfun\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, uma fun\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o, uma \nfun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o. Estas tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es, \nhierarquizadas, remetem para a imagem tradicional da \ntransforma\u00e7\u00e3o dos valores em normas e das normas em \npapeis. (...)... do ponto de vista dos atores, estas tr\u00eas \nfun\u00e7\u00f5es est\u00e3o, na realidade, em rela\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o \nmuito forte. A institui\u00e7\u00e3o surge, n\u00e3o j\u00e1 como um \n\u2018bloco\u2019 de fun\u00e7\u00f5es integradas, mas como uma \nconstru\u00e7\u00e3o relativamente inst\u00e1vel, como um arranjo\u201d. \n\n \n\n Assim, por entender que \u00e0 escola j\u00e1 n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo o poder integrador total \n\ne irrestrito que, segundo Dubet, uma institui\u00e7\u00e3o social teria, ele afirma que a escola deixa \n\nde funcionar como uma institui\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o significa sua perda de sentido social. Quer \n\ndizer, em realidade, que, do ponto de vista da sociologia da experi\u00eancia, a escola, assim \n\ncomo outras institui\u00e7\u00f5es sociais, passa a ser lida como espa\u00e7o social de tens\u00f5es entre \n\nl\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o, entre sujeitos e sistemas sociais.  \n\n Ela n\u00e3o perde suas fun\u00e7\u00f5es tradicionais, mas a articula\u00e7\u00e3o entre todas essas fun\u00e7\u00f5es \n\nse modifica, bem como se altera a rela\u00e7\u00e3o entre as fun\u00e7\u00f5es e os sujeitos que atuam na e \n\ninteragem com a escola. Ela deixa de ser um espa\u00e7o reprodutor fechado e monol\u00edtico, e \n\npassa a ser encarada como um espa\u00e7o de disputas, poliss\u00eamico e polif\u00f4nico. \n\n  Archer (op cit Silva, 2002), por sua vez, percebe a escola como uma institui\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas educacionais. Uma institui\u00e7\u00e3o marcada hist\u00f3rica e politicamente, em rela\u00e7\u00e3o \n\npermanente n\u00e3o apenas com os indiv\u00edduos que nela atuam, mas tamb\u00e9m com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e sistemas sociais. De acordo com Silva (2002: 24): \n\n\u201cPara Archer, nem as m\u00e3os ocultas funcionalistas \nexistem, nem tampouco o voluntarismo puro: as \natividades educacionais s\u00e3o das pessoas, mas a \nexplica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento educacional n\u00e3o pode \nser feita somente em termos individuais. (...). Para \nentender o sistema educacional \u00e9 preciso conhecer \nquem ganhou ou quem perdeu essa luta, como e a que \ncusto (how badly) se perdeu ou ganhou\u201d. \n\n \n\n Para fins deste estudo, convencionamos referir-nos \u00e0 escola como uma institui\u00e7\u00e3o \n\nsocial, por entendermos que seu sentido integrador permanece vigente em alguns contextos \n\nespec\u00edficos nesse pa\u00eds de tantas heterocronias. No entanto, do ponto de vista conceitual e \n\nanal\u00edtico, tanto a no\u00e7\u00e3o de escola como arranjo de l\u00f3gicas, a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es (Dubet), \n\n\n\n\t\n \u00a0 97 \n\nquanto o olhar situado e contextualizado sobre esse espa\u00e7o (Archer), dialogam com nossa \n\nconcep\u00e7\u00e3o sobre o espa\u00e7o escolar. \n\n Entendemos a escola, enfim, como um espa\u00e7o social de car\u00e1ter institucional e \n\nestatal, pois que mant\u00e9m fun\u00e7\u00e3o integradora e \u00e9 definido, delimitado e gerido pelo Estado \n\ntanto em n\u00edvel administrativo, quanto em n\u00edvel de conte\u00fados. Trata-se de um espa\u00e7o dentro \n\ndo qual interagem, permanentemente, sistemas (o racismo, o patriarcado e o capitalismo), \n\ndimens\u00f5es (econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica) e atores sociais, acionando l\u00f3gicas de \n\na\u00e7\u00e3o e repert\u00f3rios de sentido para sua constitui\u00e7\u00e3o como sujeitos e a\u00e7\u00e3o no mundo social.  \n\n E entendemos a educa\u00e7\u00e3o escolar como um processo social \u00e9tico-ontol\u00f3gico que se \n\ndesenvolve nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica, embebido nos \n\nrepert\u00f3rios constru\u00eddos pelos sistemas que organizam nossa vida e nosso mundo social, e \n\nque ocorre dentro do espa\u00e7o escolar, ainda que profundamente influenciado por outros \n\nespa\u00e7os e processos sociais. \n\n A experi\u00eancia social da educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 vivida objetiva e subjetivamente por \n\ncada ator social. Para viv\u00ea-la, acionar\u00e1 l\u00f3gicas, repert\u00f3rios de sentido e performances \n\nconstru\u00eddas em diversos espa\u00e7os e apreender\u00e1 outros tantos dentro do espa\u00e7o escolar.  \n\n E o que faz da experi\u00eancia social da educa\u00e7\u00e3o escolar uma experi\u00eancia singular, \n\ncomo acreditamos ser o caso? Mais que isso, o que a torna uma experi\u00eancia social \n\npotencialmente transformadora? \n\n \u00c9 no espa\u00e7o social da escola que atores e atoras sociais s\u00e3o expl\u00edcita e \n\ndeliberadamente formados para atuar em sociedade. Na escola, entram em contato com \n\nsaberes, conhecimentos, normas e valores sociais selecionados conscientemente pelo \n\nEstado, que os define como necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3s e cidad\u00e3os de uma \n\ndeterminada sociedade. Cidad\u00e3s e cidad\u00e3os produtivos economicamente, funcionais e n\u00e3o-\n\ndesviantes cultural e simbolicamente, passivos e domesticados politicamente. Os \n\nqualificativos (produtivos, funcionais, n\u00e3o-desviantes, passivos, domesticados) n\u00e3o s\u00e3o \n\ncompuls\u00f3rios, nem tampouco irremediavelmente atrelados ao processo educativo. S\u00e3o \n\nconstru\u00eddos e selecionados e se referem, especificamente, \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o oficial da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar brasileira na atualidade.  \n\n Extra-oficialmente, no entanto \u2013 nas margens \u2013 a experi\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nacontece de muitas formas e pode estar carregada de outros sentidos e de outros \n\nqualificativos. No espa\u00e7o das escolas, s\u00e3o os atores e as atoras sociais, em seu agir \n\n\n\n\t\n \u00a0 98 \n\ncotidiano, que construir\u00e3o a experi\u00eancia escolar, apesar das fun\u00e7\u00f5es institucionais da \n\nescola. \u00c9 nesse contexto que ela pode ser transformadora \u2013 no contexto das lacunas do \n\nprocesso de socializa\u00e7\u00e3o e do agir disruptivo dos atores e atoras que a experimentam. \n\n No Brasil, o processo de constitui\u00e7\u00e3o dessa institui\u00e7\u00e3o social \u00e9 bastante ilustrativo e \n\nesclarecedor acerca das estruturas e dos sistemas sociais sobre os quais se assenta. No \n\ncap\u00edtulo seguinte, nos debru\u00e7amos precisamente sobre essa hist\u00f3ria. \n\n\n\n\t\n \u00a0 99 \n\n5. Educa\u00e7\u00e3o e escola no Brasil: voc\u00ea tem fome de qu\u00ea? \n \n\n\u201cA gente n\u00e3o quer s\u00f3 comida,               A \ngente quer comida, divers\u00e3o e arte.   A gente \nn\u00e3o quer s\u00f3 comida,                  A gente quer \n\nsa\u00edda para qualquer parte\u201d \n(Arnaldo Antunes, S\u00e9rgio Brito e Marcelo \n\nFromer) \n \n\n \n\n A hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil \u00e9, assim como a hist\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o do \n\nEstado e a conforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, uma hist\u00f3ria demarcada por profundas \n\ndesigualdades e por duas grandes promessas: a da mobilidade social, para os indiv\u00edduos; e \n\na do desenvolvimento social e econ\u00f4mico para o pa\u00eds. \n\n Este cap\u00edtulo recupera um pouco dessa hist\u00f3ria para, ent\u00e3o, compreender o cen\u00e1rio \n\natual da educa\u00e7\u00e3o escolar no pa\u00eds \u2013 seus principais indicadores e suas principais disputas. \n\nFeito o breve recuo hist\u00f3rico e mapeado o nosso olhar sobre o contexto educacional \n\nbrasileiro hoje.  \n\n Recuando ao s\u00e9culo XVIII, a cronologia tra\u00e7ada privilegia os seguintes aspectos:  \n\na) Como se estabeleceu e como se estabelece a educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, \n\nconsiderada a partir das dimens\u00f5es de classe, ra\u00e7a e g\u00eanero. \n\nb) Em que medida \u00e9 poss\u00edvel identificar elementos que contribuam no sentido da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social, pensada a partir das dimens\u00f5es econ\u00f4mica \n\n(redistribui\u00e7\u00e3o), cultural-simb\u00f3lica (reconhecimento) e pol\u00edtica (representa\u00e7\u00e3o). E \n\nem que medida identificamos elementos que contribuam para a manuten\u00e7\u00e3o e/ou o \n\naprofundamento da injusti\u00e7a social. \n\nc) Pensando nas escolas e nos atores sociais nesse espa\u00e7o, quais os elementos \n\ndestacados nas pesquisas mais recentes sobre suas trajet\u00f3rias e experi\u00eancias sociais \n\nnas escolas. \n\n \n\n5.1. Uma brev\u00edssima hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n \n\n O objetivo, ao se esbo\u00e7ar aqui uma hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, \u00e9 o de \n\nidentificar nela os contornos e as bases que ainda a definem. Entender de onde e para qu\u00ea \n\n\n\n\t\n \u00a0 100 \n\nela surgiu nos parece relevante para entendermos o que ela \u00e9 e para qu\u00ea ela serve hoje \u2013 e \n\ntamb\u00e9m para pensarmos naquilo que, nela, poderia ser transformado. O recuo hist\u00f3rico tem \n\nesse papel de trazer \u00e0 consci\u00eancia o fato de que tudo aquilo que se constitui socialmente \n\nresulta da constru\u00e7\u00e3o humana em um dado momento hist\u00f3rico e est\u00e1 carregado de sentidos \n\ne de escolhas. \n\n Reconhecendo a influ\u00eancia inescap\u00e1vel dos jesu\u00edtas para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar no pa\u00eds \u2013 marca aparentemente indel\u00e9vel, se consideramos a renovada e \n\nfortalecida presen\u00e7a da Igreja Cat\u00f3lica na educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira na atualidade \u2013, \n\nmarcamos o in\u00edcio desse recuo hist\u00f3rico no pombalismo do s\u00e9culo XVIII. Sobre o Marqu\u00eas \n\nde Pombal, Boto (2010: 284) afirma que \u201cpara n\u00f3s, educadores brasileiros do princ\u00edpio do \n\ns\u00e9culo XXI, a certeza que temos \u00e9 a de que nos territ\u00f3rios que geriu, foi ele o criador da \n\nescola p\u00fablica de Estado \u2013 precisamente h\u00e1 250 anos\u201d.  \n\n A autora situa o in\u00edcio de um projeto de educa\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica na iniciativa de \n\ninspira\u00e7\u00e3o claramente iluminista de Pombal de modernizar o Estado portugu\u00eas e todos os \n\nseus territ\u00f3rios. Nesse processo, a expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas e a apropria\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o pelo \n\nEstado portugu\u00eas s\u00e3o destacados pela autora como elementos-chave para a compreens\u00e3o da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria da educa\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica no Brasil, a qual mant\u00e9m fortes \n\nconverg\u00eancias com a educa\u00e7\u00e3o escolar de hoje no pa\u00eds. Boto (2010: 296-297) destaca que: \n\n\u201co Iluminismo portugu\u00eas \u2013 racionalizador, \ncentralizador, secularizador \u2013 n\u00e3o era laico (...). Mesmo \nassim, a a\u00e7\u00e3o do Estado pombalino, em conson\u00e2ncia \ncom o pensamento iluminista portugu\u00eas, foi al\u00e9m e \ntrouxe medidas que n\u00e3o apenas favoreceram a laicidade \n\u2013 ao refor\u00e7ar o poder do Estado na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e no \ncontrole p\u00fablico \u2013 como promoveram tamb\u00e9m uma via \nemancipat\u00f3ria que ficaria clara no liberalismo \nportugu\u00eas do s\u00e9culo XIX e nas lutas por liberta\u00e7\u00e3o \nnacional que aconteciam no Brasil daqueles tempos\u201d.  \n\n \n\n Vale destacar, no entanto, que essa laicidade favorecida pelo pombalismo \u00e0 qual se \n\nrefere Boto, carrega forte contradi\u00e7\u00e3o ao longo de toda a hist\u00f3ria do Estado brasileiro, \n\nnunca tendo se completado realmente. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o do Estado portugu\u00eas \n\nconduzido nesse per\u00edodo \u2013 e certamente marcante tamb\u00e9m para o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o brasileiro \u2013 produz rupturas com a Igreja, mas n\u00e3o chega a estabelecer uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o total entre as esferas do Estado e da religi\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel observar de \n\nmaneira expl\u00edcita no epis\u00f3dio relatado no cap\u00edtulo de Introdu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\t\n \u00a0 101 \n\n A Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1824 havia institu\u00eddo um sistema de ensino dual: a \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica se destinava aos pobres e livres da popula\u00e7\u00e3o, enquanto a educa\u00e7\u00e3o \n\nprivada formava as elites (Madsen, 2008) \u2013 em uma configura\u00e7\u00e3o que, de alguma forma, \n\nparece se manter, atavicamente, at\u00e9 os dias de hoje.  \n\n J\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX, com o Brasil experimentando seu pr\u00f3prio processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e preparando-se para tornar-se Rep\u00fablica, um movimento pol\u00edtico de \n\nreforma educacional come\u00e7a a se construir, na medida em que as novas elites do pa\u00eds \n\npassam a enxergar, na possibilidade de um novo projeto de educa\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica, a \n\npossibilidade de uma reorganiza\u00e7\u00e3o social capaz de favorecer o desenvolvimento do \n\nprojeto de na\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o desenhavam. \n\n Monteiro (2000) localiza no pensamento republicano paulista do final do s\u00e9culo \n\nXIX importante base para a concep\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o escolar nacional no Brasil. As \n\nmudan\u00e7as que se processavam na sociedade brasileira e, particularmente, na sociedade \n\npaulista de ent\u00e3o criaram, para a elite cafeicultora da \u00e9poca, a necessidade de uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o social. Segunda a autora (2000: 52),  \n\n\u201ca educa\u00e7\u00e3o escolar, neste contexto, seria valorizada, \npor essas elites, como local privilegiado para a \nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica necess\u00e1ria ao desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico e consequentemente econ\u00f4mico, ao mesmo \ntempo em que formaria os valores morais necess\u00e1rios \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o da nova ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica a ser \nimplantada no pa\u00eds. A escola formaria o cidad\u00e3o apto a \nparticipar da ordem republicana liberal\u201d. \n\n \n\n A \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o moral, calcada no ideal positivista da ordem e do progresso, \n\nna forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional dos indiv\u00edduos e na necessidade de que a instru\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica alcan\u00e7asse toda a popula\u00e7\u00e3o, foram marcantes nas formula\u00e7\u00f5es desse per\u00edodo, \n\nsegundo Monteiro (2000), e definiram as bases para as reformas desencadeadas pelos \n\npareceres de Rui Barbosa, em 1882. \n\n Momento marcante na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, foi no s\u00e9culo XIX, segundo \n\nPaulilo (2004: 468), que a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica se definiu como instrumento de forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os a partir de uma concep\u00e7\u00e3o liberal que via no abolicionismo, na separa\u00e7\u00e3o entre \n\nIgreja e Estado e na instru\u00e7\u00e3o generalizada, chaves para a sa\u00edda da crise econ\u00f4mica e \n\nmercantil na qual o Imp\u00e9rio se encontrava. \u201cEm resposta \u00e0 crise de fins dos anos da \n\n\n\n\t\n \u00a0 102 \n\neconomia mercantil escravista, vieram tanto o movimento abolicionista urbano, quanto a \n\npol\u00edtica imigrantista dos fazendeiros de S\u00e3o Paulo\u201d, afirma Paulilo (2004: 469).  \n\n A combina\u00e7\u00e3o entre esses dois processos \u2013 o de constitui\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica de car\u00e1ter universal e modernizante e o de aboli\u00e7\u00e3o da escravatura de outro \u2013 \n\nproduziu, para Paulilo (2004) efeitos significativos e estruturantes no ensino p\u00fablico \n\nbrasileiro. A quest\u00e3o levantada pelo autor \u00e9 a de que, na realidade, o projeto de instru\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica constru\u00eddo em torno da ideia liberal de uma na\u00e7\u00e3o \u201cmodernizada\u201d n\u00e3o foi \n\nconstru\u00eddo para lidar com a realidade social daquele momento no pa\u00eds, moldada, em todos \n\nos n\u00edveis e dimens\u00f5es, pelas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo sistema escravocrata.  \n\n Essa \u00e9 uma cis\u00e3o fundadora de grande relev\u00e2ncia para a compreens\u00e3o dos limites \n\natuais da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no pa\u00eds. A dificuldade de se conceber um sistema educacional \n\nque responda \u00e0s realidades sociais vivenciadas pela popula\u00e7\u00e3o brasileira que acessa, \n\nefetivamente, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no pa\u00eds, segue produzindo, como veremos a seguir, uma \n\neduca\u00e7\u00e3o que reprova e expulsa jovens negros em propor\u00e7\u00f5es alarmantes. \n\n Outra heran\u00e7a importante dos pareceres de 1882 \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducacional brasileiro \u2013 que, para atender ao projeto desenhado por Rui Barbosa, \n\nnecessitava de \u00f3rg\u00e3os governamentais capazes de gerir e hegemonizar a instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nno pa\u00eds, e de uma gest\u00e3o central (e centralizadora) que definisse um car\u00e1ter homog\u00eaneo \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n O pensamento das elites paulistas e o de Rui Barbosa se encontram e se \n\nconfrontam, segundo Paulilo (2004), em seu contempor\u00e2neo, Jo\u00e3o Kopke, que defendia a \n\nautonomia das institui\u00e7\u00f5es de ensino e discordava da obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\np\u00fablica \u2013 na contram\u00e3o do que propunha Rui Barbosa. Encontram-se, no entanto, \u201cna \n\nproposta de estrutura\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico tendo em vista as conseq\u00fc\u00eancias culturais da \n\nescolariza\u00e7\u00e3o em massa\u201d (Paulilo, 2004: 486).  \n\n Tanto Rui Barbosa quanto Jo\u00e3o Kopke, na vis\u00e3o de Paulilo, s\u00e3o expoentes do \n\npensamento liberal da \u00e9poca, preocupado com as condi\u00e7\u00f5es e com a posta em marcha do \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade brasileira. As propostas que \n\nformularam para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica refletem essa preocupa\u00e7\u00e3o, ainda que apresentem \n\npontos dissonantes. Em uma tentativa de consolidar o pensamento de ambos, Paulilo \n\n(2004: 492-494) apresenta tr\u00eas conclus\u00f5es centrais acerca da \u201cmovimenta\u00e7\u00e3o para dar \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o popular uma forma institucional reconhecidamente segura e sistem\u00e1tica\u201d: \n\n\n\n\t\n \u00a0 103 \n\n\u201cA primeira conclus\u00e3o \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o popular n\u00e3o \nconstitu\u00eda uma rotura radical nas formas de transmiss\u00e3o \ncultural, mas apenas indicava uma dire\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a. \nRepresentava a busca por um ensino eficaz, pela pr\u00e1tica \nmais bem-sucedida para a educa\u00e7\u00e3o das camadas \npopulares. (...). Em segundo lugar, a escola popular \npode ser considerada uma ideia que se tornou realidade \ndurante o s\u00e9culo XIX, uma entidade que possu\u00eda forma \ninstitucional e forma t\u00e9cnica. (...). Em terceiro lugar, as \nconsidera\u00e7\u00f5es de Rui Barbosa e Jo\u00e3o Kopke, em torno \nda educa\u00e7\u00e3o popular, sustentaram procedimentos \nimportantes acerca da escolariza\u00e7\u00e3o estatal e da \nsociedade. Rui Barbosa apoiou a ideia segundo a qual \nespecializa\u00e7\u00e3o e controle residem no governo central e \nna burocracia educacional. (...). Jo\u00e3o Kopke concentrou \nseus esfor\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o da autonomia das \ninstitui\u00e7\u00f5es escolares, sem deixar que os par\u00e2metros \ncontextuais da pr\u00e1tica e da difus\u00e3o escolares \ninterferissem na orienta\u00e7\u00e3o das reformas do ensino \np\u00fablico\u201d. \n\n \n\n A articula\u00e7\u00e3o entre o pensamento de Rui Barbosa e de Jo\u00e3o Kopke proposta por \n\nPaulilo (2004) define as bases do sistema de ensino formado no Brasil ao final do s\u00e9culo \n\nXIX. Bases sobre as quais se assentam e se acomodam as desigualdades raciais, de g\u00eanero \n\ne de classe social, moldando a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no pa\u00eds de maneira bastante profunda.  \n\n Antes de avan\u00e7armos para o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, merece destaque, ainda no s\u00e9culo \n\nXIX, o processo de feminiza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio, conforme registrado por Bruschini (1988), \n\nDemartini e Antunes (1993), Yannoulas (1994) e Werle (2005). Ao resgatarem a hist\u00f3ria \n\nda entrada profissional das mulheres na educa\u00e7\u00e3o, as autoras trazem \u00e0 tona o car\u00e1ter \n\nconservador da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, revelando a forma como sua estrutura\u00e7\u00e3o, em \n\ntorno da figura da professora, se fez sobre as bases patriarcais do sexismo. \n\n Bruschini (1988: 05) situa na rela\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e a Igreja Cat\u00f3lica o in\u00edcio \n\nda entrada das mulheres no magist\u00e9rio, um processo que, segunda a autora, \u201cvisava antes a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios morais conservadores, contra a co-educa\u00e7\u00e3o e a favor do contato \n\ndas meninas com mestras do mesmo sexo, do que propriamente a real profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda mulher\u201d. A autora (1988: 11) considera a figura da professora, forjada em grande \n\nmedida pela Igreja como estrat\u00e9gia de controle e submiss\u00e3o das mulheres, como um \n\ninstrumento \u201cpara a perpetua\u00e7\u00e3o dos mesmos mecanismos que reproduzem as \n\n\n\n\t\n \u00a0 104 \n\ndesigualdades de g\u00eanero e refor\u00e7am o padr\u00e3o submisso nas meninas e autorit\u00e1rio nos \n\nmeninos\u201d.  \n\n O estudo de Demartini e Antunes (1993), por outro lado, destaca a dimens\u00e3o da \n\nprecariza\u00e7\u00e3o da carreira docente como decorr\u00eancia da entrada crescente de mulheres a \n\npartir da primeira metade do s\u00e9culo XIX. Diferenciando a \u201cprofiss\u00e3o feminina\u201d da \n\n\u201ccarreira masculina\u201d no magist\u00e9rio prim\u00e1rio, as autoras argumentam que, ao mesmo tempo \n\nem que a participa\u00e7\u00e3o ampliada de mulheres nas salas de aula passava a imprimir uma \n\nqualidade \u201cfeminina\u201d ao magist\u00e9rio, \u201ct\u00e3o logo era poss\u00edvel, esses homens que assumiram o \n\nmagist\u00e9rio como profiss\u00e3o iam tentando direcionar suas carreiras para outros postos, e \n\nabandonar o espa\u00e7o \u2018feminino\u2019 das salas de aula\u201d (Demartini e Antunes, 1993: 12). \n\n A rela\u00e7\u00e3o das mulheres com a educa\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o marcada pela \n\ntens\u00e3o entre a emancipa\u00e7\u00e3o profissional feminina e o controle da vida e dos corpos das \n\npr\u00f3prias mulheres, professoras e alunas. A profissionaliza\u00e7\u00e3o feminina que decorre desse \n\nprocesso perde muito de seu car\u00e1ter transgressor e transformador, na medida em que se \n\nestabelece como estrat\u00e9gia de manuten\u00e7\u00e3o da responsabilidade feminina pelas tarefas de \n\ncuidado e de conforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o escolar como um espa\u00e7o de forte sentido controlador \n\ne moralizador. \n\n Para Patto (2007: 252), os pareceres de Rui Barbosa continham um forte vi\u00e9s \n\ncontrolador, especialmente das classes mais pobres. \u201cValendo-se outra vez de Huxley, Rui \n\nBarbosa adverte que, sem a garantia da moralidade, ensinar a ler e a escrever \u00e9 convite \u00e0 \n\ndesobedi\u00eancia civil\u201d, destaca a autora. Ressalta tamb\u00e9m a converg\u00eancia entre o \n\npensamento e as preocupa\u00e7\u00f5es de Rui Barbosa, com os preceitos da Higiene Escolar, que \n\ntamb\u00e9m surgiram nessa \u00e9poca. Para a autora (2007: 253): \n\n\u201cAo destacar o objetivo de construir \u2018insensivelmente\u2019 \ndeterminados h\u00e1bitos por meio do treinamento do corpo \n\u2013 ou seja, de implant\u00e1-los sem que o educando o \nperceba \u2013, Rui deixava como heran\u00e7a a contribui\u00e7\u00e3o \nmais poderosa da pedagogia moderna como parte das \nnovas t\u00e9cnicas de controle das condutas\u201d.  \n \n\n Em 1889, quando proclamada a Rep\u00fablica no Brasil, j\u00e1 se contava com uma \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica estruturada em bases profundamente desiguais e moldada para o \n\nexerc\u00edcio do controle social e da manuten\u00e7\u00e3o da ordem social hegem\u00f4nica.  Veiga (2008: \n\n514) destaca, nesse per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre Imp\u00e9rio e Rep\u00fablica, uma preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na \u201cdepura\u00e7\u00e3o da clientela escola\u201d, observada nos registros hist\u00f3ricos pesquisados pela \n\n\n\n\t\n \u00a0 105 \n\nautora. Ela argumenta que, enquanto a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica imperial esteve direcionada aos \n\nnegros, mesti\u00e7os e pobres no pa\u00eds, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica republicana passa a selecionar seus \n\nestudantes a partir de crit\u00e9rios de \u201cboa proced\u00eancia\u201d.  \n\n Domingues (2009: 969) destaca o processo de exclus\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra da \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica logo ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o e a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, recuperando suas \n\niniciativas de organiza\u00e7\u00e3o para denunciar o processo de exclus\u00e3o e tamb\u00e9m apresentar \n\nalternativas \u00e0s escolas para a educa\u00e7\u00e3o dos negros e negras do pa\u00eds. Domingues sustenta \n\n(2009: 989) que \u201cno p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, o negro \u2018descobriu\u2019 progressivamente a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o e o valor dos diplomas. N\u00e3o somente descobriu como tomou a si iniciativas para \n\nagenci\u00e1-los sem depender da a\u00e7\u00e3o do Estado\u201d.  \n\n A entrada no s\u00e9culo XX aprofunda as estruturas desiguais a partir das quais se \n\norganiza a escola p\u00fablica no pa\u00eds e o car\u00e1ter disciplinador e moralizador das escolas. \u00c9 de \n\n1914, por exemplo, a publica\u00e7\u00e3o de manual sobre higiene escolar32, o qual define um novo \n\nmodelo para a escola prim\u00e1ria, calcado no disciplinamento do corpo (Rocha: 2000: 12).   \n\n Por outro lado, aprofunda tamb\u00e9m o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica no pa\u00eds e abre lugar \u00e0 formula\u00e7\u00e3o intelectual acerca da educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional das categorias de trabalhadores/as do setor. Em 1924, \u00e9 fundada a Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, a ABE, primeira organiza\u00e7\u00e3o do tipo no pa\u00eds. Em 1930, cria-se o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade e se organiza o ensino p\u00fablico no Brasil, definindo-se \n\ndiretrizes para os quatro n\u00edveis de ensino \u2013 prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, superior e t\u00e9cnico-\n\nprofissional (Madsen, 2008).  \n\n Em 1932, \u00e9 lan\u00e7ado o Manifesto dos Pioneiros da Escola Nova, que demandava \n\numa educa\u00e7\u00e3o gratuita, universal, laica, obrigat\u00f3ria e mista, de responsabilidade do Estado \n\n(Madsen, 2008). Sobre esse per\u00edodo da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, escrevi em \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado: \n\n\u201cLocalizo nesse movimento o estabelecimento de uma \ntens\u00e3o fundamental no sistema de ensino do pa\u00eds. Se, \npor um lado, a educa\u00e7\u00e3o se estabelece como pol\u00edtica de \nEstado incorporando as desigualdades que estruturam \nesse mesmo Estado, por outro, absorve tamb\u00e9m um \ncomponente de contesta\u00e7\u00e3o importante, que estabelece \numa tens\u00e3o interna entre as for\u00e7as privatistas e \nreligiosas, numa ponta, e as for\u00e7as progressistas e \n\n                                                \n32 De autoria do Dr. Afr\u00e2nio Peixoto e co-autoria do Dr. Gra\u00e7a Couto, o livro No\u00e7\u00f5es de hygiene: Livro de \nleitura para as escolas teve, segundo Rocha (2000: 03), seis reedi\u00e7\u00f5es entre 1914 e 1941.   \n\n\n\n\t\n \u00a0 106 \n\nliberais na outra. Poder\u00edamos sugerir que nessa tens\u00e3o \noriginal, reside o potencial transformador das escolas e \nda educa\u00e7\u00e3o em geral. Somente quando entendemos o \nterrit\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o como um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es de \npoder \u2013 e n\u00e3o simplesmente de reprodu\u00e7\u00e3o de um \nsistema de manuten\u00e7\u00e3o de poder \u2013 \u00e9 que podemos nele \nidentificar tamb\u00e9m espa\u00e7os de transgress\u00e3o\u201d (Madsen, \n2008: 91).  \n\n \n\n Esse foi, de fato, um per\u00edodo de efervesc\u00eancia pol\u00edtica no pa\u00eds. No campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o era a de que dali se poderia construir um projeto de reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial que produzisse mudan\u00e7as. Saviani (2006: 33) ir\u00e1 afirmar, sobre o Manifesto, que: \n\n\u201cpartindo do pressuposto de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \nfun\u00e7\u00e3o essencialmente p\u00fablica, e baseado nos \nprinc\u00edpios da laicidade, gratuidade, obrigatoriedade, co-\neduca\u00e7\u00e3o e unicidade da escola, o manifesto esbo\u00e7a as \ndiretrizes de um sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o, \nabrangendo, de forma articulada, os diferentes n\u00edveis de \nensino, desde a educa\u00e7\u00e3o infantil at\u00e9 a universidade\u201d. \n\n \n\n O texto exerceu grande influ\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o brasileira e, em particular, na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1934, que determinou como responsabilidade da Uni\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nacional (Saviani, 2006). Muitos dos pioneiros que \n\nfirmaram o Manifesto continuaram em defesa da escola p\u00fablica pelas d\u00e9cadas que se \n\nseguiram, quando da formula\u00e7\u00e3o da primeira Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, de \n\n1961, e passando pelo Manifesto de 1959.  \n\n Para Sanfelice (2007: 545), o Manifesto de 1959 revisita o de 1932, ainda que \n\nprocure se distanciar dele, tratando de registrar os mais de vinte e cinco anos decorridos \n\nentre um e outro. Reiteravam-se as demandas de 1932 \u2013 \u201ceduca\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, escola \n\ndemocr\u00e1tica e progressista, liberdade de pensamento e igualdade de oportunidades para \n\ntodos\u201d \u2013 mas ao mesmo tempo, destacava-se que \u201ca sociedade projetada na vis\u00e3o \n\nantecipat\u00f3ria do Manifesto de 1932 ainda n\u00e3o se materializara totalmente nos anos 50 do \n\ns\u00e9culo XX\u201d (Sanfelice, 2007: 547). \n\n A cr\u00edtica formulada a esse Manifesto diz respeito ao seu alinhamento com o \n\ncapitalismo desenvolvimentista que come\u00e7ava a se desenhar no Brasil ent\u00e3o, personificado \n\nna figura do Presidente Juscelino Kubitschek. Para Mendon\u00e7a et al (2006: 98), o \n\n\n\n\t\n \u00a0 107 \n\npragmatismo, bastante associado \u00e0 figura de An\u00edsio Teixeira, constituiu-se como a filosofia \n\ndominante do pensamento pedag\u00f3gico e pol\u00edtico em educa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca.  \n\n A formula\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual se dedicava Teixeira ent\u00e3o, \n\ncalcava-se, segundo Mendon\u00e7a et all (2006: 108), em \u201c1) prioridade para a educa\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria (...); 2) centralidade da forma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio; 3) articula\u00e7\u00e3o entre o projeto de \n\namplia\u00e7\u00e3o da rede escolar prim\u00e1ria e m\u00e9dia e de treinamento do magist\u00e9rio\u201d. Tratava-se, \n\nde acordo com os autores, de uma tentativa de romper com o sistema dual de ensino e \n\nfortalecer a escola p\u00fablica brasileira como uma escola para toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\n A ruptura com esse projeto pragm\u00e1tico e desenvolvimentista, por\u00e9m bastante \n\nequalizador e emancipador do ensino p\u00fablico no Brasil, d\u00e1-se com o Golpe de 1964, \n\nquando An\u00edsio Teixeira e outros intelectuais ent\u00e3o envolvidos com a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto educacional novo para o pa\u00eds, s\u00e3o alijados ou abandonam, em protesto, o di\u00e1logo \n\ncom o governo militar golpista. Trata-se do mesmo momento hist\u00f3rico abordado no \n\ncap\u00edtulo 4, quando a sociologia abandona a educa\u00e7\u00e3o como campo de formula\u00e7\u00e3o e \n\natua\u00e7\u00e3o.  \n\n Durante o per\u00edodo da ditadura militar, a educa\u00e7\u00e3o formal brasileira adquire um \n\nforte vi\u00e9s econ\u00f4mico, al\u00e9m de conte\u00fados conservadores, constituindo-se como chave para \n\no crescimento econ\u00f4mico e a manuten\u00e7\u00e3o da ordem social desejada pelo governo golpista. \n\nCury (2008: 215) destaca os seguintes impactos do golpe de 1964 na educa\u00e7\u00e3o brasileira: \n\n\u201cA fr\u00e1gil Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 subtrai da educa\u00e7\u00e3o a \nvincula\u00e7\u00e3o no momento em que essa mesma Lei \nampliava o ensino prim\u00e1rio para 8 anos e o tornava \nobrigat\u00f3rio apenas para a faixa et\u00e1ria de 7 a 14 anos. E \nesse foi o momento em que a migra\u00e7\u00e3o rural para os \ncentros urbanos come\u00e7ava a exigir expans\u00e3o da rede \nf\u00edsica e forma\u00e7\u00e3o docente que considerasse o novo \nperfil de aluno entrante nos sistemas p\u00fablicos, perfil \nadvindo de v\u00e1rios segmentos das classes populares. \n(...). Esse processo de produ\u00e7\u00e3o da desigualdade, de \ncujo peso a realidade atual ainda \u00e9 detentora, vai nos \nmostrando a face dos sujeitos da priva\u00e7\u00e3o: negros, \npardos, migrantes do campo e de regi\u00f5es mais pobres \ndo pais, trabalhadores manuais, moradores de bairros \nperif\u00e9ricos e pessoas fora da faixa et\u00e1ria legal\u201d. \n \n\n Em 1988, com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, e em 1996, com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da nova Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 LDB, a educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nbrasileira come\u00e7a a assumir novos contornos. Tem in\u00edcio, ent\u00e3o, um processo de reformas \n\n\n\n\t\n \u00a0 108 \n\nque ir\u00e1 expandir o ensino fundamental at\u00e9 a quase universaliza\u00e7\u00e3o e ampliar \n\nconsideravelmente o acesso ao ensino m\u00e9dio, alcan\u00e7ando, ainda em 2002, 97%% de \n\ncobertura no ensino fundamental e 81,4% no ensino m\u00e9dio33, conforme aponta quadro \n\nabaixo. \n\n No entanto, ainda que se registre, de fato, um movimento de forte amplia\u00e7\u00e3o da \n\noferta do ensino no Brasil, o n\u00e3o-acesso permanece como um problema na d\u00e9cada de 1990, \n\nentrando nos anos 2000, conforme destacado por Ferraro e Machado (2002). Os autores, \n\nainda que reconhecendo a coer\u00eancia da mudan\u00e7a observada na \u00eanfase ao problema da \n\nexclus\u00e3o na escola, recuperam o debate sobre o n\u00e3o-acesso somando a popula\u00e7\u00e3o que \n\nnunca freq\u00fcentou a escola, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que evadiu a escola. A abordagem \u00e9 interessante \n\nparticularmente por situar, nas condi\u00e7\u00f5es reais de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, o problema da \n\nevas\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n33 Fonte: IPEA, 2014. Retrato das Desigualdades. Vale destacar que o indicador se refere \u00e0 cobertura escolar \nde jovens de faixa et\u00e1ria entre 7 e 14 anos para o ensino fundamental, e entre 15 e 17 anos para o ensino \nm\u00e9dio, no ano de 2002.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 109 \n\nTabela 1: Cobertura escolar de crian\u00e7as e jovens, 1995/2002/200934\n\n \n\n                                                \n34 Para esta tese, utilizamos os indicadores sociais conforme propostos no Retrato das Desigualdades, do \nIPEA, atualizado em 2014. Apesar da defasagem temporal dos dados ali utilizados, optamos por essa fonte \npela s\u00e9rie hist\u00f3rica que ela apresenta, abarcando o per\u00edodo de 1995 a 2009, tendo sempre como fonte a \nPesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios do IBGE (PNAD). A vantagem do trabalho com essa s\u00e9rie \n\n\n\n\t\n \u00a0 110 \n\n As reformas dos anos 1990, enfim, terminam por aprofundar a dualidade real \n\n(ainda que oficialmente superada) do ensino no Brasil, abrindo espa\u00e7o para uma intensa \n\namplia\u00e7\u00e3o da rede privada de ensino no pa\u00eds, em particular, de ensino superior. \n\nAprofundam-se tamb\u00e9m os problemas relacionados \u00e0 baixa qualidade do ensino p\u00fablico no \n\npa\u00eds e \u00e0s desigualdades sociais crescentes, que, levadas ao territ\u00f3rio escolar, produziram \n\num cen\u00e1rio de crescente viol\u00eancia, repet\u00eancia e abandono, apesar dos altos e crescentes \n\n\u00edndices de acesso. \n\n Mant\u00e9m-se um gap educacional entre brancos e negros no pa\u00eds, ainda que se \n\nperceba sua gradual e lenta diminui\u00e7\u00e3o entre 1995 e 2009, conforme apontado no quadro \n\nabaixo. As desigualdades de g\u00eanero na educa\u00e7\u00e3o assumiram contornos de problema \n\nsuperado, devido ao acesso ampliado de mulheres \u00e0 escola e \u00e0 taxa de escolaridade \n\nsuperior delas, em rela\u00e7\u00e3o aos homens. Rosemberg e Madsen (2011: 430-431), em artigo \n\nque analisa a participa\u00e7\u00e3o das mulheres na educa\u00e7\u00e3o formal no per\u00edodo de 2003 a 2009, \n\nconcluem que: \n\n\u201cO progresso das mulheres na educa\u00e7\u00e3o brasileira no \nper\u00edodo 2003-2009 ocorreu, dentro de limites, \nparticularmente no plano da justi\u00e7a redistributiva (...). \nNa dimens\u00e3o do reconhecimento, contabilizamos mais \ndesafios remanescentes que conquistas alcan\u00e7adas no \nper\u00edodo, seja no plano das mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o \neducacional, seja no plano curricular e did\u00e1tico. (...). \nFinalmente, no plano da justi\u00e7a representativa, o qual \nincorpora um debate que ultrapassa as fronteiras do \ncampo educacional e adentra as demandas por mais \nmulheres em espa\u00e7os de poder, notamos forte \nestagna\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                \nhist\u00f3rica \u00e9 a de que ela nos proporciona dados produzidos a partir de uma mesma metodologia e de um \nmesmo instrumento de coleta. Em 2010 n\u00e3o houve PNAD em decorr\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o do Censo, e a partir \nde 2011, o IBGE passa a aplicar a PNAD cont\u00ednua como instrumento de pesquisa domiciliar.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 111 \n\nTabela 2: Gap entre jovens brancos e negros na cobertura escolar de crian\u00e7as e \njovens, 1995/2002/2009 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado a partir dos indicadores do  \nRetrato das Desigualdades (IPEA, Bras\u00edlia: 2014). \n\n \n\n  \n\n5.2. Contornos da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil contempor\u00e2neo. \n\n \n\n Como a realidade educacional brasileira se configura atualmente? E como se \n\nrelaciona com as desigualdades observadas na sociedade de maneira ampliada? Nesta \n\nse\u00e7\u00e3o, sistematizamos leituras cr\u00edticas acerca da educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, de modo a \n\nencerrar o percurso hist\u00f3rico feito nesse cap\u00edtulo.  \n\n Ap\u00f3s um intenso processo de reformas educativas e de amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que conduziu as pesquisas do campo das pol\u00edticas educacionais a um \n\ndebate acirrado acerca dos seus sentidos e problemas, notamos, a partir do in\u00edcio dos anos \n\n2000, uma \u00eanfase no debate sobre a qualidade do ensino, sobre os impactos das \n\ndesigualdades sociais nas trajet\u00f3rias escolares e sobre o impacto das pr\u00e1ticas docentes \n\nsobre a qualidade da aprendizagem nas escolas. Evas\u00e3o escolar e repet\u00eancia s\u00e3o \n\nconsideradas problemas centrais do sistema educacional brasileiro hoje, e o sentido da \n\nescola como institui\u00e7\u00e3o social tem sido frequentemente questionado, particularmente no \n\nque se refere ao processo de escolariza\u00e7\u00e3o de jovens no ensino m\u00e9dio. \n\n Schwartzman (2005) identifica como os principais problemas da escola brasileira \n\nhoje, a (baixa) qualidade e a repet\u00eancia. Busca explicar os altos \u00edndices de evas\u00e3o entre \n\nalunos maiores de 15 anos, ainda que n\u00e3o considere as dimens\u00f5es de ra\u00e7a e de classe em \n\n                                                \n35 O c\u00e1lculo foi feito a partir da subtra\u00e7\u00e3o simples entre os percentuais de cobertura para a popula\u00e7\u00e3o branca \ne a popula\u00e7\u00e3o negra, utilizando os valores totais para brancos e negros dispon\u00edveis no Retrato das \nDesigualdades.  \n\nGap entre jovens brancos e negros na cobertura escolar de crian\u00e7as \ne jovens35  \nFaixa Et\u00e1ria 1995 2002 2009 \n7 a 14 anos 6,3 pp 1,5 pp 0,5 pp \n15 a 17 anos 8,9 pp 5,8 pp 3 pp \n\n\n\n\t\n \u00a0 112 \n\nsua an\u00e1lise. Destaca a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o ativa e a emancipa\u00e7\u00e3o dos professores dos n\u00edveis \n\nfundamental, secund\u00e1rio e superior\u201d como chave para a mudan\u00e7a desse cen\u00e1rio.  \n\n Peregrino (2010), por sua vez, chama a aten\u00e7\u00e3o para as conseq\u00fc\u00eancias da \n\namplia\u00e7\u00e3o do acesso das camadas populares \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil e destaca as imbrica\u00e7\u00f5es \n\nentre as desigualdades sociais e as desigualdades educacionais, situando as escolas no \n\ncontexto mais amplo da sociedade em que est\u00e3o inseridas: \n\n\u201cO \u2018novo\u2019 processo de escolariza\u00e7\u00e3o das classes \npopulares, que assegura acesso e adia a sa\u00edda da \ninstitui\u00e7\u00e3o tornando mais extenso o tempo de \n\u2018habita\u00e7\u00e3o\u2019 da escola, vem criando novos circuitos no \ninterior do espa\u00e7o escolar, configurando novas \nvulnerabilidades no processo de escolariza\u00e7\u00e3o e novos \nprocessos de marginaliza\u00e7\u00e3o. E, pensamos, em \ncontrapartida, vem tamb\u00e9m remodelando a institui\u00e7\u00e3o\u201d \n(pp. 62).  \n \n\n O fato \u00e9 que, nem a evas\u00e3o, nem a repet\u00eancia, nem a qualidade do ensino podem \n\nser explicadas ou sanadas olhando-se exclusivamente para o sistema educacional. Os \n\nproblemas da escola est\u00e3o tamb\u00e9m fora da escola \u2013 na mesma medida em que os \n\nproblemas sociais est\u00e3o dentro da escola. No entanto, conforme aponta Peregrino (2010), \n\nquando entram na escola, as desigualdades sociais se transformam, por meio de um \n\nperverso mecanismo de despolitiza\u00e7\u00e3o e de deslocamento da educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade, em desigualdades escolares.  \n\n Bittar (2011), citando Arroyo (1992), sugere que a aus\u00eancia de mudan\u00e7as na \n\nestrutura da escola e dos processos educacionais que dessem conta de acompanhar a \n\nexpans\u00e3o do acesso ao ensino, terminou refor\u00e7ando preconceitos, os quais, por sua vez, \n\naprofundam o problema do fracasso escolar e reificam estigmas dentro e fora da escola. \n\nConsidera-se que as classes populares est\u00e3o fadadas ao fracasso escolar, e o fracasso \n\nescolar refor\u00e7a o lugar subalternizado \u2013 da subcidadania (Souza, 2012) \u2013 dos integrantes \n\ndas classes populares. \n\n Paul e Barbosa (2008: 121), em estudo sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a qualidade docente \n\ne os bons resultados da escola, fazem o seguinte questionamento: \n\n\u201c\u00c9 poss\u00edvel haver igualdade de oportunidades \neducacionais em sociedades altamente desiguais? Seria \nposs\u00edvel tornar os sistemas educativos mais igualit\u00e1rios, \nao menos para reduzir a in\u00e9rcia que os leva a reproduzir \nas desigualdades iniciais?\u201d \n\n\n\n\t\n \u00a0 113 \n\n  \n\n O estudo dos dois autores, assentado sobre a ideia de que bons professores s\u00e3o \n\ncapazes de mudar a trajet\u00f3ria de seus alunos, analisa as caracter\u00edsticas da atua\u00e7\u00e3o docente \n\nnas escolas para concluir que as escolas, ao alocarem os melhores professores nas \n\n\u201cmelhores\u201d turmas, terminam por refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de desigualdade enfrentadas pelos \n\nestudantes fora de sala de aula, eliminando a possibilidade de acesso a uma educa\u00e7\u00e3o capaz \n\nde romper com certos padr\u00f5es de desigualdades. \u00c9 o que os autores chamam de \n\n\u201cperversidade do efeito docente\u201d: \n\n\u201cSe \u00e9 ineg\u00e1vel que os professores se constituem no \nfator decisivo do sucesso das trajet\u00f3rias escolares, esses \ndados chamam a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se \ninvestigar mais profundamente os efeitos espec\u00edficos \nque os profissionais docentes t\u00eam sobre as tentativas de \nutiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas escolares como instrumentos de \ndemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d. (Paul e Barbosa, 2008: 129). \n\n \n\n Outra s\u00e9rie de estudos investiga a rela\u00e7\u00e3o do sucesso escolar com a classe social, \n\nrompendo com o senso comum de que estudantes de classes menos favorecidas tendem a \n\nfracassar na escola. Zago (2000:71-72) aponta para a \u201cheterogeneidade das camadas \n\npopulares\u201d e sugere que estudos sobre sucesso e fracasso escolar \u201cperdem em compreens\u00e3o \n\nquando ignoram as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre os elementos da realidade social\u201d.  \n\n Brand\u00e3o (2007), ao investigar a produ\u00e7\u00e3o das elites escolares, chama a aten\u00e7\u00e3o para \n\na relev\u00e2ncia, encontrada nos resultados de sua pesquisa, da articula\u00e7\u00e3o entre diferentes \n\naspectos institucionais das escolas, como a gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es entre pares, \n\npor exemplo, com elementos e experi\u00eancias externas ao ambiente escolar \u2013 com destaque \n\npara a experi\u00eancia familiar.  \n\n Mais recentemente, Brand\u00e3o, junto com Canedo e Xavier (2012: 215), reafirma a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es escola e fam\u00edlia nos processos de escolariza\u00e7\u00e3o. O estudo \n\ndas autoras identificou \u201csinais de novas configura\u00e7\u00f5es no acompanhamento do ensino \n\npelas fam\u00edlias, um poss\u00edvel reflexo de altera\u00e7\u00f5es nos extratos m\u00e9dios da sociedade \n\nbrasileira e no perfil das classes populares\u201d.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a fam\u00edlia e escola tamb\u00e9m \u00e9 abordada a partir da dimens\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do racismo na educa\u00e7\u00e3o infantil por Cavalleiro (2012: 35), que pergunta: \u201cEm \n\nque medida a escola est\u00e1 preparada para lidar com a quest\u00e3o \u00e9tnica? A escola est\u00e1 \n\n\n\n\t\n \u00a0 114 \n\nformando ou conformando os indiv\u00edduos a uma realidade j\u00e1 estabelecida, n\u00e3o \n\npossibilitando, assim, a altera\u00e7\u00e3o dessa realidade?\u201d.  \n\n A autora destaca a produ\u00e7\u00e3o do sil\u00eancio sobre o racismo no espa\u00e7o dom\u00e9stico, com \n\na inten\u00e7\u00e3o de proteger e acolher a crian\u00e7a negra, j\u00e1 exposta ao preconceito cotidiano fora \n\ndo lar, em articula\u00e7\u00e3o com o sil\u00eancio, dentro do ambiente escolar, sobre a experi\u00eancia das \n\ncrian\u00e7as negras e sobre os efeitos do racismo sobre ela. \n\n Silva (2001), por sua vez, ressalta o campo educacional como alvo priorit\u00e1rio da \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Movimento Negro contempor\u00e2neo, apontando os estudos sobre o livro \n\ndid\u00e1tico e o curr\u00edculo escolar como os mais freq\u00fcentes. A autora afirma (2001: 66) que \u201c\u00e9 \n\npreciso compreender que a exclus\u00e3o escolar \u00e9 o in\u00edcio da exclus\u00e3o social das crian\u00e7as \n\nnegras\u201d. \n\n Os efeitos do racismo na educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o percebidos na dimens\u00e3o institucional do \n\nfen\u00f4meno, observada, por exemplo, nas taxas de escolariza\u00e7\u00e3o mais baixas entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o negra, quando comparada com a popula\u00e7\u00e3o branca, nos elevados \u00edndices de \n\nevas\u00e3o escolar, especialmente do ensino m\u00e9dio, entre os jovens negros. E podem ser \n\npercebidos tamb\u00e9m nas dimens\u00f5es interpessoal e subjetiva \u2013 e teremos a chance de \n\naprofundar essa afirma\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises de algumas das trajet\u00f3rias escolares pesquisadas.  \n\n O quadro abaixo revela que a taxa de escolariza\u00e7\u00e3o36 para jovens negros e brancos, \n\ndo sexo feminino e masculino, n\u00e3o s\u00f3 cresceu no n\u00edvel fundamental de ensino entre 1995 e \n\n2002, como tamb\u00e9m teve revertido, em 2009, o gap entre brancos e negros registrado em \n\n1995 e ainda em 2002.  \n\n No entanto, observamos no mesmo quadro o aumento do gap entre brancos e \n\nnegros na taxa de escolariza\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio no per\u00edodo de 1995 a 2002, para, no \n\nper\u00edodo seguinte, de 2002 a 2009, registrar queda, ainda que mantendo significativa \n\ndiferen\u00e7a.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n36 \u201cA taxa de escolariza\u00e7\u00e3o l\u00edquida fornece a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o matriculada no n\u00edvel de ensino \nconsiderado adequado conforme as seguintes faixas et\u00e1rias: educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para menores de 6 anos (0 a 6 \nanos); ensino fundamental de 7 a 14 anos; ensino m\u00e9dio de 15 a 17 anos e ensino superior de 18 a 24 anos\u201d \n(IPEA, 2014).  \n\n\n\n\t\n \u00a0 115 \n\nTabela 3: Taxa de escolariza\u00e7\u00e3o l\u00edquida, 1995/2002/2009. \n \n\nFonte: IPEA, Bras\u00edlia: 2014.  \n\n \n\n \n\n O ensino m\u00e9dio \u00e9, de fato, a etapa do ciclo educacional que apresenta os maiores \n\ndesafios hoje para a educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira. N\u00e3o tendo alcan\u00e7ado ainda sequer os 90% \n\nde universaliza\u00e7\u00e3o, registra altos \u00edndices de evas\u00e3o e de distor\u00e7\u00e3o idade-s\u00e9rie, \n\nespecialmente entre os jovens negros. \n\n Paix\u00e3o et alli (2010), apresentam vasta an\u00e1lise sobre as desigualdades raciais no \n\ncampo educacional em seu Relat\u00f3rio Anual das Desigualdades Raciais no Brasil 2009-\n\n2010. Referindo-se \u00e0s inflex\u00f5es na escolaridade m\u00e9dia de homens e mulheres no per\u00edodo \n\nde 1988 a 2008, destaca a mudan\u00e7a no indicador quando analisada a vari\u00e1vel sexo: \n\nmulheres passaram a ter escolaridade m\u00e9dia superior \u00e0 dos homens em 2008. E acrescenta \n\nque, considerando-se a vari\u00e1vel cor, o mesmo fen\u00f4meno n\u00e3o se observa, notando-se, ao \n\ncontr\u00e1rio, a manuten\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de desigualdade por todo o per\u00edodo. Afirmam os \n\nautores (2010: 218): \n\n\u201cAo passo que , entre os grupos de sexo, ocorreu um \nmomento de iguala\u00e7\u00e3o e posterior supera\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia \nde anos de estudos das mulheres em rala\u00e7\u00e3o aos \nhomens, quando se analisam as desigualdades de cor ou \nra\u00e7a no mesmo indicador, observa-se que no lapso \n1988-2008 aquelas foram mesmo ampliadas\u201d. \n\n \n\n As an\u00e1lises aqui apresentadas acerca da realidade escolar do Brasil contempor\u00e2neo \n\nconformam o pano de fundo de nosso estudo das trajet\u00f3rias escolares, ao qual nos \n\n\n\n\t\n \u00a0 116 \n\ndedicamos na terceira e \u00faltima parte desta tese. Destacamos os efeitos do racismo e das \n\ndesigualdades de classe, aqui abordados, como dimens\u00f5es expl\u00edcitas nas narrativas \n\napresentadas a seguir. \n\n Recuperando as dimens\u00f5es da justi\u00e7a social propostas por Fraser (1997), podemos \n\nafirmar que a educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira, hoje, permanece deficit\u00e1ria e discriminat\u00f3ria no \n\nque se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do acesso e perman\u00eancia na escola; ao reconhecimento, de \n\nparte das pol\u00edticas educacionais, conte\u00fados curriculares e pr\u00e1ticas docentes, das diversas \n\nidentidades e das desigualdades que incidem sobre elas tamb\u00e9m nos espa\u00e7os escolares; e \u00e0 \n\nrepresentatividade pol\u00edtica dessas identidades nos espa\u00e7os institucionais do sistema \n\neducacional.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 117 \n\nParte III: Trajet\u00f3rias escolares \n \n\n Chegamos, enfim, \u00e0s trajet\u00f3rias. Nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, nos dedicamos \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 an\u00e1lise do Projeto Onda e das cinco trajet\u00f3rias escolares pesquisadas e \n\nnos aproximamos da conclus\u00e3o deste trabalho. Antes, no entanto, apresentamos a escolha \n\nmetodol\u00f3gica feita na tese, discorrendo sobre o estudo de trajet\u00f3rias como instrumento da \n\npesquisa qualitativa sobre experi\u00eancias sociais.  \n\n Entramos nesta \u00faltima se\u00e7\u00e3o j\u00e1 com uma proposta de marco te\u00f3rico elaborada a \n\npartir das inquieta\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es despertadas pelo trabalho de campo: transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais decorrem de mudan\u00e7as nas estruturas e sistemas sociais, ou de a\u00e7\u00f5es sociais de um \n\ntipo particular? Em que dimens\u00e3o da vida social elas de fato se processam? Do que elas \n\nprecisam? E a educa\u00e7\u00e3o escolar, \u00e9 um campo de reprodu\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o da ordem \n\ndesigual de coisas, ou \u00e9 um campo onde as transforma\u00e7\u00f5es e rupturas se fazem poss\u00edveis? \n\nDe onde surgem as transforma\u00e7\u00f5es e rupturas? Como se processam, objetiva e \n\nsubjetivamente, na vida dos atores sociais, dos sujeitos sociais?  \n\n Tamb\u00e9m entramos com um contexto mapeado no que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nbrasileira. Recuperamos a hist\u00f3ria de constitui\u00e7\u00e3o dessa institui\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, e buscamos \n\nelementos, em pesquisas quali e quantitativas e em indicadores sociais, para situarmos o \n\nProjeto Onda e as trajet\u00f3rias.  \n\n As reflex\u00f5es te\u00f3ricas e a contextualiza\u00e7\u00e3o da pesquisa nos d\u00e3o instrumentos \n\nfundamentais para construir respostas, mas \u00e9 o di\u00e1logo com as trajet\u00f3rias que nos permitir\u00e1 \n\nproduzi-las de fato. Vamos, portanto, a elas. \n\n\n\n\t\n \u00a0 118 \n\n6. Caminhos e escolhas metodol\u00f3gicas. \n\n \n Nesse cap\u00edtulo, procuramos, de um lado, recuperar e organizar os conceitos e as \n\nabordagens te\u00f3ricas que nos apoiaram na constru\u00e7\u00e3o da metodologia de pesquisa e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de resultados; e, de outro, revisar a bibliografia encontrada acerca das \n\ntrajet\u00f3rias escolares como instrumento metodol\u00f3gico para pesquisas qualitativas do campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n6.1. Recuperando conceitos e abordagens. \n\n \n\n A tens\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e estrutura nas formula\u00e7\u00f5es da Sociologia contempor\u00e2nea sobre \n\na vida social \u00e9 central para o desenho desta tese, seja do ponto de vista conceitual, seja do \n\nponto de vista metodol\u00f3gico. Na verdade, buscamos, nos cap\u00edtulos anteriores, imbricar o \n\nconceitual e o metodol\u00f3gico de maneira tal, que um n\u00e3o fizesse sentido sem o outro. Ou \n\nseja, a metodologia de pesquisa desenhada pediu o referencial te\u00f3rico constru\u00eddo, na \n\nmesma medida em que este \u00faltimo ajudou a dar formas ao primeiro.  \n\n A composi\u00e7\u00e3o do caminho metodol\u00f3gico adotado nesta pesquisa apoiou-se no \n\npensamento de alguns autores, dentre os quais se destacam Fraser (1997) e Dubet (1994). \n\nAs abordagens de Latour (2004, 2005), Lahire (2002, 2004), Giddens (1989), Bourdieu \n\n(1980) e Sewell (1992) tamb\u00e9m adquiriram relev\u00e2ncia e responderam a inquieta\u00e7\u00f5es e \n\nlacunas importantes, tanto no desenho da pesquisa, quanto no desenho do percurso \n\ninterpretativo adotado. \n\n De Latour (2004, 2005) e de Lahire (2002, 2004), tomamos de empr\u00e9stimo a no\u00e7\u00e3o \n\nde que \u00e9 a pr\u00f3pria realidade estudada que deve orientar a pesquisa e as reflex\u00f5es sobre a \n\nrealidade social abordada. \u00c9 preciso atentar para o que essa realidade e para o que os \n\nsujeitos que a constroem e que nela atuam comunicam para que se possa recorrer ao \n\ninstrumental explicativo mais apropriado para entend\u00ea-la. \n\n Latour, especificamente, fez ecoar a ideia de colocar foco nos rastros das a\u00e7\u00f5es, em \n\nlugar de observar suas causas. O estudo de trajet\u00f3rias dialoga com essa abordagem, na \n\nmedida em que parte das narrativas dos pr\u00f3prios sujeitos para identificar, em nosso caso, \n\n\n\n\t\n \u00a0 119 \n\ncomo se processam a\u00e7\u00f5es disruptivas e processos de transforma\u00e7\u00f5es sociais por elas \n\ndesencadeados. \n\n As narrativas de cada uma das cinco trajet\u00f3rias pesquisadas nos oferece \n\nprecisamente isso: rastros para a compreens\u00e3o de como se processam as a\u00e7\u00f5es disruptivas \n\nno caso do Projeto Onda. A constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de causalidade entre as trajet\u00f3rias e as \n\nrupturas e transforma\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o est\u00e1, contudo, totalmente abandonada. Mas o foco \n\npriorit\u00e1rio nos rastros e no como, em lugar das causas e dos porqu\u00eas, nos permite olhar \n\npara os sujeitos reconhecendo-lhes a autonomia de a\u00e7\u00e3o que acreditamos que eles, afinal, \n\nt\u00eam. Significa tamb\u00e9m manter-se o m\u00e1ximo poss\u00edvel afastada de grandes generaliza\u00e7\u00f5es e \n\nda pretens\u00e3o de uma grande receita de transforma\u00e7\u00e3o social, poss\u00edvel de ser replicada em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o com quaisquer sujeitos.  \n\n Queremos entender como se processam as transforma\u00e7\u00f5es que as rupturas \n\nproduzidas a partir do Projeto Onda desencadeiam. Queremos entender como os sujeitos \n\nse movem e processam essas rupturas e transforma\u00e7\u00f5es em suas pr\u00f3prias vidas e \n\nexperi\u00eancias sociais. Porque as rupturas e as transforma\u00e7\u00f5es existem \u2013 elas eclodem pelo \n\nmundo social e no espa\u00e7o escolar o tempo todo, em dimens\u00f5es, intensidades e n\u00edveis \n\ndiversos. Como elas ocorrem e como elas podem ser multiplicadas a partir de a\u00e7\u00f5es \n\ndeliberadamente transformadoras \u2013 as a\u00e7\u00f5es disruptivas \u2013 \u00e9 o que queremos investigar. \n\n Da mesma forma, entendemos que as estruturas e os sistemas sociais tamb\u00e9m \n\nexistem e se fazem sentir no mundo e na vida social, tamb\u00e9m com intensidades variadas, \n\nmuito a depender, precisamente, de sua apreens\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com os sujeitos sociais. \n\nReconhecer o lugar das estruturas e sistemas na vida social nos conduziu ao di\u00e1logo com \n\nLahire (2002, 2004), em primeiro lugar.  \n\n Ao propor que a a\u00e7\u00e3o social parte de disposi\u00e7\u00f5es carregadas de hist\u00f3ria e de \n\ncontexto, e que sua leitura e interpreta\u00e7\u00e3o deve partir sempre do individuo, Lahire (2004) \n\nd\u00e1 centralidade aos sujeitos ao mesmo tempo em que os situa em um mundo social, em \n\nnossos termos, poliss\u00eamico, polif\u00f4nico e multivalente \u2013 quer dizer, repleto de sentidos, de \n\nvozes e com m\u00faltiplas possibilidades de combina\u00e7\u00f5es entre seus elementos constitutivos. \n\nEntender como as disposi\u00e7\u00f5es se desdobram em a\u00e7\u00f5es \u00e9 o que inquieta Lahire e \u00e9 tamb\u00e9m, \n\nem grande medida, o que nos inquieta. \n\n Essa inquieta\u00e7\u00e3o faz com que o autor conduza suas investiga\u00e7\u00f5es com foco nas \n\nhist\u00f3rias de vida dos sujeitos. S\u00e3o mergulhos de grande profundidade e complexos esfor\u00e7os \n\n\n\n\t\n \u00a0 120 \n\nde decodifica\u00e7\u00e3o dessas hist\u00f3rias \u2013 dos dispositivos para a a\u00e7\u00e3o que ele localiza nelas. N\u00e3o \n\nfomos t\u00e3o longe, ainda que tenhamos sido profundamente inspiradas pelos estudos desse \n\nsoci\u00f3logo franc\u00eas. \n\n Bourdieu (1980) e Giddens (1989) nos emprestaram elementos para aprofundarmos \n\na reflex\u00e3o e o entendimento acerca das rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos e os sistemas e estruturas \n\nsociais. Mais radicais que Lahire no reconhecimento da presen\u00e7a inescap\u00e1vel das \u00faltimas \n\nna vida social, prop\u00f5em duas no\u00e7\u00f5es fundamentais para nossas an\u00e1lises.  \n\n A primeira, proposta por Bourdieu (1980), refere-se \u00e0 tend\u00eancia \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais conforme organizadas em uma determinada ordem hegem\u00f4nica. A \n\ncompreens\u00e3o dos mecanismos da reprodu\u00e7\u00e3o de desigualdades sociais e o lugar da escola \n\nnesse processo \u00e9 fundamental para abordarmos nosso objeto de estudo \u2013 ainda que nossa \n\npercep\u00e7\u00e3o relativize e flexibilize bastante a teoria da reprodu\u00e7\u00e3o de Bourdieu. A segunda, \n\napresentada por Giddens (1989), imprime maleabilidade \u00e0s estruturas sociais, ao defini-las \n\ncomo \u201cpresen\u00e7as espa\u00e7o-temporais\u201d. \n\n Sewell (1992) articula, precisamente, essas duas propostas para construir um \n\ninteressante modelo explicativo das mudan\u00e7as sociais, baseado nos \u201caxioma-chaves\u201d (i) da \n\nmultiplicidade de estruturas, (ii) da transposicionalidade dos esquemas, (iii) da \n\nimprevisibilidade da acumula\u00e7\u00e3o de recursos, (iv) da polissemia dos recursos e (v) da \n\ninterse\u00e7\u00e3o de estruturas. O car\u00e1ter male\u00e1vel contido nessa no\u00e7\u00e3o de estrutura social \u00e9 o que \n\nleva o autor a reconhecer o \u201crisco\u201d que ela corre a cada intera\u00e7\u00e3o social.  \n\n Essa abordagem nos permitiu construir a proposta de que as transforma\u00e7\u00f5es e as \n\nrupturas sociais s\u00e3o plurais \u2013 elas podem ocorrer em diferentes circunst\u00e2ncias, em \n\ndiferentes momentos, com diferentes intensidades. O que nos conduziu \u00e0 melhor \n\ncompreens\u00e3o delas \u2013 das transforma\u00e7\u00f5es e rupturas.  \n\n Buscamos, na compreens\u00e3o do desvio e da transgress\u00e3o, as chaves para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um conceito de transforma\u00e7\u00e3o social e de a\u00e7\u00e3o social de car\u00e1ter \n\ntransformador que pudesse fazer sentido para a interpreta\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias e da \n\nexperi\u00eancia do Projeto Onda. Diferenciamos a transgress\u00e3o do desvio, reconhecendo na \n\nprimeira a intencionalidade que o segundo n\u00e3o carrega. Depois, identificamos \n\ntransgress\u00f5es individuais e coletivas, definindo nosso foco no segundo tipo, onde \n\nreconhecemos um maior potencial transformador.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 121 \n\n E, pensando nessas a\u00e7\u00f5es transgressoras coletivas, de potencial transformador, \n\npropusemos o conceito de a\u00e7\u00e3o disruptiva, como sendo uma a\u00e7\u00e3o transgressora, com um \n\nsentido intencional de ruptura com uma ordem social hegem\u00f4nica e com um objetivo \n\nprogramado e compartilhado coletivamente de transforma\u00e7\u00e3o social. \u00c9 a partir desse \n\nconceito que caracterizamos e analisamos o Projeto Onda e, mais especificamente, as \n\ntrajet\u00f3rias escolares estudadas. \n\n Dialogando com Alexander (2003) e, de novo, com Lahire, entendendo ser \n\nnecess\u00e1rio recuperar o cen\u00e1rio social no qual as a\u00e7\u00f5es disruptivas se desenrolam, \n\npropusemos ainda que as transforma\u00e7\u00f5es sociais dever\u00e3o variar de acordo com sua \n\ndimens\u00e3o, suas propriedades de desenvolvimento e propaga\u00e7\u00e3o, e seus resultados \u2013 \n\nafirmativos ou transformativos. \n\n Percurso feito, alcan\u00e7amos um ponto minimamente confort\u00e1vel no debate sobre a \n\ntens\u00e3o a\u00e7\u00e3o e estrutura para pensar nas a\u00e7\u00f5es disruptivas e nas transforma\u00e7\u00f5es sociais nos \n\nespa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o escolar e, mais especificamente, no Projeto Onda e nas trajet\u00f3rias \n\nescolares pesquisadas a partir dele. Passamos, a partir da\u00ed, a um di\u00e1logo mais aprofundado \n\ncom Fraser (1997) e Dubet (1994), autores que nos ajudaram a situar as escolas e as \n\nexperi\u00eancias sociais dos sujeitos nesta pesquisa. \n\n Recuperamos a teoria da justi\u00e7a social de Fraser (1997), sobre a qual nos \n\ndebru\u00e7amos em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Madsen, 2008), para emoldurar a leitura do \n\ncontexto social no qual a escola brasileira est\u00e1 situada \u2013 um contexto marcado e definido \n\npor profundas desigualdades sociais, configuradoras de um cen\u00e1rio geral de injusti\u00e7a \n\nsocial, conformado pelas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica. Dimens\u00f5es \n\nque produzem express\u00f5es concretas \u2013 objetivas e subjetivas \u2013 dos sistemas racista, \n\ncapitalista e patriarcal que organizam, hegemonicamente, a nossa sociedade.  \n\n S\u00e3o dimens\u00f5es intersectantes e interdependentes, de forma tal, que apenas as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es capazes de articular os tr\u00eas n\u00edveis de respostas ser\u00e3o capazes de produzir \n\njusti\u00e7a social, efetivamente. Quer dizer, n\u00e3o bastam pol\u00edticas redistributivas, quando n\u00e3o se \n\nalcan\u00e7a o reconhecimento das identidades e das desiguais experi\u00eancias dos sujeitos que as \n\nvivem. Conforme argumentou Souza (2012), h\u00e1 uma dimens\u00e3o econ\u00f4mica e uma dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica na aus\u00eancia de reconhecimento, assim como a injusti\u00e7a distributiva produz efeitos \n\nculturais e simb\u00f3licos, no n\u00edvel do reconhecimento. \n\n\n\n\t\n \u00a0 122 \n\n Essas dimens\u00f5es, suas articula\u00e7\u00f5es e express\u00f5es, s\u00e3o aqui apreendidas, na an\u00e1lise \n\ndo Projeto Onda e das possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o social que ele carrega, nas \n\nexperi\u00eancias sociais dos sujeitos entrevistados, absorvidas por meio de suas trajet\u00f3rias \n\nescolares. \n\n O conceito de experi\u00eancia social, conforme definido por Dubet, \u00e9 uma tentativa de, \n\nao reconhecer na a\u00e7\u00e3o dos sujeitos as chaves interpretativas do transcorrer da vida social, \n\nser capaz de articul\u00e1-la com as demais dimens\u00f5es da sociedade, seus sistemas e suas \n\nestruturas, de modo a compreender, afinal, como cada sujeito age socialmente e como, a \n\npartir da\u00ed, a sociedade se organiza. \n\n \n\n \n\n6.2. O estudo de trajet\u00f3rias. \n\n \n\n\u201cConsiderar a identidade de algu\u00e9m como um \nprocesso e n\u00e3o como uma esp\u00e9cie de estado inicial (e a \nfortiori como um destino) n\u00e3o implica ipso facto que a \n\nsubjetividade das elabora\u00e7\u00f5es biogr\u00e1ficas (por \nexemplo, em entrevistas de pesquisa) deva ser \n\nconsiderada como ilus\u00f3ria nem mesmo \u2018secund\u00e1ria\u2019 \nem face das determina\u00e7\u00f5es sociais objetivas. \n\nInversamente, tomar muito a s\u00e9rio os modos subjetivos \npelos quais indiv\u00edduos se narram n\u00e3o significa, \n\nnecessariamente, menosprezar o lugar das \ncategoriza\u00e7\u00f5es \u2018objetivas\u2019 nas constru\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias \n\npessoais\u201d.  \n(Dubar, 1998: s/p). \n\n \n\n \n\n Em um contexto de crescente interesse pelas abordagens metodol\u00f3gicas qualitativas \n\nno campo das pesquisas em sociologia da educa\u00e7\u00e3o, o estudo de trajet\u00f3rias tem se revelado \n\ninstrumento de particular amplitude para an\u00e1lise, permitindo a articula\u00e7\u00e3o entre as \n\ndimens\u00f5es objetiva e subjetiva das experi\u00eancias escolares dos sujeitos.  \n\n Esse movimento, conforme apontado por Van Zanten (1999), corresponde ao \n\ndeslocamento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico, observado nas pesquisas em educa\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos \n\nanos, do espa\u00e7o macrossocial, para os espa\u00e7os microssociais; de um olhar mais sist\u00eamico e \n\nestruturalista, para um olhar mais voltado para os limites e as potencialidades da a\u00e7\u00e3o \n\nsocial nos espa\u00e7os escolares. \n\n\n\n\t\n \u00a0 123 \n\n Nogueira (2004: 135) aponta que \u00e9 a partir de 1980 que um interesse sociol\u00f3gico \n\npelas trajet\u00f3rias escolares come\u00e7a a se desenvolver com mais for\u00e7a, explicitando um \n\ndeslocamento das pesquisas educacionais no sentido de uma curiosidade por indiv\u00edduos \n\nconcretos, no lugar de indicadores educacionais, e \u201cpela diversidade (relativa) dos destinos \n\ne das pr\u00e1ticas escolares no interior de um mesmo meio social\u201d. A autora (2004: 135) \n\nacredita que: \n\n\u201cpodemos afirmar sem receio a exist\u00eancia, nos dias \natuais, de uma \u2018sociologia das trajet\u00f3rias escolares\u2019, \nembora tal afirmativa deva ser acompanhada da \nobserva\u00e7\u00e3o de que esta, a exemplo de toda a sociologia \nda educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, abriga uma certa \npluralidade interna. (...). Um ponto, no entanto, parece \nconstituir consenso: o de que a trajet\u00f3ria escolar n\u00e3o \u00e9 \ncompletamente determinada pelo pertencimento a uma \nclasse social e, portanto, de que ela se encontra \nassociada tamb\u00e9m a outros fatores, como as din\u00e2micas \ninternas das fam\u00edlias e as caracter\u00edsticas \u2018pessoais\u2019 dos \nsujeitos, ambas apresentando um certo grau de \nautonomia em rela\u00e7\u00e3o ao meio social\u201d. \n\n \n\n Seguindo a linha de racioc\u00ednio constru\u00edda por Nogueira, podemos considerar que o \n\nestudo de trajet\u00f3rias, de alguma forma, \u00e9 o recurso metodol\u00f3gico que permite \u00e0 sociologia \n\nda educa\u00e7\u00e3o soltar-se das amarras da teoria reprodutivista, recuperando a autonomia dos \n\nsujeitos na condu\u00e7\u00e3o de suas experi\u00eancias sociais e escolares. Deslocar o olhar sociol\u00f3gico \n\ndas condi\u00e7\u00f5es objetivas da vida social, para sua dimens\u00e3o subjetiva \u00e9 um movimento \n\nmetodol\u00f3gico que corresponde ao movimento te\u00f3rico e hist\u00f3rico experimentado pela \n\nSociologia a partir das d\u00e9cadas de 1960 e 1970. Assim, n\u00e3o se trata apenas de uma simples \n\nescolha metodol\u00f3gica. Trata-se de uma escolha marcada hist\u00f3rica e politicamente pelas \n\nmudan\u00e7as observadas tanto no mundo social, quanto na teoria constru\u00edda para entend\u00ea-lo e \n\nexplic\u00e1-lo.  \n\n Gon\u00e7alves e Lisboa (2007: 85) apresentam uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica compreensiva \n\nacerca das concep\u00e7\u00f5es sobre o estudo de trajet\u00f3rias para as pesquisas sociol\u00f3gicas. As \n\nautoras destacam a dimens\u00e3o pol\u00edtica das pesquisas qualitativas, \u201cque, como constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, parte da realidade dos sujeitos e a eles retorna de forma cr\u00edtica e criativa\u201d. Esse \n\ndeslocamento do lugar tradicional de investigadora \u2013 distante e imparcial \u2013 que a pesquisa \n\nqualitativa produz \u00e9 experimentado com intensidade em um estudo de trajet\u00f3rias. E a \n\n\n\n\t\n \u00a0 124 \n\nresponsabilidade pol\u00edtica que surge com ele \u00e9, certamente, um elemento a ser destacado no \n\nprocesso. \n\n As autoras (2007) apontam, ainda, para sete fundamentos epistemol\u00f3gicos da \n\nhist\u00f3ria oral que devem ser observados na condu\u00e7\u00e3o de qualquer pesquisa nesse campo. \n\nS\u00e3o eles (a) primazia epistemol\u00f3gica, que implica na formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do problema de \n\npesquisa; (b) vigil\u00e2ncia epistemol\u00f3gica, que pressup\u00f5e o distanciamento entre a an\u00e1lise dos \n\nresultados de pesquisa e as leituras de senso comum que poderiam ser feitas; (c) \n\nconsci\u00eancia e a n\u00e3o-consci\u00eancia, que explicita o compromisso da pesquisa nesse campo \n\ncom os sentidos e conte\u00fados que ultrapassam os limites da consci\u00eancia dos sujeitos; (d) \n\nobjetividade e subjetividade, indicativos da tens\u00e3o a ser sempre observada entre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas da vida social; (e) singularidade e totalidade, de modo a \n\nque se reconhe\u00e7am os limites e as potencialidades das hist\u00f3rias de vida para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento sociol\u00f3gico; (f) compreens\u00e3o na perspectiva hermen\u00eautica, enfatizando a \n\nno\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia humana revivida no processo narrativo de cada sujeito; e (g) \n\nhistoricidade, que ressalta o car\u00e1ter din\u00e2mico e mut\u00e1vel da vida social e a import\u00e2ncia de \n\nque a pesquisa esteja sempre situada historicamente. \n\n Nenhum outro instrumento de pesquisa, portanto, poderia dialogar melhor com \n\nnosso objeto. Se pensar nas transforma\u00e7\u00f5es sociais nos espa\u00e7os escolares nos exige \n\nconsiderar a autonomia dos sujeitos sociais em suas a\u00e7\u00f5es, \u00e9 com os sujeitos que teremos \n\nque dialogar. E \u00e9 na identifica\u00e7\u00e3o do encadeamento de experi\u00eancias e nos rastros narrativos \n\npor elas deixados, que conseguiremos observar a experi\u00eancia social do sujeito tanto em sua \n\ndimens\u00e3o subjetiva, quanto em sua dimens\u00e3o objetiva. Nesse sentido, entendemos as \n\ntrajet\u00f3rias escolares precisamente como a sequ\u00eancia de momentos, a\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias \n\nmarcantes, tanto objetiva, quanto subjetivamente, no percurso escolar de cada sujeito.   \n\n Conforme j\u00e1 apresentado ao final do cap\u00edtulo 3, definimos o seguinte caminho para \n\nessa pesquisa: \n\n \n\n1. Dimens\u00e3o objetiva da pesquisa: a partir da identifica\u00e7\u00e3o e do mapeamento das \n\nrealidades sociais \u00e0s quais as trajet\u00f3rias estudadas se vinculam, \u00e0 luz das dimens\u00f5es \n\nde injusti\u00e7a e das dimens\u00f5es de desigualdades estruturantes que definimos como \n\norientadoras do cen\u00e1rio social em quest\u00e3o.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 125 \n\n2. Dimens\u00e3o subjetiva da pesquisa: a partir da identifica\u00e7\u00e3o, nas narrativas das \n\ntrajet\u00f3rias, dos elementos e momentos destacados pelos sujeitos, com a inten\u00e7\u00e3o de \n\nentender como se processa a constitui\u00e7\u00e3o de cada subjetividade na constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades e na vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 luta por justi\u00e7a identificada com o Projeto Onda, ora \n\nestudado. \n\n \n\n \n\n6.3. Procedimentos metodol\u00f3gicos adotados. \n\n \n\n A escolha das trajet\u00f3rias escolares como caminho metodol\u00f3gico a seguir foi feita j\u00e1 \n\nem campo, no in\u00edcio da pesquisa. Inicialmente, hav\u00edamos pensado em realizar um estudo \n\nde caso sobre o Projeto Onda, com entrevistas e grupos focais. Dois fatos foram decisivos \n\npara nossa mudan\u00e7a de encaminhamento, ambos decorrentes do primeiro contato com o \n\ngrupo de adolescentes vinculados ao Projeto.  \n\n Em outubro de 2013, quando participei da primeira oficina do Projeto Onda, na \n\nsede da organiza\u00e7\u00e3o idealizadora e implementadora do projeto, o INESC, em Bras\u00edlia, \n\nconheci um grupo de onze jovens, de idades variando entre 16 e 18 anos, de diferentes \n\nescolas e de diferentes regi\u00f5es administrativas37 do Distrito Federal, que compunham o \n\ncoletivo formado a partir das diversas oficinas do Projeto nas escolas. \n\n A maioria deles j\u00e1 havia terminado o ensino m\u00e9dio, alguns j\u00e1 tendo ingressado na \n\nuniversidade, outros em cursinhos preparat\u00f3rios para o vestibular. Isso significava que a \n\nrela\u00e7\u00e3o deles com o Projeto, no espa\u00e7o escolar, j\u00e1 havia se encerrado e que, por algum \n\nmotivo, eles continuavam vinculados, colaborando com a sua constru\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento. O fato me chamou a aten\u00e7\u00e3o e me colocou diante de um problema \u2013 o \n\nprimeiro fato decisivo para a mudan\u00e7a nos planos de pesquisa: como trabalhar com aquele \n\nconjunto de jovens em suas respectivas escolas, se eles j\u00e1 n\u00e3o se encontram nas escolas? \n\nComo observar a rela\u00e7\u00e3o deles com esse espa\u00e7o, se eles j\u00e1 n\u00e3o o ocupam? \n\n O problema se adensou quando fui informada de que, naquele momento \u2013 trimestre \n\nfinal de 2013 \u2013 n\u00e3o seriam realizadas mais oficinas nas escolas38, pois que o Projeto se \n\n                                                \n37 No Distrito Federal, ao inv\u00e9s de bairros, t\u00eam-se regi\u00f5es administrativas. Elas incluem \u00e1reas do Plano \nPiloto, as cidades sat\u00e9lites e \u00e1reas de expans\u00e3o imobili\u00e1ria do DF.  \n38 Conforme explicaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, o Projeto Onda est\u00e1 organizado em torno de oficinas de uma \nsemana de dura\u00e7\u00e3o, com sess\u00f5es di\u00e1rias de 4 horas, realizadas no espa\u00e7o e no turno escolar dos estudantes.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 126 \n\ndebru\u00e7ava agora na consolida\u00e7\u00e3o de um grupo de \u201cmultiplicadores\u201d da metodologia, o qual \n\npassaria por uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para, ent\u00e3o, realizar oficinas com grupos de jovens \n\nde outros estados do pa\u00eds. Aquela oficina da qual eu participava era, enfim, uma dessas \n\noficinas preparat\u00f3rias.  \n\n O problema transformou-se, ent\u00e3o, em oportunidade, quando me dei conta de que \n\ntinha, diante de mim, um conjunto de jovens que tinha n\u00e3o s\u00f3 participado das atividades do \n\nProjeto na escola, como tamb\u00e9m se mantinha no Projeto, atuando em grupo, construindo e \n\ndesenvolvendo a\u00e7\u00f5es desencadeadas pelo Onda e de maneira coletiva. Meu interesse \n\ndeslocou-se imediatamente para aqueles jovens que ali estavam, para as trajet\u00f3rias que os \n\nconduziram at\u00e9 ali \u2013 e esse interesse, essa curiosidade de pesquisa despertada naquele \n\nmomento, tornou-se o segundo fator decisivo para minha decis\u00e3o de seguir pelo caminho \n\ndas trajet\u00f3rias. \n\n O passo seguinte foi o de me familiarizar com aquele grupo, tornar-me conhecida e \n\nconfi\u00e1vel para que fosse poss\u00edvel fazer as entrevistas de que precisava. Acompanhei, ent\u00e3o, \n\nas duas oficinas seguintes como observadora participante e, em uma delas, apresentei \n\n\u00e0s/aos jovens meu projeto e falei do desejo de conduzir entrevistas com aqueles/as que \n\ndesejassem conced\u00ea-las. Pedi que me passassem seus endere\u00e7os de e-mail e enviei a todos \n\numa mensagem convidando para participarem da pesquisa. \n\n Obtive apenas duas respostas manifestando interesse em realizar a entrevista. \n\nVoltei a escrever, dessa vez enviando mensagens individuais, dirigidas a alguns deles \n\nespecificamente, insistindo no convite. Obtive mais duas respostas afirmativas. \n\nFinalmente, por forte recomenda\u00e7\u00e3o da coordenadora do projeto, entrei em contato com \n\num jovem que havia participado de uma oficina em sua escola alguns anos atr\u00e1s e que, \n\napesar de n\u00e3o seguir acompanhando as atividades do Onda com regularidade, era uma \n\npessoa muito importante na hist\u00f3ria do Projeto. Entrei em contato explicando a pesquisa e \n\nconvidando-o para uma entrevista e a resposta afirmativa foi imediata. \n\n Assim, tinha diante de mim cinco jovens dispostos a falarem-me de suas trajet\u00f3rias \n\nescolares e de sua rela\u00e7\u00e3o com o Projeto Onda. Cheguei a insistir com outros naquele \n\nmomento, mas n\u00e3o obtive retorno, passando, ent\u00e3o, \u00e0 condu\u00e7\u00e3o das entrevistas. Era j\u00e1 final \n\nde outubro, per\u00edodo em que o tempo dos estudantes se torna escasso devido \u00e0 temporada de \n\navalia\u00e7\u00f5es finais nas escolas e universidades e \u00e0s f\u00e9rias de depois. \n\n\n\n\t\n \u00a0 127 \n\n Realizadas as entrevistas, percebi que dispunha ali de material rico e denso o \n\nsuficiente para trabalhar. Pareceu-me tamb\u00e9m pouco coerente, para meus objetivos, pensar \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de entrevistas que me permitisse tipifica\u00e7\u00f5es ou \n\nagrupamentos de resultados. O caminho a seguir, decidi, era o da an\u00e1lise aprofundada \n\ndaquelas trajet\u00f3rias, a partir das narrativas. Aqueles eram os sujeitos da hist\u00f3ria que queria \n\ncontar e eram as experi\u00eancias deles que poderiam dialogar com a minha quest\u00e3o de \n\npesquisa. \n\n O instrumento de pesquisa39 foi dividido em duas partes: a primeira, com quest\u00f5es \n\nfechadas e objetivas para a constru\u00e7\u00e3o do perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico de cada entrevistado/a. \n\nA segunda, composta por um conjunto pequeno de perguntas amplas e abertas, que tinham \n\no objetivo de apenas abrir espa\u00e7o para a narrativa fluida de cada um deles.  \n\n Ao longo da entrevista, pequenas interven\u00e7\u00f5es eram feitas, com o intuito, ora de \n\nalcan\u00e7ar mais clareza ou profundidade sobre algum ponto da narrativa, ora para conduzi-la \n\npara as quest\u00f5es orientadoras. Antes de come\u00e7ar cada entrevista, o Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido foi lido e aceito. As entrevistas foram \u00fanicas, todas \n\nrealizadas na sede do INESC, em Bras\u00edlia, durante o m\u00eas de novembro. A escolha do \n\nINESC como local para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas apoiou-se no entendimento de que, por \n\nser um local j\u00e1 conhecido por todos os/as jovens, seria um espa\u00e7o no qual se sentiriam \n\nmais \u00e0 vontade e seguros. Tiveram, em m\u00e9dia, 90 minutos de dura\u00e7\u00e3o. Apenas no caso de \n\nJoana e Pedro, por solicita\u00e7\u00e3o dos dois, a entrevista foi realizada conjuntamente, tendo \n\nresultado mais longa que a m\u00e9dia. \n\n Das cinco pessoas entrevistadas, foram tr\u00eas homens e duas mulheres, todos com 18 \n\nanos completos \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um deles, j\u00e1 com 25 anos. Apenas uma das entrevistadas, \n\nLaura40, se auto-declarou de cor branca; dos outros quatro, tr\u00eas deles se auto-declararam \n\npretos e um deles, pardo. A renda familiar m\u00e9dia do grupo variou da faixa de 1 a 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos at\u00e9 a faixa de mais de 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Os/as jovens entrevistados/as s\u00e3o de \n\ndiferentes regi\u00f5es do Distrito Federal: Parano\u00e1, Cidade Estrutural, Lago Oeste e Planaltina \n\n\u2013 todas elas consideradas perif\u00e9ricas em rela\u00e7\u00e3o ao Plano Piloto. \n\n                                                \n39 O roteiro de quest\u00f5es formulado para conduzir as entrevistas encontra-se anexo a esta tese.  \n40 Os nomes dos/as entrevistados/as utilizados na tese s\u00e3o fict\u00edcios. Todos os jovens me autorizaram a usar \nseus nomes reais e estive bastante inclinada a faz\u00ea-lo, inclusive para reconhecer o lugar de sujeitos que eles \nassumem nessa pesquisa. No entanto, optei por manter suas identidades protegidas ao menos nessa vers\u00e3o da \ntese, j\u00e1 que nenhum deles conheceu o resultado final do trabalho ainda. \n\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 128 \n\n Al\u00e9m das entrevistas que comp\u00f5em o quadro de trajet\u00f3rias escolares, realizei ainda \n\numa entrevista com a coordenadora do Projeto, em mar\u00e7o de 2013, e participei de tr\u00eas \n\noficinas do projeto, em outubro de 2013, como observadora participante. \n\n Finalmente, antes de centrar-me na pesquisa de campo, entre os meses de agosto e \n\nsetembro de 2013, realizei uma s\u00e9rie de cinco entrevistas41, que chamei de explorat\u00f3rias, \n\npara interlocu\u00e7\u00e3o acerca do objeto desta tese. A inten\u00e7\u00e3o, ao realizar estas entrevistas, foi a \n\nde abrir canais de di\u00e1logo com interlocutores-chave sobre o tema das transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais na educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira. Foram encontros fundamentais para a reflex\u00e3o feita \n\nneste trabalho.  \n\n Em s\u00edntese, foram ent\u00e3o os seguintes procedimentos metodol\u00f3gicos para a \n\npesquisa: \n\n1. Pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental; \n\n2. Observa\u00e7\u00e3o participante em tr\u00eas oficinas do Projeto Onda; \n\n3. Entrevistas em profundidade para constru\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias escolares com cinco \n\njovens vinculados ao Projeto Onda; \n\n4. Entrevistas em profundidade de car\u00e1ter explorat\u00f3rio com cinco profissionais do \n\ncampo da educa\u00e7\u00e3o para aprofundamento da reflex\u00e3o acerca das transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais nos espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil.  \n\n \n\n J\u00e1 a an\u00e1lise dos dados coletados foi feita a partir da escuta integral e da degrava\u00e7\u00e3o \n\nparcial das entrevistas realizadas e do ordenamento tem\u00e1tico posterior de trechos das falas. \n\nA partir deste ordenamento tem\u00e1tico e do referencial te\u00f3rico organizado em torno da no\u00e7\u00e3o \n\nde experi\u00eancia social e das no\u00e7\u00f5es de redistribui\u00e7\u00e3o, reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o, \n\ndefiniram-se, como chaves de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias sociais narradas, as \n\ndimens\u00f5es da coletividade, da territorialidade e do afeto, as quais foram associadas \u00e0s \n\ndimens\u00f5es fraserianas do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o.   \n\n                                                \n41 Foram entrevistadas/os Raul Cardoso, Ludmila Gaudad, Nat\u00e1lia de Souza Duarte, S\u00e9rgio Haddad e Silvia \nYannoulas.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 129 \n\n7. O Projeto Onda em trajet\u00f3rias escolares. \n \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil nomear nossa dor, teorizar a partir desse lugar\u201d \nbell hooks (1994: 74) \n\n \n\n \n\n A pesquisa junto ao Projeto Onda foi um exerc\u00edcio de identifica\u00e7\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias subjetivas no espa\u00e7o escolar. Foi um exerc\u00edcio que nos permitiu entrar em \n\ncontato com sujeitos que viveram experi\u00eancias de ruptura e se engajaram em processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, a partir da escola e por meio da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n No entanto, n\u00e3o se trata de uma experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o formal. Trata-se de um \n\nprojeto de interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica, voltado para a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \n\ne para a forma\u00e7\u00e3o em Or\u00e7amento P\u00fablico de jovens do ensino m\u00e9dio, a partir da \n\nabordagem da educa\u00e7\u00e3o popular. Acontece que o Projeto acontece dentro da escola. \n\nDesenvolve-se precisamente na fronteira entre a educa\u00e7\u00e3o popular e a educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\nentrando na escola pelas frestas abertas do sistema, ora em di\u00e1logo com ele, ora em \n\nconfronto.  \n\n Carregado por uma contradi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, o Projeto Onda se ap\u00f3ia no sistema \n\neducacional, para transgredi-lo. Por faz\u00ea-lo com intencionalidade, de maneira programada \n\ne a partir de uma a\u00e7\u00e3o coletiva, sua a\u00e7\u00e3o de transgress\u00e3o \u00e9 aqui entendida como uma a\u00e7\u00e3o \n\ndisruptiva, que rompe com estruturas da educa\u00e7\u00e3o escolar para produzir transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais capazes de alcan\u00e7ar mais justi\u00e7a social dentro e fora da escola. \n\n Seu lugar fronteiri\u00e7o materializa tamb\u00e9m a tens\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o social e estrutura \n\nsocial, explicitando a dimens\u00e3o subjetiva do processo de escolariza\u00e7\u00e3o e expondo suas \n\nlacunas, ao mesmo tempo em que revela tamb\u00e9m a maleabilidade dos sistemas e estruturas \n\nsociais que operam dentro da escola. \n\n A an\u00e1lise do Projeto Onda e das trajet\u00f3rias escolares perpassadas por ele nos abre \n\nespa\u00e7o para, de um lado, olhar, objetivamente, para a escola desse lugar de fronteira, \n\nobservando suas frestas abertas e a possibilidade de que a institui\u00e7\u00e3o configure-se, \n\nrealmente, como um espa\u00e7o de garantia de direitos e, ao mesmo tempo, como um espa\u00e7o \n\nprop\u00edcio \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos sociais aut\u00f4nomos, capazes de se egajar em processos \n\nde transforma\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n\t\n \u00a0 130 \n\n De outro lado, permite-nos, olhar subjetivamente para os atores sociais da escola, \n\nentendendo o processo de escolariza\u00e7\u00e3o e seu impacto na constitui\u00e7\u00e3o desses sujeitos e na \n\nsua vida social. Porque as trajet\u00f3rias escolares pesquisadas nos revelam que existe uma dor \n\ninerente ao processo de escolariza\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o no Brasil, em especial ao processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o via sistema p\u00fablico de ensino. Uma dor que nasce das dificuldades e \n\ninterdi\u00e7\u00f5es ao processo de constru\u00e7\u00e3o da subjetividade, da identidade e de uma cidadania \n\nativa. Dor que se acumula em trajet\u00f3rias marcadas por desigualdades e estigmas, e por uma \n\naus\u00eancia que se sente na narrativa dos e das adolescentes que entrevistamos. \n\n Essa aus\u00eancia se materializa cotidianamente nas salas de aula das escolas p\u00fablicas \n\nbrasileiras. Trata-se da aus\u00eancia do reconhecimento da subjetividade e da identidade dos \n\nsujeitos, a aus\u00eancia de horizontes sociais poss\u00edveis que tornem a experi\u00eancia escolar \n\nsignificativa, carregada de sentido para as crian\u00e7as e adolescentes que a vivenciam. \n\nAus\u00eancia de afeto no processo de socializa\u00e7\u00e3o e nas rela\u00e7\u00f5es humanas que se estabelecem \n\nna escola e tamb\u00e9m aus\u00eancia de uma constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a respeito da pr\u00f3pria experi\u00eancia \n\nescolar, a respeito da experi\u00eancia de ser neste mundo social que nos toca. A experi\u00eancia \n\nsubjetiva e objetiva desta presen\u00e7a na aus\u00eancia \u2013 o estar na escola, na sala de aula, sem ser \n\nde fato reconhecido \u2013 produz uma dor de m\u00faltiplas dimens\u00f5es. \n\n S\u00e3o dimens\u00f5es dessa dor, o racismo, a segrega\u00e7\u00e3o pela classe social ou pela origem \n\nregional, o sexismo, a homofobia e a lesbofobia, entre outras. Todas elas dialogam com as \n\nexperi\u00eancias cotidianas de crian\u00e7as e adolescentes em sala de aula, todas elas constituem a \n\nsubjetividade, a identidade e a cidadania para esses sujeitos. \n\n Existe tamb\u00e9m, no entanto, um prazer e um encantamento poss\u00edveis no processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, que se estabelecem na possibilidade do aprendizado, da descoberta, da \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e da mobilidade e ascens\u00e3o social. Na possibilidade de se descobrir o afeto, o \n\nreconhecimento e a constru\u00e7\u00e3o de significados e sentidos sobre e para si mesmo, os outros, \n\no mundo. Na possibilidade de expans\u00e3o de fronteiras e de experi\u00eancias de outros tipos de \n\nsociabilidade. Na possibilidade da constru\u00e7\u00e3o e do exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o e da autonomia; na \n\npossibilidade, enfim, de se constituir como sujeito social situado e consciente, capaz de \n\nagir no espa\u00e7o escolar e, principalmente, no mundo social, a partir desse lugar de sujeito. \n\n O que as trajet\u00f3rias estudadas nos mostram \u00e9 que a possibilidade de se identificar, \n\nreconhecer e construir sentido para essa dor a partir de um espa\u00e7o coletivo, \u00e9 o que torna \n\nvi\u00e1vel a constru\u00e7\u00e3o da autonomia e a constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \u00c9 o que abre lugar tamb\u00e9m \n\n\n\n\t\n \u00a0 131 \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o das identidades e ao engajamento na produ\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es sociais que \n\nenfrentem as injusti\u00e7as sociais.  \n\n Recuperar trajet\u00f3rias escolares tem, nesse contexto, o objetivo de entender a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o dessa dor e de suas dimens\u00f5es e, ao mesmo tempo, de buscar identificar os \n\nmecanismos que permitem a experi\u00eancia do encantamento e do prazer na escola. Tem a \n\ninten\u00e7\u00e3o de compor, teoricamente, uma narrativa que reconhe\u00e7a um e outro, explicitando e \n\nacolhendo os conflitos pr\u00f3prios do espa\u00e7o escolar e reconhecendo esse espa\u00e7o como um \n\ncampo de m\u00faltiplos sentidos e de m\u00faltiplas disputas; ou seja, reconhec\u00ea-lo como um \n\ncampo pol\u00edtico. \n\n As complexidades dessa rela\u00e7\u00e3o entre os diversos sujeitos e o mundo social se \n\nexpressam e se apresentam com muita for\u00e7a no espa\u00e7o escolar, a meu ver, pelas seguintes \n\nraz\u00f5es: \n\n(i) O espa\u00e7o escolar \u00e9 o espa\u00e7o de outorga, pelo Estado, da cidadania em nosso \n\npa\u00eds. N\u00e3o \u00e9, definitivamente, e nem deveria ser, o \u00fanico espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o \n\nde cidadania e, muitas vezes (talvez na maioria delas), sequer se constitui como \n\num espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio real de cidadania. No entanto, a escola \u00e9 o \n\ninstrumento do Estado para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os e cidad\u00e3s, \u00e9 o instrumento \n\nlegitimador da vida social produtiva e ativa, da possibilidade do acesso a \n\ndireitos b\u00e1sicos, da possibilidade da mobilidade e da ascens\u00e3o social, do \n\nalcance de um \u201cpasse\u201d de (quase) livre circula\u00e7\u00e3o pelos diversos espa\u00e7os \n\nsociais que constituem nosso mundo social. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita em \n\ntodas as narrativas nesta pesquisa. O espa\u00e7o escolar \u00e9, portanto, o aparato que \n\nlegitima um sujeito como sujeito da cidadania perante o Estado e perante a \n\nsociedade. \n\n(ii) O espa\u00e7o escolar \u00e9 tamb\u00e9m o principal e primeiro espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional (chamemos assim) vivenciado por sujeitos de cidadania. A escola \n\n\u00e9 vivenciada cotidianamente durante anos \u2013 os primeiros anos \u2013 por sujeitos \n\njovens e dependentes, em processo de constitui\u00e7\u00e3o. De todos os espa\u00e7os que \n\ncomp\u00f5em a rede de socializa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes em nosso pa\u00eds, a \n\nescola \u00e9 o espa\u00e7o menos mediado pela fam\u00edlia. Na escola, crian\u00e7as e \n\nadolescentes tem que estabelecer sociabilidades diversas e concomitantes, tais \n\ncomo se relacionar, sozinhos, com seus pares, professoras e professores, \n\n\n\n\t\n \u00a0 132 \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o das escolas, al\u00e9m de todo o corpo de profissionais que \n\natuam numa escola. S\u00e3o n\u00edveis diversos de intera\u00e7\u00e3o, cada qual com seus \n\nc\u00f3digos, regras e vetos. E s\u00e3o muito poucas as refer\u00eancias e os instrumentos de \n\ncidadania e de subjetividade que as crian\u00e7as e os adolescentes trazem consigo \n\npara lidar com todas as rela\u00e7\u00f5es vivenciadas no espa\u00e7o escolar. \n\n Da\u00ed ser t\u00e3o evidente a \u00eanfase historicamente atribu\u00edda ao espa\u00e7o escolar como, ao \n\nmesmo tempo, um instrumento de reprodu\u00e7\u00e3o de desigualdades e de manuten\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada ordem social e tamb\u00e9m poss\u00edvel como o espa\u00e7o de uma constru\u00e7\u00e3o libert\u00e1ria e \n\npoliticamente posicionada de si no mundo e do mundo social no qual se vive. Trata-se de \n\num espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o e de potencial transforma\u00e7\u00e3o precisamente pela diversidade e \n\nintensidade das tens\u00f5es e conflitos sociais que cont\u00e9m, nos dois sentidos da palavra.  \n\n  \n\n \n\n7.1. O Projeto. \n\n \n\n O Projeto Onda surge em 2007 por iniciativa do Instituto de Estudos \n\nSocioecon\u00f4micos, o INESC, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental fundada em 1979 em Bras\u00edlia \n\ne que, desde 1991, atua monitorando e incidindo sobre o Or\u00e7amento P\u00fablico Federal em \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com o Legislativo e o Executivo nacionais de um lado, e com os \n\nmovimentos sociais do campo da cidadania ativa de outro. De acordo com o INESC (2013: \n\n21), o projeto nasce com o objetivo de: \n\n\u201cassegurar o envolvimento de crian\u00e7as e de \nadolescentes na discuss\u00e3o sobre direitos e cidadania, \nobservando como se relacionam com o or\u00e7amento \np\u00fablico. A ideia \u00e9 fortalecer a capacidade de atua\u00e7\u00e3o \ndos/as jovens na conquista de seus direitos e no \nmonitoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas a eles/as \ndestinadas. (...) O projeto atua no sentido de estimular a \nautonomia pol\u00edtica e a forma\u00e7\u00e3o de redes de \nadolescentes e de jovens pelos direitos humanos. O \nINESC entende que, ao abrir espa\u00e7os de di\u00e1logo aliado \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica baseada em direitos humanos, cria-\nse uma din\u00e2mica de reconhecimento de identidades e \nde conquista de cidadania, que gera mobiliza\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica nos espa\u00e7os ocupados pelos jovens, como as \nescolas e suas pr\u00f3prias comunidades, e tamb\u00e9m motiva \ndi\u00e1logos e mudan\u00e7as no \u00e2mbito de suas fam\u00edlias\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 133 \n\n \n\n Esse nascedouro \u00e9 particularmente relevante para nossa an\u00e1lise, porque nos fala da \n\nrela\u00e7\u00e3o concreta que se estabelece entre os espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o escolar e os processos de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, e a luta por justi\u00e7a social fora dos espa\u00e7os escolares.  \n\n Partindo da\u00ed, ent\u00e3o, o Projeto se desenvolve em torno da realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de \n\numa semana de dura\u00e7\u00e3o, realizadas dentro de escolas p\u00fablicas durante os dois turnos, em \n\nhor\u00e1rio de aula. Significa que, para acontecer, o projeto precisa negociar com a escola e \n\ncom os/as professores/as a troca de uma semana de conte\u00fado curricular, por uma semana \n\nde conte\u00fados extra-curriculares. \n\n Essa negocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples e nem isenta de conflitos, conforme me relatou a \n\ncoordenadora do Projeto \u00e0 \u00e9poca, durante a entrevista sobre a qual nos debru\u00e7aremos logo \n\nabaixo. Um dos primeiros obst\u00e1culos para o desenvolvimento do Projeto \u00e9, portanto, a \n\nabertura das escolas, que podem decidir acolher ou n\u00e3o a iniciativa. \n\n Se acolhida pela dire\u00e7\u00e3o da escola, ela dificilmente ser\u00e1 impedida pelo corpo \n\ndocente. No entanto, conforme destacado pela coordenadora, a tend\u00eancia majorit\u00e1ria entre \n\nos professores e professoras das escolas que se abriram ao Projeto \u00e9 a de se manter alheios \n\n\u00e0s atividades e aos conte\u00fados desenvolvidos. H\u00e1, no entanto, aqueles/as que se encantam e \n\nse engajam no projeto, abrindo mais espa\u00e7os para seu desenvolvimento e construindo \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados curriculares por eles desenvolvidos e os conte\u00fados extra-\n\ncurriculares trazidos pelo Onda. \n\n At\u00e9 aqui, identificamos, dois n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o direta dos sujeitos do espa\u00e7o \n\nescolar \u2013 neste primeiro momento, diretores/as e professores/as \u2013 no desenvolvimento do \n\nProjeto, os quais se definem pelo grau de transgress\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. Ou seja, quanto mais \n\ntransgressoras forem as a\u00e7\u00f5es desses sujeitos em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto Onda, maiores ser\u00e3o \n\nas chances dele se desenvolver no espa\u00e7o da escola. \n\n O terceiro obst\u00e1culo a ser enfrentado pelo Projeto \u00e9 o engajamento dos pr\u00f3prios \n\nalunos nas oficinas. Por n\u00e3o terem car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, sua realiza\u00e7\u00e3o depende da \n\ncapacidade de reuni\u00e3o de uma quantidade m\u00ednima de jovens interessados/as. E o interesse \n\ndos/adolescentes pelo Projeto n\u00e3o surge automaticamente, como verificamos na an\u00e1lise das \n\ntrajet\u00f3rias. A primeira rea\u00e7\u00e3o relatada, em todos os casos, \u00e9 de desinteresse. Primeiro, pelo \n\ndesconhecimento do que se trata \u2013 \u00e0 primeira vista, os temas abordados parecem distantes \n\ndemais de sua realidade. Segundo, porque entendem a participa\u00e7\u00e3o na oficina como \u201cum \n\n\n\n\t\n \u00a0 134 \n\ntrabalho a mais\u201d \u2013 resist\u00eancia imediatamente rompida quando s\u00e3o informados/as de que \n\npoder\u00e3o substituir as aulas da grade padr\u00e3o pelas oficinas do Projeto durante aquela \n\nsemana. E a\u00ed precisamente a\u00ed que o Projeto conquista as/os adolescentes: na possibilidade \n\nde escapar do cotidiano padr\u00e3o da escola. \n\n Os dois dados s\u00e3o relevantes e nos permitem duas breves infer\u00eancias:  \n\n  \n\n(i) Se os temas de direitos humanos e Or\u00e7amento P\u00fablico parecem distantes da \n\nrealidade desses jovens, os quais, supostamente, deveriam estar construindo na \n\nescola a sua cidadania, \u00e9 porque algo est\u00e1 faltando nos conte\u00fados curriculares \n\nde nossas escolas. N\u00e3o deveria uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania incorporar, \n\nexplicitamente, as no\u00e7\u00f5es de direitos humanos? N\u00e3o deveria ensinar aos/\u00e0s \n\njovens sobre as institui\u00e7\u00f5es e o mecanismos do Estado que regulam e garantem \n\no exerc\u00edcio pleno dessa cidadania? \n\n(ii) Se os/as jovens se interessam a participar das oficinas no momento em que \n\ndescobrem que poder\u00e3o se ausentar de suas salas de aulas, ao mesmo tempo em \n\nque se desinteressam quando pensam que a oficina implicar\u00e1 em ac\u00famulo de \n\ntarefas, podemos entender que a escola e seus conte\u00fados n\u00e3o s\u00e3o apenas \n\ndesinteressantes, como tamb\u00e9m pesados e cansativos \u2013 talvez excessivos em \n\nquantidade e esvaziados em sentido.  \n\n   \n\n Do desejo inicial de levar o tema do Or\u00e7amento P\u00fablico para as escolas, surge a \n\ninquieta\u00e7\u00e3o sobre como lev\u00e1-lo. Como fazer com que adolescentes se interessem pelo \n\nassunto e se apropriem dele, de fato? A constru\u00e7\u00e3o da metodologia das oficinas \u00e9, ent\u00e3o, \n\nchave para o sucesso do Projeto. Assentada nos princ\u00edpios da arte-educa\u00e7\u00e3o, da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular e da educomunica\u00e7\u00e3o, as oficinas se desenvolvem em dois blocos, Direitos \n\nHumanos e Educa\u00e7\u00e3o de Qualidade. Conforme expresso em publica\u00e7\u00e3o do INESC (2013: \n\n52): \n\n\u201cO primeiro bloco, que tem como objetivo, contribuir \npara que adolescentes se percebam como sujeitos de \ndireitos e conhe\u00e7am alguns princ\u00edpios dos direitos \nhumanos, \u00e9, por sua vez, subdividido nos seguintes \ntemas: Direitos Humanos de Crian\u00e7as e Adolescentes; \nParticipa\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica; Reforma Pol\u00edtica; \nOr\u00e7amento P\u00fablico e Comunica\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 135 \n\n As oficinas, a partir do segundo ano de desenvolvimento do projeto, passam a \n\ncontar com a participa\u00e7\u00e3o de \u201cmonitores\u201d \u2013 alunos/as de outras escolas, de outras regi\u00f5es \n\nadministrativas, que acompanham o trabalho com uma nova turma, em uma nova escola. A \n\nexperi\u00eancia produz trocas e reconhecimentos interessantes, quebrando com preconceitos e \n\nestigmas entre escolas de regi\u00f5es diferentes da cidade.  \n\n Al\u00e9m das oficinas, o Projeto desenvolve outras tr\u00eas atividades: as Rodas de \n\nConversa, o Circuito de Cinema e Pol\u00edtica e a Revista Descolad@s. As tr\u00eas, ao contr\u00e1rio \n\ndas oficinas, que s\u00e3o realizadas em uma escola de cada vez, com estudantes daquela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o abertas a alunas e alunos de diferentes escolas, produzindo contatos e \n\nintera\u00e7\u00f5es entre sujeitos, entre institui\u00e7\u00f5es e entre regi\u00f5es do Distrito Federal.  \n\n A Revista Descolad@s \u00e9 o ponto de inflex\u00e3o do projeto para fora da escola. \u00c9 por \n\nmeio da Revista que o \u201ccoletivo Onda\u201d parece se formar. Apesar de n\u00e3o se chamarem \n\nassim e de n\u00e3o se constitu\u00edrem formalmente como um coletivo, \u00e9 claro o efeito agregador e \n\norganizador que a Revista produziu sobre o Projeto.  \n\n Tendo quatro n\u00fameros j\u00e1 publicados, a Revista \u00e9 inteiramente produzida pelos/as \n\nestudantes. Da defini\u00e7\u00e3o das pautas e conte\u00fados \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias, passando pela \n\nescolha da est\u00e9tica da Revista, tudo \u00e9 decidido e feito pelo grupo da Descolad@s. A ades\u00e3o \n\n\u00e9 volunt\u00e1ria e espont\u00e2nea e o grupo de produ\u00e7\u00e3o de cada edi\u00e7\u00e3o da Revista pode variar, a \n\ndepender das desist\u00eancias e novas ades\u00f5es que surgirem. O quadro abaixo apresenta uma \n\ns\u00edntese das quatro edi\u00e7\u00f5es produzidas at\u00e9 o momento: \n\n \n\nQuadro 01: S\u00edntese das edi\u00e7\u00f5es da Revista Descolad@s \nAno e n\u00famero da \nedi\u00e7\u00e3o, Tiragem \n\nChamadas de Capa Escolas \nrepresentadas no \n\nConselho Editorial \nda edi\u00e7\u00e3o \n\nN\u00famero de jovens \nenvolvidos/as na \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\n2010/No. 01. 12.500 \nexemplares \n\n\u201c20 Anos do ECA\u201d; \n\u201cDireitos Humanos e \nOr\u00e7amento P\u00fablico\u201d. \n\nCentro de Ensino \nM\u00e9dio da Asa Norte \n(CEAN); Centro de \nEnsino Fundamental \nCarlos Motta \u2013 Lago \nOeste; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 02 do \nGama; Centro \nEducacional 04 do \nGuar\u00e1; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 03 da \nCeil\u00e2ndia; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 02 de \nPlanaltina. \n\n22 \n\n\n\n\t\n \u00a0 136 \n\n2011/No. 02. 12.500 \nexemplares. \n\n\u201cPor tr\u00e1s das grades: \nvozes, sonhos e \nimagens. Entrevista \ncom jovens do CAJE\u201d; \n\u201cPNE \u2013 Plano \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n10% do PIB\u201d; \n\u201cLegaliza\u00e7\u00e3o da \nmaconha: sim ou \nn\u00e3o?\u201d; \u201cPitalati: \nDireitos de crian\u00e7as e \nadolescentes \nind\u00edgenas\u201d; \u201cA beleza \ne a diversidade do \nestilo Afro\u201d; \u201cPara \ntudo existe a primeira \ne a pr\u00f3xima vez\u201d; \u201cS\u00e3o \nBartolomeu: um rio \nsagrado e amea\u00e7ado\u201d; \n\u201cCombina\u00e7\u00e3o \nexplosiva: viol\u00eancia e \ndroga na escola\u201d. \n\nCentro de Ensino \nM\u00e9dio da Asa Norte \n(CEAN); Centro de \nEnsino Fundamental \nCarlos Motta \u2013 Lago \nOeste; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 02 do \nGama; Centro \nEducacional 04 do \nGuar\u00e1; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 02 de \nPlanaltina; Centro de \nEnsino M\u00e9dio Elefante \nBranco. \n\n18 \n\n2013/No.3  \n13.000 exemplares. \n\n\u201cPublicidade infantil. \nTramita no Congresso \nNacional Projeto de \nLei que regulamenta a \npublicidade para o \np\u00fablico infantil\u201d; \n\u201cCrack: pelo direito \nhumano \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e \nao tratamento\u201d; \u201cMeio \nambiente. privatiza\u00e7\u00e3o \ndo lixo: quem ganha \ncom isso?\u201d; \n\u201cEntrevista. \nTransexuais e a \ndignidade em \nquest\u00e3o\u201d. \n\nCentro de Ensino \nM\u00e9dio da Asa Norte \n(CEAN); Centro de \nEnsino Fundamental \nCarlos Motta \u2013 Lago \nOeste; Centro \nEducacional 02 do \nGuar\u00e1; Centro \nEducacional 04 do \nGuar\u00e1; Centro \nEducacional Vale do \nAmanhecer; Centro de \nEnsino M\u00e9dio Paulo \nFreire. \n\n20 \n\n2014/No. 04 \n13.000 exemplares \n\n\u201cRepress\u00e3o policial: \nmanifesta\u00e7\u00f5es, \nviol\u00eancia contra jovens \nnegros e \ndesmilitariza\u00e7\u00e3o da \nPM\u201d; \u201cMuito prazer. \nPessoas com \ndefici\u00eancia e sexo: \ncontatos, descobertas, \ncuidados, car\u00edcias e \ndelicadezas\u201d; \n\u201cS\u00edndrome de Down. \nL\u00facio e Clarinha \ncontam suas hist\u00f3rias e \nrevelam que o \npreconceito ainda \u00e9 a \nmaior dificuldade\u201d; \n\u201cBullying. Conhe\u00e7a os \nprojetos de lei de \ncombate ao bullying \n\nCentro de Ensino \nM\u00e9dio da Asa Norte \n(CEAN); Centro de \nEnsino Fundamental \nCarlos Motta \u2013 Lago \nOeste; Centro \nEducacional 02 do \nGuar\u00e1; Centro \nEducacional 04 do \nGuar\u00e1; Centro \nEducacional Vale do \nAmanhecer; Centro de \nEnsino M\u00e9dio Paulo \nFreire; Centro de \nEnsino M\u00e9dio 2 do \nGama; CEM 404 Santa \nMaria. \n\n27 \n\n\n\n\t\n \u00a0 137 \n\nna escola e na \ninternet\u201d; \n\u201cConfer\u00eancia Global. \nIndicado ao Pr\u00eamio \nNobel da Paz, o \nativista indiano \nKailash Satyarthi fala \nsobre o trabalho \ninfantil no mundo\u201d. \n\nFonte: Elaborado pela doutoranda em junho/2014 a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em INESC, 2010, \n2011, 2013 e 2014. \n \n\n O coletivo formado em torno da produ\u00e7\u00e3o da Revista parece ter se fortalecido como \n\num grupo de reflex\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e milit\u00e2ncia. Integrado por alunos de ensino m\u00e9dio de \n\ndiferentes escolas participantes do projeto e tamb\u00e9m por ex-alunos de ensino m\u00e9dio que \n\npermanecem vinculados ao Onda, o grupo parece se consolidar em atividades pr\u00f3prias ao \n\nProjeto, como participa\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os p\u00fablicos os mais diversos (Confer\u00eancias, \n\nAudi\u00eancias P\u00fablicas, cursos de forma\u00e7\u00e3o para outros jovens, entrevistas, entre outros). O \n\naprendizado pol\u00edtico contido na experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o nesse coletivo se multiplica, \n\nultrapassando os limites do pr\u00f3prio projeto e impulsionando outros tipos de engajamento. \n\n Ao longo de seus oito anos de exist\u00eancia, o Projeto Onda desenvolveu atividades \n\nem 15 escolas diferentes, todas p\u00fablicas, abarcando nove regi\u00f5es administrativas do \n\nDistrito Federal e chegando tamb\u00e9m a duas escolas no estado de Goi\u00e1s. No total, 752 \n\nalunos participaram das atividades do projeto no per\u00edodo de 2007 a 2013 (INESC, 2013: \n\n85).  \n\n \n\nQuadro 2: Escolas do DF envolvidas com o Projeto Onda. \nEscola Regi\u00e3o/cidade Ano de \n\nchegada do \nprojeto \n\nTotal de \nestudantes \n\nparticipantes \nCentro de Ensino M\u00e9dio 3 Ceil\u00e2ndia 2009 35 \nEscola Classe 17 Taguatinga 2007 36 \nCentro de Ensino M\u00e9dio 2 Gama 2009 126 \nCentro de Ensino M\u00e9dio da Asa Norte \n\u2013 CEAN  \n\nAsa Norte/Plano Piloto 2007 113 \n\nColetivo da Cidade42 Estrutural 2012 60 \nCentro Educacional 4 Guar\u00e1 2007 72 \nUnidade de Interna\u00e7\u00e3o do Plano Piloto \n\u2013 UIPP43 \n\nAsa Norte/Plano Piloto 2011 19 \n\n                                                \n42 O trabalho com o grupo de jovens da Cidade Estrutural foi organizado em parceria com o Coletivo da \nCidade, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental com atua\u00e7\u00e3o na Estrutural. \n43 A UIPP corresponde ao antigo Centro de Atendimento Juvenil Especializado, o CAJE, institui\u00e7\u00e3o \ndestinada a jovens em situa\u00e7\u00e3o de conflito com a lei, desativado em 2013.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 138 \n\nCentro de Ensino Fundamental \nProfessor Carlos Mota \n\nLago Oeste 2009 76 \n\nCentro de Ensino M\u00e9dio Paulo Freire Asa Norte/Plano Piloto 2012 22 \nCentro de Ensino M\u00e9dio Elefante \nBranco \n\nAsa Sul/Plano Piloto 2010 14 \n\nCentro de Ensino M\u00e9dio 2 Planaltina 2009 50 \nCentro Educacional Vale do \nAmanhecer \n\nPlanaltina 2011 36 \n\nFonte: Elaborado pela doutoranda a parir de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em INESC, Bras\u00edlia: 2013. Pp. 85. \n\n \n\n A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do projeto adquire relev\u00e2ncia n\u00e3o apenas por sua ampla \n\nabrang\u00eancia em toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio do Distrito Federal, como tamb\u00e9m pela \n\ndiversidade socioecon\u00f4mica das regi\u00f5es que abarca. Estudo do DIEESE sobre territ\u00f3rios \n\nde vulnerabilidade social no Distrito Federal, publicado em fevereiro de 2011, definiu um \n\nuniverso de 62 territ\u00f3rios, dos quais 33 s\u00e3o considerados socialmente vulner\u00e1veis44. \n\nAlgumas sub-regi\u00f5es da Ceil\u00e2ndia, a Estrutural, Planaltina, algumas sub-regi\u00f5es de \n\nTaguatinga e algumas sub-regi\u00f5es do Gama \u2013 cidades nas quais o projeto tem atua\u00e7\u00e3o \n\nregistrada \u2013 foram considerados pelo estudo como territ\u00f3rios vulner\u00e1veis.  \n\n No que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de escolas por esse territ\u00f3rio, de acordo com a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o do GDF, o Distrito Federal contava, em 2013, com 664 institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino: 103 no Plano Piloto e Cruzeiro; 50 no Gama; 66 em Taguatinga; 64 em \n\nPlanaltina; 89 na Ceil\u00e2ndia; e 25 no Guar\u00e145.  \n\n  \n\n \n\n7.2. Primeiras aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s trajet\u00f3rias.  \n\n  \n\n O primeiro encontro com o Onda se deu em mar\u00e7o de 2013, na realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista com a coordenadora e educadora do projeto. Seis meses transcorreram at\u00e9 que a \n\npesquisa se desdobrasse em duas sess\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o participante, revis\u00e3o documental e \n\ncinco entrevistas em profundidade para a composi\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias.  \n\n                                                \n44 O \u00edndice de vulnerabilidade social foi criado com base no conceito do Programa Nacional de Assist\u00eancia \nde 2004 (PNAS/2004), o qual combina, entre outros indicadores, a renda per capita, tamanho, tipo, chefia e \ncomposi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. S\u00e3o considerados vulner\u00e1veis os territ\u00f3rios com \u00edndice superior \u00e0 m\u00e9dia do Distrito \nFederal: 51%. \n45 O dado \u00e9 do Censo Escolar de 2013 e consta no site da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal: \nhttp://www.se.df.gov.br/educacao-\u00ad?df/rede-\u00ad?publica/numeros-\u00ad?da-\u00ad?educacao/270-\u00ad?total-\u00ad?de-\u00ad?escolas-\u00ad?\npublicas.html. No entanto, contrasta com o dado publicado no site do INEP, que informa existirem 1.250 \nescolas no DF: http://portal.inep.gov.br/web/educacenso/mapa-\u00ad?das-\u00ad?escolas.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 139 \n\n A entrevista com a coordenadora, realizada na sede do INESC, traduziu-se em \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o Projeto, no relato de sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria e em fonte para a reflex\u00e3o \n\nsobre a educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil e suas possibilidades de conter e disparar processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n Al\u00e9m de coordenar o projeto dentro do INESC, \u00e9 como educadora, quem conduz as \n\noficinas do Projeto nas escolas e fora delas. Conta sempre com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nconvidadas e convidados, que v\u00eam abordar temas espec\u00edficos junto \u00e0s turmas, mas \u00e9 ela \n\nquem prepara e acompanha cada encontro com os/as adolescentes. \n\n Professora de artes, com forma\u00e7\u00e3o em Artes Pl\u00e1sticas, tendo trabalhado em sala de \n\naula por mais de 20 anos, dos quais 17 foram em escola p\u00fablica. De fala f\u00e1cil e narrativa \n\ncativante, reconstruiu sua trajet\u00f3ria passeando por diferentes momentos de sua vida, todos \n\neles sempre articulados com a escola e com a educa\u00e7\u00e3o, de uma maneira ou de outra.  \n\n Essa entrevista tem uma import\u00e2ncia fundamental na pesquisa n\u00e3o apenas por se \n\ntratar de um di\u00e1logo com a coordenadora do projeto foco de estudo, mas tamb\u00e9m pela \n\npossibilidade aberta da reflex\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o formal, seus limites e suas \n\npossibilidades. E especialmente pelo car\u00e1ter encantat\u00f3rio de sua narrativa \u2013 uma \n\ncaracter\u00edstica marcante em sua personalidade e que exerce um papel relevante na rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida com os e as jovens do projeto. \n\n A coordenadora do projeto inicia sua narrativa falando de sua rela\u00e7\u00e3o com a escola. \n\nTendo estudado sempre em escolas p\u00fablicas, ela me conta de sua relativa facilidade com a \n\napreens\u00e3o dos conte\u00fados transmitidos pela educa\u00e7\u00e3o formal, mas destaca seu mal-estar em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola como espa\u00e7o de aprendizado. \u201cEu n\u00e3o tinha nenhuma identidade com a \n\nintelig\u00eancia da escola. Nenhuma. E eu odiava o espa\u00e7o da escola\u201d. \n\n Tendo iniciado seus estudos nos Estados Unidos, sublinha o fato de ser bil\u00edng\u00fce \n\ncomo uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para suas dificuldades no processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o e para \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de outsider dentro do espa\u00e7o da escola, em especial no momento de sua \n\nchegada ao Brasil.  \n\n O reduzido repert\u00f3rio de linguagens poss\u00edveis encontrado nas escolas brasileiras, \n\nonde ela n\u00e3o podia falar ou escrever devido \u00e0s dificuldades com o idioma, e nem desenhar \n\n\u2013 sua linguagem escolhida, mas n\u00e3o reconhecida no espa\u00e7o da escola \u2013 produzia nela uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de forte opress\u00e3o e isolamento, os quais foram quebrados por sua m\u00e3e, que foi \n\n\n\n\t\n \u00a0 140 \n\naos poucos mostrando a ela \u201cque existiam outras possibilidades de escola, onde as pessoas \n\npoderiam ser felizes\u201d.  \n\n Essa descoberta, gradativa e aparentemente perene na vida, assume, em minha \n\nleitura, forte centralidade, na medida em que ela parece ser reproduzida e reiterada nos \n\nprocessos de intera\u00e7\u00e3o com os e as jovens do projeto ao longo de toda o seu \n\ndesenvolvimento. \n\n Segue relatando sua descoberta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Uma descoberta bastante \n\nparadoxal, j\u00e1 que a possibilidade enxergada na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o correspondia \u00e0 realidade \n\nexperimentada por ela em seu cotidiano escolar.  \n\n \n\n\u201cA ideia da escola s\u00f3 poderia ser uma coisa boa, embora n\u00e3o fosse. \n\nPorque tinha um monte de gente da minha idade e era um espa\u00e7o de \n\naprender. Ent\u00e3o, poxa vida, por que \u00e9 que era ruim? Mas era terr\u00edvel!\u201d. \n\n \n\n A escolha da educa\u00e7\u00e3o como caminho profissional em sua vida se deu, \n\naparentemente, quase como uma continuidade da escolha pelas artes como campo de \n\nestudo e profissionaliza\u00e7\u00e3o e como a escolha de um compromisso com a transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, elemento tamb\u00e9m recorrente nas narrativas e trajet\u00f3rias de outros dois colegas \n\nentrevistados, professores da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal entrevistados na \n\nrodada de entrevistas explorat\u00f3rias da pesquisa; e tamb\u00e9m na narrativa dos cinco jovens \n\nentrevistados em suas trajet\u00f3rias, todos decididos a seguir, profissionalmente, pelo \n\ncaminho da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u201cQuando eu escolhi a educa\u00e7\u00e3o, eu escolhi pra ser feliz, pra transformar \n\no espa\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o num espa\u00e7o bom, que fosse boa pra todo mundo, \n\nque fosse transformadora, que acolhesse todo mundo, onde a gente \n\ntivesse liberdade e alegria. E a\u00ed eu me tornei professora\u201d, conta. \n\n \n\n O compromisso com a transforma\u00e7\u00e3o social, nestes casos, \u00e9 lido aqui como um \n\ncompromisso com a dimens\u00e3o pol\u00edtica da vida social e com o entendimento de que esta \n\ndimens\u00e3o n\u00e3o se dissocia das dimens\u00f5es da socializa\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o, mais \n\nhegemonicamente associadas ao processo de educa\u00e7\u00e3o formal. Muito pelo contr\u00e1rio, a \n\n\n\n\t\n \u00a0 141 \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica aparece aqui entendida como dimens\u00e3o intr\u00ednseca ao processo \n\neducacional escolar. \n\n Em algum momento de sua trajet\u00f3ria, ela recebeu um convite para trabalhar com \n\nmeninos e meninas de rua, \u201cum desafio imenso\u201d, uma experi\u00eancia marcante na sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o. Fez um mestrado em Educa\u00e7\u00e3o a partir dessa experi\u00eancia, no qual \n\npesquisou o processo de transfer\u00eancia simb\u00f3lica do mundo dom\u00e9stico para o espa\u00e7o \n\np\u00fablico.  \n\n Depois disso, durante o governo de Cristovam Buarque46, no Distrito Federal, \n\nassumiu um cargo na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do DF para \u201ccoordenar pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara educa\u00e7\u00e3o e meninos de rua\u201d. Nesse per\u00edodo e nessa fun\u00e7\u00e3o, conduziu, junto a um \n\ngrupo multidisciplinar institu\u00eddo no \u00e2mbito da Secretaria, uma pesquisa sobre experi\u00eancias \n\neducacionais para crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de sofrimento. \n\n Ao final do governo Cristovam, volta para a escola, onde, destaca, \u201cvoltou a ser \n\nmuito feliz\u201d. Mas logo voltou a ocupar outras posi\u00e7\u00f5es junto a organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil dedicadas ao campo da educa\u00e7\u00e3o. E \u00e9 nesse per\u00edodo que chega ao INESC, a partir de \n\num convite para \u201cajudar a pensar uma experi\u00eancia, que era formar crian\u00e7as e \n\nadolescentes na \u00e1rea de or\u00e7amento p\u00fablico e direitos\u201d. \n\n Na fala de da coordenadora do projeto, os momentos de felicidade e de plenitude \n\nprofissional se davam na escola, no desempenho das fun\u00e7\u00f5es docentes. Quando perguntei \n\nsobre sua cren\u00e7a na possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o social a partir da escola, ela respondeu \n\nque \u201cacredita desacreditando\u201d e que tudo depende das pessoas que voc\u00ea encontra no \n\ncaminho para fazer as transforma\u00e7\u00f5es acontecerem. O peso contr\u00e1rio a um movimento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, para ela, localiza-se numa \u201cestrutura que pouco dialoga com a realidade\u201d. \n\n Ela me fala de seu estranhamento em rela\u00e7\u00e3o aos professores que n\u00e3o entendem os \n\nadolescentes e de como essa rela\u00e7\u00e3o de incompreens\u00e3o pode ser opressora e relevante para \n\numa experi\u00eancia escolar. Eu pergunto se ela considera que essa \u00e9 uma marca do sistema \n\neducacional, se esse tipo de profissional docente pode ser considerado a regra no sistema. \n\nHesita por um instante e me responde:  \n\n \n\n                                                \n46\t\n \u00a0O\t\n \u00a0hoje\t\n \u00a0Senador\t\n \u00a0Cristovam\t\n \u00a0Buarque\t\n \u00a0(PDT/DF),\t\n \u00a0foi\t\n \u00a0governador\t\n \u00a0do\t\n \u00a0Distrito\t\n \u00a0Federal\t\n \u00a0entre\t\n \u00a01995\t\n \u00a0e\t\n \u00a01998,\t\n \u00a0\nent\u00e3o\t\n \u00a0pelo\t\n \u00a0Partido\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0Trabalhadores\t\n \u00a0(PT).\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 142 \n\n\u201cEu vi aqui no DF a pior escola do mundo. Trocou a dire\u00e7\u00e3o, a escola \n\nmudou. Ent\u00e3o, eu acho que as dire\u00e7\u00f5es tem um papel fundamental... e \u00e0s \n\nvezes se a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o fizer um puta projeto pedag\u00f3gico, mas garantir o \n\ndireito \u00e0 escola careta, mas de qualidade, j\u00e1 \u00e9 transformador\u201d.  \n\n \n\n Cardoso (2013) e Gaudad (2013) tamb\u00e9m fazem refer\u00eancia ao papel dos \n\nprofessores na trajet\u00f3ria dos/as estudantes e na constru\u00e7\u00e3o de possibilidades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social dentro dos espa\u00e7os escolares. Ao mesmo tempo em que reconhecem \n\no lugar de professor/a como um lugar de poder, nesse sentido da condu\u00e7\u00e3o de processos de \n\nruptura e transforma\u00e7\u00e3o, denunciam a postura at\u00e1vica reproduzida por muitos docentes e \n\nque muito contribui para a perpetua\u00e7\u00e3o do papel reprodutor da escola. \n\n Sobre isso, Yannoulas (2013) pondera:  \n\n\u201co trabalho das professoras \u00e9 triste47. As condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho delas tem piorado, o piso salarial48 \u00e9 uma \nrisada, 7 de 27 unidades da federa\u00e7\u00e3o pagam o piso... \nque grande transforma\u00e7\u00e3o posso pedir a um ex\u00e9rcito de \nmulheres cansadas? Ali\u00e1s, elas fazem at\u00e9 demais com o \nque elas t\u00eam\u201d. \n \n\n Seguindo nessa reflex\u00e3o, Yannoulas49 (2013), quando perguntada sobre o potencial \n\ntransformador da escola, sugere, \u00e0 semelhan\u00e7a da coordenadora do projeto, um \n\nesgotamento do atual modelo de escola. \u201c\u00c9 como se a escola, com o formato que ela tem, \n\ntivesse atingido o limite do potencial que ela tinha de transforma\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o mudar alguma \n\ncoisa desse formato, ela n\u00e3o vai contribuir para grandes mudan\u00e7as n\u00e3o\u201d. \n\n Essa perda de sentido, esse deslocamento social que parece ter sofrido a escola \n\ncontempor\u00e2nea, tamb\u00e9m no Brasil, pode ser lido, com a ajuda de Dubet (1994), como a \n\nperda de seu poder integrativo, ou seja, como a perda da capacidade de apresentar aos/\u00e0s \n\nestudantes a sociedade como um espa\u00e7o coeso e coerente, ao qual eles ser\u00e3o capazes, ao \n\nfinal do processo de socializa\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o, de se integrar. Nem a sociedade \u00e9 esse espa\u00e7o \n\ncoeso e coerente, nem a escola permanece como a detentora dos c\u00f3digos e repert\u00f3rios \n\nsociais para uma plena integra\u00e7\u00e3o. \n                                                \n47 Em 2013, o Brasil contava com um total de 2.045.351 de docentes atuando nas escolas de Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica. Mais de 80% s\u00e3o mulheres (Todos pela Educa\u00e7\u00e3o/Ed. Moderna, 2013: 88).  \n48 Em 2013, o piso salarial nacional do magist\u00e9rio foi de R$ 1.567,00 (Todos pela Educa\u00e7\u00e3o/Ed. Moderna, \n2013: 96). \n49 As cita\u00e7\u00f5es \u00e0s falas de Yannoulas recorrem ao registro oral da entrevista realizada em 19 de agosto de \n2013.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 143 \n\n De uma perspectiva heterocr\u00f4nica, naquele sentido recuperado por Rosemberg \n\n(2011), no entanto, podemos observar que o sentido e o papel da escola no Brasil variam \n\nde acordo com as condi\u00e7\u00f5es objetivas nas quais se instalam. Como apontou o estudo de \n\nLinhares (2008) sobre escolas rurais no Brasil e, como aponta Yannoulas (2013),  \n\n\u201cem muitos lugares no Brasil, esse territ\u00f3rio gigantesco, \no \u00fanico lugar de refer\u00eancia que tem na comunidade \u00e9 a \nescola, \u00e9 o \u00fanico. (...). Com todos os defeitos e \nlimita\u00e7\u00f5es, em qualquer canto do Brasil voc\u00ea vai \nencontrar uma escolinha. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que \naquilo n\u00e3o sirva para alguma coisa, sen\u00e3o n\u00e3o estaria l\u00e1, \nn\u00e3o sobreviveria a tantos anos\u201d. \n \n\n O di\u00e1logo com a coordenadora do projeto segue e aborda a autonomia da escola em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sistema educacional. Em sua reflex\u00e3o, essa autonomia existe, mas \u00e9 relativa, \n\npois que mediada pelo Estado e por outros atores sociais pr\u00f3ximas \u00e0 escola. Por outro lado, \n\ncomenta que, como professora, tinha tamb\u00e9m a sua autonomia \u2013 evidenciando, de alguma \n\nmaneira, a tens\u00e3o a\u00e7\u00e3o x estrutura em sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente.  \n\n Abordamos ent\u00e3o o projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico, buscando explorar a inquieta\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito do abandono, nas escolas brasileiras, da dimens\u00e3o pol\u00edtica do pr\u00f3prio processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o. Pergunto a ela onde se localiza o esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o dos projetos, diante \n\nda percep\u00e7\u00e3o de que o pol\u00edtico foi eliminado do processo, deixando sozinho e esvaziado de \n\nsentido o pedag\u00f3gico.  \n\n \n\n\u201cO que eu tenho visto \u00e9 que ningu\u00e9m sequer conhece.... acho que n\u00e3o \n\nconstru\u00edram... tem um cap\u00edtulo da forma\u00e7\u00e3o aqui no INESC, nas escolas, \n\nque \u00e9 pensar sobre educa\u00e7\u00e3o de qualidade. E a\u00ed, uma das entrevistas que \n\nos adolescentes gostam de fazer na escola \u00e9 \u2018voc\u00ea conhece o projeto \n\npol\u00edtico-pedag\u00f3gico?\u2019. A\u00ed o professor diz assim, \u2018conhe\u00e7o\u2019, e eu falo \n\npara os meninos, \u2018pra voc\u00eas realmente terem no\u00e7\u00e3o se o professor \n\nconhece ou n\u00e3o, voc\u00ea fala assim, comente\u2019. E nisso, eles viram que \n\nningu\u00e9m, de escola alguma, conhece o projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico, ou \n\nseja, n\u00e3o existe. E os meninos n\u00e3o tem acesso. Ent\u00e3o, qual \u00e9 o projeto da \n\nescola? N\u00e3o se sabe... e a\u00ed, realmente, o pol\u00edtico n\u00e3o existe. E quem traz \n\nesse conte\u00fado muitas vezes sofre, porque n\u00e3o tem esse espa\u00e7o\u201d.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 144 \n\n Para al\u00e9m do esvaziamento dessa dimens\u00e3o no planejamento das escolas, Cardoso \n\n(2013) faz refer\u00eancia \u00e0 dificuldade observada por ele de, enquanto docente, participar \n\npoliticamente dos processos da pr\u00f3pria escola. Seja na constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es em sala de \n\naula, com os/as estudantes, seja na rela\u00e7\u00e3o com seus pares e com a dire\u00e7\u00e3o da escola, \n\nprofessores e professoras n\u00e3o t\u00eam encontrado condi\u00e7\u00f5es reais de fazer de sua atua\u00e7\u00e3o na \n\nescola, uma atua\u00e7\u00e3o consciente. Tampouco conseguem, eles pr\u00f3prios, constitu\u00edrem-se \n\ncomo sujeitos do processo de ensino e aprendizagem que conduzem, imersos no que \n\npoder\u00edamos considerar um profundo processo de aliena\u00e7\u00e3o.   \n\n Professores/as t\u00eam sido considerados a chave para se alcan\u00e7ar a qualidade que falta \n\nna educa\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o vistos por uns como her\u00f3is em potencial, por outros, como \n\neternamente culpados pelo fracasso da educa\u00e7\u00e3o escolar no pa\u00eds. O fato \u00e9 que, conforme \n\napontado em uma das entrevistas explorat\u00f3rias realizadas, a grande maioria dos \n\nprofessores e professoras que hoje atuam na escola p\u00fablica veio da escola p\u00fablica, o que \n\nindica que a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil ter\u00e1 que se dar em todos \n\nos n\u00edveis de ensino ao mesmo tempo para que se fa\u00e7a efetiva. E isso certamente requer \n\ninvestimentos financeiros e compromisso pol\u00edtico sustentados e de longo prazo. No \n\nentanto, o que nossa pesquisa aponta \u00e9 que, para al\u00e9m da melhoria objetiva das condi\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos docentes nas escolas brasileiras, h\u00e1 tamb\u00e9m uma dimens\u00e3o \n\nsubjetiva a ser observada. Como se desenrola, subjetivamente e do ponto de vista dos/as \n\ndocentes, o processo de escolariza\u00e7\u00e3o no Brasil hoje? Como e com que disposi\u00e7\u00e3o e \n\ninten\u00e7\u00e3o essas trabalhadoras e trabalhadores chegam \u00e0s escolas? Est\u00e3o preparados, \n\nsubjetiva e objetivamente, para realizarem seu trabalho nas condi\u00e7\u00f5es que encontram? \n\n N\u00e3o queremos desviar-nos do foco de nosso estudo, mas parece-nos que a \n\ndimens\u00e3o subjetiva do trabalho docente no Brasil carece de aten\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nE nos parece tamb\u00e9m, conforme veremos na an\u00e1lise das trajet\u00f3rias a seguir, que a \n\npossibilidade de fortalecer e ampliar o potencial transformador da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nbrasileira depende do fortalecimento e da amplia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas \n\ndo trabalho docente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 145 \n\n7.3. Joana e Pedro50. \n\n  \n\n Joana e Pedro quiseram fazer a entrevista juntos. Conhecem-se h\u00e1 muito tempo e \n\ns\u00e3o praticamente vizinhos. Muito amigos, estavam sempre juntos nas atividades do projeto \n\ndas quais participei. Foram os primeiros a se dispor a participar da pesquisa. Ambos t\u00eam \n\n18 anos e vivem no Parano\u00e151, cidade sat\u00e9lite de Bras\u00edlia. J\u00e1 terminaram o ensino m\u00e9dio e \n\nseguem estudando. Ela cursa Pedagogia em uma faculdade particular do DF, apesar de \n\nafirmar que o que queria mesmo era ingressar na Aeron\u00e1utica, tendo sido impedida pela \n\nfalta de apoio familiar.  \n\n Ele faz um curso t\u00e9cnico de multimeios did\u00e1ticos e deseja fazer o vestibular para \n\ncursar a universidade, apesar de ainda n\u00e3o saber ao certo que carreira deseja seguir \u2013 talvez \n\npsicologia, talvez servi\u00e7o social. Afirma apenas querer ficar na \u00e1rea de humanas e querer \n\ntrabalhar na escola, ainda que n\u00e3o como professor. Foram \u00f3timos alunos ao longo de todo \n\no percurso educacional.  \n\n Joana vive com a m\u00e3e e a irm\u00e3 mais velha. Tem mais um irm\u00e3o, mas que n\u00e3o mora \n\ncom ela. A m\u00e3e \u00e9 aposentada e a irm\u00e3 trabalha em uma farm\u00e1cia. Joana se auto-declara \n\nnegra, de cor preta, cat\u00f3lica n\u00e3o praticante. Estima que a renda familiar do seu domic\u00edlio, \n\nno m\u00eas anterior \u00e0 entrevista, esteve em uma faixa entre cinco e dez sal\u00e1rios m\u00ednimos52. \n\n Pedro vive com a m\u00e3e e o pai, que, apesar de estarem separados, seguem vivendo \n\nna mesma casa. Tem uma irm\u00e3. Sua m\u00e3e trabalha como auxiliar de servi\u00e7os gerais e seu \n\npai se desdobra entre diferentes trabalhos: vigilante, cuidador de idosos e massoterapeuta. \n\nAuto-declarado pardo, afirma acreditar em deus, mas n\u00e3o ter religi\u00e3o. A renda familiar em \n\nseu domic\u00edlio no m\u00eas anterior \u00e0 entrevista esteve entre dois e cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos.  \n\n Eles come\u00e7am a entrevista contando sobre as escolas pelas quais passaram, desde a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. Ingressaram na escola j\u00e1 no segundo ciclo da educa\u00e7\u00e3o infantil (3-4 \n\nanos), em escolas particulares na cidade onde moram. A partir do ensino fundamental, \n\npassam a estudar em escolas p\u00fablicas no Plano Piloto. Joana conta que chegou a cursar o \n\nprimeiro ano do fundamental em uma escola em sua cidade, mas sua m\u00e3e avaliou que o \n\n                                                \n50 Nomes fict\u00edcios. \n51 De acordo com o estudo do DIEESE (2011), o Parano\u00e1 tem \u00edndice de vulnerabilidade social de 52,6%, \nsuperior \u00e0 m\u00e9dia do DF.  \n52 O valor de refer\u00eancia do sal\u00e1rio m\u00ednimo em novembro de 2013, quando realizadas as entrevistas, era de R$ \n678,00. \n\n\n\n\t\n \u00a0 146 \n\nensino ali n\u00e3o era bom o suficiente e decidiu matricular a filha em uma escola no Plano \n\nPiloto.  \n\n Pedro tem trajet\u00f3ria semelhante, tendo iniciado a educa\u00e7\u00e3o infantil em uma escola \n\nparticular em sua cidade, logo passando para as escolas p\u00fablicas do Plano Piloto, a partir \n\ndo ensino fundamental. Seus percursos escolares se cruzaram em muitos momentos, ainda \n\nque s\u00f3 tenham se tornado amigos realmente a partir do final do ensino m\u00e9dio. Eles iam \n\npara a escola, at\u00e9 o final do primeiro ciclo do ensino fundamental, de transporte escolar. \n\nPassaram a usar o transporte p\u00fablico a partir do 6o ano.  \n\n Vale ressaltar que a trajet\u00f3ria escolar de todos os jovens entrevistados \u00e9 marcada \n\npor muitas mudan\u00e7as de escola. Seja pelo limite de cada centro de ensino \u2013 dedicados \n\nsomente ao ensino fundamental ou somente ao ensino m\u00e9dio \u2013, seja por pol\u00edticas de \n\nrealoca\u00e7\u00e3o de alunos da SE/DF, seja por decis\u00e3o das fam\u00edlias.   \n\n Os dois t\u00eam uma narrativa semelhante no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a escola e \n\ncom os/as colegas: falam de si mesmos como crian\u00e7as muito t\u00edmidas e adolescentes um \n\npouco mais seguros. Para ela, a entrada na adolesc\u00eancia \u00e9 marcada por enfrentamentos com \n\nas autoridades escolares. Para ele, por um movimento de \u201cse soltar\u201d da timidez, muito \n\nrelacionada, em sua fala, com o fato dele ser \u201cgordinho\u201d, o que lhe rendia muitos apelidos \n\ne muitas experi\u00eancias de discrimina\u00e7\u00e3o.  \n\n Joana e Pedro, assim como os demais jovens entrevistados, narram suas trajet\u00f3rias \n\na partir de suas experi\u00eancias de constru\u00e7\u00e3o de subjetividade no e a partir do espa\u00e7o escolar. \n\n\u00c9 recorrente, em todas as falas, o relato da experi\u00eancia de ser t\u00edmido ao princ\u00edpio da vida \n\nescolar, para ent\u00e3o experimentar mais intensamente o processo de socializa\u00e7\u00e3o dentro da \n\nescola. Os disparadores dessa mudan\u00e7a variam bastante e assumem dimens\u00f5es distintas ao \n\nlongo do percurso. \n\n Para Pedro, a marca tanto do desconforto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola (socializa\u00e7\u00e3o \n\nnegativada), quanto do in\u00edcio do processo de conquista de um lugar na escola (socializa\u00e7\u00e3o \n\npositivada)53, \u00e9 a experi\u00eancia do bullying, ao qual ele se refere como inicialmente \n\ntraum\u00e1tica. O que muda n\u00e3o \u00e9 a viv\u00eancia do bullying, que se mant\u00e9m ao longo de toda a \n\nsua trajet\u00f3ria, mas sua rea\u00e7\u00e3o a ele.  \n\n                                                \n53\t\n \u00a0Chamarei\t\n \u00a0de\t\n \u00a0experi\u00eancia\t\n \u00a0de\t\n \u00a0socializa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0negativada\t\n \u00a0aquela\t\n \u00a0\u00e0\t\n \u00a0qual\t\n \u00a0os/as\t\n \u00a0 jovens\t\n \u00a0se\t\n \u00a0referem\t\n \u00a0como\t\n \u00a0\nnegativas\t\n \u00a0em\t\n \u00a0suas\t\n \u00a0trajet\u00f3rias\t\n \u00a0escolares.\t\n \u00a0De\t\n \u00a0maneira\t\n \u00a0an\u00e1loga,\t\n \u00a0chamarei\t\n \u00a0de\t\n \u00a0experi\u00eancia\t\n \u00a0de\t\n \u00a0socializa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0\npositivada\t\n \u00a0aquela\t\n \u00a0\u00e0\t\n \u00a0qual\t\n \u00a0se\t\n \u00a0refiram\t\n \u00a0como\t\n \u00a0positivas\t\n \u00a0em\t\n \u00a0suas\t\n \u00a0trajet\u00f3rias.\t\n \u00a0Entendo\t\n \u00a0como\t\n \u00a0experi\u00eancia\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\nsocializa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 aquela\t\n \u00a0 que\t\n \u00a0 pressup\u00f5e\t\n \u00a0 a\t\n \u00a0 intera\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 direta\t\n \u00a0 e\t\n \u00a0 continuada\t\n \u00a0 dos/as\t\n \u00a0 adolescentes\t\n \u00a0 com\t\n \u00a0 seus\t\n \u00a0\npares,\t\n \u00a0professor@s\t\n \u00a0e\t\n \u00a0demais\t\n \u00a0atores\t\n \u00a0do\t\n \u00a0espa\u00e7o\t\n \u00a0escolar.\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 147 \n\n Ao refletir sobre o assunto durante a entrevista, pergunto se considera que as \n\nmudan\u00e7as de escola ao final de cada ciclo poderiam ter alguma rela\u00e7\u00e3o com essa crescente \n\ndesinibi\u00e7\u00e3o para se posicionar e se expressar, ao que me responde que acha que sim, \n\n \n\n\u201cporque... talvez n\u00e3o a mudan\u00e7a de escola, mas as pessoas... elas v\u00e3o \n\ncrescendo... acho que quando voc\u00ea vai passando de s\u00e9rie, n\u00e3o \u00e9 mais \n\naquela coisa de s\u00f3 o professor falar, o aluno tamb\u00e9m fala um pouco, ele \n\nj\u00e1 pode expressar mais o que ele sente, a opini\u00e3o dele...\u201d. \n\n \n\n No entanto, o que Pedro destaca como chave nessa mudan\u00e7a \u00e9 a perspectiva \n\nafirmativa que ele passou a ter com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es que sofria por conta de seu \n\ncorpo. \u00c9 somente quando constr\u00f3i uma identidade de \u201cgordinho\u201d e se fortalece nessa \n\nidentidade que se torna poss\u00edvel positivar a experi\u00eancia da socializa\u00e7\u00e3o escolar. Com \n\nJoana, a experi\u00eancia parece ter sido oposta \u00e0 de Pedro. Ela mesma afirma, depois que ele \n\ncontou sua hist\u00f3ria que \u201cna escola p\u00fablica \u00e9 isso, ou tu faz bullying ou voc\u00ea recebe... eu \n\npraticava\u201d. O processo de positiva\u00e7\u00e3o de sua experi\u00eancia na escola se d\u00e1 por meio de uma \n\nestrat\u00e9gia de auto-prote\u00e7\u00e3o e auto-defesa que se desdobra em um hist\u00f3rico de pequenos \n\nconflitos e tens\u00f5es com autoridades escolares. \n\n Quando pergunto aos dois sobre as express\u00f5es das desigualdades na escola, ambos \n\ntrazem aos poucos o tema da homofobia e do racismo. Sobre a homofobia, Joana me conta \n\no seguinte:  \n\n \n\n\u201ceu sinto muita falta na escola de falar de homossexualidade mesmo, de \n\npessoas gays, l\u00e9sbicas... porque na escola n\u00e3o se fala isso, e na escola a \n\ngente tem amigos gays... por exemplo, o meu grupinho \u00e9 totalmente \n\nmachista. Eu sou a... [faz um gesto como para dizer \u2018a do contra\u2019]. \n\nPorque na escola n\u00e3o passa isso, na escola passam sempre uma posi\u00e7\u00e3o \n\ntipo homem, mulher e acabou. Eu n\u00e3o gosto muito dessa parte na escola, \n\nporque eu acho que n\u00e3o ensina isso, e eu acho que seria necess\u00e1rio. (...) \n\nPra esse preconceito acabar, teria que se ensinar na escola. (...). Aqui na \n\nasa norte, as escolas em que a gente passou tem at\u00e9 uma mente mais \n\naberta, acho que n\u00e3o tem aquela coisa de, se tem as meninas se \n\n\n\n\t\n \u00a0 148 \n\nbeijando, n\u00e3o vai vir outro e agredir. Pode at\u00e9 vir, mas n\u00e3o \u00e9 com muita \n\nfreq\u00fc\u00eancia. Mas vai numa cidade sat\u00e9lite. Vai dois homens ou duas \n\nmeninas se beijar no p\u00e1tio da escola. P\u00f4, certeza de que v\u00e3o apanhar na \n\nsa\u00edda\u201d.  \n\n \n\n Pedro recupera ent\u00e3o uma hist\u00f3ria de maneira quase incidental, mas muito \n\nsignificativa. Conta que, aos 4 anos, pediu uma boneca de presente para a m\u00e3e. Pergunto se \n\nela deu a boneca e ele responde que \u201cela disse que n\u00e3o ia me dar e que era pra eu nunca \n\nmais falar isso pra ningu\u00e9m. At\u00e9 hoje eu me lembro disso e eu me senti muito mal com \n\nisso\u201d.  \n\n A homofobia \u00e9 destacada por ambos como um problema central nas escolas. E eles \n\nenfatizam a necessidade de que a institui\u00e7\u00e3o assuma a responsabilidade por trabalhar \n\nconte\u00fados e abordagens que enfrentem essa viol\u00eancia. \n\n A experi\u00eancia da discrimina\u00e7\u00e3o e da viol\u00eancia homof\u00f3bica nas escolas \u00e9 bastante \n\nmarcante e, conforme a reflex\u00e3o desenvolvida na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Madsen, 2008), \n\nparece ser o tipo de viol\u00eancia mais explicitamente vivenciado por jovens ao longo de seus \n\npercursos escolares. N\u00e3o s\u00f3 por seus pares e comunidades, mas especialmente pela pr\u00f3pria \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, que tende a buscar caminhos de supress\u00e3o de qualquer conflito de natureza \n\nhomof\u00f3bica ou lesbof\u00f3bica que surja no ambiente das escolas. Os efeitos violentos das \n\ndesigualdades entre homens e mulheres e de ra\u00e7a e etnia, parecem ser identificados e \n\napontados com mais dificuldade. \n\n Pode ser que as desigualdades entre homens e mulheres tenham se dissolvido no \n\nambiente escolar ao longo dos \u00faltimos vinte anos. Talvez esse fen\u00f4meno possa encontrar \n\nexplica\u00e7\u00f5es na amplia\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o feminina e na conquista de certo repert\u00f3rio \n\nigualit\u00e1rio no que se refere \u00e0s desigualdades de g\u00eanero, no campo da educa\u00e7\u00e3o. Embora \n\nextremamente limitado, parece ser eficiente para tornar menos percept\u00edveis os mecanismos \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o das desigualdades entre homens e mulheres em nossa sociedade.  \n\n \u00c9, certamente, necess\u00e1rio rever o olhar sobre as desigualdades entre homens e \n\nmulheres nas escolas, de modo que n\u00e3o se reproduza a afirma\u00e7\u00e3o equivocada de que se \n\ntrata de um problema superado. Os repert\u00f3rios sexista e machista do sistema patriarcal \n\ncontinuam a ser reproduzidos pela sociedade e tamb\u00e9m pelas escolas brasileiras, em que \n\npese a paridade no acesso e a maior escolaridade feminina hoje observada. \n\n\n\n\t\n \u00a0 149 \n\n No que se refere ao racismo e \u00e0s suas manifesta\u00e7\u00f5es na escola, Joana, a primeira a \n\nresponder, diz que nunca o sentiu. E atribui essa percep\u00e7\u00e3o ao fato de que \u201csempre me \n\nimpus muito. \u00c9 como minha irm\u00e3 falava, se voc\u00ea n\u00e3o se imp\u00f5e, voc\u00ea t\u00e1 lascada. Ent\u00e3o eu \n\nnunca senti\u201d.   \n\n Pedro pondera:  \n\n \n\n\u201csabe que... no meu terceiro per\u00edodo, n\u00e3o sei se era s\u00f3 minha turma, s\u00f3 \n\nque tinha uma diferen\u00e7a, sabia? S\u00f3 tinha gente branca. Tinha duas \n\ngarotas negras e eu, que era o gordinho. O meu grupo era eu, a Vivi e a \n\nDenise, que eram garotas negras. E o resto da turma. Era s\u00f3 n\u00f3s tr\u00eas e o \n\nresto da turma\u201d.  \n\n \n\n Pergunto sobre professores e professoras negras, se tiveram muitas. N\u00e3o, \u00e9 a \n\nresposta imediata. Passam alguns minutos buscando na mem\u00f3ria e se lembram de uma ou \n\nduas, sempre na educa\u00e7\u00e3o infantil. Dados do INEP de 2007 apontam que, dentre o total de \n\nprofessores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil, naquele ano, 32,36% se auto-declaravam de cor \n\nbranca, 2,18%, de cor preta e 13,77%, de cor parda. No entanto, 51% n\u00e3o declararam \n\nra\u00e7a/cor (INEP, 2009: 22). \n\n Joana refor\u00e7a a ideia de que s\u00f3 quem sofre discrimina\u00e7\u00e3o na escola \u00e9 quem n\u00e3o \n\nsabe se impor e reafirma que ela sempre soube se impor. Eu recupero sua fala inicial, \n\nquando lhe perguntei sua cor/ra\u00e7a para compor seu perfil socioecon\u00f4mico e ela me \n\nrespondeu \u201cpreta com muito orgulho\u201d. Ela refor\u00e7a a ideia. Pedro ent\u00e3o interrompe e conta: \n\n \n\n\u201ceu lembro quando eu era pequeno, minha m\u00e3e, ela subjugava... dizia \n\nque, por exemplo, o Jorge \u00e9 negro, n\u00e9? [reporta-se a Joana, referindo-se \n\nao irm\u00e3o] Mas ela dizia que eu era moreno claro e Jorge era moreno \n\nescuro. (...). E Jorge tava contando que na quarta s\u00e9rie dele, a primeira \n\npergunta da professora foi \u2018quem aqui se considera negro?\u2019 e Jorge foi o \n\n\u00fanico que levantou a m\u00e3o. E tinham uns dez negros\u201d. \n\n \n\n Tamb\u00e9m por falas de aus\u00eancia, quando sabemos ser expl\u00edcita a produ\u00e7\u00e3o e a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do racismo nas escolas, \u00e9 que a experi\u00eancia da negritude, da branquitude e do \n\n\n\n\t\n \u00a0 150 \n\nracismo assume centralidade nesta an\u00e1lise sobre trajet\u00f3rias escolares e possibilidades de \n\na\u00e7\u00f5es disruptivas para a transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n Retomarei esse debate com mais for\u00e7a quando me detiver sobre a narrativa de \n\nJorge. No entanto, importa-me deixar registradas a fala de aus\u00eancia de Joana e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a, na fala de Pedro. Nega\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o do racismo s\u00e3o estrat\u00e9gias \n\nbastante diferentes de enfrentamento dessa viol\u00eancia, mas ambas comp\u00f5e o repert\u00f3rio \n\nacionado por aqueles e aquelas que o vivenciam. Em pesquisa desenvolvida sobre o \n\nracismo presente em escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, Cavalleiro (2012: 33), recuperando \n\nestudo de Oliveira (1992), comenta que: \n\n\u201cNo estudo de Oliveira, as pr\u00e1ticas de discrimina\u00e7\u00e3o \n\u00e9tnica, t\u00e3o disseminadas entre os profissionais da \neduca\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram detectadas pelas crian\u00e7as negras. \nPara a autora, essa n\u00e3o percep\u00e7\u00e3o se deve ao fato de ser \nmais f\u00e1cil para as crian\u00e7as negras perceberem a \ndiscrimina\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es concretas, nas quais a a\u00e7\u00e3o \ndo racismo \u00e9 imediata. A discrimina\u00e7\u00e3o mais \nsofisticada, veiculada pelos livros did\u00e1ticos, pelo \ncurr\u00edculo e pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, para a maioria \ndas crian\u00e7as pesquisadas, passou despercebida. \nSegundo Oliveira, isso n\u00e3o implica afirmar que ao \nlongo dos anos esse tipo de discrimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o venha a \ncausar uma assimila\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos negativos, o \nque ocorre tamb\u00e9m com a crian\u00e7a branca\u201d. \n \n\n \u00c9 poss\u00edvel que a aus\u00eancia percebida por Joana tenha sido forjada, por um lado,  a \n\npartir de uma viv\u00eancia escolar sem experi\u00eancias concretas e expl\u00edcitas de discrimina\u00e7\u00e3o \n\nracial, e, por outro, pode ser tamb\u00e9m que tenha sido constru\u00edda por sua estrat\u00e9gia de \n\n\u201cimposi\u00e7\u00e3o\u201d, de auto-defesa e auto-prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante notar que sua refer\u00eancia \n\nquando pergunto sobre as desigualdades percebidas e vividas na escola esteja localizada na \n\nhomofobia \u2013 nos \u201coutros\u201d, e n\u00e3o nela mesma. \n\n J\u00e1 a hist\u00f3ria resgatada por Pedro parece indicar um processo de tomada de \n\nconsci\u00eancia e de reconhecimento em curso, mas ainda n\u00e3o parece haver, para os dois, uma \n\nelabora\u00e7\u00e3o a respeito do racismo e de seus impactos nas trajet\u00f3rias escolares.   \n\n \n\nO lugar do afeto  \n\n Conforme j\u00e1 mencionado nos cap\u00edtulos te\u00f3ricos deste trabalho, a abordagem \n\nconstru\u00edda a partir das teorias de Fraser (1997) e Dubet (1994) surgiu em resposta \u00e0s \n\n\n\n\t\n \u00a0 151 \n\nquest\u00f5es que emergiram das narrativas. De in\u00edcio, tinha como pano de fundo te\u00f3rico para o \n\nestudo, a teoria da justi\u00e7a de Fraser, com a qual j\u00e1 havia trabalhado em 2008, durante o \n\nmestrado.  \n\n No entanto, quando comecei a degravar e a analisar as entrevistas realizadas para \n\nesse estudo de trajet\u00f3rias, chamou a aten\u00e7\u00e3o a for\u00e7a com que aparecia, nas falas de todos \n\nos entrevistados, o tema da constru\u00e7\u00e3o das subjetividades e o tema do afeto como centrais \n\nnas trajet\u00f3rias e na experi\u00eancias escolares das e dos jovens, fosse pela presen\u00e7a, fosse pela \n\naus\u00eancia. Na rela\u00e7\u00e3o com professores e professoras, o afeto assume particular relev\u00e2ncia.  \n\n O que as trajet\u00f3rias indicam \u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade passa pela \n\nexperi\u00eancia do afeto e da identifica\u00e7\u00e3o (espelhamento) no espa\u00e7o escolar, menos presente  \n\nem casa ou junto \u00e0 fam\u00edlia. Nesse sentido, a rela\u00e7\u00e3o dos/as estudantes com os/as \n\nprofessores/as se converte, neste processo, em elemento fundamental. \u00c9 estabelecida, de \n\num lado, a partir da constru\u00e7\u00e3o de la\u00e7os pessoais dos/as estudantes com os/as docentes; e, \n\nde outro, a partir do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e/ou espelhamento, a \n\npartir das quais os/as estudantes se projetam em seus/suas professores/as em um processo \n\nde forte impacto sobre a constru\u00e7\u00e3o de subjetividades e identidades.  \n\n Ao falar de seus professores e professoras, Joana e Pedro destacam a import\u00e2ncia \n\ndaqueles que se envolveram com os alunos para al\u00e9m dos conte\u00fados curriculares que \n\ntinham que transmitir (dimens\u00e3o do afeto). Mencionam professoras e professores \n\n\u201cmaravilhosos\u201d e outros de que n\u00e3o gostavam. Quando pergunto o que torna uma \n\nprofessora \u201cmaravilhosa\u201d, \u00e9 Pedro quem me responde, referindo-se a uma professora \n\nespec\u00edfica: \u201cela tinha uma rela\u00e7\u00e3o com os alunos, sabe? Ela mostrava que se importava... \n\nporque tem muito professor que entra na sala e diz \u2018\u00f3, eu dei o conte\u00fado e meu sal\u00e1rio t\u00e1 \n\nali\u2019\u201d.  \n\n Para al\u00e9m, mostram gostar de professores e professoras que s\u00e3o capazes de passar o \n\nconte\u00fado, de \u201cexplicar bem\u201d. E falam majoritariamente de professoras, mulheres. E de \n\ndiretores, homens. Contam que tiveram poucos professores homens e os que tiveram n\u00e3o \n\nforam t\u00e3o marcantes. Quando chamo a aten\u00e7\u00e3o deles pra isso, eles recuperam alguns \u2013 \n\nPedro, especialmente, fala de um professor de artes marcante, ainda no ensino \n\nfundamental, e de um professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica que sempre o incentivou, apesar da sua \n\npouca desenvoltura com os esportes \u2013, mas confirmam minha impress\u00e3o de que a maioria \n\nera de mulheres, impress\u00e3o confirmada pelos dados sobre docentes no Brasil.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 152 \n\n Falam de uma professora do ensino m\u00e9dio que afirmam ter feito toda a diferen\u00e7a na \n\nvida deles. Especialmente Pedro se refere a ela como uma presen\u00e7a inspiradora para a \n\nescolha dele da \u00e1rea de humanas para a constru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria profissional (dimens\u00e3o da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e espelhamento). \n\n A dimens\u00e3o da subjetividade pela experi\u00eancia do afeto tamb\u00e9m \u00e9 constru\u00edda a partir \n\ndas rela\u00e7\u00f5es interpessoais dos e das estudantes com seus pares, dentro do espa\u00e7o escolar. \n\nQuando pergunto a Joana e a Pedro sobre o que a escola trouxe para suas vidas, de positivo \n\ne de negativo, ambos se referem, como ponto positivo, \u00e0 possibilidade de fazer amigos.  \n\n \n\n\u201cEm quest\u00e3o de ensino, a escola trabalha o que t\u00e1 l\u00e1, o que o governo \n\nmanda seguir. Acho que o lado cr\u00edtico da gente foi aqui no INESC. Acho \n\nque a escola n\u00e3o foi aquela coisa do tipo \u2018nossa, a escola ajudou\u2019... n\u00e3o. \n\n(...). A escola n\u00e3o influencia muito esse lado do senso cr\u00edtico, a escola \n\nvai mais porque voc\u00ea tem que entrar numa universidade, voc\u00ea tem que \n\npassar. N\u00e3o tem essa de \u2018ah, voc\u00ea tem que fazer isso, voc\u00ea tem que fazer \n\na revolu\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tem que lutar pelos seus direitos... n\u00e3o, voc\u00ea tem que \n\nentrar na universidade e acabou \u201d.  \n\n \n\n Pedro faz uma reflex\u00e3o semelhante: \u201cacho que a escola, de mais positivo, traz esse \n\nlado social, a rela\u00e7\u00e3o social, como a gente deve se portar na sociedade. A gente aprende o \n\nque pode e o que n\u00e3o pode. Em casa tamb\u00e9m\u201d. \n\n Pergunto qual \u00e9 o melhor momento de que se lembram ter vivido na escola. Joana \n\nfala dos momentos em que matava aula \u2013 o momento da transgress\u00e3o, da ruptura com as \n\nregras e com os limites da escola. Tamb\u00e9m faz men\u00e7\u00e3o a uma atividade da aula de ingl\u00eas, \n\nno ensino m\u00e9dio, em que ela e algumas amigas gravaram uma esp\u00e9cie de videoclipe de \n\numa m\u00fasica em ingl\u00eas e terminaram ganhando o pr\u00eamio de melhor v\u00eddeo da escola. Pedro \n\nfala muito das aulas de teatro, sempre o ponto alto da escola para ele. Fala tamb\u00e9m de \n\nmatar aulas com grande alegria e saudosismo. \n\n Pe\u00e7o que me digam uma palavra que traduza a rela\u00e7\u00e3o com a escola. Joana me diz \n\nt\u00e9dio, Pedro me diz sociedade. \u201cacho que... sociedade. Escola, pra mim, era isso. Era onde \n\neu tinha meu meio social, era onde eu tinha... sabe? E eu passei a vida toda l\u00e1 (risos)... \n\nn\u00e3o tinha como...\u201d, diz Pedro. \n\n\n\n\t\n \u00a0 153 \n\n \n\nO deslocamento pela constru\u00e7\u00e3o da alteridade \n\n A trajet\u00f3ria escolar de Joana e Pedro \u00e9 marcada tamb\u00e9m por um deslocamento \n\nf\u00edsico, geogr\u00e1fico, que parece reverberar na constru\u00e7\u00e3o da identidade dos dois. Ambos \n\ncresceram e seguem vivendo no Parano\u00e1, cidade sat\u00e9lite localizada na regi\u00e3o norte do \n\nDistrito Federal. No entanto, cursaram o ensino fundamental e m\u00e9dio em escolas do Plano \n\nPiloto. \n\n Se, por um lado, o deslocamento di\u00e1rio do Parano\u00e1 ao Plano amplia, na leitura \n\ndeles pr\u00f3prios, sua vis\u00e3o de mundo e a proje\u00e7\u00e3o de suas possibilidades, parece conter \n\ntamb\u00e9m, em algum n\u00edvel, certo deslocamento cultural-simb\u00f3lico com impactos na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a pr\u00f3pria comunidade. Na verdade, o deslocamento f\u00edsico termina por se traduzir em \n\num deslocamento da identidade social de origem para enquadramento no cen\u00e1rio escolar \n\nvivenciado.  \n\n  A fala de Joana e Pedro sobre este tema revela distanciamento e um certo \n\ndesenraizamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria comunidade, que acaba assumindo contornos de \n\nalteridade e de inferioridade em rela\u00e7\u00e3o ao Plano Piloto, onde est\u00e3o as oportunidades e \n\ncaminhos de mobilidade e ascens\u00e3o social.     \n\n N\u00e3o que a percep\u00e7\u00e3o esteja equivocada \u2013 a desigualdade entre as escolas do Plano \n\nPiloto e as escolas das cidades sat\u00e9lites ainda permanece como regra no Distrito Federal. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o expl\u00edcitas as desigualdade sociais e os estigmas associados \u00e0s fronteiras \n\ndesses territ\u00f3rios. Quando pergunto como eram as escolas em que estudaram e como eram \n\nseus professores e professoras, Joana me diz que:  \n\n \n\n\u201c...tinha sempre uma boa estrutura. Eu at\u00e9 acho estranho, porque eu \n\nsempre estudei em escola p\u00fablica, e sempre teve um bom ensino, boa \n\nestrutura, os diretores sempre eram tranq\u00fcilos, tinham as atividades... eu \n\nsempre gostei muito, eu n\u00e3o tenho do que reclamar das minhas escolas. \n\nTanto que agora, em Pedagogia, a professora falando coisas atuais, que \n\nos professores est\u00e3o usando agora, eu passei por tudo. Sempre dou \n\nexemplos... minhas escolas tiveram laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica... nunca \n\ntive do que reclamar\u201d.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 154 \n\n Pergunto ent\u00e3o se eles sabem se as escolas da cidade onde vivem t\u00eam a mesma \n\nqualidade dessas em que estudaram no Plano Piloto, ao que me respondem que \u201cn\u00e3o, na \n\nverdade n\u00e3o. E parece que os alunos l\u00e1 s\u00e3o meio desmotivados tamb\u00e9m e querendo ou n\u00e3o \n\nisso desmotiva o professor tamb\u00e9m. A estrutura das escolas \u00e9 at\u00e9 boa, mas acho que falta \n\num pouco de motiva\u00e7\u00e3o de aluno\u201d.  \n\n \u201cEu tamb\u00e9m n\u00e3o tenho do que reclamar das minhas escolas n\u00e3o\u201d, conta Pedro. \u201c... \n\nTodas boas... eu sempre sa\u00ed aprendendo alguma coisa nova. Eu realmente n\u00e3o tenho do \n\nque reclamar. Tive professores ruins, mas em geral todos eram bons\u201d. E ele reafirma o que \n\nJoana disse a respeito das escolas em sua cidade: elas t\u00eam boa estrutura, mas os alunos s\u00e3o \n\nmenos motivados, o que, para eles, t\u00eam um impacto bastante negativo na educa\u00e7\u00e3o que \n\nrecebem. \n\n As falas sugerem um processo de desenraizamento e de constru\u00e7\u00e3o da alteridade a \n\npartir da experi\u00eancia em outro territ\u00f3rio, de status superior ao de origem. As escolas e o \n\nconjunto de professores que tiveram ao longo de suas trajet\u00f3rias s\u00e3o avaliados \n\npositivamente, sendo o problema localizado \u201cnos alunos de l\u00e1\u201d e naquilo que identificam \n\ncomo um sentimento de \u201cdesmotiva\u00e7\u00e3o\u201d. Ao refletir sobre as raz\u00f5es do fen\u00f4meno \n\nidentificado, Joana sugere que:  \n\n \n\n\u201cpelo fato da gente morar em cidade sat\u00e9lite, geralmente o pai trabalha \n\ncomo auxiliar de servi\u00e7os gerais, essas coisas... e o filho n\u00e3o pensa, \n\npoxa, posso mudar... e a\u00ed tipo entra \u00e0s vezes pro mundo da droga (...), \n\nvai por um caminho errado... e tipo, n\u00e3o gosta da escola. Tamb\u00e9m vai \n\npelo lado do professor, que \u00e9 papel do professor motivar o aluno, fazer \n\nele aprender, mas tem coisa que n\u00e3o d\u00e1 pra mudar...\u201d.  \n\n \n\n Pergunto se eles acham que a escola, do jeito que ela \u00e9 hoje, faz sentido para esses \n\nalunos \u201cdesmotivados\u201d. Joana diz um \u201cn\u00e3o sei\u201d vago e Pedro responde que acha que:  \n\n \n\n\u201celes n\u00e3o v\u00eaem a escola como necessidade. Talvez por eles serem de \n\ncidade sat\u00e9lite, eles n\u00e3o vejam as oportunidades que possam ter \u00e0 frente. \n\nA gente que estudou na asa norte, a gente sempre foi estimulado a \n\n\n\n\t\n \u00a0 155 \n\nalmejar alguma coisa. L\u00e1 no Parano\u00e1 foi meio dif\u00edcil, at\u00e9 para os meus \n\nirm\u00e3os mesmo quererem pensar em alguma coisa que eles v\u00e3o fazer...\u201d.  \n\n \n\n Joana complementa:  \n\n \n\n\u201ctamb\u00e9m eu acho que culpa tamb\u00e9m disso \u00e9 dos pais, n\u00e9? Porque alguns \n\npais... minha m\u00e3e mesmo ela n\u00e3o estudou, ela se aposentou como \n\nauxiliar de servi\u00e7os gerais e por acidente de trabalho tamb\u00e9m, mas ela \n\nsempre motivou eu e minha irm\u00e3. Minha irm\u00e3 tamb\u00e9m estudou a vida \n\ninteira aqui na asa norte. E acho que tem muitos pais que n\u00e3o se \n\npreocupam em falar \u2018p\u00f4, \u00e9 importante voc\u00ea ir pra escola. Eu sempre tive \n\nhor\u00e1rio de estudo, tudo organizadinho... mas acho que l\u00e1, as  meninas de \n\nl\u00e1 n\u00e3o tem muito isso\u2019\u201d.  \n\n \n\n Pergunto ent\u00e3o se eles acham que os jovens da asa norte tendem a ser mais \n\nmotivados e Joana me responde, inicialmente hesitante, como que tateando ainda uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o mais acertada, que \u201cn\u00e3o \u00e9 que eles tendem, eu acho que elas tem uma \n\nfacilidade, uma condi\u00e7\u00e3o melhor tamb\u00e9m... eles tem mais facilidade\u201d. Facilidade, ela \n\ndestaca, como se finalmente tivesse encontrado o entendimento.  \n\n Pedro complementa:  \n\n \n\n\u201cvoc\u00ea v\u00ea, Bras\u00edlia \u00e9 o centro, ent\u00e3o, por ser o centro, tudo \u00e9 voltado pra \n\nc\u00e1. Aqui tem o melhor ensino, tem mais informa\u00e7\u00e3o, qualquer palestra \n\nque tiver vai ser aqui, n\u00e3o vai ser em outro lugar. Por exemplo, aqui na \n\nasa norte, eu sempre tive palestras... sobre rela\u00e7\u00e3o sexual, sobre DST, \n\nsobre seguran\u00e7a... l\u00e1 [na cidade sat\u00e9lite], a gente n\u00e3o v\u00ea isso...\u201d. \n\n \n\n Eles fazem refer\u00eancia \u00e0 sua comunidade como uma comunidade de fam\u00edlias \n\ndesestruturadas, que n\u00e3o imp\u00f5em disciplina aos filhos. Uma comunidade que resultou de \n\numa \u201cinvas\u00e3o\u201d de muitas pessoas que vieram do nordeste, sem estudo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nfam\u00edlias \u201ccom estudo\u201d da asa norte. Fazem refer\u00eancia ao crescente n\u00famero de casos de \n\n\n\n\t\n \u00a0 156 \n\ngravidez na adolesc\u00eancia e ao \u201cdesejo\u201d dos adolescentes de come\u00e7ar a trabalhar muito \n\ncedo, abandonando os estudos. \n\n O lugar de pertencimento constru\u00eddo e tamb\u00e9m vivido por eles \u00e9 o Plano Piloto. O \n\nParano\u00e1 passa a ser o lugar dos outros, que n\u00e3o tem oportunidades, que n\u00e3o tem motiva\u00e7\u00e3o, \n\nque n\u00e3o recebem est\u00edmulos. O lugar das fam\u00edlias desestruturadas, sem estudo e marcadas \n\npor origens rejeitadas socialmente. Acontece que esse \u00e9 tamb\u00e9m o lugar deles.  \n\n Na verdade, o que ambos expressam \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o da complexidade e da \n\nprecariedade das situa\u00e7\u00f5es e das contradi\u00e7\u00f5es com as quais se deparam cotidianamente, em \n\nseus lugares de pertencimento. \n\n Aqui podemos destacar alguns elementos que parecem compor a constru\u00e7\u00e3o dessa \n\nalteridade e do desenraizamento. Primeiro, a associa\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas negativas \u00e0 \n\ncomunidade de origem: viol\u00eancia, drogas, fragilidade dos la\u00e7os familiares; baixa \n\nescolaridade da fam\u00edlia; falta de perspectiva de futuro. O espa\u00e7o da subcidadania, nos \n\ntermos de Souza (2012). Segundo, associa\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas positivas ao territ\u00f3rio com \n\no qual se identificam: lugar de oportunidades; seguran\u00e7a; la\u00e7os familiares mais fortes; alta \n\nescolaridade da fam\u00edlia. O lugar da cidadania plena. \n\n N\u00e3o se trata, vale destacar, de um deslocamento forjado ou fict\u00edcio. Trata-se de um \n\nestranhamento real, que se estabelece no momento em que ambos se identificam mais com \n\nas caracter\u00edsticas positivas observadas no territ\u00f3rio da escola, do que com aquelas \n\nobservadas no territ\u00f3rio de origem. \u00c9 um deslocamento que os posiciona, no entanto, em \n\num espa\u00e7o entre um territ\u00f3rio e outro. Uma transi\u00e7\u00e3o que tem forte impacto na constru\u00e7\u00e3o \n\nda subjetividade e da identidade de Joana e Pedro.  \n\n A experi\u00eancia da segunda gera\u00e7\u00e3o de migrantes na Europa Ocidental, investigada \n\npor Dubet (1994) traz elementos que dialogam com a observada neste caso, e aponta para \n\nas implica\u00e7\u00f5es de processos de deslocamento e de desenraizamento como esse na no\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento e, consequentemente, na constru\u00e7\u00e3o das identidades de classe. \u201cA \n\nconsci\u00eancia de classe \u00e9, em primeiro lugar, a consci\u00eancia de pertencer a um grupo, as \n\nrela\u00e7\u00f5es de classe manifestam-se antes de mais nada por meio dos sentimentos de dist\u00e2ncia \n\nsocial e de solidariedade\u201d, pondera Dubet (1994: 158).  \n\n Esse deslocamento pela constru\u00e7\u00e3o da alteridade; essa proje\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o pela \n\nnega\u00e7\u00e3o da origem, traz quest\u00f5es a serem ponderadas acerca da organiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducacional e da condu\u00e7\u00e3o do processo educacional nas escolas do Distrito Federal. E, \n\n\n\n\t\n \u00a0 157 \n\nnesse sentido, a trajet\u00f3ria de Davi, narrada em seguida, aponta na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria: da \n\nafirma\u00e7\u00e3o do pertencimento \u00e0 comunidade como estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o de identidade e \n\ncomo caminho de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n Temos, ent\u00e3o, no caso de Joana e Pedro, um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece pela ruptura com a rela\u00e7\u00e3o de pertencimento comunit\u00e1rio. Uma ruptura \n\nconstru\u00edda sobre a \u201cnegativiza\u00e7\u00e3o\u201d dos elementos que definem essa comunidade.   \n\n E esse fen\u00f4meno se encontra n\u00e3o apenas no processo de deslocamento pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da alteridade em Joana e Pedro, mas tamb\u00e9m na identifica\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o x facilidade, por eles mesmos identificados. O que \u00e9 a desmotiva\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o \n\na tradu\u00e7\u00e3o de uma aus\u00eancia de sentido da escola e do processo de educa\u00e7\u00e3o formal para a \n\ngrande maioria dos estudantes de escolas p\u00fablicas do pa\u00eds? E o que \u00e9 a facilidade, sen\u00e3o a \n\ntradu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios encontrada nos estratos sociais de maior renda e maior \n\ncapital cultural no pa\u00eds \u2013 o Plano Piloto, no Distrito Federal? Krawczyk (2011: 766), \n\nrefletindo sobre desafios do ensino m\u00e9dio no Brasil, afirma que: \n\n\u201cO aumento da demanda da escola m\u00e9dia est\u00e1 \nacontecendo sob uma estrutura sist\u00eamica pouco \ndesenvolvida, com uma cultura escolar incipiente para \no atendimento dos adolescentes e jovens das parcelas \nmais pobres da popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se tem produzido a \ndemocratiza\u00e7\u00e3o efetiva do acesso \u00e0 \u00faltima etapa da \nescolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas sim um processo de \nmassifica\u00e7\u00e3o do ensino, desvinculado dos interesses \ndos adolescentes e jovens e em condi\u00e7\u00f5es objetivas \nmuito prec\u00e1rias\u201d. \n\n \n\n O que o fen\u00f4meno do deslocamento aqui observado explicita \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplas desigualdades sociais espelhadas nos espa\u00e7os escolares brasileiros. E os impactos \n\ndessas desigualdades e dessa estrat\u00e9gia de enfrentamento das desigualdades sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da subjetividade e da identidade desses sujeitos sociais n\u00e3o \u00e9 menor. bell hooks \n\n(1994: 182) afirma que: \n\n\u201cDemands that individuals from class backgrounds deemed \nundesirable surrender all vestiges of their past create psychic \nturmoil. We were encouraged, as many students are today, to \nbetray our class origins. Rewarded if we choose to assimilate, \n\n\n\n\t\n \u00a0 158 \n\nestranged if we choose to maintain those aspects of who we \nwere, some were all too often seen as outsiders\u201d54.  \n\n \n\n Como a escola pode operar para enfrentar esse processo de deslocamento? Para \n\nabrir espa\u00e7o para sua express\u00e3o, que, afinal de contas, \u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o do deslocamento real \n\ne objetivo que os jovens das chamadas \u201cperiferias\u201d fazem todos os dias para alcan\u00e7ar as \n\nescolas p\u00fablicas de maior prest\u00edgio? Como trabalhar com a express\u00e3o desse sentimento na \n\ndimens\u00e3o da subjetividade de modo a transform\u00e1-lo em consci\u00eancia das desigualdades e \n\ndas situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a social presentes na sociedade? Como refazer o caminho do \n\npertencimento, de modo a construir pontes cr\u00edticas entre os dois mundos? \n\n \n\nO Projeto Onda e a constru\u00e7\u00e3o de sentidos \n\n Nesse ponto, come\u00e7amos a abordar a entrada do Projeto Onda na trajet\u00f3ria dos \n\ndois. Pedro conta que entrou por meio da Joana. \n\n \n\n\u201cEu entrei no Onda gra\u00e7as \u00e0 Joana. Na verdade, eu vi a Joana entrando \n\nno projeto, na escola. De primeira, eu n\u00e3o me interessei n\u00e3o... era um \n\nPI, projeto interdisciplinar. Foi bem... sabe... tipo \u2018eu n\u00e3o quero fazer, \n\nquero fazer outra coisa\u2019... s\u00f3 que a\u00ed eu vi a Joana falando, ela falava que \n\no projeto era legal, isso, isso e aquilo... a\u00ed eu \u2018ah, poxa, quero entrar!\u2019. \n\nQuando eu entrei no projeto, eu n\u00e3o participei de oficinas, porque eu \n\nentrei bem no finalzinho do ano. A\u00ed no final do ano teve o lan\u00e7amento da \n\nrevista. E eu fui pra minha primeira plen\u00e1ria, que foi a do lan\u00e7amento \n\nda revista. (...). E eu gostei bastante\u201d.  \n\n \n\n O primeiro contato dele com o projeto foi no final de 2010. Em 2011, entrou no \n\nconselho editorial da Revista Descolad@s.  \n\n Joana ent\u00e3o assume a narrativa:  \n\n \n\n                                                \n54\t\n \u00a0 Em\t\n \u00a0 tradu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 livre:\t\n \u00a0 \u201cAs\t\n \u00a0 demandas\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 que\t\n \u00a0 indiv\u00edduos\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 origem\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 classes\t\n \u00a0 sociais\t\n \u00a0 consideradas\t\n \u00a0\nindesej\u00e1veis\t\n \u00a0 abdiquem\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 todos\t\n \u00a0 os\t\n \u00a0 vest\u00edgios\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 seu\t\n \u00a0 passado\t\n \u00a0 produzem\t\n \u00a0 perturba\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 ps\u00edquica.\t\n \u00a0 N\u00f3s\t\n \u00a0\nsomos\t\n \u00a0encorajados,\t\n \u00a0assim\t\n \u00a0como\t\n \u00a0muitos\t\n \u00a0estudantes\t\n \u00a0o\t\n \u00a0s\u00e3o\t\n \u00a0hoje\t\n \u00a0em\t\n \u00a0dia,\t\n \u00a0a\t\n \u00a0trair\t\n \u00a0nossas\t\n \u00a0origens\t\n \u00a0de\t\n \u00a0classe.\t\n \u00a0\nRecompensados\t\n \u00a0se\t\n \u00a0escolhemos\t\n \u00a0a\t\n \u00a0assimila\u00e7\u00e3o,\t\n \u00a0estranhados\t\n \u00a0se\t\n \u00a0escolhemos\t\n \u00a0manter\t\n \u00a0aqueles\t\n \u00a0aspectos\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\nquem\t\n \u00a0somos,\t\n \u00a0alguns\t\n \u00a0foram,\t\n \u00a0muito\t\n \u00a0frequentemente,\t\n \u00a0percebidos\t\n \u00a0como\t\n \u00a0outsiders\u201d.\t\n \u00a0\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 159 \n\n\u201cEu entrei porque ia ter... eu nem sabia o que era, eu sabia que ia ser \n\numa semana e que eu ia faltar aula uma semana e que ia ser justificado \n\n(risos) porque eu tava dentro da escola fazendo outra coisa. A\u00ed eu entrei \n\ns\u00f3 porque, tipo, os amigos v\u00e3o... a\u00ed a gente foi, teve as oficinas e eu \n\nparticipei de todas as oficinas e eu gostei. A\u00ed logo em seguida foi via \n\nMargareth, que \u00e9 l\u00e1 da escola, que meio que assumiu e a\u00ed minha amiga e \n\neu, a gente foi pra oficina dela e meio que ficou antenado. A\u00ed nesse teve \n\na vota\u00e7\u00e3o de quem ia pro conselho editorial, mas s\u00f3 que a\u00ed a gente n\u00e3o \n\nfoi, foi um povo que desistiu e a\u00ed eu e minha amiga, a gente veio e \n\nacabou ficando\u201d. \n\n \n\n Quando pergunto se tinha a ver o que faziam no projeto com o que faziam na \n\nescola, Joana \u00e9 a primeira a responder: \u201cnossa, nada a ver!\u201d, e Pedro completa: \n\n\u201ctotalmente diferente... (risos)\u201d. Eu prossigo, perguntando se essa diferen\u00e7a era boa ou \n\nruim e \u00e9 Joana quem me responde:  \n\n \n\n\u201cEu achava indiferente. Pra mim, n\u00e3o fazia a menor diferen\u00e7a... eu acho \n\nque tamb\u00e9m eu ainda tava muito nova, eu nem tinha muita opini\u00e3o \n\nformada, eu nem sabia o que eu queria ainda da minha vida, ent\u00e3o era \n\nindiferente... pra mim, eu estava com os amigos, ent\u00e3o estava bom\u201d.  \n\n  \n\n Pedro diz que \u201cvia como uma mat\u00e9ria a mais\u201d, ambos referindo-se ao sentimento \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao projeto naquela \u00e9poca. Prossigo perguntando se eles acham que mudou \n\nalguma coisa na vida deles na escola depois que entraram para o projeto. Pedro responde: \n\n\u201cAcho que mudou porque aqui no Onda a gente aprendia tanta coisa nova... (...) a gente \n\nvia com mais clareza os problemas...\u201d, e logo Joana responde: \n\n \n\n\u201cEu acho que fiquei mais cr\u00edtica depois. Depois de um tempo da gente \n\nestar no projeto (...) a gente fica mais cr\u00edtico. A gente n\u00e3o fica vendo as \n\ncoisas como o professor fala que \u00e9, a gente questiona mais... (...). Porque \n\na gente come\u00e7a a entender os direitos... que a gente n\u00e3o sabia que tinha, \n\nque podia opinar, que podia falar...\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 160 \n\n \n\n Pergunto sobre mudan\u00e7as na vida deles fora da escola a partir do projeto. Pedro me \n\ndiz: \n\n\u201ccompletamente. Porque na escola, como eu j\u00e1 disse, a gente tem aquele \n\nolhar que a escola direciona a gente. Os pais direcionam a gente, a TV \n\ndireciona a gente a esse olhar... tudo direciona a um olhar s\u00f3. Acho que \n\nquando eu comecei a participar do projeto, que eu fui aprendendo, fui \n\nestudando os direitos, fui participando de plen\u00e1rias, fui vendo que, sabe, \n\na gente pode fazer mais do que a gente faz, eu passei a ser mais \n\nparticipativo. Se passa alguma situa\u00e7\u00e3o agora no jornal e eu n\u00e3o \n\nconcordo, eu falo, eu j\u00e1 chego l\u00e1 em casa e falo \u2018\u00f3, isso a\u00ed t\u00e1 errado, \n\nporque n\u00e3o \u00e9 assim, assim, assado...\u201d.  \n\n \n\n \u201cA gente aprende a formar uma opini\u00e3o pr\u00f3pria\u201d, complementa Joana. \u201cPorque na \n\nescola, \u00e9 muito aquela opini\u00e3o de todo mundo, aquela coisa bem alienada. Aqui n\u00e3o, abre \n\no horizonte\u201d. \n\n Pe\u00e7o, finalmente, uma palavra que traduza o Onda para cada um deles. Pedro me \n\ndiz \u201cliberdade\u201d. Joana me diz \u201camor\u201d. \n\n Pergunto qual a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o formal das escolas na vida deles, e se eles \n\nconsideram que essa educa\u00e7\u00e3o mudou a vida deles de alguma maneira. \u201cEu acho que n\u00e3o\u201d, \n\ndiz Joana. E segue: \n\n \n\n\u201cMe ensinou e tal, mas eu acho que n\u00e3o mudou... acho que se eu n\u00e3o \n\ntivesse entrado no Onda, eu estaria no ensino m\u00e9dio sem saber o que eu \n\nqueria da minha vida. Porque o Onda que me influenciou muito a querer \n\npedagogia. Eu acho que eu teria ido na onda da minha m\u00e3e ou da minha \n\nirm\u00e3 de ser engenheira, ou advogada, ou dentista... a escola s\u00f3 imp\u00f5e o \n\nque voc\u00ea precisa pra prova no vestibular. (...). acho que por isso que a \n\nescola n\u00e3o mudou muito... porque o que eu aprendi na escola al\u00e9m da \n\nconviv\u00eancia com os amigos, eu acho que eu poderia ter aprendido em \n\ncasa tranquilamente, com professor particular, sem precisar de estar \n\nindo...\u201d.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 161 \n\n \n\n \u201cEu tamb\u00e9m concordo com a Joana\u201d, me diz Pedro,  \n\n \n\n\u201capesar de a gente ter aprendido tudo o que a gente aprendeu, digamos, \n\nnessa \u00e1rea acad\u00eamica, n\u00e9, e \u00e9 claro que a \u00e1rea acad\u00eamica a gente \n\naprendeu muita coisa. Mas como ser social, como cidad\u00e3o... teve \n\nprofessores que... mas s\u00e3o raros, s\u00e3o poucos... concordo plenamente que \n\nmeu olhar hoje, de cidad\u00e3o, sobre direitos, sobre viol\u00eancia, foi todo aqui \n\nno Onda. Que sen\u00e3o eu acharia at\u00e9 hoje que viol\u00eancia \u00e9 s\u00f3 algu\u00e9m dar \n\num soco em outra pessoa, e muito tiro na minha rua (risos)\u201d. \n\n Nessas respostas, temos express\u00f5es das fun\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas associadas \u00e0 escola como \n\ninsuficientes para sua forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e algo previs\u00edveis, algo dado, que poderiam \n\nencontrar em qualquer outro espa\u00e7o social. Ao Projeto Onda, aparecem associadas a \n\ndimens\u00e3o da consci\u00eancia da cidadania, do exerc\u00edcio e do reconhecimento pol\u00edtico dos \n\ndireitos, da possibilidade de se constituir como sujeito.  \n\n Evitando cair em uma an\u00e1lise simplista e manique\u00edsta, podemos sugerir que, na \n\nverdade, o que se abre, em termos de experi\u00eancia social, com o Projeto Onda, \u00e9 a \n\npossibilidade de acessar dimens\u00f5es da vida social que n\u00e3o t\u00eam sido trabalhadas pela \n\nescola.  \n\n Pensando a partir do paradigma de Fraser (1997), as escolas hoje t\u00eam dado conta de \n\nresponder, minimamente, por meio da amplia\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino, \u00e0 dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica da injusti\u00e7a social, atuando no sentido da justi\u00e7a redistributiva. O que o Projeto \n\nOnda traz \u00e9 a possibilidade de acesso, subjetiva e objetivamente, \u00e0s dimens\u00f5es do \n\nreconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o, por meio de um investimento em processos coletivos e \n\nsubjetivos de constru\u00e7\u00e3o de identidades e de reflex\u00e3o sobre as identidades. O Projeto Onda \n\nexpande a experi\u00eancia social dos jovens na escola, alargando e ultrapassando fronteiras. \n\n Em si mesmo uma a\u00e7\u00e3o disruptiva, o Projeto Onda parece produzir assim, ondas de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, na medida em que, ao romper e transformar, ainda que \n\nmomentaneamente, o espa\u00e7o escolar, rompe e transforma processos subjetivos dos sujeitos \n\nque dele participam, fortalecendo a autonomia e a consci\u00eancia desses sujeitos e abrindo \n\nespa\u00e7o para a multiplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es disruptivas e de transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 162 \n\n J\u00e1 terminando a entrevista, chamo a aten\u00e7\u00e3o deles para o contradit\u00f3rio de que \n\nambos escolheram \u00e1reas de estudo profissional relacionadas ao campo da educa\u00e7\u00e3o, apesar \n\nde avaliarem a escola e o ensino formal como de pouca relev\u00e2ncia para suas vidas. \n\nPergunto se consideram que o Projeto Onda tem a ver com essa decis\u00e3o e ambos me dizem \n\nque sim. \u201cO Onda, na verdade, me direcionou pra essa \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o. Porque a gente \n\nv\u00ea o quanto essa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 bonita e o quanto ainda falta pra ela ficar melhor do \n\nque ela \u00e9\u201d, me diz Pedro. E Joana responde:  \n\n \n\n\u201cAntes do Onda, minha vis\u00e3o de professor era \u2018pra qu\u00ea professor, por \n\nque se formar em pedagogia\u2019... e agora eu t\u00f4 indo, porque eu quero \n\nmudar a cabe\u00e7a de algu\u00e9m, eu quero saber que eu fui essencial praquela \n\npessoa pensar diferente...\u201d. \n\n \n\n Ao falarem do futuro profissional que projetam para si, ambos se referem \u00e0 escola \n\ncomo lugar de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ele, ressaltando n\u00e3o querer ser professor, mas talvez \n\npsic\u00f3logo ou assistente social; ela afirmando com entusiasmo estar ansiosa por terminar o \n\ncurso para poder dar aulas a crian\u00e7as pequenas.  \n\n O que eles passam a identificar na escola, para essa tomada de decis\u00e3o, s\u00e3o duas \n\ncoisas: primeiro, as possibilidades abertas, dentro do espa\u00e7o escolar, para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. E segundo, a possibilidade aberta, dentro de si mesmos, para a \n\na\u00e7\u00e3o social capaz de produzir rupturas e transforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n7.4. Davi. \n\n \n\n Davi \u00e9 um jovem de dezoito anos, morador da Cidade Estrutural55. A rela\u00e7\u00e3o com \n\nseu local de origem \u00e9 forte e definidora n\u00e3o apenas de sua trajet\u00f3ria educacional, mas de \n\nseu processo de constru\u00e7\u00e3o de identidade e de subjetividade, de seu processo de \n\n                                                \n55 A Cidade Estrutural nasce, ainda nos anos 1960, da ocupa\u00e7\u00e3o, por catadores de lixo e suas fam\u00edlias, do \nterrit\u00f3rio ent\u00e3o destinado ao aterro sanit\u00e1rio de Bras\u00edlia \u2013 recentemente desativado. Em 1990, a regi\u00e3o \nexperimenta um boom demogr\u00e1fico e se torna cen\u00e1rio de graves conflitos devido \u00e0s tentativa do GDF de \npromover a remo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias ali instaladas (Couto, 2013)  \n\n\n\n\t\n \u00a0 163 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e auto-reconhecimento como sujeito social e pol\u00edtico. Sua narrativa \u00e9 forte, \n\nmas, ao mesmo tempo, de uma suavidade impressionante.  \n\n A entrevista com Davi foi profundamente inspiradora para minhas reflex\u00f5es nesta \n\ntese e, por isso, as longas transcri\u00e7\u00f5es de trechos de sua fala.  \n\n Na Estrutural, Davi vive com a m\u00e3e e o pai. Tem irm\u00e3os que j\u00e1 n\u00e3o moram com \n\nele. Sua m\u00e3e \u00e9 trabalhadora dom\u00e9stica e seu pai, pintor. Davi se auto-declara de cor preta e \n\nateu. A renda familiar de seu domic\u00edlio no m\u00eas anterior \u00e0 entrevista esteve na faixa entre \n\num e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n Ele come\u00e7a me contando que n\u00e3o nasceu em Bras\u00edlia, mas no Rio Grande do Norte, \n\nonde come\u00e7ou a freq\u00fcentar a escola. Escola p\u00fablica. Aos 5 anos, veio com a m\u00e3e e os \n\nirm\u00e3os para Bras\u00edlia, depois da separa\u00e7\u00e3o entre a m\u00e3e e seu \u201cpai leg\u00edtimo\u201d56. Conta que, ao \n\nchegar em Bras\u00edlia, n\u00e3o consegue ser matriculado na escola porque ainda n\u00e3o havia \n\ncompletado 7 anos, tendo ficado sem escola dos 5 aos 7 anos de idade. \n\n A rela\u00e7\u00e3o de Davi com a escola \u00e9 tamb\u00e9m profundamente marcada pela hist\u00f3ria de \n\n(n\u00e3o) educa\u00e7\u00e3o de seus pais. A experi\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o como caminho de ascens\u00e3o e \n\nmobilidade social \u00e9 bastante not\u00e1vel em sua hist\u00f3ria e sua consci\u00eancia sobre o fato exerce \n\nimportante influ\u00eancia em sua percep\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00f3pria trajet\u00f3ria escolar e sobre as \n\npossibilidades de transforma\u00e7\u00e3o abertas pela escola.  \n\n \n\n\u201cOs meus pais, tanto o meu pai, quanto a minha m\u00e3e, come\u00e7aram a \n\ntrabalhar muito cedo. Meu pai, com 13 anos perdeu o pai, tinha uma \n\nfam\u00edlia muito extensa, tinha mais ou menos 14 irm\u00e3os. E ele precisou \n\nassumir o papel que era do pai. Ele era o mais velho, ele e mais uns 5 \n\nirm\u00e3os. E todos eles foram se distribuindo pelo Brasil. Ele nasceu no \n\nPiau\u00ed. E ele trabalhava da forma que ele sabia, do que ele tinha \n\naprendido. E era muito pouco. Tanto pelo fato de que ele teve acesso a \n\numa educa\u00e7\u00e3o muito err\u00f4nea, pobre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o que eu tive, \n\npor exemplo, e ele n\u00e3o tinha forma\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o que ele procurava era o \n\nmercado informal. Trabalhou em regi\u00f5es agr\u00e1rias, trabalhou em \n\nplanta\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar, colheita, na constru\u00e7\u00e3o civil... e a\u00ed ele foi \n\n                                                \n56\t\n \u00a0Davi\t\n \u00a0vive\t\n \u00a0com\t\n \u00a0a\t\n \u00a0m\u00e3e\t\n \u00a0e\t\n \u00a0o\t\n \u00a0companheiro\t\n \u00a0da\t\n \u00a0m\u00e3e,\t\n \u00a0a\t\n \u00a0quem\t\n \u00a0se\t\n \u00a0refere\t\n \u00a0o\t\n \u00a0tempo\t\n \u00a0todo\t\n \u00a0como\t\n \u00a0pai.\t\n \u00a0A\t\n \u00a0\u00fanica\t\n \u00a0\nmen\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0feita\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0pai\t\n \u00a0biol\u00f3gico\t\n \u00a0\u00e9\t\n \u00a0essa,\t\n \u00a0no\t\n \u00a0in\u00edcio\t\n \u00a0da\t\n \u00a0entrevista,\t\n \u00a0quando\t\n \u00a0ele\t\n \u00a0usa\t\n \u00a0o\t\n \u00a0termo\t\n \u00a0\u201cleg\u00edtimo\u201d\t\n \u00a0para\t\n \u00a0\ndiferenci\u00e1-\u00ad?lo\t\n \u00a0de\t\n \u00a0seu\t\n \u00a0pai\t\n \u00a0de\t\n \u00a0fato.\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 164 \n\nmigrando no Brasil todo. Ent\u00e3o, o hist\u00f3rico de inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia \n\ndele \u00e9 voltado totalmente ao ambiente de trabalho. A inf\u00e2ncia pra ele \n\nn\u00e3o existia e n\u00e3o impedia que ele se compreendesse como um adulto, por \n\nexemplo, pra trabalhar. E a minha m\u00e3e tamb\u00e9m teve um hist\u00f3rico quase \n\nsemelhante. Ela, os pais dela se separaram quando ela tinha 13 anos \n\ntamb\u00e9m e tamb\u00e9m \u00e9 uma fam\u00edlia extensa, mas ainda menor. Ela vem do \n\nRio Grande do Norte. (...). Depois que os pais da minha m\u00e3e se \n\nsepararam, ela precisou trabalhar em feira, vender coisas... \u00e9 \n\nexatamente essa l\u00f3gica do mercado informal, n\u00e9, n\u00e3o tinha nenhuma \n\nforma\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pobre, mas comparando \u00e0 do meu pai, era \n\nat\u00e9 de certa forma superior. E ela chegou a concluir o ensino m\u00e9dio, \n\ncom muita dificuldade. Aos 15 anos, ela teve minha irm\u00e3. Ent\u00e3o, assim, \n\ns\u00e3o hist\u00f3rias, s\u00e3o narrativas totalmente emaranhadas. E eles se \n\ndistanciaram pouco a pouco da escola, e isso foi permitindo que eles \n\npouco a pouco migrassem pra regi\u00f5es mais desfavorecidas, que eles n\u00e3o \n\ntivessem acesso a um trabalho formal, a uma forma\u00e7\u00e3o mesmo, a uma \n\nprofiss\u00e3o. (...) O mais bonito era que eles tinham essa concep\u00e7\u00e3o de que \n\na educa\u00e7\u00e3o era importante pra gente, de que a educa\u00e7\u00e3o era realmente \n\num instrumento n\u00e3o s\u00f3 de mudan\u00e7a de realidade, mas um instrumento \n\nque nos permitia o mundo. Meu pai sempre fala \u2018quem estuda \u00e9 gente\u2019. E \n\neles sempre tinham essa percep\u00e7\u00e3o muito clara e eles sempre tentaram \n\nnos dar essa prioridade com todas as dificuldades. Ent\u00e3o, a gente n\u00e3o \n\ntinha, por exemplo, material did\u00e1tico, mas eles se viravam, meu pai \n\ntrabalhava de um lado, minha m\u00e3e de outro e a\u00ed juntavam e a\u00ed \n\nconseguiam pra gente, \u00e0s vezes um par de cal\u00e7ado pro ano todo e a \n\ngente ia revezando... ent\u00e3o s\u00e3o essas coisas realmente muito minuciosas, \n\nmas que eles estavam ali empenhados pra garantir que a gente estivesse \n\nmesmo na escola. E o meu pai sempre fala que o \u00fanico fruto, a \u00fanica \n\nheran\u00e7a que ele pode deixar pra gente \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. E eu acho isso \n\nmuito bonito\u201d.  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 165 \n\n Quando chegaram em Bras\u00edlia, no in\u00edcio dos anos 2000, os pais de Davi se \n\nestabeleceram com ele na Cidade Estrutural. A Estrutural integra, hoje, a Regi\u00e3o \n\nAdministrativa n\u00famero 25 do Distrito Federal e, de acordo com o DIEESE , ocupa o 6o \n\nlugar na lista dos mais vulner\u00e1veis, com um \u00edndice de 60%57.  \n\n Regularizada apenas em 2004, depois de d\u00e9cadas de luta e resist\u00eancia, suas origens \n\nremontam \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, quando o Lix\u00e3o da cidade foi transferido para essa \n\nregi\u00e3o, passando a atrair catadores/as de materiais recicl\u00e1veis que, em pouco tempo, \n\ncome\u00e7aram a construir ali seu territ\u00f3rio. Couto (2013: 12), em monografia de final de \n\ncurso, recupera a hist\u00f3ria da cidade e relata que:  \n\n\u201cNa d\u00e9cada de 90, a Estrutural mudou bastante em \nrela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio relatado pelos moradores mais \nantigos. O aumento no fluxo de fam\u00edlias que \nencontraram na Estrutural uma possibilidade de \nmoradia pr\u00f3pria alterou suas caracter\u00edsticas urbanas. \nEsse boom demogr\u00e1fico dos anos 90 diversificou a \npopula\u00e7\u00e3o local, que deixou de ser preponderantemente \ncomposta por catadores de materiais recicl\u00e1veis\u201d. \n \n\n Em 1997, durante o governo de Cristovam Buarque, ap\u00f3s muitos conflitos, houve \n\numa tentativa de desocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pelo governo distrital, por meio da invas\u00e3o da \n\npol\u00edcia militar. O enfrentamento foi violento, com registros de pris\u00f5es, desaparecimentos e \n\nmortes. A resist\u00eancia da comunidade, no entanto, garantiu a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o no \n\nlocal.  \n\n A garantia do direito \u00e0 moradia, conquistada em 2004, n\u00e3o foi imediatamente \n\nacompanhada pela garantia de outros direitos e servi\u00e7os b\u00e1sicos, todos eles conquistados \n\npouco a pouco, com luta, enfrentamento e resist\u00eancia. O estigma que resultou dessa \n\nhist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 menor. Fazendo refer\u00eancia a estudo de Brasilmar Ferreira Nunes, Couto \n\n(2013: 14), afirma que:  \n\n\u201c... o estigma vinculado \u00e0 categoria de desviantes \u00e9 um \ngrande agregador de a\u00e7\u00f5es e constituinte das redes de \nsolidariedade e de vizinhan\u00e7a na Estrutural. A m\u00eddia \nretrata os moradores da Estrutural como invasores de \nterra p\u00fablica, vizinhos do lix\u00e3o e que convivem com \naltos \u00edndices de criminalidade\u201d. \n\n \n\n                                                \n57\t\n \u00a0Foram\t\n \u00a0considerados\t\n \u00a0vulner\u00e1veis\t\n \u00a0os\t\n \u00a0territ\u00f3rios\t\n \u00a0que\t\n \u00a0apresentaram\t\n \u00a0\u00edndice\t\n \u00a0inferior\t\n \u00a0\u00e0\t\n \u00a0m\u00e9dia\t\n \u00a0do\t\n \u00a0Distrito\t\n \u00a0\nFederal,\t\n \u00a0de\t\n \u00a051%.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 166 \n\n Para jovens e crian\u00e7as moradores/as da Estrutural em idade escolar, o estigma se \n\ntornava fonte cotidiana de discrimina\u00e7\u00e3o no ambiente escolar. Devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nescolas na regi\u00e3o at\u00e9 2008, quando \u00e9 constru\u00eddo o Centro de Ensino Fundamental 01 da \n\nEstrutural (CEF 01), as crian\u00e7as e adolescentes, para freq\u00fcentarem a escola, eram \n\nobrigados a se deslocar at\u00e9 o Guar\u00e1 ou o Cruzeiro, regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas ao Plano Piloto, \n\ncom mais recursos e prest\u00edgio no que se refere \u00e0 qualidade das escolas p\u00fablicas. \n\n\u201cA percep\u00e7\u00e3o de que moradores da Estrutural arrumam \nconfus\u00e3o e d\u00e3o problemas, repercutida na m\u00eddia, se \nreflete na forma como os estudantes s\u00e3o vistos nessas \nescolas distantes. Uma moradora disse uma vez que \nquem vinha da Cidade Estrutural era tratado \u2018que nem \nbicho\u2019 em sua escola no Guar\u00e1\u201d (Couto, 2013: 17).   \n  \n\n \n\n A trajet\u00f3ria educacional de Davi teve in\u00edcio, precisamente, em uma escola do \n\nGuar\u00e1, onde come\u00e7ou a cursar o ensino fundamental. Terminado o primeiro semestre da \n\nprimeira s\u00e9rie, ele foi encaminhado \u00e0 escola rec\u00e9m-constru\u00edda da Estrutural, \u201cainda de \n\nmadeirite\u201d, como destacado por ele. Concluiu l\u00e1 a 1a e a 2a s\u00e9ries. Ele conta com orgulho: \n\n \n\n\u201cEu fui da primeira turma da primeira escola da Estrutural. Das \n\ncrian\u00e7as filhas de moradores da Estrutural, na primeira escola da \n\nEstrutural. Isso foi uma coisa muito, que eu fiquei muito lisonjeado, \n\nporque eu tenho um v\u00ednculo muito forte com a comunidade, com a \n\nEstrutural. Mesmo com n fatores, mesmo com todos os problemas, a \n\ngente sempre se sentia confort\u00e1vel por ser da nossa comunidade, ser \n\nresultado de uma luta, de v\u00e1rias reivindica\u00e7\u00f5es da comunidade\u201d.  \n\n Terminada a 2a s\u00e9rie, devido a problemas de acomoda\u00e7\u00e3o do total de alunos na \n\nescola rec\u00e9m-conquistada, terminou sendo transferido novamente para outra escola no \n\nGuar\u00e1.  \n\n \n\n\u201cNessa escola, a grande maioria era de alunos da Estrutural tamb\u00e9m, \n\nent\u00e3o eu tinha muito contato com meus amigos, a maioria dos meus \n\namigos da Estrutural foram pra l\u00e1. Eu estudei a 3a e 4a s\u00e9rie nessa \n\nescola. Tamb\u00e9m gostei bastante, fui muito feliz nessa escola. Mas tinha \n\numa s\u00e9rie de conflitos relacionados \u00e0s gangues que tinham na escola, \n\n\n\n\t\n \u00a0 167 \n\nentre os meninos do Guar\u00e1 e os meninos da Estrutural. Porque esse \n\nper\u00edodo da minha educa\u00e7\u00e3o infantil, era um per\u00edodo em que a gente \n\nainda sofria muito com a discrimina\u00e7\u00e3o e com o preconceito pela nossa \n\norigem. Ent\u00e3o, os espa\u00e7os que n\u00f3s freq\u00fcent\u00e1vamos eram totalmente \n\nconflituosos. (...) Ent\u00e3o minha m\u00e3e decidiu me transferir de escola na 5a \n\ns\u00e9rie. E l\u00e1 tamb\u00e9m encontrei amigos e fiz novas amizades, mas essa \n\nescola em espec\u00edfico n\u00e3o tinha tantos alunos da Estrutural. (...). Pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das escolas no Guar\u00e1, em geral a gente tinha acesso ou a \n\nescolas no Guar\u00e1, ou a escolas no Cruzeiro, ent\u00e3o as escolas eram muito \n\nsegregadas. Existiam escolas espec\u00edficas que tinham uma comunidade \n\nmaior s\u00f3 da Estrutural e outras que eram s\u00f3 do Guar\u00e1. Ali\u00e1s, at\u00e9 mesmo \n\npelo transporte, ent\u00e3o, por exemplo, se eu quisesse estudar no CED 2 do \n\nGuar\u00e1, n\u00e3o poderia porque n\u00e3o tem transporte. Ent\u00e3o era uma forma \n\nbem segregadora de migrar essa comunidade, essa popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n Nessa escola, cursou at\u00e9 a 7a s\u00e9rie. Fez a 8a em outra escola do Guar\u00e1, onde \n\npermaneceu at\u00e9 o 1o ano do ensino m\u00e9dio. Conta que essa escola tamb\u00e9m o marcou \n\nbastante. Positivamente por um lado, devido ao fato de a maioria dos estudantes serem \n\ntamb\u00e9m da Estrutural; mas negativamente por outro, pela forte precariedade de infra-\n\nestrutura enfrentada pela escola, que atribui a uma dire\u00e7\u00e3o aparentemente corrupta e que \n\nn\u00e3o dialogava com as coordena\u00e7\u00f5es da escola, fazendo reverberar os problemas \n\nadministrativos e pol\u00edticos na sala de aula para alunos e alunas. \n\n Por conta do quadro de desestrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica, pol\u00edtica e administrativa da escola, \n\nDavi decide \u201cmigrar\u201d novamente de escola, passando para uma institui\u00e7\u00e3o de ensino m\u00e9dio \n\ndo Cruzeiro, onde conclui o segundo ano. L\u00e1, reencontra antigos amigos, sempre \n\nassociando sua felicidade na escola a essa possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de identidade com o \n\nespa\u00e7o escolar a partir do reconhecimento de sua comunidade nele. \n\n Davi conta que sua preocupa\u00e7\u00e3o, a partir do primeiro ano do ensino m\u00e9dio, \n\nconcentrava-se no vestibular e, em particular, no Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada (PAS). \n\nMenciona ter sido contemplado com uma bolsa de estudos para uma escola particular, a \n\nqual terminou por renunciar, tendo optado por dar continuidade \u00e0s suas aulas de Franc\u00eas, \n\nimpeditivo para que assumisse a bolsa.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 168 \n\n Na escola do Cruzeiro, teve contato com um \u201cprojeto de altas habilidades\u201d, \n\ndestinado a alunos com \u201ccapacidades superiores \u00e0 m\u00e9dia\u201d. O projeto concedia a esses \n\nalunos \u201cbenef\u00edcios\u201d, como a libera\u00e7\u00e3o do \u00faltimo ano do ensino m\u00e9dio para aqueles que \n\npassassem no vestibular ao final do segundo. Esse foi o caso de Davi. Ele fez o vestibular \n\npara Letras Franc\u00eas, na Universidade de Bras\u00edlia, e passou. \n\n A reflex\u00e3o feita por Davi a partir de sua experi\u00eancia, aponta para a import\u00e2ncia de \n\nque a experi\u00eancia escolar caminhe junto com a experi\u00eancia comunit\u00e1ria dos/as jovens. \n\n \n\n\u201cPensando nisso de como a escola caminha junto com a comunidade, \n\nestava lembrando de como foi importante eu estudar na primeira escola \n\nda Estrutural, no primeiro grupo, concluir a primeira s\u00e9rie l\u00e1, e hoje \n\nperceber que, ao passo que a comunidade vai se modificando, a escola \n\ntamb\u00e9m vai acompanhando essa mudan\u00e7a. Ent\u00e3o, a gente ter esses \n\nespa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, esses espa\u00e7os de acesso pra comunidade, \u00e9 super \n\nefetivador de direito, porque permite realmente que a gente tenha essa \n\nseguran\u00e7a e esse respaldo realmente, que a gente precisa pra efetivar a \n\npol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n Pergunto, ent\u00e3o, sobre o que as escolas trouxeram de positivo e de negativo para \n\nele. \n\n \n\n\u201cUm pouco dif\u00edcil falar sobre isso, um pouco complexo falar sobre o \n\npapel da escola na sua vida (risos). Desde crian\u00e7a, eu sempre fui feliz \n\npor aquele espa\u00e7o, que era um espa\u00e7o em que eu encontrava meus \n\namigos, em que eu era feliz, que eu tinha pessoas que me \n\nacompanhavam, que eu tinha acesso a mundos diferentes, a hist\u00f3rias \n\ndiferentes... eu compartilhava parte de uma comunidade, ent\u00e3o aquilo \n\nera importante pra mim. Ent\u00e3o, tudo t\u00e1 em torno da escola desde a \n\ninf\u00e2ncia. Eu acredito que a escola vem como uma institui\u00e7\u00e3o que \n\nrealmente me permitiu me perceber diante de uma comunidade, a partir \n\ndisso, gerar minha identidade em rela\u00e7\u00e3o a esse grupo. Se hoje eu digo \n\nque eu me orgulho de ser morador da Estrutural, parte dessa identidade, \n\n\n\n\t\n \u00a0 169 \n\neu assumo que vem da escola. Grande parte disso vem dos meus amigos, \n\ndos espa\u00e7os que eu freq\u00fcentava... e a escola sempre t\u00e1 nesse eixo. Mais \n\ndo que isso, acho que a escola e a educa\u00e7\u00e3o, de uma forma mais ampla, \n\nme permitiu o acesso a uma mudan\u00e7a de realidade. Eu sou a primeira \n\npessoa da fam\u00edlia a ingressar no ensino p\u00fablico superior e eu digo que \n\nisso tudo realmente \u00e9 gra\u00e7as a essa multiplicidade de escolas, desde a \n\nminha hist\u00f3ria l\u00e1 na inf\u00e2ncia, desde o fato de os moradores da \n\nEstrutural terem se organizado e terem resistido para que realmente \n\ntiv\u00e9ssemos uma escola na Estrutural, a partir disso, eu criei todo um \n\nhist\u00f3rico, que vai acumulando ao longo da minha vida e que me permite, \n\nrealmente, essa inser\u00e7\u00e3o. Eu sempre falo que eu sempre estudei em \n\nescola p\u00fablica, eu sempre defendi escola p\u00fablica, porque realmente \u00e9 um \n\nespa\u00e7o que te permite essa ambi\u00eancia totalmente colaborativa\u201d.  \n\n \n\n A identidade de Davi no mundo social se constitui a partir de seu lugar geogr\u00e1fico, \n\nsocial e pol\u00edtico de pertencimento \u2013 a Cidade Estrutural. Essa constru\u00e7\u00e3o, hoje bastante \n\nconsciente e consolidada dentro dele, n\u00e3o se deu sem conflitos ao longo de sua trajet\u00f3ria \n\nescolar.  \n\n Conforme podemos entender ao longo de sua narrativa, suas rela\u00e7\u00f5es sociais se \n\nlocalizavam muito fortemente no espa\u00e7o da escola. Era l\u00e1 que ele encontrava seus amigos, \n\nera l\u00e1 que ele se sentia acolhido, reconhecido, acompanhado. No espa\u00e7o dom\u00e9stico, sua \n\nvida era de grandes restri\u00e7\u00f5es e de relativo encerramento \u2013 estrat\u00e9gia encontrada por sua \n\nm\u00e3e para proteg\u00ea-lo dos riscos que identificava nos espa\u00e7os p\u00fablicos que os rodeavam.  \n\n \n\n\u201cOs meus pais sempre permitiram que a minha prioridade fosse a \n\neduca\u00e7\u00e3o, sempre. Ent\u00e3o, desde crian\u00e7a, eu n\u00e3o trabalhei, n\u00e3o precisei, \n\npor exemplo, trabalhar na reciclagem ou na constru\u00e7\u00e3o civil de alguma \n\nforma. E era sempre, meu primeiro objetivo era a escola. Ent\u00e3o, meus \n\npais sempre lutaram pra que, com todas as dificuldades, eu tivesse \n\nacesso \u00e0 escola. Porque eles sabiam que a escola era realmente \n\nefetivadora de direitos. Eu sentia que isso era realmente um ponto \n\ndiferente com rela\u00e7\u00e3o aos meus amigos. Tinham fam\u00edlias mais pobres, \n\n\n\n\t\n \u00a0 170 \n\nem que meus amigos n\u00e3o estudavam porque estavam trabalhando, ou \n\najudando o pai, ou a m\u00e3e. Quando eu cheguei, a Estrutural era muito \n\nviolenta. Por exemplo, eu n\u00e3o sa\u00eda de casa. O \u00fanico lugar que eu sa\u00eda \n\nera a escola. O \u00fanico. E eu sentia que tinha amigos que \u00e0s vezes n\u00e3o \n\ntinha o pai, ou n\u00e3o tinha a m\u00e3e, ou vivia com a av\u00f3... ent\u00e3o, era uma \n\nestrutura familiar totalmente diferente da minha. E eu morava com meu \n\nirm\u00e3o, meu pai e minha m\u00e3e. Ent\u00e3o, de uma certa forma, a gente tava \n\nprotegido at\u00e9 uma certa camada\u201d. \n\n \n\n Mas, se no espa\u00e7o dom\u00e9stico Davi era \u201cprotegido\u201d de sua comunidade, no espa\u00e7o \n\nda escola ele era ao mesmo tempo confortado e confrontado por ela. \n\n A quest\u00e3o da identidade aparece o tempo todo na entrevista e \u00e9 bastante evidente \n\nque sua constru\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3o e como sujeito pol\u00edtico e sujeito de direitos se estabelece \n\na partir da consolida\u00e7\u00e3o dessa identidade de origem.  \n\n \u00c9, portanto, a associa\u00e7\u00e3o entre a escola e a constru\u00e7\u00e3o dessa identidade, o primeiro \n\ne mais importante elemento ao qual Davi faz refer\u00eancia quando lhe pergunto o que a escola \n\nlhe deixou de positivo. O segundo elemento mencionado por ele dialoga direta e \n\nexplicitamente com a possibilidade de mobilidade e ascens\u00e3o social aberta pela escola.  \n\n \n\n\u201c(...) De outra forma, a escola permite a ascens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um \n\noutro mundo. N\u00f3s estamos inseridos num pa\u00eds capitalista, democr\u00e1tico, \n\nem que voc\u00ea precisa assumir algumas responsabilidades. E a escola, de \n\numa certa forma, me permitiu isso. Ent\u00e3o, por exemplo, eu percebendo a \n\nminha hist\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o a dos meus pais, o grande eixo de tudo isso \u00e9 \n\na escola. Os meus pais n\u00e3o tiveram acesso a escola e eu tive. Ent\u00e3o, a \n\npartir disso, eu consigo perceber como essas rela\u00e7\u00f5es v\u00e3o mudando. \n\nPorque se voc\u00ea consegue configurar que eu sou um sujeito em um mundo \n\ncapitalista e democr\u00e1tico, eu preciso me enquadrar nessa l\u00f3gica. E a \n\nescola vai acumulando todo esse conjunto de fatores e permite realmente \n\nque voc\u00ea ascenda. N\u00e3o s\u00f3 socialmente, mas que voc\u00ea consiga perceber \n\nas coisas que est\u00e3o \u00e0 sua volta. Voc\u00ea conseguir perceber os espa\u00e7os que \n\n\n\n\t\n \u00a0 171 \n\nvoc\u00ea freq\u00fcenta de uma maneira bem mais elucidada, de uma maneira \n\nmais clara.... tudo isso \u00e9 totalmente satisfat\u00f3rio\u201d. \n\n \n\n A escola abre \u00e0 Davi a possibilidade de \u201cser gente\u201d, como lhe dizia sei pai. Abre \n\nespa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania e da exist\u00eancia no mundo social. Conforme \n\napontado por Souza (2012: 181), a respeito da express\u00e3o \u201cser gente\u201d,  \n\n\u201cEssa hierarquia valorativa impl\u00edcita e ancorada \ninstitucionalmente de forma invis\u00edvel enquanto tal \u00e9 \nque define quem \u00e9 ou n\u00e3o \u2018gente\u2019, sempre segundo seus \ncrit\u00e9rios contingentes e culturalmente determinados e, \npor conseq\u00fc\u00eancia, quem \u00e9 ou n\u00e3o cidad\u00e3o, na medida \nem que a efic\u00e1cia da regra da igualdade, que constitui a \nno\u00e7\u00e3o de cidadania, precisa estar efetivamente \ninternalizada e incorporada pr\u00e9-reflexivamente, \ntamb\u00e9m nesta dimens\u00e3o subpol\u00edtica da opacidade \ncotidiana, para ter validade efetiva\u201d. \n\n  \n\n O \u201cser gente\u201d do pai de Davi se refere \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o, \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, de um papel de \n\npassaporte para a cidadania e para o reconhecimento. Refere-se, tamb\u00e9m, \u00e0 possibilidade \n\nda mobilidade social e do \u201cmelhorar de vida\u201d, que a amplia\u00e7\u00e3o do acesso e da perman\u00eancia \n\nna escola no Brasil, associada a pol\u00edticas econ\u00f4micas como o aumento sustentado do \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo, realmente abriu, nos \u00faltimos quinze anos, para alguns estratos sociais. \n\n Mas a escola e o \u201cser gente\u201d de Davi tamb\u00e9m se situam nesse espa\u00e7o do \n\nreconhecimento e da constru\u00e7\u00e3o da identidade a partir de seu lugar de pertencimento \u2013 um \n\nespa\u00e7o bastante marcado por suas experi\u00eancias na escola. \u00c9 quando falamos na refer\u00eancia \n\nnegativa que Davi traz da escola, que essa rela\u00e7\u00e3o se torna mais expl\u00edcita. \n\n O elemento negativo associado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o aparece, em sua fala, de maneira difusa \n\ne claramente menos importante que as dimens\u00f5es positivas apresentadas. Ele fala de certa \n\nacelera\u00e7\u00e3o do processo educativo encontrado ao longo de seu percurso, acelera\u00e7\u00e3o essa \n\nrefor\u00e7ada por seu pr\u00f3prio entendimento de que deveria terminar r\u00e1pido e bem essa etapa de \n\nensino e de que deveria ingressar na universidade o quanto antes. \n\n No entanto, quando pergunto sobre quais as discrimina\u00e7\u00f5es que sentiu na escola, \n\nquais as marcas mais evidentes das desigualdades que estruturam nossa sociedade ele \n\npercebia no cotidiano da escola, ele fala da desigualdade socioecon\u00f4mica e das marcas de \n\nclasse, voltando \u00e0s experi\u00eancias de discrimina\u00e7\u00e3o que sofria por ser morador da Estrutural, \n\nestudando no Guar\u00e1. \n\n\n\n\t\n \u00a0 172 \n\n \n\n\u201cA gente n\u00e3o se sentia pertencente \u00e0quela comunidade, porque era uma \n\ncoisa feia, uma coisa suja, era uma coisa que.... a gente n\u00e3o concebia a \n\nbeleza que tinha aquela comunidade. A gente n\u00e3o concebia que o grupo \n\nera totalmente fortalecido. Ent\u00e3o, a minha inf\u00e2ncia e parte da minha \n\nadolesc\u00eancia, eu n\u00e3o gostava de assumir que eu era da Estrutural. At\u00e9 \n\nmesmo nos telejornais, eu lembro que... at\u00e9 hoje, de alguma forma... toda \n\nnot\u00edcia que envolvia a Estrutural, era morte. Ent\u00e3o, os professores \n\ncomentavam, chegavam na sala de aula e diziam assim \u2018ah, \u00e9 verdade \n\nque morreram tantos na Estrutural? Ah, \u00e9 verdade... nossa, que cidade \n\nviolenta, deve ser ruim, deve ser p\u00e9ssimo morar l\u00e1\u2019. Ent\u00e3o, nossa \n\nconcep\u00e7\u00e3o era sempre essa: \u00e9 p\u00e9ssimo morar na Estrutural, e a gente \n\nsempre se sentia inferiorizado em rela\u00e7\u00e3o aos outros\u201d. \n\n \n\n A trajet\u00f3ria escolar de Davi esteve toda marcada pela experi\u00eancia da discrimina\u00e7\u00e3o \n\npor sua origem e pelo estigma de \u201cmorador da Estrutural\u201d. A maneira como essa \n\nexperi\u00eancia \u00e9 vivenciada socialmente transita de uma fase de deslocamento de identidade, \n\ndurante o qual tentava esconder, quando podia, de onde vinha; para uma fase de afirma\u00e7\u00e3o \n\nde identidade, durante a qual ele ressignifica sua pr\u00f3pria identidade a partir da atribui\u00e7\u00e3o \n\nde novos valores \u00e0 sua comunidade de origem.  \n\n \u00c9 uma experi\u00eancia de deslocamento que carrega os mesmos princ\u00edpios disparadores \n\nque a de Joana e Pedro. O reconhecimento, ainda n\u00e3o refletido e talvez n\u00e3o consciente, das \n\nmarcas das desigualdades e dos estigmas associados \u00e0 sua comunidade, que se traduz em \n\ndistanciamento, em nega\u00e7\u00e3o daquela associa\u00e7\u00e3o e daquela identidade. No entanto, no caso \n\nde Davi, ao contr\u00e1rio dos outros dois, algo mudou, fazendo com que seu olhar para a \n\npr\u00f3pria comunidade se tornasse, de um olhar de nega\u00e7\u00e3o, um olhar de reconhecimento e de \n\npertencimento. \n\n De acordo com seu relato, foram fundamentais para esse processo a rela\u00e7\u00e3o com \n\nseus pares dentro da escola, especialmente a possibilidade de encontrar em cada escola \n\noutros jovens da Estrutural; e a rela\u00e7\u00e3o de acolhimento, reconhecimento e est\u00edmulo que \n\ndesenvolveu com seus professores e professoras \u2013 \u00e9, portanto, a dimens\u00e3o do afeto, \n\n\n\n\t\n \u00a0 173 \n\nprocessado coletivamente, que abre espa\u00e7o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o subjetiva de um novo olhar sobre \n\nsua classe e seu lugar de origem.  \n\n   \n\nA rela\u00e7\u00e3o aluno-professor: identidade pelo afeto e reconhecimento \n\n Quando pe\u00e7o que Davi conte um pouco mais sobre as escolas em que estudou, ele \n\ndestaca que, apesar da estrutura prec\u00e1ria de todas elas,  \n\n \n\n\u201ctodos os professores eram totalmente comprometidos com a nossa \n\neduca\u00e7\u00e3o. Com todos esses problemas, tinham professores que \n\nacreditavam no nosso potencial e realmente persistiam. Tinham \n\nprofessores totalmente capacitados, qualificados e que estavam ali com a \n\ngente constantemente. E o mais bonito que eu acho disso \u00e9 que eles n\u00e3o \n\nconciliavam, por exemplo, a nossa origem. Ent\u00e3o, eles n\u00e3o nos \n\nrenegavam pelo fato de sermos da Estrutural. Ao contr\u00e1rio, eles \n\npensavam que a educa\u00e7\u00e3o poderia ser transformadora pra gente. (...). \n\nEnt\u00e3o, eu tive professores que realmente me acompanharam, que \n\nchegavam, que me aconselhavam, que realmente estavam ali junto \n\ncomigo. E isso, de uma certa forma, eu me senti muito confort\u00e1vel. Isso \n\ncontribuiu muito na minha vida acad\u00eamica, na minha vida na escola, \n\nporque todo esse percurso \u00e9 um percurso delicado, em que voc\u00ea precisa \n\nsentir esse conforto e essa seguran\u00e7a. (...). Mas eu cheguei a passar por \n\nmomentos muito delicados realmente por conta dessa realidade da \n\nescola p\u00fablica por conta dessas estruturas. Se for comparar as escolas \n\nde hoje com as escolas que eu estudava, realmente teve um avan\u00e7o muito \n\ngrande mesmo\u201d. \n\n \n\n Sobre essa melhora, ele se refere especificamente a uma melhora nos livros \n\ndid\u00e1ticos e \u00e0 disponibilidade de livros de Filosofia e Artes, algo que ele n\u00e3o experimentou \n\nna escola. Fala tamb\u00e9m da infra-estrutura poliesportiva nas escolas.  \n\n Importa-me destacar novamente aqui a \u00eanfase dada, na fala de Davi, \u00e0 presen\u00e7a do \n\nafeto e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do reconhecimento na rela\u00e7\u00e3o com professores e professoras. Em \n\nrealidade, trata-se de uma fala recorrente, que aparece em todas as entrevistas realizadas. A \n\n\n\n\t\n \u00a0 174 \n\nrela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o com professores/as \u00e9 bastante definidora nas trajet\u00f3rias escolares \n\ndos/as estudantes e carrega um potencial transformador significativo. E a experi\u00eancia do \n\nafeto em rela\u00e7\u00f5es t\u00e3o centrais como as escolares, \u00e9, como aponta Apple (2013: 20), \n\nfundamental para que o processo de identifica\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o de identidade se \n\nestabele\u00e7a de maneira positiva para crian\u00e7as e jovens. \n\n \n\n\u201cEducation clearly plays a key social role in the \nformation of identities. (...). That is, children spend a \nvery large part of their lives inside the buildings we call \nschools. They come to grips with authority relations, \nwith the emotional labor both of managing one\u2019s \npresentation of self and of being with others who are \nboth the same and different. Transformations in the \ncontent and structure of this key organization have \nlasting effects on the dispositions and values that we do \nand do not act upon, or who we think we are and on \nwho we think we can become. Care, love, and \nsolidarity \u2013 or the absence of them \u2013 are among the \nconstitutive building block\u2019s of one\u2019s identity\u201d58.  \n\n \n\n A dimens\u00e3o do afeto, neste e nos demais casos trabalhados na pesquisa, adquiriu \n\ngrande relev\u00e2ncia para a reflex\u00e3o sobre as possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o social a partir \n\ndas escolas. Al\u00e9m de ampliar o marco interpretativo constru\u00eddo para pensar a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, associa a ele constru\u00e7\u00e3o e o fortalecimento das subjetividades como \n\nelemento central do processo de desencadeamento de a\u00e7\u00f5es disruptivas de potencial \n\ntransformador dentro do espa\u00e7o escolar. Sem afeto, n\u00e3o h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o social poss\u00edvel. \n\nDavi me conta que o melhor momento de que tem mem\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola foram \n\naqueles em que ele matou aula com os amigos. Para ler e jogar xadrez. Pergunto sobre a \n\ncarreira que pretende seguir, se ser\u00e1 a de professor. Ele me responde que sim, que percebeu \n\nque sua atua\u00e7\u00e3o como professor poderia responder aos seus anseios profissionais e \n\n                                                \n58\t\n \u00a0Em\t\n \u00a0tradu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0livre:\t\n \u00a0\u201cA\t\n \u00a0educa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0tem,\t\n \u00a0claramente,\t\n \u00a0um\t\n \u00a0papel\t\n \u00a0social\t\n \u00a0chave\t\n \u00a0na\t\n \u00a0forma\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0identidades.\t\n \u00a0\n(...).\t\n \u00a0Isto\t\n \u00a0\u00e9,\t\n \u00a0crian\u00e7as\t\n \u00a0passam\t\n \u00a0uma\t\n \u00a0parte\t\n \u00a0muito\t\n \u00a0grande\t\n \u00a0de\t\n \u00a0suas\t\n \u00a0vidas\t\n \u00a0dentro\t\n \u00a0de\t\n \u00a0pr\u00e9dios\t\n \u00a0que\t\n \u00a0chamamos\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\nescolas.\t\n \u00a0Eles\t\n \u00a0se\t\n \u00a0deparam\t\n \u00a0com\t\n \u00a0rela\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0de\t\n \u00a0autoridade,\t\n \u00a0com\t\n \u00a0trabalho\t\n \u00a0emocional\t\n \u00a0tanto\t\n \u00a0de\t\n \u00a0dar\t\n \u00a0conta\t\n \u00a0da\t\n \u00a0\nsua\t\n \u00a0apresenta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0do\t\n \u00a0self,\t\n \u00a0quanto\t\n \u00a0de\t\n \u00a0estar\t\n \u00a0com\t\n \u00a0outros\t\n \u00a0que\t\n \u00a0s\u00e3o\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0mesmo\t\n \u00a0tempo\t\n \u00a0iguais\t\n \u00a0e\t\n \u00a0diferentes.\t\n \u00a0\nTransforma\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0 no\t\n \u00a0 conte\u00fado\t\n \u00a0 e\t\n \u00a0 na\t\n \u00a0 estrutura\t\n \u00a0 dessa\t\n \u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 chave\t\n \u00a0 tem\t\n \u00a0 efeitos\t\n \u00a0 duradouros\t\n \u00a0 nas\t\n \u00a0\ndisposi\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0 e\t\n \u00a0 valores\t\n \u00a0 a\t\n \u00a0 partir\t\n \u00a0 dos\t\n \u00a0 quais\t\n \u00a0 agimos\t\n \u00a0 ou\t\n \u00a0 n\u00e3o,\t\n \u00a0 ou\t\n \u00a0 sobre\t\n \u00a0 quem\t\n \u00a0 pensamos\t\n \u00a0 ser\t\n \u00a0 ou\t\n \u00a0 quem\t\n \u00a0\npensamos\t\n \u00a0poder\t\n \u00a0nos\t\n \u00a0tornar.\t\n \u00a0Cuidado,\t\n \u00a0amor\t\n \u00a0e\t\n \u00a0solidariedade\t\n \u00a0\u2013\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0sua\t\n \u00a0aus\u00eancia\t\n \u00a0\u2013\t\n \u00a0est\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0os\t\n \u00a0tijolos\t\n \u00a0\nconstitutivos\t\n \u00a0da\t\n \u00a0identidade\u201d.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 175 \n\npol\u00edticos tamb\u00e9m. Tamb\u00e9m no caso de Davi, o compromisso com a transforma\u00e7\u00e3o social \u00e9 \n\nmarcante para essa tomada de decis\u00e3o.  \n\n A palavra que Davi escolhe para traduzir a rela\u00e7\u00e3o dele com a escola \u00e9 \u201camizade\u201d. \n\n \n\nO Projeto Onda: a experi\u00eancia da coletividade \n\n  Come\u00e7amos ent\u00e3o a falar sobre o Projeto Onda e sobre como ele entra na vida de \n\nDavi. Ele me conta que seu primeiro contato com o projeto foi no primeiro ano do ensino \n\nm\u00e9dio, na \u00faltima escola do Guar\u00e1 onde estudou. Menciona um diretor da escola, o \n\n\u201carticulador entre o Projeto Onda e a escola\u201d, que convidou Davi e alguns amigos a \n\nparticipar do projeto. Fala que, de in\u00edcio, eles ficaram um tanto quanto desconfiados e \n\nresistentes a quebrar o ritmo escolar, mas que, ao fim, decide ir com uma amiga.  \n\n \n\n\u201cA\u00ed a coordenadora do projeto veio e conversou com a gente. Falou \n\n\u2018olha gente, o projeto \u00e9 interessante, \u00e9 uma articula\u00e7\u00e3o de adolescentes \n\nque visa efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas garantidoras de direitos \n\nhumanos e tal\u2019... era uma coisa totalmente estranha... discutir pol\u00edticas, \n\ncom adolescentes, num projeto diferente... a gente ficou um pouco \n\nassustado. Mas a gente pensou \u2018n\u00e3o, vamos pra semana de forma\u00e7\u00e3o\u2019. A \n\nprimeira oficina, eu ainda lembro, a primeira oficina a gente faz arte-\n\neduca\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a gente pinta os pain\u00e9is, os rostos59 e tal e eu comecei a \n\ngostar, eu pensei \u2018olha, \u00e9 interessante, n\u00e3o \u00e9 um projeto chato como eu \n\ntava vendo...\u2019\u201d. \n\n \n\n Ele conta tamb\u00e9m de como a ideia da Revista o encantou e o capturou. Ele participa \n\nde toda a primeira semana de oficinas e destaca o aspecto l\u00fadico a partir do qual elas se \n\ndesenvolveram. E afirma: \u201cali foi o primeiro momento que eu pude perceber que algu\u00e9m \n\n                                                \n59\t\n \u00a0A\t\n \u00a0atividade\t\n \u00a0de\t\n \u00a0confec\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0rostos\t\n \u00a0\u00e0\t\n \u00a0qual\t\n \u00a0se\t\n \u00a0refere\t\n \u00a0Davi\t\n \u00a0\u00e9\t\n \u00a0a\t\n \u00a0mesma\t\n \u00a0da\t\n \u00a0qual\t\n \u00a0nos\t\n \u00a0fala\t\n \u00a0Jorge\t\n \u00a0quando\t\n \u00a0se\t\n \u00a0\nrefere\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0boneco.\t\n \u00a0Trata-\u00ad?se\t\n \u00a0da\t\n \u00a0primeira\t\n \u00a0atividade\t\n \u00a0da\t\n \u00a0oficina\t\n \u00a0nas\t\n \u00a0escolas\t\n \u00a0e\t\n \u00a0consiste\t\n \u00a0na\t\n \u00a0confec\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0coletiva\t\n \u00a0\ndo\t\n \u00a0 rosto\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 um\t\n \u00a0 boneco,\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 tamanho\t\n \u00a0 gigante.\t\n \u00a0 \u201cCada\t\n \u00a0 pessoa\t\n \u00a0 recebe\t\n \u00a0 um\t\n \u00a0 papel\u00e3o\t\n \u00a0 com\t\n \u00a0 uma\t\n \u00a0 palavra\t\n \u00a0\nreferente\t\n \u00a0a\t\n \u00a0uma\t\n \u00a0parte\t\n \u00a0do\t\n \u00a0rosto:\t\n \u00a0olho,\t\n \u00a0nariz,\t\n \u00a0boca,\t\n \u00a0orelha....\t\n \u00a0Todos\t\n \u00a0devem\t\n \u00a0desenhar\t\n \u00a0sua\t\n \u00a0parte\t\n \u00a0sorteada,\t\n \u00a0\ntomando\t\n \u00a0 como\t\n \u00a0 base\t\n \u00a0 a\t\n \u00a0 observa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 do\t\n \u00a0 rosto\t\n \u00a0 do\t\n \u00a0 colega\t\n \u00a0 \u00e0\t\n \u00a0 sua\t\n \u00a0 direita\u201d\t\n \u00a0 (INESC,\t\n \u00a0 2013:\t\n \u00a0 53).\t\n \u00a0 O\t\n \u00a0 boneco\t\n \u00a0\ntamb\u00e9m\t\n \u00a0 \u00e9\t\n \u00a0 caracterizado\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 acordo\t\n \u00a0 com\t\n \u00a0 seu\t\n \u00a0 sexo/g\u00eanero\t\n \u00a0 e\t\n \u00a0 com\t\n \u00a0 sua\t\n \u00a0 ra\u00e7a/cor.\t\n \u00a0 Depois\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 pronto\t\n \u00a0 o\t\n \u00a0\nboneco,\t\n \u00a0os/as\t\n \u00a0estudantes\t\n \u00a0devem\t\n \u00a0narrar\t\n \u00a0sua\t\n \u00a0hist\u00f3ria,\t\n \u00a0contada\t\n \u00a0a\t\n \u00a0partir\t\n \u00a0da\t\n \u00a0perspectiva\t\n \u00a0da\t\n \u00a0aus\u00eancia\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0\ndefici\u00eancia\t\n \u00a0de\t\n \u00a0um\t\n \u00a0direito\t\n \u00a0retirado\t\n \u00a0do\t\n \u00a0ECA.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 176 \n\ntava falando da minha realidade, mas era totalmente no discurso de \u2018a sua realidade \n\ntamb\u00e9m \u00e9 compromisso de algu\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sua\u2019\u201d.  \n\n Foi a primeira vez que Davi se deparou com essa formula\u00e7\u00e3o a respeito de sua \n\npr\u00f3pria realidade, a primeira vez que entendeu que sua condi\u00e7\u00e3o de pobreza n\u00e3o era um \n\nproblema do destino inexor\u00e1vel de seus pais, mas sim um problema social mais amplo, \n\ncomplexo e do qual participa toda a sociedade e o Estado.  \n\n \n\n\u201cPorque pra mim, tudo aquilo n\u00e3o fazia parte de uma realidade \n\ndesfavorecida. Ent\u00e3o, era assim, se meus pais n\u00e3o tem um carro \u00e9 \n\nporque eles nasceram pobres e, por exemplo, n\u00e3o tiveram acesso a uma \n\nfam\u00edlia rica. Ent\u00e3o era sempre uma concep\u00e7\u00e3o muito reduzida. (...). E \n\nessa coisa da viola\u00e7\u00e3o [de direitos] ficou latejando na minha cabe\u00e7a\u201d.  \n\n \n\n A partir dessa primeira experi\u00eancia, Davi \u00e9 convidado a compor o conselho \n\neditorial da Revista, onde ele passa a conhecer outros jovens, de outras cidades, com \n\ndiscursos mais engajados e mais elaborados a respeito de suas realidades sociais.  \n\n \n\n\u201cO mais interessante do projeto, talvez, que me proporcionou, al\u00e9m \n\ndesse estalo em rela\u00e7\u00e3o aos direitos e \u00e0s viola\u00e7\u00f5es, \u00e9 que, pela primeira \n\nvez, eu pude perceber que a mudan\u00e7a da minha realidade n\u00e3o era \n\ncompromisso s\u00f3 meu, que n\u00e3o era uma coisa s\u00f3 minha, mas que voc\u00ea \n\ntinha um governo, voc\u00ea tinha uma fam\u00edlia, uma sociedade...\u201d. \n\n \n\n Essa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 decisiva para a constru\u00e7\u00e3o da identidade de Davi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\ncomunidade. \u00c9 o contato com esse repert\u00f3rio de direitos e com um universo pol\u00edtico de \n\nsujeitos atuantes na demanda por direitos que permite que Davi se reconhe\u00e7a de outro \n\nlugar, assumindo outra perspectiva a respeito de seu lugar no mundo. \u00c9 como se ele, de \n\nrepente, expandisse o zoom da c\u00e2mera e passasse a ver n\u00e3o apenas um cen\u00e1rio mais amplo, \n\nmas tamb\u00e9m a ser capaz de identificar conex\u00f5es e nexos que at\u00e9 ent\u00e3o ele n\u00e3o percebia, \n\napesar de estar totalmente envolvido por elas. \n\n No caso de Davi, observamos o mesmo processo apontado para Joana e Pedro: \u00e9 no \n\nacesso \u00e0s dimens\u00f5es cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica \u2013 do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0 177 \n\n\u2013 que se estabelece o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de sua identidade social. A \n\nexperi\u00eancia social de Davi na escola, a partir do contato com o Projeto Onda, abre espa\u00e7o, \n\ninclusive, para a constru\u00e7\u00e3o do reconhecimento a partir da identidade de classe, rompendo \n\ncom o estigma criado devido ao seu lugar de origem. \n\n O que muda, na experi\u00eancia de Davi, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de Joana e Pedro, para que ele \n\nalcance recuperar o sentido de pertencimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua comunidade? Podemos \n\nidentificar tr\u00eas elementos interpretativos, na tentativa de construir uma resposta.  \n\n Primeiro, dentro das escolas, a possibilidade de encontrar a pr\u00f3pria comunidade \n\nrepresentada e identificada, ainda que de maneira estigmatizada. Sua identifica\u00e7\u00e3o com o \n\nlugar de origem era feita pelos outros, de maneira preconceituosa, mas obrigando-o a \n\nelaborar um repert\u00f3rio de respostas para as intera\u00e7\u00f5es sociais de enfrentamento. Por outro \n\nlado, as escolas que ele freq\u00fcentou, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma, recebiam muitos alunos da \n\nEstrutural, colegas e amigos que se apoiavam e que conformavam uma rede de \n\nsolidariedade. \n\n Em segundo lugar, apontamos o processo organizativo experimentado pela pr\u00f3pria \n\ncomunidade da Cidade Estrutural, na luta e na resist\u00eancia \u00e0s tentativas de desocupa\u00e7\u00e3o \n\npelo governo e pela pol\u00edcia. Trata-se de um elemento ex\u00f3geno \u00e0 escola e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar, mas que se torna uma experi\u00eancia central para sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto sujeito e \n\npara sua trajet\u00f3ria tamb\u00e9m dentro da escola.  \n\n Finalmente, em terceiro lugar, o espa\u00e7o \u201cinter-escolar\u201d que se constitui a partir do \n\ndesenvolvimento do Projeto Onda, um espa\u00e7o que termina por reunir diferentes sujeitos, \n\ndiferentes escolas, diferentes comunidades e diferentes realidades e experi\u00eancias sociais. A \n\npossibilidade de compartilhamento e de constru\u00e7\u00e3o de identidades nos espa\u00e7os de \n\ndiferen\u00e7as tamb\u00e9m contribui para o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o de Davi, fortalecendo sua \n\nsubjetividade pol\u00edtica a partir da identidade com seu lugar de origem e pertencimento.  \n\n \n\nProjeto Onda na escola \n\n A rela\u00e7\u00e3o do projeto com a escola era, em princ\u00edpio, dif\u00edcil de se estabelecer, conta \n\nDavi. O projeto era compreendido como externo \u00e0 escola e sua intersec\u00e7\u00e3o com o cotidiano \n\nescolar teve de ser constru\u00edda por Davi a partir do repert\u00f3rio pol\u00edtico que passou a acessar. \n\n\u201cEu consegui conciliar que o Projeto Onda estava totalmente voltado para a escola, \n\nporque a escola era um ambiente que a gente pertencia e um ambiente que a gente \n\n\n\n\t\n \u00a0 178 \n\nprecisava modificar constantemente\u201d. A escola passa a ter, ent\u00e3o, outro sentido para Davi \n\n\u2013 ela passa a ser um l\u00f3cus de milit\u00e2ncia e de efetiva\u00e7\u00e3o de direitos \u2013 termos bastante \n\nacionados por ele ao longo de toda sua narrativa. \n\n O compromisso com a milit\u00e2ncia e com a efetiva\u00e7\u00e3o de direitos passam a imprimir \n\num novo significado para sua escola e para sua comunidade, moldando a constru\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade pol\u00edtica e fortalecendo sua subjetividade, seu assumir lugar no mundo como \n\nindiv\u00edduo e como sujeito de direitos, sem separar uma condi\u00e7\u00e3o da outra. Ou seja, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da subjetividade passa pela constru\u00e7\u00e3o da identidade pol\u00edtica, fazendo com que \n\nsua capacidade de ser e de atuar no mundo sejam ativadas e fortalecidas pela consci\u00eancia \n\npol\u00edtica adquirida e compartilhada.  \n\n O aspecto coletivo dessa constru\u00e7\u00e3o \u2013 tanto na rela\u00e7\u00e3o com seus pares no projeto, \n\nquanto na rela\u00e7\u00e3o com seus pares na escola e, mais importante, em sua comunidade \u2013 \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um fator relevante para a compreens\u00e3o de como ela ganha e d\u00e1 sentido na/\u00e0 \n\nhist\u00f3ria de Davi.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o desta consci\u00eancia, ou deste novo sentido constru\u00eddo por Davi para a \n\nescola, e os conte\u00fados que aprendia naquele espa\u00e7o tamb\u00e9m foram redimensionados ao \n\nlongo desse processo.  \n\n \n\n\u201cPra mim, direito n\u00e3o tava relacionado com Hist\u00f3ria, com Geografia ou \n\ncom Arte. Nunca tava conciliado... porque, pra mim, o direito era uma \n\ncoisa subjetiva, era uma coisa abstrata, uma coisa que realmente... era \n\numa coisa deslocada da configura\u00e7\u00e3o da escola. Ent\u00e3o, eu nunca \n\nconseguia perceber que o direito estava inserido em todos os espa\u00e7os, \n\nmas eu pude perceber essa coisa do direito com mais for\u00e7a, l\u00f3gico, \n\ndepois que eu entendi esse conceito dentro do projeto e depois que eu \n\ntive espa\u00e7os de debate nas disciplinas de Sociologia, de Hist\u00f3ria, de \n\nGeografia... (...). A partir da\u00ed eu fui concebendo, fui conciliando o que eu \n\nvia no projeto, relacionado a direitos, com o que a gente tava vendo na \n\ndisciplina, na escola\u201d. \n\n \n\n Davi faz men\u00e7\u00e3o a conte\u00fados trabalhados em algumas disciplinas na escola que \n\nacionavam conceitos e percep\u00e7\u00f5es pouco comuns ao repert\u00f3rio escolar. No entanto, \n\n\n\n\t\n \u00a0 179 \n\nenfatiza que sua capacidade de compreender esses conte\u00fados de maneira mais ampla, se d\u00e1 \n\npor meio das reflex\u00f5es j\u00e1 acumuladas a partir do contato com o projeto, o que parece \n\nsignificar que os conte\u00fados ganham real sentido e relev\u00e2ncia na medida em que dialogam \n\ncom identidades reconhecidas e com uma capacidade de ag\u00eancia consciente e reflexiva e \n\nde potencial disruptivo no mundo social.  \n\n  Pergunto a ele qual foi o momento em que sua identidade como morador da \n\nEstrutural passou a faz\u00ea-lo sentir orgulhoso, e n\u00e3o mais envergonhado. Ele atribui essa \n\nmudan\u00e7a, em grande medida, \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no Projeto Onda e \u00e0 possibilidade aberta \n\npelo projeto de circular por outros espa\u00e7os, de conhecer outras cidades e outras \n\ncomunidades e de reposicionar a sua pr\u00f3pria comunidade em um espa\u00e7o social mais amplo \n\ne inter-relacionado. \n\n \n\n\u201cQuando eu come\u00e7ava a ouvir que, por exemplo, um menino l\u00e1 do \n\nParano\u00e1, ou uma menina l\u00e1 do Gama tinha a mesma realidade que a \n\nminha, mas com contextos diferentes, eu comecei a perceber \u2018poxa, olha \n\nque a sociedade n\u00e3o \u00e9 feia, a sociedade \u00e9 uma cidade\u2019. (...). Ent\u00e3o, eu \n\ncomecei a perceber realmente quando eu me vi no outro\u201d. \n\n \n\n A presen\u00e7a do Estado \u00e9 tamb\u00e9m um elemento fundamental para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nauto-estima e para o fortalecimento da identidade de toda a comunidade, para Davi. A \n\nrefer\u00eancia feita \u00e0 primeira escola da Estrutural, seu orgulho de ter sido da primeira turma \n\nda primeira escola, e depois, as refer\u00eancias ao primeiro posto de sa\u00fade, \u00e0 instala\u00e7\u00f5es de \n\ntelefones p\u00fablicos, ao asfaltamento da cidade, todas elas informam sobre o papel do Estado \n\nna constru\u00e7\u00e3o da possibilidade de ser em um mundo social mais amplo.  \n\n Nesse contexto, a escola certamente, conforme destacado in\u00fameras vezes por Davi, \n\ntem um papel priorit\u00e1rio. N\u00e3o \u00e0 toa, o pai de Davi lhe disse a vida toda que \u201cquem estuda \u00e9 \n\ngente\u201d. Esse primeiro carimbo de \u201cgente\u201d, podemos entender que \u00e9, de fato, dado pela \n\nescola. \u201cEu sinto orgulho hoje de falar, de poder falar sobre as nossas hist\u00f3rias, sobre os \n\nnossos contextos. Porque poucas pessoas entendem a nossa trajet\u00f3ria de luta\u201d.  \n\n A import\u00e2ncia da escola e da educa\u00e7\u00e3o formal na vida de Davi e as transforma\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis a partir dela reverberam de maneira bastante diferente daquela apontada por \n\nJoana e Pedro. Ele enfatiza a possibilidade aberta pela escola de acessar conte\u00fados e \n\n\n\n\t\n \u00a0 180 \n\nconhecimentos que, de outra maneira, permaneceriam inacess\u00edveis para ele. E diz ent\u00e3o \n\nque a escola, no contexto mais amplo de sua comunidade e de sua fam\u00edlia, permitiu que ele \n\nalcan\u00e7asse \u201co objetivo mais amplo, que \u00e9 a perman\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o\u201d. Mas destaca \n\ntamb\u00e9m a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o popular, do contato direto e consciente com sua \n\ncomunidade, seu lugar de pertencimento, para sua constitui\u00e7\u00e3o no mundo. Unindo um \n\nponto ao outro, ele afirma que: \n\n \n\n\u201cO que os conhecimentos acumulados na escola me permitiram foi que \n\neu me sentisse reconhecido perante a minha comunidade, perante a \n\nminha fam\u00edlia. Ent\u00e3o, meu pai fala totalmente emocionado \u2018eu tenho um \n\nfilho na universidade p\u00fablica e estudou a vida toda na escola p\u00fablica\u2019. E \n\nisso \u00e9 um objetivo que ele vislumbrava desde o primeiro instante em que \n\nele percebeu que a educa\u00e7\u00e3o era importante pra mim. Ent\u00e3o, assim, voc\u00ea \n\nse sentir reconhecido, voc\u00ea transformar a sua realidade, voc\u00ea ter a \n\ncapacidade de transformar a realidade n\u00e3o s\u00f3 sua, mas dos seus pais, da \n\nsua comunidade, todo mundo que t\u00e1 alocado no seu contexto, isso eu \n\ndevo \u00e0 escola, realmente. E eu digo \u00e0 escola p\u00fablica. (...). A educa\u00e7\u00e3o \n\nrealmente transformou a minha realidade e eu acredito que transforme a \n\nrealidade de v\u00e1rias pessoas\u201d.  \n\n \n\n Para traduzir o Projeto Onda, Davi me oferece a palavra \u201ccoletividade\u201d. E me diz \n\nque \u201cisso que \u00e9 o mais bonito do projeto: voc\u00ea nunca t\u00e1 satisfeito com a plenitude dos seus \n\ndireitos, voc\u00ea s\u00f3 ta satisfeito com a plenitude dos direitos de todo mundo\u201d. \n\n \n\n \n\n7.5. Jorge. \n\n \n\n Come\u00e7o a entrevista com Jorge com grande expectativa. A coordenadora do projeto \n\nhavia me falado muito dele e enfatizado por diversas vezes a import\u00e2ncia de entrevist\u00e1-lo. \n\nMuito simp\u00e1tico, logo respondeu ao meu e-mail, aceitando conversar. Como nos outros \n\ncasos, a entrevista foi realizada na sede do INESC. \n\n\n\n\t\n \u00a0 181 \n\n Jorge \u00e9 um jovem de 25 anos. Apesar de j\u00e1 ter terminado o ensino m\u00e9dio e de j\u00e1 ter \n\nse formado na universidade, e apesar de n\u00e3o ter tido nenhum v\u00ednculo mais frequente com o \n\nprojeto, sua hist\u00f3ria se encontrou com a do Projeto Onda em um momento bastante \n\ndecisivo de sua vida. \n\n Hoje, Jorge vive em Planaltina com a esposa, tamb\u00e9m professora. Eles n\u00e3o t\u00eam \n\nfilhos, mas quando o entrevistei, estavam dando in\u00edcio ao processo de ado\u00e7\u00e3o de 6 irm\u00e3os. \n\nLevou pai, m\u00e3e e irm\u00e3 para viverem com ele. Passou a inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia vivendo \n\ncom a fam\u00edlia na asa norte, no pr\u00e9dio onde seu pai trabalhava como porteiro. Sua m\u00e3e \u00e9 \n\ntrabalhadora dom\u00e9stica.  \n\n Jorge se auto-declara negro, de cor preta e me diz que \u00e9 crist\u00e3o, mas n\u00e3o se \n\nidentifica com nenhuma religi\u00e3o em particular. Estimou que a renda familiar em sua casa \n\num m\u00eas antes de nossa entrevista girava entre dez e vinte sal\u00e1rios m\u00ednimos.  \n\n Jorge cursou pedagogia na Universidade de Bras\u00edlia e atualmente \u00e9 professor da \n\nrede p\u00fablica de ensino do Distrito Federal. Foi convocado, no in\u00edcio de 2013, pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional, para trabalhar com crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento. \n\n \n\nA experi\u00eancia do racismo na trajet\u00f3ria escolar \n\n Jorge entrou na escola com 4 anos de idade. Estudava em uma escola p\u00fablica, de \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, da asa norte, onde seu pai trabalhava como porteiro. Me conta que, at\u00e9 o \n\nsegundo ciclo do ensino fundamental, era muito t\u00edmido. \n\n \n\n\u201cTinha pouca rela\u00e7\u00e3o interpessoal com meus colegas, tinha no m\u00e1ximo \n\ndois ou tr\u00eas amigos e j\u00e1 vivia uma situa\u00e7\u00e3o que depois, no ensino m\u00e9dio, \n\neu descobri que era uma quest\u00e3o racial, de apelidos e tal..., de uma \n\nquest\u00e3o de pouca aten\u00e7\u00e3o dos professores pra essa quest\u00e3o\u201d. \n\n \n\n A maioria de seus colegas, ele me conta, era de meninos e meninas brancas, filhos \n\ndos funcion\u00e1rios p\u00fablicos das quadras, de classes socioecon\u00f4micas mais altas. \u201cNaquela \n\n\u00e9poca, poucos filhos de trabalhadoras dom\u00e9sticas, do pessoal da periferia, estudava ali. A \n\nmaioria estudava perto de casa. Ainda n\u00e3o tinha essa pol\u00edtica do governo do Distrito \n\nFederal de matricular ou perto de casa, ou perto do trabalho\u201d.   \n\n\n\n\t\n \u00a0 182 \n\n At\u00e9 a quarta s\u00e9rie, foi um bom aluno, mas a passagem para o segundo ciclo do \n\nensino fundamental e a nova din\u00e2mica dessa etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com um/a \n\nprofessor/a por disciplina, representou uma ruptura importante na rela\u00e7\u00e3o de Jorge com a \n\nescola. Ele destaca, particularmente, a perda da refer\u00eancia afetiva localizada na figura da \n\nprofessora \u00fanica. A passagem de um ciclo para o outro foi acompanhada tamb\u00e9m pela \n\nmudan\u00e7a de escola. Jorge foi transferido para uma escola diferente da que acolheu a \n\nmaioria dos seus at\u00e9 ent\u00e3o colegas de turma, moradores das quadras vizinhas na asa norte.  \n\n Na nova escola, foi conduzido a uma turma de crian\u00e7as mais velhas, que vinham de \n\nexperi\u00eancias de repet\u00eancia escolar. Ele avalia essa mudan\u00e7a como um dado positivo na sua \n\ntrajet\u00f3ria, pois que o colocou em contato com outras crian\u00e7as e adolescentes da \u201cperiferia\u201d. \n\nAli, Jorge perdeu um pouco da timidez e conseguiu fazer mais amigos. Sua narrativa \u00e9 de \n\numa experi\u00eancia escolar positiva nos primeiros dois anos, at\u00e9 a sexta s\u00e9rie.  \n\n \n\n\u201cNa s\u00e9tima s\u00e9rie, a escola j\u00e1 n\u00e3o tinha tantos atrativos assim, eu n\u00e3o me \n\nsentia identificado. Desde o come\u00e7o eu n\u00e3o me sentia muito identificado, \n\nporque a figura da crian\u00e7a negra, ela n\u00e3o era t\u00e3o presente na sala de \n\naula, nos livros did\u00e1ticos. E a partir da s\u00e9tima s\u00e9rie, quando eu comecei \n\na entender um pouco sobre essa presen\u00e7a do racismo, essa \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e reagir de forma violenta a ela, a presen\u00e7a do jovem \n\nnegro ela j\u00e1 n\u00e3o era assim t\u00e3o desejada. A\u00ed foi o primeiro ano que eu \n\nfiquei de recupera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n A partir desse ponto, a trajet\u00f3ria de Jorge se altera. A \u201crea\u00e7\u00e3o violenta\u201d \u00e0 qual ele \n\nse refere se desdobra e aprofunda nos anos seguintes, quando sua rela\u00e7\u00e3o com a escola \n\npassa por uma perda de sentido e identifica\u00e7\u00e3o que produz nele uma postura de \n\nenfrentamento n\u00e3o elaborado ou refletido, mas reativo.  \n\n A passagem da s\u00e9tima para a oitava s\u00e9rie \u00e9 tamb\u00e9m marcada pela recupera\u00e7\u00e3o em \n\nduas disciplinas e pela situa\u00e7\u00e3o de \u201cdepend\u00eancia\u201d, para passar \u00e0 s\u00e9rie seguinte. \n\n \n\n\u201cNa oitava s\u00e9rie, com 14 anos, a\u00ed eu comecei a beber, a matar aula e tal \n\npra beber com os amigos e consegui passar na recupera\u00e7\u00e3o e fui pro \n\nCEAN, que era tamb\u00e9m a escola que minha irm\u00e3 tava, no terceiro ano \n\n\n\n\t\n \u00a0 183 \n\n[do ensino m\u00e9dio], j\u00e1 tava concluindo, e meu irm\u00e3o j\u00e1 tinha estudado l\u00e1 \n\ne meu pai tamb\u00e9m conhecia as rela\u00e7\u00f5es... (...). A\u00ed cheguei no CEAN, no \n\nprimeiro ano, em 2003, j\u00e1 tinha uma vivencia de periferia, j\u00e1 ia dar rol\u00ea \n\ncom os amigos, muito na Ceil\u00e2ndia e no Parano\u00e1 tamb\u00e9m, com os \n\nmeninos que eu conhecia. E a\u00ed no final do primeiro ano eu j\u00e1 tava mais \n\nou menos habituado, j\u00e1 tinha perdido a timidez e a\u00ed fiz amigos r\u00e1pido. \n\nTinha um professor negro, o segundo professor negro que eu tive. A \n\nprimeira, professora Divina, na pr\u00e9-escola, e depois o professor \n\nMarcelo, que era o professor de Filosofia\u201d. \n\n \n\n Foram os \u00fanicos professores negros que Jorge teve na sua trajet\u00f3ria na educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica. A primeira, na pr\u00e9-escola, al\u00e9m de professora de Jorge, era m\u00e3e de seu melhor \n\namigo. A rela\u00e7\u00e3o afetuosa de amizade entre os dois lhes rendeu muitos epis\u00f3dios de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o por parte dos colegas, que se referiam a eles como \u201co casal\u201d. O segundo \n\nprofessor, militante do movimento negro do DF, professor de Filosofia do ensino m\u00e9dio, \n\nfoi quem come\u00e7ou a despertar em Jorge a consci\u00eancia sobre sua identidade racial. \n\n \n\n\u201cE a\u00ed foi que comecei a me despertar pelas leituras, e a primeira leitura \n\nde quest\u00f5es raciais que eu fiz foi a biografia do Malcom X, que foi o \n\nprimeiro livro que ele me emprestou. E a\u00ed, nesse primeiro ano, no \n\nprimeiro semestre do primeiro ano, eu li a biografia do Malcom X e \n\ncomecei a perceber essas rela\u00e7\u00f5es e a perceber o quanto de nega\u00e7\u00f5es \n\nque eu tinha sofrido e criei muita raiva dos brancos na \u00e9poca. Passei \n\npraticamente de 2003 at\u00e9 a metade de 2004, n\u00e3o falava com pessoas \n\nbrancas, n\u00e3o me relacionava. Comecei a estudar, fui levado \u00e0s coisas, \n\nprocurar Abdias, a hist\u00f3ria dos m\u00e1rtires negros do Brasil, e em 2004 \n\nisso quebrou quando eu reencontrei um amigo de inf\u00e2ncia na escola, \n\nbranco. E a\u00ed isso quebrou um pouco e eu pude entender... e a\u00ed eu fui \n\nreler Malcom X um ano depois, e a\u00ed comecei a entender um pouco mais \n\nsobre essas rela\u00e7\u00f5es, j\u00e1 com um pouco mais de maturidade. Voltar \u00e0 \n\nleitura foi muito importante pra mim\u201d. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 184 \n\n A possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia, ou de uma reflex\u00e3o consciente a \n\nrespeito de sua experi\u00eancia escolar surge, para Jorge, a partir da percep\u00e7\u00e3o do racismo \n\nsofrido e da constru\u00e7\u00e3o de sua identidade de jovem negro. E essa possibilidade de nomear \n\na dor, de teorizar sobre a dor vivida, como diz bell hooks, surge, para Jorge, por meio da \n\nrela\u00e7\u00e3o com um professor negro que compartilha com ele a sua identidade, que abre para \n\nele a possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o sobre sua trajet\u00f3ria, sobre suas experi\u00eancias e sobre sua \n\nidentidade. Brand\u00e3o (2001: 164), ao refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o professor/a-aluno/a e sobre as \n\npossibilidades de fortalecimento da auto-estima de jovens negros e negras em sala de aula, \n\nafirma o seguinte: \n\n\u201cPara reverter essas estruturas convencionais e \ndiscriminat\u00f3rias, precisamos estabelecer rela\u00e7\u00f5es de \nidentidade e afetividade, especialmente na rela\u00e7\u00e3o \nprofessor-aluno. Do contr\u00e1rio, nossa pr\u00e1tica \ndiscriminat\u00f3ria aciona a \u2018mem\u00f3ria da discrimina\u00e7\u00e3o\u2019 \nt\u00e3o presente no mundo dos negros e detona \npensamentos, atitudes e sentimentos de inferioridade \nmotivados por impedimentos institucionais ou n\u00e3o. \nEssa mem\u00f3ria pode ser ativada em situa\u00e7\u00f5es de lazer, \ntrabalho e educa\u00e7\u00e3o. O sentimento de inferioridade \nimediatamente sugere o sentimento de limite, o de \npoder apenas uma parte e n\u00e3o o todo. A \nimpossibilidade de ser completo motiva o desprezo das \nnecessidades de enfrentar desafios t\u00e3o necess\u00e1rios para \naprender sobre si, o outro e o mundo\u201d.  \n\n  \n\n Na trajet\u00f3ria de Jorge, a possibilidade de construir esse entendimento e de tecer \n\nessa identidade, ainda no plano subjetivo, \u00e9 o que lhe abre a oportunidade de experimentar \n\na dimens\u00e3o do reconhecimento e da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade pol\u00edtica e coletiva. \u00c0 \n\nrevelia da escola. Como destaca bell hooks (1994: 15): \n\n\u201cDuring my twenty years of teaching, I have witnessed \na grave sense of dis-ease among professors \n(irrespective of their politics) when students want us to \nsee them as whole human beings with complex lives \nand experiences rather than simply as seekers after \ncompartmentalized bits of knowledge\u201d60. \n\n \n\n                                                \n60\t\n \u00a0Em\t\n \u00a0tradu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0 livre:\t\n \u00a0\u201cDurante\t\n \u00a0meus\t\n \u00a0vinte\t\n \u00a0anos\t\n \u00a0em\t\n \u00a0sala\t\n \u00a0de\t\n \u00a0aula,\t\n \u00a0 testemunhei\t\n \u00a0um\t\n \u00a0grave\t\n \u00a0sentido\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\ndesconforto\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0professores\t\n \u00a0(independente\t\n \u00a0de\t\n \u00a0seus\t\n \u00a0posicionamentos\t\n \u00a0pol\u00edticos)\t\n \u00a0quando\t\n \u00a0estudantes\t\n \u00a0\nqueriam\t\n \u00a0que\t\n \u00a0os\t\n \u00a0enxerg\u00e1ssemos\t\n \u00a0como\t\n \u00a0seres\t\n \u00a0humanos\t\n \u00a0integrais,\t\n \u00a0com\t\n \u00a0vidas\t\n \u00a0e\t\n \u00a0experi\u00eancias\t\n \u00a0complexas,\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0\ninv\u00e9s\t\n \u00a0de\t\n \u00a0simples\t\n \u00a0receptores\t\n \u00a0de\t\n \u00a0peda\u00e7os\t\n \u00a0de\t\n \u00a0conhecimento\t\n \u00a0compartimentalizado\u201d.\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 185 \n\n A experi\u00eancia de Jorge na constru\u00e7\u00e3o de sua identidade racial nos indica, que, \n\ndentro do espa\u00e7o institucional das escolas, a tend\u00eancia \u00e9 de que o acesso \u00e0 dimens\u00e3o do \n\nreconhecimento e \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica da vida social e da vida escolar, surjam por meio de \n\na\u00e7\u00f5es individuais de car\u00e1ter transgressor e transformador. Um professor ou uma professora \n\nmobilizados e comprometidos com a justi\u00e7a social, ou a\u00e7\u00f5es ex\u00f3genas \u00e0 escola, que entram \n\nnaquele territ\u00f3rio e o transformam em algum n\u00edvel.  \n\n \n\nA descoberta da pol\u00edtica \n\n Em 2004, Jorge reprovou o segundo ano. Esse acontecimento desencadeia nele um \n\nprocesso de abandono escolar, sa\u00edda encontrada por ele para n\u00e3o levar aos pais a not\u00edcia da \n\nreprova\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u201cEu vinha de uma fam\u00edlia muito... meu pai, semi-analfabeto, minha m\u00e3e \n\nanalfabeta, ent\u00e3o os estudos pra eles eram de extrema import\u00e2ncia. Meu \n\nirm\u00e3o e minha irm\u00e3 tinham cursado a trajet\u00f3ria educacional deles sem \n\nreprova\u00e7\u00e3o. (...). E como \u00e9 que eu ia explicar que tinha voltado? E a\u00ed eu \n\nabandonei a escola. (...). Eu j\u00e1 tinha, pela \u00e9poca, um uso freq\u00fcente de \n\nmaconha e de bebida alco\u00f3lica e a\u00ed, pela frustra\u00e7\u00e3o, eu comecei a beber \n\nmais, comecei a beber de manh\u00e3 e bebia todo dia de manh\u00e3. Cacha\u00e7a, eu \n\nlevava suco de casa, com suco de laranja. E a\u00ed ficava, sa\u00eda de casa cedo \n\ne ficava na parada perto da escola. A\u00ed fiquei muito... at\u00e9 o final do \n\nterceiro bimestre. Eu dormia, ficava na parada, dormia, \u00e0s vezes tirava \n\num sono, \u00e0s vezes pegava um grande circular e ficava rodando e \n\npensando... ia pra escola e fumava um com os colegas, tal, e n\u00e3o sabia \n\ncomo contar\u201d. \n\n \n\n O irm\u00e3o, quinze anos mais velho, volta dos Estados Unidos nessa \u00e9poca. Vai \u00e0 \n\nescola de Jorge e \u00e9 informado sobre a repet\u00eancia e o abandono. A escola nunca havia \n\navisado os pais de Jorge sobre nenhum dos dois acontecimentos. Seu irm\u00e3o ent\u00e3o conversa \n\ncom ele e media o di\u00e1logo de Jorge com seu pai, que reage com relativa tranquilidade, \n\ndeixando a decis\u00e3o de estudar ou n\u00e3o nas m\u00e3os de Jorge. Deu a ele um prazo para se \n\ndecidir e sair de casa \u2013 os 21 anos. Jorge tinha quase 18 anos \u00e0 \u00e9poca e decide, ent\u00e3o, \n\n\n\n\t\n \u00a0 186 \n\nvoltar a estudar. N\u00e3o queria voltar para a escola, queria fazer um supletivo, mas, por causa \n\nda idade, ainda n\u00e3o podia. \n\n Voltou para o CEAN em 2006, para o segundo ano do ensino m\u00e9dio. \u201cSem \n\nperspectiva nenhuma, meu objetivo era mais terminar o ensino m\u00e9dio e arrumar um \n\nemprego. Alguma coisa simples e r\u00e1pida\u201d. Continuava bebendo e fumando muito ainda, \n\ntendo come\u00e7ado a usar outras drogas tamb\u00e9m. \n\n \n\n\u201cA\u00ed, em 2006, eu voltei pra escola. E achei uma droga, porque eu j\u00e1 \n\ntinha 18 anos, tava velho, j\u00e1 tinha muita viv\u00eancia. E na minha sala tinha \n\nmenina de 14 anos, menino de 14 anos, 15 anos, e eu achava uma droga \n\naquilo. Mas ia na marra. E a\u00ed v\u00e1rios professores j\u00e1 tinham me dado \n\naula, a\u00ed j\u00e1 ficava marcado, ficavam jogando na cara \u2018ah, voc\u00ea aqui de \n\nnovo\u2019. E a\u00ed eu comecei a estudar. (...). E a\u00ed fiz v\u00e1rias amizades muito \n\nlegais, muito positivas. E a gente decidiu montar uma chapa pro gr\u00eamio \n\nestudantil. Eu j\u00e1 tinha uma percep\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o de milit\u00e2ncia \n\nestudantil desde o meu primeiro ano no CEAN, do Movimento Passe \n\nLivre e de alguns outros movimentos. A\u00ed a gente montou uma chapa pro \n\ngr\u00eamio, ganhou a elei\u00e7\u00e3o e come\u00e7amos a atuar no gr\u00eamio politicamente. \n\nA\u00ed eu comecei a escrever alguns textos, tal, milit\u00e2ncia... foi na \u00e9poca que \n\ntava estourando uma portaria que chamava portaria n\u00famero 30, que \n\nretirava muitos professores de artes da escola, um realocamento. A\u00ed a \n\ngente militou pra perman\u00eancia, conseguimos a perman\u00eancia no CEAN \n\ndesses. Conseguimos a milit\u00e2ncia da elei\u00e7\u00e3o pela gest\u00e3o democr\u00e1tica de \n\numa chapa da escola pra dire\u00e7\u00e3o, a formula\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico da escola. Ent\u00e3o, foi um momento pol\u00edtico e estudantil \n\nimportante e foi uma coisa que me segurou na escola, que era uma coisa \n\nque eu amava. Passava mais tempo no gr\u00eamio, articulando \n\npoliticamente, do que na sala de aula\u201d. \n\n \n\n A trajet\u00f3ria de Jorge \u00e9 a de milh\u00f5es de jovens negros brasileiros. Sofrem, subjetiva \n\ne objetivamente, os impactos do racismo e sofrem tamb\u00e9m os efeitos da discrimina\u00e7\u00e3o por \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de classe. A escola, ao inv\u00e9s de oferecer instrumentos, dispositivos e \n\n\n\n\t\n \u00a0 187 \n\nrepert\u00f3rios para o entendimento e a desconstru\u00e7\u00e3o dos efeitos das marcas subjetivas das \n\ndesigualdades, tendem a refor\u00e7\u00e1-los. \n\n Heringer (2005: 117), comentando artigo de Barbosa (2005) sobre a qualidade da \n\nescola e as desigualdades raciais no Brasil, define como elemento central para o bom \n\ndesempenho de alunos negros nas escolas, a \u201cexpectativa favor\u00e1vel dos professores\u201d, \n\nafirma: \n\n\u201cPara os estudiosos das rela\u00e7\u00f5es raciais, esse resultado \nrevela algo j\u00e1 constatado em pesquisas qualitativas \nespec\u00edficas: o tratamento diferenciado de alunos \nbrancos e negros por parte dos professores tem sido \numa das fontes mais significativas de reprodu\u00e7\u00e3o das \ndesigualdades no ambiente escolar\u201d. \n\n \n\n Peregrino (2010: 18), por sua vez, tendo-se dedicado ao estudo de trajet\u00f3rias de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o de jovens pobres, destaca os impactos da amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \n\navalia que a escola n\u00e3o estava preparada para receber e lidar com a realidade dos novos \n\nestudantes que passou a incorporar. Reprova\u00e7\u00e3o e evas\u00e3o seriam efeitos dessa amplia\u00e7\u00e3o \n\nsem renova\u00e7\u00e3o dos processos e da estrutura escolar, que se agravam na medida em que se \n\nalonga o tempo de conviv\u00eancia entre popula\u00e7\u00e3o pobre e escola. Ela afirma que:  \n\n\u201cOs jovens t\u00eam hoje maior acesso \u00e0 escola, \npermanecendo nela por mais tempo. Mas esta \u2018estadia\u2019 \n\u00e9 preenchida por reprova\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas, abandonos \nepis\u00f3dicos e, em determinadas circunst\u00e2ncias, sa\u00eddas \ndefinitivas. Essa perman\u00eancia vem desafiando as s\u00e9ries \nfinais do ensino fundamental. \u00c9 nelas que se encontram \nmais da metade dos jovens com idades entre 15 e 17 \nanos. (...). Essa \u2018extens\u00e3o\u2019 do tempo de perman\u00eancia na \nescola vem colocando em contato cada vez mais longo \ndois \u2018sujeitos\u2019 at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s apenas \nsuperficialmente conhecidos: os jovens pobres e a \nescola p\u00fablica\u201d. \n\n  \n\n Peregrino (2010) n\u00e3o se aprofunda na an\u00e1lise da dimens\u00e3o racial do problema, mas \n\nse articulamos uma e outra, damos conta da perversidade e da profundidade de seu \n\nimbricamento. N\u00e3o \u00e9 apenas o reconhecimento e o acolhimento da identidade racial, mas \n\ntamb\u00e9m o entendimento dos efeitos econ\u00f4micos que essa falta de reconhecimento produz, \n\ncomo bem aponta Souza (2012). Por outro lado, tampouco nos basta a abordagem da \n\nescola como catapulta social para a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades de classe \u2013 \u00e9 preciso \n\n\n\n\t\n \u00a0 188 \n\nabordar os efeitos, no plano cultural-simb\u00f3lico, dessas desigualdades, suas marcas na \n\nsubjetividade, e seus impedimentos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da autonomia pelos sujeitos.  \n\n Jorge passa para o terceiro ano sem maiores dificuldades. No terceiro ano, \u00e9 eleito \n\nrepresentante escolar pelos alunos. No \u00faltimo ano da escola, tendo experimentado e se \n\nencontrado na milit\u00e2ncia estudantil dentro da escola, Jorge se viu sem perspectivas para as \n\npr\u00f3ximas etapas depois do ensino m\u00e9dio e conta que chegou a pensar em repetir de ano \n\nintencionalmente, para permanecer na escola. \n\n E esse tamb\u00e9m \u00e9 um dado relevante. O querer permanecer na mesma escola \n\nabandonada pouco antes. O desejo de se manter na escola, na verdade, n\u00e3o tinha a ver com \n\na escola em si, mas com o processo disparado pela experi\u00eancia pol\u00edtica vivida no territ\u00f3rio \n\nescolar. A experi\u00eancia pol\u00edtica incide diretamente na din\u00e2mica de subjetiva\u00e7\u00e3o de Jorge, \n\npermitindo a ele, pela primeira vez, sentir-se sujeito, sentir-se reconhecido. A for\u00e7a e a \n\nintensidade dessa experi\u00eancia s\u00e3o tais, que o levam a considerar, inclusive, permanecer no \n\nespa\u00e7o que at\u00e9 ent\u00e3o o oprimia.  \n\n \u00c9 nesse momento que o Projeto Onda surge na escola. Jorge \u00e9 convidado a \n\nparticipar por uma das diretoras da escola e \u00e9 atra\u00eddo pela possibilidade de n\u00e3o assistir \n\naula, j\u00e1 que as oficinas aconteciam no hor\u00e1rio regular.  \n\n Ele conta que participou de todas as oficinas \u201cchapado\u201d, sob efeito fosse do \u00e1lcool, \n\nfosse de outras drogas, e que n\u00e3o se lembra de muita coisa do que se passou ali. Mas de \n\numa oficina ele se lembra bem, a oficina dos bonecos.  \n\n \n\n\u201cFoi uma oficina que me marcou, porque voc\u00ea tinha que construir um \n\nrosto e uma hist\u00f3ria e eu me projetei cem por cento naquele boneco. E as \n\ninterven\u00e7\u00f5es da coordenadora do projeto e do grupo me deram algumas \n\nperspectivas de vida diferentes. Foi uma parada muito doida... eu me \n\nprojetei no boneco, assim, pra ver o que o grupo acharia da vida, e \n\nacharia uma droga, ou o que \u00e9 que ia falar. E, na verdade, foi \n\nfortalecida aquela identidade e naquele momento eu me fortaleci\u201d. \n\n \n\n A atividade do boneco leva a Jorge a se ver projetado nos olhares de seus pares. \n\nAssume o risco da exposi\u00e7\u00e3o e, ao inv\u00e9s da rejei\u00e7\u00e3o esperada, recebe aceita\u00e7\u00e3o e \n\nacolhimento. Experimenta o reconhecimento. Esse \u00e9 outro ponto de inflex\u00e3o importante na \n\n\n\n\t\n \u00a0 189 \n\ntrajet\u00f3ria de Jorge e, assim como nas demais trajet\u00f3rias, parece confirmar a proposi\u00e7\u00e3o de \n\nGiddens (1989) de que a a\u00e7\u00e3o social s\u00f3 pode se dar no espa\u00e7o coletivo, e tamb\u00e9m a nossa \n\nhip\u00f3tese de que as a\u00e7\u00f5es disruptivas apenas s\u00e3o poss\u00edveis quando constru\u00eddas e \n\nexperimentadas coletivamente.  \n\n A partir da\u00ed, Jorge come\u00e7a a pensar no vestibular e a pensar sobre o que cursar, j\u00e1 \n\ndecidido a entrar na universidade. Escolhe o curso de Pedagogia e passa no vestibular da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, mas descobre que n\u00e3o passou no terceiro ano do ensino m\u00e9dio. A \n\nescola n\u00e3o o libera de refazer o terceiro ano. Ele ent\u00e3o procura um supletivo, passa nas \n\nprovas e, rapidamente, obt\u00e9m o t\u00edtulo do ensino m\u00e9dio que o permite fazer a matr\u00edcula na \n\nUnB. Longe portanto, de um jovem \u201cincapaz\u201d, Jorge foi um jovem n\u00e3o reconhecido em \n\nsua trajet\u00f3ria escolar. A partir do momento em que experimenta o reconhecimento, torna-\n\nse sujeito. \n\n \n\nA experi\u00eancia do afeto, o fortalecimento da subjetividade e a constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\n Jorge \u00e9 o primeiro de sua fam\u00edlia a entrar na Universidade. Sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica \n\n\u00e9 tamb\u00e9m marcada por reprova\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es com a institui\u00e7\u00e3o escolar. Chega a entrar em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de jubilamento, quando se engaja em um projeto de pesquisa com a professora \n\nDenise Botelho, identificada por ele, junto com a professora Eliane Cavalleiro, como uma \n\nrefer\u00eancia fundamental para sua perman\u00eancia na universidade. Sobre a professora Denise \n\nBotelho, Jorge conta que: \n\n \n\n\u201cEla era uma figura extremamente amorosa, diferente das figuras de \n\nmulher negra que eu tinha na minha fam\u00edlia, atuante politicamente, da \n\nquest\u00e3o da sexualidade, da quest\u00e3o racial, todas as quest\u00f5es. E foi uma \n\nrefer\u00eancia cem por cento pra mim. Que eu olhava pra ela e me projetava \n\ncem por cento do que eu queria ser, nela. Foi o momento em que eu \n\ncomecei a quebrar minhas quest\u00f5es com o machismo e a homofobia, no \n\ntrabalho com ela e nessa intera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n E aqui vemos, novamente, a import\u00e2ncia fundamental da rela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o \n\nentre estudantes negros/as e seus/suas professores/as \u2013 parte da experi\u00eancia subjetiva da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade e do reconhecimento. \n\n\n\n\t\n \u00a0 190 \n\n Jorge voltou, como professor estagi\u00e1rio, \u00e0 sua escola do primeiro ciclo do ensino \n\nfundamental. Nesse per\u00edodo, desenvolveu um projeto de pesquisa com a professora Denise \n\nsobre rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e \u00e9tnico-raciais na escola. Posteriormente, volta ao CEAN, \n\ntamb\u00e9m para desenvolver um projeto de pesquisa na mesma \u00e1rea. Ele conta que esse  \n\n \n\n\u201cfoi um momento em que voltei para o CEAN em outra condi\u00e7\u00e3o. No \n\nmesmo espa\u00e7o, com os mesmos professores, reconhecendo um trabalho. \n\nEu j\u00e1 era quase um colega deles. E a\u00ed fiquei voltando no CEAN pra falas \n\npontuais, na semana da consci\u00eancia negra e tal. E, paralelo a isso, na \n\nconclus\u00e3o desse ciclo com as crian\u00e7as do quinto ano, antiga quarta \n\ns\u00e9rie, de dez e onze anos, e depois os adolescentes, e a\u00ed eu fui, atrav\u00e9s da \n\nDenise Botelho e da Lia Maria, eu comecei um trabalho no CAJE, de \n\nliteratura\u201d. \n\n \n\n Jorge elabora sua monografia de final de curso a partir dessa experi\u00eancia no CAJE. \n\nNo dia de sua defesa, a orquestra do CAJE vem \u00e0 universidade para tocar em homenagem \n\ne em celebra\u00e7\u00e3o, como ele mesmo diz, desse caminho percorrido. Jorge conta que fez o \n\nconcurso tempor\u00e1rio para professor da rede p\u00fablica do DF para continuar trabalhando no \n\nCAJE, mas acabou sendo chamado para assumir outra fun\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 desativa\u00e7\u00e3o do \n\nCentro. Hoje, ele d\u00e1 aulas no programa para crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de \n\nacolhimento. \n\n \n\n\u201cDesde que eu encontrei a coordenadora do projeto, o projeto, eu \n\nconsegui ressignificar minha vida. E a\u00ed, como eu era indesejado, a minha \n\ntrajet\u00f3ria foi junto com os indesejados. Primeiro, com essas quest\u00f5es \n\nraciais, quest\u00f5es de g\u00eanero e quest\u00f5es da sexualidade, que s\u00e3o quest\u00f5es \n\nindesejadas na escola. Depois com essa quest\u00e3o no ensino m\u00e9dio, que \u00e9 \n\num tema preterido, apesar de ser uma lei, que foi quando eu comecei a \n\ntrabalhar isso. Depois no CAJE, com os meninos que est\u00e3o \n\nmarginalizados nesse processo, e depois com essa produ\u00e7\u00e3o... porque \n\nisso se tornou minha viv\u00eancia, minha vida. Eu n\u00e3o consigo me imaginar \n\nlonge disso, hoje\u201d. \n\n\n\n\t\n \u00a0 191 \n\n \n\n Quando pergunto o que a escola trouxe a ele de positivo e de negativo, ele me \n\nresponde que \u201cdesde pequeno, a educa\u00e7\u00e3o era a \u00fanica possibilidade minha de ascens\u00e3o \n\nsocial\u201d. A hist\u00f3ria da fam\u00edlia de Jorge \u00e9 bastante parecida \u00e0 hist\u00f3ria de Davi. Tamb\u00e9m de \n\nmaneira bastante semelhante, era o pai de Jorge que enfatizava a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo \u00fanica possibilidade de sair do lugar social em que se encontravam. \u201cA escola, mesmo \n\nque ela n\u00e3o fizesse sentido, ela tinha que, obrigatoriamente, fazer sentido\u201d.  \n\n A escola s\u00f3 adquiriu sentido real para Jorge no per\u00edodo em que come\u00e7ou a atuar \n\npoliticamente l\u00e1 dentro. E \u00e9 nesse momento em que entra em contato com o Projeto Onda, \n\nque deixa, como marca, o entendimento de que ele era um sujeito de direitos. O Projeto \n\npotencializa a leitura pol\u00edtica de mundo que Jorge vinha construindo e, em suas palavras, o \n\narticula mais com a escola. A palavra de Jorge para a escola \u00e9 \u201cconflito\u201d, e para o projeto, \n\n\u201cperspectiva\u201d. \n\n \n\n\u201cA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um caminho poss\u00edvel. (...). N\u00e3o foi a educa\u00e7\u00e3o que salvou \n\nminha vida, eu ressignifiquei a minha pr\u00e1tica de vida, porque eu preciso \n\natuar. O que eu sofri, a forma como eu me coloquei no mundo, (...) isso \n\ntem que ser combust\u00edvel. Combust\u00edvel de que? Pra promover a \n\neduca\u00e7\u00e3o? Sim, onde a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 possibilidade, a educa\u00e7\u00e3o; onde a \n\namizade \u00e9 a possibilidade, a amizade; onde o afeto \u00e9 a possibilidade, o \n\nafeto. E a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o caminho que me abriu v\u00e1rias portas de entrada. \n\nQual \u00e9 o ambiente em que eu vou t\u00e1 com quarenta pessoas diferentes, \n\ncom constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e sociais diferentes, quarenta crian\u00e7as, \n\nquarenta adultos...? ou posso estar num espa\u00e7o em que o p\u00fablico vai me \n\nouvir desarmada, porque ele est\u00e1 esperando que eu fa\u00e7a aquilo? E a\u00ed eu \n\nfalei, educa\u00e7\u00e3o. E ent\u00e3o, foi pra l\u00e1 que eu fui. (...). Ent\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o, \n\nela foi pra mim essa possibilidade de atuar onde eu queria com \n\nliberdade e abrindo as portas. Pra que eu pudesse chegar a esse p\u00fablico \n\ne estar fortalecendo na minha periferia, na minha comunidade, nos meus \n\npares\u201d. \n\n \n Assim como os demais jovens, Jorge tamb\u00e9m escolhe a educa\u00e7\u00e3o como caminho \n\nprofissional e pol\u00edtico de vida. Enxerga na educa\u00e7\u00e3o um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o e um espa\u00e7o \n\n\n\n\t\n \u00a0 192 \n\nde poder aberto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es sociais. E destaca tamb\u00e9m, ao final, a \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre o seu fazer pol\u00edtico e o fortalecimento de sua comunidade. O \n\nfortalecimento e o exerc\u00edcio de sua identidade est\u00e3o profundamente ligados \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a comunidade. Essa territorializa\u00e7\u00e3o da identidade parece, de fato, constituir-se como \n\num elemento chave para a constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos sociais aut\u00f4nomos.  \n\n \n\n \n\n7.6. Laura. \n\n \n\n A entrevista com Laura foi a \u00faltima a ser feita. Ela tinha acabado de voltar de uma \n\nviagem por algumas cidades de Minas Gerais, nas quais conduziu, sozinha e no \u00e2mbito do \n\nProjeto Onda, oficinas sobre or\u00e7amento e direitos humanos com diferentes grupos de \n\nadolescentes, ligados a diferentes organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e a institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais. Estava cansada, mas muito feliz com os resultados.  \n\n Laura tem dezoito anos, j\u00e1 terminou o ensino m\u00e9dio e est\u00e1 fazendo cursinho para o \n\nvestibular. J\u00e1 fez tr\u00eas vestibulares para Medicina, mas est\u00e1 se dando conta de que, na \n\nverdade, quer ser educadora e trabalhar com direitos humanos. Quando a entrevistei, ela \n\nestava vivendo em Taguatinga, com sua av\u00f3, mas logo voltaria ao Lago Oeste, onde vive \n\ncom sua m\u00e3e e seu irm\u00e3o mais novo. A m\u00e3e de Laura \u00e9 dona de casa e o pai trabalha em \n\numa empresa privada. Laura se auto-declara de cor branca e se diz ateia. Afirma que a \n\nrenda familiar em sua casa no m\u00eas anterior \u00e0 entrevista esteve entre dois e cinco sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos.  \n\n Laura, at\u00e9 os dez anos, foi filha \u00fanica de uma fam\u00edlia de classe m\u00e9dia. Seu pai \u00e9 \n\nchileno, militante estudantil, e veio para o Brasil como refugiado, durante o per\u00edodo da \n\nditadura de Pinochet naquele pa\u00eds. No Brasil, decidiu investir em um neg\u00f3cio que n\u00e3o deu \n\ncerto, o que terminou por faz\u00ea-lo abandonar a fam\u00edlia, que passou a uma condi\u00e7\u00e3o de \n\npriva\u00e7\u00f5es e insufici\u00eancias relevante para a continuidade da trajet\u00f3ria educacional de Laura. \n\n Ao decidir se separar, a m\u00e3e de Laura descobriu-se gr\u00e1vida. Por ser diab\u00e9tica, teve \n\numa gravidez de risco e foi obrigada a passar todo o per\u00edodo da gesta\u00e7\u00e3o e um tempo \n\ndepois do parto internada em um hospital. Laura passou a viver com sua av\u00f3 nesse per\u00edodo. \n\nAt\u00e9 os dez anos, Laura estudou em escolas particulares, tendo sido sempre uma excelente \n\naluna. Depois das mudan\u00e7as em sua vida familiar, foi transferida para uma escola p\u00fablica.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 193 \n\n Se, at\u00e9 ent\u00e3o, ela tinha tido uma trajet\u00f3ria de sucesso escolar, com as mudan\u00e7as no \n\ncontexto familiar, sua rela\u00e7\u00e3o com a escola passou a ser outra. Laura chegou \u00e0 escola \n\np\u00fablica de Taguatinga dois anos \u201cadiantada\u201d. Em seu primeiro ano, foi obrigada a repetir a \n\nquarta s\u00e9rie devido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de sua professora \u00e0 \u00e9poca de que a diferen\u00e7a de idade \n\nentre Laura e os colegas era prejudicial para a aprendizagem dela. A frustra\u00e7\u00e3o dessa \n\nexperi\u00eancia fez com que Laura voltasse a repetir a quarta s\u00e9rie outras duas vezes.  \n\n Depois que o irm\u00e3o de Laura nasceu, sua m\u00e3e decidiu ir morar com os dois filhos \n\nna ch\u00e1cara que havia sido adquirida pelo pai para seu empreendimento. L\u00e1, a vida familiar \n\ne a trajet\u00f3ria escolar de Laura passaram a ser reconstru\u00eddas. \n\n \n\n\u201cE da\u00ed n\u00f3s fomos morar na \u00e1rea rural. Minha m\u00e3e, m\u00e3e solteira, \n\ncuidando de mim e do meu irm\u00e3o, meu pai sem dar not\u00edcia, sem nem \n\nmandar dinheiro pra gente. Minha m\u00e3e, muito guerreira. Muito \n\nguerreira. Pra tentar colocar comida em casa e cuidar de mim e do meu \n\nirm\u00e3o pequeno...\u201d. \n\n \n\n A partir da\u00ed, Laura passa a estudar numa escola rural na regi\u00e3o da ch\u00e1cara onde \n\nmorava.\u201cEscola rural \u00e9 aquela coisa, tudo longe. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o tinha muitos amigos que \n\nmoravam perto de mim. O lugar em que eu via meus amigos era na escola, ent\u00e3o todo \n\nmundo que morava na \u00e1rea rural gostava de ir pra escola. A\u00ed eu n\u00e3o repeti mais de ano\u201d. \n\n De acordo com Laura, a escola tinha uma boa estrutura e um ambiente de muito \n\ncompromisso dos/as estudantes com o espa\u00e7o. Menciona com admira\u00e7\u00e3o a boa gest\u00e3o do \n\ndiretor, que procurava trazer mudan\u00e7as positivas para a escola. Esse mesmo diretor, depois \n\nde haver confrontado alguns alunos de uma turma de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos pelo \n\nuso de maconha nas depend\u00eancias da escola, foi assassinado, evento de grande impacto no \n\ncotidiano da escola e na trajet\u00f3ria escolar de Laura. Ela cursava a sexta s\u00e9rie \u00e0 \u00e9poca. \n\n \n\n\u201cUma escola excelente, com uma educa\u00e7\u00e3o muito boa, porque l\u00e1, \n\nimagina, quem t\u00e1 l\u00e1 adora ir pra escola. \u00c9 tudo muito longe e a escola \u00e9 \n\nonde os professores acolhiam a gente. Poxa, professores geniais, a \n\nprofessora de artes que a gente tem, professor de literatura, que fez a \n\ngente recitar poema pra escola inteira, com projetos bem bacanas, que \n\n\n\n\t\n \u00a0 194 \n\nmudavam a comunidade, que chamavam a comunidade pra dentro da \n\nescola... acontece essa trag\u00e9dia l\u00e1 na escola. A\u00ed a escola come\u00e7ou a ser \n\nchamada de... \u2018ah, Laura...\u2019, quando eu conhecia outras pessoas, de \n\noutros lugares, \u2018voc\u00ea \u00e9 da escola que mataram o diretor\u2019. A\u00ed achavam \n\nque n\u00f3s \u00e9ramos ruins, que n\u00f3s \u00e9ramos v\u00e2ndalos e tal... mas n\u00e3o \u00e9 \n\nassim\u201d.  \n\n \n\n O evento, seguido de amea\u00e7as a quem eventualmente viesse a ocupar o cargo, \n\nretardou a chegada de um/a novo/a diretor/a. Quando finalmente chegou, a nova diretora \n\nlhe pareceu \u201crude\u201d, \u201cgrossa\u201d. Mas, ao mesmo tempo, Laura reconhece que foi a pessoa que \n\nteve coragem de enfrentar as amea\u00e7as que vinham sendo feitas \u00e0 escola, assumindo o cargo \n\ne enfrentando o dif\u00edcil processo de reestrutura\u00e7\u00e3o de ensino.  \n\n Segundo Laura, a nova diretora n\u00e3o queria que o Projeto Onda entrasse na escola. \n\nFoi por insist\u00eancia dos/as pr\u00f3prios/as alunos/as que se conseguiu estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as atividades do Projeto Onda. Laura conta que a assistente social da escola, muito \n\namiga de sua m\u00e3e, assumiu a rela\u00e7\u00e3o com o projeto com o apoio de Laura. \n\n \n\n\u201cComo ela era uma pessoa muito atrapalhada e uma pessoa j\u00e1 de idade, \n\ne como ela era amiga da minha m\u00e3e, ela passava pra mim fazer isso. \n\nEnt\u00e3o, eu que coordenava o projeto na escola (risos). Entregava \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, via quem ia para os passeios, quem ia pra revista, passava \n\ndando an\u00fancios na sala de aula... e isso me ajudou muito a fortalecer a \n\nminha presen\u00e7a l\u00e1 na escola, a minha participa\u00e7\u00e3o na escola\u201d. \n\n \n\n A chegada do projeto \u00e0 escola de Laura se deu quando ela estava na oitava s\u00e9rie do \n\nensino fundamental, em 2009. Apesar de estar voltado para estudantes do ensino m\u00e9dio, \n\nLaura foi convidada por essa amiga de sua m\u00e3e que trabalhava na escola a participar das \n\noficinas. Ela tinha catorze anos. Laura me conta que, nessa \u00e9poca, o Projeto ainda n\u00e3o \n\ntinha o nome de Onda \u2013 chamava-se Jovens Protagonistas. Foi ela quem, em um concurso \n\nrealizado pelo projeto, apresentou a proposta do nome Onda \u2013 um evento que parece \n\nfortalecer bastante sua rela\u00e7\u00e3o como projeto. \n\n\n\n\t\n \u00a0 195 \n\n  Para Laura, a rela\u00e7\u00e3o entre o projeto e a escola era, como nos demais casos, de \n\npouca sintonia. Por um lado, o Onda n\u00e3o chegava a dialogar com o projeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico da escola, nem com docentes e dire\u00e7\u00f5es de maneira mais ampla. A atua\u00e7\u00e3o \n\nficava restrita ao coletivo de estudantes que participavam das atividades e que decidiam \n\nmanter-se vinculados ao projeto, de uma maneira ou de outra. \n\n Em conversas com a coordenadora do projeto durante o per\u00edodo da pesquisa, ela \n\nchegou a mencionar a resist\u00eancia encontrada nas escolas em estabelecer um di\u00e1logo que \n\nfosse al\u00e9m da abertura para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pontuais e limitadas no tempo e no \n\nespa\u00e7o. A preocupa\u00e7\u00e3o com o funcionamento da escola dentro dos par\u00e2metros do sistema \n\neducacional parecia dificultar a constru\u00e7\u00e3o de novas propostas que, de fato, \n\ntransformassem a escola como um todo. \n\n  A import\u00e2ncia do projeto para a trajet\u00f3ria de Laura \u00e9 marcante. Foi a experi\u00eancia \n\nque permitiu sua constru\u00e7\u00e3o de protagonismo no espa\u00e7o escolar e a sa\u00edda do lugar de \n\nisolamento. Foram tamb\u00e9m as atividades do projeto que mobilizaram conte\u00fados carregados \n\nde sentido e de significado, a ponto de construir o desejo de se tornar educadora e atuar nos \n\nmesmos espa\u00e7os escolares que foram, em quase todo o seu percurso, mais negativos que \n\npositivos. \n\n A palavra de Laura para a escola \u00e9 \u201crepress\u00e3o\u201d. Para o projeto, \u201cmudan\u00e7a de vis\u00e3o, \n\nsair daquilo que \u00e9 padr\u00e3o\u201d. \n\n \n\n\u201cN\u00e3o acho que a escola seja um ambiente ruim, mas tamb\u00e9m n\u00e3o teria \n\ncomo a escola ser um ambiente bom pra todo mundo. Quando eu era \n\ncrian\u00e7a, n\u00e3o sei como s\u00e3o as crian\u00e7as de hoje em dia, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmaldosas demais. Eu sofria muito. Nossa, eu sofria muito quando eu era \n\ncrian\u00e7a. Quest\u00e3o de preconceito e tudo... brincadeira com a minha \n\ncara...\u201d. \n\n \n\n A mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o de Laura com a escola se d\u00e1 a partir do momento em que ela \n\nconsegue romper com o padr\u00e3o de escola no qual ela estava inserida. A possibilidade \n\ncriada pelo Projeto Onda de vivenciar uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica fez, nesse contexto, toda a \n\ndiferen\u00e7a.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 196 \n\n A trajet\u00f3ria escolar de Laura tem forte rela\u00e7\u00e3o com sua experi\u00eancia familiar e com \n\na experi\u00eancia de deslocamento de classe social por ela vivenciada. O sucesso escolar, na \n\nvida de uma crian\u00e7a como Laura, costuma ser a regra. A quebra dessa trajet\u00f3ria, produzida \n\npela ruptura em sua estrutura familiar, gera um impacto na constru\u00e7\u00e3o da subjetividade e \n\nda identidade de Laura, que perde ra\u00edzes depois da experi\u00eancia do deslocamento.  \n\n Sua capacidade de agir, dentro ou fora das regras e expectativas sociais, tornaram-\n\nse limitadas pela tempor\u00e1ria aus\u00eancia de estruturas, tendo sido recuperada a partir do \n\nmomento em que se recomp\u00f5e, em sua vida, a estrutura familiar e tamb\u00e9m a estrutura \n\nescolar. \u00c9 a partir do momento em que se sente acolhida por uma escola, que Laura \n\nconsegue reconduzir sua trajet\u00f3ria e resgatar a experi\u00eancia de sucesso escolar da primeira \n\ninf\u00e2ncia. \n\n Laura relata ter sido v\u00edtima de preconceito e discrimina\u00e7\u00f5es ao longo de sua \n\ntrajet\u00f3ria, o que contraria as expectativas de experi\u00eancia escolar para uma menina loira, de \n\nolhos azuis e de classe m\u00e9dia como ela. Parece ser relevante, nessa trajet\u00f3ria, a experi\u00eancia \n\nde \u201crebaixamento\u201d social e de ruptura com as estruturas sociais que determinavam seu \n\ncaminho.  \n\n Na hist\u00f3ria de Laura, as experi\u00eancias do afeto e da coletividade tamb\u00e9m despontam \n\ncomo centrais em sua trajet\u00f3ria. N\u00e3o s\u00f3 para a constru\u00e7\u00e3o do sucesso escolar, mas \n\nprincipalmente para a constru\u00e7\u00e3o de sua subjetividade e de sua identidade. \n\n E, como nas demais narrativas, na trajet\u00f3ria de Laura, a escola, ao mesmo tempo \n\nem que se constitui como um espa\u00e7o de opress\u00e3o e de \u201crepress\u00e3o\u201d, como apontado por ela \n\nmesma, constitui-se tamb\u00e9m como o espa\u00e7o da experi\u00eancia do afeto: na rela\u00e7\u00e3o com seus \n\ncolegas e professores, na constru\u00e7\u00e3o de sua subjetividade. Tamb\u00e9m de maneira an\u00e1loga aos \n\noutros relatos, o Projeto Onda aparece na hist\u00f3ria de Laura como a experi\u00eancia da \n\ncoletividade, como o lugar de constru\u00e7\u00e3o de identidade e da subjetividade pol\u00edtica.   \n\n \n\n \n\n7.7. Dialogando com resultados. \n\n \n\n Para os cinco jovens entrevistados, pedi uma palavra que designasse a escola e \n\noutra que se referisse ao Projeto Onda. As palavras associadas \u00e0 escola nos remetem a um \n\nespa\u00e7o contradit\u00f3rio, no qual se reconhece a dimens\u00e3o positiva do afeto presente na \n\n\n\n\t\n \u00a0 197 \n\nexperi\u00eancia escolar, na rela\u00e7\u00e3o com os pares (amizade), ao mesmo tempo em que se \n\nidentificam as dimens\u00f5es da viol\u00eancia institucional experimentada ali (conflito e \n\nrepress\u00e3o). Pode-se inferir tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o da crise de sentido da escola para os/as \n\njovens brasileiros hoje (t\u00e9dio). Por fim, a associa\u00e7\u00e3o entre escola e sociedade nos remete \n\nao reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o integradora da escola. \n\n A crise da escola na vida desses/as jovens se contrap\u00f5e, ainda, \u00e0 perman\u00eancia da \n\nno\u00e7\u00e3o da escola como instrumento da mobilidade social. Ou seja, ainda que a ascens\u00e3o \n\nsocial proporcionada pela escolariza\u00e7\u00e3o tenha limites claros, permanece como fun\u00e7\u00e3o \n\nprimordial da escola para uma ampla parcela da popula\u00e7\u00e3o que identifica a\u00ed o caminho \n\npara \u201cser gente\u201d, para participar da cidadania. \n\n As palavras associadas ao Onda d\u00e3o dimens\u00e3o da intensidade do encontro com esse \n\nprojeto na trajet\u00f3ria desses cinco jovens. Podemos reconhecer as dimens\u00f5es do afeto \n\n(amor), mas, principalmente, identificamos a dimens\u00e3o pol\u00edtica traduzida subjetivamente \n\n(liberdade, perspectiva) e objetivamente (coletividade e mudan\u00e7a de vis\u00e3o). \n\n Na narrativa desses/as jovens e na s\u00edntese imag\u00e9tica de cada uma dessas palavras, a \n\nescola aparece n\u00e3o como o espa\u00e7o de subjetiva\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o da cidadania, mas como \n\npassaporte obrigat\u00f3rio para a exist\u00eancia cidad\u00e3 e produtiva no mundo social. Ao mesmo \n\ntempo, \u00e9 o lugar onde se refor\u00e7am e se confrontam as marcas das desigualdades sociais \n\nimpressas nos corpos, nas subjetividades e nas exist\u00eancias sociais de cada jovem \u2013 e o \n\npapel de refor\u00e7ar ou confrontar varia conforme a trajet\u00f3ria, a depender dos encontros e \n\ndesencontros proporcionados pelas frestas abertas no sistema educacional. \n\n O Projeto Onda entra por uma dessas frestas do sistema e constitui-se, na trajet\u00f3ria \n\ndesses cinco jovens, como a\u00e7\u00e3o disruptiva dentro do espa\u00e7o escolar. Produz \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais em diferentes n\u00edveis:  \n\n \n\n(i) na medida em que transforma a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade desses jovens, \n\nabrindo a possibilidade de que se reconhe\u00e7am no mundo social que ocupam e \n\nde que se reposicionem em rela\u00e7\u00e3o a este mundo, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npr\u00f3prias fam\u00edlias; \n\n(ii) na medida em que transforma o espa\u00e7o escolar, no m\u00ednimo produzindo \n\ninc\u00f4modos e interrup\u00e7\u00f5es no ritmo padr\u00e3o de cada escola e, no m\u00e1ximo, \n\ninfluenciando a pr\u00e1tica de professores/as e diretores/as nas escolas; \n\n\n\n\t\n \u00a0 198 \n\n(iii) na medida em que transforma rela\u00e7\u00f5es entre escolas e entre comunidades, \n\nabrindo novos canais de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o e novos caminhos para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do reconhecimento. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas e intersectantes dimens\u00f5es das \n\ndesigualdades e o reconhecimento dessas dimens\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nsubjetividade e da pr\u00f3pria exist\u00eancia no mundo social. \n\n A experi\u00eancia social dos jovens na escola est\u00e1 marcada e \u00e9 definida pela \n\nexperi\u00eancia das desigualdades e das injusti\u00e7as sociais, vividas em diferentes combina\u00e7\u00f5es e \n\nintensidades pelos sujeitos. A percep\u00e7\u00e3o e a consci\u00eancia a respeito delas ir\u00e1 variar de \n\nacordo com os instrumentos alcan\u00e7ados e constru\u00eddos pelos sujeitos para process\u00e1-las. \n\n Para que a experi\u00eancia se traduza em consci\u00eancia, em fortalecimento da \n\nsubjetividade e constru\u00e7\u00e3o de identidade \u2013 em um processo contr\u00e1rio ao de aliena\u00e7\u00e3o, de \n\ndistanciamento do individuo de seus processos subjetivos e da possibilidade de constituir-\n\nse enquanto sujeito \u2013 foi necess\u00e1rio, no caso das cinco trajet\u00f3rias estudadas, que as \n\ndimens\u00f5es do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o fossem acessadas, objetiva e \n\nsubjetivamente. \n\n Recuperando a teoria da justi\u00e7a social de Fraser (1997), podemos apontar, a partir \n\nda an\u00e1lise das trajet\u00f3rias, que as escolas, hoje, t\u00eam dado conta de responder, minimamente, \n\npor meio do acesso ampliado ao ensino, \u00e0 dimens\u00e3o econ\u00f4mica da justi\u00e7a social, \n\ngarantindo, por meio da escola, certo n\u00edvel de redistribui\u00e7\u00e3o.  \n\n O que o Projeto Onda traz a esse territ\u00f3rio \u00e9 a possibilidade do acesso \u00e0s \n\ndimens\u00f5es cultural-simb\u00f3lica, por meio do reconhecimento, e pol\u00edtica, por meio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ao investir na constru\u00e7\u00e3o de processos coletivos de subjetiva\u00e7\u00e3o, o \n\nOnda expande a experi\u00eancia social dos jovens na escola, alargando e ultrapassando \n\nfronteiras.  \n\n Outro componente importante a ser destacado \u00e9 o da experi\u00eancia da coletividade \u2013 \n\na constru\u00e7\u00e3o da subjetividade pol\u00edtica passa pela experi\u00eancia coletiva. O reconhecimento \n\ndo outro abre a possibilidade para o reconhecimento de si. A consolida\u00e7\u00e3o dessa \n\nsubjetividade pol\u00edtica se traduz em autonomia e na constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos conscientes e \n\nreflexivos, capazes de se situar no mundo social e de agir autonomamente no mundo \n\n\n\n\t\n \u00a0 199 \n\nsocial. O agir coletivo, a partir do lugar de sujeito, abre tamb\u00e9m a possibilidade do \n\nengajamento em a\u00e7\u00f5es disruptivas de car\u00e1ter transformador. \n\n Apontamos tamb\u00e9m, como dado relevante resultante da pesquisa, a percep\u00e7\u00e3o de \n\nque a territorializa\u00e7\u00e3o dos sujeitos surge como fundamental para a supera\u00e7\u00e3o da dor \n\nproduzida pela experi\u00eancia subjetiva das desigualdades, e para a constru\u00e7\u00e3o de identidades \n\nsituadas e contextualizadas hist\u00f3rica, pol\u00edtica e socialmente. A cidadania, para ser \n\napreendida e vivida pelos sujeitos, precisa de enraizamento \u2013 precisa ser sobre cada um de \n\nn\u00f3s, e n\u00e3o apenas sobre o outro; precisa incidir sobre a constitui\u00e7\u00e3o do self, de modo que, \n\nao pertencer, possamos nos situar no mundo.  \n\n Vale destacar que a no\u00e7\u00e3o de comunidade, no mundo contempor\u00e2neo, deve ser \n\nmatizada. Em um mundo social marcado pela ruptura dos la\u00e7os comunit\u00e1rios, ao mesmo \n\ntempo em que tendem a se desfazer os la\u00e7os tradicionais, abrem-se novas possibilidades de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos e de comunidades. No entanto, em um tempo de crise pol\u00edtica \n\ncomo esse em que vivemos, em que tanto as institui\u00e7\u00f5es, quanto a pr\u00f3pria gram\u00e1tica \n\npol\u00edtica t\u00eam sido questionadas, o movimento de voltar-se ao ch\u00e3o e \u00e0 vida concreta do \n\ncotidiano tem produzido mudan\u00e7as importantes na maneira como a cidadania \u00e9 entendida e \n\nreivindicada. \n\n Por fim, ressaltamos a dimens\u00e3o do afeto, a qual vem sendo apontada h\u00e1 pelo \n\nmenos dez anos por estudos como o de Cavalleiro (2012), sobre os efeitos do racismo nos \n\nprocessos de escolariza\u00e7\u00e3o no Brasil. O afeto \u00e9 parte das rela\u00e7\u00f5es humanas e \u00e9 fundamental \n\naos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o vivenciados no espa\u00e7o escolar, inclusive no ensino m\u00e9dio. \n\nN\u00e3o ser\u00e1, evidentemente, o mesmo tipo e a mesma express\u00e3o de afeto, aquela percebida na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil e aquela da educa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, mas a possibilidade do estabelecimento \n\nde rela\u00e7\u00f5es humanas capazes de reconhecer e acolher os sujeitos naquilo que eles s\u00e3o e \n\nnaquilo que enfrentam \u00e9 essencial para o sucesso escolar dos e das jovens no Brasil.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o com professores/as \u00e9, para tudo, decisiva. Por ela passa tanto a \n\npossibilidade do sucesso, quanto a possibilidade do fracasso; a possibilidade da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e a possibilidade da reprodu\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 uma imensa responsabilidade para \n\nos indiv\u00edduos que ali tamb\u00e9m est\u00e3o a vivenciar suas processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. A \n\nexperi\u00eancia social de professoras e professores \u00e9 parte t\u00e3o importante da educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\nquanto a dos/as estudantes e a dimens\u00e3o dial\u00e9tica dessa rela\u00e7\u00e3o de ensino e aprendizagem \n\ndeve ser considerada na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e na forma\u00e7\u00e3o docente no Brasil. \n\n\n\n\t\n \u00a0 200 \n\n Ainda que a an\u00e1lise dos resultados n\u00e3o tenha incorporado o espa\u00e7o familiar em seu \n\ndesenvolvimento, faz-se necess\u00e1rio apontar sua centralidade em todas as trajet\u00f3rias \n\nestudadas. As rela\u00e7\u00f5es dos/as jovens com seus familiares e, em particular, com pais, m\u00e3es \n\ne irm\u00e3os, s\u00e3o refer\u00eancias recorrentes e representam elementos decisivos no percurso \n\nescolar de cada um, tanto objetiva, quanto subjetivamente. Conforme apontado por Alves \n\n(2013), Brand\u00e3o (2007) e Zago (2000), as rela\u00e7\u00f5es familiares assumem forte relev\u00e2ncia no \n\nque se refere ao sucesso escolar. No entanto, como o foco desta pesquisa n\u00e3o est\u00e1 no \n\ndesempenho escolar, decidimos n\u00e3o desenvolver a an\u00e1lise neste sentido.   \n\n O que a experi\u00eancia do Projeto Onda nos sugere, enfim, \u00e9 que a qualidade na \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar brasileira tamb\u00e9m passa pelas dimens\u00f5es pol\u00edtica e cultural-simb\u00f3lica. A \n\nescola brasileira pode, hoje, com o insuficiente que ainda tem, cumprir seu papel \n\nredistributivo. Mas \u00e9 preciso que ela assuma tamb\u00e9m a responsabilidade sobre as \n\ndimens\u00f5es do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o como parte de sua fun\u00e7\u00e3o e de sua \n\nmiss\u00e3o de colaborar para a constitui\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3s e cidad\u00e3os que, para al\u00e9m de produtivos \n\neconomicamente, sejam aptos cultural e politicamente. \n\n Pensando nas l\u00f3gicas de atua\u00e7\u00e3o propostas por Dubet (1994), podemos sugerir, que \n\na escola que privilegia a dimens\u00e3o da redistribui\u00e7\u00e3o, termina por favorecer processos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o (l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o) e processos de competi\u00e7\u00e3o (l\u00f3gica da estrat\u00e9gia). Por \n\noutro lado, a escola que incorpora em seus conte\u00fados e m\u00e9todos as dimens\u00f5es do \n\nreconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 produzir, como resultado, o fortalecimento dos \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c9 preciso que a educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira perceba e reaja sobre sua \n\nresponsabilidade sobre a forma\u00e7\u00e3o subjetiva dos jovens e crian\u00e7as que recebe. N\u00e3o \u00e9 \n\napenas de no\u00e7\u00f5es de matem\u00e1tica e l\u00edngua portuguesa que se forma um/a cidad\u00e3o/\u00e3. Porque, \n\nna verdade, \u00e9 precisamente sobre as condi\u00e7\u00f5es subjetivas da vida de um/a jovem que a \n\nescola pode atuar. Objetivamente, n\u00e3o \u00e9 a escola que garantir\u00e1 a mobilidade ou a ascens\u00e3o \n\nsocial de um individuo. Mas ela pode oferecer a ele/a instrumentos para o processamento \n\nsubjetivo de sua experi\u00eancia social objetiva.  \n\n No momento em que a escola for capaz de atuar, de maneira articulada, sobre as \n\ndimens\u00f5es econ\u00f4mica, cultural-simb\u00f3lica e pol\u00edtica, assumindo sua responsabilidade com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social e com os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednsecos ao processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ela poder\u00e1 recuperar seu sentido. E ent\u00e3o teremos a oportunidade de \n\n\n\n\t\n \u00a0 201 \n\nmultiplicar, a partir da consci\u00eancia e da reflexividade dos sujeitos aut\u00f4nomos participantes \n\ndos processos de escolariza\u00e7\u00e3o, as possibilidades de transforma\u00e7\u00f5es sociais a partir da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar. \n\n \n\n  \n\n\n\n\t\n \u00a0 202 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n \n\n As experi\u00eancias sociais s\u00e3o, para Dubet (1994) uma esp\u00e9cie de ponte entre a a\u00e7\u00e3o \n\nindividual e a estrutura social \u2013 s\u00e3o o espa\u00e7o de processamento, pelos indiv\u00edduos, da \n\n\u00faltima, para a constru\u00e7\u00e3o da primeira. As experi\u00eancias s\u00e3o sempre sociais. Est\u00e3o inseridas \n\nem contextos sociais e hist\u00f3ricos, s\u00e3o vividas a partir de repert\u00f3rios e dispositivos \n\nconstru\u00eddos socialmente. S\u00e3o vividas individual e coletivamente, subjetiva e \n\nobjetivamente. S\u00e3o, enfim, o espa\u00e7o contradit\u00f3rio e dial\u00e9tico da vida social, espa\u00e7o de \n\nconverg\u00eancia dos diferentes elementos que comp\u00f5em o mundo social e das diferentes \n\nl\u00f3gicas a partir da qual funciona. \n\n As experi\u00eancias sociais identificadas nesse estudo se situam nas trajet\u00f3rias \n\nescolares de cinco jovens do Distrito Federal que entraram em contato, mais ou menos \n\nprofundamente, com o Projeto Onda. Nosso olhar sobre elas procurou reconhecer suas \n\ndimens\u00f5es estruturais e sist\u00eamicas e suas dimens\u00f5es subjetivas. Procurou tamb\u00e9m mapear \n\natores, institui\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os sociais outros, que de alguma maneira se intersectam com as \n\ntrajet\u00f3rias escolares, reconduzindo ou reformatando a experi\u00eancia dos sujeitos. \n\n O esfor\u00e7o teve por objetivo a identifica\u00e7\u00e3o dos rastros das a\u00e7\u00f5es disruptivas e das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais desencadeados pela a\u00e7\u00e3o do Projeto Onda no espa\u00e7o escolar e dos \n\nimpactos dessas a\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o dos jovens que dele \n\nparticiparam. \n\n O interesse por este estudo surgiu das conclus\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\ndefendida em 2008, a qual se baseava no modelo tridimensional de justi\u00e7a social de Fraser \n\n(1997) para mapear e analisar a configura\u00e7\u00e3o da \u201cagenda de g\u00eanero\u201d no sistema \n\neducacional brasileiro. Ainda que tenha sido identificada, no estudo de 2008, a presen\u00e7a de \n\numa agenda de g\u00eanero que corre pelas margens do sistema educacional e ainda que a \n\nconclus\u00e3o alcan\u00e7ada tenha sido a de que \u00e9 essa a agenda mais propensa a produzir \n\nmudan\u00e7as no sentido da maior igualdade de g\u00eanero, o conjunto de propostas apresentado \n\nao final do estudo dialogava mais com o universo da agenda central, voltada para o n\u00facleo \n\nduro do sistema, do que para os atores dessa agenda \u201cmarginal\u201d \u2013 os sujeitos do processo \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 203 \n\n Al\u00e9m disso, o tratamento dado em 2008 \u00e0s dimens\u00f5es da teoria da justi\u00e7a de Fraser \n\nobedeceu \u00e0s fronteiras anal\u00edticas definidas por ela, mas, ao faz\u00ea-lo, terminou por refor\u00e7ar \n\nas linhas tra\u00e7adas entre uma e outra, deixando de explorar suas intersec\u00e7\u00f5es e \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es e os efeitos de ambas na realidade social estudada.  \n\n O que a articula\u00e7\u00e3o, nesta tese, do modelo fraseriano com a sociologia da \n\nexperi\u00eancia de Dubet (1994) nos permitiu foi identificar as dimens\u00f5es da subjetividade, da \n\nidentidade e do afeto como fundamentais para um processo de escolariza\u00e7\u00e3o capaz de abrir \n\nespa\u00e7o para transforma\u00e7\u00f5es sociais dirigidas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social.  \n\n O que alcan\u00e7amos aqui, com este estudo, foi, portanto, o desenvolvimento de uma \n\nabordagem que, ao mirar no sistema educacional, considera a centralidade dos sujeitos e de \n\nsuas trajet\u00f3rias no processo de escolariza\u00e7\u00e3o. Partimos da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e contextual \n\ndos seguintes entendimentos iniciais: \n\n \n\n1. Que a educa\u00e7\u00e3o escolar tem uma fun\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de formar indiv\u00edduos produtivos, \n\ncapazes de compor uma popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa \u00fatil a um determinado \n\nprojeto de na\u00e7\u00e3o.  \n\n2. Que a educa\u00e7\u00e3o escolar tem uma fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita, mas de maneira alguma \n\nacidental, de reproduzir as estruturas desiguais de sustenta\u00e7\u00e3o do padr\u00f5es \n\nhegem\u00f4nicos de regula\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\n3. Que a escola tem uma fun\u00e7\u00e3o oficial de formar cidad\u00e3s e cidad\u00e3os e que a \n\ncidadania \u00e9 um conceito hist\u00f3rica e politicamente constru\u00eddo \u2013 ela n\u00e3o inclui, \n\nautomaticamente, a todas e todos. \n\n4. Que essas estruturas desiguais de sustenta\u00e7\u00e3o da nossa sociedade se assentam nos \n\nsistemas racista, patriarcal e capitalista e que, portanto, para romp\u00ea-las, toda \n\nreflex\u00e3o e toda interven\u00e7\u00e3o social deve partir, no m\u00ednimo de uma an\u00e1lise que \n\nconsidere as tr\u00eas dimens\u00f5es que regulam esses sistemas \u2013 ra\u00e7a, g\u00eanero e classe. \n\n5. Que, interagindo com as estruturas e os sistemas est\u00e3o os sujeitos sociais, \n\nconstitu\u00eddos a partir de combina\u00e7\u00f5es diversas de interpreta\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es acerca \n\nda sociedade e de sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de sujeitos.  \n\n6. Que a dimens\u00e3o da subjetividade e a identifica\u00e7\u00e3o de seu processo de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ndados essenciais para a compreens\u00e3o das performances sociais e da a\u00e7\u00e3o social, \n\nsempre consideradas em seus contextos.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 204 \n\n7. Que o grau de autonomia dos sujeitos, o qual ser\u00e1 diretamente proporcional ao seu \n\ngrau de reflexividade, interferir\u00e1 em suas performances sociais, determinando as \n\npossibilidades das a\u00e7\u00f5es sociais de tipo disruptivo, capazes de produzir \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\n Propusemos, ent\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es disruptivas, definidas como uma a\u00e7\u00e3o \n\ntransgressora reflexiva e intencional, de car\u00e1ter coletivo, programada e que, com um \n\nobjetivo pol\u00edtico claro, desafia ordens e padr\u00f5es hegem\u00f4nicos em busca de transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais, como uma ferramenta conceitual para apoiar a an\u00e1lise da educa\u00e7\u00e3o formal como \n\num espa\u00e7o de transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Constru\u00edmos tamb\u00e9m um modelo interpretativo de contextos e experi\u00eancias \n\nescolares baseado, por um lado, na teoria da justi\u00e7a social de Fraser (1997) e, de outro, na \n\nsociologia da experi\u00eancia de Dubet (1994). O exerc\u00edcio nos deu a oportunidade de entender \n\na educa\u00e7\u00e3o escolar como uma experi\u00eancia social relevante e particular, na qual a \n\nobjetividade e a subjetividade podem ser abordadas de maneira articulada.   \n\n A pesquisa sobre trajet\u00f3rias educacionais, por sua vez, permitiu-nos a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmarco te\u00f3rico formulado, uma vez que nos conduziu a um mapeamento da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar no Brasil a partir da no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social, suas dimens\u00f5es e mecanismos; e a um \n\naprofundamento no processo de constru\u00e7\u00e3o de subjetividades dentro do espa\u00e7o escolar.  \n\n O que decorreu desse esfor\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o de tantas dimens\u00f5es, perspectivas e \n\nconte\u00fados foi a conclus\u00e3o de que a educa\u00e7\u00e3o escolar pode constituir-se sim como espa\u00e7o \n\nde transforma\u00e7\u00f5es sociais, desde que abra lugar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de subjetividades \n\npoliticamente situadas. E isso apenas \u00e9 poss\u00edvel quando a educa\u00e7\u00e3o escolar situa-se a si \n\nmesma no espa\u00e7o social mais amplo que ocupa, e quando situa seus atores na sociedade e \n\nno espa\u00e7o escolar. \u00c9 quando a escola se reconhece como um espa\u00e7o pol\u00edtico e social, \n\nconformado a partir das mesmas dimens\u00f5es, sistemas e estruturas sociais definidores da \n\nsociedade como um todo, que ela se torna capaz de abrir lugar a a\u00e7\u00f5es disruptivas e a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es.  \n\n O Projeto Onda se constitui precisamente nesse exerc\u00edcio de (i) situar a escola, a \n\neduca\u00e7\u00e3o e os sujeitos a partir das dimens\u00f5es e sistemas sociais vigentes; (ii)  estabelecer \n\narticula\u00e7\u00f5es, junto com os sujeitos, entre sua experi\u00eancia na escola e sua experi\u00eancia na \n\n\n\n\t\n \u00a0 205 \n\nsociedade de maneira mais ampla; e (iii) situar politicamente os sujeitos do processo \n\neducativo.  \n\n Nesse percurso, o Projeto Onda, atuando na dimens\u00e3o da subjetividade, constr\u00f3i \n\ncom os sujeitos uma consci\u00eancia pol\u00edtica e situada acerca das injusti\u00e7as sociais, abrindo \n\nespa\u00e7os de reflexividade, proporcionando a constru\u00e7\u00e3o de identidades sociais coletivas e \n\nfortalecendo a autonomia dos sujeitos para sua a\u00e7\u00e3o social. \n\n Como conseq\u00fc\u00eancia, observamos um movimento de reposicionamento dos sujeitos \n\nno espa\u00e7o escolar e no espa\u00e7o social mais amplo. Reposicionam-se tamb\u00e9m  em sua \n\npr\u00f3pria subjetividade, construindo novos entendimentos e interpreta\u00e7\u00f5es sobre si mesmos e \n\nsobre seus lugares e suas possibilidades de a\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o no mundo social.  \n\n \u00c9 desse processo que decorre o engajamento dos e das jovens do Projeto com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais e com a constru\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social. Suas a\u00e7\u00f5es sociais no contexto \n\ndo Projeto adquirem, ent\u00e3o, novo sentido e nova dire\u00e7\u00e3o, intencionalidade e car\u00e1ter \n\ncoletivo, constituindo-se em a\u00e7\u00f5es disruptivas de car\u00e1ter transformador. \n\n Podemos afirmar, finalmente, que o Projeto Onda configura-se como uma a\u00e7\u00e3o \n\ndisruptiva de car\u00e1ter transformador, uma vez que (i) atua no espa\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\nmas de maneira transgressora, interrompendo e interferindo em sua ordem; (ii) assim o faz \n\nde modo intencional e programado, com objetivos claramente definidos; (iii) lan\u00e7a m\u00e3o, \n\ncomo estrat\u00e9gia central, da constru\u00e7\u00e3o de um coletivo que compartilha identidade e \n\nengajamento pol\u00edtico \u2013 ambos constru\u00eddos dentro do pr\u00f3prio Projeto.  \n\n O Projeto Onda \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o disruptiva que surge fora do espa\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar, mas que nele entra pelas frestas abertas de sua ponta mais perme\u00e1vel: a escola, os \n\nsujeitos. \u00c9 quando alcan\u00e7a os sujeitos da educa\u00e7\u00e3o escolar \u2013 e os sujeitos mais porosos, \n\nmenos socializados por aquela institui\u00e7\u00e3o: os estudantes \u2013 que se concretiza como a\u00e7\u00e3o \n\ndisruptiva e que abre espa\u00e7o para o desenrolar de transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n O alcance dessa a\u00e7\u00e3o disruptiva ultrapassa, por sua vez, os limites da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar e os muros das escolas. Proporciona o di\u00e1logo entre diferentes escolas, entre \n\ndiferentes territ\u00f3rios, entre diferentes saberes. Retira os sujeitos da educa\u00e7\u00e3o escolar de \n\nsuas carteiras e os leva a construir sua cidadania em outros espa\u00e7os do nosso Estado \n\ndemocr\u00e1tico. \n\n Seria poss\u00edvel pensar na institucionaliza\u00e7\u00e3o de um projeto como o Projeto Onda? \n\nOu seja, seria poss\u00edvel pensar no Projeto Onda como uma pol\u00edtica p\u00fablica, como \n\n\n\n\t\n \u00a0 206 \n\norientadora da pol\u00edtica e da pr\u00e1tica educacional brasileira? Acredito que sim. Mas para \n\ntanto, precisar\u00edamos transformar o pr\u00f3prio sistema e a pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o escolar brasileira \u2013 \n\no que parece pouco prov\u00e1vel nos dias de hoje.  \n\n Isso n\u00e3o quer dizer, no entanto, que n\u00e3o existam experi\u00eancias transformadoras, \n\ndesencadeadas por a\u00e7\u00f5es disruptivas end\u00f3genas aos espa\u00e7os escolares. Atores \n\ninstitucionalizados (estatais) podem tamb\u00e9m tornar-se agentes transformadores, \n\ndisparadores de rupturas e de processos transformativos \u2013 objetiva e subjetivamente. Tais \n\na\u00e7\u00f5es permanecer\u00e3o, contudo, contra-hegem\u00f4nicas e disruptivas enquanto contarmos, \n\ninstitucional e formalmente, com um contexto educacional no qual a dimens\u00e3o econ\u00f4mica \n\nprevalece sobre as dimens\u00f5es do reconhecimento e da representa\u00e7\u00e3o.  \n\n Ainda assim, se mantidas a porosidade e a permeabilidade das escolas; se mantida \n\numa sociedade civil fortalecida, pensante e atuante, as contradi\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es presentes em \n\nnossa sociedade poder\u00e3o continuar adentrando os espa\u00e7os das escolas e produzindo \n\nrupturas e transforma\u00e7\u00f5es na vida social, subjetiva e objetivamente. Pode ser, enfim, que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o escolar tenham que se processar exatamente \n\nassim: como ondas que invadem o territ\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o formal, transformando-o e \n\ntransbordando-o. A revolu\u00e7\u00e3o total pode ser que se mantenha apenas no espa\u00e7o ut\u00f3pico do \n\ndesejo \u2013 esse que nos movimenta e nos ondula, mar adentro, mar afora. \n\n \n\n \n\nDesdobramentos e continuidades. \n\n \n\n Finalizamos as reflex\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es desta tese apontando algumas \n\npossibilidades de desdobramentos e continuidades da pesquisa conduzida: \n\n \n\n1. A relev\u00e2ncia atribu\u00edda ao papel das/os professoras/es nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos/as estudantes, tanto por grande parte dos estudos e pesquisas consultadas, \n\nquanto pelos/as entrevistados/as na pesquisa de trajet\u00f3rias e na pesquisa \n\nexplorat\u00f3ria, sugerem a possibilidade de um estudo de trajet\u00f3rias de docentes, no \n\nmesmo marco deste aqui desenvolvido e com um foco nos processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o das/os pr\u00f3prias/os professoras/es em suas trajet\u00f3rias profissionais e \n\npessoais em sala de aula. \n\n\n\n\t\n \u00a0 207 \n\n2. A rela\u00e7\u00e3o entre escola e comunidade, a partir do ponto de vista dos processos mais \n\nrecentes de territorializa\u00e7\u00e3o de demandas e direitos, tamb\u00e9m \u00e9 mat\u00e9ria que \n\ndesponta dessa tese como objeto para pesquisas posteriores. \n\n3. Conforme indicado no texto, a amplia\u00e7\u00e3o desse estudo a partir de um di\u00e1logo \n\naprofundado com a sociologia das emo\u00e7\u00f5es pode produzir desdobramentos \n\ninteressantes no que se refere \u00e0 an\u00e1lise dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o em trajet\u00f3rias \n\nescolares. \n\n4. Manter a continuidade do estudo das cinco trajet\u00f3rias desenvolvidas nessa tese, por \n\nmeio do acompanhamento no tempo das experi\u00eancias sociais desdobradas a partir \n\nda experi\u00eancia com o Projeto Onda. \n\n5. Refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade nos espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o escolar a \n\npartir da pesquisa continuada sobre a atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es e movimentos da \n\nsociedade civil organizada junto a institui\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o formal nos n\u00edveis \n\nfundamental e m\u00e9dio. Quais seriam os limites das a\u00e7\u00f5es disruptivas end\u00f3genas e \n\nex\u00f3genas ao ambiente escolar?  \n\n6. Finalmente, do ponto de vista das pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o docente, parece-\n\nnos relevante e pertinente, como desdobramento desta tese, a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nproposta de forma\u00e7\u00e3o para professoras/es que mobilize as dimens\u00f5es da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (pol\u00edtica) e do reconhecimento (cultural-simb\u00f3lica) em suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas e em seus pr\u00f3prios processos de subjetiva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 208 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nALEXANDER, Jeffrey C. \u201cO novo movimento te\u00f3rico\u201d. In Revista Brasileira de Ci\u00eancias \n\nSociais, v. 2, n. 4, p. 5-28, 1987.  \n\n__________. The meanings of social life. A Cultural Sociology. New York: Oxford \n\nUniversity Press, 2003.  \n\nALMEIDA, Ana Maria F. &amp; MARTINS, Heloisa Helena T. de Souza. \u201cSociologia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d. In Tempo Social. Revista de Sociologia da USP, v. 20, n. 1, 2008. Pp.9-12. \n\nALVES, Maria Teresa Gonzaga et al. \u201cFatores familiares e desempenho escolar: uma \n\nabordagem multidimensional\u201d. In Revista Dados, vol. 56, no. 03, 2013. Pp. 571-603.   \n\nAPPLE, Michael. \u201cRela\u00e7\u00f5es de classe e de g\u00eanero e modifica\u00e7\u00f5es no processo do trabalho \n\ndocente\u201d. In Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo (60): 3-14. Fev/1987.  \n\n_________. Can Education Change Society? New York/London: Routledge, 2013.  \n\nARNOT, Madeleine &amp; DILLABOUGH, Jo-Anne. Challenging Democracy. International \n\nPerspectives on Gender, Education and Citizenship. London and New York: \n\nRoutledge/Falmer, 2000.   \n\nBALL, Stephen J. \u201cSome sociologies of educations: a history of problems and places, and \n\nsegments and gazes\u201d. In The Sociological Review, 56:4, 2008. Pp. 650-669. \n\nBARBOSA. \u201cA qualidade da escola e as desigualdades raciais no Brasil\u201d. In Soares, S. et \n\nal (org). Os mecanismos de discrimina\u00e7\u00e3o racial nas escolas brasileiras. Rio de Janeiro: \n\nIPEA, 2005. Pp. 93-114. \n\nBAUMAN, Zygmunt. Danos colaterais. Desigualdades sociais numa era global. Rio de \n\nJaneiro: Zahar, 2013. \n\nBECKER, Howard S. Outsiders. Studies in the sociology of deviance. New York: Free \n\nPress, 1963. \n\n_________. Telling about society. The University of Chicago Press, Chicago, 2007. Pp. 7 a \n\n29.  \n\nBERMAN, Marshall. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar. A aventura da modernidade.S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras, 1995. \n\nBITTAR, Mariana. Trajet\u00f3rias educacionais dos jovens residentes num distrito com \n\nelevada vulnerabilidade juvenil. 2011. 272 pp. Tese de doutorado defendida na Faculdade \n\n\n\n\t\n \u00a0 209 \n\nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: USP, 2011.  \n\nBOTO, Carlota. \u201cAprender a ler entre cartilhas: civilidade, civiliza\u00e7\u00e3o e civismo pelas \n\nlentes do livro did\u00e1tico\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 3, p. 493-511, \n\nset/dez, 2004.  \n\n_________. \u201cA dimens\u00e3o iluminista da reforma pombalina dos estudos: das primeiras \n\nletras \u00e0 universidade\u201d. In Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 44, mai/ago, 2010. \n\nBOURDIEU, Pierre. Les Sens Pratique. Paris: Les Editions de Minuit, 1980. \n\n_________. La Distinction. Paris: Les Editions de Minuit, 1979. \n\n_________. Escritos de Educa\u00e7\u00e3o. Nogueira, Maria Alice &amp; Catani, Afr\u00e2nio (orgs). \n\nPetr\u00f3polis/RJ: Vozes, 2011.  \n\nBOURDIEU, Pierre &amp; PASSERON, Jean-Claude. A Reprodu\u00e7\u00e3o. Elementos para uma \n\nteoria do sistema de ensino. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2010.  \n\nBRAND\u00c3O, Zaia. \u201cA dial\u00e9tica micro/macro na sociologia da educa\u00e7\u00e3o\u201d. In Cadernos de \n\nPesquisa, n. 113, p. 153-165, julho/2001.  \n\n__________. \u201cA produ\u00e7\u00e3o das elites escolares: escolas, fam\u00edlias e cultura\u201d. In Caderno \n\nCRH, Salvador, v. 20, n. 49, Jan-Abr/2007. Pp. 15-23.   \n\n__________. \u201cOs jogos de escalas na sociologia da educa\u00e7\u00e3o\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o e Sociologia, \n\nCampinas, vol. 29, n. 103, p. 607-620. Mai/ago, 2008.  \n\nBRAND\u00c3O, Zaia; CANEDO, Maria Luiza &amp; XAVIER, Alice. \u201cConstru\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do \n\nhabitus escolar: resultados de uma investiga\u00e7\u00e3o nos setores p\u00fablicos e privado\u201d. In Revista \n\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 17, n. 49. Jan-abr/2012. Pp. 193-243. \n\nBRUNER, Jerome. \u201cCultura, Mente e Educa\u00e7\u00e3o\u201d. In Bruner, J. A Cultura da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPorto Alegre: Artmed, 2001. Pp. 15-70. \n\nBRUSCHINI, Cristina &amp; AMADO, Tina. \u201cEstudos sobre mulher e educa\u00e7\u00e3o: algumas \n\nquest\u00f5es sobre o magist\u00e9rio\u201d. In Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo (64): 4-13, fev/1988. \n\nBUTLER, Judith. Problemas de g\u00eanero. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\n_________. \u201cMerely Cultural\u201d. In New Left Review, Londres, I/227, Jan./Fev. 1998, pp. \n\n33-44. \n\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. LDB: Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional: \n\nLei 9.394 de 1996 que estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional e legisla\u00e7\u00e3o \n\ncorrelata. 2a ed. Bras\u00edlia, 2001.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 210 \n\nCARDOSO, Raul. Entrevista concedida \u00e0 doutoranda em 18 de agosto de 2013. \n\nCAVALLEIRO, Eliane. \u201cEduca\u00e7\u00e3o anti-racista: compromisso indispens\u00e1vel para um \n\nmundo melhor\u201d. In Cavalleiro, E. (org.). Racismo e Anti-racismo na educa\u00e7\u00e3o. \n\nRepensando nossa escola. S\u00e3o Paulo: Selo Negro, 2001. Pp. 141-160.  \n\n_________. Do sil\u00eancio do lar ao sil\u00eancio escolar. Racismo, preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o \n\nna educa\u00e7\u00e3o infantil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2012. \n\nCAVIEDES, Elizabeth Guerrero &amp; FERN\u00c1NDEZ, Patr\u00edcia Provoste &amp; BARRIENTOS, \n\nAlejandra Vald\u00e9s. \u201cAcceso a la educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de g\u00eanero en un contexto de \n\nreformas educativas\u201d. In Caviedes et al (orgs). Equidad de g\u00eanero y reformas educativas. \n\nSantiago de Chile: Hexagrama-FLACSO-IESCO, 2006. Pp. 07-50. \n\nCOUTO, Gustavo Beliss\u00e1rio d\u2019Ara\u00fajo. A Rua \u00e9 P\u00fablica! A Boca \u00e9 nossa! Uma etnografia \n\ncom crian\u00e7as na Estrutural \u2013 DF. Monografia de Conclus\u00e3o do Curso de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, \n\nBras\u00edlia, julho de 2013. 60 pags.  \n\nCURY, Carlos Roberto Jamil. \u201cA educa\u00e7\u00e3o escolar, a exclus\u00e3o e seus destinat\u00e1rios\u201d. In \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Revista, Belo Horizonte, n. 48, dez. 2008. Pp. 205-222.   \n\nDEMARTINI, Zeila de Brito Fabri &amp; ANTUNES, F\u00e1tima Ferreira. \u201cMagist\u00e9rio prim\u00e1rio: \n\nprofiss\u00e3o feminina, carreira masculina\u201d. In Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 86, p. 5-\n\n14, ago/1993. \n\nDIEESE. Pesquisa Socioecon\u00f4mica em Territ\u00f3rios de Vulnerabilidade Social no Distrito \n\nFederal. Relat\u00f3rio Anal\u00edtico Final (Produto 6). DIEESE, fevereiro/2011. \n\nDOMINGUES, Petr\u00f4nio. \u201cO recinto sagrado: educa\u00e7\u00e3o e antirracismo no Brasil\u201d. In \n\nCadernos de Pesquisa, v. 39, n. 138, p. 963-994, set/dez. 2009. \n\nDUBAR, Claude. \u201cTrajet\u00f3rias sociais e formas identit\u00e1rias: alguns esclarecimentos \n\nconceituais e metodol\u00f3gicos\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Vol. 19, n. 62, Campinas/SP. \n\nAbr/1998. s/p.  \n\nDUBET, Fran\u00e7ois. Sociologia da Experi\u00eancia. Lisboa: Instituto Piaget, 1994. \n\n_________. As desigualdades multiplicadas. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003.  \n\n_________. \u201cO que \u00e9 uma escola justa?\u201d. In Cadernos de Pesquisa, v. 34, n. 123, set/dez, \n\n2004. Pp 539-555.  \n\n_________. O que \u00e9 uma escola justa? A escola das oportunidades. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2008. \n\n\n\n\t\n \u00a0 211 \n\n_________. \u201cWhy Remain \u2018Classical\u2019?\u201d. In European Journal of Social Theory, 10 (2): \n\n247-260, 2007. \n\nDURKHEIM, \u00c9mile. Educa\u00e7\u00e3o e Sociologia. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1978. \n\nEMIRBAYER, Mustafa. &amp; GOODWINM, Jeff. Network analysis, culture and the problem \n\nof agency. American Journal of Sociology 99(6), 1411-1454, may/1994.  \n\nFABIANI, J. L. O que resta do agente social? A an\u00e1lise sociol\u00f3gica frente \u00e0 \n\nexemplaridade biogr\u00e1fica e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de si. Tempo Social. USP, S\u00e3o Paulo, 14(1): 33-\n\n65, maio/2002. \n\nFARIA FILHO, Luciano Mendes de Faria et al. \u201cA cultura escolar como categoria de \n\nan\u00e1lise e como campo de investiga\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 1, jan-abr/2004. Pp. 139-159. \n\nFERRARO, Alceu Ravanello &amp; MACHADO, Nadie Christina Ferreira. \u201cDa \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 escola no Brasil\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, ano XXIII, no. \n\n79, Agosto/2002. Pp. 213-241. \n\nFOUCAULT, Michel. \u201cO homem e seus duplos\u201d. In As palavras e as coisas. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2000. \n\nFRASER, Nancy. Justice Interruptus. Critical Reflections on the \u2018Postsocialist\u2019 Condition. \n\nNew York &amp; London: Routledge, 1997. \n\n________. \"A rejoinder to Iris Young\". New Left Review, n\u00ba 223. Londres, 1997a, pp. \n\n126-9. \n\n________. \"Heterosexism, Misrecognition and Capitalism: a Response to Judith Butler\". \n\nNew Left Review, New Left Review I/228, March-April 1998. Pp. 140-149. \n\n________. \u201cRethinking Recognition\u201d. New Left Review, May/Jun 2000. Pp. 107-120. \n\n________. \u201cSocial Justice in the Age of Identity Politics: Redistribution, Recognition, and \n\nParticipation\u201d. In Fraser, N. &amp; Honneth, A. Redistribution or Recognition? A Political-\n\nPhilosofical Exchange. London/New York: Verso, 2003. \n\n________. \u201cReframing Justice in a Globalizing World\u201d. In New Left Review, no 36, New \n\nYork, nov./dec. 2005. Pp. 01-19. \n\n________. \u201cMapeando a imagina\u00e7\u00e3o feminista: da redistribui\u00e7\u00e3o ao reconhecimento e \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o\u201d. In Estudos Feministas, no 15(2): 240, Florian\u00f3polis, maio-agosto, 2007. \n\nPp. 291-308. \n\n\n\n\t\n \u00a0 212 \n\n_________. \u201cO Feminismo, o capitalismo e a ast\u00facia da Hist\u00f3ria\u201d. In Media\u00e7\u00f5es, \n\nLondrina, v. 14, n. 2, p. 11-33, jul/dez, 2009. \n\n_________. Fortunes of Feminism. From State-Managed Capitalism to Neoliberal Crisis. \n\nLondon/New York: Verso, 2013. \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 1996.   \n\nFREITAG, B\u00e1rbara. Escola, Estado e Sociedade. 7a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Centauro Editora, \n\n2005.  \n\nGAME, Ann. \u201cSociology\u2019s Emotions\u201d. In The Canadian Review of Sociology and \n\nAnthropology \u2013 CRSA/RCSA, 34.4, 1997. Pp. 385-400. \n\nGAUDAD, Ludmila. Entrevista concedida \u00e0 doutoranda em 24 de agosto de 2013. \n\nGIDDENS, Anthony. A constitui\u00e7\u00e3o da sociedade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1989. Pp. \n\n1-89/229-301. \n\n_________. Modernidade e Identidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2002. \n\nGIDDENS, Anthony; LASH, Scott &amp; BECK, Ulrich. Moderniza\u00e7\u00e3o Reflexiva. Pol\u00edtica, \n\ntradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica na ordem social moderna. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2012.  \n\nGOFFMAN, Erving. Interaction Ritual. Essays on Face-to-face Behaviour. Pantheon \n\nBooks, New York: 1967.  \n\n_________. The Interaction Order: American Sociological Association. Presidential \n\nAdress. American Sociological Review, 1983, vol. 48, n.1. \n\nGOMES, Nilma Lino. \u201cEduca\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, etnia e ra\u00e7a: o trato pedag\u00f3gico da diversidade\u201d. \n\nIn Cavalleiro, E. (org.). Racismo e Anti-racismo na educa\u00e7\u00e3o. Repensando nossa escola. \n\nS\u00e3o Paulo: Selo Negro, 2001. Pp. 83-96.  \n\nGON\u00c7ALVES, Rita de C\u00e1ssia &amp; LISBOA, Teresa Kleba. \u201cSobre o m\u00e9todo da hist\u00f3ria oral \n\nem sua modalidade trajet\u00f3rias de vida\u201d. In Revista Kat\u00e1l. Florian\u00f3polis, v. 10, n. esp., \n\n2007. Pp. 83-92.   \n\nGOODE, Erich. Is the Sociology of Deviance still relevant? In The American Sociologist. \n\nVol. 35, No. 4, Dezembro/2004, pp. 46-57.  \n\nGUMBRECHT, Hans Ulrich. Moderniza\u00e7\u00e3o dos sentidos. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1998. \n\nHARDING, Sandra. Ciencia y Feminismo. Madrid: Ediciones Morata, 1996. \n\n\n\n\t\n \u00a0 213 \n\nHERINGER, Rosana. Coment\u00e1rio ao artigo de Barbosa, M. L. O. \u201cA qualidade da escola e \n\nas desigualdades raciais no Brasil\u201d. In Soares, S. et al (org). Os mecanismos de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o racial nas escolas brasileiras. Rio de Janeiro: IPEA, 2005. Pp. 115-120. \n\nHOLSTEIN, J. A. Defining Deviance: John Kitsuse\u2019s modest agenda. In The American \n\nSociologist. 2009. Vol. 40, No. 01, pp. 51-60. \n\nHOOKS, bell. Teaching to Transgress. Education as the Practice of Freedom. London: \n\nRoutledge, 1994.  \n\n_________. Where we stand: class matters. New York/London: Routledge, 2010.  \n\nINESC. Projeto Onda: Adolescentes em movimento pelos direitos. Bras\u00edlia: Instituto de \n\nEstudos Socioecon\u00f4micos, 2013.  \n\n_________. Descolad@s. Revista de Direitos Humanos. Bras\u00edlia: INESC, 2010. Ano 1 No. \n\n01.  \n\n_________. Descolad@s. Revista de Direitos Humanos. Bras\u00edlia: INESC, 2011. Ano 2 No. \n\n02.  \n\n_________. Descolad@s. Revista de Direitos Humanos. Bras\u00edlia: INESC, 2013. Ano 3 No. \n\n03.  \n\n_________. Descolad@s. Revista de Direitos Humanos. Bras\u00edlia: INESC, 2014. Ano 4 No. \n\n04.  \n\nKRAWCZYK, Nora. \u201cReflex\u00e3o sobre alguns desafios do ensino m\u00e9dio no Brasil hoje\u201d. In \n\nCadernos de Pesquisa. V. 41, No. 144, Set/Dez 2011. Pp. 752-769. \n\nLAHIRE, Bernard. \u201c\u00c0 quoi sert la sociologie?\u201d La D\u00e9couverte. Paris. 2002.  \n\n_________. Retratos Sociol\u00f3gicos. Disposi\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es individuais. Porto Alegre: \n\nArtmed, 2004. \n\nLATOUR, Bruno. Por uma antropologia do centro. Mana. Vol. 10, no. 02. Rio de Janeiro. \n\npp. 397. \n\n__________. Reassembling the Social. Cambridge, Cambridge University Press, 2005. \n\nLAURETIS, Teresa de. A Tecnologia do G\u00eanero. In: Hollanda, Heloisa Buarque de (org.). \n\nTend\u00eancias e Impasses. O feminismo como cr\u00edtica da cultura. 1994: Rio de Janeiro, Rocco. \n\n(original de1987). \n\n_________. Eccentric Subjects: Feminist Theory and Historical Consciousness. In: \n\nFeminist Studies. 1990. Vol. 16, n. 01. \n\n\n\n\t\n \u00a0 214 \n\nLIMA, Rita de C\u00e1ssia P. (2001). Sociologia do desvio e interacionismo. In Tempo Social, \n\nRevista de Sociologia da USP, S\u00e3o Paulo, 13(1), pp. 185-201. \n\nLINHARES, Elizabeth Ferreira. \u201cEscravos na ro\u00e7a, anjos na escola\u201d. In Tempo Social. \n\nRevista de Sociologia da USP, v. 20, n. 1, 2008. Pp. 95-117. \n\nLYOTARD, Jen-Fran\u00e7ois. The Postmodern Condition: A Report on Knowledge. \n\nMinneapolis: University of Minnesota Press, 1984.  \n\nMADSEN, Nina. A constru\u00e7\u00e3o da agenda de g\u00eanero no sistema educacional brasileiro. \n\n1996-2007. Setembro/2008. 199 pp. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida no Departamento \n\nde Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, \n\nsetembro/2008.  \n\nMENDON\u00c7A, Ana Waleska P. C. et al. \u201cPragmatismo e desenvolvimento no pensamento \n\neducacional brasileiro dos anos de 1950/1960\u201d. In Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 11, n. \n\n31, Jan-abr/2006. Pp. 96-113. \n\nMONTEIRO, Regina Maria. \u201cCiviliza\u00e7\u00e3o e Cultura: paradigmas da nacionalidade\u201d. In \n\nCadernos Cedes, ano XX, n. 51, nov/2000. Pp. 50-65. \n\nMOUFFE, Chantal. \u201cCarl Schmidt and the Paradox of Liberal Democracy\u201d. In Mouffe, C. \n\n(ed.). The\t\n \u00a0Challenge\t\n \u00a0of\t\n \u00a0Carl\t\n \u00a0Schmidt. London: Verso, 1999. \n\n________. \u201cPor um modelo agon\u00edstico de democracia\u201d. In Dossi\u00ea Democracias e \n\nAutoritarismos. Revista Sociologia Pol\u00edtica, no 25, nov. 2005. Pp. 11-23.  \n\nNIETZSCHE, Friedrich. A Gaia Ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001.  \n\nNOGUEIRA, Maria Alice. \u201cFavorecimento econ\u00f4mico e excel\u00eancia escolar: um mito em \n\nquest\u00e3o\u201d. In Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, n. 26, mai-ago/2004. Pp. 134-184. \n\nNOGUEIRA &amp; NOGUEIRA. Bourdieu e a educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Aut\u00eantica Editora, 2004. \n\nOSORIO, Rafael Guerreiro. \u201cClasse, Ra\u00e7a e Acesso ao Ensino Superior no Brasil\u201d. In \n\nCadernos de Pesquisa, v. 39, n. 138, set/dez 2009. Pp. 867-880.  \n\nPAIS, Jos\u00e9 Machado. Nos rastos da solid\u00e3o. Editora Ambar. Porto, 2006. \n\nPAIX\u00c3O, Marcelo et al (org.). Relat\u00f3rio Anual das Desigualdades Raciais no Brasil; \n\n2009-2010. Rio de Janeiro: Garamond/LAESER, 2010.  \n\nPATTO, Maria Helena Souza. \u201cEscolas cheias, cadeias vazias. Nota sobre as ra\u00edzes \n\nideol\u00f3gicas do pensamento educacional brasileiro\u201d. In Estudos Avan\u00e7ados, 21 (61),  2007. \n\nPp. 243-266. \n\n\n\n\t\n \u00a0 215 \n\nPAUL, Jean-Jacques &amp; BARBOSA, Maria Ligia de Oliveira. \u201cQualidade docente e \n\nefic\u00e1cia escolar\u201d. In Tempo Social. Revista de Sociologia da USP, v. 20, n. 1, 2008. Pp. \n\n119-133. \n\nPAULILO, Andr\u00e9 Luiz. \u201cProjeto pol\u00edtico e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico brasileiro no \n\ns\u00e9culo XIX\u201d. In Cadernos de Pesquisa, v. 34, n. 122, p. 467-496, mai/ago 2004.  \n\n_________. \u201cUma historiografia da modernidade educacional\u201d. In Estudos Hist\u00f3ricos, Rio \n\nde Janeiro, vol. 23, n. 45, p. 27-49, jan/jun, 2010.   \n\nPAZ, Octavio. \u201cO desconhecido de si mesmo: Fernando Pessoa\u201d. In Signos em rota\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1996. \n\nPEREGRINO, M\u00f4nica. Trajet\u00f3rias desiguais. Um estudo sobre os processos de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o p\u00fablica de jovens pobres. Rio de Janeiro: Garamond, 2010.  \n\nPEROSA, Graziela. \u201cEduca\u00e7\u00e3o diferenciada e trajet\u00f3rias profissionais femininas\u201d. In \n\nTempo Social, Revista de Sociologia da USP, v. 20, n. 1. Pp. 51-68. \n\nPHILIPS, Anne. \u201cFrom inequality to difference: a severe case of displacement?\u201d. In New \n\nLeft Review I/224, jul./ago., 1997.  \n\n__________. \u201cDe uma pol\u00edtica de ideias a uma pol\u00edtica de presen\u00e7a\u201d. In Estudos \n\nFeministas, ano 9, 1/2001. Pp. 268-290. \n\nQUIVY, Raymond &amp; LUCVAN, Campenhoudt. Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \n\nsociais. Lisboa: Gradiva, 1998. \n\nROCHA, Heloisa Helena Pimenta. \u201cPrescrevendo regras de bem viver: cultura escolar e \n\nracionalidade cient\u00edfica\u201d. In Cadernos Cedes, ano XX, n. 52, nov/2000. Pp. 1-19. \n\nROSEMBERG, F\u00falvia. \u201cEducation, Democratization, and Inequality in Brazil\u201d. In \n\nStromquist, N. (ed). W omen and Education in Latin America. Knowledge, Power and \n\nChange. Boulder/London: Lynne Rienner Publishers, 1992. Pp. 33-46.  \n\n________. \u201cCaminhos cruzados: educa\u00e7\u00e3o e g\u00eanero na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica\u201d. In Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Pesquisa, v. 27, no 1. S\u00e3o Paulo, jan./jun. 2001. Pp. 47-68. \n\n________. \u201cEduca\u00e7\u00e3o Formal, Mulher e G\u00eanero no Brasil Contempor\u00e2neo\u201d. In Estudos \n\nFeministas, ano 09, 2/2001. Pp. 515-540.  \n\nROSEMBERG, F\u00falvia &amp; MADSEN, Nina. \u201cEduca\u00e7\u00e3o formal, mulheres e g\u00eanero no Brasil \n\ncontempor\u00e2neo\u201d. In Progresso das Mulheres no Brasil 2003-2010. Bras\u00edlia: ONU \n\nMulheres/CEPIA, 2011. \n\n\n\n\t\n \u00a0 216 \n\nROSEMBERG, F\u00falvia &amp; MARIANO, Carmen L\u00facia Sussel. \u201cA conven\u00e7\u00e3o internacional \n\nsobre os direitos da crian\u00e7a: debates e tens\u00f5es\u201d. In Cadernos de Pesquisa, v. 40, n. 141, \n\nset/dez, 2010. Pp. 693-728.  \n\nSANFELICE, Jos\u00e9 Luis. \u201cO manifesto dos educadores (1959) \u00e0 luz da hist\u00f3ria\u201d. In \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, vol. 28, n. 99, mai-ago/2007. Pp. 542-557. \n\nSANTOS, Luc\u00edola Lic\u00ednio de Castro Paix\u00e3o &amp; DIAS, Regina L\u00facia Cerqueira. \u201cTrajet\u00f3rias \n\nescolares e pr\u00e1tica profissional de docentes das camadas populares\u201d. Revista Brasileira de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. V. 18, n. 52. Jan-mar/2013. Pp. 49-64. \n\nSAVIANI, Dermeval. \u201cO Legado Educacional do \u2018Longo S\u00e9culo XX\u2019 Brasileiro\u201d. In \n\nSaviani, D. et al. O Legado Educacional do S\u00e9culo XX no Brasil. Campinas/SP: Autores \n\nAssociados, 2006. Pp. 9-58.  \n\nSCHWARTZMAN, Simon. \u201cOs desafios da educa\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d. In Brock, C. &amp; \n\nSchwartzman, S, (ed.) Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2005. Pp. 10-49.  \n\nSCOTT, Joan. \u201cEl G\u00eanero: una categoria \u00fatil para el an\u00e1lisis hist\u00f3rico\u201d. In James e \n\nAmelang e Mary Nash (eds). Hist\u00f3ria y G\u00e9nero: las mujeres en la Europa moderna y \n\ncontemporanea. Edicions Alfons en Magnanim, Instituci\u00f3 Valencina de Estudis i \n\nInvestigaci\u00f3, 1990. \n\nSEWELL Jr, W. H. A theory of structure: duality, agency and transformation. American \n\nJournal of Sociology, 1992, 98(1): 1-29, July. \n\nSILVA, Carmen (org.). Experi\u00eancias em Pedagogia Feminista. Recife: SOS Corpo \u2013 \n\nInstituto Feminista para a Democracia, 2010.  \n\nSILVA, Graziella Morais Dias da. Sociologia da Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o: caminhos e \n\ndesafios de uma policy science no Brasil (1920-1979). Bragan\u00e7a Paulista: EDUSF, 2002. \n\nSILVA, Graziella Morais Dias da. Sociologia da Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o: caminhos e \n\ndesafios de uma policy science no Brasil (1920-1979). Bragan\u00e7a Paulista: EDUSF, 2002. \n\nResenha de MARTINS, Carlos Benedito. \u201cEncontros e desencontros da sociologia e \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d. In Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, v. 18, n. 53, p. 161-169, \n\n2003. \n\nSILVA, Graziella Morais Dias da. Sociologia da Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o: caminhos e \n\ndesafios de uma policy science no Brasil (1920-1979). Bragan\u00e7a Paulista: EDUSF, 2002, \n\n203 p. Resenha de XAVIER, Maria do Carmo. \u201cSociologia da sociologia da educa\u00e7\u00e3o\u201d. In \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Revista, Belo Horizonte, n. 38, dez/2003.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 217 \n\nSILVA, Maria Aparecida (Cidinha) da. \u201cForma\u00e7\u00e3o de educadores/as para o combate ao \n\nracismo: mais uma tarefa essencial\u201d. In Cavalleiro, E. (org.). Racismo e Anti-Racismo na \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Repensando nossa escola. S\u00e3o Paulo: Selo Negro, 2001. Pp. 65-82.  \n\nSILVA, Rodrigo Manoel Dias da. \u201cO conceito de experi\u00eancia social em Fran\u00e7ois Dubet: \n\npossibilidades anal\u00edticas\u201d. In Media\u00e7\u00f5es, v. 14, n. 1, p. 275-290, jan/jun, 2009.  \n\nSOUZA, Jess\u00e9. A constru\u00e7\u00e3o social da subcidadania. Belo Horizonte: Editora UFMG, \n\n2012.  \n\nTOURRAINE, Alain. \u201cSociology after Sociology\u201d. In European Journal of Social Theory \n\n10 (2): 184-193, 2007. \n\nVAN ZANTEN, Agnes. \u201cSaber global, saberes locais. Evolu\u00e7\u00f5es recentes da sociologia da \n\neduca\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a e na Inglaterra\u201d. In Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, set-dez/1999, n. \n\n12. Pp. 48-58. \n\nVEIGA, Cynthia Greive. \u201cEscola p\u00fablica para os negros e os pobres no Brasil: uma vis\u00e3o \n\nimperial\u201d. In Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 39, set/dez 2008. Pp. 502-516. \n\nWAUTIER, Anne Marie. \u201cFran\u00e7ois Dubet e a Sociologia da Experi\u00eancia\u201d. In Dubet, F. As \n\ndesigualdades multiplicadas. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003. Pp. 15-20.  \n\n_________. \u201cPara uma Sociologia da Experi\u00eancia. Uma leitura contempor\u00e2nea: Fran\u00e7ois \n\nDubet\u201d. In Sociologias, Porto Alegre, ano 5, n. 9, jan/jun 2003, p. 174-214.  \n\nWELLER, Wivian &amp; PFAFF, Nicolle (orgs.). Metodologias da pesquisa qualitative em \n\neduca\u00e7\u00e3o. Teoria e Pr\u00e1tica. Petr\u00f3polis/RJ: Vozes, 2010. \n\nWELLER, Wivian &amp; SILVEIRA, Marly. \u201cA\u00e7\u00f5es afirmativas no sistema educacional: \n\ntrajet\u00f3rias de jovens negras da Universidade de Bras\u00edlia\u201d. In Estudos Feministas. \n\nFlorian\u00f3polis, 16(3): 424, set-dez/2008. Pp. 931-947. \n\nWERLE, Fl\u00e1via Obino Corr\u00eaa. \u201cPr\u00e1ticas de gest\u00e3o e feminiza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio\u201d. In \n\nCadernos de Pesquisa, v.35, n. 126, p. 609-634, set/dez, 2005.   \n\nYANNOULAS, Silvia. Educar: una profesi\u00f3n de mujeres? La feminizaci\u00f3n del \n\nnormalismo y la docencia. Brasil y Argentina (1870-1930). Brasilia: FLACSO e UnB, \n\n1994. 265 p. Tese (doutorado) \u2013 Programa de Doutorado Conjunto em Estudos \n\nComparativos sobre Am\u00e9rica Latina e Caribe, Departamento de Sociolog\u00eda, Universidade \n\nde Brasilia e Faculdade Latino-Americana de Ci\u00eancias Sociais (FLACSO/Brasil), Bras\u00edlia, \n\n1994.  \n\nYANNOULAS, Silvia. Entrevista concedida \u00e0 doutoranda em 19 de agosto de 2013. \n\n\n\n\t\n \u00a0 218 \n\nZAGO, Nadir. \u201cQuando os dados contrariam as previs\u00f5es estat\u00edsticas: os casos de \u00eaxito \n\nescolar nas camadas socialmente desfavorecidas\u201d. In Paideia, FFCLRP-USP, Ribeir\u00e3o \n\nPreto, jan-jul/2000. Pp. 70-80. \n\n\n\n\t\n \u00a0 219 \n\nANEXO 1: Roteiro para entrevistas \n\n \n\nRoteiro \u2013 Trajet\u00f3rias escolares: \n \n\nBLOCO 1: PERFIL SOCIOECONOMICO \n\n1. Qual \u00e9 a sua idade? \n\n2. Sexo feminino? Masculino? \n\n3. Onde voc\u00ea mora, em qual bairro ou cidade? \n\n4. Mora com seus pais? \n\n5. Voc\u00ea tem irm\u00e3os ou irm\u00e3s? \n\n6. Qual \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o dos seus pais? \n\n7. Qual \u00e9 a sua cor ou ra\u00e7a (espont\u00e2nea e \u00fanica)? \n\n8. Pensando nas categorias do IBGE, voc\u00ea diria que a sua cor ou ra\u00e7a \u00e9:  \n\na. Branca; \n\nb. Preta; \n\nc. Parda; \n\nd. Amarela; \n\ne. Ind\u00edgena; \n\nf. Outra.  \n\n9. Apenas para classifica\u00e7\u00e3o, eu vou ler uma lista de religi\u00f5es para que voc\u00ea me \n\nindique quais s\u00e3o as suas (m\u00faltipla):  \n\n1. Evang\u00e9lica pentecostal 2. Evang\u00e9lica n\u00e3o \n\npentecostal/protestante \n\n3. Umbanda 4. Candombl\u00e9 \n\n5. Esp\u00edrita kardecista 6. Cat\u00f3lica praticante \n\n7. Cat\u00f3lica n\u00e3o praticante 8. Judaica \n\n9. Outra religi\u00e3o? 10. Acredita em Deus, mas n\u00e3o tem \n\nreligi\u00e3o \n\n11. \u00c9 ateia/ateu; n\u00e3o acredita em Deus; \n\n\u00e9 agn\u00f3stico. \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 220 \n\n10. Voc\u00ea tem ideia de quanto foi, aproximadamente, a renda familiar em sua casa no \n\nm\u00eas passado? Pode marcar a faixa correspondente dentre as op\u00e7\u00f5es abaixo? \n\n  \n\n1. At\u00e9 R$ 678,00 4. Mais de R$ 3.390,00 \n\nat\u00e9 R$ 6.780,00 \n\n7. N\u00e3o tem renda \n\n2. Mais de R$ 678,00 at\u00e9 \n\nR$ 1.356,00 \n\n5. Mais de R$ 6.780,00 \n\nat\u00e9 13.560,00 \n\n8. N\u00e3o sabe \n\n3. Mais de R$ 1.356,00 \n\nat\u00e9 R$ 3.390,00 \n\n6. Mais de 13.560,00 9. Recusa \n\n \n\n \n\nBLOCO 2: DADOS EDUCACIONAIS \n\n-\u00ad? Escolas onde estudou. \n\n-\u00ad? Em que momento da trajet\u00f3ria educacional se encontra agora. \n\n-\u00ad? J\u00e1 repetiu algum ano na escola? \n\n \n\nBLOCO 3: TRAJET\u00d3RIA EDUCACIONAL \n\n1. Me conta a tua hist\u00f3ria com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Com quantos anos voc\u00ea come\u00e7ou a ir \n\n\u00e0 escola, pra qual escola voc\u00ea foi e para quais a partir da\u00ed?  \n\n2. Como eram as escolas em que voc\u00ea estudou? Tinham boa estrutura, bons materiais? \n\n3. Como eram os professores? \n\n4. O que voc\u00ea sente que a escola trouxe pra vc, de positivo e, se for o caso, de \n\nnegativo tamb\u00e9m? \n\n5. O que de mais legal voc\u00ea viveu na escola? E o que de mais dif\u00edcil? \n\n6. Se tivesse que me dizer uma palavra que traduzisse pra vc a tua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nescola, qual seria?  \n\n7. E o projeto Onda, quando entrou nessa hist\u00f3ria? \n\n8. Como era participar do projeto dentro da escola? Tinha a ver o que vc fazia no \n\nprojeto e o que fazia na escola? \n\n9. O que mudou pra vcs, dentro da escola, depois que come\u00e7aram a participar do \n\nprojeto? \n\n\n\n\t\n \u00a0 221 \n\n10. Se tivesse que me dizer uma palavra que traduzisse pra vc a tua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nprojeto Onda, qual seria?  \n\n11. Qual a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o das escolas pra vida de voc\u00eas? Acham que o que \n\naprendem na escola muda alguma coisa? O que?  \n\n \n\nRoteiro para entrevistas explorat\u00f3rias: \n \n\n1. Voc\u00ea\t\n \u00a0poderia\t\n \u00a0me\t\n \u00a0contar\t\n \u00a0sobre\t\n \u00a0sua\t\n \u00a0trajet\u00f3ria\t\n \u00a0na\t\n \u00a0educa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0e\t\n \u00a0na\t\n \u00a0milit\u00e2ncia\t\n \u00a0nesse\t\n \u00a0\n\ncampo?\t\n \u00a0\n\n2. Como\t\n \u00a0voc\u00ea\t\n \u00a0percebe\t\n \u00a0a\t\n \u00a0educa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0formal\t\n \u00a0no\t\n \u00a0Brasil\t\n \u00a0hoje?\t\n \u00a0Para\t\n \u00a0que\t\n \u00a0ela\t\n \u00a0serve?\t\n \u00a0Para\t\n \u00a0\n\nquem?\t\n \u00a0\n\n3. Quais\t\n \u00a0s\u00e3o\t\n \u00a0as\t\n \u00a0bases\t\n \u00a0estruturais\t\n \u00a0das\t\n \u00a0desigualdades\t\n \u00a0no\t\n \u00a0sistema\t\n \u00a0formal\t\n \u00a0de\t\n \u00a0ensino?\t\n \u00a0\n\nComo\t\n \u00a0elas\t\n \u00a0se\t\n \u00a0expressam?\t\n \u00a0\n\n4. Voc\u00ea\t\n \u00a0 acredita\t\n \u00a0 na\t\n \u00a0 possibilidade\t\n \u00a0 de\t\n \u00a0 transforma\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0 sociais\t\n \u00a0 por\t\n \u00a0 dentro\t\n \u00a0 da\t\n \u00a0\n\neduca\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0formal?\t\n \u00a0\n\n5. Temos\t\n \u00a0avan\u00e7ado\t\n \u00a0nessa\t\n \u00a0dire\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0no\t\n \u00a0\u00e2mbito\t\n \u00a0da\t\n \u00a0educa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0brasileira?\t\n \u00a0\n\n6. Qual\t\n \u00a0seria\t\n \u00a0o\t\n \u00a0lugar\t\n \u00a0da\t\n \u00a0escola\t\n \u00a0nesse\t\n \u00a0processo?\t\n \u00a0\n\n7. \u00c9\t\n \u00a0preciso\t\n \u00a0transformar\t\n \u00a0o\t\n \u00a0sistema\t\n \u00a0para\t\n \u00a0transformar\t\n \u00a0o\t\n \u00a0processo?\t\n \u00a0De\t\n \u00a0onde\t\n \u00a0parte\t\n \u00a0\n\nessa\t\n \u00a0mudan\u00e7a?\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n8. Quais\t\n \u00a0s\u00e3o\t\n \u00a0as\t\n \u00a0maiores\t\n \u00a0dificuldades\t\n \u00a0para\t\n \u00a0se\t\n \u00a0empreender\t\n \u00a0mudan\u00e7as\t\n \u00a0no\t\n \u00a0sistema\t\n \u00a0\n\neducacional?"}]}}}