{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10600"}, {"@name": "filename", "#text": "15750_Pires_2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ana Sofia Cardoso Pires \n\nLicenciatura em Ensino das Ci\u00eancias da Natureza (Biologia e Geologia)  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nWorkflow para a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\ncurso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\n\u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \n\n  \n\n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEnsino de Biologia e Geologia \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nOrientador: V\u00edtor Duarte Teodoro, Professor Doutor, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de \n\nLisboa \n\n  \n\n   \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nsetembro de 2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAna Sofia Cardoso Pires \n\nLicenciatura em Ensino das Ci\u00eancias da Natureza (Biologia e Geologia)  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nWorkflow para a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\ncurso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\n\u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \n\n  \n\n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEnsino de Biologia e Geologia \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nOrientador: V\u00edtor Duarte Teodoro, Professor Doutor, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de \n\nLisboa \n\n  \n\n   \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nsetembro de 2012\n\n\n\n \n\ni \n\n \n\nWorkflow para a implementa\u00e7\u00e3o de um curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel \n\nSecund\u00e1rio (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \n\nCopyright \u00a9 2012 \u2013 Ana Sofia Cardoso Pires e Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - Universidade \n\nNova de Lisboa \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e \n\nsem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos \n\nreproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser \n\ninventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o \n\ncom objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor \n\ne editor. \n\n  \n\n\n\n \n\nii \n\n \n\n\n\n \n\niii \n\nAgradecimentos \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Doutor V\u00edtor Duarte Teodoro, meu professor e orientador, por sempre me \n\nter ajudado e incentivado nas v\u00e1rias etapas do meu percurso acad\u00e9mico e por toda a disponibilidade \n\nque sempre demonstrou em me ajudar a ultrapassar dificuldades. \n\nA todos os que colaboram nas diferentes etapas deste trabalho, em especial \u00e0 professora \n\nAdelaide Silva, diretora do centro de forma\u00e7\u00e3o AlmadaForma, por todo o apoio, disponibilidade e \n\nincentivos que sempre demonstrou na concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 minha, sempre, amiga, Ana Mafalda Mendes Ba\u00eda Teixeira, colega de profiss\u00e3o e mestrado, \n\npela presen\u00e7a, paci\u00eancia, bom humor e pelos muitos incentivos para concluir esta etapa da minha \n\nvida acad\u00e9mica. \n\nAos meus pais que sempre estiveram presentes e a quem devo tudo o que sou. \n\nAo Rui, pelo constante apoio, motiva\u00e7\u00e3o e for\u00e7a para prosseguir, nunca me tendo deixando \n\ndesistir e acreditando sempre que o t\u00e9rmino desta etapa era poss\u00edvel. \n\nA todos o meu obrigada! \n\n  \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\n\n\n \n\nv \n\nResumo \n\nAo longo da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o em Portugal, particularmente da educa\u00e7\u00e3o de adultos, v\u00e1rios \n\nforam os avan\u00e7os e retrocessos no sentido de implementar medidas que revertessem os baixos \n\nn\u00edveis de qualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o portuguesa.  \n\nO presente trabalho foi desenvolvido no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o de adultos, em particular em torno \n\ndos cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (certifica\u00e7\u00e3o escolar) e das \n\ndificuldades que grande parte dos elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas possuem na \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios organizativos dos mesmos. Assim, no sentido de auxiliar as equipas \n\nt\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas na compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos construiu-se, com base em sistema \n\nde gest\u00e3o de workflow, uma p\u00e1gina com recurso \u00e0 plataforma de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem \u2013 \n\nMoodle \u2013 onde de forma simples se exp\u00f5em os princ\u00edpios organizacionais dos cursos. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido elaborou-se um question\u00e1rio que foi aplicado a um \n\ngrupo de catorze elementos de equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas de cursos dirigidos a adultos, da Escola \n\nSebasti\u00e3o da Gama. Os dados do question\u00e1rio permitiram avaliar a qualidade da informa\u00e7\u00e3o contida \n\nna p\u00e1gina, bem como a import\u00e2ncia de desenvolver e disponibilizar recursos semelhantes. \n\nConclui-se que a p\u00e1gina constru\u00edda est\u00e1 bem organizada e apresenta informa\u00e7\u00e3o pertinente para \n\na compreens\u00e3o dos princ\u00edpios organizacionais dos cursos em quest\u00e3o e podendo assumir um \n\nimportante papel no trabalho colaborativo entre os elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas.  \n\nTermos-chave: Educa\u00e7\u00e3o de adultos; Workflow; Moodle; Equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica \n\n  \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n\n\n \n\nvii \n\nAbstract \n\nThroughout the history of education in Portugal, particularly adult education, several advances and \n\nsetbacks were made in order to implement measures to revert the low qualification levels of the \n\nportuguese population. \n\nThis work was developed within the framework of adult education, particularly around the course \n\n\u2018Adult Education and Qualification - Secondary Level\u2019 (school certification) and the difficulties that \n\nmost of the technical and pedagogical teams have understanding it\u2019s organizational principles. Thus, \n\nin order to assist the technical and pedagogical teams in understanding the organization of the course, \n\na workflow management model page was built, using a teaching / learning platform - Moodle \u2013 in \n\nwhich the organizational principles of the course are exposed simply. \n\nA survey was conducted for the evaluation of the work, and was administered to a group of \n\nfourteen elements of technical and pedagogical teams working in adults education courses, at \n\nSebasti\u00e3o da Gama\u2019s school. The survey data allowed to evaluate the quality of information contained \n\non the page, and the importance to develop and offer similar features. \n\nIt was concluded that the page is well organized and presents relevant information for the \n\nunderstanding of the organizational principles of the courses in question and may play important roles \n\nin the collaborative work between the technical and pedagogical team members. \n\nKeywords: Adult education; Workflow; Moodle; technical and pedagogical team  \n\n  \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\n\u00cdndice \n\nAgradecimentos iii \n\nResumo  v \n\nAbstract  vii \n\n\u00cdndice de figuras xi \n\n\u00cdndice de tabelas xiii \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo 1 \n\n2 Educa\u00e7\u00e3o de Adultos 3 \n\n2.1 Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 breves refer\u00eancias hist\u00f3ricas 3 \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal 4 \n\n2.3 Investiga\u00e7\u00e3o em Portugal sobre Educa\u00e7\u00e3o de Adultos 6 \n\n2.4 Tecnologias Educativas 11 \n\n2.4.1 Moodle 13 \n\n3 Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o 15 \n\n3.1 Etapas do estudo 15 \n\n3.2 Workflow 18 \n\n3.3 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio 20 \n\n4 Workflow e respetiva implementa\u00e7\u00e3o na plataforma 24 \n\n4.1 Plataforma Moodle como instrumento de trabalho colaborativo 24 \n\n4.2 Organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle 24 \n\n4.2.1 Cabe\u00e7alho 25 \n\n4.2.2 Menu 25 \n\n4.2.3 Base de dados 26 \n\n4.2.4 Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica 27 \n\n4.2.5 Metodologias 47 \n\n4.2.6 Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem 51 \n\n4.2.7 \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave 53 \n\n5 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos materiais e da p\u00e1gina Moodle 60 \n\n5.1 Recolha e tratamento de dados 60 \n\n5.2 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados 60 \n\n\n\n \n\nx \n\n5.2.1 Organiza\u00e7\u00e3o dos resultados 60 \n\n5.2.2 Respostas por item e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar 62 \n\n5.2.3 Respostas referentes \u00e0s perguntas abertas 63 \n\n6 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es 65 \n\n6.1 Conclus\u00f5es 65 \n\n6.2 Considera\u00e7\u00f5es finais e recomenda\u00e7\u00f5es 67 \n\nRefer\u00eancias  69 \n\nAnexos  72 \n\nAnexo A \u2013 Gui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem73 \n\nAnexo B \u2013 Gui\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de uma Reflex\u00e3o Cr\u00edtica de Aprendizagem 75 \n\nAnexo C \u2013 Ficha de autoavalia\u00e7\u00e3o 76 \n\nAnexo D \u2013 Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem 78 \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 2.1 - Percentagem de docentes que utiliza material pedag\u00f3gico inform\u00e1tico. (GEPE, 2009) ... 12 \n\nFigura 2.2 - Import\u00e2ncia das plataformas de ensino e aprendizagem na pol\u00edtica educativa (% pa\u00edses  \n\nda UE) (GEPE, 2009) ............................................................................................................................ 12 \n\nFigura 2.3 - Percentagem de escolas com plataformas de gest\u00e3o da aprendizagem e plataforma \n\nutilizada. ( retirado de GEPE, 2009 \u2013 dados preliminares) ................................................................... 14 \n\nFigura 3.1 \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina Moodle, itens de resposta fechada. ........................ 22 \n\nFigura 3.2 -  Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina Moodle, itens de resposta aberta. ........................... 23 \n\nFigura 4.1 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Cabe\u00e7alho. .................................................................... 25 \n\nFigura 4.2 - Esquema organizativo do t\u00f3pico Menu .............................................................................. 26 \n\nFigura 4.3 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Base de dados .............................................................. 26 \n\nFigura 4.4 - Esquema organizativo do t\u00f3pico referente \u00e0 Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica ....................... 28 \n\nFigura 4.5 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \n\nsegundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave .................................................................................. 30 \n\nFigura 4.6 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Compet\u00eancia segundo o \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave .................................................................................................... 31 \n\nFigura 4.7 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias segundo o Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave ............................................................................................................................ 33 \n\nFigura 4.8 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a certifica\u00e7\u00e3o segundo o \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave .................................................................................................... 34 \n\nFigura 4.9 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre os percursos formativos poss\u00edveis dos cursos EFA-NS \n\nsegundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave. ................................................................................. 35 \n\nFigura 4.10 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades do mediador. ................ 37 \n\nFigura 4.11 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades do formador. ................. 37 \n\nFigura 4.12 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS segundo o Cat\u00e1logo \n\nNacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. .................................................................................................................... 39 \n\nFigura 4.13 - Diagrama explicativo sobre a constitui\u00e7\u00e3o das UFCD..................................................... 40 \n\nFigura 4.14 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das UFCD. ............................................ 41 \n\nFigura 4.15 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS................................... 42 \n\nFigura 4.16 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a obten\u00e7\u00e3o da \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. ........................................................................................................................................... 43 \n\n\n\n \n\nxii \n\nFigura 4.17 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo A e respetiva distribui\u00e7\u00e3o \n\nda carga hor\u00e1ria .................................................................................................................................... 44 \n\nFigura 4.18 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo B e respetiva distribui\u00e7\u00e3o \n\nda carga hor\u00e1ria .................................................................................................................................... 45 \n\nFigura 4.19 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo C e respetiva distribui\u00e7\u00e3o \n\nda carga hor\u00e1ria .................................................................................................................................... 46 \n\nFigura 4.20 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Metodologia. ............................................................... 47 \n\nFigura 4.21 - Pormenor do t\u00f3pico relativo aos princ\u00edpios orientadores da EFA. .............................. - 48 - \n\nFigura 4.22 \u2013 Pormenor do t\u00f3pico relativo aos aspetos imprtantes a ter em conta na planifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades............................................................................................................................................... 49 \n\nFigura 4.23 - Pormenor do t\u00f3pico relativos aos recursos para a UFCD2 de STC. ............................... 50 \n\nFigura 4.24 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem. ...................... 51 \n\nFigura 4.25 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o de PRA. ....................................... 52 \n\nFigura 4.26 - Pormenor do t\u00f3pico relativo a propostas de atividades a desenvolver em PRA ............. 53 \n\nFigura 4.27 \u2013 Esquema organizativo dos subt\u00f3picos referentes \u00e0s \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave. ... 54 \n\nFigura 4.28 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de CP \n\nsegundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave .................................................................................. 55 \n\nFigura 4.29 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de CP \n\nsegundo o Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. .................................................................................. 57 \n\nFigura 4.30 - Pormenor do separador Materiais ................................................................................... 58 \n\nFigura 4.31 - Organiza\u00e7\u00e3o da UC1 da \u00e1rea de CP ............................................................................... 59 \n\nFigura 5.1 - Amostra do documento de tratamento de dados ............................................................... 60 \n\nFigura 5.2 - Tabela tipo de resultados em cada item ............................................................................ 61 \n\n\n\n \n\nxiii \n\n\u00cdndice de tabelas \n\nTabela 1 - Tabela de resultados por item e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar ............................. 62 \n\n\n\n \n\n1 \n\n1  Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo \n\nPortugal apresenta-se como um dos pa\u00edses com mais baixas qualifica\u00e7\u00f5es escolares e \n\nprofissionais ao n\u00edvel dos pa\u00edses pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (EU). \n\nPerante tal facto, a melhoria das qualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o adulta portuguesa \u00e9 algo emergente e \n\nque tem tido especial aten\u00e7\u00e3o por parte dos \u00faltimos governos, atrav\u00e9s do melhoramento da oferta \n\nformativa destinada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adulta. \n\nNeste campo, os cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (cursos EFA - \n\nNS) ganharam nos \u00faltimos anos especial relev\u00e2ncia no mundo escolar, facto comprovado pelos \n\n39467 adultos que no ano letivo 2010/2011 se encontravam inscritos nestes cursos. \n\nA oferta formativa destes cursos n\u00e3o se confina a apenas a certifica\u00e7\u00e3o escolar, oferece tamb\u00e9m a \n\npossibilidade de obter uma dupla certifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, certifica\u00e7\u00e3o escolar e profissional ou apenas \n\nprofissional.  \n\nA metodologia base para estes cursos baseia-se na valoriza\u00e7\u00e3o das aprendizagens adquiridas ao \n\nlongo da vida, tendo em conta os mais diversos contextos, devendo numa fase inicial de todo o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o se fazer um balan\u00e7o das compet\u00eancias j\u00e1 adquiridas pelos formandos. \n\nAs mudan\u00e7as, ao n\u00edvel do funcionamento da forma\u00e7\u00e3o de adultos, foram diversas, e muitas vezes \n\nenvoltas em d\u00favidas e dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o por parte dos t\u00e9cnicos que ministram esta \n\nmodalidade de forma\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, e devido \u00e0s dificuldades evidenciadas na implementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o deste curso \n\nconsidera-se pertinente clarificar o seu modo de funcionamento, contribuindo para uma maior \n\ncompreens\u00e3o, ajudando os profissionais que trabalham nesta \u00e1rea a conhecerem de forma clara as \n\nregras dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar).  \n\nDa constata\u00e7\u00e3o das dificuldades na operacionaliza\u00e7\u00e3o destes cursos resultou o desenvolvimento \n\nde uma ferramenta que visa disponibilizar um conjunto de informa\u00e7\u00e3o sobre o modo de \n\nfuncionamento e organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA- NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar), materiais de apoio tanto a \n\nn\u00edvel de planifica\u00e7\u00e3o como de desenvolvimento de atividades, que levem \u00e0 valida\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias. \n\nAtrav\u00e9s deste estudo pretende-se: \n\n? Analisar e compreender o funcionamento dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio de habilita\u00e7\u00e3o escolar; \n\n? Construir uma p\u00e1gina com recurso \u00e0 plataforma de gest\u00e3o do ensino aprendizagem \u2013 \n\nMoodle, que disponibilize um conjunto de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o \n\nfuncionamento dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar); \n\n? Criar espa\u00e7os para a partilha de recursos entre os v\u00e1rios elementos da equipa t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gica dos cursos EFA-NS; \n\n? Avaliar a pertin\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas online na plataforma de gest\u00e3o do \n\nensino/aprendizagem \u2013 Moodle, como instrumentos facilitadores ao trabalho das \n\n\n\n \n\n2 \n\nequipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas que ministram forma\u00e7\u00e3o aos cursos  EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o que rege a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nEFA-NS \n\n (certifica\u00e7\u00e3o escolar), na p\u00e1gina Moodle criada, optou-se pela cria\u00e7\u00e3o de diagramas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, pela cria\u00e7\u00e3o de bases de dados de documentos de apoio \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o de atividades e \n\norganiza\u00e7\u00e3o das \u00c1rea de Compet\u00eancias-Chave e da \u00c1rea de Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem. \n\nNo sentido de alcan\u00e7ar todos os objetivos propostos para este trabalho \u00e9 necess\u00e1ria a valida\u00e7\u00e3o \n\ndo material constru\u00eddo, neste sentido foi constru\u00eddo e aplicado um question\u00e1rio a um grupo de \n\nt\u00e9cnicos que trabalham na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (EFA) do qual foi poss\u00edvel \n\nretirar conclus\u00f5es sobre o trabalho elaborado.  \n\nEste trabalho surge como uma resposta \u00e0s dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar). Contudo, n\u00e3o constitui uma ferramenta est\u00e1tica na qual as equipas \n\npedag\u00f3gicas se devem aprisionar como modelo normativo. Todos os documentos disponibilizados \n\nservem como exemplos de trabalho podendo e devendo ser adaptados \u00e0s caracter\u00edsticas da escola e \n\ndos formandos. Devem igualmente ser discutidos com os formandos de modo a que estes percebam \n\nquais os pontos importantes da sua avalia\u00e7\u00e3o e estabelecer objetivos a alcan\u00e7ar. \n\n\n\n \n\n3 \n\n2  Educa\u00e7\u00e3o de Adultos \n\n2.1 Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 breves \n\nrefer\u00eancias hist\u00f3ricas \n\nA educa\u00e7\u00e3o de adultos \u00e9 um processo complexo que abrange muitos e variados campos que se \n\ninterligam entre si, reflexo n\u00e3o s\u00f3 de conhecimentos te\u00f3ricos mas principalmente de uma riqueza de \n\nsaberes alcan\u00e7ada e conquistada atrav\u00e9s da experi\u00eancia de vida, atrav\u00e9s das conquistas e derrotas \n\ndo dia-a-dia, das lutas por uma melhor qualidade de vida, por um conjunto de conhecimentos \n\nadquiridos no quotidiano de cada um. De acordo com Mathias Finger \u201ca educa\u00e7\u00e3o de adultos n\u00e3o \u00e9 \n\numa disciplina cient\u00edfica como a economia ou a psicologia, corresponde a movimentos sociais, a uma \n\nvontade de mudar a sociedade, de que s\u00e3o exemplos a alfabetiza\u00e7\u00e3o, a inclus\u00e3o de adultos na \n\nsociedade, a forma\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, as lutas sindicais, mudan\u00e7a social, os movimentos de justi\u00e7a.\u201d \n\n(Can\u00e1rio &amp; Cabrito, Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos: muta\u00e7\u00f5es e converg\u00eancias, 2005, pp. 16,17) \n\nFoi em plena Revolu\u00e7\u00e3o Francesa que se deram os primeiros passos para a cria\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de educa\u00e7\u00e3o adultos. Neste sentido, foi criado, em 1794, o \n\nConservat\u00f3rio Nacional de Artes e Of\u00edcios, institui\u00e7\u00e3o esta que se mant\u00e9m como refer\u00eancia da \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos n\u00e3o s\u00f3 em territ\u00f3rio franc\u00eas como em todo o mundo. \n\n\u00c9 no final da Segunda Guerra Mundial que se d\u00e1 o desenvolvimento e expans\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Os soldados regressados da guerra \n\npretendiam ver reconhecidos os saberes, as experi\u00eancias, as viv\u00eancias e os conhecimentos \n\nadquiridos nas forma\u00e7\u00f5es durante o servi\u00e7o militar. Deste modo, os militares tinham como objetivo ver \n\nreconhecidos o seu esfor\u00e7o, o empenho e a aquisi\u00e7\u00e3o de novos saberes, que poderiam futuramente \n\naplicar numa outra \u00e1rea profissional e assim facilitar-lhes o reingresso \u00e0 vida social e profissional fora \n\ndo \u00e2mbito militar.  \n\nTais saberes, identificados como, adquiridos ao longo do tempo de guerra eram \u201creunidos numa \n\n\u201ccaderneta de compet\u00eancias\u201d, numa esp\u00e9cie de arquivo ou classificador pessoal, pr\u00e1tico e facilmente \n\natualiz\u00e1vel, que agrupava as provas, os tra\u00e7os testemunh\u00e1veis, capacidades, saberes, compet\u00eancias \n\nde que era portador, que efetivamente possu\u00eda\u201d. (Imagin\u00e1rio, 2001, p. 10) \n\nPerante esta situa\u00e7\u00e3o, os restantes cidad\u00e3os pretenderam ver tamb\u00e9m reconhecidos os seus \n\nsaberes, alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da experi\u00eancia de vida, na esperan\u00e7a de melhorarem a sua qualidade \n\nde vida com um novo reposicionamento no mercado de trabalho. \n\nDurante os anos 1960/70 a UNESCO passa a assumir um papel importante no desenvolvimento e \n\nna clarifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos. Para a Unesco, a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \u00e9 um processo permanente, que deve preparar os cidad\u00e3os para os desafios sociais e para \n\nas constantes mudan\u00e7as impostas pelo desenvolvimento, tornando deste modo, os cidad\u00e3os atores \n\ncom papel ativo e interventivo na constru\u00e7\u00e3o da sociedade e n\u00e3o como atores passivos que se \n\n\n\n \n\n4 \n\ndeixam arrastar pela mudan\u00e7a e pelo desenvolvimento. \u201cTrata-se de um movimento para o bem da \n\nhumanidade que se quer com uma energia social pr\u00f3pria e din\u00e2mica\u201d. (Mathias Finger citado por \n\nCan\u00e1rio &amp; Cabrito, 2005, p. 18) \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal \n\nA Educa\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal tem conhecido v\u00e1rios e distintos cap\u00edtulos, mas na verdade \n\nnenhum deles com resultados verdadeiramente significativos, para reverter o panorama da baixa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. \n\nNos finais do s\u00e9c. XIX, e durante a Primeira Rep\u00fablica, esbo\u00e7a-se uma primeira tentativa de \n\nimplementar um sistema de educa\u00e7\u00e3o de adultos com especial incid\u00eancia nos principais centros \n\nurbanos, atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es sindicais e coletividades populares. Este esfor\u00e7o inicial, para \n\ndesenvolver no nosso pa\u00eds uma educa\u00e7\u00e3o de adultos foi interrompido pela implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nregime ditatorial, caracterizado pela repress\u00e3o, impedindo a liberdade de express\u00e3o e o acesso a \n\ndireitos c\u00edvicos, sendo as mulheres o setor mais penalizado pelo regime. \n\nNos anos cinquenta, a educa\u00e7\u00e3o de adultos ganha alguma import\u00e2ncia atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Educa\u00e7\u00e3o Popular. Contudo, tal iniciativa n\u00e3o surtiu os efeitos desejados, pois o modelo \n\ninstitu\u00eddo para a popula\u00e7\u00e3o adulta assentava nos mesmos moldes do modelo de ensino prim\u00e1rio para \n\ncrian\u00e7as, modelo este tipicamente escolarizado. \n\nEm 1971, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o Permanente, pelo ministro da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Veiga Sim\u00e3o, reconhece-se a necessidade de ajustar programas e pedagogias distintas \u00e0s \n\nutilizadas com crian\u00e7as, mas tais medidas revelaram-se insuficientes. Com o final da ditadura, em \n\n1974, a educa\u00e7\u00e3o de adultos n\u00e3o passava de um conjunto de iniciativas desenvolvidas pelo Estado \n\nque em muito se assemelhava ainda aos modelos educativos para crian\u00e7as e jovens. \n\nAquando do 25 de Abril de 1974, um quarto da popula\u00e7\u00e3o portuguesa era analfabeta. Foi \n\nnecess\u00e1rio criar pol\u00edticas educativas que revertessem este panorama, mas as iniciativas criadas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7aram os resultados pretendidos ao ponto de Lima afirmar que \u201ca educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos se transformou no sector mais cr\u00edtico e problem\u00e1tico de um sistema de educa\u00e7\u00e3o ao longo da \n\nvida em Portugal\u201d (Lic\u00ednio Lima, citado por Can\u00e1rio &amp; Cabrito, 2005, p. 32). \n\nEm 1979 \u00e9 elaborado o Plano Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de Base de Adultos, \n\ndesenvolvido pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o Permanente. Este plano tinha como objetivo a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo analfabetismo e a possibilidade dos adultos completarem a escolaridade obrigat\u00f3ria. Os \n\nprogramas criados, tanto para a alfabetiza\u00e7\u00e3o como para o ensino preparat\u00f3rio, articulavam um \n\nconjunto de saberes, entre v\u00e1rios programas, de modo, a incentivar e motivar a popula\u00e7\u00e3o adulta \n\npara a participa\u00e7\u00e3o ativa na sociedade, construindo assim um modelo de educa\u00e7\u00e3o de adultos. \n\nContudo, em 1986, a Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o Permanente reconhece que os resultados \n\nalcan\u00e7ados ficaram aqu\u00e9m do esperado, para al\u00e9m de n\u00e3o se conseguir fazer a articula\u00e7\u00e3o desejada \n\ncom todos os programas, tamb\u00e9m n\u00e3o se conseguiu alcan\u00e7ar a articula\u00e7\u00e3o desejada entre os \n\n\n\n \n\n5 \n\nmesmos. No que se refere \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio era tamb\u00e9m de fracasso pois os valores \n\nalcan\u00e7ados ficavam longe do necess\u00e1rio para reverter a situa\u00e7\u00e3o verificada no nosso pa\u00eds. \n\nA Lei de Bases do Sistema Educativo \u00e9 aprovada em 1986 e com ela a educa\u00e7\u00e3o de adultos fica \n\npraticamente restrita ao ensino recorrente, isto \u00e9, com a entrada em vigor desta lei, a educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos deixa de ter um sistema pr\u00f3prio como at\u00e9 ent\u00e3o e passa a ter um tratamento quase similar \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar. O ensino recorrente passa ent\u00e3o a ser visto como uma nova oportunidade para \n\ntodos aqueles que viram interrompido o seu percurso escolar. Mas segundo Can\u00e1rio (2006) a Lei de \n\nBases do Sistema Educativo \u201cdeveria ser designada, com mais propriedade, como uma Lei de Bases \n\ndo Sistema de Ensino e n\u00e3o do sistema educativo, dado o seu car\u00e1cter duplamente redutor: a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida ao escolar e, na educa\u00e7\u00e3o escolar, a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos \u00e9 \n\nreduzida a uma oferta de segunda oportunidade dirigida a p\u00fablicos adultos analfabetos ou com muito \n\nbaixas qualifica\u00e7\u00f5es escolares e/ou profissionais.\u201d (Lima, Pacheco, Esteves, &amp; Can\u00e1rio, 2006, p. 168) \n\nFoi em 1997 que se deu a viragem na educa\u00e7\u00e3o de adultos, com a realiza\u00e7\u00e3o da Cimeira do \n\nLuxemburgo, em que se estabeleceu uma estrat\u00e9gia inovadora para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos a n\u00edvel europeu. Em Portugal \u00e9 criada uma equipa de trabalho com o objetivo de debater \n\nquest\u00f5es relacionadas com a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos que visem estrat\u00e9gias de \n\nreconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o de saberes relacionados com experi\u00eancia de vida, laboral e de a\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o certificadas. \n\n\u00c9 ent\u00e3o criada, em 1999, a Ag\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, sob a tutela \n\ndos Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho e Solidariedade, com objetivos bem claros: \u201cqueremos \n\nreconhecer a cada adulto o direito de ver formalmente validados os seus saberes, o que significa um \n\ngrande esfor\u00e7o pr\u00e9vio para definir as compet\u00eancias que v\u00e3o ser necess\u00e1rias para o 6.\u00ba ano, o 9.\u00ba ano, \n\no ensino secund\u00e1rio. (...) Aquilo que se pede \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, hoje em dia, \u00e9 ter \n\nrespostas adequadas \u00e0 diversidade de situa\u00e7\u00f5es e poder responder a grupos-alvo priorit\u00e1rios. Tudo \n\nisto \u00e9 realmente um grande desafio, sobretudo se tivermos em conta que, segundo a nossa conce\u00e7\u00e3o \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, em todas as institui\u00e7\u00f5es, em todos os espa\u00e7os sociais, desde as \n\nautarquias, \u00e0s empresas, \u00e0s associa\u00e7\u00f5es culturais, recreativas, de car\u00e1cter educativo, pode e deve \n\nhaver essa oferta. Portanto, entendemos esta Ag\u00eancia n\u00e3o como um organismo que vem criar novas \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o, mas que vem, sobretudo, animar, incentivar, coordenar que corresponder\u00e1, \n\ncada vez mais, a uma din\u00e2mica social\u201d (Benavente, 1999, pp. 5-6, citado por Costa, 2005, p. 17). \n\nA Ag\u00eancia, para al\u00e9m do reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adquiridas ao \n\nlongo da vida, tem tamb\u00e9m como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de percursos formativos alternativos para adultos \n\ncom pouca escolariza\u00e7\u00e3o e com reduzida qualifica\u00e7\u00e3o profissional, bem como, a cria\u00e7\u00e3o de percursos \n\nopcionais ao ensino regular.  \n\nAssim, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, abriu-se um \n\nnovo caminho um novo rumo para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal, pois este sistema \n\n\u00e9 algo de inovador quando comparado com os antigos modelos de educa\u00e7\u00e3o de adultos que foram \n\ntrabalhados no nosso pa\u00eds at\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo. \n\nEm 2007, atrav\u00e9s do Decreto-lei 276-C/2007 de 31 de julho, foi criada a Ag\u00eancia Nacional para a \n\nQualifica\u00e7\u00e3o, extinguindo-se a Ag\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos. Esta nova \n\nag\u00eancia, segundo este Decreto-Lei, passa a \u201ccoordenar a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n6 \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e adultos e assegurar o desenvolvimento e a gest\u00e3o do sistema de \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.\u201d \n\nDeste modo, este novo organismo que continua sob a tutela dos dois minist\u00e9rios anteriormente \n\ncitados, passa a gerir n\u00e3o s\u00f3 a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos mas tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nde jovens, com uma maior abrang\u00eancia, pois tem como grande meta para al\u00e9m da valida\u00e7\u00e3o, \n\nreconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias tamb\u00e9m a dupla certifica\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, n\u00e3o \n\nse dando assim apenas uma certifica\u00e7\u00e3o escolar mas tamb\u00e9m uma certifica\u00e7\u00e3o profissional que abrir\u00e1 \n\nnovos caminhos e qualificar\u00e1 de modo mais eficiente a popula\u00e7\u00e3o portuguesa, permitindo-nos deste \n\nmodo aproximar a qualifica\u00e7\u00e3o nacional aos n\u00edveis europeus. \n\nNo que respeita, em espec\u00edfico, aos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, estes foram \n\ncriados no ano de 2000 atrav\u00e9s do Despacho conjunto n.\u00ba 1083/2000, de 20 de novembro, destinados \n\na adultos com idade igual ou superior a dezoito anos. Numa primeira fase de funcionamento, estes \n\ncursos apenas abrangiam a forma\u00e7\u00e3o para o ensino b\u00e1sico, com o objetivo de qualificar a popula\u00e7\u00e3o \n\ncom a escolaridade obrigat\u00f3ria.  \n\nS\u00f3 no ano de 2007, atrav\u00e9s da portaria n.\u00ba 817/2007, de 27 de julho, foi alargada a oferta \n\nformativa dos cursos EFA ao ensino secund\u00e1rio, com a publica\u00e7\u00e3o do Referencial de Compet\u00eancias-\n\nChave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio. \n\nEntretanto, com a cria\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, os referenciais de forma\u00e7\u00e3o \n\nforam reestruturados, estando os cursos EFA-NS obrigados a obedecerem aos referenciais de \n\nforma\u00e7\u00e3o constante no Cat\u00e1logo. \n\nAtualmente, todo o processo de forma\u00e7\u00e3o de adultos encontra-se em revis\u00e3o por parte dos \n\norganismos governamentais, pairando a incerteza de qual o futuro e que modelos de forma\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \n\nimplementados num futuro pr\u00f3ximo. Mas h\u00e1 uma certeza, a que \u00e9 importante continuar a trabalhar e a \n\ndesenvolver esfor\u00e7os para que a Educa\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal continue a evoluir e deste modo \n\nse possa construir um pa\u00eds mais qualificado e preparado para os desafios da sociedade. \n\n2.3 Investiga\u00e7\u00e3o em Portugal sobre Educa\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \n\nA todos os n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o, Portugal apresenta-se com as mais baixas qualifica\u00e7\u00f5es da \n\npopula\u00e7\u00e3o adulta, quer quando comparado aos pa\u00edses pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o Europeia (UE) quer aos \n\npa\u00edses pertencentes \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE). \n\nApesar da escolaridade ser obrigat\u00f3ria desde 1844, a verdade \u00e9 que o nosso pa\u00eds continua com \n\ngraves atrasos na qualifica\u00e7\u00e3o da sua popula\u00e7\u00e3o. \n\nO problema das baixas qualifica\u00e7\u00f5es dos portugueses \u00e9 algo que se arrasta h\u00e1 muitas d\u00e9cadas. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as taxas de analfabetismo em Portugal eram ainda muito elevadas. Segundo \n\ndados apresentados por Candeias (2009), em 1900, cerca de 73% da popula\u00e7\u00e3o com mais de 10 \n\nanos n\u00e3o sabia ler nem escrever e apenas 24% da popula\u00e7\u00e3o jovem, entre os 10 e os 14 anos, teve \n\nacesso a instru\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que lhe permitiu aprender a ler e escrever. \n\n\n\n \n\n7 \n\nNas primeiras tr\u00eas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, n\u00e3o se registam melhorias significativas nas \n\nqualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o. Em 1930, a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos jovens continuava similar ao total \n\nda popula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, 42% dos jovens, entre os 10 e os 14 anos, eram alfabetizados em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom os 40% da popula\u00e7\u00e3o com mais de 10 anos. Verifica-se uma subida de apenas 13% na melhoria \n\nda alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, o que denota uma fraca progress\u00e3o no sistema educativo, fator \n\nacompanhado tamb\u00e9m pela fraca expans\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds. (Candeias, 2009) \n\nNas d\u00e9cadas seguintes, quando analisados os dados entre 1930 e 1960, ocorrem melhorias \n\nsignificativas na alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa com mais de dez anos. Em 1930 apenas \n\n40% da popula\u00e7\u00e3o era alfabetizada em contraste com os 67% registados em 1960, o que reflete uma \n\nsubida de 27%. \n\nAo estudar os dados relativos ao ano de 1940, verifica-se uma melhoria muito significativa na taxa \n\nde alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais jovem, faixa et\u00e1ria entre os 10-14 anos, apresentando um total \n\nde 60% de jovens que sabia ler e escrever, em contraste com os valores apresentados para a \n\npopula\u00e7\u00e3o com idade igual ou superior a 10 anos que era 48% de alfabetizados. Quando se analisam \n\nas taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria entre os 60 e os 64 anos constata-se que apenas 33% da \n\npopula\u00e7\u00e3o era alfabetizada, estes valores evidenciam uma discrep\u00e2ncia entre a import\u00e2ncia dada \u00e0 \n\nescolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem em contraste com a popula\u00e7\u00e3o adulta.  \n\nMas apesar da melhoria verificada nas taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, Candeias \n\n(2009, p. 225) considera que o estado da educa\u00e7\u00e3o em Portugal na altura se podia definir da seguinte \n\nforma: \u201cNos anos quarenta do s\u00e9culo XX, a situa\u00e7\u00e3o educativa em Portugal n\u00e3o pode deixar de ser \n\nclassificada sen\u00e3o como \u2018tenebrosa\u2019: mais de metade da popula\u00e7\u00e3o de idades iguais ou superiores a \n\nsete anos n\u00e3o sabia ler ou escrever, e se a estes juntarmos os que declaram saber ler mas que n\u00e3o \n\nterminaram nenhum grau escolar, ent\u00e3o referimo-nos a mais de tr\u00eas quartos da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\ntinha beneficiado de uma rela\u00e7\u00e3o \u2018moderna\u2019 com a educa\u00e7\u00e3o, num pa\u00eds em que apenas cerca de 20% \n\ndos portugueses frequentava ou possu\u00eda um diploma de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, 2,3% frequentava ou \n\npossu\u00eda o diploma do ensino secund\u00e1rio e 0,6% frequentava ou possu\u00eda um diploma do Ensino \n\nSuperior.\u201d \n\nNos anos subsequentes, que foram fortemente marcados pelas pol\u00edticas do Estado Novo, \n\ncontinuam a verificar-se melhorias significativas nas taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais jovem. \n\nEm 1970, a percentagem de alfabetizados entre os 10-14 anos era de 99%, enquanto a popula\u00e7\u00e3o \n\ncom idade igual ou superior a 10 anos apresentava uma percentagem de alfabetizados de 74%. \n\nApesar dos valores apresentados revelarem melhorias significativas, quando comparados aos valores \n\nregistados na primeira metade do s\u00e9culo, se se proceder a uma an\u00e1lise mais atenta dos dados \n\nrelativos ao ano de 1970, conclui-se que cerca de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o com mais de 30 anos \n\ncontinuava analfabeta (principalmente mulheres). Embora dos esfor\u00e7os desencadeados pelo governo \n\nno sentido de alfabetizar e melhorar as qualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o adulta, \u00e9 exemplo desse esfor\u00e7o a \n\ncria\u00e7\u00e3o, em 1952, do \u201cPlano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Popular\u201d, n\u00e3o se obtiveram resultados \n\nsignificativos, sendo poss\u00edvel afirmar que \u201cn\u00e3o houve de forma continuada e sustentada, uma pol\u00edtica \n\neficaz que tivesse como objetivo a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo\u201d (Candeias, 2009, p. 208) \n\nOs anos em que o pa\u00eds viveu mergulhado nas marcantes pol\u00edticas do Estado Novo, constitu\u00edram-\n\nse ricos em termos de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. \u201cNo per\u00edodo da ditadura, apesar dela e contra ela, a \n\n\n\n \n\n8 \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos e a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal afirmaram-se como um campo de resist\u00eancia e de \n\nautonomia \u00e0 margem da esfera do Estado.\u201d (Can\u00e1rio,2006, p. 171). A resist\u00eancia \u00e0 opress\u00e3o imposta \n\npela ditadura era, em parte, conseguida atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de grupos organizados que constitu\u00edam \n\ncooperativas, associa\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito cultural e recreativo e movimentos sindicais. A organiza\u00e7\u00e3o \n\ndestes grupos, implicava uma grande solidez entre os seus elementos e fomentava a sua coes\u00e3o, as \n\natividades eram m\u00faltiplas e diversas, passando pela organiza\u00e7\u00e3o de bibliotecas, constitui\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos para compra e venda de livros e movimentos solid\u00e1rios com presos. (Can\u00e1rio, 2006) \n\nAs a\u00e7\u00f5es desencadeadas por alguns destes grupos, especificamente as cooperativas, eram de tal \n\nintensidade e expressividade, que levou \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais e em \n\ncasos mais extremos algumas dessas cooperativas foram mesmo extintas. (Can\u00e1rio, 2006). \n\nApesar de todos estes movimentos que estimulavam a aprendizagem de forma informal serem \n\nintensos, tal como j\u00e1 referido, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 o panorama das baixas qualifica\u00e7\u00f5es dos \n\nportugueses mant\u00e9m-se, situa\u00e7\u00e3o que em parte se deve \u00e0 inexist\u00eancia de uma entidade que \n\nreconhecesse as compet\u00eancias adquiridas pelos processos informais, uma vez que o Estado \u201ca todos \n\ntrata com relativa igualdade, a todos exigindo um percurso aprovado institucionalmente que imponha \n\num m\u00ednimo de instrumentos \u2018cientificamente\u2019 validados que lhes permita entrar na sociedade \n\nmoderna\u201d (Candeias, 2006, p. 221). \n\nOs anos seguintes \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de abril de 1974 foram ricos na cria\u00e7\u00e3o de medidas direcionadas \n\npara a educa\u00e7\u00e3o de adultos, tendo como grande exemplo o Plano Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Base de Adultos. Contudo, grande parte das medidas aprovadas neste documento \n\nnunca foram devidamente implementadas, apesar deste ser considerado para Can\u00e1rio (2006, p. 177) \n\n\u201chistoricamente importante, que consagra, por um lado, as orienta\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias da UNESCO em \n\nmat\u00e9ria educativa e, por outro lado \u00e9 ainda influenciado pela mem\u00f3ria da explos\u00e3o de criatividade e \n\nde din\u00e2mica educativa populares do per\u00edodo revolucion\u00e1rio. \n\nA d\u00e9cada de 1980 \u00e9 marcada em termos educativos pela aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo em 1986 dando-se uma viragem no processo da Educa\u00e7\u00e3o de Adultos. A nova Lei atribui \n\numa relev\u00e2ncia diminuta a este campo da educa\u00e7\u00e3o, centrando-se essencialmente na escolariza\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o jovem, n\u00e3o permitindo o desenvolvimento de medidas que provocassem altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas no panorama da qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o adulta: \u201ctodo o texto se estrutura em fun\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o escolar das gera\u00e7\u00f5es jovens, menorizando a import\u00e2ncia concedida \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos, bem como \u00e0s modalidades educativas n\u00e3o formais\u201d (Can\u00e1rio, 2006, p. 167). \n\nTodos os avan\u00e7os e retrocessos no processo da implementa\u00e7\u00e3o de um verdadeiro e eficaz \n\nsistema de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal, impediram a popula\u00e7\u00e3o portuguesa de ter acesso a \n\numa forma\u00e7\u00e3o que lhes permitisse uma melhoria das suas qualifica\u00e7\u00f5es e consequentemente permitir \n\nao pa\u00eds recuperar do enorme atraso que possu\u00eda quando comparado com outros pa\u00edses. \n\nQuando se efetua a an\u00e1lise aos dados apresentados por Candeias (2009), relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas habilita\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o de alguns pa\u00edses pertencentes \u00e0 OCDE desde 1960 at\u00e9 2005, as \n\nconclus\u00f5es s\u00e3o arrasadoras para Portugal. Pois, dos pa\u00edses referenciados, Portugal \u00e9 o que \n\napresenta os piores resultados, quer na diminui\u00e7\u00e3o da percentagem de popula\u00e7\u00e3o com baixa \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, quer na melhoria das altas qualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n9 \n\nRecorrendo \u00e0 an\u00e1lise, feita pelo mesmo autor, dos dados da OCDE relativos ao ano de 2004, \n\nverifica-se que Portugal se apresenta como o pior pa\u00eds europeu, apenas compar\u00e1vel com pa\u00edses \n\ncomo o M\u00e9xico ou o Brasil. \u00c0 data da publica\u00e7\u00e3o dos dados, apenas 25 % da popula\u00e7\u00e3o portuguesa \n\nentre os 25 e os 64 anos possu\u00eda como escolaridade o ensino secund\u00e1rio completo, em contraste \n\ncom os 84% da Alemanha, 88% da Noruega e os 67% de m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE. \n\nTendo com base dados mais recentes, apresentados no relat\u00f3rio Estado da Educa\u00e7\u00e3o 2011. A \n\nQualifica\u00e7\u00e3o dos Portugueses, Portugal apresenta um atraso de 40,8% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia dos \n\nrestantes pa\u00edses da UE. Segundo os valores apresentados neste relat\u00f3rio a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nqualifica\u00e7\u00f5es dos portugueses tem sofrido uma melhoria significativa na \u00faltima d\u00e9cada. Em 2000, a \n\npercentagem de popula\u00e7\u00e3o entre os 25 e os 64 anos que havia terminado o ensino secund\u00e1rio era de \n\n19,4%, enquanto em 2010 se verifica uma percentagem de 31,9%. Apesar destes valores estarem \n\nainda muito longe da m\u00e9dia dos pa\u00edses da UE, \u00e9 not\u00f3rio o esfor\u00e7o feito por Portugal no sentido de \n\nmelhorar as qualifica\u00e7\u00f5es da sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta melhoria deve-se em muito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o em 2005 da Iniciativa Novas Oportunidades, que \n\napresenta como principal objetivo o acesso da popula\u00e7\u00e3o adulta \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o com n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio, respondendo assim \u00e0s \u201cfragilidades dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, elevar os n\u00edveis de produtividade, de competitividade e de desenvolvimento \n\nhumano.\u201d (Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, 2009, p. 65) \n\nCandeias (2009, p. 231), perante as medidas implementadas nos \u00faltimos anos defende que  \n\n\u201cestaremos, finalmente, nos come\u00e7os do s\u00e9culo XXI, a levar a cabo um esfor\u00e7o coerente no sentido \n\nde aproximar a m\u00e9dia das habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e profissionais dos portugueses aos seus colegas \n\nde espa\u00e7o civilizacional\u201d. \n\nInserido na Iniciativa Novas Oportunidades, os cursos EFA \u2013 NS t\u00eam assumido nos \u00faltimos anos \n\numa elevada relev\u00e2ncia no panorama educativo portugu\u00eas, com os diversos governos a \n\ndesenvolverem esfor\u00e7os, atrav\u00e9s do aumento de oferta formativa, no sentido de melhorar os n\u00edveis de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o adulta. \n\nA popula\u00e7\u00e3o adulta tem respondido de forma positiva aos incentivos dados pelos governos no \n\nsentido de melhorem as suas qualifica\u00e7\u00f5es e prova disso s\u00e3o os dados disponibilizados pelo \n\nGabinete de Estat\u00edstica e Planeamento da Educa\u00e7\u00e3o, presentes em \u201cEstat\u00edstica da Educa\u00e7\u00e3o \n\n2010/2011 \u2013 Adultos\u201d, onde \u00e9 poss\u00edvel apurar o n\u00famero de adultos inscritos nos cursos EFA \u2013 NS, no \n\nano letivo 2010/2011. Segundo os dados apresentados, no ano letivo em estudo, encontravam-se \n\ninscritos, 39 467 adultos dos quais 21 796 eram do sexo feminino e 17 671 do sexo masculino. Estes \n\nvalores representam 19,6% de toda a popula\u00e7\u00e3o adulta inscrita em programas de forma\u00e7\u00e3o de \n\nadultos. Para al\u00e9m de uma an\u00e1lise ao n\u00famero de inscritos \u00e9 tamb\u00e9m importante examinar o grau de \n\naproveitamento/conclus\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado pelos formandos. Assim, observou-se, segundo o \n\nmesmo documento, que 18 517 adultos conclu\u00edram os seus cursos EFA-NS, o que representa uma \n\npercentagem total de 47 % dos adultos inscritos que conclu\u00edram a sua forma\u00e7\u00e3o nesta modalidade de \n\nensino. \n\nTendo em conta as v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es introduzidas nos modelos de forma\u00e7\u00e3o de adultos e o \n\nelevado impacto que os cursos EFA assumiram em Portugal nos \u00faltimos anos, diversos estudos t\u00eam \n\nsurgido no sentido de avaliar a efic\u00e1cia das medidas implementadas. \n\n\n\n \n\n10 \n\nDestacam-se dois, um mais abrangente a todo o programa da Iniciativa Novas Oportunidades e \n\num outro mais espec\u00edfico relativamente aos cursos EFA. \n\nNo que respeita ao primeiro estudo, com data de 2010 e intitulado Avalia\u00e7\u00e3o Externa do Eixo \n\n\u201cAdultos\u201d da Iniciativa nas Oportunidades, elaborado pelo Centro de Estudos (CEPCEP) da \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa e coordenado por Roberto Carneiro. Este estudo teve um enfoque \n\nespecial a avalia\u00e7\u00e3o do grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos adultos que frequentaram ou frequentavam cursos \n\npara adultos. \u00c9 poss\u00edvel constatar atrav\u00e9s da an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o efetuada que o grau de satisfa\u00e7\u00e3o \n\nmanifestado pelos formandos era elevado, tendo estes considerado como muito positiva a sua \n\npassagem pela Iniciativa Novas Oportunidades e \u201c32% das pessoas que passaram pela Iniciativa \n\nafirmaram que esse facto teve j\u00e1 algum impacto positivo na sua vida profissional\u201d (CEPCEP, 2010, p. \n\n4). \n\nEste relat\u00f3rio considera como inovador todo o processo relacionado com a Iniciativa Novas \n\nOportunidades, tendo permitido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adulta portuguesa desprovida de qualifica\u00e7\u00f5es, um \n\nretorno \u00e0 escola atrav\u00e9s de m\u00e9todo motivador, n\u00e3o s\u00f3 para a conclus\u00e3o de terminados n\u00edveis de \n\nensino como para dar continuidade \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de novas qualifica\u00e7\u00f5es. \n\nO not\u00f3rio aumento da literacia e uso das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), \n\nnomeadamente o acesso \u00e0 Internet, por parte da grande maioria dos formandos \u00e9 um dos fatores \n\napontados como mais relevante neste relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\nContudo, \u00e0 data da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, existiam ainda grupos de adultos que se mostravam \n\nreticentes em voltar \u00e0 escola e frequentar forma\u00e7\u00e3o para adultos. O relat\u00f3rio destaca tr\u00eas grupos que \n\nevidenciavam tais retic\u00eancias, nomeadamente jovens com menos de trinta anos, mulheres com mais \n\nde cinquenta anos e profissionais com baixas qualifica\u00e7\u00f5es. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao estudo orientado por Francisco Lima do Instituto Superior T\u00e9cnico, datado de maio \n\nde 2012, este pretende apurar as vantagens da frequ\u00eancia e consequente conclus\u00e3o de um Curso \n\nEFA com a entrada no mercado de trabalho e aumento da remunera\u00e7\u00e3o.  \n\nResultaram como conclus\u00f5es deste estudo a constata\u00e7\u00e3o que o t\u00e9rmino de um curso EFA \n\naumenta a probabilidade de conquistar um lugar no mercado de trabalho, no caso dos indiv\u00edduos que \n\nvivem uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego. J\u00e1 no que respeita ao fator remunera\u00e7\u00e3o, o estudo revela uma \n\nvantagem igualmente positiva entre a conclus\u00e3o de um curso EFA e o aumento da mesma, aspeto \n\nque se torna mais acentuado quando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de base acresce tamb\u00e9m uma forma\u00e7\u00e3o de \n\ncomponente tecnol\u00f3gica. \n\nDe modo a reverter toda problem\u00e1tica das baixas qualifica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, \n\nCandeias (2009, p. 229) defende que \u201cs\u00f3 pode ser levada a cabo atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, ao \n\nlongo da vida, que o bom senso indica ser uma tarefa priorit\u00e1ria das estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\nde um pa\u00eds como Portugal.\u201d \n\n\n\n \n\n11 \n\n2.4  Tecnologias Educativas \n\nA d\u00e9cada de 1980 marca o desenrolar de um conjunto de iniciativas para a integra\u00e7\u00e3o das \n\nTecnologias Educativas em ambiente escolar. \n\nO projeto Minerva, criado em 1985, foi o grande impulsionador da introdu\u00e7\u00e3o das tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o (TIC) no ensino n\u00e3o superior. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rios programas e \n\niniciativas se seguiram de modo a alcan\u00e7ar-se uma generaliza\u00e7\u00e3o do uso das TIC nas escolas \n\nportuguesas desde o ensino b\u00e1sico at\u00e9 ao ensino secund\u00e1rio.  \n\nNo vasto processo, ao longo destas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, de incentivo aos usos das TIC em \n\ncontexto escolar, destacam-se ainda os programas \u201cInternet na Escola\u201d e \u201cN\u00f3nio S\u00e9culo XXI\u201d. Estes \n\nprogramas permitiram desenvolver no meio escolar um conjunto de a\u00e7\u00f5es que possibilitaram equipar \n\nos espa\u00e7os escolares com material inform\u00e1tico, organizar a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para professores no \n\n\u00e2mbito das TIC e promover atividades que permitiram a abertura das escolas ao exterior atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de websites. (Lopes &amp; Gomes, 2007) \n\nEm 2005 \u00e9 criado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a Equipa de Miss\u00e3o CRIE (Computadores, Redes e \n\nInternet nas Escolas) e de acordo com o Despacho n.\u00ba 16 793/2005 de 1 julho de 2005 (2.\u00aa s\u00e9rie), \n\nque rege a cria\u00e7\u00e3o desta Equipa de Miss\u00e3o, o seu trabalho foca as seguintes \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o: \n\n? Desenvolvimento de curr\u00edculos de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) no \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio e respetiva forma\u00e7\u00e3o de professores. \n\n? Promo\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do uso dos computadores, de redes e de Internet nas \n\nescolas. \n\n? Apetrechamento e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos de TIC nas escolas. \n\nEsta Equipa de Miss\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anos, desenvolvendo a n\u00edvel nacional um \n\nconjunto de iniciativas que segundo Lopes e Gomes (2007) \u201cforam determinantes para voltar a \n\nmotivar muitos professores no sentido de envolverem em projetos de atividades com as TIC.\u201d (p.815) \n\nO ano de 2007 corresponde \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Plano Tecnol\u00f3gico de Educa\u00e7\u00e3o (PTE), tendo este \n\nprograma como grande miss\u00e3o a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\ncomparativamente com outros pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia o nosso pa\u00eds apresentava, \u00e0 data, um grau \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica muito baixo. Para tal o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o estabeleceu um conjunto \n\nde objetivos nacionais para a moderniza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o: \n\n? Garantir o apetrechamento inform\u00e1tico das escolas. \n\n? Apoiar o desenvolvimento de conte\u00fados. \n\n? Apostar na forma\u00e7\u00e3o de professores em TIC. \n\n? Promover a generaliza\u00e7\u00e3o de portef\u00f3lios de atividades em suporte digital. \n\n? Fomentar o desenvolvimento e uso das TIC por cidad\u00e3os com necessidades especiais. \n\n? Refor\u00e7ar boas pr\u00e1ticas e do sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o de progressos. \n\n? Promover software de c\u00f3digo livre e aberto, refor\u00e7ar a privacidade, a seguran\u00e7a e a \n\nfiabilidade dos sistemas TIC. \n\nPara alcan\u00e7ar estes objetivos o plano de a\u00e7\u00e3o do PTE estrutura-se em tr\u00eas eixos que s\u00e3o: a \n\ntecnologia, os conte\u00fados e a forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n12 \n\nNo eixo dos conte\u00fados o ME considera fulcral a \u201daltera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, ao favorecer \n\no recurso a m\u00e9todos de ensino mais atrativos e construtivistas, contribuindo para criar uma cultura de \n\naprendizagem ao longo da vida\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2008) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o que os docentes portugueses fazem de material pedag\u00f3gico inform\u00e1tico \u00e9 inferior \u00e0 de \n\noutros pa\u00edses europeus. (GEPE, 2009) \n\n \n\nFigura 2.1 - Percentagem de docentes que utiliza material pedag\u00f3gico inform\u00e1tico. \n\n(GEPE, 2009) \n\nPara inverter esta situa\u00e7\u00e3o e para uma integra\u00e7\u00e3o plena das TIC em ambiente escolar uma das \n\nmedidas que foi prevista pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o foi a generaliza\u00e7\u00e3o das plataformas de gest\u00e3o \n\ndo ensino/aprendizagem (LMS \u2013 Learning Management System) tendo em coopera\u00e7\u00e3o com a \n\nFunda\u00e7\u00e3o para a Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Nacional (FCCN), que no seu servidor, disponibilizou espa\u00e7o \n\npara o alojamento de uma plataforma de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem para todas as escolas do \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, mais especificamente a Plataforma Moodle. \n\n\u00c9 not\u00f3rio a n\u00edvel europeu a crescente tend\u00eancia para a para a introdu\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nplataformas de ensino/aprendizagem nos sistemas educativos. (GEPE, 2009) \n\n \n\nFigura 2.2 - Import\u00e2ncia das plataformas de ensino e aprendizagem na pol\u00edtica \n\neducativa (% pa\u00edses  da UE). (GEPE, 2009) \n\n\n\n \n\n13 \n\nAs plataformas de ensino/aprendizagem assumem especial import\u00e2ncia na moderniza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica no meio escolar, tal como referenciado em GEPE (2009), pois: \n\n? Agilizam a produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas, de recursos e de informa\u00e7\u00f5es em \n\nsuporte eletr\u00f3nico. \n\n? Promovem a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos educativos digitais com via de complemento, ou \n\nmesmo de substitui\u00e7\u00e3o, do ensino em sala de aula. \n\n? Facilitam a altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, possibilitam pr\u00e1ticas de ensino mais \n\ninterativas, construtivistas e desenvolvem a cultura de aprendizagem ao longo da vida. \n\n? Permitem abordagens colaborativas ao ensino. \n\n? Minimizam a infoexclus\u00e3o e geram acesso remoto e de baixo custo a recursos, \n\nm\u00f3dulos e a cursos. \n\nPortugal, no que respeita ao uso de plataformas ensino/aprendizagem, come\u00e7a a evidenciar um \n\ncaminho na utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de recurso, sendo a Plataforma Moodle a mais utilizada pelas \n\nescolas portuguesas. \n\n2.4.1 Moodle \n\nMoodle \u00e9 acr\u00f3nimo de Modular Object Oriented Developmental Learning Enviroment, tendo sido \n\nlan\u00e7ada a sua primeira vers\u00e3o em 1999 por Matinn Dougiamas, na sequ\u00eancia do seu extenso \n\ntrabalho quer na \u00e1rea da inform\u00e1tica quer na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Este sistema de LMS (Learning \n\nmanagement system) insere-se na categoria dos sistemas de gest\u00e3o de cursos (Course Management \n\nSystem \u2013 CMS) que permite a cria\u00e7\u00e3o de cursos online. \n\nUma das principais vantagens da Moodle \u00e9 o facto de ser um software de c\u00f3digo livre e aberto \n\ntanto na distribui\u00e7\u00e3o como no seu desenvolvimento, permitindo deste modo uma evolu\u00e7\u00e3o constante \n\ncom o incremento de novos recursos e funcionalidades por parte de uma vasta comunidade de \n\nprofissionais de diferentes \u00e1reas, que de modo colaborativo trabalham para a evolu\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento desta plataforma de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem. \n\nTal como a maioria de outras LMS, a Moodle possui um conjunto de funcionalidades que podem \n\nser sintetizadas em quatro dimens\u00f5es b\u00e1sicas:  \n\n? Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 podem estas assumir uma vers\u00e3o s\u00edncrona ou \n\nass\u00edncrona, permitindo a comunica\u00e7\u00e3o entre os diferentes grupos que constituem a \n\np\u00e1gina. \n\n? Acesso protegido e gest\u00e3o de perfis de utilizadores \u2013 permite deste modo criar acessos \n\nlimitados a professores e alunos de um determinado curso ou disciplina. \n\n? Gest\u00f5es de conte\u00fados \u2013 os professores disp\u00f5em da possibilidade de colocar \n\nconte\u00fados online em diferentes formatos e controlar os momentos de acesso a esses \n\nmesmos conte\u00fados por parte dos seus alunos. \n\n? Sistemas de controlo de atividades \u2013 possibilitam o registo de todas as atividades \n\nrealizadas pelos v\u00e1rios intervenientes. \n\n\n\n \n\n14 \n\nA acrescentar \u00e0s caracter\u00edsticas funcionais desta plataforma de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem, a \n\nMoodle apresenta um vasto conjunto de ferramentas poss\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, tais como \n\nli\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es, entradas de gloss\u00e1rio, wikis, entre outros. \n\nEm Portugal, a Plataforma Moodle apresenta um total de registo de 1848 sites de acordo com os \n\ndados disponibilizados em moodle.org (retirado de http://moodle.org/stats/ em 20/07/2011), o que \n\nevidencia a forte penetra\u00e7\u00e3o desta plataforma de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem na comunidade \n\neducativa portuguesa. \n\nDe acordo com dados disponibilizados por GEPE (2009), 52% das escolas b\u00e1sicas e secund\u00e1rias \n\napresentam um sistema de gest\u00e3o do ensino/aprendizagem, sendo a Moodle apontado como o LMS \n\nmais utilizado, 91% dos casos. \n\n \n\nFigura 2.3 - Percentagem de escolas com plataformas de gest\u00e3o da aprendizagem e \n\nplataforma utilizada. ( retirado de GEPE, 2009 \u2013 dados preliminares) \n\nSegundo Lopes e Gomes (2007, p. 817) as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de professores no \u00e2mbito \n\ndas TIC, promovidas pela Equipa de Miss\u00e3o CRIE \u201cfuncionou como um fator de motiva\u00e7\u00e3o para \n\nmuitos professores que viram nesta ferramenta uma oportunidade de inovar algumas das suas \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.\u201d \n\nDe modo sint\u00e9tico, pode afirmar-se que a Plataforma Moodle consiste numa p\u00e1gina onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel ao professor disponibilizar um conjunto de materiais e recursos aos seus alunos. Este \n\nmodelo de aprendizagem assenta numa perspetiva educativa construtivista, onde num espa\u00e7o de \n\npartilha e colabora\u00e7\u00e3o online \u00e9 poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da partilha coletiva \n\nentre diferentes intervenientes. \u00c9 vasto o grupo de utilizadores-alvo desta plataforma, estando \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de todos os que em diferentes \u00e1reas pretendem desenvolver cursos \u00e0 dist\u00e2ncia ou fazer \n\num complemento das suas aulas presenciais. \n\nhttp://moodle.org/stats/\n\n\n \n\n15 \n\n3  Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n3.1 Etapas do estudo \n\nDe seguida, procede-se \u00e0 esquematiza\u00e7\u00e3o dos passos que constitu\u00edram a metodologia utilizada \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNuma primeira fase, definiram-se os objetivos do estudo e quais as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o que \n\nse pretendiam ver respondidas no final da disserta\u00e7\u00e3o; seguidamente procedeu-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\np\u00e1gina Moodle, onde sob a forma de t\u00f3picos foram desenvolvidos conjuntos de materiais a \n\ndisponibilizar \u00e0s equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas como auxiliadores na implementa\u00e7\u00e3o de um Curso de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\nTodo o trabalho de elabora\u00e7\u00e3o dos materiais e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o contida na p\u00e1gina \n\nMoodle constru\u00edda tiveram como base a recolha e an\u00e1lise de um conjunto de documentos existentes \n\nsobre os princ\u00edpios orientadores para o funcionamento dos cursos EFA-NS de habilita\u00e7\u00e3o escolar, \n\ndos quais se destacam os seguintes: \n\n? Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel \n\nSecund\u00e1rio (setembro de 2006); \n\n? Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel \n\nSecund\u00e1rio. Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o (setembro de 2006);  \n\n? Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o de Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (2009); \n\n? Legisla\u00e7\u00e3o diversa. \n\nDe forma a tornar a informa\u00e7\u00e3o, presente nos diferentes Referenciais de Compet\u00eancias-Chave, \n\nmais clara e acess\u00edvel recorreu-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diagramas de informa\u00e7\u00e3o de modo a sintetizar as \n\nideias chave da organiza\u00e7\u00e3o deste tipo de curso, estes foram constru\u00eddos com base no software \n\nCmapTools. \n\nO software CmapTools foi desenvolvido pelo Institute for Human Machine Cognition da University \n\nof West Florida, permite a cria\u00e7\u00e3o de mapas conceptuais. \n\n Recorrendo a este software \u00e9 poss\u00edvel organizar de forma simples um conjunto de informa\u00e7\u00e3o \n\nnuma estrutura de sequencia\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos v\u00e1rios conceitos a ter em conta. Apresenta como \n\nvantagem o facto de ser um software de c\u00f3digo livre e aberto, sendo a sua distribui\u00e7\u00e3o feita de forma \n\ngratuita. Acresce ainda como mais-valia a este software ser poss\u00edvel adicionar recursos aos mapas \n\ncomo por exemplo: textos, liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, imagens, entre outros. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o dos diagramas de informa\u00e7\u00e3o, sempre que se justificou, foi criada uma liga\u00e7\u00e3o \n\neletr\u00f3nica para outros conte\u00fados, como por exemplo o acesso aos t\u00f3picos criados para as diferentes \n\n\u00c1reas de Compet\u00eancias-Chave e para documentos que auxiliassem e, ou, elucidassem de algum \n\nmodo a compreens\u00e3o das ideias enunciadas nos esquemas. \n\n\n\n \n\n16 \n\nAs liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas criadas para documentos, apresentam o formato do ficheiro e o seu \n\nrespetivo tamanho de modo a permitir ao utilizador ter a perce\u00e7\u00e3o antecipada do tipo de documento \n\nque ir\u00e1 visualizar. \n\nQuando se verificou a necessidade de criar documentos que seriam utilizados na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndiagramas de informa\u00e7\u00e3o, os formatos selecionados para a cria\u00e7\u00e3o desses mesmos ficheiros foram \n\nPortable Document Format (.pdf) e Portable Network Graphics (.png). \n\nA escolha do formato Portable Document Format (.pdf) prende-se com o facto do software que \n\npermite a leitura deste formato ser de distribui\u00e7\u00e3o gratuita e permitir instala\u00e7\u00e3o nos diversos sistemas \n\noperativos existentes, acrescendo ainda o facto de permitir preserva\u00e7\u00e3o total das informa\u00e7\u00f5es do \n\ndocumento original qualquer que seja a aplica\u00e7\u00e3o onde o documento tenha sido elaborado. \n\nO formato Portable Network Graphics (.png), foi escolhido para a cria\u00e7\u00e3o de imagens que \n\ncomp\u00f5em os diagramas de informa\u00e7\u00e3o uma vez que permite comprimir imagens sem perda da \n\nqualidade.   \n\nPassada a fase de constru\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina procedeu-se \u00e0 fase de avalia\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\nEsta etapa do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o foi realizada com o aux\u00edlio da professora Adelaide Silva, \n\nrespons\u00e1vel pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Almada \u2013 Almadaforma \u2013 que para al\u00e9m de ter colaborado \n\nna an\u00e1lise e pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o do trabalho realizado, prestou todo o aux\u00edlio necess\u00e1rio na cria\u00e7\u00e3o de \n\ncontactos com os restantes elementos que participaram nesta etapa, nomeadamente o professor \n\nJos\u00e9 Baeta, o Centro de Novas Oportunidades da Escola Secund\u00e1ria do Monte de Caparica e a \n\nEscola Secund\u00e1ria Sebasti\u00e3o da Gama em Set\u00fabal. \n\nNuma primeira sess\u00e3o de trabalho com a professora Adelaide Silva, foram apresentados os \n\nobjetivos do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o realizado e todos os materiais constru\u00eddos na p\u00e1gina Moodle. \n\nDesta reuni\u00e3o resultaram diversas sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es a introduzir n\u00e3o s\u00f3 na organiza\u00e7\u00e3o da \n\np\u00e1gina, bem como em alguns materiais elaborados. \n\nSalientam-se algumas das altera\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n? Adicionar nos diagramas de informa\u00e7\u00e3o a carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 l\u00edngua estrangeira; \n\n? Introduzir sugest\u00f5es bibliogr\u00e1ficas de refer\u00eancia para as diferentes \u00c1reas de \n\nCompet\u00eancia; \n\n? Elaborar uma ficha de autoavalia\u00e7\u00e3o para os diferentes trabalhos nas diferentes \u00c1reas \n\nde Compet\u00eancia. \n\nTerminadas as altera\u00e7\u00f5es sugeridas procedeu-se a uma nova sess\u00e3o de trabalho, onde foi \n\nposs\u00edvel analisar as altera\u00e7\u00f5es efetuadas, examinar detalhadamente o inqu\u00e9rito elaborado para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e agendar as seguintes sess\u00f5es com os diferentes intervenientes nesta fase do \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nFoi agendada uma sess\u00e3o de trabalho com o professor Jos\u00e9 Baeta, formador de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos e com vasta experi\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de cursos EFA-NS; desta sess\u00e3o de \n\ntrabalho surgiram diversas sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es e melhorais \u00e0 p\u00e1gina Moodle e aos materiais \n\nconstru\u00eddos. As altera\u00e7\u00f5es sugeridas devem-se ao facto de em 2009 ter entrado em vigor o Cat\u00e1logo \n\nNacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, tendo introduzido um conjunto de novos termos e a altera\u00e7\u00f5es nas \n\nterminologias dos conceitos associados a este curso. \n\n\n\n \n\n17 \n\nSalientam-se algumas das altera\u00e7\u00f5es sugeridas: \n\n? Eliminam-se termos tais como: Crit\u00e9rios de Evid\u00eancia, N\u00facleo Gerador e Dimens\u00e3o de \n\nCompet\u00eancia; \n\n? Crit\u00e9rios de evid\u00eancia passam a designar-se resultados de aprendizagem; \n\n? Deixa de se aplicar a divis\u00e3o das horas atribu\u00eddas a cada Dom\u00ednio de Refer\u00eancia \n\ninclu\u00eddos num determinado N\u00facleo Gerador, passando a tratar-se a Unidade de \n\nForma\u00e7\u00e3o de Curta Dura\u00e7\u00e3o como um todo, com uma carga hor\u00e1ria total de cinquenta \n\nhoras; \n\n? Referenciais de Compet\u00eancia-Chave s\u00e3o substitu\u00eddos pelos Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o. \n\nFoi referido que a ado\u00e7\u00e3o dos referenciais contidos no Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, \n\nestava, \u00e0 data, a ser feito de forma gradual pelas escolas e Centros de Novas Oportunidades (CNO), \n\nexistindo escolas que trabalhavam apenas com base no Referencial de Compet\u00eancias-Chave, outras \n\nj\u00e1 trabalhavam somente com recurso aos Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o e outras ainda que recorriam aos \n\ndois documentos de modo a organizarem o seu trabalho de forma\u00e7\u00e3o com adultos.  \n\nAssim, ap\u00f3s esta sess\u00e3o de trabalho a investigadora procedeu a uma reflex\u00e3o do trabalho feito e \n\ntendo em conta o elevado n\u00famero de altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela implementa\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo \n\nNacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, considerou pertinente realizar uma restrutura\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle j\u00e1 \n\nconstru\u00edda, introduzindo as altera\u00e7\u00f5es dadas pelo Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. Uma vez que \n\ndiversas escolas e CNO recorrem tanto ao Referencial de Compet\u00eancias-Chave como ao Referencial \n\nde Forma\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, optou-se por manter todo o trabalho j\u00e1 realizado \n\ncom base no Referencial de Compet\u00eancias-Chave e adicionar novos materiais e diagramas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o explicativos referentes ao Referencial de Forma\u00e7\u00e3o. \n\nEfetuadas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, de modo a atualizar a p\u00e1gina Moodle com as diretrizes \n\ncontidas nos Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o, realizou-se uma sess\u00e3o de trabalho com a professora \n\nAdelaide Silva, o professor Jos\u00e9 Baeta e tr\u00eas professores/formadores do CNO da Escola Secund\u00e1ria \n\ndo Monte de Caparica com o objetivo de validar o question\u00e1rio elaborado para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho desenvolvido. \n\nDa an\u00e1lise feita pelos diferentes agentes presentes na sess\u00e3o de trabalho, n\u00e3o resultou nenhuma \n\nsugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ao instrumento constru\u00eddo. Esta fase de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o pretendeu aferir \n\neventuais erros que poderiam estar presentes na p\u00e1gina e registar sugest\u00f5es de melhoria da mesma.  \n\nProcedeu-se de seguida ao contacto com a Escola Secund\u00e1ria Sebasti\u00e3o da Gama, em Set\u00fabal, \n\nno sentido de se proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle com recurso ao question\u00e1rio elaborado. \n\nNa primeira sess\u00e3o de trabalho, com a professora Clara Penha, foram explicitados os objetivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada e solicitada a marca\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de trabalho, dividida em tr\u00eas fases, \n\ncom os diferentes elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas que ministram cursos de EFA. \n\nA sess\u00e3o de trabalho, contou com a presen\u00e7a de catorze elementos de diferentes equipas t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gicas, tendo dividindo-se em tr\u00eas fases: primeiramente efetuou-se uma apresenta\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de investiga\u00e7\u00e3o onde foi poss\u00edvel visualizar da p\u00e1gina e alguns dos materiais constru\u00eddos, \n\nseguiu-se uma fase em que todos os elementos presentes tiveram acesso \u00e0 p\u00e1gina Moodle e deste \n\n\n\n \n\n18 \n\nmodo foi poss\u00edvel explorarem e testarem durante algum tempo as funcionalidades da mesma, por \n\n\u00faltimo procederam ao preenchimento do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. \n\nA an\u00e1lise dos dados correspondeu no essencial, \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica e \u00e0 an\u00e1lise das quest\u00f5es do \n\ntipo aberto do question\u00e1rio. \n\n3.2 Workflow  \n\nDe modo a ir ao encontro dos objetivos definidos para este trabalho, considerou-se essencial \n\nesquematizar e organizar de forma clara, simples e objetiva a informa\u00e7\u00e3o base para o funcionamento \n\ndos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar), pois tal como j\u00e1 referido, nem sempre se mostra f\u00e1cil a \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios organizativos deste curso por parte dos v\u00e1rios elementos das equipas \n\nt\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas. \n\nPara tal, desenvolveu-se com base num sistema de fluxo de informa\u00e7\u00e3o \u2013 workflow, um modelo de \n\ngest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que pretende auxiliar as equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas na compreens\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios orientadores dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\nDe acordo com a Workflow Management Coalition \u2013 WfMC (1999, p. 8), workflow define-se como \n\n\u201ca automa\u00e7\u00e3o de um processo de neg\u00f3cio, no todo ou em parte, durante o qual documentos, \n\ninforma\u00e7\u00f5es ou tarefas s\u00e3o passados de um participante para outro, de acordo com um conjunto de \n\nregras processuais\u201d. \n\nPara Aalst e Hee (2009, p. 25) \u201co primeiro objetivo de um sistema de Workflow \u00e9 lidar com casos\u201d. \n\nPara compreender esta afirma\u00e7\u00e3o, neste contexto espec\u00edfico de trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio elucidar o \n\nconceito de caso: \u201cum caso \u00e9 o que um sistema de gest\u00e3o de workflow controla\u201d, podendo assumir \n\ndiferentes formas tais como um projeto, uma reclama\u00e7\u00e3o de um seguro ou montagem de carros numa \n\nf\u00e1brica, tal como exemplificado pelos autores acima citados. \n\nCada caso caracteriza-se por ter uma determinada dura\u00e7\u00e3o, com princ\u00edpio e fim, e envolve sempre \n\num processo a ser realizado, processo esse que engloba, um conjunto de tarefas que devem ser \n\nexecutadas e um conjunto de condi\u00e7\u00f5es que determinam a ordem da sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante ter em aten\u00e7\u00e3o o significado do conceito tarefa. Uma tarefa \u201cconstitui \n\numa unidade l\u00f3gica de trabalho, \u00e9 indivis\u00edvel e, como tal, sempre executada por inteiro\u201d (Aalst &amp; Hee, \n\n2009, p. 26). As tarefas representam, assim, as unidades de trabalho dentro de um processo. Estas \n\npodem ser manuais, quando executadas por um participante, ou autom\u00e1ticas quando o sistema de \n\nworkflow possui a capacidade de as realizar autonomamente.  \n\nUm outro conceito de grande relev\u00e2ncia \u00e9 o conceito de processo: este est\u00e1 relacionado com o \n\nconjunto de tarefas que necessitam de ser executadas. Tendo em conta que cada caso possui uma \n\ndura\u00e7\u00e3o e envolve sempre um processo a ser realizado, ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o in\u00edcio e o fim \n\nde cada processo marca tamb\u00e9m o in\u00edcio e o fim de um caso. \n\nAo dar-se in\u00edcio a um processo \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta o encaminhamento das tarefas, isto \u00e9, \n\nquais s\u00e3o as tarefas que devem ser executadas e qual \u00e9 a sua ordem de realiza\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n19 \n\nDe um modo geral, \u00e9 poss\u00edvel afirmar-se que workflow \u201cconsiste numa sequ\u00eancia de passos que \n\npermite sistematizar de forma consistente a informa\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o ou tarefas entre utilizadores \n\nde acordo com uma s\u00e9rie de regras, permitindo tornar estes processos mais simples e intuitivos aos \n\nutilizadores\u201d (Almeida, 2012, p. 8) \n\nPara Aals e Hess (2009, p. 3), \u201cos sistemas de gest\u00e3o de workflow (Workflow Management \n\nSystems) t\u00eam-se desenvolvido de forma a tornar o trabalho \u201ccontrol\u00e1vel\u201d e para encorajar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os funcion\u00e1rios.\u201d  \n\nTendo em conta as duas afirma\u00e7\u00f5es acima citadas e tal como j\u00e1 referido, o facto do Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio, Referencial de \n\nForma\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o que regem o funcionamento dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar), \n\napresentarem um conjunto de informa\u00e7\u00e3o, que se apresenta por vezes dispersa e de leitura \n\ndesconexa, o que pode ser desmotivador, e uma vez que o trabalho a desenvolver pelas equipas \n\nt\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas devem ser baseadas na coopera\u00e7\u00e3o, partilha e interajuda, considerou-se \n\nessencial desenvolver um modelo que sintetize e simplifique a compreens\u00e3o dos princ\u00edpios \n\norganizativos dos cursos e que fomente o esp\u00edrito de partilha e trabalho em equipa, com base num \n\nsistema de workflow. \n\nA p\u00e1gina Moodle constru\u00edda apresenta-se como uma ferramenta que permite de forma simples, \n\nauxiliar e direcionar os seus utilizadores para a obten\u00e7\u00e3o do objetivo final do workflow: a \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios organizativos dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Para tal, foram \n\ncriados diferentes t\u00f3picos que permitem aos utilizadores da p\u00e1gina acederem de forma autom\u00e1tica a \n\num conjunto de informa\u00e7\u00e3o percorrendo diferentes caminhos conforme as suas necessidades de \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o de cada t\u00f3pico foi introduzido um conjunto de informa\u00e7\u00e3o em que, na grande \n\nmaioria dos casos, se recorreu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de diagramas de informa\u00e7\u00e3o de modo a sequenciar e \n\nfacilitar a interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Aos diagramas foram adicionadas liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas de \n\nmodo a estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre o conceito referido e um conjunto de informa\u00e7\u00e3o mais vasta sobre \n\no tema. S\u00e3o exemplos desta situa\u00e7\u00e3o, as liga\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os diagramas de informa\u00e7\u00e3o e \n\nas bases de dados onde \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a documentos mais extensos sobre o assunto tratado \n\nou \u00e0 defini\u00e7\u00e3o mais concreta do conceito em causa. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de atividades foi um outro aspeto explorado na constru\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, atrav\u00e9s da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de dois testes (quizzes), onde \u00e9 proporcionado ao utilizador o acesso a um resumo da \n\ninforma\u00e7\u00e3o contida nos diferentes t\u00f3picos. Para dar continuidade \u00e0 tarefa e finalizar a atividade \n\nproposta, o utilizador necessita de responder a diferentes quest\u00f5es. \n\nUm outro aspeto relevante no aux\u00edlio da compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar) \u00e9 a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de documentos que auxiliam a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do mesmo. S\u00e3o exemplos desses documentos, as propostas de gui\u00f5es de trabalho \n\n(Gui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de uma Reflex\u00e3o Cr\u00edtica de Aprendizagem e Gui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPortef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem), propostas estas que auxiliam as equipas t\u00e9cnico \u2013 \n\npedag\u00f3gicas, mais concretamente o mediador, a organizar das etapas de trabalho na \u00e1rea \n\ntransversal de Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem. \n\n\n\n \n\n20 \n\nPretende-se que com este modelo organizativo cada membro da equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica do \n\ncurso, obedecendo \u00e0 ordem pela qual os diferentes t\u00f3picos se apresentam, explore a p\u00e1gina e assim \n\nobtenha uma compreens\u00e3o sequencial e l\u00f3gica das regras do curso. Ao utilizador \u00e9 poss\u00edvel interagir \n\ncom os diferentes conte\u00fados criados, tendo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o um conjunto de recursos com liga\u00e7\u00f5es \n\nque permite de modo simples percorrer os diferentes aspetos da organiza\u00e7\u00e3o do curso. Ambiciona-se \n\nque com esta explora\u00e7\u00e3o os utilizadores da p\u00e1gina consigam apreender as regras da organiza\u00e7\u00e3o do \n\ncurso, bem como quais as etapas e os seus momentos de execu\u00e7\u00e3o ao longo do mesmo. \n\nPretende-se ainda com este modelo de organiza\u00e7\u00e3o incentivar o trabalho colaborativo entre os \n\ndiferentes elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, quer atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\ndisponibilizados, quer atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de ferramentas que fomentam o trabalho colaborativo, \n\npois a p\u00e1gina apresenta espa\u00e7os espec\u00edficos pass\u00edveis de edi\u00e7\u00e3o. Nestes espa\u00e7os \u00e9 poss\u00edvel efetuar \n\na adi\u00e7\u00e3o de nova informa\u00e7\u00e3o, bem como a cria\u00e7\u00e3o de novos recursos, como por exemplo a cria\u00e7\u00e3o \n\nde f\u00f3runs e wikis que possibilitam a intera\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos de uma equipa t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gica. \n\nContudo, a p\u00e1gina constru\u00edda apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, pois todas as tarefas criadas s\u00e3o \n\nmuito simples e semelhantes. Para al\u00e9m disso, verifica-se uma aus\u00eancia de transi\u00e7\u00f5es significativas \n\nentre os diferentes t\u00f3picos criados. \n\nO modelo criado para auxiliar as equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, na compreens\u00e3o dos princ\u00edpios \n\norganizativos, \u00e9 muito simples, n\u00e3o fazendo uso de todas as potencialidades de um sistema de \n\nworkflow. No entanto, o principal objetivo do trabalho realizado, centra-se na avalia\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida nos diferentes documentos de apoio aos cursos e obter um \n\nponto de partida para avaliar a pertin\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas online que permitam auxiliar o \n\ntrabalho de compreens\u00e3o das regras destes cursos.  \n\n3.3 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\nO question\u00e1rio elaborado para avaliar a qualidade e pertin\u00eancia do presente estudo \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor um conjunto de afirma\u00e7\u00f5es \u2013 catorze no total \u2013 sobre a organiza\u00e7\u00e3o, o funcionamento e a \n\nimport\u00e2ncia da p\u00e1gina Moodle em an\u00e1lise. Cada uma destas afirma\u00e7\u00f5es constitui um item, perante o \n\nqual os elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, manifestaram o seu grau de concord\u00e2ncia sobre \n\na afirma\u00e7\u00e3o em causa, utilizando uma escala, em que: \n\n? DT \u2013 Discordo totalmente \n\n? D \u2013 Discordo \n\n? S \u2013 Sem opini\u00e3o \n\n? C \u2013 Concordo \n\n? CT \u2013 Concordo totalmente \n\nO question\u00e1rio \u00e9 ainda constitu\u00eddo por tr\u00eas itens de resposta aberta. \n\n\n\n \n\n21 \n\nNo que respeita ao conjunto de afirma\u00e7\u00f5es, onde se pretende que os professores/formadores \n\nmanifestem o seu grau de concord\u00e2ncia, estas foram numeradas e agrupadas em tr\u00eas conjuntos, de \n\nacordo com as caracter\u00edsticas e objetivos do estudo em quest\u00e3o. \n\nAo conjunto de afirma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 funcionalidade e aspeto gr\u00e1fico da p\u00e1gina, correspondem \n\nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \n\n? O aspeto gr\u00e1fico da p\u00e1gina \u00e9 agrad\u00e1vel e adequa-se aos utilizadores-alvo. \n\n? Os links funcionam corretamente. \n\n? Os documentos s\u00e3o de f\u00e1cil consulta. \n\n? A exist\u00eancia de um Menu facilita a navega\u00e7\u00e3o. \n\n? As imagens apresentam qualidade adequada. \n\n? A linguagem utilizada \u00e9 clara e adequada ao tema. \n\nO segundo grupo de quest\u00f5es est\u00e1 relacionado com a qualidade da informa\u00e7\u00e3o disponibilizada, \n\nmais especificamente com o trabalho organizativo desenvolvido pela investigadora no sentido de \n\nesclarecer/auxiliar a compreens\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o e funcionamento dos cursos EFA-NS, de que \n\nfazem parte as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \n\n? Os diagramas de informa\u00e7\u00e3o utilizados s\u00e3o adequados e auxiliam o entendimento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\n? Os conte\u00fados disponibilizados s\u00e3o suficientes para compreender a organiza\u00e7\u00e3o e os \n\nprinc\u00edpios de funcionamento dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\n? Os documentos de apoio (ex.: Gui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de um Portef\u00f3lio Reflexivo de \n\nAprendizagem, Grelhas de Reconhecimento de Compet\u00eancias, etc.), s\u00e3o claros e \n\npertinentes. \n\n? A informa\u00e7\u00e3o disponibilizada para cada \u00c1rea de Compet\u00eancias-Chave \u00e9 \u00fatil e encontra-\n\nse bem estruturada. \n\nO terceiro grupo de afirma\u00e7\u00f5es refere-se \u00e0 import\u00e2ncia da p\u00e1gina Moodle para o trabalho das \n\nequipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas dos cursos EFA-NS, fazem parte deste grupo as afirma\u00e7\u00f5es: \n\n? A p\u00e1gina Moodle pode revelar-se um importante instrumento de trabalho colaborativo \n\nentre os elementos da equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica. \n\n? A p\u00e1gina Moodle pode ter m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente no apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nformadores, na disponibiliza\u00e7\u00e3o de documentos e na partilha de materiais. \n\n? \u00c9 importante a disponibiliza\u00e7\u00e3o desta p\u00e1gina Moodle \u00e0s equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas \n\ndos cursos EFA-NS. \n\nNo que respeita \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do instrumento constru\u00eddo, este foi lido e respondido por cinco \n\nagentes da comunidade educativa, diretamente ligados aos cursos EFA-NS, no sentido de detetar \n\nfalhas na sua elabora\u00e7\u00e3o. \n\nA metodologia acima descrita permitiu formular um question\u00e1rio de instru\u00e7\u00f5es claras, objetivas e \n\nde resposta r\u00e1pida, devidamente identificado pelo cabe\u00e7alho e cuja vers\u00e3o final a seguir se \n\napresenta. \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina Moodle, itens de resposta fechada. \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nFigura 3.2 -  Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina Moodle, itens de resposta aberta. \n\n\n\n \n\n24 \n\n4  Workflow e respetiva implementa\u00e7\u00e3o na \n\nplataforma \n\n4.1 Plataforma Moodle como instrumento de \n\ntrabalho colaborativo \n\nA sociedade educativa deve desenvolver esfor\u00e7os para a implementa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de trabalho colaborativo entre docentes e/ou formadores, constantemente dispon\u00edveis, tal \n\ncomo defende Gomes (2004): \u201cmodelos capazes de permitir disponibilizar iniciativas de forma\u00e7\u00e3o nos \n\nlocais onde se encontram as pessoas que mais necessitam ou anseiam por essa forma\u00e7\u00e3o, evitando \n\na centraliza\u00e7\u00e3o e os inconvenientes associados \u00e0 necessidade de deslocar os formandos dos seus \n\nlocais de trabalho para os locais de forma\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPartindo desta ideia e tendo em conta as dificuldades evidenciadas por professores que \n\ncontactam/ministram forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, pretende-se \n\ncom este trabalho criar uma p\u00e1gina, com recurso \u00e0 plataforma de gest\u00e3o do ensino e aprendizagem \u2013 \n\nMoodle, que disponibilize um conjunto de materiais, recursos e informa\u00e7\u00e3o organizada de forma \n\nsimples e clara que permita aos formadores acederem em qualquer lugar e a qualquer hora aos \n\nprinc\u00edpios orientadores que regem um curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio \n\nde Habilita\u00e7\u00e3o Escolar. \n\nAtrav\u00e9s das ferramentas s\u00edncronas e ass\u00edncronas disponibilizadas pela Moodle \u00e9 poss\u00edvel aos \n\nformadores, que pertencem a uma determinada equipa-t\u00e9cnico pedag\u00f3gica de um curso EFA \u2013 NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar), partilharem experi\u00eancias, colocarem d\u00favidas, organizarem sess\u00f5es de trabalho \n\nde acordo com a disponibilidade de cada elemento, tirando partido de todas as potencialidades do \n\ntrabalho online. \n\nA disponibiliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle constru\u00edda a equipas-t\u00e9cnico pedag\u00f3gicas, disponibiliza um \n\nconjunto de materiais j\u00e1 organizados e compilados em diagramas de informa\u00e7\u00e3o que resumem de \n\nforma esquem\u00e1tica e simples as orienta\u00e7\u00f5es organizacionais dos cursos EFA \u2013 NS (certifica\u00e7\u00e3o \n\nescolar) e pode ser explorada como ferramenta de trabalho colaborativo entre os diferentes \n\nelementos da equipa. \n\n4.2 Organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle \n\nNo que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle, esta apresenta-se organizada por t\u00f3picos, \n\nnum total de oito, em que cada um deles assume fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para a compreens\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do curso, de modo a facilitar a sua compreens\u00e3o organizacional. \n\nA p\u00e1gina encontra-se organizada segundo os seguintes t\u00f3picos: \n\n\n\n \n\n25 \n\n? Cabe\u00e7alho  \n\n? Menu \n\n? Base de dados \n\n? Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica \n\n? Metodologias \n\n? Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem \n\n? \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de Cidadania e Profissionalidade \n\n? \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de Sociedade, Tecnologia e Ci\u00eancia \n\n? \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de Cultura, L\u00edngua e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nDe seguida procede-se a uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada da organiza\u00e7\u00e3o de cada um dos t\u00f3picos \n\nconstru\u00eddos.    \n\n4.2.1  Cabe\u00e7alho \n\nEste primeiro t\u00f3pico constitui uma primeira abordagem \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos curso EFA \u2013 NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar), \u00e9 um t\u00f3pico que se apresenta sempre vis\u00edvel na p\u00e1gina, onde exibe um \n\nconjunto de defini\u00e7\u00f5es chave dos cursos EFA \u2013 NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Cada uma destas \n\ndefini\u00e7\u00f5es apresenta uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Base de Dados de termos e siglas, onde se faz a descri\u00e7\u00e3o da \n\nmesma. Neste t\u00f3pico \u00e9 tamb\u00e9m apresentado um breve resumo da sequ\u00eancia de etapas deste tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e ainda uma etiqueta, Menu, que permite regressar sempre ao t\u00f3pico com o referido nome \n\nqualquer que seja a posi\u00e7\u00e3o de navega\u00e7\u00e3o em que o utilizador da p\u00e1gina se encontre. Na Figura 4.1 \n\n\u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Cabe\u00e7alho. pode visualizar-se a sec\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle relativa \n\nao t\u00f3pico em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Cabe\u00e7alho. \n\n4.2.2  Menu \n\nO t\u00f3pico Menu foi criado com dupla finalidade: por um lado estruturar e resumir todos os \n\nconte\u00fados dispon\u00edveis na p\u00e1gina Moodle e, por outro lado, disponibilizar um r\u00e1pido acesso, atrav\u00e9s \n\nde uma liga\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica (\u201clink\u201d) para cada um dos t\u00f3picos referenciados na p\u00e1gina. \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nFigura 4.2 - Esquema organizativo do t\u00f3pico Menu. \n\n4.2.3  Base de dados \n\nDevido ao elevado n\u00famero de documentos, que suportam a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA \u2013 NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar) e ao conjunto de termos e siglas pr\u00f3prios deste tipo de forma\u00e7\u00e3o, considerou-se \n\npertinente criar bases de dados pr\u00f3prias, em que cada uma delas est\u00e1 vocacionada para uma \u00e1rea \n\nou tema em espec\u00edfico, tendo sido no total criadas seis bases de dados que podem ser vistas na \n\nFigura 4.3. \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Base de dados. \n\nEm todas as bases de dados constru\u00eddas \u00e9 poss\u00edvel fazer uma pesquisa r\u00e1pida do termo ou \n\ndocumento que se pretende, atrav\u00e9s da funcionalidade Procurar que a Moodle disponibiliza. \n\n\n\n \n\n27 \n\nNa base de dados criada com a finalidade de agrupar a legisla\u00e7\u00e3o que sustenta estes cursos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 ter acesso ao documento, bem como visualizar a data da sua publica\u00e7\u00e3o e ainda ter \n\numa breve descri\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nDe modo a permitir um r\u00e1pido acesso ao significado de um conjunto de termos e siglas que \n\ncomp\u00f5em estes cursos, foi criada uma base de dados onde \u00e9 feito o esclarecimento, atrav\u00e9s de \n\ndefini\u00e7\u00e3o, de cada um dos termos e siglas presentes nesta modalidade formativa. \n\nForam criadas ainda mais quatro bases de dados independentes, cada uma delas espec\u00edfica das \n\ndiferentes \u00e1reas que constituem os cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Ao aceder a cada uma \n\ndestas bases de dados, o utilizador da p\u00e1gina pode visualizar a descri\u00e7\u00e3o do documento, o seu \n\nformato e respetivo tamanho. \n\nNo caso bases de dados respeitantes \u00e0s \u00c1reas de Compet\u00eancias-Chave s\u00e3o disponibilizados \n\ntanto os Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o que constam do Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, bem como \n\nos referenciais presentes no Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio. \n\nTodos os documentos que se encontram associados a outros t\u00f3picos da p\u00e1gina, est\u00e3o dispon\u00edveis \n\nnas bases de dados, pois todas as liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas foram realizadas a partir deste t\u00f3pico. \n\n4.2.4  Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica \n\nEste t\u00f3pico constitui-se como um dos mais complexos t\u00f3picos presentes na p\u00e1gina constru\u00edda. Foi \n\nelaborado com a finalidade de disponibilizar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, em termos organizacionais, \n\natribui\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos de certifica\u00e7\u00e3o, aos v\u00e1rios elementos de uma equipa t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gica.  \n\nNa Figura 4.4 pode visualizar-se o interface geral do t\u00f3pico. \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nFigura 4.4 - Esquema organizativo do t\u00f3pico referente \u00e0 Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica. \n\nEste t\u00f3pico encontra-se subdividido em duas partes, uma primeira refere-se \u00e0 metodologia de \n\norganiza\u00e7\u00e3o usada para os cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) segundo o Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave (2006) e a segunda parte refere-se \u00e0 metodologia de organiza\u00e7\u00e3o usada \n\nsegundo o Referencial de Forma\u00e7\u00e3o constante no Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. \n\nOs cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) foram inicialmente regidos pelos mesmos documentos \n\nque orientam o processo de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (RVCC), o \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio e \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio: \n\nGuia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o, apesar de terem sido inicialmente elaborados para o processo de RVCC, \n\nestes documentos a partir do ano 2007, com a publica\u00e7\u00e3o da portaria n.\u00ba 817/2007, de 27 de julho, \n\npassaram tamb\u00e9m a orientar a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\nO Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel \n\nSecund\u00e1rio \u00e9 composto por dois cap\u00edtulos, em que no primeiro \u00e9 feito um enquadramento do \n\nprocesso de RVCC e explicita os princ\u00edpios orientadores do processo para o n\u00edvel secund\u00e1rio. \n\nRelativamente ao segundo cap\u00edtulo, este \u00e9 dedicado \u00e0s tr\u00eas \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave. \n\nRelativamente ao Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 \n\nN\u00edvel Secund\u00e1rio: Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o, este constitui-se como um documento complementar \n\nao anteriormente referido, \u00e9 um documento onde s\u00e3o fornecidos conjuntos de exemplos que auxiliam \n\na compreens\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do curso. Este documento encontra-se dividido em quatro parte e \n\num anexo. Na primeira parte \u00e9 feito todo um enquadramento do Referencial de Compet\u00eancias \u2013 \n\nChave de N\u00edvel Secund\u00e1rio no Sistema Nacional de RVCC, a segunda parte do documento \u00e9 \n\ndedicada ao esclarecimento sobre todo o processo de RVCC, na terceira parte \u00e9 fornecido um \n\n\n\n \n\n29 \n\nconjunto de exemplos ilustrativos, de situa\u00e7\u00f5es diversas de RVCC, com base na explora\u00e7\u00e3o do \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio por \n\nfim na \u00faltima parte deste documento \u00e9 fornecido um conjunto de refer\u00eancias a explorar pelos t\u00e9cnicos \n\nde RVCC no sentido de os ajudar a compreender os princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\ne ajudar a planifica\u00e7\u00e3o as sess\u00f5es de trabalho. \n\nTendo em conta que os cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) tiveram como base de suporte estes \n\ndocumentos e muitos formadores planificaram as suas sess\u00f5es de trabalho com base nos mesmos, \n\nconsiderou-se importante uma abordagem explicativa da organiza\u00e7\u00e3o deste curso seguindo o \n\nReferencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio. \n\nOs documentos acima referidos serviram de base \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos referenciais de forma\u00e7\u00e3o do \n\nCat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. A cria\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es surgiu da \n\nnecessidade de clarificar a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA enquanto oferta de dupla certifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nescolar e profissional \u2013 estando estruturado de forma bem clara os referenciais inerentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\nde cada uma das qualifica\u00e7\u00f5es. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Moodle que aqui se apresenta foi s\u00f3 tido em conta a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos EFA \u2013 NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Esta modalidade formativa da popula\u00e7\u00e3o adulta pode assumir \n\ntr\u00eas vertentes, escolar, profissional (tecnol\u00f3gica) ou de dupla certifica\u00e7\u00e3o (escolar mais profissional), \n\npara este estudo optou-se por trabalhar apenas a vertente de certifica\u00e7\u00e3o escolar. \n\nNa primeira parte do t\u00f3pico, Equipa T\u00e9cnico-Pedag\u00f3gica, referente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o destes cursos \n\ntendo em conta o Referencial de Compet\u00eancias \u2013 Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 \n\nN\u00edvel Secund\u00e1rio, ao utilizador da p\u00e1gina \u00e9 dado a conhecer:  \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA \u2013 NS: neste subt\u00f3pico foi criado um diagrama de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, Figura 4.5, onde se encontra esquematizada a forma como os cursos EFA \n\n\u2013 NS se encontram organizados segundo as \u00c1reas de Compet\u00eancia \u2013 Chave. \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) segundo o Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n31 \n\n? Plano de forma\u00e7\u00e3o \u2013 foi criado este subt\u00f3pico onde se apresenta de forma \n\nesquem\u00e1tica os tipos de percurso formativo poss\u00edveis e a respetiva distribui\u00e7\u00e3o da \n\ncarga hor\u00e1ria quer pelos tipos de curso quer pelas tr\u00eas \u00c1reas de Compet\u00eancias \u2013 \n\nChave. Neste espa\u00e7o foram ainda elaborados alguns esclarecimentos que se \n\nconsideram importantes no que respeita \u00e0 gest\u00e3o da carga hor\u00e1ria; \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Compet\u00eancia: neste subt\u00f3pico esquematiza-se a forma \n\ncomo as vinte e duas Unidades de Compet\u00eancias se distribuem pelas tr\u00eas \u00c1reas de \n\nCompet\u00eancia \u2013 Chave, a Figura 4.6 representa o diagrama de informa\u00e7\u00e3o criado para o \n\nefeito;  \n\n \n\nFigura 4.6 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das Unidades de \n\nCompet\u00eancia segundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n32 \n\n? Valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia: esta etapa constitui-se como uma das mais relevantes em \n\ntodo o processo formativo, assume assim particular import\u00e2ncia o esclarecimento sobre \n\no modo como s\u00e3o validas as compet\u00eancias, para simplificar este processo recorreu-se \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um diagrama de informa\u00e7\u00e3o que se encontra representado pela Figura \n\n4.7.  \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n \n Figura 4.7 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias segundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n34 \n\n? Condi\u00e7\u00f5es para a certifica\u00e7\u00e3o: um formando para obter a certifica\u00e7\u00e3o escolar de n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio, necessita preencher um conjunto de crit\u00e9rios, quer na totalidade da \n\nforma\u00e7\u00e3o, quer em cada \u00c1rea de Compet\u00eancia \u2013 Chave. O diagrama de informa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentado pela Figura 4.8 esquematiza as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a obten\u00e7\u00e3o \n\nda certifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.8 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o segundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave. \n\n? Percursos formativos poss\u00edveis para os cursos EFA \u2013 NS: esta modalidade formativa \n\noferece tr\u00eas percursos distintos, com diferentes cargas hor\u00e1rias. O percurso formativo, \n\nTipo A, B ou C \u00e9 determinado pelo n\u00edvel de escolaridade apresentado pelo formando. A \n\nFigura 4.9 apresenta de forma esquem\u00e1tica os percursos formativos poss\u00edveis, a \n\nrespetiva carga hor\u00e1ria e distribui\u00e7\u00e3o pelas \u00c1reas de Compet\u00eancia \u2013 Chave e tendo em \n\nconta o tipo de curso (A, B ou C) as Unidades de Compet\u00eancia de frequ\u00eancia \n\nobrigat\u00f3rias. \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n \n\nFigura 4.9 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre os percursos formativos poss\u00edveis dos cursos EFA-NS segundo o Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n36 \n\nTendo em conta que um dos fatores de extrema import\u00e2ncia para a implementa\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nEFA \u2013 NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \u00e9 a equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, considerou-se que seria necess\u00e1rio \n\nclarificar a sua composi\u00e7\u00e3o e como se organiza, assim foram constru\u00eddos dois espa\u00e7os dedicados em \n\nespecial aos diferentes elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, um para o mediador e outro \n\npara o grupo de formadores.  \n\nTanto para o mediador (ver Figura 4.10) como para o grupo de formadores (ver Figura 4.11) foi \n\ncriado um diagrama de informa\u00e7\u00e3o onde sintetiza de forma clara e objetiva quais as atribui\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades de cada um deles em todo o processo.  \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nFigura 4.10 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades do mediador. \n\n \n\nFigura 4.11 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades do formador. \n\n\n\n \n\n38 \n\nDe forma a completar a informa\u00e7\u00e3o que os elementos de uma equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica devem \n\nser possuidores, foi elaborado um mini teste para cada um dos grupos, mediador e grupo de \n\nformadores, neste mini teste surge parte da informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar) segundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio e Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio: Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o, sob a forma de uma li\u00e7\u00e3o interativa que \u00e9 \n\nacompanhada de algumas quest\u00f5es de modo a aferir o grau de compreens\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste curso. \n\nA constru\u00e7\u00e3o deste recurso foi considerado importante pois deste modo permite aos diferentes \n\nelementos da equipa tomar consi\u00eancia de pontos que estejam menos claros na sua compreens\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). \n\nNa segunda parte do t\u00f3pico equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica \u00e9 poss\u00edvel obter uma perce\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) segundo o Cat\u00e1logo Nacional de \n\nQualifica\u00e7\u00f5es, do qual fazem parte os Referenciais de Forma\u00e7\u00e3o, esquema organizacional que se \n\nencontra em vigor atualmente. Nesta segunda parte s\u00e3o dados a conhecer: \n\n? A Organiza\u00e7\u00e3o de um curso EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \u2013 \u00e9 poss\u00edvel de forma \n\nesquem\u00e1tica e simples ter a percep\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar), quantas \u00e1reas de Compet\u00eancias-Chave formam o curso, como \n\nest\u00e3o organizadas e a correspond\u00eancia ao Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio. Tendo em conta que o \n\nReferencial de Forma\u00e7\u00e3o do Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es teve como base o \n\nreferido documento considerou-se pertinente fazer a correspond\u00eancia entre os atuais \n\nconceitos e os que lhe deram origem, assim organizou-se o diagrama de informa\u00e7\u00e3o \n\nque se apresenta na Figura 4.12. \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nFigura 4.12 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS segundo o Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n40 \n\n? O Plano de Forma\u00e7\u00e3o \u2013 neste subt\u00f3pico \u00e9 poss\u00edvel visualizar a distribui\u00e7\u00e3o da carga \n\nhor\u00e1ria de acordo com o tipo de percurso formativo (Tipo A \u2013 dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 1250 \n\nhoras; Tipo B \u2013 dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 625 horas e Tipo C \u2013dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 315 \n\nhoras), a respetiva distribui\u00e7\u00e3o dessas mesmas horas pelas diferentes \u00c1reas de \n\nCompet\u00eancia-Chave e dentro destas a forma como a carga hor\u00e1ria \u00e9 distribuida nas \n\nUnidade de Forma\u00e7\u00e3o de Curta Dura\u00e7\u00e3o (UFCD). Nesta p\u00e1gina foram ainda \n\nelaborados alguns esclarecimentos que se consideram importantes no que respeita \u00e0 \n\ngest\u00e3o da carga hor\u00e1ria. \n\n? Constitui\u00e7\u00e3o das Unidades de Forma\u00e7\u00e3o de Curta Dura\u00e7\u00e3o (UFCD) \u2013 com este \n\nsubt\u00f3pico pretende-se elucidar o modo como cada UFCD est\u00e1 organizada e tendo em \n\nconta a rela\u00e7\u00e3o existente entre o Referencial de Compet\u00eancias-Chave e Referencial de \n\nForma\u00e7\u00e3o presente no Cat\u00e1logo Nacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, o diagrama de informa\u00e7\u00e3o \n\nelaborado, representado pela Figura 4.13, pretende traduzir a rela\u00e7\u00e3o existente entre \n\nos Resultados de Aprendizagem que constam em cada UFCD e as  compet\u00eancias \n\ndescritas no ao Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio.  \n\n \n\nFigura 4.13 - Diagrama explicativo sobre a constitui\u00e7\u00e3o das UFCD. \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Forma\u00e7\u00e3o de Curta Dura\u00e7\u00e3o (UFCD) \u2013 tendo em conta \n\ntodas as UFCD que se encontram descritas no Referencial de Forma\u00e7\u00e3o o diagrama \n\nde informa\u00e7\u00e3o apresentado, Figura 4.14, pretende esclarecer de que modo as vinte e \n\nduas UFCD e os oitenta e oito Resultados de Aprendizagem se distribuem pelas tr\u00eas \n\n\u00c1reas de Compet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nFigura 4.14 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o das UFCD. \n\n\n\n \n\n42 \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS  \u2013 aspeto de grande relev\u00e2ncia em todo o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o, para tal \u00e9 necess\u00e1rio compreender de que modo \u00e9 efetuada a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nque instrumentos usar para a obten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o, neste sentido foi elaborado um \n\ndiagrama de informa\u00e7\u00e3o, Figura 4.15, onde se esquematiza a forma como deve ser \n\nfeita a avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e os intrumentos de avalia\u00e7\u00e3o a ter em conta.  \n\n \n\nFigura 4.15 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS. \n\n? Condi\u00e7\u00f5es para a certifica\u00e7\u00e3o \u2013 foi elaborado um diagrama de informa\u00e7\u00e3o, \n\nrepresentado pela Figura 4.16, com a objetivo de resumir as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\nobrigat\u00f3rias que um formando deve reunir para poder obter a certifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nFigura 4.16 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o. \n\n? Os percursos formativos poss\u00edveis para os cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) \u2013 \n\ntendo em conta que esta modalidade de forma\u00e7\u00e3o pode assumir tr\u00eas tipos de \n\npercursos poss\u00edveis e cada um deles apresenta n\u00e3o s\u00f3 condi\u00e7\u00f5es de acesso \n\nespec\u00edficas mas tamb\u00e9m uma carga hor\u00e1ria m\u00e1xima de refer\u00eancia, distribuida de modo \n\ncritirioso pelas diferentes \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave e respetivas UFCD, elaborou-\n\nse um diagrama de informa\u00e7\u00e3o onde se reunem todos estes aspetos. Devido \u00e0 sua \n\ndimens\u00e3o, o diagrama de informa\u00e7\u00e3o, que esquematiza o acima descrito, foi dividido \n\nem tr\u00eas parte de modo a ser poss\u00edvel a sua leitura, assim as figuras que a seguir se \n\napresentam, Figura 4.17,Figura 4.18,Figura 4.19, representam respetivamente partes \n\ndo diagrama de informa\u00e7\u00e3o relativos ao percurso formativo do curso Tipo A, B e C \n\nrespetivamente.\n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nFigura 4.17 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo A e respetiva distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nFigura 4.18 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo B e respetiva distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nFigura 4.19 - Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso formativo de Tipo C e respetiva distribui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n47 \n\n4.2.5  Metodologias \n\nEste t\u00f3pico pretende auxiliar os formadores quanto \u00e0 metodologia usada para na Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos. Neste contexto de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 fulcral ter em conta a valoriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias \n\nde vida dos formandos, onde est\u00e3o expressas as aprendizagens adquiridas por via informal e n\u00e3o \n\nformal, obtidas atrav\u00e9s das suas experi\u00eancias e viv\u00eancias. A Figura 4.20 apresenta a estrutura geral \n\ndo t\u00f3pico Metodologias. \n\n \n\nFigura 4.20 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Metodologia. \n\nDe modo a compreender a base metodol\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o de adultos, foram criados dois \n\nsubt\u00f3picos: princ\u00edpios orientadores para o processo de forma\u00e7\u00e3o e aspetos importantes a ter em \n\nconta na planifica\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nNo primeiro subt\u00f3pico, para al\u00e9m de outros aspetos, faz-se uma chama a aten\u00e7\u00e3o para as linhas \n\norientadoras da filosofia metodol\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o de adultos, import\u00e2ncia do envolvimento dos \n\nformandos durante todo o processo e a valoriza\u00e7\u00e3o da sua hist\u00f3ria de vida. A Figura 4.21 permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o parcial do subt\u00f3pico criado. \n\nO segundo subt\u00f3pico fornece orienta\u00e7\u00f5es a ter em conta aquando da planifica\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o, aspetos tais como: o enquadramento e contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades no quotidiano dos \n\nformandos, atividades permitem o desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico (exemplo: formular quest\u00f5es e \n\nidentificar problemas e apontar solu\u00e7\u00f5es) por fim, sugest\u00f5es de atividades a desenvolver ao longo \n\ndas sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o (exemplo: realiza\u00e7\u00e3o de debates e visitas de estudo a institui\u00e7\u00f5es locais). \u00c9 \n\nposs\u00edvel observar parte do subt\u00f3pico na Figura 4.22. \n\nNo que respeita aos subt\u00f3picos criados no separador Recursos Diversos e tendo como base de \n\ntrabalho a \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de Sociedade, Tecnologia e Ci\u00eancia (STC), procedeu-se \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o por UFCD algumas refer\u00eancias, que podem ser usadas na abordagem das UFCD. As \n\nrefer\u00eancias apresentadas variam entre sugest\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, endere\u00e7os Web e v\u00eddeos de \n\ninteresse para o assunto em estudo. Este recurso \u00e9 pass\u00edvel de edi\u00e7\u00e3o de modo a adicionar novas \n\nrefer\u00eancias. A Figura 4.23 mostra parte do subt\u00f3pico criado para a UFCD2, onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar \n\nsugest\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, v\u00eddeos e locais dispon\u00edveis na internet, enquadrados no tema da unidade.\n\n\n\n \n\n- 48 - \n\n \n\nFigura 4.21 - Pormenor do t\u00f3pico relativo aos princ\u00edpios orientadores da EFA. \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nFigura 4.22 \u2013 Pormenor do t\u00f3pico relativo aos aspetos imprtantes a ter em conta na planifica\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nFigura 4.23 - Pormenor do t\u00f3pico relativos aos recursos para a UFCD2 de STC. \n\n\n\n \n\n51 \n\n4.2.6  Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem \n\n\u00c1rea de extrema import\u00e2ncia em todo o processo de forma\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 a partir da \u00c1rea Transversal \n\nde Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem (PRA) que a equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica mobiliza todo o \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o e posterior certifica\u00e7\u00e3o de um formando.  \n\nEste t\u00f3pico assume especial interesse para os mediadores dos cursos EFA-NS, uma vez que s\u00e3o \n\neles os respons\u00e1veis pelas horas de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.  \n\nA Figura 4.24 mostra o esquema organizativo deste t\u00f3pico. \n\n \n\nFigura 4.24 \u2013 Esquema organizativo do t\u00f3pico Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem. \n\nA Figura 4.25 mostra o diagrama de informa\u00e7\u00e3o constru\u00eddo para o primeiro subt\u00f3pico: \n\nOperacionaliza\u00e7\u00e3o do PRA. O diagrama de informa\u00e7\u00e3o inicia-se com uma defini\u00e7\u00e3o de Portef\u00f3lio e \n\nseguidamente fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre v\u00e1rios aspetos importantes que devem estar presentes no \n\nPortef\u00f3lio de cada formando e sugere ainda etapas que o mediador deve seguir ao longo das horas \n\nde forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.   \n\nPara al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es acima descritas, este diagrama de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por um \n\nconjunto de liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para outros documentos que auxiliam na interpreta\u00e7\u00e3o de cada uma \n\ndas etapas descritas. \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nFigura 4.25 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o de PRA. \n\n\n\n \n\n53 \n\nNo segundo subt\u00f3pico, foi elaborada uma proposta de atividades a desenvolver pelo mediador ao \n\nlongo das horas de forma\u00e7\u00e3o destinadas a esta \u00e1rea, considerando que sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\numa m\u00e9dia de 135 minutos. Pretende-se assim prestar uma orienta\u00e7\u00e3o nas etapas importantes e \n\nnecess\u00e1rias nas horas de forma\u00e7\u00e3o dedicadas ao PRA.  \n\nTal como o subt\u00f3pico anterior, este tamb\u00e9m possibilita a edi\u00e7\u00e3o, alterando ou adicionando \n\ninforma\u00e7\u00e3o pertinente para o desenvolvimento das atividades em PRA. A Figura 4.26 mostra parte da \n\ntabela criada neste subt\u00f3pico de modo a organizar de forma l\u00f3gica as atividades de PRA. \n\n \n\nFigura 4.26 - Pormenor do t\u00f3pico relativo a propostas de atividades a desenvolver em \n\nPRA. \n\nS\u00e3o ainda apresentadas tr\u00eas propostas de documentos importantes para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de PRA: Gui\u00e3o de apoio \u00e0 para a elabora\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem, Gui\u00e3o de \n\napoio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de Reflex\u00e3o de Aprendizagem e um Gui\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio \n\nReflexivo de Aprendizagem. \n\n\u00c9 de salientar que estes documentos que se apresentam na p\u00e1gina Moodle s\u00e3o apenas propostas \n\nque podem vir a ser utilizadas pelas diferentes equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas como base para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios instrumentos. \n\nTal como referido por Rodrigues (2009) a elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o da \n\nresponsabilidade da equipa pedag\u00f3gica e devem ter em conta o contexto pessoal, social e relacional \n\ndos formandos. Assim, as propostas de gui\u00f5es apresentados na p\u00e1gina Moodle devem servir como \n\nmodelos de base \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o de cada equipa pedag\u00f3gica. \n\n4.2.7  \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave  \n\nPara cada uma das \u00c1reas de Compet\u00eancias-Chave foi criado um t\u00f3pico espec\u00edfico, onde s\u00e3o \n\nfornecidas informa\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o de cada uma das \u00e1reas.  \n\nTendo em conta a rela\u00e7\u00e3o existente entre o Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Forma\u00e7\u00e3o de Adultos - N\u00edvel Secund\u00e1rio e o Referencial de Forma\u00e7\u00e3o, presentes no Cat\u00e1logo \n\n\n\n \n\n54 \n\nNacional de Qualifica\u00e7\u00f5es, considerou-se relevante criar espa\u00e7os onde se retrate a organiza\u00e7\u00e3o de \n\ncada \u00e1rea de compet\u00eancia segundo estes dois documentos. \n\nUma vez que as tr\u00eas \u00e1reas se apresentam organizadas de forma semelhante, opta-se por \n\nreferenciar a \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de Cidadania e Profissionalidade como exemplo do \n\ntrabalho desenvolvido. A Figura 4.27 permite a visualiza\u00e7\u00e3o do interface geral dos subt\u00f3picos criados \n\nem cada \u00e1rea. \n\n \n\nFigura 4.27 \u2013 Esquema organizativo dos subt\u00f3picos referentes \u00e0s \u00c1reas de \n\nCompet\u00eancia-Chave. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos dois modelos de organiza\u00e7\u00e3o permite aos formadores compreenderem as \n\ndiferen\u00e7as entre os dois modelos e as rela\u00e7\u00f5es que ambos apresentam.  \n\nNo subt\u00f3pico organiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave com base no Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio \u00e9 poss\u00edvel aceder \n\na um diagrama de informa\u00e7\u00e3o, representado na Figura 4.28, sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o. Diagrama que tal como todos os outros apresenta liga\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para documentos \n\nrelacionados com os conte\u00fados esquematizados. \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nFigura 4.28 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de CP segundo o Referencial de \n\nCompet\u00eancias-Chave. \n\n\n\n \n\n56 \n\nPara cada uma das \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave \u00e9 apresentada uma proposta de Grelha de \n\nReconhecimento de Compet\u00eancia e o respetivo exemplo para o seu preenchimento. Esta grelha \u00e9 \n\numa proposta baseada nos crit\u00e9rios de certifica\u00e7\u00e3o segundo o Referencial de Compet\u00eancias-Chave \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio. \n\nSendo o processo reflexivo do formando um fator determinante para o sucesso da sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndisponibilizado na p\u00e1gina Moodle uma proposta para a elabora\u00e7\u00e3o de uma ficha de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nFicha que os formandos devem preencher sempre que terminam uma etapa na sua forma\u00e7\u00e3o, como \n\npor exemplo o t\u00e9rmino uma UFCD ou quando a equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica considere que o formando \n\nre\u00fane condi\u00e7\u00f5es que justifique a valida\u00e7\u00e3o da unidades constantes no seu plano curricular. O \n\npreenchimento de instrumentos de autoavalia\u00e7\u00e3o por parte dos formandos constitui um importante \n\nprocesso no seu percurso formativo tendo em conta que auxiliar\u00e1 o adulto a construir aquele que ser\u00e1 \n\no seu instrumento de suporte \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o, o Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem. \n\nNo que respeita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Compet\u00eancia-Chave segundo o Referencial de \n\nForma\u00e7\u00e3o foi criado um diagrama de informa\u00e7\u00e3o, representado pela Figura 4.29, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar os princ\u00edpios b\u00e1sicos da organiza\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nFigura 4.29 \u2013 Diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Compet\u00eancia-Chave de CP segundo o Cat\u00e1logo Nacional de \n\nQualifica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n58 \n\nFoi criado um separador intitulado Materiais onde para cada UFCD/UC, de cada \u00c1rea de \n\nCompet\u00eancia-Chave, \u00e9 disponibilizada a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \n\n? A designa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 unidade  \n\n? Um diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o de cada UC segundo o Referencial \n\nde Compet\u00eancia-Chave,  \n\n? O Referencial de Forma\u00e7\u00e3o da UFCD em causa presente no Cat\u00e1logo Nacional de \n\nQualifica\u00e7\u00f5es \n\n? Uma proposta de calendariza\u00e7\u00e3o;  \n\n? Um modelo de planifica\u00e7\u00e3o das atividades; \n\n? Uma pasta onde se encontram alguns documentos que podem ser utilizados pelos \n\nformadores tanto na planifica\u00e7\u00e3o das atividades como nas sess\u00f5es de trabalho com os \n\nformandos. \n\nA Figura 4.30 permite a visualiza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do separador Materiais com mais pormenor. \n\n \n\nFigura 4.30 - Pormenor do separador Materiais. \n\nA cria\u00e7\u00e3o deste subt\u00f3pico n\u00e3o apresenta como finalidade, apenas, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e materiais pertinentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, pretende que seja tamb\u00e9m um local de partilha de \n\nnovos materiais e fontes de pesquisa, a serem usados nas diferentes sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos diferentes membros das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas. \n\nPara todas as UFCD/UC, num total de vinte e duas, foi criado um diagrama de informa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nforma organizativa de cada uma das unidades. A Figura 4.31 \u00e9 exemplificativa dos diagramas \n\ncriados. \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nFigura 4.31 - Organiza\u00e7\u00e3o da UC1 da \u00e1rea de CP. \n\n\n\n \n\n60 \n\n5  Resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos materiais e da \n\np\u00e1gina Moodle \n\n5.1  Recolha e tratamento de dados  \n\nOs resultados dos question\u00e1rios foram recolhidos em formato de papel, uma vez que os \n\nprofessores/formadores assinalaram as respostas em impresso pr\u00f3prio. \n\nTodos os catorze question\u00e1rios foram considerados v\u00e1lidos e alvo de an\u00e1lise estat\u00edstica. \n\nOs dados recolhidos foram introduzidos numa folha do software SPSS. O recurso a este software \n\npermitiu uma an\u00e1lise estat\u00edstica de cada um dos itens presentes no question\u00e1rio, tendo em conta o \n\nreduzido n\u00famero de question\u00e1rios, a an\u00e1lise feita \u00e9 apenas em frequ\u00eancias absolutas. \n\n \n\nFigura 5.1 - Amostra do documento de tratamento de dados. \n\n5.2  Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados \n\n5.2.1  Organiza\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nOs resultados foram agrupados por item e apresentam-se sob a forma de tabela, onde para item se \n\nindica: \n\n? Afirma\u00e7\u00e3o lida pelos professores/formadores; \n\n? \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar dos professores/formadores; \n\n\n\n \n\n61 \n\n? N\u00famero absoluto de respostas, correspondente ao grau de concord\u00e2ncia sobre a \n\nafirma\u00e7\u00e3o em causa, por \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar dos \n\nprofessores/formadores; \n\n? Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do n\u00famero absoluto de respostas correspondente ao grau de \n\nconcord\u00e2ncia sobre a afirma\u00e7\u00e3o em causa. \n\n \n\nFigura 5.2 - Tabela tipo de resultados em cada item. \n\n\n\n \n\n62 \n\n5.2.2  Respostas por item e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar \n\n Tabela 1 - Tabela de resultados por item e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o/grupo disciplinar. \n\n \n\n    \n\n\n\n \n\n63 \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise cuidada dos resultados obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, aos catorze \n\nelementos de equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas da Escola Secund\u00e1ria Sebasti\u00e3o da Gama, constata-se \n\nque os inquiridos manifestaram um elevado grau de concord\u00e2ncia com as afirma\u00e7\u00f5es em avalia\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que, a grande maioria das respostas se localiza entre a concord\u00e2ncia e a concord\u00e2ncia total \n\ncom a afirma\u00e7\u00e3o em avalia\u00e7\u00e3o. \n\n5.2.3  Respostas referentes \u00e0s perguntas abertas  \n\nProcedeu-se \u00e0 an\u00e1lise das perguntas abertas presentes no question\u00e1rio. Tendo em conta o \n\nreduzido n\u00famero de inqu\u00e9ritos e de respostas obtidas optou-se por n\u00e3o se criar categorias de an\u00e1lise, \n\nrealizando-se uma an\u00e1lise direta de cada quest\u00e3o. \n\nO question\u00e1rio realizado inclu\u00eda tr\u00eas perguntas do tipo aberto. A primeira solicitava que fossem \n\nenumerados os aspetos mais \u00fateis encontrados na p\u00e1gina e respetiva justifica\u00e7\u00e3o. A segunda referia-\n\nse aos aspetos em que o avaliador considerava poss\u00edvel melhorar a p\u00e1gina e por \u00faltimo era sugerido \n\nque se enumerassem coment\u00e1rios e sugest\u00f5es ao trabalho realizado. \n\nObt\u00e9m-se vinte e sete respostas \u00e0s perguntas do tipo aberto dos catorze inquiridos. \n\nNo que respeita aos aspetos considerados mais \u00fateis na p\u00e1gina, as opini\u00f5es refletem a boa \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, o aspeto gr\u00e1fico bem conseguido e texto adequado com \n\nrecurso a linguagem clara. \n\nA resposta ao question\u00e1rio 12 (Clara Penha) \u00e9 exemplificativa destas considera\u00e7\u00f5es: \n\n? Resposta ao question\u00e1rio 12 (Clara Penha): Os diagramas conceptuais s\u00e3o de grande \n\nutilidade pela compreens\u00e3o da estrutura dos cursos, acresce o facto de possu\u00edrem os \n\nlinks para as bases de dados, que permitem uma leitura adequada, r\u00e1pida e \n\nesclarecedora. As fichas exemplo, as fichas de auto avalia\u00e7\u00e3o, os materiais de consulta \n\n(v\u00eddeos, p.ex.) s\u00e3o bastante \u00fateis. \n\nNa opini\u00e3o dos inquiridos, relativamente aos aspetos onde \u00e9 poss\u00edvel melhorar a p\u00e1gina, no que \n\nrespeita \u00e0 sua utilidade, a maioria dos avaliadores considera que seria uma mais-valia a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de mais materiais de apoio \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, bem como uma \n\nabordagem aos cursos de dupla certifica\u00e7\u00e3o e a sua respetiva componente tecnol\u00f3gica. Foi \n\nreferenciada ainda a necessidade de melhorar o sistema de navega\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. \n\nAs respostas que se seguem s\u00e3o exemplificativas: \n\n? Resposta ao question\u00e1rio 3 (Paula Rebelo): Poder\u00e1 disponibilizar materiais para \n\natividades a desenvolver ao longo da forma\u00e7\u00e3o. \n\n? Resposta ao question\u00e1rio 12 (Clara Penha): Penso que seria uma mais-valia, abordar \n\ntamb\u00e9m os cursos de dupla certifica\u00e7\u00e3o e a sua componente de forma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\n? Resposta ao question\u00e1rio 6 (Rui Pereira): A cria\u00e7\u00e3o de um sistema melhor de \n\nnavega\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia apenas de um Menu n\u00e3o chega. \n\nPor \u00faltimo e quando solicitados comet\u00e1rios e/ou sugest\u00f5es, apenas quatro inquiridos o fizeram, \n\ntendo referido como aspeto preponderante a necessidade do dom\u00ednio das funcionalidades da \n\n\n\n \n\n64 \n\nplataforma Moodle para poder utilizar esta p\u00e1gina como instrumento auxiliador na compreens\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios orientadores dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos. \n\nDestaca-se a seguinte resposta: \n\n? Resposta ao question\u00e1rio 6 (Rui Pereira): Gostava de mais forma\u00e7\u00e3o no Moodle pois \n\nconsidero uma boa plataforma de intera\u00e7\u00e3o. \n\nEm suma, e de acordo com a an\u00e1lise anterior, os avaliadores consideram a p\u00e1gina constru\u00edda bem \n\nestruturada e organizada, referindo como aspeto a melhorar a disponibiliza\u00e7\u00e3o de mais materiais de \n\napoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e salientaram ainda a necessidade do dom\u00ednio das TIC, mais especificamente da \n\nplataforma Moodle, para uma eficaz rentabiliza\u00e7\u00e3o do trabalho disponibilizado. \n\n\n\n \n\n65 \n\n6  Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n\n6.1 Conclus\u00f5es \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, centrado na problem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos, avaliou-se a pertin\u00eancia do desenvolvimento de recursos digitais, dirigidos aos \n\nmembros das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas que ministram cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio (EFA-NS, certifica\u00e7\u00e3o escolar). Devido \u00e0 terminologia pr\u00f3pria deste tipo \n\nde forma\u00e7\u00e3o, os membros das equipas deparam-se com dificuldades na compreens\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e no modo de ministrar estes cursos, uma vez que adotam uma forma de trabalhar bem \n\ndistinta da que rege o ensino regular.  \n\nA p\u00e1gina Moodle constru\u00edda, baseada nos princ\u00edpios de workflow, encontra-se organizada por \n\nt\u00f3picos, onde atrav\u00e9s de diferentes recursos s\u00e3o disponibilizadas informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos e \u00e0 metodologia de ministrar este tipo de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nParte da informa\u00e7\u00e3o contida nos t\u00f3picos, foi organizada com recurso a diagramas de informa\u00e7\u00e3o. \n\nEstes permitiram sintetizar as ideias chave da organiza\u00e7\u00e3o dos cursos e estabelecer liga\u00e7\u00f5es \n\neletr\u00f3nicas para outros documentos, que complementam a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada. Para al\u00e9m dos \n\ndiagramas de informa\u00e7\u00e3o, foram concebidos outros recursos, tais como: bases de dados, onde est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis os documentos que legislam estes cursos; propostas de gui\u00f5es para a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes momentos da forma\u00e7\u00e3o; propostas de planifica\u00e7\u00e3o de atividades e sugest\u00f5es de \n\nrecursos a aplicar em diferentes momentos da forma\u00e7\u00e3o. \n\nEsta p\u00e1gina apresenta ainda como finalidade a promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas digitais, \n\nque fomentem o trabalho colaborativo entre os diferentes elementos das equipas t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gicas. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, e a sua posterior avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pretende, evidentemente, a resolu\u00e7\u00e3o \n\ntotal do problema em quest\u00e3o. Pretende-se, sim, testar e avaliar a pertin\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o e \n\nposterior disponibiliza\u00e7\u00e3o de modelos organizativos online, que auxiliem a compreens\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios orientadores que regem a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar), por parte \n\ndos diferentes membros das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas. \n\nTodo o processo de investiga\u00e7\u00e3o se regeu pela constru\u00e7\u00e3o e posterior avalia\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \n\nMoodle. Assim, considera-se pertinente iniciar as conclus\u00f5es deste estudo pela an\u00e1lise dos \n\nresultados obtidos no question\u00e1rio respondido pelos catorze membros das equipas t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gicas da Escola Secund\u00e1ria Sebasti\u00e3o da Gama. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise cuidada das quest\u00f5es referentes \u00e0 funcionalidade e aspeto gr\u00e1fico da p\u00e1gina, \n\nverifica-se que as op\u00e7\u00f5es escolhidas para os aspetos funcionais da p\u00e1gina resultaram na totalidade, \n\numa vez que todos os inquiridos avaliaram de forma muito positiva a grande maioria das afirma\u00e7\u00f5es. \n\nPermite, assim, concluir que a p\u00e1gina se encontra bem organizada, com um bom aspeto gr\u00e1fico, de \n\n\n\n \n\n66 \n\nf\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o, com imagens de qualidade e emprega uma linguagem que torna f\u00e1cil a leitura e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o disponibilizada.  \n\nAnalisando o segundo grupo de quest\u00f5es, relativas \u00e0 qualidade da informa\u00e7\u00e3o disponibilizada, \u00e9 \n\nposs\u00edvel concluir que a forma encontrada para explicitar os princ\u00edpios organizativos dos cursos EFA-\n\nNS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) foi bem conseguida, pois os inquiridos consideram suficiente a informa\u00e7\u00e3o \n\napresentada e que esta se apresenta bem estruturada. Tal resultado deve-se ao recurso aos \n\ndiagramas de informa\u00e7\u00e3o que permitiram uma eficaz transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\npermitem sintetizar e esquematizar de forma simples e clara os aspetos mais relevantes e \n\nimportantes. \n\nRefletindo de forma global sobre os resultados do inqu\u00e9rito ao \u00faltimo grupo de quest\u00f5es, relativo \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da p\u00e1gina Moodle para o trabalho das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, \u00e9 poss\u00edvel concluir \n\nque o trabalho desenvolvido revelou um elevado grau de aceita\u00e7\u00e3o por parte dos inquiridos nos tr\u00eas \n\ndom\u00ednios avaliados: trabalho colaborativo entre os diferentes elementos das equipas t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gicas, apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de formadores e import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o junto de outras equipas t\u00e9cnico- pedag\u00f3gicas. \n\nA an\u00e1lise dos resultados obtidos com o question\u00e1rio constru\u00eddo para avalia\u00e7\u00e3o do trabalho feito \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o, permite concluir que a p\u00e1gina Moodle est\u00e1 bem organizada, estruturada e que \n\ntodo o conjunto de informa\u00e7\u00e3o disponibilizada se mostra pertinente. Na opini\u00e3o dos inquiridos a \n\np\u00e1gina mostra-se uma mais-valia para as equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas que ministram cursos EFA-NS \n\n(certifica\u00e7\u00e3o escolar), devendo ser disponibilizada para trabalho em equipa. \n\nOs dados obtidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio permitem ainda fazer uma an\u00e1lise cr\u00edtica aos objetivos \n\ninicialmente propostos para este estudo. \n\nTodo o processo de an\u00e1lise documental que foi realizado permitiu alcan\u00e7ar o primeiro dos \n\nobjetivos propostos: analisar e compreender o funcionamento dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o \n\nescolar). A an\u00e1lise minuciosa feita aos documentos que legislam e apoiam a operacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos permitiu transmitir de uma forma simples, clara e objetiva os fundamentos que regem a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Este dado \u00e9 comprovado pelos resultados \n\nobtidos no segundo conjunto de quest\u00f5es do question\u00e1rio aplicado, logo considera-se que s\u00f3 atrav\u00e9s \n\nde uma boa an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos documentos pr\u00e9-existentes foi poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais que, quando sujeitos a avalia\u00e7\u00e3o, obtiveram muito bons resultados. \n\nNo segundo objetivo proposto, pretendia-se a constru\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina na plataforma de gest\u00e3o \n\ndo ensino aprendizagem \u2013 Moodle, onde fosse poss\u00edvel disponibilizar um conjunto de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante sobre o funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina foram tidos diversos aspetos em considera\u00e7\u00e3o, tais como, o aspeto gr\u00e1fico, a \n\nfacilidade de navega\u00e7\u00e3o, qualidade das imagens apresentadas, a organiza\u00e7\u00e3o e o recurso a uma \n\nlinguagem simples e objetiva. Tendo em conta os dados obtidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio, considera-\n\nse que o objetivo proposto foi alcan\u00e7ado com sucesso, pois tal como referido anteriormente, os \n\ninquiridos consideram a p\u00e1gina bem estruturada, de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o, onde as imagens apresentam \n\numa boa qualidade, com informa\u00e7\u00e3o relevante e bem estruturada, referindo ainda como um dos \n\naspetos mais \u00fateis da p\u00e1gina a sua boa organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n67 \n\nPartindo para a an\u00e1lise do alcance do terceiro objetivo proposto para esta investiga\u00e7\u00e3o, criar \n\nespa\u00e7os de partilha de recursos entre os v\u00e1rios elementos da equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica dos cursos \n\nEFA-N, considera-se que tal foi conseguido de forma satisfat\u00f3ria, pois na p\u00e1gina foram criados \n\ndiversos espa\u00e7os onde os elementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas poder\u00e3o, no caso de \n\nutiliza\u00e7\u00f5es futuras da p\u00e1gina, n\u00e3o s\u00f3 consultar os recursos j\u00e1 disponibilizados, bem como, editar \n\nesses mesmos espa\u00e7os no sentido de possibilitarem a partilha de novos recursos que auxiliem n\u00e3o \n\ns\u00f3 a planifica\u00e7\u00e3o como as sess\u00f5es de trabalho com os formandos. S\u00e3o exemplos da cria\u00e7\u00e3o desses \n\nespa\u00e7os de partilha os t\u00f3picos: \n\n? Metodologias \u2013 Recursos diversos; \n\n? Pasta Materiais, constante nos t\u00f3picos relativos a cada uma das \u00c1reas de \n\nCompet\u00eancia-Chave. \n\nDe uma reflex\u00e3o cuidada sobre os resultados obtidos no \u00faltimo grupo de quest\u00f5es presentes no \n\nquestion\u00e1rio \u00e9 poss\u00edvel fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da concretiza\u00e7\u00e3o do \u00faltimo objetivo proposto para este \n\nestudo: Avaliar a pertin\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas online na plataforma de gest\u00e3o do \n\nensino/aprendizagem - Moodle, como instrumentos facilitadores ao trabalho das equipas t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gicas que ministram forma\u00e7\u00e3o aos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Tendo em conta que \n\ntodos os inquiridos concordaram que a p\u00e1gina Moodle constru\u00edda pode revelar-se um importante \n\ninstrumento colaborativo entre os elementos da equipa t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, que pode ainda oferecer \n\nm\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente no apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos formadores, na disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos e partilha de materiais e consideraram importante a disponibiliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \u00e0s \n\nequipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, considera-se que este \u00faltimo objetivo foi integralmente cumprido e com \n\num elevado sucesso.  \n\nAtrav\u00e9s destes resultados \u00e9 poss\u00edvel, ainda, inferir que os inquiridos est\u00e3o dispostos a \n\ntestar/experimentar/trabalhar com novas formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e explorar diferentes \n\nmodos de comunicar.  \n\n6.2 Considera\u00e7\u00f5es finais e recomenda\u00e7\u00f5es \n\nCumpridos os objetivos deste trabalho e tendo em conta os resultados alcan\u00e7ados, recomenda-se \n\na continuidade da constru\u00e7\u00e3o de materiais de apoio \u00e0s equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas, com recurso \u00e0 \n\nplataforma Moodle. Sugere-se uma melhoria da p\u00e1gina constru\u00edda e apresentada neste estudo, \n\ndevendo este melhoramento passar pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de recursos de apoio \n\n\u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de trabalho, tal como sugeridos pelos inquiridos no question\u00e1rio de \n\nvalida\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e desenvolvimento de espa\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o e trabalho colaborativo entre os \n\nelementos das equipas t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas. Sugere-se igualmente, uma extens\u00e3o do trabalho \n\napresentado a outros cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, tais como os de dupla certifica\u00e7\u00e3o. \n\nNo sentido de melhorar o trabalho apresentando, recomenda-se que sejam exploradas \n\nferramentas n\u00e3o testadas neste estudo, como por exemplo, o recurso a f\u00f3runs, wikis, chats e outras \n\n\n\n \n\n68 \n\nferramentas que permitem a intera\u00e7\u00e3o entre os utilizadores da p\u00e1gina, de modo a fomentar o trabalho \n\ncolaborativo. \n\nO atual momento de mudan\u00e7a na estrutura\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios orientadores para a Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos n\u00e3o se deve cingir, apenas, \u00e0 vertente dos formandos. \u00c9 essencial e de m\u00e1xima \n\nimport\u00e2ncia olhar na vertente dos formadores, no sentido de os dotar n\u00e3o s\u00f3 de um vasto conjunto de \n\nreferenciais de forma\u00e7\u00e3o, por vezes de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o, mas, mais importante ainda, dot\u00e1-los de \n\nferramentas que os auxiliem na compreens\u00e3o do esquema organizativo dos cursos e facilitem o seu \n\ntrabalho em equipa, de modo a envolv\u00ea-los num processo de aprendizagem aut\u00f3noma. \n\nSugere-se ainda que este modelo seja aplicado e avaliado junto de uma ou mais equipas \n\npedag\u00f3gicas durante o decorrer dos cursos EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar) no sentido de testar n\u00e3o s\u00f3 \n\nas potencialidades apresentadas neste estudo, mas tamb\u00e9m, como por exemplo, desempenhar a \n\nfun\u00e7\u00e3o de dossier de curso, onde todos os documentos elaborados (atas, planifica\u00e7\u00f5es) se encontrem \n\ndisponibilizados online na p\u00e1gina. Esta medida apresenta um conjunto de vantagens, das quais se \n\ndestacam: \n\n? Documentos e materiais sempre dispon\u00edveis, de f\u00e1cil e r\u00e1pido acesso, desde que \n\nassegurado o acesso \u00e0 internet; \n\n? Economia de custos com papel e tinteiros; \n\n? Incentivo ao uso de documentos em suporte digital. \n\nOutro aspeto relevante no sentido de melhorar a forma\u00e7\u00e3o dos formadores na \u00e1rea da EFA, mas \n\nprovavelmente de mais dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o, seria as Universidades darem maior relev\u00e2ncia \u00e0 EFA, \n\nintroduzindo nos planos curriculares dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores pelo menos uma \n\nunidade curricular que abordasse a tem\u00e1tica. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do trabalho apresentado revelou a import\u00e2ncia do desenvolvimento de workflow, \n\nonde de forma organizada e sequencial se apresenta um conjunto de informa\u00e7\u00e3o relevante para a \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios organizacionais de um curso EFA-NS (certifica\u00e7\u00e3o escolar). Os modelos \n\nde workflow, com grande expressividade no mundo empresarial assumem um importante papel na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos tempos de trabalho. Desde modo, considera-se importante que em \n\neduca\u00e7\u00e3o se testem e desenvolvam modelos de trabalho baseados em workflow, no sentido de \n\nsequenciar diferentes etapas de trabalho e promover o trabalho em equipa. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, contudo, ter em aten\u00e7\u00e3o que o trabalho apresentado neste estudo, deve constituir-\n\nse como um suporte de reflex\u00e3o intelectual de trabalho, isto \u00e9, o modelo apresentado n\u00e3o deve ser \n\nusado como algo est\u00e1tico e pronto a ser implementado. Deve sim, ser pensado, refletido e \n\nimplementado de acordo com as caracter\u00edsticas dos diferentes intervenientes.  \n\nA tecnologia tem como miss\u00e3o auxiliar os professores/formadores na melhoria das suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas, dando-lhes o poder de controlar a tecnologia e n\u00e3o serem deixados controlar por essa \n\nmesma tecnologia. (Teodoro, 2002) \n\n\n\n \n\n69 \n\nRefer\u00eancias \n\nAalst, W. v., &amp; Hee, K. v. (2009). Gest\u00e3o de Workflws: modelos, m\u00e9todos e sistemas. Tradu\u00e7\u00e3o. \n\nCardoso, J. Imprensa da Universidade de Coimbra. \n\nAlmeida, M. S. (2012). Integra\u00e7\u00e3o de OpenERP (Enterprise Resource Planning) num sistema de \n\ngest\u00e3o documental e Workflow . Vers\u00e3o Provis\u00f3ria, Mestardo integrado em Engenharia Electr\u00f3nica e \n\nde Computadores, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Porto. \n\nAlves, A. P., &amp; Gomes, M. J. (2007). O ambiente Moodle no apoio a situa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npresencial . Centro de Compet\u00eancia da Universidade do Minho. \n\nArquivos PDF Portable Document Format (PDF) da Adobe - Acrobat. (s.d.). Obtido em 25 de 07 de \n\n2011, de http://www.adobe.com/br/products/acrobat/adobepdf.html \n\nCabral, A. R., &amp; Oliveira, T. (2003). Como criar Mapas Conceptuais utilizando o CmapTools . \n\nUniversidade Luterana do Brasil. \n\nCan\u00e1rio, R. (2000). Educa\u00e7\u00e3o de Adultos - um campo e uma probelm\u00e1tica. EDUCA, Lisboa. \n\nCan\u00e1rio, R., &amp; Cabrito, B. G. (2005). Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos: muta\u00e7\u00f5es e \n\nconverg\u00eancias. Lisboa: Educa. \n\nCandeias, A. (2009). Educa\u00e7\u00e3o, Estado e Mercado no s\u00e9culo XX. Apontamentos sobre o caso \n\nportugu\u00eas numa perspetiva comparada. Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa. \n\nCarvalho, M. G. (2009). Os ambientes virtuais de aprendizagem como estrat\u00e9gia para o \n\nreconhecimento e valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias nos Centros Novas Oportunidade . \n\nRelat\u00f3rio Projecto, FPCE/UL, Lisboa. \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. (2011). Estado da Educa\u00e7\u00e3o 2011. A Qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\nPortugueses. Lisboa: Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edstica da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, [et al]. (2012). Estat\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o \n\n2010/2011 - Adultos. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (DGEEC). \n\nDire\u00e7\u00e3o-Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional. (2004). Reconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\nInstrumentos de Valida\u00e7\u00e3o . Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa. \n\nDuarte, J. A., &amp; Gomes, M. J. (2011). Pr\u00e1ticas com a Moodle em Portugal. In Paulo Dias e Ant\u00f3nio \n\nJos\u00e9 Os\u00f3rio (orgs), Actas da VII Confer\u00eancia Internacional de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n70 \n\nComunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o - Challenges 2011 . Braga: Centro de Compet\u00eancias da Universidade do \n\nMinho, pp.871-882. ISBN 978-972-98456-9-7 [CD-ROM]. \n\nFernandes, J. (2008). Moodle nas escolas portuguesas - n\u00fameros, oportunidades, ideias. \n\nComunidades de Aprendizagem Moodle - CaldasMoodle'08 (pp. 132-148). \n\nhttp://hdl.handle.net/10362/1643 . \n\nGEPE. (2009). Portal das Escolas. Estudo de implementa\u00e7\u00e3o. Lisboa: GEPE, Gabinete de \n\nEstat\u00edstica e Planeamento da Educa\u00e7\u00e3o - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nGomes, C. S. (2009). O Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagens nos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos: um contributo para a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o . Trabalho de Projecto, FPCE/UL, \n\nLisboa. \n\nGomes, M. C. (2006). Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos - N\u00edvel Secund\u00e1rio: Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o . Dire\u00e7\u00e3o - Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional \n\n(DGFV). \n\nGomes, M. C.; [et al]. (2006). Referencial de Compet\u00eancias-Chave para a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Adultos - N\u00edvel Secund\u00e1rio: Guia de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional, \n\nLisboa. \n\nGomes, M. d., &amp; Rodrigues, S. (Agosto de 2007). Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos - \n\nN\u00edvel Secund\u00e1rio Orienta\u00e7\u00f5es para a A\u00e7\u00e3o . Ag\u00eancia Nacional para a Qualifica\u00e7\u00e3o, Lisboa. \n\nGon\u00e7alves, M. J. (2008). Combater a desist\u00eancia de adultos nos Centros de Novas Oportunidades \n\n. Trabalho de Projecto, FPCE/UL, Lisboa. \n\nImagin\u00e1rio, L. (2001). Balan\u00e7o de Compet\u00eancias - Discursos e Pr\u00e1ticas . Dire\u00e7\u00e3o-Geral do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, Lisboa. \n\nLegoinha, P., &amp; Fernandes, J. (2008). Comunidades de aprendizagem Moodle - CaldasMoodle'08. \n\nMoodle sobre Moodle - Caso de estudo sobre um curso breve, a dist\u00e2ncia, com tutoria online (pp. \n\n163-173). http://hdl.handle.net/10362/1644. \n\nLima, F. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos e Forma\u00e7\u00f5es \n\nModulares. Lisboa. \n\nLima, L., Pacheco, J. A., Esteves, M., &amp; Can\u00e1rio, R. (2006). A Educa\u00e7\u00e3o em Portugal (1986-2006) \n\nAlguns contributos de investiga\u00e7\u00e3o (pp. 159-206). Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n71 \n\nLopes, A. M., &amp; Gomes, M. J. (2007). V Confer\u00eancia Internacional de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. Ambientes Vituais de Aprendizagem no Contexto do Ensino Presencial: \n\numa abordagem reflexiva, (p. 814 a 824). Braga. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2008). Plano Tecnol\u00f3gico de Educa\u00e7\u00e3o . Gabinete de Estat\u00edstica e \n\nPlaneamento da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nNicolao, M., &amp; Oliveira, J. P. (1996). Caracterizando Sistemas de Workflow . \n\nhttp://read.adm.ufrgs.br/edicoes/pdf/artigo_212.pdf. \n\nPires, A. L. (2002). Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida: An\u00e1lise cr\u00edtica dos sistemas e \n\ndispositivos de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de aprendizagens e compet\u00eancias . Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nDoutoramento, FCT/UNL, Lisboa. \n\nPNG - Wikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre. (s.d.). Obtido em 25 de 07 de 2011, de \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/PNG \n\nRodrigues, S. P. (2009). Guia de operacionaliza\u00e7\u00e3o de cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos \n\n. Ag\u00eancia Nacional para a Qualifica\u00e7\u00e3o, Lisboa. \n\nSilvestre, C. A. (2003). Educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o de adultos como dimens\u00e3o dinamizadora do sistema \n\neducativo/formativo. Instituto Piaget, Lisboa. \n\nTeodoro, V. D. (2002). Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Modellus: Learning Physics with \n\nMathematical Modelling . FCT/UNL. \n\nWorkflow Management Coalition. (1999). Terminology &amp; Glossary . Workflow Management \n\nCoalition . \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nDecreto Regulamentar n. \u00ba 66/194 de 18 de novembro \n\nDecreto Regulamentar n. \u00ba 26/97 de 18 de junho \n\nPortaria n. \u00ba 817/2007 de 27 de julho \n\nPortaria n. \u00ba 230/2008 de 7 de mar\u00e7o \n\n\n\n \n\n72 \n\nAnexos \n\n  \n\n\n\n \n\n73 \n\nAnexo A \u2013 Gui\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio \n\nReflexivo de Aprendizagem \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n75 \n\nAnexo B \u2013 Gui\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de uma Reflex\u00e3o Cr\u00edtica \n\nde Aprendizagem \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n\nAnexo C \u2013 Ficha de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n  \n\n\n\n \n\n78 \n\nAnexo D \u2013 Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio Reflexivo de \n\nAprendizagem"}]}}}