{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25226"}, {"@name": "filename", "#text": "9850_Catariny_Cabral_Aleman_versao_revisada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nManejo de irriga\u00e7\u00e3o em diferentes fases de desenvolvimento \n\nda Calendula officinalis L. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCatariny Cabral Aleman \n\n \n\n \n\nTese apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \n\nCi\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Engenharia de \n\nSistemas Agr\u00edcolas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPiracicaba  \n\n2015 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCatariny Cabral Aleman \n\nEngenheira Agr\u00f4noma \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nManejo de irriga\u00e7\u00e3o em diferentes fases de desenvolvimento da Calendula officinalis L. \nvers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de 2011 \n\n \n\n \nOrientador: \n\nProfa. Dra. PATRICIA ANG\u00c9LICA ALVES MARQUES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \n\nCi\u00eancias. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Engenharia de Sistemas \n\nAgr\u00edcolas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPiracicaba \n\n2015 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o  \n\nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA - DIBD/ESALQ/USP \n \n \n\n Aleman, Catariny Cabral  \n Manejo de irriga\u00e7\u00e3o em diferentes fases de desenvolvimento da Calendula officinalis L. / \n\nCatariny Cabral Aleman. - - vers\u00e3o revisada de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CoPGr 6018 de \n2011. - - Piracicaba, 2015. \n\n 73 p. : il. \n\n Tese (Doutorado) - - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. \n \n\n  1. Planta medicinal 2. Exig\u00eancia h\u00eddrica 3. Produtividade de \u00e1gua 4. Metab\u00f3litos \nsecund\u00e1rios I. T\u00edtulo \n\n                                                                                            CDD 633.88 \n                                                                                                    A367a \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n \n \n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n71\n\n\n\n3 \n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico em primeiro lugar a Deus que me deu for\u00e7as para seguir em frente mesmo \n\nnos momentos de franqueza. \n\nDedico a todos os meus familiares, em especial a meu pai Aristides Ramon Aleman \n\nEstigarribia, minha m\u00e3e Lucila Cabral Aleman e minha irm\u00e3 G\u00e9ssica Cabral Aleman que sempre \n\nestiveram ao meu lado, me apoiando, amparando e dando for\u00e7a para n\u00e3o desistir deste sonho. \n\nDedico aos meus av\u00f4s Adeades de Luna Cabral e Ilza Terezinha Theod\u00f3sio Cabral, \n\nque apesar de todos os obst\u00e1culos, me ajudaram para que eu conseguisse realizar esse sonho. \n\nDedico \u00e0 minha av\u00f3 Isabel Estigarribia (in memorian) que mesmo n\u00e3o estando \n\nmais entre n\u00f3s, torceu para que eu alcan\u00e7asse essa conquista. \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o em primeiro lugar a Deus que me guiou durante todo o doutorado, pela \n\nsa\u00fade e pela prote\u00e7\u00e3o durante toda caminhada. \n\nA Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d e em especial ao Departamento \n\nde Engenharia de Biossistemas por conceder essa oportunidade e fornecer toda estrutura \n\nnecess\u00e1ria para execu\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAgrade\u00e7o a professora Dra. Patricia Ang\u00e9lica Alves Marques, que durante toda \n\nminha vida acad\u00eamica (gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado) me aconselhou, orientou e confiou para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nA todos os professores do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia  de Sistemas \n\nAgr\u00edcolas, pela contribui\u00e7\u00e3o, em especial aos que tive oportunidade de ampliar meus \n\nconhecimentos: Dr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Frizzone, Dr. Tarlei Arriel Botrel, Dr. Marcos Vin\u00edcius \n\nFolegatti, Dra. Patricia Ang\u00e9lica Alves Marques; Dr. Ricardo Ferraz, do Programa de Fisiologia e \n\nBioqu\u00edmica de Plantas; Dra. S\u00f4nia Maria de Stefano Piedade, Dr. Carlos Tadeu dos Santos \n\nDias e Dr. Gabriel Adrian Sarries, do Programa de Ci\u00eancias Exatas, por todos os ensinamentos. \n\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia de Biossistemas, em especial Sr. \n\nAnt\u00f4nio, Gilmar, Paula, Ant\u00f4nio Pires, Ezequiel, H\u00e9lio, Luiz e as secret\u00e1rias Davilmar, \n\nAngela, Beatriz e Paula. \n\nA todos os colegas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o que estiveram envolvidos direta ou \n\nindiretamente e que contribu\u00edram para alcan\u00e7ar meu objetivo e concluir este trabalho. \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCatariny Cabral Aleman, filha de Aristides Ramon Aleman Estigarribia e Lucila \n\nCabral Aleman, nascida em S\u00e3o Paulo-SP, em 07 de julho de 1988. Iniciou os estudos na \n\nEscola Pequi\u00e1 em 1990 no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Concluiu o ensino m\u00e9dio no Col\u00e9gio \n\nCarlos Drummond de Andrade em Colorado-PR. De 2006 a 2009 graduou-se em Engenharia \n\nAgron\u00f4mica pela Universidade do Oeste Paulista, Presidente Prudente-SP. Em 2009 obteve \n\nbolsa da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo para realiza\u00e7\u00e3o da inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica intitulada: \u201cResposta da Calendula officinalis L. a diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o e \n\ndoses de adubo org\u00e2nico, organomineral e mineral\u201d. No mesmo ano, obteve bolsa, da mesma \n\nfunda\u00e7\u00e3o, para realiza\u00e7\u00e3o do mestrado. Em 2010 iniciou o Mestrado em Agronomia com \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o em Produ\u00e7\u00e3o Vegetal, na mesma Universidade em que graduou-se, com \n\ndisserta\u00e7\u00e3o intitulada: \u201cEfeito da aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica utilizando esterco de aves e esterco bovino \n\ncurtido associado com l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o em Chamomilla recutita (L.) Rauschert\u201d. Em 2012 \n\niniciou o Doutorado em Engenharia de Sistemas Agr\u00edcolas, no Departamento de Engenharia \n\nde Biossistemas, na Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d. \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAgrade\u00e7o todas as dificuldades que \n\nenfrentei, n\u00e3o fosse por elas, eu n\u00e3o \n\nteria sa\u00eddo do lugar. As facilidades nos \n\nimpedem de caminhar.\u201d \n\n \n\nChico Xavier \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nRESUMO ................................................................................................................................... 13 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................... 15 \n\nLISTA DE FIGURAS ................................................................................................................ 17 \n\nLISTA TABELAS ..................................................................................................................... 19 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ................................................................................ 21 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................... 23 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .............................................................................................. 25 \n\n2.1 Manejo de irriga\u00e7\u00e3o em plantas medicinais ....................................................................... 25 \n\n2.1.1 Potencial matricial de \u00e1gua no solo ................................................................................. 26 \n\n2.1.2 D\u00e9ficit h\u00eddrico .................................................................................................................. 27 \n\n2.2 Cultivo de plantas medicinais ............................................................................................. 29 \n\n2.3 Per\u00edodos de desenvolvimento de plantas medicinais.......................................................... 30 \n\n2.4 Aspectos da cultura da Calendula officinalis L .................................................................. 30 \n\n2.4.1 Princ\u00edpios ativos presentes na Calendula officinalis L ................................................... 31 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................... 33 \n\n3.1 Instala\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o do experimento ............................................................................ 33 \n\n3.2 Produ\u00e7\u00e3o de mudas, preparo dos vasos e an\u00e1lise de solo ................................................... 33 \n\n3.3 Delineamento experimental ................................................................................................ 36 \n\n3.4 Tratamentos ........................................................................................................................ 37 \n\n3.5 Vari\u00e1veis analisadas ........................................................................................................... 39 \n\n3.5.1 Par\u00e2metros biom\u00e9tricos ................................................................................................... 39 \n\n3.5.2 Par\u00e2metros bioqu\u00edmicos .................................................................................................. 40 \n\n3.6 An\u00e1lise de dados .................................................................................................................. 42 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .......................................................................................... 43 \n\n4.1 Resultados biom\u00e9tricos....................................................................................................... 44 \n\n4.2 Resultados bioqu\u00edmicos ...................................................................................................... 53 \n\n5 CONCLUS\u00c3O....................................................................................................................... 57 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................................... 58 \n\nANEXOS ................................................................................................................................... 69 \n\n\n\n12 \n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \nRESUMO \n\n \n\n \n\nManejo de irriga\u00e7\u00e3o em diferentes fases de desenvolvimento da Calendula officinalis L. \n\n \n\n \n\nA cal\u00eandula \u00e9 uma planta medicinal de grande import\u00e2ncia para ind\u00fastria cosm\u00e9tica e \n\nfarmac\u00eautica. Existem poucos estudos sobre as necessidades h\u00eddricas e nutricionais  das plantas \n\nmedicinais. O controle do potencial matricial de \u00e1gua no solo pode ser uma alternativa de manejo \n\nde irriga\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a a qualidade e produ\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos secund\u00e1rios. O objetivo do \n\nexperimento foi avaliar a resposta fisiol\u00f3gica e bioqu\u00edmica da Calendula officinalis L. submetida \n\na v\u00e1rios n\u00edveis de potencial matricial de \u00e1gua no solo para manejo da irriga\u00e7\u00e3o em tr\u00eas diferentes \n\nfases de desenvolvimento. O experimento foi conduzido em ambiente protegido sem controle de \n\ntemperatura e umidade na Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, S\u00e3o \n\nPaulo. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso com 6 tratamentos e 4 repeti\u00e7\u00f5es, \n\ntotalizando 24 unidades experimentais. Foram utilizadas sementes de cal\u00eandula bonina sortida \n\npara produ\u00e7\u00e3o de mudas. As mudas foram transplantadas para vasos de 8 L para condu\u00e7\u00e3o \n\ndo experimento. Os potenciais matriciais adotados foram: -10, -15, -30, -40, -50 e -60 kPa. \n\nForam realizados tr\u00eas ensaios distintos definidos de acordo com a fase de desenvolvimento: \n\nciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva/florescimento. O controle do potencial \n\nmatricial de \u00e1gua no solo foi realizado utilizando tensi\u00f4metros de pun\u00e7\u00e3o previamente \n\ninstalados na profundidade de 20 cm. As leituras foram realizadas uma vez por semana com \n\naux\u00edlio de tens\u00edmetro, desde o transplantio at\u00e9 a senesc\u00eancia das plantas. As irriga\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas por sistema de irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento com gotejadores autocompensantes com \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia de 3,92 L h\n-1\n\n. Os par\u00e2metros analisados foram: taxa de crescimento relativo, massa \n\nseca de parte a\u00e9rea, comprimento de raiz, volume de raiz, massa seca de raiz, produ\u00e7\u00e3o de \n\ncap\u00edtulos florais, massa seca de cap\u00edtulos florais, rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea, produtividade de \u00e1gua, \n\nteor e rendimento de flavonoides totais e concentra\u00e7\u00e3o de prolina. Os dados obtidos foram \n\nsubmetidos ao teste F, ao teste de normalidade de Komogorov-Smirnov e ao teste de Scott-\n\nKnott para compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias. Os par\u00e2metros que apresentaram diferen\u00e7as entre os \n\ntratamentos foram submetidos \u00e0 regress\u00e3o. Foi utilizado o pacote estat\u00edstico Assistat 7.7 Beta. A \n\ntaxa de crescimento relativo, a massa seca de parte a\u00e9rea, o volume e massa seca de raiz, e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos florais apresentaram diferen\u00e7as significativas apenas para o ensaio com \n\nestresse h\u00eddrico durante todo ciclo de desenvolvimento da cal\u00eandula. Para essas vari\u00e1veis a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua no solo apresentou resultados negativos para a planta. A \n\nmassa seca de cap\u00edtulos florais foi superior para o potencial matricial de -10 kPa durante a \n\nfase reprodutiva e ciclo completo. A produtividade de \u00e1gua foi superior para os potenciais \n\nmatriciais de -30 e -40 kPa no ciclo completo e fase reprodutiva. O rendimento de flavonoides e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de prolina apresentaram resultados inversamente proporcionais. A redu\u00e7\u00e3o do \n\nrendimento de flavonoides com o decr\u00e9scimo da disponibilidade de \u00e1gua no solo favoreceu o \n\naumento da prolina. \n  \n\nPalavras-chave: Planta medicinal; Exig\u00eancia h\u00eddrica; Produtividade de \u00c1gua; Metab\u00f3litos \n\nsecund\u00e1rios \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nIrrigation management in differents phases of development of Calendula officinalis L. \n\n \nCalendula is a medicinal plant of great importance in cosmetic and pharmaceutical \n\nindustry. There are few studies on hydric and nutritional requirement of medicinal plants. The \n\ncontrol of water with soil matric potential can be an alternative to the irrigation management that \n\nimprove the quality and production of secondary metabolites. The objective of the experiment \n\nwas to evaluate the physiological and biochemical response of Calendula officinalis L. subjected \n\nto various degree of water stress soil water for irrigation management in three different stages \n\nof development. The experiment was conducted in a greenhouse without temperature and \n\nhumidity control in the Escola Superior de Agricultura \"Luiz de Queiroz\", Piracicaba, S\u00e3o \n\nPaulo. The experimental design was a randomized block design with 6 treatments and 4 \n\nrepetitions, totaling 24 experimental units. The calendula bonina sortida seed were used to \n\nproduce seedlings. The seedlings were transplanted to 8 L vessels to conduct the experiment. The \n\npotential matrices adopted were: -10, -15, -30, -40, -50 and -60 kPa. Three different tests were \n\nperformed according to defined stages of development: full cycle, vegetative phase and \n\nreproductive/flowering stage. The control of the matric potential of soil water was performed \n\nusing punch tensiometers previously installed at a depth of 20 cm. The measurements were \n\nperformed with a tensiometer once a week, beginning the transplanting until senescence of \n\nplants. The irrigation was drip irrigation system with drip with flow of 4 L h\n-1\n\n. The parameters \n\nanalyzed were: relative growth rate, dry weight of shoot, root length, root volume, root dry \n\nweight, production of floral chapters, dry mass of flower heads, root/shoot, water productivity, \n\ncontent and yield of total flavonoids and   concentration \nof proline. The data were submitted to the test F, the normality test Komogorov -Smirnov and the \n\nScott -Knott test for comparison of means. The parameters that show differences between \n\ntreatments were submitted to regression. We used the statistical package Assistat 7.7 Beta . \n\nThe relative growth rate, shoot dry weight, volume and root dry weight, and the production of \n\nfloral chapter showed significant differences only for test water stress throughout  the marigold \n\ndevelopment cycle. For these variables, decreased water availability in the soil was negative for \n\nthe plant. The dry mass of floral chapter was superior to the matric potential of - 10 kPa during \n\nthe reproductive phase and full cycle. The productivity of water was higher for the matric \n\npotentials of -30 and -40 kPa in the complete cycle and reproductive phase. The yield of \n\nflavonoids and proline concentration showed inversely proportional results. The reduction in the \n\nyield of flavonoids with decreased water availability occurred an increase of proline. \n\n \n\nKeywords: Medicinal plant; Hydric exigency; Water productivity; Secondary metabolities \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Estrutura base de um flavonoide (A) e mol\u00e9cula de quercetina (B)................. 32 \n\nFigura 2 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de mudas de cal\u00eandula em bandejas de isopor................................. 33 \n\nFigura 3 \u2013 Transplantio das mudas para os vasos de 8,5 L................................................ 34 \n\nFigura 4 \u2013 \n\n \n\nCurva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo.................................................................... 35 \n\nFigura 5 \u2013 Croqui representando a distribui\u00e7\u00e3o dos tratamentos por experimento............. 37 \n\nFigura 6 \u2013 \n\nFigura 7 \u2013 \n\nExtra\u00e7\u00e3o de flavonoides totais pelo m\u00e9todo de Verlag.................................... \n\nUmidade  relativa  do  ar  (UR)  m\u00e1xima  (MAX),  m\u00ednima  (MIN)  e  m\u00e9dia \n\n41 \n\n (MED) durante o per\u00edodo experimental (forma\u00e7\u00e3o das mudas at\u00e9 a \n\nsenesc\u00eancia das plantas)................................................................................... \n\n \n\n44 \n\nFigura 8 \u2013 Temperatura do ar (T) m\u00e1xima (MAX), m\u00ednima (MIN) e m\u00e9dia (MED) \n\ndurante o per\u00edodo experimental (forma\u00e7\u00e3o das mudas at\u00e9 a senesc\u00eancia   das \n\n \n\n \n\nFigura 9\u2013 \n\nplantas)............................................................................................................. \n\nTaxa de crescimento relativo (TCR) da cal\u00eandula, considerando as fases  de \n\n44 \n\n desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o \n\npotencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa).................... \n\n \n\n45 \n\nFigura 10 \u2013 Massa seca de parte a\u00e9rea (MSPA) da cal\u00eandula, considerando as fases de  \n\n desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o \n\npotencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa).................... \n\n \n\n46 \n\nFigura 11 \u2013 Comprimento de raiz (CR) (A), Volume de raiz (VR) (B) e Massa seca de \n\nraiz  (MSR) (C) da  cal\u00eandula, considerando as  fases de     desenvolvimento \n\n \n\n (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial \n\nde \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa)................................................... \n\n \n\n47 \n\nFigura 12 \u2013 N\u00famero de cap\u00edtulos florais (NCF) produzidos por planta, considerando as \n\nfases de desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase \n\n \n\n reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 \n\nkPa)................................................................................................................... \n\n \n\n50 \n\nFigura 13 \u2013 Massa seca de cap\u00edtulos florais (MSCF) por planta, considerando as fases de \n\ndesenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o \n\n \n\n potencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa).................... 51 \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Produtividade de \u00e1gua (W) em cal\u00eandula, considerando as fases de \n\ndesenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 \n\npotencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa).................... \n\nRendimento  de  flavonoides  totais  (RFT)  em  cal\u00eandula,  considerando as \n\n52 \n\n fases de desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase \n\nreprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40, 50 e  60 \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 \n\nkPa)................................................................................................................. \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de prolina (PRO) nas folhas frescas de cal\u00eandula, \n\n54 \n\n considerando as fases de desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e \n\nfase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (10, 15, 30, 40,   50 \n\n \n\n e 60 kPa)........................................................................................................... 56 \n\nFigura 17 \u2013 Curva padr\u00e3o para quantifica\u00e7\u00e3o de flavonoides totais.................................... 71 \n\nFigura 18 \u2013 Curva padr\u00e3o para quantifica\u00e7\u00e3o de prolina..................................................... 71 \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 An\u00e1lise qu\u00edmica do solo ...................................................................................... 34 \n\nTabela 2 \u2013 Granulometria ...................................................................................................... 34 \n\nTabela 3 \u2013 L\u00e2mina  total  aplicada  (mm)  para  cada  fase  de desenvolvimento considerando \n\nos diferentes potenciais matricial adotados  .................................................  43 \n\nTabela 4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea da cal\u00eandula para cada fase de desenvolvimento \n\nconsiderando os diferentes potenciais matricial adotados  ................................  49 \n\nTabela  5  \u2013  Teor  de  flavonoides  totais  da  cal\u00eandula em  \u00b5g mL\n-1\n\n,  considerando os \n\ndiferentes potenciais matricial adotados .......................................................... 53 \n\n\n\n20 \n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nANVISA Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nCR Comprimento de raiz \n\nCUD Coeficiente de uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o \n\nDAS Dias ap\u00f3s a semeadura \n\nDAT Dias ap\u00f3s o transplantio \n\nECA Evapora\u00e7\u00e3o do Tanque Classe \u201cA\u201d \n\nETo Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\nLi L\u00e2mina l\u00edquida \n\nLc L\u00e2mina bruta \n\nMAX M\u00e1xima \n\nMIN M\u00ednima \n\nMED M\u00e9dia \n\nMSCF Massa seca de cap\u00edtulos florais \n\nMSPA Massa seca de parte a\u00e9rea MSR\n\n Massa seca de raiz \n\nOMS Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\nPCF Produ\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos florais \n\nPRO Prolina \n\nRFT Rendimento de flavonoides totais \n\nRRPA Rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea \n\nSUS Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\nTCR Taxa de crescimento relativo \n\nTDR Time Domain Reflectomary \n\nT Temperatura do ar \n\nTi Tempo de irriga\u00e7\u00e3o \n\nUR Umidade relativa do ar \n\nW Produtividade de \u00e1gua \n\n\n\n22 \n \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nO suprimento de \u00e1gua para a planta \u00e9 resultante da intera\u00e7\u00e3o solo, planta e atmosfera. A \n\ninflu\u00eancia destes componentes torna o sistema din\u00e2mico de tal forma que seja atendida a \n\nnecessidade h\u00eddrica da cultura. A granulometria, a porosidade, a concentra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e o potencial da \u00e1gua no solo s\u00e3o caracter\u00edsticas que est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 \n\nreten\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua. Estes fatores interferem diretamente nas decis\u00f5es de \n\nmanejo de irriga\u00e7\u00e3o para atender a demanda h\u00eddrica da cultura, de maneira a proporcionar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00f3tima do ponto de vista econ\u00f4mico. A irriga\u00e7\u00e3o deve repor a \u00e1gua retirada pela cultura \n\nno momento em que a disponibilidade de \u00e1gua no solo atingir o valor m\u00ednimo, abaixo do qual a \n\nplanta come\u00e7a a sentir os efeitos da restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nAs t\u00e9cnicas de manejo de irriga\u00e7\u00e3o podem ser empregadas em diferentes culturas, \n\ndentre as quais se deve destacar o cultivo de plantas medicinais. Em virtude de existirem \n\npoucos estudos relacionados a demanda h\u00eddrica de plantas medicinais, torna-se importante \n\nquantificar o conte\u00fado de \u00e1gua no solo por meio de medidas de potencial de \u00e1gua, para \n\ndeterminar quando e quanto irrigar. Al\u00e9m disso, determinar a quantidade de \u00e1gua adequada de \n\nacordo com a fase de desenvolvimento permite a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e econ\u00f4mica dos recursos \n\nh\u00eddricos dispon\u00edveis. \n\nA cal\u00eandula (Calendula officinalis L.) \u00e9 uma planta medicinal que apresenta grande \n\nimport\u00e2ncia sendo utilizado como fitoter\u00e1pico no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Para \n\notimiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da s\u00edntese de metab\u00f3litos secund\u00e1rios, t\u00e9cnicas agron\u00f4micas ed\u00e1ficas e \n\nh\u00eddricas devem ser estudadas e aprimoradas. \n\nO cultivo de plantas medicinais tem aumentado em virtude da libera\u00e7\u00e3o da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de in\u00fameras esp\u00e9cies medicinais pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\n(ANVISA). Existem poucos estudos relacionados ao manejo agron\u00f4mico adequado para obten\u00e7\u00e3o \n\nde plantas de qualidade e com elevada produtividade. H\u00e1, portanto, necessidade de pesquisas para \n\ndefinir os par\u00e2metros de umidade cr\u00edtica e reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo para o correto cultivo de \n\nplantas medicinais. \u00c9 importante observar que, quando a \u00e1gua \u00e9 administrada de acordo com a \n\nnecessidade h\u00eddrica da planta medicinal, pode ocorrer resposta do metabolismo secund\u00e1rio \n\nquanto ao ac\u00famulo de flavonoides, produto empregado na ind\u00fastria farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica. \n\nExistem algumas fases de desenvolvimento das plantas medicinais em que h\u00e1 \n\nnecessidade de intensificar o emprego de irriga\u00e7\u00e3o para atender as necessidades da planta e \n\naumentar sua produtividade. Dessa forma, o controle da umidade do solo a partir do potencial \n\n\n\n24 \n \n\nmatricial de \u00e1gua no solo permite identificar qual o n\u00edvel adequado de \u00e1gua no solo que \n\nbeneficia a planta para o seu crescimento, desenvolvimento e ac\u00famulo de metab\u00f3litos \n\nsecund\u00e1rios. Deve-se destacar a necessidade de determinar um ponto \u00f3timo entre a produtividade \n\ne o ac\u00famulo de flavonoides, pois a maior produtividade pode n\u00e3o resultar na maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de flavonoides. \n\nO objetivo do experimento foi avaliar a resposta fisiol\u00f3gica e bioqu\u00edmica da Calendula \n\nofficinalis L. submetida a v\u00e1rios n\u00edveis de potencial matricial de \u00e1gua no solo para manejo da \n\nirriga\u00e7\u00e3o em tr\u00eas diferentes fases de desenvolvimento. \n\n\n\n25 \n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n\n \n\n2.1 Manejo de irriga\u00e7\u00e3o em plantas medicinais \n\nO manejo de irriga\u00e7\u00e3o consiste no emprego racional da \u00e1gua com o objetivo de atender \n\nas necessidades h\u00eddricas das plantas elevando a produ\u00e7\u00e3o e a produtividade de \u00e1gua. Pode ser \n\nbaseado na evapotranspira\u00e7\u00e3o relacionando o consumo de \u00e1gua pela planta e na umidade do solo, \n\ndeterminando par\u00e2metros de estresse h\u00eddrico a partir do potencial matricial (SHOCK; WANG, \n\n2011). A irriga\u00e7\u00e3o deve repor ao solo a quantidade de \u00e1gua retirada pela planta, no momento \n\nque a disponibilidade de \u00e1gua assumir um valor baixo que prejudique o desenvolvimento da \n\nplanta (TORMENA et al., 1999). \n\nO manejo adequado da \u00e1gua \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento das \n\nplantas, nas quais os processos de absor\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e perda de \u00e1gua est\u00e3o relacionados ao \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico. A diferen\u00e7a entre a \u00e1gua absorvida e a \u00e1gua perdida pela planta \u00e9 importante \n\npara que sejam considerados os processos metab\u00f3licos de ajustamento da planta (BILIBIO et \n\nal., 2010). O fornecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s da irriga\u00e7\u00e3o deve ocorrer nas \u00e9pocas adequadas ao \n\ndesenvolvimento da cultura para favorecer o aumento de produ\u00e7\u00e3o (DOORENBOS; KASSAN, \n\n2000). \n\nSegundo Carvalho et al. (2004), a maior limita\u00e7\u00e3o ao cultivo de plantas medicinais e \n\nhortali\u00e7as \u00e9 a inadequada umidade do solo. O excesso h\u00eddrico \u00e9 prejudicial ao desenvolvimento \n\nda planta, dificultando a flora\u00e7\u00e3o e a frutifica\u00e7\u00e3o, resultado da produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \n\ninibidoras. O adequado emprego da irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para que seja fornecida a quantidade \n\nde \u00e1gua suficiente para o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas da planta, de \n\nmodo a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-solo-planta equilibrada. \n\nA qualidade das plantas medicinais depende de in\u00fameros fatores relacionados ao \n\ncrescimento e ao desenvolvimento. A disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por meio da irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \n\nfatores que proporciona melhor desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o das plantas (AHMADIAN; \n\nTAVASSOLI; AMIRI, 2011). Para o manejo adequado da irriga\u00e7\u00e3o deve-se definir o volume de \n\n\u00e1gua a ser aplicado considerando as condi\u00e7\u00f5es de umidade do solo. Em pimenteira \n\n(Capsicum spp.), a aplica\u00e7\u00e3o crescente das l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o de 70%, 100% e 130% da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o do Tanque Classe \u201cA\u201d (ECA) proporcionaram aumento significativo na \n\nprodutividade (AZEVEDO et al., 2005). \n\nPravuschi et al. (2010) e Bortolo, Marques e Pacheco. (2009) estudaram o efeito de \n\ndiferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento do manjeric\u00e3o (Ocimum basilicum) e \n\n\n\n26 \n \n\ncal\u00eandula para a regi\u00e3o de Presidente Prudente-SP, respectivamente. Para o manjeric\u00e3o a \n\nl\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o de 100% da ECA promoveu a m\u00e1xima produtividade de mat\u00e9ria seca e o \n\nm\u00e1ximo ac\u00famulo de \u00f3leo essencial, e para a cal\u00eandula a l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o de 150% ECA \n\npromoveu a m\u00e1xima produtividade de flores. \n\nAlvarenga et al. (2012) verificaram o fator resposta (Ky) do alecrim-pimenta \n\n(Lippia sidoides) em fun\u00e7\u00e3o de diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o e conclu\u00edram que as l\u00e2minas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o acima de 1,0 mm da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) apresentaram coeficiente de \n\nresposta positivo para a correla\u00e7\u00e3o entre mat\u00e9ria seca e \u00f3leo essencial. \n\n \n\n2.1.1 Potencial matricial de \u00e1gua no solo \n\nO potencial matricial de \u00e1gua no solo corresponde \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre a matriz e a \n\nsolu\u00e7\u00e3o do solo, incluindo for\u00e7as associadas \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o e capilaridade, respons\u00e1veis pela \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. O conceito de \u00e1gua dispon\u00edvel encontra-se entre dois par\u00e2metros: a capacidade \n\nde campo e o ponto de murcha permanente. Alguns valores s\u00e3o predefinidos  para a capacidade \n\nde campo e variam de -10 a -33 kPa, dependendo da textura do solo (LIBARDI, 2004; SHOCK; \n\nWANG, 2011). \n\nO acompanhamento do n\u00edvel de umidade na regi\u00e3o de maior atividade do sistema \n\nradicular \u00e9 importante para verificar a efetividade do uso da irriga\u00e7\u00e3o. O potencial matricial de \n\n\u00e1gua no solo permite identificar a condi\u00e7\u00e3o atual de umidade do solo, tanto superficial \n\nquanto em profundidade, bem como verificar a necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o. Sendo \n\nposs\u00edvel verificar se o solo tem \u00e1gua suficiente para atender \u00e0s necessidades h\u00eddricas da planta \n\n(AZEVEDO; SILVA, 1999). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da necessidade de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para suprir as necessidades \n\nh\u00eddricas da cultura e minimizar a prolifera\u00e7\u00e3o de pragas, doen\u00e7as e lixivia\u00e7\u00e3o de nutrientes a \n\npartir da aplica\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua adequada. O manejo de irriga\u00e7\u00e3o deve considerar \n\nfatores como o solo, o clima e a planta. Existem in\u00fameros crit\u00e9rios que podem ser estabelecidos \n\npara determinar qual o momento adequado para o emprego da irriga\u00e7\u00e3o. O uso de sensores no \n\nsolo que indicam o momento e a quantidade adequada de \u00e1gua a ser aplicada \u00e9 vi\u00e1vel e pr\u00e1tico \n\npara atender o manejo de irriga\u00e7\u00e3o (SANTOS; PEREIRA, 2004). \n\nO controle da irriga\u00e7\u00e3o por meio da avalia\u00e7\u00e3o do potencial matricial de \u00e1gua no solo tem \n\nmostrado elevada efici\u00eancia para evitar irriga\u00e7\u00f5es deficit\u00e1rias ou excessivas que refletem na \n\nquebra de produ\u00e7\u00e3o. Para a cultura do cris\u00e2ntemo (Chrisanthemum morifolium) observou-se \n\nque existe um n\u00edvel de potencial matricial de \u00e1gua no solo para a produ\u00e7\u00e3o de flores de \n\nqualidade. O potencial matricial adequado para garantir a qualidade e uma boa produtividade \n\n\n\n27 \n \n\ndesta flor foi -4 kPa (FARIA; SAAD; VILLAS B\u00d4AS, 2003). \n\nBilibio et al. (2010) conclu\u00edram que no cultivo de berinjela sob diferentes potenciais \n\nmatriciais de \u00e1gua no solo, o maior crescimento e a maior produtividade foram obtidos quando a \n\nirriga\u00e7\u00e3o foi feita a partir do potencial de -15 kPa. Marouelli, Silva e Moretti (2002) verificaram \n\npara experimento a campo com alho (Allium sativum) que a produ\u00e7\u00e3o reduziu linearmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o a defici\u00eancia h\u00eddrica. Foram considerados os potenciais matriciais de \u00e1gua no solo de -10, \n\n-40, -80 e -160 kPa. \n\nMameli et al. (2009) estudaram a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o \n\ndeterminadas em fun\u00e7\u00e3o do potencial matricial de \u00e1gua no solo e conclu\u00edram que o d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\ninfluenciou significativamente na produ\u00e7\u00e3o de biomassa de tomilho (Thymus vulgaris L.), de \n\ns\u00e1lvia (Salvia officinalis L.) e alecrim (Rosmarinus officinalis L.). Para a s\u00e1lvia o d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico resultou na maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo essencial, considerando 100 g de mat\u00e9ria seca. \n\nO momento adequado para irriga\u00e7\u00e3o deve relacionar medidas de potencial matricial de \n\n\u00e1gua no solo considerando o intervalo \u00f3timo de valores para flexibilizar o manejo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. A partir de uma m\u00e9dia de leituras de potencial matricial na regi\u00e3o mais superficial do \n\nsolo, onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes, otimiza-se o momento de irrigar e  a quantidade de \n\n\u00e1gua a ser aplicada (AZEVEDO; SILVA, 1999). \n\n \n\n2.1.2 D\u00e9ficit h\u00eddrico \n\nO estresse h\u00eddrico pode ser definido como a umidade inadequada do solo que pode \n\nafetar o crescimento e o ciclo de desenvolvimento da planta. Situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\npodem apresentar impacto negativo no crescimento e desenvolvimento das plantas. A defici\u00eancia \n\nh\u00eddrica provoca altera\u00e7\u00f5es  morfofisiol\u00f3gicas  que  refletem  no metabolismo prim\u00e1rio e \n\nsecund\u00e1rio, causando danos ao aparato metab\u00f3lico ou promovendo a s\u00edntese de prote\u00ednas que \n\natenuam os efeitos do estresse (TAIZ, ZEIGER, 2013). \n\nA frequ\u00eancia e a intensidade do d\u00e9ficit h\u00eddrico constituem os principais fatores que \n\nlimitam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola mundial. Segundo Selmar e Klein?achter (2013) as plantas \n\nmedicinais que se desenvolvem em condi\u00e7\u00f5es de baixa disponibilidade de \u00e1gua desenvolvem \n\nmecanismos fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos que permitem a s\u00edntese de compostos ativos. O aparato \n\nmetab\u00f3lico exposto a situa\u00e7\u00f5es de estresse h\u00eddrico promove o fechamento estom\u00e1tico, \n\ndecr\u00e9scimo de CO2, consumo do NADPH\n+\nH\n\n+ \ne consequentemente a s\u00edntese de compostos \n\nfen\u00f3licos, alcaloides ou isoprenos, tamb\u00e9m denominados metab\u00f3licos secund\u00e1rios. \n\nAlgumas mudan\u00e7as decorrentes da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o h\u00eddrica podem \n\n\n\n28 \n \n\nocasionar inj\u00farias \u00e0s plantas, no entanto outras mudan\u00e7as ocorrem enquanto a planta ajusta-se \n\nfisiologicamente ao menor estado de disponibilidade h\u00eddrica. O lento desenvolvimento de \n\nplantas medicinais submetidas a condi\u00e7\u00f5es de defici\u00eancia h\u00eddrica pode induzir o ajuste osm\u00f3tico \n\nem algumas esp\u00e9cies, resultando na manuten\u00e7\u00e3o da turgesc\u00eancia celular a baixos potenciais \n\nh\u00eddricos durante per\u00edodos de seca. O ajuste osm\u00f3tico \u00e9 um importante mecanismo de toler\u00e2ncia \u00e0 \n\nseca porque capacita a planta a manter sua expans\u00e3o celular, realizando ajustes estom\u00e1ticos e \n\nfotossint\u00e9ticos; e favorecendo o crescimento da planta (KUMAR; SINGH, 1998). \n\nAl\u00e9m da s\u00edntese de princ\u00edpios ativos ou metab\u00f3licos secund\u00e1rios, as plantas medicinais \n\ntamb\u00e9m sintetizam solutos org\u00e2nicos de baixo peso molecular e com alta solubilidade que \n\nprotegem as plantas do estresse abi\u00f3tico. A prolina \u00e9 um amino\u00e1cido que apresenta \n\ncaracter\u00edsticas osmorreguladoras e osmoprotetoras que promovem a estabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nmembranas, elimina\u00e7\u00e3o dos radicais livres e equil\u00edbrio do pH do citossol durante per\u00edodos de \n\nestresse (TAIZ; ZEIGER, 2013; ALVARENGA et al., 2011; AGHAEI, KOMATSU, 2013). O \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o de prolina \u00e9 resultante da inibi\u00e7\u00e3o na s\u00edntese e aumento da degrada\u00e7\u00e3o \n\nde prote\u00ednas, que levam ao ac\u00famulo de amiano\u00e1cidos e aminas livres (LARCHER, 2000; FUMIS; \n\nPEDRAS, 2002; \u00dcNYAYAR; KELES; UNAL, 2004). \n\nSegundo Carvalho et al. (2005) o ac\u00famulo de prolina quantificado em folhas totalmente \n\nexpandidas, pode ser designado como par\u00e2metro para avalia\u00e7\u00e3o de estresse h\u00eddrico. Para a \n\nArtem\u00edsia (Tanacetum parthenium L. Shultz \u2013 BIP), os autores verificaram que o maior ac\u00famulo \n\nde prolina ocorreu em plantas submetidas a defici\u00eancia h\u00eddrica. \n\n\n\n29 \n \n\n2.2 Cultivo de plantas medicinais \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da fitoterapia movimenta um mercado de bilh\u00f5es de d\u00f3lares que  amplia o \n\ninteresse pelo cultivo das plantas medicinais. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\n(OMS) as plantas medicinais e arom\u00e1ticas s\u00e3o utilizadas por 80% da popula\u00e7\u00e3o mundial e no \n\nBrasil pesquisas demonstram que mais de 90% da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 fez uso de alguma planta \n\nmedicinal (ABIFISA, 2007; NAGUIB, 2011). \n\nO crescimento anual do mercado mundial de fitoter\u00e1picos \u00e9 estimado em 10 a 20%, \n\ncom estimativa do mercado de f\u00e1rmacos de US$ 300 bilh\u00f5es em 2010, sendo US$ 20 bilh\u00f5es \n\nderivados de princ\u00edpios ativos de plantas medicinais. No \u00e2mbito nacional, a estimativa do \n\nmercado de fitoter\u00e1picos \u00e9 de US$ 1,5 bilh\u00e3o ao ano (SOUSA; MIRANDA, 2010). \n\nO cultivo de plantas medicinais no Brasil tem sido intensificado em virtude da libera\u00e7\u00e3o \n\nda comercializa\u00e7\u00e3o dessas plantas pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) \n\ncom finalidade fitoter\u00e1pica. A cal\u00eandula \u00e9 uma planta medicinal e encontra-se na lista das 66 \n\nplantas medicinais liberadas para a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego na fitoterapia do SUS (Sistema \n\n\u00danico de Sa\u00fade) (BRASIL, 2006). \u00c9 importante considerar que o cultivo de plantas medicinais \n\nno Brasil \u00e9 realizado principalmente pela agricultura familiar e h\u00e1 projetos que tendem a ampliar \n\nesse cultivo para intensificar a medicina fitoter\u00e1pica assistida por profissionais de sa\u00fade \n\n(ARNOUS, SANTOS, BEINNER, 2005). \n\nO Estado do Paran\u00e1 apresenta a maior \u00e1rea cultivada com plantas medicinais, sendo \n\nrespons\u00e1vel por 90% da produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e produzindo 40 mil toneladas em uma \u00e1rea de mil \n\nhectares, respons\u00e1vel pelo movimento de 25 milh\u00f5es de reais por ano no Estado. A regi\u00e3o \n\ndestaca-se no cultivo dessas plantas por apresentar clima ameno e fotoper\u00edodo adequado \n\n(NAIVERTH; FARIA, 2007; SECRETARIA DE AGRICULTURA E ABASTECIMENTO - \n\nSAB, 2011). \n\nExistem poucos estudos agron\u00f4micos espec\u00edficos para plantas medicinais, portanto h\u00e1 \n\nnecessidade de aprimorar as pr\u00e1ticas agron\u00f4micas que resultem no aumento da produ\u00e7\u00e3o e da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos de import\u00e2ncia fitoter\u00e1pica e cosm\u00e9tica. As esp\u00e9cies medicinais e \n\narom\u00e1ticas apresentam melhor desenvolvimento em solos bem estruturados e com umidade do \n\nsolo suficiente para atender as necessidades h\u00eddricas das plantas  (SANTOS et al., 2009). \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n2.3 Per\u00edodos de desenvolvimento das plantas \n\nA fenologia das plantas pode ser influenciada por v\u00e1rios fatores, dentre os quais se \n\ndestacam a precipita\u00e7\u00e3o, o estresse h\u00eddrico, a irradia\u00e7\u00e3o, a temperatura do ar, a umidade do ar, os \n\nnutrientes do solo e o fotoper\u00edodo. As principais aplica\u00e7\u00f5es dos per\u00edodos de desenvolvimento da \n\ncultura s\u00e3o as subdivis\u00f5es do ciclo da planta, a determina\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias edafoclim\u00e1ticas, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de per\u00edodos cr\u00edticos associados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o, o zoneamento agr\u00edcola e \n\nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (BERGAMASCHI, 2011). \n\nAs fases de desenvolvimento das plantas s\u00e3o definidos como fase ou per\u00edodo inicial \n\n(fase I) de desenvolvimento desde a germina\u00e7\u00e3o at\u00e9 10% do desenvolvimento vegetativo; \n\ndesenvolvimento vegetativo (fase II) que se refere a 80% da cobertura do terreno com a planta; \n\nprodu\u00e7\u00e3o (fase III) que vai do final do desenvolvimento vegetativo at\u00e9 ao in\u00edcio da matura\u00e7\u00e3o; e \n\nfinal (fase IV) que se refere ao in\u00edcio da colheita e ao final da matura\u00e7\u00e3o (MANTOVANI, \n\nBERNARDO, PALARETTI, 2009; ASSIS, 2011). \n\nA dura\u00e7\u00e3o e o grau de sincronia das fases de desenvolvimento das plantas tem \n\nimportante implica\u00e7\u00e3o na quantidade e qualidade dos produtos finais de plantas tropicais e \n\nmedicinais (PEDRONI; SANCHEZ; SANTOS, 2002). Para o alecrim-pimenta o rendimento e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial podem ser influenciados quantitativamente e qualitativamente \n\npelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, hora da coleta, idade da planta, cuidados na prepara\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial coletado entre outros fatores. A coleta de folhas ap\u00f3s o florescimento resultou na maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de timol para essas plantas (LEAL et al., 2003). \n\n \n\n2.4 Aspectos da cultura da Calendula officinalis L. \n\nA Calendula officinalis L. \u00e9 uma planta medicinal da fam\u00edlia Asteraceae, conhecida \n\npopularmente como cal\u00eandula ou maravilha-dos-jardins. \u00c9 uma planta origin\u00e1ria de \u00e1reas \n\ntemperadas do Mediterr\u00e2neo e amplamente adaptada \u00e0s regi\u00f5es Sul e Sudeste do Brasil (VAZ, \n\n2008). Desenvolve-se sob luz plena e apresenta um ciclo de 90 a 120 dias, variando de acordo \n\ncom a esta\u00e7\u00e3o de ano em que \u00e9 cultivada. Recomenda-se cultiv\u00e1-la em um espa\u00e7amento de \n\n0,20m x 0,30m (FOGOLARI, 2010). \n\nA colheita deve ser realizada no in\u00edcio da flora\u00e7\u00e3o e conduzida at\u00e9 a planta senescer. As \n\nflores colhidas devem ser armazenadas em embalagens de papel kraft para serem submetidas \u00e0 \n\nsecagem sob condi\u00e7\u00f5es naturais ou artificiais. A secagem natural \u00e9 um processo lento, utilizado \n\nem \u00e2mbito dom\u00e9stico, recomendado para regi\u00f5es que tenham condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis. A \n\nsecagem artificial \u00e9 realizada em estufa sob condi\u00e7\u00f5es controladas de \n\n\n\n31 \n \n\ntemperatura (35 a 40\u00b0C) e ventila\u00e7\u00e3o, para evitar as perdas dos metab\u00f3litos secund\u00e1rios \n\n(UCHIMURA, 2008). \n\nA diversidade de compostos secund\u00e1rios encontrados nas plantas medicinais representa \n\numa alternativa para o controle de doen\u00e7as f\u00fangicas, bacterianas e nematoides em plantas \n\n(RUDDOCK et al., 2011). A cal\u00eandula apresenta propriedades qu\u00edmicas e morfol\u00f3gicas que \n\ngarantem sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica para a ind\u00fastria fitoter\u00e1pica (BAUER, 2010). Dentre os \n\ndiversos usos medicinais da planta est\u00e3o os tratamentos de processos febris, de c\u00e2nceres e de \n\ninflama\u00e7\u00f5es de pele. Pode ser empregada na forma de extratos, tinturas e b\u00e1lsamos \n\nproduzidos principalmente das flores, que apresentam elevada concentra\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nativos (FOGOLARI, 2010). \n\n \n\n2.4.1 Princ\u00edpios ativos presentes na Calendula officinalis L. \n\nO metabolismo secund\u00e1rio \u00e9 alterado pelo estresse abi\u00f3tico. Em plantas medicinais e \n\narom\u00e1ticas as varia\u00e7\u00f5es do ambiente (salinidade, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas, varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura, distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da precipita\u00e7\u00e3o) e defici\u00eancia h\u00eddrica podem promover \n\naltera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas. Quando as plantas medicinais e arom\u00e1ticas sofrem estresse \n\nh\u00eddrico, a produ\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios ativos podem ser alteradas (BETTAIEB et al., \n\n2009). Dentre os principais compostos ativos que classificam a cal\u00eandula na Farmacopeia \n\nBrasileira est\u00e3o os flavonoides presentes nos cap\u00edtulos florais (FOGOLARI, 2010). \n\nOs flavonoides (Figura 1) s\u00e3o compostos fen\u00f3licos que comp\u00f5em uma ampla classe de \n\nsubst\u00e2ncias com elevada aplicabilidade farmacol\u00f3gica. Estes compostos s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ncolora\u00e7\u00e3o amarela em flores, podendo tamb\u00e9m ser encontrados em frutas, legumes e \n\nsementes. Estruturalmente, trata-se de subst\u00e2ncias compostas por benzo-gama-pirona de origem \n\nvegetal que apresentam uma grande diversidade de compostos em virtude das modifica\u00e7\u00f5es por \n\nhidroxila\u00e7\u00e3o, metila\u00e7\u00e3o, glicosila\u00e7\u00e3o, entre outros processos (LOPES et al., 2000). Este grupo de \n\ncompostos \u00e9 acumulado nas rotas do metabolismo secund\u00e1rio, principalmente em plantas \n\nsubmetidas a estresse abi\u00f3tico. Sob situa\u00e7\u00e3o de estresse abi\u00f3tico o carbono fixado \n\nfotossinteticamente da s\u00edntese dos metab\u00f3litos prim\u00e1rios \u00e9 redirecionado para a s\u00edntese de \n\nmetab\u00f3litos secund\u00e1rios, como os compostos fen\u00f3licos e terpen\u00f3ides. Existem mais de 8.000 \n\nflavonoides que j\u00e1 foram identificados, variando quanto ao tipo e quantidade. Na cal\u00eandula, o \n\nprincipal flavonoide acumulado nas flores \u00e9 a quercetina (BORTOLO; MARQUES; PACHECO, \n\n2009). \n\n\n\n32 \n \n\nO processo de secagem \u00e9 fundamental para a conserva\u00e7\u00e3o das propriedades dos \n\ncompostos antioxidantes, como flavonoides. Quando o teor de umidade est\u00e1 acima de 10% pode \n\nocorrer degrada\u00e7\u00e3o dos compostos secund\u00e1rios ocasionada pela a\u00e7\u00e3o de fungos e bact\u00e9rias \n\n(BORGO et al., 2010). \n\n \n\nA B \n \n\n \n\nFigura 1 - Estrutura base de um flavonoide (A) (MART\u00cdNEZ-FL\u00d3REZ et al., 2002) e mol\u00e9cula da quercetina \n\n(B) (PRONATPLUS, 2011) \n\n\n\n33 \n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n\n \n\n3.1 Instala\u00e7\u00e3o e Localiza\u00e7\u00e3o do Experimento \n\nA pesquisa foi conduzida em ambiente protegido com estrutura met\u00e1lica de a\u00e7o \n\ngalvanizado nas dimens\u00f5es de 18 m de comprimento, 6 m de largura e 6 m de altura na parte \n\ncentral, com janelas frontais. As laterais com tela de prote\u00e7\u00e3o (sombrite 50%) e o teto na forma \n\nde arco com cobertura de filme de polietileno transparente de 150 micras tratado contra raios \n\nultravioletas, sem controle de luz e temperatura, instalada no Departamento de Engenharia de \n\nBiossistemas da Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(ESALQ/USP), no munic\u00edpio de Piracicaba, SP, situada nas coordenadas geogr\u00e1ficas de 22\u00ba 42\u2019 \n\nde latitude sul e 47\u00ba 38\u2019 de longitude oeste, a uma altitude de 546 m. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o internacional de K\u00f6ppen, o clima da regi\u00e3o \u00e9 do tipo Cwa, \n\ntropical de altitude com inverno seco, temperatura m\u00e9dia inferior a 18\u00b0C no m\u00eas mais frio, e \n\nver\u00e3o \u00famido com temperaturas m\u00e9dias superiores a 22\u00b0C no m\u00eas mais quente. De acordo com \n\nEmbrapa (2013), o solo utilizado nos vasos do experimento foi caracterizado como Latossolo \n\nVermelho Eutr\u00f3fico T\u00edpico. Durante o per\u00edodo experimental foi monitorada a temperatura e \n\numidade do ar da estufa com o aux\u00edlio de esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica \n\n \n\n3.2 Produ\u00e7\u00e3o de mudas, preparo dos vasos e an\u00e1lise f\u00edsico-h\u00eddrica do solo \n\nAs mudas de cal\u00eandula foram produzidas com sementes comerciais cultivar bonina \n\nsortida (ISLA\u00ae - germina\u00e7\u00e3o: 70% e pureza: 97,8%) cultivadas em bandejas de poliestireno \n\nexpandido de 200 c\u00e9lulas com substrato comercial Plantmax\u00ae (Figura 2). A semeadura foi \n\nrealizada em 27 de mar\u00e7o de 2014. O per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o das mudas foi de 34 dias ap\u00f3s a \n\nsemeadura (DAS) (Figura 3). \n\n \n\nFigura 2 - Produ\u00e7\u00e3o das mudas de cal\u00eandula em bandejas de isopor \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 3 - Transplantio das mudas para os vasos de 8,5 L \n\n \n\n \nForam utilizados vasos de 8,5 L (dimens\u00f5es: altura 27,5 cm, d i \u00e2m et r o  m en o r  \n\n( b as e)  22,1 cm e di\u00e2metro maior (superior) 24,7 cm) preparados com uma camada de pedra \n\nbrita e outra de bidim, e posteriormente preenchidos com solo peneirado. Foi realizada a \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica (Tabela 1) e granulom\u00e9trica (Tabela 2) do solo. O solo foi corrigido segundo \n\nRaij et al. (1997) com aplica\u00e7\u00e3o de 527 mg de calc\u00e1rio dolom\u00edtico com PRNT 70% para \n\nelevar o V% a 70% e aduba\u00e7\u00e3o com 2 g por vaso do formulado 4-30-10. \n\n \n\nTabela 1 - An\u00e1lise qu\u00edmica do solo \n\npH  M.O. P S-SO4 Al\n3+  \n\nH+Al K Ca Mg SB CTC M V \n\n(CaCl2) g dm\n-3 \n\n--mg dm\n-3\n\n--  ---------------------mmolc dm\n-3\n\n--------------------  ----%--- \n \n\n \n\n5,5 14,2 19,0 8,5 0 25,5 1,4 28,4 9,6 39,5 65,0 0 60,8 \n \n\n \n\nFonte: Laborat\u00f3rio de an\u00e1lise de solos e tecidos vegetais \u2013 UNOESTE \n\n \n\nTabela 2 - Granulometria. \n\nAreia total \n\ng Kg-1 \n\nSilte \n\ng Kg-1 \n\nArgila \n\ng Kg-1 \n\nClasse Textural Densidade (g cm-3) \n\n781 85 134 Arenosa 1,44 \n\nFonte: Laborat\u00f3rio de an\u00e1lise de solos e tecidos vegetais \u2013 UNOESTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nForam coletadas duas amostras indeformadas nos vasos previamente preparados na \n\nprofundidade de 0-20 cm para determinar a curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. A curva foi \n\nobtida com aux\u00edlio de mesa de tens\u00e3o para os pontos de 0,1, 2 e 4 kPa, e da c\u00e2mara de Richards \n\npara os pontos de 10, 20, 40, 100, 300, 500, 1000, 5000 e 15000 kPa. \n\nO ajuste da curva foi realizado de acordo com a metodologia de Van Genuchten \n\n(1980), conforme eq. 1. Os par\u00e2metros ? r, ? s, ?, n e m foram determinados com base nos \n\ndados observados na curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Utilizou-se o programa RETC para \n\ndeterminar os par\u00e2metros m\u00e9dios da equa\u00e7\u00e3o de ajuste. A capacidade de campo e o ponto de \n\nmurcha permanente foram determinados de acordo com a curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\n(Figura 4). A capacidade de campo para esse solo foi de 0,243 cm\n3 \n\ncm\n-3 \n\n(-30 kPa) e o ponto \n\nde murcha permanente 0,101 cm\n3 \n\ncm\n-3 \n\n(-7935 kPa). \n\n \n\n            (01) \n\n \n\nEm que: \n\n?  - umidade volum\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do potencial matricial (cm\n3 \n\ncm\n-3\n\n); \n\n? r - umidade volum\u00e9trica residual do solo (cm\n3  \n\ncm\n-3\n\n); \n\n? s - umidade volum\u00e9trica do solo saturado (cm\n3  \n\ncm\n-3\n\n); n e \n\nm   - par\u00e2metros adimensionais da equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o; \n\n? - par\u00e2metro com dimens\u00e3o igual ao inverso da tens\u00e3o (kPa\n-1\n\n); \n\n?m - potencial matricial de \u00e1gua no solo (kPa). \n\n \n\nFigura 4 - Curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo. \n\n?= ?r+\n?s??r\n\n[1+(?|?m|\nn\n\n)]?\n \n\n\n\n36 \n \n\nOs vasos foram mantidos na capacidade de campo durante o per\u00edodo de 15 dias para \n\ngarantir o estabelecimento das mudas. A capacidade de campo foi monitorada com o aux\u00edlio de \n\ntensi\u00f4metros. \n\nOs n\u00edveis de potencial matricial estudados (10, 15, 30, 40, 50 e 60 kPa) foram \n\ndeterminados a partir de leituras semanais dos tensi\u00f4metros de pun\u00e7\u00e3o instalados \u00e0 profundidade \n\nde 20 cm. Os tensi\u00f4metros foram saturados em \u00e1gua destilada por 24 horas antes da instala\u00e7\u00e3o. \n\nAs leituras foram realizadas entre 7:00 e 8:00 horas para evitar interfer\u00eancias da temperatura do \n\nar e radia\u00e7\u00e3o solar (MIRANDA; GONDIM; OLIVEIRA, 2013). \n\nAp\u00f3s 24 horas da instala\u00e7\u00e3o iniciaram-se as leituras com aux\u00edlio de tens\u00edmetro digital e \n\nposteriormente calculou-se o potencial matricial de \u00e1gua no solo (eq. 02) conforme Braga e \n\nCalgaro (2010). As leituras foram realizadas uma vez por semana, durante todo ciclo de \n\ndesenvolvimento da cal\u00eandula, iniciando ap\u00f3s o transplantio. \n\n?m??L ??0,098c (02) \n \n\nEm que: \n\nL         - leitura do tens\u00edmetro (kPa); \n\nc          - profundidade de instala\u00e7\u00e3o do tens\u00edmetro (cm). \n\n \n\n \n\n3.3 Delineamento experimental \n\nO experimento foi conduzido em delineamento experimental em blocos ao acaso \n\n(DBC), com seis n\u00edveis de potencial matricial de \u00e1gua no solo com quatro blocos, totalizando 24 \n\nparcelas por experimento. Cada experimento foi representado por uma fase de desenvolvimento, \n\nsendo: ciclo completo, fase vegetativa e emiss\u00e3o de bot\u00f5es florais/florescimento. A disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos tratamentos por experimento est\u00e1 representada na Figura 5. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nFigura 5 - Croqui representando a distribui\u00e7\u00e3o dos tratamentos por experimento \n\n \n\n \n3.4 Tratamentos e manejo de irriga\u00e7\u00e3o \n\nTotalizaram tr\u00eas experimentos irrigados de acordo com o potencial matricial de \u00e1gua no \n\nsolo para cada fase de desenvolvimento da cal\u00eandula. As fases de desenvolvimento da \n\ncultura foram designadas como: ciclo total da cultura (dura\u00e7\u00e3o 118 dias ap\u00f3s o transplantio), fase \n\nvegetativa (dura\u00e7\u00e3o 61 dias ap\u00f3s o transplantio) e fase de emiss\u00e3o dos bot\u00f5es \n\nflorais/florescimento (dura\u00e7\u00e3o 57 dias ap\u00f3s o in\u00edcio do florescimento). Os tratamentos com \n\npotencial matricial iniciaram 15 dias ap\u00f3s o transplantio (DAT) para garantir o estabelecimento \n\ndas mudas. \n\nForam estabelecidos seis n\u00edveis de potencial matricial de \u00e1gua no solo para o manejo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Os n\u00edveis de potencial matricial variaram para cada fase de desenvolvimento da \n\ncal\u00eandula. Adotaram-se os seguintes potenciais: -10; -15, -30, -40, -50 e -60 kPa. Os tratamentos \n\ncorrespondem \u00e0 umidade m\u00e9dia de 0,3387; 0,3034; 0,2430; 0,2207; 0,2051 e 0,1933 cm\n3 \n\n?\ncm\n\n-3\n, respectivamente. \n\nAs l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o foram calculadas de acordo com a umidade determinada para \n\ncada tratamento. A irriga\u00e7\u00e3o foi realizada por um sistema de irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento com \n\nbomba KSB de 0,5 cv e gotejadores autocompensados com vaz\u00e3o de 4 L h\n-1\n\n. O sistema de \n\nirriga\u00e7\u00e3o foi montado utilizando tubula\u00e7\u00e3o de polietileno NaanDanJain com di\u00e2metro de 16 \n\nmm e microtubo com 1 m de comprimento. Todos os gotejadores  foram  avaliados em condi\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho para verificar a vaz\u00e3o e a uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o (CUD) (eq. 03). De acordo \n\ncom a classifica\u00e7\u00e3o de Mantovani (2002) os gotejadores foram considerados regulares, com \n\nCUD=84,6% e vaz\u00e3o m\u00e9dia de 3,92 L h\n-1\n\n. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nEm \n\nque: \n\nCUD ??\nq\n\n25% .100 \n\nqm \n\n \n\n(03) \n\nCUD - coeficiente de uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o (%); q25%\n\n - m\u00e9dia de \u00bc das vaz\u00f5es com menores valores (L h\n-1\n\n); qm\n\n - m\u00e9dia de todas as vaz\u00f5es (L h\n-1\n\n). \n\n \nA l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o l\u00edquida (Li) foi calculada considerando a umidade atual e a \n\numidade referente ao tratamento (eq. 04). Depois de calculada a Li foi calculada a l\u00e2mina \n\nbruta (Lc) (eq. 05) ajustada pelo coeficiente de uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o (CUD). Em \n\nseguida, determinou-se o tempo de irriga\u00e7\u00e3o (eq. 06) considerando a Lc e a vaz\u00e3o m\u00e9dia (q) \n\ndos gotejadores. A l\u00e2mina total de irriga\u00e7\u00e3o para cada fase de desenvolvimento e potencial \n\nmatricial foi determinada ao final do experimento e considerou todas as l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o \n\naplicadas ap\u00f3s 15 dias ap\u00f3s o transplantio (DAT). \n\n \n\nLi ??(Ud - Uatual).z (04) \n\nLc ??\nLi \n\nCUD \n\n \n\n (05) \n\n \n\n \n\n \nEm que: \n\nLi - l\u00e2mina l\u00edquida (mm); \n\nTi ??\nLc\n\n \nq \n\n \n\n   (06) \n\nUd - umidade desejada (mm); \n\nUatual - umidade atual (mm); \n\nz - profundidade efetiva do sistema radicular (20 cm);  \n\nLc - l\u00e2mina bruta (mm); \n\nCUD - uniformidade de distribui\u00e7\u00e3o (%); Ti\n\n - tempo de irriga\u00e7\u00e3o (h); \n\nq - vaz\u00e3o m\u00e9dia do emissor (3,92 L h\n-1\n\n).\n\n\n\n39 \n \n\n3.5 Vari\u00e1veis avaliadas \n\n3.5.1 Medidas Biom\u00e9tricas \n \n\n \n\na) Taxa de crescimento relativo (TCR) \n\nA taxa de crescimento relativo (TCR) (eq.07) foi determinada a partir das medidas de \n\naltura semanal, segundo metodologia de Radford (1967). A altura das plantas foi medida \n\nsemanalmente com o aux\u00edlio de r\u00e9gua milimetrada, considerando a base das plantas de cal\u00eandula \n\nat\u00e9 a o desdobramento da folha mais jovem. \n\n \n\n         (07) \n \n\nEm que: \n\nTCR - taxa de crescimento relativo (cm\n-1\n\ndia\n-1\n\n)  \n\nAltF - altura final das plantas (cm); \n\nAltI - altura inicial das plantas (cm);  \n\nT - intervalo de tempo (dias). \n\n \n\nb) Massa seca de parte a\u00e9rea (MSPA) \n\nA massa seca da parte a\u00e9rea (MSPA) foi determinado ap\u00f3s a colheita final em balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica, as plantas foram acondicionadas em sacos de papel kraft e posteriormente em estufa \n\nde circula\u00e7\u00e3o de ar \u00e0 50\u00b0C at\u00e9 atingir peso constante. \n\n \n\nc) Comprimento (CR), volume (VR) e massa seca de ra\u00edzes (MSR) \n\nO comprimento de ra\u00edzes (CR) foi medido ap\u00f3s a colheita final e separa\u00e7\u00e3o de parte \n\na\u00e9rea e da raiz. Foi utilizada uma r\u00e9gua milimetrada. As ra\u00edzes foram colocadas em pacotes de \n\npapel kraft e em estufa de circula\u00e7\u00e3o de ar a 65\u00b0C at\u00e9 atingir peso constante, para determina\u00e7\u00e3o \n\nda massa seca de raiz (MSR) em balan\u00e7a anal\u00edtica. \n\nEm seguida, foi determinado o volume de ra\u00edzes (VR), colocando-as em uma proveta \n\ncontendo um volume conhecido de \u00e1gua e, posteriormente, medindo a diferen\u00e7a de volume \n\ncomo proposto por Scheffer-Basso, Voss e Jacques (2001) e Fraz\u00e3o et al. (2010). \n\n\n\n40 \n \n\nd) Produ\u00e7\u00e3o (PCF) e massa seca de cap\u00edtulos florais (MSCF) \n\nA produ\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos florais (PCF) por planta foi determinada por meio da soma de \n\ncap\u00edtulos por planta ao final da colheita. Foram realizadas 10 colheitas do  in\u00edcio da flora\u00e7\u00e3o (60 \n\nDAT) at\u00e9 a senesc\u00eancia das plantas (118 DAT), sendo realizadas semanalmente. A massa seca de \n\ncap\u00edtulos florais (MSCF) foi determinada colocando-se os cap\u00edtulos em sacos de papel de kraft \n\nacondicionados em estufa a 50\u00b0C at\u00e9 obten\u00e7\u00e3o de peso constante. \n\n \n\ne) Rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea (RRPA) \n\nA rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea (RRPA) foi determinada ap\u00f3s obten\u00e7\u00e3o das MSR e MSPA de \n\nacordo com a eq. 7. \n\nRRPA ??\nMSR \n\nMSPA \n(07) \n\n \n \n\nf) Produtividade do uso da \u00e1gua (W) \n\nA produtividade do uso da \u00e1gua (W) foi determinada considerando a produ\u00e7\u00e3o final da \n\ncultura e a l\u00e2mina total de irriga\u00e7\u00e3o aplicada (eq. 9). \n\n \n\n \n \n\nEm \n\nque: \n\nW ??\nMSCF \n\nLt \n(09) \n\nW - produtividade do uso de \u00e1gua (kg\n-1 \n\nmm\n-1\n\n); \n\nLt - l\u00e2mina total de irriga\u00e7\u00e3o aplicada no per\u00edodo (mm). \n\n \n\n \n\n3.5.2 Medidas Bioqu\u00edmicas \n \n\n \n\na) Teor (TF) e rendimento de flavonoides (RF) \n\nO teor de flavonoide (Figura 6) foi extra\u00edda dos cap\u00edtulos florais pelo m\u00e9todo de Verlag \n\n(1978) modificado. A metodologia foi realizada no Laborat\u00f3rio de Irriga\u00e7\u00e3o no Departamento de \n\nEngenharia de Biossistemas da ESALQ/USP. \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Extra\u00e7\u00e3o de flavonoides totais pelo m\u00e9todo de Verlag \n\n \n\n \nA dosagem de flavonoides utilizou a quercetina como padr\u00e3o, em solu\u00e7\u00e3o de metanol \n\n(MeOH) e cloreto de alum\u00ednio. Foram utilizado 2 g das flores secas e pulverizadas da cal\u00eandulas \n\n(recept\u00e1culos + l\u00edgulas), e desta massa foi obtido um extrato com 20 mL de MeOH a 80%, \n\naquecido a 60\u00b0C em banho-maria. O extrato retirado e aquecido foi filtrado para um bal\u00e3o \n\nvolum\u00e9trico de 50 mL e novamente foi repetido o processo, utilizando 10 mL de MeOH a 80%. O \n\nextrato obtido foi filtrado e reunido no bal\u00e3o volum\u00e9trico de 50 mL, completando-se o volume \n\ncom MeOH a 80 %. \n\nEm seguida foi transferida uma al\u00edquota de 5 mL para um tubo de ensaio, adicionando-se \n\nMeOH a 100%, homogeneizando-se manualmente. Finalmente, foi retirado um volume de 2 \n\nmL e transferido a um tubo de ensaio, ao qual foram adicionados 2 mL de uma solu\u00e7\u00e3o de \n\ncloreto de alum\u00ednio (5 g de cloreto de alum\u00ednio em 100 mL de \u00e1gua destilada) e 6 mL de metanol \n\n100%. Ap\u00f3s um repouso de 15 minutos realizou-se leitura em espectrofot\u00f4metro calibrado \u00e0 420 \n\nnm. A avalia\u00e7\u00e3o foi feita em triplicata. Os dados de absorb\u00e2ncia da amostra foram analisados \n\nmediante curva padr\u00e3o constru\u00edda a partir de solu\u00e7\u00f5es com concentra\u00e7\u00f5es crescentes de \n\nquercetina. \n\nA solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de quercetina foi obtida utilizando MeOH 100% em concentra\u00e7\u00e3o de \n\n20 \u00b5g mL\n-1\n\n. Al\u00edquotas de 1 mL (20 \u00b5g mL \n-1\n\n) a 8 ml (160 \u00b5g mL\n-1\n\n), com intervalos de 1 mL \n\nacrescidas de 2 mL de cloreto de alum\u00ednio e concentra\u00e7\u00f5es decrescentes de MeOH a 100% \n\nde 8 a 1 mL, foram utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da curva padr\u00e3o. O rendimento de total de \n\nflavonoides foi obtido pela multiplica\u00e7\u00e3o do teor pela massa seca de flores. \n\n\n\n42 \n \n\nb) Concentra\u00e7\u00e3o de prolina (PRO) \n\nA prolina (PRO) foi extra\u00edda de folhas frescas atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Bates,  Waldren e \n\nTeare (1973) modificado por Machado Neto et al. (2004). A metodologia foi realizada no \n\nLaborat\u00f3rio de Irriga\u00e7\u00e3o do Departamento de Engenharia de Biossistemas da ESALQ/USP. \n\nForam macerados de 200 a 400 mg de material fresco em 5 \u2013 10 mL de \u00e1cido \n\nsulfosal\u00edcilico a 3%. Ap\u00f3s a macera\u00e7\u00e3o, o material foi filtrado. Foi extra\u00eddo 2 mL da solu\u00e7\u00e3o \n\nobtida e colocado em tubo de ensaio onde foi adicionado 2 mL de ninidrina \u00e1cida e 2 mL de \n\n\u00e1cido ac\u00e9tico glacial. As amostras foram mantidas em banho maria por 1 hora e posteriormente \n\nsubmetidas a banho de gelo, para leitura em espectrofot\u00f4metro calibrado a absorb\u00e2ncia \u00e0 520 \n\nnm. \n\nA solu\u00e7\u00e3o de ninidrina \u00e1cida foi preparada utilizando 1,25 g de ninidrina em 30 mL de \n\n\u00e1cido ac\u00e9tico glacial e 20 mL de \u00e1cido fosf\u00f3rico 6 M (404,58 mL de H3PO4 85% em 1 L de \n\n\u00e1gua). A solu\u00e7\u00e3o foi agitada e aquecida at\u00e9 completa dissolu\u00e7\u00e3o da ninidrina. \n\nPara quantifica\u00e7\u00e3o da prolina, os resultados da espectrofotometria foram empregados em \n\numa equa\u00e7\u00e3o gerada pela curva padr\u00e3o de prolina de 0 a 80 \u00b5 L mL\n-1\n\n. Para a curva padr\u00e3o foi \n\nutilizada uma solu\u00e7\u00e3o estoque de prolina em \u00e1cido sulfosal\u00edcilico 3% e procedeu-se com a \n\nmetodologia da rea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.6 An\u00e1lise de dados \n\nOs dados foram submetidos ao teste de normalidade de Komogorov-Smirnov e \n\nposteriormente ao teste F ao n\u00edvel de probabilidade de 5%. Em seguida, compararam-se as \n\nm\u00e9dias dos tratamentos pelo teste de Scott-Knott e os par\u00e2metros que apresentaram diferen\u00e7as \n\nentre as m\u00e9dias dos tratamentos foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de regress\u00e3o. Foi utilizado o \n\nsoftware estat\u00edstico ASSISTAT 7.7 beta (SILVA, 2014) \n\n\n\n43 \n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\nNo per\u00edodo total do experimento foram realizadas 13 irriga\u00e7\u00f5es, de acordo com os \n\npotenciais matriciais, durante todo ciclo testado da cal\u00eandula. A l\u00e2mina total de irriga\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 3) para cada fase de desenvolvimento e potencial matricial foi determinada ao final do \n\nexperimento considerando todas as l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o aplicadas ap\u00f3s 15 dias ap\u00f3s o \n\ntransplantio (DAT). \n\n \n\nTabela 3 - L\u00e2mina total aplicada (mm) para cada fase de desenvolvimento considerando os diferentes potenciais \n\nmatriciais adotados \n \n\nL\u00e2mina total aplicada (mm) \n \n\nPotencial matricial (kPa) Ciclo completo Fase vegetativa Fase reprodutiva \n\n-10 252,11 186,71 150,33 \n\n-15 219,28 150,70 137,09 \n\n-30 186,45 98,32 135,05 \n\n-40 163,54 79,21 124,12 \n\n-50 153,62 53,05 122,97 \n\n-60 140,63 41,71 112,04 \n \n\n \n\n \n\nNa Figura 7 observou-se que durante o per\u00edodo experimental a umidade m\u00e9dia ficou \n\nem torno de 60 a 77% e a temperatura m\u00e9dia (Figura 8) de 18 a 24\u00b0C. A varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura m\u00ednima e m\u00e1xima pode ter interferido principalmente nas vari\u00e1veis biom\u00e9tricas e \n\nbioqu\u00edmicas nos ensaios durante o desenvolvimento vegetativo e o reprodutivo.  A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o seguida de aumento da temperatura pode promover redu\u00e7\u00e3o da atividade \n\nfotossint\u00e9tica da planta, consequentemente redu\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de carbono e impactos \n\nna produ\u00e7\u00e3o de biomassa (SANTOS; BRENZAN; SERRA, 2013). \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 7  \u2013 Umidade relativa do ar durante o per\u00edodo experimental (forma\u00e7\u00e3o das mudas at\u00e9 a senesc\u00eancia das \n\nplantas). \n\n \n\n \n\nFigura 8  \u2013 Temperatura do ar durante o per\u00edodo experimental (forma\u00e7\u00e3o das mudas at\u00e9 a senesc\u00eancia das \n\nplantas) \n\n \n \n\n4.1 Resultados biom\u00e9tricos \n \n\n \n\nA taxa de crescimento relativo (Figura 9) foi significativa para o ciclo completo. O \n\ndecr\u00e9scimo da taxa de crescimento ocorreu com a redu\u00e7\u00e3o do potencial matricial de \u00e1gua no \n\nsolo, sendo que o potencial matricial de -60 kPa apresentou os menores resultados. Considerando \n\nos tratamentos de -10 a -60 kPa a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento foi de 33,4%. \n\nEm condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica os processos metab\u00f3licos como o fechamento \n\nestom\u00e1tico, redu\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese e transpira\u00e7\u00e3o, causam redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento \n\n(SCALON et al., 2011). Marinho et al. (2011) e Soares et al. (2013) conclu\u00edram para a videira e \n\n\n\n45 \n \n\npara o tomateiro, respectivamente, que aplica\u00e7\u00f5es decrescentes de l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o causando \n\nrestri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica limitam a taxa de crescimento das plantas. O decl\u00ednio do crescimento, de acordo \n\ncom Taiz e Zeiger (2013) \u00e9 afetado pelo d\u00e9ficit h\u00eddrico que provoca modifica\u00e7\u00e3o na anatomia e \n\nna morfologia das plantas, al\u00e9m de interferir nas rea\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas. \n\n \n \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n\nFigura 9 \u2013 Taxa de crescimento relativo (TCR) da cal\u00eandula, considerando as fases de desenvolvimento (ciclo \n\ncompleto, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, -30, -40,  \n\n-50 e -60 kPa) \n\n \n\nBettaieb et al. (2009) estudaram para a s\u00e1lvia (Salvia officinalis L.) diferentes n\u00edveis de \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico, sendo: 100% (controle), 50% (moderado) e 25% (severo) da capacidade de \n\ncampo. O d\u00e9ficit h\u00eddrico causa redu\u00e7\u00e3o significativa do crescimento da s\u00e1lvia e os efeitos \n\ndesse estresse se tornam mais pronunciados com o d\u00e9ficit h\u00eddrico severo. \n\nAvaliando a fase vegetativa e fase reprodutiva n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas \n\nentre as m\u00e9dias de crescimento. Em situa\u00e7\u00f5es onde ocorre varia\u00e7\u00e3o entre a disponibilidade de \n\n\u00e1gua adequada e a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, a varia\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua causa reflexos sobre os \n\nprocessos fisiol\u00f3gicos nas plantas. As varia\u00e7\u00f5es no metabolismo podem em alguns casos n\u00e3o \n\ncausar diferen\u00e7as no crescimento das plantas dependendo do manejo de irriga\u00e7\u00e3o (SOARES et \n\nal., 2012). \n\nNa massa seca de parte a\u00e9rea (Figura 10) foi poss\u00edvel verificar que o decr\u00e9scimo na \n\nmassa seca de parte a\u00e9rea apresentou a mesma tend\u00eancia linear que a taxa de crescimento \n\n(c\nm\n\n-1\n d\n\nia\n-1\n\n) \n\n\n\n46 \n \n\nrelativo. A defici\u00eancia h\u00eddrica causa diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de folhas, redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar, \n\nprolongamento do sistema radicular e aumento de rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea e a redu\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria seca. A reduzida disponibilidade h\u00eddrica reduz o potencial h\u00eddrico das folhas e a \n\ncondut\u00e2ncia estom\u00e1tica e causa impactos adversos na redistribui\u00e7\u00e3o de fotoassimilados, afetando \n\no ac\u00famulo de massa de parte a\u00e9rea. \n\nDe acordo com Bandeira et al. (2011), o d\u00e9ficit h\u00eddrico em algumas esp\u00e9cies afeta \n\ndiretamente a produ\u00e7\u00e3o, massa fresca e seca de parte a\u00e9rea, e massa fresca e seca de raiz. \n\nEsses resultados s\u00e3o reflexos da varia\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica e da redistribui\u00e7\u00e3o de \n\nfotoassimilados para a raiz como mecanismo para sobreviv\u00eancia. Benicasa e Leite (2004) \n\nafirmam ainda que em situa\u00e7\u00f5es de alta temperatura, baixa disponibilidade de \u00e1gua e elevada \n\ntaxa transpirat\u00f3ria, a assimila\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 reduzida e pode ocorre efeito negativo sob o \n\nac\u00famulo de fitomassa. \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n \n\nFigura 10 \u2013 Massa seca de parte a\u00e9rea (MSPA) da cal\u00eandula por vaso, considerando as fases de desenvolvimento \n\n(ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, \n\n-30, -40, -50 e -60 kPa) \n\n \n\nNa Figura 11 A, observou-se que os potenciais matriciais de -10 e -60 kPa \n\napresentaram maior comprimento no ciclo completo. Embora o sistema radicular efetivo da \n\ncal\u00eandula seja em torno de 20 cm (ALEMAN; MARQUES; PACHECO, 2010) em decorr\u00eancia \n\ndas varia\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade ao longo do per\u00edodo experimental, o sistema radicular \n\napresentou maior crescimento para Piracicaba.  \n\n\n\n47 \n \n\nA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n\nFigura 11 \u2013 Comprimento de raiz (CR) (A), massa seca de raiz (MSR) (B) e volume de raiz (VR) (C) da \n\ncal\u00eandula, considerando as fases de desenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase \n\nreprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, -30, -40, -50 e -60 kPa) \n\n      B \n\n        C \n\n\n\n48 \n \n\nN\u00e3o ocorreram diferen\u00e7as significativas para o comprimento de raiz para os ensaios com \n\nvaria\u00e7\u00e3o do potencial matricial durante a fase vegetativa e fase reprodutiva/florescimento. O ajuste \n\npolinomial para o ciclo total denota que em situa\u00e7\u00e3o de excesso h\u00eddrico e d\u00e9ficit h\u00eddrico ocorreu \n\numa tend\u00eancia positiva ao aumento do comprimento do sistema radicular. \n\nO desenvolvimento do sistema radicular \u00e9 acentuado quando as plantas est\u00e3o expostas a \n\nalguma situa\u00e7\u00e3o de estresse abi\u00f3tico. O excesso ou d\u00e9ficit h\u00eddrico pode provocar a elonga\u00e7\u00e3o do \n\nsistema radicular para restringir ou aumentar a disponibilidade real de \u00e1gua no solo. Em \n\ncontrapartida, e principalmente em situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico ocorre decl\u00ednio no \n\ndesenvolvimento da parte a\u00e9rea, prejudicando o ac\u00famulo de massa seca (Figura 11B). \n\nEmbora o comprimento de raiz apresentasse resposta exponencial aos potenciais \n\nmatriciais de \u00e1gua no solo, para o volume de raiz (Figura 11C) no ciclo completo ocorreu \n\ndecl\u00ednio de 44,05% no volume de ra\u00edzes a medida que aumento a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Corroborando \n\ncom o volume de raiz, a massa seca de raiz (Figura 11B) apresentou tend\u00eancia linear com \n\nredu\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de massa \u00e0 medida que aumentou a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nA quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo \u00e9 o principal fator que afeta a taxa de \n\ndesenvolvimento do sistema radicular. Em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade real ou total de \u00e1gua no solo \n\no volume do sistema radicular e a massa de raiz variam, sendo poss\u00edvel identificar que com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do potencial matricial (d\u00e9ficit h\u00eddrico) de \u00e1gua no solo, o sistema radicular torna-se \n\nmais concentrado na superf\u00edcie do solo (SILVA et al., 2013). \n\nO regime h\u00eddrico do solo adequado, denominado intervalo h\u00eddrico \u00f3timo, apresenta \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com os fatores f\u00edsicos do solo, principalmente relacionados \u00e0 porosidade e a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o. O conte\u00fado de \u00e1gua no solo reduzido prejudica as caracter\u00edsticas ed\u00e1ficas do \n\nsolo e compromete o desenvolvimento radicular. Gubiani, Reichert e Reinert (2014) conclu\u00edram \n\nque o aumento da disponibilidade de \u00e1gua no solo para o cultivo contribui para o \n\ndesenvolvimento do sistema radicular, crescimento e produ\u00e7\u00e3o do feijoeiro. \n\nAzhar et al. (2011) estudaram que conforme aumenta a restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no solo, as \n\nra\u00edzes de ajowan (Trachyspermum ammi L.) reduzem o desenvolvimento, afetando o ac\u00famulo de \n\nbiomassa e a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes. A defici\u00eancia h\u00eddrica \u00e9 um estresse abi\u00f3tico que \n\npromove as maiores limita\u00e7\u00e3o no crescimento e desenvolvimento das plantas por induzir \n\nvaria\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e fisiol\u00f3gicas nas plantas. Queiroz (2012) verificou que para a cultura da \n\nora-pro-n\u00f3bis (Pereskia aculeata) a massa seca de ra\u00edzes decresce com o aumento do potencial \n\nmatricial, sendo que entre -10 kPa e -58,4 kPa ocorre redu\u00e7\u00e3o de 65,59% equivalendo a 19,41 g. \n\nA rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea (Tabela 4) n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as significativas para os \n\ndiferentes potenciais matriciais de \u00e1gua no solo. Embora seja poss\u00edvel verificar que os maiores \n\n\n\n49 \n \n\nvalores da rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea foram obtidos para -50 kPa para o ciclo  completo, -15 kPa para \n\nfase vegetativa e -60 kPa para a fase reprodutiva. Geralmente, em situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico h\u00e1 \n\numa tend\u00eancia positiva para o desenvolvimento radicular. Segundo Li et al. (2011) o d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\nde 60-70% da capacidade de campo causou redu\u00e7\u00e3o da massa seca de parte a\u00e9rea em plantas de \n\nalca\u00e7uz (Glycyrrhiza uralensis) e resultou em maior rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea a medida que \n\naumentou o d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea da cal\u00eandula para cada fase de desenvolvimento considerando os diferentes \n\npotenciais matriciais adotados. \n\n Rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea \n\nPotencial matricial (kPa) Ciclo completo Fase vegetativa Fase reprodutiva \n\n-10 0,698 a 0,870 a 0,574 a \n\n-15 0,529 a 1,129 a 0,942 a \n\n-30 0,708 a 0,572 a 0,499 a \n\n-40 0,463 a 0,402 a 0,698 a \n\n-50 1,051 a 0,583 a 0,606 a \n\n-60 0,735 a 0,597 a 0,985 a \n\nF 1,412 1,601 2,361 \n\nC.V. (%) 49,43 59,72 36,55 \n\nAs letras min\u00fasculas comparam as m\u00e9dias da rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea considerando as diferentes fases de \n\ndesenvolvimento e fases de desenvolvimento. \n \n\n \n\nDe acordo com a Figura 12, notou-se que a redu\u00e7\u00e3o do potencial matricial durante \n\nciclo completo de desenvolvimento da cal\u00eandula, resultou no decr\u00e9scimo de 77,7% na produ\u00e7\u00e3o \n\nde cap\u00edtulos florais por planta. O potencial matricial de \u00e1gua no solo \u00e9 um fator limitante \n\npara a produ\u00e7\u00e3o das plantas, pois est\u00e1 diretamente relacionado ao teor de \u00e1gua dispon\u00edvel no \n\nsolo. Quando ocorre d\u00e9ficit h\u00eddrico as plantas reduzem o desenvolvimento da parte a\u00e9rea \n\n(caule, folhas e cap\u00edtulo florais) e estimulam a elonga\u00e7\u00e3o radicular, como adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nde restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nOs resultados de produ\u00e7\u00e3o variam de acordo com as culturas estudadas, com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Para plantas medicinais existem \n\npoucos estudos sobre o manejo de irriga\u00e7\u00e3o (SILVA et al., 2002), por isso as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais podem ser utilizadas como crit\u00e9rio para verificar resultados de produ\u00e7\u00e3o. Em solos \n\ncom granulometrias semelhantes, arenosa como o solo utilizado para cultivo da cal\u00eandula, \n\nos resultados de produ\u00e7\u00e3o podem variar, como os obtidos por Bilibio et al. (2010) que \n\nobservaram que para a produtividade (kg planta\n-1\n\n) da berinjela submetida aos potenciais \n\n\n\n50 \n \n\nmatriciais de \u00e1gua no solo de -15, -30, -45, -60 e -80 kPa, ocorreu diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprodutividade \u00e0 medida que reduziu o potencial matricial. \n\n O tratamento com potencial matricial de -80 kPa apresentou a menor produtividade por \n\nplanta. Para a videira, Souza et al. (2013) conclu\u00edram que o manejo de \u00e1gua no solo a -30,  \n\n-50 e -70 kPa n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as significativas na produ\u00e7\u00e3o de cachos por planta. \n\n \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n\nFigura 12 - N\u00famero de cap\u00edtulos florais (NCF) produzidos por planta, considerando as fases de desenvolvimento \n\n(ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, \n\n-30, -40, -50 e -60 kPa) \n\n \nN\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica para a produ\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos florais nas fases vegetativa e \n\nreprodutiva. A aclimata\u00e7\u00e3o da cal\u00eandula em rela\u00e7\u00e3o ao excesso ou restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica n\u00e3o \n\ninterferiu no desenvolvimento e florescimento dessas plantas. Como as plantas mantiveram-se \n\nexpostas durante todo seu ciclo de desenvolvimento a varia\u00e7\u00e3o da capacidade de campo e dos \n\npotenciais matriciais de -10, -15, -30, -40, -50 e -60 kPa, as plantas apresentaram plasticidade \n\nfenot\u00edpica, ou seja, resposta n\u00e3o resultante de altera\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e que varia de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas abi\u00f3ticas, sendo para essa situa\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nno solo. Segundo Lima et al. (2013) a medida que reduz o potencial de \u00e1gua no solo \n\naplicado de -20 a -120 kPa na fase vegetativa e reprodutiva em pimenta cayenne, ocorreu \n\ndecr\u00e9scimo da produtividade da cultura, como resposta ao dist\u00farbio no desenvolvimento das \n\nplantas como a redu\u00e7\u00e3o da massa de parte a\u00e9rea. \n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nro\n\n d\ne\n c\n\na\np\n\n\u00edt\nu\n\nlo\ns \n\nfl\no\nra\n\nis\n p\n\nla\nn\n\nta\n-1\n\n \n\n\n\n51 \n \n\nGeerts e Raes (2009) verificaram que a irriga\u00e7\u00e3o com d\u00e9ficit \u00e9 uma alternativa para \n\notimizar o manejo de irriga\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento das plantas. Em regi\u00f5es onde o tipo de \n\nsolo, a disponibilidade de \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o fatores limitantes para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a maximiza\u00e7\u00e3o da produtividade de \u00e1gua deve ser uma alternativa para manter ou \n\nmaximizar a produ\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas. Rios et al. (2014) conclu\u00edram que para o cultivo de \n\nmamoneiro em Lavras-MG, o potencial matricial de -15 kPa resultou na maior produtividade \n\n(1994,14 kg ha\n-1\n\n) e o potencial matricial de -75 kPa resultou na menor produtividade (773,91 kg \n\nha\n-1\n\n). Pereira et al. (2009) estudando os potenciais matriciais de -15, -25, -40 e -60 kPa para o \n\ncultivo de glad\u00edolo (Gladiolus L.), verificaram que a redu\u00e7\u00e3o do potencial matricial \n\napresentaram influ\u00eancia significativa na produ\u00e7\u00e3o de flores e que o potencial de -15 kPa \n\npromoveu os melhores resultados para n\u00famero de flores. \n\nA massa seca de cap\u00edtulos florais (Figura 13) reduziu em m\u00e9dia 7,2% para cada n\u00edvel de \n\npotencial matricial durante o ciclo completo. Durante a fase reprodutiva, a massa seca de \n\ncap\u00edtulos florais atingiu a maior massa para o potencial matricial de -15 kPa, apresentando \n\n3,25 g planta\n-1 \n\nde massa seca de cap\u00edtulos. Os resultados corroboram com os obtidos por \n\nLaribi et al. (2009) onde ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 20,68% da produ\u00e7\u00e3o de massa seca de alcaravia \n\n(Carum carvi) em decorr\u00eancia da restri\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n\nFigura 13 \u2013 Massa seca de cap\u00edtulos florais (MSCF) produzidos por planta, considerando as fases de \n\ndesenvolvimento (ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua \n\nno solo (-10, -15, -30, -40, -50 e -60 kPa). \n\n \n\nM\na\nss\n\na\n s\n\ne\nc\na\n d\n\ne\n c\n\na\np\n\u00edt\n\nu\nlo\n\ns \nfl\n\no\nra\n\nis\n \n\np\nla\n\nn\nta\n\n-1\n \n\n\n\n52 \n \n\nA produtividade do uso de \u00e1gua (Figura 14) \u00e9 definida como a quantidade de \u00e1gua \n\nutilizada para produ\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura. Constatou-se na Figura 10 que para o \n\nciclo completo e fase reprodutivo a faixa de potencial matricial entre -30 e -40 kPa apresentaram \n\nmaior efici\u00eancia do uso da \u00e1gua o ac\u00famulo de biomassa de cap\u00edtulos florais. Os resultados \n\nobtidos divergem dos obtidos por Delatorre-Herrera et al (2010) que conclu\u00edram que o estresse \n\nh\u00eddrico pode promover aumento da efici\u00eancia da \u00e1gua para aloe vera cultivada em regi\u00f5es \u00e1ridas \n\ndo norte do Chile. \n\n \n\n* Significativo a 5%; ** significativo a 1% e n.s. n\u00e3o significativo \n\nFigura 14 \u2013 Produtividade do uso de \u00e1gua em cal\u00eandula, considerando as fases de desenvolvimento (ciclo \n\ncompleto, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, -30, \n\n-40, -50 e -60 kPa) \n\n \n\n \n\n4.2 Resultados bioqu\u00edmicos \n \n\n \n\nEmbora n\u00e3o ocorreram diferen\u00e7as significativas no teor de flavonoides totais (Tabela 5), \n\nfoi poss\u00edvel verificar que o ensaio com estresse h\u00eddrico na fase vegetativa apresentou os \n\nmaiores valores se comparada com o estresse h\u00eddrico durante o ciclo completo ou fase vegetativa. \n\nCapra et al. (2014) observaram que a plasticidade anat\u00f4mica, fisiol\u00f3gica e qu\u00edmica em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de cultivo, est\u00e1 diretamente relacionada ao potencial de aclimata\u00e7\u00e3o. O estresse \n\nh\u00eddrico \u00e9 um dos principais fatores que determina a quantidade e qualidade de metab\u00f3litos \n\nsecund\u00e1rios, como os flavonoides. \n\nP\nro\n\nd\nu\n\nti\nv\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n u\nso\n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n \n\n(k\ng\n\n m\nm\n\n-1\n) \n\n\n\n53 \n \n\nEkren et al. (2012) conclu\u00edram que o crescimento vegetativo de manjeric\u00e3o (Ocimun \n\nbasilicum) sofre impactos de diferentes n\u00edveis de irriga\u00e7\u00e3o, o que pode prejudicar \n\nposteriormente a produ\u00e7\u00e3o, s\u00edntese de metab\u00f3litos secund\u00e1rios e o crescimento. Embora para \n\ncal\u00eandula o \u00f3rg\u00e3o comercialmente cultivado seja os cap\u00edtulos florais para extra\u00e7\u00e3o de \n\nflavonoides, \u00e9 poss\u00edvel verificar varia\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios ativos na fase vegetativa e \n\nreprodutiva dependendo da l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o aplicada. A restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica durante a fase \n\nvegetativa ou durante o florescimento tem efeitos diretos sobre o metabolismo secund\u00e1rio. De \n\nacordo com Gobbo-Neto e Lopes (2007) o efeitos do d\u00e9ficit h\u00eddrico sobre a s\u00edntese de \n\nprinc\u00edpios ativos \u00e9 dependente da severidade e da dura\u00e7\u00e3o do estresse. \n\nPinto et al. (2014) conclu\u00edram que o estresse h\u00eddrico promoveu aumento da biomassa \n\nseca de capim lim\u00e3o (Cymbopogon citratus D.C.) e maior estimativa de produ\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \n\nativos. A dura\u00e7\u00e3o do estresse h\u00eddrico \u00e9 um componente importante da produ\u00e7\u00e3o e \n\nmetabolismo secund\u00e1rio de plantas medicinais. \n\n \nTabela 5 \u2013 Teor de flavonoides totais (TF) da cal\u00eandula em \u00b5g mL\n\n-1\n, para cada fase de desenvolvimento \n\nconsiderando os diferentes potenciais matriciais adotados \n \n\n \n\nFase de desenvolvimento \n \n\nPotencial matricial (kPa) ciclo completo fase vegetativa fase reprodutiva \n\n-10 12,657 a 27,789 a 62,328 a \n\n-15 10,684 a 37,329 a 41,276 a \n\n-30 10,794 a 29,763 a 56, 408 a \n\n-40 12,329 a 26,473 a 45,881 a \n\n-50 12,000 a 24,828 a 35,355 a \n\n-60 14,631 a 29,763 a 28,776 a \n\nF 0,4798 1,0995 2,4813 \n\nC.V. (%) 34,27 28,37 35,71 \n\nAs letras min\u00fasculas comparam as m\u00e9dias da rela\u00e7\u00e3o raiz/parte a\u00e9rea considerando as diferentes fases de \n\ndesenvolvimento e fases de desenvolvimento \n\n \n \n\nO rendimento de flavonoides (Figura 15) n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as significativas para \n\na fase vegetativa, assim como n\u00e3o houve diferen\u00e7as para as outras vari\u00e1veis analisadas. \n\nDurante a ap\u00f3s a fase vegetativa (flora\u00e7\u00e3o), a \u00e1gua foi resposta para manter o solo na \n\ncapacidade de campo, logo \u00e9 poss\u00edvel considerar que o teor de \u00e1gua no solo ao longo dos \n\ntratamentos promoveu o equil\u00edbrio do potencial h\u00eddrico da planta uma vez que o solo \n\napresentava a quantidade real de \u00e1gua requerida para o desenvolvimento adequado das plantas, \n\nou seja, sem reflexos para a produ\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de flavonoides. Meira et al. (2013) \n\nverificaram que durante a fase inicial de desenvolvimento, o manejo de irriga\u00e7\u00e3o com restri\u00e7\u00e3o \n\n\n\n54 \n \n\nh\u00eddrica seguido da reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para atender as necessidades h\u00eddricas da planta nas fases de \n\ndesenvolvimento subsequentes, n\u00e3o causou reflexos na altura, produ\u00e7\u00e3o e metabolismo \n\nsecund\u00e1rio de melissa (Melissa officinalis L.). \n\nPara o ciclo completo e fase reprodutivo o potencial matricial de -10 kPa resultou nos \n\nmaiores valores de rendimento de flavonoides, variando entre 42,31 e 108,68 g por planta. Em \n\nm\u00e9dia ocorreu redu\u00e7\u00e3o de 68 a 72% do rendimento a medida que aumentou a restri\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica. Segundo Chavarria et al. (2011), a menor disponibilidade h\u00eddrica reflete no potencial de \n\n\u00e1gua nas folhas, implicando na s\u00edntese de produtos da fotoss\u00edntese e consequentemente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de flores. A redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de flores resultado da restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica promoveu \n\naumento dos teores de metab\u00f3litos secund\u00e1rios na uva. \n\nAlvarenga et al. (2011) conclu\u00edram para o alecrim-pimenta que a diminui\u00e7\u00e3o do potencial \n\nh\u00eddrico nas folhas apresentou reflexos diretos no ac\u00famulo de flavonoides, causando redu\u00e7\u00e3o de \n\n60% na concentra\u00e7\u00e3o desses metab\u00f3litos. \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Rendimento de flavonoides totais (RF) em cal\u00eandula, considerando as fases de desenvolvimento (ciclo \n\ncompleto, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -15, \n\n-30, -40, -50 e -60 kPa) \n\n\n\n55 \n \n\nNa Figura 16 verificou-se que ocorreu aumento da concentra\u00e7\u00e3o da prolina com a redu\u00e7\u00e3o \n\nda disponibilidade de \u00e1gua durante as diferentes fases de desenvolvimento estudadas. O estresse \n\nh\u00eddrico durante o ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva promoveu aumento de \n\n56,7%, 37,9% e 58,7% na concentra\u00e7\u00e3o de prolina considerando o potencial matricial de -30 \n\na -50 kPa , respectivamente. A diminui\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o em casos de d\u00e9ficit h\u00eddrico pode \n\npromover o ac\u00famulo de osmorreguladores na c\u00e9lula vegetal. O ajuste osm\u00f3tico \u00e9 um mecanismo \n\nde toler\u00e2ncia ao estresse h\u00eddrico que promove aumento da concentra\u00e7\u00e3o da prolina, impedindo a \n\nperda de \u00e1gua e favorecendo a entrada de \u00e1gua na c\u00e9lula. Amorim et al. (2011) verificaram que a \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica al\u00e9m de reduzir a produ\u00e7\u00e3o, afeta os processos fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos \n\ndas plantas. A fotoss\u00edntese \u00e9 reduzida, o que acarreta a redu\u00e7\u00e3o de fotoassimilados, altera a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de carboidratos nas folhas e aumenta a concentra\u00e7\u00e3o de alguns solutos como a \n\nprolina. \n\nRelacionando o rendimento de flavonoides (Figura 15) e a concentra\u00e7\u00e3o de prolina \n\n(Figura 16) observou-se que quanto maior a exposi\u00e7\u00e3o ao estresse h\u00eddrico, como ocorreu no \n\nensaio com estresse durante todo o ciclo de desenvolvimento, menor foi o rendimento de \n\nflavonoides e maior a concentra\u00e7\u00e3o de prolina. Embora os flavonoides sejam metab\u00f3litos \n\nsecund\u00e1rios e a s\u00edntese desses metab\u00f3litos geralmente \u00e9 favor\u00e1vel ao d\u00e9ficit h\u00eddrico, para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do experimento o rendimento de flavonoides foi sens\u00edvel ao d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nDe acordo com Alvarenga et al. (2011) a dura\u00e7\u00e3o do estresse \u00e9 determinante para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de prolina e metab\u00f3litos secund\u00e1rios. Para o alecrim pimenta (Lippia sidoides) \n\nconclu\u00edram que quando ocorreu aumento da concentra\u00e7\u00e3o de prolina houve decr\u00e9scimo da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de flavonoides, principalmente em decorr\u00eancia do per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o ao estresse \n\nh\u00eddrico. \n\n\n\n56 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de prolina nas folhas frescas de cal\u00eandula, considerando as fases de desenvolvimento \n\n(ciclo completo, fase vegetativa e fase reprodutiva) e o potencial matricial de \u00e1gua no solo (-10, -\n\n15, -30, -40, -50 e -60 kPa) \n\n\n\n57 \n \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n \n\n \n\n1. O potencial matricial de \u00e1gua no solo de -10 kPa apresentou os melhores resultados para a \n\nvari\u00e1veis biom\u00e9tricas, destacando-se a maior produ\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos florais durante o ensaio de \n\nciclo completo da cal\u00eandula. \n\n2. O n\u00famero e massa de cap\u00edtulos florais s\u00e3o inversamente proporcional ao rendimento de \n\nflavonoides. \n\n3. O manejo de irriga\u00e7\u00e3o com estresse h\u00eddrico durante a fase reprodutiva \u00e9 importante para o \n\nac\u00famulo de flavonoides. \n\n4. O potencial matricial de -40 kPa resultou na maior produtividade do uso da \u00e1gua no ciclo \n\ncompleto. \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAGHAEI, K.; KOMATSU, S. Crop and medicinal plants proteomics in response to salt stress. \n\nFront Plant Science, Maryland, v. 4, n. 8, p. 4-8, 2013. \n\n \n\nAHMADIAN, A.; TAVASSOLI, A.; AMIRI, E. The interaction effect of water stress and manure \n\non yield components, essential oil and chemical compositions of cumin (Cuminum cyminum). \n\nAfrican journal of Agricultural Research, Africa do Sul, v. 6, n. 10, p. 2309- 2315, 2011. \n\n \n\nALEMAN, C.C.; MARQUES, P.A.A.; PACHECO, A.C. Produ\u00e7\u00e3o de biomassa e cap\u00edtulo florais \n\nda Calendula officinalis L. cultivada em viveiro telado, submetida a l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o e \n\ndiferentes tipos de adubo. Horticultura Brasileira, v.28, n.2, p.3287-3291, 2010. \n\n \n\nALVARENGA, I.C.A.; LOPES, O.D.; PACHECO, F.V.; OLIVEIRA, F.G.; MARTINS, E.R. Fator \n\nresposta do alecrim-pimenta a diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Tropical, \n\nGoi\u00e2nia, v. 42, n. 4, p. 462-468, 2012. \n\n \n\nALVARENGA, I.C.A.; QUEIROZ, G.A.; HON\u00d3RIO, I.C.G.; VALADARES, R.V.; MARTINS, \n\nE.R. Prolina livre em alecrim-pimenta sob estresse h\u00eddrico antes da colheita. Revista Brasileira de \n\nPlantas Medicinais, Botucatu, v. 13, p. 539-541, 2011. \n\n \n\nAMORIM, A.V.; GOMES-FILHO, E.; BEZERRA, M.A.; PRISCO, J.T.; LACERDA, C.F. \n\nProdu\u00e7\u00e3o e fisiologia de plantas de cajueiro an\u00e3o precoce sob condi\u00e7\u00f5es de sequeiro e irrigado. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 15, n. 10, p. 1014-\n\n1020, 2011. \n\n \n\nARNOUS, A.H.; SANTOS, A.S.; BEINNER, R.P.C. Plantas medicinais de uso caseiro: \n\nconhecimento popular e interesse por cultivo comunit\u00e1rio. Revista Espa\u00e7o para a Sa\u00fade, \n\nLondrina, v. 6, n. 2, p. 1-6, 2005. \n\n \n\nASSIS, S.V. Fenologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://minerva.ufpel.edu.br/~assis/agro/agro_09.doc>. \n\nAcesso em: 05 ago. 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DAS EMPRESAS DO SETOR FITOTER\u00c1PICO. Suplemento \n\nalimentar e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abifisa.org.br>. Acesso em: \n\n04 jul. 2013. \n\n \n\nAZEVEDO, B.M.; CHAVES, S.W.P.; MEDEIROS, J.F.; AQUINO, B.F.; BEZERRA, F.M.L.; \n\nVIANA, T.V.A. Rendimento da pimenteira em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de irriga\u00e7\u00e3o. Revista Ci\u00eancia \n\nAgron\u00f4mica, Fortaleza, v. 36, n. 3, p. 268-273, 2005. \n\n \n\nAZEVEDO, J.A.; SILVA, E.M. Tensi\u00f4metro: dispositivo pr\u00e1tico para controle de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nPlanaltina: Embrapa Cerrados. 1999. 9 p. \n\n \n\nAZHAR, N.; HUSSAIN, B.; ASHRAF, M.Y.; ABBASI, K.Y. Water stress mediated changes in \n\ngrowth, physiology and secondary metabolites of desi ajwain (Trachyspermum ammi L.). Pakistan \n\nJournal Botany, Karashi, v. 43, p. 15-19, 2011. \n\n \n\nBANDEIRA, G.R.L.; PINTO, H.C.S.; MAGALH\u00c3ES, P.S.; ARAG\u00c3O, C.A.; QUEIROZ, S.O.P.; \n\nSOUSA, E.R.; SEIDO, S.L. Manejo de irriga\u00e7\u00e3o para o cultivo de alface em ambiente protegido. \n\nHorticultura Brasileira, Bras\u00edlia, v. 29, n. 2, p. 237-241, 2011. \n\n \n\nBATES, L.; WALDREN, R.P.; TEARE, I.D. Rapid determination of free proline for water- stress \n\nstudies. Plant and Soil, Crawley, v. 39, p. 205-207, 1973. \n\n \n\nBAUER, M.F.A. Viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o da Calendula officinalis L., na \n\nIlha de Santa Catarina, como fonte de mat\u00e9ria-prima para f\u00e1rmacos \u00e0 base de lute\u00edna. 2010. \n\n80 p. (Monografia para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Engenheiro Agr\u00f4nomo) \u2013 Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\nBENINCASA, M.M.P.; LEITE, I.C. Fisiologia vegetal. Jaboticabal: FUNEP, 2004. 169 p.  \n\n \n\nBERGAMASCHI, H. Fenologia. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http:<www.ufrgs.br/agrofagrom/disciplinas/502/fenolog.doc>. Acesso em: 05 ago. 2011. \n\n \n\n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n59\n\nhttp://www.ufrgs.br/agrofagrom/disciplinas/502/fenolog.doc\n\n\n58 \n \n\nBETTAIEB, I.; ZAKHAMA, N.; AIDI WANNES, W.; KCHOUK, M.E.; MARZOUK, B. Water \n\ndeficit effects on Salvia officinalis fatty acids and essential oil composition. Scientia \n\nHorticulturae, Oxford, n. 120, p. 271-275, 2009. \n\n \n\nBILIBIO, C.; CARVALHO, J.A.; MARTINS, M.; REZENDE, F.C.; FREITAS, E.A.; GOMES, \n\nL.A.A. Desenvolvimento vegetativo e produtivo da berinjela submetida a diferentes tens\u00f5es de \u00e1gua \n\nno solo. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 14, n. 7, p. \n\n730-735, 2010. \n\n \n\nBORGO, J.; XAVIER, C.A.G.; MOURA, D.J.; RICHTER, M.F.; SUYENAGA, E.S. Influ\u00eancia dos \n\nprocessos de secagem sobre o teor de flavonoides e na atividade antioxidante dos extratos de \n\nBccharis articulata (Lam.) Pers, Asteraceae. Brazilian Journal of Pharmacgnosy, Curitiba, v. 20, \n\nn. 1, p. 7-12, 2010. \n\n \n\nBORTOLO, D.P.G.; MARQUES, P.A.A.; PACHECO, A.C. Teor e rendimento de flavon\u00f3ides em \n\ncal\u00eandula (Calendula officinalis L.) cultivada com diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o. Revista \n\nBrasileira de Plantas Medicinais, Botucatu, v. 11, n. 4, p. 435-441, 2009. \n\n \n\nBRAGA, M.B.; CALGARO, M. Uso da tensiometria no manejo da irriga\u00e7\u00e3o. Petrolina: \n\nEmbrapa Semi\u00e1rido, 2010, 28p. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Aprova a Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e \n\nComplementares (PNPIC) no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2006. 92 p. \n\n \n\nCAPRA, R.S.; GRAT\u00c3O, A.S.; FREITAS, G.B.; LEITE, M.N. Preparados homeop\u00e1ticos e \n\nambiente de cultivo na produ\u00e7\u00e3o e rendimento de quercetina em carqueja [Baccharis trimera (Less) \n\nDC.]. Revista Brasileira de Plantas Medicinais, Botucatu, v. 16, n. 3, p. 566-573, 2014. \n\n \n\nCARVALHO, J.A.; SANTANA, M.J.; PEREIRA, G.M.; PEREIRA, J.R.D.; QUEIROZ, T.M. \n\nN\u00edveis de d\u00e9ficit h\u00eddrico em diferentes est\u00e1dios fenol\u00f3gicos da cultura da berinjela (Solanum \n\nmelongena L.). Revista Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 24, n. 2, p. 320-327, 2004. \n\nCatariny\nCaixa de texto\n60\n\n\n\n71 \n \n\nCARVALHO, L.M.; CASALI, V.W.D.; SOUSA, M.A.; BARBOSA, L.C.A.; CECON, P.R. \n\nCrescimento, teor de partenol\u00eddeo e de prolina em plantas de Tanacetum parthenium (L.) Schultz-\n\nBIP crescidas em substrato com diferentes teores de umidade. Acta Scientiarum Agronomy, \n\nMaring\u00e1, v. 27, n. 1, p. 151-157, 2005. \n\n \n\nCHAVARRIA, G.; BERGAMASCHI, H.; SILVA, L.C.; SANTOS, H.P.; MANDELLI, F.; \n\nGUERRA, C.C.; FLORES, C.A.; TONIETTO, J. Rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas, rendimento e compostos \n\nfen\u00f3licos de uvas Cabernet Sauvignon em tr\u00eas tipos de solo. Bragantia, Campinas, v. 70, n. 3, p. \n\n481-487, 2011. \n\n \n\nDELATIRE-HERRERA, J.; DELFINO, I.; SALINAS, C.; SILVA, H.; CARDEMIL, L. Irrigation \n\nrestriction effects on water use efficiency and osmotic adjustment in aloe vera plants (Aloe \n\nbarbadensis Miller). Agricultural Water Management, Amsterdam, v. 97, p. 1564-1570, 2010. \n\n \n\nDOORENBOS, J.; KASSAN, A.H. Efeito da \u00e1gua no rendimento das culturas. 2. ed. Campina \n\nGrande: UFPB, 2000. 221 p. \n\n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. \n\nBras\u00edlia: Embrapa Produ\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o, 2013. 412 p. \n\n \n\nEKREN, S.; S\u00d6NMEZA, C.; \u00d6Z\u00c7AKAL, E.; KURTTAS, Y.S.; BAYRAMA, E.; G\u00dcRG\u00dcL\u00dcB, H. \n\nThe effect of different irrigation water levels on yield and quality characteristics of purple basil \n\n(Ocimum basilicum L.). Agricultural Water Management, Amsterdam, v. 109, p. 155-161, 2012. \n\n \n\nFARIAS, M.F.; SAAD, J.C.C.; VILLAS B\u00d4AS, R.L. Qualidade comercial de cris\u00e2ntemo de vaso \n\nem ambiente protegido, cultivar Puritan, irrigado sob diferentes tens\u00f5es de agua no substrato. \n\nIrriga, Botucatu, v. 8, n. 2, p. 160-167, 2003. \n\n \n\nFOGOLARI, H. Potencial de extratos \u00e0 base da Calendula officinalis L. na indu\u00e7\u00e3o de \n\nresist\u00eancia e no efeito fungist\u00e1tico sobre o Botrytis cinerea, in vitro. 2010. 55 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Agronomia) \u2013 Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1, Pato Branco, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n61\n\n\n\n58 \n \n\nFRAZ\u00c3O, J.E.M.; CARVALHO, J.G.; PINHO, P.J.; OLIVEIRA, N.P.; COELHO, V.A.T.; MELO, \n\nS.C. Defici\u00eancia nutricional em bast\u00e3o-do-imperador (Etlingera elatior (Jack) R. M. Smith). \n\nCi\u00eancia Agrot\u00e9cnica, Lavras, v. 34, n. 2, p. 294-299, 2010. \n\n \n\nFUMIS, T.F.; PEDRAS, J.F. Varia\u00e7\u00e3o nos teores de prolina e poliaminas em cultivares de trigo \n\n(Triticum aestivum L.) submetidos a d\u00e9ficits h\u00eddricos. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, \n\nv. 37, p. 449-159, 2002. \n\n \n\nGEERTS, S.; RAES, D. Deficit irrigation as an on-farm strategy to maximize crop water \n\nproductivity in dry areas. Agricultural Water Management, Amsterdam, v. 96, p. 1275- 1284, \n\n2009. \n\n \n\nGOBBO-NETO, L.; LOPES, N.P. Plantas medicinais: fatores de influ\u00eancia no conte\u00fado de \n\nmetab\u00f3litos secund\u00e1rios. Qu\u00edmica Nova, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 2, p. 374-381, 2007. \n\n \n\nGUBIANI, P.I.; REICHERT, J.M.; REINERT, D.J. Intera\u00e7\u00e3o entre disponibilidade de \u00e1gua e \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo no crescimento e na produ\u00e7\u00e3o de feijoeiro. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, Vi\u00e7osa, v. 38, p. 765-773, 2014. \n\n \n\nKUMAR, A.; SINGH, D.P. Use of physiological indices as a screening technique for drought to \n\ntolerance in oilseed Brassica species. Annals of Botany, London, v. 81, p. 413-420, 1998. \n\n \n\nLARCHER, W. Ecofisiologia vegetal. S\u00e3o Carlos: Rima, 2000. 531 p. \n\n \n\nLARIBI, B.; BETTAIEB, I.; KOULI, K.; SAHLI, A.; MOUGOU, A.; MARZOUK, A. Water \n\ndeficit effects on caraway (Carum carvi L.) growth, essential oil and fatty acid composition. \n\nIndustrial Crop and Products, Dakota, v. 30, p. 372-379, 2009. \n\n \n\nLEAL, L.K.A.M., OLIVEIRA, V.M., ARARUNA, S.M., MIRANDA, M.C.C., OLIVEIRA, F.M.A. \n\nAn\u00e1lise de timol por CLAE na tintura de Lippia sidoides Cham. (alecrim-pimenta) produzida em \n\ndiferentes est\u00e1gios de desenvolvimento da planta. Revista Brasileira de Farmacognosia, Curitiba, \n\nv. 13, p. 9-11, 2003. Suplemento. \n\n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n62\n\n\n\n71 \n \n\nLI, W.D.; HOU, J.L.; WANG, W.Q.; TANG, X.M.; LIU, C.L.; XING, D. Effect of water deficit on \n\nbiomass production and accumulation of secondary metabolites in roots of Glycyrrhiza uralensis. \n\nRussian Journal of Plant Physiology, Moscow, v. 58, n. 3, p. 538- 542, 2011. \n\n \n\nLIBARDI, P.L. M\u00e9todos de medida da condutividade hidr\u00e1ulica dos solos. In  Din\u00e2mica do \n\nsolo. Piracicaba: EDUSP, 2004. cap. 9, p. 225-253. \n\n \n\nLIMA, E.M.C.; CARVALHO, J.A.; REZENDE, F.C.; THEBALDI, M.S.; GATTO, R.F. \n\nRendimento de pimenta cayenne em fun\u00e7\u00e3o de diferentes tens\u00f5es de \u00e1gua no solo. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 17, n. 11, p. 1181- 1187, \n\n2013. \n\n \n\nLOPES, R.M.; OLIVEIRA, T.T.; NAGEM, T.J.; PINTO, A.S. Flavonoides: farmacologia de \n\nflavonoides no controle hiperlipid\u00eamico em animais experimentais. Biotecnologia, Ci\u00eancia e \n\nDesenvolvimento, Bras\u00edlia, v. 1, n. 17, p. 18-22, 2000. \n\n \n\nMACHADO NETO, N.B.; CUST\u00d3DIO, C.C.; GATTI, A.B.; PRIOLLI, M.R.; CARDOSO, V.J.M. \n\nProline: use as indicator of temperature stress in bean seeds. Crop Breeding and Applied \n\nBiotechnology, Vi\u00e7osa, v. 4, p. 127-134, 2004. \n\n \n\nMAMELI, M.G.; ZUCCA, L.; MAXIA, M.; MANCA, G.; SATTA, M. Effects of different \n\nirrigation management on biomass and essential oil production of Thymus vulgaris L., Salvia \n\nofficinalis L. and Rosmarinus officinalis R., cultivated in the Southern Sardinian climate (Italy). \n\nActa Horticulturae, Vi\u00f1a del Mar, n. 889, p. 469-474, 2009.MANTOVANI, E.C. Avalia: manual \n\ndo usu\u00e1rio. Vi\u00e7osa: UFV, DEA; PNP&amp;D/Caf\u00e9; Embrapa, 2002. \n\n \n\nMANTOVANI, E.C.; BERNARDO, S.; PALARETTI, L.F. Irriga\u00e7\u00e3o: princ\u00edpios e m\u00e9todos. UFV, \n\n2009. 355 p. \n\n \n\nMARINHO, L.B.; RODRIGUES, J.J.V.; SOARES, J.M.; SANTOS, I.S.; BRAND\u00c3O, E.O.; LIMA \n\nFILHO, J.M.P. Potencial de \u00e1gua no solo e na folha da videira \u201cSugraone\u201d sob d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 15, n. 11, p. 1115-\n\n1122, 2011. \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n63\n\n\n\n58 \n \n\nMAROUELLI, W.A.; SILVA, W.L.C.; MORETTI, C.L. Desenvolvimento de plantas, produ\u00e7\u00e3o e \n\nqualidade de alho sob condi\u00e7\u00f5es de defici\u00eancia de \u00e1gua no solo. Horticultura Brasileira, Bras\u00edlia, \n\nv. 20, n. 3, p. 470-473, 2002. \n\n \n\nMART\u00cdNEZ-FL\u00d3REZ, S.; GONZ\u00c1LEZ-GALLEGO, J.; CULEBRAS, J.M.; TU\u00d1\u00d3N, M.A.J. Los \n\nflavonoides: propiedades y acciones antioxidantes. Nutrici\u00f3n Hospitalaria, Madrid, v. 17, n. 6, p. \n\n271-278, 2002. \n\n \n\nMEIRA, M.R.; MELO, M.T.P.; MARTINS, E.R.; PINTO, M.J.S.; SANTANA, C.S. Crescimento \n\nvegetativo, produ\u00e7\u00e3o de fitomassa e de \u00f3leo essencial de Melissa officinalis L. sob diferentes \n\nl\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 43, n. 5, p. 779-785, 2013. \n\n \n\nMIRANDA, F.R.; GONDIM, R.S.; OLIVEIRA, V.H. Irriga\u00e7\u00e3o em cajueiro-an\u00e3o-precoce. \n\nFortaleza: EMBRAPA, 2013. 30 p. (Documento, 16). \n\n \n\nNAIVERTH, J.A.; FARIA, C.M.D. Cultivo de plantas medicinais como alternativa de renda para \n\nagricultores familiares do munic\u00edpio de Cand\u00f3i \u2013 PR. Revista Eletr\u00f4nica Lato Sensu, Irati, v. 2, n. \n\n1, p.1-34, jul. 2007. \n\n \n\nNAGUIB, N.Y.M. Organic vs. chemical fertilization of medicinal plants: a concise review of \n\nresearches. Advances in Environmental Biology, Madrid, v. 5, n. 2, p. 394-400, 2011. \n\n \n\nPEDRONI, F.; SANCHEZ, M.; SANTOS, F.A.M. Fenologia da copa\u00edba (Copaifera langsdorffii \n\nDesf. \u2013 Leguminosae, Caesalpinioideae) em uma floresta semidec\u00eddua no sudeste do Brasil. Revista \n\nBrasileira de Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 2, p. 183-194, 2002. \n\n \n\nPEREIRA, J.R.D.; CARVAHO, J.A.; PAIVA, P.D.O.; SILVA, D.J.; SOUZA, A.M.G.; SOUZA, \n\nK.J. Crescimento e produ\u00e7\u00e3o de hastes florais de glad\u00edolo cultivado sob diferentes tens\u00f5es de \u00e1gua \n\nno solo. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v. 33, n. 4, p. 965-970, 2009. \n\n \n\nPINTO, D.A.; MANTOVANI, E.C.; MELO, E.C.; SEDIYAMA, G.C.; VIEIRA, G.H.S. \n\nProdutividade e qualidade do \u00f3leo essencial de capim-lim\u00e3o, Cymbopogon citratus, DC., submetido \n\na diferentes l\u00e2minas de irriga\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Plantas Medicinais, Botucatu, v. 16, n. 1, \n\np. 54-61, 2014. \n\nCatariny\nCaixa de texto\n64\n\n\n\n71 \n \n\nPRAVUSCHI, P.R.; MARQUES, P.A.A.; RIGOLIN, B.H.M.; SANTOS, A.C.P. Efeito da l\u00e2mina \n\nde irriga\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo essencial do manjeric\u00e3o (Ocimum basilicum L.). Acta Scietiarum \n\nAgronomy, Maring\u00e1, v. 32, n. 4, p. 687-693, 2010. \n\n \n\nPRONATPLUS. Mol\u00e9cula de quercetina. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pronatplus.com>. Acesso \n\nem: 15 jul. 2011. \n\n \n\nQUEIROZ, C.R.A.A. Cultivo e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de ora-pro-n\u00f3bis (Pereskia aculeata Mill.) \n\nsob d\u00e9ficit h\u00eddrico intermitente no solo. 144 p. 2012. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia do Solo) \u2013 \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita \n\nFilho\u201d, Jaboticabal, 2012. \n\n \n\nRADFORD, P.J. Growth analysis formulae: their use and abuse. Crop Science, Madison, v. 7, p. \n\n171-175, 1967. \n\n \n\nRAIJ, B. van; CANTARELLA, H.; QUAGGIO, J.A.; FURLANI, A.M.C. Recomenda\u00e7\u00f5es de \n\naduba\u00e7\u00e3o e calagem para o Estado de S\u00e3o Paulo. 2. ed. Campinas: IAC, 1997. 285 p. \n\n \n\nRIOS, G.F.A.; CARVALHO, L.G.; SILBA, B.M.; REZENDE, F.C.; PEREIRA, G.M. Tens\u00e3o de \n\n\u00e1gua no solo no cultivo de mamoneiro. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Tropical, Goi\u00e2nia, v. 44, n. 3, p. \n\n287-293, 2014. \n\n \n\nRUDDOCK, P.S.; CHARLAND, M.; RAMIREZ, S.; L\u00d3PEZ, A.; TOWERS, G.H.N.; ARNASON, \n\nJ.T.; LIAO, M.; DILLON, J.R. Antimicrobial activity of flavonoids from Piper lanceaefolium and \n\nother Colombian medicinal plants against antibiotic susceptible and resistant strains of Neisseria \n\ngonorrhoeae. Sexualy Transmitted Diseases, Atlanta, v. 38, n. 2, p. 82-88, 2011. \n\n \n\nSANTOS, G.A.; BRENZAN, M.A.; SERRA, L.Z. Influ\u00eancia do cultivo na produ\u00e7\u00e3o de biomassa, \n\nteor e composi\u00e7\u00e3o do \u00f3leo essencial de Mentha spicata. Sabios: Revista de Ci\u00eancia e Biologia, \n\nGoi\u00e2nia, v. 8, n. 3, p. 19-25, 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n65\n\n\n\n58 \n \n\nSANTOS, M.F.; MENDON\u00c7A, M.C.; CARVALHO FILHO, J.L.S.; DANTAS, I.B.; SILVA- \n\nMANN, R.; BLANK, A.F. Esterco bovino e biofertilizante no cultivo de erva-cidreira- verdadeira \n\n(Melissa officinalis L.). Revista Brasileira de Plantas Medicinais, Botucatu, v. 11, n. 4, p. 355-\n\n359, 2009. \n\n \n\nSANTOS, S.R.; PERERIRA, G.M. Comportamento da alface tipo americana sob diferentes tens\u00f5es \n\nde \u00e1gua no solo em ambiente protegido. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v. 24, n. 3, p. 569-577, \n\n2004. \n\n \n\nSCALON, S.P.Q.; MUSSURY, R.M.; EUZ\u00c9BIO, V.L.M.; KODAMA, F.M.; KISSMANN, C. \n\nEstresse h\u00eddrico e crescimento inicial de mudas de mutambo (Guazuma ulmifolia L.). Ci\u00eancia \n\nFlorestal, Santa Maria, v. 21, n. 4, p. 655-662, 2011. \n\n \n\nSECRETARIA DE AGRICULTURA E ABASTECIMENTO. Paran\u00e1 lidera produ\u00e7\u00e3o de plantas \n\nmedicinais cultivadas. Dispon\u00edvel em:&lt;http:www.seab.pr.gov.br/modules/noticias/article.php>. \n\nAcesso em: 15 jun. 2011. \n\n \n\nSELMAR, D.; KLEINW?CHTER, M. Influencing the product quality by deliberately applying \n\ndrought stress during the cultivation medicinal plants. Industrial Crops and Products, Dakota, v. \n\n42, p. 558-566, 2013. \n\n \n\nSCHEFFER-BASSO, S.M., VOSS, M., JACQUES, A.V.A. Nodula\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de \n\nnitrog\u00eanio de Adesmia latifolia e Lotus corniculatus em vasos de Leonard. Revista Brasileira \n\nZootecnia, Vi\u00e7osa, v. 30, n. 3, p. 687-693, 2001. \n\n \n\nSHOCK, C.C.; WANG, F.X. Soil water tension, a powerful measurement for productivity and \n\nstewardship. Hortscience, Alexandria, v. 46, n. 2, p. 178-185, 2011. \n\n \n\nSILVA, F.A.S. ASSISTAT vers\u00e3o 7.7 beta. Campina Grande: Universidade Federal de Campina \n\nGrande, Departamento de Engenharia Agr\u00edcola do CTRN, Assist\u00eancia Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.assistat.com>. Acesso em: 01 abr. 2014. \n\n \n\n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n66\n\n\n\n71 \n \n\nSILVA, M.A.A.; AZEVEDO, L.P.; SAAD, J.C.C.; MICHLES, R.N. Efeito de dois sistemas de \n\nmanejo do solo nas propriedades f\u00edsico-h\u00eddricas, desenvolvimento radicular e produtividade do \n\nmilho irrigado. Irriga, Botucatu, v. 18, n. 3, p. 486-495, 2013. \n\n \n\nSILVA, S.R.S.; DEMUNER, A.J.; BARBOSA, L.C.A.; CASALI, V.W.D.; NASCIMENTO, E.A.; \n\nPINHEIRO, A.L. Efeito do estresse h\u00eddrico sobre caracter\u00edsticas de crescimento e a produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3leo essencial de Melaleuca alternifolia Cheel. Acta Scientiarum Agronomy, Maring\u00e1, v. 24, n. 5, \n\np. 1363-1368, 2002. \n\n \n\nSOARES, L.A.A.; BRITO, M.E.B.; ARA\u00daJO, T.T.; S\u00c1, F.V.S.; SILVA, E.C.B. Morfologia e \n\nqualidade p\u00f3s-colheita do tomateiro sob estresse h\u00eddrico nas fases fenol\u00f3gicas. Revista Verde de \n\nAgroecologia e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Pombal, v. 8, n. 1, p. 239-246, 2013. \n\n \n\nSOARES, L.A.A.; SOUSA, J.R.M.; BRITO, M.E.B.; ANDRADE, E.M.G.; S\u00c1, F.V.S.; SILVA, \n\nE.C.B. Respostas fisiol\u00f3gicas do tomateiro na fase de flora\u00e7\u00e3o sob estresse h\u00eddrico. Revista \n\nAgropecu\u00e1ria Cient\u00edfica no Semi\u00e1rido, Campina Grande, v. 8, n. 1, p. 51-55, 2012. \n\n \n\nSOUSA, J.A.; MIRANDA, E.M. Plantas medicinais e fitoter\u00e1picos: alternativas vi\u00e1veis. 2011. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://ambientes.ambientebrasil.com.br/agropecuario/artigo_agropecuario/plantas_medicinais_e_fit\n\noterapicos:_alternativas_viaveis.h tml?query=plantas+medicinais>. Acesso em: 10 set. 2014. \n\n \n\nSOUZA, E.R.; PION\u00d3RIO, J.A.A.; RIBEIRO, V.G.; QUEIROZ, S.O.P. Produ\u00e7\u00e3o de videira \n\n\u2018Superior Seedless\u2019, cultivadas em diferentes tens\u00f5es de \u00e1gua no solo. Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, \n\np. 232-242, 2013. \n\nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia vegetal. 5. ed. Porto Alegre: Artmed, 2013. 918 p.  \n\n \n\nTORMENA, C.A.; SILVA, A.P.; GOL\u00c7ALVES, A.C.A.; FOLEGATTI, M.V. Intervalo \u00f3timo de \n\npotencial de \u00e1gua no solo: um conceito para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade f\u00edsica do solo e manejo da \u00e1gua \n\nna agricultura. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 3, n. \n\n3, p. 286-292, 1999. \n\n \n\nUCHIMURA, M.S. Resposta t\u00e9cnica. Instituto de Tecnologia do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sbrt.ibict.br>. Acesso em: 25 fev. 2008. \n\nCatariny\nCaixa de texto\n67\n\n\n\n58 \n \n\n\u00dcNYAYAR, S.; KELES, Y.; UNAL, E. Proline and ABA levels in two sunflower genotypes \n\nsubjected to water stress. Bulgarian Journal Plant Physiology, Sophia, v. 30, p. 24-47, 2004. \n\n \n\nVAN GENUCHTEN, M.T. A closed-form equation for predicting the hydraulic conductivity of \n\nunsaturated soils. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 44, p. 892\u2013898, 1980. \n\n \n\nVAZ, A.P.A. S\u00e9rie plantas medicinais e arom\u00e1ticas. Embrapa. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpap.embrapa.br>  Acesso em: 25 fev. 2008. \n\n \n\nVERLAG, D.A. Deutsched Arzeibuch. Stuttgart: Gogi-Verlag GmBH, 1978. 680 p. \n\nCatariny\nCaixa de texto\n68\n\n\n\n71 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\nCatariny\nCaixa de texto\n69\n\n\n\n58 \n \n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n70\n\n\n\n71 \n \n\n \n\nAnexo A \n \n\n \n\n0,700 \n\n \n\n0,600 \n\n \n\n0,500 \n\n \n\n0,400 \n\n \n\n0,300 \n\n \n\n0,200 \n\n \n\n0,100 \n\n \n\n0,000 \n\n0 20 40 60 80 100 120 140 160 \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de flavonoides \n(\u00b5g mL-1) \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Curva padr\u00e3o para quantifica\u00e7\u00e3o de flavonoides totais \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Curva padr\u00e3o para quantifica\u00e7\u00e3o de prolina. \n\ny = 0,003x - 0,038    R\u00b2 = 0,968 \n\nL\ne\n\nit\nu\n\nra\n n\n\no\n e\n\nsp\ne\n\nc\nto\n\nfo\nt\u00f4\n\nm\ne\n\ntr\no\n\n \n\nCatariny\nCaixa de texto\n71"}]}}}