{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14979"}, {"@name": "filename", "#text": "21369_108534_Barbara.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO SUL DE SANTA CATARINA \nB\u00c1RBARA PUEL BROERING \n\nDESAPROPRIA\u00c7\u00c3O PARA FINS DE REFORMA AGR\u00c1RIA POR \nDESCUMPRIMENTO DA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL: UMA AN\u00c1LISE \u00c0 LUZ DOS \n\nOBJETIVOS FUNDAMENTAIS DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL\n\nFlorian\u00f3polis \n\n2013 \n\n\n\nB\u00c1RBARA PUEL BROERING \n\nDESAPROPRIA\u00c7\u00c3O PARA FINS DE REFORMA AGR\u00c1RIA POR \nDESCUMPRIMENTO DA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL: UMA AN\u00c1LISE \u00c0 LUZ DOS \n\nOBJETIVOS FUNDAMENTAIS DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \napresentado ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \nDireito da Universidade do Sul de Santa \nCatarina como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel. \n\nOrientador: Prof. Solange Buchele de Sthiago, Msc.\n\nFlorian\u00f3polis \n\n2013\n\n\n\n\n\n  \n\n\n\nDedico este trabalho aos meus pais, Jos\u00e9 \n\nCarlos e Em\u00edlia, e a minha irm\u00e3 Camila, \n\nmeus basilares estimuladores.  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora, professora Solange Buchelle de Sthiago, \n\npela paci\u00eancia e pela seriedade com que conduziu seu trabalho, que por meio de \n\nsuas corre\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es me fez chegar ao caminho que almejei. \n\nAgrade\u00e7o principalmente \u00e0 minha fam\u00edlia, que me incentivaram a n\u00e3o \n\ndesistir diante das dificuldades, e tamb\u00e9m pelo exemplo de dedica\u00e7\u00e3o e \n\nperseveran\u00e7a, pela compreens\u00e3o, carinho e seguran\u00e7a. \n\nAgrade\u00e7o, ainda, \u00e0s minhas amigas de faculdade, Carina Canton Sandrin, \n\nLet\u00edcia Hoffmann, L\u00edvia Pereira e Paula Cardoso por todos os momentos alegres e \n\ndivertidos que passamos juntas, e tamb\u00e9m por todo apoio e compreens\u00e3o que me \n\ndoaram nesta jornada. \n\nAo amigo Rodger Colombo pelo aux\u00edlio e dedica\u00e7\u00e3o prestado por todo \n\nesse per\u00edodo, o que foi essencial para a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nA todos aqueles que contribu\u00edram para que este momento pudesse \n\nacontecer.  \n\nFinalmente, agrade\u00e7o a Deus por me reservar sa\u00fade e prote\u00e7\u00e3o, e por me \n\ncercar de tantas pessoas maravilhosas. \n\n\n\n\u201cVisto que o fundamento da propriedade \u00e9 a utilidade, onde n\u00e3o houver \nutilidade poss\u00edvel, n\u00e3o pode existir propriedade\u201d (Jean Jacques \nRousseau). \n\n\n\nRESUMO \n\nTrata-se de trabalho monogr\u00e1fico que analisa a possibilidade da desapropria\u00e7\u00e3o \n\npara fins de reforma agr\u00e1ria da propriedade rural produtiva que n\u00e3o cumpre sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no campo da interven\u00e7\u00e3o estatal na propriedade \n\nprivada \u00e9 marcada por uma nova ordem pol\u00edtica e social, na qual o direito individual \n\n\u00e9 condicionado ao bem-estar da comunidade. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao \n\ntratar do direito de propriedade, estabeleceu que este deve ser exercido tomando \n\npor base o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social. Nas hip\u00f3teses em que propriet\u00e1rio n\u00e3o \n\nrespeite essa fun\u00e7\u00e3o, nasce para o Estado o poder jur\u00eddico de nela intervir e at\u00e9 de \n\nsuprimi-la. A desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica modalidade de interven\u00e7\u00e3o supressiva pela \n\nqual a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica determina a transmiss\u00e3o da propriedade de terceiro \n\npara si, desde que observados os pressupostos da necessidade p\u00fablica; utilidade \n\np\u00fablica e interesse social. Neste aspecto, a proposta principal deste trabalho \n\nmonogr\u00e1fico \u00e9 tratar da possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria da propriedade \n\nprodutiva que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social \u00e0 luz dos objetivos fundamentais da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nPalavras-chave: Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Desapropria\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria. Fun\u00e7\u00e3o Social. \nPropriedade. Propriedade Produtiva. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 10\n2 PROPRIEDADE ..................................................................................................... 13\n2.1 VIS\u00c3O GERAL .................................................................................................... 13\n2.2 CONTEXTO HIST\u00d3RICO ................................................................................... 15\n2.3 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE .............................................................. 17\n2.4 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE \n\n1988 .................................................................................................................... 20\n2.5 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE RURAL ................................................. 22\n3 INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NA PROPRIEDADE ............................................ 26\n3.1 MODALIDADES .................................................................................................. 27\n3.1.1 Interven\u00e7\u00e3o restritiva.................................................................................... 27\n3.1.2 Interven\u00e7\u00e3o supressiva ................................................................................ 27\n3.2 DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O .......................................................................................... 27\n3.2.1 Breve tra\u00e7o hist\u00f3rico .................................................................................... 28\n3.3 CONCEITO DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O ................................................................ 29\n3.4 NECESSIDADE P\u00daBLICA .................................................................................. 30\n3.5 UTILIDADE P\u00daBLICA ......................................................................................... 31\n3.6 INTERESSE SOCIAL.......................................................................................... 33\n3.7 MODALIDADES DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O ......................................................... 34\n3.8 DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O RURAL PARA FINS DE REFORMA AGR\u00c1RIA ............... 35\n3.9 COMPET\u00caNCIAS RELATIVAS A DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O ..................................... 37\n3.9.1 Compet\u00eancia Legislativa .............................................................................. 37\n3.9.2 Compet\u00eancia Declarat\u00f3ria ............................................................................ 38\n3.9.3 Compet\u00eancia Execut\u00f3ria .............................................................................. 38\n4 A POSSIBILIDADE DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O DA PROPRIEDADE RURAL \n\nPRODUTIVA QUE N\u00c3O CUMPRE SUA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL................................ 40\n4.1 O CONCEITO JUR\u00cdDICO-CONSTITUCIONAL DE PROPRIEDADE \n\n\"PRODUTIVA\" .................................................................................................... 40\n4.1.1 Acep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de propriedade produtiva ......................................... 41\n4.1.2 Acep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de propriedade produtiva ............................................... 43\n\n\n\n4.2 O EQUIL\u00cdBRIO AMBIENTAL COMO ELEMENTO DA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\nDA PROPRIEDADE ............................................................................................ 51\n4.3 O TRABALHO ESRAVO EM TERRAS RURAIS COMO \n\nDESCUMPRIMENTO DA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE .................... 56\n5 CONCLUS\u00c3O ....................................................................................................... 61\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 63\n\n\n\n10 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO Estado Brasileiro garante o direito \u00e0 propriedade, conferindo ao titular \n\ndo bem as faculdades de usar, gozar e dispor da propriedade rural, \n\nsimultaneamente, incorpora \u00e0quele direito, encargos consistentes com o \n\ncumprimento do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da terra.  \n\nNeste diapas\u00e3o, importante destacar o papel desempenhado \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 que, sem abandonar a concep\u00e7\u00e3o de propriedade \n\ncomo direito individual fundamental, inseriu no mesmo rol de preceitos a \n\nobrigatoriedade de a propriedade cumprir com a sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nA fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \u00e9 fundamento da interven\u00e7\u00e3o social do \n\nEstado na propriedade que exige que a frui\u00e7\u00e3o da propriedade seja condicionada ao \n\nuso do bem, de modo a promover n\u00e3o apenas seus interesses, mas tamb\u00e9m de toda \n\na coletividade. Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a propriedade cumpre com sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social, ao contribuir, para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre justa e \n\nsolid\u00e1ria, o desenvolvimento nacional, a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o \n\ne redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e regionais, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do bem-estar \n\nde todos. \n\nNessa perspectiva, os dispositivos constitucionais que normatizam a \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade, vinculam o exerc\u00edcio do direito de propriedade ao \n\ncumprimento dos objetivos supramencionados. \n\nPara uma propriedade rural cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social, a Constitui\u00e7\u00e3o \n\ndetermina a realiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de quatro condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis: \n\naproveitamento racional e adequado; utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais \n\ndispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que \n\nregulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; e explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos \n\npropriet\u00e1rios e dos trabalhadores. Estes podem ser compendiados sob tr\u00eas \u00f3ticas: \n\necon\u00f4mica, social, e ambiental. \n\nDesta maneira, \u00e9 trabalhada a possibilidade de efetiva concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndesses valores atrav\u00e9s do instituto da desapropria\u00e7\u00e3o da propriedade rural para fins \n\nde reforma agr\u00e1ria quando houver degrada\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e n\u00e3o observ\u00e2ncia \n\ndas regulamenta\u00e7\u00f5es referentes ao trabalho, como escravo, visando a que se crie \n\num mecanismo eficaz para inibir tais pr\u00e1ticas. \n\n\n\n11 \n\nEntrementes, ocorre que, n\u00e3o obstante o artigo 184 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal prever a desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, \n\ndo im\u00f3vel que n\u00e3o cumprir a sua fun\u00e7\u00e3o social, existe a disposi\u00e7\u00e3o do artigo 185, II, \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal que estabelece ser insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o aquela \n\npropriedade que for produtiva. \n\nA partir destas considera\u00e7\u00f5es, formulou-se a seguinte problem\u00e1tica: a \n\npropriedade produtiva que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social pode ser desapropriada \n\npara fins de reforma agr\u00e1ria? \n\nDesta forma, como meio de se vislumbrar a realiza\u00e7\u00e3o efetiva da \n\npesquisa e de responder a problem\u00e1tica arguida, dividiu-se a presente monografia \n\nem cinco cap\u00edtulos. \n\nO primeiro diz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o, visando a apresenta\u00e7\u00e3o simplista da \n\nmat\u00e9ria e de seu aposto metodol\u00f3gico, que se faz oportuno. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, inicia-se o estudo da propriedade, partindo de uma \n\nvis\u00e3o geral do instituto, para, em seguida, abordar sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\nadentrando no conceito de fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \u00e0 luz da Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo aborda a tem\u00e1tica relacionada \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Estado \n\nna propriedade, o qual encontra seu fundamento nos princ\u00edpios da supremacia do \n\ninteresse p\u00fablico sobre o individual, expondo aspectos relacionados a interven\u00e7\u00e3o \n\nrestritiva e a interven\u00e7\u00e3o supressiva, o instituto da desapropria\u00e7\u00e3o, bem como sua \n\norigem, fundamentos, conceito e esp\u00e9cies, seja por utilidade p\u00fablica ou por \n\nnecessidade p\u00fablica, adentrando no estudo da desapropria\u00e7\u00e3o rural para fins de \n\nreforma agr\u00e1ria. \n\nNo quarto cap\u00edtulo, adentra-se na proposta principal do trabalho, sobre a \n\npossibilidade ou n\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria da propriedade \n\nprodutiva que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social, seguido de uma an\u00e1lise doutrin\u00e1ria e \n\nfinalizando com o aporte jurisprudencial que objetiva a visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do que \n\nvem sendo aplicado nas decis\u00f5es dos tribunais, em especial o Supremo Tribunal \n\nFederal.  \n\nPor derradeiro, no quinto cap\u00edtulo, faz-se a apresenta\u00e7\u00e3o das devidas \n\nconclus\u00f5es diante de todo o subs\u00eddio te\u00f3rico tomado por base para a efetiva \n\nresposta da pergunta problema legitimadora da presente pesquisa, dado o objetivo \n\n\n\n12 \n\ngeral do presente trabalho que \u00e9 verificar a possibilidade de se preservar os direitos \n\nfundamentais. \n\nValeu-se da pesquisa b\u00e1sica, tendo por conta que a meta primordial da \n\npresente pesquisa \u00e9 a busca do saber com o intuito de satisfazer um \n\naprofundamento nos conhecimentos, \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial.  \n\nTais questionamentos s\u00e3o ilimitados, haja vista a necess\u00e1ria \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da aludida relev\u00e2ncia da qual se reveste a observ\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da propriedade para a efetiva\u00e7\u00e3o dos objetivos fundamentais estatu\u00eddos pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n\nQuanto ao objetivo do tipo de pesquisa, determinou-se a explorat\u00f3ria, \n\ntendo por conta o intento de oferecer informa\u00e7\u00f5es acerca do assunto atrav\u00e9s do \n\nestudo de livros, jurisprud\u00eancias, artigos cient\u00edficos, trabalhos monogr\u00e1ficos e \n\nlegisla\u00e7\u00f5es, utilizando-se da t\u00e9cnica bibliogr\u00e1fica, corroborando no estabelecimento \n\nde hip\u00f3teses acerca do tema proposto.  \n\n\n\n13 \n\n2 PROPRIEDADE  \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 discutido o tema da propriedade, abordando seu \n\nconceito, contexto hist\u00f3rico, e sua fun\u00e7\u00e3o social. Para realizar essa tarefa, ser\u00e3o \n\ntomadas como principais refer\u00eancias a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e o C\u00f3digo Civil \n\nde 2002. Ser\u00e3o usadas tamb\u00e9m as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de alguns doutrinadores, \n\ncomo Rob\u00e9rio Anjos Filho, Gilmar Ferreira Mendes, entre outros.\n\nCabe destacar que a propriedade est\u00e1 inserida no Cap\u00edtulo dos direitos \n\nreais do Direito Civil (artigo 1.228 e seguintes), e como \u00e9 tamb\u00e9m um direito \n\nconstitucional, encontra-se amparada no art. 5\u00ba, inciso XXII, da CRFB/88, o qual traz \n\nque: \n\nArt. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, \ngarantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a \ninviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, \nnos termos seguintes:  \n[...]  \nXXII: \u00e9 garantido o direito de propriedade. \n\n2.1 VIS\u00c3O GERAL \n\nO direito \u00e0 propriedade mudou na medida em que foram surgindo novas \n\nnecessidades e interesses sociais. De um direito absoluto, evoluiu para um direito \n\nsubmetido \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social. \n\nAtualmente, o direito de propriedade n\u00e3o pode ser compreendido a partir \n\nda concep\u00e7\u00e3o roman\u00edstica, devendo, ao rev\u00e9s, exercer um papel de realiza\u00e7\u00e3o de \n\nfinalidades socias e coletivas. (ANJOS FILHO, 2005)\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao romper com o  regime militar \n\nantidemocr\u00e1tico instaurou no sistema jur\u00eddico uma nova concep\u00e7\u00e3o da  propriedade. \n\nSem abandonar a concep\u00e7\u00e3o de propriedade como direito individual fundamental, \n\ninseriu no mesmo rol de preceitos a obrigatoriedade do propriet\u00e1rio em dar fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial a seus bens.  \n\nVale dizer que o legislador constituinte estabeleceu que a propriedade \n\nparticular deve ser respeitada, no entanto, no que tange aos deveres, no inciso \n\nimediatamente subsequente, a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o estabeleceu um dever ao \n\npropriet\u00e1rio, qual seja: a obriga\u00e7\u00e3o de dar ao objeto da propriedade uma fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n14 \n\nsocial, nos seguintes termos: \u201cArt. 5\u00ba. [...] XXIII - a propriedade atender\u00e1 a sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\nO caput do artigo 1.228 do C\u00f3digo Civil de 2002, isoladamente analisado, \n\nn\u00e3o apresenta qualquer \u00f3bice ao exerc\u00edcio do uso e gozo do bem por parte daquele \n\nque det\u00e9m a propriedade, conforme se verifica da reda\u00e7\u00e3o do referido dispositivo: \n\n\u201cArt. 1.228. O propriet\u00e1rio tem a faculdade de usar, gozar e dispor da coisa, e o \n\ndireito de reav\u00ea-la do poder de quem quer que injustamente a possua ou detenha\u201d. \n\nVale destacar, neste ponto, que n\u00e3o cabe \u00e0 lei restringir ou mesmo \n\nregulamentar o direito de propriedade, mas apenas dot\u00e1-lo de conte\u00fado, de \n\ness\u00eancia, conforme afirma Mendes (2008, p. 423): \n\nComo essa categoria de direito fundamental apresenta-se, a um s\u00f3 tempo, \ncomo garantia institucional e como direito subjetivo, confia-se ao legislador, \nprimordialmente, o mister de definir, em ess\u00eancia, o pr\u00f3prio conte\u00fado do \ndireito regulado. Fala-se, nesses casos, de regula\u00e7\u00e3o ou de conforma\u00e7\u00e3o \nem lugar de restri\u00e7\u00e3o. \u00c9 que as normas legais relativas a esses institutos \nn\u00e3o se destinam, precipuamente, a estabelecer restri\u00e7\u00f5es. Elas cumprem \nantes relevante e indispens\u00e1vel fun\u00e7\u00e3o como normas de concretiza\u00e7\u00e3o ou \nde conforma\u00e7\u00e3o desses direitos e, assim, como se precedem qualquer id\u00e9ia \nde restri\u00e7\u00e3o. Por isso, assinala-se na doutrina a peculiar problem\u00e1tica que \nmarca essas garantias institucionais: ao mesmo tempo que dependem de \nconcretiza\u00e7\u00e3o e conforma\u00e7\u00e3o por parte do legislador, elas devem vincular e \nobrigar o Estado.  \n\nO C\u00f3digo Civil no artigo 1.228 n\u00e3o se preocupou em definir propriedade e, \n\nsim, em  delinear a ess\u00eancia do direito de propriedade. De forma que em seu \n\npar\u00e1grafo 1\u00ba explicita a supremacia da preserva\u00e7\u00e3o da flora, fauna, belezas naturais, \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico, do ar e das \u00e1guas em \n\ndetrimento do propriet\u00e1rio que se comportar em desacordo com leis especiais \n\nprotetivas ao meio ambiente. \n\nO par\u00e1grafo 3\u00ba do referido artigo homenageia a preval\u00eancia do interesse \n\np\u00fablico sobre o privado, permitindo ao Estado retirar do particular o seu direito de \n\npropriedade para o cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es constitucionais, isto \u00e9, pode o \n\nPoder P\u00fablico para atender \u00e0 necessidade, utilidade p\u00fablica ou o interesse social, \n\nmediante justa e pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro desapropriar algu\u00e9m, bem como, \n\nrequisitar o bem do particular momentaneamente em caso de perigo p\u00fablico \n\niminente. \n\n\n\n15 \n\nPor sua vez, os par\u00e1grafos 4\u00ba e 5\u00ba do art. 1.228 do C\u00f3digo Civil de 2002, \n\nprestigiam o interesse social em detrimento do particular, ao conceder ao Poder \n\nJudici\u00e1rio o direito de desapropriar algu\u00e9m quando um  \n\nim\u00f3vel reivindicado consistir em extensa \u00e1rea, na posse ininterrupta e de \nboa-f\u00e9, por mais de cinco anos, de consider\u00e1vel n\u00famero de pessoas, e \nestas nela houverem realizado, em conjunto ou separadamente, obras e \nservi\u00e7os considerados pelo juiz de interesse social e econ\u00f4mico relevante.  \n\nComo o estudo da propriedade se insere na hist\u00f3ria da humanidade e, \n\nnaturalmente na hist\u00f3ria do Direito, este ser\u00e1 o pr\u00f3ximo item a ser estudado. \n\n2.2 CONTEXTO HIST\u00d3RICO \n\nA hist\u00f3ria da humanidade evidencia com n\u00edtida clareza que a \n\nsobreviv\u00eancia humana est\u00e1 fortemente relacionada \u00e0 ideia de propriedade, sendo \n\ncerto que o indiv\u00edduo buscou alcan\u00e7ar o fornecimento dos recursos necess\u00e1rios ao \n\nseu sustento sempre atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o de bens, e hoje vivemos sob a amea\u00e7a \n\nda extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, da degrada\u00e7\u00e3o ambiental que coloca em risco a \n\nhumanidade, com fundamento nesta mesma quest\u00e3o. \n\nSegundo Quaresma (2010) a origem hist\u00f3rica da propriedade emanou do \n\ndireito romano, quando ent\u00e3o dotada de misticismo imperava o individualismo no \n\nque tangia \u00e0 propriedade. Nas terras distribu\u00eddas, anualmente, entre os germanos, o \n\ntitular do direito n\u00e3o era a pessoa f\u00edsica, mas a \u201cgens\u201d ou a fam\u00edlia. \n\nNo mesmo sentido, corrobora Maria Helena Diniz (2007, p. 105): \n\n[...] \u00e9 no direito romano que vamos encontrar a raiz hist\u00f3ria da propriedade. \nNa era romana preponderava um sentido individualista de propriedade, \napesar de ter havido duas formas de propriedade coletiva: a da gens e a da \nfam\u00edlia. Nos prim\u00f3rdios da cultura romana a propriedade era da cidade ou \ngens, possuindo cada indiv\u00edduo uma restrita por\u00e7\u00e3o de terra (1/2 hectare), e \ns\u00f3 eram alien\u00e1veis os bens m\u00f3veis. \n\nPercebe-se que na Roma antiga a no\u00e7\u00e3o individualista da propriedade era \n\nmuito forte. Marquesi (2001) comenta que esse direito absoluto \u00e0 propriedade que a \n\ncada propriet\u00e1rio era conferido, dava-lhes a permiss\u00e3o de, inclusive, destruir sua \n\npropriedade.  \n\n\n\n16 \n\nJ\u00e1 na Idade M\u00e9dia, este aspecto individual da propriedade modificou-se, \n\numa vez que predominou no continente europeu o feudalismo, como sistema social, \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico, o que teve repercuss\u00e3o direta na forma de apropria\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da propriedade imobili\u00e1ria da terra. Neste momento a propriedade \n\npassa a se converter em emblema de poder. (GODOY, 1999) \n\nPerante este aspecto de soberania, come\u00e7aram a surgir concorr\u00eancias de \n\nv\u00e1rios propriet\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo bem, pois, como bem explica Rocha \n\n(1992), de um lado desponta o dom\u00ednio eminente (Estado), e de outro, o dom\u00ednio \n\ndireto (senhor) e, finalmente, o dom\u00ednio \u00fatil (vassalo). \n\nO Estado Moderno, surgido com o fim do feudalismo, deu origem \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de um modelo de governo forte e centralizado, as monarquias absolutistas, \n\nonde o despotismo dos senhores feudais foi substitu\u00eddo pelo dos monarcas, que na \n\nbusca de proteger seus privil\u00e9gios, exerceram o poder de forma absoluta. \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Francesa instaurou uma nova ordem pol\u00edtica e social \n\nmarcada pela liberdade atrav\u00e9s da contempla\u00e7\u00e3o dos direitos individuais e da \n\nabsten\u00e7\u00e3o do poder estatal. \n\nA Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o de 17891, ao \n\nproclamar o direito de propriedade, como um direito natural, inalien\u00e1vel e sagrado do \n\nser humano, assim exp\u00f5e: \u201cArt. 17. Como a propriedade \u00e9 um direito inviol\u00e1vel e \n\nsagrado, ningu\u00e9m dela pode ser privado, a n\u00e3o ser quando a necessidade p\u00fablica \n\nlegalmente comprovada o exigir e sob condi\u00e7\u00e3o de justa e pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEntretanto, a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa n\u00e3o alterou a concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica da \n\npropriedade advinda do direito romano, mudando apenas o titular deste direito da \n\nnobreza e do clero para burguesia. (MIRANDA, 2005) \n\nEm decorr\u00eancia deste quadro, ressurgiu o direito de propriedade livre, de \n\nforma que se restaura \u201co conceito unit\u00e1rio da propriedade e ampliam-se os poderes \n\npor ela conferidos. Tem lugar novamente o fortalecimento da concep\u00e7\u00e3o \n\nindividualista\u201d. (GOMES apud ROCHA, 1992) \n\nPor ser considerado um direito absoluto, o propriet\u00e1rio possu\u00eda poderes \n\nilimitados de usar, fruir e dispor de sua propriedade, cultivando sua terra ou \n\ndeixando-a inculta, por exemplo. \n\n                                           \n1 \u00c9 um documento culminante da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que define os direitos individuais e coletivos \ndos homens (tomada a palavra na acep\u00e7\u00e3o de \"seres humanos\") como universais. \n\n\n\n17 \n\nEm contrapartida ao liberalismo, surgiu a necessidade de um sistema de \n\nprote\u00e7\u00e3o estatal que regulasse o abuso econ\u00f4mico. No chamado Estado do Bem-\n\nEstar Social, o estado assume a responsabilidade de gerar o bem-estar ao cidad\u00e3o. \n\nA ideia de que a propriedade possui car\u00e1ter absoluto \u00e9 afastada, dando lugar \u00e0 \n\nfun\u00e7\u00e3o social desenvolvida pelo detentor do bem. \n\nCavedon (2003) afirma que o Estado do Bem Estar Social, voltado para a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos direitos sociais, inaugurado a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de Weimar2\n\ninfluenciou a no\u00e7\u00e3o de propriedade, vinculando-a a uma fun\u00e7\u00e3o social.   \n\nDiante do contexto hist\u00f3rico brevemente abordado, percebe-se que o \n\ndireito de propriedade passa a ser exercido em conson\u00e2ncia com finalidades \n\necon\u00f4micas e sociais, de modo a cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social, conforme ser\u00e1 estudado \n\nno pr\u00f3ximo item.  \n\n2.3 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE \n\nA percep\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o social surgiu da no\u00e7\u00e3o de que, enquanto vivente \n\nem sociedade, o homem deve empregar esfor\u00e7os no sentido de dar sua contribui\u00e7\u00e3o \n\nao bem estar da coletividade em desvantagem dos interesses unicamente \n\nindividuais. Neste contexto, erige-se a teoria da fun\u00e7\u00e3o social, segundo a qual \u201ctodo \n\nindiv\u00edduo tem o dever social de desempenhar determinada atividade, de desenvolver \n\n                                           \n2 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Alem\u00e3 de 1919, tida como marco do Constitucionalismo Social, \njuntamente com a Constitui\u00e7\u00e3o Mexicana de 1917, as quais positivaram os direitos sociais \nfundamentais. Com efeito, o in\u00edcio da id\u00e9ia de direitos fundamentais remonta o advento do Estado e \ndas teorias contratualistas dos s\u00e9culos XVII e XVIII que, com o objetivo espec\u00edfico de justificar e \nlegitimar a cria\u00e7\u00e3o da figura estatal acentuava que o soberano deveria exercer sua autoridade com \nsubmiss\u00e3o aos direitos de cada homem, o que simbolizava o advento da important\u00edssima id\u00e9ia da \nsupremacia do indiv\u00edduo sobre o Estado. Nesse contexto, surgiram os Estado liberais, que, no \ncontexto de prote\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o contra indevidas inger\u00eancias do poder estatal, asseguraram uma \nesfera indevass\u00e1vel de prote\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o dos chamados direitos \nfundamentais de primeira dimens\u00e3o (ou direitos da liberdade ou liberdades p\u00fablicas), que, por isso \nmesmo, representam direitos e prerrogativas a serem exercidos contra o Estado.  Incluem-se, entre \noutros, no rol das liberdades p\u00fablicas, os direitos \u00e0 propriedade privada, \u00e0 intimidade, \u00e0 privacidade, \u00e0 \nliberdade de reuni\u00e3o, de associa\u00e7\u00e3o e \u00e0 livre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, ou seja, direitos que t\u00eam \ncomo elemento central a rela\u00e7\u00e3o \u2013 essencialmente desigual \u2013 entre soberano e indiv\u00edduo e, como \nprinc\u00edpios norteadores, o liberalismo (quaisquer interven\u00e7\u00f5es estatais s\u00e3o tidas como nocivas), o \nindividualismo, a liberdade e a seguran\u00e7a. Ocorre, no entanto, que o passar do tempo e a altera\u00e7\u00e3o \nda realidade social fizeram com que a mera garantia de direitos a serem exercidos contra o Estado \nn\u00e3o fosse mais suficiente para permitir a plena realiza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em seu ambiente social. Na \nrealidade, muitos dos direitos \u00e0 liberdade ent\u00e3o previstos nos ordenamentos constitucionais \u2013 tal \ncomo ocorria, por exemplo, com o direito \u00e0 propriedade \u2013 somente eram exercidos por alguns \nmembros da coletividade eis que, para os outros, faltavam meios que permitissem adquirir tais \nprerrogativas. (Pinheiro, 2005). \n\n\n\n18 \n\nda melhor forma poss\u00edvel sua individualidade f\u00edsica, moral e intelectual, para com \n\nisso cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social da melhor maneira\u201d. (FIGUEIREDO, 2008) \n\nFigueiredo, apoiado pela doutrina de Comte, desvenda o cerne da \n\nquest\u00e3o, ao afirmar que: \n\n[...] o modo mais eficaz de assegurar a felicidade privada, segundo Comte, \n\u00e9 pela procura ativa do bem p\u00fablico, a qual exige, necessariamente, a \nrepress\u00e3o permanente dos impulsos pessoais que possam suscitar conflitos \ncont\u00ednuos. (FIGUEIREDO, 2008, p. 83). \n\nTrata-se, portanto, de limitar certos aspectos da liberdade humana, \n\ntamb\u00e9m quanto aos seus direitos fundamentais, a fim de assegurar o bem estar \n\nsocial.  \n\nAcerca da no\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social, a primeira no\u00e7\u00e3o foi idealizada no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, por Le\u00f3n Duguit. Em desacordo \u00e0s doutrinas individualistas \n\nsustentadas at\u00e9 ent\u00e3o, o autor contemplou que a propriedade \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica que, como qualquer outra, constituiu-se para refutar a uma conveni\u00eancia \n\necon\u00f4mica e, neste ensejo, evoluiu em comunh\u00e3o com tais necessidades (DUGUIT, \n\n1975). \n\nNesta esteira, o autor franc\u00eas fez dura cr\u00edtica \u00e0 concep\u00e7\u00e3o individualista \n\nda propriedade, sobretudo sobre a premissa de que meramente outorgando ao \n\npossuidor um direito subjetivo absoluto sobre o bem \u00e9 que se poderia asseverar a \n\nplenitude de sua autonomia individual (DUGUIT, 1975). \n\nO conceito, todavia, n\u00e3o se desenvolveu de maneira t\u00e3o radical, herdando \n\ncontornos diversos, como bem assinalado por Mello (1987, p. 41), litteris: \n\nEstamos em crer que, ao lume do direito positivo constitucional, a \npropriedade ainda est\u00e1 claramente configurada como um direito que deve \ncumprir uma fun\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o como sendo pura e simplesmente uma \nfun\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, bem protegido t\u00e3o s\u00f3 na medida em que a realiza. \n\nNo entanto, conforme j\u00e1 foi estudado, no Estado Social, o conceito de \n\npropriedade passou por grandes altera\u00e7\u00f5es e \u00e0 sua estrutura foi incorporada a id\u00e9ia \n\nde fun\u00e7\u00e3o social, impondo ao propriet\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o do bem em benef\u00edcio da \n\ncoletividade e n\u00e3o mais para sua satisfa\u00e7\u00e3o exclusiva. (BELTR\u00c3O, s.d.) \n\nAcquaviva (2001) define o termo jur\u00eddico fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \n\ncomo o princ\u00edpio pelo qual o interesse p\u00fablico tem prioridade sobre a propriedade \n\n\n\n19 \n\nprivada, embora, sem elimin\u00e1-la. Tal princ\u00edpio embasa o intervencionismo do Estado \n\nna esfera individual, a fim de concretizar uma vis\u00e3o social de bem comum. \n\nNo intuito de servir a coletividade, Bastos (2002, p. 316) entende: \n\n[...] a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade nada mais \u00e9 do que o conjunto de \nnormas da Constitui\u00e7\u00e3o de uma maneira geral. Segundo o autor, a fun\u00e7\u00e3o \nsocial \u00e9, deste modo, outro fundamento da interven\u00e7\u00e3o social do Estado na \npropriedade. Exige-se que a frui\u00e7\u00e3o da propriedade seja condicionada \nnesse sentido, com o objetivo de evitar o uso indevido do bem, pois o \nprogresso da coletividade depende, inevitavelmente, da evolu\u00e7\u00e3o do \ninstituto da propriedade.  \n\nCarvalho Filho (2009, p. 738) explica que a propriedade, ao atender sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social, \u201cassegura o direito do propriet\u00e1rio, de um lado, tornando inatac\u00e1vel \n\nsua propriedade, e, de outro, imp\u00f5e ao Estado o dever jur\u00eddico de respeit\u00e1-la nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es\u201d. Sob outro enfoque, o princ\u00edpio ainda garante ao Estado a interven\u00e7\u00e3o na \n\npropriedade que n\u00e3o esteja de acordo com a fun\u00e7\u00e3o social, ao mesmo tempo em \n\nque faz incidir sobre o propriet\u00e1rio o dever jur\u00eddico de mant\u00ea-la ajustada \u00e0 exig\u00eancia \n\nconstitucional.  \n\nAssim, ser\u00e1 l\u00edcito ao Estado intervir na propriedade toda vez que esta n\u00e3o \n\nesteja cumprindo seu papel social. Neste sentido o julgado da A\u00e7\u00e3o Direta de \n\nInconstitucionalidade3, cuja decis\u00e3o afirma que o direito de propriedade n\u00e3o tem \n\ncar\u00e1ter absoluto, ou seja, descumprida a fun\u00e7\u00e3o social que lhe \u00e9 inerente, legitimar-\n\nse-\u00e1 a interven\u00e7\u00e3o estatal. \n\nEm contraponto, Farias entende que n\u00e3o merece prote\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade \n\nde finalidade social, pois: \n\nAo impor uma fun\u00e7\u00e3o social a propriedade privada, o constituinte n\u00e3o est\u00e1 \napenas limitando o exerc\u00edcio da propriedade privada, talhada no liberalismo \noitocentista, por\u00e9m transcendendo as velhas ideais postas, exigindo uma \nnova compreens\u00e3o da propriedade privada, a partir dos valores sociais e \nhumanit\u00e1rios apresentados pela Constitui\u00e7\u00e3o. Enfim, est\u00e1 afirmando, \nconcluindo o exemplo, que o conte\u00fado da propriedade privada \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o \nsocial, n\u00e3o merecendo prote\u00e7\u00e3o a propriedade de finalidade social.\n(FARIAS, 2011, p. 40-41)\n\nV\u00ea-se, portanto, que a fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 elemento integrante do conceito de \n\npropriedade, visto de forma ampla, em que pese cada regime propriet\u00e1rio ter seus \n\npr\u00f3prios crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o do seu cumprimento, segundo suas peculiaridades, a \n\n                                           \n3 ADIn 2213 \u2013 DF \u2013 Medida Cautelar \u2013 04/04/2002 \u2013 Rel. Ministro Celso de Melo. \n\n\n\n20 \n\nexemplo do que acontece com a propriedade urbana e rural, a propriedade de \n\nmarcas, patentes e outras propriedades intelectuais. (CARVALHO, 2009) \n\nDe fato, como bem de produ\u00e7\u00e3o que \u00e9, capaz de gerar renda, riqueza e \n\npromover inclus\u00e3o social e, por consequ\u00eancia, reduzir as desigualdades sociais, os \n\nmodos de aquisi\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade devem estar conformados \u00e0 sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social, haja vista que, em seu aspecto funcional, tem como finalidade \n\nprec\u00edpua dar efetividade ao princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana. (CARVALHO, \n\n2009). \n\nConforme ser\u00e1 estudado a seguir, a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade inserida \n\nno rol do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal apresenta-se como um instrumento para \n\nequilibrar a atividade econ\u00f4mica e tamb\u00e9m para sancionar o propriet\u00e1rio que a utiliza \n\nsem atender ao interesse social. \n\n2.4 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 \n\nAo positivar o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, o constituinte \n\ncriou instrumentos para efetivar os objetivos fundamentais da Carta Pol\u00edtica, que s\u00e3o \n\nconstruir uma sociedade livre justa e solid\u00e1ria, garantir o desenvolvimento nacional, \n\nerradicar a pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o e reduzir as desigualdades sociais e \n\nregionais, promovendo o bem-estar de todos, sem discrimina\u00e7\u00f5es (art. 3\u00ba, caput).  \n\nNessa perspectiva, os dispositivos constitucionais que normatizam a \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade, vinculam o exerc\u00edcio do direito de propriedade ao \n\ncumprimento dos objetivos supramencionados. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 contemplou o direito de propriedade como \n\ndireito fundamental (art. 5\u00ba, XXII), assim como a propriedade privada como princ\u00edpio \n\nda ordem econ\u00f4mica (art. 170, II). \n\nO princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade pode ser observado em \n\nquatro dispositivos constitucionais, quais sejam: \n\nArt. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, \ngarantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a \ninviolabilidade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, nos termos \nseguintes: \n[...] \nXXIII: a propriedade atender\u00e1 sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n21 \n\nArt. 170 A ordem econ\u00f4mica, fundada na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho humano e \nlivre iniciativa, tem por fim assegurar a todos a exist\u00eancia digna, conforme \nos ditames da justi\u00e7a social, observados os seguintes princ\u00edpios: \n[...] \nIII: fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. \n\nArt. 182 A pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo Poder \nP\u00fablico municipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei, tem por objetivo \nordenar o plano de desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e \ngarantir o bem-estar de seus habitantes. \n[...] \n\u00a72\u00ba A propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atenda \u00e0s \nexig\u00eancias fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no plano \ndiretor. \n\nArt. 186 A fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a propriedade rural atende, \nsimultaneamente, segundo crit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia estabelecidos em \nlei, aos seguintes requisitos: \nI - aproveitamento racional e adequado; \nII - utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente; \nIII - observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho;  \nIV - explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos \ntrabalhadores. \n\nO C\u00f3digo Civil de 2002, seguindo os passos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, prev\u00ea expressamente a funcionaliza\u00e7\u00e3o da propriedade, abandonado o car\u00e1ter \n\nindividualista e absoluto presente no C\u00f3digo anterior, nos seguintes termos:  \n\nArt. 1.228. O propriet\u00e1rio tem a faculdade de usar, gozar e dispor da coisa, \ne o direito de reav\u00ea-la do poder de quem quer que injustamente a possua ou \ndetenha.\n\u00a71\u00ba O direito de propriedade deve ser exercido em conson\u00e2ncia com suas \nfinalidades econ\u00f4micas, sociais e de modo que sejam preservados, de \nconformidade com o estabelecido em lei especial, a flora, a fauna, as \nbelezas naturais, o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico, \nbem como evitada a polui\u00e7\u00e3o do ar e das \u00e1guas. \n[...] \n\u00a73\u00ba O propriet\u00e1rio pode ser privado da sua coisa, nos casos de \ndesapropria\u00e7\u00e3o, por necessidade ou utilidade p\u00fablica ou interesse social, \nbem como no de requisi\u00e7\u00e3o, em caso de perigo p\u00fablico iminente. \n\nNeste aspecto, vale destacar que a Constitui\u00e7\u00e3o irradiou a no\u00e7\u00e3o de \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade para o C\u00f3digo Civil de 2002, como bem elucida Diniz \n\n(2007, p. 107-108): \n\nEm conson\u00e2ncia com o comando constitucional, o C\u00f3digo Civil, no art. \n1.228, \u00a7\u00a7 1\u00ba a 5\u00ba, afasta o individualismo, coibindo o uso abusivo da \npropriedade, que deve ser utilizada para o bem comum. Condicionada est\u00e1 \na conviv\u00eancia privada ao interesse coletivo, visto que a propriedade passa a \nter fun\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o mais girando em torno dos interesses individuais do \nseu titular. \n\n\n\n22 \n\nA frui\u00e7\u00e3o da propriedade est\u00e1 condicionada ao cumprimento dos objetivos \n\nfundamentais da Carta Pol\u00edtica, sendo o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \n\nimportante instrumento para assegurar a todos exist\u00eancia digna, conforme os \n\nditames da justi\u00e7a social. (BARATELA, 2010).  \n\nNeste ponto, ganha destaque a discuss\u00e3o em torno da efetiva\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, em raz\u00e3o do subaproveitamento e at\u00e9 mesmo \n\nociosidade das propriedades, circunst\u00e2ncias que, por afrontarem o mandamento \n\nconstitucional, ensejam a restri\u00e7\u00e3o do direito de propriedade, reduzindo os poderes \n\nreconhecidos ao propriet\u00e1rio, a exemplo da desapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou \n\nutilidade p\u00fablica, ou por interesse social, assuntos a seguir abordados. \n\n2.5 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE RURAL \n\nA fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural \u00e9 o tema em torno do qual gravita \n\ntoda a doutrina do Direito Agr\u00e1rio (MARQUES, 2009), sendo o fundamento para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da Reforma Agr\u00e1ria no pa\u00eds. \n\nGodoy (1998) afirma que a propriedade agr\u00e1ria deve ser vista como um \n\nbem de produ\u00e7\u00e3o, designado \u00e0 atividade agr\u00e1ria, atingindo a fun\u00e7\u00e3o social quando \n\nproduz de forma adequada, respeita as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e tamb\u00e9m analisa os \n\nditames de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nNeste sentido, a propriedade rural, para cumprir corretamente \u00e0 sua \n\nfun\u00e7\u00e3o social, deve atender simultaneamente, a todos os requisitos do artigo 186 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, j\u00e1 citados. \n\nAnjos Filho (2005) depreende que a disposi\u00e7\u00e3o transcrita acima n\u00e3o pode \n\nser tida como uma inova\u00e7\u00e3o no sistema jur\u00eddico brasileiro, vez que cuida \n\npraticamente de uma reprodu\u00e7\u00e3o do quanto j\u00e1 disciplinado pela lei n\u00ba 4.504/64 \n\n(Estatuto da Terra), muito embora n\u00e3o se possa negar a vantagem da \n\nconstitucionaliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade agr\u00e1ria.  \n\n\u00c2ngulo importante a ser focalizado tamb\u00e9m diz respeito \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nfeita por Peters, que aprecia sobre a terminologia adotada pelo texto constitucional. \n\nPara o autor: \n\n\n\n23 \n\n[...] \u00e9 relevante o uso da express\u00e3o aproveitamento ao inv\u00e9s de produ\u00e7\u00e3o, o \nque, por si s\u00f3, sinaliza para a supera\u00e7\u00e3o do produtivismo, entendido como o \nuso sem quaisquer limites at\u00e9 o exaurimento, a fim de se colher o m\u00e1ximo \nno menor tempo, n\u00e3o importando as conseq\u00fc\u00eancias ou reflexos na pr\u00e1tica \n[...] (PETERS, 2006, p. 128). \n\nPara Evangelista (2013), a nuance terminol\u00f3gica implica tra\u00e7o marcante \n\nquanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, mormente \n\nquando coligado \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dada ao aludido aproveitamento, concernente aos \n\ncomplementos da racionalidade e adequa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o basta aproveitar apenas, mas \n\naproveitar de forma racional e adequada. Com isto, buscam-se o aproveitamento da \n\nterra com grau m\u00e1ximo de efici\u00eancia, devendo ser respeitados ainda os limites da \n\nexplora\u00e7\u00e3o, para que esta n\u00e3o se d\u00ea de forma a esgotar o potencial produtivo do \n\nbem. \n\nNo entanto, para o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o determina o cumprimento simult\u00e2neo dos quatro requisitos \n\n(aproveitamento racional e adequado; utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais \n\ndispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que \n\nregulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; e explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos \n\npropriet\u00e1rios e dos trabalhadores) que podem ser sintetizados sob as \u00f3ticas: \n\necon\u00f4mica, social e ambiental. (CARVALHO, 2013). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dispositivos presentes na Carta Magna, encontra-se no \n\nartigo 1844 a ordem constitucional direcionada \u00e0 Uni\u00e3o para que, em determinado \n\ncaso, cumpra com a efetiva desapropria\u00e7\u00e3o, mediante justa indeniza\u00e7\u00e3o. Trata-se de \n\ncrit\u00e9rio objetivo inserido pelo poder constituinte como forma de tornar a propriedade \n\num meio auxiliador do Estado na busca dos objetivos fundamentais da Rep\u00fablica. \n\n(BARATELA, 2010). \n\nJ\u00e1 no artigo 1855 da lei maior, h\u00e1 norma expressa proibitiva de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o por interesse social para os fins da reforma agr\u00e1ria da pequena e \n\nm\u00e9dia propriedade privada, assim definida em lei, desde que \u00fanica ao seu \n\npropriet\u00e1rio, bem como da propriedade produtiva.  \n                                           \n4 Art. 184. Compete \u00e0 Uni\u00e3o desapropriar por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, o im\u00f3vel \nrural que n\u00e3o esteja cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social, mediante pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em t\u00edtulos da \nd\u00edvida agr\u00e1ria, com cl\u00e1usula de preserva\u00e7\u00e3o do valor real, resgat\u00e1veis no prazo de at\u00e9 vinte anos, a \npartir do segundo ano de sua emiss\u00e3o, e cuja utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 definida em lei.  \n5 Art. 185. S\u00e3o insuscet\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria: \nI \u2013 a pequena e m\u00e9dia propriedade rural, assim definida em lei, desde que seu propriet\u00e1rio n\u00e3o \npossua outra; \nII \u2013 a propriedade produtiva.  \n\n\n\n24 \n\nNeste sentido, Baratela (2010, p. 39) discerne: \n\nA prote\u00e7\u00e3o dada \u00e0 pequena e m\u00e9dia propriedade rural, contra a \npossibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o para fins da reforma agr\u00e1ria, decorre do \nincentivo \u00e0 agricultura familiar produtiva e capaz de fixar, com dignidade \nhumana, o homem e sua fam\u00edlia numa por\u00e7\u00e3o de terra garantidora de \ntrabalho adequado e sustento compat\u00edvel com as necessidades humanas \nb\u00e1sicas. Isso evitaria o \u00eaxodo rural e a superpopula\u00e7\u00e3o urbana que resultam \nem problemas sociais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma de cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social, como j\u00e1 exposto, o \n\nartigo 186 da Carta Magna descreve todos os requisitos que devem ser atingidos, \n\npossuindo em sua reda\u00e7\u00e3o o adv\u00e9rbio \u2018simultaneamente\u2019, que exige o cumprimento \n\nde todos os requisitos da fun\u00e7\u00e3o social sob pena de atrair a desapropria\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida no artigo 184 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. (BARATELA, 2010) \n\nPinto Junior e Farias entendem da seguinte maneira:\n\nPensar de forma contr\u00e1ria, ou seja, que o artigo 185, II, possui preval\u00eancia \nsobre os demais artigos \u00e9 o mesmo que anular todo o artigo 186 e o caput \ndo artigo 184. \u00c9 conceituar o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social de forma \nsimpl\u00f3ria, como \u00edndice de produtividade pr\u00e9-definido por lei, o que nos \nremete ao per\u00edodo quando s\u00f3 era exigida a produtividade. (PINTO JUNIOR \ne FARIAS apud BARATELA, 2010, p. 39)\n\nAo solucionar o conflito entre os artigos 184 e 185 da Carta Maior, infere-\n\nse que s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es para o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural \n\naqueles descritos nos incisos do artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal que, se n\u00e3o \n\ncumpridos de forma simult\u00e2nea, dar\u00e3o conjuntura \u00e0 possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o \n\npor interesse social para fins de reforma agr\u00e1ria. \n\nSobre o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural, levando-se \n\nem conta o bem comum, Borges (1992, p. 6) ressalva que: \u201c\u00e9 o bem da comunidade, \n\ne, assim sendo, o Estado, ao objetiv\u00e1-lo, como \u00e9 a sua fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua n\u00e3o pode \n\nsacrificar nenhum dos direitos fundamentais do homem\u201d. \n\nDe modo que a \"correta utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da terra e sua justa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, de modo a atender ao bem-estar social da coletividade, mediante o \n\naumento da produtividade e da promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social\u201d (ARA\u00daJO apud DI \n\nPIETRO, 2012, p. 137), \u00e9 dever do propriet\u00e1rio, na medida em que est\u00e1 obrigado a \n\nobservar o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade.  \n\n\n\n25 \n\nNo entanto, a propriedade rural que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social pode \n\nser desapropriada para fins de reforma agr\u00e1ria, nos moldes previstos no artigo 184 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Tornando produtiva a propriedade \u2013 assegurando-\n\nlhe, pois, o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social \u2013 o seu titular escapa \u00e0 possibilidade de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o sob essa modalidade (art. 185, II). \n\nA mat\u00e9ria est\u00e1 hoje disciplinada pela Lei n\u00ba 8.629, de 25 de fevereiro de \n\n1992, e pela Lei Complementar n\u00ba 76, de 6 de julho de 1993, alterada pela Lei \n\nComplementar n\u00ba 88, de 23 de dezembro de 1996. (DI PIETRO, 2012). \n\nAdemais, o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social autoriza o Estado sempre que \n\nhouver necessidade, intervir em propriedade privada com o intuito de adequar o uso \n\nda mesma ao interesse p\u00fablico. O poder p\u00fablico de acordo com suas prerrogativas \n\nimp\u00f5e suas normas e limites para que se cumpra a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, \n\npodendo o Poder p\u00fablico atrav\u00e9s de diversas modalidades fazer essa interven\u00e7\u00e3o, \n\ntema que ser\u00e1 versado no cap\u00edtulo seguinte. \n\n\n\n26 \n\n3 INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NA PROPRIEDADE \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 discutida a interven\u00e7\u00e3o do estado na propriedade, o \n\nqual encontra seu fundamento nos princ\u00edpios da supremacia do interesse p\u00fablico \n\nsobre o individual, expondo aspectos relacionados a interven\u00e7\u00e3o restritiva e a \n\ninterven\u00e7\u00e3o supressiva, o instituto da desapropria\u00e7\u00e3o, bem como sua origem, \n\nfundamentos, conceito e esp\u00e9cies, seja por utilidade p\u00fablica ou por necessidade \n\np\u00fablica, adentrando no estudo  da desapropria\u00e7\u00e3o rural para fins de reforma agr\u00e1ria. \n\nSer\u00e3o usadas as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas dos principais doutrinadores que abordam \n\nesse tema, como \u00eanfase para as obras de Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho, Helly \n\nLopes Meirelles, entre outros.\n\nCumpre destacar que a propriedade privada opon\u00edvel contra todos n\u00e3o \n\nexiste mais, podendo o Estado, agora, nela intervir. No entanto, a interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal, realizada na propriedade de particulares, n\u00e3o se pode concretizar de forma \n\ninjusta, autorit\u00e1ria ou atrav\u00e9s de interesses pr\u00f3prios dos agentes p\u00fablicos. \n\nCarvalho Filho (2009) explica que se pode considerar a interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado na propriedade toda atividade estatal, amparada em lei, que tenha por \n\nobjetivo adequar o bem \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social a que est\u00e1 condicionado. Extra\u00ed-se dessa \n\nno\u00e7\u00e3o que qualquer ataque \u00e0 propriedade, que n\u00e3o tenha esse objetivo, estar\u00e1 \n\ncontaminado de ilegalidade.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o revela um poder do Estado, galgado em sua pr\u00f3pria \n\nsoberania. Nesse sentido Meirelles (2004) afirma que para o uso e gozo dos bens e \n\nriquezas particulares, o poder p\u00fablico imp\u00f5e normas e limites, e, quando o interesse \n\np\u00fablico o exige, interv\u00e9m na propriedade privada, atrav\u00e9s de atos de imp\u00e9rio \n\ntendentes a satisfazer as exig\u00eancias coletivas, para fazer com que a propriedade \n\natinja sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nSegundo Gasparini (2009, p. 812), a interven\u00e7\u00e3o na propriedade privada \n\nnada mais \u00e9 que \u201ctoda a\u00e7\u00e3o do Estado que, compulsoriamente, restringe ou retira \n\ndireitos dominiais do propriet\u00e1rio\u201d. \n\nSintetizando o conceito, Alexandrino e Vicente Paulo (2008), afirmam que \n\nna interven\u00e7\u00e3o, o Estado est\u00e1 agindo na defesa do interesse p\u00fablico, condicionando \n\no uso da propriedade particular.  \n\n\n\n27 \n\n3.1 MODALIDADES \n\nCarvalho Filho (2009) divide a interven\u00e7\u00e3o na propriedade em duas \n\nmodalidades, quais sejam interven\u00e7\u00e3o restritiva e interven\u00e7\u00e3o supressiva. \n\n3.1.1 Interven\u00e7\u00e3o restritiva  \n\nEsta modalidade \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o em que o Estado imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es ao \n\nuso da propriedade, sem, no entanto, retir\u00e1-la de seu dono. Este n\u00e3o poder\u00e1 utiliz\u00e1-\n\nla a seu exclusivo crit\u00e9rio e conforme seus pr\u00f3prios padr\u00f5es, devendo subordinar-se \n\n\u00e0s imposi\u00e7\u00f5es emanadas pelo Poder P\u00fablico, mas, em compensa\u00e7\u00e3o, conservar\u00e1 \n\nem sua esfera jur\u00eddica (CARVALHO FILHO, 2009). \n\nAs modalidades desta interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o: servid\u00e3o administrativa; \n\nrequisi\u00e7\u00e3o; ocupa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria; limita\u00e7\u00f5es administrativas; e tombamento. \n\n3.1.2 Interven\u00e7\u00e3o supressiva  \n\nAinda nas palavras de Carvalho Filho (2009, p. 273), a interven\u00e7\u00e3o \n\nsupressiva \u201c[...] gera a transfer\u00eancia da propriedade de seu dono para o Estado, \n\nacarretando, a perda da propriedade\u201d.  \n\n\u00c9 supressiva porque o Estado suprime a res do dominium do propriet\u00e1rio, \n\napoderando-se coercitivamente da propriedade (BARATELA, 2010). Assim, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o supressiva se d\u00e1 apenas pela desapropria\u00e7\u00e3o. \n\nA propriedade \u00e9 tratada na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 sob um enfoque social, \n\njamais sob um enfoque individualista. Nesse aspecto, vale dizer a pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o elenca meios de restringir o direito de propriedade, reduzindo os \n\npoderes reconhecidos ao propriet\u00e1rio, a exemplo da desapropria\u00e7\u00e3o por \n\nnecessidade ou utilidade p\u00fablica, ou por interesse social. \n\n3.2 DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e1 discutido o tema de desapropria\u00e7\u00e3o, abordando seu \n\nconceito, contexto hist\u00f3rico, modalidades, tendo como enfoque principal a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria. Para realizar essa tarefa, ser\u00e1 tomada \n\n\n\n28 \n\ncomo principal refer\u00eancia a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Ser\u00e3o usadas tamb\u00e9m as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas dos principais doutrinadores que abordam esse tema, como \n\n\u00eanfase para as obras de Olavo Acyr de Lima Rocha, Hely Lopes Meirelles, \n\nAlexandre de Morais, entre outros.  \n\n3.2.1 Breve tra\u00e7o hist\u00f3rico \n\nHistoricamente, a desapropria\u00e7\u00e3o surgiu em nosso ordenamento ainda no \n\ntempo do Imp\u00e9rio com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto de 21 de maio de 1821. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio do Brasil de 1824, ao mesmo tempo em que estabeleceu o \n\ndireito de propriedade em toda sua plenitude, no artigo 179, item XXII disp\u00f4s que:  \n\n\u00c9 garantido o Direito de Propriedade em toda a sua plenitude. Se o bem \np\u00fablico legalmente verificado exigir o uso, e emprego da Propriedade do \nCidad\u00e3o, ser\u00e1 ele previamente indenizado do valor dela. A Lei marcar\u00e1 os \ncasos, em que ter\u00e1 lograr esta \u00fanica exce\u00e7\u00e3o, e dar\u00e1 as regras para se \ndeterminar a indeniza\u00e7\u00e3o. (DA SILVA, 1998, p. 2).  \n\nCom promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, ficou assegurada, aos \n\nbrasileiros e estrangeiros residentes no pa\u00eds, a inviolabilidade dos direitos \n\nconcernentes \u00e0 liberdade, \u00e0 subsist\u00eancia, \u00e0 seguran\u00e7a individual e \u00e0 propriedade. \n\n(ROCHA, 1992). Em especial, o artigo 113, par\u00e1grafo 17, previa: \n\n\u00c9 garantido o direito de propriedade, que n\u00e3o poder\u00e1 ser exercido contra o \ninteresse social ou coletivo, na forma que a lei determinar. A desapropria\u00e7\u00e3o \npor necessidade ou utilidade p\u00fablica far-se-\u00e1 nos termos da lei, mediante \npr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o. Em caso de perigo iminente, como guerra e \ncomo\u00e7\u00e3o intestina, poder\u00e3o as autoridades competentes usar da \npropriedade particular at\u00e9 onde o bem p\u00fablico o exija, ressalvado o direito \u00e0 \nindeniza\u00e7\u00e3o ulterior. \n\nPor mais que o dispositivo constitucional em tela n\u00e3o diga respeito \n\ndiretamente \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o, ele inovou ao introduzir a ideia da justa indeniza\u00e7\u00e3o \n\nnos casos de desapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou utilidade p\u00fablica. \n\nFoi a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 que se verificou uma evolu\u00e7\u00e3o no \n\ninstituto da desapropria\u00e7\u00e3o, onde se verifica a presen\u00e7a de atributos que incidem \n\ninclusive nos dias atuais, dentre eles, a indeniza\u00e7\u00e3o justa e pr\u00e9via, utilidade ou \n\nnecessidade p\u00fablica, al\u00e9m do instituto da requisi\u00e7\u00e3o administrativa. (SILVA, 1998). \n\n\n\n29 \n\nAp\u00f3s entender sucintamente o trajeto do instituto em evid\u00eancia, passa-se \n\na an\u00e1lise do seu conceito doutrin\u00e1rio e legal.  \n\n3.3 CONCEITO DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O \n\nO direito de propriedade \u00e9 garantia fundamental do indiv\u00edduo, todavia, \n\npass\u00edvel da interfer\u00eancia do Estado ante os reclamos de interesse p\u00fablico, o que \n\npode ocorrer atrav\u00e9s da desapropria\u00e7\u00e3o, forma mais dr\u00e1stica de interven\u00e7\u00e3o na \n\npropriedade.  \n\nConceituando o instituto, Meirelles (2001, p. 561) ensina que \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n[...] a transfer\u00eancia compuls\u00f3ria da propriedade particular (ou p\u00fablica de \nentidade de grau inferior para o superior) para o Poder P\u00fablico ou seus \ndelegados, por utilidade ou necessidade p\u00fablica, ou ainda por interesse \nsocial, mediante pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro (CF, art. 5\u00aa, XXIV), \nsalvo as exce\u00e7\u00f5es constitucionais de pagamento em t\u00edtulos da d\u00edvida \np\u00fablica de emiss\u00e3o previamente aprovada pelo Senado Federal, no caso de \n\u00e1rea urbana n\u00e3o edificada, subutilizada ou n\u00e3o utilizada (CF, art. 182, \u00a74\u00ba, \nIII), e de pagamento em t\u00edtulos da d\u00edvida agr\u00e1ria, no caso de Reforma \nAgr\u00e1ria, por interesse social (CF, art. 184).  \n\nDe acordo com Ara\u00fajo (2010, p. 1072), a desapropria\u00e7\u00e3o: \n\n[...] \u00e9 um procedimento, pelo qual o Poder P\u00fablico (em sentido amplo, \nabrangendo pessoas pol\u00edticas e Administra\u00e7\u00e3o Indireta) ou seus delegados \n(envolvendo concession\u00e1rias, permission\u00e1rias e outras pessoas delegadas), \niniciando-se por pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, necessidade p\u00fablica \ne interesse social, imp\u00f5em ao propriet\u00e1rio (n\u00e3o necessariamente, mas \ngeralmente um particular, podendo ser outro ente p\u00fablico ou sob seu \ncontrole) pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, a perda ou retirada de bem de seu \npatrim\u00f4nio, substituindo-o pela justa indeniza\u00e7\u00e3o que, em regra, ser\u00e1 pr\u00e9via, \ne em dinheiro, salvo as exce\u00e7\u00f5es previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem \nesse que se incorporar\u00e1, tamb\u00e9m em regra, ao patrim\u00f4nio do expropriante.  \n\nDiferente n\u00e3o \u00e9 o entendimento de Weliton Milit\u00e3o dos Santos (2001, p. \n\n39): \n\n[...] tem-se o conceito de desapropria\u00e7\u00e3o como a a\u00e7\u00e3o ou resultado de \ndespojar algu\u00e9m, compulsoriamente, de sua propriedade, retirando-lhe o \ndom\u00ednio desta. Do ponto de vista jur\u00eddico-te\u00f3rico, constitui o procedimento \npor meio do qual o Poder P\u00fablico, utilizando-se do juz imperii, desapossa \nalgu\u00e9m de sua propriedade, adquirindo-lhe compulsoriamente, o dom\u00ednio, \ndesafetando-a do dom\u00ednio particular, mediante indeniza\u00e7\u00e3o, por muitos \nadmitida como expropria\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n30 \n\nComo bem ressalta Di Pietro (2012, p. 166): \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 o procedimento administrativo pelo qual o Poder P\u00fablico \nou seus delegados, mediante pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o de necessidade p\u00fabica, \nutilidade p\u00fablica ou interesse social, imp\u00f5e ao propriet\u00e1rio a perda de um \nbem, substituindo-o em seu patrim\u00f4nio por justa indeniza\u00e7\u00e3o.  \n\nVisto que a desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 a modalidade mais dr\u00e1stica de interven\u00e7\u00e3o \n\nna propriedade por parte do Poder P\u00fablico, haja vista consistir em privar algu\u00e9m da \n\npropriedade de forma compuls\u00f3ria, mediante pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o de necessidade \n\np\u00fablica, utilidade p\u00fablica ou interesse social.  \n\nEm uma tentativa de conceitua\u00e7\u00e3o, Hely Lopes Meirelles afirma: \n\nNecessidade p\u00fablica surge quando a administra\u00e7\u00e3o defronta situa\u00e7\u00f5es de \nemerg\u00eancia que, para serem resolvidos satisfatoriamente, exigem a \ntransfer\u00eancia urgente de bens de terceiro para o seu dom\u00ednio.  \nUtilidade p\u00fablica apresenta-se quando a transfer\u00eancia de bens de terceiros \npara a Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 conveniente, embora n\u00e3o seja imprescind\u00edvel. \nInteresse social ocorre quando as circunst\u00e2ncias imp\u00f5em a distribui\u00e7\u00e3o ou o \ncondicionamento da propriedade para melhor aproveitamento, utiliza\u00e7\u00e3o ou \nprodutividade em benef\u00edcio da coletividade ou de categorias sociais \nmerecedoras de amparo espec\u00edfico do Poder P\u00fablico. (MEIRELLES apud\nMENDES; BRANCO, 2012, p. 390-391).  \n\nAs hip\u00f3teses que se configuram como de necessidade ou utilidade \n\np\u00fablica, ou de interesse social, s\u00e3o definidos na legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. Destacam-se o \n\nDecreto-lei n\u00ba 3.365/1941, que disp\u00f5e sobre os casos de desapropria\u00e7\u00e3o por \n\nutilidade p\u00fablica, englobando a\u00ed os casos de necessidade p\u00fablica (art. 5\u00ba), e a Lei \n\n4.132/1962, que define os casos de desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, a seguir \n\nestudados. \n\n3.4 NECESSIDADE P\u00daBLICA  \n\nConforme Gasparini (2009, p. 840), a desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 de necessidade \n\np\u00fablica \u201csempre que o Estado, para atender a situa\u00e7\u00f5es anormais que se lhe \n\napresentam, tem de adquirir o dom\u00ednio e o uso de bens de terceiros\u201d. \n\nDi Pietro (2012) afirma que o direito positivo atual define os casos de \n\ninteresse social e utilidade p\u00fablica, n\u00e3o mais mencionando as hip\u00f3teses de \n\nnecessidade p\u00fablica anteriormente previstas no art. 590, \u00a7 1\u00ba, do C\u00f3digo Civil de \n\n\n\n31 \n\n19166; estas \u00faltimas foram enquadradas entre as de utilidade p\u00fablica. Em s\u00edntese, o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 3.365/41 fundiu em uma s\u00f3 categoria \u2013 utilidade p\u00fablica \u2013 os casos \n\nde necessidade p\u00fablica e de utilidade p\u00fablica indicados no referido dispositivo do \n\nC\u00f3digo Civil. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos casos que podem ocorrer \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o por \n\nnecessidade p\u00fablica, Lisboa (2002) leciona que \u00e9 o interesse imprescind\u00edvel da \n\ncoletividade de incorporar, ao dom\u00ednio estatal, determinado bem. Segundo o autor, \n\ns\u00e3o casos de necessidade p\u00fablica: a) a defesa do territ\u00f3rio nacional; b) a seguran\u00e7a \n\np\u00fablica; c) o socorro p\u00fablico, em face da calamidade; d) a salubridade p\u00fablica.  \n\n3.5 UTILIDADE P\u00daBLICA \n\nA utilidade p\u00fablica se traduz em conveni\u00eancia, ou seja, a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nbem particular ao dom\u00ednio p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel. Entretanto, o Decreto Lei n\u00ba \n\n3.365/19417 trata as hip\u00f3teses de necessidade e utilidade como sendo duas \n\nesp\u00e9cies de utilidade p\u00fablica, visto que utiliza somente esta express\u00e3o para as duas \n\nformas de desapropria\u00e7\u00e3o. (Soares, s. d.)  \n\n                                           \n6 Artigo 590 do C\u00f3digo Civil de 1916: Tamb\u00e9m se perde a propriedade im\u00f3vel mediante \ndesapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou utilidade p\u00fablica. \u00a71\u00ba - Consideram-se casos de necessidade \np\u00fablica: I \u2013 a defesa do territ\u00f3rio nacional; II \u2013 a seguran\u00e7a p\u00fablica; III \u2013 os socorros p\u00fablicos, nos \ncasos de calamidade; IV \u2013 a salubridade p\u00fablica. \n7 Artigo 5\u00ba do Decreto Lei n\u00ba 3.365/1941: Consideram-se casos de utilidade p\u00fablica: a seguran\u00e7a \nnacional; a defesa do Estado; o socorro p\u00fablico em caso de calamidade; a salubridade p\u00fablica; a \ncria\u00e7\u00e3o e melhoramento de centros de popula\u00e7\u00e3o, seu abastecimento regular de meios de \nsubsist\u00eancia; o aproveitamento industrial das minas e das jazidas minerais, das \u00e1guas e da energia \nhidr\u00e1ulica a assist\u00eancia p\u00fablica, as obras de higiene e decora\u00e7\u00e3o, casas de sa\u00fade, cl\u00ednicas, esta\u00e7\u00f5es \nde clima e fontes medicinais; a explora\u00e7\u00e3o ou a conserva\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos; abertura, \nconserva\u00e7\u00e3o e melhoramento de vias ou logradouros p\u00fablicos; a execu\u00e7\u00e3o de planos de urbaniza\u00e7\u00e3o; \no parcelamento do solo, com ou sem edifica\u00e7\u00e3o, para sua melhor utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, higi\u00eanica ou \nest\u00e9tica; a constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de distritos industriais; o funcionamento dos meios de transporte \ncoletivo; a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos hist\u00f3ricos e art\u00edsticos, isolados ou integrados \nem conjuntos urbanos ou rurais, bem como as medidas necess\u00e1rias a manter-lhes e real\u00e7ar-lhes os \naspectos mais valiosos ou caracter\u00edsticos e, ainda, a prote\u00e7\u00e3o de paisagens e locais particularmente \ndotados pela natureza; a preserva\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o adequada de arquivos, documentos e outros \nbens moveis de valor hist\u00f3rico ou art\u00edstico; a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios p\u00fablicos, monumentos \ncomemorativos e cemit\u00e9rios a cria\u00e7\u00e3o de est\u00e1dios, aer\u00f3dromos ou campos de pouso para aeronaves; \na reedi\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o de obra ou invento de natureza cient\u00edfica, art\u00edstica ou liter\u00e1ria; os demais \ncasos previstos por leis especiais. \u00a7 1\u00ba - A constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de distritos industriais, de que \ntrata a al\u00ednea i do caput deste artigo, inclui o loteamento das \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de \nind\u00fastrias e atividades correlatas, bem como a revenda ou loca\u00e7\u00e3o dos respectivos lotes a empresas \npreviamente qualificadas. \u00a7 2\u00ba - A efetiva\u00e7\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o para fins de cria\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de \ndistritos industriais depende de aprova\u00e7\u00e3o, pr\u00e9via e expressa, pelo Poder P\u00fablico competente, do \nrespectivo projeto de implanta\u00e7\u00e3o. \u00a7 3\u00ba - Ao im\u00f3vel desapropriado para implanta\u00e7\u00e3o de parcelamento \npopular, destinado \u00e0s classes de menor renda, n\u00e3o se dar\u00e1 outra utiliza\u00e7\u00e3o nem haver\u00e1 retrocess\u00e3o. \n\n\n\n32 \n\nDi Pietro (2012, p. 155) afirma que \u201c[...] h\u00e1 utilidade p\u00fablica quando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da propriedade \u00e9 conveniente e vantajosa ao interesse coletivo, mas n\u00e3o \n\nconstitui um imperativo irremov\u00edvel\u201d. Enquanto que para Meireles (2001, p. 584), \u201c[...] \n\na utilidade p\u00fablica apresenta-se quando a transfer\u00eancia de bens de terceiros para a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \u00e9 conveniente, embora n\u00e3o seja imprescind\u00edvel\u201d. \n\nNos entendimentos de Lisboa (2002), a utilidade p\u00fablica \u00e9 o interesse \n\ncoletivo de expropria\u00e7\u00e3o de um bem, para se lhe conferir o uso mais conveniente e \n\nvantajoso \u00e0 sociedade. Segundo ele os casos em que se pode desapropriar por \n\nutilidade p\u00fablica s\u00e3o; a) o estabelecimento de povoados; b) a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nestabelecimento de assist\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o ou de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica; c) a abertura, o \n\nalargamento e o prolongamento de vias p\u00fablicas: ruas, pra\u00e7as, canais, rodovias, \n\nestradas de ferro etc.; d) a explora\u00e7\u00e3o de minas; e) a constru\u00e7\u00e3o de obras \n\ndestinadas \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses da coletividade, para fins de decora\u00e7\u00e3o e \n\nhigiene; f) a institui\u00e7\u00e3o de servid\u00e3o administrativa, entre outros. \n\nNa oportunidade, colaciona-se julgado do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, do \n\nqual houve desapropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica para instala\u00e7\u00e3o de usina \n\ntermoel\u00e9trica, atendendo assim \u00e0 finalidade p\u00fablica, de acordo com os ju\u00edzes: \n\nADMINISTRATIVO. DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O. UTILIDADE P\u00daBLICA. \nINSTALA\u00c7\u00c3O DE TERMOEL\u00c9TRICA. ART. 5\u00ba, I, DO DECRETO-LEI \n3.365/1941. INEXIST\u00caNCIADE VIOLA\u00c7\u00c3O. 1. Hip\u00f3tese em que o Munic\u00edpio \ndesapropriou im\u00f3veis, posteriormente doados para empresa que instalou, \nno local, usina termoel\u00e9trica. 2. Os expropriados alegam que houve desvio \nde finalidade, pois a doa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel a uma \u00fanica empresa caracterizaria \nbenef\u00edcio indevido a entidade privada. 3. A tese defendida pelos \nrecorrentes, de que houve apenas uma empresa beneficiada, n\u00e3o consta no \nac\u00f3rd\u00e3o ou na senten\u00e7a. O Recurso Especial n\u00e3o foi interposto com \nfundamento em eventual omiss\u00e3o (art. 535 do CPC). 4. O juiz de origem e o \nTJ conclu\u00edram que \u201ca implanta\u00e7\u00e3o da termel\u00e9trica no local atendeu \nperfeitamente \u00e0 finalidade p\u00fablica expressa no ato expropriat\u00f3rio\u201d e que \u201ca \ndesapropria\u00e7\u00e3o atingiu o fim a que se destinava, qual seja, contribuir para a \nexpans\u00e3o da \u00e1rea industrial do Munic\u00edpio\u201d. Essa foi a base f\u00e1tica para a \ninterpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o federal, que n\u00e3o pode ser infirmada em Recurso \nEspecial. 5. Trata-se de utilidade p\u00fablica, qualificada pelo art. 5\u00ba, i, do DL \n3.365/1941, que d\u00e1 ensejo \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o (\"consideram-se casos de \nutilidade p\u00fablica: (...) a constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de distritos industriais\"). 6. \nInaplic\u00e1vel o julgado pela Primeira Turma no RMS 18.703/BA. O Recurso \nOrdin\u00e1rio, diferentemente do Recurso Especial, permite ampla an\u00e1lise dos \nfatos e de dispositivos constitucionais, e, naquela demanda, comprovou-se \no desvio de finalidade decorrente do benef\u00edcio a uma \u00fanica entidade \nprivada, \u00e0 luz da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 37).7. Recurso Especial n\u00e3o \nprovido. (STJ - REsp: 1198161 SC 2010/0112187-0, Relator: Ministro \nHERMAN BENJAMIN, Data de Julgamento: 10/05/2011, T2 - SEGUNDA \nTURMA, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DJe 16/05/2011)\n\n\n\n33 \n\n3.6 INTERESSE SOCIAL  \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, decretada para promover a justa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da propriedade ou condicionar o seu uso ao bem-estar social, \u00e9 regida \n\npela Lei n\u00ba 4.132, de 10 de setembro de 1962.  \n\nO art. 2\u00ba8, da mencionada lei, descreve as situa\u00e7\u00f5es de interesse social, \n\nincluindo tamb\u00e9m a finalidade de constru\u00e7\u00e3o de casas populares, al\u00e9m do \n\naproveitamento efetivo das \u00e1reas rurais.  \n\nMeirelles (2001) entende que o interesse social ocorre quando as \n\ncircunst\u00e2ncias imp\u00f5em a distribui\u00e7\u00e3o ou o condicionamento da propriedade para seu \n\nmelhor aproveitamento, utiliza\u00e7\u00e3o ou produtividade em benef\u00edcio da coletividade, ou \n\nde categorias sociais merecedoras de amparo espec\u00edfico do poder p\u00fablico. \n\nJ\u00e1 nas palavras de Franco Sobrinho (1996, p. 530): \n\nO interesse social nasce da obriga\u00e7\u00e3o com a sociedade, a qual possui \nnatureza difusa, \u00e9 imperiosa, for\u00e7ada e comutativa. Da obriga\u00e7\u00e3o com o \ntodo, com a sociedade, nasce o interesse social. Uma natureza difusa, \nconforme a natureza do fato socioecon\u00f4mico. Imperiosa, por se impor na \nordem p\u00fablica. For\u00e7ada, porque determinante de uma atividade \ndisciplinadora. Comutativa, j\u00e1 que relaciona partes e pessoas na \nproblem\u00e1tica social.  \n\nPara Franco Sobrinho (1996), o direito de propriedade \u00e9 garantido, desde \n\nque o seu uso n\u00e3o confronte o interesse social, ou seja, quando n\u00e3o esteja em \n\ndiscord\u00e2ncia com o interesse da coletividade. Todavia, desrespeitados os ditames \n\n                                           \n8 Art. 2\u00ba da Lei 4.132/62: Considera-se de interesse social: \nI - o aproveitamento de todo bem improdutivo ou explorado sem correspond\u00eancia com as \nnecessidades de habita\u00e7\u00e3o, trabalho e consumo dos centros de popula\u00e7\u00e3o a que deve ou possa \nsuprir por seu destino econ\u00f4mico; II - a instala\u00e7\u00e3o ou a intensifica\u00e7\u00e3o das culturas nas \u00e1reas em cuja \nexplora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se obede\u00e7a a plano de zoneamento agr\u00edcola, VETADO; III - o estabelecimento e a \nmanuten\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias ou cooperativas de povoamento e trabalho agr\u00edcola: IV - a manuten\u00e7\u00e3o de \nposseiros em terrenos urbanos onde, com a toler\u00e2ncia expressa ou t\u00e1cita do propriet\u00e1rio, tenham \nconstru\u00eddo sua habilita\u00e7\u00e3o, formando n\u00facleos residenciais de mais de 10 (dez) fam\u00edlias; V - a \nconstru\u00e7\u00e3o de casa popular; VI - as terras e \u00e1guas suscet\u00edveis de valoriza\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, pela \nconclus\u00e3o de obras e servi\u00e7os p\u00fablicos, notadamente de saneamento, portos, transporte, eletrifica\u00e7\u00e3o \narmazenamento de \u00e1gua e irriga\u00e7\u00e3o, no caso em que n\u00e3o sejam ditas \u00e1reas socialmente \naproveitadas; VII - a prote\u00e7\u00e3o do solo e a preserva\u00e7\u00e3o de cursos e mananciais de \u00e1gua e de reservas \nflorestais; VIII - a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, locais ou bens que, por suas caracter\u00edsticas, sejam apropriados \nao desenvolvimento de atividades tur\u00edsticas. \u00a7 1\u00ba O disposto no item I deste artigo s\u00f3 se aplicar\u00e1 nos \ncasos de bens retirados de produ\u00e7\u00e3o ou tratando-se de im\u00f3veis rurais cuja produ\u00e7\u00e3o, por \nineficientemente explorados, seja inferior \u00e0 m\u00e9dia da regi\u00e3o, atendidas as condi\u00e7\u00f5es naturais do seu \nsolo e sua situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos mercados. \u00a7 2\u00ba As necessidades de habita\u00e7\u00e3o, trabalho e \nconsumo ser\u00e3o apuradas anualmente segundo a conjuntura e condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas locais, cabendo \no seu estudo e verifica\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades encarregadas de velar pelo bem estar e pelo \nabastecimento das respectivas popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n34 \n\nconstitucionais, abre-se a oportunidade para o poder p\u00fablico tomar para si, em \n\nproveito da coletividade, as propriedades que n\u00e3o estejam exercendo a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial, que lhes \u00e9 inerente.  \n\n3.7 MODALIDADES DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o contempla as seguintes modalidades de desapropria\u00e7\u00e3o: a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o confiscat\u00f3ria, prevista no art. 2439 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\n(n\u00e3o confere ao expropriado direito indenizat\u00f3rio); desapropria\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica ou \n\nordin\u00e1ria, prevista no art. 5\u00ba, XXIV, e nos artigos 182 e 184 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988 (realizada mediante indeniza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, justa e em dinheiro), e a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria (h\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o ser\u00e1 pr\u00e9via, nem em \n\ndinheiro). Para os fins deste trabalho, vamos tratar apenas da desapropria\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica ou ordin\u00e1ria e da desapropria\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria. \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica ou ordin\u00e1ria, em que se evidencia a \n\nsupremacia do interesse p\u00fablico sobre o particular, \u00e9 realizada mediante \n\nindeniza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, justa e em dinheiro, e tem como pressupostos a utilidade \n\np\u00fablica, a necessidade p\u00fablica, e o interesse social. Encontra fundamento \n\nconstitucional nos artigos: 5\u00ba, XXIV, 182 e 184. \n\nComo bem explica Nunes (s.d.), a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\ncontempla, tamb\u00e9m, a desapropria\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, que \u00e9 realizada quando o bem \n\nparticular, que est\u00e1 sendo desapropriado, n\u00e3o est\u00e1 cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nNesta, h\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o ser\u00e1 pr\u00e9via, nem em dinheiro. Cuida-se de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter sancionat\u00f3rio, verificando-se nas hip\u00f3teses dos artigos \n\n                                           \n9 Art. 243. As glebas de qualquer regi\u00e3o do Pa\u00eds onde forem localizadas culturas ilegais de plantas \npsicotr\u00f3picas ser\u00e3o imediatamente expropriadas e especificamente destinadas ao assentamento de \ncolonos, para o cultivo de produtos aliment\u00edcios e medicamentosos, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao \npropriet\u00e1rio e sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei. \n\n\n\n35 \n\n82, \u00a7 4\u00ba, III, da CF (desapropria\u00e7\u00e3o urban\u00edstica)10, e 184 a 186, da CF (e \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o rural)11. \n\n3.8 DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O RURAL PARA FINS DE REFORMA AGR\u00c1RIA \n\nMarquesi (2001) explica que essa modalidade de desapropria\u00e7\u00e3o foi eleita \n\npelo legislador como um dos instrumentos b\u00e1sicos para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\nda reforma agr\u00e1ria.  \n\nPara Rocha (1992) a reforma agr\u00e1ria visa estabelecer um sistema de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o homem, \u00e0 propriedade rural e o uso da terra, capaz de promover a \n\njusti\u00e7a social, o progresso e o bem-estar do trabalhador rural e o desenvolvimento \n\ndo pa\u00eds com gradual extin\u00e7\u00e3o do minif\u00fandio e do latif\u00fandio.  \n\nO Estatuto da Terra, em seu artigo 1612 destaca que a finalidade da \n\nreforma agr\u00e1ria \u00e9 estabelecer um sistema de rela\u00e7\u00f5es entre o homem, a propriedade \n\nrural e o uso da terra, capaz de promover a justi\u00e7a social. \n\nBarros (1998) explica que a desapropria\u00e7\u00e3o rural para fins de reforma \n\nagr\u00e1ria se tornou poss\u00edvel atrav\u00e9s do art. 147, 1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946, \n\npela reda\u00e7\u00e3o que lhe deu a Emenda Constitucional n\u00ba 10, de 11 de outubro de \n\n196413. E a implementa\u00e7\u00e3o desse dispositivo veio com o artigo 20 do Estatuto da \n\nTerra (Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964)14. \n\n                                           \n10 \u00a7 4\u00ba. \u00c9 facultado ao Poder P\u00fablico municipal, mediante lei espec\u00edfica para \u00e1rea inclu\u00edda no plano \ndiretor, exigir, nos termos da lei federal, do propriet\u00e1rio do solo urbano n\u00e3o edificado, subutilizado ou \nn\u00e3o utilizado, que promova seu adequado aproveitamento, sob pena, sucessivamente, de: \nI - parcelamento ou edifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios; \nII - imposto sobre a propriedade predial e territorial urbana progressivo no tempo; \nIII - desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento mediante t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica de emiss\u00e3o previamente \naprovada pelo Senado Federal, com prazo de resgate de at\u00e9 dez anos, em parcelas anuais, iguais e \nsucessivas, assegurados o valor real da indeniza\u00e7\u00e3o e os juros legais. \n11 Art. 184. Compete \u00e0 Uni\u00e3o desapropriar por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, o im\u00f3vel \nrural que n\u00e3o esteja cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social, mediante pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em t\u00edtulos da \nd\u00edvida agr\u00e1ria, com cl\u00e1usula de preserva\u00e7\u00e3o do valor real, resgat\u00e1veis no prazo de at\u00e9 vinte anos, a \npartir do segundo ano de sua emiss\u00e3o, e cuja utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 definida em lei. \n\u00a7 1\u00ba. As benfeitorias \u00fateis e necess\u00e1rias ser\u00e3o indenizadas em dinheiro. \n\u00a7 2\u00ba. O decreto que declarar o im\u00f3vel como de interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, autoriza \na Uni\u00e3o a propor a a\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o. (...)  \n12 Lei 4.504/64, Art. 16. A Reforma Agr\u00e1ria visa a estabelecer um sistema de rela\u00e7\u00f5es entre o homem, \na propriedade rural e o uso da terra, capaz de promover a justi\u00e7a social, oi progresso e o bem-estar \ndo trabalhador rural e o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, com a gradual extin\u00e7\u00e3o do minif\u00fandio e \ndo latif\u00fandio.  \n13 Emenda Constitucional n\u00ba 10, de 11.10.04: Art. 5\u00ba Ao art. 147 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal s\u00e3o \nacrescidos os par\u00e1grafos seguintes:  1\u00ba Para os fins previstos neste artigo, a Uni\u00e3o poder\u00e1 promover \ndesapropria\u00e7\u00e3o da propriedade territorial rural, mediante pagamento da pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em \nt\u00edtulos especiais da d\u00edvida p\u00fablica, com cl\u00e1usula de exata corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, segundo \u00edndices \n\n\n\n36 \n\nComo a desapropria\u00e7\u00e3o mediante pr\u00e9vio e justo pagamento em dinheiro \n\nera dif\u00edcil, atrav\u00e9s da Emenda Constitucional n\u00ba 10/64, a Uni\u00e3o passou a ser \n\nautorizada a promover a desapropria\u00e7\u00e3o mediante pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em \n\nt\u00edtulos especiais da d\u00edvida p\u00fablica, hoje conhecidos como t\u00edtulos da d\u00edvida agr\u00e1ria. \n\n(FERREIRA, 2000).  \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o rural tem o objetivo de permitir a perda da propriedade \n\nde im\u00f3veis rurais para fins de reforma agr\u00e1ria. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no artigo 184, \n\nsob o t\u00edtulo \u201cDa Pol\u00edtica Agr\u00edcola e Fundi\u00e1ria e Da Reforma Agr\u00e1ria\u201d, prev\u00ea que a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 paga em t\u00edtulos da d\u00edvida agr\u00e1ria, com cl\u00e1usula de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nvalor real, resgat\u00e1veis no prazo de at\u00e9 vinte anos, a partir do segundo ano de sua \n\nemiss\u00e3o, sendo que as benfeitorias \u00fateis e necess\u00e1rias ser\u00e3o indenizadas em \n\ndinheiro. Possui disciplina na Lei 8.629/1993, e ainda na Lei Complementar 76/1993 \n\ne ser\u00e1 objeto de estudo em item seguinte.  \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o para reforma agr\u00e1ria incide sobre im\u00f3veis rurais que \n\nn\u00e3o estejam cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social, por isso, \u00e9 denominada desapropria\u00e7\u00e3o-\n\nsan\u00e7\u00e3o.  \n\nO cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural requer o \n\natendimento dos seguintes requisitos, previstos no art. 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\ne regulados pela Lei 8.629/1993: a) aproveitamento racional e adequado; \n\nb) utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente; c) observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; e d) \n\nexplora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores. \n\nA Lei 8.629/93 (art. 6\u00ba) considera propriedade produtiva aquela que, \n\nexplorada econ\u00f4mica e racionalmente, atinge, simultaneamente, graus de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda terra e de efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o, segundo \u00edndices fixados pelo \u00f3rg\u00e3o federal \n\ncompetente. \n\n                                                                                                                                       \nfixados pelo Conselho Nacional de Economia, resgat\u00e1veis no prazo m\u00e1ximo de vinte anos, em \nparcelas anuais sucessivas, assegurada a sua aceita\u00e7\u00e3o a qualquer tempo, como meio de \npagamento de at\u00e9 cinq\u00fcenta por cento do Imposto Territorial Rural e como pagamento do pre\u00e7o de \nterras p\u00fablicas [...]. \n14 Art. 20. As desapropria\u00e7\u00f5es a serem realizadas pelo Poder P\u00fablico, nas \u00e1reas priorit\u00e1rias, recair\u00e3o \nsobre: I - os minif\u00fandios e os latif\u00fandios; II \u2013 as \u00e1reas j\u00e1 beneficiadas ou a serem por obras p\u00fablicas \nde vulto; III \u2013 as \u00e1reas cujos propriet\u00e1rios desenvolverem atividades predat\u00f3rias, recusando-se a p\u00f4r \nem pr\u00e1tica normas de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; IV \u2013 as \u00e1reas destinadas a \nempreendimentos de coloniza\u00e7\u00e3o, quando estes n\u00e3o tiverem logrado atingir seus objetivos; V \u2013 as \n\u00e1reas que apresentem elevada incid\u00eancia de arrendat\u00e1rios, parceiros e posseiros; VI \u2013 as terras cujo \nuso atual n\u00e3o seja, comprovadamente, atrav\u00e9s de estudos procedidos pelo Instituto Brasileiro de \nReforma Agr\u00e1ria, o adequado \u00e0 sua voca\u00e7\u00e3o de uso econ\u00f4mico. (BARROS, 1998, p. 47-48). \n\n\n\n37 \n\nQuanto aos requisitos para ocorrer esta desapropria\u00e7\u00e3o, Alexandre de \n\nMorais (2005) enfatiza que s\u00e3o exigidas as seguintes condi\u00e7\u00f5es: a) im\u00f3vel que n\u00e3o \n\nestiver cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social; b) pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em t\u00edtulos da \n\nd\u00edvida agr\u00e1ria; c) indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro das benfeitorias \u00fateis e necess\u00e1rias; d) \n\nedi\u00e7\u00e3o de decreto que declare o im\u00f3vel como de interesse social, para fins de \n\nreforma agr\u00e1ria; e e) isen\u00e7\u00e3o de impostos federais, estaduais e municipais para as \n\nopera\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancias de im\u00f3veis desapropriados para fins de reforma agr\u00e1ria.  \n\nSegundo o autor supramencionado (MORAES, 2005), a Constitui\u00e7\u00e3o \n\ngarantiu um tratamento constitucional especial \u00e0 propriedade produtiva, vedando-se \n\nsua desapropria\u00e7\u00e3o e prevendo a necessidade de edi\u00e7\u00e3o de lei que fixe requisitos \n\nao cumprimento de sua fun\u00e7\u00e3o social. Neste diapas\u00e3o, o enfoque do cap\u00edtulo \n\nseguinte girar\u00e1, justamente, em torno da possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o para \n\nreforma agr\u00e1ria da propriedade rural produtiva que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nDestaca-se, por fim, que a pequena e a m\u00e9dia propriedades rurais, cujas \n\ndimens\u00f5es f\u00edsicas ajustem-se aos par\u00e2metros fixados em sede legal (Lei \n\n8.629/1993, art. 4\u00ba, II e III), n\u00e3o est\u00e3o sujeitas, em tema de reforma agr\u00e1ria, (CF, art. \n\n184) ao poder expropriat\u00f3rio da Uni\u00e3o Federal, em face da cl\u00e1usula de \n\ninexpropriabilidade fundada no art. 185, I, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, desde que \n\no propriet\u00e1rio n\u00e3o possua outra propriedade rural. \n\n3.9 COMPET\u00caNCIAS RELATIVAS A DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O \n\nAs compet\u00eancias relativas \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o situam-se em tr\u00eas categorias, \n\nsegundo Carvalho Filho (2009):  Compet\u00eancia Legislativa, Compet\u00eancia \n\nDeclarat\u00f3ria e Compet\u00eancia Execut\u00f3ria. \n\n3.9.1 Compet\u00eancia Legislativa \n  \n\nO artigo 22 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal assim traz: \u201cArt. 22. Compete \n\nprivativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre: [...] II \u2013 desapropria\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nCarvalho Filho (2009) sustenta que essa compet\u00eancia funda-se na \n\nprodu\u00e7\u00e3o normativa a respeito da mat\u00e9ria, resultando que \u00e9 a Uni\u00e3o quem tem o \n\npoder privativo de estabelecer regras jur\u00eddicas novas sobre desapropria\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n38 \n\n3.9.2 Compet\u00eancia Declarat\u00f3ria \n\nComo o pr\u00f3prio nome j\u00e1 diz, \u00e9 a compet\u00eancia para declarar a utilidade \n\np\u00fablica ou o interesse social do bem para futura desapropria\u00e7\u00e3o. \n\nCarvalho Filho (2009) explica que essa declara\u00e7\u00e3o \u00e9 uma maneira de o \n\nEstado se manifestar no sentido do interesse p\u00fablico com vista para o futuro, n\u00e3o se \n\npodendo dizer que com a declara\u00e7\u00e3o j\u00e1 exista a desapropria\u00e7\u00e3o, pois esta \u00e9 apenas \n\numa fase do procedimento. \n\nTal compet\u00eancia est\u00e1 prevista no artigo 2\u00ba da Lei do Decreto-Lei n\u00ba \n\n3.365/41, o qual aduz que a compet\u00eancia \u00e9 concorrente da Uni\u00e3o, dos Estados, do \n\nDistrito Federal, dos Munic\u00edpios e dos Territ\u00f3rios. Portanto, somente entidades \n\nfederativas podem editar atos declarat\u00f3rios de utilidade p\u00fablica ou de interesse \n\nsocial. Vale ressaltar que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para o \n\nfim espec\u00edfico de promover a reforma agr\u00e1ria, a compet\u00eancia para a declara\u00e7\u00e3o \n\nexpropriat\u00f3ria \u00e9 exclusiva da Uni\u00e3o Federal, nos termos do art. 184 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. Essa exclusividade justifica-se pelo fato de que a mat\u00e9ria rural engloba todo \n\no territ\u00f3rio brasileiro e gera interesse de car\u00e1ter nacional (CARVALHO FILHO, 2009). \n\nExcepcionalmente, duas autarquias federais t\u00eam essa prerrogativa: o \n\nDepartamento Nacional de Infraestrutura Terrestre (DNIT) \u2013 Lei 10.233/200115; e a \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) \u2013 Lei 9.074/199516. \n\nVale ressaltar que essa exclusividade justifica-se pelo fato de que a \n\nmat\u00e9ria rural engloba todo o territ\u00f3rio brasileiro e gera interesse de car\u00e1ter nacional \n\n(CARVALHO FILHO, 2009). \n\n3.9.3 Compet\u00eancia Execut\u00f3ria \n\nA compet\u00eancia execut\u00f3ria, por sua vez, diz respeito \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \n\npromover a desapropria\u00e7\u00e3o, o que significa providenciar as medidas para conduzir a \n\n                                           \n15 Lei 10.233/2001 - Art. 82. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do DNIT, em sua esfera de atua\u00e7\u00e3o: IX \u2013 declarar a \nutilidade p\u00fablica de bens e propriedades a serem desapropriados para implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \nFederal de Via\u00e7\u00e3o. \n16 Lei 9.074/1995 - Art. 10. Cabe \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL, declarar a \nutilidade p\u00fablica, para fins de desapropria\u00e7\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o de servid\u00e3o administrativa, das \u00e1reas \nnecess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es de concession\u00e1rios, permission\u00e1rios e autorizados de \nenergia el\u00e9trica. \n\n\n\n39 \n\ntransfer\u00eancia do bem em quest\u00e3o (CARVALHO FILHO, 2009). A compet\u00eancia \u00e9 \n\ndada pelo art. 3\u00ba do Decreto-Lei n\u00ba 3.365/41:  \n\nArt. 3\u00ba Os concession\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos e os estabelecimentos de \ncar\u00e1ter p\u00fablico ou que exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es delegadas de poder p\u00fablico \npoder\u00e3o promover desapropria\u00e7\u00f5es mediante autoriza\u00e7\u00e3o expressa, \nconstante de lei ou contrato. \n\n           \n\nOs entes federativos podem concretizar a desapropria\u00e7\u00e3o diretamente; \n\noutorgar essa atribui\u00e7\u00e3o, por meio de lei a entidades da Administra\u00e7\u00e3o Indireta; ou \n\ndeleg\u00e1-la, por meio de contrato, a empresas concession\u00e1rias ou permission\u00e1rias de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos.  \n\n\n\n40 \n\n4 A POSSIBILIDADE DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O DA PROPRIEDADE RURAL \nPRODUTIVA QUE N\u00c3O CUMPRE SUA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\nEste cap\u00edtulo \u00e9 dedicado ao estudo da possibilidade da desapropria\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00e1ria da propriedade rural produtiva que n\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social. Para \n\nrealizar essa tarefa, a principal refer\u00eancia legislativa \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, a contribui\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria vem dos autores Carlos Frederico Mar\u00e9s, Daniel \n\nLeite da Silva, Marcelo Dias Varella, entre outros, com \u00eanfase para a obra de \n\nRoberto Wagner Marquesi, al\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o jurisprudencial acerca do tema \n\nproposto.             \n\nPrimeiramente cumpre destacar que o artigo 184 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nprev\u00ea a desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, do im\u00f3vel \n\nque n\u00e3o cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social. Por\u00e9m, a disposi\u00e7\u00e3o do artigo 185, II, da Carta \n\nMagna estabelece ser insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o a propriedade que for \n\nprodutiva. \n\nAs normas em considera\u00e7\u00e3o apresentam-se, portanto, conflitantes, pois, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao mesmo objeto, prescrevem, concomitantemente, um comando \n\nobrigat\u00f3rio e outro proibitivo. A contradi\u00e7\u00e3o revela-se, na quest\u00e3o de ser poss\u00edvel, no \n\nmundo f\u00e1tico, que, uma propriedade, apesar de produtiva, n\u00e3o seja cumpridora de \n\nsua fun\u00e7\u00e3o social. \n\nNo entanto, a quest\u00e3o principal a ser dirimida retringe-se \u00e0 escorreita \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do artigo 185, II17, em face dos artigos 184 e 186, todos da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nH\u00e1 que se perquirir, ent\u00e3o, qual o conceito jur\u00eddico-constitucional de \n\n\u201cpropriedade produtiva\u201d, quest\u00e3o essa que ser\u00e1 versada a seguir. \n\n4.1 O CONCEITO JUR\u00cdDICO-CONSTITUCIONAL DE PROPRIEDADE \n\n\"PRODUTIVA\" \n\nComo j\u00e1 referido, a produtividade acoplada \u00e0 propriedade rural a torna \n\nimune \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o. Diante de tal contexto, \u00e9 preciso tratar acerca da acep\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica de propriedade produtiva, juntamente com a acep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da mesma.  \n\n                                           \n17 Art. 185, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. S\u00e3o insuscet\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma \nagr\u00e1ria: (...) II \u2013 a propriedade produtiva. \n\n\n\n41 \n\n4.1.1 Acep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de propriedade produtiva \n\nCabe destacar que alguns autores, como Rosalina Pinto da Costa \n\nRodrigues Pereira e Edilson Pereira Nobre J\u00fanior afirmam que a express\u00e3o \n\n\u201cpropriedade produtiva\u201d deve ser interpretada de forma fechada, considerando-se \n\ncomo tal o im\u00f3vel que gera muitos produtos agropecu\u00e1rios (efici\u00eancia) aproveitando-\n\nse de fra\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do solo (utiliza\u00e7\u00e3o). Diz-se que a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 fechada \n\nporque excluem de seu \u00e2mbito os elementos da fun\u00e7\u00e3o social (racionalidade, \n\nambiente, trabalho e bem-estar). Tratando-se, portanto de uma acep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nde propriedade produtiva. (LEITE, 2007) \n\nPereira (1993, p. 116), ao analisar as hip\u00f3teses de imunidade \u00e0 \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o do art. 185 da Constitui\u00e7\u00e3o, exerce, de forma taxativa, o \n\nseguinte coment\u00e1rio: \u201cEssas \u2018duas formas de propriedade\u2019, desde que preenchidos \n\nos requisitos trazidos na legisla\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o insuscet\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o, estejam \n\nou n\u00e3o cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\nE designadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imuniza\u00e7\u00e3o da Propriedade Produtiva \n\nprevista no art. 185, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o, Pereira (1993, p. 116) expressa \n\nentendimento, citando Almeida:  \n\nEmbora a Carta Magna atual tenha erigido a n\u00edvel constitucional os tr\u00eas \nelementos \u2013 social, econ\u00f4mico e ecol\u00f3gico \u2013 como requisitos da fun\u00e7\u00e3o \nsocial da propriedade, ela mesma se encarregou de desconsider\u00e1-los, \ndemonstrando verdadeira contradi\u00e7\u00e3o, conforme disse Almeida (1989, p. \n93), ao declarar insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o a propriedade produtiva. [...] \n\nNo mesmo sentido \u00e9 o entendimento de Nobre J\u00fanior. Para ele a \n\npropriedade rural por ser produtiva cumpre a sua fundamental fun\u00e7\u00e3o social, sendo, \n\npor consequ\u00eancia, inexpropri\u00e1vel para fins de reforma agr\u00e1ria, em qualquer \n\ncircunst\u00e2ncia, e que caso sua fun\u00e7\u00e3o social n\u00e3o estiver sendo integralmente \n\ncumprida, consoante art. 186, perde apenas os favores legais (fiscais, credit\u00edcios \n\netc.): \n\nV\u00ea-se, de pronto, que apesar da boa produtividade ser o primeiro dos \nrequisitos elencados no art. 186 da CRFB, a sua observ\u00e2ncia isolada n\u00e3o \nimplica o cumprimento integral da fun\u00e7\u00e3o social que lhe \u00e9 destinada. \nPergunta-se: caso, posteriormente, a propriedade produtiva venha a \ndesobedecer os comandos legais tendentes a lhe legar sua fun\u00e7\u00e3o social, \npoder\u00e1 a desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o, como alvitra Celso Ribeiro Bastos? Penso \nque n\u00e3o. As san\u00e7\u00f5es somente poder\u00e3o ter efeitos diversos (fiscais \n\n\n\n42 \n\ncredit\u00edcias etc.) da expropria\u00e7\u00e3o especial. Bem elucidativo F\u00e1bio de Oliveira \nLuch\u00e9si: Nem se diga, como poderia parecer aos menos avisados, que a \ndisposi\u00e7\u00e3o constante do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 185 da vigente CRFB \nestaria a admitir essa possibilidade de adverbia\u00e7\u00e3o ou grada\u00e7\u00e3o ao adjetivo \n\u201cprodutivo\u201d, na medida em que determinou: \u201cA lei garantir\u00e1 tratamento \nespecial \u00e0 propriedade produtiva e fixar\u00e1 normas para o cumprimento de \nsua fun\u00e7\u00e3o social\u201d, ou que pudesse estar a permitir a sua desapropria\u00e7\u00e3o \nem caso de n\u00e3o-atendimento \u00e0s mesmas normas, em face do disposto nos \narts. 184 e 186, normas que cuidam da desapropria\u00e7\u00e3o da propriedade que \nn\u00e3o cumpre a sua fun\u00e7\u00e3o social. Evidente que n\u00e3o! A propriedade rural \nprodutiva cumpre a sua fundamental fun\u00e7\u00e3o social e j\u00e1 s\u00f3 por isso \u00e9 \ninexpropri\u00e1vel para fins de reforma agr\u00e1ria em qualquer circunst\u00e2ncia. \nPoder\u00e1, contudo, n\u00e3o estar a sua fun\u00e7\u00e3o social sendo integralmente \ncumprida, tal como prev\u00ea a disposi\u00e7\u00e3o do art. 186. Nessa hip\u00f3tese, continua  \ninexpropri\u00e1vel; perde apenas os favores legais de que fala o referido  \npar\u00e1grafo \u00fanico do art. 185. Nada al\u00e9m disso! (NOBRE J\u00daNIOR, 2006, p. \n143-144) \n\nIndispens\u00e1vel destacar o ensino de Jos\u00e9 Afonso da Silva (2005, p. 747) a \n\nrespeito do t\u00f3pico em tela, que assegura decididamente que, pela Constitui\u00e7\u00e3o atual, \n\na propriedade produtiva \u00e9 insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o:  \n\nA produtividade \u00e9 elemento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural. N\u00e3o \nbasta, por\u00e9m, ser produtiva para que ela seja tida como cumpridora do \nprinc\u00edpio. Se ela produz, mas de modo irracional, inadequado, \ndescumprindo a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista em rela\u00e7\u00e3o a seus trabalhadores, \nevidentemente que est\u00e1 longe de atender a sua fun\u00e7\u00e3o social. Apesar disso, \na Constitui\u00e7\u00e3o estabeleceu que a lei garantir\u00e1 tratamento especial a \npropriedade produtiva e fixar\u00e1 normas para o cumprimento dos requisitos \nrelativos \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social. De certo modo, isto est\u00e1 previsto em rela\u00e7\u00e3o a \nqualquer propriedade rural, pois \u00e9 isso mesmo que significa a cl\u00e1usula \nconstante do art. 186, ao estatuir que a fun\u00e7\u00e3o social ser\u00e1 cumprida pela \nobserv\u00e2ncia simult\u00e2nea dos requisitos enumerados, segundo crit\u00e9rios e \ngraus de exig\u00eancia fixados em lei. A proibi\u00e7\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o da \npropriedade produtiva, para fins da reforma agr\u00e1ria, com pagamento da \nindeniza\u00e7\u00e3o mediante t\u00edtulo da d\u00edvida agr\u00e1ria \u00e9, a nosso ver, absoluta, \nsendo in\u00fatil procurar interpreta\u00e7\u00e3o diferente com base em nossos desejos. \nIsso n\u00e3o \u00e9 cient\u00edfico. \n\nLeite (2007) acrescenta que adeptos desta interpreta\u00e7\u00e3o, que afirmam \n\nque a produtividade restringe-se ao inciso I do artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\n(uso racional e adequado), asseverando que a propriedade economicamente \n\nprodutiva pode descumprir a fun\u00e7\u00e3o social, degradando o ambiente e/ou explorando \n\ntrabalho escravo, e mesmo assim n\u00e3o sofrer\u00e1 a desapropria\u00e7\u00e3o para reforma \n\nagr\u00e1ria.  \n\nPor\u00e9m, tal interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem respaldo Constitucional, pois a Carta \n\nMagna estabelece que a propriedade que n\u00e3o cumpre a fun\u00e7\u00e3o social deve ser \n\ndesapropriada, por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria (CF, art. 184). De \n\n\n\n43 \n\nacordo com o art. 186 da Lei Maior, o im\u00f3vel rural deve observar o elemento \n\necon\u00f4mico, o elemento ambiental e o elemento social para ser considerado \n\ncumpridor da fun\u00e7\u00e3o social. \n\nPassa-se a analisar a acep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de propriedade produtiva. \n\n4.1.2 Acep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de propriedade produtiva \n\nA Lei 8.629/93 considera como produtiva a propriedade que obedecer \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, 80% da terra aproveit\u00e1vel ao im\u00f3vel, bem como atingir o \n\ngrau de efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o da terra de 100%, nos termos do seu artigo 6\u00ba18. \n\nA mencionada lei define tamb\u00e9m a pequena propriedade agr\u00e1ria como \n\nsendo o im\u00f3vel rural que tenha \u00e1rea compreendida entre um e quatro m\u00f3dulos \n\nfiscais. A m\u00e9dia propriedade \u00e9 o im\u00f3vel rural de dimens\u00e3o superior a quatro at\u00e9 15 \n\nm\u00f3dulos fiscais (art. 4\u00ba). Estas propriedades (pequena e m\u00e9dia propriedade rural) \n\nn\u00e3o poder\u00e3o ser desapropriadas e destinadas \u00e0 reforma agr\u00e1ria, desde que o seu \n\npropriet\u00e1rio n\u00e3o possua outra. \n\nAlbuquerque (2005, p. 177) lembra que: \n\n[...] a CF n\u00e3o imuniza da desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social para fins de \nreforma agr\u00e1ria a pequena e a m\u00e9dia propriedade rural em si. Ela torna \ninsuscet\u00edveis a esse tipo de desapropria\u00e7\u00e3o essas esp\u00e9cies de im\u00f3veis, \ndesde que incidente o elemento subjetivo, que consiste em n\u00e3o possuir, o \ntitular da propriedade, outro pr\u00e9dio rural. A insuscetibilidade do inciso I do \nart. 185 da CF permite entender como aludindo tanto a pessoa f\u00edsica, \nquanto \u00e0 jur\u00eddica. Entretanto, interpretando esse mandamento como \n\n                                           \n18 Art. 6 da Lei 8.629/93. Considera-se propriedade produtiva aquela que, explorada econ\u00f4mica e \nracionalmente, atinge, simultaneamente, graus de utiliza\u00e7\u00e3o da terra e de efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o, \nsegundo \u00edndices fixados pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente. \u00a7 1\u00ba O grau de utiliza\u00e7\u00e3o da terra, para efeito \ndo caput deste artigo, dever\u00e1 ser igual ou superior a 80% (oitenta por cento), calculado pela rela\u00e7\u00e3o \npercentual entre a \u00e1rea efetivamente utilizada e a \u00e1rea aproveit\u00e1vel total do im\u00f3vel. \u00a7 2\u00ba O grau de \nefici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o da terra dever\u00e1 ser igual ou superior a 100% (cem por cento), e ser\u00e1 obtido \nde acordo com a seguinte sistem\u00e1tica: I - para os produtos vegetais, divide-se a quantidade colhida \nde cada produto pelos respectivos \u00edndices de rendimento estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o competente do \nPoder Executivo, para cada Microrregi\u00e3o Homog\u00eanea; II - para a explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, divide-se o \nn\u00famero total de Unidades Animais (UA) do rebanho, pelo \u00edndice de lota\u00e7\u00e3o estabelecido pelo \u00f3rg\u00e3o \ncompetente do Poder Executivo, para cada Microrregi\u00e3o Homog\u00eanea; III - a soma dos resultados \nobtidos na forma dos incisos I e II deste artigo, dividida pela \u00e1rea efetivamente utilizada e multiplicada \npor 100 (cem), determina o grau de efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o. \u00a7 3\u00ba Considera-se efetivamente \nutilizadas: I - as \u00e1reas plantadas com produtos vegetais; II - as \u00e1reas de pastagens nativas e \nplantadas, observado o \u00edndice de lota\u00e7\u00e3o por zona de pecu\u00e1ria, fixado pelo Poder Executivo; III - as \n\u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o extrativa vegetal ou florestal, observados os \u00edndices de rendimento \nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o competente do Poder Executivo, para cada Microrregi\u00e3o Homog\u00eanea, e a \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental; IV - as \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de florestas nativas, de acordo com plano de \nexplora\u00e7\u00e3o e nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o federal competente. \n\n\n\n44 \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o do art. 184, for\u00e7oso reconhecer que o \npropriet\u00e1rio, apontado pelo mandamento constitucional de exce\u00e7\u00e3o, \u00e9 \naquele que tem a prote\u00e7\u00e3o da sua propriedade enquanto direito-garantia \nfundamental do ser humano. E, neste diapas\u00e3o, dificilmente (n\u00e3o \nimposs\u00edvel) a pessoa jur\u00eddica poderia se configurar como destinat\u00e1ria da \nnorma do art. 185, inciso I, da CF. \n\nA dimens\u00e3o da \u00e1rea isenta o im\u00f3vel rural de desapropria\u00e7\u00e3o, ainda que \n\nseja improdutiva. A raz\u00e3o para tal op\u00e7\u00e3o, adotada pelo legislador constituinte \n\norigin\u00e1rio, foi a constata\u00e7\u00e3o de que o Brasil possui n\u00famero suficiente de grandes \n\npropriedades que n\u00e3o cumprem a fun\u00e7\u00e3o social. Essas s\u00e3o capazes de possibilitar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma ampla e massiva reforma agr\u00e1ria, sendo desnecess\u00e1ria a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pequenos e m\u00e9dios im\u00f3veis. (SOUZA, 2007).  \n\nVarella (1998, p. 247) acredita que essa previs\u00e3o constitucional: \n\n[...] condiz com a pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria, pois \u00e9 o entendimento \ndominante, que n\u00e3o se deve desapropriar pequenas e m\u00e9dias propriedades \nrurais, tendo-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o um grande contingente de terras em grandes \npropriedades, suficientes para a implanta\u00e7\u00e3o de um vasto programa de \nreforma agr\u00e1ria. \n\nPara Mattos Neto (2005), o art. 185 foi o maior retrocesso da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988 em rela\u00e7\u00e3o ao Estatuto da Terra. Segundo o referido autor, \u201chouve um \n\nretrocesso no trato quanto \u00e0 exigibilidade no cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade. A Constitui\u00e7\u00e3o afrouxou a rigidez trazida anteriormente pelo Estatuto \n\nda Terra\u201d. \n\nDiametralmente oposto \u00e9 o entendimento de Afonso da Silva (2005), \n\nsegundo o qual a regulamenta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 representou a \n\nproibi\u00e7\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o da propriedade produtiva, para fins da reforma agr\u00e1ria, \n\ncom pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o mediante t\u00edtulo da d\u00edvida agr\u00e1ria, neste sentido, \n\nafirma o autor que: \n\nA san\u00e7\u00e3o para o im\u00f3vel rural que n\u00e3o esteja cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 \na desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, \nmediante pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o em t\u00edtulos da d\u00edvida agr\u00e1ria, nos \ntermos do art. 184. N\u00e3o quer dizer que a reforma agr\u00e1ria possa fazer-se \nsomente por esse modo. A desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, inclusive \npara melhor distribui\u00e7\u00e3o da terra, \u00e9 um poder geral do Poder P\u00fablico (art. 5\u00ba, \ninc. XXIV), de maneira que a veda\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o, para fins de \nreforma agr\u00e1ria, da pequena e da m\u00e9dia propriedade rural, assim definida \nem lei e desde que seu propriet\u00e1rio n\u00e3o possua outra, e da propriedade \nprodutiva configurada no art. 185 deve ser entendida em rela\u00e7\u00e3o ao \nprocesso de reforma agr\u00e1ria constante do art. 184. Ou seja: o art. 185 \ncont\u00e9m uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o especial autorizada no art. 184, n\u00e3o \n\n\n\n45 \n\nao poder geral de desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social do art. 5\u00ba, XXIV. Quer \ndizer, desde que se pague a indeniza\u00e7\u00e3o nos termos do art. 5\u00ba, inc. XXIV, \nqualquer im\u00f3vel rural pode ser desapropriado por interesse social para fins \nde reforma agr\u00e1ria e melhor distribui\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria. (SILVA, \n2005, p. 820-821) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao semblante da propriedade produtiva, Gomes da Silva \n\n(1989) cientifica que este foi inserido pelo Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o de Ordem \n\nEcon\u00f4mica, do Senador Severo Gomes, que marcou a primeira derrota do grupo de \n\nconstituintes progressistas. O mesmo autor aduz que \u201cprodutivo\u201d refere-se \u00e0 \n\nfertilidade ou \u00e0 capacidade da terra produzir, trabalhando o Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE) da seguinte maneira:\n\nO IBGE trabalha com \u201cterras produtivas n\u00e3o utilizadas\u201d para identificar as \nsuperf\u00edcies dos estabelecimentos \u201cconstitu\u00eddas pelas \u00e1reas que se prestam \n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de culturas, pastos ou matas e n\u00e3o estejam sendo usadas para \ntais finalidades\u201d. Em outras palavras, trata-se de terras pass\u00edveis de \naproveitamento agropecu\u00e1rio, mas que n\u00e3o est\u00e3o tendo utiliza\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica. Est\u00e1 claramente embutido na express\u00e3o o conceito de que o \n\u201cprodutivo\u201d refere-se \u00e0 fertilidade ou \u00e0 capacidade de produzir (...). O antigo \nIncra, em suas estat\u00edsticas cadastrais, utilizava a express\u00e3o \u201c\u00e1rea \naproveit\u00e1vel n\u00e3o explorada\u201d para caracterizar \u201ca \u00e1rea total do im\u00f3vel, \nexclu\u00eddas as terras de reserva legal, as terras inaproveit\u00e1veis e a \u00e1rea \nexplorada\u201d. \n\nSegundo o Aur\u00e9lio, \u201cprodutivo\u201d quer dizer \u201cque produz, f\u00e9rtil\u201d, mostrando \n\nclaramente uma conota\u00e7\u00e3o de capacidade de produzir, de fertilidade intr\u00ednseca. N\u00e3o \n\nobstante, a terra, com essa qualidade, pode ter um potencial produtivo, mas n\u00e3o se \n\nencontrar sob uso econ\u00f4mico, ou \u201cem utiliza\u00e7\u00e3o\u201d como estabelece o IBGE, ou \u201cem \n\nexplora\u00e7\u00e3o\u201d, como queria o Incra. Para Aulete, produtivo \u00e9 o que produz ou pode \n\nproduzir, f\u00e9rtil, mostrando novamente a conota\u00e7\u00e3o potencial e de fertilidade. (SILVA, \n\n1989, p. 202) \n\nDiscorrendo sobre o assunto, Mar\u00e9s (2003, p. 119-120) assevera: \n\nEsta ideologia tem uma forma estranha de se preocupar com a fome ou a \nm\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de riqueza, achando que elas n\u00e3o s\u00e3o frutos da acumula\u00e7\u00e3o \ncada vez mais concentrada, mas da maldade dos homens, especialmente \ndos pobres. Assim, quando a ideologia determina que a \u00fanica raz\u00e3o jur\u00eddica \nposs\u00edvel \u00e9 a defesa da propriedade privada absoluta, passa a ser aceit\u00e1vel \na leitura literal do artigo 185, que conclui que a propriedade rural que \nproduza riqueza e d\u00ea lucro seja insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o e de \nqualquer outra restri\u00e7\u00e3o legal, independente de exercer a fun\u00e7\u00e3o social [...]. \nDitos de forma mais rude, para esta ideologia os termos da Constitui\u00e7\u00e3o \ncidad\u00e3 s\u00f3 t\u00eam efic\u00e1cia enquanto possam ser interpretados como protetores \nda propriedade privada absoluta. \n\n\n\n46 \n\nDesta forma, ainda que seja lucrativa, n\u00e3o pode ser considerada produtiva \n\na propriedade que n\u00e3o aproveite racional e adequadamente o solo e os recursos \n\nnaturais, n\u00e3o proteja o meio ambiente, n\u00e3o observe as disposi\u00e7\u00f5es que regulam as \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, nem favore\u00e7a o bem estar dos trabalhadores e propriet\u00e1rios. \n\nMar\u00e9s (2003). \n\nCorroborando no mesmo sentido, Albuquerque (2005, p.178) certifica que, \n\n\u201cpor todo o contexto da CF, s\u00f3 se pode considerar como im\u00f3vel produtivo aquele \n\nque cumpre a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, conforme o art. 186 e incisos\u201d. Isso \n\ntraduz que o art. 185 \u201c\u00e9 uma exclus\u00e3o da possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o por \n\ninteresse social para fins de reforma agr\u00e1ria do im\u00f3vel rural que estiver cumprindo as \n\ndimens\u00f5es econ\u00f4mica, social propriamente dita e ecol\u00f3gica da fun\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\nVarella (1998, p. 253) enuncia que a interpreta\u00e7\u00e3o que faz prevalecer o \n\nart. 185, II, n\u00e3o anula apenas os artigos 184 e 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mas \n\ntamb\u00e9m os artigos 7\u00ba19 e 22520 da Carta Magna, visto que cuidam dos direitos \n\ntrabalhistas e da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, conforme aduz: \n\n                                           \n19 Art. 7 da CF: S\u00e3o direitos dos trabalhadores urbanos e rurais, al\u00e9m de outros que visem \u00e0 melhoria \nde sua condi\u00e7\u00e3o social: I - rela\u00e7\u00e3o de emprego protegida contra despedida arbitr\u00e1ria ou sem justa \ncausa, nos termos de lei complementar, que prever\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria, dentre outros \ndireitos; II - seguro-desemprego, em caso de desemprego involunt\u00e1rio; III - fundo de garantia do \ntempo de servi\u00e7o; IV - sal\u00e1rio m\u00ednimo, fixado em lei, nacionalmente unificado, capaz de atender a \nsuas necessidades vitais b\u00e1sicas e \u00e0s de sua fam\u00edlia com moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \nlazer, vestu\u00e1rio, higiene, transporte e previd\u00eancia social, com reajustes peri\u00f3dicos que lhe preservem \no poder aquisitivo, sendo vedada sua vincula\u00e7\u00e3o para qualquer fim; V - piso salarial proporcional \u00e0 \nextens\u00e3o e \u00e0 complexidade do trabalho; VI - irredutibilidade do sal\u00e1rio, salvo o disposto em \nconven\u00e7\u00e3o ou acordo coletivo; VII - garantia de sal\u00e1rio, nunca inferior ao m\u00ednimo, para os que \npercebem remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel; VIII - d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio com base na remunera\u00e7\u00e3o integral ou \nno valor da aposentadoria; IX - remunera\u00e7\u00e3o do trabalho noturno superior \u00e0 do diurno; X - prote\u00e7\u00e3o \ndo sal\u00e1rio na forma da lei, constituindo crime sua reten\u00e7\u00e3o dolosa; XI - participa\u00e7\u00e3o nos lucros, ou \nresultados, desvinculada da remunera\u00e7\u00e3o, e, excepcionalmente, participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da empresa, \nconforme definido em lei; XII - sal\u00e1rio-fam\u00edlia pago em raz\u00e3o do dependente do trabalhador de baixa \nrenda nos termos da lei; XIII - dura\u00e7\u00e3o do trabalho normal n\u00e3o superior a oito horas di\u00e1rias e quarenta \ne quatro semanais, facultada a compensa\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios e a redu\u00e7\u00e3o da jornada, mediante acordo \nou conven\u00e7\u00e3o coletiva de trabalho; XIV - jornada de seis horas para o trabalho realizado em turnos \nininterruptos de revezamento, salvo negocia\u00e7\u00e3o coletiva; XV - repouso semanal remunerado, \npreferencialmente aos domingos; XVI - remunera\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o extraordin\u00e1rio superior, no m\u00ednimo, \nem cinq\u00fcenta por cento \u00e0 do normal; XVII - gozo de f\u00e9rias anuais remuneradas com, pelo menos, um \nter\u00e7o a mais do que o sal\u00e1rio normal; XVIII - licen\u00e7a \u00e0 gestante, sem preju\u00edzo do emprego e do \nsal\u00e1rio, com a dura\u00e7\u00e3o de cento e vinte dias; XIX - licen\u00e7a-paternidade, nos termos fixados em lei; XX \n- prote\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho da mulher, mediante incentivos espec\u00edficos, nos termos da lei; XXI \n- aviso pr\u00e9vio proporcional ao tempo de servi\u00e7o, sendo no m\u00ednimo de trinta dias, nos termos da lei; \nXXII - redu\u00e7\u00e3o dos riscos inerentes ao trabalho, por meio de normas de sa\u00fade, higiene e seguran\u00e7a; \nXXIII - adicional de remunera\u00e7\u00e3o para as atividades penosas, insalubres ou perigosas, na forma da \nlei; XXIV - aposentadoria; XXV - assist\u00eancia gratuita aos filhos e dependentes desde o nascimento \nat\u00e9 5 (cinco) anos de idade em creches e pr\u00e9-escolas;  XXVI - reconhecimento das conven\u00e7\u00f5es e \nacordos coletivos de trabalho; XXVII - prote\u00e7\u00e3o em face da automa\u00e7\u00e3o, na forma da lei; XXVIII - \nseguro contra acidentes de trabalho, a cargo do empregador, sem excluir a indeniza\u00e7\u00e3o a que este \nest\u00e1 obrigado, quando incorrer em dolo ou culpa; XXIX - a\u00e7\u00e3o, quanto aos cr\u00e9ditos resultantes das \n\n\n\n47 \n\n[...] seria necess\u00e1rio afirmar que o art. 185, II, tem prefer\u00eancia sobre o art. \n7\u00ba, com todos os seus 34 incisos, que tratam dos direitos dos trabalhadores \nrurais, pois o propriet\u00e1rio que n\u00e3o cumpre com suas obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas \ne, portanto, n\u00e3o efetiva a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade (art. 186, III), n\u00e3o \npoderia ser punido com a desapropria\u00e7\u00e3o. Ainda sob a mesma \u00f3tica, teria o \ninciso II do art. 185 prefer\u00eancia sobre o Cap\u00edtulo VI, que trata do meio \nambiente (art. 186, II). \n\nModesto (2005) entende que o conceito de produtividade prevista na \n\nnorma que regulou os dispositivos da Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 composto por dois elementos \n\nque devem ser atendidos simultaneamente: produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que atinja os \n\n\u00edndices m\u00ednimos de produtividade (GUT21 e GEE22), observado para tanto, a \n\n                                                                                                                                       \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, com prazo prescricional de cinco anos para os trabalhadores urbanos e rurais, \nat\u00e9 o limite de dois anos ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho; XXX - proibi\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a de \nsal\u00e1rios, de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es e de crit\u00e9rio de admiss\u00e3o por motivo de sexo, idade, cor ou estado \ncivil; XXXI - proibi\u00e7\u00e3o de qualquer discrimina\u00e7\u00e3o no tocante a sal\u00e1rio e crit\u00e9rios de admiss\u00e3o do \ntrabalhador portador de defici\u00eancia; XXXII - proibi\u00e7\u00e3o de distin\u00e7\u00e3o entre trabalho manual, t\u00e9cnico e \nintelectual ou entre os profissionais respectivos; XXXIII - proibi\u00e7\u00e3o de trabalho noturno, perigoso ou \ninsalubre a menores de dezoito e de qualquer trabalho a menores de dezesseis anos, salvo na \ncondi\u00e7\u00e3o de aprendiz, a partir de quatorze anos;  XXXIV - igualdade de direitos entre o trabalhador \ncom v\u00ednculo empregat\u00edcio permanente e o trabalhador avulso Par\u00e1grafo \u00fanico. S\u00e3o assegurados \u00e0 \ncategoria dos trabalhadores dom\u00e9sticos os direitos previstos nos incisos IV, VI, VII, VIII, X, XIII, XV, \nXVI, XVII, XVIII, XIX, XXI, XXII, XXIV, XXVI, XXX, XXXI e XXXIII e, atendidas as condi\u00e7\u00f5es \nestabelecidas em lei e observada a simplifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias, \nprincipais e acess\u00f3rias, decorrentes da rela\u00e7\u00e3o de trabalho e suas peculiaridades, os previstos nos \nincisos I, II, III, IX, XII, XXV e XXVIII, bem como a sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 previd\u00eancia social.    \n20 Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do \npovo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de \ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \u00a7 1\u00ba - Para assegurar a efetividade \ndesse direito, incumbe ao Poder P\u00fablico: I - preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais \ne prover o manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas;  II - preservar a diversidade e a \nintegridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds e fiscalizar as entidades dedicadas \u00e0 pesquisa e \nmanipula\u00e7\u00e3o de material gen\u00e9tico; III - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os \nterritoriais e seus componentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o \npermitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos \natributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o; IV - exigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou \natividade potencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de \nimpacto ambiental, a que se dar\u00e1 publicidade; V - controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o \nemprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e subst\u00e2ncias que comportem risco para a vida, a qualidade de vida e \no meio ambiente;  VI - promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; VII - proteger a fauna e a flora, \nvedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas que coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a \nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou submetam os animais a crueldade.  \u00a7 2\u00ba - Aquele que explorar recursos \nminerais fica obrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \nexigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma da lei. \u00a7 3\u00ba - As condutas e atividades consideradas \nlesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e \nadministrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos causados.\u00a7 4\u00ba - A Floresta \nAmaz\u00f4nica brasileira, a Mata Atl\u00e2ntica, a Serra do Mar, o Pantanal Mato-Grossense e a Zona \nCosteira s\u00e3o patrim\u00f4nio nacional, e sua utiliza\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1, na forma da lei, dentro de condi\u00e7\u00f5es que \nassegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso dos recursos naturais.\u00a7 5\u00ba - S\u00e3o \nindispon\u00edveis as terras devolutas ou arrecadadas pelos Estados, por a\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias, \nnecess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. \u00a7 6\u00ba - As usinas que operem com reator nuclear \ndever\u00e3o ter sua localiza\u00e7\u00e3o definida em lei federal, sem o que n\u00e3o poder\u00e3o ser instaladas. \n21 Grau de Utiliza\u00e7\u00e3o de Terra. \n22 Grau de Efici\u00eancia na Explora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n48 \n\nracionalidade, seja ambiental ou social. Ademais, no conceito de fun\u00e7\u00e3o social est\u00e1 \n\ncontido o conceito de produtividade, mas que no conceito de produtividade tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o contidas parcelas dos conceitos de fun\u00e7\u00e3o ambiental, fun\u00e7\u00e3o trabalhista e \n\nfun\u00e7\u00e3o bem-estar, isto \u00e9, que a fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 continente e conte\u00fado de \n\nprodutividade. \n\nValendo-se da mesma interpreta\u00e7\u00e3o, D\u2019\u00c1villa (2005, p. 13-14) assim \n\nentende: \n\nA reda\u00e7\u00e3o do artigo 185, inc. II, ao estabelecer que a propriedade produtiva \n\u00e9 insuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria, \naparentemente teria esvaziado o conte\u00fado do princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social, \numa vez que, nestes termos, a propriedade produtiva (que atendesse, \nportanto, somente ao inc. I do art. 186) estaria imune \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o-\nsan\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o cumprisse as demais especifica\u00e7\u00f5es elencadas no \nartigo 186. Esta pol\u00eamica foi muito bem tratada por Marcelo Dias Varella \n(1998) que, utilizando-se das regras ensinadas por Norberto Bobbio, \nexplicou os crit\u00e9rios para a supera\u00e7\u00e3o da incompatibilidade entre os dois \ndispositivos constitucionais (art. 185, inc. II e art. 186). Neste aspecto, \nadotamos o entendimento pelo qual as normas constitucionais devem ser \ninterpretadas de forma a coexistirem no ordenamento jur\u00eddico, mantendo-se \na aplicabilidade de ambos os artigos, o que resultaria numa antinomia \napenas aparente. Desta feita, para ser considerada produtiva (na forma do \nart. 185, inc. II), a propriedade deve, al\u00e9m de ser produtiva (no sentido \npuramente economicista \u2013 inc. I, do art. 186), observar os outros tr\u00eas \ncrit\u00e9rios impostos para o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, \natendendo ao meio ambiente, possuindo boas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e \npromovendo o bem-estar social. \n\nTepedino (2002, p. 15) se manifesta dizendo que: \n\nA propriedade produtiva, a que se refere o art. 185, torna insuscet\u00edvel de \ndesapropria\u00e7\u00e3o n\u00e3o a propriedade apenas economicamente produtiva, \nmeramente especulativa \u2013 n\u00e3o a  propriedade com a qual talvez tenham \nsonhado os autores desse dispositivo; mas a propriedade que, sendo \nprodutiva, esteja efetivamente cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social, cujo exerc\u00edcio \npassa ser associado \u00e0 da redistribui\u00e7\u00e3o de riqueza; que promova com a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais da Rep\u00fablica.\n\nFranco Sobrinho apud Marquesi (2012) sustenta que a propriedade \n\nprodutiva, avessa aos requisitos constitucionais funcionalizantes, pode ser \n\ndesapropriada, pois o interesse social \u00e9 definido por um plexo de condi\u00e7\u00f5es \n\npositivadas, condi\u00e7\u00f5es que retratam a fun\u00e7\u00e3o das coisas, protegendo os im\u00f3veis que \n\na cumprem e sancionando os refrat\u00e1rios, inclusive os que n\u00e3o observam as normas \n\nque tutelam o trabalho.  \n\nNeste sentido Bastos e Martins (1998, p. 277) complementam: \n\n\n\n49 \n\nSe a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o valor fundamental e se, ao que parece, est\u00e1 ela muito \natrelada \u00e0 alta tecnologia e \u00e0 capitaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faria sentido permitir-se o \nparcelamento daquelas unidades agr\u00e1rias que se encontram em plenas \ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o em um sem n\u00famero de pequenas propriedades. \n\nDiante de tais diverg\u00eancias, \u00e9 oportuno mencionar a decis\u00e3o do Supremo \n\nTribunal Federal no Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 22022-ES, contra decreto de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria. O Tribunal Superior julgou que a \n\npropriedade produtiva, independentemente de sua extens\u00e3o territorial e da \n\ncircunst\u00e2ncia de o seu titular ser ou n\u00e3o propriet\u00e1rio de outro im\u00f3vel rural, revela-se \n\nintang\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o expropriat\u00f3ria, quando comprovado o grau de produtividade. \n\nMANDADO DE SEGURAN\u00c7A - IM\u00d3VEL RURAL - DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O \nPARA REFORMA AGRARIA - OFENSA A COISA JULGADA - \nINOCORR\u00caNCIA - EXIST\u00caNCIA DE MAIS DE UM IM\u00d3VEL RURAL EM \nNOME DOS IMPETRANTES - IMPOSSIBILIDADE DE INCIDENCIA DA \nCL\u00c1USULA CONSTITUCIONAL DE INEXPROPRIABILIDADE (CF, ART. \n185,\"IN FINE\")- INVOCA\u00c7\u00c3O DA PRODUTIVIDADE FUNDIARIA COMO \nFUNDAMENTO AUTONOMO DE IMPUGNA\u00c7\u00c3O DO DECRETO \nPRESIDENCIAL (CF, ART. 185, II) - CONTROV\u00c9RSIA SOBRE A \nPRODUTIVIDADE DO IM\u00d3VEL - ILIQUIDEZ DO DIREITO ALEGADO - \n\"WRIT\" DENEGADO . - A CIRCUNSTANCIA DE HAVER SIDO \nANTERIORMENTE CONCEDIDO MANDADO DE SEGURAN\u00c7A AOS \nIMPETRANTES, EM VIRTUDE DA AUS\u00caNCIA DOS ATOS LEGISLATIVOS \nRECLAMADOS PELOS ARTS. 184, PAR.3., E 185, I, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O, \nN\u00c3O IMPEDE QUE O PRESIDENTE DA REPUBLICA, TENDO PRESENTE \nA EDI\u00c7\u00c3O SUPERVENIENTE DA LEI COMPLEMENTAR N. 76/93 E DA \nLEI N. 8.629/93 - E UMA VEZ OBSERVADOS OS PRESSUPOSTOS \nNELAS ESTABELECIDOS -, VENHA A RENOVAR, PARA FINS DE \nREFORMA AGRARIA, E SEM QUALQUER OFENSA A AUTORIDADE DA \nCOISA JULGADA, DECLARA\u00c7\u00c3O EXPROPRIATORIA CONCERNENTE \nAO MESMO IM\u00d3VEL RURAL . - PARA EFEITO DE REFORMA AGRARIA, \nA MEDIA PROPRIEDADE RURAL, AINDA QUE IMPRODUTIVA, \nCONSTITUI BEM OBJETIVAMENTE IMUNE A A\u00c7\u00c3O EXPROPRIATORIA \nDA UNI\u00c3O FEDERAL, DESDE QUE O SEU TITULAR N\u00c3O POSSUA \nOUTRO IM\u00d3VEL RURAL (CF, ART. 185, I, C/C LEI N. 8.629/93, ART. 4, \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO). UNITITULARIDADE DOMINIAL: CONDI\u00c7\u00c3O N\u00c3O \nSATISFEITA PELOS IMPETRANTES. - A PROPRIEDADE PRODUTIVA \nINDEPENDENTEMENTE DE SUA EXTENSAO TERRITORIAL E DA \nCIRCUNST\u00c2NCIA DE O SEU TITULAR SER, OU N\u00c3O, PROPRIETARIO \nDE OUTRO IM\u00d3VEL RURAL, REVELA-SE INTANGIVEL A A\u00c7\u00c3O \nEXPROPRIATORIA DO PODER P\u00daBLICO EM TEMA DE REFORMA \nAGRARIA (CF, ART. 185, II), DESDE QUE COMPROVADO, DE MODO \nINQUESTIONAVEL, PELO IMPETRANTE, O GRAU ADEQUADO E \nSUFICENTE DE PRODUTIVIDADE FUNDIARIA. A CONTROVERSIA \nDOCUMENTAL EM TORNO DO INDICE DE PRODUTIVIDADE DO \nIM\u00d3VEL RURAL BASTA PARA DESCARACTERIZAR A NECESSARIA \nLIQUIDEZ DOS FATOS SUBJACENTES AO DIREITO SUBJETIVO \nINVOCADO PELOS IMPETRANTES, TORNANDO IMPERTINENTE, POR \nAUS\u00caNCIA DE UM DE SEUS REQUISITOS ESSENCIAIS, A UTILIZA\u00c7\u00c3O \nDA VIA PROCESSUAL DO MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. \nPRECEDENTES. (STF - MS: 22022 ES, Relator: CELSO DE MELLO, Data \nde Julgamento: 06/10/1994, TRIBUNAL PLENO, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DJ \n04-11-1994 PP-29829 EMENT VOL-01765-02 PP-00263) \n\n\n\n50 \n\nO mesmo ocorreu no Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 22193-SP, o qual \n\nSupremo Tribunal Federal assim aduziu: \n\nDESAPROPRIA\u00c7\u00c3O POR INTERESSE SOCIAL. FALTA DE \nNOTIFICA\u00c7\u00c3O A QUE SE REFERE O \u00a7 2\u00ba, DO ARTIGO 2\u00ba, DA LEI \n8.629/93. CONTRADIT\u00d3RIO E AMPLA DEFESA: INEXIST\u00caNCIA: \nNULIDADE DO ATO. TERRA PRODUTIVA. COMPROVA\u00c7\u00c3O MEDIANTE \nLAUDO DO PR\u00d3PRIO INCRA OFERECIDO EM PROCEDIMENTO \nEXPROPRIAT\u00d3RIO ANTERIOR E POSTERIORMENTE N\u00c3O \nCONSUMADO. VERIFICADO QUE O IM\u00d3VEL RURAL \u00c9 PRODUTIVO \nTORNA-SE ELE INSUSCET\u00cdVEL DE DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O-SAN\u00c7\u00c3O PARA \nOS FINS DE REFORMA AGR\u00c1RIA. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A \nDEFERIDO. 1. A propriedade selecionada pelo \u00f3rg\u00e3o estatal para o fim de \ndesapropria\u00e7\u00e3o por interesse social visando \u00e0 reforma agr\u00e1ria n\u00e3o dispensa \na notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via a que se refere o par\u00e1grafo 2\u00ba, do artigo 2\u00ba, da Lei n\u00ba \n8.629, de 25 de fevereiro de 1993, de tal modo a assegurar aos seus \npropriet\u00e1rios o direito de acompanhar os procedimentos preliminares para o \nlevantamento dos dados f\u00edsicos objeto da pretens\u00e3o desapropriat\u00f3ria. O \nconhecimento pr\u00e9vio que se abre ao propriet\u00e1rio consubstancia-se em \ndireito fundamental do cidad\u00e3o, caracterizando-se a sua aus\u00eancia patente \nviola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa (CF, artigo 5\u00ba, \ninciso LV). 2. Desconstitu\u00edda desapropria\u00e7\u00e3o anterior acerca do mesmo \nim\u00f3vel, em face de decis\u00e3o judicial, a fim de que novo decreto presidencial \nseja editado, imp\u00f5e-se seja repetida a notifica\u00e7\u00e3o, para que se cumpra a \ndetermina\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 2\u00ba, do artigo 2\u00ba, da Lei n\u00ba 8.629/93, sob pena de \nperda absoluta de efic\u00e1cia do ato de desapropria\u00e7\u00e3o. Provada a inexist\u00eancia \ndo cumprimento preliminar desse atributo do direito do expropriado, \ncaracteriza-se ofensa ao seu direito l\u00edquido e certo, ensejando o cabimento \ne deferimento do mandamus. 3. Se na fase da primeira tentativa de \ndesapropria\u00e7\u00e3o expediu o \u00f3rg\u00e3o encarregado da pol\u00edtica de reforma agr\u00e1ria \nlaudo t\u00e9cnico de reconhecimento sobre ser o im\u00f3vel rural produtivo, \npreenchendo o \u00edndice de 80 % (oitenta por cento) do Grau de Utiliza\u00e7\u00e3o da \nTerra e de 100% (cem por cento) do Grau de Efici\u00eancia e Explora\u00e7\u00e3o - \nG.E.E., \u00e9 esse laudo que prevalece diante da impossibilidade de obter-se \num segundo em decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das terras por grupos de \"Sem \nTerra\". 4. Caracterizado que a propriedade \u00e9 produtiva, n\u00e3o se opera a \ndesapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o - por interesse social para os fins de reforma agr\u00e1ria \n-, em virtude de imperativo constitucional (CF, art. 185, II) que excepciona, \npara a reforma agr\u00e1ria, a atua\u00e7\u00e3o estatal, passando o processo de \nindeniza\u00e7\u00e3o, em princ\u00edpio, a submeter-se \u00e0s regras constantes do inciso \nXXIV, do artigo 5, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \"mediante justa e pr\u00e9via \nindeniza\u00e7\u00e3o\". 5. Violado o direito l\u00edquido e certo do titular de propriedade \nprodutiva e constatada a falta da notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via como preliminar do \nprocesso, o edito de expropria\u00e7\u00e3o por interesse social para os efeitos de \nreforma agr\u00e1ria torna-se plenamente nulo. (STF - MS: 22193 SP, Relator: \nMin. ILMAR GALV\u00c3O, Data de Julgamento: 21/03/1996, Tribunal Pleno, \nData de Publica\u00e7\u00e3o: DJ 29-11-1996 PP-47160 EMENT VOL-01852-12 PP-\n02415). \n\nNo entendimento de Mar\u00e9s (2003), separar a ideia de fun\u00e7\u00e3o social da \n\nideia de produtividade significa \u201cdesconsiderar toda a doutrina criada acerca da \n\nfun\u00e7\u00e3o social e, ainda mais grave que isso, significa reduzir o art. 186 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o a ret\u00f3rica n\u00e3o transcrita\u201d.  \n\n\n\n51 \n\nPor\u00e9m, tal entendimento est\u00e1 longe de ser pac\u00edfico, tanto entre os \n\ndoutrinadores, tanto na jurisprud\u00eancia. Uma determinada parte entende que a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, deve recair sobre \n\na terra ociosa, levando-se em conta somente o ponto de vista econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 produtividade, sendo que outros partem da premissa que a propriedade para ser \n\ninsuscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser produtiva, tem que cumprir sua fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial, mais especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e as normas trabalhistas. \n\n  \n\n4.2 O EQUIL\u00cdBRIO AMBIENTAL COMO ELEMENTO DA FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA \n\nPROPRIEDADE \n\nO equil\u00edbrio ambiental \u00e9 considerado um dos elementos da fun\u00e7\u00e3o social \n\nda propriedade rural e urbana, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e \n\nlegisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nSegundo Barros (1998, p. 378): \n\n[...] todo propriet\u00e1rio de bens im\u00f3veis, para que se diga titular desse direito, \ntem, antes, de atender aqueles dispositivos constitucionais, uma vez que a \ncondi\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o social que acompanha o bem se traduz em \nobriga\u00e7\u00e3o superior para quem lhe \u00e9 titular.  \n\nA fun\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 definida por Sant\u2019Anna (2007, p. 153) como o \n\n\u201cconjunto de atividades que visam garantir a todos o direito constitucional de \n\ndesfrutar um meio ambiente equilibrado e sustent\u00e1vel, na busca da sadia e \n\nsatisfat\u00f3ria qualidade de vida, para a presente e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, em 1999, na \u201cCarta de \n\nRibeiro Preto pela Reforma Agr\u00e1ria em Defesa ao Meio Ambiente\u201d assim se \n\nposicionou:  \n\nSomente cumpre a fun\u00e7\u00e3o social a propriedade rural que atenda \nsimultaneamente aos elementos econ\u00f4mico, ambiental e social. A \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental da propriedade rural, seja pela utiliza\u00e7\u00e3o inadequada \ndos recursos naturais ou pela n\u00e3o preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, implica \naproveitamento irracional e inadequado da terra. H\u00e1, portanto, vincula\u00e7\u00e3o \nentre os elementos econ\u00f4mico e ambiental da fun\u00e7\u00e3o social, sendo \nimposs\u00edvel dissoci\u00e1-los. N\u00e3o pode ser considerada produtiva, do ponto de \nvista jur\u00eddico-constitucional, a atividade rural que necessite utilizar \ninadequadamente os recursos naturais e degradar o meio ambiente para \nalcan\u00e7ar o grau de efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o da terra. (FOWLER, s.d, p. 222) \n\n\n\n52 \n\nConsoante j\u00e1 mencionado, a Lei 8.629/9323, ao regulamentar o cap\u00edtulo \n\nconstitucional da reforma agr\u00e1ria, apontou os elementos necess\u00e1rios ao atendimento \n\ndos requisitos ambiental e social exigidos pelo artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nCom a vinda do novo C\u00f3digo Florestal, este inovou no que diz respeito \u00e0 \n\nsupress\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal do im\u00f3vel, bem como na \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para a supress\u00e3o da mesma mediante autoriza\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual respons\u00e1vel integrante do Sisnama24. \n\nO artigo 16 da Lei 4.771 (antigo C\u00f3digo Florestal) exigia a pr\u00e9via \n\naverba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da reserva legal \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula de im\u00f3vel. \n\nJ\u00e1 o novo C\u00f3digo Florestal (Lei 12.651/12), em seu artigo 18, mant\u00e9m a \n\nnecessidade de registro da \u00e1rea de reserva legal, todavia, doravante, junto ao \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente, por meio da inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro Ambiental Rural. \n\nComo bem exp\u00f5e Fernandes (2013, n. p.), duas observa\u00e7\u00f5es podem ser \n\nfeitas a partir da an\u00e1lise dos artigos acima transcritos, tanto do anterior, quanto do \n\natual C\u00f3digo Florestal:  \n\ni) A Reserva Legal definida pela leis tem por objetivo a prote\u00e7\u00e3o ambiental, \ntratando-se de uma limita\u00e7\u00e3o administrativa, cuja averba\u00e7\u00e3o na matr\u00edcula \u00e9 \nessencial para a atividade de manejo, porquanto, como limita\u00e7\u00e3o \nadministrativa que \u00e9, a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer j\u00e1 \u00e9 inerente \u2013 em outras \npalavras, n\u00e3o basta a exist\u00eancia da reserva legal, h\u00e1 a obriga\u00e7\u00e3o de mant\u00ea-\nla, independentemente de qualquer ato declarat\u00f3rio, como a averba\u00e7\u00e3o \u00e0s \nmargens da matr\u00edcula do im\u00f3vel \u2013, estando, portanto, ligada \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o \nnegativa do propriet\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao im\u00f3vel rural insculpida no inciso II do \nartigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o, N\u00c3O PODENDO, DESTA FEITA, SERVIR \nCOMO CRIT\u00c9RIO PARA AUFERIMENTO DE PRODUTIVIDADE que, por \nsua vez, trata-se de uma obriga\u00e7\u00e3o positiva; e ii) desde a vig\u00eancia do novo \nC\u00f3digo Florestal, foi suprimida a exig\u00eancia de averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal \nna matr\u00edcula do im\u00f3vel, sendo esta substitu\u00edda pelo \u201cCAR\u201d \u2013 CADASTRO \nAMBIENTAL RURAL.\n\nO descaso ou utiliza\u00e7\u00e3o antissocial resulta, al\u00e9m da interfer\u00eancia estatal \n\nna propriedade por meio da desapropria\u00e7\u00e3o, em um rol de outras penalidades \n\n                                           \n23 Lei 8.629/93, Art. 9\u00ba, II - utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente; IV - explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores.  \u00a7 2\u00ba \nConsidera-se adequada a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis quando a explora\u00e7\u00e3o se faz \nrespeitando a voca\u00e7\u00e3o natural da terra, de modo a manter o potencial produtivo da propriedade. \u00a7 3\u00ba \nConsidera-se preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do meio \nnatural e da qualidade dos recursos ambientais, na medida adequada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico da propriedade e da sa\u00fade e qualidade de vida das comunidades vizinhas. \u00a7 5\u00ba A \nexplora\u00e7\u00e3o que favorece o bem-estar dos propriet\u00e1rios e trabalhadores rurais \u00e9 a que objetiva o \natendimento das necessidades b\u00e1sicas dos que trabalham a terra, observa as normas de seguran\u00e7a \ndo trabalho e n\u00e3o provoca conflitos e tens\u00f5es sociais no im\u00f3vel. \n24 Sistema Nacional do Meio Ambiente. \n\n\n\n53 \n\ninstitu\u00eddas por leis que visam garantir a efetividade do direito fundamental ao meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado. \n\nNeste ponto, tem papel destacado a Lei 6.938, de 1981, que instituiu a \n\npol\u00edtica nacional de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, ao impor ao poluidor a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde, independentemente da exist\u00eancia de culpa, indenizar ou reparar os danos \n\ncausados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua atividade, sujeitando os \n\ninfratores, \u00e0s seguintes penalidades, dispostas no artigo 14: \n\nLei 6.839/81. Art. 14 - Sem preju\u00edzo das penalidades definidas pela \nlegisla\u00e7\u00e3o federal, estadual e municipal, o n\u00e3o cumprimento das medidas \nnecess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o dos inconvenientes e danos \ncausados pela degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental sujeitar\u00e1 os \ntransgressores: I - \u00e0 multa simples ou di\u00e1ria, nos valores correspondentes, \nno m\u00ednimo, a 10 (dez) e, no m\u00e1ximo, a 1.000 (mil) Obriga\u00e7\u00f5es Reajust\u00e1veis \ndo Tesouro Nacional - ORTNs, agravada em casos de reincid\u00eancia \nespec\u00edfica, conforme dispuser o regulamento, vedada a sua cobran\u00e7a pela \nUni\u00e3o se j\u00e1 tiver sido aplicada pelo Estado, Distrito Federal, Territ\u00f3rios ou \npelos Munic\u00edpios; II - \u00e0 perda ou restri\u00e7\u00e3o de incentivos e benef\u00edcios fiscais \nconcedidos pelo Poder P\u00fablico; III - \u00e0 perda ou suspens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o \nem linhas de financiamento em estabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito; IV - \u00e0 \nsuspens\u00e3o de sua atividade. \u00a7 1\u00ba - Sem obstar a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades \nprevistas neste artigo, \u00e9 o poluidor obrigado, independentemente da \nexist\u00eancia de culpa, a indenizar ou reparar os danos causados ao meio \nambiente e a terceiros, afetados por sua atividade. O Minist\u00e9rio P\u00fablico da \nUni\u00e3o e dos Estados ter\u00e1 legitimidade para propor a\u00e7\u00e3o de responsabilidade \ncivil e criminal, por danos causados ao meio ambiente. \u00a7 2\u00ba - No caso de \nomiss\u00e3o da autoridade estadual ou municipal, caber\u00e1 ao Secret\u00e1rio do Meio \nAmbiente a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades pecuni\u00e1rias previstas neste artigo. \n\u00a7 3\u00ba - Nos casos previstos nos incisos II e III deste artigo, o ato declarat\u00f3rio \nda perda, restri\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o ser\u00e1 atribui\u00e7\u00e3o da autoridade \nadministrativa ou financeira que concedeu os benef\u00edcios, incentivos ou \nfinanciamento, cumprindo resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA; \u00a7 5\u00ba A execu\u00e7\u00e3o das \ngarantias exigidas do poluidor n\u00e3o impede a aplica\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es de \nindeniza\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de danos previstas no \u00a7 1o deste artigo. (RGSA25, \n2010, n. p.) \n\nPercebe-se que a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade pretende n\u00e3o apenas \n\nimpor obriga\u00e7\u00f5es negativas ao propriet\u00e1rio, mas tamb\u00e9m um poder-dever de dar a \n\npropriedade um destino em prol da coletividade. \n\nNeste sentido, compete ao Estado brasileiro assegurar o direito \n\nfundamental a um meio ambiente saud\u00e1vel, promovendo a desapropria\u00e7\u00e3o por \n\ndescumprimento da fun\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n                                           \n25 Revista de Gest\u00e3o Ambiental e Social. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.revistargsa.org/rgsa/article/view/328/114>. \n\n\n\n54 \n\nDestaca-se que o primeiro caso de desapropria\u00e7\u00e3o por descumprimento \n\nda fun\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil ocorreu em 2009, na Fazenda Nova Alegria, em \n\nFelisburgo, Minas Gerais, onde foram assentadas quarenta fam\u00edlias26. \n\nCaboclo e Massuquetto (s. d.) explicam que o fato propulsor do processo \n\nadministrativo de desapropria\u00e7\u00e3o da Fazenda Nova Alegria foi um expediente do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Estadual de Minas Gerais, encaminhado \u00e0 Presid\u00eancia do INCRA \n\ne \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Estado de Minas Gerais, instru\u00eddo com c\u00f3pia de \n\na\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica oferecida contra determinado propriet\u00e1rio rural pela pr\u00e1tica dos \n\ncrimes de homic\u00eddio, les\u00e3o corporal e inc\u00eandio, perpetrados contra trabalhadores \n\nrurais que ocupavam o aludido im\u00f3vel rural. Tais crimes ficaram conhecidos, \n\nnacional e internacionalmente, como a \u201cChacina de Felisburgo\u201d, da qual resultou a \n\nmorte de 5 (cinco) trabalhadores rurais, les\u00f5es corporais em 12 (doze) pessoas, \n\ndentre elas uma crian\u00e7a e um adolescente, e inc\u00eandio de diversas barracas de lonas \n\ne da escola do acampamento \u201cTerra Prometida\u201d. Em virtude do comunicado do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, a Superintend\u00eancia o Incra/MG formalizou o processo \n\nadministrativo n.\u00b0 54000.002204/2004-46 para fiscal izar o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial pelo im\u00f3vel rural denominado \u201cFazenda Nova Alegria\u201d. Realizada a vistoria, \n\nconstatou-se que o im\u00f3vel atingia os \u00edndices suficientes para classific\u00e1-lo como \n\nprodutivo (GUT e GEE de 100%). Entretanto, na mesma ocasi\u00e3o, ficou constatado \n\nque o im\u00f3vel apresentava degrada\u00e7\u00e3o ambiental nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente e inexist\u00eancia de averba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reserva legal nas matr\u00edculas \n\nque o formavam. Diante deste panorama, a Procuradoria Federal Especializada do \n\nIncra em Minas Gerais prop\u00f4s a competente a\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o.  \n\nNo mesmo sentido foi a decis\u00e3o da 4\u00aa turma do Tribunal Regional Federal \n\nda 4\u00aa Regi\u00e3o27 (TRF4) que considerou legal o ato administrativo de desapropria\u00e7\u00e3o \n\nda Fazenda Campo do Paiol, situada no munic\u00edpio de Tai\u00f3, em Santa Catarina. \n\nA corte negou provimento \u00e0 apela\u00e7\u00e3o movida pela propriet\u00e1ria do im\u00f3vel e \n\nautorizou seu uso para a reforma agr\u00e1ria. Segundo os autos, a propriedade vinha \n\n                                           \n26 Processo: 2009.38.00.032320-2. 12\u00aa Vara Federal. Ju\u00edza Rosilene Maria Clemente de Souza \nFerreira. Autua\u00e7\u00e3o: 07.12.2009. (Portal TRF1). Dispon\u00edvel em: \nhttp://processual.trf1.jus.br/consultaProcessual/numeroProcesso.php?secao=MG&amp;enviar=ok \n27 DIREITO ADMINISTRATIVO. DESAPROPRIA\u00c7\u00c3O POR INTERESSE SOCIAL PARA REFORMA \nAGR\u00c1RIA. VIOLA\u00c7\u00c3O \u00c0 \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O. DESMATAMENTO DE MATA NATIVA. \nSAN\u00c7\u00c3O. PRESERVA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE. (TRF4 - APELA\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL N\u00ba \n2007.72.11.001000-1/SC, Relatora: Des. Federal Marga Inge Barth Tessler, Data de Julgamento: \n15/06/2011, Tribunal Regional Federal, Data de Publica\u00e7\u00e3o: DJ 29-11-1996 PP-47160 EMENT VOL-\n01852-12 PP-02415). \n\n\n\n55 \n\nsofrendo danos ambientais com a pr\u00e1tica de corte raso da mata nativa, uso de fogo \n\ne instala\u00e7\u00e3o e funcionamento de atividade poluidora sem licen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente. \n\nImportante, neste contexto, destacar a opini\u00e3o do presidente do Instituto \n\nNacional de Reforma Agr\u00e1ria (Incra), Carlos Guedes de Guedes, concedida em \n\nentrevista a Revista Valor Econ\u00f4mico, para quem o novo C\u00f3digo Florestal (Lei \n\n12.651, de 25 de maio de 2012) ajudar\u00e1 na desapropria\u00e7\u00e3o de terras nas quais o \n\npropriet\u00e1rio tenha cometido crime ambiental e a destinar essas \u00e1reas para a reforma \n\nagr\u00e1ria. \u201cHoje o Incra quase sempre \u00e9 derrotado em decis\u00f5es da Justi\u00e7a quando \n\ntenta desapropriar uma terra em que foi cometido crime ambiental.\u201d28   \n\nVasconcelos e Benjamin apud Melo (2010, p. 47) partem da premissa que \n\nexistem \u00f3bices jur\u00eddicos sobre essa situa\u00e7\u00e3o, quais sejam: \n\n[...] o apego exagerado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o individualista e outras tantas, ligadas \napenas \u00e0 vis\u00e3o de direito individual, da aus\u00eancia da tradi\u00e7\u00e3o do cuidado \ncom a natureza e a falta de consci\u00eancia ecol\u00f3gica. As vertentes, estadista, \ncomunit\u00e1ria e de mercado podem dar efic\u00e1cia \u00e0s normas ambientais, sendo \nque a primeira se mostra a mais ineficaz, segundo alguns autores.   \n\nCabe ao Estado brasileiro promover uma pol\u00edtica dos direitos \n\nfundamentais que, verifique para al\u00e9m da produtividade, os demais elementos \n\nconcernentes ao atendimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Isso porque, ainda \n\nque a propriedade seja produtiva economicamente, a inobserv\u00e2ncia aos demais \n\nrequisitos a torna constitucionalmente sujeita \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma \n\nagr\u00e1ria. \n\nPara Melo (2010) isso n\u00e3o significa que o direito de propriedade foi \n\nabolido, ou que os propriet\u00e1rios rurais n\u00e3o podem mais produzir, mas sim, que \n\ndevem, para isto, cumprir com sua fun\u00e7\u00e3o social e ambiental, respeitando o meio \n\nambiente, diante das condi\u00e7\u00f5es naturais de solo, topografia, e todos os recursos \n\nnaturais que possam ser atingidos diretamente em sua propriedade rural, onde eles \n\nse encontram, dando igual observ\u00e2ncia \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho.  \n\n                                           \n28 http://www.noticiasagricolas.com.br/noticias/codigo-florestal/114373-codigo-florestal-ajudara-\ndesapropriacao-de-terras-por-crime-ambiental.html#.UmrUtBa2tYA \n\n\n\n56 \n\n4.3 O TRABALHO ESRAVO EM TERRAS RURAIS COMO DESCUMPRIMENTO DA \n\nFUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE \n\nNas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, averiguam-se uma s\u00e9rie de instrumentos de \n\ncar\u00e1ter reparat\u00f3rio, pedag\u00f3gicos, que admitem a continua\u00e7\u00e3o dos empreendimentos \n\nprodutivos. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998 garante ser livre o exerc\u00edcio de qualquer \n\ntrabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, atendida as qualifica\u00e7\u00f5es profissionais que a lei \n\nestabelecer (artigo 5\u00ba, inciso XII). No que diz respeito, o artigo 6\u00ba do texto \n\nconstitucional inclui o trabalho entre os direitos sociais e o artigo 7\u00ba lista os direitos \n\ndos trabalhadores urbanos e rurais. \n\nO pr\u00f3prio art. 186 da CF/88 prev\u00ea que a fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando \n\na propriedade rural atende, de forma simult\u00e2nea, segundo crit\u00e9rios e graus de \n\nexig\u00eancia estabelecidos em lei, aos seguintes requisitos: aproveitamento racional e \n\nadequado; utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente; observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; \n\nexplora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores. \n\nComo bem explica Dallari (2008, n. p.): \n\n[...] no tocante \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho existem \nfarta legisla\u00e7\u00e3o, sendo j\u00e1 longamente consagradas as exig\u00eancias legais \nrelativas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho, \u00e0 sua dura\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o, \naos cuidados preventivos de higiene e seguran\u00e7a, \u00e0s f\u00e9rias, ao repouso \nsemanal remunerado, e outras exig\u00eancias legais para que as rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho se estabele\u00e7am e se desenvolvam em termos compat\u00edveis com as \nnormas b\u00e1sicas do Estado democr\u00e1tico de direito e as que regulam as \nrela\u00e7\u00f5es humanas na sociedade civilizada. \n\nN\u00e3o se deve deixar, entretanto, de discutir a quest\u00e3o mais gravosa da \n\nfun\u00e7\u00e3o trabalhista: a quest\u00e3o do trabalho an\u00e1logo ao escravo ou do trabalho \n\ndegradante. \n\nDestaca-se, inicialmente, o exemplo de Carlos Frederico Mar\u00e9s apud \n\nModesto Pinto J\u00fanior e Valdez Adriani Farias (2005, p. 126-127): \n\n[...] Imaginemos uma terra intensamente usada e altamente rent\u00e1vel, mas \nque para alcan\u00e7ar os \u00edndices de \u201cprodutividade\u201d conta com trabalho escravo. \nPor certo esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser admitida ou tolerada pelo Direito, e \nn\u00e3o o \u00e9. Independentemente das conseq\u00fc\u00eancias de ordem penal que \npossam advir para o propriet\u00e1rio, haver\u00e1 de ter conseq\u00fc\u00eancias civis para o \ndireito de propriedade. Imaginemos uma outra que alcan\u00e7a os mesmos \n\n\n\n57 \n\n\u00edndices de \u201cprodutividade\u201d com a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza, \ncomo, por exemplo, a destrui\u00e7\u00e3o das matas ou a polui\u00e7\u00e3o, pelo excesso de \nagrot\u00f3xicos, das \u00e1guas ou pelo mau uso de curvas de n\u00edveis, causando \neros\u00e3o. Est\u00e1 claro que, embora rent\u00e1veis e em uso estas terras n\u00e3o \ncumprem a fun\u00e7\u00e3o social e t\u00eam que sofrer uma restri\u00e7\u00e3o legal. Os exemplos \nimaginados, mas existentes na realidade n\u00e3o podem entrar na categoria de \nprodutivos, com a prote\u00e7\u00e3o que lhe d\u00e1 a Constitui\u00e7\u00e3o no art. 185. Nos dois \nexemplos, embora rent\u00e1veis, o direito de propriedade foi exercido contra o \ninteresse social e p\u00fablico, e contra a lei, n\u00e3o podendo ser protegido. Ao \ncontr\u00e1rio para este direito n\u00e3o existe prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, ele est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o \nantijur\u00eddica e pode ser desapropriado porque n\u00e3o cumpre a fun\u00e7\u00e3o social, \nn\u00e3o pertence \u00e0 categoria de propriedade produtiva para o efeito do art. 185.\n\nImportante citar, tamb\u00e9m, as explana\u00e7\u00f5es de Bruno Rodrigues Arruda e \n\nSilva (2011, p. 110):  \n\nO contorno mais evidente da fun\u00e7\u00e3o trabalhista aplicada no meio rural, no \nentanto, est\u00e1 relacionado \u00e0 quest\u00e3o do trabalho escravo ou a condi\u00e7\u00f5es \nan\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o. As fiscaliza\u00e7\u00f5es capitaneadas pelos auditores do \nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego t\u00eam demonstrado que o problema existe \ne ocorre em todas as Regi\u00f5es do Pa\u00eds. Quest\u00e3o muito grave que se \ndestaca, com \u00eanfase, nas opera\u00e7\u00f5es de aliciamento ilegal de trabalhadores \nnordestinos para as fazendas da Regi\u00e3o Norte e nas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es \nlaborais dos que trabalham na lavoura da cana-de-a\u00e7\u00facar. Atualmente, \ntramita no Congresso Nacional a Proposta de Emenda Constitucional n\u00ba \n438/2001, chamada PEC do trabalho escravo, que prev\u00ea o confisco de \nterras, nas quais se verifica a explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo. A proposta foi \napresentada em 2001 e ainda n\u00e3o foi aprovada, em raz\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o de \nfor\u00e7as do Congresso, favor\u00e1vel aos interesses dos propriet\u00e1rios rurais. N\u00e3o \nobstante, apesar de n\u00e3o ser poss\u00edvel ainda efetuar o confisco sem \nindeniza\u00e7\u00e3o desses im\u00f3veis, o art. 186, III, da CF/88 autoriza a \ndesapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis nos quais se verifica a exist\u00eancia de \ntrabalho escravo, em fun\u00e7\u00e3o do descumprimento do requisito trabalhista da \nfun\u00e7\u00e3o social.  \n\nAcerca do trabalho escravo na atualidade, Macedo (2012, n. p.) aduz que: \n\n[...] n\u00e3o se assemelha \u00e0 escravid\u00e3o havida no Brasil at\u00e9 o s\u00e9culo XIX. \n\u00c0quela \u00e9poca, o escravo era negro, de origem africana, trazido \u00e0 for\u00e7a, \nnegociado e tratado como mera mercadoria. Aquela forma de escravid\u00e3o \nn\u00e3o coincide com a escravid\u00e3o contempor\u00e2nea. Naquela \u00e9poca, o escravo \nera visto como objeto e entendido como uma propriedade privada do \nfazendeiro. Por serem mercadorias, os propriet\u00e1rios tinham certo interesse \nem que os escravos fossem, de certa maneira, \u201cpreservados\u201d, para que n\u00e3o \nperdessem seu valor econ\u00f4mico. A escravid\u00e3o tinha base legal e era, \nrelativamente, aceita pela sociedade.  \n\nO uso de m\u00e3o de obra escrava constitui grave infra\u00e7\u00e3o ao art. 186 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, em especial aos incisos III e IV, os quais exigem que sejam \n\nobservadas as disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e que a explora\u00e7\u00e3o \n\nfavore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores. Neste sentido foi a \n\n\n\n58 \n\nconclus\u00e3o de Joaquim Modesto Pinto J\u00fanior e Valdez Adriani Farias, ao exararem \n\nparecer jur\u00eddico a pedido do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA): \n\na) Deflui da ordem jur\u00eddica positivada que no conceito de fun\u00e7\u00e3o social est\u00e1 \ncontido o conceito de produtividade, mas que no conceito de produtividade \ntamb\u00e9m est\u00e3o contidas parcelas dos conceitos de fun\u00e7\u00e3o ambiental, fun\u00e7\u00e3o \ntrabalhista e fun\u00e7\u00e3o bem-estar, isto \u00e9, que a fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 continente e \nconte\u00fado da produtividade. \nb) A veda\u00e7\u00e3o do art. 185 da CF/88 n\u00e3o pode excepcionar o comando do art. \n184, sen\u00e3o nos casos em que a produtividade provenha de atividades n\u00e3o \ncontrapostas a veda\u00e7\u00f5es legais, e, pois, n\u00e3o pode ser invocada para tutelar \nos casos em que a produtividade derive de descumprimento de preceitos de \nregime ambiental ou trabalhista, j\u00e1 que, em ess\u00eancia, esses il\u00edcitos, al\u00e9m de \nimpedirem o aperfei\u00e7oamento da fun\u00e7\u00e3o social, viabilizam desincorpora\u00e7\u00e3o \ndos ganhos de produtividade correspondentes, expondo o im\u00f3vel \u00e0 \ndesapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o inclusive por improdutividade ficta, ou produtividade \nirracional. \nc) No contrario sensu da express\u00e3o \u201cexplora\u00e7\u00e3o racional\u201d, preceituada no \ncaput do art. 6\u00ba da Lei n\u00ba 8.629/93 se desenham todas as situa\u00e7\u00f5es de il\u00edcito \nposs\u00edveis, e previstas em regimes jur\u00eddicos pr\u00f3prios, entre elas cada qual \nque vier a configurar vulnera\u00e7\u00e3o dos incisos II a IV do art. 186 da CF/88, na \ntipifica\u00e7\u00e3o a eles dada pelos par\u00e1grafos 2\u00ba a 5\u00ba do art. 9\u00ba da Lei n\u00ba 8.629/93. \nd) Em casos nos quais o descumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \npossa ser objetiv\u00e1vel de plano e demonstrado por simples opera\u00e7\u00e3o de \nconta e confer\u00eancia, compete autonomamente ao \u00f3rg\u00e3o federal executor da \npol\u00edtica e reforma agr\u00e1ria proceder \u00e0 objetiva\u00e7\u00e3o, mediante fiscaliza\u00e7\u00e3o em \nque se assegure ao propriet\u00e1rio o devido processo legal administrativo. \ne) Nos demais casos, compete ao \u00f3rg\u00e3o federal executor da pol\u00edtica e \nreforma agr\u00e1ria, em conjunto com os demais \u00f3rg\u00e3os executores das \npol\u00edticas conexas \u00e0s fun\u00e7\u00f5es ambiental e trabalhista, a elabora\u00e7\u00e3o de norma \nt\u00e9cnica e ado\u00e7\u00e3o de medidas administrativas conjuntas de fiscaliza\u00e7\u00e3o, com \nvistas a conferir efetividade \u00e0s normas constitucionais previstas no art. 186 \nda CF/88, e incisos II a IV do art. 9\u00ba, da Lei n\u00ba 8.629/93. \nf) Nos casos das al\u00edneas anteriores, a propriedade, embora produtiva do \nponto de visa economicista, suscetibiliza-se \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o de \nque cuida o art. 184 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, se flagrada como descumpridora das outras condicionantes da \nfun\u00e7\u00e3o social elencadas no art. 186, II, III e IV da CF/88 (II - utiliza\u00e7\u00e3o \nadequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente; III - observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho; IV - explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos \ntrabalhadores). (PINTO J\u00daNIOR E FARIAS apud MACEDO, 2012, n. p.) \n\nOliveira (2012) ressalta que a atua\u00e7\u00e3o do Movimento dos Trabalhadores \n\nRurais Sem Terra (MST) foi determinante na desapropria\u00e7\u00e3o da fazenda \n\nCabaceiras, no Par\u00e1, em 2008. Observa que essa \u00e9 uma das conclus\u00f5es do \n\njornalista Carlos Juliano Barros, que estudou a fundo um dos mais emblem\u00e1ticos \n\nepis\u00f3dios da reforma agr\u00e1ria no pa\u00eds para sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nGeografia Humana pela Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP), o qual aduz: \n\n\n\n59 \n\nA Cabaceiras \u00e9 o primeiro caso em que a desapropria\u00e7\u00e3o foi justificada pela \nfun\u00e7\u00e3o social da terra com base no trabalho escravo. Ou seja, al\u00e9m do \nevidente desrespeito \u00e0s leis ambientais, houve a constata\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de \ntrabalho escravo na propriedade. (BARROS apud OLIVEIRA, 2012, n. p.) \n\nEm que pese a percep\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios arrolados, verifica-se que o \n\nGoverno Federal vem atuando na erradica\u00e7\u00e3o do trabalho an\u00e1logo ao escravo. \n\nEm 22 de maio de 2012, o Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados aprovou, \n\nem segundo turno, a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) 438/2001, oriunda \n\ndo Senado Federal, que permite a expropria\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis rurais e urbanos quando \n\na fiscaliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica encontrar explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo. Esses im\u00f3veis \n\nser\u00e3o destinados \u00e0 reforma agr\u00e1ria ou a programas de habita\u00e7\u00e3o popular \n\n(SALDANHA, 2012). Com a emenda, o art. 243 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal passar\u00e1 a \n\nvigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n\nAs propriedades rurais e urbanas de qualquer regi\u00e3o do Pa\u00eds onde forem \nlocalizadas culturas ilegais de plantas psicotr\u00f3picas ou a explora\u00e7\u00e3o de \ntrabalho escravo ser\u00e3o expropriadas e destinadas \u00e0 reforma agr\u00e1ria e a \nprogramas de habita\u00e7\u00e3o popular, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio \ne sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei, observado, no que \ncouber, o disposto no art. 5\u00ba. (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 2012)29\n\nA PEC do trabalho escravo, como conhecida, foi aprovada em primeiro \n\nturno pela C\u00e2mara dos Deputados em agosto de 2004, ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do \n\nassassinato de tr\u00eas auditores do Trabalho e de um motorista do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho em Una\u00ed (MG), em 28 de janeiro daquele ano. Os quatro foram mortos \n\nap\u00f3s realizarem uma fiscaliza\u00e7\u00e3o de rotina em fazendas da regi\u00e3o, onde haviam \n\naplicado multas trabalhistas. Nove pessoas foram indiciadas pelos homic\u00eddios, \n\nincluindo fazendeiros.30\n\nO texto da PEC do Trabalho Escravo, que prop\u00f5e a altera\u00e7\u00e3o do art. 243 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, assim como a atual reda\u00e7\u00e3o deste dispositivo, n\u00e3o faz \n\nmen\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ao princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, como o faz o art. 184 \n\ndo mesmo diploma ao prever a desapropria\u00e7\u00e3o de bens que n\u00e3o cumpram tal \n\nfun\u00e7\u00e3o.  \n                                           \n29 Dispon\u00edvel em:&lt;www.senado.gov.br> \n30 O primeiro julgamento s\u00f3 aconteceu nove anos depois do crime. Em 31 de agosto de 2013 tr\u00eas \npistoleiros contratados para a matan\u00e7a foram julgados e culpados por um j\u00fari popular em Belo \nHorizonte. Outro julgamento, de outro grupo de acusados, incluindo o dos irm\u00e3os Ant\u00e9rio e Norberto \nM\u00e2nica, apontados como mandantes da chacina, n\u00e3o ocorreu ainda, porque a defesa dos r\u00e9us quer \nmudar o j\u00fari de Belo Horizonte para Una\u00ed. Not\u00edcia dispon\u00edvel em: \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Chacina_de_Una%C3%AD. Acesso em 22 de out de 2013.  \n\n\n\n60 \n\nPor\u00e9m, como bem exp\u00f5e Saldanha (2012, p. 216): \n\n[...] n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a medida de expropria\u00e7\u00e3o das terras que \ncontenham culturas ilegais de plantas psicotr\u00f3picas e explora\u00e7\u00e3o de \ntrabalho escravo se justifica pelo n\u00e3o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social de tais \npropriedades. Nestes casos, inclusive, o seu descumprimento \u00e9 mais \ngravoso ainda do que a inobserv\u00e2ncia dos requisitos do art. 186, inexistindo \nprevis\u00e3o de qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio.  \n\nPortanto, um real avan\u00e7o para a efetiva\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social no pa\u00eds seria \n\na altera\u00e7\u00e3o desta norma constitucional (art. 184), retirando-lhe o termo \n\n\u201cdesapropria\u00e7\u00e3o\u201d para inserir em seu lugar a previs\u00e3o de expropria\u00e7\u00e3o do bem que \n\nn\u00e3o cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o s\u00f3 para im\u00f3veis rurais, mas tamb\u00e9m para os \n\nurbanos. Ademais, conforme o artigo 186, inciso III, da Carta Constitucional, a \n\nfun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a propriedade atende, dentre outros requisitos, a \n\n\u201cobserv\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d. Logo, esta \n\nproposta de altera\u00e7\u00e3o do art. 184 abrangeria os fins da PEC do Trabalho Escravo, \n\ntornando-a desnecess\u00e1ria, e, para, al\u00e9m disso, representaria um progresso jur\u00eddico \n\nmuito mais significativo, pois visaria combater n\u00e3o s\u00f3 o trabalho escravo, mas todo e \n\nqualquer tipo de desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista nas rela\u00e7\u00f5es empregat\u00edcias. \n\n(SALDANHA, 2012). \n\n\n\n61 \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\nO presente trabalho teve por escopo a an\u00e1lise da possibilidade ou n\u00e3o de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria, de propriedade produtiva quando \n\nhouver viola\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e \u00e0 observ\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de trabalho.  \n\nO estudo baseou-se em pesquisa bibliografia, doutrin\u00e1ria, jurisprudencial, \n\nartigos publicados, como tamb\u00e9m no estudo da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\nContatou-se, inicialmente, que o direito de propriedade, ao longo da \n\nevolu\u00e7\u00e3o, passou por diversas mudan\u00e7as, destacando-se, neste contexto, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter individualista, impregnado do Liberalismo do s\u00e9culo \n\nXIX para um car\u00e1ter social, advindas do Estado de Bem Estar Social, do s\u00e9culo XX. \n\nO Estado, agindo e exigindo que o im\u00f3vel rural cumpra a fun\u00e7\u00e3o social \n\npreconizada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, faz com que se democratize o uso da \n\npropriedade e seja implementado o exerc\u00edcio da cidadania.  \n\nA desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, \u00e9 uma \n\nmaneira de o Estado impor ao indiv\u00edduo o exerc\u00edcio do seu direito de propriedade, \n\nalinhado aos objetivos fundamentais da Carta Pol\u00edtica, que s\u00e3o construir uma \n\nsociedade livre justa e solid\u00e1ria, garantir o desenvolvimento nacional, erradicar a \n\npobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o e reduzir as desigualdades sociais e regionais, \n\npromovendo o bem-estar de todos, sem discrimina\u00e7\u00f5es (art. 3\u00ba, caput). \n\nEntende-se que a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade rural torna-se \n\ndevidamente efetivada quando cumpridos, de forma simult\u00e2nea, os crit\u00e9rios \n\necon\u00f4mico, social e ecol\u00f3gico, previstos no artigo 186 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sob \n\npena de desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, nos \n\ntermos do artigo 184 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nRestaram constatadas que existem duas correntes interpretativas quanto \n\naos im\u00f3veis insuscet\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria, no \n\nque concerne a condi\u00e7\u00e3o de propriedade produtiva, prevista no art. 185, inciso II, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n\nA primeira corrente \u00e9 a que, sempre avocando interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, entende que a qualifica\u00e7\u00e3o de produtiva, como fun\u00e7\u00e3o \n\nexclusivamente econ\u00f4mica, \u00e9 pass\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o para fim de \n\nreforma agr\u00e1ria prevista no art. 184 da Constitui\u00e7\u00e3o, na medida em que descumpra \n\nquaisquer dos outros requisitos da fun\u00e7\u00e3o social do art. 186, a saber: II \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n62 \n\nadequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; III \u2013 \n\nobserv\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; e IV \u2013 explora\u00e7\u00e3o \n\nque favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos trabalhadores.  \n\nConsidera inadmiss\u00edvel que a proibi\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o, expressa no \n\nart. 185, II, da Constitui\u00e7\u00e3o, possa abrigar propriedade produtiva, que desenvolva \n\nsuas atividades praticando il\u00edcitos, seja na esfera ambiental, seja na trabalhista. \n\nAssim, a atividade produtiva abusiva ou contr\u00e1ria ao direito se submete \u00e0 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o do art. 184 da Constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nA segunda corrente sustenta que a propriedade uma vez caracteriza \n\ncomo produtiva, esteja ou n\u00e3o cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social, \u00e9 insuscet\u00edvel de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o para fins da reforma agr\u00e1ria. \n\nDe acordo com a referida corrente, o eventual descumprimento pela \n\npropriedade produtiva de qualquer dos requisitos do art. 186 da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npodem ser elevados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de justificativa para a desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o. Em \n\ncaso de il\u00edcito tais propriedades estariam sujeitas a outras san\u00e7\u00f5es e penalidades \n\nespec\u00edficas, previstas no ordenamento brasileiro.  \n\nSustenta-se, todavia, neste trabalho que a propriedade rural que n\u00e3o \n\nesteja cumprindo a sua fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 suscet\u00edvel de desapropria\u00e7\u00e3o para fins da \n\nreforma agr\u00e1ria posto que este entendimento \u00e9 o que garante maior efetividade aos \n\nobjetivos fundamentais previstos na Carta Magna.  \n\nO conceito de fun\u00e7\u00e3o social tornou-se multifuncional ao longo dos anos, \n\nagregando a fun\u00e7\u00e3o trabalhista, a fun\u00e7\u00e3o de bem-estar, e mais recentemente, a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental, portanto, a abordagem e delimita\u00e7\u00e3o dos conceitos e no\u00e7\u00f5es \n\nexpostas no transcurso do trabalho conduziram \u00e0 conclus\u00e3o final no sentido da \n\npossibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o de propriedade rural ainda que produtiva, quando \n\ndescumpridora de sua fun\u00e7\u00e3o social em raz\u00e3o das causas expostas no decorrer do \n\ntrabalho. \n\nEntrementes, torna-se indiscutivelmente necess\u00e1ria a mudan\u00e7a de \n\nparadigmas, com o fito de se adotar uma concep\u00e7\u00e3o que passe a privilegiar e \n\nconcretizar esses valores maiores, pois o Judici\u00e1rio brasileiro ainda se mostra t\u00edmido \n\nem reconhecer a possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o de propriedade produtiva, \n\npermanecendo, geralmente, inativo diante desta quest\u00e3o t\u00e3o relevante. \n\nCumpre finalizar que os aspectos debatidos na presente monografia s\u00e3o \n\napenas pontos iniciais para reflex\u00e3o, sem a pretens\u00e3o de esgotar o tema.  \n\n\n\n63 \n\nA proposta monogr\u00e1fica atingiu seus objetivos, ao visar \u00e0 efetiva \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de preceitos constitucionais fundamentais, revelando inestim\u00e1vel \n\ncompromisso com a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social, com uma melhor distribui\u00e7\u00e3o de \n\nterra e com a efetiva\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais. \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n\n\n64 \n\nACQUAVIVA, Marcus Cl\u00e1udio. Dicion\u00e1rio acad\u00eamico de direito. 2. ed. rev. atual. \nS\u00e3o Paulo: Editora Jur\u00eddica Brasileira, 2001.  \n\nALBUQUERQUE, Marcos Prado. Desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social para fins de \nreforma agr\u00e1ria. In: BARROSO, Lucas Abreu; MIRANDA, Alcir Gursen de; SOARES, \nM\u00e1rio L\u00facio Quint\u00e3o. O direito agr\u00e1rio na constitui\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense, \n2005. \n\nALMEIDA, Anaximandro Doudement. A Propriedade e a Produtividade: a \nregulamenta\u00e7\u00e3o do ART. 185 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  Monografia. \nUniCEUB \u2013 Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia. 2011. Dispon\u00edvel em: \nhttp://repositorio.uniceub.br/bitstream/123456789/578/3/20719448.pdf Acesso em 22 \nout. 2013. \n\nANJOS FILHO, Rob\u00e9rio Nunes dos.  A fun\u00e7\u00e3o Social da propriedade na Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal de 1988. In: JUSPODIVM. Salvador (BA), 7 ago. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.juspodivm.com.br/novo/arquivos/artigos/agrario/roberio-\na_funcao_social.pdf>. Acesso em: 13 set. 2013 \n\nARA\u00daJO, Edmir Netto de. Curso de Direito. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010.  \n\nBARATELA, Daiane Fernandes. Desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social para fins de \nreforma agr\u00e1ria e a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso. Universidade Estadual de Mato Grosso do Sul (UEMS), 2010. \n\nBARBOSA, Adilson Jos\u00e9 Paulo Barbosa. A propriedade imobili\u00e1ria urbana no \nBrasil entre Hobbes e Locke. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/AnaisAdilson%20Jose%20Paulo%20Bar\nbosa.pdf. Acesso em 22 de out de 2013  \n\nBARROS, Wellington Pacheco de. Curso de direito agr\u00e1rio.3 ed. ver. e atual. Porto \nAlegre: Livraria do Advogado, 1998. \n\nBASTOS, Celso Ribeiro. Curso de direito administrativo. S\u00e3o Paulo: Celso \nBastos, 2002. \n\nBASTOS, Celso Ribeiro; MARTINS, Ive Gandra Silva. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \ndo Brasil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1998. v.VII.  \nBELTR\u00c3O, Irapu\u00e3. Fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica-constitucional e \npol\u00edtica urbana. Aracaju, Sergipe. \n\n\n\n65 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, 1988. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm> \nAcesso em 28 de julho de 2013. \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o C\u00f3digo Civil. Bras\u00edlia, \n2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2002/l10406.htm> \nAcesso em 28 de julho de 2013. \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 3.071, de 1\u00ba de janeiro de 1916. C\u00f3digo Civil dos Estados Unidos \ndo Brasil. Bras\u00edlia, 1916.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l3071.htm> Acesso 28 de julho de 2013. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1967. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao67.htm>. \nAcesso em 30 de julho de 2013. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1934. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao34.htm >. \nAcesso em 2 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1946. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao46.htm >. \nAcesso em 2 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o C\u00f3digo Civil. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/2002/L10406.htm>. Acesso em: 27 \nago. 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.504/64 (Estatuto da Terra). Bras\u00edlia, 1964.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei Complementar n\u00ba 88, de 23 de dezembro de 1996. Bras\u00edlia, 1996.  \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 8.629, de 25 de fevereiro de 1993. Bras\u00edlia, 1993.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \nBRASIL. Lei Complementar n\u00ba 76, de 6 de julho de 1993. Bras\u00edlia, 1993.  \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\n\n\n66 \n\nBRASIL. Decreto de 21 de maio de 1821. Rio de Janeiro, 1821.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio do Brasil de 1824. Rio de Janeiro, 1824.  \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei do Decreto-Lei n\u00ba 3.365/41. Rio de Janeiro, 1941.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.233/2001. Bras\u00edlia, 2001.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.074/1995. Bras\u00edlia, 1995.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.132, de 10 de setembro de 1962. Bras\u00edlia, 1962.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Emenda Constitucional n\u00ba 10, de 11 de outubro de 1964. Bras\u00edlia, 1964.  \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 8.629/1993. Bras\u00edlia, 1993.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.504/64. Bras\u00edlia, 1964.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.947, de 6 de abril de 1966. Bras\u00edlia, 1966.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.771.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de \nagosto de 2013. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651/12. Bras\u00edlia, 2012.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/> Acesso 5 de agosto de 2013. \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938. Bras\u00edlia, 1981.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/> \nAcesso 6 de agosto de 2013. \n\n\n\n67 \n\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. Medida Cautelar em ADIn n\u00ba 2213/DF. Julgado \nem 04/04/2002. Relator Ministro Celso de Melo. \n\nBRASIL. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. REsp: 1198161 SC 2010/0112187-0. Julgado \nem 10/05/2011. Relator Ministro Herman Benjamin. \n\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. MS: 22022/ES. Julgado em 06/10/1994. Relator \nMinistro Celso de Melo. \n\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. MS: 22193/SP. Julgado em 21/03/1996. Relator \nMinistro Ilmar Galv\u00e3o. \n\nBRASIL. Tribunal Regional Federal. APELA\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL N\u00ba 2007.72.11.001000-\n1/SC. Julgado em 15/06/2011. Relatora Desembargadora Federal Marga Inge Barth \nTessler. \n\nBORGES, Paulo Torminn. Institutos B\u00e1sicos do Direito Agr\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n1992. \n\nCABOCLO, Natalya; MASSUQUETTO, Josely Trevisan. Propriedade produtiva e \ndesapropria\u00e7\u00e3o: uma marcha lenta rumo \u00e0 m\u00e1xima efetividade do texto \nconstitucional. Institutos de Terras, Cartrografia e Geoci\u00eancias. Governo do Estado \ndo Paran\u00e1. Curitiba. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.itcg.pr.gov.br/arquivos/File/LIVRO_REFORMA_AGRARIA_E_MEIO_AMB\nIENTE/PARTE_3_4_NATALYA.pdf Acesso em 10 ago. 2013.\n\nCARVALHO FILHO, Jos\u00e9 dos Santos. Manual de Direito Administrativo, 21 ed. rev. e \natualizada. L\u00famen J\u00faris: Rio de Janeiro, 2009.  \n\nCARVALHO, Eus\u00e9bio. Direito \u00e0 propriedade: Do discurso \u00e0 realidade. In: FARIAS, \nCristiano Chaves (Org.). Leituras complementares de Direito Civil: o direito-civil \nconstitucional em concreto. 2. ed. Salvador: Editora JusPodivm, 2009. \n\nCAVEDON, Fernanda Salles. Fun\u00e7\u00e3o social e ambiental da propriedade. \nFlorian\u00f3polis: Momento Atual, 2003.  \n\nCOELHO. F\u00e1bio Ulhoa. Curso de direito civil: direito das coisas, direito autoral. \n3. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010. v. 4. \n\n\n\n68 \n\nDALLARI, Dalmo. Rep\u00f3rter Brasil. Reforma agr\u00e1ria contra escravid\u00e3o. 31 de mar\u00e7o \nde 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.reporterbrasil.org.br/pacto/clipping/view/482 \nAcesso em 21 out. 2013. \n\nDA SILVA, Edson Jacinto. Desapropria\u00e7\u00e3o no Direito Positivo: teoria. Legisla\u00e7\u00e3o \nJurisprud\u00eancia. Editora de Direito, 1998. \n\nD\u2019AVILA, Renata Almeida. Princ\u00edpio da Fun\u00e7\u00e3o Socioambiental da Propriedade \nRural e a Desapropria\u00e7\u00e3o por Interesse Social para Fins de Reforma Agr\u00e1ria. \nMonografia de Especializa\u00e7\u00e3o. UnB-CDS. Bras\u00edlia, 2005.\n\nDIAS, Marcelo Feitosa de Paula; BELAIDI, Rabah. Direito Agroambiental: Direito \nde Propriedade, Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade Rural e Meio Ambiente. In: \nREUNI\u00c3O ANUAL DA SBPC, 58, 2006, Florian\u00f3polis. Anais eletr\u00f4nicos. S\u00e3o Paulo: \nSBPC/UFSC, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.sbpcnet.org.br/livro/63ra Acesso em 8 \nago. 2013. \n\nDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro. 22 ed. rev. e atual. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2007, v. 4.  \n\n______. Curso de direito civil brasileiro: direito das coisas. 23. ed. rev., atual. e \nampl. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2008. v. 4. p. 112. \n\nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito Administrativo. 25 ed. Editora Atlas. S\u00e3o \nPaulo, 2012. \n\nDUGUIT, Las transformaciones Del derecho publico y privado. Bueno Aires: \nEditorial Heliasta S.R.L., 1975. \n\nEVANGELISTA, Eduardo Rodrigues. A fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e o conceito de \nprinc\u00edpio jur\u00eddico. Jus Navigandi, Teresina, ano 18, n. 3594, 4 maio 201. Dispon\u00edvel \nem:<http://jus.com.br/artigos/24354>. Acesso em: 6 ago. 2013. \n\nFALC\u00c3O, Ismael Marinho. A fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade. Ed. EDIPRO, Bauru-\nSP, 1995.  \n\nFARIAS, Cristiano Chaves de; ROSENVALD, Nelson. Direitos reais. 6. ed. Rio de \nJaneiro: Lumen Juris, 2009. \n\n\n\n69 \n\nFARIAS, Cristiano Chaves; ROSENVALD, Nelson. Direito Civil: teoria geral. 9 ed. \nRio de Janeiro: Editora Lumen Juris, 2011. \n\nFERNANDES, Tatiana Moretz Sohn. Aspectos Contempor\u00e2neos da Reforma Agr\u00e1ria \nsob a \u00f3tica do Neoconstitucionalismo. O papel da Reserva Legal e a Produtividade \ndo Im\u00f3vel Rural. JurisWay. 2 abril 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.jurisway.org.br/v2/dhall.asp?id_dh=10432 Acesso em 18 de out 2013. \n\nFERREIRA, Pinto. Curso de direito agr\u00e1rio. 3 ed. ver. e atual. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n1998.  \n\nFIGUEIREDO, Guilherme Jos\u00e9 Purvin. A propriedade no Direito Ambiental. 3\u00aa ed. \nS\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2008. \n\nFRANCO SOBRINHO, Manoel de Oliveira. Desapropria\u00e7\u00e3o. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 1996.  \n\nFOWLER, Marcos Bittencourt; CRUZ, Andr\u00e9 Viana da; RIBEIRO, Dandara dos \nSantos Damas. Desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria por \ndescumprimento da fun\u00e7\u00e3o ambiental da propriedade. Institutos de Terras, \nCartrografia e Geoci\u00eancias. Governo do Estado do Paran\u00e1. Curitiba, 2010. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.itcg.pr.gov.br/arquivos/File/LIVRO_REFORMA_AGRARIA_E_MEIO_AMB\nIENTE/PARTE_3_3_MARCOS_ANDRE_DANDARA.pdf Acesso em 10 ago. 2013. \n\nGASPARINI, Di\u00f3genes. Direito Administrativo. 14 ed. Ver. S\u00e3o Paulo: Saraiva. \n2009. p. 840. \n\nGODOY, Luciano de Souza. Direito Agr\u00e1rio Constitucional: o regime de \npropriedade. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999.  \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito Civil Brasileiro. 3 ed. rev. e atual. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2008. \n\n______. Direito civil brasileiro. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010. v. 5.   \n\nJUSTEN FILHO, Mar\u00e7al. Curso de Direito Administrativo. 2 ed. - S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2006. \n\n\n\n70 \n\nLISBOA, Roberto Senise. Manual elementar de direito civil: direitos reais e \ndireitos intelectuais. 2 ed. rev. e atual. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2002. \n\nMACEDO, Tatiana Bandeira de Camargo. Trabalho escravo em terras \neconomicamente produtivas: a possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o-san\u00e7\u00e3o. Jus \nNavigandi, Teresina, ano 17, n. 3255, 30 maio 2012. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://jus.com.br/artigos/21889> Acesso em 21 out. 2013 \n\nMACHADO, Rosilne. Descumprimento da fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental como \nrequisito \u00fanico da desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria. Mestrado \nProfissional em gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e seguran\u00e7a social. Universidade \nFederal do Rec\u00f4ncavo da Bahia (UFRB). Cruz das Almas, Bahia. 2011. \n\nMALUF, Carlos Alberto Dabus. Limita\u00e7\u00f5es ao Direito de Propriedade. Jornal Carta \nForense. 4 de maio de 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cartaforense.com.br/conteudo/entrevistas/limitacoes-ao-direito-de-\npropriedade/8639 Acesso em 23 de out 2013. \n\nMAR\u00c9S, Carlos Frederico. A fun\u00e7\u00e3o social da terra. Porto Alegre: Sergio Antonio \nFabris, 2003. \n\nMAR\u00c9S, Carlos Frederico. Direito Agr\u00e1rio e meio ambiente. In: ESTERCI, Neide; \nVALLE, Raul Silva Telles do (Org.). Reforma agr\u00e1ria e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \nInstituto Socioambiental, 2003. \n\nMARQUES, Benedito Ferreira. Direito Agr\u00e1rio Brasileiro. Goi\u00e2nia: AB Editora, \n1996. \n\n______. Direito Agr\u00e1rio Brasileiro. 8 ed. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S.A, 2009. \n\nMARQUESI, Roberto Wagner. Direitos reais agr\u00e1rios e fun\u00e7\u00e3o social. Curitiba: \nJuru\u00e1, 2001. \n\nMATTOS NETO, Antonio Jos\u00e9 de. Garantia do direito \u00e0 propriedade agr\u00e1ria. In: \nBARROSO, Lucas de Abreu; MIRANDA, Alcir Gursen de; SOARES, M\u00e1rio L\u00facio \nQuint\u00e3o. O direito agr\u00e1rio na constitui\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense, 2005. \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro. 26. Ed. S\u00e3o Paulo: \nMalheiros, 2001, p. 561. \n\n\n\n71 \n\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 27\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \nS\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2010. \n\nMELO, Tib\u00e9rio Bassi de. Direito ambiental na propriedade rural. Florian\u00f3polis: \nEditora Conceito, 2010. \n\nMENDES, Gilmar Ferreira; BRANCO, Paulo Gustavo Gonet. Curso de Direito \nConstitucional. 7\u00aa Ed. Editora Saraiva. S\u00e3o Paulo. 2012. \n\nMENDES, Gilmar Ferreira et al. Curso de Direito Constitucional. 2a ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2008.  \n\nMILIT\u00c3O DOS SANTOS, Weliton. Desapropria\u00e7\u00e3o, reforma agr\u00e1ria e meio \nambiente. Aspectos substanciais e procedimentos reflexos no direito penal. Belo \nHorizonte: Ed. Mandamentos, 2001. \n\nMIRANDA, A. Gursen de. Da propriedade individual \u00e0 propriedade social, 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.direitoamazonico.blogspot.com/>. \n\nMONTEIRO, Washington de Barros. Curso de direito civil: direito das coisas. 37. \ned. rev. e atual. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. v. 3. \n\nMORAIS, Alexandre de. Direito Constitucional. 21\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 2005, Atlas, S\u00e3o Paulo. \n\nNADER, Paulo. Curso de direito civil: direito das coisas. 2. ed. Rio de Janeiro: \nForense, 2008. v. 4.  \n\nNASCIMENTO, Tupinamb\u00e1 Miguel Castro do. Posse e propriedade. Porto Alegre: \nLivraria do Advogado, 2003. \n\nNOGUEIRA, Thiago Fuster; FERREIRA, Francisco Rafael. O Instituto da \ndesapropria\u00e7\u00e3o na atualidade \u2013 an\u00e1lise doutrin\u00e1ria e jurisprudencial. Revista \nCient\u00edfica do Centro Universit\u00e1rio de Araras. UNAR. 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.fcla.edu.br/unar2007/revista2/desapropriacao.pdf Acesso em 5 ago 2013. \n\nNUNES, Jimmy Matias. Do momento consumativo da desapropria\u00e7\u00e3o e do papel do \nregistro imobili\u00e1rio neste ato estatal. \u00c2mbito Jur\u00eddico. Publicado em 01/01/2012 | N\u00ba \n\n\n\n72 \n\n96 - Ano XV - Janeiro/2012. Dispon\u00edvel em: http://www.ambito-\njuridico.com.br/site/?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=11019&amp;revista_cadern\no=7 Acesso em 20 ago. 2013. \n\nOLIVEIRA NETO, Jos\u00e9. Mini dicion\u00e1rio jur\u00eddico universit\u00e1rio: terminologia jur\u00eddica \ne latim forense. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edjur LV, 2011. \n\nPEREIRA, Rosalina Pinto da Costa Rodrigues. Fun\u00e7\u00e3o social da terra na reforma \nagr\u00e1ria e \u00e2mbito de incid\u00eancia da reforma agr\u00e1ria. In: PEREIRA, Rosalina Pinto da \nCosta Rodrigues. Reforma agr\u00e1ria: um estudo jur\u00eddico. Bel\u00e9m: CEJUP, 1993. \n\nPINHEIRO, Maria Cl\u00e1udia Bucchianeri. A Constitui\u00e7\u00e3o de Weimar e os direitos \nfundamentais sociais: a preponder\u00e2ncia da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Alem\u00e3 de \n1919 na inaugura\u00e7\u00e3o do constitucionalismo social, \u00e0 luz da Constitui\u00e7\u00e3o mexicana \nde 1917. Jus Navigandi, Teresina, ano 11, n. 1192, 6 out. 2006. Dispon\u00edvel \nem:<http://jus.com.br/artigos/9014>. Acesso em: 5 set. 2013. \n\nPINTO J\u00daNIOR, Joaquim Modesto; FARIAS, Valdez Adriani. Fun\u00e7\u00e3o social da  \npropriedade: dimens\u00f5es ambiental e trabalhista. Bras\u00edlia: N\u00facleo de Estudos \nAgr\u00e1rios e Desenvolvimento Rural, 2005. \n\nRIZZARDO, Arnaldo. Direito das coisas: Lei n. 10.406, 10.01.2002. Rio de Janeiro: \nForense, 2009.  \n\nROCHA, Olavo Acyr de Lima. A desapropria\u00e7\u00e3o no direito agr\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1992.  \n\nRODRIGUES, Silvio. Direito Civil: direito das coisas. 28 ed. rev. e atual. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2003. v. 5 \n\nROVANI, Anatercia. Desapropria\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o social, ambiental e expectativas \nsociais. Revista de Gest\u00e3o Social e Ambiental. Set. \u2013 Dez. 2010, v.4, n.3. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.revistargsa.org/rgsa/article/view/328/114>. Acesso em \n23 out. 2013. \n\nSANT\u2019ANNA, Mariana Senna. Planejamento urbano e qualidade de vida: da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal ao plano diretor. In: Direito Urban\u00edstico e Ambiental. \nDALLARI, Adilson Abreu; DI SARNO, Daniela Campos Lib\u00f3rio (coord.). Belo \nHorizonte: F\u00f3rum, 2007. \nSCAVONE JUNIOR, Luiz Antonio. Direito imobili\u00e1rio: teoria e pr\u00e1tica. Rio de \nJaneiro: Forense, 2009.  \n\n\n\n73 \n\nSILVA, Bruno Arruda e. O MST, o STF e a Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade. 26 jan \n2012. Dispon\u00edvel em: http://www.incra.gov.br/index.php/procuradoria/artigos-e-\ndoutrinas/file/1101-o-mst-o-stf-e-a-funcao-social-da-propriedade-por-bruno-arruda-e-\nsilva Acesso em 26 out. 2013. \n\nSILVA, Daniel Leite da. O descumprimento da fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental como \nfundamento \u00fanico da desapropria\u00e7\u00e3o para reforma agr\u00e1ria. Jus Navigandi, \nTeresina, ano 12, n. 1632, 20 dez. 2007.  \nDispon\u00edvel em:&lt;http://jus.com.br/artigos/10774> Acesso em 10 ago. 2013. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. 19 ed. S\u00e3o \nPaulo: Malheiros, 2001.  \n\n______. Curso de Direito Constitucional Positivo. 29 ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n2006. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Gomes da. Buraco negro: a reforma agr\u00e1ria na constituinte de \n1987- 88. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1989. \n\nSOARES, Helena Ribeiro. A desapropria\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel rural, por interesse \nsocial, para fins de Reforma Agr\u00e1ria. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul. 17 de novembro de 2012. Dispon\u00edvel \nem: \nhttp://www3.pucrs.br/pucrs/files/uni/poa/direito/graduacao/tcc/tcc2/trabalhos2010_2/h\nelena_soares.pdf Acesso em 10 ago. 2013. \n\nSOUSA, Tiago Ant\u00f4nio Gomes Gouveia de. Terras rurais sem fun\u00e7\u00e3o social: o direito \nde propriedade conforme constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Jurisway. 21 out. 2011. Dispon\u00edvel \nem: http://www.jurisway.org.br/v2/dhall.asp?id_dh=6706 Acesso em 26 out. 2013. \n\nSOUZA, Marcos Rog\u00e9rio de. Regime jur\u00eddico da propriedade produtiva no direito \nbrasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado. Franca: UNESP, 2007. \n\nTEPEDINO, Gustavo. Premissas Metodol\u00f3gicas para a constitucionaliza\u00e7\u00e3o do \nDireito Civil. Problemas de Direito Civil-Constitucional. Rio de Janeiro: Renovar, \n2002. \n\nVARELLA, Marcelo Dias. Introdu\u00e7\u00e3o ao direito da reforma agr\u00e1ria: o direito face \naos novos conflitos sociais. Leme: LED, 1998.  \n\n\n\n74 \n\nVELOSO, Tarso. C\u00f3digo Florestal ajudar\u00e1 desapropria\u00e7\u00e3o de terras por crime \nambiental. Valor Econ\u00f4mico. Bras\u00edlia, 30 de novembro de 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.valor.com.br/brasil/2924742/codigo-florestal-ajudara-desapropriacao-de-\nterras-por-crime-ambiental Acesso em 10 ago. 2013. \n\nVENOSA, Silvio de Salvo. Direito civil: direitos reais. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2008. v. 5. \n\nWALD, Arnoldo.  Direito civil: direito das coisas. 12. ed. reformulada. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2009. v. 4.  \n\nINCRA. Hist\u00f3rico da Reforma Agr\u00e1ria. Dispon\u00edvel em http://www.incra.gov.br. Acesso \nem: 8 de out. 2013. \n\nJusBrasil. Propriedade produtiva n\u00e3o pode ser desapropriada para reforma agr\u00e1ria.  \n25 de maio de 2010. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://consultor-juridico.jusbrasil.com.br/noticias/2204953/propriedade-produtiva-nao-\npode-ser-desapropriada-para-reforma-agraria Acesso em 10 ago 2013. \n\nProcuradoria Federal dos Direitos do Cidad\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://pfdc.pgr.mpf.mp.br/#&amp;panel1-1&amp;panel2-5&amp;panel3-5>. Acesso em 20 ago. \n2013.\n\nSociedade Editorial Brasil de Fato. Campo El\u00edseos \u2013 S\u00e3o Paulo. MST conquista \nFelisburgo \u00e0 custa de vidas. 25 ago 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.brasildefato.com.br/node/3903 > Acesso em: 15 out. 2013."}]}}}