{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22482"}, {"@name": "filename", "#text": "6453_2015_AracyRozaSampaioPereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - UNB \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O - FE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O - PPGE \n\nMESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0S \u00c1GUAS QUE NOS NUTREM, CONECTAM E ENSINAM: UMA PESQUISA-\n\nA\u00c7\u00c3O NO PARQUE OLHOS D\u2019\u00c1GUA, BRASILIA, DF. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA - DF \n\nMAIO DE 2015  \n\n\n\n2 \n\n \n\nARACY ROZA SAMPAIO PEREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0S \u00c1GUAS QUE NOS NUTREM, CONECTAM E ENSINAM: UMA PESQUISA-\n\nA\u00c7\u00c3O NO PARQUE OLHOS D\u2019\u00c1GUA, BRASILIA, DF. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB,  \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestra em Educa\u00e7\u00e3o, \n\njunto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Educa\u00e7\u00e3o, \n\nna \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o do Campo. \n\nLinha de Pesquisa: O comportamento ecol\u00f3gico no contexto socioambiental brasileiro: \n\nrela\u00e7\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra Pato. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA, DF \n\n2015  \n\n\n\n3 \n\n \n\n\u00c0S \u00c1GUAS QUE NOS NUTREM, CONECTAM E ENSINAM: UMA PESQUISA-\n\nA\u00c7\u00c3O NO PARQUE OLHOS D\u2019\u00c1GUA, BRASILIA, DF. \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestra em \n\nEduca\u00e7\u00e3o e aprovada em sua forma final, com adequa\u00e7\u00f5es, pelo Programa de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Educa\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de mestrado da Universidade de Bras\u00edlia \u2013 \n\nUnB, em 15 de maio de 2015. \n\n \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra Pato (Universidade de Bras\u00edlia) \n\nCoordenadora \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Vera Margarida Lessa Catal\u00e3o (Universidade de Bras\u00edlia) \n\nMembro efetivo \n\n \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProf. Dr. Philippe Pomier Layrargues (Universidade de Bras\u00edlia) \n\nMembro efetivo \n\n \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Leila Chalub Martins (Universidade de Bras\u00edlia) \n\nSuplente \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProfa. Dra. Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra Pato (Universidade de Bras\u00edlia) \n\nOrientadora \n\nPresidente da Banca \n\n \n\nBras\u00edlia, 15 de Maio de 2015  \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________________________________________ \n\nPereira, Aracy Roza Sampaio \n\n\u00c0s \u00e1guas que nos nutrem, conectam e ensinam: uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o no Parque \n\nOlhos D\u2019\u00e1gua, Brasilia, DF / Aracy Roza Sampaio Pereira; orientador Profa. Dra. Cl\u00e1udia \n\nM\u00e1rcia Lyra Pato. -- Bras\u00edlia, 2015. 73 p.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) -- Universidade de Bras\u00edlia, \n\n2015. \n\n \n\n1. educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. ecologia humana e ecologia profunda. 3. \u00e1gua como \n\nmatriz ecopedag\u00f3gica. 4. ecoparque. I. Pato, Profa. Dra. Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra , orient. II. \n\nT\u00edtulo. \n\n \n\n  \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todas as sementes crioulas lan\u00e7adas, em especial \u00e0quelas que \n\nencontraram cora\u00e7\u00f5es f\u00e9rteis, germinaram em grandes ideias e floresceram em belos \n\nfrutos. \n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n\n \n\nGracias a la vida que me ha dado tanto1, por ser t\u00e3o abundante e t\u00e3o rica. \n\nAgrade\u00e7o a poesia de todo dia e a beleza do instante, se n\u00e3o fosse o estar presente, aqui e \n\nagora, n\u00e3o sei como teria terminado este trabalho. \n\nAgradezco el alto cielo y su fondo estrellado, sem os quais seria dif\u00edcil acreditar que esse \n\nuniverso \u00e9 t\u00e3o grande e infinito. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 fam\u00edlia na qual nasci, que me ensina tanto pelos seus testemunhos. Agrade\u00e7o \n\ntamb\u00e9m \u00e0s fam\u00edlias que escolhemos, mas somos todos hermanas y hermanos. \n\nAlguns amigos preencheram de sentido, amor e alegria dias delicados pelos quais passei, \n\ne foram luz, for\u00e7a e \u00e2nimo no caminhar: Camilla de Ara\u00fajo, C\u00e9sar Flores Becker, \n\nChristiane Machado Co\u00ealho, Eduardo Ismael Sampaio Martins de Barros, Isabela \n\nMonterissi, Igor Baseggio, Isadora Prado, Juliana Arraes, Lucas Zattar Paganin, Marina \n\nLopreato, Rafaella Cerveira, Renato Moll, Vanessa Sampaio e Virtudes S\u00e1nchez, registro \n\naqui a import\u00e2ncia e a influ\u00eancia de voc\u00eas nesse momento e para este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o a todos os amores, que ag\u00edtaran el marco de mi coraz\u00f3n, me ajudando a escutar, \n\na ver, a compreender e a interpretar tantos lindos encontros, est\u00f3rias, can\u00e7\u00f5es, tantos s\u00edtios, \n\ntantas viagens, tanto (a)mar. \n\nAgrade\u00e7o a criativa surpresa e o alegre encantamento cuando miro el fruto del cerebro \n\nhumano e reconhe\u00e7o el bueno tan lejos del malo, vivenciados com tanta beleza nas \n\npartilhas com o Coletivo 7 Saberes. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s Professoras Doutoras Cl\u00e1udia M\u00e1rcia Lyra Pato e Vera Margarida Lessa \n\nCatal\u00e3o, e ao Professor Doutor Philippe Pomier Layrargues, que inspiraram, incentivaram, \n\norientaram e apoiaram essa disserta\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o, ainda, a todas as Mestras e Mestres \n\nque passaram e deixaram apenas um toque, um pequeno e leve despertar.  \n\nE para iniciar outros ciclos, agrade\u00e7o os sonhos que tenho, pois ajudam a distinguir dicha \n\nde quebranto e a construir los materiales que forman mi canto. Y por el canto de ustedes \n\nque es el mismo canto, y por el canto de todos que es mi propio canto.  \n\n                                                 \n1 Todos os trechos em it\u00e1lico s\u00e3o literais ou par\u00e1frases da can\u00e7\u00e3o de Violeta Parra, Gracias a la Vida. \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO que nos move? \n\nPoderia dizer que s\u00e3o os sentidos: de meu corpo, minha psiqu\u00ea e de minha alma. \n\nConhecer o eu-outro, o(s) mundo(s), reconhecer o todo-uno. \n\nSentir atrav\u00e9s do que toco e do que me toca, a finitude de estar e a plenitude de Ser. \n\nAprender a diversidade de existir, a multiplicidade de olhar, apreender a criatividade \n\nhumana, as possibilidades do Universo... Estar aqui e agora! \n\nEm contato. Com tato. Sintonia. Sincronicidade. \n\nEm abund\u00e2ncia. \n\nAracy Roza, mar\u00e7o de 2013. \n\n \n\n \n\n .  \n\n\n\n8 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se referenciada nos pressupostos epistemol\u00f3gicos \n\ndo paradigma da complexidade e da ecologia de saberes, atrav\u00e9s de uma compreens\u00e3o \n\nreflexiva sobre o per\u00edodo de crise ambiental e transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica em que vivemos. \n\nBusca contribuir atrav\u00e9s do estabelecimento de conex\u00f5es te\u00f3ricas entre a ecologia e a \n\neduca\u00e7\u00e3o, para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas educativas ambientais. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvida possui alicerces na constru\u00e7\u00e3o do sujeito \n\necol\u00f3gico, utilizando as bases epistemologicas da ecologia humana e da ecologia \n\nprofunda para compreender a intera\u00e7\u00e3o entre humano e meio ambiente, em suas distintas \n\nnaturezas e prop\u00f3sitos. \n\nTrata-se de uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, de refer\u00eancia existencial e integral, desenvolvida \n\nno Ecoparque, um espa\u00e7o conceitual e f\u00edsico, de educa\u00e7\u00e3o e ludicidade, dentro do Parque \n\nOlhos D\u2019\u00c1gua, em Bras\u00edlia, Distrito Federal, atrav\u00e9s do desenvolvimento de pr\u00e1ticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental despertas a uma reflex\u00e3o cr\u00edtica da localidade e nutridoras de uma \n\necologia assente na conex\u00e3o e interdepend\u00eancia do ser humano com toda a teia da vida, \n\nutilizando a \u00c1gua como elemento pedag\u00f3gico central. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: educa\u00e7\u00e3o ambiental; ecologia humana e profunda; pesquisa-a\u00e7\u00e3o; \u00e1gua \n\ncomo matriz ecopedag\u00f3gica; ecoparque; coletivo 7 saberes. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation is referenced on the presupposed epistemological complexity \n\nparadigm and knowledge ecology through a reflexive comprehension about the \n\nenvironmental crisis period and paradigmatic transition in which we live. It aims to \n\ncontribute through the establishment of theoretical connections between ecology and \n\neducation to the development of environmental educational practices. \n\nThe developed environmental education is founded upon the construction of the \n\necological subject, using the epistemological basis of human ecology and of deep ecology \n\nto comprehend the interaction between humans and the environment, considering their \n\ndistinct nature and purposes. \n\nIt is an action-research, of existential and integral reference, developed in the \n\nEcoparque, a conceptual and physical space of education and playfulness, at Olhos \n\nD'\u00c1gua Park, in Bras\u00edlia, Distrito Federal, through the development of practices of \n\nenvironmental education awakened to a critical reflection of locality and nurturing of an \n\nabsent ecology in the connection and interdependence of human beings underneath the \n\nwhole the net of life, using Water as a pivotal pedagogical element. \n\n \n\nKey-words: environmental education; human ecology and deep ecology; action-research; \n\nwater as a ecopedagogical matrix; ecoparque; 7 Saberes.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................ P\u00e1g. 10 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ECOLOGIAS E EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nA ECOLOGIA HUMANA E A ECOLOGIA PROFUNDA COMO REFER\u00caNCIAS \n\nPARA PR\u00c1TICAS DE EDUCAC\u00c3O AMBIENTAL.................................................... \n\n         \n\nP\u00e1g. 14 \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO SUJEITO ECOL\u00d3GICO A PARTIR DA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE \n\nA ECOLOGIA HUMANA, A ECOLOGIA PROFUNDA E A EDUCAC\u00c3O \n\nAMBIENTAL................................................................................................................ \n\n                                                                                                          \n\n       \n\nP\u00e1g. 23 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 ENTRE PARQUES E \u00c1GUAS  \n\nO PARQUE OLHOS D\u2019\u00c1GUA E O ECOPARQUE...................................................... P\u00e1g. 26 \n\n\u00c1GUA, A PARTIR DE UMA ABORDAGEM CULTURAL SIMB\u00d3LICA P\u00e1g. 32 \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 METODOLOGIA  \n\nA PROPOSTA................................................................................................................ P\u00e1g. 39 \n\nA PESQUISA-A\u00c7\u00c3O COMO M\u00c9TODO...................................................................... P\u00e1g. 53 \n\nO CONTEXTO DA PESQUISA.................................................................................... P\u00e1g. 58 \n\n  \n\nRESULTADOS E DISCUSSOES.................................................................................. P\u00e1g. 60 \n\n  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................................... P\u00e1g. 70 \n\nREFER\u00caNCIAS........................................................................................................... P\u00e1g. 71 \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nConforme a humanidade evolui, descobrimos novas maneiras de nos relacionar \n\ncom a vida e enxergamos de outras formas todos os caminhos que nos trouxeram at\u00e9 aqui. \n\n\u00c9 disso que se trata a atual crise civilizat\u00f3ria, tamb\u00e9m chamada de crise ambiental, por \n\nque a tem como tem\u00e1tica principal, mas a ela transcende. \n\n Essa crise civilizat\u00f3ria diz respeito principalmente \u00e0 nossa rela\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente, mas aliada a essa quest\u00e3o traz \u00e0 tona tamb\u00e9m reflex\u00f5es sobre o modelo \n\necon\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e societ\u00e1rio atualmente vigentes. Porque n\u00e3o se trata apenas de \n\neconomizar \u00e1gua em casa, se a maior parte da nossa alimenta\u00e7\u00e3o prov\u00e9m de um modelo \n\ntecnol\u00f3gico de monocultura que utiliza \u00e1gua em excesso, ainda sendo um modelo de \n\nagricultura que atende a demandas de um mercado neoliberal, preocupado em produzir e \n\nlucrar em larga escala. Ou seja, tudo est\u00e1 relacionado e de maneiras t\u00e3o distintas, que n\u00e3o \n\nnos resta outra denomina\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ser complexa, para buscar compreender as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias entre os sistemas e a vida. \n\n No paradigma da complexidade e atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o sist\u00eamica da vida \u00e9 que \n\nconseguimos compreender de maneira mais profunda a contemporaneidade e toda a \n\nmultiplicidade de olhar em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento dessa crise e suas possibilidades \n\nde transcend\u00eancia e supera\u00e7\u00e3o. \n\n Desse contexto de refletir sobre a crise e construir atitudes sustent\u00e1veis, de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e cuidado ao meio ambiente, entra a educa\u00e7\u00e3o ambiental, como estrat\u00e9gia \n\npara compreender a vida e relacionar-se com o mundo. Para este trabalho, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental conecta-se com a ecologia humana e a ecologia profunda, para abarcar os \n\nsentidos de aprofundamento e leitura da realidade. Utiliza-se ainda, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nna perspectiva da ecopedagogia, que lhe insere a marca do contato essencial entre \n\neduca\u00e7\u00e3o e terra, aliada a nossos projetos enquanto humanidade, cidad\u00e3os deste planeta e \n\nseres ecol\u00f3gicos. \n\nPensando globalmente e agindo localmente, uma das m\u00e1ximas refletidas \n\nmundialmente acerca da quest\u00e3o ambiental, Bras\u00edlia em seu plano urban\u00edstico elaborado \n\npor L\u00facio Costa previa que em toda a extens\u00e3o da cidade capital haveriam espa\u00e7os verdes \n\nvoltados \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o, bem-estar, est\u00e9tica e qualidade de vida. Este projeto foi dividido \n\nem escalas, no intuito de transmitir as caracter\u00edsticas orientadoras da cidade planejada e \n\na se construir: monumental, residencial, greg\u00e1ria e buc\u00f3lica. A escala buc\u00f3lica confere \u00e0 \n\nBras\u00edlia o car\u00e1ter de cidade-parque, configurada em todas as \u00e1reas livres, cont\u00edguas a \n\n\n\n12 \n\n \n\nterrenos atualmente edificados ou institucionalmente previstos para edifica\u00e7\u00e3o e \n\ndestinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e ao lazer (artigo 9\u00ba, decreto n\u00b0 10.829 de 1987).  \n\n\u00c9 prec\u00edpuo o esclarecimento acerca do desenvolvimento da cidade para a \n\ncompreens\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de parque e meio ambiente predominantes em Bras\u00edlia. Para \n\nisso, \u00e9 importante definir a distin\u00e7\u00e3o entre Bras\u00edlia (o avi\u00e3o: bairros Asa Sul, Asa Norte e \n\nPlano Piloto) e suas regi\u00f5es administrativas (tamb\u00e9m chamadas de cidades-sat\u00e9lites). \n\nEmbora Bras\u00edlia seja referida muitas vezes como sendo todo o Distrito Federal existe um \n\nabismo hist\u00f3rico e substancial sobre a forma como \u00e9 praticada o desenvolvimento urbano \n\nno avi\u00e3o e fora dele. N\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea tombada como Patrim\u00f4nio Cultural da \n\nHumanidade pela UNESCO, mas sobretudo pelas diferen\u00e7as s\u00f3cio-econ\u00f4micas existentes \n\nentre as diferentes cidades-sat\u00e9lites, o que d\u00e1 o tom nas \u00e1reas de interesse, investimento \n\ne desenvolvimento da capital do pa\u00eds. \n\n Em seus 50 anos, Bras\u00edlia cresceu de forma exorbitante, extrapolando todas as \n\nproje\u00e7\u00f5es populacionais feitas \u00e0 \u00e9poca de sua constru\u00e7\u00e3o, fato que poderia ter sido \n\nimaginado, - dado \u00e0 forma como ocorreram as migra\u00e7\u00f5es dos candangos, as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares ao redor dos acampamentos de obra da capital durante seus primeiros anos e \n\n\u00e0 ambi\u00e7\u00e3o do projeto de interioriza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u2013 mas que n\u00e3o foi oficialmente previsto, \n\nnem na teoria nem na pr\u00e1tica. A quantidade de parlamentares e funcion\u00e1rios de Estado \u00e0 \n\n\u00e9poca era muito menor do que a que temos hoje, mas tamb\u00e9m o Arquivo P\u00fablico do \n\nDistrito Federal, em seu acervo iconogr\u00e1fico, apresenta imagens de protestos que \n\nhouveram nos 3 primeiros anos de Bras\u00edlia, em rela\u00e7\u00e3o ao transporte p\u00fablico da cidade e \n\n\u00e0 necessidade de moradia para os que chegavam em busca de trabalho e outras op\u00e7\u00f5es, o \n\nque evidencia a necessidade de reflex\u00e3o sobre os rumos da cidade e o que poderia crescer \n\ne desenvolver-se como centro urbano e capital do pa\u00eds. \n\nMas foi no final da d\u00e9cada de 1980 que intensificou-se uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\ne irregular da cidade, aliada a chegada de uma intensa migra\u00e7\u00e3o. O poder Executivo e o \n\nGoverno do Distrito Federal, \u00e0 \u00e9poca, distribu\u00edram centenas de milhares de lotes, \n\nincluindo terras e expans\u00f5es, que foram amplamente regularizadas e licenciadas, sem \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais. Cidades inteiras surgiram sobre nascentes e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, \n\nsem saneamento e estrutura, sendo ocupadas e resistindo ao tempo e \u00e0s (o)press\u00f5es \n\nestaduais; \u00e1reas rurais e grandes fazendas foram divididas e loteadas, criando novas \u00e1reas \n\nurbanas; entre outras hist\u00f3rias. Todo esse cen\u00e1rio abriu espa\u00e7o para um imenso processo \n\nde grilagem de terras p\u00fablicas e \u00e0 alta especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, fatores \u2013infelizmente- \n\ncaracter\u00edsticos e dominantes da hist\u00f3ria presente da cidade e de sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas \n\n\n\n13 \n\n \n\nverdes, de prote\u00e7\u00e3o e de Cerrado. \n\nOs parques em contextos urbanos nos apresentam imensas possiblidades \n\npedag\u00f3gicas de descoberta e conex\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o de conhecimento) entre as pessoas que \n\no frequentam e o meio ambiente local. Associada \u00e0s dimens\u00f5es culturais, s\u00f3cio-hist\u00f3ricas \n\ne pol\u00edticas de sua localidade, a educa\u00e7\u00e3o ambiental em parques passa a ser n\u00e3o apenas \n\ninstrutiva e comportamental, mas tamb\u00e9m ecol\u00f3gica e cr\u00edtica, em seus sentidos mais \n\namplos, mais humanos e mais profundos. Os parques surgem como uma nova forma de \n\nconceber espa\u00e7os p\u00fablicos e de coletividade, aliado \u00e0 necessidade de contato com a \n\nnatureza e, tamb\u00e9m, \u00e0 \u00e9poca, como um desejo de conex\u00e3o com a matriz europ\u00e9ia, \n\ninfluenciadora da elite emergente brasileira. Em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria de seu \n\nsurgimento no Brasil, os parques se tornaram uma necessidade da vida moderna e \n\ncontempor\u00e2nea, a compreens\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas verdes s\u00e3o abrangentes e \n\nenglobam n\u00e3o apenas as dimens\u00f5es que possuem (social, est\u00e9tica, ecol\u00f3gica, f\u00edsica, \n\npsicol\u00f3gica e educativa), mas \u00e9 preciso olhar al\u00e9m para enxergar a grandeza de \n\npossibilidades na intera\u00e7\u00e3o entre essas dimens\u00f5es, o parque em si, a cidade e as pessoas \n\nque o frequentam.  \n\n Nesse sentido, a presente pesquisa objetivou refletir sobre o desenvolvimento de \n\npr\u00e1ticas educativas, a partir da constru\u00e7\u00e3o e do aprofundamento de uma matriz \n\necopedag\u00f3gica da \u00e1gua, compreendendo a rela\u00e7\u00e3o entre humano e ambiente advindas do \n\ncampo da ecologia humana e da ecologia profunda, para a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\necol\u00f3gicos e de espa\u00e7os educativos que remetam \u00e0s conex\u00f5es entre todos os seres e a vida, \n\nde uma maneira \u00e9tica, sens\u00edvel, cr\u00edtica, p\u00fablica e de coletividade. \n\n \n\n  \n\n\n\n14 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 ECOLOGIAS E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA ECOLOGIA HUMANA E A ECOLOGIA PROFUNDA COMO REFER\u00caNCIAS \n\nPARA PR\u00c1TICAS DE EDUCAC\u00c3O AMBIENTAL. \n\n \n\nA ecologia, como uma ci\u00eancia da inter-rela\u00e7\u00e3o dos seres vivos, do homem e da \n\nnatureza, encontra-se conectada com a cultura do ocidente. A m\u00e1xima de conquistar, \n\nexplorar, dominar e lucrar, iniciada no s\u00e9culo XVI e sofisticada pelo neoliberalismo at\u00e9 \n\nos dias atuais, continua a ser o tom predominante em como os humanos se relacionam \n\ncom o meio ambiente, as plantas, os animais, as mulheres, outros povos, etc. \u201cN\u00e3o existe \n\nmanual de ecologia que n\u00e3o proponha alguns preceitos para ajudar a humanidade a sair \n\ndo abismo onde a ignor\u00e2ncia pela natureza a precipitou, a coberto da compet\u00eancia \n\ncient\u00edfica, bem entendido\u201d (DEL\u00c9AGE, 1993). No encontro \u00e0 reflex\u00e3o sobre as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es desenvolvidas at\u00e9 hoje e os caminhos pelos quais a humanidade pretende seguir, \n\na ecologia inicia seu campo fortemente relacionada com a biologia, avan\u00e7a bem com a \n\ngeografia, reafirma-se com a sociologia e continua a se propagar pelas \u00e1reas que \n\nidentificam uma conspira\u00e7\u00e3o comum, como a economia, a pol\u00edtica, a educa\u00e7\u00e3o, a \n\npsicologia, a filosofia e a espiritualidade. \n\nA ecologia cient\u00edfica, de acordo com Hawley (1966), possui tr\u00eas fases: a vegetal, \n\na animal e a humana, assim divididas pela diversidade de interesse nos estudos da vida e \n\ndas \u00e1reas do conhecimento da qual a ecologia tem origem. Com o desenvolvimento do \n\npensamento na \u00e1rea, Del\u00e9age (1993) trata a ecologia como uma ci\u00eancia essencialmente \n\nplurisdiciplinar, de vi\u00e9s revolucion\u00e1rio e assumindo tem\u00e1ticas conforme a \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o de seu estudo. Ambos autores trazem \u00e0 tona, ainda, a origem da ecologia \n\ncomo uma ci\u00eancia da descoberta, relacionada tanto \u00e0 perspectiva de an\u00e1lise, no intuito de \n\nfragmentar e especificar o objeto de estudo para aprofundar o conhecimento, quanto \u00e0 \n\nperspectiva de s\u00edntese, no sentido de investigar e compreender a totalidade do objeto de \n\nestudo, perspectiva esta com a qual mais se identifica. \u201c\u00c9 verdade que a ecologia sempre \n\nfoi, no interior de si mesma, trabalhada por tend\u00eancias contr\u00e1rias, mas pelo pr\u00f3prio objeto \n\nque escolheu para estudar, ela situa-se na perspectiva do todo, do sistema global\u201d \n\n(DEL\u00c9AGE, 1993). \n\nA ecologia se desenvolveu atrav\u00e9s das d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX nessa fissura entre \n\no antigo e o novo no mundo cient\u00edfico, ocupando um espa\u00e7o de religa\u00e7\u00e3o, e conforme se \n\nconectava com as outras \u00e1reas do conhecimento, adquiria novos conceitos e \n\n\n\n15 \n\n \n\ncompreens\u00f5es a desenvolver. E de forma muito semelhante ao desenrolar da ecologia \n\ngeral, veio a apropria\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s s\u00f3ciocultural, atrav\u00e9s da Ecologia Humana, para a \n\ncompreens\u00e3o do espa\u00e7o ecol\u00f3gico-ambiental, suas m\u00fatuas influ\u00eancias, as grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na paisagem, as rela\u00e7\u00f5es do humano com o meio e a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedades, comunidades, culturas, geografia, sa\u00fade p\u00fablica e meio ambiente, que \n\ncome\u00e7ou a desenvolver-se por volta de 1910. A respeito da abordagem hol\u00edstica na \n\nvoca\u00e7\u00e3o da Ecologia Humana, Carvalho (2007) complementa: \n\n\u201cAinda que a metodologia e as t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise em Ecologia humana \n\nsejam igualmente as empregues por outras disciplinas, a sua singularidade e voca\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar/transdisciplinar, emprestam-lhe a particularidade da \u00eanfase na abordagem \n\nhol\u00edstica, que partilha com a Ecologia Geral, relativamente \u00e0s problem\u00e1ticas objecto de \n\nestudo sob novos e diferentes paradigmas.\u201d \n\nO desenvolvimento da ecologia humana vem primeiro da necessidade de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o de uma tem\u00e1tica dentro da ecologia que compreendesse, de maneira mais \n\nprofunda, as rela\u00e7\u00f5es, influ\u00eancias e impactos do humano com o meio ambiente, levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o aspectos de sua organiza\u00e7\u00e3o social e comunit\u00e1ria. Assim como o campo \n\nda ecologia geral, a ecologia humana utilizou elementos da biologia e da ecologia vegetal \n\ne animal para compreender a din\u00e2mica humana, em seguida lidou com aspectos \n\npopulacionais e de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com a geografia humana, a expandiu, trazendo \n\ntamb\u00e9m os aspectos culturais, para al\u00e9m dos aspectos bi\u00f3ticos. E continua desenvolvendo \n\nnovas correla\u00e7\u00f5es, ou at\u00e9 mesmo transcendendo a ecologia geral, atrav\u00e9s da compreens\u00e3o: \n\nda pol\u00edtica como influ\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre humano e meio; da import\u00e2ncia da \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica para um di\u00e1logo eficiente sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\ndos aspectos \u00e9ticos envolvidos em como as sociedades lidam umas com as outras e essas \n\ncom o ecossistema do qual fazem parte; ou at\u00e9 mesmo na concep\u00e7\u00e3o de que o humano se \n\nencontra em uma rela\u00e7\u00e3o horizontal com os outros seres e a vida, sendo apenas mais uma \n\nparte de toda essa din\u00e2mica s\u00e1bia, extremamente inteligente, abundante, interdependente \n\ne sagrada, que \u00e9 a vida; entre outros exemplos. \n\n\u201cDiante da impossibilidade de compreender a complexidade do mundo apenas pelas \n\nlentes da racionalidade instrumental e do conhecimento cient\u00edfico experimental, o rigor \n\ndo conhecimento cr\u00edtico solicita o reconhecimento da condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do humano \n\nenquanto pertencimento ecol\u00f3gico e a abertura para outras formas de interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nmundo e das rela\u00e7\u00f5es complexas que sustentam o tecido da vida na natureza e na cultura. \n\nA complexidade reclama uma epistemologia que caminhe com e para al\u00e9m das \n\ndisciplinas.\u201d (CATAL\u00c3O, MOURAO &amp; PATO, 2009) \n\n\u201cMuito do que depois veio a ser Ecologia Humana j\u00e1 tinha sido estudado de um \n\n\n\n16 \n\n \n\nmodo menos sistem\u00e1tico e menos cient\u00edfico pelos ge\u00f3grafos, historiadores e fil\u00f3sofos \n\ndentro do tema geral \u201cambientalismo\u201d (Wirth, 1970) ou at\u00e9 mesmo de maneira cient\u00edfica, \n\ncomo os estudos de Thomson (1911) em que j\u00e1 relaciona a biologia e as ci\u00eancias sociais \n\na partir dos trabalhos de Darwin. Mas foram as publica\u00e7\u00f5es de pesquisas do Departamento \n\nde Sociologia da Universidade de Chicago que abriram espa\u00e7o para um estudo sistem\u00e1tico \n\nexplorando as rela\u00e7\u00f5es entre humano e meio ambiente, a partir do contexto das grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que vinham ocorrendo na cidade, tendo o ensaio The city: suggestion for \n\nthe investigation of human behavior in the city environment, do soci\u00f3logo Robert E. Park, \n\ncomo refer\u00eancia desses estudos, at\u00e9 que, o termo ecologia humana fosse oficializado pelo \n\npr\u00f3prio na publica\u00e7\u00e3o Introduction to the Science of Sociology, em 1921, em parceria \n\ncom o seu colega associado e tamb\u00e9m pesquisador Ernest W. Burgess. Fato \u00e9 que, desde \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o contexto do r\u00e1pido e exorbitante crescimento dos centros urbanos, \n\naliado ao intenso fluxo migrat\u00f3rio, ao \u00eaxodo rural, \u00e0 competi\u00e7\u00e3o por espa\u00e7o, \u00e0s dr\u00e1sticas \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem e na rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo-trabalho do humano moderno, al\u00e9m de \n\ntoda a quest\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o e sa\u00fade vivida no s\u00e9culo XIX em decorr\u00eancia, principalmente, \n\ndas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas (as milhares de mortes devido ao smog na Inglaterra, as \n\ngrandes pestes, etc) foram pincelando novas quest\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es para compreender e \n\nacompanhar as m\u00fatuas influ\u00eancias entre humano e meio ambiente. \n\nA Escola de Chicago trouxe a ecologia humana para o campo das ci\u00eancias sociais \n\ne a consolidou como uma parte interdependente e complementar do pensamento cient\u00edfico \n\nna Ecologia. Seus principais conceitos giraram em torno da compreens\u00e3o da teia da vida, \n\nda competi\u00e7\u00e3o, do equil\u00edbrio e da comunidade bi\u00f3tica. \u201cA teia da vida surge do fato de \n\ntodos os organismos vivos estarem ligados num vasto sistema de interdepend\u00eancias \n\nmultiformes, intrincadas e em cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o\u201d (HOLLINGSHEAD, 1970). A \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, como para a ecologia geral, \u00e9 vista como o elemento regulador que estabelece \n\num certo tipo de ordem para os seres vivos, nesse caso sendo o aspecto que relaciona a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e o contingente populacional com os recursos dispon\u00edveis. No caso de uma \n\ninstabilidade ou desarmonia nessa rela\u00e7\u00e3o, temos uma falta de equil\u00edbrio, que \u00e9 a balan\u00e7a \n\nda natureza. A comunidade bi\u00f3tica \u201c\u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o funcional e estrutural da vida, \n\nresultante da inter-rela\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia das esp\u00e9cies dentro de um habitat comum\u201d \n\n(HOLLINGSHEAD, 1970), que se d\u00e1 atrav\u00e9s da adapta\u00e7\u00e3o m\u00fatua e da coopera\u00e7\u00e3o \n\ncompetidora entre esp\u00e9cies, caracterizada por sua organiza\u00e7\u00e3o territorial, sua \n\nproximidade com o solo que ocupa e a rela\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos dada de forma \n\ninterdependente e mais simbi\u00f3tica do que social. \n\n\n\n17 \n\n \n\nNa \u00cdndia, Radhakamal Mukerjee, soci\u00f3logo e professor da Lucknow University, \n\ntrazia para seus estudos sobre a cidade e o ambiente uma vis\u00e3o mais universalista, a partir \n\ndas influ\u00eancias da tradi\u00e7\u00e3o e filosofia indiana, acreditava tamb\u00e9m no desenvolvimento de \n\numa teoria sociol\u00f3gica baseada em movimentos sociais e tamb\u00e9m explorou as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Ambiente, Sociologia, Espiritualidade e Misticismo. Al\u00e9m do reconhecimento de \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos convites para lecionar em classes de universidades dos Estados \n\nUnidos e da Europa, Mukerjee enriqueceu as discuss\u00f5es no campo da Ecologia Humana, \n\nampliando e diversificando as refer\u00eancias sobre o tema, e tamb\u00e9m iniciando os caminhos \n\npara a transdisciplinaridade e a espiritualidade no campo da ecologia. \n\nPensadores franceses neomarxistas teorizam uma nova sociologia urbana, tamb\u00e9m \n\nchamada de Teoria Social Cr\u00edtica, de certo cunho ecol\u00f3gico, em que apresenta \n\ncontrapontos e cr\u00edticas \u00e0s produ\u00e7\u00f5es da Escola de Chicago, principalmente no que se \n\nrefere \u00e0s explica\u00e7\u00f5es quanto as diferen\u00e7as espaciais e socioecon\u00f4micas em contextos \n\nurbanos e os constantes fluxos migrat\u00f3rios (tamb\u00e9m entre o campo e a cidade), ambos \n\ncondicionados a partir de uma l\u00f3gica ligada ao capital. O marco inicial desses estudos \u00e9 \n\no artigo Le droit \u00e0 la ville, de Henri Lefebvre, publicado em 1968, que tamb\u00e9m co-\n\ninspirou a produ\u00e7\u00e3o de Manuel Castells, Paul Boccara, Jean Lojkime, Raymond Ledrut, \n\nentre outros. Sobre a diferen\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o entre a compreens\u00e3o da Escola de Chicago \n\ne da Teoria Social Cr\u00edtica francesa nos estudos quanto ao urbano e suas implica\u00e7\u00f5es, \n\nSouza (2005) nos traz:  \n\n\u201cNeste sentido, al\u00e9m do car\u00e1ter cr\u00edtico que os autores nutrem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o \n\npositivista, ao empirismo aplicado ao estudo das cidades na perspectiva funcional e da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica, eles v\u00e3o destacar tamb\u00e9m a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o desigual \n\ndos equipamentos de consumo coletivo e dos servi\u00e7os p\u00fablicos como um dos elementos-\n\nchave para a releitura econ\u00f4mico-social da cidade como estrat\u00e9gia contra-ideol\u00f3gica para \n\nexplicitar o car\u00e1ter de luta de classes das cidades, das pol\u00edticas urbanas e do Estado, \n\nentendendo-os como determina\u00e7\u00f5es advindas da din\u00e2mica do capital.\u201d \n\n Poder\u00edamos dizer que o estudo do espa\u00e7o ocupado pelo humano, seu contexto e \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre sociedades e meio ambiente est\u00e1 associada tamb\u00e9m \u00e0s quest\u00f5es e \n\ndisputas econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais. Abre-se a\u00ed um novo e imenso campo \n\ntransdisciplinar para compreens\u00e3o pela Ecologia Humana. \n\n As d\u00e9cadas de 1950 e 1960 s\u00e3o marcadas pelo trabalho dos irm\u00e3os Odum, James \n\nA. Quinn, Amos Hawley, Garret Hardin, Elionor Ostrom e Donald Pierson, este \u00faltimo \n\ninclusive lecionou e realizou publica\u00e7\u00f5es e pesquisas na Escola de Sociologia e Pol\u00edtica \n\nde S\u00e3o Paulo, na Universidades de S\u00e3o Paulo (USP). Amos Hawley ganha destaque a \n\n\n\n18 \n\n \n\npartir da publica\u00e7\u00e3o Human Ecology: a Theory of Community Structure (1950). Garret \n\nHardin publica The Tragedy of The Commons, na revista Science em dezembro de 1968, \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica entre humanos e recursos naturais e Elionor Ostrom publica uma \n\nresposta cr\u00edtica ao artigo de Hardin, trazendo \u00e0 tona o impacto das pr\u00e1ticas tradicionais \n\nna economia e no meio ambiente em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas interventivas do Estado e do \n\nmercado. Quase todos os autores acima citados seguiram a linha da Ecologia Humana \n\nmarcada pela sociologia e influenciada pela Escola de Chicago e pela psicologia social, \n\ncom algumas diferen\u00e7as entre si, a produ\u00e7\u00e3o deles representa uma revis\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da \n\nperspectiva j\u00e1 anunciada. Tiveram grande influ\u00eancia acad\u00eamica no Brasil e seus trabalhos \n\ncontinuam sendo referenciados na \u00e1rea. \n\nAs d\u00e9cadas de 1960 e 1970, representaram um fervilhar da quest\u00e3o ambiental em \n\ntodo o mundo. Houve o reconhecimento de uma crise ambiental, diversas organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais e movimentos ambientalistas surgiram e se fortaleceram, como a \n\nGreenpeace e a WWF, tratados e confer\u00eancias internacionais relacionados ao tema \n\ncome\u00e7aram a serem debatidos e sancionados. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) \n\nliderava boa parte das discuss\u00f5es e dos eventos que ocorriam, e foi por interm\u00e9dio de uma \n\nAssembl\u00e9ia Geral da mesma que, em 1972, criou-se o C\u00edrculo Europeu de Ecologia \n\nHumana, com a proposta de estabelecer um tronco comum de estudos a partir de uma \n\nproposta pedag\u00f3gica pluridisciplinar. Nove universidades de quatro pa\u00edses europeus \n\nabra\u00e7aram a ideia e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade juntou-se para desenvolver essa \n\ncertifica\u00e7\u00e3o internacional e estabelecer o vi\u00e9s desta forma\u00e7\u00e3o em Ecologia Humana, \n\ncentrada ent\u00e3o nos aspectos relacionados \u00e0 s\u00e1ude. \n\nA Am\u00e9rica do Sul e o Brasil, em especial, apresentam hist\u00f3rias de refer\u00eancia e \n\nconstru\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica a partir, principalmente, dos pressupostos europeus e norte-\n\namericanos, o que nos faz refletir sobre as especificidades e aplicabilidades dessas teorias \n\ncient\u00edficas, levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto e a identidade dos povos do Sul. Os \n\nprimeiros estudos no Brasil acerca da diversidade biol\u00f3gica e \u00e9tnica e suas rela\u00e7\u00f5es, \n\nremonta a estudos naturalistas realizados a partir do final do s\u00e9culo XVI. Desses, podemos \n\ncitar: Jean de L\u00e9ry e Hans Staden, Martius e Spix, Debret, Eckhout e Frans Post. Apesar \n\ndo levantamento do quadro natural ter maior relev\u00e2ncia e destaque em rela\u00e7\u00e3o aos povos \n\ne suas naturezas, esses estudos nos apresentam o que podemos compreender como uma \n\nprimeira ecologia no pa\u00eds, uma ecologia da coloniza\u00e7\u00e3o, em que subjuga os grupos \n\nmarginalizados (\u00edndios e negros) e o sentido de suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, \n\ncaracterizando-os como rudes, selvagens, primitivos, entre outros. Esses aspectos de \n\n\n\n19 \n\n \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o j\u00e1 denotam uma ecologia voltada ao sistema colonizador, e o primeiro \n\nponto de diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses europeus e aos Estados Unidos na concep\u00e7\u00e3o \n\ne din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es entre humanos e meio ambiente. \n\nSeguindo o contexto brasileiro de identidades com a terra, n\u00e3o h\u00e1 como construir \n\nqualquer ecologia humana de refer\u00eancia brasileira que n\u00e3o passe pelas lutas dos povos \n\nind\u00edgenas e tradicionais na afirma\u00e7\u00e3o e conquista de sua legitimidade, enquanto povos e \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, t\u00e3o definidora de sua identidade. Inclui-se nessa \n\nrefer\u00eancia de povos toda a nossa diversidade \u00e9tnica, ind\u00edgenas, povos da floresta e da \n\nAmaz\u00f4nia, ribeirinhos, seringueiros, quilombolas, e todos os demais. Da\u00ed temos nossos \n\nprimeiros ec\u00f3logos humanos oficialmente reconhecidos: os irm\u00e3os Villas Boas, Darcy \n\nRibeiro, Chico Mendes, Kak\u00e1 Wer\u00e1, Leonardo Boff, Txai Terri, Paul Singer, Maria C\u00e9lia \n\nPaoli, Roberto Crema, Francisco Oliveira, Manoel Tostes Berlink, entre muitos outros, \n\nalguns reconhecidos e outros an\u00f4nimos em suas batalhas. \n\nNesse sentido, \u00e9 preciso estabelecer leituras cr\u00edticas e reflexivas quanto a qual \n\nEcologia Humana reflete com maior proximidade a realidade brasileira e faz jus a suas \n\npr\u00f3prias refer\u00eancias, seus contextos, seus povos e suas hist\u00f3rias. Abre-se um novo campo \n\ninterpretativo de uma realidade epistemol\u00f3gica do Sul, fortemente alicer\u00e7ado em uma \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, que na pr\u00f3pria hist\u00f3ria do pa\u00eds vem desde um \n\namansamento teol\u00f3gico at\u00e9 estabelecer-se em um social homogeneizante, para ent\u00e3o \n\ndesenvolver e manter pol\u00edticas colonialistas. Os espa\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o dessa ecologia \n\nhumana brasileira demonstram-se mais como quest\u00f5es orientadoras do que verdades \n\nreplicadas e definidas, pela busca de uma totalidade ecol\u00f3gica leg\u00edtima. Assim, Marques \n\n(2005) questiona: \n\n\u201cH\u00e1 uma ecologia humana brasileira? H\u00e1 uma epistemologia das ecologias brasileiras? \n\nEstamos falando de uma ecologia tupiniquim? Somos parte de uma teoria da ecologia da \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o? Nossa hist\u00f3ria ecol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma mem\u00f3ria da ecologia colonial? \n\nQuais teorias influenciaram e influenciam a Ecologia Humana no Brasil? Bebemos mais \n\ndas fontes norte americanas ou dos ciclos europeus dos fundamentos de uma \u201cnova\u201d \n\necologia humana? Precisamos, efetivamente, desses referenciais? Os \u201cautores not\u00e1veis\u201d \n\nbrasileiros como Gilberto Freire, Euclides da Cunha, Guimar\u00e3es Rosa, Pierre Verger, \n\nC\u00e2mara Cascudo, Darcy Ribeiro, entre outros, s\u00e3o portadores, na sua produ\u00e7\u00e3o, de algo \n\nda ecologia humana brasileira? O Brasil n\u00e3o serviu apenas como um laborat\u00f3rio dos \n\nnaturalistas viajantes para elabora\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00e3o para museus de hist\u00f3ria natural dispersos \n\npelo mundo? A que esses \u201cobjetos\u201d servem? Nossa ecologia seria ancorada num sentido \n\nda busca por uma originalidade, uma continuidade hist\u00f3rica, ou \u00e9 nessa fenda, nessa \n\nlacuna, nessa descontinuidade, nesse n\u00e3o primordialismo que se estruturam as bases da \n\n\n\n20 \n\n \n\necologia humana brasileira? A ecologia humana brasileira \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o? Como pensar \n\na ecologia humana brasileira na contemporaneidade? Como uma p\u00f3s-ecologia?\u201d \n\nOs padr\u00f5es predat\u00f3rios dominantes de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e da \n\nimposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica frente \u00e0s quest\u00f5es de meio ambiente, somadas \u00e0s \n\ndisson\u00e2ncias entre Norte e Sul, toda a reflex\u00e3o hist\u00f3rica acerca da neocoloniza\u00e7\u00e3o dos \n\npovos, as exclus\u00f5es sociais, os debates sobre a soberania alimentar e cultural, etc, \n\ntrouxeram \u00e0 tona reflex\u00f5es sobre a \u00e9tica e o sentido das rela\u00e7\u00f5es entre humano e meio \n\nambiente. \n\nO chamado a uma reflex\u00e3o mais aprofundada sobre essas rela\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do olhar \n\nda crise, que passa a ser n\u00e3o apenas ambiental mas tamb\u00e9m civilizat\u00f3ria, come\u00e7a a surgir \n\nem diferentes pensadores, a partir da d\u00e9cada de 1970, mas \u00e9 Arne Naess quem alcunha o \n\ntermo \u2018ecologia profunda\u2019 para somar filosofia e espiritualidade \u00e0s compreens\u00f5es da \n\necologia humana, buscando a \u00e9tica e a reconex\u00e3o entre o ser e o mundo. \n\nNaess, noruegu\u00eas e professor de filosofia na Universidade de Oslo, iniciou esse \n\ndebate no artigo \u2018The shallow and the Deep, long-range ecological movement\u2019, publicado \n\nem 1973, para caracterizar as diferen\u00e7as entre o pensamento ambiental antropoc\u00eantrico, \n\nque prioriza o desenvolvimento humano face ao meio ambiente, e por isso raso ou \n\necologia rasa, e o que seria a ecologia profunda, que aponta caminhos para a compreens\u00e3o \n\nda horizontalidade nas rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente, desenvolvida junto com George \n\nSessions atrav\u00e9s de 8 princ\u00edpios: \n\n1. \u201cTodas as vidas, humanas e n\u00e3o humanas, t\u00eam valor intr\u00ednseco. \n\n2. A diversidade dos seres vivos tamb\u00e9m tem valor intr\u00ednseco. \n\n3. Os humanos n\u00e3o t\u00eam direito de reduzir a diversidade biol\u00f3gica. \n\n4. Os seres humanos atualmente interferem demais no mundo n\u00e3o-humano, e essa interfer\u00eancia \n\nest\u00e1 ficando cada vez pior. \n\n5. H\u00e1 possibilidade e necessidade em reduzir a popula\u00e7\u00e3o humana mundial para diminuir a \n\npress\u00e3o sobre a vida n\u00e3o-humana. \n\n6. Grandes mudan\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas s\u00e3o necess\u00e1rias para alterar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida contempor\u00e2nea. \n\n7. Essas mudan\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas exigir\u00e3o uma mudan\u00e7a ideol\u00f3gica. Essa \n\nmudan\u00e7a ideol\u00f3gica envolve afastar-se da meta de elevar os padr\u00f5es de vida constantemente \n\npara o objetivo de apreciar a qualidade de vida. \n\n8. Quem estiver de acordo com esses pontos apresentados, tem a obriga\u00e7\u00e3o de trabalhar para \n\npromover mudan\u00e7as. \u201d (ROTH, 2000, livre tradu\u00e7\u00e3o). \n\nSeus princ\u00edpios e compreens\u00f5es partem da ecofilosofia e da ecosofia, que s\u00e3o a jun\u00e7\u00e3o \n\nde ecologia e da filosofia para uma compreens\u00e3o mais hol\u00edstica e integrada das duas \u00e1reas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida, buscando um maior equil\u00edbrio e harmonia entre os seres e o ambiente. \n\n\n\n21 \n\n \n\nA ecofilosofia est\u00e1 preocupada em explorar e compreender as diversas perspectivas de \n\ncontexto e inter-rela\u00e7\u00f5es entre humano-natureza, enquanto a ecosofia busca um equil\u00edbrio \n\ne uma harmonia nessas inter-rela\u00e7\u00f5es, apresentando normas, regras, postulados, e \n\ndiscutindo quest\u00f5es pol\u00edticas e de valores sobre a vida e o universo. \n\nEsse tipo de perspectiva aproxima e estabelece conex\u00e3o entre a ecologia como ci\u00eancia \n\ne a ecologia como movimento. Relaciona o pensamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o e estabelece um di\u00e1logo \n\nsist\u00eamico entre o estudo da ecologia e sua aplicabilidade em contexto de crise. Isso \n\nsignifica que a sua proposi\u00e7\u00e3o enquanto ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 dissociada da vida e de uma \n\ncompreens\u00e3o de totalidade, pertencimento e contradi\u00e7\u00e3o manifestos pela vida e pelo \n\nhumano em suas distintas bandeiras e reflex\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\n\u201cA Ecologia Profunda \u00e9 profunda porque explora as \u201cpremissas fundamentais\u201d dos \n\nnossos valores e nossa experi\u00eancia do mundo\u201d e tamb\u00e9m por sua \u201cdepend\u00eancia \u00edntima do \n\ncomportamento decente da humanidade com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente natural\u201d... Talvez \n\nseja mais bem representada como um conjunto de pol\u00edticas ambientais pr\u00e1ticas \n\nsustentadas por um conjunto de princ\u00edpios normativos que, por sua vez, ap\u00f3iam-se numa \n\nvis\u00e3o cientificamente informada, mas filos\u00f3fica, da realidade e da humanidade.\u201d \n\n(PALMER, 2006). \n\n Compreender essas premissas fundamentais pressup\u00f5e um mergulho na \n\nsubjetividade, na constru\u00e7\u00e3o de valores, na diversidade cultural e pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m \n\nnas reflex\u00f5es sobre os sentidos, os poderes e a \u00e9tica envolvida em como nos relacionamos \n\ncom os outros seres, o meio ambiente e a vida. E, nesse sentido, Naess foi pioneiro tanto \n\nna abertura epistemol\u00f3gica do campo ecol\u00f3gico quanto no questionamento referente aos \n\naspectos socioecon\u00f4micos envolvidos nas discuss\u00f5es ambientais. \n\n De acordo com Soria (2012), o alcance da Ecologia Profunda e sua \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Ecologia Humana, dadas as necessidades de especificidade \n\ne compreens\u00e3o de ambos os campos: \n\n\u201cA Ecologia Profunda, numa concep\u00e7\u00e3o ampla e abrangente, vai de dentro da nossa \n\ness\u00eancia ao externo infinito, do micro ao macro, da mat\u00e9ria ao espirito, do material ao \n\nimaterial, do unidimensional ao multidimensional, observa uma serie de rela\u00e7\u00f5es que \n\nperpassam todos os elementos subjetivos, que v\u00e3o desde as proje\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas \n\nconscientes, consideradas como cren\u00e7as, at\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o material do ser humano com todas \n\nas formas vivas que o rodeiam. Nos aspectos de identifica\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia cotidiana e \n\nque se encontram os grandes pontos de contato com as bases da Ecologia Humana, \n\nresultado do que seriam as necessidades gerais e especificas dos coletivos humanos que \n\nvariam segundo o lugar geogr\u00e1fico e o contexto cultural\u201d. \n\nCompreendemos, ent\u00e3o, que a Ecologia Humana contribui para as bases do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, apontando limites e perspectivas do humano em suas \n\n\n\n22 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es com a terra, enquanto a Ecologia Profunda avan\u00e7a nessas discuss\u00f5es, inserindo \n\nquest\u00f5es de ordem pol\u00edtica, filos\u00f3fica e espiritual para uma vida baseada no equil\u00edbrio e \n\nharmonia entre todos os seres e o meio ambiente. Saindo do antropocentrismo para um \n\necocentrismo, baseado numa vis\u00e3o hol\u00edstica e numa interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da vida. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n\n \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO SUJEITO ECOL\u00d3GICO A PARTIR DA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A \n\nECOLOGIA HUMANA, A ECOLOGIA PROFUNDA E A EDUCAC\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nAs discuss\u00f5es e os encaminhamentos sobre as inter-rela\u00e7\u00f5es entre humano e \n\nambiente em contexto de crise, ganharam proje\u00e7\u00e3o mundial e passaram a engendrar as \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento, ganhando enorme proje\u00e7\u00e3o na \u00e1rea educacional, \n\nreconhecida como espa\u00e7o estrat\u00e9gico para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es, conscientiza\u00e7\u00f5es \n\ne sensibiliza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, estruturando e desenvolvendo um campo \n\nespec\u00edfico de constru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e atua\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n O sujeito ecol\u00f3gico perpassa nossa forma\u00e7\u00e3o enquanto educadores ambientais, \n\nsignifica estar alinhado com um projeto identit\u00e1rio que assume uma postura de \n\ncontracultura em rela\u00e7\u00e3o aos dilemas \u00e9ticos, est\u00e9ticos e sociais da crise contempor\u00e2nea, \n\ntrabalhando por uma sociedade emancipada e sustent\u00e1vel. \n\nMas quem s\u00e3o os educadores ambientais? Carvalho (2005) indaga esse conceito \n\napresentando distintas possibilidades para a constru\u00e7\u00e3o do referencial: \n\n\u201cNomear-se educador ambiental aparece ora como ades\u00e3o a um ide\u00e1rio, ora como \n\nsin\u00f4nimo de um ser ideal ainda n\u00e3o alcan\u00e7ado, ora op\u00e7\u00e3o de profissionaliza\u00e7\u00e3o, ora como \n\nsigno descritor de uma pr\u00e1tica educativa ambientalizada, combinando em diferentes \n\ngrada\u00e7\u00f5es as vias da milit\u00e2ncia e da profissionaliza\u00e7\u00e3o num perfil profissional\u2013\n\nmilitante\u201d. \n\nOu seja, ser educador ambiental encontra rela\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o apenas com uma \n\nproposta identit\u00e1ria, mas tamb\u00e9m com uma maneira de interpretar e intervir na realidade. \n\nTrata-se de um posicionamento no mundo que perpassa o campo do pol\u00edtico e do pessoal, \n\natrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o educativa. Por ser um campo profissional de atua\u00e7\u00e3o recente e \n\nmultidisciplinar, ainda encontra limita\u00e7\u00f5es nas distintas possibilidades em definir-se \n\ncomo campo e atividade profissional, de uma maneira fechada e est\u00e1tica, abrindo-se a \n\nm\u00faltiplas modalidades de atua\u00e7\u00e3o e perfis profissionais. \n\nPodemos construir essa no\u00e7\u00e3o de sujeito ecol\u00f3gico se conectarmos as trajet\u00f3rias \n\nbiogr\u00e1ficas e profissionais dos sujeitos, numa perspectiva de atua\u00e7\u00e3o educativa inovadora, \n\ncr\u00edtica e sens\u00edvel, ao campo socioambiental em que est\u00e3o inseridos. Sobrepondo as marcas \n\nde um movimento social e as de uma esfera educativa epistemologicamente \n\nfundamentada e institucionalmente organizada (CARVALHO, 2005). \n\nE, em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico, somamos a dimens\u00e3o \n\nFreiriana que compreende todos os sujeitos como educandos e educadores nos processos \n\n\n\n24 \n\n \n\nde aprendizagem, levando a constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria do sujeito ecol\u00f3gico a todos os n\u00edveis \n\nde forma\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos espa\u00e7os de reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSobre a pr\u00e1tica do trabalho que alia educa\u00e7\u00e3o ambiental e ecologia humana, \n\nDANSA; PATO &amp; CORREA (2012) explicitam o processo educativo atrav\u00e9s de um fazer \n\nem espiral, por meio de uma pedagogia vivencial e simb\u00f3lica e de uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, \n\ncompreendendo momentos de sensibiliza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, proje\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o ambiental, \n\navalia\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o, como segue: \n\n\u201ca. sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo que desencadeia as a\u00e7\u00f5es educativas construindo uma base \n\n\u00e9tica e afetiva m\u00ednima de sustenta\u00e7\u00e3o pessoal e grupal para se alcan\u00e7ar as metas propostas; \n\nb. mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual os alunos constroem e implementam as estrat\u00e9gias \n\nde organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que v\u00e3o dar o direcionamento e a sustenta\u00e7\u00e3o grupal \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nambientais; \n\nc. proje\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual os grupos e organiza\u00e7\u00f5es reconhecem a crise ambiental \n\nlocal e suas conseq\u00fc\u00eancias, diagnosticando prioridades e parcerias para a a\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne construindo um projeto comum; \n\nd. a\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o processo pelo qual os diversos atores se organizam, distribuindo \n\npap\u00e9is e realizando tarefas para a concretiza\u00e7\u00e3o do projeto comunit\u00e1rio; \n\ne. avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo constante de revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es realizadas em cada momento e \n\nprospec\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es futuras; \n\nf. multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de amplia\u00e7\u00e3o do alcance s\u00f3cio-ambiental das a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de novos atores e parceiros. \u201d \n\nTrata-se de um trabalho pedag\u00f3gico recursivo, em constante autorreflex\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o. Conecta a dimens\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0 pr\u00e1tica do grupo e aos desafios da realidade \n\ns\u00f3cioambiental em que se inserem, aliada aos debates e quest\u00f5es pol\u00edticas, \u00e9ticas e \n\nculturais de seu fazer educativo. \n\nQuando aliamos a atua\u00e7\u00e3o humana \u00e0 dimens\u00e3o socioambiental em pr\u00e1ticas \n\neducativas, estamos conectando a ecologia humana com a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Quando \n\nessa refer\u00eancia de Ser e de educa\u00e7\u00e3o entra no campo do sens\u00edvel e da \u00e9tica, abrimos espa\u00e7o \n\npara reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre o sentido profundo da nossa pr\u00e1tica e exist\u00eancia, e quando \n\naliamos esse sentido pessoal \u00e0 compreens\u00e3o hol\u00edstica e ao sentimento de conex\u00e3o com \n\ntoda a vida, adentramos o campo do espiritual no fazer educativo e ecol\u00f3gico. \n\nE \u00e9 nessa interlocu\u00e7\u00e3o entre a dimens\u00e3o de Ser \u2013indiv\u00edduo- em conex\u00e3o (da \n\necologia profunda) aliado a dimens\u00e3o de Estar \u2013socialmente- inserido em um contexto \n\n(da ecologia humana), num processo educativo de auto-hetero-eco forma\u00e7\u00e3o (pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o), interpretando e intervindo socioambientalmente na realidade de maneira cr\u00edtica, \n\n\u00e9tica e engajada politicamente (sujeito ecol\u00f3gico), pela multirreferencialidade hol\u00edstica e \n\n\n\n25 \n\n \n\npela pr\u00e1tica transdisciplinar, que se encontra a reflex\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental proposta \n\npela presente pesquisa.  \n\nNo espa\u00e7o em que se apropria da epistemologia das ecologias humana e profunda, \n\ndialogando com a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico e sua interven\u00e7\u00e3o na realidade, a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental avan\u00e7a nas discuss\u00f5es contempor\u00e2neas sobre o fazer pedag\u00f3gico \n\nvoltado a uma aprendizagem do sentido, que n\u00e3o dissocia a pr\u00e1xis dos desafios de \n\nenxergar a complexidade contradit\u00f3ria do mundo, a partir de sua pr\u00f3pria contracultura. \n\nTraz em si todas as ferramentas necess\u00e1rias para se reinventar e reencantar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre humano e meio ambiente, sem deixar de referenciar de maneira cr\u00edtica as \n\nconstru\u00e7\u00f5es de mundo e os avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que possibilitaram chegar \n\n\u00e0s atuais compreens\u00f5es de ressignifica\u00e7\u00e3o de vida e de espa\u00e7o. \n\n \n\n  \n\n\n\n26 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 ENTRE PARQUES E \u00c1GUAS \n\n \n\nO PARQUE OLHOS D\u2019\u00c1GUA E O ECOPARQUE \n\nO Parque Olhos D\u2019\u00c1gua, em seu marco legal, foi criado em 07 de outubro de \n\n1993, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 556, que autoriza a cria\u00e7\u00e3o do Parque, determina sua \u00e1rea e \n\nestipula seus objetivos. Mas a historia do parque come\u00e7a antes da data acima mencionada, \n\ne sua estipula\u00e7\u00e3o enquanto lei reflete apenas um cap\u00edtulo de conquista na destina\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea referida, marcada na imagem de sat\u00e9lite abaixo, localizada nas Super Quadra Norte \n\n(SQN) 413 e 414, e entre os Setores Comerciais Locais Norte (SCLN) 414 e 415, no \n\nbairro da Asa Norte, em Bras\u00edlia, Distrito Federal. \n\nImagem de sat\u00e9lite do final da asa norte. Fonte: googlemaps com adapta\u00e7\u00f5es. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do espa\u00e7o, bem como o desenvolvimento \n\nde programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental no local, foram as demandas por tr\u00e1s da \n\nreivindica\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a parque, como fica bem explicitado nos objetivos do \n\nparque estipulados na Lei n\u00ba 556/1993: \n\nI \u2013 preserva\u00e7\u00e3o das nascentes; \n\nII \u2013 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do lago da SCLN 414/415; \n\nIII \u2013 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar; \n\nIV \u2013 prote\u00e7\u00e3o da bacia do Parano\u00e1; \n\nV \u2013 desenvolvimento de programas de observa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e pesquisas \n\nsobre os ecossistemas locais; \n\nVI \u2013 cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o usufruir do local, em \n\nconson\u00e2ncia com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nVII \u2013 desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n27 \n\n \n\nO decreto n\u00ba 15.900 de 1994 tamb\u00e9m deu o subs\u00eddio legal para a efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\n21 hectares no Parque. At\u00e9 ent\u00e3o, a outra preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao local tamb\u00e9m eram \n\ninvas\u00f5es e degrada\u00e7\u00f5es ambientais que vinham ocorrendo. Em 1995 foi constru\u00edda sua \n\nsede, mas apenas em 1999 modifica\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a serem feitas, primeiro a partir de \n\nmutir\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o local e de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, como pode ser visto na \n\nreportagem do Correio Braziliense (CB) do dia 14/06/1999, com a mat\u00e9ria \u201cUma limpeza \n\nno Olhos D\u2019\u00c1gua\u201d, em que volunt\u00e1rios do Grupo Ecologia Ativa (GEA) da Nova \n\nAcr\u00f3pole, escoteiros e moradores da vizinhan\u00e7a fizeram um mutir\u00e3o para construir um \n\naceiro. O mutir\u00e3o continua aos s\u00e1bados. \n\nA partir de ent\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis (SEMATEC, SLU e NOVACAP) \n\nfizeram o trabalho de ro\u00e7agem, instala\u00e7\u00e3o de hidrantes, chuveiros, etc. Em 2000, o \n\nIDHAB tentou reaver a \u00e1rea detsinada ao Parque para a constru\u00e7\u00e3o de blocos residenciais, \n\ne a PETROBR\u00c1S tamb\u00e9m manifestou o interesse de reaver dois lotes ora parque, \n\npertencentes \u00e0 empresa desde 1977. Diante das amea\u00e7as, a comunidade ao redor da \u00e1rea \n\nse organizou, elaborou um abaixo assinado e o GDF atendeu a press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\nfazendo com que a SEMARH (antes SEMATEC) e o IDHAB entrassem em um acordo a \n\nrespeito, mantendo a \u00e1rea como parque. \n\nEm 2001 foram constru\u00eddas as tr\u00eas pontes e a pista de cooper (ap\u00f3s uma longa \n\ndiscuss\u00e3o sobre a pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica), sendo inauguradas pelo GDF em 23 de \n\nsetembro aos custos de setecentos mil reais. Em 2002 proibiram o tr\u00e1fego de bicicletas \n\n(por quest\u00f5es de seguran\u00e7a) e foram feitas as trilhas internas de tijolo inter-travado. Em \n\n2003, integraram o Conselho Gestor do Parque: o grupo escoteiro Bernardo Say\u00e3o, a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Amigos do Parque Nacional de Bras\u00edlia, Grupo Pegadas, ONG Patrulha \n\nEcol\u00f3gica, Pol\u00edcia Militar, Administra\u00e7\u00e3o Regional de Bras\u00edlia, membros da comunidade, \n\nempresas particulares, e prefeituras de superquadras da asa norte de Bras\u00edlia. \n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Amigos Protetores do Parque Olhos D\u2019\u00c1gua (S.A.P.O), tamb\u00e9m \n\numa Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental (ONG), composta por moradores das quadras \n\ncircunvizinhas ao parque, teve imenso desempenho e protagonismo desde antes da \n\ndestina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a Parque e foi decisiva para a apropria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos moradores \n\nem prol da preserva\u00e7\u00e3o do local. A Associa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou com Maria Celeste, Marisa de \n\nG\u00f3es e Fernando Lima, moradores da SQN 415, e durou at\u00e9 meados do governo \n\nCristovam Buarque (entre 1995 e 1999). Nesse meio tempo, os mutir\u00f5es de limpeza na \n\n\u00e1rea do parque, contatos com a SEMATEC para a constru\u00e7\u00e3o do projeto de parque para \n\n\n\n28 \n\n \n\na \u00e1rea, contatos com o Poder Legislativo para efetiva cria\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o do parque, \n\nreuni\u00f5es com a comunidade, foram esfor\u00e7os de membros da ONG que, de acordo com \n\nGOMES (2004), preocupavam-se com a \u00e1rea e sua destina\u00e7\u00e3o: \n\n\u201co racioc\u00ednio era que apenas seria poss\u00edvel manter os parques, com o apoio das \n\ncomunidades residentes ao redor destes... Al\u00e9m disso, crescia a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa dentro do DF. No Plano Piloto a maior \n\nparte do Cerrado j\u00e1 havia sido substitu\u00eddo por vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, muitas vezes apenas por \n\nmotivos est\u00e9ticos.\u201d \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do Parque Olhos D\u2019\u00c1gua \u00e9 composta por mata, mata ciliar e cerrado, \n\nsendo caracterizados por mata mesof\u00edtica, cerrado restrito e mata de galeria. As principais \n\nesp\u00e9cies de flora encontradas s\u00e3o: pequi, jacarand\u00e1 do cerrado, pau-jacar\u00e9, angico, \n\nemba\u00faba, copa\u00edba, barbatim\u00e3o e faveiro. Os solos predominantes s\u00e3o os cambissolos, mas \n\ntamb\u00e9m encontra-se o Latossolo Vermelho-Escuro e o Hidrom\u00f3rfico. Entre sua fauna \n\nest\u00e3o: gamb\u00e1, pre\u00e1, morcego, lagartixa preta, lagartixa de parede, calango verde, \n\nanfisbena, capivara, sapo e r\u00e3-cachorro. Quanto \u00e0 sua hidrologia, o Parque apresenta \n\nnascentes (uma das principais reivindica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea), um \n\npequeno c\u00f3rrego afluente do Parano\u00e1, e a Lagoa do Sapo, uma lagoa natural que possui \n\nduas nascentes no fundo e atinge 7 metros em seu ponto mais profundo. \n\nImagem do Parque Olhos D\u2019\u00e1gua, projeto Mapear. Fonte: IBRAM, 2012. \n\nUm estudo feito pelo Instituto do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos do \n\nDistrito Federal \u2013 Bras\u00edlia Ambiental (IBRAM), publicado em 2012, intitulado Projeto \n\nMAPEAR: os Parques do Distrito Federal, apresentou como constata\u00e7\u00e3o que dos 21,57 \n\nhectares do Parque, 11 hectares correspondem a \u00e1reas degradadas e perturbadas, sendo: \n\n\n\n29 \n\n \n\n5,3 ha de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica; 5,2 ha de vegeta\u00e7\u00e3o nativa antropizada; 0,1 ha destinado ao \n\nlazer; 0,02 ha destinado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da sede; e 0,38 ha de reflorestamento com \u00e1rvores \n\nnativas. Da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, que corresponde a 10,35 ha do Parque, encontra-se 2,09 ha \n\nde cerrado ralo; 5,49 ha de mata de galeria; 2,77 ha de cerrado restrito; e 0,22 ha de espa\u00e7o \n\nda lagoa. Esses dados seguem melhor exemplificados na imagem abaixo, retirada do \n\nestudo citado acima. \n\nMais den\u00fancias da popula\u00e7\u00e3o local, da comunidade do parque e de organismos da \n\nsociedade civil surgiram sobre a situa\u00e7\u00e3o das nascentes tamb\u00e9m existentes nas \n\nentrequadras SQN 213 e 214, quanto o descarte de entulhos, lixo e at\u00e9 mesmo obras \n\nirregulares no local. Ap\u00f3s uma certa press\u00e3o, foi assinado o Decreto n\u00b0 33.588, de 22 de \n\nmar\u00e7o de 2012, no dia mundial da \u00e1gua, que modificou e expandiu a poligonal do parque, \n\nampliando sua \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, que pode ser vista na imagem abaixo, retirada do \n\ndocumento \u2018Planilhas e par\u00e2metros urban\u00edsticos e de preserva\u00e7\u00e3o do Parque Olhos \n\nD\u2019\u00c1gua\u2019, publicado pela SEDHAB - Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o, Regulariza\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Urbano, (s/d): \n\nImagem a\u00e9rea do Parque Olhos D\u2019\u00e1gua. Fonte: IBRAM, 2012 com adapta\u00e7\u00f5es. \n\nDesde que houve o aumento de 30% na \u00e1rea do Parque Olhos D\u2019\u00c1gua, a partir da \n\nanexa\u00e7\u00e3o das entrequadras SQN 213 e 214 em 2012, pouco foi feito na \u00e1rea. Em 07 de \n\nmaio de 2014, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da SEMARH publicou no site www.portaldos \n\nparques.com.br que come\u00e7aram as obras de cercamento, limpeza, e capina, para \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e vegeta\u00e7\u00e3o do parque. Estima-se tamb\u00e9m que construam acesso \n\nentre as duas \u00e1reas do Parque. \n\n\n\n30 \n\n \n\nO Parque Olhos D\u2019\u00c1gua suscitou diversos estudos, oficiais e acad\u00eamicos, que \n\nforam desenvolvidos a seu respeito ou em seu \u00e2mbito 2 . Atualmente, o parque \u00e9 \n\nfrequentemente utilizado pela popula\u00e7\u00e3o local, e disp\u00f5e de centros de alongamento, \n\naparelhos de gin\u00e1stica para idosos com acompanhamento peri\u00f3dico organizado pela \n\ncomunidade, parques infantis, quiosques, pista de cooper, pontes, ilumina\u00e7\u00e3o, placas \n\ninformativas, posto policial, vigilantes, trilhas pavimentadas e n\u00e3o pavimentadas, bancos, \n\nbanheiros, bebedouros, biciclet\u00e1rios, lixeiras, telefones p\u00fablicos, duchas e o Ecoparque.  \n\n \n\nVista a\u00e9rea do Parque Olhos d\u2019\u00e1gua. Fonte: googlemaps com adapta\u00e7\u00f5es. \n\nO Ecoparque \u00e9 um espa\u00e7o-conceito de educa\u00e7\u00e3o hol\u00edstica e permacultural, no \n\nParque Olhos D\u2019\u00c1gua, no bairro da Asa Norte em Bras\u00edlia, Distrito Federal. O local conta \n\ncom diferentes esta\u00e7\u00f5es para as crian\u00e7as brincarem. Foi desenvolvido como um projeto \n\nsocioambiental e educativo para o Parque Olhos D\u2019\u00c1gua e a cidade de Bras\u00edlia, que \n\nobjetiva abordar a rela\u00e7\u00e3o do ser humano: consigo mesmo, com o outro e com o meio em \n\nque vive, na compreens\u00e3o de Ser integral, e na utiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos como \n\nespa\u00e7os de coletividade, levando em considera\u00e7\u00e3o o equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es entre humano \n\ne meio ambiente, por meio de a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. O Ecoparque foi pensado e constru\u00eddo \n\npor um coletivo chamado 7 Saberes, que desenvolve projetos e viv\u00eancias na \u00e1rea de \n\n                                                 \n2\n Consultar nas Refer\u00eancias: GOMES (2004); VIANA (2009); PEREIRA (2013); SANTARLACCI (2013); \n\nHIRATA (2004); SEDHAB (s/d); e IBRAM (2012). \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, com \u00eanfase em sustentabilidade e transdisciplinaridade. \n\nA estrutura atual do Ecoparque \u00e9 composta pelos espa\u00e7os: Torre de Escalada, \n\nbrinquedo de est\u00edmulo motor e dep\u00f3sito de ferramentas; Canteiro de Ervas medicinais e \n\nEspiral de ervas, para aprecia\u00e7\u00e3o e uso dos frequentadores e cuidadores do ecoparque; \n\nT\u00fanel de barro, brinquedo de est\u00edmulo motor; Torre de Escorrega, brinquedo de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o motora e intelig\u00eancia intrapessoal; Minhoc\u00e1rio ou minhocasa, providencia a \n\ndestina\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico e sua transforma\u00e7\u00e3o em h\u00famus; Sistema Agroflorestal (SAF) \n\nde ciclo curto, produz plantas prim\u00e1rias para aduba\u00e7\u00e3o verde e alimenta\u00e7\u00e3o; Sistema \n\nAgroflorestal (SAF) de ciclo longo, produz estratos arb\u00f3reos e frut\u00edferos; Piso Mandala, \n\npara realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas corporais livres; Viveiro, produz mudas; Cama de gato, \n\nbrinquedo para desenvolvimento da aten\u00e7\u00e3o, criatividade e coordena\u00e7\u00e3o motora; \n\nAnfiteatro, para manifesta\u00e7\u00f5es culturais; e uma Mata de amortecimento, filtra os impactos \n\nnegativos de atividades externas ao ecoparque. \n\n \n\nPlanta do Ecoparque desenvolvida pela vila Amar-elos durante o Educa\u00e7\u00e3o Gaia, em 2012. \n\n \n\n  \n\n\n\n32 \n\n \n\n\u00c1GUA, A PARTIR DE UMA ABORDAGEM CULTURAL SIMB\u00d3LICA \n\n \n\nMas o tempo presente n\u00e3o suporta mais a analogia com o tempo do rio. \n\nVivemos um tempo acelerado e linear, onde aterramos contornos e meandros e \n\no tempo presente escorre em linha reta, sem pouso e sem pausa. Tamb\u00e9m \n\ndentro de n\u00f3s as \u00e1guas correm pesadas... a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas danifica de \n\nmaneira irrepar\u00e1vel o rico patrim\u00f4nio ps\u00edquico que nosso imagin\u00e1rio produziu \n\nao longo da hist\u00f3ria. Diante do tempo c\u00edclico da vida, nosso projeto civilizador \n\nconstruiu uma grande barragem buscando retificar seu curso c\u00f3smico. \n\n(Catal\u00e3o &amp; Rodrigues, 2006). \n\n \n\nA abordagem cultural e simb\u00f3lica faz a conex\u00e3o entre os valores de encantamento \n\nda \u00e1gua e as pr\u00e1ticas e costumes relacionados \u00e0 \u00e1gua, em um contexto comunit\u00e1rio e \n\ncultural. \u00c9 o reconhecimento do uso da \u00e1gua nas comunidades, destacando as \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em suas rela\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 sua influ\u00eancia na identidade cultural, \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e express\u00f5es culturais. A preserva\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e9 fundamental para \n\nassegurar a disponibilidade de \u00e1gua boa tanto para a manuten\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e da \n\nbiodiversidade, como tamb\u00e9m para a reprodu\u00e7\u00e3o de modos de vida tradicionais, a \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel deste territ\u00f3rio e de outros que dele \n\ndependem. Permeando a cultura, a abordagem simb\u00f3lica se dar\u00e1 atrav\u00e9s do resgate dos \n\nsaberes e valores simb\u00f3licos das comunidades tradicionais em paralelo \u00e0 perda da \n\nconex\u00e3o com a natureza na atual sociedade. Os mitos, os ritos e a natureza pl\u00e1stica da \n\n\u00e1gua ser\u00e3o a base de inspira\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. \n\nAlimento e vida aos povos e ao planeta \n\nGra\u00e7as a \u00e1gua podemos viver. \u00c9 ela quem flui pelas nascentes, rios, mares, \n\nevapora criando nuvens, faz chover, molha e torna f\u00e9rtil a provedora terra. Da fertilidade \n\nda terra nasce a vida: plantas, frutas, gr\u00e3os... e \u00e9 a \u00e1gua em movimento que manifesta e \n\nproporciona os ciclos da vida: as c\u00e9lulas, os \u00f3rg\u00e3os, os oceanos, a concep\u00e7\u00e3o.... Dizem \n\nque a \u00e1gua comp\u00f5e em m\u00e9dia 70% do corpo do Ser Humano, notavelmente o mesmo \n\nn\u00famero que representa a porcentagem de \u00e1gua na superf\u00edcie do planeta. \n\nVeja em quanta diversidade e formas de vida a \u00e1gua se manifesta: como a banana, \n\no coco, a mandioca, o milho, a melancia, as flores, as \u00e1rvores, as florestas, capins, vacas, \n\nb\u00fafalos, le\u00f5es, on\u00e7as, elefantes, macacos, no ser humano e em toda forma de vida que n\u00e3o \n\ncaberia nas p\u00e1ginas desse texto. E a \u00e1gua de beber, Camar\u00e1? O que seria de n\u00f3s sem ela \n\npara saciarmos a sede?! Para nos limpar e limpar a sujeira do mundo? \n\n\n\n33 \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 a chave para uma agricultura produtiva, n\u00e3o existem planta\u00e7\u00f5es sem \n\n\u00e1gua, mas \u00e1guas demais tamb\u00e9m prejudicam, o segredo est\u00e1 no equil\u00edbrio. Nos anos mais \n\nsecos, quando h\u00e1 fortes estiagens, a colheita \u00e9 pouca; quando tem chuvas torrenciais e \n\nfortes enxurradas, a perda tamb\u00e9m \u00e9 significativa; mas quando a chuva \u00e9 boa, prepare-se \n\npara a fartura e a abund\u00e2ncia. \n\nAgora, triste \u00e9 a agricultura insustent\u00e1vel que polui e contamina nossas \u00e1guas dos \n\nrios e len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos, com o uso abusivo de agrot\u00f3xicos e defensivos agr\u00edcolas, \n\ntrazendo a ilus\u00e3o de uma falsa abund\u00e2ncia, mas que na verdade caminha para a escassez. \n\nFeliz \u00e9 a agroecologia que verdadeiramente produz, trazendo mais \u00e1gua, mais alimento e \n\nmais vida, em leg\u00edtima abund\u00e2ncia. \n\nA \u00e1gua viaja por todas as formas existentes nesse planeta, esculpe rochas, se \n\ninfiltra na terra, carrega nutrientes para as plantas, passa pelo interior de todos os \n\norganismos vivos fazendo parte de fun\u00e7\u00f5es vitais, viaja pelos c\u00e9us, congela-se formando \n\ngeleiras, \u00e9 lar de uma infinidade de animais, algas, corais e plantas aqu\u00e1ticas que formam \n\num dos ecossistemas mais ricos e exuberantes do planeta. \u00c9 o verdadeiro sangue desse \n\nmacro-organismo chamado Planeta Terra, ou poder\u00edamos dizer Planeta \u00c1gua? \n\n Em nosso corpo, tamb\u00e9m poder\u00edamos dizer que a \u00e1gua \u00e9 t\u00e3o importante para n\u00f3s \n\nquanto \u00e9 para o Planeta, pois atrav\u00e9s dela desempenhamos fun\u00e7\u00f5es vitais e indispens\u00e1veis, \n\nrelacionadas \u00e0 nossa sa\u00fade, sobreviv\u00eancia e beleza. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e sobreviv\u00eancia, \n\npodemos destacar: seu uso na digest\u00e3o, como o componente dos sucos g\u00e1stricos, \n\npancre\u00e1ticos e da bile; sua fun\u00e7\u00e3o de absorver e transportar nutrientes, sendo a base do \n\nsangue e de todas as secre\u00e7\u00f5es l\u00edquidas que carregam alimento, oxig\u00eanio e sais minerais \n\npelo corpo; a capacidade de manter nossa temperatura est\u00e1vel; e servir de meio para todos \n\nos processos qu\u00edmicos ocorridos nas c\u00e9lulas e entre elas; seu papel de solvente para os \n\nres\u00edduos do corpo reduzindo sua toxicidade; seu processo de lubrifica\u00e7\u00e3o, por meio de \n\nfluido encontrado em todas as articula\u00e7\u00f5es do corpo e nas membranas que envolvem o \n\nc\u00e9rebro; o aux\u00edlio da \u00e1gua no processo excretor do corpo, atrav\u00e9s das fezes, urina e suor; \n\nseu desempenho nas gestantes, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o do l\u00edquido amni\u00f3tico, do leite e do \n\naumento do volume de sangue na m\u00e3e e beb\u00ea. Perder 20% da quantidade de \u00e1gua no corpo \n\npode nos levar a morte e perder 10% pode causar graves dist\u00farbios em nossa sa\u00fade, isso \n\ndemonstra a import\u00e2ncia e a dimens\u00e3o da \u00e1gua em nosso organismo, j\u00e1 que \u00e9 por meio \n\ndela que ocorre quase todas as fun\u00e7\u00f5es vitais do nosso corpo. Quanto \u00e0 beleza, al\u00e9m de \n\najudar nas dietas e tratamentos est\u00e9ticos, a quantidade de sua ingest\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o e funcionamento da pele, do cabelo e dos rins, representando em \n\n\n\n34 \n\n \n\nm\u00e9dia 60% do peso de um adulto e 70% do peso de um beb\u00ea. \u00c9 importante saber tamb\u00e9m \n\nque conforme envelhecemos perdemos a \u00e1gua presente em nosso organismo, que vai \n\nressecando gradativamente. Ou seja, a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 a fonte da juventude! \n\nComo j\u00e1 sabemos, a \u00c1gua doce \u00e9 fundamental para todos os seres vivos, mas a \n\nforma como ela \u00e9 vista culturalmente \u00e9 o que a diferencia. Atrav\u00e9s de estudos e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o sabemos que a \u00c1gua \u00e9 um bem finito, e para que este bem n\u00e3o chegue ao fim \n\ntemos que mudar nossa maneira de pensar e agir em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua. Na sociedade \n\nurbana e moderna, a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico, domesticado e controlado, atrav\u00e9s do poder \n\nde poucos, pela tecnologia, e cuja distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 de forma privada, tornando-a um bem de \n\ntroca ou mercadoria. \n\nAs comunidades tradicionais, em seus aspectos s\u00f3cio culturais, s\u00e3o os atores de uma \n\nabordagem sustent\u00e1vel no uso da \u00e1gua, reconhecidos pelo Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Isso traz maior visibilidade para estes povos \n\nque, pouco a pouco, est\u00e3o sendo esquecidos e deixados \u00e0 margem da sociedade dominante, \n\npovos que possuem uma rela\u00e7\u00e3o direta de depend\u00eancia e pertencimento com a \u00e1gua em \n\nsuas diferentes manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nO Brasil est\u00e1 dividido em duas categorias de Comunidades Tradicionais: os povos \n\nind\u00edgenas e as popula\u00e7\u00f5es tradicionais n\u00e3o ind\u00edgenas, que s\u00e3o divididos em pequenos \n\ngrupos, como: Cai\u00e7aras, Jangadeiros, Caipiras, A\u00e7orianos, Varjeiros, Pantaneiros, \n\nQuilombolas, Campeiros, Pescadores, Baba\u00e7ueiros... O que caracteriza essas popula\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9 o fato de viverem em \u00e1reas rurais onde sua depend\u00eancia nos recursos naturais (mata, \n\nrios, lagos e o mar) \u00e9 primordial para a sobreviv\u00eancia destas popula\u00e7\u00f5es, pois tem forte \n\ninflu\u00eancia nos saberes desenvolvidos e vivenciados em sua forma de Ser, que foram \n\ntransmitidos atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es. \n\nA \u00e1gua de rios, igarap\u00e9s, riachos, igap\u00f3s e lagos s\u00e3o de import\u00e2ncia vital para os \n\npovos ind\u00edgenas. Algumas etnias narram mitos em que sua origem vem da \u00e1gua doce, que \n\n\u00e9 considerada um ser vivo que deve ser respeitado. Muitas dessas etnias dependem da \n\npesca e da ca\u00e7a de animais que vivem \u00e0 beira dos rios. Esses mitos relatam o surgimento \n\nda tribo, dos ancestrais, da rela\u00e7\u00e3o entre os humanos e os seres da \u00e1gua. Rios, po\u00e7os, lagos, \n\nriachos, c\u00f3rregos desempenham um papel essencial na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social e \n\nsimb\u00f3lica do modo de vida. Eles asseguram \u00e1gua para saciar a sede dos homens e animais, \n\npara uso dom\u00e9stico, para irriga\u00e7\u00e3o de hortas e pomares, transporte e navega\u00e7\u00e3o e, para \n\nalgumas dessas popula\u00e7\u00f5es, servem como fonte de energia. Para estas comunidades a \n\nterra e a \u00e1gua possuem um valor inestimado, porque por elas se nutrem e por \n\n\n\n35 \n\n \n\ninterdepend\u00eancia delas tamb\u00e9m viveram seus antepassados. A no\u00e7\u00e3o territorial e os \n\nelementos da natureza n\u00e3o s\u00e3o definidos somente por sua extens\u00e3o territorial ou utiliza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica, mas pelo simbolismo que apresentam, atrav\u00e9s de mitos, lendas e tradi\u00e7\u00f5es. Muitas \n\nvezes a \u00e1gua est\u00e1 relacionada a locais habitados por seres naturais e sobrenaturais \n\nben\u00e9ficos, que quando desrespeitados podem trazer destrui\u00e7\u00e3o e desgra\u00e7a. \n\nAtrav\u00e9s da abordagem simb\u00f3lica da \u00e1gua, muitas civiliza\u00e7\u00f5es manifestam diversas \n\nformas de express\u00f5es culturais, gerando um forte car\u00e1ter m\u00edstico e sagrado do elemento \n\n\u00e1gua, descrito nas grandes escrituras sagradas de cada religi\u00e3o. Mitos, lendas, \n\nacontecimentos hist\u00f3ricos, muitos s\u00e3o os registros de hist\u00f3rias onde o elemento \u00e1gua e \n\nsuas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o relacionadas com valores humanos. O que realmente buscam \n\nrepresentar n\u00e3o \u00e9 meramente o aspecto f\u00edsico da \u00e1gua e suas qualidades, o que se almeja \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o profunda com o elemento \u00e1gua, \u00e9 o reconhecimento do esp\u00edrito, algo que \n\nest\u00e1 para al\u00e9m da manifesta\u00e7\u00e3o f\u00edsica das coisas, \u00e9 o reconhecimento dos diversos n\u00edveis \n\nde consci\u00eancia. \n\nA perda da rela\u00e7\u00e3o com a Natureza distanciou o Ser Humano da capacidade de \n\nacessar os n\u00edveis mais sutis da \u00e1gua. O pensamento materialista cartesiano adotado pelo \n\n\u201csenso comum\u201d nas \u00faltimas d\u00e9cadas apenas acentua a falta de conex\u00e3o entre tais \n\nelementos. Desta forma, o car\u00e1ter espiritual da \u00e1gua se dilui no mar de detritos gerados \n\npelos excessos produzidos por uma vis\u00e3o de mundo autodestrutiva. N\u00e3o foi sempre que a \n\nhumanidade encarou a \u00e1gua com tamanho desrespeito e inconsci\u00eancia.  \n\nTanto Oriente como Ocidente produziram e vivenciaram ensinamentos capazes de \n\ngerar uma outra rela\u00e7\u00e3o com o elemento \u00e1gua. Os Pr\u00e9-Socr\u00e1ticos, f\u00edsicos e fil\u00f3sofos que \n\nviveram em um per\u00edodo entre 500 e 200 a.c, acreditavam que a origem do universo est\u00e1 \n\nna Natureza e em seus elementos. Tales de Mileto foi um dos grandes exponentes desta \n\n\u00e9poca e para ele, o princ\u00edpio de todas as coisas \u00e9 a \u00c1gua. N\u00e3o a que chamamos \u00e1gua, essa \n\nque corre pelos rios ou sai de uma fonte ou a que cai quando chove. Para Tales \u00e9 algo \n\nmais al\u00e9m, \u00e9 o l\u00edquido da \u00e1gua, ou seja, o que faz a \u00e1gua ser \u00e1gua e o fogo ser fogo, por \n\nexemplo. \u00c9 uma \u00e1gua como g\u00e9rmem de umidade, \u00e9 a umidade que traspassa todas as \n\ncoisas no mundo manifestado. Todas as coisas s\u00e3o permeadas por determinada quantidade \n\nde elementos aquosos, desde o sangue do nosso corpo at\u00e9 os mares do planeta. Outra ideia \n\nque Tales sustenta \u00e9 que grande parte do nosso planeta \u00e9 \u00e1gua e que \u00e9 essa \u00e1gua que \n\nsustenta os continentes, mas isso n\u00e3o significa que os continentes flutuem em cima da \n\n\u00e1gua, mas que no mais profundo dos continentes, embora sejam de terra, se formos em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao fundo, o elemento \u00famido faz-se cada vez mais presente. Quando queremos \n\n\n\n36 \n\n \n\nachar \u00e1gua, fazemos um buraco no ch\u00e3o, n\u00e3o porque o fundo da terra seja \u00e1gua, mas \n\nporque dentro da terra h\u00e1 correntes aquosas, h\u00e1 umidade. \n\nAl\u00e9m disso, Tales insiste na umidade como elemento vital que traspassaria toda \n\nterra e a faria apta para germina\u00e7\u00e3o. A propriedade da terra de germinar, de dar vida, de \n\nfazer com que as sementes se abram dentro dela, seria precisamente essa forma de \n\numidade. \u00c9 o reconhecimento de uma Lei Fundamental da Natureza, a lei da atividade \n\nonde tudo se move, tudo vibra, ou seja, que a mat\u00e9ria do nosso universo e de nossa terra \n\nn\u00e3o \u00e9 inerte, est\u00e1 viva, tudo est\u00e1 vivo: as \u00e1rvores, as pedras, as montanhas, os rios, etc. \n\nAssim, a Natureza est\u00e1 cheia de anima. \n\nAtrav\u00e9s de sua anima e de seus elementos, a natureza nos ensina a relacionarmos \n\ncom a vida, com outros seres e com tudo o que nos rodeia. As observa\u00e7\u00f5es, analogias e \n\nest\u00f3rias que criamos e contamos da Natureza e seus elementos nos ajudam a compreender \n\ncom maior sensibilidade as distintas percep\u00e7\u00f5es sobre quem somos, o que fazemos e em \n\nque acreditamos. A \u00e1gua, em toda a sua sabedoria de fluir, contornar, preencher, se \n\nmoldar, adaptar e correr t\u00eam muito a nos ensinar, se tivermos a sutileza de ouvir e estar \n\natento a sua plenitude e seus signos. \n\nEntre as muitas qualidades da \u00e1gua est\u00e3o: infiltrar-se, revestir e preencher, o que \n\nfor, por onde passar, sem diferen\u00e7a, com paci\u00eancia, humildade e persist\u00eancia. O fluir \n\nincessante da \u00e1gua deixa marcas por onde passa, molda pedras, transforma rochas em \n\nareia, faz cicatrizes com a eros\u00e3o... \n\nA analogia da \u00e1gua com o tempo segue muitos cursos, como as distintas \n\npossibilidades de fluxo das \u00e1guas. Nascemos das \u00e1guas e a perdemos conforme nosso \n\ncorpo envelhece. A \u00e1gua corre e escorre em todo o nosso corpo, para dentro e para fora \n\ndele, em veias, olhos, boca... \u00e9 o elemento pelo qual nossas c\u00e9lulas se desenvolvem, se \n\nmultiplicam... A \u00e1gua corre, o tempo passa. N\u00e3o os detemos.  \n\nPela sua capacidade de alta absor\u00e7\u00e3o pode-se dizer que \u00e9 sens\u00edvel e fr\u00e1gil a outros \n\nelementos, mas ao mesmo tempo \u00e9 tamb\u00e9m de uma for\u00e7a incr\u00edvel, ao moldar pedras, \n\nrochas, cortar materiais. Consegue ser tanto male\u00e1vel quanto persistente. \n\nVida \u00e9 movimento! \u00c1gua em movimento \u00e9 \u00e1gua viva! Saud\u00e1vel! \u00c1guas correntes \n\nrepresentam purifica\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o. O encontro da \u00e1gua com o ar propicia e \n\ntransforma a vida planet\u00e1ria, cria as correntes marinhas e, em consequ\u00eancia, as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas para que tenhamos vida. \u00c9 pela circula\u00e7\u00e3o e pelo ritmo que as \u00e1guas caminham, \n\nlimpam, se regeneram e carregam vida por onde passam. \n\nO pesquisador japon\u00eas Masaru Emoto conseguiu documentar visualmente \n\n\n\n37 \n\n \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua para estudar como a influ\u00eancia de fatores ambientais, energias \n\nvibracionais humanas, pensamentos, palavras, id\u00e9ias e m\u00fasicas, afetam a estrutura \n\nmolecular da \u00e1gua. Ele congelou gotas de \u00e1gua, examinou-as sob um microsc\u00f3pio e as \n\nfotografou. O resultado de suas pesquisas nos mostra a incr\u00edvel capacidade adaptativa, \n\nreflexiva e assimilativa da \u00e1gua, j\u00e1 que apresenta n\u00e3o somente diferentes estados f\u00edsicos, \n\nmas tamb\u00e9m transforma\u00e7\u00f5es moleculares, em virtude da influ\u00eancia de troca com o \n\nambiente f\u00edsico e energ\u00e9tico. As estruturas cristalinas da \u00e1gua apresentam diferen\u00e7as \n\nfascinantes entre si, atrav\u00e9s da disposi\u00e7\u00e3o de diferentes formas geom\u00e9tricas, cores ou \n\ndistor\u00e7\u00f5es. A pesquisa iniciou-se por registar a estrutura molecular das \u00e1guas em \n\ndiferentes fontes de \u00e1gua no mundo, verificando ent\u00e3o as influ\u00eancias ambientais. Em \n\nseguida, utilizou \u00e1gua destilada para averiguar a influ\u00eancia da m\u00fasica em suas mol\u00e9culas, \n\ncolocando-a entre alto-falantes durante horas, congelando e registrando a rea\u00e7\u00e3o. Por fim, \n\nobservou como palavras e pensamentos influenciavam a estrutura molecular da \u00e1gua, \n\nutilizando \u00e1guas destiladas n\u00e3o tratadas e \u00e1guas puras, com palavras datilografadas em \n\npapel coladas em frascos de vidros. A sensibilidade do trabalho de Masaru Emoto nos \n\nrevela que a qualidade da nossa vida est\u00e1 relacionada com a qualidade das nossas \u00e1guas \n\ne que, na verdade, toda a vida est\u00e1 conectada \u00e0 qualidade das \u00e1guas, dentro e fora de n\u00f3s. \n\n   \n\nNascente Sanbu-ichi Yusui Shimanto - Rio do Jap\u00e3o \n\nConsiderado o \u00faltimo rio limpo do \n\nJap\u00e3o \n\nGelo Ant\u00e1rtico \n\n   \n\nFonte em Lourdes, Fran\u00e7a Lago de Biwako, o maior lago do \n\ncentro do Jap\u00e3o e charco da \n\nRegi\u00e3o de Kinki. \n\nRio Yodo, Japan, vazamento na \n\nBa\u00eda de Osaka. O rio passa pelas \n\nmaiores cidades em Kasai. \n\n\n\n38 \n\n \n\n  \n\nRepresa Fujiwara, Antes do oferecimento de uma \n\nora\u00e7\u00e3o \n\nRepresa Fujiwara, Depois de uma ora\u00e7\u00e3o \n\noferecida \n \n\n   \n\nPastorais de Bethoven e \"\u00c1ria \n\npara a corda SOL\" de Bach \n\nSutra Tibetano Dan\u00e7a folcl\u00f3rica Kawachi \n\n  \n \n\n\u00c1gua destilada n\u00e3o tratada Amor e admira\u00e7\u00e3o Obrigado \n\n   \n\nVoc\u00ea me faz mal. Eu vou matar \n\nvoc\u00ea \n\nAdolph Hitler Madre Teresa \n\nImagens dos cristais de \u00e1gua da pesquisa do Masaru Emoto. Fonte: desconhecida. \n\nNossas emo\u00e7\u00f5es est\u00e3o profundamente conectadas com as nossas \u00e1guas, e nossas \n\n\u00e1guas sofrem influ\u00eancia dos pensamentos, sentimentos e das for\u00e7as f\u00edsicas que nos \n\nrodeiam. Nossas percep\u00e7\u00f5es e nossos pensamentos carregam o poder de transformar e de \n\ncurar positivamente a n\u00f3s mesmos e ao mundo a nosso redor, atrav\u00e9s das \u00e1guas.  \n\n\n\n39 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 METODOLOGIA \n\n \n\nA PROPOSTA \n\nO desenvolvimento da metodologia deste trabalho veio como continuidade a um \n\nprojeto iniciado no curso Gaia Education \u2013 Design in Sustainability, em Bras\u00edlia, DF, que \n\ntem como proposta trabalhar a sustentabilidade em seus quatro pilares: social, econ\u00f4mico, \n\nambiental e vis\u00e3o de mundo; trata-se de um curr\u00edculo internacional, elaborado por \n\neducadores de ecovilas, com o intuito de disseminar e consolidar o desenvolvimento de \n\ncomunidades sustent\u00e1veis, urbanas e rurais, em todo o mundo. Como projeto final do \n\ncurso, o grupo do qual fazia parte, a vila Amar-elos, escolheu desenvolver uma esta\u00e7\u00e3o \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental para trabalhar \u00e1gua no espa\u00e7o do Ecoparque, que fica localizado \n\nno Parque Olhos D\u2019\u00c1gua, no bairro da asa norte, em Bras\u00edlia, DF. A proposta em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 esta\u00e7\u00e3o no ecoparque foi sugerida pelo coletivo 7 Saberes, que tamb\u00e9m participava da \n\nforma\u00e7\u00e3o do Gaia e tinha integrantes de seu grupo na vila Amar-elos. \n\nConforme o projeto do grupo amadurecia e se consolidava, ficou clara a \n\nnecessidade de desenvolver uma matriz para aliar pr\u00e1tica e teoria na constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \n\neducativa da \u00e1gua. Esse desejo de pr\u00e1xis encontrou um excelente referencial para se \n\ndesenvolver, que refletia n\u00e3o apenas a parte pr\u00e1tica da proposta, mas tamb\u00e9m suas bases \n\nfilos\u00f3ficas e existenciais, foi a\u00ed que a proposta da esta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua passou a integrar \n\ntamb\u00e9m uma proposta de matriz ecopedag\u00f3gica, inspirada no projeto \u2018\u00c1gua como Matriz \n\nEcopedag\u00f3gica\u2019, das Professoras Doutoras Vera Margarida Less\u00e3o Catal\u00e3o e Maria do \n\nSocorro Rodrigues, ambas da Universidade de Bras\u00edlia.  \n\nEm mar\u00e7o de 2013, o grupo da vila Amar-elos apresentou sua Matriz e um estudo \n\npermacultural do terreno do Ecoparque, para pensar as futuras constru\u00e7\u00f5es. A vila foi \n\ncomposta pelos seguintes membros: Ana J\u00falia Zaks, Felipe Luan R. Freire, Let\u00edcia Marins \n\nV. A. Mendes, Talita P. dos Anjos, S\u00f4nia Goulart, Fl\u00e1via Lucci, Tarc\u00edsio Brito, Aracy \n\nRoza S. Pereira, \u00c9lber Queiroz, Odara Miranda e Claudia Passos. Embora o trabalho \n\nrealizado e apresentado ao final do curso tenha se constitu\u00eddo em um excelente esfor\u00e7o \n\ncoletivo e uma interessant\u00edssima produ\u00e7\u00e3o, ficou o desejo no grupo de que essa produ\u00e7\u00e3o \n\nprecisaria ser resgatada, com aprofundamento e continuidade em algum momento. A\u00ed \n\nentra a proposta metodol\u00f3gica desta disserta\u00e7\u00e3o, como um resgate e avan\u00e7o no trabalho \n\nproduzido. Nesse sentido, como m\u00e9todo foi escolhida a pesquisa-a\u00e7\u00e3o na perspectiva \n\nexistencial e integral, que melhor se enquadra na proposta horizontal do trabalho, a partir \n\nde uma demanda coletiva, com total implica\u00e7\u00e3o da pesquisadora, em conson\u00e2ncia com os \n\n\n\n40 \n\n \n\npreceitos filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos dos envolvidos, e a abertura de registro. \n\n  O texto que segue abaixo refere-se \u00e0 matriz ecopedag\u00f3gica da \u00e1gua do Ecoparque, \n\ndesenvolvida durante o curso Educa\u00e7\u00e3o Gaia, design em sustentabilidade. O processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o desta matriz seguiu a divis\u00e3o de temas e a socializa\u00e7\u00e3o da escrita pelos \n\nintegrantes do grupo. Tendo sido compartilhada, complementada e aprovada por toda a \n\nvila, refletindo assim a vis\u00e3o ampla e diversa dos indiv\u00edduos que compuseram essa vila e \n\nbuscaram ao m\u00e1ximo exercitar o consenso em seus processos produtivos. \n\n \n\nA Matriz Ecopedag\u00f3gica da \u00c1gua \n\n \n\nA proposta desse trabalho \u00e9 desenvolver a Matriz Ecopedag\u00f3gica da \u00c1gua, \n\ninicialmente com foco no espa\u00e7o onde ser\u00e1 realizada a experi\u00eancia piloto (Ecoparque \n\nOlhos D\u2019\u00e1gua) e no bioma em que ele est\u00e1 inserido, o Cerrado, e posteriormente, com a \n\npossibilidade de replica\u00e7\u00e3o dos trabalhos em outros espa\u00e7os educativos. Desta maneira, \n\na viv\u00eancia dessa matriz se dar\u00e1 pelo reconhecimento, sensibiliza\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto real da natureza e sustentabilidade. \n\nPara isso, foram selecionadas 4 abordagens da \u00e1gua: \n\na) Integrada \n\nb) Ecol\u00f3gica \n\nc) Energ\u00e9tica \n\n\n\n41 \n\n \n\nd) Cultural/ Simb\u00f3lica \n\nEm cada uma, foram identificados valores, conte\u00fados, atividades e a\u00e7\u00f5es a serem \n\ndesenvolvidas.  \n\nA abordagem dos temas ser\u00e1 feita de forma integrada, transversal e \n\ntransdisciplinar, para se alinhar \u00e0s Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental 3 , de forma cont\u00ednua e permanente, em todas as \u00e1reas de conhecimento, \n\ncomponentes curriculares e atividades escolares e acad\u00eamicas. \n\nP\u00fablico alvo: crian\u00e7as e adolescentes da rede de escolas do DF e entorno*. \n\n*Os professores que acompanharem os alunos ao Ecoparque tamb\u00e9m participar\u00e3o \n\ndas atividades. \n\n \n\nAbordagem integrada \n\nValores e conte\u00fados: \n\nO conhecimento transdisciplinar, que est\u00e1 entre, por e atrav\u00e9s dos diferentes \n\nconceitos que podemos desenvolver, implica estar em contato com a diversidade e com o \n\noutro, ter compreens\u00e3o da exist\u00eancia de diferentes n\u00edveis de consci\u00eancia e de \n\npossibilidades de abordagem, em conson\u00e2ncia e sintonia com a vida. Neste sentido, a \n\n\u00e1gua \u00e9 por excel\u00eancia um conceito transdisciplinar, a partir de suas distintas concep\u00e7\u00f5es, \n\nabordagens e utiliza\u00e7\u00f5es, desde sua constitui\u00e7\u00e3o como um direto humano fundamental, \n\nem seu aspecto pol\u00edtico e ambiental, \u00e0 diversidade de reprodu\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, em seu \n\naspecto sociocultural. \n\nCompreendida como um bem comum, a \u00e1gua adquire sem\u00e2nticas em sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom comunidades urbano-industriais e tradicionais. Nas comunidades urbano-industriais, \n\nem geral, \u00e9 um bem p\u00fablico apropriado de forma privada ou corporativa, tornando-se um \n\nbem de consumo e mercadoria, muitas vezes distante e sem contato com a comunidade. \n\nNas comunidades tradicionais, em geral, \u00e9 um bem de uso da natureza e territorial, \n\n\u00e0s vezes ligada a divindades respons\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia ou escassez, sendo tamb\u00e9m \n\nbase de identidades espec\u00edficas e modo de vida. Independente da sem\u00e2ntica que assuma, \n\na \u00e1gua \u00e9 responsabilidade humana e planet\u00e1ria. \n\nCitando a Carta das \u00c1guas, documento s\u00edntese do I Semin\u00e1rio Internacional \u00c1gua \n\ne Transdisciplinaridade, ocorrido em novembro de 2011 em Bras\u00edlia, a \u00e1gua como \n\npatrim\u00f4nio da vida planet\u00e1ria \u00e9 necessidade de todos os seres vivos e direito inalien\u00e1vel \n\n                                                 \n3 Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) - Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 02, de 15 de junho de 2012. \n\n\n\n42 \n\n \n\ndos seres humanos, e \u00e9 fato que a qualidade de vida do nosso planeta depende da \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e dos ciclos da \u00e1gua, que devem ser respeitados \n\ne cuidados para garantir a continuidade de vida sobre a Terra.  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e cuidado com as \u00e1guas referem-se n\u00e3o apenas aos \n\n70% representantes da constitui\u00e7\u00e3o do nosso planeta, mas tamb\u00e9m aos 70% de \u00e1gua que \n\nconstituem nosso pr\u00f3prio corpo. Ou seja, conectar e preservar nossas \u00e1guas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nquest\u00f5es de sa\u00fade e consci\u00eancia corporal! \n\nTendo em vista a sem\u00e2ntica do conceito e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, esta Matriz \n\nEcopedag\u00f3gica se alinha \u00e0 educa\u00e7\u00e3o com uma abordagem integrada do elemento, que \n\ncontemple aspectos multidimensionais, desde a rela\u00e7\u00e3o consigo mesmo e os v\u00ednculos de \n\npertencimento \u00e0 vida planet\u00e1ria em suas express\u00f5es biol\u00f3gica, art\u00edstica, antropol\u00f3gica, \n\nf\u00edsica e social. \n\n \n\nAtividades que expressam a abordagem integrada: \n\na) Jogo \u201cOnde est\u00e1 a \u00e1gua?\u201d \u2013 Jogo elaborado para grupos de crian\u00e7as, com \n\nperguntas para que possam fazer a identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da \u00e1gua, no seu dia-\n\na-dia (processos produtivos, objetos, alimentos, etc.).  \n\nTabuleiro de lona, no ch\u00e3o, com dado gigante. O jogo s\u00f3 termina quando todos os \n\ngrupos chegam ao final do tabuleiro, para isso precisam se ajudar. \n\nObjetivo: conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua e reconhecimento de que ela \n\nest\u00e1 presente em tudo. \n\n \n\nAbordagem Ecol\u00f3gica \n\nValores e conte\u00fados \n\nUma matriz ecopedag\u00f3gica da \u00e1gua se faz necess\u00e1ria diante do cen\u00e1rio de \n\ndesconhecimento de grande parcela da popula\u00e7\u00e3o acerca do seu valor em nosso cotidiano. \n\nQuest\u00f5es sobre como evitar o desperd\u00edcio, como compreender a \u00e1gua enquanto recurso \n\nfinito para o nosso usufruto, como exigir o cuidado, a partir dos administradores, em trat\u00e1-\n\nla como um bem p\u00fablico de primeira necessidade, e a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia sobre a \n\norigem, os usos e a destina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua s\u00e3o temas de suma import\u00e2ncia para conseguirmos \n\neducar uma popula\u00e7\u00e3o, que, conscientizada, seja capaz de atuar coletivamente sobre essas \n\nquest\u00f5es. \n\nPrecisamos iniciar um trabalho de reflex\u00e3o e debate permanentes e cotidianos, \n\nvoltados para a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia de cuidado com a \u00e1gua, que conduzam \u00e0 \n\n\n\n43 \n\n \n\nmudan\u00e7a de comportamento, abandonando o paradigma de que s\u00f3 aos professores de \n\nci\u00eancias cabe abordar o tema \u201c\u00e1gua\u201d em sala de aula. Os educadores, sem exce\u00e7\u00e3o, \n\nprecisam incluir nos seus programas essa tem\u00e1tica como material de trabalho, atuando \n\ncomo catalisadores de um debate amplo e profundo sobre o valor da \u00e1gua como elemento \n\nfundamental para a vida no planeta. \n\n\u00c9 not\u00f3rio o fato de que a \u00e1gua \u00e9 a sustenta\u00e7\u00e3o da vida para todos os seres vivos do \n\nplaneta. No entanto, a gest\u00e3o inadequada dos recursos h\u00eddricos, pelo mau uso do humano, \n\nest\u00e1 deteriorando este cen\u00e1rio ambiental, tornando este recurso cada vez mais escasso. A \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no nosso planeta n\u00e3o se torna mais grave devido ao seu poder de \n\nrenova\u00e7\u00e3o no ciclo hidrol\u00f3gico, por\u00e9m este poder est\u00e1 cada vez mais enfraquecido devido \n\n\u00e0s fortes interven\u00e7\u00f5es humanas. As caracter\u00edsticas dos res\u00edduos s\u00f3lidos despejados nos \n\nleitos dos rios e mares, por exemplo, est\u00e3o cada vez mais complexas e como \n\nconsequ\u00eancia, diminuem o poder de depura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas sobre essas subst\u00e2ncias, al\u00e9m \n\nda quantidade desses despejos serem crescentes, afetando a capacidade de resili\u00eancia do \n\nsistema. \n\nOutro problema de grande propor\u00e7\u00e3o que contribui para a escassez da \u00e1gua \u00e9 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, na qual a agricultura irrigada e os alimentos derivados da pecu\u00e1ria \n\nse configuram como os maiores respons\u00e1veis pelo uso da \u00e1gua captada dos nossos \n\nmananciais, devido ao fato de possu\u00edrem um planejamento desordenado.  \n\nInfelizmente este mau planejamento tamb\u00e9m est\u00e1 presente em outros usos da \u00e1gua, \n\ngerando uma redu\u00e7\u00e3o em sua disponibilidade e culminando, entre outros preju\u00edzos, na \n\natual crise na sa\u00fade, onde o saneamento inadequado ou at\u00e9 mesmo a falta deste, acarreta \n\nem doen\u00e7as conduzidas pela \u00e1gua. Ainda se espera, em m\u00e9dio prazo, a crise de alimentos \n\ne em longo prazo, a crise da sobreviv\u00eancia da vida. \n\nProcurando minimizar esta situa\u00e7\u00e3o vem sendo realizados in\u00fameros trabalhos no \n\nintuito de se preencher a lacuna existente atualmente entre humano e natureza, \n\nconscientizando cada vez mais pessoas atrav\u00e9s de m\u00e9todos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\npr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas e sustent\u00e1veis para a real necessidade da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, que possibilita a pr\u00f3pria vida. Tal conscientiza\u00e7\u00e3o se torna, cada vez mais, uma \n\nforma eficiente na proposta de mudan\u00e7a de paradigma, que implica o entendimento de \n\nque, como bem expressa Krishnamurti (1991), \u201cO meio ambiente \u00e9 o que cada um \u00e9 em \n\n\n\n44 \n\n \n\nsi mesmo. Voc\u00ea e o meio ambiente n\u00e3o s\u00e3o dois processos diferentes; voc\u00ea \u00e9 o meio \n\nambiente e o meio ambiente \u00e9 voc\u00ea \u2013 isso \u00e9 um fato \u00f3bvio.\u201d 4 \n\nO cerrado, que ser\u00e1 o cen\u00e1rio utilizado para elabora\u00e7\u00e3o deste projeto, \u00e9 um hotspot \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade mundial. Conhecido como ber\u00e7o das \u00e1guas, o bioma \n\nCerrado possui um imenso volume de \u00e1gua em seu territ\u00f3rio por estar geograficamente \n\nlocalizado no alto do continente. Ele recebe uma grande quantidade de chuva que escorre \n\npelo pa\u00eds e continente causando assim o \u201cefeito guarda-chuva\u201d: a \u00e1gua cai aqui e se \n\ndistribui por grande parte do pa\u00eds e pela Am\u00e9rica do Sul. V\u00e1rios rios importantes recebem \n\n\u00e1gua do Cerrado. \n\nSegundo Lima (apud Caldas, 2009), das doze regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas existentes no \n\nBrasil, oito s\u00e3o regadas pelas \u00e1guas do Cerrado, assim como bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\ncontinente sul-americano, a bacia do rio Prata. As \u00e1guas do Cerrado movimentam turbinas \n\nde importantes hidrel\u00e9tricas do pa\u00eds, al\u00e9m de abastecer cidades da regi\u00e3o, irrigar \n\nprodu\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e para o subsidio a pr\u00e1tica de esportes e lazer.  \n\nNa regi\u00e3o do Distrito Federal existe um olhar especial para a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\ndas \u00c1guas Emendadas, que \u00e9 constitu\u00edda por nascentes de duas grandes bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Brasil e uma do continente sul-americano, a do rio Tocantins, a do \n\nParan\u00e1 e a do rio Prata, fazendo esta a liga\u00e7\u00e3o do Cerrado com todo o continente. \n\nA ci\u00eancia evidencia que a quantidade de \u00e1gua existente no nosso planeta n\u00e3o \n\nsofreu grandes altera\u00e7\u00f5es durante a sua hist\u00f3ria: depois que a grande massa de \u00e1gua foi \n\nformada no planeta Terra, pouca \u00e1gua nova foi incorporada ao sistema, uma vez que as \n\nmais diversas regi\u00f5es do planeta s\u00e3o abastecidas com \u00e1gua atrav\u00e9s do ciclo hidrol\u00f3gico, \n\nque funciona de forma ininterrupta h\u00e1 milh\u00f5es e milh\u00f5es de anos.  \n\nA \u00e1gua que hoje se encontra nas geleiras foi vapor d\u2019\u00e1gua um dia e possivelmente \n\nescorreu tranquilamente por rios caudalosos de regi\u00f5es tropicais. A mol\u00e9cula de \u00e1gua hoje \n\narmazenada em reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos pode ter feito parte da corrente sangu\u00ednea dos \n\nprimeiros mam\u00edferos que habitaram o planeta ou mesmo dos nossos ancestrais \n\nhomin\u00eddeos. A \u00e1gua contida nos vegetais que nos alimentam \u00e9 transferida para n\u00f3s \n\ndiariamente, possibilitando a manuten\u00e7\u00e3o da vida e contribuindo com o ciclo hidrol\u00f3gico.  \n\n                                                 \n4\n Jiddu Krishnamurti, 1948, New Delhi. No original: The environment is what one is in oneself. You and \n\nthe environment are not two different processes; you are the environment, and the environment is you - \n\nwhich is an obvious fact. \n\n\n\n45 \n\n \n\nMuitas vezes n\u00e3o nos atentamos ao fato de que tamb\u00e9m somos parte do ciclo das \n\n\u00e1guas. O corpo humano \u00e9 um reservat\u00f3rio de \u00e1gua por excel\u00eancia, uma vez que \n\naproximadamente 70% da nossa massa corporal \u00e9 composta por \u00e1gua. Proporcionalmente, \n\ntemos uma capacidade de armazenar \u00e1gua muito maior que os sistemas aqu\u00edferos naturais. \n\nComo organismos consumidores de \u00e1gua, e replicadores desse precioso l\u00edquido, \n\ndevolvemos a \u00e1gua para o meio ambiente na forma de suor, urina, fezes ou mesmo quando \n\nencerramos o nosso ciclo de vida e voltamos para o ventre da m\u00e3e Terra.  \n\nNas palavras de Art Sussman, autor do livro Guia para o Planeta Terra, \u201ca \u00e1gua \n\nque bebemos nos une estreitamente aos seres vivos que habitaram o planeta antes de n\u00f3s, \n\naos que nele vivem atualmente e aos que estar\u00e3o aqui no futuro\u201d. Ao tomarmos \n\nconsci\u00eancia desse fato, passamos a tratar as quest\u00f5es relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos com maior empenho. Ao nos incluirmos no ciclo das \u00e1guas, alteramos \n\nas nossas rela\u00e7\u00f5es, para melhor, com o meio f\u00edsico em que constru\u00edmos as nossas \n\nhist\u00f3rias.  \n\nAssim, reconhecendo a \u00e1gua como um recurso essencial para o desenvolvimento \n\nde in\u00fameras atividades do nosso cotidiano, essencial \u00e0 vida no planeta e parte integral da \n\npaisagem, devemos incorporar em nossas vidas a necessidade da preserva\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes e a adequada gest\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos, por serem fatores \n\nfundamentais para a qualidade e disponibilidade de \u00e1gua a todos os seres humanos, \n\ndesestimulando pr\u00e1ticas como o desperd\u00edcio, permitindo que a \u00e1gua se recicle em seus \n\nprocessos naturais e provocando o m\u00ednimo dist\u00farbio no ambiente natural poss\u00edvel.  \n\nA vis\u00edvel car\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental sobre a \u00e1gua e seus usos, evidencia que \n\nprecisamos criar uma vasta rede de \"educadores\" que contribuam para a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsci\u00eancia sobre o valor que a \u00e1gua tem e seu significado nas nossas vidas. \n\n \n\nAtividades que expressam a abordagem ecol\u00f3gica: \n\na) Reconhecimento do Parque Olhos D\u2019\u00e1gua, passando pelas suas nascentes, lagoa, \n\netc. \n\nPode ser realizada no formato de uma trilha guiada onde os alunos identificar\u00e3o \n\ncada elemento que comp\u00f5e e favorece a forma\u00e7\u00e3o de um ambiente ecologicamente \n\nequilibrado. Reconhecendo sua import\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Ex. \n\nMatas, destina\u00e7\u00e3o correta do lixo, gest\u00e3o da nascente...) \n\n? Definir qual trilha ser\u00e1 feita. \n\n\n\n46 \n\n \n\n? Identificar quais s\u00e3o os elementos da trilha que comp\u00f5e e favorecem um \n\nambiente equilibrado. \n\nb) Reconhecimento do ciclo da \u00e1gua dentro do Ecoparque. \n\nPode ser realizado por meio de um jogo, no qual os participantes ir\u00e3o reconhecer \n\nas etapas do ciclo da \u00e1gua no Ecoparque. (Exemplo: Infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo \n\nalimentando o len\u00e7ol fre\u00e1tico e as nascentes, evapotranspira\u00e7\u00e3o das matas, \n\ncondensa\u00e7\u00e3o no c\u00e9u, formando nuvens, e a volta da \u00e1gua atrav\u00e9s das chuvas). \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o do sistema de capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua da chuva, \n\nconstru\u00eddo com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, atrav\u00e9s de mutir\u00f5es, com o \n\nobjetivo de aumentar os la\u00e7os da comunidade com o Ecoparque e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de novas tecnologias sustent\u00e1veis. \n\n \n\nAbordagem Energ\u00e9tica \n\nValores e conte\u00fados: \n\nEnergia renov\u00e1vel \n\n\u00c9 toda energia produzida com o uso de recursos naturais que se renovam ou podem \n\nser renovados. O conceito existe em oposi\u00e7\u00e3o ao da energia n\u00e3o renov\u00e1vel, gerada por \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, como petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o mineral, cujas reservas um dia \n\nacabar\u00e3o, j\u00e1 que a terra necessita de milh\u00f5es de anos para reproduzi-los. \n\nA mais antiga energia renov\u00e1vel em uso \u00e9 a queima de lenha, pois replantar as \u00e1rvores \n\ngarante seu suprimento. A energia produzida pelo movimento da \u00e1gua por meio de \n\nturbinas nos rios, a produzida pelas ondas do mar (maremotriz), a da luz solar, a dos \n\nventos (e\u00f3lica), e a dos bicombust\u00edveis s\u00e3o os exemplos mais relevantes hoje de produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia renov\u00e1vel. \n\n \n\nEnergia sustent\u00e1vel \n\n\u00c9 a que mant\u00e9m um ciclo equilibrado de produ\u00e7\u00e3o e consumo, por que \u00e9 gasta \n\nnuma quantidade e numa velocidade que possibilita que a natureza realize a reposi\u00e7\u00e3o da \n\nfonte geradora. O conceito est\u00e1 diretamente ligado ao de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nLevam-se em conta os fatores ambientais, mas n\u00e3o significa necessariamente, energia \n\nlimpa. A lenha, por exemplo, \u00e9 um recurso sustent\u00e1vel quando a madeira \u00e9 cultivada para \n\nesse fim; mas a fuma\u00e7a de sua queima \u00e9 t\u00f3xica e poluente. Portanto, n\u00e3o \u00e9 limpa. V\u00e1rias \n\nfontes de energia podem ser ou n\u00e3o sustent\u00e1veis.  \n\n\n\n47 \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 sustent\u00e1vel desde que seus mananciais e o fluxo sejam preservados, o \n\nque implica em proteger as matas e evitar que um rio, represa ou floresta sejam alterados. \n\nH\u00e1 grande preocupa\u00e7\u00e3o no momento sobre a supress\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o em grandes \u00e1reas \n\nde florestas para constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, com impactos consider\u00e1veis inclusive sobre \n\nas popula\u00e7\u00f5es do entorno. Dessa forma, para se considerar se uma energia \u00e9 sustent\u00e1vel \n\n\u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise completa e aprofundada das muitas rela\u00e7\u00f5es entre a gera\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dessa energia, considerando inclusive os aspectos sociais envolvidos na gera\u00e7\u00e3o e \n\nno consumo. \n\n \n\nEnergia limpa \n\n\u00c9 aquela que n\u00e3o polui, ou que polui menos que as tradicionais. Na produ\u00e7\u00e3o e no \n\nconsumo, os exemplos mais comuns s\u00e3o a energia hidrel\u00e9trica, a dos ventos (e\u00f3lica) e a \n\nsolar, mas a busca da energia limpa exige pesquisa e aprimoramento constantes. No \n\nBrasil, grandes represas hidrel\u00e9tricas foram constru\u00eddas, pois sua energia \u00e9 renov\u00e1vel, \n\nmas os projetos deixaram de considerar os danos que sua constru\u00e7\u00e3o causaria ao meio \n\nambiente, e, principalmente, a necessidade de, antes de encher os lagos, retirar as matas. \n\nResultado: debaixo da \u00e1gua, as \u00e1rvores se decomp\u00f5em e liberam gases de efeito estufa \n\npor dezenas de anos, como ocorre em Itaipu (PR), Balbina (AM) e Tucuru\u00ed (PA). O \n\nconceito tamb\u00e9m \u00e9 aplicado na compara\u00e7\u00e3o entre produtos: autom\u00f3veis movidos a g\u00e1s \n\nnatural s\u00e3o considerados mais \"limpos\" que os movidos a gasolina, pois s\u00e3o menos \n\npoluentes. \n\n \n\n\u00c1gua como geradora de energia limpa \n\nN\u00e3o se sabe com exatid\u00e3o quem, onde ou mesmo h\u00e1 quanto tempo se aproveitou \n\npela primeira vez a for\u00e7a e a energia que possui uma corrente de \u00e1gua, ainda que pare\u00e7a \n\nprov\u00e1vel que a inspira\u00e7\u00e3o tenha vindo de outro uso mais antigo da \u00e1gua: a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nCom a passar do tempo, as m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas foram se diversificando e se \n\nmodernizando, e hoje em dia dispomos de m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas adequadas \u00e0s mais \n\ndiversas condi\u00e7\u00f5es de queda e vaz\u00e3o, e que trabalham com rendimentos muito elevados, \n\nda ordem de 80%. Em alguns pa\u00edses, entre eles o Brasil, a maior parte da energia el\u00e9trica \n\n\u00e9 produzida utilizando como m\u00e1quina motora uma turbina hidr\u00e1ulica. \n\n \n\nAtividades que expressam a abordagem energ\u00e9tica: \n\na) Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o de energia por for\u00e7a motriz \n\n\n\n48 \n\n \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o de bombeamento da \u00e1gua captada da chuva atrav\u00e9s de um sistema \n\nde for\u00e7a motriz (por exemplo, uma gangorra que bombeia a \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o da Agrofloresta). \n\nb) Conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como fonte geradora de energia limpa, \n\nrenov\u00e1vel e sustent\u00e1vel. \n\n \n\nAbordagem Cultural/Simb\u00f3lica \n\nValores e conte\u00fados \n\nA abordagem cultural e s\u00edmb\u00f3lica faz a conex\u00e3o entre os valores de encantamento \n\nda \u00e1gua e as pr\u00e1ticas e costumes relacionados \u00e0 \u00e1gua, em um contexto comunit\u00e1rio e \n\ncultural. \n\nA abordagem cultural \u00e9 o reconhecimento do uso da \u00e1gua nas comunidades, \n\ndestacando as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em suas rela\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 sua influ\u00eancia na \n\nidentidade cultural, organiza\u00e7\u00e3o social e express\u00f5es culturais. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e9 fundamental para assegurar a disponibilidade de \u00e1gua \n\nboa tanto para a manuten\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica e da biodiversidade, como tamb\u00e9m para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de modos de vida tradicionais, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel deste territ\u00f3rio e de outros que dele dependem. \n\nPermeando a cultura, a abordagem simb\u00f3lica se dar\u00e1 atrav\u00e9s do resgate dos saberes e \n\nvalores simb\u00f3licos das comunidades tradicionais em paralelo a perda da conex\u00e3o com a \n\nnatureza na atual sociedade.  Os mitos, os ritos e a natureza pl\u00e1stica da \u00e1gua ser\u00e3o a base \n\nde inspira\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. \n\n \n\nUso da \u00c1gua nas comunidades tradicionais do Cerrado \n\nA \u00e1gua de rios, igarap\u00e9s, riachos, igap\u00f3s e lagos s\u00e3o de import\u00e2ncia vital para os \n\npovos ind\u00edgenas.  Algumas etnias narram mitos em que sua origem vem da \u00e1gua doce, \n\nque \u00e9 considerada um ser vivo que deve ser respeitado. \n\nMuitas dessas etnias dependem da pesca e da ca\u00e7a de animais que vivem \u00e0 beira \n\ndos rios. Esses mitos relatam o surgimento da tribo, dos ancestrais, da rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nhumanos e os seres da \u00e1gua. Rios, po\u00e7os, lagos, riachos, c\u00f3rregos desempenham um papel \n\nessencial na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social e simb\u00f3lica do modo de vida. \n\nEles asseguram \u00e1gua para saciar a sede dos homens e animais, para uso dom\u00e9stico, \n\npara irriga\u00e7\u00e3o de hortas e pomares, transporte e navega\u00e7\u00e3o e, para algumas dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es, servem como fonte de energia. Para muitas delas tamb\u00e9m s\u00e3o locais \n\n\n\n49 \n\n \n\nhabitados por seres naturais e sobrenaturais ben\u00e9ficos, que quando desrespeitados podem \n\ntrazer destrui\u00e7\u00e3o e desgra\u00e7a. \n\nO uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua e da terra pelas comunidades tradicionais \u00e9 defendido \n\ncomo solu\u00e7\u00e3o para preservar \u00e1reas de risco ambiental, no caso do Cerrado. Esta bandeira \n\n\u00e9 defendida inclusive pelas universidades, pesquisadores e ambientalistas que \n\nacompanham a trajet\u00f3ria do bioma que ocupa mais de 2 milh\u00f5es de quil\u00f4metros \n\nquadrados do territ\u00f3rio nacional. \n\n \n\nLendas e mitos da \u00e1gua \n\n\u201cNa cultura hindu, o ovo c\u00f3smico, Bramanda, foi chocado na superf\u00edcie das \u00e1guas \n\n(prakiti). No Egito, o Deus eterno Kneph era representado por uma serpente enroscada \n\nem um vaso de \u00e1gua. Para os polin\u00e9sios, as \u00e1guas primordiais eram mergulhadas nas \n\ntrevas c\u00f3smicas, at\u00e9 que Io, o Deus supremo, exprimiu o desejo de sair do repouso. Para \n\nos Tao\u00edstas, a \u00e1gua \u00e9 o sopro vital (prana). \u201d (Ra\u00edssa Cavalcanti, Mitos da \u00e1gua).  \n\n \n\n \n\nGr\u00e9cia - Mito de Poseidon ou Netuno \n\nJ\u00fapiter deu uma droga ao seu pai Saturno que lhe convulsionou as \n\nentranhas, fazendo-o vomitar os filhos que havia devorado. J\u00fapiter, \n\nNetuno e Plut\u00e3o resolveram destronar o pai. Cada filho pegou a sua arma, \n\nJ\u00fapiter o raio e o trov\u00e3o, Netuno o tridente e Plut\u00e3o o capacete que o \n\ntornava invis\u00edvel. Depois de uma luta dif\u00edcil, subjugaram o pai e \n\nencerraram-no na regi\u00e3o dos Infernos. \n\nRepartiram o universo entre, eles, J\u00fapiter ficou com os c\u00e9us, Plut\u00e3o com o \n\nmundo dos mortos e Netuno com os mares. Dizem os poetas: \u201cSalve \n\nPoseidon, deus da negra cabeleira! Que os que est\u00e3o no mar experimentem \n\na tua benevol\u00eancia e o teu socorro.\u201d Poseidon \u00e9 o nome grego de Netuno. \n\nO tridente tem o poder de abalar a terra e o oceano, formando terremotos \n\ne maremotos, mas tamb\u00e9m fazer a \u00e1gua brotar das rochas e do solo. Traz \n\nas grandes secas e as grandes inunda\u00e7\u00f5es. \n\nNetuno mora num belo pal\u00e1cio no fundo do mar Egeu e percorre os \n\noceanos numa carruagem de cavalo de cabe\u00e7a de bronze e crina de ouro. \n\nSua carruagem \u00e9 seguida de uma comitiva de milhares de nereidas, \n\n\n\n50 \n\n \n\nhipocampos, delfins, ninfas, etc. E quando ela passa, as ondas se abrem \n\ntranquilamente. \n\nPara os gregos, Poseidon simbolizava tamb\u00e9m os tremores de terra e, em \n\nconsequ\u00eancia, os epil\u00e9ticos, com seus tremores, tamb\u00e9m deviam estar \n\npossu\u00eddos pelo deus. Os cavalos eram patrocinados por ele e, como eram \n\nanimais luxo, Netuno passou a ser tamb\u00e9m uma divindade aristocrata. \n\nEntretanto, enquanto J\u00fapiter foi pai de diversos her\u00f3is, Netuno foi pai de \n\numa maioria de seres monstruosos como a Medusa, que tinha v\u00e1rias \n\ncabe\u00e7as. Mais tarde, Netuno cedeu a sua terra tamb\u00e9m a J\u00fapiter e \n\ncontentou-se com os mares. A sua terra era a Atl\u00e2ntida, que teve esse nome \n\nem honra do filho de Netuno, Atlas, que carregou o mundo nas costas. \n\nNetuno era o esposo de Ceres, a Terra-M\u00e3e, fecundando-a com sua \u00e1gua. \n\nMas teve outras mulheres tamb\u00e9m, com as quais teve milhares de filhos: \n\no mar \u00e9 prol\u00edfico. \n\nNetuno \u00e9 o sonho, a fantasia e o v\u00edcio, n\u00e3o tem limites, ningu\u00e9m consegue \n\ndet\u00ea-lo. Assim como o mar, pode trazer prazer, mas tamb\u00e9m\u2026 destrui\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o se brinca com Netuno, o deus dos mares, assim como n\u00e3o se brincam \n\ncom as coisas \u2018netunianas\u2019 (que trazem uma sensa\u00e7\u00e3o de relaxamento e \n\nprazer), pois assim como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dominar o mar, pode perder-se \n\nnelas tamb\u00e9m\u2026 \n\n \n\n\u00c1frica - Mito de Yemanj\u00e1  \n\nA Africa era \u00e1rida e seca, ent\u00e3o Iemanj\u00e1 nasceu dos deuses. \n\nE a Iemanj\u00e1 sentiu-se s\u00f3 e os deuses deram-lhe um filho, que ela teve pelo \n\numbigo. \n\nA esse filho ela chamou Rio. \n\nE o rio cresceu e atravessou a \u00c1frica e foi ter ao mar. \n\nDo outro lado abriu os bra\u00e7os, que se ramificaram; e cada ramifica\u00e7\u00e3o foi \n\num filho novo e cada novo filho teve um novo nome: Missouri, \n\nMississippi, Amazonas, Rio de la Plata. \n\nCom a primeira \u00e1rvore nascida na \u00c1frica, um Imbondeiro; Iemanj\u00e1 fez \n\numa grande canoa e nela colocou todas as vozes que desciam por outros \n\nrios: o Kwanza, o Kunene, o Zambezi, o Limpopo, o Kongo, o Niger e o \n\nNilo. \n\n\n\n51 \n\n \n\nE disse: tu \u00e9s o meu filho, tu \u00e9s o Homem Africano.  \n\nE o Homem Africano partiu para o rio de Iemanj\u00e1 cantando; e a can\u00e7\u00e3o \n\nera a Esperan\u00e7a, o ritmo era o remo, batendo na \u00e1gua; e o cora\u00e7\u00e3o era uma \n\ngrande maraka repetindo: \n\nN\u00e3o te esque\u00e7as, N\u00e3o te esque\u00e7as, N\u00e3o te esque\u00e7as... \n\n \n\nCerrado - Mito do Nascimento do Calango Voador (Mito criado pelo Seu Estrelo e Fu\u00e1 \n\ndo Terreiro). \n\nNo tempo em que a noite j\u00e1 existia, conta-se que depois de um longo \n\ninverno tropical, com v\u00e1rios rel\u00e2mpagos e trov\u00f5es, as \u00faltimas Nuvens \n\nchoraram, despedindo-se do Mar. Nunca as Nuvens e o Mar haviam ficado \n\ntanto tempo juntos. O Mar sacudiu-se, bailando suave, lambendo a praia.  \n\nAs Nuvens chorando, faziam cair sobre a Terra uma chuva encantada e \n\ncheia de amor pelo Mar. E foi sem perceber que as nuvens lan\u00e7aram na \n\nTerra todo seu amor. A chuva invadiu a Terra, molhando todo seu corpo. \n\nEsta acabou se encantando pelo Mar. \n\nN\u00e3o demorou muito para que a Terra, \u00e1vida de Mar, demonstrasse a ele os \n\nseus encantos e o deixasse apaixonado. E num ver\u00e3o cheio de amor e \n\ncar\u00edcias, a Terra resolve se entregar ao Mar.... \n\n\u2026 \n\n\u2026 \n\n\u2026 \n\nA \u00e1gua nunca mais parou de jorrar do buraco feito pelo arp\u00e3o do Pescador. \n\nEm per\u00edodo de chuva no cerrado, at\u00e9 hoje, grandes elefantes surgem com \n\nsuas trombas d\u00b4\u00e1gua, arrastando tudo que h\u00e1 pelo leito.  \n\nTodo ano, quando o Calango Voador resolve matar sua sede e esfriar sua \n\nl\u00edngua, que fica seca e quente por causa do peda\u00e7o do sol que traz em sua \n\nboca, um per\u00edodo de seca acontece e castiga o cerrado e as \u00e1guas diminuem \n\nde volume. Quando enfim o Calango mata sua sede e para de beber toda a \n\n\u00e1gua do rio, as \u00e1guas sobem novamente, enchendo as corredeiras e as \n\ncachoeiras. \n\nFoi assim, de amor e desamor, de temor e destemor, que surgiu o Calango \n\nVoador, reverenciado rebento, filho da Terra e do Sol, afilhado do Ar, \n\nlend\u00e1ria criatura, mito dos ritos de c\u00e1. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nAtividades que expressam a abordagem Cultural/Simb\u00f3lica \n\na) Conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria com elementos sensoriais (cria\u00e7\u00e3o da Lenda da \u00c1gua no \n\nCerrado) \n\nb) Exerc\u00edcio de explora\u00e7\u00e3o da plasticidade da \u00e1gua (formas e cores originadas de \n\nelementos naturais: folhas, terra, cascas, etc.) \n\n? Constru\u00e7\u00e3o coletiva de uma interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica (por exemplo, uma \n\nescultura com garrafas pet, com \u00e1gua colorida). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n53 \n\n \n\nA PESQUISA-A\u00c7\u00c3O COMO M\u00c9TODO \n\n \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 a metodologia utilizada para o desenvolvimento desta pesquisa, \n\nmais especificamente o entre-cruzamento das no\u00e7\u00f5es de pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial e \n\nintegral. Barbier (2007, p. 85) define bem esse espa\u00e7o de entre-cruzamento como sendo \n\numa maneira filos\u00f3fica de existir e de fazer pesquisa interdisciplinar. Isso significa, entre \n\nmuitas possibilidades, que nesta linha de trabalho convive-se com o encontro, a escuta e \n\na mudan\u00e7a, essencialmente e em diferentes n\u00edveis, nas diferentes \u00e1reas do saber e do \n\nconhecimento humano. \n\nComo refer\u00eancia hist\u00f3rica, as ra\u00edzes da pesquisa-a\u00e7\u00e3o encontram-se no campo das \n\nCi\u00eancias Sociais desde o final do s\u00e9culo XIX \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XX, em que \n\nsurgiram trabalhos e pesquisas destinadas \u00e0 auto-reflex\u00e3o e \u00e0 criticidade sobre condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida e problemas sociais urbanos. Com forte vi\u00e9s pol\u00edtico, os trabalhos de Marx, \n\nDurkheim, o movimento da Escola de Chicago, Kurt Lewin, Dewey, o movimento da \n\nEscola Nova, entre outros, foram a semente para o surgimento da pesquisa como a\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7a para, com e sobre a realidade. Mas foi a partir dos anos de 1970, que a pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o passou a ter uma defini\u00e7\u00e3o mais clara em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo, \u00e0 postura acad\u00eamica \n\ndo pesquisador, \u00e0 reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica do trabalho em si e \u00e0 atitude filos\u00f3fica do \n\npesquisador e da pesquisa em suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo, os sujeitos e a realidade em \n\nque se inserem, na busca de como metodologia ser, ao mesmo tempo, uma revolu\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica e uma efic\u00e1cia pol\u00edtica e social. \n\nDiferentes linhas surgiram e continuam em consolida\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o em \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o, para esta leitura interessa saber que em suas ess\u00eancias trata-se de lan\u00e7ar \n\num outro olhar sobre a cientificidade das ci\u00eancias do homem e da sociedade, superando, \n\nprincipalmente: a dist\u00e2ncia entre pensamento e a\u00e7\u00e3o; l\u00f3gicas artificias que buscam \n\nexplicar a realidade din\u00e2mica da vida; a fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento e da percep\u00e7\u00e3o \n\ndo h\u00f3los; e a neutralidade, o envolvimento e a implica\u00e7\u00e3o entre pesquisador, sujeitos e \n\npesquisa. Neste sentido, em uma din\u00e2mica social colaborativa, engajada e emancipat\u00f3ria: \n\nToda pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 singular e define-se por uma situa\u00e7\u00e3o precisa concernente a um \n\nlugar, a pessoas, a um tempo, a pr\u00e1ticas e a valores sociais e \u00e0 esperan\u00e7a de uma \n\nmudan\u00e7a poss\u00edvel... Implica o efeito recursivo em fun\u00e7\u00e3o de uma reflex\u00e3o permanente \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o. (Barbier, 2007, p. 119). \n\n A pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial, como trata Barbier (2007), requer uma leitura \n\nm\u00faltipla e multirreferencial das situa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 enraizada na afetividade e tem como \n\nobjetivo o potencial humano. Desenvolve-se sob quatro pilares principais: o da arte, o do \n\n\n\n54 \n\n \n\nrigor cl\u00ednico, o do coletivo e o de contribuir para uma adapta\u00e7\u00e3o relativa de si ao mundo. \n\n O da arte diz respeito \u00e0 intui\u00e7\u00e3o, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 improvisa\u00e7\u00e3o ligada aos aspectos \n\nde abordagem da realidade na pesquisa. O rigor cl\u00ednico pressup\u00f5e uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npermanente do processo, uma articula\u00e7\u00e3o dos campos conceituais e te\u00f3ricos, uma \n\ndial\u00e9tica do pesquisador e a escuta-a\u00e7\u00e3o (cient\u00edfica, filos\u00f3fica e mitopo\u00e9tica). Nada se \n\npode conhecer do que nos interessa sem que sejamos parte integrante, nesse \n\nreconhecimento do sens\u00edvel e do outro, na dimens\u00e3o do trabalho que s\u00f3 \u00e9 desenvolvido \n\ncoletivamente. A adapta\u00e7\u00e3o de si em rela\u00e7\u00e3o ao mundo trata do objeto final da pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o que \u00e9 a mudan\u00e7a, no \u00e2mbito individual e coletivo dos sujeitos e espa\u00e7os, e por essa \n\ncaracter\u00edstica esse tipo de pesquisa configura-se tamb\u00e9m em uma autoforma\u00e7\u00e3o, \n\nheteroforma\u00e7\u00e3o e eco-forma\u00e7\u00e3o. \n\n A pesquisa-a\u00e7\u00e3o integral, como trata Andr\u00e9 Morin (1992 apud Barbier, 2007, \n\np.77), pressup\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o dos atores na pesquisa, de forma implicada e cooperativa, \n\nem que todos possam planejar, organizar e realizar as mudan\u00e7as propostas, de forma \n\nconsciente e reflexiva. Desenvolve-se atrav\u00e9s do contrato, da participa\u00e7\u00e3o, da mudan\u00e7a, \n\ndo discurso e da a\u00e7\u00e3o, em um processo em espiral, ou seja, retoma e revisa o pensamento \n\ne a a\u00e7\u00e3o de seu desenvolvimento. \n\nAgindo em espiral com a reflex\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o questiona ininterruptamente o discurso \n\nestabelecido. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais eficaz quanto mais obt\u00e9m o consenso de todos e \n\ncorresponde \u00e0s capacidades dos participantes. Ela \u00e9 tanto mais inteligente quanto mais \n\ncompreende todos os elementos da complexidade do real. (Barbier, 2007, p. 83). \n\n As no\u00e7\u00f5es-entrecruzadas da pesquisa-a\u00e7\u00e3o existencial e da pesquisa-a\u00e7\u00e3o integral \n\napresentam uma co-rela\u00e7\u00e3o entre os principais conceitos e abordagens trabalhadas em \n\ncada perspectiva. Para melhor compreender essa trama de inter-rela\u00e7\u00f5es, Barbier (2007, \n\np. 86) apresenta um esquema bem did\u00e1tico sobre os principais conceitos, seus \n\ndesdobramentos e suas rela\u00e7\u00f5es entre si. \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nFigura XX. Fonte: BARBIER, 2007, p\u00e1g. 86. \n\n \n\nEntre as tem\u00e1ticas, iniciamos com a Complexidade, que apresenta uma nova \n\nleitura sobre a realidade, dotada de conceitos, sentidos, valores, cren\u00e7as, interpreta\u00e7\u00f5es.... \n\nEm sua sem\u00e2ntica, complexidade \u00e9 aquilo que constitui um sistema de rela\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas \n\nentre no\u00e7\u00f5es-chave de inteligibilidade da complexidade do mundo. E tamb\u00e9m pode ser \n\ncompreendida como um novo paradigma, no sentido em que apresenta elementos, \n\nnecessidades e verdades de supera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao paradigma simplista ou cartesiano. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o do pensamento complexo, Barbier (2007, p. 90) apresenta seus tr\u00eas \n\nprinc\u00edpios conforme a descri\u00e7\u00e3o de Edgar Morin (1990), que s\u00e3o: o princ\u00edpio dial\u00f3gico (a \n\ncomplementaridade antag\u00f4nica da vida e a multirreferencialidade), o princ\u00edpio da \n\nrecurs\u00e3o organizacional (a\u00e7\u00e3o e retroa\u00e7\u00e3o nas intera\u00e7\u00f5es) e o princ\u00edpio hologram\u00e1tico \n\n(h\u00f3los e religa\u00e7\u00e3o entre todas as coisas).  \n\nA Escuta Sens\u00edvel representa a aceita\u00e7\u00e3o do outro. \u00c9 escutar sem julgar, sem \n\nmedir, sem comparar, sem reduzir a categoriza\u00e7\u00f5es, pap\u00e9is ou status. \u00c9 compreender o \n\noutro desde seu interior, buscando senti-lo em seus sentidos de acreditar, ser e estar. N\u00e3o \n\nsignifica concordar ou identificar-se, nem projetar-se no outro, nem interpret\u00e1-lo antes \n\nque seja descoberto pela sua pr\u00f3pria inteireza e profundidade, significa reconhecer e \n\naceitar incondicionalmente, em primeiro lugar. Tamb\u00e9m \u00e9 escutar com o corpo, atrav\u00e9s \n\nde uma presen\u00e7a meditativa e dos sentidos, de estar aqui e agora, e em totalidade, na raz\u00e3o, \n\nna afetividade, no paladar, no tato, no imagin\u00e1rio, na audi\u00e7\u00e3o... \n\nO Pesquisador Coletivo se diferencia do pesquisador t\u00e9cnico, segundo Barbier \n\n(2007, p. 103), \u201co pesquisador coletivo \u00e9 um grupo-sujeito de pesquisa constitu\u00eddo por \n\npesquisadores profissionais e por membros da popula\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa.\u201d A diversidade de personagens \u00e9 importante para enriquecer o trabalho em \n\nsua pedagogia din\u00e2mica, em seu sentido de co-forma\u00e7\u00e3o e no di\u00e1logo entre a complexa \n\nrealidade. A observa\u00e7\u00e3o \u00e9 participante, pois o pesquisador t\u00e9cnico est\u00e1 implicado com o \n\npesquisador coletivo, o trabalho e a localidade. A escrita pode ser coletiva e isso lhe d\u00e1 o \n\ntom de veracidade e aprova\u00e7\u00e3o do grupo participante, sendo mais flex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnorma culta e tamb\u00e9m podendo apresentar elementos n\u00e3o-formais da linguagem, como \n\ndesenhos, poemas, entre outros. \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 permanente e recursiva, precedida da negocia\u00e7\u00e3o entre o grupo. \n\natrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o chega-se aos desafios e \u00e0 discuss\u00e3o dos valores e dos sentidos no \n\npercurso do trabalho, por meio de um feedback coletivo. \n\n\n\n56 \n\n \n\nA Mudan\u00e7a \u00e9 o objetivo final da metodologia em pesquisa-a\u00e7\u00e3o e representa a \n\nsupera\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem estabelecida em seu sistema de valores e em sua filosofia de vida, \n\nindividual e coletiva, e inclui as capacidades de solidariedade e responsabilidade, o que \n\npodem representar-se por meio de uma mudan\u00e7a de atitudes, pr\u00e1ticas, situa\u00e7\u00f5es, \n\ncondi\u00e7\u00f5es, produtos, discursos... \n\nA Autoriza\u00e7\u00e3o aqui expressada \u00e9 no sentido de ser autor. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o em si, \n\nnas abordagens existencial e integral, precisa favorecer a capacidade de ser autor de todos \n\nos envolvidos, apropriando-se de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia por meio da confian\u00e7a, da \n\naceita\u00e7\u00e3o e do amor de si, e tamb\u00e9m, do conhecimento da realidade a partir das intera\u00e7\u00f5es \n\ncom as pessoas, o espa\u00e7o e o tempo. A contratualiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se insere nesse processo \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o, em que \u201cprecisa as fun\u00e7\u00f5es de cada um, o sistema de reciprocidades, as \n\nfinalidades da a\u00e7\u00e3o, os encargos financeiros, a temporalidade, as fronteiras f\u00edsicas, e \n\nsimb\u00f3licas, as zonas de transgress\u00e3o e o c\u00f3digo \u00e9tico da pesquisa.\u201d (BARBIER, 2007, \n\np.120). \n\nUm Processo \u00e9 uma rede simb\u00f3lica e din\u00e2mica, apresentando um componente ao mesmo \n\ntempo funcional e imagin\u00e1rio, constru\u00eddo pelo pesquisador a partir de elementos \n\ninterativos da realidade, aberta \u00e0 mudan\u00e7a e necessariamente inscrito no tempo e espa\u00e7o. \n\n(Barbier, 2007, p. 111). \n\nNa Abordagem em Espiral, o objeto \u00e9 abordado, co-constru\u00eddo e efetuado. Existe \n\numa temporalidade e uma sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em um planejamento, por \n\nmeio da dial\u00e9tica, do controle e da avalia\u00e7\u00e3o entre pesquisador t\u00e9cnico, pesquisador \n\ncoletivo e grupo-alvo (que \u00e9 toda a coletividade da localidade, envolvida direta ou \n\nindiretamente no processo). \n\nO Di\u00e1rio de Itiner\u00e2ncia \u00e9 o acompanhamento di\u00e1rio do trabalho atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o escrita em forma de di\u00e1rio. Consta de tr\u00eas etapas, a primeira \u00e9 o di\u00e1rio \n\nrascunho que s\u00e3o as anota\u00e7\u00f5es livres de todo dia do pesquisador, pode ser pessoal e \u00edntimo; \n\na segunda etapa chama-se di\u00e1rio elaborado, e \u00e9 a transversaliza\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio rascunho \n\ncom o di\u00e1logo entre os conceitos, conhecimentos e teorias com os quais a pr\u00e1tica dial\u00f3ga \n\nna pesquisa, e \u00e9 partilhado com o grupo da pesquisa; a terceira parte \u00e9 o di\u00e1rio comentado, \n\nque apresenta as contribui\u00e7\u00f5es do grupo a partir da socializa\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio elaborado, que \n\nser\u00e1 o resultado da intelig\u00eancia coletiva constru\u00edda pelo grupo no trabalho desenvolvido. \n\nOs sujeitos da pesquisa, conforme a metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, configuram-\n\nse nos seguintes atores: \n\na. Pesquisador profissional \u2013 \u00e9 o aprendente do processo de pesquisa, respons\u00e1vel \n\npela din\u00e2mica pedag\u00f3gica, pela media\u00e7\u00e3o-escuta e pela articula\u00e7\u00e3o da pesquisa com a \n\n\n\n57 \n\n \n\na\u00e7\u00e3o, na rela\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o intelectual com o trabalho de campo. \n\nb. Pesquisador coletivo \u2013 \u00e9 o grupo-sujeito de pesquisa, constitu\u00eddo por membros \n\nda popula\u00e7\u00e3o vinculados \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o participativa, \u00e9 o grupo de trabalho direto \n\ndurante o desenvolvimento da metodologia, incluindo o pesquisador profissional. \n\nc. Grupo-alvo \u2013 s\u00e3o todos os membros da localidade envolvidos indiretamente na \n\npesquisa, mas que dialogam com o pesquisador coletivo e tamb\u00e9m s\u00e3o afetados pelas \n\nmudan\u00e7as ocorridas em decorr\u00eancia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n58 \n\n \n\nO CONTEXTO DA PESQUISA \n\n \n\n O contexto desta pesquisa-a\u00e7\u00e3o caracteriza-se por ser de natureza explorat\u00f3ria e \n\ndescritiva, alicer\u00e7ada na complexidade como refer\u00eancia epistemol\u00f3gica e paradigm\u00e1tica. \n\nUtiliza-se da escuta sens\u00edvel como elemento primordial da comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\nenvolvidos. As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas a partir dos acordos negociados entre o grupo, sendo \n\ncada um autor de todo o processo. Valoriza a confian\u00e7a, aceita\u00e7\u00e3o e amor em si mesmo e \n\nno grupo, associada ao conhecimento da localidade. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 constante e recursiva, \n\nrealizada principalmente, atrav\u00e9s do feedback e dos momentos de roda e conversa entre \n\ntodos. A abordagem em espiral trata-se do envolvimento de todos os pesquisadores e \n\nsujeitos em todas as etapas de constru\u00e7\u00e3o do trabalho, compreendendo a linha cont\u00ednua \n\nde aprendizado e desenvolvimento que toda a\u00e7\u00e3o educadora proporciona. A mudan\u00e7a \u00e9 o \n\nobjetivo final de toda pesquisa-a\u00e7\u00e3o e nesse caso, trata-se da transforma\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis \n\nintrapessoais, interpessoais, da coletividade e da interven\u00e7\u00e3o humana no espa\u00e7o do \n\necoparque. \n\n Os sujeitos da Pesquisa na pesquisa-a\u00e7\u00e3o s\u00e3o tratados como pesquisador \n\nprofissional, que se refere a autora desta disserta\u00e7\u00e3o; o pesquisador coletivo, que \u00e9 o grupo \n\nde sujeitos envolvidos diretamente no trabalho e, nesse caso, trata-se do coletivo 7 \n\nSaberes, composto por 07 pessoas, entre 27 e 34 anos, de ambos os sexos e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional diversificada; e o grupo alvo que se refere \u00e0s pessoas indiretamente \n\nenvolvidas na pesquisa, ou seja, n\u00e3o participam do processo de constru\u00e7\u00e3o da matriz do \n\necoparque mas sentem as consequ\u00eancias e interven\u00e7\u00f5es deste trabalho, que no caso s\u00e3o \n\nos frequentadores e a comunidade do ecoparque. \n\nAs t\u00e9cnicas e instrumentos de coletas de dados utilizados foram: o estabelecimento \n\nde roteiro pr\u00e9vio dos encontros, a observa\u00e7\u00e3o participante e o di\u00e1rio de itiner\u00e2ncia. \n\nAs estrat\u00e9gias e os procedimentos adotados compreenderam \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de \n\nencontros, pautados numa metodologia de oficinas vivenciais como dispositivo \n\npedag\u00f3gico de aprofundamento e liga\u00e7\u00e3o com a matriz, organizados nas quatro \n\nabordagens da matriz da \u00e1gua: cultural-simb\u00f3lica, energ\u00e9tica, ecol\u00f3gica e integrada. Cada \n\nabordagem tem 5 encontros, sendo 1 de concentra\u00e7\u00e3o e 4 de aplica\u00e7\u00e3o. Nos encontros de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, o objetivo \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o do grupo e a sensibiliza\u00e7\u00e3o corp\u00f3rea quanto a \n\nabordagem a ser tratada, o retorno \u00e0 escrita e \u00e0 atividade pensada para a abordagem, o \n\nplanejamento da a\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o dos passos necess\u00e1rios \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o em curto, \n\nm\u00e9dio e longo prazo, bem como um feedback do encontro realizado, das atividades e \n\n\n\n59 \n\n \n\nresponsabilidades compartilhadas. Nos encontros de aplica\u00e7\u00e3o, a din\u00e2mica ser\u00e1 \n\ndesenvolvida conforme acordado pelo grupo no encontro de concentra\u00e7\u00e3o, podendo ser \n\nrepensada, rediscutida e reformulada, de acordo com a necessidade. \n\nOs encontros semanais possuem roteiro pr\u00e9vio e estrutura sugerida. Ao final, s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos di\u00e1rios pelos participantes sobre o encontro. No caso desta pesquisa, foram \n\ndesenvolvidos diferentes \u2018momentos\u2019 para integrar o desenvolvimento espiralar e em \n\nretroa\u00e7\u00e3o da pesquisa-a\u00e7\u00e3o (situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica; planejamento e a\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00e3o e \n\nteoriza\u00e7\u00e3o) \u00e0s necessidades de corpo, tempo, espa\u00e7o, conhecimento, sabedoria e troca, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e envolvimento entre os participantes: \n\nO Momento Conectar (Despertar), \u00e9 o espa\u00e7o de conex\u00e3o e abertura entre o \n\npesquisador coletivo, o tempo-espa\u00e7o presente e a tem\u00e1tica-problema a ser tratada, \n\natrav\u00e9s do corpo. Conta com espa\u00e7os de observa\u00e7\u00e3o, medita\u00e7\u00e3o, dan\u00e7a e di\u00e1logos em roda. \n\nO Momento Co-Construir (Aprofundar) dialoga entre o que j\u00e1 foi constru\u00eddo, o \n\nplanejamento e a aplica\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 desenvolvido na abordagem da matriz, em suas \n\ndimens\u00f5es pr\u00e1ticas, f\u00edsicas e te\u00f3rico-conceituais. Conta com discuss\u00f5es em grupo, \n\ndesempenho de pap\u00e9is, conversas aprofundadas, escrita coletiva e facilita\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. \n\nO Momento Nutrir (Unir) sintetiza os momentos anteriores atrav\u00e9s da \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dos sentidos do trabalho para a sua teoriza\u00e7\u00e3o e continuidade. Conta com \n\ndi\u00e1logos em roda, depoimentos, sistematiza\u00e7\u00e3o do encontro, facilita\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e escrita \n\ncoletiva. \n\nA parte de campo iniciou-se em maio de 2014 e foi prevista para ocorrer at\u00e9 \n\nnovembro de 2014, sendo 23 encontros ao todo. Foram realizados 07 encontros, de maio \n\na agosto de 2014, compreendendo toda a abordagem cultural simb\u00f3lica da \u00e1gua. A \n\nmaioria dos encontros ocorreu na sede do coletivo 7 Saberes e os demais encontros \n\nocorreram no pr\u00f3prio Ecoparque. \n\n A an\u00e1lise dos dados coletados seguiu uma an\u00e1lise de conte\u00fado, a partir das \n\nviv\u00eancias experienciadas e do material produzido nos encontros. \n\n \n\n  \n\n\n\n60 \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES  \n\n \n\n A apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e das discuss\u00f5es deste trabalho segue a abertura \n\nproporcionada pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o como metodologia, no espa\u00e7o da escrita coletiva, por \n\nvezes informal, ou at\u00e9 mesmo na primeira pessoa. Compreende os registros de \n\ndescri\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e amadurecimento dos pesquisadores frente o \n\ntrabalho desenvolvido. Dando legitimidade a uma livre e criativa express\u00e3o dos sujeitos, \n\naliando a identidade do grupo, a autonomia e o reconhecimento dos mesmos como \n\nautores de todo o processo, \u00e0 novas formas de construir ci\u00eancia no campo das humanas. \n\n Foram realizadas 07 oficinas vivenciais dentro da abordagem cultural simb\u00f3lica \n\nda \u00e1gua. Cada encontro seguiu um roteiro pr\u00e9vio para o seu desenvolvimento, orientado \n\npelos momentos de Conectar, Co-Construir e Nutrir a produ\u00e7\u00e3o coletiva. Esses momentos \n\nforam refletidos no intuito de desenvolver espa\u00e7os metodol\u00f3gicos e vivenciais que \n\nproporcionassem um despertar, um aprofundamento e uma uni\u00e3o entre os sujeitos \n\nenvolvidos na pesquisa e a matriz desenvolvida. \n\nOs dois primeiros encontros com o coletivo 7 Saberes aconteceram para explicar \n\na proposta de continuidade do Projeto como pesquisa da disserta\u00e7\u00e3o, e para conciliar os \n\ndesejos e expectativas do coletivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta feita. D\u00favidas esclarecidas e \n\ncaminhos cronometrados, alinhamos um contrato de trabalho com a sensa\u00e7\u00e3o de uma \n\ngrande sincronicidade na retomada do projeto da Vila. Os relatos em grupo desses \n\nprimeiros encontros foram de anima\u00e7\u00e3o e energia nessas pequenas realiza\u00e7\u00f5es, \n\ndescobrindo passos e colorindo espa\u00e7os, nas viv\u00eancias pessoais e na energia do coletivo: \n\n\u201cFoi uma grande alegria cada partilha e reconhecimento do trabalho que propunha, com \n\ntanta dedica\u00e7\u00e3o, amor e admira\u00e7\u00e3o: \u00e0s pessoas com quem trabalhava, \u00e0 matriz que a vila \n\nentregou e \u00e0 abertura em retomar e seguir em frente...  Tinha um imenso privil\u00e9gio em \n\ncaminhar com o cora\u00e7\u00e3o nesse espa\u00e7o, comum e coletivo. \u00c0 prop\u00f3sito, todo este trabalho \n\nse trata de espa\u00e7os comuns e coletivos: de ecoparques a cora\u00e7\u00f5es...!\u201d (Aracy, di\u00e1rio \n\nrascunho, 2014). \n\nO contrato de pesquisa foi o primeiro orientador da nossa pr\u00e1tica coletiva e foi \n\ndesenvolvido por todo o grupo. Ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o da metodologia e da proposta de \n\nadequa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da Matriz, alinhamos as expectativas, aos novos conhecimentos, e \n\naos desejos e afetividades entre os sujeitos. Tendo como resultado 05 pontos, s\u00ednteses da \n\norganiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que cada encontro flu\u00edsse da maneira mais pr\u00e1tica, produtiva \n\ne prazeirosa poss\u00edvel, nossa contratualiza\u00e7\u00e3o de trabalho refletiu bem a apropria\u00e7\u00e3o da \n\nfilosofia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com a ess\u00eancia do grupo, sendo:  \n\n\n\n61 \n\n \n\n\u201c- A escuta sens\u00edvel \u00e9 a base do nosso di\u00e1logo. \n\n- Somos co-autores de todo o processo. \n\n- Assumimos compromisso com o hor\u00e1rio estipulado e com flexibilidade para quem est\u00e1 \n\nchegando. \n\n- Estipulamos o teto da reuni\u00e3o no in\u00edcio do encontro, conforme a demanda, o hor\u00e1rio \n\ncombinado ou exce\u00e7\u00f5es que houverem. \n\n- Envolvemos m\u00fasica nos encontros.\u201d \n\nA abordagem Cultural-Simb\u00f3lica da \u00e1gua nos remete ao encontro com os povos e \n\nas comunidades tradicionais e ind\u00edgenas, \u00e0s lendas e mitos, \u00e0 espiritualidade, \u00e0 po\u00e9tica, \n\nas emo\u00e7\u00f5es, ao feminino, ao alimento e a vida. As \u00e1guas transbordaram dos papeis e \n\nocuparam nossos imagin\u00e1rios, com met\u00e1foras da vida, das rela\u00e7\u00f5es e do tempo... tudo se \n\nrelaciona com a \u00e1gua e a \u00e1gua est\u00e1 presente em tudo. \u00c1gua \u00e9 vida! Decidimos nessa \n\nabordagem desenvolver o texto escrito da Matriz, a partir de uma pesquisa coletiva e do \n\ndesenvolvimento de duas atividades: a lenda do Ecoparque e o Hidrophone. \n\nO primeiro encontro foi marcado por uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o grupo e o tema. \n\nIniciamos com uma acolhida, que foi uma \u201cboa tarde\u201d, alguns bate papos, espera pelos \n\ncolegas que estavam chegando, organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, etc. O momento conectar foi \n\nmarcado por uma roda de dan\u00e7a ind\u00edgena para chamar as vogais de for\u00e7a de cada um e do \n\ngrupo. Cada um aprende a cantar as vogais do seu nome, o tempo e ritmo da dan\u00e7a e do \n\ngrupo, e ent\u00e3o dan\u00e7amos em roda esse giro de for\u00e7a com a voz coletiva e individual do \n\ngrupo: \n\n\u201cQual o seu nome? De onde vem? Cada nome tem sua hist\u00f3ria, desde antes de existirmos \n\nde forma consciente, muitos de n\u00f3s j\u00e1 carreg\u00e1vamos uma marca, um nome... esse nome \n\ntinha uma hist\u00f3ria antes de nascermos e passou a ter outras hist\u00f3rias a partir de nossa \n\nexist\u00eancia.... Cada palavra carrega em si um significado, uma simbologia, um sentido, \n\numa intencionalidade. A linguagem que utilizamos estrutura nossa maneira de pensar, a \n\nforma como utilizamos as palavras por meio da linguagem mostra quem somos, de onde \n\nviemos, ao que damos sentido e qual a intencionalidade na palavra dita, na palavra n\u00e3o \n\ndita, nos sons que emitimos e em nossas pausas. Na l\u00edngua Portuguesa, as vogais \n\nrepresentam o elemento de conex\u00e3o entre as s\u00edlabas e as palavras, as vogais tamb\u00e9m s\u00e3o \n\na conex\u00e3o sonora que reverbera em toda a amplitude da caverna de nosso Ser, \n\nexperimente fazer os sons das consoantes e os sons das vogais, sinta a diferen\u00e7a. Do A ao \n\nU, cada vogal reverbera numa localiza\u00e7\u00e3o diferente em total conex\u00e3o com o som que \n\nexprime e sua profundidade. Cantando as vogais sentimos melhor essa representa\u00e7\u00e3o \n\n(demonstra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal do som das vogais no corpo). \n\nAtrav\u00e9s das vogais do seu nome, por meio desse quem sou (sou Aracy Roza, sou.... ), \n\nconecto com a for\u00e7a essencial e primeira do som que me chama, dessa for\u00e7a corp\u00f3rea e \n\n\n\n62 \n\n \n\nestrutural que dialoga e conecta os sons que fa\u00e7o, a linguagem que utilizo com todos os \n\noutros seres, esp\u00e9cies e com a vida.\u201d (Aracy, roteiro pr\u00e9vio, 2014). \n\n O momento co-construir iniciou-se com um braistorm, a partir do levantamento \n\nde todo tipo de palavras, pensamentos, frases, representa\u00e7\u00f5es, grafismos e etc, sobre o \n\nque seria uma abordagem cultural simb\u00f3lica da \u00e1gua na concep\u00e7\u00e3o de cada um, para ent\u00e3o \n\nconhecer e trabalhar a abordagem a partir das compreens\u00f5es e dos conceitos levantados \n\npelo grupo. O momento seguiu com uma leitura coletiva da abordagem Cultural-\n\nSimb\u00f3lica do texto da Matriz e uma pesquisa em internet e livros sobre quais tem\u00e1ticas e \n\nconceitos poderiam ser trabalhadas nessa abordagem e ainda n\u00e3o haviam sido levantadas \n\npelo grupo no braistorm. Fechamos esse momento com uma observa\u00e7\u00e3o das atividades, \n\nideias, reflex\u00f5es e levantamentos feitos. \n\n O momento nutrir teve uma roda da palavra sobre o sentimento do trabalho do dia, \n\nem que cada um trouxe uma palavra para expressar o sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\nfeito. E fechamos o encontro com a reflex\u00e3o: \u201cque atividades representariam o que \n\nqueremos construir como abordagem cultural simb\u00f3lica da nossa matriz da \u00e1gua?\u201d \n\n\u201cPercebi uma grande alegria, fechamos cantando \u201ceu agrade\u00e7o\u201d e nos abra\u00e7ando. Para \n\nnosso primeiro encontro o resultado foi muito satisfat\u00f3rio! Ficamos todos muito contentes \n\ncom a presen\u00e7a e proposta da Aracy!\u201d (Ra\u00edssa, di\u00e1rio, 2014). \n\nO segundo encontro da abordagem cultural-simb\u00f3lica da \u00e1gua foi no espa\u00e7o do \n\nEcoparque, iniciamos com alongamento do corpo, respira\u00e7\u00f5es e uma roda da massagem. \n\nNo momento co-construir tivemos a apresenta\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio sobre o \u00faltimo encontro, \n\nlevantamos o material necess\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o do hidrophone, instrumento de sopro \n\nfeito com \u00e1gua e materiais recicl\u00e1veis, proposto como atividade da abordagem. E \n\nfinalizamos esse momento com uma releitura das atividades da Abordagem Cultural \n\nSimb\u00f3lica, seu planejamento de execu\u00e7\u00e3o e a proposta de constru\u00e7\u00e3o de uma lenda do \n\necoparque. O momento nutrir contou com a distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades e pap\u00e9is \n\npara o pr\u00f3ximo encontro, um abra\u00e7o coletivo e uma roda do beijo. \n\n\u201cReafirmamos os nossos acordos e conversamos mais sobre a abordagem simb\u00f3lica da \n\nmatriz: a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o da lenda da \u00e1gua no cerrado, cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o visual da lenda no Ecoparque, como nos tanques de capta\u00e7\u00e3o.... No meio \n\ndo encontro recebemos visitas ilustres de uma tartaruga e um carcar\u00e1! Bom sinal!\u201d \n\n(Let\u00edcia, di\u00e1rio, 2014). \n\n O terceiro encontro iniciou-se com um estica e alonga dan\u00e7ante no ritmo da \n\nm\u00fasica de Jorge Benjor, seguimos com a apresenta\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio do \u00faltimo encontro e do \n\nandamento das pesquisas para o texto da abordagem, e iniciamos a cria\u00e7\u00e3o da lenda do \n\necoparque. Para iniciar a escrita, fizemos uma din\u00e2mica de explora\u00e7\u00e3o dos conceitos de \n\n\n\n63 \n\n \n\nlenda e mito, como est\u00f3rias de tradi\u00e7\u00e3o oral, transmitidas entre pares, que buscam dar \n\nsentido as coisas do mundo, explicar fen\u00f4menos, criar mist\u00e9rios, ensinar li\u00e7\u00f5es, transmitir \n\nconhecimentos e favorecer a criatividade e o imagin\u00e1rio. Esse espa\u00e7o de oficinas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o textual, teve momentos coletivos e individuais de produ\u00e7\u00e3o. Ficou decidido \n\ncorrelacionar os personagens da lenda aos espa\u00e7os f\u00edsicos do ecoparque, priorizando os \n\nanimais da regi\u00e3o e do cerrado, com a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cP\u00e1ssaro (Alma de Gato): Cama de Gato, ninho do passarinho. \n\nTartaruga: Piso Casco da Tartaruga, ela s\u00f3 se levanta durante a noite \n\nMinhoca: Minhoc\u00e1rio- Mestre da Camuflagem \n\nFormiga: T\u00fanel, elas construiram e quando voc\u00ea entra se transforma em uma Formiga. \n\nFadas e Duendes: Fizeram a Agrofloresta e cuidam dela. \n\nCigarra: Espiral de Ervas Medicinais. \n\nCalango (Tropeduros): Torre de escalada. \n\nCobra: Anfiteatro. \n\nOlho do Olhos D\u2019agua: Olho que tudo v\u00ea e tudo sente. \n\nJo\u00e3o de Barro: Construtor Permacultural.\u201d \n\n(Bel, di\u00e1rio, 2014). \n\nO quarto encontro iniciou-se com uma din\u00e2mica do cantar a pergunta no momento \n\nconectar, que consistia em roda, convidar todos os participantes a pensarem em uma \n\nm\u00fasica, de prefer\u00eancia m\u00fasicas conhecidas pela maioria. Todos os participantes cantam \n\nsua m\u00fasica (em voz baixa) no ouvido do vizinho da direita. Depois que todos cantaram e \n\nforam cantados, come\u00e7a propriamente a brincadeira. Todos devem guardar e memorizar \n\nbem a m\u00fasica que ouviram do seu vizinho. Os participantes ent\u00e3o pensam em uma \n\npergunta qualquer para fazer a algu\u00e9m do grupo. A pessoa que recebeu a pergunta \n\nresponde atrav\u00e9s da m\u00fasica que ouviu do vizinho. \n\n\u201cA din\u00e2mica foi incr\u00edvel, perfeita, maravilhosa. Todos escreveram num pequeno papel \n\numa pergunta para o grupo ou para algu\u00e9m do grupo. Todos colocaram os papeis no ch\u00e3o \n\nno meio da roda e em seguida fizemos um breve alongamento/relaxamento corporal. \n\nDepois contamos uma m\u00fasica da pessoa q estivesse a direita. Depois pegamos os papeis \n\ne fizemos a pergunta para o amigo da esquerda. Depois cada um respondia com a musica \n\nque ouviu. Foi t\u00e3o lindo que todas as respostas musicais respondiam perfeitamente as \n\nperguntas. Foi t\u00e3o divertido que ao final eu me joguei no colo da galera e todos me \n\nsacudiram pra cima que nem festival de rock!! Ps: as meninas me jogaram muito alto... \n\nelas s\u00e3o muito fortes!\u201d (Breno, di\u00e1rio, 2014). \n\n \n\nO momento co-construir teve a apresenta\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio do \u00faltimo encontro e foi a \n\n\n\n64 \n\n \n\ncontinuidade da constru\u00e7\u00e3o da lenda. Para orientar essa produ\u00e7\u00e3o, nos pautamos em tr\u00eas \n\naspectos a relacionar na escrita: descri\u00e7\u00e3o do personagem; rela\u00e7\u00e3o do personagem com o \n\nespa\u00e7o; e rela\u00e7\u00e3o do personagem e do espa\u00e7o com a preserva\u00e7\u00e3o do parque e suas \n\nnascentes. Ao final do encontro, lemos uns para os outros o que hav\u00edamos produzido. As \n\n\u00e1guas em sua abordagem cultural simb\u00f3lica ganharam o imagin\u00e1rio do grupo para \n\nconectar o espa\u00e7o f\u00edsico e seus habitantes com uma educa\u00e7\u00e3o ambiental inspirada nas \n\npr\u00e1ticas educativas das comunidades tradicionais e ind\u00edgenas, utilizando elementos da \n\nlocalidade para construir identidade entre a produ\u00e7\u00e3o desenvolvida e seu futuro leitor ou \n\nouvidor: os frequentadores do ecoparque. O encontro foi finalizado de maneira \n\nespont\u00e2nea, nos abra\u00e7amos, nos olhamos e sorrimos. \n\nNo quinto e \u00faltimo encontro iniciamos com um momento de ritual e canto muito \n\nespecial, em que um dos sujeitos ofertou ao grupo um conjunto de lamparina e c\u00e1lices de \n\nbronze, com cheiro de rosas, na representa\u00e7\u00e3o de uma l\u00e2mpada m\u00e1gica. No momento co-\n\nconstruir apresentamos o di\u00e1rio do \u00faltimo encontro, as pesquisas feitas para o texto da \n\nmatriz e os personagens criados para a lenda, e decidimos uma estrat\u00e9gia para finalizar \n\nalgumas apresenta\u00e7\u00f5es que ficaram pendentes. No momento nutrir fizemos uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos nossos encontros, atrav\u00e9s de uma roda de conversa, em que levantamos feedbacks, o \n\nque gostei e n\u00e3o gostei, o que sinto em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho realizado, o que podemos \n\nmelhorar e o que queremos fazer. Encerramos o encontro com a roda da respira\u00e7\u00e3o e do \n\nsil\u00eancio. \n\n \n\n \n\nFoto e edi\u00e7\u00e3o por Let\u00edcia Marins. Junho de 2014. \n\n Trabalhar atrav\u00e9s de oficinas vivenciais, a partir da pesquisa-a\u00e7\u00e3o como \n\n\n\n65 \n\n \n\nmetodologia abre um campo vasto e transdisciplinar para lidar com a tem\u00e1tica escolhida \n\ne as m\u00faltiplas possibilidades de abordagem pr\u00e1tica da pesquisa. O estabelecimento de \n\nMomentos durante os encontros auxilia a orienta\u00e7\u00e3o e o desenrolar dos trabalhos a serem \n\nfeitos, sem perder de vista a conex\u00e3o entre os sujeitos, a tem\u00e1tica e o tempo. Um grupo-\n\nsujeito de porte pequeno, 04 a 10 integrantes, auxilia o aprofundamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndiscuss\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es nessa abordagem metodol\u00f3gica. \n\n As oficinas, conforme foram desenvolvidas nessa pesquisa s\u00e3o pass\u00edveis de serem \n\nreplicadas em outros contextos e sujeitos, mantendo as especificidades de cada espa\u00e7o e \n\nsubjetividade, bem como valorizando o desenvolvimento criativo de diversas \n\npossibilidades de produ\u00e7\u00e3o e trabalho. \n\n A produ\u00e7\u00e3o desenvolvida nessa metodologia consegue apresentar ao mesmo \n\ntempo a identidade do grupo sujeito que a desenvolveu, bem como a subjetividade e \n\nforma\u00e7\u00e3o de cada integrante do grupo. Isso representa a constru\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o que \n\nconsegue trabalhar as dimens\u00f5es individuais e coletivas, no fazer pedag\u00f3gico e educativo, \n\nde todos os seus envolvidos. N\u00e3o exclui e nem fragmenta, apresenta a complexidade e a \n\ncomplementaridade inerente ao exerc\u00edcio de realizar um trabalho em grupo, que \n\nrepresenta um todo mas que tamb\u00e9m \u00e9 a soma de partes ou indiv\u00edduos, que tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ntodos e completos em si. \n\n O texto do cap\u00edtulo II intitulado \u2018\u00c1gua, a partir de uma abordagem cultural \n\nsimb\u00f3lica\u2019 j\u00e1 apresenta o primeiro resultado desta produ\u00e7\u00e3o coletiva, fruto das oficinas \n\nvivenciais desenvolvidas nesta metodologia e representa a diversidade de olhares, \n\nconhecimentos e reflex\u00f5es acerca da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua numa abordagem cultural \n\nsimb\u00f3lica. Da dimens\u00e3o do sens\u00edvel \u00e0 pr\u00e1tica, esse texto nos apresenta a fluidez \n\ninterdependente dos distintos olhares sobre a \u00e1gua e a vida, apenas pela percep\u00e7\u00e3o de uma \n\nabordagem cultural simb\u00f3lica da mesma. \n\nO projeto do Hidrophone como atividade desta abordagem, representa a \n\ncompreens\u00e3o e a conex\u00e3o da \u00e1gua em sua rela\u00e7\u00e3o com os diversos conhecimentos. O \n\nHidrophone \u00e9 um instrumento de toque e sopro, baseado num xilofone, feito de garrafas \n\nde vidro com \u00e1gua. Atrav\u00e9s dele se trabalha as resson\u00e2ncias da \u00e1gua, a luz, as \n\nplasticidades do som, das cores e do movimento. Apresenta as for\u00e7as elementares e \n\nsilenciosas da observa\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o dos sentidos e da constru\u00e7\u00e3o de m\u00fasica, tudo \n\ntendo a \u00e1gua como elemento primordial do instrumento, sendo sua \u00e2nima e sua ess\u00eancia, \n\nsem a qual n\u00e3o se tem o som ou as plasticidades. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nEsbo\u00e7o do hidrophone. Junho de 2014. \n\nMaterial: 7 garrafas de vidro; Madeira; \u00c1gua; Prego; Martelo; Serrote; Dobradi\u00e7a; \n\nFuradeira; Barro; A\u00e7afr\u00e3o; Urucum; Anilina. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da lenda do ecoparque veio como a concretiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de \n\nimers\u00e3o no que seria uma abordagem cultural e simb\u00f3lica. A tradi\u00e7\u00e3o oral de contar \n\nest\u00f3rias, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 carregada de uma s\u00e9rie de elementos que comp\u00f5em o imagin\u00e1rio \n\ne o simb\u00f3lico de uma identidade cultural. A valoriza\u00e7\u00e3o do mito e da lenda no fazer \n\neducativo ambiental \u00e9 a conex\u00e3o entre os saberes populares e o conhecimento cientifico, \n\ndialogando de uma maneira muito mais verdadeira e profunda com a vida e a diversidade. \n\nEssa correla\u00e7\u00e3o entre os personagens e os espa\u00e7os f\u00edsicos do ecoparque para \n\nconstruir a lenda deu o tom na constru\u00e7\u00e3o da identidade do grupo com o local do trabalho \n\ne o ecossistema da regi\u00e3o. N\u00e3o apenas fortalecendo os la\u00e7os entre humano e ambiente, \n\nmas valorizando o cerrado e dialogando com as m\u00faltiplas dimens\u00f5es pedag\u00f3gicas do \n\nensinar e aprender, no exerc\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da lenda e no exerc\u00edcio de contar a lenda.  \n\n \n\nCalango Tropidurus \u2013 Torre de Escalada e Casa de Ferramentas \n\n\u00c9 um animal de grande porte, ex\u00edmio escalador da antiguidade rupestre, sua \n\nmorada \u00e9 seu espa\u00e7o de ebuli\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o e racioc\u00ednio l\u00f3gico, para poder vencer \n\ntodos os comes do universo. \n\n \n\nTartaruga Caretta Caretta \u2013 Piso Mandala \n\nTodos pensam que ela \u00e9 lenta, mas isso tem a ver com o tempo em que vivemos. \n\nA tartaruga vive no seu pr\u00f3prio ritmo e respeita os tempos de sua natureza. \n\nEla ocupa o espa\u00e7o de seu casco e \u00e9 capaz de passar todo o dia adormecida. \u00c0 \n\nnoite, ela gosta de caminhar pelo Parque e visitar seus amigos: o sapo da lagoa, o angico-\n\n\n\n67 \n\n \n\njacar\u00e9, o maior homem do cerrado, o Jo\u00e3o Rufus, e por a\u00ed vai\u2026 \n\nH\u00e1 quem diga que em noite de lua cheia ela dan\u00e7a tai chi com as \u00e1guas, \n\nreequilibrando os tempos e espa\u00e7os das nascentes do Parque, e nesse momento ela fica \n\nmais leve que uma folha. \n\n \n\nFormiga Sa\u00fava (Atta laevigota ou Atta mexicana) \u2013 T\u00fanel de Barro \n\nA Rainha Attalae da Tribo Attini teve uma linda id\u00e9ia de construir o t\u00fanel para \n\ndar in\u00edcio ao Eco parque, escolhendo este espa\u00e7o pois estava abandonado e ela sentia que \n\nprecisava dar Vida a este local, permitindo assim a m\u00e1gica acontecer. \n\nQuando as pessoas entrarem no t\u00fanel elas se transformar\u00e3o em uma Formiga. \n\nSua presen\u00e7a \u00e9 fundamental, pois ela tem o poder e a for\u00e7a de transformar o solo \n\nem uma terra viva e produtiva trabalhando sem parar para assim germinar vida em \n\nabund\u00e2ncia. Cuidando do t\u00fanel e mantendo as plantas cuidadas e manejadas. \n\n \n\nJo\u00e3o de Barro (Furnarius rufus) \n\nO grande Permacultor Jo\u00e3o Rufus, que teve a brilhante ideia de construir o \n\nEcoparque com materiais que impactassem menos a natureza. Com seu lindo bico m\u00e1gico \n\najudou os outros animais a constru\u00edrem suas esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nSeu Almeida, a Cigarra \u2013 Canteiro de Ervas \n\nCanta a cigarra, Almeida! Pro canteiro brotar. \n\nCanta a cigarra, festeira! \u00c9 tempo de germinar. (2x) \n\nA cigarra Almeida vem de uma longa linhagem de m\u00fasicos na fam\u00edlia. \u00c9 uma \n\nturma alegre e divertida, que adora o encontro das pessoas e promove muitas festas. O \n\nAlmeida \u00e9 quem cuida do canteiro de ervas no Ecoparque, tem de tudo: planta que d\u00e1 \n\ncheiro, que resolve dor na barriga, dor de cabe\u00e7a, melhora a pele, emagrece, cresce o \n\ncabelo, e at\u00e9 tr\u00e1s o amado de volta! Seu Almeida, a cigarra, trabalha muito, muito, o ano \n\ninteiro pras plantinha crescer e prosperar. N\u00e3o \u00e9 todo o ano n\u00e3o que as plantinhas vingam, \n\nbonitas e formosas... e \u00e0s vezes sabe, as formiguinhas ficam t\u00e3o encantadas com o cheiro \n\ne o sabor ex\u00f3tico das ervas que n\u00e3o resistem e comem tudo! Mas com alegria e \n\nperseveran\u00e7a, a cantoria d\u00e1 o tom no trabalho de seu Almeida, que n\u00e3o se cansa e nem \n\nperde a dan\u00e7a das folhas que surgem. \n\nSeu Almeida tamb\u00e9m \u00e9 o guardi\u00e3o das chuvas do Cerrado! E sempre que a \n\nprimavera chega, com as gotinhas de \u00e1gua aben\u00e7oadas que caem do c\u00e9u, Almeida se junta \n\n\n\n68 \n\n \n\naos seus e promove muitas cantorias e festejos. \u00c9 a partir do final de setembro, e todo o \n\nparque se alegra porque essa chuva vem encher de novo as nascentes, o lago e renovar as \n\n\u00e1guas desse Parque. S\u00e3o os olhos d\u2019\u00e1gua que transbordam e choram com a alegria das \n\nesta\u00e7\u00f5es e a chegada da chuva. Viva seu Almeida! Viva o Cerrado! \n\n \n\nAngico Jacar\u00e9 Equilibrista - Equil\u00edbrio \n\nMais conhecido como Jacar\u00e9 Equilibrista por causa de seu longo tronco revestido \n\npor uma casca rugosa e conter espinhos como as costas de um jacar\u00e9, equilibrista por ser \n\npraticante de yoga e ser bem alto e estar o tempo todo se equilibrando pra n\u00e3o tombar \n\ncom o balan\u00e7o forte do vento, e a for\u00e7a das chuvas. Est\u00e1 presente em quase toda a extens\u00e3o \n\ndo ecoparque e foi um dos primeiros moradores do local recebendo uma homenagem. O \n\nmaior homem do cerrado criou uma esta\u00e7\u00e3o com o formato da espinha dorsal de um jacar\u00e9 \n\npara as crian\u00e7as se equilibrarem. \n\nTodas as manh\u00e3s os Jacar\u00e9s Equilibristas praticam Yoga, uma pr\u00e1tica milenar que \n\nauxiliam eles a manter o equil\u00edbrio todos os dias. \n\nQuando a primavera e o ver\u00e3o chegam, o Angico Jacar\u00e9 se enche de vagens que \n\nguardam suas sementes, quando essas vagens se desequilibram elas se abrem derramando \n\nno ch\u00e3o suas sementes e multiplicam-se nascendo a cada ano centenas de novos Jacar\u00e9s \n\nEquilibristas por todo cerrado. Suas flores amareladas enfeitam bem l\u00e1 no alto onde as \n\nformigas sa\u00favas sobem para colh\u00ea-las. \n\nO que voc\u00eas n\u00e3o sabem \u00e9 que no per\u00edodo da seca toda noite os Jacar\u00e9s Equilibristas \n\nsaem andando pelo parque a procura de \u00e1gua e matam sua sede na beira da lagoa dos \n\nsapos e das nascentes, sempre tomando cuidado para que suas ra\u00edzes n\u00e3o tropecem pelo \n\ncaminho. \n\n \n\nSeu Cot\u00f3, o Carcar\u00e1 \u2013 Torre de Escorrega \n\nSeu Cot\u00f3 \u00e9 um carcar\u00e1 que avoa pelos c\u00e9us do Planalto Central e tem sua morada \n\nno Ecoparque, no Parque Olhos D\u2019\u00c1gua. \u00c9 nas suas redondezas que gosta de pousar para \n\ndescansar no galho das exuberantes \u00e1rvores de mata do cerrado, caminhar pelos campos \n\nabertos, beber \u00e1gua das nascentes e rios.. mas o que seu Cot\u00f3 gosta mesmo \u00e9 de avoar \n\npelo c\u00e9u. \u00c9 avoando que ele consegue ver a grande beleza do cerrado, como um todo; e \u00e9 \n\navoando que seu Cot\u00f3 sente a liberdade de estar mais perto das nuvens.  \n\nSeu Cot\u00f3, por\u00e9m, \u00e9 um dos animais mais temidos pela maioria  dos nossos amigos \n\nanimais que moram no Parque. Seu Cot\u00f3 quando tem fome escolhe um animal, pega, mata \n\n\n\n69 \n\n \n\ne come. Come praticamente de tudo e s\u00f3 n\u00e3o morre \u00e9 de fome. Com ele n\u00e3o tem essa de \n\nvegetarianismo, de comer capim\u2026 mas sua alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 consciente, sempre mantendo \n\na cadeia alimentar equilibrada. \n\nTemido por uns, admirado por outros, seu Cot\u00f3 tem um grande admirador que \n\nsempre visita o parque, e sempre que o v\u00ea fica admirando e contemplando sua beleza e a \n\ngra\u00e7a de seu v\u00f4o. Este admirador \u00e9 um jovem chamado por Z\u00e9 Padrim. Este jovem teve \n\numa brilhante ideia e construiu uma torre bem alta no meio do parque para ver se \n\nconseguiria observar melhor toda essa beleza. E para descer da torre construiu um \n\nescorregador, para aterrizar rasante, assim como seu Cot\u00f3. \n\n \n\nO Minhoc\u00e1rio e as minhocas \n\nLar das minhocas oper\u00e1rias. Elas cavam, cavam, dia ap\u00f3s dia, e assim ajudam a \n\nfazer com que a terra fique cada dia melhor e rica em oxig\u00eanio. Elas s\u00e3o muito espertas e \n\nest\u00e3o sempre preparadas para fugir. Seu corpo pegajoso ajuda a se locomover na terra e \n\nescorregar por entre as garras de seus predadores. Al\u00e9m disso, as minhocas s\u00e3o \n\nverdadeiras especialistas na arte da camuflagem, elas est\u00e3o sempre na terra, por\u00e9m \n\nsomente olhos bem treinados conseguem v\u00ea-las. Por comerem res\u00edduos org\u00e2nicos, elas \n\najudam a transformar lixo org\u00e2nico em adubo. Suas fezes s\u00e3o ricas em nitrog\u00eanio, \n\nelemento encontrado na terra, excelentes para as plantas. As minhocas s\u00e3o seres estranhos \n\ne pegajosos, por\u00e9m s\u00e3o muito cuidadosos, mestres da camuflagem e extremamente \n\nimportantes para a manuten\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\nAlma de Gato e sua Cama de Gato \n\nEste local \u00e9 protegido por uma entidade da natureza, a Alma de Gato, este animal \n\n\u00e9 um p\u00e1ssaro muito esbelto. Suas asas da cor marrom se confundem em meio a folhagem \n\ndo cerrado. Seus olhos vermelhos cor de sangue servem para patrulhar e proteger o local. \n\nDizem que ao passar na cama de gato voc\u00ea escuta um gemido bem peculiar, parecido com \n\no gemido de um gato. Miaauuuuu!! Esse \u00e9 um chamado para todos que passam pelo \n\nobst\u00e1culo da cama de gato a se conectar com a natureza, a se desafiar e a vencer os \n\nobst\u00e1culos usando seu corpo e mente atrav\u00e9s da sua imagina\u00e7\u00e3o. E assim poder al\u00e7ar v\u00f4os \n\nmaiores. Quem sabe no alto das \u00e1rvores voc\u00ea n\u00e3o encontra uma alma de gato. \n\n  \n\n\n\n70 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO exerc\u00edcio da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental, a partir do referencial das \n\necologias humana e profunda, da forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico e da pesquisa-a\u00e7\u00e3o como \n\nmetodologia, apresenta um enorme desafio em tratar o tempo cient\u00edfico presente em toda \n\na sua complexidade e contradi\u00e7\u00e3o, elementos t\u00edpicos e inerentes a um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nparadigm\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e a ecologia surge como uma abordagem \n\nuniversal e necess\u00e1ria da quest\u00e3o ambiental no apropriar-se pr\u00e1tico das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nhumano e ambiente, mas a supera apresentando elementos de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas, \u00e9ticas \n\ne existenciais que demonstram o quanto nossa pr\u00e1tica se transforma e consolida t\u00e3o \n\nsomente se fizer parte de nosso referencial epistemol\u00f3gico, estrutural e cultural. \n\nA pr\u00e1xis desenvolvida por esta pesquisa veio no sentido de explorar e vivenciar \n\nas conex\u00f5es entre humano e ambiente, no fazer educativo, desde seu sentido mais \n\nprofundo e sens\u00edvel, passando pela percep\u00e7\u00e3o estrutural da interdepend\u00eancia e da \n\nhorizontalidade na rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da vida entre todos os seres e o meio que os circunda. \n\nContemplando as dimens\u00f5es individuais e coletivas dos humanos em contextos \n\nsocioambientais e educativos. \n\nMesmo tendo sido prevista a realiza\u00e7\u00e3o de toda a matriz, em suas quatro \n\nabordagens, a abordagem que foi vivenciada de maneira completa apresentou os retornos \n\ncompartilhados das viv\u00eancias realizadas como de um enorme envolvimento, \n\naprofundamento e engrandecimento pessoal e coletivo nas trocas entre os pares, e na \n\npercep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dos mesmos com o ambiente de estudo e trabalho, o ecparque.  \n\nA n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o das outras etapas apresenta o desafio que a pesquisa de campo \n\ntraz na articula\u00e7\u00e3o dos desejos e das subjetividades do grupo envolvido. Para al\u00e9m do \n\nfator tempo, existem uma s\u00e9rie de demandas, necessidades, sentimentos e percep\u00e7\u00f5es que \n\nfogem ao controle do pesquisador e que influenciam a continuidade e a din\u00e2mica do \n\ntrabalho realizado. No caso desta pesquisa, o coletivo envolvido vivia um per\u00edodo bem \n\nmarcante de reorganiza\u00e7\u00e3o do grupo, que envolvia quest\u00f5es estruturais de subsist\u00eancia, \n\ntroca de sede e reorganiza\u00e7\u00e3o de suas atividades e espa\u00e7os. Eram muitas demandas \n\npriorit\u00e1rias ao grupo que demandavam bastante energia, trabalho e concentra\u00e7\u00e3o. Mas \n\nisso n\u00e3o influenciou no resultado e na concretiza\u00e7\u00e3o de uma parte importante e completa \n\nda pesquisa, que foi a da abordagem cultural simb\u00f3lica. E deixou esbo\u00e7os e compreens\u00f5es \n\nda for\u00e7a de aplicabilidade desta proposta para trabalhar a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, ecologia humana e profunda, e sujeito ecol\u00f3gico.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nCALDAS, Juliana. \u00c1guas do Cerrado s\u00e3o fundamentais para os rios brasileiros. \n\nEmbrapa, 2009. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.embrapa.br/imprensa/noticias/2009/novembro/2a-semana/aguas-do-\n\ncerrado-sao-fundamentais-para-os-rios-brasileiros/> acessado em 06/03/2013. \n\nCARVALHO, Francisco. Da ecologia geral \u00e0 ecologia humana. Revista F\u00f3rum \n\nsociol\u00f3gico, Lisboa, n. 17, vol. II, p. 127-135, 2007. \n\nCARVALHO, I. C. M. A inven\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico: identidades e subjetividade na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos educadores ambientais. In: Sato, M. &amp; Carvalho, I. C. M. (orgs) Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental; pesquisa e desafios. Porto Alegre: Artmed, 2005. \n\nCATAL\u00c3O, Vera Margarida Lessa &amp; IBA\u00d1EZ, Maria do Socorro. (Org.). \u00c1gua e \n\nTransdisciplinaridade: para uma ecologia de saberes. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal; \n\nCET-\u00c1gua, 2012. \n\nCATAL\u00c3O, Vera Margarida Lessa &amp; RODRIGUES, Maria do Socorro. (Org.). \u00c1gua \n\ncomo Matriz Ecopedag\u00f3gica \u2013 um projeto a muitas m\u00e3os. Bras\u00edlia, DF: Edi\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Ecologia, UnB, 2006. \n\nCATALAO, Vera; MOUR\u00c3O, La\u00eds &amp; PATO, Claudia. Educa\u00e7\u00e3o e ecologia humana: \n\numa epistemologia para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Revista ambiente &amp; educa\u00e7\u00e3o. vol. 14(2). \n\n2009. \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL Brasil \u2013 CI.Sitio da web: [ \n\nhttp://www.conservation.org.br] Acessado em 06/03/2013 \n\nDANSA, Claudia; PATO, Claudia. &amp; CORREA, Rosangela. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\necologia humana: contribui\u00e7\u00f5es para um debate. I Semin\u00e1rio Internacional de Ecologia \n\nHumana, UNEB, Paulo Afonso-BA, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.academia.edu/2580069/Educacao_Ambiental_e_Ecologia_Humana_Contrib\n\nuicoes_para_um_debate \n\nDEL\u00c9AGE, Jean-Paul. Hist\u00f3ria da Ecologia: uma ci\u00eancia do homem e da natureza. \n\nLisboa, Portugal: Ed. Nova Enciclop\u00e9dia, Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1993. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos. Aspectos socioculturais e pol\u00edticos do uso da \u00e1gua. Bras\u00edlia, \n\nDF: Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\n2012. \n\nFILHO, Jo\u00e3o de Deus Souto.  Pedagogia da \u00c1gua. Livro citado no Blog &lt;\n\nhttp://pedagogiadagua.blogspot.com.br/>. Acesso em 13/03/2013. \n\nhttp://www.conservation.org.br/\nhttp://www.conservation.org.br/\nhttp://www.conservation.org.br/\nhttp://pedagogiadagua.blogspot.com.br/\n\n\n72 \n\n \n\nGOMES, Gustavo Henrique. Parque Ecol\u00f3gico de uso m\u00faltiplo Olhos D\u2019\u00c1gua: situa\u00e7\u00e3o \n\natual e import\u00e2ncia para o lazer da comunidade. Monografia de especializa\u00e7\u00e3o em \n\nEcoturismo da Universidade de Bras\u00edlia, apresentada em 2004. \n\nHAWLEY, Amos H. Ecologia Humana. Madrid, Espanha: Ed. Tecnos, 1966. \n\nHAWLEY, Amos H. Human Ecology: a Theoretical Essay. Chicago, USA: University of \n\nChicago Press, 1986. \n\nHIRATA, Renata Bizzo. Parque Ecol\u00f3gico de uso m\u00faltiplo Olhos D\u2019\u00c1gua: an\u00e1lise \n\ndocumental e situacional. Monografia de especializa\u00e7\u00e3o em Ecoturismo da Universidade \n\nde Bras\u00edlia, apresentada em 2004. \n\nHOLLINGSHEAD, A.B. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da Ecologia Humana. In: PIERSON, Donald \n\n(org.). Estudos de Ecologia Humana. S\u00e3o Paulo, Ed. Livraria Martins, 1970, p.54. \n\nINSTITUTO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS (IBRAM). \n\nGer\u00eancia de Monitoramento da Qualidade Ambiental e Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. \n\nProjeto MAPEAR : os parques do Distrito Federal \u2013 Bras\u00edlia, DF : IBRAM, 2012. \n\nMARQUES, Juracy (org.). Ecologias Humanas. Feira de Santana, Brasil: Ed. UEFS, 2014.  \n\nMARQUES, Juracy. Ecologia Humana no Brasil. In: MARQUES, Juracy (org.). \n\nEcologias Humanas. Feira de Santana, Brasil: Ed. UEFS, 2014, p. 09. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA. S\u00e9rie Energias Renov\u00e1veis \u2013 Hidr\u00e1ulica. \n\nItajub\u00e1, MG, 2007. \n\nMito Poseidon - http://vanessatuleski.com.br/v2/aprenda-sobre-astrologia/mitologia-dez-\n\nplanetas/o-mito-de-poseidon-ou-netuno/  \n\nMito Yemanja - http://www.recantodasletras.com.br/cronicas/2064651  \n\nPALMER, Joy A (org.). 50 grandes ambientalistas: de Buda a Chico Mendes. S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 2006. \n\nPEREIRA, Danielle Abud. Valores e sentidos atribu\u00eddos \u00e0 paisagem ambiental urbana no \n\nparque ecol\u00f3gico Olhos D\u2019\u00c1gua, em Bras\u00edlia \u2013 DF. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia, apresentada em 2013. \n\nPIERSON, Donald (org.). Estudos de Ecologia Humana. S\u00e3o Paulo, Brasil: Ed. Livraria \n\nMartins, 1970. \n\nROTH, John K. World Philosophers and Their Works. Ipswich, MA: Salem Press, 2000. \n\nSANTARLACCI, Angelo de Sousa. Externalidades positivas geradas pelo parque Olhos \n\nD\u2019\u00c1gua ao mercado imobili\u00e1rio por meio de \u00edndices hed\u00f4nicos. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nem Ci\u00eancias Florestais, Universidade de Bras\u00edlia, apresentada em 2013. \n\nSECRETARIA DE HABITA\u00c7\u00c3O, REGULARIZA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO \n\nhttp://vanessatuleski.com.br/v2/aprenda-sobre-astrologia/mitologia-dez-planetas/o-mito-de-poseidon-ou-netuno/\nhttp://vanessatuleski.com.br/v2/aprenda-sobre-astrologia/mitologia-dez-planetas/o-mito-de-poseidon-ou-netuno/\nhttp://www.recantodasletras.com.br/cronicas/2064651\n\n\n73 \n\n \n\nURBANO (SEDHAB). Planilhas e par\u00e2metros urban\u00edsticos e de preserva\u00e7\u00e3o do Parque \n\nOlhos D\u2019\u00c1gua (s/d). Bras\u00edlia, DF: SEDHAB, s/d. Publicado no seguinte endere\u00e7o \n\neletr\u00f4nico \n\nhttp://www.sedhab.df.gov.br/arquivos/PPCUB/purp_ap4/ap4_up7_parque_olhos_dgua.\n\npdf. Acessado em Mar\u00e7o de 2014. \n\nSite Seu Estrelo \u2013 www.seuestrelo.art.br  \n\nSORIA, Edward Conrado Rodriguez. Ecologia humana e ecologia profunda na pr\u00e1xis de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental da escola da natureza. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado da Universidade de \n\nBras\u00edlia, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, apresentada em 2012. \n\nSOUZA, Perci Coelho de. Uma cr\u00edtica francesa acerca do espa\u00e7o urbano. Revista Ser \n\nSocial, Bras\u00edlia, n. 17, p. 59-112, jul./dez. 2005. \n\nSUSSMAN, Art. Guia para o Planeta Terra. Editora Cultrix, 2006. \n\nVIANA, Juliane Fl\u00e1via Can\u00e7ado. Valora\u00e7\u00e3o ambiental do parque ecol\u00f3gico e de uso \n\nm\u00faltiplo Olhos D\u2019\u00c1gua como subs\u00eddio \u00e0 sua concess\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o Ambiental da Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, apresentada em \n\n2009. \n\nWIRTH, Louis. Hist\u00f3rico da Ecologia Humana. In: PIERSON, Donald (org.). Estudos de \n\nEcologia Humana. S\u00e3o Paulo, Ed. Livraria Martins, 1970. \n\n \n\n \n\nV\u00eddeos: \n\nhttp://vimeo.com/14412714  \n\nhttp://vimeo.com/15370828  \n\nhttp://vimeo.com/14472399  \n\nhttp://vimeo.com/30447882   \n\nhttp://vimeo.com/9519939  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.seuestrelo.art.br/\nhttp://vimeo.com/14412714\nhttp://vimeo.com/15370828\nhttp://vimeo.com/14472399\nhttp://vimeo.com/30447882\nhttp://vimeo.com/9519939"}]}}}