{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16081"}, {"@name": "filename", "#text": "22606_299150.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nDEPARTAMENTO DE ODONTOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLa\u00eds Bison Franceschi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES DO ESMALTE DENT\u00c1RIO EM CRIAN\u00c7AS \n\nNASCIDAS PREMATURAS E/OU BAIXO PESO: \n\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTrabalho submetido ao Curso de \n\nOdontologia da Universidade Federal \n\nde Santa Catarina para conclus\u00e3o do \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa.Dr\u00aa Joec\u00ed de Oliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLa\u00eds Bison Franceschi \n\n \n\n \n\n \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES DO ESMALTE DENT\u00c1RIO EM CRIAN\u00c7AS \n\nNASCIDAS PREMATURAS E/OU BAIXO PESO: \n\nREVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n\n \n\n \n\nEsta monografia foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\n\u201cCirurgi\u00e3o-Dentista\u201d, e aprovada em sua forma final pelo Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Odontologia. \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 04 de outubro de 2011 \n\n \n\n \n\nProf. \u00aa, Dr.\u00aa Graziela De Luca Canto \n\nCoordenadora do Curso \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n \n\nProfa., Dra. Joec\u00ed de Oliveira \n\nOrientadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nProf., Dr. Rog\u00e9rio Tessler  \n\nPrograma de Follow up Neonatal \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nProf., Dra. Izabel Cristina Santos de Almeida \n\nOdontopediatria \n\n Universidade Federal de Santa Catarina\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia: \n\n \n\nAo meu pai Nelcir, pelo incentivo, \n\napoio e carinho. \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e Loreni pelo amor e \n\ndedica\u00e7\u00e3o em todos os momentos da \n\nminha vida. \n\n \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Bruna, por dividir \n\ncomigo as dificuldades e as alegrias. \n\n \n\nAo Felipe, pela cumplicidade, \n\npaci\u00eancia e amor. \n\n\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nTodo trabalho, por mais que seja m\u00e9rito pessoal, n\u00e3o seria \n\nrealizado sem a colabora\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o de uma equipe. Por este \n\nmotivo gostaria de agradecer: \n\n\u00c0 Deus, pela prote\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o desse sonho de concluir a \n\nGradua\u00e7\u00e3o, guiando meus passos e iluminando-me. \n\n\u00c0 minha orientadora, Profa Joec\u00ed de Oliveira, pelo exemplo de \n\nser humano, que sempre me incentivou e esteve comigo nos momentos \n\nde maiores dificuldades e com quem aprendi li\u00e7\u00f5es de vida pessoal e \n\nprofissional. \n\nAo Prof Dr Rog\u00e9rio Tessler, pela oportunidade, acolhimento e \n\naten\u00e7\u00e3o junto \u00e0 sua equipe de Neonatologia do Hospital Universit\u00e1rio. \n\nAos meus pais, minha irm\u00e3 e ao Felipe, por estarem sempre \n\npresentes mesmo a muitos quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia. \n\nAos meus amigos e em especial minha grande amiga e irm\u00e3 do \n\ncora\u00e7\u00e3o Deborah, pelo companheirismo e carinho. \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cBom mesmo \u00e9 ir a luta com determina\u00e7\u00e3o, abra\u00e7ar a vida e viver com \n\npaix\u00e3o. Perder com classe e vencer com ousadia, pois o triunfo pertence \n\na quem mais se atreve e a vida \u00e9 muito para ser insignificante. Eu fa\u00e7o e \n\nabuso da felicidade e n\u00e3o desisto dos meus sonhos. O mundo est\u00e1 nas \n\nm\u00e3os daqueles que tem coragem de sonhar e correr o risco de viver seus \n\nsonhos.\u201d \n\n(Charles Chaplin)\n\n\n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO objetivo deste estudo de revis\u00e3o foi verificar a associa\u00e7\u00e3o e a \n\npreval\u00eancia dos defeitos de desenvolvimento do esmalte dent\u00e1rio (DDE) \n\nem crian\u00e7as nascidas prematuras e/ou com baixo peso. Tamb\u00e9m \n\nprocurou-se observar a rela\u00e7\u00e3o entre DDE e a doen\u00e7a c\u00e1rie dental. \n\nDiversos autores conduziram estudos sobre os DDE indicando sua alta \n\npreval\u00eancia, sendo que esta variou de 20% a 96%, e a preval\u00eancia mais \n\nbaixa, foi encontrada em crian\u00e7as de muito baixo peso. Os DDE trazem \n\ncomo conseq\u00fc\u00eancia a constitui\u00e7\u00e3o de um dente mais poroso e mais \n\nsuscet\u00edvel a reten\u00e7\u00e3o de placa bacteriana, o que associado a uma dieta \n\ncariog\u00eanica e m\u00e1 higiene bucal, pode colocar as crian\u00e7as prematuras, \n\ncom baixo peso ou prematuras de baixo peso em um grupo de risco para \n\ndesenvolvimento da c\u00e1rie dental. Entretanto, a associa\u00e7\u00e3o entre DDE \n\nnestas crian\u00e7as com a doen\u00e7a c\u00e1rie dental ainda n\u00e3o foi completamente \n\nelucidada. \n\n \n\nPalavras-chave: Prematuridade. Baixo-peso. Defeitos do esmalte. \n\n\n\n \n\n\n\nABSTRACT \n \n\n \n\nThe purpose of this literature review was to assess the relation and the \n\nprevalence of developmental defect of dental enamel (DDE) in children \n\nborn prematurely and / or low weight. Have also tried to observe the \n\nrelation between DDE and dental caries. Several authors have conducted \n\nstudies on DDE indicating its high prevalence, wich ranged  from 20% \n\nto 96% and the lowest prevalence was found in children with very low \n\nbirth weight. The DDE bring as consequence the formation of a tooth \n\nmore porous and more susceptible to bacterial plaque retention, which \n\nassociated with a cariogenic diet and poor oral hygiene, may put \n\npremature children and / or low weight in a risk group for development \n\nof dental caries. However the association between DDE in premature \n\nchildren and / or low weight with dental caries has not been fully \n\nelucidated. \n\n \n\nKeywords: Prematurity. Low weight. Enamel defect.  \n\n\n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Cronologia de calcifica\u00e7\u00e3o dos dentes dec\u00edduos, mostrando a \n\nprogress\u00e3o da mineraliza\u00e7\u00e3o que se inicia na borda incisal ou oclusal e \n\nprogride em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 raiz (meses). A linha horizontal assinala a \n\nquantidade de esmalte no RN. * Idade gestacional do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo esmalte (em semanas). ...................................................................... 29 \n\nFigura 2 - Opacidade difusa nos dentes 41 e 42 ................................... 30 \n\nFigura 3 - Opacidade demarcada no dente 53. ..................................... 30 \n\nFigura 4 - Hipoplasia no dente 62 ........................................................ 31 \n\nFigura 5 - Hipoplasia dentes 51 e 61 .................................................... 31 \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\n? ANS: Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar \n\n? AT: A Termo \n\n? BP: Baixo peso ao nascer \n\n? DDE: Defeitos de forma\u00e7\u00e3o do esmalte \n\n? OMS: Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\n? MBP: Muito baixo peso ao nascer \n\n? PT: Prematuro \n\n? RN: Rec\u00e9m-nascido \n\n\n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 21 \n\n1.1 OBJETIVOS ............................................................................... 24 \n\n1.1.1 Objetivo Geral .................................................................... 24 \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos ......................................................... 24 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA........................................................ 25 \n\n2.1 PREMATURIDADE .................................................................. 25 \n\n2.2 BAIXO PESO ............................................................................. 25 \n\n2.3 DESENVOLVIMENTO DENT\u00c1RIO ........................................ 26 \n\n2.4 AMELOG\u00caNENSE E MINERALIZA\u00c7\u00c3O DO ESMALTE .... 26 \n\n2.5 DEFEITOS DO ESMALTE E CRONOLOGIA DE \n\nMINERALIZA\u00c7\u00c3O DO ESMALTE ......................................... 27 \n\n2.6 ETIOLOGIA ............................................................................... 32 \n\n2.7 DOEN\u00c7A C\u00c1RIE E ALTERA\u00c7\u00d5ES DO \n\nDESENVOLVIMENTO DO ESMALTE...........................................33 \n\n     2.8 PREMATURIDADE E H\u00c1BITOS DE SUC\u00c7\u00c3O....................34 \n\n \n\n3 METODOLOGIA ............................................................................ 36 \n\n4 DISCUSS\u00c3O ........................ ERRO! INDICADOR N\u00c3O DEFINIDO. \n\n5 CONCLUS\u00c3O .................................................................................. 39 \n\n6 REFER\u00caNCIAS ............................................................................... 41 \n\n \n\n \n \n\n\n\n\n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\nO nascimento de rec\u00e9m-nascidos pr\u00e9-termo e/ou com baixo peso \n\nrepresenta um problema de sa\u00fade p\u00fablica com elevados custos \n\necon\u00f4micos, sociais, familiares e individuais (AWERY, 1988 apud \n\nFERRINI, 2007). A identifica\u00e7\u00e3o dos fatores relacionados ao \n\nnascimento destas crian\u00e7as \u00e9 dif\u00edcil devido \u00e0 complexidade e \u00e0 \n\nmulticausalidade das vari\u00e1veis envolvidas. Entre eles, pode-se citar: \n\nfatores gen\u00e9ticos, obst\u00e9tricos, estado nutricional, infec\u00e7\u00f5es, exposi\u00e7\u00e3o \n\nt\u00f3xica, cuidados durante o pr\u00e9-natal, problemas de ordem demogr\u00e1fica, \n\npsicossocial e ambiental (WILLIAMS, 2000 apud FERRINI, 2007). \n\nBeb\u00eas prematuros de baixo peso, de muito baixo peso (menos de \n\n1500g) e de peso extremamente baixo ao nascer (menos de 1000g) t\u00eam \n\napresentado um maior \u00edndice de sobreviv\u00eancia devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos \n\ncuidados neonatais (PIMLOTT et al., 1985 apud FRANCO, 2007; \n\nSEOW, 1986; SEOW, 1997).  \n\nQuando o beb\u00ea prematuro nasce, pode apresentar alguns \n\nproblemas de ordem sist\u00eamica, pois os \u00f3rg\u00e3os ainda n\u00e3o est\u00e3o \n\ncompletamente desenvolvidos e a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 vida extra-uterina pode \n\nrequerer consider\u00e1veis apoios m\u00e9dicos (BARBOSA et al., 2008). \n\nSegundo Seow (1986), estes problemas tendem a ser mais severos \n\nquanto menor a idade gestacional e o peso ao nascer. Dentre eles, pode-\n\nse citar a dificuldade respirat\u00f3ria, asfixia, hiperbilirrubinemia, \n\nhemorragia intracraneal, desordens hematol\u00f3gicas e dist\u00farbios \n\nmetab\u00f3licos tais como hipocalcemia, hipoglicemia, imaturidade renal, \n\nintoler\u00e2ncia gastrointestinal e suscetibilidade a infec\u00e7\u00f5es (USHER, 1981 \n\napud BARBOSA et al., 2008). Tais complica\u00e7\u00f5es m\u00f3rbidas durante o \n\nper\u00edodo neonatal podem afetar de algum modo, o desenvolvimento das \n\nestruturas bucais (SEOW, 1997). \n\nSegundo Esperidi\u00e3o et al. (2000) apud Barbosa (2008) v\u00e1rios \n\nmotivos podem levar \u00e0 prematuridade. Podem ser ligados \u00e0 m\u00e3e, os \n\nrelacionados com alcoolismo, colestase, cardiopatia chag\u00e1sica, infec\u00e7\u00e3o \n\nurin\u00e1ria, uso de drogas, tuberculose, gesta\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, hist\u00f3ria de \n\nprematuridade anterior, ruptura prematura de membranas, tabagismo e \n\ninsufici\u00eancia placent\u00e1ria. Dentre os fatores ligados ao feto, pode-se citar: \n\nfator constitucional (potencial gen\u00e9tico), malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas e o \n\ng\u00eanero feminino. Ainda pode ser citado fatores ambientais como, \n\naltitude e falta de aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal. \n\n\n\n22 \n\n \n\nFigueiredo et al. (2006), demonstraram que o trabalho de parto \n\nprematuro e a rotura prematura da membrana podem ser causados pela \n\nrea\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3ria proveniente de infec\u00e7\u00f5es tais como a infec\u00e7\u00e3o \n\nperiodontal. \n\nComo os outros tecidos do corpo, as estruturas bucais tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o afetadas pela prematuridade. Seow (1997) relatou os seguintes \n\nefeitos do nascimento prematuro no crescimento e desenvolvimento \n\nbucal: opacidades e hipoplasias de esmalte, dilacera\u00e7\u00f5es da coroa \n\ndent\u00e1ria, altera\u00e7\u00f5es das arcadas dent\u00e1rias, aumento da altura do palato, \n\natraso na erup\u00e7\u00e3o dos dentes dec\u00edduos, atraso no desenvolvimento dos \n\ndentes permanentes e hipoplasia do esmalte generalizada ou localizada. \n\nA amelog\u00eanese \u00e9 o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o do esmalte e \n\ncompreende duas grandes etapas: a elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz org\u00e2nica \n\nextracelular e a mineraliza\u00e7\u00e3o desta matriz. O processo de mineraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo esmalte ocorre em pelo menos tr\u00eas fases distintas: formadora \n\n(tamb\u00e9m denominada secretora), de matura\u00e7\u00e3o (ou mineraliza\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria) e fase madura (ou de prote\u00e7\u00e3o). Esses processos acontecem \n\nsob influ\u00eancia gen\u00e9tica e mudan\u00e7as ambientais. Dessa forma, o \n\ndesenvolvimento de defeitos de esmalte pode resultar de qualquer dano \n\nocorrido nesses est\u00e1gios. \n\nO esmalte dent\u00e1rio \u00e9 um tecido incomum que, uma vez formado, \n\nn\u00e3o sofre remodela\u00e7\u00e3o como outros tecidos duros. Por causa de sua \n\nnatureza n\u00e3o remodeladora, altera\u00e7\u00f5es durante sua forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\npermanentemente registradas na superf\u00edcie dent\u00e1ria (NEVILLE, 2008). \n\nOs defeitos de desenvolvimento de esmalte, ocorrem com maior \n\nfreq\u00fc\u00eancia em crian\u00e7as nascidas prematuras ou com baixo peso como \n\ntamb\u00e9m naquelas com anormalidades neurol\u00f3gicas (FRANCO, 2007). \n\nEssas condi\u00e7\u00f5es podem levar a altera\u00e7\u00f5es na mineraliza\u00e7\u00e3o do esmalte \n\nantes e durante o processo eruptivo e trazer conseq\u00fc\u00eancias desfavor\u00e1veis \n\n\u00e0 crian\u00e7a tais como altera\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, sensibilidade e mais \n\nsuscetibilidade ao desenvolvimento da doen\u00e7a c\u00e1rie. \n\nOs defeitos do esmalte dent\u00e1rio mais comumente observados nos \n\ndentes dec\u00edduos e permanentes de crian\u00e7as prematuras e/ ou baixo peso \n\ns\u00e3o a hipoplasia e a hipocalcifica\u00e7\u00e3o ou opacidade do esmalte dent\u00e1rio.  \n\nSegundo Machado e Ribeiro (2004), crian\u00e7as prematuras e/ou \n\nbaixo peso ao nascimento apresentam alguns fatores adicionais ao risco \n\nde desenvolvimento da doen\u00e7a c\u00e1rie. Seow (1986) identificou uma \n\nmaior preval\u00eancia de c\u00e1rie em crian\u00e7as prematuras e/ou baixo peso que \n\napresentaram hipoplasia de esmalte. Este fato pode ser explicado pelo \n\nmaior ac\u00famulo de placa nos dentes hipopl\u00e1sicos, agravado pela \n\n\n\n23 \n\n \n\nhipocalcifica\u00e7\u00e3o, que pode levar a uma progress\u00e3o mais r\u00e1pida desta \n\ndoen\u00e7a. \n\nA taxa de prematuridade no Brasil, para os anos de 2003 e 2004 \n\nfoi de 6,26 e 6,49 nascidos prematuros por 100 nascidos vivos, \n\nrespectivamente. J\u00e1 os beb\u00eas nascidos com baixo peso, no Brasil \n\ncorrespondem a aproximadamente 10% dos nascimentos (WHO, 2005). \n\nNesta perspectiva, a alta incid\u00eancia do baixo peso ao nascer e da \n\nprematuridade constitui-se problema de sa\u00fade p\u00fablica para muitos \n\npa\u00edses, estando presente naqueles de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas menos \n\nfavorecidas, como \u00e9 o caso do Brasil (WEISS, 2007). \n\nVisto a grande taxa de sobreviv\u00eancia de crian\u00e7as prematuras e/ou \n\nbaixo peso bem como a viabiliza\u00e7\u00e3o de estudos elucidando os fatores \n\netiol\u00f3gicos dos defeitos de desenvolvimento do esmalte nessas crian\u00e7as \n\n\u00e9 de extrema import\u00e2ncia uma aten\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica precoce e um \n\nacompanhamento mais frequente, com a finalidade de reduzir os fatores \n\nde risco \u00e0 doen\u00e7a, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o e da institui\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos \n\nsaud\u00e1veis de dieta e higiene oral, bem como de medidas preventivas \n\ndirecionadas eficazes (MACHADO e RIBEIRO, 2004). \n\nO conhecimento dessas condi\u00e7\u00f5es possibilita ao cirurgi\u00e3o-\n\ndentista uma melhor prepara\u00e7\u00e3o para identificar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nno esmalte, e facilita a implanta\u00e7\u00e3o de medidas educativas visando a \n\npreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e um acompanhamento do desenvolvimento do \n\nsistema estomatogn\u00e1tico, podendo-se interferir precocemente em \n\nposs\u00edveis altera\u00e7\u00f5es. \n\nEste trabalho de revis\u00e3o de literatura destaca a necessidade do \n\ncirurgi\u00e3o-dentista em conhecer os defeitos de desenvolvimento do \n\nesmalte em crian\u00e7as prematuras e com baixo peso, para propiciar o \n\nadequado acompanhamento e tratamento dessas crian\u00e7as, prevenindo \n\ndeterminadas doen\u00e7as e promovendo sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS \n \n\n1.1.1 Objetivo Geral \n \n\nVerificar a rela\u00e7\u00e3o de defeitos do esmalte dent\u00e1rio em crian\u00e7as \n\nnascidas prematuras e/ou com baixo peso por meio de uma \n\nrevis\u00e3o de literatura. \n\n \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\n? Observar se existe a associa\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es do esmalte \ndent\u00e1rio com a prematuridade e o baixo peso. \n\n? Identificar os fatores locais e gerais presentes no beb\u00ea \nprematuro ou de baixo peso, que interferem no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de defeitos do esmalte. \n\n? Observar a presen\u00e7a de c\u00e1rie dent\u00e1ria em crian\u00e7as nascidas \nprematuras ou com baixo peso.\n\n\n\n \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n\n \n\n \n\n2.1 PREMATURIDADE \n \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) (2000), o beb\u00ea \n\nprematuro ou pr\u00e9-termo \u00e9 aquele que nasce antes de 37 semanas \n\ncompletas (at\u00e9 265 dias) de gesta\u00e7\u00e3o. A termo \u00e9 o rec\u00e9m-nascido (RN) \n\nque nasce entre 37 e 41 semanas de gesta\u00e7\u00e3o (266 a 293 dias). P\u00f3s-\n\ntermo \u00e9 o RN com 42 semanas de gesta\u00e7\u00e3o ou mais (294 dias ou mais). \n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS, \n\n2004) a taxa de prematuridade no Brasil para o ano de 1998 foi de 4,8 \n\nnascidos prematuros por 100 nascidos vivos e para o ano de 2001 foi de \n\n5,9 nascidos prematuros por 100 nascidos vivos . Para os anos de 2003 e \n\n2004 a taxa de prematuridade no Brasil foi de 6,26 e 6,49 nascidos \n\nprematuros por 100 nascidos vivos, respectivamente (ANS, 2004). J\u00e1 no \n\nano de 2005, a taxa de prematuridade foi de 6,6 nascidos prematuros por \n\nnascidos vivos (SILVEIRA et al., 2008). \n\nA preval\u00eancia de prematuridade tende a ser subestimada, \n\nprincipalmente devido a erros de classifica\u00e7\u00e3o de rec\u00e9m-nascidos pr\u00e9-\n\ntermo com idade gestacional entre 34-36 semanas, erroneamente \n\nclassificados como de termo. Isso dificulta a estimativa adequada da \n\npreval\u00eancia de nascimentos pr\u00e9-termo no Brasil (SILVEIRA et al., \n\n2008). \n\n \n\n2.2 BAIXO PESO \n \n\nTamb\u00e9m de acordo com a OMS (2000), o beb\u00ea rec\u00e9m-nascido \n\n(RN) pode ser classificado pelo peso ao nascer, por grupos de 500 g. O \n\nRN de baixo peso (BP) \u00e9 aquele que pesa menos de 2.500 g, incluindo \n\n2.499,9 g. J\u00e1 o RN de muito baixo peso (MBP), \u00e9 aquele que pesa \n\nmenos de 1.500 g, incluindo 1.499,9 g (4). Os rec\u00e9m-nascidos com \n\nbaixo peso representam 15.5% dos nascimentos mundiais; no Brasil \n\ncorresponde a aproximadamente 10% dos nascimentos (WHO, 2005). \n\nEstudos transversais e longitudinais mostram que pacientes com \n\nbaixo peso e/ou prematuros est\u00e3o sujeitos \u00e0 defeitos de forma\u00e7\u00e3o do \n\nesmalte dent\u00e1rio (hipoplasias e opacidades do esmalte) e do palato, al\u00e9m \n\nde atraso do crescimento e desenvolvimento das denti\u00e7\u00f5es dec\u00eddua e \n\npermanente (FERRINI, 2007). Tais problemas, em conjunto, podem \n\nafetar a est\u00e9tica facial, tornar os dentes vulner\u00e1veis a processos \n\n\n\n26 \n\n \n\ndolorosos e patol\u00f3gicos, favorecer a presen\u00e7a de oclusopatias e \n\npredispor \u00e0 doen\u00e7a c\u00e1rie dental.  \n\n \n\n2.3 DESENVOLVIMENTO DENT\u00c1RIO \n \n\nOs dentes se desenvolvem a partir de brotos epiteliais. As duas \n\ncamadas germinativas que participam da forma\u00e7\u00e3o dos dentes s\u00e3o: o \n\nepit\u00e9lio ectod\u00e9rmico, que se origina o esmalte, e o ectomes\u00eanquima, que \n\nforma os tecidos restantes (complexo dentino-pulpar, cemento, \n\nligamento periodontal e osso alveolar) (FERRARIS, 2006). Por volta da \n\n6\u00aa semana de vida intra-uterina, c\u00e9lulas do ectoderma oral come\u00e7am a se \n\nproliferar, invaginando no mes\u00eanquima subjacente, onde se encontram \n\nas c\u00e9lulas ectomesenquimais derivadas da crista neural. As intera\u00e7\u00f5es \n\nentre as c\u00e9lulas ectod\u00e9rmicas e ectomesenquimais geram mensagens \n\nbioqu\u00edmicas que regulam a prolifera\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o celular, \n\npermitindo a diferencia\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas altamente especializadas que \n\nproduzem os tecidos dent\u00e1rios. O epit\u00e9lio oral d\u00e1 origem ao \u00f3rg\u00e3o do \n\nesmalte que se diferencia em ameloblastos, c\u00e9lulas formadoras do \n\nesmalte (WRIGHT, 2000). \n\n \n\n2.4 AMELOG\u00caNENSE E MINERALIZA\u00c7\u00c3O DO ESMALTE \n \n\nA amelog\u00eanese \u00e9 o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o do esmalte e \n\ncompreende duas grandes etapas: a elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz org\u00e2nica \n\nextracelular e a mineraliza\u00e7\u00e3o desta matriz. O processo de mineraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo esmalte ocorre em pelo menos tr\u00eas fases distintas: formadora \n\n(tamb\u00e9m denominada secretora), de matura\u00e7\u00e3o (ou mineraliza\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria) e fase madura (ou de prote\u00e7\u00e3o). Durante o processo de \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o a matriz de esmalte perde gradativamente seu conte\u00fado \n\nde \u00e1gua e prote\u00ednas, e incorpora \u00edons de c\u00e1lcio e f\u00f3sforo, tornando-se \n\nmuito mineralizada (NEVILLE, 2008). \n\nOs ameloblastos (c\u00e9lulas formadoras de esmalte) s\u00e3o altamente \n\nsens\u00edveis \u00e0s diferen\u00e7as de temperatura e priva\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio, ficando \n\nsujeitos a modifica\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o mineral (SEOW, \n\n1997). Os defeitos de forma\u00e7\u00e3o do esmalte (DDE) podem ser de origem \n\ngen\u00e9tica ou de origem ambiental, considerando que o ameloblasto \n\napresenta uma alta sensibilidade  ao meio (altera\u00e7\u00f5es de temperatura e \n\nqueda de oxig\u00eanio) (FERRARIS, 2006). \n\n \n\nDessa forma, ocorre a deposi\u00e7\u00e3o de esmalte, que \u00e9 o tecido mais \n\nduro do organismo, o qual cobre a dentina em sua por\u00e7\u00e3o coron\u00e1ria \n\n\n\n27 \n\n \n\noferecendo prote\u00e7\u00e3o ao tecido conjuntivo subjacente da polpa. \u00c9 \n\nconstitu\u00eddo por prismas de esmalte que percorrem toda sua extens\u00e3o, e \n\npossui como componente inorg\u00e2nico, cristais de hidroxiapatita \n\n(FERRARIS, 2006). \n\n \n\n2.5 DEFEITOS DO ESMALTE E CRONOLOGIA DE \nMINERALIZA\u00c7\u00c3O DO ESMALTE \n\n \nAp\u00f3s o processo de mineraliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, o esmalte \n\napresenta-se como um tecido acelular, sem capacidade de remodela\u00e7\u00e3o \n\nou neoforma\u00e7\u00e3o, uma vez que os ameloblastos n\u00e3o est\u00e3o mais presentes. \n\nOs defeitos da matriz extracelular podem levar a uma forma\u00e7\u00e3o de \n\nesmalte deficiente quantitativamente (hipopl\u00e1sico) onde existe uma \n\nmineraliza\u00e7ao defeituosa, por\u00e9m o volume adamantino \u00e9 praticamente \n\nnormal, ou qualitativamente (hipomaturado) no qual se desenvolvem \n\naltera\u00e7\u00f5es distintas na configura\u00e7\u00e3o dos prismas de esmalte durante as \n\n\u00faltimas etapas do processo de mineraliza\u00e7\u00e3o (FERRARIS, 2006).  \n\nSegundo Hoffman et al. (2007) geralmente \u00e9 aceito que dist\u00farbios \n\nque ocorram durante os primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento do \n\nesmalte resultar\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o da quantidade ou espessura do esmalte, ou \n\nseja, a hipoplasia do esmalte. Hipoplasia de esmalte pode ser, ent\u00e3o, \n\ndefinida como defici\u00eancia na quantidade do esmalte, resultante de \n\naltera\u00e7\u00f5es do desenvolvimento, e pode ocorrer na forma de f\u00f3ssulas, \n\nfissuras ou perdas de \u00e1reas grandes de esmalte. \n\nEm contraste, dist\u00farbios ocorridos durante o est\u00e1gio da \n\ncalcifica\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do esmalte podem levar a \n\ndefici\u00eancias na mineraliza\u00e7\u00e3o (hipocalcifica\u00e7\u00e3o) e geralmente se \n\nmanifestam como mudan\u00e7as na transluc\u00eancia ou opacidades do esmalte. \n\nAs opacidades podem ser demarcadas ou difusas. A opacidade \n\ndemarcada apresenta um esmalte de espessura normal e com uma \n\nsuperf\u00edcie intacta, por\u00e9m existe uma altera\u00e7\u00e3o na translucidez do \n\nesmalte, de grau vari\u00e1vel. Essa translucidez \u00e9 demarcada a partir do \n\nesmalte adjacente normal com limites n\u00edtidos e claros, podendo \n\napresentar uma colora\u00e7\u00e3o branca, bege, amarela ou marrom. A \n\nopacidade difusa tamb\u00e9m \u00e9 uma anormalidade envolvendo uma \n\naltera\u00e7\u00e3o na translucidez do esmalte, de grau vari\u00e1vel, e de colora\u00e7\u00e3o \n\nvari\u00e1vel como a opacidade demarcada. Todavia, n\u00e3o existe um limite \n\nclaro entre o esmalte normal adjacente e a opacidade difusa, podendo \n\napresentar-se clinicamente de forma linear ou em placas, ou ter uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o confluente (CRUVINEL, 2009). \n\n\n\n28 \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que cada elemento dental tem sua \n\ncronologia de mineraliza\u00e7\u00e3o. Os defeitos na forma\u00e7\u00e3o do esmalte por \n\ninflu\u00eancias ambientais permanecem por toda a vida do dente e podem \n\nter valor cl\u00ednico na determina\u00e7\u00e3o do momento dos dist\u00farbios intra-\n\nuterinos. Os defeitos de esmalte podem ser cronologicamente tabulados \n\ne classificados como pr\u00e9, peri e p\u00f3s-natais de acordo com sua posi\u00e7\u00e3o na \n\ncoroa cl\u00ednica do dente dec\u00edduo e com base no in\u00edcio da calcifica\u00e7\u00e3o \n\n(COHEN e DINER, 1970 apud FRANCO, 2007).  \n\nEstudos recentes indicam que os efeitos da prematuridade podem \n\natingir os dentes permanentes, principalmente os primeiros molares e \n\nincisivos (SEOW, 1996, AINE et al., 2000). Como a mineraliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndentes permanentes se inicia poucos meses ap\u00f3s o nascimento \n\nprematuro, se houver persist\u00eancia dos dist\u00farbios sist\u00eamicos relacionados \n\n\u00e0 prematuridade, a forma\u00e7\u00e3o do esmalte dos dentes permanentes em \n\ncrian\u00e7as com peso muito baixo ao nascimento ser\u00e1 afetada (SEOW, \n\n1996). \n\nO in\u00edcio da mineraliza\u00e7\u00e3o em semanas, in utero, para os incisivos \n\ncentrais est\u00e1 na faixa das 13-16 semanas e para o segundo molar entre \n\n16 \u2013 23 \u00bd semanas (Figura 1). A quantidade de esmalte formado ao \n\nnascimento a termo (AT) para os respectivos grupos de dentes \n\nsuperiores seria 5/6 (incisivos centrais), ? (incisivos laterais), ? \n\n(caninos), c\u00faspides unidas, superf\u00edcie oclusal mais \u00bd a \u00be da altura da \n\ncoroa (primeiros molares) e c\u00faspides unidas, superf\u00edcie oclusal mais 1/5 \n\na \u00bc da altura da coroa (segundos molares) (LUNT e LAW, 1974 apud \n\nFRANCO, 2007, SEOW, 1986).  \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Cronologia de calcifica\u00e7\u00e3o dos dentes dec\u00edduos, mostrando a \n\nprogress\u00e3o da mineraliza\u00e7\u00e3o que se inicia na borda incisal ou oclusal e \n\nprogride em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 raiz (meses). A linha horizontal assinala a \n\nquantidade de esmalte no RN-T. * Idade gestacional do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \n\ndo esmalte (em semanas). Adaptado de Cohen, H. J. e Diner, H.; Lunt, C. \n\nR. e Law, D. B. (Dmytraczenko-Franco e Moura-Ribeiro, 2005). \n\n \n\nA tabela de cronologia de mineraliza\u00e7\u00e3o refere-se ao nascimento \n\na termo. Assim na crian\u00e7a nascida a termo a linha neonatal do dente \n\nincisivo est\u00e1 na sua por\u00e7\u00e3o cervical. J\u00e1 no nascimento PT, a quantidade \n\nde esmalte formado seria menor e a linha neonatal localizada mais \n\npr\u00f3xima da borda incisal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha neonatal no nascimento a \n\ntermo (NOR\u00c9N, 1983). \n\nDe acordo com Neville et al. (2008), todos os defeitos vis\u00edveis de \n\nesmalte causados por fatores ambientais podem ser classificados em um \n\ndos tr\u00eas grupos: hipoplasia, opacidades difusas, opacidades demarcadas. \n\nA hipoplasia de esmalte pode ser definida como um defeito quantitativo \n\nvisualmente e morfologicamente identificado, envolvendo a superf\u00edcie \n\ndo esmalte e associado com uma redu\u00e7\u00e3o em sua espessura, com a \n\npresen\u00e7a de sulcos ou depress\u00f5es. A opacidade (ou hipocalcifica\u00e7\u00e3o) \u00e9 \n\ndefinida como um defeito qualitativo identificado visualmente como \n\numa anormalidade na translucidez do esmalte com \u00e1reas branco-opacas, \n\namareladas ou acastanhadas, sem preda de continuidade da superf\u00edcie do \n\nesmalte (MACHADO e RIBEIRO, 2004). \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Opacidade difusa nos dentes 41 e 42 ( Gentileza Dr\u00aa T. Triches) \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Opacidade demarcada no dente 53 (FRANCO, 2007) \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Hipoplasia no dente 62 (Gentileza Dr\u00aa T. Triches) \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.6- Etiologia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Hipoplasia dentes 51 e 61 (FRANCO, 2007) \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n2.6 ETIOLOGIA DOS DDE \n \n\nDe acordo com McDonald et al. (2000), a hipoplasia resulta de \n\nfatores que interferem na forma\u00e7\u00e3o normal da matriz do esmalte e a \n\nhipocalcifica\u00e7\u00e3o resulta de fatores que interferem no processo de \n\ncalcifica\u00e7\u00e3o. Apesar dos mecanismos patog\u00eanicos destes defeitos n\u00e3o \n\nestarem claros ainda, sabe-se que fatores sist\u00eamicos e locais est\u00e3o \n\nenvolvidos. Pindborg (1982) apud Franco (2007) realizou um estudo \n\ncom o objetivo de revisar os fatores etiol\u00f3gicos que podem ser \n\nresponsabilizados pelos defeitos de desenvolvimento do esmalte \n\nhumano, n\u00e3o relacionados com a ingest\u00e3o de fluoretos. Os defeitos de \n\nesmalte considerados foram as opacidades, hipoplasias e descolora\u00e7\u00f5es \n\ndo esmalte. Esses fatores podem ser divididos em locais e sist\u00eamicos. \n\nSeow (1991), ap\u00f3s uma revis\u00e3o da literatura, classificou os \n\nfatores sist\u00eamicos associados \u00e0 hipoplasia de esmalte em: nascimentos \n\ntraum\u00e1ticos (gesta\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, trabalho de parto prolongado e \n\napresenta\u00e7\u00e3o p\u00e9lvica); infec\u00e7\u00f5es (s\u00edfilis, rub\u00e9ola, citomegalov\u00edrus, \n\nsarampo, catapora, pneumonia e infec\u00e7\u00f5es gastrointestinais); desordens \n\nnutricionais (m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o geral e defici\u00eancia de vitamina A ou D); \n\ndoen\u00e7as metab\u00f3licas (toxemia na gravidez, diabetes materna, \n\nhiperbilirrubinemia, asfixia neonatal , hipocalcemia , hipotireoidismo , \n\nhipoparatireoidismo, doen\u00e7as card\u00edacas, m\u00e1 absor\u00e7\u00e3o gastrointestinal, \n\ns\u00edndrome nefr\u00f3tica, doen\u00e7a renal cr\u00f4nica, atresia biliar e nascimento \n\nprematuro); e medicamentos (tetraciclina, chumbo e fluoretos). Traumas \n\nlocais, de acordo com Seow (1991), tamb\u00e9m est\u00e3o freq\u00fcentemente \n\nenvolvidos na patog\u00eanese destes defeitos de desenvolvimento. \n\nOs problemas que adv\u00e9m do nascimento prematuro podem levar a \n\ninterven\u00e7\u00f5es locais que eventualmente ocasionam algum trauma \n\nlocalizado na cavidade bucal, na hora do nascimento. Dentre algumas \n\nintercorr\u00eancias locais podemos citar o uso de laringosc\u00f3pio, a intuba\u00e7\u00e3o \n\norotraqueal, fraturas mandibulares, trauma cir\u00fargico, reparo de fendas \n\nl\u00e1bio palatais, irradia\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00f5es locais que podem afetar a denti\u00e7\u00e3o \n\ndec\u00eddua tendo como resultado defeitos de desenvolvimento do esmalte. \n\nJ\u00e1 crian\u00e7as com baixo peso, apresentam altera\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas dos \n\ndentes, em uma rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional, ou seja, quanto menor \n\no peso da crian\u00e7a ao nascer, menor o tamanho dos dentes (FERRINI, \n\n2007). \n\nQuanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, a hipoplasia de esmalte atinge \n\npreferencialmente os elementos da regi\u00e3o anterior da maxila. Os dentes \n\nmais afetados pela hipoplasia, s\u00e3o os incisivos superiores, seguidos dos \n\ncaninos superiores e inferiores; a opacidade \u00e9 observada mais \n\n\n\n33 \n\n \n\nfrequentemente nos primeiros molares, seguidos de caninos e segundo \n\nmolares inferiores (MACHADO e RIBEIRO, 2004). \n\nConsidera-se que, em crian\u00e7as pr\u00e9-termo, a alta preval\u00eancia de \n\nhipoplasia de esmalte na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua, em torno de 40 a 70%, pode \n\nestar associada a quantidades reduzidas de conte\u00fado mineral \u00f3sseo, de \n\norigem multifatorial e relacionada tanto ao metabolismo mineral intra-\n\nuterino quanto ao p\u00f3s-natal (FERRINI, 2007). Assim, as altera\u00e7\u00f5es na \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio e f\u00f3sforo durante o desenvolvimento do germe \n\ndent\u00e1rio s\u00e3o suficientes para afetar a forma\u00e7\u00e3o do esmalte.  \n\nOs defeitos de esmalte provocados por fatores sist\u00eamicos s\u00e3o \n\nusualmente sim\u00e9tricos e envolvem os dentes que estavam se \n\ndesenvolvendo naquela \u00e9poca e, apenas ocasionalmente, s\u00e3o \n\nassim\u00e9tricos (FERRINI, 2007). Em um estudo realizado por Lai et. \n\nal.(1997) apud Franco (2007) verificou a associa\u00e7\u00e3o de baixo peso ao \n\nnascer e a presen\u00e7a de defeitos no esmalte, obtendo uma preval\u00eancia de \n\n96% de defeitos nas crian\u00e7as com muito baixo peso. \n\nMicroscopicamente, nas crian\u00e7as com baixo peso ao nascimento, \n\no esmalte dec\u00edduo apresenta v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es, freq\u00fcentemente \n\nobservadas, mesmo sem a presen\u00e7a de defeitos macrosc\u00f3picos \n\n(NOR\u00c9N, 1983 apud FRANCO, 2007; SEOW, 1991; PERHAM, 1990). \n\nEstes defeitos se mostram tanto como \u00e1reas difusas de aumento de \n\nporosidade e diferentes les\u00f5es subsuperficiais no esmalte p\u00f3s-natal \n\n(NOR\u00c9N, 1983 apud FRANCO, 2007), e tamb\u00e9m como amplas \u00e1reas de \n\nperda de esmalte ou sulcos e depress\u00f5es de variados tamanhos e \n\nprofundidades (SEOW, 1991; PERHAM, 1990). Nor\u00e9n (1983) apud \n\nFranco (2007), constatou que a hipoplasia encontra-se ao redor da linha \n\nneonatal, enquanto Seow (1991) e Perham (1990) relataram uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o no ter\u00e7o incisal da coroa, coincidindo com o tempo do \n\nnascimento prematuro das crian\u00e7as. \n\n \n\n2.7 DOEN\u00c7A C\u00c1RIE E ALTERA\u00c7\u00d5ES DO DESENVOLVIMENTO \nDO ESMALTE \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o do esmalte podem determinar \u00e1reas \n\nde fragilidade, predispondo a forma\u00e7\u00e3o de s\u00edtios favor\u00e1veis \u00e0 ader\u00eancia \n\nde bact\u00e9rias cariog\u00eanicas, o que eleva o risco de ter a doen\u00e7a c\u00e1rie. E \n\nesta doen\u00e7a tanto vai ser mais prevalente, quanto maior a associa\u00e7\u00e3o \n\ncom h\u00e1bitos de higiene deficientes e dieta cariog\u00eanica. H\u00e1 evid\u00eancias de \n\nque crian\u00e7as de baixo peso ao nascer t\u00eam n\u00edveis s\u00e9ricos mais baixos de \n\nIgG, IgM e IgA2, baixa concentra\u00e7\u00e3o de anticorpos, menor n\u00famero de \n\nc\u00e9lulas T circulantes e de complemento. A alta incid\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es \n\n\n\n34 \n\n \n\ndurante os dez primeiros meses de vida \u00e9, portanto, esperada. Essa \n\nposs\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica em crian\u00e7as de baixo peso ao \n\nnascimento pode resultar na coloniza\u00e7\u00e3o precoce por microrganismos \n\ncariog\u00eanicos (FERRARIS, 2006). \n\nSegundo Seow (1991) e Perham (1990), a hipoplasia \u00e9 defeito \n\npredisponente para ac\u00famulo de placa e c\u00e1rie. Possivelmente, o aumento \n\nde preval\u00eancia de c\u00e1rie entre as crian\u00e7as com hipoplasia seja resultado \n\nde uma maior ades\u00e3o de bact\u00e9rias cariog\u00eanicas \u00e0s superf\u00edcies rugosas \n\n(FERRARIS, 2006). Lai et al. (1997) apud Franco (2007) constataram \n\nem seu estudo que defeitos leves de  esmalte, tais como opacidades sem \n\nhipoplasia, n\u00e3o aumentam o risco de c\u00e1rie. Contudo, os autores \n\nobservaram que hipoplasias graves estavam fortemente associadas com \n\nles\u00f5es de c\u00e1ries. \n\n \n\n2.8 PREMATURIDADE E H\u00c1BITOS DE SUC\u00c7\u00c3O \n \n\nOutro aspecto cl\u00ednico de interesse \u00e9 a maior freq\u00fc\u00eancia de h\u00e1bitos \n\nde suc\u00e7\u00e3o que favorecem a maloclus\u00e3o. Crian\u00e7as pr\u00e9-termo e/ou de \n\nbaixo peso t\u00eam capacidade g\u00e1strica menor e suc\u00e7\u00e3o pouco vigorosa, \n\ncansando-se facilmente durante as mamadas. As mamadas, portanto, s\u00e3o \n\nmais curtas, havendo necessidade da maior freq\u00fc\u00eancia de per\u00edodos de \n\namamenta\u00e7\u00e3o. Nesses casos, os h\u00e1bitos bucais nutritivos e n\u00e3o nutritivos \n\n(suc\u00e7\u00e3o) tais como mamadeira, chupeta e dedo podem ser institu\u00eddos. \n\nTais h\u00e1bitos trazem conseq\u00fc\u00eancias delet\u00e9rias para a morfologia do \n\npalato duro, al\u00e9m de desencadear modifica\u00e7\u00f5es de posicionamentos \n\ndentais, de movimenta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, com altera\u00e7\u00f5es musculares \n\nperiorais e fonoarticulat\u00f3rias. Com isso, h\u00e1 o desenvolvimento de \n\nmordida aberta e de dist\u00farbios de motricidade oral, que se perpetuam \n\ndurante a inf\u00e2ncia (FERRARIS, 2006). Al\u00e9m dos mecanismos \n\nmec\u00e2nicos acima descritos, o uso de mamadeiras predisp\u00f5e a h\u00e1bitos \n\nalimentares inadequados devido \u00e0 possibilidade de adi\u00e7\u00e3o de \n\ncarboidratos ferment\u00e1veis, propiciando o crescimento bacteriano na \n\ncavidade oral, se medidas de higiene n\u00e3o forem devidamente adotadas. \n\nDesta forma, a amamenta\u00e7\u00e3o no seio deve ser sempre estimulada, pois \u00e9 \n\nexcelente fonte de nutri\u00e7\u00e3o, oferece prote\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica, minimiza o \n\nimpacto econ\u00f4mico da necessidade alimentar em fam\u00edlias de baixa renda \n\ne possibilita o crescimento harm\u00f4nico do sistema mastigat\u00f3rio pelo \n\nexerc\u00edcio adequado da musculatura facial no ato da suc\u00e7\u00e3o \n\n(DAVENPORT, 2004). \n\nAvaliando a c\u00e1rie dental em crian\u00e7as prematuras nascidas de \n\nbaixo peso, Fadavi et al. (1993), observaram uma preval\u00eancia de c\u00e1rie \n\n\n\n35 \n\n \n\nde 56% naquelas que pesaram menos de 1000g ao nascimento, 47% nas \n\nque pesaram de 1000g a 1500g e de 43% nas que pesaram de 1500g a \n\n2000g. Essas crian\u00e7as apresentaram pesos entre 680g a 2000g, tinham \n\nidades entre 15 meses a 5 anos, receberam intuba\u00e7\u00e3o oral entre um e \n\nsetenta e cinco dias, e as les\u00f5es de c\u00e1rie foram diagnosticadas cl\u00ednica e \n\nradiograficamente. Concluem com este estudo que quanto menor o peso \n\nao nascimento, maior a preval\u00eancia de c\u00e1rie dental. \n\nMontero et al. (2003) examinando 517 crian\u00e7as americanas \n\nmostrou que os defeitos de esmalte foram associados com um \n\nincremento na incid\u00eancia de c\u00e1rie. A preval\u00eancia de defeitos de esmalte \n\nfoi 49%, e 38% das crian\u00e7as apresentaram c\u00e1rie dental. Sabe-se que a \n\ndenti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua, quando preservada em condi\u00e7\u00f5es normais, \n\ndesempenha papel importante na oclus\u00e3o dos dentes permanentes. \n\nAssim, em casos de processos cariosos em dentes dec\u00edduos, que \n\ndeterminam um encurtamento de arco ou perda de parte da sua \n\ndimens\u00e3o vertical, ou ainda nos casos de perdas precoces, podem \n\nocorrer problemas futuros de m\u00e1s-oclus\u00f5es na denti\u00e7\u00e3o permanente \n\n(MONTERO et al., 2003). \n\n\u00c9 importante que os defeitos de desenvolvimento de esmalte \n\nsejam estudados dentro de uma perspectiva de sa\u00fade p\u00fablica, para que \n\npossamos conhecer a preval\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o deste agravo na \n\npopula\u00e7\u00e3o infantil e dessa forma, estabelecer programas preventivos e \n\neducativos capazes de controlar e reduzir os preju\u00edzos advindos desses \n\ndefeitos (MONTERO et al., 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n3 METODOLOGIA \n  \n\n \n\n \n\nEste trabalho realizou uma revis\u00e3o de literatura, utilizando como \n\nfonte artigos dos \u00faltimos 20 anos, predominantemente, revistas de \n\npesquisa m\u00e9dica e odontol\u00f3gica, base de dados (Pubmed, Medline, \n\nScielo) procurando pelas palavras prematuridade, baixo peso, altera\u00e7\u00f5es \n\ndo esmalte dent\u00e1rio, c\u00e1rie. O crit\u00e9rio de inclus\u00e3o foram revistas \n\nnacionais e internacionais que apresentassem a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nprematuridade e DDE e/ou baixo peso e DDE. Utilizou-se livros de \n\nperinatologia, odontopediatria e pediatria m\u00e9dica. Al\u00e9m disso, utilizou-\n\nse teses de mestrado e doutorado nacionais. E buscou-se por meio desse \n\ntrabalho, a rela\u00e7\u00e3o entre defeitos de desenvolvimento do esmalte em \n\ncrian\u00e7as prematuras e de baixo peso, e o risco que estas possuem em \n\ndesenvolver a doen\u00e7a c\u00e1rie dental. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n4 CONCLUS\u00c3O \n \n\n \n\n \n\nCrian\u00e7as prematuras e/ou com baixo peso ao nascimento \n\napresentam uma preval\u00eancia mais alta de defeitos de esmalte na denti\u00e7\u00e3o \n\ndec\u00eddua em compara\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as a termo e com peso normal ao \n\nnascimento. A patog\u00eanese dos defeitos de esmalte \u00e9 multifatorial, \n\npodendo ser local devido \u00e0 intuba\u00e7\u00e3o e ao uso de laringosc\u00f3pio, entre \n\noutros procedimentos, e/ou sist\u00eamica devido ao raquitismo neonatal, \n\ndist\u00farbios respirat\u00f3rios, hiperbilirrubinemia, calcemia e defici\u00eancias \n\nminerais, etc. \n\nN\u00e3o h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o definitivamente estabelecida entre \n\nprematuridade e maior preval\u00eancia de c\u00e1rie na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua. S\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios mais estudos esclarecedores e com metodologia definida \n\npara comprovar tal associa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, as superf\u00edcies irregulares, \n\nrugosas e porosas dos esmaltes com defeitos de desenvolvimento s\u00e3o um \n\nfator retentivo de placa, que sem o devido cuidado com a higiene oral e \n\ndieta criog\u00eanica culminar\u00e3o no processo carioso. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n5 REFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\n \n\n \n\nAguiar, S.M.H.C.A. de; Castro, A.M. de; Barbieri, C.M. Altera\u00e7\u00f5es \n\ndent\u00e1rias em crian\u00e7as nascidas prematuras: revis\u00e3o de \n\nliteratura. J Bras Odontopediatr Odontol Beb\u00ea, Curitiba, v.6, n.31, \n\np.240-243, maio/jun. 2003. \n \n\nAine, L, Backstrom, M.C., Maki, R., Kuusela, A.L., Koivisto, A.M., \n\nIkonem, R.S.. Enamel defects in primary and permanent teeth of \n\nchildren born prematurely. J Oral  Pathol Med; n. 29, p.403-40, \n\n2000. \n\n \n\nAvery, M.E, First L.R, Determinants of size and maturity at birth, \n\n1988. In Ferrini, F. R.O.; Marba, S.T.M..;Gavi\u00e3o,  M.B. D. \n\nAltera\u00e7\u00f5es bucais em crian\u00e7as prematuras e com baixo peso ao \nnascer. Revista Paulista Pediatria; v.25, n.1, p.66-71, 2007.  \n\n \nBarbosa, D.M.L.; Lemos, L.V.F.M; Banzi, E.C.F.; Myaki, S. I. \n\nPreval\u00eancia de hipoplasia do esmalte emdentes dec\u00edduos de \ncrian\u00e7as nascidas prematuras. Ver. Odontol UNESP.; v. 37, n.3, p. \n\n261-265, 2008.  \n \n\nBerkovitz, B.K.B.; Holland, B.J., Moxham, B.J. Oral anatomy, \n\nembryology and histology, 2002. In Franco, K\u00e1tia Maria \n\nDmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento do esmalte em dentes \n\ndec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. [Tese \n\nde Mestrado]Campinas, SP, 2007. \n \n\nBrasil, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade \n\nSuplementar. Qualifica\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Suplementar: uma nova \n\nperspectiva no processo de regula\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: ANS: 2004. \n \n\nBurt B. A.; Pai, S. Does low birthweight increase the risk of \n\ncaries?A systemic review. J Dent Educ; n.65, p.1024-7, 2001. \n\n  \n\nCaixeta, F. F.; Correa M.S.N.P. Os defeitos do esmalte e a erup\u00e7\u00e3o \n\ndent\u00e1ria em crian\u00e7as prematuras, 2005. In Franco, K\u00e1tia Maria \n\nDmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento do esmalte em dentes \n\n\n\n42 \n\n \n\ndec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. \n\nCampinas, SP, 2007. \n\n \n\nChaves, A.M.B.; Rosenblatt, A.; Oliveira, A.F.B. Enamel defects \n\nand its relation to life course events in primary dentition of \n\nBrazilian children: a longitudinal study. Pediatr. Dent. v.23, \n\nn.1,p.32-36, Jan.-Feb., 2001. \n\n \n\nCohen, H.J.; Diner, H. The significance of developmental dental \n\ndefects in neurological diagnosis, 1970. In Franco, K\u00e1tia Maria \n\nDmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento do esmalte em dentes \n\ndec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. \n\nCampinas, SP, 2007. \n\n \n\nCruvinel, V. N. Preval\u00eancia dos defeitos do esmalte e c\u00e1rie \n\ndent\u00e1ria nas denti\u00e7\u00f5es dec\u00eddua e permanente em crian\u00e7as de \nnascimento prematuro e a termo. [Tese de Mestrado] Bras\u00edlia, \n\n2009. \n\n \n\nDavenport, E.S. et al. The effects of diet, breast-feeding and \n\nweaning on caries risk for pre-term and low birth weight \nchildren. Int J Paediatr Dent; n.14, p.251-9, 2004.  \n\n \n\nDmytraczenko-Franco, K.M.; Moura-Ribeiro, M.V.L. Defeitos de \n\ndesenvolvimento do esmalte em crian\u00e7as pr\u00e9-termo e com dist\u00farbios \n\nneurol\u00f3gicos, 2005. In Franco, K\u00e1tia Maria Dmytraczenko. Defeitos \n\nde desenvolvimento do esmalte em dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as \nnascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. Campinas, SP, 2007. \n\n \n\nDrummond, B.K., Ryan, S., O\u2019Sullivan, E.A., Congdon, P., Curzon, \n\nM.E.J. Enamel defects of primary dentition and osteopenia of \n\nprematurity. Pediatr Dent, n.14, p.119-21, 1992. \n\n \n\nEsperidi\u00e3o S, Gallacci CB. Manual de neonatologia. 2\u00aa ed. Rio de \n\nJaneiro: Revinte; 2000. In Barbosa, D.M.L. et al. Preval\u00eancia de \n\nhypoplasia do esmalte em dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas \n\nprematuras. Revista de Odontologia da UNESP; v.37, n.3, p.261-26, \n\n2008. \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nFadavi S., Punwani, I.; Vidyasagar, D. Prevalence of dental caries \n\nin prematurely-born children. J Clin Pediatr Dent, Birminghan, \n\nv.17, n.3, p.163-165,1993.  \n\n \n\nFearne J.M., Bryan E.M., Brook A.H.. Enamel defects in the \n\nprimary dentition of children born weighing less than 2000g. Br \n\nDent J. n 168, p.433-7, 1990.  \n\n \n\nFerraris, M\u00aa E. G.; Mu\u00f1oz, A. C.. Histologia e embriologia \n\nbucodental. Guanabara Koogan, 2\u00aaed., 2006. \n\n \n\nFerrini, F. R.O.; Marba, S.T.M..;Gavi\u00e3o,  M.B. D. Altera\u00e7\u00f5es \n\nbucais em crian\u00e7as prematuras e com baixo peso ao nascer. \nRevista Paulista Pediatria. v.25, n.1,p.66-71, 2007.  \n\n \n\nFigueiredo CM, Sampaio JN, Fischer RG. A doenca periodontal \n\ncomo mecanismo de inducao ao parto prematuro de criancas \n\ncom baixo peso. Medcenter. com Odontologia [revista eletronica]. \n\n2001 Out [citado em 18 de outubro de 2010]; [cerca de 7 p.]. \n\nDisponivel em: http://www.odontologia.com.br/artigos.asp?id=289 \n\n&amp;idesp=15&amp;ler=s \n\n \n\nFranco, K\u00e1tia Maria Dmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento \n\ndo esmalte em dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \ne com baixo peso.[Tese de Mestrado] Campinas, SP, 2007. \n\n \n\nGrahn\u00e9n H., Larsson, P. G. Enamel defects in the deciduous \n\ndentition of prematurely born children, 1958. In Machado, F. C. \n\nRibeiro, R. Defeitos de esmalte e Carie Dent\u00e1ria em Crian\u00e7as \n\nPrematuras e/ou de Baixo Peso ao Nascimento. Pesq. Bras. \n\nOdontoped. Clin. Integr. Jo\u00e3o Pessoa, 2004. \n\n \n\nGrahn\u00e9n H, Sj\u00f6lin S, Stenstr\u00f6m A. Mineralization defects of \n\nprimary teeth in children born pre-term, 1974. In Franco, K\u00e1tia \n\nMaria Dmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento do esmalte \n\nem dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo \n\npeso. Campinas, SP, 2007. \n\n \n\nGravina D.B.L., Cruvinel V.R.N., Azevedo T.D.P.L., Toledo O.A., \n\nBezerra A.C.B. Prevalence of dental caries in children born \n\n\n\n44 \n\n \n\nprematurely or at full term, 2006. In Franco, K\u00e1tia Maria \n\nDmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento do esmalte em \n\ndentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo \npeso. Campinas, SP, 2007. \n\n \n\nHoffman, R H. S.; S. M. da L. R.; Cypriano, S. Preval\u00eancia de \n\ndefeitos de esmalte e sua rela\u00e7\u00e3o com c\u00e1rie dent\u00e1ria nas \n\ndenti\u00e7\u00f5es dec\u00eddua e permanente. Indaiatuba, S\u00e3o Paulo, Brasil \n\nCad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.23, n.2, p.435-444, fev, \n\n2007. \n\n \n\nJohnsen, D.; Krejei, C.; Hack, M.; Fanaroff A. Distribuition of \n\nenamel defects and the association with respiratory distress in \n\nvery low birthweight infants. J Dent Res 1984; 63(1):59-64. \n\n \n\nLai P.Y., Seow W.K., Tudehope DI. Enamel hypoplasia and \n\ndental caries in very-low birthweight children: a case-\ncontrolled, longitudinal study. Ped Dent 1997;19(1):42-9. \n\n \n\nLi Y, Caufield P.W. The fidelity of initial acquisition of mutans \n\nstreptococci by infants from their mothers,1995. In Ferrini, F. R.O.; \n\nMarba, S.T.M..;Gavi\u00e3o,  M.B. D. Altera\u00e7\u00f5es bucais em crian\u00e7as \n\nprematuras e com baixo peso ao nascer. Revista Paulista \n\nPediatria. v.25, n.1, p.66-71, 2007.  \n\n \n\nLima, M.G.G.C., Duarte, R.C.Preval\u00eancia dos defeitos do esmalte \n\nem crian\u00e7as com baixo peso ao nascer na faixa et\u00e1ria de 06 a 72 \n\nmeses na Grande Jo\u00e3o Pessoa, 1999. In Lunardelli, S. E. \n\nPreval\u00eancia de defeitos de desenvolvimento de esmalte na \ndenti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e fatores maternos - infantis associados. 2004. \n\n109f. [Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nEpidemiologia], Florian\u00f3polis, 2004. \n\n \n\nLunardelli, S. E. Preval\u00eancia de defeitos de desenvolvimento de \n\nesmalte na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e fatores maternos - infantis \n\nassociados. 2004.  109f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica \n\n\u2013 \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o  Epidemiologia) \u2013 Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade  Federal de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nLunardelli S.E.; Peres, M.A. Prevalencia e distribui\u00e7\u00e3o de defeitos \n\nde desenvolvimento do esmalte na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua de pr\u00e9-\n\nescolares, 2005. In Cruvinel, V. N. Preval\u00eancia dos defeitos do \n\nesmalte e c\u00e1rie dent\u00e1ria nas denti\u00e7\u00f5es dec\u00eddua e permanente \n\nem crian\u00e7as de nascimento prematuro e a termo. Bras\u00edlia, 2009. \n\n \n\nLunt C.R., Law D.B. A review of chronology of calcification of \n\ndeciduous teeth,1974. In Franco, K\u00e1tia Maria Dmytraczenko. \n\nDefeitos de desenvolvimento do esmalte em dentes dec\u00edduos de \n\ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. Campinas, SP, \n\n2007. \n\n \n\nMachado, F. C. Ribeiro, R. A. Defeitos de esmalte e Carie \n\nDent\u00e1ria em Crian\u00e7as Prematuras e/ou de Baixo Peso ao \n\nNascimento. Pesq. Bras. Odontoped. Clin. Integr. Jo\u00e3o Pessoa, \n\n2004 \n\n \n\nMassoni, A.C.L.T. et al. Fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos relacionados \n\nao risco nutricional e sua associa\u00e7\u00e3o com a frequ\u00eancia de \n\ndefeitos do esmalte em crian\u00e7as da cidade de Jo\u00e3o Pessoa, \nPara\u00edba, Brasil. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.23 \n\nn.12, p.2928-2937, dez, 2007.  \n\n \n\nMcDonald, R.E.; Avery, D. R.; Hartsfield, Jr, J.K. Altera\u00e7\u00f5es \n\nadquiridas e de desenvolvimento dos dentes e estruturas bucais \n\nassociadas. In: McDonald, R.E.; Avery, D.R. Odontopediatria. \n\nTrad. Roberval de Almeida Cruz. 7.ed. Rio de Janeiro: Guanabara \n\nKoogan, 2000, p.83-87. \n\n \n\nMontero, M. J.; Douglas S, J.M.; Mathieu, G.M. Prevalence of \n\ndental caries and enamel defects in Connecticut Head Start \nchildren. Pediatr. Dent. v.25, n. 3, p.235-239,.May-Jun.2003. \n\n \n\n \n\nNor\u00e9n J.G. Enamel structure in deciduous teeth from low-birth-\n\nweight infants. Acta Odontol Scand 1983; 41:355-62. \n\n \n\nNor\u00e9n, J.G., Ranggard, L., Klingberg, G. et al. Intubation and \n\nmineralization disturbances in the enamel of primary teeth, 1993. \n\n\n\n46 \n\n \n\nIn Lunardelli, S. E. Preval\u00eancia de defeitos de desenvolvimento \n\nde esmalte na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e fatores maternos - infantis \n\nassociados. 2004. 109f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 \n\n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Epidemiologia) \u2013 Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade  Federal de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nOliveira, A.F.B.; Chaves, A.M.B.; Rosenblatt A. The influence of \n\nenamel defects on the development of early childhood caries in \n\na population with low socioeconomic status: a longitudinal \n\nstudy. Caries Res 40:296-302, 2006. \n\n \n\nPegoraro, A.R.S., Dezan, C.C. Estudo da preval\u00eancia de \n\naltera\u00e7\u00f5es de esmalte dent\u00e1rio em crian\u00e7as prematuras. \n\nSemina. v. 20, ed. especial, p.55-62, fev.1999 \n\n \n\nPerham, S. Enamel hipoplasia in prematurely-born children: A \n\nscanning electron microscopic study. J Pedod 14(4):235-239, \n\n1990.  \n\n \n\nPimlott J.F.L, Howle T.P, Nikiforuk G., Fitzhardinge P.M. Enamel \n\ndefects in prematurely born, low birth-weight infants,1985. In \n\nFranco, K\u00e1tia Maria Dmytraczenko. Defeitos de desenvolvimento \n\ndo esmalte em dentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \n\ne com baixo peso. Campinas, SP, 2007. \n\n \n\nPindborg J.J. Aetiology of developmental enamel defects not \n\nrelated to fluorosis, 1982. In Franco, K\u00e1tia Maria Dmytraczenko. \n\nDefeitos de desenvolvimento do esmalte em dentes dec\u00edduos de \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e com baixo peso. Campinas, SP, \n\n2007. \n\n \n\nNeville, B. W. Patologia Oral e Maxilofacial. Rio de janeiro, \n\nGuanabara Koogan, 2008 \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Classifica\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\ninternacional de doen\u00e7as e problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade. S\u00e3o \n\nPaulo: EDUSP; 2000. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nRibas, A. O. Czlusniak, G. D. Anomalias do esmalte dental: \n\nEtiologia, Diagn\u00f3stico e tratamento. Publ. UEPG Ci. Biol. Sa\u00fade, \n\nPonta Grossa, v.10, n.1, p. 23-36, mar. 2004. \n\n \n\nSeow, W. K., Masel, J. P., Weir, C., Tudehope, D.I. Mineral \n\ndeficiency in the pathogenesis of enamel hypoplasia in prematurely \n\nborn, very low birthweight children, 1989. In Lunardelli, S. E. \n\nPreval\u00eancia de defeitos de desenvolvimento de esmalte na \ndenti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e fatores maternos - infantis associados. 2004. \n\n109f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 \u00e1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o Epidemiologia) \u2013 Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSa\u00fade P\u00fablica, Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\nSeow W.K. Effects of preterm birth on oral growth and \n\ndevelopment. Aust Dental J. n.42, p.85-91, 1997. \n\n  \n\nSeow W.K. Enamel hypoplasia in the primary dentition: a \n\nreview. J Dent Child. n.58, p.441-52, 1991. \n\n \n\nSeow W.K. Oral complications of premature birth. Aust Dent J. \n\nn. 31, p.23-29, 1986. \n \n\nSeow, W. K.; Perham, S. Enamel hipoplasia in prematurely born \n\nchildren: A scanning electron microscopic study, 1990. In  \n\nMachado, F. C. Ribeiro, R. Defeitos de esmalte e Carie Dent\u00e1ria \n\nem Crian\u00e7as Prematuras e/ou de Baixo Peso ao Nascimento. \n\nPesq. Bras. Odontoped. Clin. Integr. Jo\u00e3o Pessoa, 2004. \n\n \n\nSeow W.K. A study of the development of the permanent dentition \n\nin very low birth weight children. Pediatr Dent., n.18, p.379-84, \n\n1996. \n\n \n\nSilveira, M. F. et al. Nascimentos pr\u00e9-termo no Brasil entre 1994 \n\ne 2005 conforme o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Nascidos \nVivos (SINASC). Cad. Sa\u00fade P\u00fablica [online]. 2009, v.25, n.6, pp. \n\n1267-1275. ISSN 0102-311X \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nSlayton, R.L., Warren, J.J., Kanellis, M.J.,Levy, S.M., Islam, M. \n\nPrevalence of enamel hypoplasia and isolated opacities in the \n\nprimary dentition. Pediatr. Dent. v.23, n.1,p.32-36, Jan.-Feb., \n\n2001. \n \n\nSuckling, G.W., Pearce, E.I.F. Developmental defects of enamel in \n\na group of New Zealand children: their prevalence and some \n\nassociated etiological factors. Community Dent.Oral Epidemiol., \n\nv.12, n.3, p.177-184, 1984. In Lunardelli, S. E. Preval\u00eancia de \n\ndefeitos de desenvolvimento de esmalte na denti\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e \n\nfatores maternos - infantis associados. 2004. 109f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nEpidemiologia) \u2013 Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nTaxa de Prematuridade (ANS). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ans.gov.br/portal/site/_qualificacao/pdf/AS2fase_2etap\n\na.pdf (p\u00e1gina 2). Acesso em 06/05/10. \n\n \n\nUsher RH. The special problems of the premature infant. In: Avery \n\nCB. Neonatology. Philadelphia: Lippincott; 1981. p.230-59. In \n\nBarbosa, D.M.L. et al. Preval\u00eancia de hipoplasia do esmalte em \n\ndentes dec\u00edduos de crian\u00e7as nascidas prematuras. Revista de \n\nOdontologia da UNESP. v.37, n.3, p.261-26, 2008. \n\n \n\nWeiss, M.C.; Fujinaga, C. I.de. Preval\u00eancia de nascimentos baixo \n\npeso e prematuro na cidade de Irati-PR. Implica\u00e7\u00f5es para a \n\nfonoaudiologia. Revista Salus-Guarapuava-PR. v.1, n.2, p.123-127, \n\njul./dez., 2007. \n\n \n\nWilliams C.E., Davenport E.S., Sterne J.A, Sivapathasundaram V., \n\nFearne J.M., Curtis M.A.. Mechanisms of risk in preterm low-\n\nbirthweight infants, 2000. In Ferrini, F. R.O.; Marba, \n\nS.T.M..;Gavi\u00e3o,  M.B. D. Altera\u00e7\u00f5es bucais em crian\u00e7as \n\nprematuras e com baixo peso ao nascer. Revista Paulista \n\nPediatria v.25, n.1,p.66-71, 2007. \n\n \n\nWho, Seow; Young WG, Tsang AKL, Daley T. A study of \n\nprimary dental enamel from preterm and full-term children \n\n\n\n49 \n\n \n\nusing light and scanning electron microscopy. Ped Dent. v.27, \n\nn.5, p.374-9, 2005. \n\n \n\nWright, J.T. Normal formation and development defects of \n\nhuman dentition. Ped Clinics N Am 2000; 47(5): 975-1000."}]}}}