{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16926"}, {"@name": "filename", "#text": "23640_Simoni%20Leal%20Justo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\nUNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE \u2013 UNESC \n\n \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSIMONI LEAL JUSTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPERFIL DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS QUANTO A COMPREENS\u00c3O, \n\nAPRENDIZAGEM E QUALIDADE DE VIDA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nCRICIUMA \n\n2012 \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nSIMONI LEAL JUSTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPERFIL DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS QUANTO A COMPREENS\u00c3O, \n\nAPRENDIZAGEM E QUALIDADE DE VIDA \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada ao Programa de \nResid\u00eancia Multiprofissional em Aten\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica/Sa\u00fade Coletiva da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense- UNESC, para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Especialista na \nModalidade de Resid\u00eancia Multiprofissional em \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica/ Sa\u00fade da Fam\u00edlia. \n \nOrientador (Tutor): Prof. MsC. Iona Vieira Bez \nBirolo \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2012 \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nSIMONI LEAL JUSTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPERFIL DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS QUANTO A COMPREENS\u00c3O, \n\nAPRENDIZAGEM E QUALIDADE DE VIDA. \n\n \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada ao Programa de \nResid\u00eancia Multiprofissional em Aten\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica/Sa\u00fade da Fam\u00edlia da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense, para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Especialista na Modalidade de \nResid\u00eancia Multiprofissional em Aten\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica/Sa\u00fade da Fam\u00edlia, com Linha de \nPesquisa em Enfermagem \u2013 Diabetes Mellitus. \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama, 28 de agosto de 2012 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Iona Vieira Bez Birolo \u2013 Mestre em Enfermagem - (Unesc) - Orientador \n\n \n\nProf. Luciane Bisognin Ceretta \u2013 Doutora em Ci\u00eancias da Sa\u00fade - (Unesc) \n\n \n\nFrancielle Lazzarim de Freitas Gava \u2013 Secret\u00e1ria de Sa\u00fade - (P. M. C.) \n\n \n\nMariana Piazza \u2013 Coordenadora da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - (P. M. C.) \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho e toda minha trajet\u00f3ria \n\n\u00e0quele que foi meu mestre, meu amigo e \n\nser\u00e1 sempre o meu exemplo, a voc\u00ea meu \n\nquerido pai.  \n\n\n\n5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n  \n\n Agrade\u00e7o a Deus por me permitir sonhar, por me dar o dom do cuidar e \n\nme acompanhar na caminhada da vida. \n\n Agrade\u00e7o a minha fam\u00edlia que sempre me incentivou a estudar e buscar \n\nnovos rumos, novos horizontes principalmente o meu pai, que jamais mediu esfor\u00e7os \n\npara a minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\n Agrade\u00e7o ao meu noivo Marcio Porto, pelos dias abdicados de estar lado \n\na lado em favor dos estudos, pela paci\u00eancia, por me compreender sempre e pelo \n\nest\u00edmulo constante. \n\n Aos meus amigos, em especial a Rosana Mengue Maggi que \n\ncompartilhou de muitos momentos nestes dois anos de especializa\u00e7\u00e3o, ou quase \n\ntodos. Tornou-se uma companheira, grande amiga, confidente... Irm\u00e3 que a vida me \n\npermitiu escolher!   \n\n A minha orientadora Ion\u00e1 Vieira Bez Birolo, pelas palavras de sabedoria, \n\npela calma, paci\u00eancia nos dias de ang\u00fastia e pelo ensinamento transmitido ao longo \n\nda caminhada. \n\n A enfermeira e amiga Sandra Dominguini Daroldt, que dividiu alegrias e \n\ntristezas, juntas possibilitamos uma troca de experi\u00eancias e constru\u00edmos uma bela \n\namizade. \n\n Aos pacientes que consentiram em participar da pesquisa, sem eles este \n\ntrabalho n\u00e3o se tornaria realidade. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade, aos colegas de \n\ntrabalho, em especial do bairro Laranjinha que me acolheram de bra\u00e7os abertos; \n\nguardarei com imenso carinho em meu cora\u00e7\u00e3o, e por onde eu for jamais esquecerei \n\nesta equipe na qual aprendi coisas formid\u00e1veis tanto pessoais como profissionais, \n\nexperi\u00eancias \u00fanicas que levarei para a vida.  \n\n A todos que de maneira geral contribu\u00edram para que eu completasse mais \n\nesta etapa t\u00e3o importante de minha vida, a voc\u00eas meu muito obrigada! \n\n  \n\n  \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cA vida me ensinou a dizer adeus \u00e0s pessoas que \namo, sem tir\u00e1-las do meu cora\u00e7\u00e3o, sorrir \u00e0s pessoas \nque n\u00e3o gostam de mim, para mostr\u00e1-las que sou \ndiferente do que elas pensam, calar-me para ouvir, \naprender com meus erros, afinal, eu posso ser \nsempre melhor!\u201d \n \n \n                                                                                                  Charles Chaplin \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nAs doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o-transmiss\u00edveis s\u00e3o respons\u00e1veis pelas principais causas \nde incapacidades e morte no mundo representando um desafio no \u00e2mbito da sa\u00fade \nno que se refere a seu desenvolvimento global. O Diabetes Mellitus \u00e9 uma delas e \nconfigura-se hoje como uma epidemia mundial, traduzindo-se em um grande desafio \npor sua import\u00e2ncia enquanto problema de sa\u00fade p\u00fablica. O envelhecimento da \npopula\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e a ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida pouco saud\u00e1veis \ns\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pelo aumento da incid\u00eancia e preval\u00eancia da doen\u00e7a. \nEstudos demonstram que a proje\u00e7\u00e3o do diabetes pode chegar a 300 milh\u00f5es no ano \n2030. O presente estudo teve como objetivo geral identificar o perfil do portador de \nDiabetes Mellitus quanto a compreens\u00e3o, aprendizagem e qualidade de vida. Para \nobten\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada uma pesquisa de abordagem quantitativa do tipo \ndescritiva transversal de campo, com uma amostra aleat\u00f3ria de 330 participantes, \nportadores de Diabetes Mellitus, os mesmos responderam aos question\u00e1rios: \nDiabetes Mellitus Knowladge, Attitude e Whoqol. Os dados foram analisados com o \nSPSS. O projeto foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Unesc sob o n\u00ba \n10208. A popula\u00e7\u00e3o caracterizou-se por mulheres e idosos. Em rela\u00e7\u00e3o ao \nconhecimento da doen\u00e7a obtiveram escores inferiores ou iguais a oito indicando \nresultado insatisfat\u00f3rio para a compreens\u00e3o acerca da doen\u00e7a. Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao \nquestion\u00e1rio de conhecimento, foram analisadas as quinze quest\u00f5es \nindividualmente. Quanto a atitude obtivemos escores inferiores ou iguais a sete \nindicando resultado insatisfat\u00f3rio para a atitude frente a doen\u00e7a e percebemos que \npacientes com idade inferior a 60 anos tem maior atitude positiva, por\u00e9m quando \ncomparamos o sexo n\u00e3o encontramos diferen\u00e7as. Quanto a aplica\u00e7\u00e3o do \nquestion\u00e1rio Whoqol o dom\u00ednio social apresentou maiores escores (65,1%), seguido \ndo ambiental (60,7%), f\u00edsico (60,1%) e por \u00faltimo o psicol\u00f3gico (57,8%). Foi \nsignificativa a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos no question\u00e1rio Whoqol com os \ndados obtidos no question\u00e1rio de Atitude.  \n \n\nPalavras-chave: Diabetes Mellitus. Conhecimento. Atitude. Qualidade de Vida. \n\n  \n\n\n\n8 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe chronic non-communicable diseases are responsible for leading causes of \ndisability and death in the world is a challenge in health in relation to their overall \ndevelopment. Diabetes Mellitus is one of them and set today as a global epidemic, \ntranslating into a major challenge because of its importance as a public health \nproblem. The aging population, increasing urbanization and the adoption of \nunhealthy lifestyles are largely responsible for the increased incidence and \nprevalence of the disease. Studies show that the projection of diabetes may reach \n300 million by 2030. The present study aimed to identify the profile of patients with \nDiabetes Mellitus and understanding, learning and quality of life. To obtain the data \nwas carried out a survey of the quantitative descriptive cross-country with a random \nsample of 330 participants with diabetes mellitus, they responded to the \nquestionnaires: Diabetes Mellitus knowladge, Attitude and WHOQOL. Data were \nanalyzed with SPSS. The project was approved by the Ethics Committee of the \nUNESC under No. 10208. The population was characterized by women and the \nelderly. Regarding knowledge of the disease scored less than or equal to eight \nindicating unsatisfactory result for the understanding of the disease. Also in relation \nto the knowledge questionnaire, fifteen questions were analyzed individually. The \nattitude scores obtained less than or equal to seven indicating unsatisfactory result \nfor the attitude towards the disease and realize that patients under the age of 60 \nyears is more positive attitude, but when comparing the sex did not find differences. \nThe questionnaire application WHOQOL social domain showed higher scores \n(65.1%), followed by the environmental (60.7%), physical (60.1%) and lastly the \npsychological (57.8%). A significant comparison of results obtained in the WHOQOL \nquestionnaire with the data obtained in the attitude questionnaire. \n \n\nKeywords: Diabetes Mellitus. Knowledge. Attitude. Quality of Life. \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com Diabetes Mellitus no question\u00e1rio \n\nDKN-A, em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento da doen\u00e7a......................................................31 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio DKN-A de acordo com a faixa et\u00e1ria \n\ne sexo dos participantes............................................................................................32 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre par\u00e2metros glic\u00eamicos de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria......................................................................................................33  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre complica\u00e7\u00f5es do DM de acordo com o sexo \n\ne faixa et\u00e1ria..............................................................................................................34  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre a varia\u00e7\u00e3o da glicemia de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria......................................................................................................35 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos em rela\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o da manteiga de acordo \n\ncom o sexo e faixa et\u00e1ria...........................................................................................36 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos em rela\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o do arroz de acordo com \n\no sexo e faixa et\u00e1ria...................................................................................................36 \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre ceton\u00faria de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria..........................................................................................................................37  \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre as complica\u00e7\u00f5es do DM de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria......................................................................................................38 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre insulinoterapia de acordo com o sexo e \n\nfaixa et\u00e1ria..................................................................................................................39 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre insulinoterapia de acordo com o sexo e \n\nfaixa et\u00e1ria.................................................................................................................39 \n\n\n\n10 \n \n\nFigura 12 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre hipoglicemia de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria...........................................................................................................................40  \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre hipoglicemia de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria..........................................................................................................................41 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria......................................................................................................42  \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Frequ\u00eancia de erros e acertos ...............................................................43 \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com diabetes no question\u00e1rio ATT-\n\n19 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes de enfrentamento da doen\u00e7a...........................................44 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 An\u00e1lise da atitude frente ao Diabetes Mellitus de acordo com a faixa \n\net\u00e1ria e sexo...............................................................................................................45 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com Diabetes no question\u00e1rio \n\nWhoqol em rela\u00e7\u00e3o a Qualidade de Vida...................................................................46 \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios do question\u00e1rio Whoqol X faixa et\u00e1ria...............47 \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios do question\u00e1rio Whoqol X sexo..........................48 \n\n \n\nFigura 21 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Whoqol X Atitude.........................49 \n\n \n\nFigura 22 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Whoqol X Atitude por dom\u00ednios...50 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n11 \n \n\nLISTA DE TABELAS  \n\n \n\nTabela 1 - Descri\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia dos participantes portadores de Diabetes Mellitus \n\nsegundo faixa et\u00e1ria e sexo (n=330) na popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama...............................30 \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nABS \u2013 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Sa\u00fade \n\nAPS \u2013 Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria a Sa\u00fade \n\nATT-19 \u2013 Question\u00e1rio de Atitudes Psicol\u00f3gicas do Diabetes \n\nCEP \u2013 Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \n\nDCNT \u2013 Doen\u00e7a Cr\u00f4nica N\u00e3o Transmiss\u00edvel \n\nDKN-A \u2013 Question\u00e1rio de Conhecimento \n\nDM \u2013 Diabetes Mellitus \n\nESF \u2013 Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nNOB \u2013 Norma Operacional B\u00e1sica \n\nPMC \u2013 Prefeitura Municipal de Criciuma \n\nQV \u2013 Qualidade de Vida \n\nSBD \u2013 Sociedade Brasileira de Diabetes \n\nSC \u2013 Santa Catarina \n\nSPSS \u2013 Pacote Estat\u00edstico para as Ci\u00eancias Sociais \n\nSUS \u2013 Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\nUNESC \u2013 Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\nWHOQOL \u2013 Question\u00e1rio de Qualidade de Vida \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n13 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................... 145 \n\n2 OBJETIVOS ........................................................................................................... 16 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL .....................................................................................................................16 \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos ...........................................................................................................16 \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................................................................... 17 \n\n3.1SISTEMAS DE SA\u00daDE E POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE SA\u00daDE ............................................................17 \n\n3.2 ATEN\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA A SA\u00daDE .................................................................................................18 \n\n3.3 ESTRAT\u00c9GIA SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA ..............................................................................................19 \n\n3.4 DIABETES MELLITUS ................................................................................................................20 \n\n3.5 SENTIMENTOS E CONFLITOS DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS ......................................23 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS ....................................................................................... 25 \n\n4.1 ABORDAGEM E TIPO DE PESQUISA ..........................................................................................25 \n\n4.2 PARTICIPANTES DA PESQUISA .................................................................................................25 \n\n4.3 CRIT\u00c9RIOS DE INCLUS\u00c3O .........................................................................................................25 \n\n4.4 CRIT\u00c9RIOS DE EXCLUS\u00c3O .........................................................................................................26 \n\n4.5 INSTRUMENTO PARA COLETA DE DADOS.................................................................................26 \n\n4.6 ASPECTOS \u00c9TICOS ....................................................................................................................27 \n\n4.7 AN\u00c1LISE DOS DADOS ...............................................................................................................28 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................................................. 29 \n\n6 CONCLUS\u00c3O ......................................................................................................... 51 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 52 \n\nAP\u00caNDICE ................................................................................................................ 57 \n\nANEXO ...................................................................................................................... 59 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n14 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n As doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o-transmiss\u00edveis (DCNT) s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \n\nprincipais causas de incapacidades e morte no mundo representando um desafio no \n\n\u00e2mbito da sa\u00fade no que se refere a seu desenvolvimento global (OLIVEIRA, 2011).  \n\n Dentre as condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas em foco atualmente, podemos citar o \n\nDiabetes Mellitus no qual o aumento da incid\u00eancia nos pa\u00edses em desenvolvimento \u00e9 \n\nparticularmente preocupante. O diabetes \u00e9 o respons\u00e1vel ainda por outros fatores de \n\nrisco e as proje\u00e7\u00f5es futuras demonstram aumento de incid\u00eancia desses casos. No \n\nBrasil, as regi\u00f5es Sul e Sudeste consideradas de maior desenvolvimento \n\necon\u00f4minco apresentam maior preval\u00eancia da doen\u00e7a que tem forte impacto tanto \n\npela morbidade como pela mortalidade (OLIVEIRA, 2011). \n\n Desta forma, o cuidado integral \u00e0 pessoa com diabetes deve \n\ncompreender aspectos psicossociais e culturais, motivando e fortalecendo a pessoa \n\ne fam\u00edlia, para conviver com a condi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, onde, a cada atendimento, deve ser \n\nrefor\u00e7ada a percep\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade, o desenvolvimento de habilidades e a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para superar esse risco. Tem sido descrito que aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, que \n\nfornece informa\u00e7\u00e3o oportuna, apoio e monitoramento, pode melhorar a ades\u00e3o, o \n\nque reduzir\u00e1 o \u00f4nus das condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas, que hoje \u00e9 de aproximadamente 60% \n\nde todas as doen\u00e7as do mundo, e proporcionar\u00e1 melhor qualidade de vida \u00e0s \n\npessoas com diabetes (PACE, 2006). \n\n A estabilidade da doen\u00e7a e o cuidado das suas complica\u00e7\u00f5es dependem \n\nde modifica\u00e7\u00f5es do estilo de vida, especialmente atrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o, da \n\natividade f\u00edsica regular e da farmacoterapia. O seu tratamento \u00e9 exigente, complexo \n\ne responsabiliza a pessoa para a vida toda. Assim, existe uma gama de atividades \n\nque s\u00e3o importantes para aprimorar a participa\u00e7\u00e3o dos portadores da doen\u00e7a e das \n\nsuas fam\u00edlias na gest\u00e3o da sua patologia. Sabemos que o grau de aceita\u00e7\u00e3o da \n\ndoen\u00e7a, bem como o contexto s\u00f3cio-cultural podem influenciar na motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos. No entanto, existem algumas barreiras \u00e0s \n\nmudan\u00e7as comportamentais (BANCO, 2009). \n\n Existem muitos estudos destacando o DM atualmente, no entanto, poucos \n\nconsideram os aspectos psicol\u00f3gicos, sociais, culturais que influenciam para o \n\nestabelecimento do seu auto cuidado. Essas reflex\u00f5es nos levaram ao seguinte \n\n\n\n15 \n \n\nquestionamento: Qual a compreens\u00e3o, aprendizagem e qualidade de vida do \n\nportador de Diabetes Mellitus? \n\n Percebe-se que o tema \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a enfermagem, pois \u00e9 \n\nposs\u00edvel ampliar os conceitos de conhecimento da doen\u00e7a partindo do pr\u00f3prio sujeito \n\nportador de diabetes. \n\n  \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\n Identificar o perfil do portador de Diabetes Mellitus quanto a \n\ncompreens\u00e3o, aprendizagem e qualidade de vida. \n\n \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n  \n\n Identificar o conhecimento e compreens\u00e3o do portador de Diabetes \n\nMellitus sobre a doen\u00e7a; \n\n Verificar quest\u00f5es psicol\u00f3gicas e emocionais dos portadores de Diabetes \n\nMellitus; \n\n Identificar a qualidade de vida dos portadores de Diabetes Mellitus; \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n  \n\n3.1SISTEMAS DE SA\u00daDE E POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE SA\u00daDE \n\n \n\n A \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica passou historicamente por cont\u00ednuas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias em decorr\u00eancia de mudan\u00e7as nas \n\narticula\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade, caracterizadas por distintas respostas sociais \n\n\u00e0s necessidades e aos problemas de sa\u00fade. No s\u00e9culo XVIII, da higiene \u00e0 Medicina \n\nSocial e ao Sanitarismo. Logo ap\u00f3s com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, da Medicina \n\nPreventiva e Sa\u00fade Comunit\u00e1ria at\u00e9 os movimentos da Reforma do Setor Sa\u00fade. \n\n(PAIN, ALMEIDA FILHO, 1998). \n\n Nestes cen\u00e1rios a sa\u00fade existia para poucos, ou seja, os trabalhadores \n\npossu\u00edam seu direito garantido, pois contribu\u00edam, os demais eram exclu\u00eddos de um \n\natendimento humano e igualit\u00e1rio. \n\n Em 1977 a Assembl\u00e9ia Mundial da Sa\u00fade lan\u00e7a a consigna Sa\u00fade para \n\nTodos no Ano 2000. No ano seguinte (1978), em Alma Ata, a Confer\u00eancia \n\nInternacional sobre Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial \n\nde Sa\u00fade, reafirma a sa\u00fade como direito do homem, influenciando fortemente as \n\ndiscuss\u00f5es sobre um novo modelo de sa\u00fade, pela propaga\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da \n\naten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade. (PAIN, ALMEIDA FILHO, 1998). \n\n O Brasil, a partir do regime militar na d\u00e9cada de 80, vive experi\u00eancias \n\nimportantes de reformas e redefini\u00e7\u00e3o do perfil e da gest\u00e3o do seu sistema de \n\nsa\u00fade. O marco inaugural deste novo tempo foi a VIII Confer\u00eancia de Sa\u00fade, \n\nrealizada em 1986, em torno dos temas da sa\u00fade como direito, da reformul a\u00e7\u00e3o do \n\nsistema nacional de sa\u00fade e do financiamento do setor (BRASIL, 2006 a). \n\n Pela primeira vez, contava-se com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade e dos \n\nt\u00e9cnicos na discuss\u00e3o de uma pol\u00edtica setorial. Reuniu cerca de 4000 pessoas nos \n\ndebates e aprovou, por unanimidade, a diretriz da universaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e o \n\ncontrole social efetivo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de sa\u00fade estabelecidas (BAPTISTA, \n\n2007). \n\n Durante a confer\u00eancia foram definidos os alicerces da Reforma Sanit\u00e1ria \n\nno Brasil. Toda mobiliza\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o tiveram como resultado aprova\u00e7\u00e3o dos artigos \n\n196 a 200 do capitulo II - Da Seguridade Social, Se\u00e7\u00e3o II, Da Sa\u00fade, na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. Com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n18 \n \n\norg\u00e2nica em 1990, foram institu\u00eddos os instrumentos legais para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no pa\u00eds (MELO et al 1998). \n\n \n\n\u201cA sa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do estado, garantido mediante pol\u00edticas \nsociais e econ\u00f4micas que visem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as e de outros \nagravos e ao acesso universal e igualit\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para sua \npromo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o\u201d(BRASIL, 1988). \n \n\n \n As leis 8080/90 e 8142/90 que disp\u00f5em sobre as condi\u00e7\u00f5es para a \n\npromo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos \n\nservi\u00e7os e sobre a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na gest\u00e3o do SUS, as transfer\u00eancias \n\nde recursos financeiros na \u00e1rea da sa\u00fade respectivamente, programam e \n\nregulamentam os princ\u00edpios constitucionais estabelecidos (BRASIL, 2006 a). \n\n A d\u00e9cada de 90 testemunha a passagem de um sistema extremamente \n\ncentralizado para um cen\u00e1rio em que centenas de gestores municipais e estaduais, \n\nprofissionais de sa\u00fade e usu\u00e1rios tornam-se atores fundamentais no campo de \n\nsa\u00fade (BRASIL, 2006 a). As Normas Operacionais B\u00e1sicas (NOB) do SUS \n\nespecificam com mais detalhes o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, estabelecendo \n\ncondi\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias necess\u00e1rias para que os estado e munic\u00edpios possam \n\nassumir suas responsabilidades perante o processo de implanta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\ndo SUS, al\u00e9m de determinar o desenho de reorienta\u00e7\u00e3o do modelo assistencial \n\nbrasileiro (CASTRO, 2003). \n\n A Reforma Sanit\u00e1ria constituiu uma verdadeira Reforma de Estado. A \n\nCarta da 10\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade reafirma que \u201co SUS representa o \n\nexemplo mais importante de democratiza\u00e7\u00e3o do Estado, em nosso pa\u00eds\u201d (BRASIL, \n\n1996). \n\n \n\n3.2 ATEN\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA A SA\u00daDE \n\n \n\n Estudos realizados em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa, bem como no Canad\u00e1, \n\nEstados Unidos e, por \u00faltimo, tamb\u00e9m no Brasil, evidenciam que os sistemas de \n\nsa\u00fade orientados para os cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios atendiam com mais efici\u00eancia \n\nas necessidades de sa\u00fade das pessoas e dos povos. Desta forma confer\u00eancia de \n\nAlma Ata consagrou a APS (Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria a Sa\u00fade) como estrat\u00e9gia para que os \n\npa\u00edses alcan\u00e7assem a meta sa\u00fade para todos no ano de 2000. Resultados obtidos \n\n\n\n19 \n \n\nnestes estudos revelam que pa\u00edses com APS forte t\u00eam custos globais menores e \n\npopula\u00e7\u00f5es em geral mais satisfeitas e mais saud\u00e1veis (RODRIGUES, 2011). \n\n No Brasil, a APS incorpora os princ\u00edpios da Reforma Sanit\u00e1ria, levando o \n\nSUS a adotar a designa\u00e7\u00e3o Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 Sa\u00fade (ABS) para enfatizar a \n\nreorienta\u00e7\u00e3o do modelo assistencial, a partir de um sistema universal e integrado de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade (MATTA, 2009). \n\n A ABS caracteriza-se por um conjunto de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, no \u00e2mbito \n\nindividual e coletivo, que abrangem a promo\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a preven\u00e7\u00e3o \n\nde agravos, o diagn\u00f3stico, o tratamento, a reabilita\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \n\nconsiderando o sujeito em sua singularidade, na complexidade, na integralidade e \n\nna inser\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural (BRASIL, 2006 b). \n\n A Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica tem a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia como estrat\u00e9gia \n\npriorit\u00e1ria para sua organiza\u00e7\u00e3o de acordo com os preceitos do Sistema \u00danico de \n\nSa\u00fade. \n\n \n\n3.3 ESTRAT\u00c9GIA SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA \n\n \n\n O Sa\u00fade da Fam\u00edlia, inicialmente voltado \u00e0 extens\u00e3o de cobertura, com \n\nfoco em \u00e1reas de maior risco social e implantado a partir de 1994 como um \n\nprograma paralelo aos poucos adquiriu centralidade na agenda do governo, \n\nconvertendo-se em estrat\u00e9gia estruturante dos sistemas municipais de sa\u00fade  tem \n\nmerecido reconhecimento internacional pelos resultados obtidos no curto prazo. \n\n(GIOVANELLA et al 2009). \n\n A Pol\u00edtica Nacional da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica reafirmou a SF como estrat\u00e9gia \n\npriorit\u00e1ria e modelo substitutivo para organiza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; hoje o SF est\u00e1 \n\npresente em mais de 90% dos munic\u00edpios (GIOVANELLA et al 2009). \n\n Ao instituir a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF), o Brasil inovou e \n\navan\u00e7ou na configura\u00e7\u00e3o de um modelo de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria altamente custo-\n\nefetivo, baseado numa equipe b\u00e1sica, constitu\u00edda por medico, enfermeiro, cirurgi\u00e3o-\n\ndentista, t\u00e9cnicos de enfermagem e odontologia, agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade, \n\nampliando e amplificando a capacidade resolutiva (RODRIGUES, ANDERSON, \n\n2011). \n\n H\u00e1 que se considerar a an\u00e1lise de uma interven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica \n\ncomplexa que, ao buscar avaliar as potencialidades da SF como estrat\u00e9gia de APS \n\nhttp://www.epsjv.fiocruz.br/dicionario/verbetes/atesau.html\n\n\n20 \n \n\nintegral devemos destacar a heterogeneidade de modelos de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nimplementados nos munic\u00edpios brasileiros, bem como, as diferen\u00e7as regionais \n\nexistentes (GIOVANELLA et al 2009). \n\n N\u00e3o \u00e9 de estranhar, portanto, a ocorr\u00eancia de problemas conjunturais \n\nquando se leva em conta as dimens\u00f5es e diversidades que bem caracterizam este \n\npa\u00eds de todos, com quase 200 milh\u00f5es de habitantes com diretos de cidadania \n\namplamente garantidos por sua Constitui\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer \n\nque implantar 30 mil Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia em 15 anos constitui uma \n\nousadia nunca antes posta em pr\u00e1tica na hist\u00f3ria da sa\u00fade mundial (RODRIGUES, \n\nANDERSON, 2011).  \n\n \n\n3.4 DIABETES MELLITUS \n\n  \n\n O Diabetes Mellitus (DM) configura-se hoje como uma epidemia mundial, \n\ntraduzindo-se em um grande desafio para os sistemas de sa\u00fade de todo o mundo. O \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e a ado\u00e7\u00e3o de estilos de \n\nvida pouco saud\u00e1veis como sedentarismo, dieta inadequada e obesidade s\u00e3o os \n\ngrandes respons\u00e1veis pelo aumento da incid\u00eancia e preval\u00eancia do diabetes em \n\ntodo o mundo (BRASIL, 2006 c). \n\n Em 1985 estimava-se que existissem 30 milh\u00f5es de adultos com DM no \n\nmundo; esse n\u00famero cresceu para 135 milh\u00f5es em 1995, atingindo 173 milh\u00f5es em \n\n2002, com proje\u00e7\u00e3o de chegar a 300 milh\u00f5es no ano 2030. No mundo, o n\u00famero de \n\nmortes atribu\u00eddas ao DM est\u00e1 em torno de 800 mil; entretanto \u00e9 fato bem \n\nestabelecido que essa quantidade de \u00f3bitos \u00e9 consideravelmente subestimada \n\n(SOCIEDADE BRASILEIRA DE DIABETES, 2007). \n\n O DM destaca-se, no Brasil e no mundo, por sua import\u00e2ncia enquanto \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica. O impacto epidemiol\u00f3gico que produz \u00e9 expresso nas \n\ncrescentes taxas de morbidade e mortalidade e nas consequentes sequelas de \n\nincapacidade, como a cegueira, a retinopatia diab\u00e9tica, a insufici\u00eancia renal terminal \n\ne as amputa\u00e7\u00f5es de extremidades inferiores. In\u00fameros indiv\u00edduos diab\u00e9ticos s\u00e3o \n\nincapazes de continuar a trabalhar em decorr\u00eancia das complica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas, ou \n\nficam com alguma limita\u00e7\u00e3o no seu desempenho profissional. (GAMBA et al 2004). \n\n\n\n21 \n \n\n O diabetes \u00e9 um grupo de doen\u00e7as metab\u00f3licas caracterizadas por \n\nhiperglicemia e associadas a complica\u00e7\u00f5es, disfun\u00e7\u00f5es e insufici\u00eancia de v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os, especialmente olhos, rins, nervos, c\u00e9rebro, cora\u00e7\u00e3o e vasos sang\u00fc\u00edneos. \n\nPode resultar de defeitos de secre\u00e7\u00e3o e/ou a\u00e7\u00e3o da insulina envolvendo processos \n\npatog\u00eanicos espec\u00edficos, por exemplo, destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta do p\u00e2ncreas \n\n(produtoras de insulina), resist\u00eancia \u00e0 a\u00e7\u00e3o da insulina, dist\u00farbios da secre\u00e7\u00e3o da \n\ninsulina, entre outros (BRASIL, 2006 c).  \n\n Esta altera\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica atualmente acomete 7 a 8% da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial adulta, sendo ocasionada por disfun\u00e7\u00f5es das c\u00e9lulas beta das Ilhotas de \n\nLangherans, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o do horm\u00f4nio insulina (OLIVEIRA, 2011). \n\n De acordo com a Sociedade Brasileira de Diabetes (2007) a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo diabetes inclui quatro classes cl\u00ednicas: DM tipo 1, DM tipo 2, outros tipos \n\nespec\u00edficos de DM e DM gestacional. \n\n O DM tipo 1 (DM1), forma presente em 5%-10% dos casos, \u00e9 o resultado \n\nde uma destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta pancre\u00e1ticas com conseq\u00fcente defici\u00eancia de \n\ninsulina. O diabetes mellitus tipo 2 (DM2) \u00e9 a forma presente em 90%-95% dos \n\ncasos e caracteriza-se por defeitos na a\u00e7\u00e3o e na secre\u00e7\u00e3o da insulina. O DM2 pode \n\nocorrer em qualquer idade, mas \u00e9 geralmente diagnosticado ap\u00f3s os 40 anos. Os \n\npacientes n\u00e3o s\u00e3o dependentes de insulina ex\u00f3gena para sobreviv\u00eancia, por\u00e9m \n\npodem necessitar de tratamento com insulina para a obten\u00e7\u00e3o de um controle \n\nmetab\u00f3lico adequado (SOCIEDADE BRASILEIRA DE DIABETES, 2007).  \n\n Outras formas de diabetes s\u00e3o menos comuns cujos defeitos ou \n\nprocessos causadores podem ser identificados. O diabetes gestacional \u00e9 qualquer \n\nintoler\u00e2ncia \u00e0 glicose, de magnitude vari\u00e1vel, com inicio ou diagn\u00f3stico durante a \n\ngesta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o exclui a possibilidade de a condi\u00e7\u00e3o existir antes da gravidez e similar \n\nao DM2, o DM gestacional \u00e9 associado tanto a resist\u00eancia \u00e0 insulina quanto \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta(SOCIEDADE BRASILEIRA DE DIABETES, \n\n2007). \n\n Atualmente s\u00e3o tr\u00eas os crit\u00e9rios aceitos para o diagn\u00f3stico de DM: \n\n 1. Sintomas de poli\u00faria, polidipsia e perda ponderal acrescidos de \n\nglicemia casual acima de 200mg/dl. \n\n 2. Glicemia de jejum ? 126mg/dl. \n\n 3. Glicemia de 2 horas p\u00f3s-sobrecarga de 75gde glicose acima de \n\n200mg/dl (BRASIL, 2006 c). \n\n\n\n22 \n \n\n O DM tem um forte impacto na sa\u00fade p\u00fablica, sendo que as doen\u00e7as \n\ncardiovasculares est\u00e3o em primeiro lugar nos casos de \u00f3bito no Brasil. Em 2000, \n\n255.585 pessoas morreram em consequ\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es do aparelho \n\ncirculat\u00f3rio. (BRASIL, 2006) \n\n Nesta doen\u00e7a cr\u00f4nica, \u201cgrande parte de suas complica\u00e7\u00f5es torna o \n\nindiv\u00edduo incapaz de realizar suas atividades cotidianas, o que pode contribuir para \n\numa diminui\u00e7\u00e3o de sua autoestima e, conseq\u00fcentemente, afetar sua qualidade de \n\nvida.\u201d (XAVIER, BITTAR &amp; ATAIDE, 2009 p.125) Sendo que, mudam-se os h\u00e1bitos \n\nalimentares, com restri\u00e7\u00f5es e necessidades de ades\u00e3o a esquemas terap\u00eauticos, \n\naplica\u00e7\u00f5es regulares de insulina e monitorizar\u00e3o da glicemia diariamente. \n\n As complica\u00e7\u00f5es agudas dos diab\u00e9ticos est\u00e3o relacionadas aos \n\ndesequil\u00edbrios por curto prazo e em longo prazo nos n\u00edveis sangu\u00edneos de glicose. \n\nAproximadamente 33% das pessoas com diabetes s\u00e3o hospitalizadas durante os \n\nprimeiros anos da doen\u00e7a por complica\u00e7\u00f5es agudas, pass\u00edveis de serem prevenidas \n\ncom bom controle glic\u00eamico (PACE et al 2006). \n\n  A aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade fornece informa\u00e7\u00e3o oportuna, apoio e monitoramento, \n\npode melhorar a ades\u00e3o, reduzindo as condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas e proporcionando melhor \n\nqualidade de vida \u00e0s pessoas com diabetes. Nesse sentido, a habilidade para \n\ndetectar e agir mediante sinais de prontid\u00e3o que a pessoa apresenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as de comportamento e estilos de vida s\u00e3o importantes. (PACE et al 2006). \n\nComplica\u00e7\u00f5es macrovasculares: Segundo Brunner (2006) As \n\ncomplica\u00e7\u00f5es macrovasculares do diabetes resultam das altera\u00e7\u00f5es nos vasos \n\nsangu\u00edneos de m\u00e9dio e grande calibre. As paredes dos vasos sangu\u00edneos sofrem \n\nespessamento, esclerose, e eles se tornam oclu\u00eddos pelas placas. Por vezes, o fluxo \n\nsangu\u00edneo poder\u00e1 ser bloqueado por estas placas. Essas altera\u00e7\u00f5es ateroscler\u00f3ticas \n\ns\u00e3o indistingu\u00edveis das altera\u00e7\u00f5es ateroscler\u00f3ticas nas pessoas sem diabetes, mas \n\nelas tendem a ocorrer com maior frequ\u00eancia e em idade mais precoce no paciente \n\ndiab\u00e9tico. A doen\u00e7a coron\u00e1ria, a doen\u00e7a vascular cerebral e a doen\u00e7a vascular \n\nperif\u00e9rica s\u00e3o os principais tipos de complica\u00e7\u00f5es macrovasculares e que ocorrem \n\ncom maior frequ\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o diab\u00e9tica.  \n\nComplica\u00e7\u00f5es microvasculares: As altera\u00e7\u00f5es microvasculares s\u00e3o \n\npr\u00f3prias do diabetes. A doen\u00e7a microvascular diab\u00e9tica (ou microangiopatia) \n\ncaracteriza-se por espessamento da membrana basal capilar. A membrana basal \n\ncircunda as c\u00e9lulas endoteliais do capilar, onde os n\u00edveis sangu\u00edneos aumentados \n\n\n\n23 \n \n\nde glicose reagem atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de respostas bioqu\u00edmicas ao espessar a \n\nmembrana basal at\u00e9 v\u00e1rias vezes sua espessura normal. Quando a fun\u00e7\u00e3o capilar \u00e9 \n\ncomprometida pode ter efeitos devastadores na microcircula\u00e7\u00e3o, afetando os nervos \n\nperif\u00e9ricos, os rins e os olhos. (BRUNNER, 2006). \n\nNeuropatia: Perda gradativa da fun\u00e7\u00e3o dos nervos devido \u00e0 diabetes, \n\nlevando a perda da sensa\u00e7\u00e3o t\u00e1til dos p\u00e9s e pernas. P\u00e9s com deformidades e ou/ \n\ncom ferimentos que n\u00e3o cicatrizam e p\u00e9s que podem ser amputados dependendo da \n\ngravidade do ferimento e  condi\u00e7\u00f5es da cicatriza\u00e7\u00e3o; \n\n Retinopatia: Sangramento e sa\u00edda de l\u00edquido dentro dos olhos, isto \u00e9, na \n\nretina, podendo levar a pessoa a cegueira; \n\n Nefropatia: Les\u00e3o nos rins devido ao excesso de glicose (a\u00e7\u00facar no \n\nsangue), podendo levar a pessoa a realizar hemodi\u00e1lise; \n\n Doen\u00e7a Periodontal: \u00c9 uma infec\u00e7\u00e3o que destr\u00f3i o osso e demais tecidos \n\nque suportam o dente. O diabetes est\u00e1 associado com a instala\u00e7\u00e3o e agravamento \n\ndessa doen\u00e7a devido ao controle metab\u00f3lico inadequado. \n\n Quanto ao tratamento da doen\u00e7a compreende basicamente dois \n\nconjuntos de medidas, as medicamentosas e as n\u00e3o medicamentosas, sendo que \n\nambas podem ser aplicadas de forma isolada ou em conjunto levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas individuais do indiv\u00edduo e da enfermidade. O \n\ntratamento n\u00e3o medicamentoso inclui basicamente atividade f\u00edsica regular, \n\nregulariza\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares e estilo de vida em geral (OLIVEIRA, 2011). \n\n \n\n3.5 SENTIMENTOS E CONFLITOS DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS \n\n \n\n Ap\u00f3s diagnosticado, o DM \u00e9 uma doen\u00e7a que necessita de mudan\u00e7as que \n\nduram toda a vida e seu tratamento exige uma terapia m\u00e9dico nutricional, \n\nmedica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, exerc\u00edcios f\u00edsicos programados, automonitoriza\u00e7\u00e3o da glicemia, \n\ncuidados com o corpo, educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e modifica\u00e7\u00e3o comportamental. Desse \n\nmodo, torna-se necess\u00e1rio uma a\u00e7\u00e3o educativa para instruir e conscientizar o \n\ndiab\u00e9tico da import\u00e2ncia do seu conhecimento sobre a DM como parte integral do \n\ncuidado, proporcionando um melhor conv\u00edvio com a doen\u00e7a, tornando-o protagonista \n\nde seu tratamento e, assim controlando a patologia e suas complica\u00e7\u00f5es (GIL, \n\nHADDAD, GUARIENTE, 2008). \n\n\n\n24 \n \n\n Alguns relatos demonstram sentimentos intensos despertados pelos \n\nportadores de DM tais como raiva do mundo, dificuldades de racioc\u00ednio, mal-estar \n\npsicol\u00f3gico, preocupa\u00e7\u00e3o e ansiedade, sentimentos de des\u00e2nimo, priva\u00e7\u00e3o de \n\nprazer, suscetibilidade \u00e0 cr\u00edtica do outro e nega\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Os pacientes \n\nsalientaram que sentem grande dificuldade no controle dos impulsos (PERES, \n\n2007). \n\n Expor-se \u00e0 cr\u00edtica do outro, \u00e0 n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o por parte de familiares faz o \n\ndiab\u00e9tico sentir-se \u201cdiferente\u201d dos demais. O \u201cser diferente\u201d \u00e9 vivido como \n\nexperi\u00eancia penosa (PEREZ, 2007). \n\n No estudo de Perez (2007), foram relatados alguns sentimentos \n\nsuscitados pelo uso di\u00e1rio da insulina, tais como: \u201c\u00f3dio\u201d, \u201cpavor\u201d e \u201cmau humor\u201d. O \n\nuso di\u00e1rio da insulina, ao mesmo tempo que mant\u00e9m o controle do diabetes, \n\ndenuncia que, para ter sa\u00fade, \u00e9 preciso tomar a insulina. \n\n Silva, (2000) tamb\u00e9m, mostrou que a maioria dos pacientes tem \n\ndificuldade em aceitar o uso da insulina, pois ela \u201c\u00e9 considerada como uma agress\u00e3o \n\nao corpo. \n\n V\u00e1rios pacientes se autodescreveram como \u201cesquecidos\u201d ou \u201cdesligados\u201d, \n\nquando deixam de tomar a medica\u00e7\u00e3o prescrita. O paciente pode se cansar de viver \n\ncom uma doen\u00e7a cr\u00f4nica (PEREZ, 2007). \n\n  \n\n\n\n25 \n \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n4.1 ABORDAGEM E TIPO DE PESQUISA \n\n \n\n Esta foi uma pesquisa de abordagem quantitativa do tipo descritiva \n\ntransversal de campo. Neste m\u00e9todo, a interliga\u00e7\u00e3o de diversas informa\u00e7\u00f5es podem \n\nser comparadas, permitindo uma maior abertura da perspectiva da investiga\u00e7\u00e3o e o \n\naprofundamento da an\u00e1lise dos dados. A complementaridade dos procedimentos \n\ncria condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de eventuais distor\u00e7\u00f5es e erros durante \n\ntodo o processo da pesquisa (SANTOS, 2009). \n\n O estudo transversal se trata de um dado de um momento e examina as \n\ncaracter\u00edsticas, atitude, comportamentos e as inten\u00e7\u00f5es de um grupo de pessoas, \n\nsolicitando a elas respostas \u00e0s perguntas, seja por meio de entrevista ou \n\nquestion\u00e1rios. (POLIT; BECK; HUNGELR, 2004) \n\n \n\n4.2 PARTICIPANTES DA PESQUISA \n\n \n\n A amostra deste estudo foi probabil\u00edstica composta por volunt\u00e1rios, de \n\nmaneira estratificada. A coleta dos dados foi realizada nas 30 Estrat\u00e9gias de Sa\u00fade \n\nda Fam\u00edlia existentes no munic\u00edpio de Crici\u00fama. Em cada unidade foram \n\nselecionados aleatoriamente 11 pacientes que compareceram a Unidade de Sa\u00fade \n\npesquisada com diagn\u00f3stico de Diabetes Mellitus, totalizando 330 participantes \n\nentrevistados. Para delimitar a amostra utilizou-se o c\u00e1lculo proposto por Barbetta \n\n(2001), com n\u00edvel de confiabilidade de 95%.  O presente estudo teve a limita\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00e3o considerar o tempo de dura\u00e7\u00e3o do DM, o tratamento utilizado, nem se os \n\npacientes eram ou n\u00e3o insulino-dependentes. Esses fatores seriam importantes para \n\na correla\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas. \n\n \n\n4.3 CRIT\u00c9RIOS DE INCLUS\u00c3O \n\n \n\n Ser maior de 18 anos; \n\n Ter cadastro no Hiperdia; \n\n Assinar o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido; \n\n\n\n26 \n \n\n Estar em condi\u00e7\u00f5es de responder aos question\u00e1rios; \n\n \n\n4.4 CRIT\u00c9RIOS DE EXCLUS\u00c3O \n\n \n\n Portadores de Diabetes Mellitus restritos ao domic\u00edlio; \n\n N\u00e3o assinar o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido; \n\n N\u00e3o estar cadastrado no Hiperdia; \n\n N\u00e3o responder a todo o question\u00e1rio; \n\n Ser menor de 18 anos; \n\n \n\n4.5 INSTRUMENTO PARA COLETA DE DADOS \n\n \n\n Question\u00e1rio DKN-A: O DKN-A (Anexo A) \u00e9 um question\u00e1rio com 15 itens \n\nsobre diferentes aspectos relacionados ao conhecimento geral de DM. Apresenta \n\ncinco dimens\u00f5es: 1) fisiologia b\u00e1sica; 2) hipoglicemia; 3) grupos de alimentos e suas \n\nsubstitui\u00e7\u00f5es; 4) gerenciamento de DM na intercorr\u00eancia de alguma outra doen\u00e7a; 5) \n\nprinc\u00edpios gerais dos cuidados da doen\u00e7a. A escala de medida \u00e9 de 0-15 e cada item \n\n\u00e9 medido com escore um (1) para resposta correta e zero (0) para incorreta. Os itens \n\nde 1 a 12 requerem uma \u00fanica resposta correta. Para os itens de 13 a 15 algumas \n\nrespostas s\u00e3o corretas e todas devem ser conferidas para obter o escore um (1). Um \n\nescore elevado indica maior conhecimento sobre DM (CURCIO et al 2011).  \n\n Question\u00e1rio WHOQOL: O question\u00e1rio WHOQOL (Anexo B)que analisa a \n\nQualidade de vida (QV) \u00e9 composto por quatro dom\u00ednios da qualidade de vida, \n\nsendo que cada dom\u00ednio tem por objetivo verificar a capacidade f\u00edsica (sete \n\nquest\u00f5es), o bem-estar psicol\u00f3gico (seis quest\u00f5es), as rela\u00e7\u00f5es sociais (tr\u00eas \n\nquest\u00f5es) e o meio ambiente onde o indiv\u00edduo est\u00e1 inserido (oito quest\u00f5es), \n\ntotalizando 24 quest\u00f5es. Al\u00e9m desses quatro dom\u00ednios, o question\u00e1rio tem duas \n\nperguntas gerais sobre qualidade de vida global. O instrumento Whoqol considera as \n\nduas \u00faltimas semanas vividas pelos respondentes, e o tempo m\u00e9dio de seu \n\npreenchimento \u00e9 de dez minutos (ALVES et al 2010). \n\n As respostas \u00e0s quest\u00f5es s\u00e3o dadas numa escala com um \u00fanico intervalo \n\nde 0 (zero) a 5 (cinco), segundo a metodologia Whoqol. Os escores finais de cada \n\ndom\u00ednio s\u00e3o calculados por uma sintaxe, que considera as respostas de cada \n\n\n\n27 \n \n\nquest\u00e3o que comp\u00f5em o dom\u00ednio, resultando em escores finais numa escala de 4 a \n\n20 (ALVES et al 2010). \n\n Question\u00e1rio ATT-19: O ATT-19 (Anexo C) \u00e9 question\u00e1rio auto aplic\u00e1vel \n\nsobre a medida de ajustamento psicol\u00f3gico para DM, desenvolvido como resposta \n\n\u00e0s necessidades de avalia\u00e7\u00e3o de aspectos psicol\u00f3gicos e emocionais acerca da \n\ndoen\u00e7a. Consiste de 19 itens que incluem seis fatores: estresse associado ao DM; \n\nreceptividade ao tratamento; confian\u00e7a no tratamento; efic\u00e1cia pessoal; percep\u00e7\u00e3o \n\nacerca da sa\u00fade e aceita\u00e7\u00e3o social. A principal aplica\u00e7\u00e3o da escala de atitude \u00e9 \n\nassociada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o educacional. (CURCIO et al 2011). \n\n \n\n4.6 ASPECTOS \u00c9TICOS \n\n \n\n No tocante aos aspectos \u00e9ticos, o projeto foi encaminhado ao Comit\u00ea de \n\n\u00c9tica em Pesquisa (CEP) da Unesc o qual foi aprovado sob o parecer n\u00ba 10208 \n\n(anexo D). \n\n Com a libera\u00e7\u00e3o da mesma, foram agendadas e posteriormente \n\nrealizadas visitas in loco, nas ESF. As entrevistas forma realizadas por tr\u00eas \n\nenfermeiras. Cada participante assinou o Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (ap\u00eandice A) que segue as exig\u00eancias formais contidas na resolu\u00e7\u00e3o \n\n196/96, do Conselho Nacional de Sa\u00fade.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o 196/96 incorpora quatro referenciais b\u00e1sicos da bio\u00e9tica: \n\nautonomia, n\u00e3o malefic\u00eancia e justi\u00e7a e visa assegurar os direitos e deveres que \n\ndizem respeito a comunidade cientifica, aos sujeitos da pesquisa e do estado. \n\nDentre os aspectos \u00e9ticos o consentimento livre e esclarecido prev\u00ea a anu\u00eancia do \n\nsujeito da pesquisa ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o completa sobre a natureza da mesma, seus \n\nobjetivos, m\u00e9todos, benef\u00edcios previstos e potenciais riscos que possam acarretar, \n\nformulada em termo de consentimento, autorizando a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa. \n\nAspectos \u00e9ticos do estudo como a confidencialidade, a privacidade, o anonimato, a \n\nprote\u00e7\u00e3o de imagem devem ser asseguradas aos participantes no decorrer de todo o \n\nprocesso de pesquisa. (BRASIL, 1996). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n4.7 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n Para a an\u00e1lise quantitativa de dados, os mesmos foram inseridos em \n\nplanilha eletr\u00f4nica ap\u00f3s a coleta, a an\u00e1lise estat\u00edstica foi calculada pelo software \n\nestat\u00edstico SPSS. As vari\u00e1veis categ\u00f3ricas foram analisadas utilizando teste qui-\n\nquadrado de Pearson ou teste exato de Fisher, conforme indicado. J\u00e1 as vari\u00e1veis \n\ncont\u00ednuas foram apresentadas utilizando m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o ou mediana e \n\nintervalo de confian\u00e7a, foram analisadas utilizando teste \u201ct de Student\u201d ou Mann-\n\nWhitney. Foi considerado diferen\u00e7a estatisticamente significativa quando p?0,05. \n\nAp\u00f3s analisados, os dados foram transportados ao Excel para confec\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e1ficos.  \n\n\n\n29 \n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n A seguir ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos na coleta de dados \n\nrealizada em trinta Estrat\u00e9gias de Sa\u00fade da Fam\u00edlia do munic\u00edpio de Crici\u00fama, SC, \n\nde acordo com os objetivos propostos no presente estudo. \n\n A an\u00e1lise dos dados obedecer\u00e1 a mesma sequ\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados. Inicialmente ser\u00e3o analisadas as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, a seguir \n\nos question\u00e1rios DKN-A, ATT 19 e WHOQOL. \n\n Foram estudados 330 pacientes portadores de Diabetes Mellitus sendo \n\nque a maior parte da amostra foi composta por mulheres (61,2%) e popula\u00e7\u00e3o acima \n\nde 60 anos (56,1%). \n\n A m\u00e9dia de idade foi de 59 anos, sendo 58,8 anos para as mulheres e 60 \n\nanos para os homens com desvio padr\u00e3o de \u00b110,1 e \u00b17,8 respectivamente, estando \n\npertinente com a literatura que aponta maior preval\u00eancia de DM ap\u00f3s os 35 anos \n\n(MIRANZZI, 2008). \n\n O perfil dos participantes em rela\u00e7\u00e3o ao sexo e a faixa et\u00e1ria mantiveram \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s descritas em outros estudos brasileiros sobre DM \n\n(CORRER et al, 2008; DIAS et al, 2010; OTERO, 2008, MICHELS et al 2010). \n\n Estudo multic\u00eantrico de preval\u00eancia de DM no Brasil mostrou que a \n\nfreq\u00fc\u00eancia do Diabetes aumenta gradativamente ap\u00f3s os 50 anos de vida. Este \n\nestudo salientou tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do DM como problema de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nrelacionando-a a tend\u00eancia progressiva de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\n(OLIVEIRA, 2011). \n\n Quanto ao predom\u00ednio do sexo feminino, este, pode estar relacionado a \n\nfeminiliza\u00e7\u00e3o de envelhecimento no Brasil e tamb\u00e9m ao fato de que as mulheres t\u00eam \n\nmais facilidade para comparecer \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, al\u00e9m de terem hor\u00e1rio de \n\ntrabalho mais flex\u00edvel (OTERO, 2008), ou ainda que no planeta a popula\u00e7\u00e3o feminina \n\n\u00e9 maior do que a masculina, segundo dados mundiais (MIRANZZI, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nTabela 1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia dos participantes portadores de Diabetes Mellitus \n\nsegundo faixa et\u00e1ria e sexo (n=330) na popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama. \n\n                               Vari\u00e1vel                 n                      Preval\u00eancia (%) \n\nSexo     \n\n Masculino 126 38,2  \n\n Feminino 204 61,2  \n\nIdade     \n\n Menor 60 105 43,9  \n\n 60 ou mais 185 56,1  \n\nTotal  330 100  \n\n \n \n\n Na figura 1, verifica-se a dispers\u00e3o dos escores obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconhecimento dos portadores de Diabetes Mellitus. Percebemos que a maioria dos \n\npacientes 313/330 (95%) obteve escores inferiores ou iguais a oito e apenas 17/330 \n\n(5%) obtiveram escores maiores que oito, indicando resultado insatisfat\u00f3rio para a \n\ncompreens\u00e3o acerca da doen\u00e7a. \n\n Reconhece-se que o conhecimento acerca do DM \u00e9 imprescind\u00edvel para a \n\ntomada de decis\u00f5es e mudan\u00e7a de estilo de vida na colabora\u00e7\u00e3o ao tratamento. \n\nVale ressaltar que al\u00e9m do conhecimento, \u00e9 imprescind\u00edvel que o paciente saiba \n\nsobre os riscos relacionados a essa patologia. \n\n Resultados semelhantes foram encontrados por Oliveira (2011), em sua \n\npesquisa, onde a maioria dos participantes n\u00e3o obteve resultados satisfat\u00f3rios.  Dias \n\net al (2010), revelou que os pacientes entrevistados n\u00e3o sabem quantos tipos de \n\ndiabetes existem, nem tampouco o seu pr\u00f3prio tipo. N\u00e3o sabem qual exame utilizado \n\npara verificar o controle de diabetes, o que revela uma importante lacuna no \n\nconhecimento sobre as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas a respeito da doen\u00e7a. \n\n Outro estudo realizado na Turquia para investigar o conhecimento sobre \n\nDM demonstrou que apenas 28% dos pacientes tinham sido informados sobre a \n\ndoen\u00e7a. Assim como em todas as doen\u00e7as cr\u00f4nicas, fornecer aos pacientes \n\ninforma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor maneira de controlar o DM e prevenir suas \n\ncomplica\u00e7\u00f5es (DIAS et al, 2010).  \n\n\n\n31 \n \n\n Conforme Pace (2006) \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas com diabetes, tenham \n\nrecebido algum tipo de informa\u00e7\u00e3o relacionada a patologia ao longo da vida, no \n\nentanto, fatores intervenientes podem ter limitado a sua incorpora\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nFigura 1 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com Diabetes Mellitus no question\u00e1rio \n\nDKN-A, em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento da doen\u00e7a. \n\n \n\n \n\n Referente ao question\u00e1rio DKN-A, tamb\u00e9m percebemos, que com o \n\naumento da idade, diminuem os escores relacionados ao conhecimento, ou seja, \n\nquanto menor a idade melhores resultados s\u00e3o obtidos, pois, quando analisamos a \n\nfaixa et\u00e1ria e sexo da popula\u00e7\u00e3o, os participantes com idade inferior a 60 anos \n\napresentaram melhores escores em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento sobre Diabetes \n\nMellitus quando comparados aos participantes acima de 60 anos. \n\n(5,8\u00b11,9vs.5,4\u00b11,7;p<0,05). \n\n Estudo realizado com pacientes DM tipo 2 de longa dura\u00e7\u00e3o com a \n\nfinalidade de descrever fatores que influenciam no conhecimento identificou que o \n\nconhecimento insatisfat\u00f3rio sobre a doen\u00e7a esteve altamente influenciado pela idade \n\n(PACE et al, 2006). \n\n Quanto ao sexo, n\u00e3o encontramos diferen\u00e7a estatisticamente significativa \n\nrelacionada ao conhecimento do DM, com m\u00e9dia de 5,67\u00b11,95 para a popula\u00e7\u00e3o \n\nfeminina e 5,64\u00b11,62 para a masculina. \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 \n\nC\no\n\nn\nh\n\ne\nci\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n \n\nPacientes com diabetes \n\nEscores \n\n\n\n32 \n \n\n Ao analisar os escores obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento de acordo \n\ncom o sexo, Rodrigues et al (2009) percebeu que o \u00edndice de acertos foi semelhante \n\ntanto para o sexo feminino (64,40%) como para o masculino (65,05%). \n\n \n\nFigura 2 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio DKN-A de acordo com a faixa et\u00e1ria \n\ne sexo dos participantes. \n\n \n\n* p?0,05  \n\n \n\n Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao question\u00e1rio DKN-A, foram analisadas as quinze \n\nquest\u00f5es individualmente e podemos perceber que os pacientes parecem conhecer \n\nda sua doen\u00e7a, pelas falas, mas quando indagamos sobre quest\u00f5es b\u00e1sicas eles \n\nainda t\u00eam d\u00favidas.  N\u00e3o encontramos outros estudos que fizessem a mesma \n\nan\u00e1lise, o que dificultou a discuss\u00e3o. \n\n Na figura 3, quando questionamos aos portadores de DM sobre \n\npar\u00e2metros glic\u00eamicos, com as alternativas: normal, baixo, alto ou n\u00e3o sabem. A \n\nmaioria (67%) dos participantes responderem corretamente, afirmando que no \n\ndiabetes \u201csem controle\u201d o a\u00e7\u00facar no sangue \u00e9 alto, com valores significativos para a \n\npopula\u00e7\u00e3o masculina (p<0,05), ainda encontramos 25% da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nsoube responder. \n\n Isso \u00e9 preocupante e importante salientar que aproximadamente 33% das \n\npessoas com diabetes s\u00e3o hospitalizadas durante os primeiros anos da doen\u00e7a por \n\ncomplica\u00e7\u00f5es agudas, pass\u00edveis de serem prevenidas com bom controle glic\u00eamico \n\n(PACE, 2006).  \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\nabaixo de 60 mais de 60 Feminino Masculino \n\nmedia \n\n* \n\n\n\n33 \n \n\n No entanto se o paciente n\u00e3o sabe o que significa bons n\u00edveis de \n\nglicemia, ele possivelmente ter\u00e1 complica\u00e7\u00f5es decorrentes da doen\u00e7a. \n\n A Sociedade Brasileira de Diabetes (2007) afirma que tem grande \n\nutilidade na avalia\u00e7\u00e3o o controle glic\u00eamico para efic\u00e1cia do tratamento e que \n\nin\u00fameras evid\u00eancias tem comprovado que o bom controle glic\u00eamico na maioria das \n\nvezes previne o aparecimento das complica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas que constituem as \n\nprincipais causas de mortalidade, morbidade e diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do \n\npaciente com DM. \n\n Foi poss\u00edvel verificar que a popula\u00e7\u00e3o feminina encontrou mais \n\ndificuldades em responder corretamente, assim como os idosos. Corroborando com \n\nisso a SBD (2007), diz que pacientes idosos e/ou de baixo n\u00edvel socioecon\u00f4mico \n\npodem apresentar mais dificuldades, resultando em um mau controle glic\u00eamico. \n\nConsequentemente taxas mais elevadas de complica\u00e7\u00f5es, ocorrem nos idosos. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre par\u00e2metros glic\u00eamicos de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria.  \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\n Na segunda quest\u00e3o que aborda as complica\u00e7\u00f5es do DM, a maioria deles \n\n(66%) afirmou que o controle mal feito do diabetes pode resultar numa chance maior \n\nde complica\u00e7\u00f5es mais tarde. 18% disseram n\u00e3o saber a resposta correta, 14% \n\ndisseram que \u00e9 bom apresentar a\u00e7\u00facar na urina para evitar hipoglicemia e 1% disse \n\nque n\u00e3o importa se a diabetes est\u00e1 ou n\u00e3o sob controle, desde que n\u00e3o entre em \n\ncoma. \n\n Embora a maioria das respostas foram corretas, cabe a n\u00f3s identificar se \n\nrealmente essa foi a alternativa que obteve maior n\u00famero de indica\u00e7\u00f5es pelo fato de \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n r\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n r\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n\n\n34 \n \n\nconhecerem a doen\u00e7a ou pelo fato de que muitas doen\u00e7as, n\u00e3o s\u00f3 o DM, \n\napresentam complica\u00e7\u00f5es. \n\n De qualquer forma, nesta quest\u00e3o, o sexo feminino demonstrou melhor \n\nn\u00edvel de conhecimento quando comparado ao sexo masculino (p<0,05). Quanto \u00e0 \n\nidade n\u00e3o encontramos diferen\u00e7a estatisticamente significativa.  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre complica\u00e7\u00f5es do DM de acordo com o sexo \n\ne faixa et\u00e1ria.  \n\n \n\n*p?0,05 \n\n  \n\n A figura 5, relacionada a varia\u00e7\u00e3o normal de glicose no sangue, teve uma \n\nm\u00e9dia de 63% de acertos indicando n\u00edveis entre 70 e 110mg/dl como varia\u00e7\u00e3o \n\nnormal para glicose, com valores significativos para o sexo (p<0,05). Ainda podemos \n\nperceber nesta figura que 25% dos indiv\u00edduos responderam entre 70 e 140mg/dl e \n\nainda 5% acreditam que ter resultados at\u00e9 200mg/dl \u00e9 normal. N\u00e3o souberam \n\nresponder, 7% dos entrevistados. \n\n H\u00e1 necessidade de o paciente demonstrar conhecimento acerca dos \n\nvalores glic\u00eamicos, caso contr\u00e1rio seu tratamento e consequente melhora da \n\nqualidade de vida e aspectos relacionados a doen\u00e7a poder\u00e3o ficar comprometidos. \u00c9 \n\npreocupante que um paciente portador de diabetes reconhe\u00e7a 200mg/dl como \n\nvaria\u00e7\u00e3o normal de glicose. \n\n Autores afirmam que o controle glic\u00eamico tem importante contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o e tratamento do DM e suas complica\u00e7\u00f5es (CARVALHO; PINTO, 2010; \n\nMOURA; COSTA; NAVARRO, 2007). \n\n A automonitorizacao permite ao portador de diabetes mellitus analisar se \n\nas metas glic\u00eamicas indicadas est\u00e3o sendo alcan\u00e7adas ou n\u00e3o, auxilia nos ajustes \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n r\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n r\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n\n\n35 \n \n\nmedicamentosos necess\u00e1rios e nas condutas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas, como \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, exerc\u00edcio f\u00edsico. Estudos sugerem que o perfil glic\u00eamico fa\u00e7a parte da \n\nrotina e da terap\u00eautica do paciente diab\u00e9tico, ate mesmo em indiv\u00edduos rec\u00e9m-\n\ndiagnosticados (CARVALHO, 2012). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre a varia\u00e7\u00e3o da glicemia de acordo com o \n\nsexo e faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\n Nas Figuras 6 e 7, referentes aos grupos alimentares os participantes \n\ndividiram-se em respostas corretas (62%) e a alternativa \u201cn\u00e3o sei\u201d (34%). \u00c9 poss\u00edvel \n\nvisualizar que quando questionamos sobre a composi\u00e7\u00e3o da manteiga (gordura), o \n\n\u00edndice de acertos foi maior, do que comparado ao questionamento da composi\u00e7\u00e3o \n\ndo arroz (carboidrato), consideramos ent\u00e3o que podem existir dificuldades dos \n\npacientes quanto as quest\u00f5es relacionadas a alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo a Sociedade Brasileira de Diabetes (2007), a orienta\u00e7\u00e3o \n\nnutricional e o estabelecimento de dieta para controle de pacientes com DM, \n\nassociados a mudan\u00e7as no estilo de vida, incluindo a atividade f\u00edsica, s\u00e3o \n\nconsiderados terapias de primeira escolha. Desta forma \u00e9 imprescind\u00edvel a aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndestas informa\u00e7\u00f5es. \n\n O Finnish Diabetes Prevention Study apontou que a diminui\u00e7\u00e3o do peso \n\ncorporal em torno de 3 a 4kg, em quatro anos, reduz a incid\u00eancia do DM em 8% \n\n(OLIVEIRA, 2011). Para isso, ressaltamos a import\u00e2ncia do conhecimento acerca da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, tanto para pacientes portadores de diabetes, como para toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o, diminuindo as altas taxas da doen\u00e7a. \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n\n\n\n36 \n \n\n Outro estudo desenvolvido em 2006 ressaltou, por meio de depoimentos \n\ndos entrevistados, que a aus\u00eancia de sintomas foi citada como um dos aspectos que \n\ndificultam a realiza\u00e7\u00e3o da dieta, pois os diab\u00e9ticos n\u00e3o apresentam manifesta\u00e7\u00f5es \n\nde mal-estar ap\u00f3s se alimentarem. Algumas pessoas parecem precisar de algo \n\nconcreto, palp\u00e1vel e vis\u00edvel para facilitar e estimular o cuidado com a sa\u00fade \n\n(SANTO, 2012). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o de DM das medidas de controle da doen\u00e7a, \n\nobserva-se que dieta foi a medida que eles mais conheciam para controlar o \n\ndiabetes, e ainda assim poucos praticavam (MENDES et al, 2011). \n\n  O estudo denominado Diabetes Prevention Program Research Group \n\nmostrou redu\u00e7\u00e3o de 58% na incid\u00eancia de casos de DM quando introduzida dieta \n\nsaud\u00e1vel e a pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico, sendo que essas interven\u00e7\u00f5es foram mais \n\neficazes que o uso da metformina. (DIABETES PREVENTION PROGRAM \n\nRESEARCH GROUP, 2002). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos em rela\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o da manteiga de acordo \n\ncom o sexo e faixa et\u00e1ria. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos em rela\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o do arroz de acordo com \n\no sexo e faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\nA     B    C     D    E \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA   B    C    D    E  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\nA     B    C    D     E \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA    B    C    D    E \n\n\n\n37 \n \n\n  A figura 8 est\u00e1 relacionada com a presen\u00e7a de cetonas na urina e 72% \n\ndos participantes n\u00e3o souberam responder a quest\u00e3o, seguido de 22% que disseram \n\nser um mau sinal a presen\u00e7a de cetonas na urina. \n\n Possivelmente esta quest\u00e3o tenha tido um baixo n\u00edvel de acertos devido a \n\npouca utiliza\u00e7\u00e3o de determinados termos no di\u00e1logo di\u00e1rio com o paciente, pois, o \n\nsimples fato de utilizarmos o termo \u201ccetonas\u201d, tornou a interpreta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\ndificultosa.  \n\n Quando comparamos o sexo, a popula\u00e7\u00e3o masculina teve maior \u00edndice de \n\nacertos (p<0,05). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre ceton\u00faria de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria.  \n\n \n\n*p?0,05 \n\n  \n\n Na Figura 9, os entrevistados eram questionados sobre as complica\u00e7\u00f5es \n\nque N\u00c3O estavam associadas ao Diabetes Mellitus, e 78% responderam \n\ncorretamente, afirmando que a alternativa C (pulm\u00f5es) n\u00e3o relacionava-se ao DM e \n\nsim as alternativas A e B (vis\u00e3o e rins). \n\n Uma das poss\u00edveis justificativas para 78% da popula\u00e7\u00e3o responder \n\ncorretamente sobre as complica\u00e7\u00f5es da DM, \u00e9 que durante a coleta de dados, \n\ntivemos relatos de sintomas e/ou complica\u00e7\u00f5es j\u00e1 instaladas..  \n\n O conhecimento dos mesmos quanto as complica\u00e7\u00f5es do DM sua doen\u00e7a \n\ntamb\u00e9m podem ser referentes as informa\u00e7\u00f5es recebidas nas pr\u00f3prias Estrat\u00e9gias de \n\nSa\u00fade da Fam\u00edlia, j\u00e1 que os question\u00e1rios foram aplicados nestes ambientes, a \n\npacientes que buscavam o servi\u00e7o. \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n\n\n38 \n \n\n Corroborando com nossos dados, no estudo realizado por Dias et al \n\n(2010) dentre as complica\u00e7\u00f5es a serem citadas devido ao diabetes as visuais foram \n\nas mais referidas pelos participantes. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre as complica\u00e7\u00f5es do DM de acordo com sexo \n\ne faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n  \n\n \n\n Nas Figuras 10 e 11, relacionadas a insulinoterapia os pacientes n\u00e3o \n\nsouberam responder, tendo a alternativa \u201cn\u00e3o  sei\u201d como maioria das respostas, com \n\n63% e 77% respectivamente. \n\n Em estudo desenvolvido por Santo et al (2012) foi verificado que 90% dos \n\nentrevistados recebiam orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso de insulina, destes, 58% \n\nrealizavam auto aplica\u00e7\u00e3o do medicamento. \n\n Cabe ressaltar que os pacientes insulinodependentes do munic\u00edpio \n\npesquisado recebem orienta\u00e7\u00f5es individuais mensalmente, por profissionais \n\nespecializados na cl\u00ednica de enfermagem da Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense (UNESC), no momento da dispensa\u00e7\u00e3o da insulina e materiais de \n\nconsumo necess\u00e1rios ao tratamento mensal. \n\n Diferente de nossos achados, outra pesquisa relatou desempenho \n\nsatisfat\u00f3rio nas quest\u00f5es relacionadas a terap\u00eautica medicamentosa. Os \n\nentrevistados demonstraram saber por que necessitavam da insulina (GIL; \n\nHADDAD, 2008). \n\n Uma das lacunas deixadas por este estudo \u00e9 que n\u00e3o foi poss\u00edvel analisar \n\nse os participantes da pesquisa eram ou n\u00e3o insulino dependentes, o que de certa \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n\n\n39 \n \n\nforma, dificulta a cr\u00edtica a respeito de ambas as quest\u00f5es. O sexo masculino obteve \n\nevid\u00eancia nos acertos quando comparado ao feminino (p<0,05). \n\n \n\nFigura 10 \u2013  Frequ\u00eancia de acertos sobre insulinoterapia de acordo com sexo e faixa \n\net\u00e1ria. \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre insulinoterapia de acordo com o sexo e \n\nfaixa et\u00e1ria. \n\n \n\n  \n\n As figuras 12 e 13 s\u00e3o relacionadas a hipoglicemia. A primeira teve \n\n\u00edndices semelhantes entre acertos e a alternativa \u201cn\u00e3o sei\u201d. Questionava sobre o que \n\nfazer quando o paciente estiver com hipoglicemia e 42% responderam comer ou \n\nbeber algo doce. No entanto, 2% responderam a alternativa A, que se \n\nautomedicariam e 12% a alternativa B, iriam deitar-se imediatamente. \n\n Em pessoas portadoras de doen\u00e7as cr\u00f4nicas como DM e Hipertens\u00e3o, \n\npelo fato destes conviverem mais com o sistema de sa\u00fade, o consumo de \n\nmedicamentos \u00e9 ainda mais elevado (VIEIRA; HELENA, 2011). \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 F\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\nA      B     C      D \n\n\n\n40 \n \n\n Apesar de muitos esfor\u00e7os a automedica\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 bastante comum. Em \n\nidosos v\u00eam sendo investigada por meio de estudos epidemiol\u00f3gicos de base \n\npopulacional, e os resultados apontam que tal pr\u00e1tica acontece em diferentes \n\nlocalidades. Nos Estados Unidos, estudo verificou que 42% usavam, no m\u00ednimo, um \n\nmedicamento sem receita.  J\u00e1 dados obtidos em \u00e1rea urbana no Nordeste do Brasil \n\ndestacou que 37,4% dos idosos usavam pelo menos um medicamento n\u00e3o prescrito. \n\n(OLIVEIRA et al 2012). \n\n O uso de f\u00e1rmacos, induzido por campanhas publicit\u00e1rias que os \n\napresentam como bem de consumo e n\u00e3o como um insumo essencial \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\npromo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, sem o esclarecimento sobre os \n\nriscos associados ao seu uso, e atendendo \u00e0 l\u00f3gica de mercado, favorecem a \n\npr\u00e1tica da automedica\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA et al 2012). \n\n Estudo realizado por Vieira (2011) demonstrou que a metformina, \n\nmedicamento utilizado no controle do diabetes, aparece em terceiro lugar como \n\nmedica\u00e7\u00e3o mais utilizada sem a presen\u00e7a de receita m\u00e9dica. \n\n  \n\nFigura 12 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre hipoglicemia de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria. (p<0,05 para sexo e idade) \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\n J\u00e1 na figura 13, que indaga a causa da hipoglicemia, 62% n\u00e3o souberam \n\nresponder e, 23% afirmaram que a causa da hipoglicemia \u00e9 por pouca insulina \n\n(alternativa B). 13% disseram ser por pouco exerc\u00edcio e apenas 2% responderam \n\ncorretamente, disseram que a hipoglicemia era causada por excesso de insulina. \n\n Talvez o termo hipoglicemia, tenha dificultado o  entendimento dessa \n\nquest\u00e3o, ou ent\u00e3o eles realmente n\u00e3o conhe\u00e7am um dos fatores ess\u00eancias ao \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\n* \n\nA      B     C      D \n\n\n\n41 \n \n\ncontrole de sua patologia, pois, ao interpretar erroneamente que hipoglicemia pode \n\nser causada por pouca insulina, ou ainda por pouco exerc\u00edcio, ao intensificar estas \n\na\u00e7\u00f5es, poder\u00e3o piorar seu quadro geral de mal estar, levando a complica\u00e7\u00f5es ainda \n\nmais s\u00e9rias. \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, os profissionais de sa\u00fade t\u00eam importante contribui\u00e7\u00e3o a \n\nser prestada, fornecendo as ferramentas necess\u00e1rias para o manejo da doen\u00e7a, \n\ndestacando o conhecimento acerca da patologia e o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es e \n\ncuidados necess\u00e1rios. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre hipoglicemia de acordo com o sexo e faixa \n\net\u00e1ria (p<0,05 para sexo e idade) \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\n A quest\u00e3o seguinte, novamente trouxe os alimentos para os entrevistados \n\nresponderem qual deles poderia ser ingerido em maiores propor\u00e7\u00f5es e 56% deles \n\nresponderam corretamente a alface e o agri\u00e3o. 22% ainda afirmaram ser a \n\nalternativa C, carne. 11% afirmaram ser o mel ou ma\u00e7\u00e3 e 11% n\u00e3o souberam \n\nresponder. \n\n De acordo com a pir\u00e2mide alimentar, o consumo de frutas pode ser de \n\n3 a 5 por\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, podendo ser alterado conforme a necessidade cal\u00f3rica e cada \n\nindiv\u00edduo e melhora da qualidade alimentar. Contudo, essas por\u00e7\u00f5es devem estar \n\ninclusas no plano alimentar do paciente, sem prejudicar a quantidade total de \n\ncarboidrato consumida (CARVALHO et al 2012). \n\n Os cuidados nutricionais do paciente portador de DM n\u00e3o se diferenciam \n\ndas indica\u00e7\u00f5es para uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, aplic\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o geral e a \n\nfam\u00edlia como um todo, devendo o diab\u00e9tico alcan\u00e7ar sua independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA      B     C      D \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\ne\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\n* \n\nA      B     C      D \n\n\n\n42 \n \n\n\u00e0 dieta, manejando o seu card\u00e1pio do cotidiano em face das diversas situa\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela doen\u00e7a, sejam essas de car\u00e1ter agudo ou cr\u00f4nico (GIL, HADDAD, \n\n2008). \n\n Almeida et al. (1995) apud Gil; Haddad (2008) ainda mencionaram que \n\nembora a nutricionista de um programa atenda aos pacientes diab\u00e9ticos \n\nindividualmente, o conhecimento sobre nutri\u00e7\u00e3o identificado no estudo realizado por \n\neles tamb\u00e9m se apresentou insatisfat\u00f3rio. O regime alimentar ou a dietoterapia \u00e9 um \n\naspecto trabalhoso no tratamento terap\u00eautico da doen\u00e7a. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Frequ\u00eancia de acertos sobre alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel de acordo com sexo \n\ne faixa et\u00e1ria. (p<0,05 para sexo e idade) \n\n \n\n*p?0,05 \n\n  \n\n A Figura 15 relacionada a no\u00e7\u00f5es de conhecimento geral e substitui\u00e7\u00f5es \n\nalimentares respectivamente tiveram \u00edndices elevados de respostas \u201cn\u00e3o sei\u201d.. \n\nNestas perguntas os entrevistados deveriam responder duas alternativas corretas, e \n\nas mesmas exigiam um grau de concentra\u00e7\u00e3o mais elevado nas respostas. Este \n\npode ter sido um dos fatores para a maioria dos participantes responder \n\nnegativamente quanto ao conhecimento da mesma. \n\n Estudo realizado em 2002 mostrou que 76% das pessoas entrevistadas \n\nreceberam orienta\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas, todavia, apenas a metade seguiu as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. (SANTO, 2012). \n\n Mesmo que os pacientes saibam como deve ser a alimenta\u00e7\u00e3o para um \n\nportador de DM, a obten\u00e7\u00e3o do conhecimento n\u00e3o \u00e9 garantia de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo na vida di\u00e1ria, como demonstra estudo em que ap\u00f3s receberem orienta\u00e7\u00f5es \n\ndiet\u00e9ticas apenas metade dos diab\u00e9ticos seguiram as recomenda\u00e7\u00f5es e realizou a \n\ndieta somente nos 15 dias seguintes que foram avaliados. Os aspectos financeiros \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nse\nx\n\no\n \n\nAlternativas \n\nFeminino \n\nMasculino \n\n* \n\nA    B    C    D     E \n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\nQ1 Q2 Q3 Q4 Q5 \n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nrt\no\n\ns \np\n\no\nr \n\nfa\nix\n\na\n e\n\nt\u00e1\nri\n\na\n \n\nAlternativas \n\nAbaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\n* \n\nA    B    C    D     E \n\n\n\n43 \n \n\ntamb\u00e9m foram citados em outros estudos como um obst\u00e1culo que dificulta o \n\nseguimento da dieta (GIL;HADDAD, 2008).  \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Quest\u00f5es 13, 14 e 15: Frequ\u00eancia de erros e acertos. \n\n   \n\n \n\n \n\n Na figura 16, analisamos os resultados obtidos com o question\u00e1rio ATT-\n\n19. Verifica-se a dispers\u00e3o dos escores obtidos em rela\u00e7\u00e3o a atitude de \n\nenfrentamento, apresentada pelos portadores de Diabetes Mellitus. Percebemos que \n\na maioria dos pacientes 266 (79%) obteve escores inferiores ou iguais a sete e 64 \n\npacientes (21%) obtiveram escores maiores que sete, indicando resultado \n\ninsatisfat\u00f3rio para a atitude frente a doen\u00e7a. \n\n Devido a essa gama de altera\u00e7\u00f5es do estilo de vida que s\u00e3o impostas \u00e0s \n\npessoas portadoras do DM, a ades\u00e3o delas ao tratamento tem sido um grande \n\ndesafio para servi\u00e7os de sa\u00fade e para os profissionais dessa \u00e1rea (SANTO et al, \n\n2012). \n\n Baseado nisso, a ades\u00e3o ao tratamento implica uma atitude ativa, com \n\nenvolvimento espont\u00e2neo e colaborativo do profissional de sa\u00fade e do paciente, em \n\num processo conjunto, que aponta \u00e0 mudan\u00e7a de comportamento. Desse modo, o \n\npaciente cumpre o tratamento tendo por base um acordo conjunto que tem sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e que o conduz ao reconhecimento da seriedade de determinadas \n\na\u00e7\u00f5es prescritas (SANTO et al, 2012). \n\n O consenso divulgado pela Associa\u00e7\u00e3o Americana de Diabetes e \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Europ\u00e9ia de estudos sobre diabetes demonstra a mudan\u00e7a de estilo de \n\nvida de grande import\u00e2ncia no tratamento do DM (CARVALHO, 2012). \n\n A implementa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade para o paciente diab\u00e9tico \n\nconstitui grande desafio para a equipe multiprofissional, tanto em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\n23% \n\n3% \n\n74% \n\n13% \n\n6% \n\n81% \n\n18% \n\n3% \n\n79% \n\nCorreta \n\nErrada \n\nN\u00e3o sabe \n\n\n\n44 \n \n\ncapacita\u00e7\u00e3o quanto a compreens\u00e3o de que a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nnecessariamente, n\u00e3o se traduz em mudan\u00e7a de comportamento (OTERO, 2008). \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com diabetes no question\u00e1rio ATT-\n\n19 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes de enfrentamento da doen\u00e7a. \n\n \n\n  \n\n   \n\n Quando analisamos estes resultados de acordo com a faixa et\u00e1ria e sexo, \n\npercebemos que os pacientes com idade inferior a 60 anos tem maior atitude \n\npositiva (23%) frente a doen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos idosos (19%). Por\u00e9m quando \n\ncomparamos o sexo feminino com o masculino, os resultados s\u00e3o exatamente \n\niguais, 21% atitude positiva e 79% atitude negativa para ambos, conforme a figura \n\n17. \n\n A educa\u00e7\u00e3o para o auto cuidado tem import\u00e2ncia reconhecida no \n\ntratamento de pessoas com DM e para a efetiva\u00e7\u00e3o desta educa\u00e7\u00e3o h\u00e1 necessidade \n\nde conhecimento, treinamento, capacidade de comunica\u00e7\u00e3o, de escuta e \n\nnegocia\u00e7\u00e3o pela equipe multiprofissional. A educa\u00e7\u00e3o bem estruturada \u00e9 a base \n\npara o controle e manejo da doen\u00e7a, para ambos os sexos e faixa et\u00e1ria. \n\n(OLIVEIRA, 2011). \n\n O cuidado ao paciente com DM ou HAS (Hipertens\u00e3o Arterial Sist\u00eamica), \n\n\u00e9 um trabalho \u00e1rduo, que requer atitude, paci\u00eancia, motiva\u00e7\u00e3o, perseveran\u00e7a al\u00e9m \n\nde muito conhecimento sobre a doen\u00e7a por parte tanto do profissional de sa\u00fade \n\ncomo do usu\u00e1rio (OLIVEIRA, 2011). \n\n \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\n100 \n\n0 50 100 150 200 250 300 350 \n\nA\nti\n\ntu\nd\n\ne\n \n\nPacientes com diabetes \n\nEscores \n\n\n\n45 \n \n\nFigura 17 \u2013 An\u00e1lise da atitude frente ao Diabetes Mellitus de acordo com a faixa \n\net\u00e1ria e sexo. \n\n \n\n  \n\n \n\n A figura 18 apresenta o resultado obtido por meio da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio Whoqol para an\u00e1lise da qualidade de vida dos participantes. A an\u00e1lise \n\nfoi realizada mediante os quatro dom\u00ednios (f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social e ambiental), \n\nque indicam um foco particular de aten\u00e7\u00e3o a qualidade de vida dos indiv\u00edduos. \n\n O Dom\u00ednio F\u00edsico (avalia a presen\u00e7a de dor e desconforto, energia e \n\nfadiga, sono e repouso). O Dom\u00ednio Psicol\u00f3gico (avalia a presen\u00e7a de sentimentos \n\npositivos, pensar, aprender, mem\u00f3ria e concentra\u00e7\u00e3o, imagem corporal e apar\u00eancia \n\ne sentimentos negativos). O Dom\u00ednio Rela\u00e7\u00f5es Sociais (avalia apoio social e \n\natividade sexual). O Dom\u00ednio Meio Ambiente (avalia seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o, ambiente \n\nno lar, recursos financeiros, cuidados com a sa\u00fade e social, oportunidades de \n\nadquirir novas afirma\u00e7\u00f5es e habilidades.  \n\nN\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre os dom\u00ednios. O dom\u00ednio social \n\napresentou maiores escores, seguido do ambiental, f\u00edsico e por \u00faltimo o psicol\u00f3gico. \n\nDados semelhantes tamb\u00e9m foram encontrados no estudo de Alves et al (2010), \n\nonde os dom\u00ednios n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa. \n\nMiranzi (2008), tamb\u00e9m relatou em seu estudo que o maior escore obtido \n\nfoi o Social, onde 66% responderam estar satisfeitos e 43% muito satisfeitos. \n\n Quanto \u00e0 Qualidade de Vida em uma escala de zero a 100, os valores \n\npara os dom\u00ednios Rela\u00e7\u00f5es sociais, F\u00edsico, Psicol\u00f3gico e Meio ambiente \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\nabaixo de 60 mais de 60 Feminino Masculino \n\nAtitude positiva \n\nAtitude negativa \n\n\n\n46 \n \n\napresentaram valores acima de 50. Considera-se que esses valores expressam uma \n\npercep\u00e7\u00e3o positiva para a Qualidade de Vida (MIRANZI, 2008). \n\n Com o aumento da longevidade nos \u00faltimos tempos, ressalta-se a \n\nimport\u00e2ncia de garantir a popula\u00e7\u00e3o maior qualidade de vida e satisfa\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nQV relacionada \u00e0 sa\u00fade refere-se ao modo como a sa\u00fade, a doen\u00e7a e o tratamento \n\nm\u00e9dico influenciam a percep\u00e7\u00e3o individual de funcionamento global e bem-estar. \n\nNas duas primeiras quest\u00f5es que avaliam a qualidade de vida em geral e \n\na satisfa\u00e7\u00e3o quanto a sa\u00fade, a maioria dos participantes se disse satisfeito com a \n\nqualidade de vida e a sa\u00fade em geral. Obtivemos um escore de 61% de satisfa\u00e7\u00e3o. \n\n A qualidade de vida vem trazendo conceitos mais amplos do que a \n\nsimples aus\u00eancia de doen\u00e7as. Tem sido determinada como uma percep\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito em rela\u00e7\u00e3o a sua posi\u00e7\u00e3o individual na vida e no contexto de sua cultura e \n\nsistema de valores em que est\u00e1 inserido, bem como em rela\u00e7\u00e3o a seus objetivos, \n\nexpectativas, padr\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es (ALVES et al, 2010). \n\n Uma compara\u00e7\u00e3o realizada no estudo de Joia; Ruiz e Donalisio (2007), \n\nquanto ao question\u00e1rio Whoqol demonstrou que a aplica\u00e7\u00e3o do instrumento na \n\nregi\u00e3o Sul apresentou satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o com a vida, j\u00e1 a regi\u00e3o Nordeste \n\nparece apresentar maior concentra\u00e7\u00e3o de insatisfeitos, possivelmente decorrente da \n\ndesigualdade social, e/ou padr\u00f5es de vida diferenciados. \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Escores obtidos pelos participantes com Diabetes no question\u00e1rio \n\nWhoqol em rela\u00e7\u00e3o a Qualidade de Vida. \n\n \n\n   \n\n \n\n60,1 57,8 \n65,1 \n\n60,7 60,9 \n\n0,0 \n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\nDOM.FISICO DOM.PSICO DOM.SOCIAL DOM.AMBIENTE QV \n\nEscores \n\n\n\n47 \n \n\n A figura 19, relacionada ao question\u00e1rio Whoqol, apresenta a an\u00e1lise dos \n\nquatro dom\u00ednios do question\u00e1rio mais as duas quest\u00f5es referente a qualidade de \n\nvida com a faixa et\u00e1ria dos participantes. Podemos observar que n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa, os dom\u00ednios se mant\u00eam est\u00e1veis independente da idade. \n\n Corroborando com nossos achados, Joia; Ruiz; Donalisio (2007) afirmam \n\nque a qualidade de vida e a satisfa\u00e7\u00e3o na velhice t\u00eam sido muitas vezes associada a \n\nquest\u00f5es de depend\u00eancia- autonomia, sendo importante distinguir os \u201cefeitos da \n\nidade\u201d. Algumas pessoas apresentam decl\u00ednio no estado de sa\u00fade e nas \n\ncompet\u00eancias cognitivas precocemente, enquanto outras vivem saud\u00e1veis at\u00e9 \n\nidades muito avan\u00e7adas. \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios do question\u00e1rio Whoqol X faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n  A figura 20, relacionada ao question\u00e1rio Whoqol, apresenta a an\u00e1lise dos \n\nquatro dom\u00ednios do question\u00e1rio mais as duas quest\u00f5es referente a qualidade de \n\nvida com o sexo dos participantes. Tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa e os \n\ndados se mantiveram est\u00e1veis. \n\n  Conforme Branco (2009), o conhecimento da doen\u00e7a e sua aceita\u00e7\u00e3o \n\npara a vida \u00e9 uma ferramenta essencial para os diab\u00e9ticos. Por\u00e9m, existem algumas \n\nbarreiras \u00e0s mudan\u00e7as comportamentais, tais como: cognitivas (por exemplo \n\ncren\u00e7as de que o tratamento n\u00e3o \u00e9 efetivo); emocionais (baixa auto-estima e \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\n100 \n\ndominio 1 dominio 2 dominio 3 dominio 4 QV \n\nabaixo de 60 \n\n60 ou mais \n\n\n\n48 \n \n\nmotiva\u00e7\u00e3o); sociais (falta de apoio familiar); econ\u00f4micas (baixos recursos \n\necon\u00f4micos); e meio envolvente. \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios do question\u00e1rio Whoqol X sexo. \n\n \n\n   \n\n \n\n  Foi significativa a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos no question\u00e1rio \n\nWhoqol com os dados obtidos no question\u00e1rio ATT-19. \u00c9 poss\u00edvel perceber que \n\nquanto maior a qualidade de vida, maior tamb\u00e9m \u00e9 a atitude de enfrentamento sobre \n\na doen\u00e7a. O teste-t foi realizado para comprovar os dados. \n\n A dif\u00edcil adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, por vezes, \u00e9 provocada pela falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, vinculada ao desconhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a. \n\nAmbos fatores s\u00e3o importantes para o autocuidado, pois as mudan\u00e7as no estilo de \n\nvida s\u00e3o dif\u00edceis de serem adotadas, mas podem acontecer se houver uma \n\nestimula\u00e7\u00e3o constante.(SANTO, 2012) \n\n Pode-se concluir que a motiva\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma ajuda a aceitar a doen\u00e7a, \n\npermitindo uma melhor ades\u00e3o ao tratamento e um melhor controle metab\u00f3lico \n\n(BRANCO, 2009). \n\n  \u00c9 tamb\u00e9m por meio de t\u00e9cnicas educativas que se d\u00e1 a edifica\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos a atitudes de comportamentos preventivos ou de promo\u00e7\u00e3o a \n\nsa\u00fade, com amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de reabilita\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o que \n\nfavore\u00e7am a qualidade de vida do indiv\u00edduo (OLIVEIRA, 2011). \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\n100 \n\ndominio 1 dominio 2 dominio 3 dominio 4 QV \n\nFeminino \n\nmasculino \n\n\n\n49 \n \n\n  Podemos considerar ainda que melhores atitude dos diab\u00e9ticos frente a \n\ndoen\u00e7a e com isso melhor qualidade de vida no aspecto f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social e \n\nambiental sugerem tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o de custos para os servi\u00e7os de sa\u00fade na \n\nmedida que previnem ou retardam as complica\u00e7\u00f5es advindas da patologia. \n\n \n\nFigura 21 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Whoqol X Atitude. (p<0,05 e Test-t \n\nfoi realizado para comprovar os dados). \n\n \n\n*p?0,05 \n\n \n\n  Da mesma forma, quando analisamos Whoqol com ATT-19 por dom\u00ednios \n\ntamb\u00e9m encontramos resultados significativos. Conforme a figura a seguir, todos os \n\ndom\u00ednios apresentam maior atitude positiva quanto maior a qualidade de vida \n\n(p<0,05). \n\n O grau de aceita\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a pelo paciente e sua fam\u00edlia, bem como o \n\ncontexto socio-cultural em que ele est\u00e1 inserido, de acordo com Branco (2009) \n\ninfluenciam a motiva\u00e7\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, pois, quando \n\nexiste motiva\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, os indiv\u00edduos s\u00e3o independentes, constata-se uma maior \n\npredisposi\u00e7\u00e3o para a interioriza\u00e7\u00e3o/concretiza\u00e7\u00e3o de conceitos apreendidos sobre a \n\ndoen\u00e7a. Estas pessoas n\u00e3o necessitam de receber um est\u00edmulo, fazem-no pelo \n\nprazer que a atividade de aprendizagem oferece. Em contrapartida, quando s\u00e3o \n\ncontrolados sentem-se pressionados e n\u00e3o se envolvem com vontade na \n\naprendizagem. \n\n \n\n \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\n100 \n\nAtitude positiva Atitude negativa \n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\ne\n\n p\no\n\nn\nto\n\ns \nn\n\no\n q\n\nu\ne\n\nst\nio\n\nn\n\u00e1\n\nri\no\n\n \nW\n\nH\nO\n\nQ\nO\n\nL \n\nm\u00e9dia \n\n * \n\n\n\n50 \n \n\nFigura 22 \u2013 M\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Whoqol X Atitude por dom\u00ednios.  \n\n \n\n*p?0,05 \n\n  \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n90 \n\n100 \n\ndominio1 dominio2 dominio3 dominio4 \n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\ne\n\n p\no\n\nn\ntu\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n n\n\no\n \n\nW\nH\n\nO\nQ\n\nO\nL \n\ncom atitude positiva \n\nsem atitude positiva \n\n* \n* * \n\n* \n\n\n\n51 \n \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\n Consideramos que esta pesquisa conseguiu alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos de maneira coerente, proporcionando novas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\ntem\u00e1tica proposta na literatura. \n\n Os entrevistados em sua maioria s\u00e3o mulheres e possuem idade acima \n\nde 60 anos. No question\u00e1rio DKN-A o conhecimento e compreens\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nem rela\u00e7\u00e3o a doen\u00e7a foi insatisfat\u00f3rio.  Quanto menor a idade, melhores resultados \n\nforam obtidos. N\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa para o sexo.  \n\n Na analise detalhada do question\u00e1rio DKN-A observamos bons resultados \n\nnos par\u00e2metros glic\u00eamicos, e quest\u00f5es relacionadas \u00e0s complica\u00e7\u00f5es do DM; na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e descompensa\u00e7\u00e3o do DM, os participantes demonstraram d\u00favidas e \n\nn\u00e3o souberam responder quest\u00f5es relacionadas \u00e0 ceton\u00faria, insulinoterapia e \n\nhipopglicemia. \n\n  No question\u00e1rio ATT-19 a atitude frente \u00e0 doen\u00e7a \u00e9 baixa. E da mesma \n\nforma, quanto menor a idade, melhores resultados foram obtidos, quanto ao sexo \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa. \n\n  Em contrapartida, a qualidade de vida obteve bons par\u00e2metros. N\u00e3o \n\nhouve diferen\u00e7a significativa entre faixa et\u00e1ria e sexo. Foi poss\u00edvel concluir ainda \n\nque quanto maior a qualidade de vida maior a atitude frente a doen\u00e7a em todos os \n\naspectos analisados.  \n\n Com isso, salientamos a import\u00e2ncia de uma equipe multiprofissional no \n\ncuidado com o paciente portador de DM, visto a abrang\u00eancia de cuidados que \n\nenvolvem esta patologia.  Espera-se ainda que este estudo contribua para os \n\nprofissionais atuantes dos servi\u00e7os de sa\u00fade a fim de reconhecer as limita\u00e7\u00f5es dos \n\npacientes portadores de DM e possam estar sempre aptos aos processos cont\u00ednuos \n\nde mudan\u00e7as e melhorias na qualidade da assist\u00eancia prestada  \n\n Desta forma, sugerimos a utiliza\u00e7\u00e3o desses resultados para programa\u00e7\u00e3o \n\nde Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. \n\n \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n \nALVES, Jo\u00e3o Guilherme Bezerra et al. Qualidade de vida em estudantes de \nmedicina no in\u00edcio e final do curso: avalia\u00e7\u00e3o pelo Whoqol-bref. Revista Brasileira \nde educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica. v. 34, n. 01, p. 91-6, 2010. \n \n \nBAPTISTA, Tatiana Wargas de Faria. Hist\u00f3ria das Pol\u00edticas de Sa\u00fade no Brasil: a \ntrajet\u00f3ria do direito \u00e0 sa\u00fade. In: MATTA, Gustavo; PONTES, Ana Lucia (Org). \nPol\u00edticas de Sa\u00fade: organiza\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de \nSa\u00fade. Rio de Janeiro: EPSJV/Fiocruz, 2007, p. 29-60. Dispon\u00edvel \nem:<www.epsjv.fiocruz.br>Acesso em: 20 nov. 2011. \n \n \nBARBETTA, Pedro Alberto. Estat\u00edstica aplicada \u00e0s ci\u00eancias sociais. 4.ed \nFlorian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2001. (S\u00e9rie Did\u00e1tica) \n \n \nBRANCO, Ana Filipa Ribeiro. Aprendizagem na diabetes tipo 2 \u2013 Vertente \nalimentar. 2009. 54f. Monografia. Faculdade de Ci\u00eancias da Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nFaculdade do Porto, Portugal. \n \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Sa\u00fade no Brasil: contribui\u00e7\u00f5es para a agenda de \n\nprioridades da pesquisa.2. ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006 a. 304p. Il. \n \n \n______. Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006 \nb. Dispon\u00edvel em: \n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/politica_nacional_atencao_basica_2006.\npdf> Acesso em: 20 nov. 2011. \n \n \n______. Diabetes Melittus: Cadernos de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, n\u00ba 16. Brasilia: Minist\u00e9rio \nda Sa\u00fade, 2006 c. \n \n \n______. Relat\u00f3rio da 10\u00aa Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, 1996. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.datasus.gov.br/cns/rel10.htm> Acesso em: 20 nov. 2011. \n \n \n______.Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, 1988. \n\n \n \n \nBRUNNER, L. S; SUDDARTH, D. S.; SMELTZER, S C.; BARE, B G. Brunner &amp; \nsuddarth tratado de enfermagem m\u00e9dico-cir\u00fargica. 10. ed Rio de Janeiro: \nGuanabara Koogan, 2006. \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n \nCARVALHO, Fernanda Sanches et al. Import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o nutricional e do \nteor de fibras da dieta no controle glic\u00eamico de pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 sob \ninterven\u00e7\u00e3o educacional intensiva. Arq Bras Endocrinol Metab. v. 56, n.2, p. 110-9, \n2012. \n \n \n\nCARVALHO, Isabella Accioly Germoglio; PINTO, Fernanda Cristina de Lima. \nRelev\u00e2ncia do \u00edndice glic\u00eamico e carga glic\u00eamica na prescri\u00e7\u00e3o de dieta para \nportadores de diabetes mellitus. Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade/Departamento de \nNutri\u00e7\u00e3o/MONITORIA, 2010. \n \n \nCASTRO, Regina C\u00e9lia Figueiredo. Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica na \u00e1rea de Sa\u00fade \nP\u00fablica: Perspectivas para a tomada de decis\u00e3o em sa\u00fade baseada em \nconhecimento. 2003. 238f. Tese (Servi\u00e7os de Sa\u00fade P\u00fablica) \u2013 Universidade de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \n \nCORRER, Cassyano Janu\u00e1rio et al. Tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas e valida\u00e7\u00e3o  do \ninstrumento diabetes quality of life measure. Arq Bras Endocrinol Metab. v. 52, n.3, \n\np. 515-22, 2008. \n \n \nCURSIO, Raquel et al. Instrumentos relacionados ao diabetes melittusadaptados e \nvalidados para a cultura brasileira. Revista Eletr\u00f4nica de Enfermagem. v. 13, n.2, \np. 331-7, 2011. \n \n \nDIAS, Alana Ferreira Gomes et al. Perfil epidemiol\u00f3gico e n\u00edvel de conhecimento de \npacientes diab\u00e9ticos sobre diabetes e retinopatia diab\u00e9tica. Arq Bras Oftalmol. v. \n\n73, n.5, p. 414-8, 2010. \n \n \nDIABETES PREVENTION PROGRAM RESEARCH GROUP. Reduction of the \nincidence of type 2 diabetes with life style intervention of metformin. New England \nJournal. v.346, n.6, p. 393-403, 2002. \n\n \n \nGAMBA, Monica Antar et al. Amputa\u00e7\u00e3o de extremidades inferiores por diabetes \nmellitus: estudo caso-controle. Revista de sa\u00fade p\u00fablica. v. 38, n. 3, p. 99-404, \n\n2004. \n \n \nGIL, Gislaine Pinn; HADDAD, Maria do Carmo Louren\u00e7o; Guariente, Maria Helena \nMenezes. Conhecimento sobre diabetes mellitus de pacientes atendidos em \nprograma ambulatorial interdisciplinar de um hospital universit\u00e1rio p\u00fablico. Semina: \nci\u00eancias biol\u00f3gicas e da sa\u00fade. v. 19, n. 02, p. 141-54, 2008. \n\n\n\n54 \n \n\n \n \nGIOVANELLA, Ligia et al. Sa\u00fade da Fam\u00edlia: limites e possibilidades para uma \nabordagem integral de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a sa\u00fade no Brasil. Ci\u00eancia e Sa\u00fade \nColetiva. v. 14, n. 3, p. 783-94, 2009. \n\n \n \nJOIA, Luciane Cristina; RUIZ,T\u00e2nia; DONALISIO, Maria Rita. Condi\u00e7\u00f5es associadas \nao grau de satisfa\u00e7\u00e3o com a vida entre a popula\u00e7\u00e3o de idosos. Rev Sa\u00fade p\u00fablica. \n\nv. 41, n.1, p. 131-8, 2007. \n \n \nMATTA, Gustavo Correa; MOROSINI, MArcia Val\u00e9ria Guimar\u00e3es. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \na Sa\u00fade. In: PERERA, Isabel Brasil; LIMA, Julio Cezar Fran\u00e7a (Org.) Dicion\u00e1rio da \nEduca\u00e7\u00e3o profissional em Sa\u00fade. Rio de Janeiro: EPSJV/Fiocruz, 2009. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.epsjv.fiocruz.br/dicionario/verbetes/ateprisau.html> \nAcesso em: 20 nov. 2011. \n \n \nMELO, Cristina Maria de Meira et al. As organiza\u00e7\u00f5es sociais como executoras \nde a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o estatais de sa\u00fade. 1998. 24f. Monografia (Sa\u00fade P\u00fablica)\u2013 \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \n \nMENDES, Telma de Almeida Busch et al. Diabetes Mellitus: fatores associados \u00e0 \npreval\u00eancia em idosos, medidas e pr\u00e1ticas de controle e uso dos servi\u00e7os de sa\u00fade \nem S\u00e3o Paulo, Brasil. Cad Sa\u00fade P\u00fablica. v.27, n.6, p.1233-43, 2011. \n\n \n \nMICHELS, Murilo Jos\u00e9 et al. Question\u00e1rio de atividades de autocuidado com o \ndiabetes: tradu\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das propriedades psicom\u00e9tricas. Arq \nBras Endocrinol Metab. v. 54, n.7, p. 644-51, 2010. \n \n \nMOURA, Camila Melo Araujo de; COSTA, Soraya Almerinda Costa; NAVARRO, \nFrancisco. \u00cdndice Glic\u00eamico e Carga Glic\u00eamica: Aplicabilidade na Pr\u00e1tica Cl\u00ednica do \nProfissional Nutricionista. Revista Brasileira de Obesidade, Nutri\u00e7\u00e3o e \nEmagrecimento. v.1, n.6,p. 01-11,2007. \n \n \nOLIVEIRA, Kelly Cristina Silva de; ZANETTI, Maria Lucia. Conheciemento e atitude \nde usu\u00e1rios com Diabetes Mellitus em um servi\u00e7o de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a sa\u00fade. Rev \nEsc Enferm USP. v. 45, n. 4, p. 862-8, 2011. \n\n \n \nOLIVEIRA, Marcelo Antunes et al. Automedica\u00e7\u00e3o em idosos residentes em \nCampinas, S\u00e3o Paulo, Brasil: Preval\u00eancia e fatores associados. Cad Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nv. 28, n.2, p. 335-45, 2012. \n \n \n\n\n\n55 \n \n\nOTERO, Liudmila Miyar; ZANETTI, Maria Lucia; OGRIZIO, Michelle Daguano. \nConhecimento do paciente diab\u00e9tico acerca da sua doen\u00e7a, antes e depois da \nimplanta\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o em diabetes. Rev Latino-am \nEnfermagem. v. 16, n.8, p. 231-37, 2008. \n \n \nPACE, Ana Emiliaet al. O conhecimento sobre diabetes melittus no processo de \nautocuidado. Revista Latino Americana de enfermagem. v. 14, n. 05, p. 84-90, \n2006. \n \n \nPAIN, Jairnilson; FILHO, Neomar de Almeida. Sa\u00fade Coletiva: \u201cnova sa\u00fade p\u00fablica\u201d \nou campo aberto a novos paradigmas? Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v. \n\n32, n. 4, p. 299-316, 1998. \n \n \nPEREIRA, Queli Lisiane Castro et al. Processo de (re)constru\u00e7\u00e3o de um grupo de \nplanejamento Familiar: uma proposta de educa\u00e7\u00e3o popular em sa\u00fade. Revista \nTexto e Contexto. Florian\u00f3polis, v. 16, n. 2, p. 320-5, 2007. \n\n \n \nPEREZ, Denise Siqueira; SANTOS, Manoel Antonio; ZANETTI, Maria Lucia; \nFERRONATO, Antonio Augusto. Dificuldades dos pacientes diab\u00e9ticos para o \ncontrole da doen\u00e7a: sentimentos e comportamentos. Revista Latino Americana de \nEnfermagem. S\u00e3o Paulo, v. 15, n.6, p.1105-12, 2007. \n\n \n \nPOLIT, Denise; BECK, Cheryl Tatiano; HUNGLER, Bernadette. Delineamento de \npesquisa. Fundamentos de pesquisa em enfermagem. Porto Alegre: Artmed, \n\n2004, p.309-56. \n \n \nRODRIGUES, Fl\u00e1via Fernandes Luchetti et al. Conhecimento e atitudes: \nComponentes para a educa\u00e7\u00e3o em diabetes. Rev Latino-am Enfermagem. v.17, \nn.4, p. 28-34, 2009. \n \n \nRODRIGUES, Ricardo Donato; ANDERSON, Maria In\u00eas P\u00e1dula. Sa\u00fade da Fam\u00edlia: \nUma estrat\u00e9gia Necess\u00e1ria. Revista Brasileira de medicina da Fam\u00edlia e \nComunidade, Florian\u00f3polis, v. 6, n. 18, p. 21-24, 2011. \n \n \nSANTO, Michele Brand\u00e3o do Esp\u00edrito et al. Ades\u00e3o dos portadores de diabetes \nMellitus ao tratamento farmacol\u00f3gico e n\u00e3o farmacol\u00f3gico na Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a \nsa\u00fade. Enfermagem Revista. v.15, n.1, p.88-101, 2012. \n\n \n \nSANTOS, T\u00e2nia Steren dos. Do artesanato intelectual aocontexto virtual: \nferramentasmetodol\u00f3gicas paraa pesquisa social. Sociologias. v. 11, n. 21, p. 120-\n\n156, 2009. \n\n\n\n56 \n \n\n \n \nSILVA DMGV. Narrativas do viver com diabetes mellitus: experi\u00eancias pessoais e \nculturais. [Tese]. Florian\u00f3polis: Departamento de Enfermagem/EFSC; 2000. \n \n \nSOCIEDADE BRASILEIRA DE DIABETES. Tratamento e acompanhamento do \ndiabetes melittus: diretrizes da sociedade brasileira de diabetes melittus: \nDiagraphic. Rio de Janeiro, 2007. \n \n \nVIEIRA, Paula Consolin; HELENA, Ernani Tiaraju de Santa. Fatores associados ao \nconsumo de medicamentos sem receita m\u00e9dica por pessoas com diabetes mellitus \ne/ou hipertens\u00e3o arterial atendidas por equipes da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia. \nRev. APS. v.14, n.2, p. 139-48, 2011. \n\n \n \nXAVIER, A. T. da F; BITTAR, D. B. e  ATAIDE, M. B. C de. Cren\u00e7as no \nautocuidado em diabetes: implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica. Texto contexto - enferm. \n\n[online]. 2009, vol.18, n.1, pp. 124-130. ISSN 0104-0707. \n \n \n\n  \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n  \n\n\n\n58 \n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\nDO PARTICIPANTE \n\n \nEstamos realizando um projeto para monografia da Resid\u00eancia Multiprofissional em \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Sa\u00fade da Fam\u00edlia \u2013 UNESC intitulado \u201cPERFIL DO PORTADOR DE \n\nDIABETES MELLITUS QUANTO A COMPREENS\u00c3O, APRENDIZAGEM E \n\nQUALIDADE DE VIDA\u201d O Sr\u00ba (a) foi plenamente esclarecido de que autorizando \n\neste projeto, estar\u00e1 participando de um estudo de cunho acad\u00eamico, que tem como \n\num dos objetivos: Identificar o perfil do portador de diabetes mellitus quanto a \n\ncompreens\u00e3o, aprendizagem e qualidade de vida. Embora o Sr\u00ba (a) venha a aceitar \n\na participar neste projeto, estar\u00e1 garantido que poder\u00e1 desistir a qualquer momento \n\nbastando para isso informar sua decis\u00e3o. Foi esclarecido ainda que, por ser uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e sem interesse financeiro voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 direito a nenhuma \n\nremunera\u00e7\u00e3o. Desconhecemos qualquer risco ou preju\u00edzos por autorizar a pesquisa. \n\nOs dados referentes a pesquisa ser\u00e3o sigilosos e privados, preceitos estes \n\nassegurados pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, sendo que \n\no Sr\u00ba (a) poder\u00e1 solicitar informa\u00e7\u00f5es durante todas as fases do projeto, inclusive \n\nap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o dos dados obtidos a partir desta. \n\nA coleta de dados ser\u00e1 realizada pela residente Simoni Leal Justo (fone: \n\n99379632 e orientada pela professora Ion\u00e1 Vieira Bez Birolo (9928-9765). O \n\ntelefone do Comit\u00ea de \u00c9tica \u00e9 3431.2723.  \n\nCrici\u00fama (SC)____de______________de 2012.   \n\n______________________________________________________ \n\nAssinatura da Participante \n\n  \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\nANEXO A \n\n \n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nANEXO B \n\n1) Como voc\u00ea avaliaria sua qualidade de vida? \n\n(1)Muito ruim  (2) Ruim (3) Nem ruim Nem Boa (4) Boa  (5) Muito \n\nBoa \n\n2) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com sua sa\u00fade? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n3) Em que medida voc\u00ea acha que sua dor (f\u00edsica) impede voc\u00ea de fazer o que precisa? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n4) O quanto voc\u00ea precisa de algum tratamento m\u00e9dico para levar sua vida di\u00e1ria? \n\n(1) Nada  (2) Pouco  (3) Mais ou menos  (4) Bastante  (5) Extremamente \n\n5) O quanto voc\u00ea aproveita sua vida? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n6) Em que medida voc\u00ea acha que a sua vida tem sentido? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n7) O quanto voc\u00ea consegue se concentrar? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n8) Qu\u00e3o seguro(a) voc\u00ea se sente em sua vida di\u00e1ria? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n9) Qu\u00e3o saud\u00e1vel \u00e9 o seu ambiente f\u00edsico (clima, barulho, polui\u00e7\u00e3o, atrativos)? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n10) Voc\u00ea tem energia suficiente para o seu dia-a-dia? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n11) Voc\u00ea \u00e9 capaz de aceitar sua apar\u00eancia f\u00edsica? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n12) Voc\u00ea tem dinheiro suficiente para satisfazer suas necessidades? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n13) Qu\u00e3o dispon\u00edveis para voc\u00ea est\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es que precisa no seu dia-a-dia? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n14) Em que medida voc\u00ea tem oportunidades de atividade de lazer? \n\n(1) Nada (2) Pouco (3) Mais ou menos (4) Bastante (5) Extremamente \n\n\n\n63 \n \n\n15) Qu\u00e3o bem voc\u00ea \u00e9 capaz de se locomover? \n\n(1)Muito ruim  (2) Ruim (3) Nem ruim Nem Boa (4) Boa  (5) Muito \n\nBoa \n\n16) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com seu sono? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n17) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com sua capacidade de desempenhar as atividades do dia-\n\na-dia? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n18) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com sua capacidade para o trabalho? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n19) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 consigo mesmo? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n20) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com suas rela\u00e7\u00f5es pessoais (amigos, parentes, colegas)? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n21) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com sua vida sexual? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n22) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com o apoio que voc\u00ea recebe de seus amigos? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n23) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com as condi\u00e7\u00f5es do local onde voc\u00ea mora ? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n24) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com o seu acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n\n\n64 \n \n\n25) Qu\u00e3o satisfeito(a) voc\u00ea est\u00e1 com o seu meio de transporte? \n\n(1) Muito Insatisfeito (2) Insatisfeito (3) Nem satisfeito nem insatisfeito (4) Satisfeito (5) \n\nMuito Satisfeito \n\n26)Com que freq\u00fc\u00eancia voc\u00ea tem sentimentos negativos tais como mau humor, desespero, \n\nansiedade, depress\u00e3o? \n\n(1)Nunca (2) Algumas vezes (3) Frequentemente (4) Muito frequentemente (5) \n\nSempre \n\nAlgu\u00e9m lhe ajudou a preencher este question\u00e1rio? \n\n__________________________________________ \n\nQuanto tempo voc\u00ea levou para preencher este question\u00e1rio? \n\n_________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nANEXO C\n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\nANEXO D \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       \n\n \n \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa, reconhecido pela Comiss\u00e3o Nacional de \u00c9tica em Pesquisa \n\n(CONEP)/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade analisou o projeto abaixo. \n\n \n\n \n\n \n\nProjeto: 10208/2012 \n\n \n\n \n\nPesquisador:  \n\nION\u00c1 VIEIRA BEZ BIROLO \n\n \n\nT\u00edtulo: \u201cPERFIL DO PORTADOR DE DIABETES MELLITUS QUANTO A COMPREENS\u00c3O, \n\nAPRENDIZAGEM E QUALIDADE DE VIDA\u201d. \n\n \n\n \n\nEste projeto foi Aprovado em seus aspectos \u00e9ticos e metodol\u00f3gicos, de acordo com as Diretrizes e \n\nNormas Internacionais e Nacionais. Toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o do Projeto dever\u00e1 ser comunicado ao \n\nCEP.  Os membros do CEP n\u00e3o participaram do processo de avalia\u00e7\u00e3o dos projetos onde constam \n\ncomo pesquisadores \n\n \n\nCrici\u00fama, 03 de abril de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e1gada T. Schwalm \n\nCoordenadora do CEP \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense UNESC \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa - CEP"}]}}}