{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05709"}, {"@name": "filename", "#text": "1010_000897867.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n\nTESE DE DOUTORADO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGEST\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DAS \u00c1GUAS: \n\nOS DESAFIOS \u00c0 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES DA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO RIBEIRO, RS \n\n \n \n \n \n \n \n\nM\u00c1RCIA DOS SANTOS RAMOS BERRETA \n\nORIENTADOR: PROF. DR. LUIS ALBERTO BASSO \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPORTO ALEGRE, MAR\u00c7O DE 2013. \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n \n\nGEST\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DAS \u00c1GUAS: \n\nOS DESAFIOS \u00c0 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES DA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO RIBEIRO, RS \n\n \n \n\nM\u00c1RCIA DOS SANTOS RAMOS BERRETA \n\nORIENTADOR: PROF. DR. LUIS ALBERTO BASSO \n\n \n \n \nBanca Examinadora: \n \n\nProf. Dr. Fran\u00e7ois Laurent (Laboratoire Espaces et Soci\u00e9t\u00e9s/Universit\u00e9 du Maine) \nProfa. Dra Marlise Am\u00e1lia Reinehr Dal Forno (PGDR/FCE/UFRGS) \nProfa. Dra. Nina Simone Valverde Moura (POSGEA/IG/UFRGS) \nProf. Dr. Roberto Verdum (POSGEA/IG/UFRGS) \nProf. Dr. Nelson Luiz Sambaqui Gruber (POSGEA/IG/UFRGS) - SUPLENTE \n\n \n \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, como requisito \nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nGeografia. \n\n \n \n \n \n\nPORTO ALEGRE, MAR\u00c7O DE 2013. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nBerreta, M\u00e1rcia dos Santos Ramos \n\nGest\u00e3o democr\u00e1tica das \u00e1guas: os desafios \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos \nagricultores da bacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Ribeiro, RS./ M\u00e1rcia dos \nSantos Ramos Berreta. \u2013 Porto Alegre: UFRGS/PPGGea, 2013. \n\n[256] f il. \n \n\nTese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nInstituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \nPorto Alegre, RS - BR, 2013. \n\nOrientador: Prof. Dr. Luis Alberto Basso \n \n \n\n1. Gest\u00e3o das \u00e1guas. 2. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. 3. Bacia hidrogr\u00e1fica do \nArroio Ribeiro. I. T\u00edtulo. \n\n \n_____________________________ \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias - UFRGS \nMiriam Alves CRB 10/1947 \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico esta Tese a minha Fam\u00edlia: \n\n \n\nAos meus pais Ernesto e Hilda, filhos de agricultores,  \n\n para quem o estudo valia sempre a pena! \n\n \n\nAo meu marido Edson e meus filhos Ana e Mano  \n\npelo apoio, incentivo e parceria. \n\n \n \n \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n \n\nO Caminho n\u00e3o escolhido \n\n \n\nNum bosque amarelo dois caminhos se separavam, \n\nE lamentando n\u00e3o poder seguir os dois \n\nE sendo apenas um viajante, fiquei muito tempo parado \n\nE olhei para um deles t\u00e3o distante quanto pude \n\nAt\u00e9 onde se perdia na mata; \n\nEnt\u00e3o segui o outro, como sendo mais merecedor, \n\nE tendo talvez melhor direito, \n\nPorque coberto de mato e querendo uso \n\nEmbora os que por l\u00e1 passaram \n\nOs tenham realmente percorrido de igual forma, \n\nE ambos ficaram essa manh\u00e3 \n\nCom folhas que passo nenhum pisou. \n\nOh, guardei o primeiro para outro dia! \n\nEmbora sabendo como um caminho leva para longe, \n\nDuvidasse que algum dia voltasse novamente. \n\nDirei isto suspirando \n\nEm algum lugar, daqui a muito e muito tempo: \n\nDois caminhos se separaram em um bosque e eu\u2026 \n\nEu escolhi o menos percorrido \n\nE isso fez toda a diferen\u00e7a. \n\n \n\nRobert Lee Frost1 \n\n \n\n                                                 \n1  \n\nUm dos mais importantes poetas dos Estados Unidos do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n\n\nUma Tese \u00e9 uma longa viagem, \u00e9 um caminho que eu nunca havia trilhado. Por ser a \n\nmenos percorrida, essa caminhada n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem o apoio de muitas pessoas que \n\nme ajudaram a escolher esse rumo e, principalmente, a me manter nele. Serei grata por muito e \n\nmuito tempo: \n\n? \u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, atrav\u00e9s do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia, pela oportunidade oferecida ao entrar nesse caminho. \n\n? \u00c0 Bolsa REUNI de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o concedidas pela Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES/MEC), que fomentou a caminhada. \n\n? Aos professores do Departamento de Geografia da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, eternos mestres que ir\u00e3o me acompanhar sempre pelos caminhos que ainda \n\nterei de escolher pela vida acad\u00eamica. \n\n? Ao orientador dessa Tese, prof. Luis Alberto Basso, pela enorme paci\u00eancia em me \n\natender, e, sobretudo, pelas suas interfer\u00eancias e contribui\u00e7\u00f5es durante a realiza\u00e7\u00e3o dessa \n\ncaminhada. Muito obrigada pelo acolhimento e olhar significativo na orienta\u00e7\u00e3o durante a \n\njornada.  \n\n? Aos professores Roberto Verdum pela oportunidade oferecida em participar do \n\nPrograma CAPES/COFECUB e Fran\u00e7ois Laurent pela disponibilidade na orienta\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa realizada na Universit\u00e9 Du Maine, em Le Mans, Fran\u00e7a. Muito obrigada pela \n\ndisponibilidade, incentivo e amizade! Foram esses atributos que me fortaleceram, quando \n\ncheguei nas encruzilhadas. \n\n? Aos amigos Lucimar de F\u00e1tima dos Santos Vieira, Marcelo Gules Borges, Karolina \n\nTurcato, Sidnei Lu\u00eds Bohn Gass e Eduardo Zdanowicz que contribu\u00edram, dentro de suas \n\nexpertises, naqueles momentos de d\u00favidas e afli\u00e7\u00e3o. Muito obrigada mesmo! Contem comigo \n\nem suas caminhadas. \n\n? \u00c0s professoras dessa Universidade Nina Simone Valverde Moura e Marlise \n\nAm\u00e1lia Reinehr Dal Forno pelos incentivos nos momentos delicados e pela amizade, \n\ncarregados na minha bagagem. \n\n\n\n? \u00c0s pessoas e institui\u00e7\u00f5es que se disponibilizaram em seu tempo e conhecimento, \n\nauxiliando na constru\u00e7\u00e3o do percurso: Ana M\u00fcller de Borba e Clair Junior de Oliveira Sch\u00e4ffer \n\nda EMATER/ASCAR; Vilma Cardoso da Silva, Secretaria Executiva do Comit\u00ea do Lago \n\nGua\u00edba; Marco Mendon\u00e7a, diretor DRH/RS; Luiz Ant\u00f4nio Timm Grassi e Eug\u00eanio Miguel \n\nC\u00e1nepa, membros efetivos da forma\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos; Jo\u00e3o \n\nMayer, assessor do meio ambiente da Prefeitura Municipal de Sert\u00e3o Santana e John Wurdig, \n\nt\u00e9cnico em meio ambiente de Barra do Ribeiro. \n\n? A todos os agricultores de Barra do Ribeiro, Sert\u00e3o Santana e Mariana Pimentel \n\nque participaram efetivamente na realiza\u00e7\u00e3o dessa jornada, dedicando seu tempo, \n\ndisponibilizando suas mem\u00f3rias, mantendo di\u00e1logos, respondendo \u00e0s entrevistas, acolhendo-\n\nme em suas casas e incentivando-me. Com certeza, \u00e9, tamb\u00e9m, para eles que eu escrevo esse \n\ntrabalho. \u00c9 por eles que eu escolhi o caminho. Foi pensando neles que esta minha caminhada fez \n\ntoda a diferen\u00e7a! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n \n\nEssa Tese trata, sobretudo, da problem\u00e1tica que envolve a dimens\u00e3o participativa dos usu\u00e1rios das \n\u00e1guas de uma bacia hidrogr\u00e1fica no processo de gest\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos. Portanto, o centro da \ndiscuss\u00e3o encontra-se no cen\u00e1rio do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras, decorrente da execu\u00e7\u00e3o \ndo Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, previsto pela Lei das \u00c1guas (Lei n\u00ba 9.433, \nde 1997) nessa escala geogr\u00e1fica. Disso decorre a escolha da tem\u00e1tica, baseada no desejo de contribuir \ncom as discuss\u00f5es geogr\u00e1ficas no dom\u00ednio da gest\u00e3o das \u00e1guas no Rio Grande do Sul. A \u00e1rea de estudo \nrefere-se \u00e0 bacia do arroio Ribeiro, que pertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do lago Gua\u00edba, localizada na \npor\u00e7\u00e3o leste do Estado do Rio Grande do Sul. A hip\u00f3tese interpretativa dessa pesquisa parte do \npressuposto de que o modelo atual de gest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o contempla de fato os distintos modos de \nparticipar dos diferentes grupos sociais nos processos institucionais de governan\u00e7a. A participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es socioambientais representa um desafio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos programas de gest\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos. Perante isso, o objetivo central do estudo \u00e9 compreender como se constitu\u00edram os \natuais processos de participa\u00e7\u00e3o dos habitantes da bacia hidrogr\u00e1fica, considerando os usos das \u00e1guas e \nas formas participativas da popula\u00e7\u00e3o em suas comunidades e na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \nnormatizado no contexto da legisla\u00e7\u00e3o ou estigmatizado pelo processo de territorializa\u00e7\u00e3o daquela \npopula\u00e7\u00e3o. A metodologia selecionada para desenvolver tal objetivo parte da abordagem qualitativa \npara entender os processos de rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos com o seu grupo social e ambiente, pois \u00e9 no campo \nda subjetividade e do simbolismo que se afirma a abordagem qualitativa. O eixo de a\u00e7\u00f5es para essa \nTese foi estruturado em quatro etapas: pesquisa bibliogr\u00e1fica, observa\u00e7\u00e3o em campo, entrevista \nsemiestruturada e an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados. A partir dessa verifica\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel apontar tr\u00eas \ncategorias para an\u00e1lise proposta para essa bacia: usos das \u00e1guas, experi\u00eancias participativas nas \ncomunidades e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas, em dois setores distintos apontados atrav\u00e9s dos \naspectos naturais e da territorializa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o plan\u00edcie e planalto. Nos dois setores, o principal uso das \n\u00e1guas \u00e9 para irriga\u00e7\u00e3o do cultivo de arroz. Os agricultores da plan\u00edcie possuem grandes \u00e1reas de terras, \nheran\u00e7a da estrutura fundi\u00e1ria da coloniza\u00e7\u00e3o lusa, no s\u00e9culo XVIII, e se organizam em torno do \nSindicato Rural e do Instituto Riograndense do Arroz. Esses se situam nos munic\u00edpio de Barra do \nRibeiro e Mariana Pimentel e preocupam-se principalmente com a cobran\u00e7a das \u00e1guas a ser gerada na \nimplanta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Bacia, pois utilizam grande quantidade desse recurso. Os agricultores do \nplanalto formam a pequena propriedade familiar, de coloniza\u00e7\u00e3o italiana, alem\u00e3 e polonesa, com ra\u00edzes \nfortes na terra, fruto da coloniza\u00e7\u00e3o ocorrida no final do s\u00e9culo XIX. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (Sert\u00e3o \nSantana e Mariana Pimentel) e a depend\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica atrav\u00e9s das \nprefeituras municipais e EMATER/ASCAR os dist\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea. Mas \u00e9 uma \npopula\u00e7\u00e3o com fortes la\u00e7os comunit\u00e1rios entre seus pares locais, que resolvem seus problemas atrav\u00e9s \nde associa\u00e7\u00f5es quando auxiliados na organiza\u00e7\u00e3o desses. Assim, a aproxima\u00e7\u00e3o com o Sistema \nEstadual atrav\u00e9s de um convite \u00e0s discuss\u00f5es das tem\u00e1ticas, no caso a cobran\u00e7a das \u00e1guas pelo \nprinc\u00edpio poluidor-pagador, e revitaliza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, podem auxiliar o \nengajamento desses habitantes, como tamb\u00e9m contribuir com os objetivos da pol\u00edtica ambiental dos \nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Arroio Ribeiro \n\n \n \n \n\n\n\nR\u00c9SUM\u00c9 \n \n \n\nCette th\u00e8se traite avant tout de la probl\u00e9matique de la dimension participative des usagers des eaux \nd\u2019un bassin dans le processus de gestion de leurs ressources hydriques. Dans ce sens, le centre de la \ndiscussion se trouve dans le cadre du processus de gestion des eaux br\u00e9siliennes, d\u00e9coulant de \nl\u2019ex\u00e9cution du Syst\u00e8me National de Gestion de Ressources Hydriques, pr\u00e9vu par la Loi des Eaux (Loi \nn\u00ba 9.433, de 1997) dans cette zone g\u00e9ographique. En d\u00e9coule le choix de cette th\u00e9matique bas\u00e9e sur le \nsouhait de contribuer aux d\u00e9bats g\u00e9ographiques dans le domaine de la gestion des eaux dans le Rio \nGrande do Sul. Le terrain d\u2019\u00e9tude fait r\u00e9f\u00e9rence au bassin du torrent Ribeiro, qui appartient au Bassin \nhydrographique du lac Guaiba, situ\u00e9 dans la partie est de l\u2019Etat du Rio Grande do Sul. L\u2019hypoth\u00e8se \ninterpr\u00e9tative de cette recherche part du pr\u00e9suppos\u00e9 selon lequel le mod\u00e8le actuel de gestion des eaux \nne prend pas en compte dans les faits les modes de participation vari\u00e9s des diff\u00e9rents groupes sociaux \ndans le processus institutionnel de gouvernance. La participation de la population aux questions socio-\nenvironnementales repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour l\u2019implantation des programmes de gestion des ressources \nhydriques. En cons\u00e9quence, l\u2019objectif central de l? \u00e9tude est de comprendre comment se sont constitu\u00e9s \nles processus actuels de participation des habitants du bassin hydrographique, tout en consid\u00e9rant les \nusages des eaux et les formes participatives des populations dans leurs communaut\u00e9s et dans la gestion \ndes ressources hydriques, normalis\u00e9e dans le contexte de la l\u00e9gislation ou stigmatis\u00e9e par le processus \nde territorialisation de la dite population. La m\u00e9thodologie s\u00e9lectionn\u00e9e en vue de d\u00e9velopper un tel \nobjectif part de l\u2019approche qualitative pour comprendre les processus de relation entre les sujets et leur \ngroupe social ainsi que leur environnement, car c\u2019est dans le champ de la subjectivit\u00e9 et du symbolisme \nque s\u2019affirme l\u2019approche qualitative. L\u2019axe d\u2019actions pour cette th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 structur\u00e9 en quatre \u00e9tapes : \nrecherche bibliographique, observation de terrain, entretien semi-structur\u00e9 et analyse et d\u00e9bats sur les \nr\u00e9sultats. A partir de cette v\u00e9rification, il a \u00e9t\u00e9 possible de mettre en avant trois cat\u00e9gories pour l\u2019analyse \npropos\u00e9e pour ce bassin : Les usages des eaux, les exp\u00e9riences participatives dans les communaut\u00e9s et \nla participation dans la gestion des eaux, dans deux secteurs distincts mis en avant par les aspects \nnaturels et la territorialisation, qui sont la plaine et le plateau. Dans les deux secteurs, la principale \nutilisation des eaux est l\u2019irrigation de la culture de riz. Les agriculteurs de la plaine poss\u00e8dent de grands \ndomaines de terres, h\u00e9ritage de la structure fonci\u00e8re de la colonisation portugaise du  XVIII\u00e8me si\u00e8cle, et \nils s\u2019organisent autour du syndicat rural et de l\u2019Institut Riograndense des Riz. Ceux-ci se situent dans la \nmunicipalit\u00e9 de Barra do Ribeiro et Mariana Pimentel et ils se pr\u00e9occupent principalement du \nrecouvrement des eaux \u00e0 g\u00e9rer dans l\u2019implantation de l\u2019Agence de Bassin, car ils utilisent une grande \nquantit\u00e9 de cette ressource. Les agriculteurs du plateau forment une petite propri\u00e9t\u00e9 familiale, de \ncolonisation italienne, allemande et polonaise, avec de fortes racines dans la terre, fruit de la \ncolonisation de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle. La localisation g\u00e9ographique (Sert\u00e3o Santana et Mariana  \nPimentel) et la d\u00e9pendance de la repr\u00e9sentation politique et \u00e9conomique \u00e0 travers les mairies et \nEMATER/ASCAR les \u00e9loignent d\u2019une participation au Comit\u00e9. Mais c\u2019est une population qui a des \nliens communautaires forts au niveau local, et qui r\u00e9sout  ses probl\u00e8mes \u00e0 travers les associations quand \ncelles-ci sont aid\u00e9es dans leur organisation. Ainsi, le rapprochement avec le Syst\u00e8me d\u2019Etat gr\u00e2ce \u00e0 une \ninvitation aux discussions des th\u00e9matiques, qui, dans ce cas  pr\u00e9cis, portaient sur le recouvrement des \neaux par le principe pollueur-payeur, ainsi que sur le rapprochement et la revitalisation des associations \ncommunautaires, peuvent aider \u00e0 l\u2019engagement de ces habitants, et peut aussi contribuer aux objectifs \nde la politique environnementale des ressources hydriques. \n\n \n\nMots-cl\u00e9: Gestion des Eaux \u2013 Participation du Public \u2013 Bassin Hydrographique du Torrent Ribeiro  \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n \n \n\nThis thesis discusses, primarily, the problematic that involves the participative dimension of \nwater users in a basin, in the process of managing their water resources. Therefore, the center \nof the discussion is in the scenario of the process of water management in Brazil, due to the \nimplementation of the National Water Resources Management, provided by the Water Law \n(Law No. 9433, 1997) in this geographical scale. From this arises the choice of this theme, \nbased on the desire to contribute to the geographical discussions in the area of water \nmanagement at Rio Grande do Sul. The study area refers to the basin of the stream Ribeiro, \nwho belongs to the Hydrographic Basin of the Gua\u00edba Lake, located in the eastern portion of \nthe State of Rio Grande do Sul. The interpretative hypothesis of this research assumes that \nthe current model of water management does not contemplate, in fact, the distinct ways of \nparticipation of different social groups in institutional governance processes. The \npopulation\u2019s involvement in environmental issues is a challenge to the implementation of \nwater resources management programs. Given that, the main objective of the study is to \nunderstand how the current processes of participation of the inhabitants of the basin were \ncomposed, considering the uses of the waters, the ways that the population participate in \ntheir communities and the management of water resources, regulated under the legislation \ncontext or stigmatized by the process of territorialization of that population. The \nmethodology chosen to develop this objective comes from the qualitative approach to \nunderstand the relation between the subjects and their social group and environment, since it \nis in the field of subjectivity and symbolism that the qualitative approach is affirmed. The \naxis of actions for this thesis was structured in four stages, which are: literature review, field \nobservation, semistructured interviews and analysis and discussion of results. Based on this \nverification, it was possible to identify three categories for proposed analysis of this basin: \nuses of waters, participatory experiences within the community and participation in water \nmanagement, in two distinct sectors pointed through natural aspects and territorialization, \nwhich are plain plateau. In both sectors, the main use of water is for irrigation of rice \ncultivation. Farmers in the plains have large areas of land, heritage from the land structure of \nthe Portuguese colonization in the eighteenth century, and are organized around the Rural \nSyndicate and Riograndense Institute of Rice. They are located in the municipality of Barra \ndo Ribeiro and Mariana Pimentel. They are concerned primarily with the charge of the \nwaters that will be generated in the implementation of the Basin Agency, because they use \nlarge amounts of this feature. Plateau famers form the small family owned property, that \nhave Italian, German and Polish colonization, with strong roots in the earth, result of the \ncolonization that occurred in the late nineteenth century only. The geographic location \n(Sert\u00e3o Santana and Mariana Pimentel) and the dependence on economic and political \nrepresentation through the municipal city hall and EMATER/ASCAR, move them away \nfrom participating in the Committee. However, it is a population with strong community ties \namong its local peers, who solve their problems through associations, when aided in \norganizing these. Thus, the approximation with the State System through an invitation to the \nthematic\u2019s discussions, which in the case is the charging of water by the principle polluter-\npayer, and approximation and revitalization of the community associations, can help to \nengage these people, but also contribute to the goals of the environmental policy of water \nresources. \n \nKeywords: Water Management \u2013 Public Participation \u2013 Hydrographic Basin of the Stream \nRibeiro  \n\n\n\nLISTA DE  FIGURAS \n \n\n \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba ............................... 32 \n\nFigura 2 \u2013 Munic\u00edpios com territ\u00f3rio localizados na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro ...... 33 \n\nFigura 3 - Popula\u00e7\u00e3o urbana e rural dos munic\u00edpios de Barra do Ribeiro, Mariana Pimentel e \n\nSert\u00e3o Santana, nos anos de 2000 e 2010 ................................................................................... 35 \n\nFigura 4 - Organograma do SNGRH ....................................................................................... 79 \n\nFigura 5 - Rede Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba ....................................................................... 104 \n\nFigura 6 - Esquema sobre os principais acontecimentos que levaram a constru\u00e7\u00e3o da Lei \n\n10.340/94 ................................................................................................................................ 112 \n\nFigura 7 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, com suas respectivas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, RS ..................................................................................................................... 118 \n\nFigura 8 - Ano de cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas no Rio Grande do Sul........... 120 \n\nFigura 9 - Situa\u00e7\u00e3o atual de implanta\u00e7\u00e3o e a dominialidade dos comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas no Rio Grande do Sul ....................................................................................... 122 \n\nFigura 10 - Etapas do processo de instala\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de gerenciamento de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas no estado regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o CRH n\u00b0 09/01 ................................ 124 \n\nFigura 11 - Etapas para elabora\u00e7\u00e3o do Enquadramento de uma bacia hidrogr\u00e1fica ............. 136 \n\nFigura 12 - Etapas de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica ......................................... 137 \n\nFigura 13\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio aos habitantes da BH do Lago Gua\u00edba presentes na \n\naudi\u00eancia p\u00fablica ocorrida no Sal\u00e3o Comunit\u00e1rio de Douradilho (munic\u00edpio de Barra do \n\nRibeiro), em 22 de setembro de 2004 ...................................................................................... 138 \n\nFigura 14 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do mapa de usos desejados da \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o da BH do Lago \n\nGua\u00edba, ocorrido no Sal\u00e3o Comunit\u00e1rio de Douradilho (munic\u00edpio de Barra do Ribeiro), em \n\n22 de setembro de 2004 ........................................................................................................... 139 \n\nFigura 15 - Interesse de participar da reuni\u00e3o do Enquadramento da Bacia do Lago Gua\u00edba\n\n ................................................................................................................................................ 140 \n\nFigura 16 - Munic\u00edpios da origem dos participantes nas audi\u00eancias p\u00fablicas do Enquamento \n\nda Bacia do Lago Gua\u00edba ........................................................................................................ 141 \n\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048476\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048477\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048479\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048480\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048481\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048481\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048482\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048482\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048483\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048484\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048484\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048485\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048485\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048486\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048489\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048489\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048489\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048490\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048490\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048491\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048491\n\n\nFigura 17 - Grupos sociais presentes na reuni\u00e3o p\u00fablica de Enquadramento no munic\u00edpio de \n\nBarra do Ribeiro , no dia 22 de setembro de 2004 ................................................................... 143 \n\nFigura 18 - Fase B do Plano de Bacia, Etapa 2 e 3 : Sistematiza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados Comit\u00ea \n\ndo Lago Gua\u00edba, realizado na UFRGS, Porto Alegre ............................................................. 144 \n\nFigura 19 \u2013 Enquadramento das bacias hidrogr\u00e1ficas aprovados pelo CRH (2005 a 2012) ... 145 \n\nFigura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o dos primeiros sesmeiros no lado ocidental do lago Gua\u00edba no s\u00e9culo \n\nXVIII ....................................................................................................................................... 157 \n\nFigura 21- Localiza\u00e7\u00e3o das Col\u00f4nias Mariana Pimentel e Sant\u2019Anna do Sert\u00e3o no Oitavo \n\nDistrito do Munic\u00edpio de Porto Alegre em 1919 ..................................................................... 164 \n\nFigura 22 - Planta das Col\u00f4nias da Serra do Herval ............................................................... 165 \n\nFigura 23 - Fotografias da ben\u00e7\u00e3o da primeira Igreja Cat\u00f3lica de Sant\u2019 Anna em 1895, \n\nacervo da Igreja .................................................................................................................... 167 \n\nFigura 24 - Planta da demarca\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia de Mariana Pimentel em sistema de \n\nlinhas ...................................................................................................................................... 169 \n\nFigura 25 - 7o Distrito de Porto Alegre, Barra do Ribeiro em 1906. ....................................... 172 \n\nFigura 26 - Fotografia de um entreposto comercial chamado A Preferida Casa Comercial em \n\nSert\u00e3o Santana, de Waldemar Dreschler ................................................................................ 175 \n\nFigura 27 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro ............... 186 \n\nFigura 28 - Fotografia que representa a condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia do povo Guarani que vive \n\nnos aldeiamentos situados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba ....................................... 187 \n\nFigura 29 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro ....................... 191 \n\nFigura 30 - Participa\u00e7\u00e3o no Valor Adicionado Bruto do Estado (%) em 2010 ........................ 192 \n\nFigura 31 - Categorias para an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas ........ 194 \n\nFigura 32 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro, no per\u00edodo de \n\n1991 a 2010 .............................................................................................................................. 196 \n\nFigura 33 - Fonte de \u00e1gua utilizada nas lavouras de arroz no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro\n\n ................................................................................................................................................ 197 \n\nFigura 34 - Fotografias da propriedade arrendada pelo agricultor catarinense no munic\u00edpio de \n\nBarra do Ribeiro. Destaque para os maquin\u00e1rios fornecidos pelo propriet\u00e1rio da terra e a \u00e1rea \n\nde plantio de arroz .................................................................................................................. 201 \n\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048492\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048492\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048493\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048493\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048495\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048495\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048496\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048496\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048497\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048498\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048498\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048499\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048499\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048500\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048501\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048501\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048503\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048503\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048504\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048506\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048507\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048507\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048508\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048508\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048509\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048509\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048509\n\n\nFigura 35 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da BH do Lago Gua\u00edba na quarta audi\u00eancia p\u00fablica, \n\nem Barra do Ribeiro, para o Enquadramento das \u00e1guas do Lago Gua\u00edba, no dia 22 de \n\nsetembro de 2009 .................................................................................................................... 204 \n\nFigura 36 - Nascente do arroio Ribeiro localizada no m munic\u00edpio de Sert\u00e3o Santana .......... 207 \n\nFigura 37 - Plantio de fumo, associado \u00e0 silvicultura, Sert\u00e3o Santana .................................... 207 \n\nFigura 38 \u2013 Propriedade de agricultura familiar em Sert\u00e3o Santana que possui forno para \n\nsecagem das folhas de fumo ................................................................................................... 209 \n\nFigura 39 - Propriedade de agricultura familiar em Sert\u00e3o Santana. A lenha \u00e9 proveniente de \n\nflorestamento e \u00e9 utilizada nos fornos de secagem do fumo .................................................. 209 \n\nFigura 40 - Classe de uso das \u00e1guas da bacia do arroio Ribeiro, nos pontos coletados e nos \n\nmeses indicados de 2003, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 345/05 e determinados \n\npelo par\u00e2metro da DBO ......................................................................................................... 212 \n\nFigura 41 - Plantio de arroz nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Ribeiro, Sert\u00e3o Santana ... 214 \n\nFigura 42 - Vista de uma propriedade em Barra do Ribeiro, curso baixo do arroio Ribeiro. A \n\nimagem mostra a inunda\u00e7\u00e3o ocorrida na plan\u00edcie fluvial, ap\u00f3s um per\u00edodo de chuvas, onde \n\nhavia plantio de arroz ............................................................................................................. 215 \n\nFigura 43 \u2013 Percentagem de domic\u00edlios abastecidos por interm\u00e9dio da rede geral de \u00e1gua, nos \n\nmunic\u00edpios inseridos na bacia do arroio Ribeiro .................................................................... 221 \n\nFigura 44 - Percentagem de domic\u00edlios abastecidos com \u00e1gua de po\u00e7o, nos munic\u00edpios \n\ninseridos na bacia do arroio Ribeiro ....................................................................................... 222 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048510\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048510\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048510\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048511\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048512\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048513\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048513\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048514\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048514\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048515\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048515\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048515\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048516\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048517\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048517\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048517\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048518\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048518\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048519\nfile:///F:/TESE%20FINAL%20julho%202013%20-%20final.doc%23_Toc363048519\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 - \u00c1rea dos munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, em km2 e % ............ 34 \n\nTabela 2 - Qualifica\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores estaduais ................................................................................................................... 116 \n\nTabela 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e data das reuni\u00f5es p\u00fablicas para o Enquadramento das \u00e1guas da BH \n\ndo Lago Gua\u00edba ...................................................................................................................... 138 \n\nTabela 4 - Categorias com as quais as atividades desenvolvidas pelos participantes se \n\nidentificam .............................................................................................................................. 142 \n\nTabela 5 - Col\u00f4nias organizadas no territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Ribeiro ........ 163 \n\nTabela 6- Estabelecimentos e \u00e1rea da agricultura familiar e n\u00e3o familiar dos principais \n\nmunic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro em 2006 ................................................. 188 \n\nTabela 7 - \u00c1rea da pequena propriedade familiar dos munic\u00edpios que pertencem a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, em ha ..................................................................................... 189 \n\nTabela 8 - \u00c1rea de cultivo da fumicultura e rizicultura em 2011 ........................................... 193 \n\nTabela 9 - Rede de abastecimento de \u00e1gua de localidades em Mariana Pimentel ................. 223 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1- Roteiro das entrevistas....................................................................................... 40 \n\nQuadro 2 - Rela\u00e7\u00e3o dos entrevistados conforme o munic\u00edpio ................................................. 44 \n\nQuadro 3 - Vari\u00e1veis de avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas estaduais de recursos h\u00eddricos no Brasil ..... 115 \n\nQuadro 4 - Estrutura do comit\u00ea de bacia ................................................................................ 125 \n\nQuadro 5 - Forma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica do lago Gua\u00edba e do rio Tramanda\u00ed\n\n ................................................................................................................................................ 129 \n\nQuadro 6 - Classe conforme os diferentes usos das \u00e1guas doces ........................................... 133 \n\n \n\n \n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................ \n\n1.1 Percurso geogr\u00e1fico de investiga\u00e7\u00e3o.............................................................. \n\n1.2 Estrutura da tese............................................................................................... \n\n \n\n19 \n\n25 \n\n27 \n\n2 METODOLOGIA................................................................................................. \n\n2.1 \u00c1rea de estudo.................................................................................................. \n\n2.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos........................................................................ \n\n \n\n30 \n\n31 \n\n37 \n\nPARTE I \n\nUM PERCURSO \u00c0 GEST\u00c3O PARTICIPATIVA DAS \u00c1GUAS............................ \n\n \n\n \n\n49 \n\n3 TRAJET\u00d3RIA DO BRASIL \u00c0 POL\u00cdTICA DE GEST\u00c3O DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS................................................................................................................... \n\n \n\n50 \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico da institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental brasileira........ 50 \n\n3.2 Avan\u00e7os na institucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais no Brasil............... 56 \n\n3.2.1 Constru\u00e7\u00e3o de uma base de regula\u00e7\u00e3o: 1930 a 1971.................................. 57 \n\n3.2.2 Intervencionismo no Estado e crise ecol\u00f3gica global: 1972 a 1987.......... 62 \n\n3.2.3 Processos de democratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o e a r\u00e1pida \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel: 1988 aos dias \n\natuais.......................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n66 \n\n4 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DA SOCIEDADE NA GEST\u00c3O DAS \n\n\u00c1GUAS.......................................................................................................................... \n\n \n\n71 \n\n4.1 Participa\u00e7\u00e3o como pressuposto da democracia................................................ 72 \n\n4.2 Participa\u00e7\u00e3o como fundamento da Lei das \u00c1guas no Brasil............................ \n\n \n\n \n\n \n\n76 \n\n\n\nPARTE II \n\nG\u00caNESE DO SISTEMA ESTADUAL DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS E AS \n\nPOSSIBILIDADES ABERTAS \u00c0 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL............................... \n\n \n\n \n\n \n\n87 \n\n \n\n5 SISTEMA GA\u00daCHO DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS............................................ 88 \n\n5.1 Mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Rio \n\nGrande do Sul............................................................................................................... \n\n \n\n \n\n88 \n\n6 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NO SISTEMA ESTADUAL DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS............................................................................................ \n\n \n\n113 \n\n6.1 Conjunturas da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no Rio Grande do Sul........................................................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n117 \n\nPARTE III \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O LOCAL DOS HABITANTES DA BACIA DO ARROIO \n\nRIBEIRO........................................................................................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n149 \n\n7 TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO \n\nRIBEIRO........................................................................................................................ \n\n \n\n150 \n\n7.1 Primeiro povoamento pr\u00e9-colonial...................................................................... 152 \n\n7.2 Coloniza\u00e7\u00e3o das terras da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro..................... 154 \n\n7.3 Primeira coloniza\u00e7\u00e3o: sesmeiros e posseiros portugueses............................... 155 \n\n7.4 Segunda coloniza\u00e7\u00e3o: imigrantes europeus n\u00e3o lusos...................................... 161 \n\n7.4.1 Empecilhos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social e desenvolvimento econ\u00f4mico das \n\ncol\u00f4nias de Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana.................................................. \n\n \n\n175 \n\n7.4.2 Dif\u00edcil reterritorializa\u00e7\u00e3o dos imigrantes: a nega\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica pela falta de identidade nacional............................................................. \n\n \n\n179 \n\n7.4.3 Nacionaliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dos imigrantes....................................................... \n\n \n\n181 \n\n8 DECORR\u00caNCIAS DA TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O............................................... 185 \n\n8.1 Territorializa\u00e7\u00e3o dos agricultores n\u00e3o familiares: rizicultores e pecuaristas  \n\n\n\nda plan\u00edcie da bacia...................................................................................................... 195 \n\n8.2 Territorializa\u00e7\u00e3o da propriedade familiar: fumicultores e rizicultores do \n\nplanalto e plan\u00edcie fluvial da bacia............................................................................. \n\n \n\n \n\n \n\n206 \n\n9 CONCLUS\u00d5ES......................................................................................................... \n\n \n\n \n\n232 \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO.......................................................................... 243 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nEssa Tese discorre sobre a tem\u00e1tica gest\u00e3o das \u00e1guas, enquanto fator desencadeador de \n\ntens\u00f5es pol\u00edticas. A evidente espacialidade, decorrida do recorte territorial de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, torna a an\u00e1lise geogr\u00e1fica relevante no cen\u00e1rio ambiental contempor\u00e2neo. Trata, \n\nsobretudo, da problem\u00e1tica que envolve a dimens\u00e3o participativa dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de uma \n\nbacia, no processo de gest\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos. Portanto, o centro da discuss\u00e3o \n\nencontra-se no cen\u00e1rio do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras, decorrente da execu\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, previstos pela Lei das \u00c1guas (Lei \n\nn\u00ba 9.433, de 1997) nessa escala geogr\u00e1fica. \n\nConsiderando, de forma geral, a rela\u00e7\u00e3o da sociedade contempor\u00e2nea com a \u00e1gua, \n\nbusca-se nessa pesquisa contextualizar a rela\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos2 na vida cotidiana dos \n\nhabitantes de uma bacia, a fim de se compreender, a partir dos discursos, as diferentes formas \n\nde participa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m daquelas consideradas como institucionais. \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o ocorre porque a dimens\u00e3o participativa \u00e9 claramente definida \n\ncomo fundamento e como diretriz na Pol\u00edtica Federal e Estadual de Recursos H\u00eddricos no Brasil. \n\nHistoricamente, essa participa\u00e7\u00e3o acontece em \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas, atrav\u00e9s dos \n\ncomit\u00eas de bacia. No entanto, a quest\u00e3o que interessa aqui n\u00e3o \u00e9 analisar a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil nesse colegiado, mas interpretar os diferentes modos de participar que ocorrem \n\nnas localidades da bacia, de forma informal, na vida cotidiana dos habitantes, em diferentes \n\nespa\u00e7os-tempo. Disso decorre a escolha dessa tem\u00e1tica, baseada no desejo de contribuir com \n\nas discuss\u00f5es geogr\u00e1ficas no dom\u00ednio da gest\u00e3o das \u00e1guas no Rio Grande do Sul. \n\nNo entanto, cumpre destacar que a cria\u00e7\u00e3o da primeira Ag\u00eancia de Bacia no Estado, \n\nem 2010, visualisa, a m\u00e9dio e longo prazo, no decurso do processo de governan\u00e7a das \u00e1guas, \n\no in\u00edcio dos trabalhos que acarretar\u00e3o as primeiras medidas de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais, bem como a concilia\u00e7\u00e3o dos diferentes usos dos recursos h\u00eddricos. Esses ser\u00e3o \n\n                                                 \n2\n Recurso h\u00eddrico corresponde a toda \u00e1gua dispon\u00edvel numa unidade geogr\u00e1fica (bacia hidrogr\u00e1fica) e mobilizada \n\npor uma sociedade para diferentes usos, conforme os meios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos ali existentes.  \n\n\n\n20 \n \n\nelaborados atrav\u00e9s do Plano de A\u00e7\u00f5es3, que necessita refletir o desejo dos habitantes daquele \n\nterrit\u00f3rio, mas, sobretudo, prev\u00ea uma alian\u00e7a firmada entre o Estado e o cidad\u00e3o, sob a tutela \n\ndo comit\u00ea. Assim, esse estudo ao mesmo tempo prop\u00f5e-se \u00e0 reflex\u00e3o sobre as formas \n\ninstitucionais, decorrentes de pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o, a serem consideradas em \n\nprofundidade naquelas dimens\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o contempladas na vida cotidiana. Em \n\ndecorr\u00eancia disso, as discuss\u00f5es promovidas com essa Tese contribuem para possibilidades \n\nfuturas, as quais podem emergir de um maior envolvimento dessa popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o, seja \n\nna sua localidade com seus pares ou no assento de um comit\u00ea. \n\nPerante isso, o objetivo central do estudo \u00e9 compreender como se constitu\u00edram os \n\natuais processos de participa\u00e7\u00e3o dos habitantes da bacia hidrogr\u00e1fica, considerando os usos \n\ndas \u00e1guas, as formas participativas da popula\u00e7\u00e3o em suas comunidades e na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, normatizado no contexto da legisla\u00e7\u00e3o ou estigmatizado pelo processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o daquela popula\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea de estudo refere-se \u00e0 sub-bacia do arroio Ribeiro, que pertence \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica (BH) do Lago Gua\u00edba, localizada na por\u00e7\u00e3o leste do estado do Rio Grande do \n\nSul. Essa sub-bacia abrange predominantemente os munic\u00edpios de Barra do Ribeiro, Mariana \n\nPimentel e Sert\u00e3o Santana, distante cerca de 30 km de Porto Alegre. \n\nA op\u00e7\u00e3o por essa unidade geogr\u00e1fica relaciona-se \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica significativa na BH do Lago Gua\u00edba; pela sua import\u00e2ncia no processo de gest\u00e3o no \n\nEstado; e por apresentar usos variados de \u00e1guas, tais como irriga\u00e7\u00e3o e saneamento. \n\nPara atingir esse prop\u00f3sito foram estabelecidos alguns objetivos espec\u00edficos, que \n\norientaram a pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o da pesquisa: \n\ni) Contextualizar s\u00f3cio-historicamente a evolu\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no Mundo, Brasil e Rio Grande do Sul; \n\nii) Apontar os princ\u00edpios que sustentam a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas, dentro do processo estudado; \n\n                                                 \n3\n Plano de A\u00e7\u00f5es \u00e9 o documento que descreve os programas e as atividades a serem executadas pelos diversos \n\natores que atuam na bacia hidrogr\u00e1fica. Segundo a Lei Estadual-RS 10.350/94 (Art. 28), essas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o contidas \nno Plano de Bacia a ser elaborado pela Ag\u00eancia de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, e aprovado pelo Comit\u00ea de Bacia. \n\n\n\n21 \n \n\niii) Entender a constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do sistema ga\u00facho de gest\u00e3o das \u00e1guas, inserida \n\nno alicerce democr\u00e1tico; \n\niv) Conhecer, dentro da din\u00e2mica da lei, os modos participativos dos usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua no comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica; \n\nv) Descrever a territorializa\u00e7\u00e3o dos imigrantes na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nRibeiro, identificando as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a organiza\u00e7\u00e3o social e participativa \n\ndecorrentes de tal forma\u00e7\u00e3o; \n\nvi) Identificar na bacia do arroio Ribeiro os principais usu\u00e1rios das \u00e1guas e como \n\ndecorre seu envolvimento no processo de gest\u00e3o, analisando as principais causas e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es para tal participa\u00e7\u00e3o. \n\nAs pesquisas relacionadas com a gest\u00e3o das \u00e1guas, baseadas numa unidade geogr\u00e1fica \n\ne compartilhadas entre os v\u00e1rios setores sociais, ganharam for\u00e7a mundialmente na \n\nConfer\u00eancia Internacional de \u00c1gua e Meio Ambiente (ICWE), em Dublin, Irlanda, em janeiro \n\nde 1992. O Relat\u00f3rio da Confer\u00eancia sugeriu recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es em n\u00edveis locais, \n\nnacionais e internacionais, baseadas em princ\u00edpios de orienta\u00e7\u00e3o, que prop\u00f5em a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos de forma integrada e considerando todos os aspectos, tais como os f\u00edsicos, \n\nsociais e econ\u00f4micos. Para que essa integra\u00e7\u00e3o tenha o foco adequado, sugeriu que a gest\u00e3o \n\nfosse baseada em bacias hidrogr\u00e1ficas com o enfoque participativo, isto \u00e9, que envolvesse \n\nusu\u00e1rios e governos de todos os n\u00edveis. A abordagem participativa a que se referia a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Dublin, implica o fomento \u00e0 consciencializa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua em \n\ntodos os setores, p\u00fablicos e privados, e que as decis\u00f5es deveriam ser tomadas na base, com \n\nampla participa\u00e7\u00e3o e consulta p\u00fablica e o envolvimento dos usu\u00e1rios no planejamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos projetos. (WMO, 1992). \n\nExperi\u00eancias de gest\u00e3o em bacia hidrogr\u00e1fica j\u00e1 tinham sido vivenciadas em 1616, no \n\nrio Dan\u00fabio; em 1922, no Pacto do rio Colorado, o qual decidia sobre a parti\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua desse rio entre os estados que compartilhavam a mesma bacia hidrogr\u00e1fica; em 1933, \n\nna bacia do rio Tennessee, que envolvia o territ\u00f3rio de sete estados estadunidenses. \n\nDentre as pr\u00e1ticas mencionadas, a mais influente, que associou a gest\u00e3o das \u00e1guas com \n\nbacia hidrogr\u00e1fica e participa\u00e7\u00e3o social, foi a que ocorreu na bacia do Ruhr, na Alemanha. Em \n\n1913, ela j\u00e1 estabelecia que todos os seus associados (empresas industriais, comerciais, os \n\n\n\n22 \n \n\nmunic\u00edpios, as comunidades, etc.) seguiriam a pol\u00edtica acordada na Assembleia de Associados ou \n\nParlamento da \u00c1gua. Estabelecia tamb\u00e9m a cobran\u00e7a pelo uso - 15% das receitas da Associa\u00e7\u00e3o \n\n- e pela polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua - 85% das receitas. Com tais recursos, realizavam-se investimentos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 bacia e outras atividades de gest\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o. Esse modelo de gest\u00e3o se \n\nespalhou por outras \u00e1reas industrializadas da regi\u00e3o e at\u00e9 mesmo pelos pa\u00edses vizinhos. \n\nAssim, em 1964, essa l\u00f3gica do modelo do Ruhr incorporou-se \u00e0 primeira Lei das \u00c1guas \n\nFrancesas, a mesma que, vinte anos mais tarde, influenciou a Lei Ga\u00facha das \u00c1guas - Lei n\u00ba \n\n10.350, em 1994. \n\nNo Brasil, o processo de implementa\u00e7ao das pol\u00edticas de regulariza\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nusos das \u00e1guas decorre da execu\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos previstos pela Lei n\u00ba 9.433, de 1997. As principais diretrizes estabelecidas por essa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o baseiam-se na publiciza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ou seja, o Estado assume o dom\u00ednio legal das \n\n\u00e1guas, mas permite que o seu gerenciamento seja realizado de forma compartilhada com a \n\nsociedade, mediante a participa\u00e7\u00e3o de entidades que representem os diferentes usu\u00e1rios da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, a partir de distintos instrumentos normativos e econ\u00f4micos. \n\nO modelo de gest\u00e3o compartilhada deriva do princ\u00edpio de que toda \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nnuma unidade geogr\u00e1fica, no caso a bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 mobilizada por uma sociedade para \n\ndiferentes usos, conforme o meio t\u00e9cnico e econ\u00f4mico ali existente. Tal modo de \n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos gerou, ao longo do tempo, uma escassez que vem \n\naumentando, conforme o incremento de seu uso. \n\nPara diminuir as tens\u00f5es decorrentes disso, pol\u00edticas de regulariza\u00e7\u00e3o t\u00eam sido \n\nmultiplicadas, tanto em \u00e2mbito estadual como local. Essa nova perspectiva de gest\u00e3o se \n\ncaracteriza, por um lado, como um processo de territorializa\u00e7\u00e3o para aproximar os atores de um \n\nentendimento funcional h\u00eddrico, e de outro, relaciona-se com a prioridade atribu\u00edda \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o dos meios aqu\u00e1ticos como garantia de seus usos futuros. Conforme Hasbaert (2008), \n\na territorializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de incorporar uma dimens\u00e3o estritamente pol\u00edtica, diz respeito \n\ntamb\u00e9m \u00e0s quest\u00f5es econ\u00f4micas e culturais. Relaciona-se ao modo como os indiv\u00edduos e seus \n\npares utilizam a terra, como se organizam e significam aquele lugar, bem como determina as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es sociais decorrentes dos dom\u00ednios ou controle sobre esse \n\nespa\u00e7o. \n\n\n\n23 \n \n\nClaval (1999) chama aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia dos estudos geogr\u00e1ficos que tratam \n\ndo territ\u00f3rio, pois refletem, em parte, os debates epistemol\u00f3gicos internos \u00e0 Geografia \u201c[...] \n\ntestemunha de uma profunda transforma\u00e7\u00e3o do mundo, e de uma muta\u00e7\u00e3o correlata das \n\nmaneiras de compreend\u00ea-lo\u201d (p. 7). \n\nA quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da \u00e1gua pode ser considerada, conforme Caubet \n\n(2004), a partir de um contexto atual de escassez de um produto imprescind\u00edvel para a vida. \n\nHistoricamente, a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o dependia das decis\u00f5es unilaterais da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, preocupada essencialmente com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de um \n\ninsumo abundante e gratuito. \n\nNo caso brasileiro, a oportunidade de participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade nos processos \n\nde gest\u00e3o do territ\u00f3rio decorre, principalmente, da abertura pol\u00edtica e econ\u00f4mica ocorrida na \n\nd\u00e9cada de 1980, o que ocasionou uma reformula\u00e7\u00e3o nas modalidades de atua\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o e \n\natribui\u00e7\u00e3o do Estado. A emerg\u00eancia de novos sujeitos na cena p\u00fablica e na luta pela \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de direitos sociais surge a partir dos questionamentos e \n\ncr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas at\u00e9 ent\u00e3o adotadas, as quais eram marcadas pelo \n\ncentralismo e verticalismo pol\u00edtico-administrativo.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 criou um novo sistema pol\u00edtico que incorporou na sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o amplas formas de participa\u00e7\u00e3o no plano do processo decis\u00f3rio federal, assim \n\ncomo no plano local. Atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o direta, a sociedade pode expressar sua soberania \n\npor meio de plebiscitos, referendo e iniciativas populares.  \n\nUma segunda forma de participa\u00e7\u00e3o, centrada ao n\u00edvel local, proliferou como \n\ndecorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos cap\u00edtulos da seguridade social e da reforma \n\nurbana, o que motivou, nos anos seguintes, a cria\u00e7\u00e3o dos conselhos municipais (sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, meio ambiente, etc.). Conforme Avritzer (2006, p. 35), \u201co Brasil, a partir de 1988, \n\npassou a integrar um grupo bastante seleto de pa\u00edses que n\u00e3o t\u00eam na representa\u00e7\u00e3o o \n\nmonop\u00f3lio das formas de express\u00e3o pol\u00edtica institucionalizada\u201d. \n\nEsse mesmo processo de reformula\u00e7\u00e3o do Estado tamb\u00e9m refletiu na elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica para o setor dos recursos h\u00eddricos, aprovada pelo Congresso em 1997 como \n\nPol\u00edtica Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\n\n\n24 \n \n\nA nova proposta de gest\u00e3o das \u00e1guas, diferente da antiga - C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934 \n\n- baseia-se fundamentalmente na negocia\u00e7\u00e3o que envolve diversos atores sociais, com o \n\nintuito de tomarem decis\u00f5es no n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica. Essa gest\u00e3o est\u00e1 associada, \n\nportanto, a um car\u00e1ter participativo e integrado. \n\nNo entanto, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo complexo. \u00c9 a externalidade mais evidente \n\ndas a\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, colocadas \u00e0 observa\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma decis\u00e3o da \n\nsociedade: s\u00f3 ocorre, efetivamente, quando h\u00e1 real vontade pol\u00edtica de lideran\u00e7as e, ao mesmo \n\ntempo, os grupos sociais percebem e aceitam que este \u00e9 o melhor meio para se atingir os \n\nobjetivos da coletividade. Para Jacobi (2006), n\u00e3o basta assegurar legalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o \n\ndireito de participar da gest\u00e3o ambiental, estabelecendo-se conselhos, audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\nf\u00f3runs, procedimentos e pr\u00e1ticas. O desinteresse e a frequente apatia da popula\u00e7\u00e3o, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o generalizados, resultado do pequeno desenvolvimento de sua \n\ncidadania e do descr\u00e9dito dos pol\u00edticos e das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nEssa aparente apatia sociopol\u00edtica j\u00e1 foi retratada no final do s\u00e9culo XIX, nos primeiros \n\nanos da Rep\u00fablica, pelo estudioso franc\u00eas Louis Couty que residia no Brasil. Ele, observando o \n\nmomento pol\u00edtico de transi\u00e7\u00e3o entre a monarquia e a rep\u00fablica, quando se propunha trazer o \n\npovo para o prosc\u00eanio da atividade pol\u00edtica, n\u00e3o conseguia entender a indiferen\u00e7a a este fato \n\npelo povo na capital do Pa\u00eds, Rio de Janeiro. Para ele, o Brasil n\u00e3o tinha povo! Mesmo dentro da \n\nsua vis\u00e3o etnoc\u00eantrica francesa naquele momento, Couty n\u00e3o conseguia ver no Brasil aquela \n\npopula\u00e7\u00e3o ativa e organizada a que estava acostumado em seu pa\u00eds de origem. Sua frase n\u00e3o \n\nresponde com profundidade a uma sociedade com la\u00e7os escravistas e coloniais profundos \n\nque os viciava nas rela\u00e7\u00f5es dos citadinos com o governo. Ainda hoje, a atitude da popula\u00e7\u00e3o \n\nperante o poder oscila entre a indiferen\u00e7a, o pragmatismo filos\u00f3fico e a rea\u00e7\u00e3o violenta \n\n(CARVALHO, 1987). \n\nDiante disso, cabe se perguntar sobre o papel da Lei das \u00c1guas perante uma proposta \n\nde pr\u00e1tica democr\u00e1tica e cidad\u00e3. Nesse sentido, surgem quest\u00f5es centrais e norteadoras da \n\npresente Tese: \n\nQuais as causas e as motiva\u00e7\u00f5es que determinam a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos \n\nsociais, nos processos de gest\u00e3o das \u00e1guas, em suas localidades? Como ocorre a participa\u00e7\u00e3o, \n\nna gest\u00e3o das \u00e1guas, por parte dos diferentes grupos sociais, usu\u00e1rios das \u00e1guas da sub-bacia \n\n\n\n25 \n \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro? Considerando esse quadro analisado, qual o cen\u00e1rio futuro \n\npara a gest\u00e3o das \u00e1guas na bacia? \n\nA hip\u00f3tese interpretativa dessa Tese parte do pressuposto de que o modelo atual de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o contempla de fato os distintos modos de participar dos diferentes \n\ngrupos sociais nos processos institucionais de governan\u00e7a.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, nas quest\u00f5es socioambientais, representa um desafio \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos programas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Essa Tese se justifica, para al\u00e9m \n\nda contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no campo da Geografia, pela possibilidade de que a metodologia e \n\na an\u00e1lise dos resultados venham proporcionar a compreens\u00e3o no que diz respeito ao olhar da \n\npopula\u00e7\u00e3o sobre este ambiente e aos modos de participa\u00e7\u00e3o que estes s\u00e3o capazes de exercer \n\ndentro ou fora de um comit\u00ea. Nessa aproxima\u00e7\u00e3o, abre-se a possibilidade de perceber quais os \n\ncaminhos reais a seguir, do planejamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o sobre o local. \n\n \n\n1.1 Percurso geogr\u00e1fico de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Geografia \u00e9 uma ci\u00eancia que nasceu preocupada diretamente com o que hoje se \n\nentende de forma geral por meio ambiente (MENDON\u00c7A, 2010). A tem\u00e1tica \u00e1gua se insere e \n\n\u00e9 recorrente junto \u00e0s pesquisas da Geografia no tratamento das quest\u00f5es ambientais. \n\nConsiderando que as quest\u00f5es ambientais n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente de ordem natural, \n\ncultural ou hist\u00f3rica, \u00e9 importante que ela seja tratada com profundidade no contexto do \n\ncampo da Geografia. Dentre as m\u00faltiplas dimens\u00f5es a partir das quais este tema pode ser \n\nanalisado, o aspecto pol\u00edtico e econ\u00f4mico \u00e9 certamente um dos que mais chama a aten\u00e7\u00e3o na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e que pode ser tratado atrav\u00e9s da territorializa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Mendon\u00e7a (2010), o desenvolvimento dos temas ambientais no Brasil, dentro da \n\nGeografia, numa concep\u00e7\u00e3o que inter-relaciona sociedade e natureza, foi algo que se deu \n\nmuito lentamente durante as d\u00e9cadas de 70 e 80, especialmente no ber\u00e7o da Geografia F\u00edsica. \n\nTal movimento tem sua intensifica\u00e7\u00e3o nos anos seguintes, principalmente atrav\u00e9s da \n\ninflu\u00eancia do movimento ambientalista. \n\n\n\n26 \n \n\nDeve-se reconhecer que o avan\u00e7o das propostas metodol\u00f3gicas para os estudos da \n\ngeografia f\u00edsica, reflexo de uma nova ordem pol\u00edtica e tecnol\u00f3gica mundial, ocorrida ap\u00f3s a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, favoreceu a produ\u00e7\u00e3o de trabalhos tratando de natureza sob o \n\nponto de vista da din\u00e2mica natural das paisagens em intera\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (MENDON\u00c7A, 2010). O rompimento com a caracter\u00edstica descritivo-anal\u00edtica do \n\nambiente natural, passando a abord\u00e1-lo na perspectiva da intera\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, \n\npropondo, de forma detalhada e consciente, interven\u00e7\u00f5es no sentido de recupera\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e da melhoria da qualidade de vida do homem \u00e9 o novo foco apontado por essa \n\nci\u00eancia, desde ent\u00e3o. \n\nEssa transforma\u00e7\u00e3o refletiu-se na academia e tem influenciado muitas pesquisas. No \n\ncaso da presente Tese, o interesse do tema de pesquisa est\u00e1 relacionado, por um lado, com \n\nesse movimento. Por outro lado, tamb\u00e9m decorre das participa\u00e7\u00f5es da autora nos estudos da \n\ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e, mais tarde, na doc\u00eancia na \u00e1rea de pesquisa da geografia f\u00edsica. \n\nO contexto de surgimento dessa pesquisa est\u00e1 relacionado a dois momentos distintos e \n\nimportantes nessa trajet\u00f3ria. Inicialmente, como acad\u00eamica e pesquisadora, em dois projetos \n\nimportantes - o Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico e Ambiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no \n\nRio Grande do Sul4 e a elabora\u00e7\u00e3o de um Programa Ambiental em Assentamentos Rurais no \n\nBioma Pampa5 -, utilizando metodologia participativa. Ambas as pesquisas foram \n\ndeterminantes na proposta dessa Tese. Esses projetos foram desenvolvidos em \u00e1reas de \n\nestudo e popula\u00e7\u00f5es que possu\u00edam uma hist\u00f3ria de vida bastante peculiar, diferentes \n\ndaquelas que a autora estava acostumada a conhecer enquanto ge\u00f3grafa. Em ambos os casos, \n\nsurpreende-se a falta de informa\u00e7\u00e3o daquelas comunidades a respeito da participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos em que estavam inseridos. Deve ser destacado, ainda, o quanto o conhecimento \n\nobtido em tais lugares ajudou a entender o modo de pensar as quest\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica socioambiental. Esse conhecimento esteve atrelado especialmente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os pares e com o ambiente no qual essas comunidades estavam inseridas.  \n\n                                                 \n4 Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico e Ambiental das seguintes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Aratinga, \nParque Estadual de Itapeva, Reserva Biol\u00f3gica da Serra Geral, no ano de 2006, e Parque Estadual do Tainhas, em \n2007. Projeto desenvolvido no Departamento de Geografia da UFRGS e financiado pela Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do \nRio Grande do Sul.  \n5 Programa Integrado de Recupera\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais em Assentamentos Localizados no \nMunic\u00edpio de Santana do Livramento/RS. Projeto desenvolvido no Departamento de Ecologia da UFRGS e \nfinanciado pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, RS, em 2006 a 2008. \n\n\n\n27 \n \n\nDurante o Mestrado em Geografia, na Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\npesquisando a qualidade das \u00e1guas dos efluentes da carcinicultura em Laguna, Santa Catarina (2007) \n\n6, ficou evidente, a partir das entrevistas relativas ao uso da \u00e1gua com diferentes atores sociais \n\n(\u00f3rg\u00e3os ambientais e carcinicultores), o fato de que os impactos decorrentes de tal atividade \n\neram ignorados pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dos r\u00edgidos controles que a legisla\u00e7\u00e3o impunha ao monitoramento das \u00e1guas \n\ndos efluentes, n\u00e3o havia a compreens\u00e3o por nenhuma das partes sobre a necessidade dos \n\nprocedimentos de monitoramento da qualidade da \u00e1gua. Parece que as an\u00e1lises das \u00e1guas e \n\nos laudos eram realizados para cumprir formalidades legais. Para o carcinicultor, o corpo \n\nh\u00eddrico que recebia as \u00e1guas de cultivo era p\u00fablico, de dom\u00ednio de todos que o utilizavam, \n\ncomo os rizicultores, mineradores de carv\u00e3o e prefeituras que permitiam o lan\u00e7amento de \n\nesgotos in natura nas lagoas, durante toda a hist\u00f3ria de desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o.  \n\nPara o \u00f3rg\u00e3o ambiental, uma tarefa dif\u00edcil de cumprir, porque demandava um \n\naparelhamento institucional de que n\u00e3o dispunha. Naquele momento, o comit\u00ea de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, a qual pertencia o complexo lagunar, manteve-se \u00e0 parte do processo.  \n\nCabe destacar que no decorrer dessa Tese, o aprofundamento te\u00f3rico sobre a gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas foi poss\u00edvel atrav\u00e9s do est\u00e1gio realizado na Universit\u00e9 du Maine - Le Mans, Fran\u00e7a - \n\nconcedido pelo Projeto CAPES/COFECUB, entre fevereiro e agosto de 2010. A lei francesa \n\ndas \u00e1guas serviu de inspira\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para a lei brasileira, partindo da\u00ed seus principais \n\nprinc\u00edpios e fundamentos. Entender como a sociedade francesa participa dos processos de \n\ngest\u00e3o de suas \u00e1guas contribuiu para o entendimento da situa\u00e7\u00e3o atual em que se encontra o \n\nBrasil. \n\n \n\n1.2 Estrutura da Tese \n\n \n\nA presente Tese est\u00e1 dividida em nove cap\u00edtulos, estabelecidos a partir dos objetivos \n\npropostos. Ap\u00f3s a Introdu\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo 1) e a Metodologia (cap\u00edtulo 2), a pesquisa decorrer\u00e1 \n\nem tr\u00eas momentos distintos, finalizada com a Conclus\u00e3o (cap\u00edtulo 9), descritos a seguir: \n\n                                                 \n6\n BERRETA, Marcia dos S. R. A Qualidade das \u00e1guas da Lagoa do Imaru\u00ed e dos efluentes da Carcinicultura - \n\nLaguna, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UFRGS. Programada de P\u00f3s-Gradua\u00e7ao em Geografia, 2007. \n\n\n\n28 \n \n\nPARTE I \n\nEssa unidade apresenta a tem\u00e1tica, procurando contextualiz\u00e1-la com as mudan\u00e7as do \n\nmundo moderno e as ra\u00edzes de forma\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, principalmente no \n\nque se refere \u00e0 possibilidade de participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na governan\u00e7a das \u00e1guas. \n\nO cap\u00edtulo 3 descreve o percurso hist\u00f3rico do amadurecimento legal acerca da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas no Brasil. Atrav\u00e9s de uma breve discuss\u00e3o, apresentam-se os caminhos percorridos \n\npelo Pa\u00eds, desde a sua inser\u00e7\u00e3o no que se convencionou chamar de economia moderna at\u00e9 este \n\nmomento, em que se procura institucionalizar, junto \u00e0 sociedade, uma pol\u00edtica p\u00fablica de \n\ngest\u00e3o participativa das \u00e1guas. \n\nO cap\u00edtulo 4 trata especificamente da participa\u00e7\u00e3o da sociedade nesse processo. \n\nRelaciona a redemocratiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ditadura dos anos de 1960, no Brasil, ao processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular. Procura indicar os espa\u00e7os participativos previs\u00edveis pela legisla\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas no Pa\u00eds e as pesquisas que demonstram as dificuldades encontradas por diferentes \n\ngrupos sociais em inserir-se nesse processo. \n\n \n\nPARTE II \n\n \n\nRefere-se ao Sistema Ga\u00facho de Gest\u00e3o das \u00c1guas. Analisa o contexto que propiciou o \n\nsurgimento desse sistema ao n\u00edvel estadual. \n\nO cap\u00edtulo 5 trata da hist\u00f3ria pol\u00edtica e ambiental da gest\u00e3o das \u00e1guas no Estado do Rio \n\nGrande do Sul. Atrav\u00e9s de narrativas dos sujeitos que participaram do movimento da luta \n\npela preserva\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o dos rios ga\u00fachos, da cria\u00e7\u00e3o dos primeiros comit\u00eas brasileiros \n\ne da organiza\u00e7\u00e3o da primeira Lei das \u00c1guas. Nesse cap\u00edtulo se revelam as inten\u00e7\u00f5es, os \n\ngrupos envolvidos, a luta do movimento e o papel do Estado. \n\nJ\u00e1, no cap\u00edtulo 6, analisa-se a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no Sistema Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, as possibilidades de inser\u00e7\u00e3o e o cen\u00e1rio atual dos instrumentos previstos \n\npara a gest\u00e3o e planejamento dos recursos h\u00eddricos, tendo como base o Comit\u00ea do Lago \n\nGua\u00edba. \n\n \n\n\n\n29 \n \n\nPARTE III \n\n \n\nTrata-se de um estudo de caso realizado na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. \n\nNo cap\u00edtulo 7 buscou-se conhecer a territorializa\u00e7\u00e3o dessa unidade geogr\u00e1fica e, a \n\npartir disso, identificar os grupos sociais e como foram sendo constru\u00eddas ao longo do tempo \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com o entorno e seus pares. Assim foi poss\u00edvel entender a forma atual de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, a cultura, as pr\u00e1ticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio. \n\nNo cap\u00edtulo 8 \u00e9 apresentado um conjunto de informa\u00e7\u00f5es obtidas pelas diferentes \n\nfontes empregadas para coleta de dados, ou seja, na transcri\u00e7\u00e3o das falas das entrevistas, nas \n\nnarrativas dos di\u00e1rios de campo, entre outros. Est\u00e1 organizado de forma sistem\u00e1tica, em \n\ndiferentes categorias pr\u00e9-determinadas na Tese. Nesse momento, foram identificadas as \n\nformas de participa\u00e7\u00e3o dos habitantes em suas localidades e no processo de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. \n\nFinalmente, na Conclus\u00e3o desse estudo, buscou-se sintetizar as problem\u00e1ticas, os \n\nprincipais resultados, demonstrar como as hip\u00f3teses e objetivos foram alcan\u00e7ados. Foram \n\nindicadas as possibilidades de futuras pesquisas em rela\u00e7\u00e3o ao objeto aqui estudado. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n2 METODOLOGIA \n\n \n\n \n\nEssa pesquisa parte da abordagem qualitativa para entender os processos de rela\u00e7\u00e3o \n\ndos sujeitos com o seu grupo social e ambiente. \u00c9 no campo da subjetividade e do simbolismo \n\nque se afirma a abordagem qualitativa. A compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e atividades humanas, \n\ncom os significados que as animam, \u00e9 radicalmente diferente do agrupamento dos fen\u00f4menos \n\nsob conceitos e/ou categorias gen\u00e9ricas, dadas pelas observa\u00e7\u00f5es e experimenta\u00e7\u00f5es e pela \n\ndescoberta de leis que ordenariam o social (MINAYO; SANCHES, 1993).  \n\nA abordagem qualitativa realiza uma aproxima\u00e7\u00e3o fundamental e de intimidade entre \n\nsujeito e objeto, uma vez que ambos s\u00e3o de mesma natureza. Segundo Granger (1992), a \n\nrealidade social \u00e9 qualitativa e os acontecimentos s\u00e3o dados, primeiramente, como qualidades \n\nem dois n\u00edveis: em primeiro lugar, como um vivido absoluto e \u00fanico, incapaz de ser captado \n\npela ci\u00eancia; e, em segundo lugar, como experi\u00eancia vivida no \u00e2mbito da forma, sobretudo da \n\nlinguagem, que a pr\u00e1tica cient\u00edfica visa transformar em conceitos. \n\nPara Gurvitch (1955) h\u00e1 dois diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia, em constante \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: o ecol\u00f3gico, morfol\u00f3gico, concreto, que admite express\u00e3o em cifras, equa\u00e7\u00f5es, \n\nmedidas, gr\u00e1ficos e estat\u00edsticas; e o das camadas mais profundas, que se refere ao mundo dos \n\ns\u00edmbolos, dos significados, da subjetividade e da intencionalidade. \n\nNeste caso, pode-se dizer que o n\u00edvel mais profundo dos significados, motivos, \n\naspira\u00e7\u00f5es, atitudes, cren\u00e7as e valores est\u00e3o em constante intera\u00e7\u00e3o com o ecol\u00f3gico, que se \n\nexpressa pela linguagem comum e na vida cotidiana - o objeto da abordagem qualitativa \n\n(MINAYO e SANCHES, 1993), \n\nPor trabalhar em um n\u00edvel de intensidade que focaliza as rela\u00e7\u00f5es sociais, a abordagem \n\nqualitativa s\u00f3 pode ser empregada para a compreens\u00e3o de fen\u00f4menos espec\u00edficos e \n\ndelimit\u00e1veis, mais pelo seu grau de complexidade interna do que pela sua express\u00e3o \n\nquantitativa. Este tipo de abordagem, contudo, \u00e9 extremamente importante para acompanhar \n\ne aprofundar alguns problemas levantados por estudos quantitativos ou, por outro lado, para \n\n\n\n31 \n \n\nabrir perspectivas e vari\u00e1veis a serem posteriormente utilizadas em levantamentos \n\nestat\u00edsticos. \n\nConforme Navarrete (2004), a pesquisa qualitativa se utiliza de palavras, \n\ntextos, discursos, figuras, gr\u00e1ficos e imagens, para compreender a vida social. Para o \n\nautor, \u00e9 no estudo desses significados que se encontra o conjunto de qualidades inter-\n\nrelacionadas, que caracterizam um determinado fen\u00f4meno. Assim, um verdadeiro \n\nmodelo qualitativo descreve, compreende e explica, trabalhando exatamente nessa \n\nordem. \n\n \n\n2.1 \u00c1rea de estudo \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo refere-se \u00e0 sub-bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, que pertence a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica (BH) do Lago Gua\u00edba (fig. 1). Essa BH est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o leste do \n\nEstado do Rio Grande do Sul, entre os meridianos 50\u00ba e 52\u00ba de longitude oeste e os paralelos \n\n30\u00ba e 31\u00ba de latitude sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012. \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nA bacia do arroio Ribeiro situa-se a sudoeste da BH do Lago Gua\u00edba, no setor oeste, \n\nabrangendo os munic\u00edpios de Barra do Ribeiro, Mariana Pimentel, Sert\u00e3o Santana, Bar\u00e3o do \n\nTriunfo, Cerro Grande do Sul e Sentinela do Sul (fig. 2).  \n\nA \u00e1rea da BH do arroio Ribeiro \u00e9 de aproximadamente 547 km2, sendo que o curso \n\nprincipal \u2013 arroio Ribeiro - possui cerca de 70 km de extens\u00e3o (COMIT\u00ca DO LAGO GUA\u00cdBA, \n\n2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA; TURCATO, 2012. \n\nFigura 2 \u2013 Munic\u00edpios com territ\u00f3rio localizados na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \n\n\n\n34 \n \n\nNa tabela 1 encontram-se a \u00e1rea territorial em km2 de cada munic\u00edpio dentro da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, bem como seu percentual. \n\n \n\nTabela 1 - \u00c1rea dos munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, em km2 e % \n\n \n\nMunic\u00edpio km2 % \n\nBar\u00e3o do Triunfo 12,01 2,20 \n\nBarra do Ribeiro 153,77 28,14 \n\nCerro Grande do Sul 37,57 6,88 \n\nMariana Pimentel 117,57 21,52 \n\nSentinela do Sul 4,54 0,83 \n\nSert\u00e3o Santana 220,98 40,44 \n\nTotal 546,44 100 \n\nFonte: Elaborado por BERRETA, 2012. \n\n \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea desses munic\u00edpios inserida dentro da bacia, optou-se na pesquisa \n\nem estudar Barra do Ribeiro, Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana. Os tr\u00eas munic\u00edpios juntos \n\nrepresentam 90,1% da \u00e1rea territorial da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. \n\nEsses munic\u00edpios caracterizam-se por uma ruralidade, obtidos pelo processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial iniciado no final do s\u00e9culo XIX com as atividades de agricultura e \n\npecu\u00e1ria. Cabe destacar que, conforme Locatel (2004), a agricultura n\u00e3o pode ser o \u00fanico \n\ncrit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os rurais e da ruralidade. Para esse autor, devem ser \n\nencarados como territ\u00f3rios que integram tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es: \n\n1. Econ\u00f4micas - produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, artesanato, turismo e lazer, entre outras; \n\n2. Ambientais - preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, como \u00e1gua e solo, prote\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade; \n\n3. Socioculturais - conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de caracter\u00edsticas socioculturais de \n\ncomunidades locais. \n\n\n\n35 \n \n\nA partir dos dados censit\u00e1rios do IBGE dos anos de 2000 e 2010 sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\ndomiciliar, rural e urbana, desses munic\u00edpios, observa-se que a maioria da popula\u00e7\u00e3o habita a \n\n\u00e1rea rural da bacia, salvo Barra do Ribeiro (fig. 3). \n\n \n\nFigura 3 - Popula\u00e7\u00e3o urbana e rural dos munic\u00edpios de Barra do Ribeiro, Mariana Pimentel e \n\nSert\u00e3o Santana, nos anos de 2000 e 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000 e 2010 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nConforme o Censo Demogr\u00e1fico do IBGE (2010), devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio, ele \n\npode ser classificado como urbano ou rural. Os domic\u00edlios de situa\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o aqueles \n\nlocalizados nas \u00e1reas urbanas, que s\u00e3o as \u00e1reas internas ao per\u00edmetro urbano de uma cidade \n\nou vila, definido por lei municipal. Os domic\u00edlios de situa\u00e7\u00e3o rural s\u00e3o aqueles localizados nas \n\n\u00e1reas rurais, definidas como \u00e1reas externas aos per\u00edmetros urbanos, inclusive nos \n\naglomerados rurais de extens\u00e3o urbana, povoados, n\u00facleos e outros aglomerados. \n\nOs munic\u00edpios de Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana caracterizam-se pelas baixas \n\ndensidades demogr\u00e1ficas e uma concentra\u00e7\u00e3o domiciliar na \u00e1rea rural. A gera\u00e7\u00e3o de riqueza e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ocorre predominante no setor prim\u00e1rio.  \n\nJ\u00e1 em Barra do Ribeiro, a popula\u00e7\u00e3o concentra-se na cidade devido \u00e0 estrutura \n\nfundi\u00e1ria, caracterizada pela concentra\u00e7\u00e3o de terras. Outro fator que se pode apontar \u00e9 a \n\n\n\n36 \n \n\nriqueza municipal advinda do setor terci\u00e1rio (com\u00e9rcio e servi\u00e7os) decorrente da economia \n\nagropecu\u00e1ria, que atrai a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 moradia na \u00e1rea urbana. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\n2.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nO eixo de a\u00e7\u00f5es para essa Tese foi estruturado em quatro etapas descritas a seguir: \n\n \n\nETAPA 1: Pesquisa Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\nEm linhas gerais, a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 um apanhado sobre os principais trabalhos \n\ncient\u00edficos j\u00e1 realizados sobre o tema escolhido e que s\u00e3o revestidos de import\u00e2ncia, por serem \n\ncapazes de fornecer dados atuais e relevantes. Ela abrange: publica\u00e7\u00f5es avulsas, livros, jornais, \n\nrevistas, v\u00eddeos, internet, etc. Esse levantamento \u00e9 importante, tanto nos estudos baseados em \n\ndados originais, colhidos numa pesquisa de campo, quanto naqueles inteiramente baseados \n\nem documentos (LUNA, 1999). \n\nPara essa pesquisa recorreu-se \u00e0 bibliografia em que os temas recorrentes, gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas e participa\u00e7\u00e3o social, fossem os principais t\u00f3picos e que serviram de base te\u00f3rica e \n\nconceitual. No referencial te\u00f3rico, citam-se autores importantes nas ci\u00eancias sociais, tais como \n\nMilton Santos, Henrique Leff, Carlos Water Porto-Gon\u00e7alves, Pedro Roberto Jacobi, entre \n\noutros afinados a essa tem\u00e1tica. A categoria geogr\u00e1fica de an\u00e1lise ser\u00e1 o territ\u00f3rio, \n\nbaseado teoricamente por Rog\u00e9rio Haesbaert e Marcos Aur\u00e9lio Saquet. \n\n O levantamento de artigos cient\u00edficos, que apresentassem a problem\u00e1tica, foi realizado \n\natrav\u00e9s da leitura em revistas especializadas brasileiras e internacionais, principalmente a \n\nfrancesa que possui publica\u00e7\u00f5es de estudo de caso de v\u00e1rios pa\u00edses. No Brasil, as teses \n\nencontradas nos reposit\u00f3rios digitais das bibliotecas das universidades serviram para \n\ncompreens\u00e3o das pesquisas realizadas no Pa\u00eds. \n\nCabe destacar as pesquisas de colegas, tanto da gradua\u00e7\u00e3o como da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \n\ngerada no Departamento de Geografia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, que \n\nagregaram ao texto uma maior signific\u00e2ncia. \n\n \n\nETAPA 2: Observa\u00e7\u00e3o em Campo  \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma coleta de dados para acessar informa\u00e7\u00f5es sob \n\ndeterminados aspectos da realidade. Ela ajuda o pesquisador a identificar e obter provas, a \n\nrespeito de objetivos sobre os quais os indiv\u00edduos n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia, mas que orientam seu \n\ncomportamento (LAKATOS; MARCONI, 1996).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o em campo \u00e9 importante porque obriga o pesquisador a ter um contato \n\nmais direto com a realidade. Atrav\u00e9s do di\u00e1rio de campo, \u00e9 poss\u00edvel fazer um registro da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, no qual se relata a experi\u00eancia do observador, em rela\u00e7\u00e3o ao objeto de estudo. \n\nEste \u00e9 um instrumento de controle da investiga\u00e7\u00e3o, pois nele reflete-se como se produz o \n\nconhecimento, orientando a subjetividade e o papel do investigador no terreno. Tamb\u00e9m \n\nconhecido como di\u00e1rio de bordo ou notas de campo, ele teve sua origem na literatura de \n\nviagens. \n\nPara Bogmam e Biklen (1994) no di\u00e1rio de campo registra-se por escrito aquilo que o \n\ninvestigador ouve, v\u00ea, experi\u00eancia e pensa no decurso da coleta de dados. Ele \u00e9 utilizado pelo \n\npesquisador para captar imagens por palavras, at\u00e9 mesmo por desenhos e esquemas, o local, \n\npessoas, a\u00e7\u00f5es e conversas observadas, reconstruir os di\u00e1logos, descrever o espa\u00e7o f\u00edsico e \n\nrelatar os acontecimentos particulares. \n\nAs sa\u00eddas de campo \u00e0 \u00e1rea de estudo ocorreram a partir dos primeiros contatos com a \n\nEMATER/ASCAR nos munic\u00edpios de Barra do Ribeiro no ano de 2009, e Mariana Pimentel e \n\nSert\u00e3o Santana em 2010. Nesses primeiros contatos oportunizou-se, atrav\u00e9s de uma conversa \n\ninformal, conhecer a situa\u00e7\u00e3o atual dessas comunidades em rela\u00e7\u00e3o a sua organiza\u00e7\u00e3o social e \n\necon\u00f4mica. Foi poss\u00edvel, tamb\u00e9m, acompanhar os extensionistas nas visitas aos agricultores \n\nnesses munic\u00edpios, as quais foram importantes para conhecer os poss\u00edveis entrevistados e a \n\n\u00e1rea territorial. Em Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana, o percorrimento foi pelas Linhas \n\nacompanhadas pela carta do ex\u00e9rcito na escala 1:50.000. \n\nDurante o ano de 2011 as sa\u00eddas de campo intensificaram-se com o acompanhamento \n\ndos agricultores, por exemplo, em pontos do arroio Ribeiro onde se verificava o \n\nassoreamento, al\u00e9m do reconhecimento in loco das lavouras de arroz e fumo em suas \n\npropriedades. \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nETAPA 3: Entrevista \n\n \n\nA entrevista \u00e9 uma t\u00e9cnica de coleta, apropriada para a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, pois a \n\npalavra expressa a fala cotidiana, seja nas rela\u00e7\u00f5es afetivas e t\u00e9cnicas, seja nos discursos \n\nintelectuais, burocr\u00e1ticos e pol\u00edticos (MINAYO; SANCHES, 1993). \n\n\u00c9 um instrumento que permite a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um entrevistado \n\nsobre determinado assunto ou problema. Conforme Boni e Quaresma (2005), a import\u00e2ncia \n\ndessa t\u00e9cnica est\u00e1 na possibilidade de obterem-se os dados subjetivos, que se relacionam com \n\nos valores, atitudes e opini\u00f5es dos sujeitos entrevistados. \n\nMinayo e Sanches (1993) entendem que a fala se torna reveladora de condi\u00e7\u00f5es \n\nestruturais, de sistemas de valores, normas e s\u00edmbolos (sendo, ela mesma, um deles). Ao \n\nmesmo tempo, possui a magia de transmitir, atrav\u00e9s de um porta-voz (o entrevistado), \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de grupos determinados em condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, socioecon\u00f4micas e culturais \n\nespec\u00edficas. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 uma das etapas mais importantes da pesquisa, que \n\nrequer tempo e exige alguns cuidados. Para isso foram seguidos os seguintes passos: \n\nO planejamento da entrevista o qual deve ter em vista o objetivo a ser alcan\u00e7ado. \n\nNessa etapa, foi realizado um guia onde foram tra\u00e7ados os objetivos a serem atingidos com as \n\nrespectivas perguntas. Esse roteiro (quadro 1) serviu para apontar as principais categorias de \n\nan\u00e1lise para a pesquisa, quais sejam: conhecer o cotidiano daquela popula\u00e7\u00e3o, o entendimento \n\ndas quest\u00f5es relacionadas a gest\u00e3o das \u00e1guas e participa\u00e7\u00e3o de tal processo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nQuadro 1- Roteiro das entrevistas \n\nCategorias de An\u00e1lise Perguntas \n\nObserva\u00e7\u00f5es do entrevistador \nsobre o entrevistado \n\n1. Como foi selecionado o entrevistado. \n2. Qual o tempo de entrevista. \n3. Como respondeu as perguntas (atitudes, satisfa\u00e7\u00e3o, \nentendimento, interesse). \n4. Quem assistiu a entrevista? Teve interfer\u00eancias? \n5. Possibilidade de maior aprofundamento. \n\nP\nE\n\nR\nF\n\nIL\n D\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\nV\nIS\n\nT\nA\n\nD\nO\n\n \n\nAncestralidade \n\n6. Idade (ano de nascimento). \n7. Local de nascimento (estabelecer uma cronologia: \nnascimento, inf\u00e2ncia, adulto). \n8. Origem familiar paterna e materna. \n\nRela\u00e7\u00e3o no \ngrupo familiar \n\n9. Situa\u00e7\u00e3o familiar (casado, solteiro, vi\u00favo, divorciado, a \nfam\u00edlia mora junto). \n10. Quantas pessoas constitui a fam\u00edlia naquele lugar. Se tiver \nfilhos (idade, moram com ele, rela\u00e7\u00f5es com a propriedade, \nperspectivas do futuro). \n11. Profiss\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o ligadas \u00e0 atividade atual? \n12. Fonte de rendimentos (aposentadoria, trabalho \nassalariado, da propriedade). \n\nC\nA\n\nR\nA\n\nC\nT\n\nE\nR\n\nIZ\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n S\n\nO\nC\n\nIO\nE\n\nC\nO\n\nN\n\u00d4\n\nM\nIC\n\nA\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nda propriedade \n\n13. Localidade, munic\u00edpio, situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos rios \n(localizar na carta do ex\u00e9rcito (1:50.000) e tentar estabelecer os \nlimites/lindeiros).  \n14. Identificar os principais cursos d\u2019\u00e1gua/mananciais \n(nascente, arroio, lago Gua\u00edba, cachoeira). \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do \nsolo \n\n15. Nome da propriedade (motivo). \n16. \u00c1rea total da propriedade. \n17. Tipo de posse (fam\u00edlia da mulher, fam\u00edlia do homem, \nheran\u00e7a, simples ocupa\u00e7\u00e3o, Estado, empr\u00e9stimo, \narrendamento, compra, outros). \n18. Possui t\u00edtulo de propriedade ou outro documento. \n19. Possui outras propriedades (localizar). \n20. Possui casa na cidade. \n21. Mora na propriedade. Quanto tempo. Tempo de \nresid\u00eancia na localidade. \n22. Para que fim adquiriu a propriedade (agricultura, \npecu\u00e1ria, com\u00e9rcio, habita\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o das terras, \nafetividade). \n23. Investimentos que fez na propriedade (exist\u00eancia de \ninfraestrutura, plantio de \u00e1rvores, delimita\u00e7\u00e3o do terreno, \nrede de \u00e1gua, po\u00e7o artesiano, rede de energia, constru\u00e7\u00e3o de \ncasa). \n24. Existe procura de compra de propriedades naquela \nlocalidade (motivos). Tend\u00eancia \u00e0 venda (motivos). \n\n \n\n \n\nUso do solo \n\n \n\n25. \u00c1rea ocupada. Motivos de n\u00e3o ocupar toda a \npropriedade (leis ambientais, APPs, Reserva Legal, dif\u00edcil \nacesso, preserva\u00e7\u00e3o). \n26. Tipo de atividade utilizada na propriedade (pecu\u00e1ria, \nagricultura, piscicultura, turismo, outra). Estabelecer um \nquadro com \u00e1rea, tonelada/sacas/, mecaniza\u00e7\u00e3o, uso de \n\n\n\n41 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nagrot\u00f3xicos. \n27. Estabelecer um calend\u00e1rio agr\u00edcola (esta\u00e7\u00e3o/m\u00eas tipo de \ncultivo). \n28. Infraestrutura utilizada na pecu\u00e1ria (pocilgas, \nbebedouros, curral, outros) \n29. Assist\u00eancia t\u00e9cnica recebida (quais \ninforma\u00e7\u00f5es/orienta\u00e7\u00f5es) \n30. Tipo de com\u00e9rcio (interno e externo) que estabelece com \nos seus produtos. \n31. Previs\u00e3o de aumento/diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \n(motivos). \n32. Tipo de m\u00e3o de obra que utiliza (eventual, permanente, \nfamiliar, combina\u00e7\u00f5es) \n33. Utiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio ( tratores, pulverizadores,...) \n34. T\u00e9cnicas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nID\nE\n\nN\nT\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n \nT\n\nE\nR\n\nR\nIT\n\nO\nR\n\nIA\nL\n\n \n\n35. Quais os motivos para morar neste local? \n36. Quais as vantagens de morar naquela localidade? E as \ndesvantagens? \n37.  J\u00e1 alguma vez pensou em vender, trocar, mudar para \noutro lugar? Motivos. \n \n \n \n \n\nP\nA\n\nR\nT\n\nIC\nIP\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n S\nO\n\nC\nIA\n\nL\n N\n\nA\nS\n\n \nL\n\nO\nC\n\nA\nL\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nS\n \n\n38. Participa\u00e7\u00e3o (ativa ou inativa) em sindicatos, associa\u00e7\u00f5es, \ncooperativas, parcerias. \n39. Locais na comunidade que costuma frequentar (centro \ncomunit\u00e1rio, associa\u00e7\u00e3o de bairro, parques, pra\u00e7as, quadras \nesportivas e etc., escolas, casas de amigos, igreja, \nestabelecimentos comerciais, outro).  \n40. Fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es ambientais e \nagricultura/pecu\u00e1ria/turismo (TV, r\u00e1dio, jornal, revista, troca \nde informa\u00e7\u00f5es com vizinhos, visitas de t\u00e9cnicos. cursos de \ncapacita\u00e7\u00e3o) \n41. Exist\u00eancia de cursos de capacita\u00e7\u00e3o (se sim, quem \noferece). \n42. Transmiss\u00e3o para seus colegas de trabalho, vizinhos e \nfam\u00edlia os conhecimentos e pr\u00e1ticas ambientais utilizadas. \n \n\nG\nE\n\nS\nT\n\n\u00c3\nO\n\n D\nA\n\nS\n \n\n\u00c1\nG\n\nU\nA\n\nS\n \n\nImpactos sobre \nos Recursos \n\nH\u00eddricos \n\n43. A propriedade possui rio ou nascente e apresenta todo \nambiente ciliar. Possibilidades de restaura\u00e7\u00e3o deste ambiente. \n44. Problemas ambientais existentes em sua comunidade: \nfalta de \u00e1gua frequente, lixo disposto em locais impr\u00f3prios, \nlixo depositado nos c\u00f3rregos, polui\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1reas sujeitas a \ndeslizamento, enchentes, c\u00f3rregos polu\u00eddos, exist\u00eancia de \nterrenos abandonados (sem manuten\u00e7\u00e3o), presen\u00e7a de odores \n(lixo, \u00e1gua parada, etc.). \n\n\n\n42 \n \n\nUso das \u00c1guas \n\n45. Fonte da \u00e1gua usada na propriedade (po\u00e7o encavado, \npo\u00e7o profundo/artesiano, mina/nascente, sanga, outra). \n46.  Utiliza\u00e7\u00e3o de algum processo de purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \nfam\u00edlia. \n47. A \u00e1gua na localidade \u00e9 encontrada em abund\u00e2ncia? \nOrigem (nome do rio). \n48. Nos meses de estiagem, diminui a quantidade ( ) sim ( ) \nn\u00e3o, como ocorre o abastecimento de \u00e1gua? \n49. Uso da \u00e1gua na propriedade (pecu\u00e1ria, irriga\u00e7\u00e3o, uso \ndom\u00e9stico, outros). Se tiver irriga\u00e7\u00e3o, estabelecer o tipo, \nexist\u00eancia de outorga, quantidade utilizada, fonte, qualidade \ndesta \u00e1gua. \n\nConflitos \nAmbientais \n\n50. Exist\u00eancia de conflito na localidade (tipo e motivo). \nRelacionar as quest\u00f5es de uso e divis\u00e3o da \u00e1gua. \n51. Em caso de conflitos qual \u00e9 a primeira inst\u00e2ncia que \nnormalmente recorrem.  \n52. E em caso de conflitos, como s\u00e3o indicadas as pessoas que \nparticipam na tomada de decis\u00e3o (por elei\u00e7\u00f5es, designa\u00e7\u00e3o, \npor parentesco hier\u00e1rquico).  \n53. Rela\u00e7\u00e3o com o movimento ambientalista, pol\u00edticas \np\u00fablicas. \n\nP\nA\n\nR\nT\n\nIC\nIP\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n N\nO\n\n S\nE\n\nG\nR\n\nH\n \n\nSistema \nEstadual de \nGest\u00e3o dos \nRecursos \nH\u00eddricos \n\n54. Conhecimento sobre a Lei das \u00c1guas, Sistema de Gest\u00e3o \ndos Recursos H\u00eddricos (nunca ouvir falar sobre, j\u00e1 ouviu, mas \nn\u00e3o tem interesse no assunto, procura ficar atento a este tema, \noutro). \n55. Conhecimento sobre o Comit\u00ea da B H do Lago Gua\u00edba \n(nunca ouviu falar, participa, j\u00e1 ouviu falar: r\u00e1dio, TV, jornal, \ncoment\u00e1rios vizinhos). \n56. Enquadramento das \u00e1guas da BH (nunca ouviu falar, \nsoube, mas n\u00e3o quis participar, participou do \nEnquadramento). \n57. Participa\u00e7\u00e3o em alguma reuni\u00e3o na localidade sobre o \ntema \u00e1gua. \n58. Conhece ou indicou algum representante no Comit\u00ea da \nBH do Lago Gua\u00edba. \n59. Import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, grupos \nfamiliares, grupos sociais, grupos pol\u00edticos. \nFonte: Elaborado por BERRETA, 2011. \n\n \n \n\n \n\nAs entrevistas semiestruturadas utilizadas tiveram por caracter\u00edstica combinarem \n\nperguntas abertas e fechadas, onde o informante teve a possibilidade de discorrer sobre o \n\ntema proposto. Por isso, todas foram gravadas e posteriormente transcritas. Nesse caso, o \n\npesquisador seguiu um conjunto de quest\u00f5es previamente definidas, mas o fez em um \n\ncontexto muito semelhante ao de uma conversa informal.  \n\n\n\n43 \n \n\nTeve-se a preocupa\u00e7\u00e3o de, no momento oportuno, dirigir a discuss\u00e3o para o assunto \n\nrelacionado aos objetivos da pesquisa. Nesse sentido, podem-se fazer perguntas adicionais, \n\nque visavam elucidar quest\u00f5es que n\u00e3o ficaram claras, ou ajudasse a recompor o contexto da \n\nentrevista, quando o informante fugiu ao tema ou teve dificuldades com ele. Esse tipo de \n\nentrevista \u00e9 muito utilizado, quando se deseja delimitar o volume das informa\u00e7\u00f5es, obtendo, \n\nassim, um direcionamento maior para o tema.  \n\nA entrevista semiestruturada tamb\u00e9m tem, como vantagem, a sua elasticidade quanto \n\n\u00e0 dura\u00e7\u00e3o, permitindo uma cobertura mais profunda sobre determinados assuntos. Al\u00e9m \n\ndisso, a intera\u00e7\u00e3o entre o entrevistador e o entrevistado favorece as respostas espont\u00e2neas. Ela \n\ntamb\u00e9m permite uma abertura e proximidade maior, entre entrevistador e entrevistado, o que \n\ncontribui na abordagem de assuntos mais complexos e delicados, ou seja, quanto menos \n\nestruturada for \u00e0 entrevista, maior ser\u00e1 o favorecimento de uma troca mais afetiva entre as \n\nduas partes. Desse modo, esse tipo de entrevista colabora muito com a investiga\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente nos aspectos afetivos e valorativos dos informantes, que determinam \n\nsignificados pessoais de suas atitudes e comportamentos. As respostas espont\u00e2neas dos \n\nentrevistados e a maior liberdade que eles t\u00eam, podem fazer surgir quest\u00f5es inesperadas ao \n\nentrevistador, que poder\u00e3o ser de grande utilidade na pesquisa.  \n\nA escolha dos entrevistados seguiu como crit\u00e9rio a sele\u00e7\u00e3o de atores sociais que \n\npossu\u00edam familiaridade com o tema pesquisado. Cabe destacar que em uma metodologia de \n\nbase qualitativa o n\u00famero de sujeitos que vir\u00e3o a compor o quadro das entrevistas \n\ndificilmente pode ser determinado a priori. Tudo depende da qualidade das informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas em cada depoimento, assim como da profundidade e do grau de recorr\u00eancia e \n\ndiverg\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es. Conforme Duarte (2002 p.144) \u201c[...] enquanto estiverem \n\naparecendo dados originais ou pistas que possam indicar novas perspectivas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\nem curso as entrevistas precisam continuar sendo feitas\u201d. \n\nNa \u00e1rea de estudo dessa pesquisa, a escolha da amostra inicial foi realizada com a \n\nEmpresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (EMATER/ASCAR), onde os entrevistados \n\nforam escolhidos por representarem o seu grupo social. Elas foram realizadas entre o per\u00edodo \n\njaneiro de 2011 a mar\u00e7o de 2012 e inciaram ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos primeiros entrevistados e, \n\nem seguida, os demais foram selecionados pela t\u00e9cnica da bola de neve (snowball), onde os \n\n\n\n44 \n \n\nparticipantes iniciais indicam novos participantes. Como crit\u00e9rio, o tamanho da amostra \n\ndefiniu-se a partir do momento em que as respostas foram saturadas.  \n\nGlaser e Strauss (1967) conceituaram satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica como uma constata\u00e7\u00e3o do \n\nmomento de interromper a capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (obtidas junto a uma pessoa ou grupo), \n\npertinentes \u00e0 discuss\u00e3o de uma determinada categoria, em uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Isto \n\nocorre quando as informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo compartilhadas com o pesquisador se tornam \n\nrepetitivas, e a inclus\u00e3o de outros participantes n\u00e3o resulta em ideias novas. \n\nSeguindo esses crit\u00e9rios, princ\u00edpios primeiramente, foram realizadas entrevistas \n\nindividuais e, ap\u00f3s, entrevista com o grupo focal. \n\nAs entrevistas individuais ocorreram nas propriedades dos agricultores de Mariana \n\nPimentel, Sert\u00e3o Santana e Barra do Ribeiro. Foram entrevistados treze agricultores, \n\nutilizando-se o roteiro pr\u00e9-estabelecido (quadro 2). \n\n \n\nQuadro 2 - Rela\u00e7\u00e3o dos entrevistados conforme o munic\u00edpio \n\nMunic\u00edpio  Entrevistado (a)  \n\nMariana Pimentel \n\n1. Agricultor, 54 anos, produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de arroz;  \n\n2. Agricultor, 56 anos e sua esposa, 54 anos, fumicultura; \n\n3. Agricultora, 47 anos, hortifruti org\u00e2nica; \n\n4. Agricultor, 56 anos, avicultura; \n\n5. Agricultor, 48 anos, hortigrangeiro e fumicultura; \n\n6. Agricultor, 63 anos, rizicultura; \n\nSert\u00e3o Santana \n\n7. Agricultor, 63 anos, e esposa, 58, fumicultura e rizicultora; \n\n8. Agricultor, 58 anos, rizicultura; \n\n9. Agricultor, 63 anos, rizicultura; \n\n10. Agricultor, 35 anos, fumicultora e rizicultura; \n\nBarra do Ribeiro \n\n11. Agricultor, arrendat\u00e1rio, 45 anos, rizicultura; \n\n12. Agricultor, 73 anos, arrendador para a rizicultura; \n\n13. Agricultor e pecuarista, 43 anos, rizicultura e pecu\u00e1ria de leite. \n\nFonte: Elaborado por BERRETA, 2012. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\nA entrevista com grupo focal foi realizada com os participantes da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nPropriet\u00e1rios de Terras das Margens do Arroio Ribeiro. A t\u00e9cnica de coleta de dados teve \n\ncomo objetivo principal estimular os participantes a discutirem sobre um assunto de interesse \n\ncomum, relacionados no roteiro de entrevista. A aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de entrevista se \n\ncaracteriza a partir de um debate aberto sobre um tema, no caso as categorias de an\u00e1lise. \n\nForam convidadas as principais lideran\u00e7as da Associa\u00e7\u00e3o para a entrevista que \n\nocorreu num s\u00e1bado de agosto de 2011, na casa de uma fam\u00edlia de agricultores em Sert\u00e3o \n\nSantana. A discuss\u00e3o em grupo ocorreu com um pequeno n\u00famero de informantes, ou seja, \n\noito participantes, e foi moderada pela pesquisadora, que somente interviu quando \n\nnecess\u00e1rio, tentando focalizar e aprofundar a discuss\u00e3o. \n\nA primeira tarefa do moderador, conforme Bauer e Gaskell (2002), \u00e9 a sua pr\u00f3pria \n\napresenta\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, uma r\u00e1pida apresenta\u00e7\u00e3o do tema que ser\u00e1 discutido. Logo ap\u00f3s, os \n\nparticipantes do grupo devem se apresentar. Neste m\u00e9todo de entrevista, os participantes \n\nlevam em conta os pontos de vista dos outros, para a formula\u00e7\u00e3o de suas respostas, e tamb\u00e9m \n\npodem tecer coment\u00e1rios sobre suas experi\u00eancias e a dos outros. \n\nForam ainda realizadas entrevistas com dois integrantes representantes do \n\nmovimento de cria\u00e7\u00e3o dos primeiros comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas no Estado e da lei \n\nestadual das \u00e1guas (10.350/94); dois t\u00e9cnicos em meio ambiente, da prefeitura municipal de \n\nSert\u00e3o Santana e de Barra do Ribeiro; uma integrante do Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, que esteve \n\npresente desde o in\u00edcio do colegiado, e o diretor do Departamento de Recursos H\u00eddricos \n\n(DRH) do Rio Grande do Sul.  \n\nPara os t\u00e9cnicos foram utilizados as mesmas categorias de an\u00e1lise mencionadas no \n\nroteiro, por\u00e9m adaptadas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que eles poderiam fornecer. Para os demais, a \n\nt\u00e9cnica empregada foi \u00e0 entrevista narrativa \u201c[...] que tem em vista uma situa\u00e7\u00e3o que encoraje e \n\nestimule o entrevistado a contar a hist\u00f3ria sobre algum acontecimento importante de sua vida \n\ne do contexto social\u201c (JOVCHELOVITCH; BAUER, 2002, p.93). A narra\u00e7\u00e3o \u00e9 provocada \n\natrav\u00e9s de quest\u00f5es espec\u00edficas, condizente com a tem\u00e1tica e os objetivos propostos nessa \n\npesquisa, a partir do momento que o informante come\u00e7a a contar sua hist\u00f3ria, sustentando ele \n\npr\u00f3prio o fluxo da narra\u00e7\u00e3o. Subentende-se que a perspectiva do entrevistado ser\u00e1 melhor \n\nrevelada, oportunizando que ele utilize sua pr\u00f3pria linguagem de forma espont\u00e2nea. \n\n\n\n46 \n \n\nImportante destacar que, conforme Jovchelovitch e Bauer (2002, p. 110), \u201c[...] as \n\nnarrativas n\u00e3o est\u00e3o abertas \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o e n\u00e3o podem ser simplesmente julgadas como \n\nverdadeiras ou falsas; elas expressam a verdade de um ponto de vista, de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica no tempo e no espa\u00e7o\u201d. \n\n \n\nETAPA 4: An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\nNessa etapa, foram analisados e discutidos os dados de campo, nos diversos \n\ninstrumentos previstos.  \n\nConforme Chizzotti (2006, p.113) \u201c[...] h\u00e1 uma prolifera\u00e7\u00e3o poliss\u00eamica para descrever \n\nas possibilidades de se extrair o significado de comunica\u00e7\u00f5es contidas em um texto.\u201d Para este \n\nestudo, foi utilizada a an\u00e1lise de conte\u00fado, por possibilitar decompor unidades l\u00e9xicas ou \n\ntem\u00e1ticas de um texto, codificadas sobre algumas categorias, compostas por indica\u00e7\u00f5es que \n\npermitem uma enumera\u00e7\u00e3o das unidades e, a partir disso, estabelecer interfer\u00eancias \n\ngeneralizadas.  \n\nBerelson (1952), um dos pioneiros a tratar do tema, afirma que \u00e9 uma t\u00e9cnica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que em termos gerais relaciona estruturas sem\u00e2nticas (significantes) com \n\nestruturas sociol\u00f3gicas (significados) dos enunciados. Articula a superf\u00edcie dos textos descrita \n\ne analisada com os fatores que determinam suas caracter\u00edsticas: vari\u00e1veis psicossociais, \n\ncontexto cultural, contexto e processo de produ\u00e7\u00e3o de mensagem. \n\nA t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado proposta por Bardin (1997) comp\u00f5e-se de tr\u00eas \n\ngrandes etapas: 1a) a pr\u00e9-an\u00e1lise; 2a) a explora\u00e7\u00e3o do material; 3a) o tratamento dos resultados \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nNa primeira etapa s\u00e3o desenvolvidas as opera\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias para a an\u00e1lise. \n\nConsiste num processo de escolha dos documentos ou defini\u00e7\u00e3o do corpo de an\u00e1lise; \n\nformula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e dos objetivos da an\u00e1lise; elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores que \n\nfundamentam a interpreta\u00e7\u00e3o final. \n\n\n\n47 \n \n\nNo pr\u00f3ximo momento os dados brutos s\u00e3o codificados a partir das unidades de \n\nan\u00e1lise, os quais permitem uma descri\u00e7\u00e3o exata das caracter\u00edsticas pertinentes ao conte\u00fado \n\nexpresso no texto. \n\nNa \u00faltima etapa se faz a categoriza\u00e7\u00e3o, que consiste na classifica\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nsegundo suas semelhan\u00e7as e por diferencia\u00e7\u00e3o, com posterior reagrupamento, em virtude das \n\ncaracter\u00edsticas comuns. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas pela quantifica\u00e7\u00e3o simples (frequ\u00eancia) \n\nou mais complexas, permitindo apresentar ainda os dados em diagramas, figuras. \n\nDe outro modo, a an\u00e1lise parte de agrupar o conte\u00fado das entrevistas em fragmentos \n\nmais simples, que revelem sutilezas contidas no texto. Esses fragmentos podem ser palavras, \n\ntermos ou frases significativas de uma mensagem, que constituem uma s\u00edntese condensada \n\nda realidade. Sua frequ\u00eancia pode revelar a concep\u00e7\u00e3o de seu emissor, os seus valores, op\u00e7\u00f5es \n\ne prefer\u00eancias. \n\nSegundo Bakhtin (2006), existe uma ubiquidade social nas palavras. Elas s\u00e3o tecidas \n\npelos fios de material ideol\u00f3gico; servem de trama a todas as rela\u00e7\u00f5es sociais; \u00e9 o indicador \n\nmais sens\u00edvel das transforma\u00e7\u00f5es sociais, mesmo daquelas que ainda n\u00e3o tomaram formas; \n\natuam como meio no qual se produzem lentas acumula\u00e7\u00f5es quantitativas; s\u00e3o capazes de \n\nregistrar as fases transit\u00f3rias mais \u00edntimas e mais ef\u00eameras das mudan\u00e7as sociais. \n\nEssas palavras se re\u00fanem em torno de categorias, ou seja, de um conceito ou atributo, \n\ncom um grau de generalidade, que confere unidade de agrupamento de palavras ou um \n\ncampo de conhecimento, em fun\u00e7\u00e3o do qual o conte\u00fado \u00e9 classificado, quantificado, \n\nordenado ou qualificado. Essa unidade tamb\u00e9m pode ser reunida em torno de um tema, uma \n\nproposi\u00e7\u00e3o sobre um assunto ou um conjunto significativo de palavras que correspondem a \n\numa ideia geral (CHIZZOTTI, 2006). \n\nA elei\u00e7\u00e3o de categorias \u00e9 fundamental para se atingir os objetivos que se pretende. \n\nAl\u00e9m disso, elas devem estar previamente definidas, a partir dos objetivos da pesquisa e na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do roteiro das entrevistas. Por outro lado, podem aparecer durante o processo da \n\npesquisa, trazidas pelos sujeitos da pesquisa. \n\nDiante disso, as categorias selecionadas para an\u00e1lise dos discursos foram as seguintes: \n\nusos das \u00e1guas, experi\u00eancias participativas nas comunidades locais da bacia e participa\u00e7\u00e3o \n\ndos habitantes na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n\n\n48 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, n\u00e3o se restringir ao que est\u00e1 escrito no texto, mas fazer uma leitura \n\nno contexto e das circunst\u00e2ncias em que a mensagem foi feita, e fazer uma leitura subjacente \n\nao texto, \u00e0quilo que est\u00e1 al\u00e9m do que \u00e9 manifesto. \n\nPara an\u00e1lise dos resultados foram ainda confeccionados mapas a fim de auxiliar na \n\nespacializa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de dados importantes que contribu\u00edram no entendimento dessa \n\npesquisa. Para a cartografia referente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica foi utilizado o software ARCGIS \n\ne a base de dados (shapefile) disponilizados no site downloads do setor de Geoci\u00eancias do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e pelo Departamento de Recursos \n\nH\u00eddricos (DRH) do Estado. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia do arroio Ribeiro foi \n\nutilizada a imagem da bacia de 2012, disponibilizada pelo Google Earth. O software utilizado \n\npara o processamento da imagem foi o ENVI. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I  \n\n \n\n \n\n \n\nUM PERCURSO \u00c0 GEST\u00c3O PARTICIPATIVA DAS \u00c1GUAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArroio Ribeiro, Sert\u00e3o Santana \nMarcia Berreta, 2011 \n\n \n \n \n \n\n\n\n50 \n \n\n3 TRAJET\u00d3RIA DO BRASIL \u00c0 POL\u00cdTICA DE GEST\u00c3O DOS \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n \n\nEm uma perspectiva cr\u00edtica, que considera a trajet\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos e o \n\nseu entorno, na l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tendo como cen\u00e1rio a discuss\u00e3o do \n\ndesenvolvimento do capitalismo e as quest\u00f5es ambientais, cabe uma indaga\u00e7\u00e3o em torno \n\ndesse novo momento de governan\u00e7a das \u00e1guas no Brasil: \n\nA pol\u00edtica ambiental elaborada pelo Estado e pelos sujeitos representantes da t\u00e9cnica \n\n(ge\u00f3grafos, engenheiros, bi\u00f3logos, arquitetos, advogados, soci\u00f3logos, etc.), para preservar as \n\n\u00e1guas, \u00e9 de fato uma supera\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis pol\u00edtica tecnocr\u00e1tica ou se trata apenas de uma \n\ncontinua\u00e7\u00e3o dos jogos de interesse da economia neoliberal7? \n\nA partir dessa indaga\u00e7\u00e3o, apresenta-se uma breve discuss\u00e3o, a seguir, sobre os \n\ncaminhos percorridos pelo Pa\u00eds desde a sua inser\u00e7\u00e3o no que se convencionou chamar de \n\neconomia moderna at\u00e9 este momento, em que se procura institucionalizar, junto \u00e0 sociedade, \n\num projeto de gest\u00e3o participativa das \u00e1guas. \n\n \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico da institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental brasileira \n\n \n\nNo in\u00edcio dos anos de 1970, o termo environment apareceu, pela primeira vez, como um \n\nobjeto social. Sob o tema de risco, de amea\u00e7a e de urg\u00eancia, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n                                                 \n7\n Neoliberalismo \u00e9 um conjunto de id\u00e9ias pol\u00edticas e econ\u00f4micas capitalistas que defende a n\u00e3o \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado na economia. De acordo com essa doutrina, deve haver total liberdade de \ncom\u00e9rcio (livre mercado), pois esse princ\u00edpio garante o crescimento econ\u00f4mico e o desenvolvimento \nsocial de um pa\u00eds. Surgiu na d\u00e9cada de 1970, atrav\u00e9s da Escola Monetarista do economista Milton \nFriedman, como uma solu\u00e7\u00e3o para a crise que atingiu a economia mundial em 1973, provocada pelo \naumento excessivo no pre\u00e7o do petr\u00f3leo. \n \n\n\n\n51 \n \n\nSobre o Meio Ambiente Humano (1972) 8 lan\u00e7ou um chamado ao desenvolvimento de uma \n\nconsci\u00eancia coletiva, a respeito dos problemas ambientais (SAUV\u00c9; GARNIER, 2000).  \n\nEssa discuss\u00e3o, no entanto, remonta ao in\u00edcio do capitalismo mundial, no s\u00e9culo XVI, \n\nquando a natureza passou a ser comercializada como uma mercadoria das mais lucrativas. A \n\ncultura do consumo, decorrente do desenvolvimento capitalista, fabricou valores comerciais \n\ncompat\u00edveis com o desenvolvimento e expans\u00e3o de mercados internacionais. Para Barcellos \n\n(2008), a mercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza que acabou por culminar em uma crise ambiental, n\u00e3o \n\npode ser considerada como um movimento e, sim, como um conjunto de a\u00e7\u00f5es seculares que, \n\na despeito de j\u00e1 ter despertado preocupa\u00e7\u00f5es pontuais anteriores, torna-se foco da aten\u00e7\u00e3o \n\nglobal. \n\nUm exemplo que ilustra a ideia de Barcelos foi a coloniza\u00e7\u00e3o brasileira, ocorrida nesse \n\nper\u00edodo, que se caracterizou pela mercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza, atrav\u00e9s de um car\u00e1ter \n\nexplorador e predat\u00f3rio. Os colonizadores que aqui chegaram, bra\u00e7os da Coroa portuguesa, \n\nestabeleceram com a nova terra uma rela\u00e7\u00e3o meramente utilit\u00e1ria. Segundo Marcondes (2005, \n\np. 28), \u201c\u00c9 preciso levar em conta que os portugueses at\u00e9 ent\u00e3o acostumados com a avareza da \n\nnatureza do Velho Mundo viram, por exemplo, na Mata Atl\u00e2ntica, um potencial grandioso de \n\nexplora\u00e7\u00e3o que jamais se esgotaria\u201d. Havia a sensa\u00e7\u00e3o de inesgotabilidade dos bens naturais, \n\ncomo as matas e as \u00e1guas, claramente expressa no primeiro relato descritivo na Carta de \n\nCaminha: \u201c[...] os arvoredos s\u00e3o muitos e grandes, e de infinitas esp\u00e9cies [...] \u00c1guas s\u00e3o \n\nmuitas; infinitas. Em tal maneira \u00e9 graciosa que, querendo-a aproveitar, dar-se-\u00e1 nela tudo; \n\npor causa das \u00e1guas que tem!\u201d (CAMINHA, 1500). \n\nEssa ocupa\u00e7\u00e3o, que caracterizou a territorialidade capitalista, marcou o in\u00edcio de \n\nproblemas ambientais que persistem at\u00e9 hoje e que nos legaram graves consequ\u00eancias, como \n\no desmatamento da Mata Atl\u00e2ntica e o assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua. Possibilitou, \n\n                                                 \n8\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s confer\u00eancias que trataram da tem\u00e1tica ambiental em escala internacional at\u00e9 este per\u00edodo, cabe \n\ndestacar que a primeira organizada sob os ausp\u00edcios das ag\u00eancias especializadas das Na\u00e7\u00f5es Unidas foi a \nConfer\u00eancia Cient\u00edfica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos (UNSCCUR), realizada \nem 1949, no estado de Nova Iorque, em Lake Success, nos Estados Unidos. Essa Confer\u00eancia n\u00e3o tinha poderes e \nnem ambi\u00e7\u00e3o de impor compromissos aos Estados e nem de promover algum tipo de acordo internacional. J\u00e1 \nConfer\u00eancia de Estocolmo, realizada em 1972 na capital da Su\u00e9cia, Estocolmo, foi a primeira a firmar um acordo \ncom 26 princ\u00edpios que estipulava a\u00e7\u00f5es para que as na\u00e7\u00f5es estabelecessem planos que resolvessem os conflitos \nentre as pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e do desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\n\n\n52 \n \n\ntamb\u00e9m, o in\u00edcio da privatiza\u00e7\u00e3o do uso do meio ambiente comum, mais especificamente do \n\nar e das \u00e1guas de que dependem todos os grupos humanos (ACSELRAD, 2001). \n\nContribui para essa reflex\u00e3o Benjamin (1999) ao citar que: \n\n \n\nDo descobrimento, em 1500, at\u00e9 aproximadamente o in\u00edcio da segunda \nmetade do s\u00e9culo XX, pouca aten\u00e7\u00e3o recebeu a prote\u00e7\u00e3o ambiental do Brasil, \n\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de umas poucas normas isoladas, que n\u00e3o visavam, na voca\u00e7\u00e3o \nprincipal, resguardar o meio ambiente como tal. Seus objetivos eram mais \nestreitos. Ora almejava a sobreviv\u00eancia de alguns recursos naturais preciosos \nem acelerado processo de exaurimento (o pau-brasil, por exemplo), ora, em \noutro plano, colimavam resguardar a sa\u00fade, valor fundamental este que \nensejou, n\u00e3o s\u00f3 entre n\u00f3s, algumas das mais antigas manifesta\u00e7\u00f5es \nlegislativas de tutela indireta da natureza (BENJAMIN, 1999, p. 25). \n\n \n\nAssim, no Brasil, a forma\u00e7\u00e3o territorial nos cinco s\u00e9culos seguintes foi marcada por um \n\npadr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e de uso dos recursos respons\u00e1vel por dilapidar o patrim\u00f4nio natural do \n\nPa\u00eds. \n\nA a\u00e7\u00e3o do Estado Moderno sempre se qualificou pela gera\u00e7\u00e3o de meios de \n\napropria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, tendo a moderniza\u00e7\u00e3o como meta de orienta\u00e7\u00e3o das suas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Tal concep\u00e7\u00e3o para Moraes (1999, p.19) parte do princ\u00edpio do \u201cEstado se \n\nimpondo como media\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na rela\u00e7\u00e3o social entre a sociedade e o meio que a abriga\u201d. \n\nSegundo R\u00fcckert (2007, p. 31), \u201c[...] a posse e o controle do territ\u00f3rio t\u00eam, \n\nclassicamente, sustentado a constru\u00e7\u00e3o do Estado no Brasil, o qual antecede, historicamente, a \n\npr\u00f3pria na\u00e7\u00e3o\u201d. Para Steinberger (2006), ainda na metade do s\u00e9culo XX, o Estado tinha um \n\npapel principal e unidimensional de poder territorial, e o tema pol\u00edticas p\u00fablicas espaciais \n\nesteve associado ao planejamento do Estado Nacional, durante boa parte deste per\u00edodo. Essas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas foram intensificadas pela excessiva centraliza\u00e7\u00e3o promovida pela ditadura \n\nmilitar (1964-1985), que restringiu o poder ao executivo federal. \n\nA partir dos anos 1980, o Estado entrou em agonia em quase todo mundo ocidental. \n\nUma onda de globaliza\u00e7\u00e3o, promovida pelos neoliberais, significou, na pr\u00e1tica, o \n\nenfraquecimento do poder do Estado e de suas pol\u00edticas de planejamento econ\u00f4mico-\n\nterritorial, impondo-lhe novos pap\u00e9is. \u00c9 o que afirma R\u00fcckert (2007): \n\n\n\n53 \n \n\nO processo de globaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 em curso nos anos 80, as transforma\u00e7\u00f5es do \nsistema capitalista como um todo, a fal\u00eancia do planejamento centralizado e o \nfim dos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos dominantes desde o p\u00f3s-guerra, associados ao \nide\u00e1rio pol\u00edtico-econ\u00f4mico liberal, passam a fornecer as grandes linhas em \nque passam a se inspirar as a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0s reestrutura\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \nterritoriais (R\u00dcCKERT, 2007, p. 32). \n\n \n\nDe corte explicitamente geopol\u00edtico no p\u00f3s-64, o Estado autorit\u00e1rio brasileiro \n\nenfrentou, a partir dos anos de 1980, o esvaziamento de suas propostas e viabilidades com a \n\ncrise do Estado Desenvolvimentista9. A redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, somadas \u00e0s press\u00f5es \n\nexternas dos organismos financeiros, reinaugurou a abordagem territorial, a partir da ideia de \n\nuni\u00e3o entre crescimento econ\u00f4mico e meio ambiente, o que passou a ser reconhecido como \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.10 \n\nPara Santos (2000), esse processo de reforma do Estado fez com que ele adquirisse um \n\ncar\u00e1ter normativo e regulat\u00f3rio mais acentuado, tornando-se mais flex\u00edvel aos interesses dos \n\ngrandes grupos econ\u00f4micos, sobretudo internacionais. \n\nDevido \u00e0s circunst\u00e2ncias mundiais - pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social -, o Estado n\u00e3o \n\npoderia ser mais aquele que desconhecia a exist\u00eancia de poderes plurais, fossem eles \n\nfederativos ou dos interesses contra-hegem\u00f4nicos de novos sujeitos sociais, como os \n\nmovimentos populares urbanos e rurais. Em rela\u00e7\u00e3o a isso, Steinberger (2006) declara que:  \n\n \n\nO planejamento de agora n\u00e3o pode ser mais aquele, normativo e tecnocr\u00e1tico, \nem que alguns planejam para muitos e justificavam necessidades criadas a \npriori. Enfim, a expectativa \u00e9 que se adote um planejamento compartilhado \nentre Estado e sociedade, por meio da constru\u00e7\u00e3o de pactos e compromissos \nenunciados em pol\u00edticas p\u00fablicas nacionais, cuja finalidade \u00faltima seja \npromover transforma\u00e7\u00e3o social (STEINBERGER, 2006, p. 30).  \n\n \n\nNo cen\u00e1rio ambiental, nesse mesmo per\u00edodo, p\u00f3s 1980, iniciou-se no Pa\u00eds uma \n\nsignificativa reformula\u00e7\u00e3o institucional para a moderniza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de gest\u00e3o de \n                                                 \n9 Estado Desenvolvimentista \u00e9 aquele que adota uma pol\u00edtica econ\u00f4mica que tem como meta o crescimento da \nprodu\u00e7\u00e3o industrial e da infraestrutura. No Brasil, esta pol\u00edtica foi adotada principalmente nos governos de \nJuscelino Kubitschek (1956-1961) e dos militares (1964-1985). \n\n10 Conforme o Relat\u00f3rio Brundtland, documento intitulado Nosso Futuro Comum publicado em 1987, \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 concebido como o desenvolvimento que satisfaz as necessidades presentes, sem \ncomprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de suprir suas pr\u00f3prias necessidades. \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pol%C3%ADtica_econ%C3%B4mica\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1987\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Desenvolvimento_sustent%C3%A1vel\n\n\n54 \n \n\nrecursos h\u00eddricos, promovidos pelos t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os governamentais e ambientalistas, \n\ncompatibilizando-o com as novas propostas de planejamento ambiental. A problem\u00e1tica \n\nambiental relacionada \u00e0s \u00e1guas refletia o paradoxo entre a abund\u00e2ncia e escassez. \n\nAbund\u00e2ncia, porque a riqueza de \u00e1gua deve-se aos grandes volumes pluviom\u00e9tricos, que \n\nvariam, em mais de 90% do territ\u00f3rio brasileiro, entre 1.000 e mais de 3.000 mm ao ano, o que \n\ntorna o Brasil um dos pa\u00edses mais ricos em \u00e1gua doce do planeta. J\u00e1 o cen\u00e1rio de escassez se \n\ndeve n\u00e3o apenas \u00e0 irregularidade na distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ao aumento das demandas - o que \n\nmuitas vezes pode gerar conflitos de uso \u2013 mas, tamb\u00e9m, ao fato de que, nos \u00faltimos 50 anos, \n\na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua aumentou em n\u00edveis alarmantes, seja por desperd\u00edcio, \n\nseja por contamina\u00e7\u00e3o gerada pelas descargas de efluentes urbanos e rurais (ind\u00fastria, \n\nagricultura, esgotos dom\u00e9sticos) (REBOU\u00c7AS, 2003). \n\nPara equacionar a problem\u00e1tica h\u00eddrica, era necess\u00e1rio ponderar as dimens\u00f5es \n\nnaturais, como as disponibilidades desse recurso, mas, principalmente, elaborar pol\u00edticas \n\nambientais que acomodassem os interesses diversificados daqueles que usam a \u00e1gua de \n\nformas distintas, como gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, abastecimento p\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o, lazer, \n\nentre outras. \n\nPara Santos (2006), a din\u00e2mica dos espa\u00e7os da globaliza\u00e7\u00e3o sup\u00f5e uma adapta\u00e7\u00e3o \n\npermanente das formas e das normas. As formas geogr\u00e1ficas, isto \u00e9, os objetos t\u00e9cnicos \n\nrequeridos para aperfei\u00e7oar uma produ\u00e7\u00e3o somente autorizam essa otimiza\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do \n\nestabelecimento e da aplica\u00e7\u00e3o de normas jur\u00eddicas, financeiras e t\u00e9cnicas, adaptadas \u00e0s \n\nnecessidades do mercado. Essas normas s\u00e3o criadas em diferentes n\u00edveis geogr\u00e1ficos e \n\npol\u00edticos, mas as normas globais, induzidas por organismos supranacionais e pelo mercado, \n\ntendem a configurar as demais, bem como as normas do mercado tendem a configurar as \n\nnormas p\u00fablicas. A chamada crise ambiental se produz nesse per\u00edodo, \u201c[...] onde o poder das \n\nfor\u00e7as desencadeadas no lugar ultrapassa a capacidade local de control\u00e1-las, nas condi\u00e7\u00f5es \n\natuais de mundialidade e de suas repercuss\u00f5es nacionais\u201d (SANTOS, 2006, p. 202). \n\nDiante da emerg\u00eancia de um novo modelo institucional para gerir as \u00e1guas, a \n\ngovernan\u00e7a aparece como um \u201c[...] construto representacional de grande e crescente aceita\u00e7\u00e3o \n\npor evocar uma nova estrutura de poder, imbu\u00edda de novos sujeitos e pr\u00e1ticas, configurando-\n\nse num processo pol\u00edtico e inovador\u201d (VALENCIO, 2009, p. 61). \n\n\n\n55 \n \n\nPara Ioris (2006), apesar da intensa mobiliza\u00e7\u00e3o, o novo modelo produziu respostas \n\nincapazes de atender \u00e0 complexidade socionatural das quest\u00f5es da \u00e1gua, em raz\u00e3o de uma \n\nsubordina\u00e7\u00e3o expl\u00edcita a prioridades econ\u00f4micas e a estruturas pol\u00edticas historicamente \n\nestabelecidas no Pa\u00eds. Para o autor, h\u00e1, assim, uma velada dissimula\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 \n\naparentemente novo, mas genuinamente velho na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil: \n\n \n\nO novo modelo de gest\u00e3o apenas reproduz a mesma l\u00f3gica de \nmercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza que foi historicamente respons\u00e1vel por criar \numa situa\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o pol\u00edtica e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Respostas \nefectivas aos problemas ambientais requerem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de \npoder, no papel do Estado e na divis\u00e3o internacional do trabalho (IORIS, \n2006, p. 88). \n\n \n\nA profunda revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica faz parte de uma contraestrat\u00e9gia, que visa \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das assim\u00e9tricas rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder, ofertando ao mundo sem fronteiras, \n\nno sentido neoliberal, a livre circula\u00e7\u00e3o de bens e mercadorias, a menor hierarquia e \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o do governo, mas com um Estado M\u00ednimo11, etc. Para Porto-Gon\u00e7alves (2006) ver \n\no processo da globaliza\u00e7\u00e3o por essa \u00f3tica \u00e9 importante para entender o complexo e \n\ncontradit\u00f3rio processo hist\u00f3rico em que inscreve o desafio ambiental, assim, encontrar \n\nalternativas para ele. \n\nA supera\u00e7\u00e3o do desafio ambiental inscrito no cerne da globaliza\u00e7\u00e3o neoliberal requer a \n\ncompreens\u00e3o das quest\u00f5es colocadas pelo movimento da contracultura12, nos anos de 1960, \n\nna medida em que o per\u00edodo da globaliza\u00e7\u00e3o neoliberal, que a partir dali se desenvolve, se faz \n\nexatamente contra aquele movimento. \n\n \n\n                                                 \n11\n\n A ideia de Estado M\u00ednimo pressup\u00f5e um deslocamento das atribui\u00e7\u00f5es do Estado perante a economia e a \nsociedade. Preconiza-se a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o, e este afastamento em prol da liberdade individual e da competi\u00e7\u00e3o \nentre os agentes econ\u00f4micos. Ao Estado M\u00ednimo cabe garantir a ordem, a legalidade e concentrar seu papel \nexecutivo naqueles servi\u00e7os m\u00ednimos necess\u00e1rios para tanto: policiamento, for\u00e7as armadas, poderes executivo, \nlegislativo e judici\u00e1rio etc. Abrindo m\u00e3o, portanto, de toda e qualquer forma de atua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica direta, como \u00e9 o \ncaso das empresas estatais. \n12 Movimento de cr\u00edtica social e cultural, ocorrido entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, questionava uma s\u00e9rie de valores \ninstitu\u00eddos na cultura ocidental, entre eles o consumo exacerbado, valoriza\u00e7\u00e3o da natureza, cr\u00edtica aos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, discord\u00e2ncia com os princ\u00edpios do capitalismo e economia de mercado. Desenvolveu-se na \nAm\u00e9rica Latina, Europa e principalmente nos EUA. Sua repercuss\u00e3o deu importante contribui\u00e7\u00e3o para a \ndissemina\u00e7\u00e3o mundial do movimento em defesa do meio ambiente. \n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Am%C3%A9rica_Latina\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Europa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Estados_Unidos_da_Am%C3%A9rica\n\n\n56 \n \n\n3.2 Avan\u00e7os na institucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais no Brasil \n\n \n\nComo o Estado, a sociedade e os mercados relacionam-se no processo de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas no pa\u00eds? \n\nO conceito de pol\u00edtica ambiental, apresentado por Barbieri (2006), pode ser entendido \n\ncomo o conjunto de diretrizes, objetivos e instrumentos de a\u00e7\u00e3o que o poder p\u00fablico utiliza \n\npara produzir efeitos desej\u00e1veis sobre o meio ambiente. Segundo Silvestre (2008), a pol\u00edtica \n\nambiental adotada no Brasil configura-se pela forma como a sociedade se apropria da \n\nnatureza e a utiliza. A postura do Estado, no entanto, ao longo da hist\u00f3ria pol\u00edtica do Pa\u00eds, no \n\nque tange ao uso dos recursos naturais, tal como em outras \u00e1reas da vida social, obedece a \n\ncerta racionalidade: a requerida pelo desenvolvimento do capital. \n\nP\u00e1dua (1987) entende que podem ser encontradas quatro posturas do Estado e da \n\nsociedade, diante da natureza, que ir\u00e3o influenciar a ado\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 pol\u00edtica \n\nambiental brasileira. S\u00e3o elas: a) o elogio ret\u00f3rico e laudat\u00f3rio do meio natural, indiferente e, \n\npor vezes, conivente com a realidade da devasta\u00e7\u00e3o; b) o elogio da a\u00e7\u00e3o humana em sentido \n\nabstrato, distante das suas consequ\u00eancias destrutivas; c) a cr\u00edtica da destrui\u00e7\u00e3o da natureza, \n\ncom proposta de moderniza\u00e7\u00e3o urbano-industrial; d) a cr\u00edtica da destrui\u00e7\u00e3o da natureza, com \n\na busca de um modelo alternativo e aut\u00f4nomo de desenvolvimento nacional. \n\nSegundo abordagem de Cunha e Coelho (2003), h\u00e1 tr\u00eas momentos na hist\u00f3ria das \n\npol\u00edticas ambientais no Brasil, que t\u00eam reflexos na consolida\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas no Pa\u00eds. S\u00e3o eles: \n\n \n\ni. 1930 a 1971, com a constru\u00e7\u00e3o de uma base de regula\u00e7\u00e3o; \n\nii. 1972 a 1987, per\u00edodo do intervencionismo no Estado e da crise ecol\u00f3gica global; \n\niii. 1988 aos dias atuais, com os processos de democratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o e a \n\nr\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n3.2.1 Constru\u00e7\u00e3o de uma base de regula\u00e7\u00e3o: 1930 a 1971 \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, o cen\u00e1rio brasileiro refletia as crises pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas, de conflitos ideol\u00f3gicos provenientes de uma Europa p\u00f3s Primeira Guerra \n\nMundial e sob o clima de prepara\u00e7\u00e3o da Segunda. As finan\u00e7as mundiais viviam as \n\nconsequ\u00eancias do crack da Bolsa de Nova Iorque e da Grande Depress\u00e3o. O Brasil estava no \n\nauge da crise do caf\u00e9 (desde 1925, a produ\u00e7\u00e3o era superior \u00e0 demanda da exporta\u00e7\u00e3o), \n\nproduto que, at\u00e9 ent\u00e3o, era nossa garantia de divisas. A crise econ\u00f4mica brasileira foi \n\nagravada com a seca na regi\u00e3o nordeste (SILVA, 2004). \n\nDiante desse quadro, a perspectiva de continuar como exportador de produtos \n\nprim\u00e1rios n\u00e3o era mais promissora para o Pa\u00eds. Ao mesmo tempo em que a agricultura estava \n\nmergulhada em profunda crise, a ind\u00fastria passou a apresentar vigoroso crescimento. Esse \n\nprocesso foi influenciado pelas medidas governamentais que visavam a sa\u00edda da crise de 1929 \n\ne, tamb\u00e9m, um crescimento econ\u00f4mico acelerado. O projeto de desenvolvimento nacional \n\nestava centralizado na industrializa\u00e7\u00e3o (SZMRECS\u00c1NYI; SUZIGAN, 2002) e a ideia da \n\nburguesia neoliberal era fazer do Brasil um pa\u00eds moderno, industrializado, desenvolvido.  \n\nO Brasil j\u00e1 oferecia condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do capital industrial: reunia \n\ncapital monet\u00e1rio concentrado nas m\u00e3os de determinada classe social, origin\u00e1ria da oligarquia \n\ncafeeira; a for\u00e7a de trabalho se tornara mercadoria, atrav\u00e9s da m\u00e3o de obra livre e da vinda \n\ndos imigrantes europeus; e o mercado interno estava aquecido. Para MACHADO (2004), a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o era vista como alternativa mais vi\u00e1vel para superar a falta de interc\u00e2mbio e a \n\naus\u00eancia de oportunidades que rondavam os pa\u00edses latino-americanos. \n\nNa perspectiva de facilitar o desenvolvimento do capital industrial e permitir ao \n\nEstado controlar os setores estrat\u00e9gicos da economia, foi institu\u00eddo um arcabou\u00e7o jur\u00eddico-\n\ninstitucional regulando a apropria\u00e7\u00e3o, o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no Pa\u00eds. Em \n\n1934, foram assinados o C\u00f3digo de \u00c1guas, o C\u00f3digo de Minas e o C\u00f3digo Florestal. \n\nSilva (2004) afirma que, em rela\u00e7\u00e3o a este per\u00edodo hist\u00f3rico, que: \n\n \n\nCom a incorpora\u00e7\u00e3o de novas normas jur\u00eddicas durante o per\u00edodo que se \nestendeu at\u00e9 1934, o C\u00f3digo exalta o papel centralizador do Estado brasileiro, \n\n\n\n58 \n \n\npr\u00f3prio do in\u00edcio dos anos 30, quando o Brasil, buscava romper com a \nsitua\u00e7\u00e3o anterior. Queria superar a economia estritamente agr\u00e1ria para \nabra\u00e7ar a causa do desenvolvimento industrial, precisava gerar energia para \nalimentar o equipamento fabril. Possu\u00eda uma riqu\u00edssima trama fluvial em \npontos bastante favor\u00e1veis, para promover a gera\u00e7\u00e3o de energia baseada nas \n\u00e1guas. O crescimento desordenado criou rios, lagos e aqu\u00edferos de toda sorte, \ncontaminados pelos rejeitos da atividade econ\u00f4mica, pela elimina\u00e7\u00e3o de \nefluentes das a\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, mostrando silenciosamente que, uma \nvez comprometidos em sua qualidade, j\u00e1 n\u00e3o mais se prestam, como \nmanancial degradado que se tornaram para a utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social \n(SILVA, 2004, p.305). \n\n \n\nAt\u00e9 o Decreto 24.643, de 10 de julho de 1934 (C\u00f3digo das \u00c1guas), inexistia, no Brasil, \n\numa normatiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre a apropria\u00e7\u00e3o e uso da \u00e1gua. Seus usos regiam-se \n\nefetivamente pelo direito de propriedade, consubstanciado pelo C\u00f3digo Civil de 1916 \n\n(SILVESTRE, 2008). Por tr\u00eas d\u00e9cadas (1907 a 1934), o projeto dessa Lei tramitou no Congresso, \n\nat\u00e9 a sua aprova\u00e7\u00e3o em forma de decreto, por causa da sua inadequabilidade jur\u00eddica \n\nconstitucional. \n\nLogo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das secas da regi\u00e3o nordeste, a \u00e1gua no restante do Brasil n\u00e3o \n\nrepresentou problemas ou limita\u00e7\u00f5es, surgindo, nesse per\u00edodo, a cultura da abund\u00e2ncia de \n\n\u00e1gua. A sua institucionaliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do C\u00f3digo de 34, refletia uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e n\u00e3o uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPor essa raz\u00e3o, quem administrava as \u00e1guas era o setor el\u00e9trico, ou seja, o \n\ngerenciamento era feito por um usu\u00e1rio das \u00e1guas. O mesmo \u00f3rg\u00e3o que dava concess\u00f5es e \n\ncontrolava a energia el\u00e9trica era respons\u00e1vel pelo gerenciamento da \u00e1gua. Logicamente, com \n\no crescimento econ\u00f4mico e a maior demanda sobre a \u00e1gua, isso n\u00e3o deu certo. Apesar de o \n\n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel \u2013 na \u00e9poca o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\n(DNAEE) \u2013 perceber que precisava de ajuda para gerenciar a \u00e1gua, n\u00e3o abria m\u00e3o de ser a \n\nlideran\u00e7a principal e de ser respaldado por prioridades, como a gera\u00e7\u00e3o de energia. Assim, \n\npassaram os anos de 1970, 1980 e in\u00edcio de 1990 (MOREIRA, 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao DNAEE, Souza Junior (2004), esclarece que: \n\n \n\nDesde ent\u00e3o, e at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos H\u00eddricos (1995), toda a \nregula\u00e7\u00e3o associada ao que se poderia denominar \u201cgest\u00e3o das \u00e1guas\u201d estava \nvinculada, de uma forma ou de outra, ao DNAEE. At\u00e9 mesmo a Resolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n59 \n \n\ndo Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama), que estabelece os \ncrit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no pa\u00eds (Resolu\u00e7\u00e3o do Conama 20, de \n1986) \u00e9 feita baseada nos estudos diagn\u00f3sticos realizados pelo DNAEE no \nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Al\u00e9m disso, e apesar da exist\u00eancia de um Instituto \nNacional de Meteorologia (INEMET) desde 1909, a maior parte das esta\u00e7\u00f5es \nhidrometeorol\u00f3gicas da rede nacional foi gerenciada pelo DNAEE com o \nobjetivo primordial de an\u00e1lise de s\u00e9ries de raz\u00f5es para uso hidroel\u00e9trico. \n(SOUSA JUNIOR, 2004, p.49) \n\n \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e9 o marco legal do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil, \n\nconsiderado mundialmente como uma das mais completas leis de \u00e1guas j\u00e1 produzidas. \n\nMuitos dos seus princ\u00edpios foram invocados em diversas legisla\u00e7\u00f5es modernas, como o do \n\npoluidor-pagador, introduzido na Europa como novidade na d\u00e9cada de 1970 e previsto em \n\nseus artigos 111 e 112: \n\n \n\nArt. 111. Se os interesses relevantes da agricultura ou da ind\u00fastria o exigirem, \ne mediante expressa autoriza\u00e7\u00e3o administrativa, as \u00e1guas poder\u00e3o ser \ninquinadas, mas os agricultores ou industriais dever\u00e3o providenciar para que \nas se purifiquem, por qualquer processo, ou sigam o seu esgoto natural (grifo \nnosso). \nArt. 112. Os agricultores ou industriais dever\u00e3o indenizar a Uni\u00e3o, os Estados, \nos Munic\u00edpios, as corpora\u00e7\u00f5es ou os particulares que pelo favor concedido no \ncaso do artigo antecedente, forem lesados (grifo nosso) (BRASIL, 1934). \n\n \n\nO princ\u00edpio usu\u00e1rio\u2013pagador, um dispositivo para a cobran\u00e7a das \u00e1guas, tamb\u00e9m \n\nestava previsto, ainda que implicitamente, no artigo 36: \n\n \n\nArt. 36. \u00c9 permitido a todos usar de quaisquer \u00e1guas p\u00fablicas, conformando-\nse com os regulamentos administrativos. \n[...] \u00a7 2\u00ba O uso comum das \u00e1guas pode ser gratuito ou retribu\u00eddo, conforme as \nleis e regulamentos da circunscri\u00e7\u00e3o administrativa a que pertencerem (grifo \nnosso) (BRASIL, 1934). \n\n \n\nForam ainda previstos instrumentos de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas que n\u00e3o foram implementados, mas foram adotados nas d\u00e9cadas seguintes, por outras \n\nlegisla\u00e7\u00f5es brasileiras, como os artigos 109 e 110:  \n\n \n\nArt. 109. A ningu\u00e9m \u00e9 l\u00edcito conspurcar ou contaminar as \u00e1guas que n\u00e3o \nconsome, com preju\u00edzo de terceiros (grifo nosso). \n\n\n\n60 \n \n\nArt. 110. Os trabalhos para a salubridade das \u00e1guas ser\u00e3o executados \u00e0 custa \ndos infratores, que, al\u00e9m da responsabilidade criminal, se houver, \nresponder\u00e3o pelas perdas e danos que causarem e pelas multas que lhes \nforem impostas nos regulamentos administrativos (BRASIL, 1934) (grifo \nnosso). \n\n \n\nFoi o que ocorreu na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu artigo 225, \u00a7 3\u00ba e tamb\u00e9m a \n\nLei dos Crimes Ambientais - Lei n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998 - em seu artigo 3\u00ba, que \n\nadotaram a responsabiliza\u00e7\u00e3o penal, administrativa e civil aplicada cumulativa e \n\nindependente ao mesmo crime: \n\n \n\nArtigo 225 \u00a7 3\u00ba - As condutas e atividades lesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o \nos infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, \nindependentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos causados (BRASIL, \n1988) (grifo nosso). \n\nArtigo 3\u00ba - As pessoas jur\u00eddicas ser\u00e3o responsabilizadas administrativamente, \ncivil e penalmente conforme o disposto nesta Lei, os casos em que a infra\u00e7\u00e3o \nseja cometida por decis\u00e3o de seu representante legal ou contratual, ou de seu \n\u00f3rg\u00e3o colegiado, no interesse ou benef\u00edcio da sua entidade (BRASIL, 1998) \n(grifo nosso). \n\n \n\nConforme Silvestre (2008), o C\u00f3digo de \u00c1guas cumpriu seus prop\u00f3sitos no cen\u00e1rio \n\nbrasileiro de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o. \u00c1gua e energia, elementos essenciais a esse \n\nprocesso, n\u00e3o faltaram ao capital. Com o desenvolvimento, surgiram os novos problemas, que \n\ncolocaram a escassez de \u00e1gua na ordem do dia. \n\nPortanto, o ordenamento jur\u00eddico, proporcionado pelo C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, n\u00e3o \n\nfoi capaz de incorporar meios para combater o desequil\u00edbrio h\u00eddrico e os conflitos de uso, \n\ntampouco de promover condi\u00e7\u00f5es adequadas para uma gest\u00e3o descentralizada e \n\nparticipativa, exig\u00eancias dos dias de hoje. Este cen\u00e1rio se reproduzir\u00e1 pelo Pa\u00eds nos anos \n\nseguintes. \n\nAs mudan\u00e7as come\u00e7aram a ser discutidas de forma mais ampla somente na d\u00e9cada de \n\n1960, a partir das discuss\u00f5es promovidas pelo movimento ambiental. At\u00e9 ent\u00e3o, as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es estavam restritas aos meios cient\u00edficos da Europa e dos Estados Unidos, \n\nvoltadas para a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e do meio natural. \n\n\n\n61 \n \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a Revolu\u00e7\u00e3o Verde acelerada provocaram grandes \n\ndesastres de repercuss\u00e3o mundial entre 1960 e 1970. Mesmo assim, as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nambientais nesse per\u00edodo tiveram eco somente em alguns setores da sociedade civil dos pa\u00edses \n\nmais ricos do Ocidente. A maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es do meio ambiente nessas sociedades \n\ndeu-se por diversos motivos. Entre esses motivos, pode ser mencionada uma s\u00e9rie de \n\nacidentes ambientais de grandes propor\u00e7\u00f5es, que provocou revolta na opini\u00e3o p\u00fablica, com \n\nampla divulga\u00e7\u00e3o mundial e den\u00fancias de membros das comunidades cient\u00edficas e \n\nacad\u00eamicas. A repercuss\u00e3o de obras como Silent Spring (1962), de Rachel Carson, que \n\ndenunciava o uso abusivo de agroqu\u00edmicos nas lavouras americanas, e a divulga\u00e7\u00e3o de \n\nimagens, como a fotografia \u00abTomoko e M\u00e3e no Banho\u00bb, de William Eugene Smithz, sobre o \n\ndesastre de Minamata, no sul do Jap\u00e3o, em 1972, tiveram forte impacto na opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nDecorrente disso, os Estados Unidos, primeira na\u00e7\u00e3o a promover uma interven\u00e7\u00e3o \n\nregulamentadora em meio ambiente, elaborou importantes leis de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Em \n\n1969 o Congresso americano aprovou a National Environmental Policy of Act (NEPA), que \n\npossu\u00eda como instrumento principal o licenciamento ambiental, concedido atrav\u00e9s da \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA). Num primeiro momento, a AIA passou a ser exigida \n\napenas para as a\u00e7\u00f5es de responsabilidade do governo federal americano. Por\u00e9m, alcan\u00e7ou n\u00e3o \n\napenas os projetos governamentais, mas todas as suas decis\u00f5es, programas, licen\u00e7as, \n\nautoriza\u00e7\u00f5es e empr\u00e9stimos.  \n\nNa Europa, os governos come\u00e7aram a perceber que as op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da economia p\u00f3s Segunda Guerra estavam gerando uma \n\ndemasiada polui\u00e7\u00e3o, o que fez com que fossem criados mecanismos de combate e controle a \n\nisso (MOREIRA, 2004).  \n\nNo Brasil, conforme Bones e Hasse (2007), at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, as normas ambientais \n\nlimitavam-se aos aspectos relacionados ao saneamento, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico e art\u00edstico, e a solu\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados as secas e \n\nenchentes. Mas n\u00e3o se pode deixar de lado, importantes conquistas ocorridas no in\u00edcio dos \n\nanos 1960, durante o governo de J\u00e2nio Quadros, como a reelabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal. \n\nNo final deste per\u00edodo, em 1968, reuniram-se um grupo de trinta pessoas de dez pa\u00edses \n\n- cientistas, educadores, economistas, humanistas, industriais e funcion\u00e1rios p\u00fablicos de n\u00edvel \n\n\n\n62 \n \n\nnacional e internacional - na Accademia dei Lincei, em Roma, para discutir os dilemas atuais e \n\nfuturos do homem. Desse encontro nasceu o Clube de Roma, com a tarefa de examinar o \n\ncomplexo de problemas que afligem os povos de todas as na\u00e7\u00f5es, tais como: pobreza em meio \n\n\u00e0 abund\u00e2ncia; deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente; perda de confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es; expans\u00e3o \n\nurbana descontrolada; inseguran\u00e7a de emprego; aliena\u00e7\u00e3o da juventude; infla\u00e7\u00e3o e outros \n\ntranstornos econ\u00f4micos e monet\u00e1rios. Os resultados das primeiras pesquisas, coordenada \n\npelo professor Dennis Meadows, com apoio financeiro da Volkswagem Foundation, geraram \n\num relat\u00f3rio publicado na forma de livro denominado Limites do Crescimento, em 1972 \n\n(MEADOWS et. al, 1978). \n\nEste relat\u00f3rio ser\u00e1, nas d\u00e9cadas seguintes, um dos documentos mais importantes, em \n\ntermos de repercuss\u00e3o entre os cientistas e os governantes, e influenciar\u00e1, de maneira decisiva, \n\no debate na Confer\u00eancia de Estocolmo. \n\n \n\n3.2.2 Intervencionismo no Estado e crise ecol\u00f3gica global: 1972 a 1987 \n\n \n\nA obra Limites do Crescimento refletia a vis\u00e3o de sociedade moderna que se \n\nencaminhava para a autodestrui\u00e7\u00e3o. Foi escrita a partir dos resultados de um modelo \n\ndesenvolvido pelo professor Jay Forrester, do Massachusetts Institute of Technology (MIT), com \n\najuda de um programa de computador que simulava a evolu\u00e7\u00e3o da economia mundial. As \n\nsolu\u00e7\u00f5es apresentadas colocavam em quest\u00e3o diversos aspectos da sociedade industrial \n\nmoderna, mas pressupunham a necessidade de a\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas, na \u00e1rea demogr\u00e1fica e de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais. O relat\u00f3rio destaca a enorme desigualdade entre os pa\u00edses \n\ndo Norte (que representavam a minoria da popula\u00e7\u00e3o do planeta, consumiam a maior parte \n\ndos recursos naturais e desfrutavam de melhor qualidade de vida) e os do Sul (onde milh\u00f5es \n\nde habitantes sofrem com car\u00eancias b\u00e1sicas, como a escassez cr\u00f4nica de alimentos).  \n\nEmbora o Clube de Roma tenha sido financiado e recebido apoio de industriais e \n\nbanqueiros, ele enfatizou que a produ\u00e7\u00e3o industrial e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nprecisavam ser revistas e at\u00e9 estagnadas. O ponto principal da proposta foi a defesa do \n\ncrescimento zero - estagna\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico e diminui\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico -, o que impossibilitava o desenvolvimento dos pa\u00edses mais pobres. \n\n\n\n63 \n \n\nNesse momento, o Brasil passou a sofrer forte press\u00e3o do movimento ambientalista e \n\nde organismos financeiros internacionais, em virtude de seu ritmo acelerado de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio ambiental. As pol\u00edticas ambientais para a prote\u00e7\u00e3o da natureza entraram em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas modernizantes e de integra\u00e7\u00e3o nacional, promovidas pelo regime \n\nmilitar, entre 1975 e 1985, tais como as atividades de constru\u00e7\u00e3o de estradas, barragens, linhas \n\nde transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica e os projetos de minera\u00e7\u00e3o industrial (CUNHA; COELHO, \n\n2003). Foi o per\u00edodo do Milagre Brasileiro, do Brasil Grande, Brasil Pot\u00eancia. O governo festejava o \n\nprogresso econ\u00f4mico, associando-o ao imagin\u00e1rio do gigante pela pr\u00f3pria natureza. \n\nA expans\u00e3o econ\u00f4mica do regime militar atingiu diretamente a regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Na \n\nAmaz\u00f4nia, o desenvolvimento econ\u00f4mico iniciou atrav\u00e9s de grandes interven\u00e7\u00f5es federais, \n\ncom a pol\u00edtica integracionista e desenvolvimentista do regime militar. A constru\u00e7\u00e3o da \n\nTransamaz\u00f4nica, a abertura da fronteira agr\u00edcola e os grandes projetos industriais surgiram no \n\nper\u00edodo mais repressivo do regime. O estado do Par\u00e1, pelo seu potencial energ\u00e9tico e mineral, \n\npassou a ser foco de aten\u00e7\u00e3o, com a instala\u00e7\u00e3o de grandes projetos econ\u00f4micos voltados para \n\no mercado internacional ou destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de insumos para ind\u00fastrias localizadas em \n\noutras regi\u00f5es do Pa\u00eds, como o Projeto de Ferro Caraj\u00e1s (PFC). Nesse contexto, a Regi\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica foi particularmente inclu\u00edda no quadro das preocupa\u00e7\u00f5es ambientalistas, \n\nnacionais e internacionais. \n\nPressionado pelo movimento ambientalista e pelos organismos internacionais, o \n\ngoverno militar tentou ajustar sua postura de comando do desenvolvimento, com o \n\nfortalecimento de um arcabou\u00e7o institucional voltado a tratar a quest\u00e3o ecol\u00f3gica. Em 1973, \n\nfoi criada a Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA), no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do \n\nInterior. \n\nAo mesmo tempo, ocorreram press\u00f5es internas decorrentes do movimento ambiental \n\nbrasileiro. Segundo Pagnoccbeschi e Bernardo (2006), o p\u00f3s Estocolmo deu maior visibilidade \n\nao incipiente movimento ambientalista brasileiro e forneceu sua expans\u00e3o na luta contra \n\nproblemas localizados, como polui\u00e7\u00e3o ambiental industrial de S\u00e3o Paulo e no Rio Grande do \n\nSul; uso de agrot\u00f3xico; constru\u00e7\u00e3o de usinas nucleares; destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica e da \n\nAmaz\u00f4nia. Al\u00e9m disto, transformou as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) e setores \n\nda comunidade cient\u00edfica em interlocutores do governo, dos formadores de opini\u00e3o de \n\n\n\n64 \n \n\ndiversos segmentos da sociedade da m\u00eddia; deu ainda realce \u00e0s necessidades de pol\u00edtica e de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, capazes de atualizar o Brasil, diante da inflex\u00e3o trazida pela Confer\u00eancia da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). \n\nNa d\u00e9cada de 1970, no entanto, a legisla\u00e7\u00e3o destinada a regular o uso e o acesso aos \n\nrecursos h\u00eddricos no Pa\u00eds, embora abrangente, n\u00e3o correspondia mais aos problemas \n\nambientais espec\u00edficos, gerados no contexto do desenvolvimento industrial. As fontes de \n\nconflito entre m\u00faltiplos usu\u00e1rios das \u00e1guas se multiplicavam com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas, com o dep\u00f3sito de esgotos urbanos e industriais no leito dos rios, com a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos pela ind\u00fastria e pela agricultura, com a demanda de \u00e1gua \n\ntratada nos centros urbanos e com a expans\u00e3o da agricultura irrigada, entre outros fatores \n\ndesestabilizadores. O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 n\u00e3o contemplava mais a situa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental do Brasil. \n\nNessa \u00e9poca, pa\u00edses como a Fran\u00e7a, Alemanha, Canad\u00e1, Estados Unidos e Inglaterra j\u00e1 \n\nse encontravam em processos de cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de suas legisla\u00e7\u00f5es sobre os usos das \u00e1guas. \n\nA Fran\u00e7a foi um dos primeiros pa\u00edses a se mobilizar contra a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nainda na d\u00e9cada de 1950, ap\u00f3s a Segunda Guerra. O Pa\u00eds estava em pleno desenvolvimento \n\nindustrial, com uma acelerada expans\u00e3o demogr\u00e1fica e urbaniza\u00e7\u00e3o. Isso gerava uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o coletiva, que \u00e9 sempre mais impactante, e \n\ncom o aumento por demanda de \u00e1gua com qualidade, uma vez que havia um retardo \n\nacumulado, em mat\u00e9ria de tratamento das \u00e1guas usadas.  \n\nO marco da institucionaliza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a das \u00e1guas francesas constituiu-se a \n\npartir das experi\u00eancias das Associa\u00e7\u00f5es de Bacias, legalizadas em 1953. A ideia baseava-se nos \n\nmodelos americano (Tennesee Valey Authority) e alem\u00e3o (Associa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Ruhr) em \n\nassociar todos os organismos privados e p\u00fablicos para saber distribuir a \u00e1gua a qual se \n\nconsome e como eles a poluem, num sistema considerado natural. Foram criadas v\u00e1rias \n\nassocia\u00e7\u00f5es, entre elas, a Associa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias Sider\u00fargicas do Vale do Orne, Associa\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia Escaut-Scarpe, Associa\u00e7\u00e3o dos Antigos Ribeirinhos no Haut-Rhin (COLAS, 1968).  \n\nA partir dessa experi\u00eancia, em 1959, foi constitu\u00edda na Fran\u00e7a uma Comiss\u00e3o da \u00c1gua, \n\ncom o prop\u00f3sito de resolver os problemas ligados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ao esgotamento \n\nsanit\u00e1rio. O principal objetivo da Comiss\u00e3o foi preparar, atrav\u00e9s de seus comit\u00eas t\u00e9cnicos, o \n\n\n\n65 \n \n\nprojeto de lei a ser votado e que deu origem \u00e0 Lei de 1964, que trouxe princ\u00edpios importantes \n\npara o Direito Moderno sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas. Berreta, Laurent e Basso (2012) apontam os \n\ntais princ\u00edpios: \n\na) Gest\u00e3o por parceria, que associava todos os usu\u00e1rios (as coletividades territoriais, os \n\nindustriais, os agricultores, os pescadores, etc.) e o Estado. A gest\u00e3o era considerada \n\nparticipativa, porque ocorria atrav\u00e9s dos comit\u00eas de bacias, formados por representantes de \n\nusu\u00e1rios, das coletividades e da administra\u00e7\u00e3o, com papel consultivo;  \n\nb) Gest\u00e3o descentralizada no \u00e2mbito das grandes bacias hidrogr\u00e1ficas. Para cada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, foram criadas as \u201cest\u00e2ncias de bacia\u201d, que s\u00e3o encarregadas da gest\u00e3o dos \n\nrecursos em \u00e1gua na escala geogr\u00e1fica;  \n\nc) Cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia, uma ferramenta com autonomia financeira, encarregada de \n\nfacilitar as diversas a\u00e7\u00f5es de interesse comum \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nNo Brasil, o marco importante de integra\u00e7\u00e3o intergovernamental e institucional para o \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos ocorreu a partir de um acordo entre Minist\u00e9rio das Minas \n\ne Energia e o governo do estado de S\u00e3o Paulo, em 1976, cujos objetivos eram: atingir melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias nas bacias dos rios Tiet\u00ea e Cubat\u00e3o; o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es em \n\nsitua\u00e7\u00f5es cr\u00edticas; a adequa\u00e7\u00e3o de obras de saneamento, abastecimento de \u00e1gua e tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de esgotos. O bom resultado desse acordo motivou os minist\u00e9rios de Minas e \n\nEnergia e do Interior a criarem o Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas (CEEIBH), em 1978, que tinha por metas principais: a classifica\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua da Uni\u00e3o, o estudo integrado e o acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nh\u00eddricos. Em diversas bacias hidrogr\u00e1ficas de rios de dom\u00ednio federal, foram criados Comit\u00eas \n\nExecutivos, vinculados ao CEEIBH. Esses comit\u00eas tiveram atribui\u00e7\u00f5es consultivas, n\u00e3o sendo \n\nobrigat\u00f3ria a implanta\u00e7\u00e3o de suas decis\u00f5es, para que o que lhes faltava respaldo legal. Embora \n\ncarentes de apoio t\u00e9cnico, administrativo e financeiro, os comit\u00eas constitu\u00edram-se em \n\nexperi\u00eancias importantes (BARTH, 1996). \n\nEm 1983, o Semin\u00e1rio Internacional de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, realizado em \n\nBras\u00edlia com participa\u00e7\u00e3o de especialistas da Fran\u00e7a, Inglaterra e Alemanha desencadeou o \n\ndebate do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de \u00e2mbito nacional, com a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nEncontros Nacionais de \u00d3rg\u00e3os Gestores, em seis capitais brasileiras. \n\n\n\n66 \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do contexto das experi\u00eancias de regula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e da situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da Bacia do Tiet\u00ea e Cubat\u00e3o, no \n\nano de 1984, come\u00e7ou a se delinear uma nova pol\u00edtica para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\nPa\u00eds. A Diretoria de Planejamento e Controle, atual Diretoria de Recursos H\u00eddricos do \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo (DAEE), elaborou um \n\nlevantamento completo das considera\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em S\u00e3o Paulo. \n\nEsse levantamento resultou em um diagn\u00f3stico que viria a nortear, a partir daquele momento, \n\nas discuss\u00f5es sobre a necessidade de um gerenciamento integrado desses recursos. \n\nNotadamente, a crescente deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e do agravamento de conflitos entre os \n\ndiversos setores usu\u00e1rios, trouxe para a agenda pol\u00edtica a discuss\u00e3o sobre o futuro das \u00e1guas \n\np\u00fablicas e a sua forma de gerenci\u00e1-las adequadamente.  \n\nNo Brasil, neste mesmo per\u00edodo, surgiam experi\u00eancias pioneiras de gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, com hist\u00f3rico de conflitos entre diferentes usu\u00e1rios, especialmente nas regi\u00f5es \n\nSul e Sudeste, com suas modernas estruturas de produ\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola, e \n\nposteriormente no Nordeste, regi\u00e3o marcada pela maior escassez de \u00e1gua. \n\nEm 1986, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia criou um Grupo de Trabalho, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o e entidades federais, estaduais para propor forma de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos (BARTH, 1996). \n\n \n\n3.2.3 Processos de democratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o e a r\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o \n\nda no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel: 1988 aos dias atuais \n\n \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1980, ocorreram dois fen\u00f4menos de longo alcance na hist\u00f3ria \n\nbrasileira: a transi\u00e7\u00e3o para um regime democr\u00e1tico, depois de 20 anos de autoritarismo; e o \n\ncolapso de um modelo de desenvolvimento consolidado p\u00f3s-guerra. Tais fen\u00f4menos t\u00eam \n\ncomo consequ\u00eancia, para o Pa\u00eds, desafios econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos, estreitamente \n\nvinculados entre si. Esses desafios estavam claramente configurados na segunda metade da \n\nd\u00e9cada, mas, por uma s\u00e9rie de raz\u00f5es, foi necess\u00e1rio aguardar os anos de 1990, para que for\u00e7as \n\npol\u00edticas e sociais relevantes come\u00e7assem a ter consci\u00eancia de que o Pa\u00eds chegara a uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o-limite. As op\u00e7\u00f5es eram: vencer o desafio da modernidade ou correr o risco de \n\n\n\n67 \n \n\nregredir, tanto do ponto de vista das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas como do sistema produtivo \n\n(EMEDIATO, 1993). \n\nDe fato, a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, decorrente dos graves processos de infla\u00e7\u00e3o e \n\nrecess\u00e3o, naquela d\u00e9cada, configurou-se como uma prioridade das pol\u00edticas governamentais. \n\nOs programas neoliberais adotados para a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ao mesmo tempo em que \n\navan\u00e7aram, tornaram mais complexos os problemas ambientais. Surgiu da\u00ed o discurso do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Para Leff (2009, p.209), \u201c[...] as estrat\u00e9gias de poder da ordem \n\necon\u00f4mica dominante v\u00e3o modificando o discurso ambiental cr\u00edtico para submet\u00ea-lo \u00e0 \n\nracionalidade do pa\u00eds\u201d. \n\nEm 1981, foi aprovada a Lei no 6.938, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente (PNMA), uma esp\u00e9cie de marco legal para todas as pol\u00edticas p\u00fablicas de meio \n\nambiente a serem desenvolvidas no Pa\u00eds e nos estados. \u201c[...] Anteriormente a isso cada estado \n\nou munic\u00edpio tinha autonomia para eleger as suas diretrizes pol\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente de forma independente, embora na pr\u00e1tica poucos realmente demonstrassem \n\ninteresse pela tem\u00e1tica\u201d (FARIAS 2006, p. 1). Essa Lei serviu de inspira\u00e7\u00e3o para o cap\u00edtulo do \n\nMeio Ambiente, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Em ambas, h\u00e1 refer\u00eancia de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncom desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nO art. 4\u00ba, da Lei 6.938, sustenta que: \u201cA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente visar\u00e1: I \u2013 \n\n\u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do \n\nmeio ambiente e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico\u201d; j\u00e1 o Art. 225, da Constitui\u00e7\u00e3o: \u201cTodos t\u00eam direito ao \n\nmeio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \n\npreserv\u00e1- lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (grifo nosso). \n\nLeff (2009) entende que o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel, fortemente divulgado \n\natrav\u00e9s do Relat\u00f3rio Brundtland, em 1987, \u00e9 o reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o da natureza como \n\nsuporte, condi\u00e7\u00e3o e potencial do processo de produ\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nSe nos anos setenta a crise ambiental levou a proclamar a necessidade de \ntravar o crescimento antes que se atingisse o colapso ecol\u00f3gico, nos anos \nnoventa, a dial\u00e9tica da quest\u00e3o ambiental produziu a sua nega\u00e7\u00e3o: hoje o \n\n\n\n68 \n \n\ndiscurso neoliberal afirma o desaparecimento da contradi\u00e7\u00e3o entre ambiente \ne crescimento (LEFF, 2009, p. 235). \n\n \n\nA partir dessa legisla\u00e7\u00e3o, o Estado passou a pensar em aloca\u00e7\u00e3o de recursos e emprego \n\nestrat\u00e9gico de instrumentos econ\u00f4micos destinados a promover pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas e a \n\ninviabilizar comportamentos predat\u00f3rios, incluindo o est\u00edmulo a novas formas de manejo dos \n\nrecursos naturais e a promo\u00e7\u00e3o dos instrumentos de parceria entre o poder p\u00fablico e a \n\nsociedade civil.  \n\nA \u00e1gua passou a ser tratada como um bem p\u00fablico, n\u00e3o sendo os mecanismos puros \n\nde mercado e a atribui\u00e7\u00e3o de direitos de propriedade privada compat\u00edveis com sua adequada \n\ngest\u00e3o. Para isso, acentuou-se, em n\u00edvel mundial, um fen\u00f4meno que veio a ser chamado de \n\npubliciza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas: o Estado assume um papel crescente como gestor dos recursos h\u00eddricos, \n\nmuitas vezes com o estabelecimento expl\u00edcito da propriedade estatal sobre eles. Isto, por sua \n\nvez, implica a prepara\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de diversos instrumentos legais, administrativos e \n\necon\u00f4micos, no sentido de racionalizar o uso da \u00e1gua.  \n\nEssa tend\u00eancia refletiu-se na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e nas Constitui\u00e7\u00f5es \n\nEstaduais de 1989, atrav\u00e9s do estabelecimento da propriedade estatal sobre os corpos de \u00e1gua, \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos, bem como da explicita\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es gerais sobre a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos pelo Poder P\u00fablico. Tal condi\u00e7\u00e3o passou a exigir a gest\u00e3o eficiente da oferta \n\nde \u00e1gua, de forma a promover o bem-estar da sociedade e a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do \n\nmeio natural. A partir disso, os estados tamb\u00e9m incorporaram este princ\u00edpio, ao \n\npromulgarem suas Constitui\u00e7\u00f5es Estaduais e criarem suas respectivas leis, relativas \u00e0 gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos (RODRIGUES; AREND, 2008). \n\nA fim de adequar o C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934 \u00e0 nova conjuntura pol\u00edtica e econ\u00f4mica \n\ndo Pa\u00eds, o Governo Federal, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, criou, no ano de \n\n1995, a Secretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH-MMA), com a responsabilidade de propor a \n\nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, bem como de acompanhar e \n\nmonitorar sua execu\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante destacar, no entanto, que quando a legisla\u00e7\u00e3o federal foi promulgada, \n\nem 08 de janeiro de 1997, os estados de S\u00e3o Paulo (1991), Cear\u00e1 (1992), Santa Catarina (1993), \n\nRio Grande do Sul (1994), Bahia (1995), Para\u00edba (1996) e Rio Grande do Norte (1996) j\u00e1 haviam \n\n\n\n69 \n \n\ncriado o seu arcabou\u00e7o legal (ANA, 2010). Conforme Paim e Nabinger (2004), em 1998, S\u00e3o \n\nPaulo, Cear\u00e1, Rio Grande do Sul e Santa Catarina j\u00e1 possu\u00edam, inclusive, comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, constitu\u00eddos em seus territ\u00f3rios. \n\nDe maneira diferenciada das demais legisla\u00e7\u00f5es que tratam do meio ambiente e \n\nrecursos naturais, a base do sistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, proposto pela \n\nPNMA e pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, foi discutida e formulada tendo como refer\u00eancia os \n\nencontros da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), uma entidade t\u00e9cnica que \n\nenvolve profissionais de diversas \u00e1reas, principalmente engenheiros de forma\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica \n\n(SOUZA JUNIOR, 2004). \n\nDiante desse contexto e depois de muita discuss\u00e3o por parte da sociedade e do \n\nCongresso Nacional, no ano de 1997, foi editada a Lei n0 9.433 que instituiu a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos (PNRH) e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos (SNGRH). \n\nLeff (2009) afirma que:  \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de capitaliza\u00e7\u00e3o da natureza penetraram no discurso oficial das \npoliticas ambientais e dos seus instrumentos legais e normativos. O \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel convoca a todos os atores sociais (governo, \nempres\u00e1rios, acad\u00eamicos, cidad\u00e3os, camponeses, ind\u00edgenas) a um esfor\u00e7o \ncomum dentro de um conceito comum. Realiza-se assim uma opera\u00e7\u00e3o de \nconcerta\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, na qual se integram as diferentes vis\u00f5es e se \ndisfar\u00e7am os interesses contrapostos, num olhar espetacular, convergente na \nrepresenta\u00e7\u00e3o universal de todo o ser no reflexo do capital. Assim, acaba a \npossibilidade de divergir, face ao prop\u00f3sito de um futuro comum, uma vez \ndefinido o desenvolvimento sustent\u00e1vel, na boa linguagem neocl\u00e1ssica, como \na contribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria do valor que adquirem no mercado os diferentes \nfatores de produ\u00e7\u00e3o e os variados atores da sustentabilidade (LEFF, 2009, \np\u00e1gs. 240 e 241).  \n\n \n\nA Pol\u00edtica Brasileira de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos n\u00e3o s\u00f3 incorporou o sentido do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, como tamb\u00e9m os princ\u00edpios da Confer\u00eancia Internacional sobre \n\n\u00c1gua e Meio Ambiente, de Dublin, em 1992. Organizada pela ONU poucos meses antes da \n\nConfer\u00eancia do Rio13, os especialistas consideraram, pela primeira vez, que a situa\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                 \n13\n\n II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento Humano, realizada em 1992 no Rio \nde Janeiro, conhecida como ECO 92.  \n\n\n\n70 \n \n\nrecursos h\u00eddricos caminhava, de forma bastante dram\u00e1tica, para um ponto cr\u00edtico. Nessa \n\nconfer\u00eancia, foram estabelecidos os chamados Princ\u00edpios de Dublin, que passaram a nortear a \n\ngest\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas para as \u00e1guas, mundiais. Um dos princ\u00edpios diz que a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, para ser efetiva, deve ser integrada e considerar todos os aspectos: f\u00edsicos, \n\nsociais e econ\u00f4micos. Para que essa integra\u00e7\u00e3o tenha o foco adequado, sugere-se que a gest\u00e3o \n\nesteja baseada nas bacias hidrogr\u00e1ficas (WMO, 1992). \n\nMesmo assim, n\u00e3o se pode reservar \u00e0 PNRH a responsabilidade da abertura \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade ao processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. Quando essa pol\u00edtica p\u00fablica \n\npassou a reservar \u00e0 sociedade civil uma responsabilidade central, na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, no seu arcabou\u00e7o permeava a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do \n\nPa\u00eds, resultado da redemocratiza\u00e7\u00e3o e do neoliberalismo.  \n\n\u00c9 sobre a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas que \n\ntrata o cap\u00edtulo seguinte.  \n\n\n\n71 \n \n\n4 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DA SOCIEDADE NA \n\nGEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS \n\n \n\n \n\nCatt (1999), Beierle e Cayford (2002) e Dietz e Stern (2008) apontam tr\u00eas quest\u00f5es \n\nimportantes sobre a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica democr\u00e1tica a serem consideradas nessa Tese. \n\n Para Catt o senso interpretativo entende democracia como governo do povo, mas essa \n\ndefini\u00e7\u00e3o n\u00e3o indica como colocar essa ideia em pr\u00e1tica. Beierle e Cayford consideram que \n\napesar do crescente papel da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na tomada de decis\u00f5es ambientais, n\u00e3o \n\nexiste uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos processos existentes, at\u00e9 \u00e0 data, que contribui de alguma \n\nforma para uma melhor gest\u00e3o ambiental e nem um metodologia que avalie se esses \n\nprocessos participativos s\u00e3o eficazes. Para Dietz e Stern a forma como um processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 conduzida pode ter mais sucesso do que o n\u00edvel de governo envolvido, \n\nou mesmo a qualidade pr\u00e9-existentes das rela\u00e7\u00f5es entre as partes. \n\nFrente a esse cen\u00e1rio apresentado pelos autores, prop\u00f5e-se nesse cap\u00edtulo um olhar na \n\nperspectiva de Lavalle (2011) sobre a p\u00f3s-participa\u00e7\u00e3o, no intuito de entender como se \n\nconfigurou no Pa\u00eds o processo de participa\u00e7\u00e3o nas teias da redemocratiza\u00e7\u00e3o. E, principalmente, \n\ncomo migrou para a legisla\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1guas. \n\nConforme Lavalle (2011) as pesquisas sobre a participa\u00e7\u00e3o no Brasil apresentam uma \n\ninflex\u00e3o ao longo da \u00faltima d\u00e9cada e hoje configuram um cen\u00e1rio p\u00f3s-participativo de \n\nindaga\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e emp\u00edricas que, em muitos sentidos, encontra-se \u00e0 frente do estado da arte \n\nna literatura internacional. O autor utiliza o sufixo p\u00f3s n\u00e3o para remeter ao m\u00e9rito da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em si, nem ao fato de que as promessas associadas \u00e0 ideia de participa\u00e7\u00e3o terem \n\nse mostrado irrealiz\u00e1veis, infundadas ou historicamente superadas, mas sim para o fato de \n\nque as quest\u00f5es cruciais terem mudado ap\u00f3s a institucionaliza\u00e7\u00e3o em larga escala de arranjos \n\nparticipativos. \n\nA nova fei\u00e7\u00e3o institucional do Estado no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1980, constru\u00edda \n\nnos anos seguintes \u00e0 redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, fez com que participa\u00e7\u00e3o social passasse \u201ca \n\nfazer parte da linguagem jur\u00eddica do Estado e atingiu patamares de institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n72 \n \n\n\u00edmpares n\u00e3o apenas na hist\u00f3ria do Pa\u00eds, mas em outras democracias\u201d (LAVALLE, 2011, p.13). \n\nNas d\u00e9cadas seguintes, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o perdeu seu registro simb\u00f3lico original, decorrente \n\ndo processo de democratiza\u00e7\u00e3o, mas adquiriu um novo ao ser inserida nos chamados espa\u00e7os \n\nparticipativos. \n\nAtualmente, alguns sujeitos encontram-se plenamente inseridos nessas inst\u00e2ncias, \n\nmuitas vezes decorrentes de pol\u00edticas p\u00fablicas com trajet\u00f3rias que j\u00e1 contam com pelo menos \n\numa d\u00e9cada de exist\u00eancia. Parte do debate nesse estudo trata das compreens\u00f5es da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o como engajamento informal que exprime reclamos de inclus\u00e3o. N\u00e3o mais parece \n\noportuno postular conex\u00f5es normativas eventualmente plaus\u00edveis em vez de pesquisar os \n\nprocessos de participa\u00e7\u00e3o em curso e de lhes extrair suas implica\u00e7\u00f5es mais gerais no plano da \n\nteoria. Lavalle (2011, p.14), entende que nesse momento \u201c[...] o cen\u00e1rio p\u00f3s-participativo no \n\nBrasil induz a pesquisar quest\u00f5es que escapam do terreno confort\u00e1vel desses consensos, \n\nquest\u00f5es por vezes espinhosas que ampliam nosso conhecimento sobre processos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o relativamente est\u00e1veis\u201d. \n\n \n\n4.1 Participa\u00e7\u00e3o como pressuposto da democracia \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento essencial da democracia, pois \u201c[...] n\u00e3o h\u00e1 democracia \n\nsem seu ator principal, que \u00e9 o cidad\u00e3o\u201d (DEMO, 1993, p. 71). \n\nNo Brasil, o entendimento de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e sua presen\u00e7a nas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas remete-nos ao processo democratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, \u00e0s lutas da sociedade por \n\nacesso aos direitos sociais e \u00e0 cidadania que ocorreram ap\u00f3s os governos militares dos anos de \n\n1960. \n\nFoi nesse per\u00edodo, ainda, que o termo participa\u00e7\u00e3o tornou-se parte do vocabul\u00e1rio \n\npol\u00edtico mundial, quando grupos passaram a reivindicar a implementa\u00e7\u00e3o efetiva dos direitos \n\nque, em teoria, eram realmente seus (PATEMAN, 1992).  \n\nEsses movimentos, surgidos na Europa e Estados Unidos, foram sacudidos pela \n\nafirma\u00e7\u00e3o de novos atores sociais na cena pol\u00edtica, originados dos movimentos estudantis e \n\ndas mulheres, por exemplo, que lutaram para um aprofundamento da democracia. \u201cEstes \n\n\n\n73 \n \n\nmovimentos procuravam novas perspectivas populares, que embora derrotados, \n\nrepresentavam as ferramentas necess\u00e1rias para o surgimento, hoje, na Am\u00e9rica Latina, de \n\nideias e experi\u00eancias democr\u00e1ticas\u201d (SCAVO, 2010, p. 47). \n\nA onda de democratiza\u00e7\u00e3o chegou aos pa\u00edses latinos na d\u00e9cada de 1980, com as \n\ntransi\u00e7\u00f5es de regimes autorit\u00e1rios para mais aberto e pluralista, livre das ditaduras militares \n\nque causaram tantos danos em todos os Estados, tiveram por base os princ\u00edpios democr\u00e1ticos \n\nconsagrados. Esse consenso foi expresso, entre outras coisas, no discurso pol\u00edtico e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o progressiva de regras e procedimentos destinados a legitimar a a\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \n\n(UGARTE, 2004). \n\nDurante o per\u00edodo da ditadura militar promoveu-se no Pa\u00eds uma sucess\u00e3o de pol\u00edticas \n\nbaseadas na repress\u00e3o e suspens\u00e3o dos direitos civis e pol\u00edticos da sociedade. Isso contribuiu \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de uma sociedade civil mais atuante, com o surgimento de v\u00e1rios movimentos \n\nsociais que reuniram diversos segmentos da sociedade, como estudantes, sindicalistas, padres \n\ncat\u00f3licos, etc. Esse respirar democr\u00e1tico foi incorporado, pouco a pouco, as fermenta\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas vindos de outros pa\u00edses. As reivindica\u00e7\u00f5es referiam-se a melhoria de condi\u00e7\u00f5es locais \n\nde vida, justi\u00e7a social, defesa dos direitos humanos, anistia pol\u00edtica e extens\u00e3o dos direitos de \n\ncidadania. As cr\u00edticas eram, sobretudo, direcionadas ao regime pol\u00edtico vigente e as demandas \n\npela amplia\u00e7\u00e3o dos direitos (SCAVO, 2010). \n\nConforme SOUZASANTOS (2002), os processos de liberta\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o \n\nparecem partilhar um elemento comum: a percep\u00e7\u00e3o da possibilidade de inova\u00e7\u00e3o ampliada \n\nde atores sociais de diversos tipos nos processos de tomada de decis\u00e3o. \u201d[...] estes processos \n\nimplicam a inclus\u00e3o de tem\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o ignoradas pelo sistema pol\u00edtico, a redefini\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade e v\u00ednculos e o aumento da participa\u00e7\u00e3o, especialmente no n\u00edvel local\u201d (p. 59). \n\nUgarte (2004) associa a teoria de democracia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, pois essa n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a \n\nforma de governo em que o poder pol\u00edtico prov\u00e9m da base como tamb\u00e9m \u00e9 um regime no \n\nqual este poder encontra-se amplamente distribu\u00eddo entre os membros da comunidade. \u201cEm \n\num regime verdadeiramente democr\u00e1tico o direito de participa\u00e7\u00e3o encontra-se estendido, \n\nsem qualquer tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, ao maior n\u00famero poss\u00edvel de membros adultos da \n\ncomunidade\u201d (p. 95). \n\n\n\n74 \n \n\nPara Cremonese (2012) h\u00e1 diferentes entendimentos sobre a participa\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente entre os te\u00f3ricos institucionalistas14 e os te\u00f3ricos da corrente participativa (os \n\nparticipacionistas). \n\nSchumpeter (1961), um dos fundadores da vertente institucionalista, ao revisar a teoria \n\ncl\u00e1ssica sobre democracia na metade do s\u00e9culo XX, descreve o m\u00e9todo democr\u00e1tico como um \n\narranjo institucional para se chegar a certas decis\u00f5es pol\u00edticas que realizam o bem comum, \n\ncabendo ao pr\u00f3prio povo decidir, atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que se re\u00fanem para \n\ncumprir-lhe a vontade. Assim, o bem comum \u00e9 o orientador da pol\u00edtica.  \n\nSua inten\u00e7\u00e3o ao formular uma teoria democr\u00e1tica foi estabelecer um modelo daquilo \n\nque ele chamou de doutrina cl\u00e1ssica da democracia para examinar suas defici\u00eancias. Baseava-se \n\nno fato de que a vontade do povo tem uma conota\u00e7\u00e3o utilitarista e embora possa surgir ainda \n\nalgum tipo de vontade comum ou opini\u00e3o p\u00fablica do emaranhado infinitamente complexo \n\nde situa\u00e7\u00f5es, vontades, influ\u00eancias, a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es individuais e coletivas do processo \n\ndemocr\u00e1tico, os resultados n\u00e3o apenas carecem de unidade, mas tamb\u00e9m de san\u00e7\u00e3o racional. \n\nO bem comum deve ser algo mais do que um conjunto indeterminado de impulsos vagos, \n\ncirculando frouxamente em torno de slogans e impress\u00f5es err\u00f4neas. Para Schumpeter, \n\n \n\nO homem teria de saber de maneira definida o que deseja defender. Essa \nvontade clara teria de ser complementada pela capacidade de observar e \ninterpretar corretamente os fatos que est\u00e3o ao alcance de todos, e selecionar \ncriticamente as informa\u00e7\u00f5es sobre os que n\u00e3o est\u00e3o (Schumpeter, 1961, p. \n309). \n\n \n\nOposta \u00e0 vis\u00e3o dos institucionalistas, a corrente da teoria democr\u00e1tica participativa v\u00ea \n\no maior grau de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, diretamente na fun\u00e7\u00e3o de governo, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de um Estado democr\u00e1tico e desenvolvido \n\npoliticamente (CREMONESE, 2012). \n\nOs defensores dessa teoria buscam multiplicar as pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas, \n\ninstitucionalizando-as dentro de uma maior diversidade de rela\u00e7\u00f5es sociais, dentro de novos \n\n\u00e2mbitos e contextos: institui\u00e7\u00f5es educativas e culturais, servi\u00e7os de sa\u00fade, ag\u00eancias de bem-\n\n                                                 \n14\n\n A teoria institucionalista \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como teoria democr\u00e1tica elitista, competitiva, procedimental ou pluralista, teoria \n\nrealista ou ainda teoria democr\u00e1tica descritiva (CREMONESE, 2012). \n\n\n\n75 \n \n\nestar e servi\u00e7os sociais, centros de pesquisa cient\u00edfica, meios de comunica\u00e7\u00e3o, entidades \n\ndesportivas, organiza\u00e7\u00f5es religiosas, institui\u00e7\u00f5es de caridade, em s\u00edntese, na ampla gama de \n\nassocia\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias existentes nas sociedades atuais. \n\nOs participacionistas n\u00e3o se contentam com o simples fato do comparecimento \u00e0s \n\nurnas a cada dois, tr\u00eas ou quatro anos, como a \u00fanica e quase exclusiva atividade delegada ao \n\ncidad\u00e3o comum numa democracia. Ambicionam atividades mais comprometidas, aspiram \n\nestabelecer a democracia direta em diversas esferas e atividades. Procuram maximizar as \n\noportunidades de todos os cidad\u00e3os intervirem, eles mesmos, na ado\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es que \n\nafetam suas vidas, em todas as discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es que levem \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00e3o \n\nde tais decis\u00f5es (VITULLO, 1999). \n\nNo entanto, para Ugarte (2004), se o perigo da teoria de Schumpeter residia em \n\nreduzir-se a uma teoria da realidade, essa aposta tudo em uma opini\u00e3o p\u00fablica livre culta, \n\nrespons\u00e1vel, informada e disposta a participar, capaz de exercer uma fun\u00e7\u00e3o propositiva \n\ninteligente e de controle pol\u00edtico, que al\u00e9m de inexistente, parece ut\u00f3pica. \n\nConforme Vitullo (2006) a chantagem aos setores populares por parte dos grupos \n\ndirigentes e das classes dominantes tem sido constante nos pa\u00edses latino-americanos desde a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas at\u00e9 os dias atuais. A redefini\u00e7\u00e3o da democracia \n\nacompanha o processo de desvaloriza\u00e7\u00e3o do conceito de cidadania, impulsionada pelo \n\ndesenvolvimento do sistema econ\u00f4mico capitalista, e a promo\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o \n\ninstitucional que formalmente corporifica o poder popular, mas que na pr\u00e1tica atua em prol \n\nde sua limita\u00e7\u00e3o e controle. \n\nPara Vitullo, essa opera\u00e7\u00e3o permitiu \u00e0s classes dominantes passarem da oposi\u00e7\u00e3o \n\nfrontal, que discutiam e argumentavam em outras \u00e9pocas frente \u00e0 ideia de governo popular, \u00e0 \n\nnaturaliza\u00e7\u00e3o da ret\u00f3rica democr\u00e1tica, confinando a democracia ao \u00e2mbito exclusivamente \n\npol\u00edtico, numa acep\u00e7\u00e3o muito limitada da palavra pol\u00edtica, distante da esfera econ\u00f4mica. \n\nTalvez, um caminho ao retorno das pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas seja a sua legitima\u00e7\u00e3o muito \n\nmenos institucionalistas e governoc\u00eantricas e mais ancoradas no que acontece nas bases \n\nsociais \u201c[...] prestando especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es, \u00e0s ambi\u00e7\u00f5es, \u00e0s opini\u00f5es, aos \n\nmovimentos e \u00e0s atitudes dos setores populares e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que estes estabelecem com as \n\n\n\n76 \n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o e com o universo da pol\u00edtica num sentido mais amplo, mais rico, \n\nmais abrangente\u201d (VITULLO, 2006, p. 365). \n\nPerante a essas teorias democr\u00e1ticas e as discuss\u00f5es apresentadas pelos autores, talvez \n\no grande desafio acad\u00eamico seja encontrar as respostas a seguinte quest\u00e3o: \n\nComo garantir a democracia nos espa\u00e7os participativos, combinada \u00e0 igualdade \n\npol\u00edtica e resguardando os direitos de cada cidad\u00e3o, dentro desse sistema socioecon\u00f4mico, \n\nbaseado nos interesses das grandes organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas e na assimetria de poder no \n\ntocante as decis\u00f5es? Isto \u00e9 poss\u00edvel nos espa\u00e7os participativos criados pela Lei das \u00c1guas no \n\nBrasil? \n\n \n\n4.2 Participa\u00e7\u00e3o como fundamento da Lei das \u00c1guas no Brasil \n\n \n\nEntre todas as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais que assolam o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, a \n\ndemanda crescente pelo uso das \u00e1guas exige um posicionamento das pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nharmonize ao mesmo tempo a manuten\u00e7\u00e3o da vida no planeta com o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. A solu\u00e7\u00e3o encontrada em muitos pa\u00edses, como Fran\u00e7a, Brasil, Inglaterra foi criar \n\numa legisla\u00e7\u00e3o que tratasse a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e envolvesse as comunidades locais \n\nno processo de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nBalarine (2000) entende que ao valorar economicamente a \u00e1gua, como bem econ\u00f4mico, \n\nassocia-se simplesmente a ideia de refutar o seu uso gratuito e infinito. A precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ntorna-se importante para racionar o seu uso num contexto novo: o da escassez de um \n\nelemento imprescind\u00edvel para a vida. \n\nJ\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, para este autor, envolve a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nuniversidades, sindicatos, organiza\u00e7\u00f5es governamental e n\u00e3o governamental legitimada com \n\na representa\u00e7\u00e3o de entidades locais, num sistema participativo e democr\u00e1tico, que \n\ndesencadeie uma ampla discuss\u00e3o sobre a qualidade sustent\u00e1vel da \u00e1gua. Esse sistema re\u00fane \n\nmaiores probabilidades de sucesso do que aqueles processos at\u00e9 ent\u00e3o adotados pelo Estado, \n\nde cima para baixo, impostos por uma burocracia distante. \n\n\n\n77 \n \n\nO Brasil, ao implantar uma nova e moderna Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nvaleu-se do seu estado de governo democr\u00e1tico, no qual estava mergulhado no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990. \u201cUm genu\u00edno governo democr\u00e1tico n\u00e3o poderia prescindir do debate p\u00fablico \n\ne da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nas decis\u00f5es pol\u00edticas\u201d (DIAS, 2002, p. 81). Para tal, a estrutura \n\ninstitucional do Estado deveria ser capaz de expandir as oportunidades de participa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem comum na esfera p\u00fablica de decis\u00f5es. \n\nA possibilidade de aumentar o poder de participa\u00e7\u00e3o da sociedade na governan\u00e7a das \n\n\u00e1guas relacionava-se diretamente ao exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico que, quanto mais for direto, \n\nmais acentuada ser\u00e1 a capacidade democr\u00e1tica das institui\u00e7\u00f5es, cujas decis\u00f5es estar\u00e3o mais \n\npr\u00f3ximas de traduzir a genu\u00edna vontade popular. \n\nAt\u00e9 a ado\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9433 de 1997 a gest\u00e3o de \u00e1guas no Pa\u00eds era tratada de \n\nfragmentada e centralizada. A gest\u00e3o era fragmentada em virtude de cada setor (energia \n\nel\u00e9trica, agricultura irrigada, saneamento, etc.) que realizava seu pr\u00f3prio planejamento e \n\nmedidas. Era centralizada em decorr\u00eancia dos governos federal e estadual que definiam suas \n\npol\u00edticas sem que houvesse a participa\u00e7\u00e3o dos governos municipais, dos usu\u00e1rios da \u00e1gua e \n\nda sociedade civil (ABERS; JORGE, 2005). \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil ocorre com implanta\u00e7\u00e3o dessa Lei \n\nfundamentada em dois princ\u00edpios, quais sejam: descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, \n\nacompanhando os modelos contempor\u00e2neos mais avan\u00e7ados. A f\u00f3rmula proposta \u00e9 uma \n\ngest\u00e3o p\u00fablica colegiada dos recursos h\u00eddricos, segmentada nos representantes do poder \n\np\u00fablico, dos usu\u00e1rios de \u00e1gua e da comunidade, com negocia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio t\u00e9cnica, atrav\u00e9s de \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas (GUIVANT, JACOBI, 2003). \n\nOs comit\u00eas s\u00e3o conhecidos como parlamentos das \u00e1guas da bacia, na medida em que se \n\nconstituem como f\u00f3runs de decis\u00e3o pol\u00edtica (SOUZA J\u00daNIOR, 2004; JACOBI, 2006). Nesse \n\ncolegiado participam os representantes dos usu\u00e1rios das \u00e1guas, das prefeituras e sociedade \n\ncivil organizada, al\u00e9m dos demais n\u00edveis de governo, num processo de negocia\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\nde bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPara Souza J\u00fanior (2004), a l\u00f3gica participativa nos comit\u00eas permite que os atores \n\nenvolvidos atuem, em princ\u00edpio, no sentido de neutralizar pr\u00e1ticas orientadas por interesses \n\nindividualistas ou estritamente economicistas. A diversidade de seus participantes, suas \n\n\n\n78 \n \n\norigens e interesses, concede uma intera\u00e7\u00e3o mais transparente e perme\u00e1vel no relacionamento \n\nentre os sujeitos governamentais, empresariais e usu\u00e1rios. Isto limita as chances de abuso do \n\npoder, mas n\u00e3o impede a captura da institui\u00e7\u00e3o por interesses espec\u00edficos, opostos \u00e0 \n\nfinalidade coletiva dos comit\u00eas. As mudan\u00e7as de perspectiva propostas pela Lei das \u00c1guas \n\nenvolvem, portanto, uma politiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A participa\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a \n\nideia de uma pol\u00edtica ambiental abrangente, que envolve a sociedade civil em processos de \n\nconsulta e decis\u00f3rios na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nDiante disso, parece-nos que a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos de gest\u00e3o est\u00e1 vinculada obrigatoriamente a descentraliza\u00e7\u00e3o, ou seja, aos v\u00e1rios \n\nn\u00edveis hier\u00e1rquicos, e a representa\u00e7\u00e3o nos colegiados, que se traduzem no Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGREH). \n\nO objetivo da implanta\u00e7\u00e3o do SINGREH (fig. 4) \u00e9 possibilitar a Uni\u00e3o, os estados, os \n\nmunic\u00edpios, os usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos e a sociedade civil articuladamente atuar no \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, de forma harm\u00f4nica e integrada, nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos, e na defini\u00e7\u00e3o das regras para o uso da \u00e1gua. \u00c9, \n\nportanto, o arcabou\u00e7o institucional para a gest\u00e3o descentralizada e compartilhada do uso da \n\n\u00e1gua no Brasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nFigura 3 - Organograma do SNGRH. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Oficinas/matrizInstitucionalSINGREH.jpg \n\n \n\n \n\nConforme Garjulli (2001), Pereira e Formiga-Johnsson (2005), a inova\u00e7\u00e3o institucional \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o do SINGREH ocorreu devido \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da demanda por \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o da sociedade, ante a cria\u00e7\u00e3o de organismos de tomada de \n\ndecis\u00e3o ao n\u00edvel nacional, estadual e de bacia (conselhos e comit\u00eas). Esses organismos \n\npassaram a incorporar representantes de novos atores (munic\u00edpios, usu\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es \n\ncivis) ao processo de gest\u00e3o.  \n\nOcorre a descentraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da transfer\u00eancia da responsabilidade de execu\u00e7\u00e3o \n\ndas decis\u00f5es das estruturas centrais para as locais, no caso bacia hidrogr\u00e1fica. Conforme \n\nArretche (1996) a descentraliza\u00e7\u00e3o promoveu a condi\u00e7\u00e3o para o rompimento das estruturas \n\npol\u00edticas tradicionais, que por serem centralizadas, impediam a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\ntornando-a mais dependente do Estado. \n\nFigura 4 - Organograma do SNGRH \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Oficinas/matrizInstitucionalSINGREH.jpg\n\n\n80 \n \n\nEsse gerenciamento compartilhado e participativo envolve a democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso decis\u00f3rio e a descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional, assim como a redistribui\u00e7\u00e3o de \n\nencargos e do poder de decis\u00e3o, entre os diferentes atores sociais. Caracteriza-se, portanto, \n\npela pluralidade de atores sociais, com aut\u00eantico poder de decis\u00e3o, de tal forma que nenhum \n\ndeles \u00e9 hegem\u00f4nico, nenhum tem, por si s\u00f3, o controle do sistema (CAUBET, 2001). \n\nA participa\u00e7\u00e3o configura-se nas pr\u00e1ticas dos movimentos organizados, das entidades \n\ncivis ou, simplesmente, de cidad\u00e3os, mobilizados atrav\u00e9s de f\u00f3runs e espa\u00e7os p\u00fablicos \n\nm\u00faltiplos e diferenciados (no caso comit\u00eas de bacias). Nesses espa\u00e7os, os direitos e demandas \n\ncoletivos s\u00e3o apresentados como quest\u00f5es a serem inclu\u00eddas na agenda p\u00fablica (JACOBI; \n\nBARBI, 2007). E elas se materializam atrav\u00e9s dos canais de representa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica e dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Mill (1981, p.47) \n\nacrescenta que \u201c[...] nas comunidades que excedem as propor\u00e7\u00f5es de um pequeno vilarejo, \u00e9 \n\nimposs\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o pessoal de todos, a n\u00e3o ser numa por\u00e7\u00e3o muito pequena dos \n\nneg\u00f3cios p\u00fablicos, o tipo ideal de um governo perfeito s\u00f3 pode ser o representativo\u201d.  \n\nNa democracia representativa tudo se passa como se o povo realmente governasse; h\u00e1, \n\nportanto, a presun\u00e7\u00e3o ou fic\u00e7\u00e3o de que a vontade representativa \u00e9 a mesma vontade popular \n\n(BONAVIDES, 2006). O povo delega parte de sua soberania aos representantes eleitos, para \n\nlegislarem em seu nome e respeitando a sua vontade. Por conseguinte, pressup\u00f5e-se a \n\nexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre representantes e representados. \n\nPara Dias (2002) a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre representantes e representados \n\n\u00e9 a quest\u00e3o central e deve ser abordada a partir do referencial democr\u00e1tico a fim de \n\nexplorar a dicotomia representa\u00e7\u00e3o x participa\u00e7\u00e3o. Conforme essa autora devem ser \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es m\u00ednimas da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para dimensionar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre governantes e governados, ou seja, a natureza da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, quais \n\nsejam: \n\n \n\n[...] quem \u00e9 o representante, a quem ele representa, qual \u00e9 a sua \nfun\u00e7\u00e3o no processo politico, de que modo exerce representa\u00e7\u00e3o, ou \nseja, quais crit\u00e9rios utilizados para a tomada de decis\u00e3o politica. Em \noutras palavras, cabe responder: como se constituiu a representa\u00e7\u00e3o, \nem nome de quem ela \u00e9 exercida, para fazer o que e como (DIAS, 2002, p. \n96). \n\n\n\n81 \n \n\nNesse sentido, um dos maiores desafios de uma proposta participativa ampliada \u00e9 o \n\nde garantir a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de representa\u00e7\u00e3o, de forma a impedir tanto a sua \n\nmanipula\u00e7\u00e3o por grupos guiados por interesses particularizados, como a possibilidade da sua \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 permeada de dificuldades decorrentes da \n\nheterogeneidade dos grupos comunit\u00e1rios e associativos, o que torna complexos os \n\nproblemas de representa\u00e7\u00e3o, criando tens\u00f5es quanto aos crit\u00e9rios de escolha, acirrando a \n\nconcorr\u00eancia e trazendo \u00e0 tona a press\u00e3o dos grupos organizados no sentido de refor\u00e7o das \n\npr\u00e1ticas neocorporativas. Isso provoca, frequentemente, um esvaziamento destes mecanismos \n\nde decis\u00e3o coletiva. \n\nMesmo que uma estrutura participativa/representativa possa ser implantada no \n\n\u00e2mbito local podem ocorrer grandes as dificuldades para institucionalizar as propostas da \n\ncomunidade, vinculado \u00e0s resist\u00eancias corporativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nparticipativas, sempre que vinham \u00e0 tona quest\u00f5es como controle, fiscaliza\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o \n\npor parte da comunidade. \n\nPara Santos e Sato (2006, p. 01), o modelo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos adotado pelo \n\nEstado criou um mito da participa\u00e7\u00e3o social: \u201cEm meio \u00e0 ampla divulga\u00e7\u00e3o e exalta\u00e7\u00e3o da defesa \n\ndo princ\u00edpio participativo da atual Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cabe destacar que a \n\ndiscuss\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o aparece de forma mitificada\u201d. Os autores apontam tr\u00eas aspectos \n\nque fundamentam tal ideia. S\u00e3o eles: \n\nO primeiro aspecto diz respeito \u00e0 origem da participa\u00e7\u00e3o. Para a sociedade, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social tem sido posta, ora como d\u00e1diva, ora como forma de amenizar conflitos \n\ndecorrentes da gest\u00e3o de uma determinada pol\u00edtica p\u00fablica. Tanto num como noutro, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o tem origem nos setores dominantes, e, em ambos os casos, como concess\u00e3o, \n\ndesfigurando a participa\u00e7\u00e3o como uma conquista hist\u00f3rica dos setores populares. O espa\u00e7o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o passa a ser regulado pela forma de concess\u00e3o, e o terreno para o di\u00e1logo \u00e9 \n\npreviamente preparado para favorecer os interesses dos setores que definiram a concess\u00e3o. \n\nEssa pr\u00e1tica tem sido mais adotada em tempos de crise (pol\u00edtica, social, ambiental), como \n\nmeio de buscar contornar, com o apoio popular, decis\u00f5es que, em muitos momentos, \n\ninteressa muito mais aos setores dominantes que \u00e0 sociedade de modo geral.  \n\n\n\n82 \n \n\nConforme Carvalho (1997), aparentemente o conceito de participa\u00e7\u00e3o social vem \n\nsendo introduzido na pol\u00edtica ambiental, como forma de diminuir conflitos sociais ou de \n\nminimizar essas situa\u00e7\u00f5es-problema. Isto se verifica, haja vista que, hoje, eles s\u00e3o recorrentes, \n\npelo menos teoricamente, em v\u00e1rias facetas do planejamento e gest\u00e3o ambiental. O conceito \n\ntamb\u00e9m tem sido utilizado para desvirtuar os prop\u00f3sitos de sustentabilidade ambiental, ao \n\nser aclamado sob a ins\u00edgnia da moda ecol\u00f3gica. \n\nO segundo aspecto dessa mitifica\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 no\u00e7\u00e3o de igualdade entre os \n\nsegmentos participantes do processo. Sob este ponto de vista, o que se apresenta como \n\nmitifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, aqui, \u00e9 o fato de que se veicula uma cren\u00e7a de que todos os grupos \n\nsociais (poder p\u00fablico, usu\u00e1rios, comunidades) envolvidos numa mesa de negocia\u00e7\u00e3o, em um \n\ncomit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica, estariam participando e contribuindo em iguais condi\u00e7\u00f5es. A \n\nmitifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o passa por ignorar a assimetria de poder econ\u00f4mico, de \n\nconhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, de eloqu\u00eancia na fala e de poder de argumenta\u00e7\u00e3o, existentes \n\nentre os diversos segmentos sociais envolvidos. Tanto \u00e9 que o direito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es tem sido \n\ncontinuamente negado ou sido dificultado seu acesso a parcelas expressivas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEsse \u00e9 o primeiro quesito para se garantir que se possa ter participa\u00e7\u00e3o social de amplos \n\nsetores da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO terceiro aspecto dessa mitifica\u00e7\u00e3o diz respeito ao car\u00e1ter do produto obtido pelos \n\nprocessos participativos, ou seja, o fortalecimento da cultura de consumo e acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital, que est\u00e1 intimamente vinculada ao primeiro aspecto da mitifica\u00e7\u00e3o. Esse aspecto da \n\nmitifica\u00e7\u00e3o, no caso espec\u00edfico da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, se materializa, quando os \n\nprocessos participativos em curso s\u00e3o direcionados para a qualifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como um bem \n\nprivado, desqualificando as lutas hist\u00f3ricas de acesso \u00e0 \u00e1gua e sua caracteriza\u00e7\u00e3o como bem \n\np\u00fablico. \n\nAssim, o reconhecimento destes tr\u00eas aspectos da mitifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social \u2013 \n\norigem da participa\u00e7\u00e3o; no\u00e7\u00e3o de igualdade entre os segmentos participantes do processo, e o \n\ncar\u00e1ter do produto obtido pelos processos participativos, que leva ao fortalecimento da \n\ncultura de consumo e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital \u2013 constituem elementos para uma an\u00e1lise mais \n\ncuidadosa dos conflitos e contradi\u00e7\u00f5es que cercam a conceitua\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n83 \n \n\nHaase (2005) avaliou, em sua tese, o processo de implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de recursos \n\nh\u00eddricos no Rio Grande do Sul, enfocando o encontro entre o Estado e a Sociedade, com base \n\ndo paradigma da gest\u00e3o participativa. A pesquisadora utilizou, como principal ferramenta, as \n\nentrevistas aos principais atores que participaram do processo de implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dos \n\nrecursos h\u00eddricos, no Estado, e aos representantes dos 16 comit\u00eas de bacias existentes naquela \n\n\u00e9poca. Ela concluiu que, apesar de os representes dos comit\u00eas ga\u00fachos pertencerem a certa \n\nelite social, existe um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o, de base social mais ampla, do que a \n\nencontrada nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tradicionais. Tamb\u00e9m observou um aumento da \n\ncapilaridade territorial e da diversidade profissional, refor\u00e7ando a ideia de democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso. Como fator dificultador dessa democratiza\u00e7\u00e3o, Haase apontou a pouca participa\u00e7\u00e3o \n\ndo setor governamental, que poder\u00e1, futuramente, levar ao esvaziamento dos comit\u00eas. \n\nNo \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica do lago Gua\u00edba, uma pesquisa relacionada com o \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea foi publicada por Flores e Misoczky, em 2008. Os autores \n\nestudaram o processo participativo, no Comit\u00ea do lago Gua\u00edba, como parte integrante do \n\nSistema Estadual de Recursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul. Atrav\u00e9s de \u00edndices de presen\u00e7a, \n\ncontidos nas atas das reuni\u00f5es, na gest\u00e3o 2001/02 (foram consideradas 20 reuni\u00f5es, as \n\nordin\u00e1rias e as extraordin\u00e1rias), os autores identificaram os membros omissos e atuantes e, \n\ntamb\u00e9m, caracterizaram a influ\u00eancia da sociedade e a atua\u00e7\u00e3o do governo do estado no \n\nComit\u00ea. A an\u00e1lise revelou a diferen\u00e7a existente entre os interesses das tr\u00eas partes envolvidas \n\nna gest\u00e3o da bacia do Gua\u00edba.  \n\nPode-se considerar que as organiza\u00e7\u00f5es mais interessadas (que mais participaram) s\u00e3o \n\naquelas que utilizam a \u00e1gua em suas atividades comerciais, seja na distribui\u00e7\u00e3o, em processos \n\nprodutivos, ou como meio de transporte e lazer. Em segundo lugar, aparecem as \n\norganiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam interesse na bacia por ela ser parte do seu meio. S\u00e3o representantes \n\ndaqueles que utilizam a \u00e1gua no dia a dia, e que pagam pelos servi\u00e7os das organiza\u00e7\u00f5es \n\nusu\u00e1rias da \u00e1gua, seja para alimenta\u00e7\u00e3o, higiene, lazer etc. \u201cAs entidades que representam o \n\ngoverno do Estado, e correspondem a 20% do comit\u00ea, n\u00e3o participaram das delibera\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(FLORES; MISOCZKY, 2008, p.122). \n\nEstudo realizado com a popula\u00e7\u00e3o da bacia do rio Bel\u00e9m, localizada no munic\u00edpio de \n\nLondrina (Paran\u00e1), por Bollmann e Carvalho Junior (2008), teve o objetivo de conhecer a \n\n\n\n84 \n \n\nconfian\u00e7a nos canais de participa\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o e a disposi\u00e7\u00e3o dos sujeitos \n\nenvolvidos, no sentido da participa\u00e7\u00e3o efetiva, na melhoria dos recursos h\u00eddricos. Eles \n\nverificaram que n\u00e3o existe uma confian\u00e7a dos entrevistados, em rela\u00e7\u00e3o a quem os representa, \n\ne que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sente \u00e0 vontade em participar do processo, \u201c[...] por outro lado, \n\nmesmo que houvesse qualquer interesse, estes moradores n\u00e3o encontraram ambientes \n\nvoltados a estimular a participa\u00e7\u00e3o individual ou coletiva nos problemas com os recursos \n\nh\u00eddricos\u201d (BOLLMANN; CARVALHO JUNIOR, 2008, p.18). \n\nA participa\u00e7\u00e3o minimalista (TANAKA, 1995) aponta para o fato de que existe um \n\nd\u00e9ficit de participa\u00e7\u00e3o e de constitui\u00e7\u00e3o de atores relevantes, nos processos participativos. Isto \n\npode redundar em crescente fator de crise de legitimidade e, assim, no esvaziamento nos \n\nprocessos efetivos, nas pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da qualidade dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nUma pesquisa nacional foi coordenada por Frank (2008), atrav\u00e9s do Projeto Marca \n\nd\u2019\u00c1gua, em 2004, a fim de descrever o perfil dos representantes da popula\u00e7\u00e3o, nos comit\u00eas de \n\nbacias. Nesse estudo, foram observados os seguintes fatos:  \n\na) A maior parte dos entrevistados (41%) declarou tomar decis\u00f5es ou votar, na maioria \n\ndas vezes, de acordo com a opini\u00e3o ou conhecimento pessoal, e o restante se orienta pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ou entidade que representam; \n\n b) As formas mais utilizadas pelos membros, para informar sua entidade sobre as \n\natividades do comit\u00ea, s\u00e3o relatos em reuni\u00f5es e mecanismos informais, o que demonstra o \n\ncontato com a base, ao mesmo tempo em que contrap\u00f5e a influ\u00eancia dessas bases sobre os seus \n\nrepresentados. \n\nPereira (2008) apresentou uma an\u00e1lise do processo de constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do rio Paragua\u00e7u (CBHP), localizada na regi\u00e3o centro leste do Estado da Bahia. \n\nO estudo demonstrou que existe uma super-representa\u00e7\u00e3o, no CBHP, dos irrigantes do trecho \n\nalto da bacia do rio Paragua\u00e7u, tendo, como consequ\u00eancia, a hegemonia pol\u00edtica de uma \n\nregi\u00e3o sobre as demais. Essa hegemonia configura uma assimetria de poder, conformada pela \n\nexist\u00eancia de polos concentradores de poder pol\u00edtico, que, possivelmente, expresse \n\npolariza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\n\n\n85 \n \n\nPor interm\u00e9dio de entrevistas, aplicadas durante sua pesquisa aos representantes no \n\nComit\u00ea, Pereira (2008) apontou os seguintes problemas de participa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, na \n\nforma\u00e7\u00e3o do CBHP: \n\na) Falta de recursos da sociedade, para deslocamento para os locais das reuni\u00f5es; \n\nb) Predomin\u00e2ncia do grupo do alto Paragua\u00e7u, onde se encontra a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da categoria dos irrigantes; \n\nc) Baixa participa\u00e7\u00e3o de todos os segmentos, principalmente da sociedade civil, por \n\ncausa da pouca divulga\u00e7\u00e3o; \n\nd) V\u00e1rios munic\u00edpios n\u00e3o participaram; \n\ne) Falta do entendimento do que \u00e9 o comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica, por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o; \n\nf) O tamanho da bacia; \n\ng) Falta de interesse; \n\nh) Mobiliza\u00e7\u00e3o ineficiente. \n\nA autora entende que de todas as dificuldades, tem duas situa\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram, \n\nfortemente, para a baixa participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A primeira relaciona-se ao \n\ndistanciamento entre os locais de conflito, em torno dos usos dos recursos h\u00eddricos, e alguns \n\nrepresentantes com assento no Comit\u00ea, que buscavam solu\u00e7\u00f5es, sem conhecimento da \n\nrealidade local. E a segunda refere-se \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos mobilizadores regionais sem o perfil \n\nadequado para atuar com os atores sociais, o que possibilitou perceber que a escolha desses \n\nfoi feita atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00f5es, sem muitos crit\u00e9rios (PEREIRA, 2008). \n\nAtrav\u00e9s de um estudo de caso com agricultores familiares do munic\u00edpio de \n\nBotuver\u00e1/SC (M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed - Mirim), Uller- G\u00f3mes (2006) pesquisou os alcances e os \n\nlimites do sistema de participa\u00e7\u00e3o preconizado pela Lei 9.433/97 no \u00e2mbito do comit\u00ea de \n\nbacia. Seu estudo concluiu que as possibilidades de decis\u00e3o nas diferentes etapas da gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas (elabora\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das propostas) desses agricultores s\u00e3o delimitadas \n\npela sua constitui\u00e7\u00e3o como sujeitos livres e ativos em rela\u00e7\u00f5es de poder pautadas no saber \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico. A partir dessas rela\u00e7\u00f5es, os agricultores familiares passam a se assumir que \n\n\n\n86 \n \n\nsua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 executar tarefas propostas por quem det\u00e9m conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, o \n\nque favorece a exclus\u00e3o, no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, da discuss\u00e3o de seu modo \n\nespec\u00edfico de utiliza\u00e7\u00e3o da terra e de suas caracter\u00edsticas socioculturais. Descarta, assim, \n\ndeterminadas possibilidades de recupera\u00e7\u00e3o ambiental que poderiam ser constru\u00eddas com o \n\naux\u00edlio do saber dos agricultores. \n\nAit-Alhayane (2010) prop\u00f5e uma participa\u00e7\u00e3o dos atores locais, nos processos de \n\ngest\u00e3o, a partir da compreens\u00e3o dos seus espa\u00e7os territoriais. Para ele, os desafios inerentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o, num contexto ambiental, podem ser traduzidos num entendimento de ruptura, que se \n\nopera no n\u00edvel local entre o homem e o meio. Suas din\u00e2micas, seus ritmos, no tempo e no \n\nespa\u00e7o, produzem realidades que precisam ser levadas em considera\u00e7\u00e3o pelos gestores. Em \n\nseus estudos, realizados na regi\u00e3o d\u2019Errachidia (Marrocos), procurou criar uma metodologia \n\ncartogr\u00e1fica, para introduzir os agricultores na arena de decis\u00e3o territorial. Para ele, a \n\ndificuldade para aquele povo est\u00e1 nas negocia\u00e7\u00f5es entre seus pares. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nPARTE II \n\n \n\n \n\nG\u00caNESE DO SISTEMA ESTADUAL DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS E AS \n\nPOSSIBILIDADES ABERTAS \u00c0 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica, Enquadramento  \nDouradilho, Barra do Ribeiro \n\nEdu\u00edno Mattos, 2003 \n \n\n \n\n\n\n88 \n \n\n5 SISTEMA GA\u00daCHO DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS \n\n \n\n \n\nNo Estado do Rio Grande do Sul \u00e9 \u00e0 Lei 10.350/94 que se deve remeter quanto o \n\nassunto refere-se a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Essa normativa instituiu a Pol\u00edtica Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos (PERH), com fundamentos e princ\u00edpios respons\u00e1veis por estruturar o \n\nSistema Estadual de Recursos H\u00eddricos (SNRH). \n\nAlguns estados criaram a sua PERH anos antes da elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, como \u00e9 o caso do Rio Grande do Sul, pioneiro tamb\u00e9m na implanta\u00e7\u00e3o de \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas no Pa\u00eds. \n\nEsse cap\u00edtulo relata, por interm\u00e9dio de depoimentos de sujeitos envolvidos nesse \n\nprocesso, a cria\u00e7\u00e3o dos primeiros comit\u00eas de bacia no Estado, os quais servir\u00e3o de ponte para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva por um grupo de trabalho auto institu\u00eddo, da primeira Lei Ga\u00fachas das \n\n\u00c1guas elaborada sob a luz da participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1 Mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Rio \n\nGrande do Sul \n\n \n\nCardoso (2003) entende que a Lei n\u00ba 9.433 de 8 de janeiro de 1997 foi o ponto de \n\npartida no processo de consolida\u00e7\u00e3o do campo de recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds. A autora utiliza o \n\nconceito de campo tal como desenvolvido por Bourdieu para configurar a mudan\u00e7a de \n\nestatuto pol\u00edtico da \u00e1gua no Brasil decorrente dessa nova legisla\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nHistoricamente tratada nas pol\u00edticas p\u00fablicas de diversos setores, a \u00e1gua \u2013 e \nparticularmente sua gest\u00e3o \u2013 vem ganhando uma especificidade no cen\u00e1rio \npol\u00edtico brasileiro, com uma institucionalidade pr\u00f3pria, gerando novas \nrela\u00e7\u00f5es entre agentes, conflitos espec\u00edficos e estabelecendo um arcabou\u00e7o de \ndiscursos partilhados por uma ampla gama de atores. Portanto, considero \nque um novo campo est\u00e1 sendo criado \u2013 o campo de recursos h\u00eddricos \u2013 onde \na institui\u00e7\u00e3o do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica ocupa um lugar estrat\u00e9gico \n(CARDOSO, 2003, p.11). \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nPara al\u00e9m disso, a Lei das \u00c1guas de 1997 \u00e9 o produto de quase 14 anos de trabalho e \n\nde discuss\u00f5es. Suas origens remontam aos debates ocorridos durante o Semin\u00e1rio Internacional \n\nde Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, organizado pelo DNAEE, Bras\u00edlia, em 1983. As diversas a\u00e7\u00f5es \n\nque aconteceram ap\u00f3s esse evento at\u00e9 o ano de 1988 resultaram na cria\u00e7\u00e3o constitucional do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos15. \n\nMais tarde, em 1991, o governo federal criou um Grupo de Trabalho Interministerial \n\n(GTI) com o objetivo de elaborar propostas a fim de desenvolver a pol\u00edtica e o sistema de \n\ngerenciamento das \u00e1guas para o Pa\u00eds j\u00e1 definidos pela Constitui\u00e7\u00e3o. Os debates que \n\nocorreram nas regi\u00f5es, dos quais participaram t\u00e9cnicos, pesquisadores, representantes de \n\nONGs e dos setores usu\u00e1rios, subsidiaram o trabalho desse Grupo. Houve tamb\u00e9m a \n\noportunidade dos estados brasileiros, como o Rio Grande do Sul, apresentarem suas \n\nexperi\u00eancias de gest\u00e3o, como relata Grassi a seguir: \n\n \n\nEu fiz exposi\u00e7\u00e3o l\u00e1. [...] n\u00f3s participamos de semin\u00e1rios em pleno Pal\u00e1cio da \nAlvorada. Pois n\u00f3s discutimos l\u00e1, claro que o presidente n\u00e3o ficou sabendo, \nmas a Casa Militar estava l\u00e1 sim, na \u00e9poca tinha quest\u00e3o estrat\u00e9gica [...]. N\u00f3s \nlevamos o que tinha no Rio Grande do Sul, os dois primeiros Comit\u00eas que \nfuncionavam aqui e tal, j\u00e1 eram tr\u00eas, porque o Santa Maria j\u00e1 tinha sido \nconstitu\u00eddo ent\u00e3o, a experi\u00eancia ga\u00facha j\u00e1 entrou no Plano Nacional. N\u00f3s \nfizemos j\u00e1 a conex\u00e3o com os paulistas, troca de experi\u00eancias. Os paulistas \nnessa \u00e9poca estavam muito, muito envolvidos na dire\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios \nmunicipais. As Prefeituras com vis\u00e3o municipalista absoluta e a bacia \nsubordinada, completamente subordinada ao interesse municipalista. Mas \ntinha gente muito importante de l\u00e1 tamb\u00e9m (LUIZ ANTONIO GRASSI, \nentrevista realizada em 14 jul. 2011).  \n\n \n\nAssim, ap\u00f3s mais de seis anos de tramita\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional, foi aprovada e \n\nsancionada a Lei no 9.433/97, instituindo a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e \n\ncriando o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNRH). Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o dessa Lei Federal, MU\u00d1OZ (2000) entende que: \n\n \n\nA hist\u00f3ria j\u00e1 \u00e9 bem conhecida. Audi\u00eancias p\u00fablicas em diversos lugares do \nPa\u00eds foram promovidas para discutir o projeto [...]. Trata-se, pois, de uma Lei \n\n                                                 \n15\n\n A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabeleceu no Art. 21, XIX que compete \u00e0 Uni\u00e3o instituir o sistema nacional de \ngerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu uso. \n\n\n\n90 \n \n\nque tem o m\u00e9rito de ter sido concebida e plasmada atrav\u00e9s de um processo \nde discuss\u00e3o amplo, com possibilidades de participa\u00e7\u00e3o da sociedade, \nembora n\u00e3o suficientemente bem aproveitadas (MU\u00d1OZ, 2000, p.14). \n\n \n\nNo entanto, quando da promulga\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas, diversos estados j\u00e1 possu\u00edam \n\numa legisla\u00e7\u00e3o relativa aos seus recursos h\u00eddricos, uma pol\u00edtica definida e uma \n\ninstitucionalidade pr\u00f3pria, como S\u00e3o Paulo (1991), Cear\u00e1 (1992), Santa Catarina (1994), Rio \n\nGrande do Sul (1994) e Minas Gerais (1994). Muitos dos gestores da lei federal eram atores \n\natuantes nos processos estaduais.  \n\nPor isso, pensar que o movimento de gest\u00e3o das \u00e1guas no Rio Grande do Sul, ou at\u00e9 \n\nmesmo nos estados j\u00e1 citados, iniciou-se a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 ou da Lei 9.433/97, \u00e9 \n\nnegar, sobretudo, a sua constru\u00e7\u00e3o ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nPara Zorzi et al (2004) e C\u00e1nepa et al (2001) a mobiliza\u00e7\u00e3o que constituiu a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Rio Grande do Sul ocorreu em diferentes \n\nmomentos, tanto na esfera do governo como da sociedade. \n\nNa esfera governamental Zorzi et al (2004) descrevem tr\u00eas importantes momentos, \n\ndescritos a seguir: \n\n \n\n1\u00ba. Ideia de que gest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 prefer\u00edvel a uma abordagem \n\npontual na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA ideia de um gerenciamento dos recursos h\u00eddricos tendo como base a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica come\u00e7ou a ser difundida, no Brasil, nos anos setenta. Constatava-se, ent\u00e3o, que \n\nessa abordagem, em pa\u00edses como a Inglaterra, a Alemanha, a Fran\u00e7a e os Estados Unidos, \n\nvinha dando resultados bem melhores do que as tentativas localizadas de controle de \n\npolui\u00e7\u00e3o ou maximiza\u00e7\u00e3o de usos da \u00e1gua. \n\nA import\u00e2ncia ao definir a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para a gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas pode ser compreendida a partir das ideias de Cardoso (2003) e Gangbazo (2004). \n\nConforme Cardoso (2003) a bacia \u00e9 um redelineamento territorial que se sobrep\u00f5e \u00e0s \n\ndivis\u00f5es pol\u00edtico administrativas tradicionais entre munic\u00edpios, estados e pa\u00edses. Para \n\n\n\n91 \n \n\nGangbazo (2004), a import\u00e2ncia da bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o pode ser reduzida a um territ\u00f3rio \n\nno qual todos os fluxos de \u00e1gua se convergem para um ponto. O enfoque deve ser dado \u00e0s \n\nvarias fun\u00e7\u00f5es que ela desempenha no ecossistema, tais quais, hidrol\u00f3gicas, ecol\u00f3gicas e \n\nsocioecon\u00f4micas. \n\nPor conta dos enfoques internacionais, o governo federal criou os Comit\u00eas de Estudos \n\nIntegrados em algumas das mais importantes bacias de rios federais, caracterizados como \n\ncolegiados interinstitucionais coordenados pelo Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas (CEEIBH) sob o comando do Departamento Nacional de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica (DNAEE). \n\nO CEEIBH foi gestado a partir das experi\u00eancias de integra\u00e7\u00e3o inter e \n\nintragovernamental entre o Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME), o governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo e a concession\u00e1ria Light, em 1976, a fim equacionar os problemas e conflitos \n\nexistentes em rela\u00e7\u00e3o aos usos da \u00e1gua na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, bem como \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias das \u00e1guas dos rios Tiet\u00ea e Cubat\u00e3o (BARTH, 1996). Fruto do \n\nbom andamento desse acordo, o CEEIBH foi criado pelo MME e Minist\u00e9rio do Interior \n\n(MINTER)16 em 1978 pela Portaria Interministerial no 90, de 29/03/1978. Os objetivos foram \n\nestabelecidos em outra Portaria, em 1982, com os seguintes prop\u00f3sitos: \n\n \n\nArt. 3\u00b0 No atendimento de sua finalidade, o CEEIBH, objetivar\u00e1: \nI - facilitar aos \u00f3rg\u00e3os e entidades interessados o conhecimento da \ndisponibilidade de \u00e1gua para satisfazer a demanda dos usos priorit\u00e1rios; \nII - incentivar a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias das bacias hidrogr\u00e1ficas dos \nrios federais; \nIII - aumentar a efici\u00eancia e a atua\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica dos \u00f3rg\u00e3os e entidades \nrespons\u00e1veis pela preven\u00e7\u00e3o e controle de situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas das bacias; \nIV - realizar estudos e planejamentos coordenados que possam servir de \nsubs\u00eddios para o licenciamento de atividades e execu\u00e7\u00e3o de obras nas bacias; \nV - conjugar e entrosar os esfor\u00e7os dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, estaduais, \nmunicipais e particulares que exer\u00e7am atividades nas referidas bacias \nhidrogr\u00e1ficas (BRASIL, 1982).17 \n\n \n\n                                                 \n16\n\n CEEIBH \u00e9 composto dos seguintes organismos existentes \u00e0 \u00e9poca: DNAEE (Departamento Nacional de \u00c1guas e \nEnergia El\u00e9trica), ELETROBR\u00c1S, SEMA (Secretaria Especial do Meio Ambiente) e DNOS (Departamento Nacional \nde Obras de Saneamento). \n17 Portaria Interministerial n\u00ba 599, de 20 de Abril de 1982. \nDispon\u00edvel em: http://infoener.iee.usp.br/legislacao/legisla_nac/eletrico/leis/portaria_599.html. \n\nhttp://infoener.iee.usp.br/legislacao/legisla_nac/eletrico/leis/portaria_599.html\n\n\n92 \n \n\nA partir de 1979 o CEEIBH, para atingir seus objetivos, criou outros comit\u00eas executivos \n\nem alguns dos principais rios brasileiros, tais como: Para\u00edba do Sul, Parapanema, Jari, Igua\u00e7u, \n\nParna\u00edba, Jaguari-Piracicaba e lago Gua\u00edba. Esses comit\u00eas eram essencialmente integrados \n\npelo Poder P\u00fablico, com participa\u00e7\u00e3o exclusiva de t\u00e9cnicos do Estado. \n\nMesmo n\u00e3o sendo de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba foi \n\ncontemplada com um desses comit\u00eas, passando a ser denominada como Comit\u00ea Executivo de \n\nEstudos Integrados da Bacia do Gua\u00edba (CEEIG). Esse organismo, instalado em 1979, reuniu \n\n\u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais e passou a sistematizar conhecimentos com base nos \n\nestudos j\u00e1 existentes. Chegou a propor um Enquadramento por classes de usos para os \n\nprincipais cursos de \u00e1gua da bacia a partir da Portaria MINTER no GM 0013/7618. O CEEIG \n\noperou at\u00e9 os primeiros anos da d\u00e9cada de 1980, sempre com car\u00e1ter de grupo de estudos e \n\nde consulta. \n\n \n\n2\u00ba. Promulga\u00e7\u00e3o do Decreto 30.132 em maio de 1981 que estabeleceu a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos e a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Recursos H\u00eddricos do \n\nRio Grande do Sul (CONRHIRGS) \n\n \n\nPara Lanna (2007) o Rio Grande do Sul foi pioneiro em usar os recursos h\u00eddricos como \n\nbase para o seu desenvolvimento. Corrabora para essa afirma\u00e7\u00e3o, por exemplo, o Plano \n\nDiretor de Irriga\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul organizado pela Secretaria Estadual de \n\nObras P\u00fablicas em 1980, pois o Estado j\u00e1 apresentava, desde 1970, a maior \u00e1rea irrigada do \n\nPa\u00eds, proporcionada pelos investimentos privados, especialmente nas regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas do \n\nUruguai e do Litoral. \n\nNesse cen\u00e1rio, as quest\u00f5es ambientais relacionadas a degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ga\u00fachas  \n\nresultantes das contribui\u00e7\u00f5es oriundas da  cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos na regi\u00e3o do Uruguai, do \n\nparque industrial na regi\u00e3o do Gua\u00edba, e, em todo o Estado, do lan\u00e7amento de esgotos \n\ndom\u00e9sticos in natura, come\u00e7aram a ser debatida pelo movimento ambiental. \n\n                                                 \n18 \n\nPortaria no GM 0013, de 15 de janeiro de 1976, posteriormente substitu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 20/86 e \n375/05. \n\n\n\n93 \n \n\nConforme Lanna (2007) esse desenvolvimento da apropria\u00e7\u00e3o setorial de recursos \n\nh\u00eddricos diante a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, s\u00f3 poderia resultar, com o passar do \n\ntempo, em conflitos de uso de \u00e1gua: \n\n \n\nAntigos balne\u00e1rios \u00e0s margens dos corpos de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana \nde Porto Alegre e em outras regi\u00f5es periurbanas foram rapidamente \nabandonados, privando a popula\u00e7\u00e3o de uma alternativa de lazer de ver\u00e3o. \nAs companhias de abastecimento p\u00fablico necessitavam, em alguns casos, de \nrealocar suas tomadas de \u00e1gua para evitar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas inapropriadas \npara a potabiliza\u00e7\u00e3o ou investir mais em tratamento para a potabiliza\u00e7\u00e3o. \nConflitos entre o uso de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e para abastecimento se \nagravaram nas esta\u00e7\u00f5es de estiagem, exigindo que as bombas de recalque dos \narrozeiros fossem lacradas. A opera\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para atendimento a \ndemandas na ponta dificultou a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por parte de irrigantes e \ncompanhias de abastecimento, em virtude da flutua\u00e7\u00e3o de n\u00edveis (LANNA, \n2007, p. 2).  \n\n \n\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, a resposta do Estado, embora tardia, come\u00e7ou a se esbo\u00e7ar \n\ncomo, ali\u00e1s, tamb\u00e9m ocorreu no \u00e2mbito federal. Atrav\u00e9s do Decreto no 30.132, de 13 de maio \n\nde 198119 foi organizado o Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos e criado o Conselho de \n\nRecursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul (CONRHIRGS), inicialmente subordinado \u00e0 \n\nSecretaria de Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento, constitu\u00eddo exclusivamente por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ndas esferas estadual e federal. \n\nO CONRHIRGS, conforme o art 5\u00ba do Decreto Estadual, era constitu\u00eddo pelos \n\nseguintes \u00f3rg\u00e3os (RIO GRANDE DO SUL, 1981): \n\na) Casa Civil do Gabinete do Governador; \n\nb)  Secretaria da Agricultura; \n\nc) Secretaria do Interior, Desenvolvimento Regional e Obras P\u00fablicas; \n\nd) Secretaria da Sa\u00fade e do Meio Ambiente; \n\ne) Secretaria dos Transportes; \n\nf) Secretaria de Energia, Minas e Comunica\u00e7\u00f5es; \n\ng) Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento; \n\n                                                 \n19\n\n Texto integral dispon\u00edvel em: \nhttp://www.al.rs.gov.br/legis/M010/M0100099.ASP?Hid_Tipo=TEXTO&amp;Hid_TodasNormas=25417&amp;hTexto=\n&amp;Hid_IDNorma=25417. \n\n\n\n94 \n \n\nh) Dirigente da Secretaria Executiva do Sistema; \n\ni) Minist\u00e9rio do Interior; \n\nj) Minist\u00e9rio da Agricultura; \n\nk) Minist\u00e9rio de Minas e Energia; \n\nl) Minist\u00e9rio dos Transportes.  \n\nPoderiam, ainda, participar das reuni\u00f5es do CONRHIRGS, mediante convite do \n\nPresidente, representantes e dirigentes de \u00f3rg\u00e3os e entidades cujas atividades pudessem \n\ncontribuir para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do Sistema. \n\nConforme Guti\u00e9rrez (2006) um dos motivos de cria\u00e7\u00e3o deste Sistema Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos, tendo a testa o CONRHIRGS, refere-se ao interesse do governo estadual \n\nem captar recursos financeiros federais destinados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, o Decreto \n\npossibilitou, ainda que em forma embrion\u00e1ria, v\u00e1rios dos elementos que depois comporiam o \n\nnovo modelo de gest\u00e3o, pois estipulava a cria\u00e7\u00e3o do sistema estadual de recursos h\u00eddricos, o \n\nplanejamento integrado, a elabora\u00e7\u00e3o de um plano estadual de recursos h\u00eddricos e a forma\u00e7\u00e3o \n\nde comit\u00eas de bacia sob forma dual: para cada bacia haveria um comit\u00ea executivo (composto \n\napenas por \u00f3rg\u00e3os oficiais) e um comit\u00ea consultivo (com entidades n\u00e3o governamentais). \n\nChegaram a ser criados alguns desses comit\u00eas e at\u00e9 mesmo instalados, mas nenhum teve \n\nfuncionamento efetivo, como relata Grassi: \n\n \n\nEm 1981, o setor de irriga\u00e7\u00e3o teve oportunidade de acessar recursos federais \nque eram condicionadas a ter um plano estadual de irriga\u00e7\u00e3o, sendo criado o \nprimeiro sistema estadual de recursos h\u00eddricos, no governo de Amaral de \nSouza, bem pragm\u00e1tico para conseguir os recursos e j\u00e1 naquela \u00e9poca \ntamb\u00e9m eles falavam (n\u00e3o sabe da onde ouviram) em comit\u00eas de bacia. N\u00e3o \nlembro o nome do secret\u00e1rio executivo do primeiro comit\u00ea, que era quem \ntocava tudo. Imaginou criar comit\u00ea e o governo chegou a fazer decreto \ncriando v\u00e1rios comit\u00eas de bacia, s\u00f3 que eram estritamente oficiais compostos \npor esse e aquele \u00f3rg\u00e3os e paralelamente, o que chamam comit\u00ea consultivo \ncom entidade mais oficialista. Um ou dois instalados nenhum deles foi \nadiante, mas o nome comit\u00ea j\u00e1 estava a\u00ed (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista \nrealizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nO Decreto tamb\u00e9m proporcionou o surgimento de espa\u00e7os institucionais que depois \n\nseriam utilizados pelos reformistas em forma\u00e7\u00e3o para introduzir o novo modelo, isto \u00e9, a \n\n\n\n95 \n \n\nSecretaria Executiva e a Comiss\u00e3o Consultiva do CONRHIRGS. Apesar de serem \u00f3rg\u00e3os \n\nsubordinados, eles funcionaram mais ativamente do que o pr\u00f3prio Conselho durante os anos \n\n1980 e tornaram-se, de fato, \u00e2mbitos em que t\u00e9cnicos e especialistas de distintas organiza\u00e7\u00f5es \n\ncome\u00e7aram a interagir e a intercambiar conhecimento e experi\u00eancias. Da\u00ed sairia o grupo de \n\nreformistas, batizados posteriormente de pais da reforma, que dariam impulso \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e depois redigiriam a Lei Estadual das \u00c1guas de 1994 \n\n(GUTI\u00c9RREZ, 2006). \n\nDas reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o resultaram estudos e trabalhos desenvolvidos por um \n\ngrupo de t\u00e9cnicos. Muitos j\u00e1 tinham trabalhado no Comit\u00ea Executivo dos Estudos Integrados \n\nda Bacia do Gua\u00edba, engajados na busca de estrat\u00e9gias aplicadas \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas. Dessa \n\nforma, o conhecimento acumulado com os estudos pioneiros da CEEIG, associado aos \n\nsubs\u00eddios fornecidos pelas experi\u00eancias sobre o gerenciamento de recursos h\u00eddricos em pa\u00edses \n\ncomo a Fran\u00e7a, a Alemanha, a Inglaterra e os Estados Unidos, viabilizaram a formula\u00e7\u00e3o de \n\num modelo sist\u00eamico para a administra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas rio-grandenses. \n\nEm 1985, por iniciativa do Secret\u00e1rio Executivo do CONRHIRGS, foi formado um \n\ngrupo de trabalho para promover os estudos necess\u00e1rios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos \n\nadministrativos destinados ao disciplinamento do uso das \u00e1guas p\u00fablicas do Estado. Essa \n\ncomiss\u00e3o chegou a reunir-se algumas vezes e propor alguns encaminhamentos, mas nada se \n\nefetivou. \n\n \n\n3\u00ba. Realiza\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio Internacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos em mar\u00e7o \n\nde 1983, no Distrito Federal (Bras\u00edlia) \n\n \n\nAtrav\u00e9s de uma promo\u00e7\u00e3o conjunta do Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \n\nEl\u00e9trica (DNAEE/MME), da Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA/MINTER), do \n\nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq/SEPLAN) e do \n\nComit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CEEIBH), foi realizado, de 21 \n\na 25 de mar\u00e7o de 1983 em Bras\u00edlia, o Semin\u00e1rio Internacional de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Esse \n\nencontro contou com a participa\u00e7\u00e3o de especialistas internacionais da Inglaterra, Fran\u00e7a e \n\nAlemanha que apresentaram os sistemas de gest\u00e3o h\u00eddrica dos seus pa\u00edses. \n\n\n\n96 \n \n\nEles trouxeram gente da Alemanha, da Inglaterra e da Fran\u00e7a. E veio \ninclusive da Fran\u00e7a o Ivan Cherry, que \u00e9 o pai da Lei das \u00c1guas, franc\u00eas. \nEnt\u00e3o, esses t\u00e9cnicos, expoentes estrangeiros, fizeram exposi\u00e7\u00f5es. Ocorre que \nnaquela ocasi\u00e3o os franceses conquistaram cora\u00e7\u00f5es e mentes do Brasil. A \npartir daquele encontro foi o sistema franc\u00eas que chamou aten\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o... \nO que mais chamou aten\u00e7\u00e3o? Eu acho que era primeiro a quest\u00e3o da \nparticipa\u00e7\u00e3o e segundo a quest\u00e3o do equil\u00edbrio financeiro. Porque como o \nIvan Cherry mostrou o esquema financeiro das ag\u00eancias era duplo. Era o \nequil\u00edbrio externo, \u00e9 o que se arrecada e segundo, o que se aplica em cada \nsetor \u00e9 o que se arrecada em cada setor. Ent\u00e3o, as aplica\u00e7\u00f5es para o combate \u00e0 \npolui\u00e7\u00e3o... A quest\u00e3o era a do alto financiamento e ao fato de que s\u00e3o os \npr\u00f3prios envolvidos que v\u00e3o determinar esse valor, entendeu? Ent\u00e3o, isto \nchamou aten\u00e7\u00e3o! J\u00e1 o sistema alem\u00e3o, ele \u00e9 muito mais tecnocr\u00e1tico, tem o seu \nvalor .... e eles s\u00e3o muito competentes nisso (EUGENIO C\u00c1NEPA, entrevista \nrealizada em 28 fev. 2012). \n\n \n\nEsse semin\u00e1rio teve como principal consequ\u00eancia a deflagra\u00e7\u00e3o de um amplo debate, \n\nem escala nacional, sobre a urgente necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil (C\u00e1nepa, 2010). Os principais temas debatidos foram: sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas, o princ\u00edpio poluidor-pagador e \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\nO evento foi considerado um dos grandes marcos da moderniza\u00e7\u00e3o do sistema \n\nbrasileiro de recursos h\u00eddricos, pois estimulou as a\u00e7\u00f5es que culminaram nas edi\u00e7\u00f5es das \n\npol\u00edticas estaduais e nacional de recursos h\u00eddricos. A inser\u00e7\u00e3o do artigo 21, inciso XIX, na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 que determina competir \u00e0 Uni\u00e3o instituir o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga tamb\u00e9m foi impulsionada \n\na partir desse encontro. \n\nTal debate gerou como desdobramento um entusiasmo crescente pelo exemplo \n\nfranc\u00eas, o qual acabou conquistando cora\u00e7\u00f5es e mentes de ponta a ponta no Pa\u00eds. Assim, as \n\npioneiras leis paulista (1991) e ga\u00facha (1994), bem como a lei federal (1997) e outras leis \n\nestaduais, foram elaboradas com fort\u00edssima inspira\u00e7\u00e3o neste modelo de gest\u00e3o. \n\nEm particular, no Rio Grande do Sul, sua repercuss\u00e3o foi muito grande entre todos \n\naqueles que procuravam apreender e sistematizar a experi\u00eancia internacional e suas poss\u00edveis \n\nli\u00e7\u00f5es em termos de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de nossas \u00e1guas (C\u00c1NEPA et al, 2001). \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nJ\u00e1 est\u00e1vamos perto ali de 84 e tal. Bom, o fato \u00e9 que a partir da\u00ed tudo come\u00e7ou \na ser feito no Brasil e S\u00e3o Paulo come\u00e7ou a se movimentar. S\u00e3o Paulo tinha \num cara espetacular, morreu muito cedo, infelizmente, Fl\u00e1vio Barth20. O \nFl\u00e1vio era um engenheiro com uma vis\u00e3o human\u00edstica assim, social \nespetacular. O Barth era fora de s\u00e9rie... Ent\u00e3o, S\u00e3o Paulo come\u00e7ou a se \norganizar... (EUGENIO C\u00c1NEPA, entrevista realizada em 28 fev. 2012). \n\n \n\nAssim, ap\u00f3s esse Semin\u00e1rio, os estados estabeleceram, em suas respectivas \n\nconstitui\u00e7\u00f5es, dispositivos de dom\u00ednio e gest\u00e3o de suas \u00e1guas em conson\u00e2ncia com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. Esse corpo legal/institucional se caracteriza pela perspectiva da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o descentralizados e participativos, em que a cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua (princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador) constitui um dos pilares de sua implementa\u00e7\u00e3o \n\n(C\u00c1NEPA, 2010). Mas, diferentemente do modelo franc\u00eas, constitu\u00eddo inicialmente por uma \n\nComiss\u00e3o da \u00c1gua21 que sistematizou a primeira lei em 1964, a base da organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\nno Rio Grande do Sul ocorreu de baixo para cima, como veremos a seguir, atrav\u00e9s de um \n\nmovimento que surgiu para a cria\u00e7\u00e3o da Lei Ga\u00facha das \u00c1guas (Lei no 10.350 de 30 de \n\ndezembro de 1994) no final dos anos de 1970. \n\nNa esfera da sociedade, C\u00e1nepa et al (2001) destacam, a seguir, os momentos que \n\nfavoreceram para a cria\u00e7\u00e3o da Lei Ga\u00facha das \u00c1guas.  \n\n \n\n1\u00ba. Movimento ambientalista perante a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nEm paralelo a essas iniciativas na esfera governamental, a sociedade em geral \n\ncome\u00e7ou a se mobilizar. Durantes os anos de 1970 e 1980 eclodiu no Pa\u00eds o movimento \n\nambientalista, profundamente preocupado com a crescente degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nespecialmente a dos corpos d\u2019\u00e1gua. Nesse per\u00edodo, no Estado atrav\u00e9s dos embates e \n\ndiscuss\u00f5es promovidos por Jos\u00e9 Lutzenberger e os demais participantes da Associa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n20 Flavio Terra Barth (1945 \u2013 2001), natural de S\u00e3o Paulo, graduado e p\u00f3s-graduado em engenharia civil e recursos \nh\u00eddricos pela Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, tornou-se um dos mais expoentes e atuantes \nprofissionais na \u00e1rea de recursos hidricos no Brasil. \n21 Comission de l\u2019eau foi criada em 1959 com o objetivo de elaborar medidas para o Pa\u00eds, face aos problemas das \n\u00e1guas e do saneamento (COLAS, 1968). \n\n\n\n98 \n \n\nGa\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural (AGAPAN) 22, mobilizaram a opini\u00e3o p\u00fablica no \n\nentorno de quest\u00f5es ambientais, como a polui\u00e7\u00e3o oriunda de lan\u00e7amentos dos efluentes \n\nl\u00edquidos pela f\u00e1brica de celulose Borregaard no lago Gua\u00edba. \n\nNo entanto, Lutzenberger n\u00e3o foi o primeiro ativista de cunho ambiental no Rio \n\nGrande do Sul, preocupado com a degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. N\u00e3o podemos esquecer-\n\nnos de Henrique Roessler, que j\u00e1 d\u00e9cada de 1930 come\u00e7ou a desenvolver um trabalho em prol \n\nda natureza amea\u00e7ada pela ca\u00e7a, pesca predat\u00f3ria, desmatamento, polui\u00e7\u00e3o e inicio da \n\nexpans\u00e3o urbana, motivados pela industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Vale dos Sinos. Sob a sua \n\nlideran\u00e7a, organizou-se a Uni\u00e3o Protetora da Natureza (1955), a primeira organiza\u00e7\u00e3o \n\nambientalista do Pa\u00eds. \n\nEntre 1957 a 1963, semanalmente, Roessler dedicava-se a escrever para o Suplemento \n\nRural do jornal Correio do Povo cr\u00f4nicas que retratavam a problem\u00e1tica ambiental no Estado. \n\nA primeira cr\u00f4nica publicada intitulou-se \u00c1guas envenenadas nos nossos rios, atrav\u00e9s da qual ele \n\ndenunciava a polui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios rios e arroios do Estado pelo despejo de res\u00edduos industriais \n\nt\u00f3xicos in natura diante ao descaso do poder p\u00fablico. \n\nPara Roessler , o importante e complexo problema, j\u00e1 v\u00e1rias vezes debatido pela imprensa e de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante dos moradores ribeirinhos, lamentavelmente n\u00e3o tinha merecido a devida \n\naten\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos competentes:  \n\n \n\n[...] Nas ocasi\u00f5es de calamidade p\u00fablica, estando os cursos d\u2019\u00e1gua cobertos de \nmilh\u00f5es de peixes mortos e quando grassa a epidemia de doen\u00e7as g\u00e1stricas \nouve-se falar de que a ind\u00fastrias \u201cest\u00e1 providenciando\u201d instala\u00e7\u00f5es de \ntratamento das \u00e1guas residuais, mas quando desaparece o perigo comum, o \nque sempre acontece com a primeira chuva e consequentemente a subida das \ncorrentes, tudo \u00e9 esquecido, porque o micr\u00f3bio do comodismo \u00e9 muito forte \nentre n\u00f3s. Roessler, publicado em 15 de fevereiro de 1957 no Jornal Correio \n\ndo Povo (ROESSLER, 2005, p.129 e 130). \n\n \n\nOs movimentos ambientalistas proporcionaram contribui\u00e7\u00f5es ao debate, \n\ndemandando a\u00e7\u00f5es ao poder p\u00fablico estadual com a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nvinculados a sa\u00fade, agricultura e obras. O primeiro \u00f3rg\u00e3o governamental estadual de meio \n\n                                                 \n22 \n\nAGAPAN \u00e9 considerada a primeira organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental ambientalista no Brasil. Fundada em 27 de \nabril de 1971, em Porto Alegre. \n\n\n\n99 \n \n\nambiente designou-se Coordenadoria de Controle do Equil\u00edbrio Ecol\u00f3gico, sancionado \n\natrav\u00e9s do Decreto n\u00ba 23.082/1974, vinculado \u00e0 Secretaria da Sa\u00fade que no ano de1990, \n\npassou a chamar-se Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luiz Roessler \n\n(FEPAM), associada a Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA). \n\nSomente a partir dos anos oitenta, com a tomada de consci\u00eancia da vulnerabilidade \n\ndos recursos h\u00eddricos diante do excesso de lan\u00e7amento de carga poluidora e do aumento \n\nsignificativo das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, desencadeou-se um amplo processo de discuss\u00e3o, \n\nenvolvendo diferentes n\u00edveis de governo, representantes de ONG\u2019s e dos usu\u00e1rios, pleiteando \n\na elabora\u00e7\u00e3o de uma nova pol\u00edtica para o setor dos recursos h\u00eddricos (ASSUN\u00c7\u00c3O; \n\nBURSZTYN, 2004). No Estado, podemos exemplicar com o caso da CORSAN: \n\n \n\nCORSAN \u00e9 uma usu\u00e1ria da \u00e1gua no sentido de captar e despejar, e l\u00e1 pelas \ntantas, algumas pessoas mais experientes se deram conta de que ela era uma \nusu\u00e1ria dos recursos h\u00eddricos e, por tanto, implicava a CORSAN em proteger \no corpo h\u00eddrico. Come\u00e7a, ent\u00e3o, uma confronta\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o antiga, \nque era de buscar sempre outro manancial quando do esgotamento de um, \nem suma, a \u00e1gua n\u00e3o tinha fim, era abundante, na d\u00e9cada de 1970. Foi criado \nna CORSAN um pequeno n\u00facleo para pensar essa coisa dos recursos \nh\u00eddricos, que n\u00e3o era o objeto da companhia industrial e comercial. Entrei \ndentro deste n\u00facleo e a gente come\u00e7ou a trabalhar essa ideia. Como \nengenheiro um pouco mais novo, entrei no grupo e come\u00e7amos trabalhar \nessa ideia com a justificativa de que era importante para qualquer companhia \nde abastecimento se preocupar com isso ou com lan\u00e7adores de esgoto (LUIZ \nANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nEnt\u00e3o, de um lado surge o movimento ambientalista que gera a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. De outro lado, os usu\u00e1rios que come\u00e7am a se preocupar com os recursos h\u00eddricos, \n\nonde come\u00e7a a se vislumbrar o horizonte de escassez e de gerenciamento. \n\n \n\n2\u00ba. Surgimento dos primeiros comit\u00eas no Brasil: Sinos e Gravata\u00ed  \n\n \n\nOs movimentos ambientais locais nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Sinos (SOS SINOS) e do \n\nGravata\u00ed (Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o da Natureza do Vale do Gravata\u00ed- PNVG) surgem junto \n\nao pacote de discuss\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no Estado. Conforme Grazzi (entrevista \n\n\n\n100 \n \n\nrealizada em 14 jul. 2011) as duas bacias nascem com os mesmos objetivos, por\u00e9m atrav\u00e9s de \n\ncontextos diferentes: \n\n \n\nA bacia do Gravata\u00ed queria fazer alguma coisa no modo meio voluntarista, \ndando destaque para a a\u00e7\u00e3o. No Sinos um pouco diferente em fun\u00e7\u00e3o da \nestrutura social, do imagin\u00e1rio e o h\u00e1bito cultural da popula\u00e7\u00e3o da bacia, \ninfluenciada pela coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e desenvolvimento industrial, somado a \nuniversidade (UNISINOS) mais estruturada, intelectualizada, racionalizada \nno movimento pela salva\u00e7\u00e3o do Sinos que entrou a imprensa local. J\u00e1 no \nGravata\u00ed uma coisa mais de massa, mais popular. Isso desemboca na cria\u00e7\u00e3o \ndos comit\u00eas, mas uma coisa importante, talvez uma interpreta\u00e7\u00e3o subjetiva, a \nentrada dos t\u00e9cnicos n\u00e3o sendo uma coisa voluntarista nem uma coisa de \nmovimento popular desassociado do estado, come\u00e7ando a pensar nos termos \nde gest\u00e3o...outros usu\u00e1rios come\u00e7am a se interessar, como EMATER, at\u00e9 as \nind\u00fastrias come\u00e7am a se aproximar, fazendo com que pensassem no conceito \nde uso da \u00e1gua, de compartilhamento, de gest\u00e3o com o Estado presente. Isso \ncome\u00e7a a ocorrer a partir de 87 (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista \nrealizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nPara Zorzi et al. (2004, p. 234) \u201c\u00e9 neste momento que, como um movimento em pin\u00e7a, \n\nas duas esferas come\u00e7aram a se encontrar e dialogar mais frutiferamente\u201d. Desse processo \n\nsurgem os dois primeiros comit\u00eas no Estado: Sinos (1988) e Gravata\u00ed (1989), conforme relato de \n\nC\u00e1nepa: \n\n \n\nEm 1988/89 surgiram os Comit\u00eas Sinos e o Comit\u00ea Gravata\u00ed. O Comit\u00ea Sinos \na partir de uma mobiliza\u00e7\u00e3o nos meios de comunica\u00e7\u00e3o da bacia e o Gravata\u00ed \na partir de uma mobiliza\u00e7\u00e3o que houve na Associa\u00e7\u00e3o dos Ex- Bolsistas da \nAlemanha na Metroplan [...]. Ent\u00e3o, se criaram os Comit\u00eas mesmo antes da \nlei e a\u00ed veio a Constitui\u00e7\u00e3o de 89 (EUGENIO C\u00c1NEPA, entrevista realizada \nem 28 fev. 2012). \n\n \n\nOs rios mais polu\u00eddos do Estado, Sinos e Gravata\u00ed, situados em regi\u00f5es altamente \n\nurbanizadas e industrializadas, suscitaram um movimento da sociedade para discutir a \n\nsitua\u00e7\u00e3o desses recursos h\u00eddricos sob um olhar mais t\u00e9cnico, a partir de experi\u00eancias de gest\u00e3o e \n\nplanejamento encontradas nas viagens a outros pa\u00edses, como relata Grassi: \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nA quest\u00e3o do SINOS, tem uma coisa interessante, o semin\u00e1rio foi organizado \npor l\u00e1 e pelo secret\u00e1rio de obras e saneamento, indicando interesse pol\u00edtico \nque acabam beneficiando porque por mais particulares que sejam ajudam as \ncoisas [...] Contou que tinha feito um est\u00e1gio nos Estados Unidos, interc\u00e2mbio \ninternacional de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o/ajuda m\u00fatua,  de 40 dias em 1974, \npercorrendo em todo o pa\u00eds, entorno de qualidade de \u00e1gua, era um pouco \n\nmais t\u00e9cnico (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 jul. \n2011).  \n\n \n\nGrassi menciona que o grupo inicial do COMIT\u00caSINOS eram de onze pessoas. O \n\ncoordenador era um engenheiro de saneamento americano, bem mais experiente, que j\u00e1 tinha \n\num pouco dessa \u00f3tica de gest\u00e3o e que colocava quest\u00f5es que para ele particularmente, eram \n\ndiferentes daquelas que o representante da CETESB trazia, mais ligada a pol\u00edtica ambiental \n\nmesmo, na quest\u00e3o de res\u00edduos e tal: \u201cEle (coordenador) colocava quest\u00f5es muito ligadas a \n\ngest\u00e3o ambiental das \u00e1guas, por exemplo, temos que ter o controle do efluente na sa\u00edda ou \n\nfazer controle pela capacidade de recep\u00e7\u00e3o do corpo receptor\u201d (LUIZ ANTONIO GRASSI, \n\nentrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n Grassi considera que esse tipo de vis\u00e3o foi muito bom para o grupo, pois deu a no\u00e7\u00e3o \n\nconcreta de bacia e de um tipo de gest\u00e3o bem mais tecnol\u00f3gica. Depois, ele mesmo visitou a \n\nbacia do rio Ohio e ficou impressionado com os recursos tecnol\u00f3gicos que tinham l\u00e1, de \n\ncontrole de qualidade da \u00e1gua com quantidade, pelo n\u00famero de pontos de monitoramento \n\nde par\u00e2metros \u201ce tudo on line!\u201d. Acha que contribuiu muito na quest\u00e3o de no\u00e7\u00e3o de comit\u00ea. \n\nABERS e JORGE (2006) entendem que a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de bacia normalmente \n\nse constitui de uma s\u00e9rie de encaminhamentos que v\u00e3o desde a defini\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o, \n\npassam pelo processo de sele\u00e7\u00e3o dos membros, a oficializa\u00e7\u00e3o do comit\u00ea por parte do \n\ngoverno, a posse de seus membros at\u00e9 a elei\u00e7\u00e3o da sua primeira diretoria. Alguns comit\u00eas \n\nreceberam apoio t\u00e9cnico e financeiro para sua composi\u00e7\u00e3o, possibilitando a organiza\u00e7\u00e3o de \n\namplas reuni\u00f5es preparat\u00f3rias, a elabora\u00e7\u00e3o de um cadastro de potenciais membros e as \n\natividades de capacita\u00e7\u00e3o. Outros, a organiza\u00e7\u00e3o do comit\u00ea dependeu da for\u00e7a volunt\u00e1ria dos \n\natores respons\u00e1veis por sua cria\u00e7\u00e3o.  \n\nEstudos realizados pelo Projeto Marca D\u2019\u00c1gua em 2003, com base nos cadastros de 17 \n\ncomit\u00eas existentes no Pa\u00eds, concluiu que a maioria desses recebeu apoio t\u00e9cnico-\n\norganizacional externo para a sua cria\u00e7\u00e3o. Alguma organiza\u00e7\u00e3o providenciou t\u00e9cnicos \n\n\n\n102 \n \n\nespecializados, espa\u00e7o f\u00edsico, agentes de mobiliza\u00e7\u00e3o e outros recursos destinados ao processo \n\nde dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de atores e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es \n\npreparat\u00f3rias. Na maior parte dos casos (11), esse apoio foi fornecido diretamente por \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais. Em outros dois casos, o apoio foi dado por um cons\u00f3rcio municipal na bacia e pela \n\nUniversidade Federal do estado, respectivamente. Em apenas tr\u00eas dos casos estudados, n\u00e3o \n\nexistiu apoio externo; a organiza\u00e7\u00e3o dependeu da reuni\u00e3o de for\u00e7as volunt\u00e1rias dos grupos \n\nenvolvidos na cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea. Isso ocorreu nos comit\u00eas Gravata\u00ed, Sinos e Itaja\u00ed, onde atores \n\nda sociedade civil \u2014 em parceria com t\u00e9cnicos estaduais nos primeiros dois casos \u2014 criaram \n\no comit\u00ea com os recursos desse mesmo grupo (ABERS; JORGE, 2006). \n\nEssa forma\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e9 narrada por Grassi: \n\n \n\nQuando tiveram a oportunidade na bacia do SINOS e um pouco depois no \nGravata\u00ed o formato comit\u00ea j\u00e1 estava mais ou menos aceito como conceito e ter \num bancada de reuni\u00e3o. No Gravata\u00ed, foi o contr\u00e1rio, partiu de vereadores e \nda Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o da Natureza Vale do Gravata\u00ed. Tem um \nepis\u00f3dio que lembra bem, fui chamado para uma reuni\u00e3o de vereadores que \nqueriam fazer coisas que n\u00e3o sabiam, mas queira um comit\u00ea que o eu n\u00e3o \nsabia bem o que era. Mas tinham a ideia de que tinha que ser por bacia, \nformando o comit\u00ea de bacia (isso tudo em 87). Um m\u00eas depois j\u00e1 foi feita a \nprimeira reuni\u00e3o preliminar e junto com a Nanci, Paim e Maria L\u00facia Coelho \nentraram com formatos: 1\u00ba de que o comit\u00ea n\u00e3o seria de pessoas, mas de \ninstitui\u00e7\u00f5es representa\u00e7\u00f5es; 2\u00ba \u00e9 estado com participa\u00e7\u00e3o da sociedade \norganizada. Come\u00e7aram para \u201cver no que iria dar\u201d, essa era a ideia. A \nparticipa\u00e7\u00e3o do estado era no sentido pol\u00edtico al\u00e9m de ter os t\u00e9cnicos, mas \ncom efeito. Um grupo de pessoas que se re\u00fane, mas n\u00e3o \u00e9 uma ONG, n\u00e3o \u00e9 \num grupo de amigos de boa vontade, que combina coisas, as coisas que saem \ndas reuni\u00f5es tem que ser determina\u00e7\u00f5es legais, algum n\u00edvel de determina\u00e7\u00f5es \nlegais que condicionem, que obriguem as institui\u00e7\u00f5es. Por um lance pol\u00edtico \nse conseguiu acesso ao governador, Pedro Simon, ele assina o decreto criando \nComit\u00ea SINOS (in\u00edcio de 88). [...] Nesse primeiro ano foi mais assim: o que \u00e9 \num comit\u00ea? O que vamos fazer? E ficam girando... Ent\u00e3o vamos estabelecer \ndez a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: educa\u00e7\u00e3o ambiental,... (n\u00e3o lembra exatamente quais s\u00e3o \nmas, lembra que tinha que trabalhar com a quest\u00e3o do esgoto).[...]  Em uma \nexperi\u00eancia paralela, nesse ano de 1988, enquanto o Comit\u00ea SINOS estava \nengatinhando, a partir da ideia do Gravata\u00ed, a Nanci, representando o \nMETROPLAN, se engajou na organiza\u00e7\u00e3o do comit\u00ea. Fizeram uma reuni\u00e3o \nde organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, criando uma esp\u00e9cie de comiss\u00e3o provis\u00f3ria. Durante \num ano reuniram-se e ai que o grupo de t\u00e9cnicos come\u00e7ou a se organizar, em \ntorno do Gravata\u00ed. Com pessoal de l\u00e1, Paulo Miler como grande l\u00edder \nambientalista de l\u00e1 e at\u00e9 hoje, a ent\u00e3o vereadora Estrela Faria, foi fundamental \npor ser muito atuante e diversas pessoas e de outras entidades do Estado \n\n\n\n103 \n \n\nligados a v\u00e1rias \u00e1reas (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 \njul. 2011). \n\n \n\nA partir de 1993 come\u00e7ou a ser organizado mais um comit\u00ea na bacia do rio Santa \n\nMaria, onde os conflitos pelo uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o estavam exacerbados. Atrav\u00e9s da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos estudos realizados pela Universidade Federal de Santa Maria e Conselho dos \n\nRecursos H\u00eddricos foi organizado um Semin\u00e1rio intitulado Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Estudo \n\nde caso: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria, ocorrido em 23 de junho de 1993. Participaram do \n\nevento diversas autoridades municipais, entidades ecol\u00f3gicas, setor produtivo rural, al\u00e9m da \n\npresen\u00e7a dos prefeitos integrantes da bacia. Procurou-se mostrar a vis\u00e3o de limite de \n\naproveitamento dos recursos, mostrar a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento \n\nintegrado dos recursos e usu\u00e1rios, bem como divulgar todo o processo em andamento (na \n\n\u00e9poca) da estrutura\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, hoje vigente, de recursos h\u00eddricos e meio ambiente. \n\nComo resultado desses debates, conseguiu-se a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade interessada, \n\nsobre a necessidade premente de estrutura\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea para a bacia do rio Santa Maria. \n\nObjetivo era organizar a representa\u00e7\u00e3o da sociedade para pleitos de melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento da bacia e antecipar-se a relev\u00e2ncia que a representa\u00e7\u00e3o assumiria perante \n\na responsabilidade a ser atribu\u00edda pela regulamenta\u00e7\u00e3o da lei de recursos h\u00eddricos em \n\nandamento na \u00e9poca. Ao final do Semin\u00e1rio, foi proposta \u00e0 comunidade, a forma\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea e, consequentemente, foram marcadas uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es junto \u00e0s prefeituras da \n\nbacia que culminaram com a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Santa \n\nMaria, homologado em 2 de dezembro de 1994 (SILVEIRA et al, 1998). \n\nPortanto, at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Estadual de Recursos H\u00eddricos, 10.350/94, o Rio \n\nGrande do Sul j\u00e1 tinha formado, por Decreto Estadual, tr\u00eas comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n3\u00ba. Surgimento do Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba \n\n \n\nO lago Gua\u00edba \u00e9 o corpo h\u00eddrico que recebe as \u00e1guas de todas as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nda regi\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul que leva seu nome, a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do \n\nGua\u00edba (fig. 5). \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dispon\u00edvel no site http://www.sema.rs.gov.br/upload/Mapa_RS_Hidro_RH_Guaiba_final.jpg \n\n \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba possui uma superf\u00edcie aproximada de 2.330 km2, \n\nda qual fazem parte, total ou parcialmente, 14 munic\u00edpios, dentre os quais Porto Alegre. O \n\nprincipal manancial \u00e9 o lago Gua\u00edba que tem uma  \u00e1rea de aproximadamente 471,37 km\u00b2 e 42 \n\nkm de extens\u00e3o. \u00c9 o respons\u00e1vel pelo abastecimento da popula\u00e7\u00e3o da capital do Estado. \n\nO principal problema ambiental da bacia refere-se ao cont\u00ednuo lan\u00e7amento de \n\nefluentes dom\u00e9sticos e industriais que tendem a provocar um progressivo decr\u00e9scimo da \n\nqualidade das \u00e1guas. Al\u00e9m dessa condi\u00e7\u00e3o urbana e industrial dentro da bacia, Soares Neto, \n\nFreitas e Agra (2002) apontam que a caracter\u00edstica de ser receptor das \u00e1guas drenadas pelas \n\nbacias a montante faz com que a qualidade das \u00e1guas do Lago Gua\u00edba seja dependente n\u00e3o \n\nsomente das a\u00e7\u00f5es existentes no seu entorno, mas tamb\u00e9m daquelas ocorridas em rios que a \n\nFigura 5 - Rede Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba \n\n\n\n105 \n \n\nele afluem, tais como rio dos Sinos, rio Gravata\u00ed que j\u00e1 possuem um grau elevado de \n\ncomprometimento de suas \u00e1guas. \n\nJ\u00e1 apontamos nos par\u00e1grafos anteriores que antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o do SERH, o \n\nEstado j\u00e1 havia passado por uma primeira experi\u00eancia de planejamento por bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, em 1979, quando o governo federal instalou o CEEIG. Mesmo n\u00e3o obtendo \n\nresultados na pr\u00e1tica, entre 1979 e a promulga\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas em 1994, outros trabalhos \n\nt\u00e9cnicos e estudos foram desenvolvidos sobre a qualidade das \u00e1guas do lago Gua\u00edba. \n\nDestaque para aqueles realizados pelo Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul (IPH-UFRGS) e pelo Departamento Municipal de \u00c1guas e \n\nEsgotos (DMAE) da Prefeitura Municipal de Porto Alegre, que ainda hoje mant\u00e9m uma rede \n\nde monitoramento da qualidade das \u00e1guas do lago, com uma s\u00e9rie hist\u00f3rica significativa.  \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Lago Gua\u00edba teve in\u00edcio num Semin\u00e1rio \n\npromovido pelo Programa Pr\u00f3-Gua\u00edba, desenvolvido pelo Estado com recursos do Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento, em abril de 1997. Somente ap\u00f3s um ano e seis meses de \n\ndiscuss\u00f5es, reuni\u00f5es, f\u00f3runs para divulga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, visitas aos munic\u00edpios e muita \n\narticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica o Comit\u00ea foi instalado e eleita sua primeira diretoria. A comiss\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria, Pr\u00f3-Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, foi articulada pela coordena\u00e7\u00e3o do Programa Gua\u00edba \n\nVive da Prefeitura Municipal de Porto Alegre, que colocava o aval pol\u00edtico do principal \n\nusu\u00e1rio da \u00e1gua da bacia. \n\nEm 29 de outubro de 1998, o Decreto n\u00ba 38.989 do governo do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul determinou a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago \n\nGua\u00edba.  \n\n \n\n4\u00ba. O processo de constru\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 10.350/94 \n\n \n\nLogo ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o Federal 1988 foi institu\u00eddo no Estado a Lei n\u00ba 8.73523, a fim de \n\nestabelecer os princ\u00edpios e normas b\u00e1sicas para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. S\u00e3o apenas \n\n                                                 \n23\n\n Texto da Lei n\u00ba 8.735  est\u00e1 dispon\u00edvel em  http://www.ipef.br/legislacao/bdlegislacao/detalhes.asp?Id=2649 \n\n\n\n106 \n \n\nsete artigos, sendo que quatro tentavam organizar o SERH, atrav\u00e9s de um Plano Estadual de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, num  prazo de 90 dias a contar da publica\u00e7\u00e3o dessa Lei. \n\nGrassi, tamb\u00e9m participou da elabora\u00e7\u00e3o dessa primeira Lei. Ele menciona na \n\nentrevista como ocorreu o processo de constru\u00e7\u00e3o e as oportunidades abertas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \n\num Plano de Recursos H\u00eddricos com tal legisla\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nVoltando atr\u00e1s, naqueles anos em que se formou o primeiro sistema estadual \nde recursos h\u00eddricos, l\u00e1 pelas tantas, o Secret\u00e1rio Executivo do Conselho teve \na ideia de que havia a necessidade de normatizar por lei isso tudo. Que havia \na necessidade de uma lei, Lei das \u00c1guas, lei de alguma coisa assim. E uma \nProcuradora do Estado, a Verena Miller se interessou, tinha se interessado \npelas causas ambientais, se interessou. Ent\u00e3o, foi organizando um pequeno \ngrupo, isso ainda em 83 ou 84? Um pequeno grupo para estudar uma lei. E a\u00ed \nfoi um pedido \u00e0 CORSAN que indicasse algu\u00e9m. Como eu estava naquela \nAssessoria l\u00e1 me mandaram para l\u00e1. Ent\u00e3o, era eu, a Maria L\u00facia Coelho, a \nVerena Miller e dois ou tr\u00eas representantes da Secretaria Executiva do \nConselho de Recursos H\u00eddricos. E s\u00f3 que a gente n\u00e3o tinha assim muitas \nbases. Ent\u00e3o... Mas a Verena se empenhou nisso a\u00ed, S\u00f3 que as condi\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas n\u00e3o deram condi\u00e7\u00f5es, aquela coisa, o grupo der desfez. Mas a \nVerena manteve o que tinha ali e em 88 a Verena me chamou, chamou a \nLucia de novo, a\u00ed informalmente apresentou uma proposta de lei, Lei das \n\u00c1guas, e essa proposta foi enviada ao governador, que naquele tempo era \nSimon. Ent\u00e3o essa lei foi proposta pela Assembleia, pela deputada Hilda de \nSouza. A deputada Hilda de Souza apresentou e essa lei foi votada e \naprovada na Assembleia. E era uma lei muito gen\u00e9rica, ela dava princ\u00edpios \ngerais [...] a \u00fanica coisa que ela dizia de mais pr\u00e1tico era assim, olha \u201cTem que \nexistir um plano\u201d falou isso para n\u00f3s \u201cTem que existir um Plano de Recursos \nH\u00eddricos dentro de 90 dias\u201d, uma coisa assim, dava ao governo do estado, ao \nexecutivo a obriga\u00e7\u00e3o de fazer um Plano de Recursos H\u00eddricos (LUIZ \nANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011).  \n\n \n\nNesse mesmo per\u00edodo, um grupo dos t\u00e9cnicos, at\u00e9 ent\u00e3o envolvidos, come\u00e7aram a \n\nperceber que n\u00e3o dava para ficar num jogo de cartas cegas. Come\u00e7aram ent\u00e3o a fazer reuni\u00f5es \n\npara estudar o que \u00e9 gerenciamento de recursos h\u00eddricos, pois tinham pouco conhecimento do \n\nque era feito nos outros pa\u00edses: \n\n \n\nBom, ent\u00e3o, essas coisas todas, elas todas acontecem muito paralelamente. \nAgora h\u00e1 a discuss\u00e3o [...]. Mais ou menos na \u00e9poca em que a gente se reunia \nnos Sinos passa a ter essa discuss\u00e3o mais te\u00f3rica, mais doutrin\u00e1ria \u00e9 que se \nforma dependendo do grupo [...]. Bem nessa \u00e9poca n\u00f3s, os t\u00e9cnicos, ent\u00e3o da \n\n\n\n107 \n \n\nMETROPLAN, SEDEC, CORSAN, DMAE e FEPAM(talvez do DNAE \nrepresenta\u00e7\u00e3o local) n\u00f3s dissemos \u201cMas n\u00f3s temos que nos reunir e fazer a\u00ed \nassim uma coisa mais pesada\u201d. Mais que n\u00e3o d\u00e1 para fazer num comit\u00ea com \nleigos, com pessoas que t\u00eam outros, que tem os seus interesses diferentes. \u00c9 \noutro n\u00edvel de discuss\u00e3o. \u00c9 importante tamb\u00e9m, mas \u00e9 diferente. Mas como \u00e9 \nque n\u00f3s vamos fazer?[...].N\u00f3s fizemos um documento, propondo \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es , na qual represent\u00e1vamos, que se criasse um grupo para estudar. \nNem me lembro como \u00e9 que se chamava, \u201cGest\u00e3o das \u00c1guas ?\u201d, \n\u201cGerenciamento de Bacias ?\u201d uma coisa assim. E esse grupo foi autorizado, \nsem um aval forte assim, mas foi autorizado. \u201cSim, podem se reunir\u201d, quer \ndizer mais ou menos assim \u201cVoc\u00eas est\u00e3o querendo trabalhar? \u00d3timo \ntrabalho! ... Era um grupo informal, a gente se reunia na minha sala, a gente \nse reunia na sala da Nancy, combin\u00e1vamos as reuni\u00f5es e eram de estudo, de \ndiscuss\u00e3o t\u00e9cnica[...]. Se valendo inclusive de estudos acad\u00eamicos e tal, \nprocurando dar uma linha de estudo mais orientada e tal. O Eugenio24 foi um \ncara que foi um grande tutor um pouco disso a\u00ed. (LUIZ ANTONIO GRASSI, \nentrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nResolveram, assim, organizar um semin\u00e1rio com as pessoas dentro do Comit\u00ea para \n\napresentar as experi\u00eancias que at\u00e9 ent\u00e3o cada um possu\u00eda. Grassi relata que apresentou a \n\ngest\u00e3o dos americanos a partir de sua visita por aquele pa\u00eds. Zeno Simon, como j\u00e1 tinha feito \n\num est\u00e1gio na Inglaterra apresentou o modelo ingl\u00eas e C\u00e1nepa o franc\u00eas: \n\n \n\nMas a gente estava examinando a experi\u00eancia internacional. \u00c9 como eu disse, \no Zeno Simon[...]. Ah, isso tamb\u00e9m \u00e9 uma coisa que influ\u00eda muito, \u00e9 a \npassagem do Zeno Simon, o Zeno Simon ficou um ano na Inglaterra. E a\u00ed ele \npode ver de perto o sistema ingl\u00eas. O sistema ingl\u00eas, ele estourou por excesso \nde crescimento, porque as water\u2019s autorities eram, na realidade, que faziam \ntudo, n\u00e3o eram ag\u00eancia de bacia, eram ag\u00eancias de desenvolvimento. Ent\u00e3o, \nobras, tudo era com eles. Ent\u00e3o, eles eram praticamente transversais em todas \nas quest\u00f5es de eletricidade, de navega\u00e7\u00e3o, de polui\u00e7\u00e3o, de tudo. Ent\u00e3o, eram \norganiza\u00e7\u00f5es extremamente grandes e poderosas. E esse \u00e9 um sistema muito \npesado. E com a quest\u00e3o das climatiza\u00e7\u00f5es na Inglaterra e tal, aquilo foi pelos \nares. Ent\u00e3o, a Inglaterra tamb\u00e9m, que era excessivo, o sistema franc\u00eas se \naproxima de algo mais democr\u00e1tico. Mas mesmo que n\u00e3o seja t\u00e3o \ndemocr\u00e1tico, porque em cada um dos setores o poder est\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es \nest\u00e3o bastante concentradas, o fato \u00e9 que h\u00e1 um sistema de contrapesos e de \nforte negocia\u00e7\u00e3o. E isso que eu achava valioso. De negociar, negociar, \nnegociar... Usu\u00e1rios a sociedade e o pr\u00f3prio governo (LUIZ ANTONIO \nGRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n*** \nN\u00e3o t\u00ednhamos no\u00e7\u00e3o nenhuma do sistema franc\u00eas, entra em cena o Eug\u00eanio \nC\u00e2nepa, da CIENTEC. J\u00e1 nos conhec\u00edamos do tempo da universidade e foi \n\n                                                 \n24\n\n Refere-se a Eugenio C\u00e1nepa. \n\n\n\n108 \n \n\nchamado pela METROPLAN porque estava se interessando pela quest\u00e3o da \neconomia ambiental e entrou na jogada. Tinham na CORSAN os Anais do \nencontro de Bras\u00edlia e come\u00e7amos a estudar e conhecer o sistema franc\u00eas \nconsiderando o melhor caminho. N\u00e3o sab\u00edamos, mas os paulistas do \nDepartamento de \u00c1gua e Esgoto de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m j\u00e1 estavam de olho no \nsistema franc\u00eas, fazendo depois parcerias. No in\u00edcio de 1990, o Eug\u00eanio \nconseguiu ir, quase por conta pr\u00f3prio, fazer um est\u00e1gio na Fran\u00e7a. Visitou \nAg\u00eancias, Comit\u00ea de Bacia, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, fazendo todos os \ncontatos l\u00e1 (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011). \n*** \nEu tinha um colega na CIENTEC, um engenheiro qu\u00edmico, o Rog\u00ea [...] O \nRog\u00ea era franc\u00eas, ele conseguiu o meu est\u00e1gio na Fran\u00e7a e eu fui quando a \ngente foi fazer a lei. Ent\u00e3o, o Grassi tinha ido para os Estados Unidos, o \nfalecido Zeno Simon tinha ido \u00e0 Inglaterra [...]. E a\u00ed eu fui \u00e0 Fran\u00e7a. Passei uns \nmeses l\u00e1. Pouco tempo. Fiz o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e tr\u00eas Ag\u00eancias. \nDuas, porque a primeira que eu estive na ag\u00eancia foi pouquinho tempo, fui \nrecebido l\u00e1 e tal, mas por pouco tempo. Principalmente em Toulouse, n\u00e9. [...] \nFoi muito bom, porque eu trouxe quilos de material l\u00e1 da Fran\u00e7a e tudo, \ncontatos muito bons ent\u00e3o, foi uma experi\u00eancia muito boa. E realmente, a Lei \nsaiu fortemente inspirada na lei francesa (entrevista C\u00c1NEPA, agosto de \n2012). \n\n \n\nNesse sentido, em meados desse mesmo ano, foi organizado um grupo de trabalho \n\ninterinstitucional, por iniciativa e com a lideran\u00e7a da Assessoria de Recursos H\u00eddricos da \n\nCORSAN, o qual estabeleceu desde logo uma estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o voltada para duas frentes. \n\nDe um lado, decidiu-se manter um s\u00f3lido engajamento em experi\u00eancias como as dos Comit\u00eas \n\nSinos e Gravata\u00ed, bem como de quaisquer outras que viessem a surgir, procurando entender e \n\nabranger toda a din\u00e2mica social verificada nessas tentativas de a\u00e7\u00e3o social. Esse engajamento, \n\npelo estreito contato com nossa realidade social, figurava-se como essencial no sentido de \n\ncaptar as peculiaridades regionais e culturais relevantes para a implanta\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos adequada e, ao mesmo tempo, realista e fact\u00edvel. De outro, justamente a \n\npartir da limita\u00e7\u00e3o, antes apontada, das tentativas em andamento, o grupo empenhou-se na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um marco de refer\u00eancia te\u00f3rico que desse sentido e consist\u00eancia \u00e0 a\u00e7\u00e3o, \n\nrecolhendo inclusive conhecimentos adquiridos por integrantes do grupo em viagens e \n\nest\u00e1gios. (C\u00c1NEPA et al., 2010) \n\nEsse engajamento pode ser observado na participa\u00e7\u00e3o do grupo na Constituinte do \n\nEstado, em 1989, quando, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Consultiva, pode-se redigir e aprovar o artigo \n\n171 na Constitui\u00e7\u00e3o Estadual,  a partir do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Nacional de 1988. \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nNa Constitui\u00e7\u00e3o do Estado em 89, o nosso grupo, a Comiss\u00e3o Consultiva, \nentrou forte l\u00e1. O Artigo 171 a gente que fez.  [...] Ah, a gente andava com o \n171 na testa. Era assim \u201cEst\u00e1 aqui, a Constitui\u00e7\u00e3o diz que tem que ter um \nsistema, diz que tem que\u201d t\u00e1, t\u00e1, t\u00e1 \u201dQue tem que ser assim, que tem que ser \npor bacia, que tem que... O abastecimento \u00e9 priorit\u00e1rio\u201c e tal e tal. \u201cTem que \nter outorga e cobran\u00e7a\u201d, a Constitui\u00e7\u00e3o diz isso, do Estado. E ent\u00e3o, a lei j\u00e1 \nestava mais ou menos madura para sair no texto que saiu, n\u00e9. Enfim, quem \nv\u00ea aquela lei ali e conhece o modelo franc\u00eas, est\u00e1 na cara que... Muito grande. \nClaro, com adapta\u00e7\u00f5es da nossa experi\u00eancia (LUIZ ANTONIO GRASSI, \nentrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nO art. 171 institu\u00eda, pela Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um  \n\nSistema Estadual de Recursos H\u00eddricos: \n\n \n\nArt. 171 - Fica institu\u00eddo o sistema estadual de recursos h\u00eddricos, integrado ao \nsistema nacional de gerenciamento desses recursos, adotando as bacias \nhidrogr\u00e1ficas como unidades b\u00e1sicas de planejamento e gest\u00e3o, observados \nos aspectos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com vista a promover:  \nI - a melhoria de qualidade dos recursos h\u00eddricos do Estado; \nII - o regular abastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, \u00e0s \nind\u00fastrias e aos estabelecimentos agr\u00edcolas. \n \u00a7 1\u00ba - O sistema de que trata este artigo compreende crit\u00e9rios de outorga de \nuso, o respectivo acompanhamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e tarifa\u00e7\u00e3o, de modo a \nproteger e controlar as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes \ne em dep\u00f3sito, assim como racionalizar e compatibilizar os usos, inclusive \nquanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios, barragens e usinas hidrel\u00e9tricas. \n \u00a7 2\u00ba - No aproveitamento das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas ser\u00e1 \nconsiderado de absoluta prioridade o abastecimento das popula\u00e7\u00f5es. \n \u00a7 3\u00ba - Os recursos arrecadados pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dever\u00e3o ser destinados \na obras e \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na pr\u00f3pria bacia, garantindo sua \nconserva\u00e7\u00e3o e a dos recursos ambientais, com prioridade para as a\u00e7\u00f5es \npreventivas (RIO GRANDE DO SUL, 1989). \n\n \n\n\u00c9 importante relatar que n\u00e3o foram somente os modelos de gest\u00e3o dos outros pa\u00edses \n\nque auxiliaram a constru\u00e7\u00e3o do SERH. O contato com as experi\u00eancias nacionais, como as de \n\nS\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m contribu\u00edram para a divulga\u00e7\u00e3o e aprimoramento desse grupo de \n\ntrabalho: \n\n \n\nNos semin\u00e1rios nacionais a gente ia l\u00e1 e mostrava a nossa experi\u00eancia. N\u00e3o \ntinha lei, mostrava a experi\u00eancia, mostrava a Constitui\u00e7\u00e3o e tal. Muitos \n\n\n\n110 \n \n\ncontatos com S\u00e3o Paulo. Eu fui, Rog\u00e9rio Dewes foi, acho que o Paim tamb\u00e9m, \noutros, a Vera da Corsan, [...] e a gente come\u00e7ou a interagir mais com eles \n(LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011).  \n\n \n\nAssim, come\u00e7ou a se delinear o Projeto da Lei n\u00ba10. 350/94, pela influ\u00eancia do modelo \n\nfranc\u00eas, nas trocas de experi\u00eancias nacionais e pela viv\u00eancia nos comit\u00eas de bacias, como \n\nexp\u00f5e Grassi na entrevista: \n\n \n\nA\u00ed como \u00e9 que surge a ideia da lei? A lei, basicamente, ela come\u00e7ou  a ser \npontuada dentro dos dois Comit\u00eas. Especialmente, no dos Sinos. [...] E a \ngente, a essa altura a gente j\u00e1 tinha no\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a [...]. Bom, ent\u00e3o, a gente \ncome\u00e7a a trabalhar com a ideia da lei. \u201cN\u00f3s temos que ter uma lei. N\u00f3s temos \nevoluir para uma lei\u201d. Um dos nossos trabalhos, das nossas ocupa\u00e7\u00f5es de \ntempo vai ser pensar essa lei. E a gente come\u00e7ou a pensar a lei. E a\u00ed ent\u00e3o, em \n91... Tu v\u00eas que as coisas acontecem... Hoje em dia parece r\u00e1pido, mas \nnaquela \u00e9poca parecia que a coisa... Que n\u00e3o ia para frente. Outra pessoa que \nfoi importante foi o Rog\u00e9rio Dewes, que era Secret\u00e1rio Executivo do \nConselho de Recursos H\u00eddricos nessa \u00e9poca, e totalmente envolvido com a \nquest\u00e3o dos Comit\u00eas, ele veio da CPRM, eu acho. E muito, muito envolvido \ncom isso tudo, a gente j\u00e1 tinha a essa altura tamb\u00e9m o apoio da UFRGS \natrav\u00e9s do Lana. Ent\u00e3o, j\u00e1 tinha um grupo  com uma densidade m\u00ednima de \nelabora\u00e7\u00e3o. E a gente j\u00e1 estava trabalhando j\u00e1 desde o tempo que era informal \nat\u00e9 na Comiss\u00e3o Consultiva nos Comit\u00eas e era uma troca muito grande de \nexperi\u00eancia entre o Comit\u00ea e a Comiss\u00e3o Consultiva e n\u00f3s, entre n\u00f3s tamb\u00e9m. \nE ent\u00e3o, a gente consegue atrav\u00e9s do Rog\u00e9rio Dewes que tinha acesso ao \nSecret\u00e1rio de Obras, que \u00e9 constitu\u00eddo o grupo de trabalho para elaborar a lei, \nh\u00e1 o aval oficial finalmente para elabora\u00e7\u00e3o da lei. E a\u00ed esse grupo, o Grupo \ndos Sete: a Verena, a Lucia, eu, o Rog\u00e9rio, o Paim, o Lana e com o auxilio \nainda da Nancy e de outras pessoas que a gente tinha muito contato. E da\u00ed, \nformalmente, se come\u00e7ou a botar no papel o que \u00e9 a Lei. E, claro, a Verena foi \nat\u00e9 fundamental na quest\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o legislativa, porque tinha que ter uma \npessoa que fosse t\u00e9cnica nisso. Tivemos muito apoio da Procuradoria [...]. \nOutras pessoas de l\u00e1 se interessaram. N\u00e3o tem como uma pessoa sozinha \nfazer. Tem que ser um conjunto [...]. Ent\u00e3o, no final de 91, em poucas semanas \nn\u00f3s fizemos a lei, n\u00f3s redigimos a lei (LUIZ ANTONIO GRASSI, entrevista \nrealizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nEntre os anos de 1991 a 1994, quando da aprova\u00e7\u00e3o legislativa, ocorreu o processo de \n\ndiscuss\u00e3o, na tentativa do projeto virar de fato uma lei. Esse movimento de cria\u00e7\u00e3o foi muito \n\nintenso, como relata Grassi: \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nA tentativa de discutir a Lei e a\u00ed foi muito, muito intenso mesmo. Eu acho que \na gente pensa bem assim foi pouco, mas foi, quer dizer, n\u00e3o atingiu muito, \nmas o esfor\u00e7o foi muito grande. Muita, muita, muita reuni\u00e3o, muita discuss\u00e3o \npara convencer de que tinha que ter a lei e que aquele texto podia ser \nmodificado. E no fim, n\u00e3o foi modificado nenhuma vez (LUIZ ANTONIO \nGRASSI, entrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\nFinalmente, no ano de 1994, o Executivo Estadual enviou para exame da Assembleia \n\nLegislativa o anteprojeto da Lei das \u00c1guas. Embora tenha sido promovida, pela Comiss\u00e3o de \n\nSa\u00fade e Meio Ambiente do parlamento estadual, uma exposi\u00e7\u00e3o sobre o sistema proposto no \n\nanteprojeto, ensejando a discuss\u00e3o sobre seus diversos aspectos, o tema n\u00e3o chegou a \n\nsensibilizar os deputados, n\u00e3o se verificando o esperado debate parlamentar que \n\neventualmente trouxesse aperfei\u00e7oamentos ao texto apresentado. Para Lanna, isso ocorria \n\nporque o tema n\u00e3o era importante fundamental para os parlamentares ga\u00fachos: \n\n \n\nA pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos n\u00e3o apresentava visibilidade pol\u00edtica \nsuficiente para ensejar a sua discuss\u00e3o por parte dos parlamentares e por \nparte do executivo que, de certa forma, n\u00e3o ofereceram nem apoio expl\u00edcito, \nnem resist\u00eancia a qualquer de seus dispositivos pela simples raz\u00e3o de \nacharem que n\u00e3o se tratava de tema relevante (LANNA, 2007, p. 4). \n\n \n\nDe qualquer modo, o anteprojeto foi aprovado por unanimidade da Casa Legislativa e \n\nsancionado integralmente pelo Governador do Estado, como Lei n\u00ba 10.350, de 30 de \n\ndezembro de1994. Com a nova Lei os tr\u00eas comit\u00eas existentes passam a contar com um quadro \n\nlegal e institucional que lhes d\u00e1 suporte e oficialidade. Entretanto, apesar da Lei trazer os \n\nfundamentos do modelo franc\u00eas, a constru\u00e7\u00e3o da Lei Ga\u00facha se constituiu de baixo para cima e \n\nmanteve isto nos seus princ\u00edpios e fundamentos. \n\n \n\nEm 2004 quando vieram dois franceses aqui a gente comentou isso, nessa \n\u00e9poca eles j\u00e1 estavam fazendo um processo inverso, dos Comit\u00eas grandes \npara come\u00e7arem a ter as Comiss\u00f5es Locais. Ent\u00e3o, n\u00f3s dissemos \u201cEnt\u00e3o, \nvoc\u00eas come\u00e7aram de um jeito e n\u00f3s come\u00e7amos de outro\u201d. E eles diziam isso \n\u201cPois \u00e9, isso a\u00ed n\u00f3s aprendemos com voc\u00eas\u201d (LUIZ ANTONIO GRASSI, \nentrevista realizada em 14 jul. 2011). \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nNa figura 6 encontra-se um quadro resumo dos principais acontecimentos ocorridos \n\nna esfera do governo e da sociedade que auxiliaram a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Rio-grandense das \n\n\u00c1guas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA, 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 6 - Esquema sobre os principais acontecimentos que levaram a constru\u00e7\u00e3o da Lei \n\n10.340/94 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n6 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O NO SISTEMA \n\nESTADUAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n \n\nEsse cap\u00edtulo procura descrever o car\u00e1ter participativo e democr\u00e1tico caracter\u00edstico do \n\nSistema de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos no Rio Grande do Sul. O mesmo retrata a \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual dos comit\u00eas de bacia no Estado, canais da descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do PERH. \n\nDescreve o Enquadramento das \u00e1guas da BH do Lago Gua\u00edba, instrumento pelo qual a \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia participou efetivamente no processo de gest\u00e3o. \n\nPassados 18 anos da promulga\u00e7\u00e3o da Lei 10.350/94, o Estado ainda n\u00e3o consolidou o \n\nSERH. Faltam ainda a implanta\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias nas tr\u00eas Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas e estrat\u00e9gias \n\nque informe e mobilize a sociedade para que participem ativamente dos processos de \n\nplanejamento das bacias hidrogr\u00e1ficas junto aos comit\u00eas, entre outros. Meier (2011), em seus \n\nestudos que avaliam a conjuntura atual do sistema ga\u00facho, conclui que: \n\n \n\nPara que haja uma efetiva gest\u00e3o e gerenciamento das \u00e1guas \u00e9 necess\u00e1rio que \nas legisla\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos sejam efetivadas de fato, e isso se dar\u00e1 \nmediante a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos previstos pelas mesmas. Estas \npor sua vez s\u00e3o implementadas pelos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o SERH. [...] No \nEstado atualmente este aspecto se configura em entrave, pois as ARH ainda \nn\u00e3o foram implementadas e estas possuem papel fundamental na \nimplementa\u00e7\u00e3o de todos os instrumentos da legisla\u00e7\u00e3o. [...] A quest\u00e3o da \nparticipa\u00e7\u00e3o social mediante os instrumentos de planejamento tamb\u00e9m se \nconfiguraram em entraves, pois os CBHs destacaram que a mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial foi dificultada mediante a falta de conhecimento do SERH e \ndesconhecimento da atua\u00e7\u00e3o dos CBH pela sociedade. Verifica-se a \nnecessidade de efetiva\u00e7\u00e3o dos instrumentos estrat\u00e9gicos para a mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial e fornecimento de informa\u00e7\u00f5es referentes a gest\u00e3o e o gerenciamento \ndas \u00e1guas da BH a qual pertencem, al\u00e9m de construir um olhar cr\u00edtico sobre a \nrealidade das \u00e1guas e da relev\u00e2ncia de seu planejamento futuro (MEIER, \n2011, p. 194). \n\n \n\nAnteriormente, Lanna (2007) j\u00e1 havia se manifestado em seu artigo intitulado O \n\nRetrocesso do Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul, sobre as dificuldades de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do SERH. Declarou que nos \u00faltimos anos pouco pode ser mostrado em termos \n\nde avan\u00e7os na implanta\u00e7\u00e3o da PERH, a n\u00e3o ser pela cria\u00e7\u00e3o dos novos comit\u00eas e a elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n114 \n \n\nde seus planos de recursos h\u00eddricos. Aponta tamb\u00e9m a necessidade da implanta\u00e7\u00e3o das \n\nAg\u00eancias de Bacia para subsidiar os Planos de Gest\u00e3o: \n\n \n\nOs sucessivos governos se furtaram a enfrentar os desafios mais substantivos \nde se aparelharem para estabelecer o controle do uso da \u00e1gua em todo estado, \nmediante a outorga de direitos de uso de \u00e1gua, para implantar a cobran\u00e7a \npelo uso de \u00e1gua, como forma de financiar os investimentos previstos pelos \nplanos de bacia, e para implantar as Ag\u00eancias de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, \nessenciais para subsidiar tecnicamente as delibera\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas de bacia \n(LANNA, 2007, p.05). \n\n \n\nPara ele, a inexecu\u00e7\u00e3o dos instrumentos previstos pela Lei foi fruto da in\u00e9rcia e dos \n\nt\u00edmidos avan\u00e7os do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Rio Grande do Sul. Esse fato \n\nelevou os problemas de conflitos de uso de \u00e1gua exponencialmente, agravados, ainda, por \n\neventos hidrol\u00f3gicos extremos, geralmente na forma de estiagens intensas. O que de fato vem \n\nocorrendo. \n\nNo entanto, confrontando com esse diagn\u00f3stico descrente, Lanna aponta a ocupa\u00e7\u00e3o \n\npela sociedade dos espa\u00e7os que a ele foram disponibilizados pelo SERH como um alento \n\ndiante deste cen\u00e1rio pessimista: \n\n \n\nComplementando esta mudan\u00e7a de pensamento ocorreu a a\u00e7\u00e3o da sociedade \nna forma de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os que lhe foram oferecidos pela Lei, com \nest\u00edmulo institucional de alguns integrantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais. \nEstes, apesar da falta de apoio e de recursos, atuando segundo uma pauta em \ngrande parte auto-determinada, conseguiram contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de \num capital social importante, representado pelos Comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica instalados no estado. Este fato oferece garantias de que o \nsistema n\u00e3o ser\u00e1 descontinuado enquanto os comit\u00eas insistirem em manter os \nseus funcionamentos \u2013 n\u00e3o garante, por\u00e9m, que n\u00e3o venham a ser \ndesvirtuados, por meio de suas capturas por interesses setoriais, como j\u00e1 \nocorre em alguns (LANNA, 2007, p. 06). \n\n \n\nPoder\u00edamos pensar que o esvaziamento da Lei Estadual das \u00c1guas ocorreu somente \n\nno Rio Grande do Sul? \n\n\n\n115 \n \n\nN\u00e3o, nesse mesmo ano (2007) o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, em parceria com a \n\nANA, divulgou um relat\u00f3rio que apontou as defici\u00eancias espec\u00edficas da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos nas unidades federadas. \n\nOs estudos partiram da an\u00e1lise de trinta vari\u00e1veis classificadas como B\u00e1sicas, \n\nIntermedi\u00e1rias ou Avan\u00e7adas (quadro 3), em termos de sua import\u00e2ncia na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Assim as Unidades da Federa\u00e7\u00e3o poderiam receber, em cada vari\u00e1vel, notas \n\n(ou qualifica\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos) variando entre 1 no \n\nprimeiro n\u00edvel e 5 no n\u00edvel m\u00e1ximo de implementa\u00e7\u00e3o. Essas notas variam trinta pontos (n\u00edvel \n\nm\u00ednimo, um ponto em cada vari\u00e1vel) e 116 pontos (n\u00edvel m\u00e1ximo de tr\u00eas, quatro ou cinco \n\npontos em cada vari\u00e1vel). O objetivo desse estudo foi determinar o estado da arte da gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos no Brasil at\u00e9 aquele ano (BRASIL, 2007). \n\n \n\nQuadro 3 - Vari\u00e1veis de avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas estaduais de recursos h\u00eddricos no Brasil \n\n \n\nB\u00c1SICAS \n \n\n1. Modelo Institucional do Sistema de Gest\u00e3o \n\n2. Organismos Coordenadores e Gestores de Recursos H\u00eddricos \n\n3. Arcabou\u00e7o Legal de Recursos H\u00eddricos \n\n4. Capacita\u00e7\u00e3o Setorial em Recursos H\u00eddricos \n\n5. Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\n6. Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\n7. Base Cartogr\u00e1fica \n\n8. Rede Pluviom\u00e9trica e Fluviom\u00e9trica \n\n9. Rede de Qualidade da \u00c1gua \n\n10. Sistema de Outorga de Direitos de Uso da \u00c1gua \n\n11. Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Uso de Recursos H\u00eddricos \n\nINTERMEDI\u00c1RIAS \n\n12. Estrutura e Capacidade Institucional \n\n13. Comunica\u00e7\u00e3o Social em Recursos H\u00eddricos \n\n14. Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos e comit\u00eas de bacias \n\n15. Planejamento Estrat\u00e9gico \n\n16. Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n17. Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n18. Cadastro de Usu\u00e1rios e da Infraestrutura H\u00eddrica \n\n19. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\n20. Sustenta\u00e7\u00e3o Financeira do Sistema de Gest\u00e3o \n\n21. Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nAVAN\u00c7ADAS \n\n22. Articula\u00e7\u00e3o com setores usu\u00e1rios das \u00e1guas \n\n23. Ag\u00eancias de bacia e outros \u00f3rg\u00e3os colegiados \n\n24. Enquadramento dos corpos h\u00eddricos \n\n25. Estudos sobre gest\u00e3o e publica\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos \n\n26. Sistemas de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o \n\n27. Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua \n\n\n\n116 \n \n\n28. Conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de obras h\u00eddricas \n\n29. Tecnologias de gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o em recursos h\u00eddricos \n\n30. Gest\u00e3o e controle de eventos cr\u00edticos \nFonte: BRASIL, PRO\u00c1GUA Nacional, 2006 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nComo conclus\u00e3o final, a partir das analises dessas vari\u00e1veis, nenhum estado brasileiro \n\napresentou a totalidade das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o pleno funcionamento do SINGREH. \n\nNa tabela 2 apresentam-se uma s\u00edntese dos resultados finais. \n\n \n\nTabela 2 - Qualifica\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os \ngestores estaduais \n\n \nQualifica\u00e7\u00e3o Nota Acesso a Instrumentos Estados % \n\n? B\u00e1sico ? 50 B\u00e1sicos 12 44,45 \n\n? Intermedi\u00e1rio > 50 e ? 70 B\u00e1sicos e Intermedi\u00e1rios 04 14,81 \n\n? Avan\u00e7ado > 70 B\u00e1sicos, Intermedi\u00e1rios e \n\nAvan\u00e7ados \n\n11 40,74 \n\nFonte: BRASIL, PRO\u00c1GUA Nacional, 2006 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nNo conjunto, 15 dos 27 estados apresentaram mais da metade dos requisitos propostos \n\npelo Sistema, ficando os demais abaixo dessa m\u00e9dia, o que reflete o n\u00edvel desigualdade \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias e instrumentos de gest\u00e3o. Do grupo Avan\u00e7ado, somente cinco, \n\ndos 11 estados, apresentaram um patamar superior, exprimindo uma pr\u00f3xima consolida\u00e7\u00e3o \n\nefetiva no SINGREH. No entanto, at\u00e9 aquele per\u00edodo, cerca da metade dos estados (44,45%) \n\ncaracterizavam-se com avan\u00e7os espec\u00edficos, tendo pouco ou isoladas iniciativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos25. \n\nCabe destacar, tratando-se dessa Tese, que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \n\nSistema, a avalia\u00e7\u00e3o identificou como defici\u00eancias espec\u00edficas na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\npromovidos pelos estados, a precariedade no funcionamento de Conselhos de Recursos \n\nH\u00eddricos e Comit\u00eas de Bacia, com frequente falta de qu\u00f3rum e, principalmente, de uma \n\n                                                 \n25\n\n Nesse estudo n\u00e3o foram citados os nomes dos estados brasileiros. \n\n\n\n117 \n \n\nagenda orientada para o efetivo interesse e participa\u00e7\u00e3o de atores chave para o processo de \n\ngest\u00e3o das disponibilidades h\u00eddricas. \n\n \n\n6.1 Conjunturas da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas no Rio Grande do Sul \n\n \n\nPara an\u00e1lise da conjuntura da participa\u00e7\u00e3o da sociedade no SERH no Rio Grande do \n\nSul, estabelecido pela Lei 10.350/94, prop\u00f5e-se partir da situa\u00e7\u00e3o atual decorrente da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos no estado. Conforme essa Lei, a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Estado e a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, conjuntamente, s\u00e3o as \n\ndiretrizes b\u00e1sicas da PERH para chegar-se a harmoniza\u00e7\u00e3o entre os usos m\u00faltiplos das \u00e1guas \n\nnas bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do Estado ocorre na escala de duas unidades geogr\u00e1ficas, \n\nque s\u00e3o:  \n\n1. Tr\u00eas Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas: a Bacia do Uruguai que abrange  57% da \u00e1rea total do \n\nEstado, a bacia do Gua\u00edba com 30% e a Bacia Litor\u00e2nea com 13% (RIO GRANDE DO SUL, \n\n2002). \n\n2. Bacias Hidrogr\u00e1ficas: essas tr\u00eas regi\u00f5es foram subdivididas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, totalizando, at\u00e9 o presente momento, 25 unidades (RIO GRANDE DO SUL, \n\n2012). \n\nNa figura 7 est\u00e3o identificadas as 25 bacias hidrogr\u00e1ficas nas referidas Regi\u00f5es \n\nHidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012. \n\n \n \n \n \n\nFigura 7 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, com suas respectivas bacias \nhidrogr\u00e1ficas, RS \n\n\n\n119 \n \n\nA diretriz referente a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, prevista na Lei, ocorre no n\u00edvel de \n\ncomit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica. Para Avritzer (2002), essa nova arena participativa constitui \n\nprecisamente o meio atrav\u00e9s do qual a esfera p\u00fablica tenta influenciar o Estado. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\nisso, o art. 12 da Lei 10.350/94 estabelece que: \n\n \n\nArt. 12 - Em cada bacia hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 institu\u00eddo um Comit\u00ea de \nGerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica, ao qual caber\u00e1 a coordena\u00e7\u00e3o \nprogram\u00e1tica das atividades dos agentes p\u00fablicos e privados, relacionados \naos recursos h\u00eddricos, compatibilizando, no \u00e2mbito espacial da sua respectiva \nbacia, as metas do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos com a crescente \nmelhoria da qualidade dos corpos de \u00e1gua (RIO GRANDE DO SUL, 1994). \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de bacias foram criados 25 comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nentre os anos de 1988 a 2008, conforme se observa na figura 8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012. \n\nFigura 8 - Ano de cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas no Rio Grande do Sul \n\n\n\n121 \n \n\nDas 25 bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado, 24 j\u00e1 contam com comit\u00eas instalados e \n\nexecutando suas fun\u00e7\u00f5es. Somente a do Mampituba funciona atrav\u00e9s de comiss\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria26. Cabe destacar que tr\u00eas s\u00e3o bacias compartilhadas que necessitam tratamento \n\nespecial por causa de sua m\u00faltipla dominialidade27. \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas de Quara\u00ed, Negro e Mirim - S\u00e3o Gon\u00e7alo tem dominialidade \n\nfederal, sendo de responsabilidade da ANA desenvolver seus planos de BH. Segundo Meier \n\n(2011) at\u00e9 o momento os planos n\u00e3o se efetivaram em nenhuma dessas bacias, sendo que a do \n\nQuara\u00ed e Mirim - S\u00e3o Gon\u00e7alo est\u00e3o em discuss\u00e3o. \n\nA figura 9 ilustra a situa\u00e7\u00e3o atual de implanta\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nno Rio Grande do Sul e a dominialidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n26 Conforme Resolu\u00e7\u00e3o do CRH no 09/01 a comiss\u00e3o provis\u00f3ria \u00e9 o segundo est\u00e1gio, dos dez a serem seguidos at\u00e9 \na efetiva\u00e7\u00e3o do comit\u00ea de bacia. A finalidade da comiss\u00e3o provis\u00f3ria \u00e9 organizar o processo de forma\u00e7\u00e3o do comit\u00ea, \nfuncionando como interlocutora entre usu\u00e1rios, popula\u00e7\u00e3o local e Estado, e tamb\u00e9m divulgando a Lei 10.350/94. \n27 Todos os corpos h\u00eddricos s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico, sendo que os que est\u00e3o em terrenos da Uni\u00e3o ou banham mais \nde um estado ou pa\u00eds s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. J\u00e1 os que est\u00e3o exclusivamente em territ\u00f3rio estadual s\u00e3o de \ndom\u00ednio deste, incluindo a\u00ed as \u00e1guas subterr\u00e2neas. A dominialidade foi definida na lei federal 9433/98 baseada nos \nconceitos de bensda Uni\u00e3o e dos estados presente na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012. \n\nFigura 9 - Situa\u00e7\u00e3o atual de implanta\u00e7\u00e3o e a dominialidade dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas no Rio \nGrande do Sul \n\n \n\n\n\n123 \n \n\nConforme Cardoso (2003, p. 40) os comit\u00eas sintetizam os princ\u00edpios da lei das \u00e1guas ao \n\nmaterializar a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores da \n\nsociedade, tendo a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o. \u201cAssim, o \u00eaxito de seu \n\nfuncionamento em certa medida significa o \u00eaxito da pr\u00f3pria pol\u00edtica das \u00e1guas\u201d. \n\nDesse modo, os indiv\u00edduos, grupos, entidades ou coletividades que utilizam a \u00e1gua e \n\nos corpos d\u2019\u00e1gua para retiradas, lan\u00e7amento de res\u00edduos ou meio de suporte de atividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou consumo numa bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e3o habilitados a participar do processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas. Isto pode ocorrer desde a forma\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea, quando houver interesse, \n\nat\u00e9 o momento de conceber o Plano de Bacia. Todavia, efetivamente o comit\u00ea passa a existir \n\natrav\u00e9s de decreto do governador de estado. \n\nNo Rio Grande do Sul o CRH regulamentou atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 09 em 2001 o \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas no Estado. O \n\ntermo de refer\u00eancia estipulou dez etapas que est\u00e3o organizadas na figura 10 a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CRH, 2001 (org. por BERRETA, 2012). \n\nFigura 10 - Etapas do processo de instala\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas no estado regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o \nCRH n\u00b0 09/01 \n\n\n\n125 \n \n\nAs possibilidades de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndiferem de outras formas de participa\u00e7\u00e3o previstas nas demais pol\u00edticas p\u00fablicas, pois t\u00eam \n\ncomo atribui\u00e7\u00e3o legal deliberar sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua fazendo isso de forma compartilhada \n\ncom o poder p\u00fablico. Conforme ANA (2011) \u201cO comit\u00ea passa, ent\u00e3o, a definir as regras a \n\nserem seguidas com rela\u00e7\u00e3o ao uso das \u00e1guas\u201d. \n\nEsse conjunto de atribui\u00e7\u00f5es legais do comit\u00ea deixa claro que n\u00e3o se trata de um \u00f3rg\u00e3o \n\nexecutivo, mas um espa\u00e7o colegiado para o debate sobre o destino das \u00e1guas, entre os \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das organiza\u00e7\u00f5es civis. Por isso, ele tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconhecido como parlamento das \u00e1guas. \n\nEm geral, a estrutura organizacional dos comit\u00eas comp\u00f5e-se de plen\u00e1rio, diretoria e \n\nc\u00e2maras t\u00e9cnicas (CTs), podendo ser institu\u00eddos, a crit\u00e9rio de alguns colegiados, grupos de \n\ntrabalho (GTs) para an\u00e1lise de temas espec\u00edficos. De acordo com as peculiaridades regionais, a \n\nestrutura b\u00e1sica pode sofrer algumas altera\u00e7\u00f5es e agregar novos elementos. No quadro 4 \u00e9 \n\napresentado um resumo com as principais inst\u00e2ncias existentes nos comit\u00eas (ANA, 2011). \n\n \n\nQuadro 4 - Estrutura do comit\u00ea de bacia \n\n \n\nEstrutura Caracter\u00edsticas \n\nPlen\u00e1rio \nConjunto dos membros do comit\u00ea reunidos em assembleia-\ngeral e configura-se como instancia m\u00e1xima. \n\nDiretoria \nComposta por, no m\u00ednimo, 1 presidente e 1 secretario, pode \ncontar com outras figuras, como vice-presidente, por \nexemplo. \n\nC\u00e2mara (s) \nt\u00e9cnica(s)  \n\nCriada pelo plen\u00e1rio, as CTs tem por atribui\u00e7\u00e3o desenvolver \ne aprofundar as discuss\u00f5es sobre tem\u00e1ticas necess\u00e1rias antes \nde sua submiss\u00e3o ao plen\u00e1rio. Em geral tem car\u00e1ter \npermanente. \n\nGrupo(s) de \ntrabalho \n\nInstitu\u00eddos para realizarem analise ou execu\u00e7\u00e3o de temas \nespec\u00edficos para subsidiar alguma decis\u00e3o colegiada. Em \ngeral, tem car\u00e1ter tempor\u00e1rio e s\u00e3o extintos quando o objetivo \npara o qual foram criados tenha sido atingido. \n\nSecretaria-\nexecutiva \n\nEstrutura respons\u00e1vel pelo apoio administrativo, t\u00e9cnico, \nlog\u00edstico e operacional ao comit\u00ea. \n\nFonte: ANA, 2011 (org. por Berreta, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nA palavra plen\u00e1rio significa assembleia-geral, reuni\u00e3o da totalidade dos membros e, na \n\npr\u00e1tica dos comit\u00eas, ela se refere ao conjunto de seus membros reunidos para analisar, debater \n\ne votar as mat\u00e9rias referentes aos recursos h\u00eddricos. O plen\u00e1rio de um comit\u00ea \u00e9 soberano em \n\nsuas decis\u00f5es e somente participam dele os membros titulares ou os suplentes no exerc\u00edcio da \n\ntitularidade (destaca-se que os membros suplentes que n\u00e3o est\u00e3o no exerc\u00edcio da titularidade \n\nn\u00e3o votam, mas t\u00eam direito \u00e0 voz nas plen\u00e1rias).  \n\nUma das atribui\u00e7\u00f5es mais relevantes dos comit\u00eas \u00e9 estabelecer um conjunto de \n\nmecanismos e de regras, decididas coletivamente, de forma que os diferentes interesses sobre \n\nos usos da \u00e1gua na bacia sejam discutidos e negociados democraticamente em ambiente \n\np\u00fablico, com transpar\u00eancia no processo decis\u00f3rio, buscando prevenir e dirimir conflitos. Essas \n\nregras devem ser avaliadas sob o aspecto da bacia hidrogr\u00e1fica, depois de considerados os \n\naspectos t\u00e9cnicos e os diferentes pontos de vista dos membros do comit\u00ea. \n\nNo art. 19 da Lei estadual preveem-se as seguintes atribui\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas: \n\na) Encaminhar ao Departamento de Recursos H\u00eddricos a proposta relativa \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, contemplando, inclusive, objetivos de qualidade, para ser inclu\u00edda no \n\nanteprojeto de lei do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; \n\nb) Conhecer e manifestar-se sobre o anteprojeto de lei do Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos previamente ao seu encaminhamento ao Governador do Estado; \n\nc) Aprovar o Plano da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica e acompanhar sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o; \n\nd) Apreciar o relat\u00f3rio anual sobre a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Rio Grande \n\ndo Sul; \n\ne) Propor ao \u00f3rg\u00e3o competente o Enquadramento dos corpos de \u00e1gua da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em classes de uso e conserva\u00e7\u00e3o; \n\nf) Aprovar os valores a serem cobrados pelo uso da \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica; \n\ng) Realizar o rateio dos custos de obras de interesse comum a serem executados \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n\n\n127 \n \n\nh) Aprovar os programas anuais e plurianuais de investimentos em servi\u00e7os e \n\nobras de interesse da bacia hidrogr\u00e1fica tendo por base o Plano da respectiva bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; \n\ni) Compatibilizar os interesses dos diferentes usu\u00e1rios da \u00e1gua, dirimindo, em \n\nprimeira inst\u00e2ncia, os eventuais conflitos. \n\nEsse parlamento possui uma estrutura tripartite com representa\u00e7\u00e3o entre os \n\nsegmentos do Estado (institui\u00e7\u00f5es estaduais e federais), sociedade civil (representantes da \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia) e usu\u00e1rios da \u00e1gua, previamente definidos na Lei 10.350/94. \n\n \n\nArt. 13 - Cada Comit\u00ea ser\u00e1 constitu\u00eddo por: \nI - representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, cujo peso de representa\u00e7\u00e3o deve \nrefletir, tanto quanto poss\u00edvel, sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica na regi\u00e3o e o seu \nimpacto sobre os corpos de \u00e1gua; \nII - representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia, seja diretamente proveniente dos \npoderes legislativos municipais ou estaduais, seja por indica\u00e7\u00e3o de \norganiza\u00e7\u00f5es e entidades da sociedade civil; \nIII - representantes dos diversos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta federal e \nestadual, atuantes na regi\u00e3o e que estejam relacionados com os recursos \nh\u00eddricos, excetuados aqueles que det\u00eam compet\u00eancias relacionadas \u00e0 outorga \ndo uso da \u00e1gua ou licenciamento de atividades potencialmente poluidoras. \nPar\u00e1grafo \u00fanico - Entendem-se como usu\u00e1rios da \u00e1gua indiv\u00edduos, grupos, \nentidades p\u00fablicas e privadas e coletividades que, em nome pr\u00f3prio ou no de \nterceiros, utilizam os recursos h\u00eddricos como: \na) insumo em processo produtivo ou para consumo final; \nb) receptor de res\u00edduos; \nc) meio de suporte de atividades de produ\u00e7\u00e3o ou consumo (RIO GRANDE \nDO SUL, 1994). \n\n \n\nAtrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00f5es \u00e9 o CRH que aprova as composi\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas de bacia no \n\nestado, que seguem a forma\u00e7\u00e3o proposta pelo artigo 14 da Lei 10.350. \n\n \n\nArt. 14 - Na composi\u00e7\u00e3o dos grupos a que se refere o artigo anterior dever\u00e1 \nser observada a distribui\u00e7\u00e3o de 40% de votos para representantes do grupo \ndefinido no inciso I, 40% de votos para representantes do grupo definido no \ninciso II e 20% para os representantes do grupo definido no inciso III (RIO \nGRANDE DO SUL, 1994). \n\n \n\n\n\n128 \n \n\nPoder\u00e3o participar tamb\u00e9m dos comit\u00eas, segundo essa legisla\u00e7\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os e \n\nentidades federais, estaduais ou municipais que na bacia hidrogr\u00e1fica exer\u00e7am atribui\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 outorga do uso da \u00e1gua ou licenciamento de atividades potencialmente \n\npoluidoras. Eles ter\u00e3o assentos nos comit\u00eas e participar\u00e3o nas suas libera\u00e7\u00f5es, mas sem direito \n\nde voto (art. 15). \n\nCabe ressaltar que os comit\u00eas de um mesmo estado ou regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica podem n\u00e3o \n\nse organizar da mesma forma. Eles se diferem conforme as organiza\u00e7\u00f5es locais, a dimens\u00e3o \n\nterritorial da bacia, a sua localiza\u00e7\u00e3o, seus grupos \u00e9tnicos etnias, entre outras peculiaridades. \n\nSeu funcionamento tem sido provido de estruturas constru\u00eddas segundo essas \n\nespecificidades. Al\u00e9m disso, os comit\u00eas s\u00e3o entidades que re\u00fanem imensa complexidade \n\nsocial, pol\u00edtica e econ\u00f4mico para coordenar os m\u00faltiplos usos dos recursos h\u00eddricos. \n\nPara Filho (2012) se j\u00e1 n\u00e3o bastasse a complexidade inerente aos processos h\u00eddricos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos pr\u00f3prios \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, os comit\u00eas devem conceber \n\nmecanismos de gest\u00e3o das \u00e1guas que fa\u00e7am convergir diferentes setores econ\u00f4micos e \n\nrecortes pol\u00edtico-administrativos. \n\nO Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba e rio Tramanda\u00ed podem ser citados como exemplos no Rio \n\nGrande do Sul para ilustrar esse fato. Encontram-se situados geograficamente em duas \n\nregi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas distintas (RH do Lago Gua\u00edba e do Litoral, respectivamente), possuindo \n\ndeterminados aspectos de suas caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e ambientais contrarias e \n\nsimilares.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba apresenta uma \u00e1rea de 2.523,62 km\u00b2 e abriga \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 1.293.880 habitantes, diferente do Tramanda\u00ed, de maior territ\u00f3rio, com \n\n3.144,84 km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 220.296, ou seja, 17% da anterior (SEMA, 2012). \n\nNo entanto, no per\u00edodo de veraneio (dezembro a fevereiro) a popula\u00e7\u00e3o da BH do Tramanda\u00ed \n\naumenta em torno de cinco vezes, atingindo cerca de 1 milh\u00e3o de habitantes, ou seja, quase \n\n10% da popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha (COMIT\u00ca DO RIO TRAMANDA\u00cd, 2005).  \n\nOs usos predominantes que se fazem das \u00e1guas nos dois sistemas referem-se a \n\nabastecimento p\u00fablico e ao esgotamento sanit\u00e1rio, irriga\u00e7\u00e3o de arroz e hortali\u00e7as, pesca e \n\nnavega\u00e7\u00e3o, lazer e turismo, principalmente o de veraneio no litoral. Os conflitos nessas duas \n\nbacias ocorrem por disponibilidade e quantidades das \u00e1guas existentes nos mananciais. \n\n\n\n129 \n \n\nConforme dados do Plano de Bacia do Comit\u00ea do Rio Tramanda\u00ed (2005) os principais usos \n\nreferem-se a irriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (92 milh\u00f5es m3/ano) e ao abastecimento p\u00fablico (18 mil \n\nm3/ano), o que poder\u00e1 gerar disputas nos per\u00edodos de estiagem. J\u00e1 no Plano do Lago Gua\u00edba \n\n(2002), aponta a polui\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos e industriais como os respons\u00e1veis pela \n\nmaior parte dos conflitos entre os usos. \n\nEssa conjuga\u00e7\u00e3o de diferentes usos das \u00e1guas e os conflitos decorrentes ir\u00e1 formatar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas, como se pode observar no quadro 5. \n\nQuadro 5 - Forma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica do lago Gua\u00edba e do rio Tramanda\u00ed \n\n \nGrupos \n\n \nRepresenta\u00e7\u00e3o \n\nComit\u00ea do Lago \nGua\u00edba28 \n\nComit\u00ea do \nRio \n\nTramanda\u00ed29 \n\nUsu\u00e1rios da \u00c1gua \n40% \n\nAbastecimento p\u00fablico  03 05 \n\nEsgotamento sanit\u00e1rio e res\u00edduos \ns\u00f3lidos  \n\n03 01 \n\nDrenagem Urbana  02 01 \n\nProdu\u00e7\u00e3o Rural  02 03 \n\nInd\u00fastria  02 01 \n\nTransporte Hidrovi\u00e1rio Interior  01 - \n\nMinera\u00e7\u00e3o  01 01 \n\nLazer e Turismo  01 02 \n\nPesca  01 02 \n\nGest\u00e3o urbana e ambiental \nmunicipal \n\n- 02 \n\nTotal de vagas 16 18 \n\nPopula\u00e7\u00e3o da Bacia \n40% \n\nEntidades dos legislativos estadual \ne municipal  \n\n02 04 \n\nClubes de Servi\u00e7os Comunit\u00e1rios 02 02 \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino, Pesquisa e \nExtens\u00e3o  \n\n03 03 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias 02 02 \n\nComunica\u00e7\u00e3o  - 01 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Ambientalistas  03 02 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Profissionais  03 02 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Sindicais 01 02 \n\nTotal de vagas 16 18 \n\n\u00d3rg\u00e3os Estaduais e \nFederais \n\n20% \n\n\u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais   06 \n\n\u00d3rg\u00e3o p\u00fablico federal  03 \n\nTotal de vagas 08 09 \nFonte: SEMA, 2012 (org. por Berreta, 2012). \n\n                                                 \n28\n\n O Decreto Estadual no 38.989, de 29/10/98, alterado pelo n\u00ba 43.418, de 22/10/04, aprovou a composi\u00e7\u00e3o do \nComit\u00ea do Lago Gua\u00edba. \n29 O Decreto Estadual n\u00ba 39.637, de 08/0799, alterado pelo n\u00ba 43.283, de 03/10/04   de 03/10/04, aprovou a \ncomposi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed. \n\n\n\n130 \n \n\nNota-se que, principalmente no primeiro grupo (usu\u00e1rios das \u00e1guas), ambas as bacias \n\nrepresentam os seus principais usos das \u00e1guas. No entanto, pelos problemas gerados pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental (metr\u00f3pole e litor\u00e2nea) na Bacia do Lago, os representes do esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, drenagem urbana e ind\u00fastria, ter\u00e3o uma maior quantidade de assentos no comit\u00ea. O \n\nmesmo ocorre na bacia do Tramanda\u00ed, onde a quest\u00e3o de abastecimento p\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o, \n\npesca e turismo (que sustenta a economia dos munic\u00edpios inseridos neste territ\u00f3rio) prevalece \n\nna composi\u00e7\u00e3o do comit\u00ea. \n\nCabe destacar que ao analisarem-se as institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o representadas neste grupo \n\nde usu\u00e1rios, aparece uma supremacia de t\u00e9cnicos oriundos da CORSAN, DMAE, DMLU, \n\nDEP e representantes de especialistas das prefeituras municipais (50%). Os demais assentos \n\ns\u00e3o ocupados pelos Sindicatos e Associa\u00e7\u00f5es. Como a quest\u00e3o de abastecimento p\u00fablico e \n\nesgotamento sanit\u00e1rio s\u00e3o dois fatores importantes no comprometimento da qualidade das \n\n\u00e1guas nas bacias, esse setor ser\u00e1 compensado pelo n\u00famero de assentos no comit\u00ea. \n\nTimidamente aparecem neste grupo os setores de pesca, agricultura, turismo que s\u00e3o um dos \n\nprincipais usu\u00e1rios das \u00e1guas nessas bacias, representantes que possuem poucos assentos nos \n\ncomit\u00eas. \n\nNo segundo grupo poder\u00edamos destacar a princ\u00edpio, as institui\u00e7\u00f5es que representam \n\nas associa\u00e7\u00f5es da bacia. Encontram-se nesse grupo as ONGs e as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \n\nextens\u00e3o que convergem para as \u00e1reas de pesquisa e estudos de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nLegitimamente a popula\u00e7\u00e3o da bacia est\u00e1 sendo representada pelo legislativo estadual e \n\nmunicipal. \n\nObservando os diferentes usos das \u00e1guas dessas duas bacias hidrogr\u00e1ficas pode-se \n\nsupor em quem de fato deveria ser representado nesse plen\u00e1rio. Cabe destacar que os \n\nmembros do comit\u00ea s\u00e3o referidos como representantes, sugerindo, portanto, que eles falam \n\nem nome de outros. \n\nFlores e Misoczky (2008) estudaram a frequ\u00eancia nas reuni\u00f5es (ordin\u00e1rias e \n\nextraordin\u00e1rias) ocorridas no Comit\u00ea Lago Gua\u00edba durante a gest\u00e3o 2001/02. As atividades \n\ndo Comit\u00ea naquele per\u00edodo seguiram as diretrizes do Planejamento de Gest\u00e3o aprovado logo \n\nno in\u00edcio de 2001, tendo como principal a\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de \n\nEnquadramento dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia para ser encaminhada \u00e0 FEPAM (conforme as \n\n\n\n131 \n \n\natribui\u00e7\u00f5es do comit\u00ea). As outras diretrizes eram a consolida\u00e7\u00e3o do comit\u00ea e da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nConforme o grupo de representa\u00e7\u00e3o os autores chegaram aos seguintes resultados: \n\na) Usu\u00e1rios da \u00c1gua: os representantes da pesca (Col\u00f4nia Z5) e da agropecu\u00e1ria \n\n(Sindicato Rural de Gua\u00edba) foram os que menos participaram das reuni\u00f5es. Os \n\nrepresentantes do abastecimento p\u00fablico (DMAE e CORSAN) foram os mais participativos. \n\nb) Popula\u00e7\u00e3o da Bacia: as associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1ria e dos profissionais, entidades de \n\npesquisa foram as entidades que mais participaram das plen\u00e1rias. \n\nc) \u00d3rg\u00e3os Estaduais e Federais: ao contr\u00e1rio dos dois grupos anteriores, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o foi quase nula. Respons\u00e1veis por oito votos nas plen\u00e1rias, somente duas \n\nentidades presenciaram poucas reuni\u00f5es. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o tiveram presen\u00e7a regular e, com exce\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de Planejamento Metropolitano e Regional (METROPLAN), fizeram v\u00e1rias \n\ninterven\u00e7\u00f5es nas pautas. Conforme a Lei das \u00c1guas (Federal e a Estadual) esse grupo tem \n\nassento no comit\u00ea, por\u00e9m n\u00e3o tem direito a voto. \n\nPara Flores e Misoczky (2008) as organiza\u00e7\u00f5es mais interessadas (que mais \n\nparticiparam) s\u00e3o aquelas que utilizam a \u00e1gua em suas atividades comerciais, seja na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, em processos produtivos, ou como meio de transporte e lazer. Em seguida, \n\naparecem as organiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam interesse na bacia por ela ser parte do seu meio. S\u00e3o \n\nrepresentantes daqueles que utilizam a \u00e1gua no dia a dia, e que pagam pelos servi\u00e7os das \n\norganiza\u00e7\u00f5es usu\u00e1rias da \u00e1gua, seja para alimenta\u00e7\u00e3o, higiene, lazer etc. \n\nAs entidades que representam o governo do Estado, que correspondem a 20% do \n\nComit\u00ea, n\u00e3o participaram das delibera\u00e7\u00f5es. Um dos fatores para tal falta de interesse, segundo \n\nos autores, \u00e9 o que plano de bacia constru\u00eddo pelo Comit\u00ea tenha ainda, para ser considerado \n\naprovado, precisa passar pela inst\u00e2ncia de \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores do governo. \u201cEssa premissa \n\nsugere que o descaso dos representantes do governo no comit\u00ea se d\u00e1 justamente pelo fato de \n\nque as defini\u00e7\u00f5es das plen\u00e1rias n\u00e3o s\u00e3o definitivas, e retornam ao crivo do governo mesmo \n\nque em inst\u00e2ncias diferentes\u201d (FLORES; MISOCZKY, 2008, p. 122). \n\n\n\n132 \n \n\nEm quais momentos e a popula\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 convidada a participar na gest\u00e3o de suas \n\n\u00e1guas? Como aproximar o comit\u00ea a popula\u00e7\u00e3o da bacia? \n\nTeoricamente, os cidad\u00e3os s\u00e3o representados nos comit\u00eas de bacia. Mesmo assim, \n\nqualquer habitante da bacia ou grupo institu\u00eddo (sindicatos ou associa\u00e7\u00f5es) tem acesso livre \u00e0s \n\nreuni\u00f5es, sendo que o poder do voto, as decis\u00f5es s\u00e3o atribu\u00eddas somente a estes representantes, \n\ncom assento no comit\u00ea. \n\nLegalmente, o SERH possibilita a popula\u00e7\u00e3o da bacia participar efetivamente nas \n\ndecis\u00f5es pleiteadas nas audi\u00eancias p\u00fablicas promovidas para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. Esse instrumento constitui-se no plano diretor para os usos da \u00e1gua da bacia, \n\ndevendo assegurar as metas e usos previstos pelo Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos (art. \n\n26).  \n\nPara que haja a gest\u00e3o participativa, \u00e9 indispens\u00e1vel que os v\u00e1rios atores sociais das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, sobretudo os maiores usu\u00e1rios das \u00e1guas, as prefeituras dos munic\u00edpios \n\ndas bacias, demais categorias representadas nos comit\u00eas, assim como os agentes de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, sejam envolvidos durante todo o processo de planejamento dos usos da \u00e1gua na \n\nbacia, identificando e sistematizando os interesses m\u00faltiplos, muitas vezes conflitantes. \n\nO envolvimento da sociedade \u00e9 estrutural para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos. Esse di\u00e1logo com a sociedade visa divulgar a elabora\u00e7\u00e3o do plano, \n\ncomplementar o levantamento t\u00e9cnico do diagn\u00f3stico, capacitar e envolver a popula\u00e7\u00e3o na \n\ndiscuss\u00e3o das potencialidades e dos problemas h\u00eddricos e suas implica\u00e7\u00f5es, sensibilizar a \n\nsociedade para a responsabilidade coletiva na preserva\u00e7\u00e3o e na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos e estimular os segmentos sociais a participarem do processo de gest\u00e3o desses \n\nrecursos. \n\nA participa\u00e7\u00e3o social tamb\u00e9m permite obter informa\u00e7\u00f5es que usualmente n\u00e3o est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis nas fontes convencionais de consulta e que, por meio de t\u00e9cnicas especiais e de \n\nprofissionais experientes, s\u00e3o incorporadas aos estudos. Como exemplos pr\u00e1ticos dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es podem ser citados as etapas de consolida\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e a \n\nmontagem dos cen\u00e1rios futuros, onde a participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais incorpora elementos \n\nque dificilmente seriam obtidos sem essa participa\u00e7\u00e3o. \n\nDe certo modo, a delibera\u00e7\u00e3o no comit\u00ea somente ser\u00e1 efetiva se desigualdades \n\necon\u00f4micas e de poder n\u00e3o desvirtuar o processo decis\u00f3rio. N\u00e3o somente o processo decis\u00f3rio \n\n\n\n133 \n \n\ndeve ser aberto a todos os grupos sociais, mas deve tamb\u00e9m superar a tend\u00eancia de \n\npredom\u00ednio da influ\u00eancia de atores sociais mais poderosos na tomada de decis\u00e3o. Para Cohen \n\ne Rogers (2003, p. 42) em princ\u00edpio, \u201c[...] o \u00fanico poder que prevalece [...] \u00e9 a for\u00e7a do melhor \n\nargumento; e este \u00e9 uma for\u00e7a que \u00e9 igualmente dispon\u00edvel a todos\u201d. \n\nTalvez o momento que necessite de maior participa\u00e7\u00e3o habitantes na gest\u00e3o das \u00e1guas, \n\nonde representantes do colegiado e a popula\u00e7\u00e3o da bacia podem decidir juntos o destino de \n\nsuas \u00e1guas, atrav\u00e9s de for\u00e7as sim\u00e9tricas, seja o Enquadramentos das \u00e1guas.  \n\nDe todos os instrumentos adotados pela legisla\u00e7\u00e3o, o Enquadramento30 dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua \u00e9 o que exige a maior participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, no sentido que \n\nsem a sua aprova\u00e7\u00e3o nas audi\u00eancias p\u00fablicas o processo n\u00e3o \u00e9 considerado leg\u00edtimo. \n\nEnquadrar um rio significa estabelecer um n\u00edvel de qualidade a ser alcan\u00e7ada e/ou mantida. Essa \n\nqualidade vai depender dos usos que a popula\u00e7\u00e3o da bacia ir\u00e1 fazer de suas \u00e1guas (doce, salina ou salobra). A \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357/05 do Conselho Nacional do Meio Ambiente define Classes de Uso, onde cada Classe re\u00fane um \n\ngrupo de usos que exige a mesma qualidade (quadro 6). \n\nQuadro 6 - Classe conforme os diferentes usos das \u00e1guas doces \n\nClasses Usos da \u00c1gua \n\nEspecial \n\na) Ao abastecimento para consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o; \nb) \u00c0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; \nc) \u00c0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral. \n\n1 \n\na) Ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento \nsimplificado; \n\nb)  \u00c0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \nc)  \u00c0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico \n\ne mergulho; \nd) \u00c0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e frutas que se \n\ndesenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem \nremo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; \n\ne) \u00c0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas em Terras Ind\u00edgenas. \n\n2 \n\na) Ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento \nconvencional; \n\nb) \u00c0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \nc) \u00c0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e \n\nmergulho; \nd) \u00c0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, \n\ncampos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter \n\n                                                 \n30\n\n Conforme a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05 Enquadramento \u00e9 o estabelecimento da meta ou objetivo de \nqualidade da \u00e1gua (classe) a ser, obrigatoriamente, alcan\u00e7ado ou mantido em um segmento de corpo d\u2019\u00e1gua, de \nacordo com os usos preponderantes pretendidos, ao longo do tempo. \n \n\n\n\n134 \n \n\ncontato direto; \ne) \u00c0 aquicultura e \u00e0 atividade de pesca. \n\n3 \n\na) Ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento \nconvencional ou avan\u00e7ado; \n\nb) \u00c0 irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; \nc) \u00c0 pesca amadora; \nd) \u00c0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; \ne) \u00c0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\n4 \na) \u00c0 navega\u00e7\u00e3o; \nb) \u00c0 harmonia paisag\u00edstica. \n\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357, 2005 (org. por Berreta, 2012). \n \n\n \n\nNa Lei Federal n\u00ba 9.433 o Enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de qualidade \n\n\u00e9 entendido como um instrumento de planejamento, no Cap\u00edtulo IV \u201dArt. 5\u00ba S\u00e3o instrumentos \n\nda Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: [...] II - o Enquadramento dos corpos de \u00e1gua em \n\nclasses, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, [...]\u201d. \n\nO objetivo \u00e9 assegurar a qualidade requerida para os usos preponderantes e diminuir \n\nos custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes.  \n\n \n\nMais do que uma simples classifica\u00e7\u00e3o, o Enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua \ndeve ser visto como um instrumento de planejamento ambiental, pois o \nEnquadramento dos corpos d'\u00e1gua deve estar baseado n\u00e3o necessariamente \nno seu estado atual, mas nos n\u00edveis de qualidade que deveriam possuir ou ser \nmantidos para atender \u00e0s necessidades estabelecidas pela comunidade \n(ANA, 2005, p.1) \n\n \n\nAssim, \u00e9 importante ressaltar tr\u00eas aspectos importantes a cerca do Enquadramento. \n\nS\u00e3o eles: \n\ni. \u00c9 refer\u00eancia para os demais instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos (outorga, \n\ncobran\u00e7a, planos de bacia) e instrumentos de gest\u00e3o ambiental (licenciamento, \n\nmonitoramento); \n\nii. Representa, indiretamente, um mecanismo de controle do uso e de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, j\u00e1 que restringe a implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos cujos usos n\u00e3o consigam manter a \n\nqualidade de \u00e1gua na classe em que o corpo d\u00b4\u00e1gua fora enquadrado; \n\n\n\n135 \n \n\niii. Esse instrumento pode ser entendido como aquele que permite a real participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade, pois a classe do Enquadramento de um corpo d\u00b4\u00e1gua \u00e9 definida num pacto \n\nacordado pela sociedade, levando em conta as suas prioridades de uso.  \n\nNa Lei Ga\u00facha, o Enquadramento \u00e9 entendido como um instrumento da Pol\u00edtica \n\nEstadual dos Recursos H\u00eddricos. No Cap\u00edtulo II, ele surge como uma das atribui\u00e7\u00f5es dos \n\nComit\u00eas de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Ag\u00eancia de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, sendo \n\nque o primeiro, subsidiado pelo segundo, prop\u00f5e um Enquadramento dos corpos de \u00e1gua da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica em classes de uso e conserva\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o ambiental. Cabe destacar que no \n\nRio Grande do Sul, conforme essa legisla\u00e7\u00e3o, o Enquadramento \u00e9 o objetivo do planejamento \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica ou do Plano da Bacia, sob a responsabilidade da Secretaria Estadual do \n\nMeio Ambiente (DRH/FEPAM) e conduzido pelos comit\u00eas. \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1980 todos os rios estaduais foram enquadrados por meio de portaria. \n\nA FEPAM iniciou, em 1994, atividades voltadas ao reenquadramento desenvolvendo um \n\nestudo que fundamentou a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de Enquadramento dos recursos h\u00eddricos \n\nda parte sul da Lagoa dos Patos, atrav\u00e9s da Portaria SSMA (Secretaria da Sa\u00fade e Meio \n\nAmbiente) n\u00ba 07/95. \n\nA bacia do Gravata\u00ed foi primeiro Enquadramento realizado no \u00e2mbito de comit\u00ea de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica no Estado (Portaria SSMA n.\u00ba 02/98)31 e a BH do rio Santa Maria foi a \n\nprimeira a receber a aprova\u00e7\u00e3o do seu Enquadramento atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CRH n\u00ba 15/0532. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Enquadramento, cabe ao Comit\u00ea de Bacia, aprovar a proposta. Em vista \n\ndos naturais conflitos de uso que devem ser definidos quando do Enquadramento, \u00e9 \n\nfundamental que haja o envolvimento da comunidade, mobilizada durante todo o processo \n\npara garantir o comprometimento de todos at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o definitiva pela Plen\u00e1ria do \n\nComit\u00ea. \n\nResumidamente o processo de Enquadramento no Estado segue tr\u00eas etapas, \n\nacompanhadas por grupos distintos (sociedade, comit\u00ea e t\u00e9cnicos), conforme figura 11. \n\n \n\n                                                 \n31 As \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Gravata\u00ed foram Enquadradas atrav\u00e9s da Portaria SSMA n\u00ba 02 / 98, de \n23/01/98 ainda com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20/86 do CONAMA. \n32 Estes Enquadramentos est\u00e3o sendo atualizados segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005 e a \nResolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 91/2008. \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA, 2012. \n\n \n\n \n\nO Enquadramento do Lago Gua\u00edba foi o primeiro a ser realizado atrav\u00e9s da estrutura \n\nde Plano de Bacia, executado por uma empresa contratada. O Comit\u00ea do Lago, na gest\u00e3o \n\n2001/2002 organizou um Grupo de Trabalho que tinha como principal diretriz a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde uma proposta de Enquadramento a ser encaminhada \u00e0 FEPAM (conforme as atribui\u00e7\u00f5es \n\ndo comit\u00ea). \n\nEm 2002, atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o foi contratada uma empresa para iniciar o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia do Lago Gua\u00edba. No Termo de Refer\u00eancia previa-se que os \n\nestudos seriam realizados em duas fases (fig. 12). \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Etapas para elabora\u00e7\u00e3o do Enquadramento de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\n\n137 \n \n\n \n\nFigura 12 - Etapas de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005 (org. por BERRETA, 2012). \n \n\n \n\nDurante o ano de 2003 foram realizados os estudos referentes a Fase A. Foi elaborado \n\no diagn\u00f3stico dos usos e avaliada a disponibilidade h\u00eddrica, em termos de quantidade e \n\nqualidade. Posteriormente tais estudos foram apresentados em reuni\u00f5es tem\u00e1ticas, \n\ndivulgadas para os membros dos comit\u00eas e os seus representados. Para validar e completar o \n\ndiagn\u00f3stico, foram realizadas reuni\u00f5es setoriais da agricultura, navega\u00e7\u00e3o, pesca, \n\nabastecimento p\u00fablico, esgotamento sanit\u00e1rio, drenagem urbana, res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nesporte/turismo. \n\nNa Fase B teve in\u00edcio o processo de Enquadramento. No per\u00edodo de agosto a outubro \n\nde 2004, foram realizadas cinco reuni\u00f5es de consulta p\u00fablicas abertas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos \n\nos interessados e que, atrav\u00e9s de uma din\u00e2mica pr\u00f3pria, se propuseram a levantar as \n\nexpectativas sobre os usos desejados da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, atrav\u00e9s de dois \n\ninstrumentos de consulta.  \n\nNa Tabela 3 encontram-se relacionadas os locais onde ocorreram as reuni\u00f5es p\u00fablicas \n\ne as datas respectivas. \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\nTabela 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e data das reuni\u00f5es p\u00fablicas para o Enquadramento das \u00e1guas da BH do Lago \nGua\u00edba \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005 (adap. por Berreta, 2012). \n\n \n\n \n\nO primeiro instrumento de consulta definido foi a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (fig. \n\n13), que se entendia como um documento que permitiria subsidiar a an\u00e1lise sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o quanto aos usos pretendidos da \u00e1gua e suas implica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. Embora esse question\u00e1rio e sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estejam baseados em \n\nmetodologia de pesquisa de opini\u00e3o, procurou-se, no entanto, buscar a maior confiabilidade \n\nposs\u00edvel nas informa\u00e7\u00f5es obtidas, a fim de validar a consulta p\u00fablica efetuada. Para isso, o \n\ninstrumento s\u00f3 foi aplicado nas reuni\u00f5es de consulta p\u00fablica, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o realizada \n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o do processo, e recolhido na mesma oportunidade, ampliando o retorno \n\ndo question\u00e1rio. \n\nFigura 13\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio aos habitantes da BH do Lago Gua\u00edba presentes na audi\u00eancia \np\u00fablica ocorrida no Sal\u00e3o Comunit\u00e1rio de Douradilho (munic\u00edpio de Barra do Ribeiro), em 22 de \n\nsetembro de 2004 \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005. \n\nReuni\u00e3o Data Local \n\n1 15/09/04 Audit\u00f3rio da EMATER - Porto Alegre \n\n2 16/09/04 C\u00e2mara Municipal de Gua\u00edba - Gua\u00edba \n\n3 21/09/04 AABB - Porto Alegre \n\n4 22/09/04 Sal\u00e3o comunit\u00e1rio em Douradilho, Barra do Ribeiro \n\n5 29/09/04 Audit\u00f3rio da FARSUL - Porto Alegre \n\n\n\n139 \n \n\nO segundo instrumento de consulta utilizado foi a elabora\u00e7\u00e3o de um mapa de usos \n\ndesejados da \u00e1gua (fig. 14), que era aplicado ao final das reuni\u00f5es. Cada participante poderia \n\nescolher at\u00e9 tr\u00eas usos (por exemplo, navega\u00e7\u00e3o, abastecimento p\u00fablico e balneabilidade) \n\nsendo solicitado colocar, em um grande mapa da bacia hidrogr\u00e1fica afixado na parede, em \n\nque local gostaria que aquele uso fosse priorizado. Esse instrumento permitiu, de forma muito \n\ndin\u00e2mica, caracterizar os principais usos almejados pelas comunidades e os locais em que as \n\npessoas gostariam de ter aquelas atividades garantidas no futuro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005. \n\n \n\n \n\nDurante as consultas p\u00fablicas de Enquadramento 347 pessoas registraram presen\u00e7a \n\natrav\u00e9s das fichas de cadastro que foram distribu\u00eddas nos locais. Entretanto apenas 281 \n\nparticipantes responderam ao question\u00e1rio sobre o processo de Enquadramento dos corpos \n\nd\u2019\u00e1gua da Bacia do Lago Gua\u00edba. \n\nAtrav\u00e9s destes question\u00e1rios foi poss\u00edvel caracterizar os participantes do processo de \n\nEnquadramento da bacia hidrogr\u00e1fica do lago Gua\u00edba. A seguir ser\u00e3o apresentadas as \n\nprincipais caracter\u00edsticas levantadas pelos question\u00e1rios devolvidos por essa popula\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s \n\nas cinco reuni\u00f5es, importantes para analise dessa Tese: \n\nFigura 14 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do mapa de usos desejados da \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o da BH do Lago Gua\u00edba, \nocorrido no Sal\u00e3o Comunit\u00e1rio de Douradilho (munic\u00edpio de Barra do Ribeiro), em 22 de setembro \n\nde 2004 \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n1. A maior parte dos participantes (47%) foi ao encontro em fun\u00e7\u00e3o dos interesses \n\nprofissionais (fig. 15). Estavam presentes t\u00e9cnicos da prefeitura das sub-bacias, sindicatos, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, EMATER/ASCAR. Dos interesses sociais, podemos citar os professores e os \n\nprodutores agr\u00edcolas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago, 2005 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\n2. A principal forma de conhecimento sobre a realiza\u00e7\u00e3o das consultas p\u00fablicas \n\nfoi atrav\u00e9s dos representantes de cada categoria (46%), seguido pela divulga\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, tais como jornal, r\u00e1dio, TV, cartazes (27%). \n\n3. Pode-se apontar que os munic\u00edpios de Porto Alegre, Barra do Ribeiro, Sert\u00e3o \n\nSantana, Canoas, Nova Santa Rita e Gua\u00edba foram os que apresentaram o maior n\u00famero de \n\nparticipantes. A maior parte deles \u00e9 de origem urbana (fig. 16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 - Interesse de participar da reuni\u00e3o do Enquadramento da Bacia do Lago Gua\u00edba \n\n\n\n141 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nDos 14 munic\u00edpios que t\u00eam parte do territ\u00f3rio inserido na bacia do Lago Gua\u00edba, n\u00e3o \n\nhouve participantes residentes de quatro deles em nenhuma das reuni\u00f5es: Bar\u00e3o do Triunfo, \n\nCerro Grande do Sul, Sentinela do Sul e Triunfo \n\n4. A maioria dos participantes \u00e9 do g\u00eanero masculino (58% homens; 33% mulheres), \n\nnuma faixa et\u00e1ria entre 26 a 59 anos (43%). Com rela\u00e7\u00e3o ao grau de escolaridade 33,8% dos \n\nparticipantes s\u00e3o p\u00f3s-graduados, 26% t\u00eam curso superior completo, 15,3% ensino m\u00e9dio e \n\n8,5% t\u00eam ensino fundamental.  \n\n5. A categoria profissional de engenheiros tem o maior n\u00famero de integrantes (cerca \n\nde 20%), seguido pelo grupo dos estudantes (12,1%). A categoria dos agricultores, \n\nagropecuaristas e produtores rurais o percentual foi de 9,6%. Tamb\u00e9m foi destaque a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos bi\u00f3logos (7,1%), funcion\u00e1rios p\u00fablicos (8,2%) e professores (8,2%). Tr\u00eas \n\nge\u00f3grafos compareceram na primeira reuni\u00e3o, na EMATER, o que representou 1,1% do total \n\nde entrevista analisadas. \n\n6. Analisando as entidades presentes nas reuni\u00f5es (tab. 4), aquelas relacionadas aos \n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas, tiveram um maior n\u00famero de representantes. Nas reuni\u00f5es realizadas em \n\n18 13\n2\n\n9\n1\n\n163\n\n3 3 2\n19\n\n2 1\n10\n\n2 1\n\nB\na\n\nr\u00e3\no\n\n d\no\n\n T\nri\n\nu\nn\n\nfo\n\nB\na\n\nrr\na\n\n d\no\n\n R\nib\n\ne\nir\n\no\n\nC\na\n\nn\no\n\na\ns\n\nC\ne\n\nrr\no\n\n G\nra\n\nn\nd\n\ne\n d\n\no\n S\n\nu\nl\n\nE\nld\n\no\nra\n\nd\no\n\n d\no\n\n S\nu\n\nl\n\nG\nu\n\na\n\u00edb\n\na\n\nM\na\n\nri\na\n\nn\na\n\n P\nim\n\ne\nn\n\nte\nl\n\nN\no\n\nv\na\n\n S\na\n\nn\nta\n\n R\nit\n\na\n\nP\no\n\nrt\no\n\n A\nle\n\ng\nre\n\nS\ne\n\nn\nti\n\nn\ne\n\nla\n d\n\no\n S\n\nu\nl\n\nS\ne\n\nrt\n\u00e3\n\no\n S\n\na\nn\n\nta\nn\n\na\n\nT\na\n\np\ne\n\ns\n\nT\nri\n\nu\nn\n\nfo\n\nV\nia\n\nm\n\u00e3\n\no\n\nUrbana Rural\n\nFigura 16 - Munic\u00edpios da origem dos participantes nas audi\u00eancias p\u00fablicas do Enquamento da Bacia do \nLago Gua\u00edba \n\n\n\n142 \n \n\nPorto Alegre (EMATER/ASCAR, AABB e FARSUL), os t\u00e9cnicos da CORSAN e DMAE eram \n\no grupo mais representativo em fun\u00e7\u00e3o do uso predominante das \u00e1guas (abastecimento \n\np\u00fablico e esgotamento sanit\u00e1rio). Nos munic\u00edpios onde as quest\u00f5es relacionadas a outros \n\nusos, tais como irriga\u00e7\u00e3o (Barra do Ribeiro e Gua\u00edba), os representantes da produ\u00e7\u00e3o rural, \n\npesca, lazer e turismo tiveram uma maior representa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 4 - Categorias com as quais as atividades desenvolvidas pelos participantes se identificam \n\n \n\n  \n \n\n \nEMATER \nASCAR* \n\n \nGua\u00edba \n\n \nAABB* \n\nBarra \ndo \n\nRibeiro \n\n \nFARSUL* \n\n \nTOTAL \n\nAbastecimento \nP\u00fablico \n\n23 2 8 8 28 69 \n\nEsgotamento \nSanit\u00e1rio e Res. \nS\u00f3lidos \n\n23 4 8 14 27 76 \n\nDrenagem 3 2 1 6 12 24 \n\nGera\u00e7\u00e3o de Energia 3 1 1 1 1 7 \n\nProdu\u00e7\u00e3o Rural 4 7 0 47 1 59 \n\nInd\u00fastria 3 7 3 1 2 16 \n\nNavega\u00e7\u00e3o 0 1 7 3 1 12 \n\nMinera\u00e7\u00e3o 0 1 2 2 3 8 \n\nLazer e Turismo 13 5 15 16 11 60 \n\nPesca 4 2 5 11 5 27 \n\nGest\u00e3o urbana e \nambiental municipal \n\n27 6 6 9 17 65 \n\nLegislativos estadual \ne municipal \n\n2 1 0 2 1 6 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \ncomunit\u00e1rias \n\n5 2 3 4 4 18 \n\nClubes e servi\u00e7os \ncomunit\u00e1rios \n\n3 1 3 0 3 10 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \nambientalistas \n\n9 5 9 11 13 47 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \nprofissionais \n\n12 4 7 4 11 38 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \nSindicais \n\n1 0 0 4 0 5 \n\nComunica\u00e7\u00e3o 0 1 1 3 2 7 \n\n* Localizados em Porto Alegre \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005. \n\n \n\n\n\n143 \n \n\nNa reuni\u00e3o realizada no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores, \n\nagropecuaristas e produtores rurais foi predominante, correspondendo a 36% do n\u00famero \n\ntotal de participantes, o que demonstra uma caracteriza\u00e7\u00e3o bem distinta das demais quatro \n\nconsultas p\u00fablicas realizadas. Tamb\u00e9m merece destaque a presen\u00e7a de professores (16%) e \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos (10,7%) (fig. 17). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2005 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\n7. O question\u00e1rio ainda cria possibilidades de an\u00e1lise sobre a representa\u00e7\u00e3o nos \n\ncomit\u00eas de bacias. Assim, 47% das pessoas tinham conhecimento do representante no Comit\u00ea \n\ndo Lago Gua\u00edba, no entanto 48% desconhecia essa categoria de representa\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando esses percentuais, 83% de profissionais do abastecimento p\u00fablico, \n\nesgotamento sanit\u00e1rio e res\u00edduos s\u00f3lidos conhecem a figura de representante. J\u00e1 para as \n\ncategorias produ\u00e7\u00e3o rural e lazer e turismo, esse percentual foi menor, igual a 71% e 67%, \n\nrespectivamente. \n\nFigura 17 - Grupos sociais presentes na reuni\u00e3o p\u00fablica de Enquadramento no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro , \nno dia 22 de setembro de 2004 \n\n\n\n144 \n \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino da Etapa 1 das consultas p\u00fablicas, o Grupo de Enquadramento do \n\nComit\u00ea sistematizou os resultados obtidos com os dois instrumentos (question\u00e1rios e mapa) \n\nna forma de dois cen\u00e1rios para o Enquadramento: um mais restritivo e outro menos restritivo \n\n(fig. 18). Os usos citados na consulta p\u00fablica foram relacionados com as classes de usos \n\nprevistas na legisla\u00e7\u00e3o (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05). \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2004. \n\n \n\n \n\nEm junho de 2006, em reuni\u00e3o ordin\u00e1ria, ap\u00f3s uma ampla discuss\u00e3o, o Comit\u00ea \n\naprovou, por unanimidade, o Enquadramento das \u00e1guas superficiais da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Lago Gua\u00edba.  \n\nO Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, por interm\u00e9dio da Resolu\u00e7\u00e3o Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n50/2008 aprovou o Enquadramento das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica Lago Gua\u00edba. Para o \n\narroio Ribeiro, a Classe de Uso ficou 2, de montante a jusante. \n\n \nAt\u00e9 o presente momento (de 2012) j\u00e1 foram aprovadas pelo CRH os seguintes \n\nEnquadramentos (fig. 19): \n\nFigura 18 - Fase B do Plano de Bacia, Etapa 2 e 3 : Sistematiza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados Comit\u00ea do Lago \nGua\u00edba, realizado na UFRGS, Porto Alegre \n\n\n\n145 \n \n\nFigura 19 \u2013 Enquadramento das bacias hidrogr\u00e1ficas aprovados pelo CRH (2005 a 2012) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CRH, 2005; 2008; 2009; 2012 (elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nEm dezembro de 2012, o CRH aprovou o Enquadramento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPasso Fundo (Resolu\u00e7\u00e3o no 120/2013), da bacia do rio Taquari-Antas (Resolu\u00e7\u00e3o no 121/2013) \n\ne da bacia do Alto Jacu\u00ed (Resolu\u00e7\u00e3o no 122/2013)33. \n\nNa an\u00e1lise de Cardoso (2003), ao juntar-se um grupo de entidades, com ou sem \n\nlegitimidade na comunidade, criar um comit\u00ea para realizar determinadas a\u00e7\u00f5es e dizer que o \n\nprocesso foi participativo, \u00e9 uma estrat\u00e9gia bastante f\u00e1cil de ser realizada e tamb\u00e9m criticada. \n\nPor sua vez, a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica, negociada dentro de uma estrutura de \n\ngoverno, n\u00e3o raro sofre influ\u00eancia de determinados grupos que podem vir a resistir \n\nduramente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os participativos.  \n\nA autora cita ainda outra estrat\u00e9gia muito comum, que \u00e9 n\u00e3o negar frontalmente a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, mas min\u00e1-la atrav\u00e9s de subterf\u00fagios que visam destituir de poder os espa\u00e7os \n\nparticipativos, tais como colocar uma maioria de participantes da esfera p\u00fablica, n\u00e3o \n\nconvocarem para reuni\u00f5es, n\u00e3o convidar a participar organiza\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o ou \n\ncontestat\u00f3rias, indicar representantes sem poder de tomar decis\u00e3o, ou mesmo limitar as \n\ncompet\u00eancias da inst\u00e2ncia participativa. \n\nPoder\u00e1 ocorrer uma tecnifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, isto \u00e9, o discurso t\u00e9cnico. \u00c9 muito \n\nfrequente que nas audi\u00eancias p\u00fablicas, para apresentar os Planos Diretores das Bacias, \n\nrealizados por institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e empresas de consultoria, apresentarem as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de uma forma que simplesmente inviabiliza sequer que se gere algum tipo de \n\ndiscuss\u00e3o, ou mesmo que se levantem d\u00favidas. \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o, apontada por Cardoso (2003) foi que o processo de municipaliza\u00e7\u00e3o \n\nlevou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de tantas inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o que, no caso de munic\u00edpios pequenos, \n\nparticularmente, acaba esgotando os recursos humanos dispon\u00edveis e a possibilidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es existentes. Isso pode levar ao fortalecimento de determinados \n\natores, por participarem de diversas inst\u00e2ncias colegiadas, ou ao simples esvaziamento do \n\ncomit\u00ea dada \u00e0 sobrecarga dessas pessoas. \n\nRodrigues e Arend (2009), analisando como ocorre a intera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es entre a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas e os habitantes da bacia hidrogr\u00e1fica no Rio Grande do Sul \n\n                                                 \n33\n\n Apesar de serem aprovadas em dezembro de 2012, elas somente foram publicadas no Di\u00e1rio Oficial \ndo Estado em 07 jan. de 2013. \n\n\n\n147 \n \n\nconclu\u00edram que a comunica\u00e7\u00e3o se efetiva atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o por parte dos comit\u00eas de \n\nmaterial informativo de divulga\u00e7\u00e3o, tais como folders, cartilhas e revistas. Este material \u00e9 \n\nentregue durante a realiza\u00e7\u00e3o de palestras, semin\u00e1rios e participa\u00e7\u00e3o em eventos na \n\ncomunidade. H\u00e1 ainda o uso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, como r\u00e1dio e jornal, quando \n\nposs\u00edvel. Neste estudo observou-se que a internet ainda \u00e9 um recurso pouco usado para \n\ndivulgar os comit\u00eas e poucos deles possuem site com informa\u00e7\u00f5es. Os resultados s\u00e3o \n\nsubsidiados por uma pesquisa realizada com os comit\u00eas de bacia no terceiro trimestre de \n\n200534. \n\nA pesquisa destes autores apontaram que outras formas de atua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas nas \n\ncomunidades ocorrem atrav\u00e9s de projetos espec\u00edficos ou parcerias com entidades de pesquisa \n\ncomo universidades, ONGs, ag\u00eancias de financiamento, bem como o apoio dos \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais como a Secretaria de Meio Ambiente. Estes projetos em sua maioria s\u00e3o definidos e \n\ndesenvolvidos na comunidade local. Como exemplos de projetos e a\u00e7\u00f5es que foram \n\ninformados pelos comit\u00eas, est\u00e3o inclu\u00eddos desde a elabora\u00e7\u00e3o do futuro plano da bacia, redes \n\nde monitoramento ambiental para obras de barragens, metodologias para aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o como Enquadramentos dos corpos da \u00e1gua, cursos com professores \n\nenfocando a percep\u00e7\u00e3o ambiental e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a cria\u00e7\u00e3o e funcionamento de redes \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental. O estudo aponta tamb\u00e9m que existem dificuldades no di\u00e1logo da \n\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho do comit\u00ea, pois muitas entidades n\u00e3o se interessam pelo \n\ntrabalho com recursos h\u00eddricos. \n\nDesse modo, os desafios hoje enfrentados pelos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o t\u00e3o \n\ngrandes quanto suas potencialidades. O processo pol\u00edtico pr\u00f3prio que vem sendo constru\u00eddo, \n\nevidentemente, vem carregado de velhos v\u00edcios, entretanto, sua pr\u00f3pria din\u00e2mica traz novos \n\nares. \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que os comit\u00eas j\u00e1 est\u00e3o contribuindo para fortalecer o papel dos \n\ndiversos atores sociais na discuss\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplem os \n\n                                                 \n34 A pesquisa de Rodrigues e Arend (2009) foi realizada atrav\u00e9s de envio de question\u00e1rios a vinte \ncoordena\u00e7\u00f5es, representando os comit\u00eas e comiss\u00f5es provis\u00f3rias no estado. Responderam a pesquisa \numa comiss\u00e3o provis\u00f3ria de gest\u00e3o compartilhada e cinco comit\u00eas implantados. Dois comit\u00eas \nimplantados responderam que n\u00e3o participariam da pesquisa. Os comit\u00eas que participaram da \npesquisa est\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos propostos no \nsistema de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n148 \n \n\ninteresses de uma camada maior da popula\u00e7\u00e3o.  Por outro lado, n\u00e3o se deve permitir que tais \n\nprocessos ampliem as desigualdades entre os diferentes grupos sociais.  \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nPARTE III \n\n \n\n \n\n PARTICIPA\u00c7\u00c3O LOCAL DOS HABITANTES DA BACIA DO \n\nARROIO RIBEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFesta da Primavera no Pavilh\u00e3o de Eventos  \nda Comunidade Evang\u00e9lica Luterana de Sert\u00e3o Santana \n\nBERRETA, 2012. \n\n \n\n\n\n150 \n \n\n7 TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nARROIO RIBEIRO \n\n \n\n \n\nO conceito de territ\u00f3rio tem assumido grande relev\u00e2ncia no campo da \n\nGeografia. Para esse cap\u00edtulo, utilizaremos o enfoque na forma\u00e7\u00e3o da territorialidade da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro decorrente do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ocorridas nos s\u00e9culos XVIII e XIX. \n\nSaquet (2003, pp.17-18) entende que o processo de territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da \n\napropria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o social do territ\u00f3rio:  \n\n \n\nO territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 constru\u00eddo e n\u00e3o pode ser definido apenas \nenquanto espa\u00e7o apropriado pol\u00edtica e culturalmente com a forma\u00e7\u00e3o \nde uma identidade regional e cultural/pol\u00edtica. Ele \u00e9 produzido, ao \nmesmo tempo, por rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, nas quais as rela\u00e7\u00f5es de \npoder inerentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o presentes num jogo cont\u00ednuo \nde domina\u00e7\u00e3o e submiss\u00e3o, de controle dos espa\u00e7os econ\u00f4mico, \npol\u00edtico e cultural. O territ\u00f3rio \u00e9 apropriado e constru\u00eddo socialmente, \nfruto do processo de territorializa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPara o autor, a territorialidade \u00e9 o desenrolar de todas as atividades di\u00e1rias \n\nque se efetivam, seja no espa\u00e7o do trabalho, do lazer, na fam\u00edlia etc., resultado e \n\ncondi\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o de cada territ\u00f3rio, de cada lugar. \u00c9 fruto das \n\nrela\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, moment\u00e2neas, que os homens mant\u00eam entre si e com sua natureza \n\ninorg\u00e2nica para sobreviverem biol\u00f3gica e socialmente: \n\n \n\nA territorialidade \u00e9 cotidiana, multifacetada e as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nm\u00faltiplas, e por isso, os territ\u00f3rios tamb\u00e9m o s\u00e3o (com \nterritorialidades), revelando a complexidade social e ao mesmo \ntempo as rela\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos ou grupos sociais com uma parcela \ndo espa\u00e7o relativamente delimitado. Em outras palavras, o territ\u00f3rio \u00e9 \nresultado do processo de produ\u00e7\u00e3o do e no espa\u00e7o (SAQUET, 2001, p. \n20).  \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nHaesbaert (2005) considera que o territ\u00f3rio e a territorializa\u00e7\u00e3o devem ser \n\ntrabalhados na multiplicidade de suas manifesta\u00e7\u00f5es, dentro do processo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e/ou apropria\u00e7\u00e3o que s\u00e3o incorporados pela multiplicidade de poderes \n\ndos diversos agentes envolvidos. Segundo esse autor, \u201c[...] devemos primeiramente \n\ndistinguir os territ\u00f3rios de acordo com os sujeitos que os constroem, sejam eles \n\nindiv\u00edduos, grupos sociais, o Estado, empresas, institui\u00e7\u00f5es como a Igreja, etc.\u201d (p. \n\n6776). \n\nA territorialidade, al\u00e9m de incorporar uma dimens\u00e3o estritamente pol\u00edtica, diz \n\nrespeito tamb\u00e9m \u00e0s rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e culturais, pois est\u00e1 \u201cintimamente ligada ao \n\nmodo como as pessoas utilizam a terra, como elas pr\u00f3prias se organizam no espa\u00e7o e \n\ncomo elas d\u00e3o significado ao lugar\u201d. \n\nAssim, Haesbaert prop\u00f5e duas grandes refer\u00eancias para investigar o territ\u00f3rio: \n\numa mais funcional, outra mais simb\u00f3lica. \u201cEnquanto tipos ideais eles nunca se \n\nmanifestam em estado puro, ou seja, todo territ\u00f3rio funcional tem sempre alguma \n\ncarga simb\u00f3lica, por menos expressiva que ela seja, e todo territ\u00f3rio simb\u00f3lico tem \n\nsempre algum car\u00e1ter funcional, por mais reduzido que ele seja\u201d (p. 6777).  \n\nMais importante, contudo, do que essa caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica e \n\naparentemente dicot\u00f4mica \u00e9 perceber a historicidade do territ\u00f3rio, sua varia\u00e7\u00e3o \n\nconforme o contexto hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico. Partilho a ideia do autor, na qual os \n\nobjetivos dos processos de territorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, de domina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o variam ao longo do tempo e espa\u00e7o. \n\nNas sociedades tradicionais conjugavam a constru\u00e7\u00e3o material (funcional) do \n\nterrit\u00f3rio como abrigo e base dos recursos \u201c[...] delimitado e controlado, atrav\u00e9s do \n\nqual se exerce um determinado poder, na maioria das vezes, mas n\u00e3o \n\nexclusivamente, relacionado ao poder pol\u00edtico do Estado\u201d (HAESBAERT, 2004, p. 40). \n\nNa esfera simb\u00f3lica/cultural, todavia, tem-se o territ\u00f3rio como \u201c[...] o produto \n\nda valoriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de um grupo em rela\u00e7\u00e3o ao seu espa\u00e7o vivido\u201d \n\n(HAESBAERT, 2004, p.40). Ou seja, essa concep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 estabelecida pelo \n\nvalor de uso, pelo vivido, pela subjetividade, a chamada \u201cidentifica\u00e7\u00e3o positiva\u201d com \n\no local que adquire a mesma for\u00e7a de realidade como as rela\u00e7\u00f5es de poder abstratas. \n\n\n\n152 \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \u00e9 uma unidade geogr\u00e1fica onde os \n\nsujeitos possuem uma din\u00e2mica socioecon\u00f4mica e ambiental constru\u00edda ao longo dos \n\nanos pela rela\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m com os seus recursos naturais, em especial a \u00e1gua.  \n\nPara entender essa rela\u00e7\u00e3o necessita-se conhecer as bases da forma\u00e7\u00e3o \n\nterritorial, pois ao construir um novo territ\u00f3rio e uma nova identidade naquela bacia, \n\nesses grupos sociais, emergentes de um processo de coloniza\u00e7\u00e3o, passaram a fazer \n\nparte de uma nova coletividade, num lugar que eles escolheram para morar e \n\nreproduzir-se.  \n\n \n\n7.1 Primeiro povoamento pr\u00e9-colonial \n\n \n\nO povo ind\u00edgena Guarani Mby\u00e135, de origem amaz\u00f4nica, num cont\u00ednuo processo de \n\nmigra\u00e7\u00e3o, chegou ao atual territ\u00f3rio do Estado pela regi\u00e3o noroeste e seguiu na dire\u00e7\u00e3o leste, \n\ndeslocando-se atrav\u00e9s de \u00e1reas de Florestas Estacionais e povoando, assim, os ambientes nos \n\nquais poderiam reproduzir seu modo de vida. \u201cDessa forma, iam povoando e ocupando \n\nprincipalmente as \u00e1reas ao longo dos vales dos rios nas bacias do Uruguai e do Jacu\u00ed\u201d \n\n(SOARES; KLAMT, 2005, p. 50) h\u00e1 aproximadamente 2.000 anos. \n\nO subgrupo dessa etnia, os Arachanes36 (conhecidos tamb\u00e9m como Patos), promoveu \n\na primeira ocupa\u00e7\u00e3o territorial na regi\u00e3o da bacia do arroio Ribeiro, \u00e0s margens ocidentais do \n\nlago Gua\u00edba, h\u00e1 aproximadamente 900 anos.  \n\nPara Soares e Klamt (2005) a combina\u00e7\u00e3o do r\u00e1pido esgotamento do solo provocada \n\npela forma de plantio e do pouco espa\u00e7o dispon\u00edvel para as lavouras era o motivo principal \n\ndo fluxo migrat\u00f3rio dos Guaranis. Para garantir sua sobreviv\u00eancia esse movimento tanto \n\npodia ser em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s novas \u00e1reas ou de retorno \u00e0s antigas lavouras. \n\n                                                 \n35\n\n A etnia Guarani se divide em tr\u00eas subgrupos, devido \u00e0s diferen\u00e7as lingu\u00edsticas e por peculiaridades na cultura, \nsendo conhecidos como Mby\u00e1, \u00d1andeva ou Xirip\u00e1 e os Kaiow\u00e1. \n36 De acordo com Gobii et al (2010) os Arachanes ocuparam toda a regi\u00e3o das  plan\u00edcies costeiras da laguna dos \nPatos at\u00e9 a Serra do Sudeste. Foram eles que deram o nome do lago de Gua\u00edba, que significa na l\u00edngua Guarani, \nlugar onde o rio se alarga (gua (grande) + y (\u00e1gua, rio) + ba (lugar) ). \n\n \n\n\n\n153 \n \n\nA sobreviv\u00eancia desse povo decorria da atividade agr\u00edcola realizada nas clareiras \n\nabertas pelas coivaras. Ali, era cultivado milho, mandioca, feij\u00e3o, car\u00e1, amendoim, ab\u00f3bora, \n\nalgod\u00e3o, batata-doce, entre outros. Tamb\u00e9m realizavam a coleta de erva-mate, a pesca e a ca\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria. \n\nSouza (2002. p. 212), nos seus estudos sobre o sistema econ\u00f4mico nas sociedades \n\nind\u00edgenas Guarani pr\u00e9-coloniais aponta que, estes povos, \u201cNestas florestas, organizaram um \n\nsingular arranjo t\u00e9cnico e econ\u00f4mico, capaz de manter equil\u00edbrio mais duradouro entre a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos e o ambiente natural\u201d. Para esse autor, o sistema econ\u00f4mico Guarani \n\nfoi fundado nas \u201crela\u00e7\u00f5es familiares de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo de \n\nservi\u00e7os/recursos/bens, subordinados pela l\u00f3gica do dom e da reciprocidade\u201d (p. 211). \n\nSua organiza\u00e7\u00e3o social era em torno das casas comunais de madeira e palha, onde \n\ndormiam em redes. Eles conheciam a tecelagem, o tran\u00e7ado e a cer\u00e2mica. N\u00e3o eram \n\nnumerosos e deixaram poucos vest\u00edgios nas regi\u00f5es onde habitavam (PADILHA; TRENTIN, \n\n2004). \n\nUm dos raros vest\u00edgios deixados pelos Arachanes pode ser encontrado na localidade \n\nde Mato Bier, em Mariana Pimentel. Pesquisadores da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do \n\nRio Grande do Sul, em 1988, identificaram alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos numa \u00e1rea aproximada \n\nde 3.800 m2. O reconhecimento desse s\u00edtio arqueol\u00f3gico deve-se ao aparecimento de \n\nfragmentos cer\u00e2micos resultantes de sucessivas passagens do arado no solo pelos agricultores, \n\nnuma \u00e1rea de cultivo de milho e mandioca. S\u00e3o fragmentos bastantes quebrados, mas ainda \n\nassim \u00e9 poss\u00edvel observar as paredes e superf\u00edcies (SILVA, 2008). \n\nConforme Miguel (2009), o Sistema Agr\u00e1rio Ind\u00edgena foi o primeiro do Estado. E fora \n\niniciado pela coloniza\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas de ca\u00e7adores/coletores \n\n(especialmente do grupo G\u00eas) e, mais tarde, de agricultores/ca\u00e7adores (especialmente Tupi-\n\nGuarani). \u201cEssas popula\u00e7\u00f5es exploravam os recursos naturais de maneira direta (ca\u00e7a/coleta) \n\ne realizavam a agricultura de derrubada-queimada. Os meios de produ\u00e7\u00e3o eram \n\nessencialmente manuais, e a produ\u00e7\u00e3o, destinada ao autoconsumo\u201d (p. 141). \n\nNo entanto, essa popula\u00e7\u00e3o foi reduzida por epidemias, escravid\u00e3o e guerras com a \n\nchegada dos primeiros europeus \u00e0 regi\u00e3o no s\u00e9culo XV. Em seguida, as centenas de Guaranis \n\nque restaram migraram ou fugiram (NOELLI et al., 1994).  \n\n\n\n154 \n \n\nPara os que restaram, nos s\u00e9culos seguintes, na medida em que as florestas foram \n\nsendo derrubadas para dar espa\u00e7o \u00e0 expans\u00e3o agropecu\u00e1ria, industrial e urbana, \n\nrespectivamente, \u201cos Guarani buscaram refugiar-se nas matas que ainda n\u00e3o tinham dono, \n\ncomo forma de garantir a continuidade de seu modo de vida tradicional e de escapar \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nassimilacionista governamental [...] permaneceram largamente invis\u00edveis aos olhos da \n\nsociedade nacional por muito tempo\u201d (COMANDULLI, 2010, p. 64). \n\nAssim, cabe salientar tr\u00eas aspectos importantes acerca deste primeiro povoamento: \n\n1\u00ba. Os grupos ind\u00edgenas que ali se estabeleceram s\u00e3o al\u00f3ctones, vieram da \u00c1sia, \n\nprovavelmente em migra\u00e7\u00f5es sucessivas, no decorrer da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, h\u00e1 18.000 anos; \n\n2\u00ba.  Os atuais munic\u00edpios que comp\u00f5em a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nRibeiro, entre outros no Estado, foram assentados sobre territ\u00f3rios ind\u00edgenas, e n\u00e3o o \n\ncontr\u00e1rio; \n\n3\u00ba.  A esses descendentes do povo Guarani restaram os v\u00e1rios acampamentos \n\nreivindicados como de ocupa\u00e7\u00e3o tradicional. Na bacia, \u00e0s margens da BR116, no munic\u00edpio de \n\nBarra do Ribeiro, h\u00e1 dois grandes acampamentos denominados Passo da Est\u00e2ncia, localizado \n\ndentro da \u00e1rea da bacia, e Passo Grande ou Flor do Campo (Nhu Poty) que aguardam a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o de suas terras. \n\n \n\n7.2 Coloniza\u00e7\u00e3o das terras da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul foi feita essencialmente por a\u00e7orianos, alem\u00e3es e \n\nitalianos. Inicialmente, chegaram os imigrantes de origem a\u00e7oriana, completando com casais \n\nestrangeiros, desde que n\u00e3o fossem de origem inglesa, holandesa e castelhana, no s\u00e9culo \n\nXVIII. Na fase seguinte, no per\u00edodo Imperial, vieram os colonos alem\u00e3es (1824) e, mais tarde, \n\nos italianos (1875). \n\nGiron e Bergamaschi (2004, p. 31) distingue col\u00f4nia de colono de coloniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o tr\u00eas \n\nmomentos que perfazem o processo da produ\u00e7\u00e3o. \u201cA col\u00f4nia \u00e9 terra. Nem toda a terra \u00e9 \n\ncol\u00f4nia. Col\u00f4nia \u00e9 terra a ser ocupada, terra a ser cultivada. Colono \u00e9 aquele que cultiva o \n\nespa\u00e7o destinado \u00e0 agricultura. A coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de ocupar a terra\u201d. \n\n\n\n155 \n \n\nPara esses autores, na primeira coloniza\u00e7\u00e3o as terras n\u00e3o t\u00eam v\u00ednculos heredit\u00e1rios \n\ncom fam\u00edlias, pois a Coroa \u00e9 a grande propriet\u00e1ria das terras. Al\u00e9m disso, \u201cOs a\u00e7orianos n\u00e3o \n\ns\u00e3o imigrantes, s\u00e3o s\u00faditos portugueses, colonos por excel\u00eancia, deslocam-se no interior das \n\nfronteiras do Imp\u00e9rio\u201d (p. 39). J\u00e1 no segundo processo de coloniza\u00e7\u00e3o, os imigrantes alem\u00e3es, \n\nitalianos e poloneses s\u00e3o agricultores, pobres e casados, que n\u00e3o tinham futuro para suas \n\nfam\u00edlias na terra onde nasceram (p.42). Para estes, \u201ca posse das terras representa ascens\u00e3o \n\nsocial, mas mais do que tudo, representa liberdade: liberdade de plantar e colher, liberdade de \n\nsaciar a fome milenar que os aflige\u201d (p. 49). \n\nCabe lembrar que esse processo que conhecemos como coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, alem\u00e3 \n\nou italiana \u00e9, sobretudo, uma pol\u00edtica portuguesa que dirige o processo de ocupa\u00e7\u00e3o, o tipo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o tipo de colono a ser fixado na terra. \u00c9 o pol\u00edtico (Estado) que determina os \n\nrumos do social, tanto o aproveitamento da terra pelo homem, como a a\u00e7\u00e3o dele sobre a terra. \n\nEsse processo foi t\u00e3o importante para a consolida\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio rio grandense que \n\nRoche (1969) o divide em dois per\u00edodos: o in\u00edcio, em 1715, com a forma\u00e7\u00e3o das primeiras \n\nest\u00e2ncias portuguesas, e em 1824, com a funda\u00e7\u00e3o da primeira col\u00f4nia alem\u00e3. \n\nNa \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro as territorialidades ser\u00e3o formadas a \n\npartir dessas duas coloniza\u00e7\u00f5es, que constituir\u00e3o os sistemas econ\u00f4micos e sociais existentes \n\nat\u00e9 o atual momento. \n\n \n\n7.3 Primeira coloniza\u00e7\u00e3o: sesmeiros e posseiros portugueses \n\n \n\nEm meados do s\u00e9culo XVIII, colonos lusos come\u00e7am a ser introduzidos na Capitania \n\nGeral de S\u00e3o Pedro, com o objetivo de promover a ocupa\u00e7\u00e3o dessas terras para a Coroa \n\nPortuguesa. Havia sido acordado entre Portugal e Espanha o uti possedetis37 atrav\u00e9s do \n\nTratado de Santo Ildefonso (1757), pelo qual foi dada a posse \u00e0queles que ocupassem as terras. \n\nDessa forma, Portugal come\u00e7ou a disputar palmo a palmo territ\u00f3rio com os espanh\u00f3is. \n\n                                                 \n37\n\n Princ\u00edpio do direito internacional segundo o qual os que de fato ocupam um territ\u00f3rio possuem \ndireitos sobre este. \n\n\n\n156 \n \n\nA Coroa Portuguesa repassou o direito de uso da terra para os colonos lusos atrav\u00e9s \n\nde sesmarias38, baseada em enlaces de confian\u00e7a, conveni\u00eancia e/ou interesse, o que, de certo \n\nmodo, deu in\u00edcio a configura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no Estado a partir do s\u00e9culo XVIII. Esse processo de \n\nrepasse de terras incultas e abandonadas que pertenciam a Coroa, conforme Diniz (2005), j\u00e1 era \n\ncomum desde o s\u00e9culo XII. As sesmarias foram entregues a chefes militares, aventureiros e \n\npessoas que exerciam cargos administrativos e se comprometiam a coloniz\u00e1-las dentro de um \n\nprazo previamente estabelecido. \n\nPara ocupar a regi\u00e3o do Rio Grande do Sul, foram demarcadas onze sesmarias (fig. 20) \n\nque iam do rio Jacu\u00ed a atual regi\u00e3o de Barra do Ribeiro e Tapes, ao sul, e Mariana Pimentel e \n\nSert\u00e3o Santana, a sudoeste (WORM, 1974). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n38\n\n Conforme GROSSI (2006), a Lei de Sesmarias foi criada pelo rei portugu\u00eas Dom Fernando I, em \n1375, e integrava um conjunto de medidas adotadas pelo governante com o intuito de combater uma \naguda crise de abastecimento pela qual passava o reino, condicionando o direito \u00e0 terra a seu efetivo \ncultivo. \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n* Os munic\u00edpios atuais de Gua\u00edba, Barra do Ribeiro e o Lago Gua\u00edba foram \ninseridos para melhor localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\n \nFonte: SILVA, 2008, p. 35. (modificado por BERRETA, 2012). \n\n \n \n\n \n\nOs primeiros sesmeiros a povoar a regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \n\nchegaram por volta de 1780. O objetivo era ocupar aquele territ\u00f3rio impedindo a invas\u00e3o \n\npelos espanh\u00f3is, e produzir g\u00eaneros aliment\u00edcios b\u00e1sicos indispens\u00e1veis para o abastecimento \n\ndas tropas portuguesas. \n\nFigura 20 - Distribui\u00e7\u00e3o dos primeiros sesmeiros no lado ocidental do lago Gua\u00edba no \ns\u00e9culo XVIII \n\n\n\n158 \n \n\nA regi\u00e3o, conhecida na \u00e9poca como Serra de Tapes39, era caracterizada pelas matas e \n\ncampos na franja do Planalto Cristalino. No entanto, a forma\u00e7\u00e3o de cerros a oeste, n\u00e3o \n\ndespertava o interesse dos criadores de gado latifundi\u00e1rios (ANDRADE, 2003) que se \n\ndirigiram para a Campanha.  \n\nNas terras da bacia concedidas por Dom Lu\u00eds de Vasconcelos e Souza, Vice-Rei do \n\nBrasil, se estabeleceram os seguintes sesmeiros: \n\ni. Jos\u00e9 de Borba Machado em 1780, por concess\u00e3o do governador da Prov\u00edncia Jos\u00e9 \n\nMarcelino de Figueiredo, recebeu uma sesmaria medindo uma l\u00e9gua de comprimento por \n\noutra l\u00e9gua e meia de largura. Nessa sesmaria, mais tarde, foi assentada a sede municipal de \n\nMariana Pimentel. \n\nii. Antonio Alves Guimar\u00e3es oriundo de Braga, Portugal, comerciante no Rio de \n\nJaneiro, acompanhou as tropas militares portuguesas na demarca\u00e7\u00e3o das terras da Prov\u00edncia. \n\n\u201cPossu\u00eda uma sesmaria a ele concedida em 1780, e mais uma ch\u00e1cara, sem nenhum t\u00edtulo, \n\ncom mera posse. Criava 2.000 reses, cavalares e muares [...]\u201d (Os\u00f3rio, 2007, p. 10). Sua sesmaria \n\nlocalizava-se entre os arroios Ribeiro e Ara\u00e7\u00e1. \n\niii. Domingos Ribeiro da Cunha e seu pai, Manoel Ribeiro da Cunha, oriundos das \n\nIlhas dos A\u00e7ores, solicitaram e obtiveram em 1784, dois lotes de sesmarias, constitu\u00eddos por \u00bd \n\nl\u00e9gua de comprimento por \u00bd l\u00e9gua de largura e tr\u00eas l\u00e9guas x uma l\u00e9gua de largura, \n\nrespectivamente, numa \u00e1rea situada entre os arroios Ribeiro e Capivara. Essa regi\u00e3o passou a \n\nser conhecida, nessa \u00e9poca, como Potreiro Grande devido \u00e0 imensa extens\u00e3o dos campos \n\npr\u00f3prios para a cria\u00e7\u00e3o de animais naquela regi\u00e3o. Tais sesmarias configuram-se nos atuais \n\nmunic\u00edpios de Barra do Ribeiro, Sert\u00e3o Santana e Mariana Pimentel. \n\nOs limites das sesmarias eram geralmente marcos naturais como arroios, banhados, \n\nmatas e cerros. Na parte mais elevada ficava a casa do estancieiro, para que ele tivesse uma \n\nvis\u00e3o melhor de sua gleba que teria, na pecu\u00e1ria, sua maior fonte de subsist\u00eancia. No entanto, \n\nmuitos estancieiros n\u00e3o costumavam habitar na sesmaria. Para Ribeiro (1996) somente a a\u00e7\u00e3o \n\ndo homem poderia tornar produtiva a extensa \u00e1rea de terra, por\u00e9m essa vis\u00e3o era ainda \n\n                                                 \n39\n\n A Serra de Tapes atualmente refere-se \u00e0 parte sul da Serra do Sudeste (a parte norte \u00e9 chamada \nSerra do Herval), geomorfologicamente denominada Escudo Sul Rio Grandense. \n\n\n\n159 \n \n\nestranha e distante da mentalidade pastoril vigente na Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro at\u00e9 o final do \n\ns\u00e9culo XVIII. \n\n \n\nA dificuldade de acesso pelos vales, seccionados por in\u00fameros arroios e pela \nmata dominante e ao mesmo tempo a abund\u00e2ncia de largas faixas de campo \ncircunvizinhos quase planos, onde o gado bovino sem dono encontrava \nhabitat ideal para multiplicar-se apenas com a interven\u00e7\u00e3o da natureza, \nexplicam a pouca import\u00e2ncia dada \u00e0quela gleba pelos estancieiros locais, \nrelegando-a ao completo abandono (RIBEIRO, 1996, p. 159). \n\n \n\nSilva (2008) aponta que foram in\u00fameros os obst\u00e1culos naturais, como por exemplo, o \n\nrelevo acidentado, a mata dominante e os arroios caudalosos, que dificultaram o acesso a \n\nessas est\u00e2ncias, inibindo o desenvolvimento e o progresso das mesmas. Estes fatores, \n\napontados por Ribeiro (1996) e Silva (2008), configuram os principais motivos para a \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das est\u00e2ncias instaladas nessa regi\u00e3o. \n\nEstes fatos fizeram com que os governadores que se sucederam em seus mandatos na \n\nCapitania do Rio Grande de S\u00e3o Pedro adotassem s\u00e9rias medidas, tais como obrigatoriedade \n\nao cuidado das propriedades rurais abandonadas, imposi\u00e7\u00e3o do povoamento regular e \n\nmarca\u00e7\u00e3o das cabe\u00e7as de gado. Com isto, desencadeou-se o processo de interioriza\u00e7\u00e3o urbana \n\ncom a multiplica\u00e7\u00e3o dos caminhos que, em breve, se transformaram em estradas importantes \n\n(RIBEIRO, 1996). \n\nNeste contexto, n\u00e3o se deve deixar de lado a etnia negra que fazia parte do patrim\u00f4nio \n\ndos estancieiros. Mesmo que o modelo dominante de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse escravagista, os \n\nescravos destinavam-se aos servi\u00e7os dom\u00e9sticos. E os descendentes dos \u00edndios faziam as \n\natividades pastoris e eram obrigados a aceitar este trabalho para sobreviver (BONI; COSTA, \n\n1984). \n\nConforme Silva (2008), apesar do bom tratamento aparente dos donos, na regi\u00e3o entre \n\nMariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana, existiu um quilombo conhecido hoje como Morro do \n\nQuilombo que abrigou um grupo de escravos envolvidos em insurrei\u00e7\u00f5es, oriundos dessas \n\nest\u00e2ncias. \n\nCom o fim do tr\u00e1fico negreiro, em 1850, a partir da Lei Eus\u00e9bio de Queiroz, comprar \n\num escravo tornou-se mais caro, tamb\u00e9m a crise pecu\u00e1ria sulina, na d\u00e9cada de 1860, foram \n\n\n\n160 \n \n\nfatores que levaram estes escravos a serem vendidos para outras regi\u00f5es do Imp\u00e9rio onde a \n\neconomia estava em expans\u00e3o. Tal fato ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o cativa na \n\nProv\u00edncia, bem como na \u00e1rea de estudo (ARA\u00daJO, 2009). Como o papel das est\u00e2ncias \n\npioneiras n\u00e3o cumpriu o resultado esperado foi necess\u00e1rio buscar outras formas e estrat\u00e9gias \n\npara uma ocupa\u00e7\u00e3o mais eficaz da Serra do Herval (SILVA, 2008), o que veio somente a se \n\nconcretizar no final do s\u00e9culo XIX. \n\nAndrade (2003) relaciona este novo ciclo de coloniza\u00e7\u00e3o europeia \u00e0 necessidade de \n\npovoamento dos grandes vazios que ficaram entre as sesmarias \u201c[...] o que faz com que os \n\nlatifundi\u00e1rios sintam-se amea\u00e7ados em suas propriedades\u201d (p.10).  \n\nDestinado a evitar um conflito, o Governo Imperial deu por encerrada a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde terras em regime de sesmarias no ano de 1822, e, dois anos mais tarde, deu in\u00edcio efetivo ao \n\nprograma de imigra\u00e7\u00e3o de colonos europeus. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro as marcas das sesmarias ficaram registradas \n\nnas est\u00e2ncias latifundi\u00e1rias que representaram o padr\u00e3o para a constitui\u00e7\u00e3o da rede fundi\u00e1ria \n\nda Prov\u00edncia. No entanto, somente as \u00e1reas mais baixas (plan\u00edcie) da bacia foram ocupadas \n\nporque ali era poss\u00edvel o desenvolvimento da pecu\u00e1ria extensiva. \n\nEntre essas est\u00e2ncias formaram-se vazios impr\u00f3prios para a cria\u00e7\u00e3o de gado \u201c[...] as \n\nterras abandonadas ou n\u00e3o cultivadas come\u00e7am a ser ocupadas por intrusos ou posseiros, \n\nelementos sem acesso a terra e que formam um enorme contingente populacional\u201d (LANDO; \n\nBARROS, 1976 p. 49). \n\nAs terras abandonadas situavam-se entre as sesmarias, e tamb\u00e9m nas \u00e1reas de relevo \n\nmuito acidentado que n\u00e3o prestavam para a cria\u00e7\u00e3o de gado. Na bacia do arroio Ribeiro, al\u00e9m \n\ndas extensas e f\u00e9rteis plan\u00edcies, na parte m\u00e9dia a alta, a exist\u00eancia de colinas e cerros de at\u00e9 420 \n\nm de altura, n\u00e3o chamou a aten\u00e7\u00e3o dos criadores de gado. \n\nEstes intrusos foram os precursores da pequena propriedade rural na regi\u00e3o. A posse, \n\nou ocupa\u00e7\u00e3o, afirmou-se como a \u00fanica via de acesso \u00e0 terra de que dispunha essa parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Enquanto a expans\u00e3o do latif\u00fandio era facilitada, a pequena propriedade, durante \n\nos tr\u00eas primeiros s\u00e9culos, contou com a posse como \u00fanica via de acesso.  \n\n\n\n161 \n \n\n7.4 Segunda coloniza\u00e7\u00e3o: imigrantes europeus n\u00e3o lusos \n\n \n\nPara Giron e Bergamaschi (1996) o Brasil, ao romper com os la\u00e7os de Portugal no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XIX, deixou de ser Col\u00f4nia e construiu uma nova geopol\u00edtica, abrindo portas aos \n\nestrangeiros que poderiam adquirir todos os direitos de cidadania desde que n\u00e3o fossem \n\nnegros, inv\u00e1lidos ou criminosos, pois o \u201c[...] imigrante desejado era o agricultor, colono e \n\nartes\u00e3o que aceitasse viver em col\u00f4nias e, n\u00e3o o aventureiro que vivesse nas cidades\u201d \n\n(OLIVEIRA, 2002, p. 13). O que n\u00e3o era poss\u00edvel anteriormente, pois a Coroa Portuguesa fazia \n\nmuitas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 entrada de estrangeiros no Brasil e somente em condi\u00e7\u00f5es especiais era \n\npermitido o ingresso. \n\nPor outro lado, o europeu tinha a promessa vinculada pela propaganda migrat\u00f3ria \n\nque cada fam\u00edlia que fosse para a Am\u00e9rica seria dona de um vasto peda\u00e7o de terras, paga ao \n\nGoverno em pequenas parcelas em longo prazo, e isto soava como d\u00e1diva aos que seguiram \n\npara o Brasil para reconstruir suas vidas (RIBEIRO, 1996). \n\n \n\nPor que pessoas emigravam? Sobretudo por raz\u00f5es econ\u00f4micas, quer dizer, \nporque eram pobres [...] refugiados pol\u00edticos ou ideol\u00f3gicos formavam \napenas uma pequena fra\u00e7\u00e3o da emigra\u00e7\u00e3o de massa [...] H\u00e1 igualmente \npouca d\u00favida de que neste per\u00edodo, quando a ideia de jogar fora o antigo era \nainda estranha e assustadora para a maioria das pessoas, alguma forma de \nfor\u00e7a catacl\u00edsmica ainda era necess\u00e1ria para lev\u00e1-los ao desconhecido \n(HOBSBAWM, 1996, p. 209). \n\n \n\nConforme Boni e Costa (1979) essas emigra\u00e7\u00f5es europeias em massa originaram-se de \n\nfatores econ\u00f4mico-sociais e atingiram as classes mais desamparadas. Na It\u00e1lia, por exemplo, \n\nos camponeses eram atingidos por toda esp\u00e9cie de calamidades, desde as p\u00e9ssimas colheitas \n\nat\u00e9 os impostos extorsivos e viam na emigra\u00e7\u00e3o uma nova perspectiva de vida. \u201cE assim \n\npartiam os colonos, para uma aventura num mundo desconhecido\u201d (p. 95). \n\nPara estes autores, as finalidades do governo imperial ao promover a emigra\u00e7\u00e3o para \n\no Brasil eram muitas, tais como ocupa\u00e7\u00e3o da terra pela agricultura; o \u201cbranqueamento\u201d da \n\nra\u00e7a; o cuidado pela defesa nacional; a cria\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria nativa e resolveria, tamb\u00e9m, o \n\nproblema da m\u00e3o de obra livre ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Para Lando e Barros (1976) o \n\n\n\n162 \n \n\nimigrante servir\u00e1 de \u201c[...] contraponto ao latif\u00fandio criat\u00f3rio, de modo a neutralizar o conflito \n\ninterno entre posseiros e latifundi\u00e1rios que se delineia na Prov\u00edncia\u201d (p. 51). \n\nDesde 1824 a Prov\u00edncia recebia fluxos de imigrantes alem\u00e3es que se instalaram em S\u00e3o \n\nLeopoldo e espalharam-se aos poucos pela plan\u00edcie, ao longo dos rios que formam o lago \n\nGua\u00edba. \u201cA import\u00e2ncia desta tentativa e o sucesso posteriormente alcan\u00e7ado permitem \n\ncoloc\u00e1-la como marco inicial da coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d (BONI; COSTA, 1979, p. 27). \n\nO fortalecimento estrat\u00e9gico com a fixa\u00e7\u00e3o do colono nas terras da Prov\u00edncia evitaria \n\nfuturos conflitos e afastaria de vez o perigo castelhano. Para tanto, era necess\u00e1rio providenciar \n\na instala\u00e7\u00e3o de fontes produtoras perif\u00e9ricas para garantir o provisionamento de \n\nhortigranjeiros, cabendo ao lago Gua\u00edba e seus afluentes a fun\u00e7\u00e3o primordial de prestar-se a \n\nvias naturais de transporte. \n\nPerante os resultados das experi\u00eancias positivas da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, em 1854, o \n\ndesejo do governo imperial em ocupar outras terras devolutas aumentou consideravelmente. \n\nA vinda do italiano para a Encosta Superior do Planalto da Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro em 1870, \n\nal\u00e9m do fato de povoar um imenso espa\u00e7o vazio de terras devolutas (cerca de 90 mil km2), \n\nauxiliaria no gradativo desenvolvimento econ\u00f4mico centrado em Porto Alegre, importante \n\nporto comercial daquela \u00e9poca. O que n\u00e3o se previu, entretanto, foi o surpreendente \n\ncrescimento industrial dessas col\u00f4nias nas d\u00e9cadas seguintes, que gerou ac\u00famulo de capital \n\naos investidores de Porto Alegre. \n\nA partir da Lei 514, de 28 de outubro de 1848, devido \u00e0 falta de recursos, o Imp\u00e9rio \n\npassou a conceder terras devolutas \u00e0s prov\u00edncias para promover a coloniza\u00e7\u00e3o. Em seguida, \n\ncom a Lei de Terras de 1850, que baniu a distribui\u00e7\u00e3o gratuita da terra e a transformou em \n\nmercadoria, fez despertar o interesse da iniciativa privada que, diante de um \n\nempreendimento potencialmente lucrativo, passou a concorrer com o Estado na implanta\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00facleos coloniais. Assim, ao lado das col\u00f4nias imperiais e provinciais, denominadas \n\nCol\u00f4nias Oficiais, desenvolveram-se Col\u00f4nias Particulares (tab. 5).  \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nTabela 5 - Col\u00f4nias organizadas no territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Ribeiro \n\n \n\n \n\nFonte: GIRON; BERGAMASCHI, 2004, p. 230 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nEm 1888 s\u00e3o criadas (oficialmente) as Col\u00f4nias Imperiais de Bar\u00e3o do Triunfo e Herval \n\n(primeiro nome do n\u00facleo de Mariana Pimentel), para colonos italianos e poloneses, \n\nrespectivamente, mas n\u00e3o exclusivamente, adensando-se a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pr\u00f3ximas.  \n\nCinco anos depois, em 1893, o Comendador Eduardo Secco, propriet\u00e1rio da \n\nCompanhia Colonizadora Rio-grandense, investiu na compra de 3.150 ha de gleba, concedida \n\nanteriormente ao sesmeiro Domingos Ribeiro da Cunha. Essa \u00e1rea foi demarcada em lotes de \n\n48 ha, distribu\u00eddos em linhas, a serem vendidos a colonos que viriam a ocupar a Col\u00f4nia \n\n(particular) de Sert\u00e3o Sant\u2019Anna (figs. 21 e 22). \n\nPara a Col\u00f4nia de Mariana Pimentel imigraram os italianos, belgas, alem\u00e3es e \n\npoloneses. Entre 1891 e 1892 chegaram os espanh\u00f3is, orientais, suecos e franceses (SILVA, \n\n2008). Para Sert\u00e3o Santana dirigiram-se imigrantes alem\u00e3es e poloneses, e mais tarde italianos \n\n(ANDRADE, 2003). Foram, portanto, col\u00f4nias que abrigaram num mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nvariadas etnias.  \n\nCol\u00f4nia Funda\u00e7\u00e3o Tipo \u00c1rea (ha) \n\nMariana Pimentel 1888 Oficial 10.857 \n\nSert\u00e3o Santana 1893 Particular 3.150 \n\n\n\n164 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nFonte: RIBEIRO, 1996, p. 158. \n\nFigura 21- Localiza\u00e7\u00e3o das Col\u00f4nias Mariana Pimentel e Sant\u2019Anna do Sert\u00e3o no Oitavo Distrito do Munic\u00edpio de Porto Alegre \nem 1919 \n\n\n\n165 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: RIBEIRO, 1996, p. 160. \n  \n\n \n\nFigura 22 - Planta das Col\u00f4nias da Serra do Herval \n\n\n\n166 \n \n\nANDRADE (2003) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que essa coloniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nocorreu apenas num momento. Na regi\u00e3o onde se situa o atual munic\u00edpio de Sert\u00e3o \n\nSantana, a coloniza\u00e7\u00e3o com pequenos agricultores europeus se deu em tr\u00eas momentos \n\ndiferentes: primeiramente, a partir de 1825, nos prim\u00f3rdios da imigra\u00e7\u00e3o para S\u00e3o \n\nLeopoldo at\u00e9 meados de 1880, quando chegaram fam\u00edlias compostas por etnias mistas \n\natrav\u00e9s de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Em 1892, por conta das atividades da Companhia de \n\nColoniza\u00e7\u00e3o Rio-grandense vieram os colonos de diversas proced\u00eancias e entraram na \n\nregi\u00e3o por Barra do Ribeiro. E, finalmente, nos per\u00edodos subsequentes, as pessoas \n\nchegaram de maneira aleat\u00f3ria, vindas da Alemanha, de regi\u00f5es vizinhas e das antigas \n\ncol\u00f4nias. \n\nPela narrativa do Pe. Andr\u00e9, citada por Milchesen (2003, p. 25), entende-se como \n\nas linhas foram sendo \u201cadotadas\u201d pelas diferentes etnias que ali foram se instalando: \n\n \n\nPor volta de 1850/60 apareceram na regi\u00e3o os primeiros colonizadores, \nfranceses e espanh\u00f3is. Haja vista as Linhas Saint Brisson e Derosse, \ncujos nomes s\u00e3o indicativos da presen\u00e7a dos franceses. Ao chegarem \nos alem\u00e3es, encontraram parreiras em certo local que passaram a \nchamar rosein, e que acabou evoluindo para Linha Rosina. As fam\u00edlias \nfrancesas Chocard e Aubin possuem l\u00e1pides no cemit\u00e9rio cat\u00f3lico que \ndatam de 1895. Os espanh\u00f3is Tejada e Bujais tamb\u00e9m deixaram \nregistros de sua presen\u00e7a. Consta que n\u00e3o receberam qualquer ajuda \ngovernamental [...] Outro dado concreto da presen\u00e7a destes \ncolonizadores \u00e9 a ben\u00e7\u00e3o da primeira Igreja Cat\u00f3lica, em 18 de outubro \nde 1895, e cuja constru\u00e7\u00e3o levou aproximadamente 20 anos, segundo o \nLivro Tombo da C\u00faria de Gua\u00edba [...] Ao redor de 1850 e 1860, os \nprimeiros colonizadores franceses, por devo\u00e7\u00e3o a Santa Ana, deram \nnome ao lugar. Na Fran\u00e7a existe um santu\u00e1rio em homenagem a essa \nsanta, que data dos prim\u00f3rdios do cristianismo (\u00b140DC), e que abriga \nseus restos mortais. A Igreja Cat\u00f3lica possui uma imagem de Santa \nAna, em gesso, trazida da Fran\u00e7a, e que \u00e9 utilizada em peregrina\u00e7\u00f5es \nanuais nas localidades da par\u00f3quia. \n\n \n\nA religiosidade acompanhou os colonos. Os alem\u00e3es pertenciam \u00e0 Igreja \n\nEvang\u00e9lica Luterana. J\u00e1 os cat\u00f3licos eram em n\u00famero ligeiramente menor entre os \n\nalem\u00e3es, mas muito influentes junto aos italianos e poloneses. Na figura 23 pode-se \n\nobservar a comunidade reunida em torno da b\u00ean\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica, que consagra \n\nSanta\u2019Anna como padroeira da Col\u00f4nia, em 18 de outubro de 1895. Essa igreja levou \n\n\n\n167 \n \n\ncerca de vinte anos para ser constru\u00edda, suas primeiras paredes foram erguidas pelos \n\nprimeiros colonos que ali chegaram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ANDRADE, 2003. \n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da igreja \u00e9 a tentativa daqueles colonos em construir um v\u00ednculo \n\ncom a terra, uma nova territorialidade, produzir o sentimento de perten\u00e7a \u00e0quele lugar. \n\nFigura 23 - Fotografias da ben\u00e7\u00e3o da primeira Igreja Cat\u00f3lica de Sant\u2019 Anna \nem 1895, acervo da Igreja \n\n\n\n168 \n \n\nEstes elementos s\u00e3o representados pelas escolas, pelas igrejas, pelas rela\u00e7\u00f5es que os \n\ncidad\u00e3os da comunidade mantinham entre si. \n\nNa Col\u00f4nia do Herval, antes da implanta\u00e7\u00e3o do sistema de col\u00f4nia, existia uma \n\nvila com nome de Cerro Negro, alus\u00e3o ao monte situado pr\u00f3ximo. Este n\u00facleo deu \n\norigem \u00e0 sede, denominada Vila Bela, da Col\u00f4nia organizada sob \u201cos ausp\u00edcios do Dr. \n\nJoaquim Galdino Pimentel, Presidente da Prov\u00edncia do Rio Grande do Sul\u201d \n\n(STAWINSKI; BUSATTA, 1981, p. 45). Em homenagem a sua esposa passou a chamar-\n\nse Col\u00f4nia Mariana Pimentel. \n\nO mapa da Col\u00f4nia Mariana Pimentel (fig. 24), elaborado pela Comiss\u00e3o de \n\nTerras, demonstra que a inten\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos foi conceber um projeto simples, \n\nconfigurado por uma \u00e1rea de formato retangular. Nesse projeto, diferentemente do que \n\nocorreu nas col\u00f4nias da Serra do Nordeste, a forma adotada foram as linhas e cada lote \n\nera formado por 25 hectares, a saber 150 metros de frente por 1.666 de fundos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: RIBEIRO, 1996, p. 163. \n\n \n\n \n\nA sede da col\u00f4nia ficava num lote maior. Vila Bela, por exemplo, era formada \n\npor 75 hectares no formato de tabuleiro. \n\nFigura 24 - Planta da demarca\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia de Mariana Pimentel em sistema de \nlinhas \n\n\n\n170 \n \n\nAssim que chegaram \u00e0s col\u00f4nias os imigrantes aguardavam a demarca\u00e7\u00e3o de \n\nseus lotes coloniais num barrac\u00e3o onde recebiam as provis\u00f5es prometidas pelo governo. \n\nBoa parte destes alimentos era desviada pelos fazendeiros da regi\u00e3o, respons\u00e1veis em \n\nenviar as provis\u00f5es.  \u201cHavia fome e a pen\u00faria os perseguia [...] Muitas vezes, tiveram \n\nque cozinhar batatas ainda verdes, pois n\u00e3o havia outro alimento para comer\u201d (SILVA, \n\n2008, p. 59). \n\nMesmo com essas e outras dificuldades que apareceram, o isolamento em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos de acesso as col\u00f4nias, a avers\u00e3o dos grandes propriet\u00e1rios e \n\ndesconhecimento da l\u00edngua do pa\u00eds e dos costumes, \u201ca posse da col\u00f4nia (lote) parece \n\ncompensar os sofrimentos vividos\u201d (SILVA, 2008, p. 62). \n\nPara Giron e Bergamaschi (1996) a col\u00f4nia para os colonos passou a ser a \u00fanica \n\np\u00e1tria poss\u00edvel e os compatriotas dessa nova p\u00e1tria eram os demais colonos. \u201cA posse \n\nda terra conferiu-lhe um status que perde quando n\u00e3o consegue mant\u00ea-la. A perda da \n\nterra constitui a ignom\u00ednia social para o colono. Para mant\u00ea-la todos os meios s\u00e3o \n\nv\u00e1lidos\u201d (p. 64). Eles desconheciam as leis e aprenderam que a submiss\u00e3o cont\u00ednua era a \n\n\u00fanica forma de sobreviv\u00eancia. \u201cViram os l\u00edderes de movimentos serem expulsos da \n\nterra e do Brasil\u201d (p. 63). \n\nTranscorridos os dias de perman\u00eancia no barrac\u00e3o, partiam para o lote \n\nescolhido, \u201cgeralmente medindo entre 15 a 35 hectares, no m\u00e1ximo\u201d (ROCHE, 1969, \n\np.137). Naquele lugar abriam uma clareira, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, e constru\u00edam uma \n\ncabana de pau a pique, coberta de ramos de \u00e1rvores. Era o primeiro abrigo da fam\u00edlia. \n\nPara n\u00e3o morrer era necess\u00e1rio partir para o trabalho, cortar \u00e1rvores, queim\u00e1-las, \n\nplantar, cuidar da ro\u00e7a \u201c[...] e tudo isto num ambiente novo, sem saber ao certo como \n\nfazer\u201d (BONI; COSTA, 1979, p. 107). \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o do trabalho/t\u00e9cnica com a terra \u00e9 relatada por Roche (1969, p\u00e1gs. 52 \n\ne 53): \n\n \n\nO imigrante teve, pois, de aprender a desbravar [...] Precisa-se em \nprimeiro lugar, cortar o sub-bosque alargando a sua primeira abertura \nde penetra\u00e7\u00e3o. Em seguida, \u00e9 necess\u00e1rio abater as \u00e1rvores opera\u00e7\u00e3o \nfatigante e perigosa, pois muito pioneiro inexperiente foi esmagado \n\n\n\n171 \n \n\npor um tronco mal orientado na queda. Depois de ter escolhido a \nmadeira de obra reservada para a constru\u00e7\u00e3o da casa e das \ndepend\u00eancias, o novo colono devia resistir a tenta\u00e7\u00e3o de limpar o \nterreno e de preparar imediatamente uma terra ar\u00e1vel, devia queimar \nas ramas secas, desprezando os troncos e os cepos cuja presen\u00e7a junto \u00e0 \nrocha que aflorava nas rampas, o obrigava a cultivar a m\u00e3o, durante \nv\u00e1rios anos. Todas estas novidades bastavam para desorientar o \nimigrante entregue a si mesmo. Fora agricultor na Europa, e devia \ntudo reaprender. A necessidade de dobrar-se a t\u00e9cnica do \ndesflorestamento for\u00e7ou o europeu a de dobrar-se ao n\u00edvel do \u00edndio ou \ndo caboclo. Era certamente uma regress\u00e3o, mas sem ela n\u00e3o podia \nhaver sobreviv\u00eancia na frente florestal. \n\n \n\nDepois de preparar a terra plantavam aboboreira, pois sendo tal cultura r\u00e1pida \n\nserviria para alimentar a fam\u00edlia e os animais. Com o tempo o lote era organizado da \n\nseguinte maneira: a lavoura para o plantio do milho, trigo, arroz, batata, e cultivo de \n\npastagens para o gado leiteiro e os su\u00ednos; e a horta, perto da resid\u00eancia, era onde \n\nplantavam verduras e temperos. Tudo era produzido, com o passar do tempo, com a \n\nfixa\u00e7\u00e3o do colono na terra, naquele lote. \n\nO lugar escolhido para implantar as Col\u00f4nias de Mariana Pimentel e Sert\u00e3o \n\nSantana era imprest\u00e1vel para a pecu\u00e1ria, atividade preponderante na regi\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o \n\nde animais dom\u00e9sticos, tais como galinhas, porcos e vacas que produziam ovos, leite, \n\nqueijo e embutidos, era, portanto, para garantir a sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia. \n\nCom o tempo, o excedente da produ\u00e7\u00e3o colonial passou a servir a um \n\nmovimento comercial entre os colonos de Sert\u00e3o Santana e Mariana Pimentel, e os lusos \n\ne caboclos de Barra do Ribeiro.  \n\nO 7o Distrito de Porto Alegre, Barra do Ribeiro\n40, em raz\u00e3o da sua posi\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica a margem direita do Lago Gua\u00edba, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX cumpria um papel \n\nimportante como rota de mercadorias, ligando as col\u00f4nias e povoados pr\u00f3ximos ao \n\ncom\u00e9rcio da cidade de Porto Alegre, que se destacava ent\u00e3o como um not\u00e1vel centro \n\ncomercial e industrial da Prov\u00edncia. Seu porto fluvial servia para o escoamento de \n\nmercadorias  e travessia a Porto Alegre, pelo lago Gua\u00edba (fig. 25). \n\n                                                 \n\n40\n Pelo ato municipal de Porto Alegre n\u00ba 17, de 04-09-1896, foram criados os distritos de Barra do Ribeiro (7o) \n\ne Mariana Pimentel (8o) na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. \n\n\n\n172 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://fotosantigas.prati.com.br/FotosAntigas/Cidades/Barra_do_Ribeiro_1906.htm \n\n \n\n \n\nNo come\u00e7o \u201ccomercializa-se a cacha\u00e7a (produzida pela maioria das fam\u00edlias nos \n\nprimeiros tempos) e depois o arroz e os produtos coloniais\u201d (ANDRADE, 2003, p. 30). \n\n \n\nO arroz, levado para a Barra do Ribeiro em carro\u00e7as com capacidade \npara transportar 25 sacas por vez, \u00e9 vendido nos engenhos. Na volta \ntrazem o sal, a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, tecidos e outras mercadorias que n\u00e3o s\u00e3o \nproduzidas nas propriedades. Barcos a vapor, que navegam na Laguna \ndos Patos vindos de Porto Alegre, abastecem Barra do Ribeiro com os \nprodutos que os colonos necessitam (ANDRADE, 2003, p. 30). \n\n \n\nA paisagem foi se configurando a partir dos usos que o colono empregou para \n\nsobreviver: nas escarpas dos morros, cobertas por matas, prop\u00edcia \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de diversas \n\nserrarias; nos campos, distribu\u00eddos nas v\u00e1rzeas dos arroios, o terreno ideal para o cultivo \n\ndo arroz sequeiro largamente explorado; na parte mais elevada, entre essas duas \n\nunidades, a planta\u00e7\u00e3o das lavouras de fumo, trigo, batata inglesa, feij\u00e3o. \n\nO cultivo de arroz e fumo foram as duas principais economias dessas Col\u00f4nias, \n\ntanto que as acompanham at\u00e9 o presente momento. Ambos os produtos tiveram como \n\nponto de partida a iniciativa dos colonos, principalmente alem\u00e3es da Col\u00f4nia de S\u00e3o \n\nLeopoldo, no final do primeiro quarto do s\u00e9culo XIX. \n\nFigura 25 - 7o Distrito de Porto Alegre, Barra do Ribeiro em 1906. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n \n\nNo estado o arroz foi introduzido no s\u00e9culo XVIII pelos a\u00e7orianos. No entanto, \n\nfoi \u201cA partir de 1824 que a rizicultura desenvolveu-se no cen\u00e1rio agr\u00edcola do Rio Grande \n\ndo Sul, com a chegada de colonos alem\u00e3es, respons\u00e1veis por agilizar em S\u00e3o Leopoldo a \n\nlavoura de sequeiro\u201d (DEL PRIORI, 2006, p. 115) ou de terras altas. Dessa Col\u00f4nia, a \n\nrizicultura espalhou-se para as demais col\u00f4nias, at\u00e9 chegar a Serra do Herval. Em 1878 a \n\nCol\u00f4nia de Santo \u00c2ngelo era a maior exportadora de arroz da Prov\u00edncia, com 2.050 \n\nsacas, seguida por Taquara (2.000) e Santa Cruz (1.400) (WERLANG, 2002). Em 1904, \n\nnas \u00e1reas de plan\u00edcie, mais precisamente no munic\u00edpio de Pelotas, come\u00e7aram a se \n\ndesenvolver as lavouras irrigadas, t\u00e9cnica essa na qual o Estado foi pioneiro. Tanto a \n\nregi\u00e3o de v\u00e1rzea quanto a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Ribeiro ser\u00e3o locais prop\u00edcios \n\npara o desenvolvimento deste tipo de arroz. \n\nA trajet\u00f3ria de origem do fomento, a fumicultura, tamb\u00e9m se assemelha ao da \n\nrizicultura. Nessa \u00e9poca, o Estado j\u00e1 estava se especializando na produ\u00e7\u00e3o de fumos \n\nclaros. \n\n \n\n[...] os alem\u00e3es que chegaram \u00e0 col\u00f4nia de S\u00e3o Leopoldo e, \nposteriormente, \u00e0 col\u00f4nia de Santa Cruz do Sul. Tinham o costume do \nconsumo dos fumos claros, como cigarros, o que os fez plantar para \nconsumo pr\u00f3prio, a princ\u00edpio (isso ainda na segunda metade do s\u00e9culo \nXIX). Como a produ\u00e7\u00e3o superava em muito \u00e0s necessidades internas, a \nprodu\u00e7\u00e3o era comercializada nas vilas e, em seguida, conforme \nliga\u00e7\u00f5es com comerciantes da sua terra m\u00e3e, para a Alemanha. O pa\u00eds \ndava prefer\u00eancia ao produto cultivado pelos alem\u00e3es residentes no sul \ndo Brasil. Mas o fato que transformou o ambiente da economia \nfumageira do Estado e, especialmente, de Santa Cruz do Sul e regi\u00e3o, \nfoi a instala\u00e7\u00e3o da empresa \u201cThe Brazilian Tobacco Corporation43\u201d \n(B.A.T.), empresa que possu\u00eda o controle acion\u00e1rio da Souza Cruz, em \n1917. O investimento foi respons\u00e1vel pelo surgimento do sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o integrado, entre agricultor e ind\u00fastria, hoje visto na regi\u00e3o \n(Silva, 2002, pp. 102 e 103). \n\n \n\nO governo preocupava-se com a separa\u00e7\u00e3o das folhas de fumo por qualidade. \n\nMandava distribuir aos agricultores folhetos que continham conselhos redigidos em \n\nalem\u00e3o e portugu\u00eas, pois a cultura do fumo era considerada favor\u00e1vel \u00e0 economia rural. \n\nPrimeiro porque comportava o emprego de adubo e permitia uma rota\u00e7\u00e3o racional de \n\nculturas; segundo, principalmente, porque fornecia um produto compensador. O pre\u00e7o \n\n\n\n174 \n \n\ndo fumo era, em m\u00e9dia, de cinco a sete vezes mais alto que o dos outros produtos \n\nagr\u00edcolas (ROCHE, 1969). \n\nAssim, os modos de produ\u00e7\u00e3o foram-se materializando sobre o meio natural da \n\nCol\u00f4nia, gerando rupturas na din\u00e2mica dos elementos que compunham a paisagem. \n\nHouve o desmatamento para a forma\u00e7\u00e3o de pastagens, para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \n\ntamb\u00e9m para o desenvolvimento das serrarias; o corte das rochas, para o \n\ndesenvolvimento das pedreiras.  \n\nGeralmente a percep\u00e7\u00e3o dos colonizadores esteve ligada \u00e0 derrubada da mata \n\nenquanto maneira de efetiva\u00e7\u00e3o da posse e garantia do patrim\u00f4nio. Portanto, a \u00e1rea foi \n\nhistoricamente estigmatizada por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas bastante inadequadas, propulsoras \n\nde processos erosivos por conta de incisivas altera\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 cobertura vegetal. \n\nO interesse do governo brasileiro era pelo imigrante agricultor, mesmo assim \n\nmuitos tinham outras profiss\u00f5es como os art\u00edfices, comerciantes, etc. Isto facilitou a vida \n\nna col\u00f4nia, principalmente as isoladas como as da Serra do Herval, que precisaram ser \n\nautossuficientes. \n\n \n\nOs colonizadores europeus foram instalados em pequenos povoados, \nvilas ou picadas, que n\u00e3o passavam, inicialmente, de aglomerados \nrurais, nos quais se constitu\u00edam os centros administrativos das col\u00f4nias \ne tamb\u00e9m seu centro comercial, artesanal, escolar, religioso e social. \nEssa organiza\u00e7\u00e3o social foi muito importante na reprodu\u00e7\u00e3o do \nsistema agr\u00e1rio colonial, porque essas vilas funcionavam como ponto \nde encontro dos agricultores. Era onde se trocavam, al\u00e9m das \nmercadorias, as experi\u00eancias agr\u00edcolas de como produzir, quais as \nt\u00e9cnicas mais apropriadas para o cultivo de cada produto e o que \nproduzir. Ali se realizavam as reuni\u00f5es sociais, as festas, os encontros \nentre os jovens e os casamentos.  \n\n \n\nA venda representou o ponto de encontro entre os colonos (fig. 26), oportunizou \n\ntrocas de produtos coloniais, fornecendo tecidos, enxadas, sal, e comprando a produ\u00e7\u00e3o \n\ndos colonos a pre\u00e7os baixos. Funcionava tamb\u00e9m como local de pousada para os \n\nviajantes e, muitas vezes, foi utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de bailes. Por tudo isso, \n\nlocalizava-se em pontos estrat\u00e9gicos, de f\u00e1cil acesso. \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ANDRADE, 2003, p. 38 (acervo de Gerda Drechsler Xavier). \n\n \n\n \n\n\u00c9 esse comerciante, destaque no mundo colonial, quem realmente acumulou \n\ncapital atrav\u00e9s das atividades de abastecimento do mercado interno e n\u00e3o o agricultor, \n\npara ele restou a terra, seu maior capital. \n\n \n\n7.4.1 Empecilhos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social e desenvolvimento econ\u00f4mico das \n\ncol\u00f4nias de Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana \n\n \n\nConforme RIBEIRO (1996) o governo pretendia reproduzir naquelas col\u00f4nias o \n\nmesmo sucesso das col\u00f4nias alem\u00e3s e italianas da Encosta Inferior e Superior do \n\nPlanalto, o que n\u00e3o se concretizou. Para o autor, v\u00e1rias foram as causas que \n\ncontribu\u00edram para o isolamento dessas comunidades coloniais, discutidas a seguir. \n\nPrimeiramente pode-se citar o isolamento rodovi\u00e1rio que fez com que as \n\nexpectativas em aumentar o crescimento na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola barrassem no dif\u00edcil \n\nFigura 26 - Fotografia de um entreposto comercial chamado A Preferida Casa Comercial em Sert\u00e3o \nSantana, de Waldemar Dreschler \n\n\n\n176 \n \n\ntransporte das mercadorias. Ao mesmo tempo, o acesso \u00e0 capital tinha um \u201cabismo \n\nl\u00edquido intranspon\u00edvel: o rio Gua\u00edba\u201d (RIBEIRO, 1996, p.189), o que n\u00e3o ocorria com as \n\ndemais col\u00f4nias posto que tinham estradas diretas que as ligavam \u00e0 capital. \n\nEste isolamento era refor\u00e7ado pelos obst\u00e1culos naturais que impediam os \n\ncolonos de comercializar sua produ\u00e7\u00e3o. Os arroios estreitos e pedregosos, impr\u00f3prios \n\npara a navega\u00e7\u00e3o, tornavam as estradas a \u00fanica alternativa de escoamento, com exce\u00e7\u00e3o \n\ndos per\u00edodos em que as cheias tomavam conta das vias e as pontes de madeiras eram \n\nraras. A liga\u00e7\u00e3o entre as col\u00f4nias at\u00e9 Barra do Ribeiro, onde existia um porto, era, \n\nportanto, dif\u00edcil em algumas \u00e9pocas do ano. Dali os produtos eram escoados para a \n\ncapital atrav\u00e9s do lago Gua\u00edba. De acordo com Silva (2008), mesmo com a constru\u00e7\u00e3o da \n\nponte Get\u00falio Vargas em 1958 n\u00e3o foi poss\u00edvel resolver os problemas do isolamento \n\nrodovi\u00e1rio ao qual ficaram relegadas as Col\u00f4nias da Serra do Herval. \n\nUm segundo aspecto apontado pelo autor, foi a falta de lideran\u00e7as pol\u00edticas \n\nfortes, carism\u00e1ticas, capazes de galvanizar a simpatia da popula\u00e7\u00e3o e de defender suas \n\naspira\u00e7\u00f5es. Isto prov\u00e9m, muitas vezes, conforme o autor, dos conflitos internos, \n\ndissens\u00f5es profundas e disputas que enfraquecem e diluem qualquer inten\u00e7\u00e3o ou \n\nesfor\u00e7o de causa coletiva. Mesmo o cooperativismo, exemplo de sucesso da col\u00f4nia \n\nalem\u00e3 de Nova Petr\u00f3polis, adotado em Mariana Pimentel em 1904, inexplicavelmente \n\nn\u00e3o vingou. \n\nPara Her\u00e9dia (2005) a identidade \u00e9 que une os imigrantes, \u00e9 o que faz aquele \n\ngrupo ao utilizar seus conte\u00fados culturais para interagir, explicar, justificar e manter sua \n\nconsci\u00eancia coletiva: \n\n \n\nUm dos fatores de integra\u00e7\u00e3o que os imigrantes utilizaram na sua \ninser\u00e7\u00e3o social nas col\u00f4nias agr\u00edcolas foi a vida associativa. Outros tipos \nde associa\u00e7\u00e3o (como \u00e9 o caso das informais) tamb\u00e9m respondem a \numa variada forma de sociabilidade, que demonstra os modos de ser \ndos grupos sociais e interfere na vida comunit\u00e1ria (p. 242). \n\n \n\nA prova de tal dissocia\u00e7\u00e3o em algumas ex-col\u00f4nias, como a de Mariana Pimentel \n\ne Sert\u00e3o Sant\u2019Anna, \u00e9 a pouca autossufici\u00eancia e diversifica\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e oferta de \n\n\n\n177 \n \n\nalimentos. Precisavam, por exemplo, comprar de outras regi\u00f5es o vinho, pois os \n\nvinhedos, que no passado tinham cultivo quase obrigat\u00f3rio nas propriedades das \n\nfam\u00edlias italianas, hoje n\u00e3o existem mais. \n\nOutro exemplo a ser citado s\u00e3o os colonos poloneses emigrados de aldeias e \n\ncidades que se encontravam sob a ocupa\u00e7\u00e3o russa. Quando chegaram \u00e0s col\u00f4nias de \n\nMariana Pimentel e Sant\u2019Anna41, encontraram uma barreira adicional da comunidade: \n\nsua l\u00edngua eslava era totalmente estranha ao territ\u00f3rio ga\u00facho, acostumado com o \n\nespanhol, o franc\u00eas, o italiano, idiomas oriundos do tronco latino. Este colono for\u00e7ou-se \n\na um estado de isolamento, pois desarticulados, n\u00e3o chegaram a exprimir-se como \n\numa comunidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica influente. \n\nRibeiro (1996) salienta que este comportamento at\u00e1vico pode ser reflexo das \n\nmem\u00f3rias deste povo quando seus l\u00edderes pol\u00edticos, considerado agitadores, \n\nsubversivos, acabaram presos, torturados e fuzilados em sua p\u00e1tria, restando apenas \n\nfam\u00edlias destro\u00e7adas e o sil\u00eancio. \u201cAfinal, n\u00e3o foi de um ambiente desse quilate que eles \n\nescaparam ao deixar a Pol\u00f4nia?\u201d (p.194). \n\nEssa participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se aloja no modo de viver em comunidades \n\nsemifeudais, ainda na Pol\u00f4nia, sob dom\u00ednio da R\u00fassia, como relata Wachowicz: \n\n \n\nVivendo, pois, numa comunidade semifeudal, possu\u00eda oportunidades \nde pertencer a poucas institui\u00e7\u00f5es sociais. A comuna e a par\u00f3quia eram \no seu mundo. Sua participa\u00e7\u00e3o na primeira era muito limitada. \nMedidas restritivas do governo faziam com que sua participa\u00e7\u00e3o na \nadministra\u00e7\u00e3o comunal fosse a de espectador passivo [\u2026] \n(WACHOWICZ, 1974 citado por WENCZENOVICZ, 2007, p.79). \n\n \n\nTal comportamento frente \u00e0s pol\u00edticas de imigra\u00e7\u00e3o e aos demais colonos, de \n\noutras nacionalidades, podem ter sido as principais causas do um isolamento maior \n\ndeste grupo daqueles que chegaram \u00e0 regi\u00e3o. \u201cParece tamb\u00e9m que aos poloneses \n\ncouberam terras refugadas pelos outros grupos imigrat\u00f3rios, situados em rinc\u00f5es onde o \n\n                                                 \n41\n\n \"Segundo uma estat\u00edstica de 1894 havia por l\u00e1 mil e quinhentas almas\u201d (STAWINSKI; BUSATTA, 182, \np.46) \n\n\n\n178 \n \n\nDiabo perdeu as botas, desprovidas de uma infraestrutura m\u00ednima de comunica\u00e7\u00f5es \n\nterrestres com o resto do mundo\u201d (RIBEIRO, 1996, p. 194).  \n\nPara o autor, esse pouco envolvimento atuou como desest\u00edmulo ao \n\ndesenvolvimento. E a espera por solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o aconteciam conduziu ao \n\nconformismo de produzir apenas o necess\u00e1rio \u00e0 subsist\u00eancia. \n\nOutro aspecto foi a baixa atra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica frente \u00e0s gera\u00e7\u00f5es seguintes. \n\nNessas col\u00f4nias a atividade prim\u00e1ria n\u00e3o oportunizou o surgimento das pequenas \n\nind\u00fastrias coloniais, como ocorreram na Serra do Sudeste ou no vale do rio dos Sinos. \n\nAs gera\u00e7\u00f5es mais novas, sem alternativas, tiveram que transferir-se para outros \n\ncentros, tornaram-se assalariados ou tarefeiros. J\u00e1 o filho que herdava a gleba \n\nperpetuava o atavismo recebido no seio familiar \u201c[...] e que n\u00e3o poderia ser de outra \n\nforma - ensinava-o a manter e conservar\u201d (p. 196), o que os impediu renovar ou mesmo \n\ninovar. \n\nA modernidade ganhou impulso somente naquelas col\u00f4nias onde as novas \n\nideias encontraram solo f\u00e9rtil para prosperar, como ocorreu em algumas col\u00f4nias \n\nitalianas. \u201cA coloniza\u00e7\u00e3o italiana [...] \u00e9 considerada um dos principais fatores de \n\ndesenvolvimento regional do Rio Grande do Sul\u201d (BUBLITZ, 2004, p. 179). \n\nSem est\u00edmulos, a falta de rivalidade ou motiva\u00e7\u00e3o competitiva com as \n\ncomunidades vizinhas foram fatores que contribu\u00edram para preservar o comodismo \n\nestruturado nos limites necess\u00e1rios \u00e0 sobreviv\u00eancia. \n\nAt\u00e9 mesmo os negociantes que vinham de outras comunidades para adquirir \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o dos colonos n\u00e3o se sentiam interessados em instalar ali um \n\nentreposto, armaz\u00e9m ou algum tipo de neg\u00f3cio. \n\nComo essas col\u00f4nias eram formadas por imigrantes vindos de v\u00e1rias partes da \n\nEuropa, n\u00e3o existia uma unidade, fato este que provavelmente n\u00e3o os aproximou. \n\n \n\nUtilizar a identidade como uma constru\u00e7\u00e3o social permite reconhecer o \nconjunto de caracter\u00edsticas que s\u00e3o comuns a um determinado grupo \nsocial, e que os diferencia dos demais. Identificar \u00e9 \u201creconhecer a si \nmesmo apesar da varia\u00e7\u00e3o\u201d. A identidade coletiva pressup\u00f5e um \n\n\n\n179 \n \n\nconsenso entre os elementos que os unem e os que os separam. S\u00e3o \neuropeus e, por isso, s\u00e3o tratados como tais. Essa identidade os une e \nos separa dos demais habitantes (HER\u00c9DIA, 2005, p. 241).  \n\n \n\nO imigrante vinha buscar aqui o acesso a terra, a possibilidade da propriedade \n\nprivada, o valor do trabalho, a fam\u00edlia unida, a terra produtiva. O governo brasileiro \n\nfinanciou a terra aos colonos da Serra do Herval e julgou que isto bastava para que \n\nvivessem bem. \n\nEste sentimento imponder\u00e1vel que, no momento, estrutura a identidade \n\nterritorial em forma\u00e7\u00e3o, det\u00e9m a aprova\u00e7\u00e3o e o apoio das igrejas evang\u00e9lica e cat\u00f3lica, \n\nenquanto mentores da coes\u00e3o e do bom relacionamento da comunidade. N\u00e3o \u00e9 de se \n\ndesprezar que, no conjunto de elementos formadores da identidade, o aumento e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, trouxeram fartura e satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias que \n\nconstataram os bons resultados de sua dedica\u00e7\u00e3o a terra. \u201cTerra\u201d aqui significando \n\ntamb\u00e9m territ\u00f3rio, enquanto ch\u00e3o/terra, mat\u00e9ria de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, conforme \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de R\u00fcckert (1997, p. 34).  \n\nUm fato que auxiliou a acultura\u00e7\u00e3o e prejudicou a integra\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias foi a \n\nl\u00edngua, o idioma. A instala\u00e7\u00e3o de escolas nas col\u00f4nias era prevista pela lei provincial \n\nque, de um modo geral, n\u00e3o foi posta em pr\u00e1tica. O ensino nas escolas, criadas e \n\nmantidas pelos imigrantes alem\u00e3es, era ministrado na l\u00edngua alem\u00e3. \n\n \n\n7.4.2 Dif\u00edcil reterritorializa\u00e7\u00e3o dos imigrantes: a nega\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica pela falta de identidade nacional \n\n \n\nQuando a influ\u00eancia econ\u00f4mica dos imigrantes e seus descendentes come\u00e7ou a \n\nse estender ao dom\u00ednio pol\u00edtico, os rio-grandenses, de origem lusitana, come\u00e7aram a se \n\npreocupar com o Estado brasileiro. Afinal, este estreitamento de la\u00e7os n\u00e3o punha em \n\nrisco a unidade nacional? \n\nO fato \u00e9 que os imigrantes manifestaram, at\u00e9 o principio do s\u00e9culo XX, num \n\nper\u00edodo de quase cem anos, muito interesse pela integra\u00e7\u00e3o e o pouco que existiu jamais \n\n\n\n180 \n \n\nfoi sincr\u00f4nico. Muitas col\u00f4nias mantiveram-se isoladas e as \u00fanicas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nexterior eram de ordem econ\u00f4mica. O contato era realizado com o diretor da col\u00f4nia e \n\nos administradores p\u00fablicos os consideravam estrangeiros. Mesmo que pelo decreto \n\nImperial (Lei de 24 de outubro de 183242), o colono pudesse se naturalizar, sua condi\u00e7\u00e3o \n\ncontinuava inferior, numa indiferen\u00e7a mesclada com o desprezo (ROCHE, 1969). \n\nPara os lusos brasileiros, de quatro a cinco gera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o havia nenhum interesse \n\nem integrar-se aos rec\u00e9m-chegados na vida da comunidade, tanto do ponto de vista \n\nc\u00edvico como do ponto de vista cultural. Aos imigrantes e seus descendentes restavam \n\napenas cumprir o que estava no contrato que aceitaram ao se instalarem numa terra. \n\nMarin (2007) ao estudar a A integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes italianos \u00e0 pol\u00edtica sul-rio-\n\ngrandense na ex-col\u00f4nia Silveira Martins relata que: \n\n \n\nA montagem dos n\u00facleos coloniais, divididos em linhas e travess\u00f5es, \nisolou os colonos que residiam no interior, voltados \u00e0s atividades \nagr\u00edcolas, daqueles que residiam nos n\u00facleos urbanos e se dedicavam \nao com\u00e9rcio ou \u00e0s profiss\u00f5es liberais. Em sua maioria, n\u00e3o \ndemonstravam interesse em participar da pol\u00edtica local. Estavam \npreocupados em reconstruir suas vidas em torno da Igreja Cat\u00f3lica, \nconstituir um patrim\u00f4nio e garantir sua sobreviv\u00eancia material. Esse \ncomportamento justificava-se no isolamento que procuravam manter \ndas autoridades brasileiras e no temor em envolver- se em conflitos e \nanimosidades. Reconheciam-se como estrangeiros que residiam no \nBrasil (p. 169). \n\n \n\nMertz (1991) entende que a atitude apol\u00edtica dos imigrantes que se estabeleceram \n\nnos primeiros n\u00facleos coloniais deveu-se \u00e0 sua origem humilde, pois em seu pa\u00eds n\u00e3o \n\natuavam politicamente. Essa era uma atividade somente realizada pelas classes mais \n\nelevadas. Tamb\u00e9m no Brasil, a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desses camponeses foi restringida \n\npor sua renda, uma vez que o sistema era censit\u00e1rio. Al\u00e9m disso, os imigrantes vindos \n\npara o Rio Grande do Sul formavam um grupo diminuto nessa \u00e9poca e n\u00e3o tinham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de impor seus interesses e nem sequer suas necessidades frente \u00e0 pol\u00edtica \n\nlocal.  \n\n                                                 \n42\n\n A Lei de 24 de outubro de 1832 foi a primeira regulamenta\u00e7\u00e3o de naturaliza\u00e7\u00e3o dos estrangeiros. Ela \nexigia longo aviso pr\u00e9vio, formalidades complicadas e dispendiosas (ROCHE, 1969). \n\n\n\n181 \n \n\nOutro fator importante foi a falta de identidade com o povo brasileiro. Muitos \n\ndescendentes de alem\u00e3es, por exemplo, permaneceram n\u00e3o participativos na pol\u00edtica \n\nn\u00e3o pelas ideias pol\u00edticas, \u201cmas pelo fato de serem alem\u00e3es, isto \u00e9 terem permanecido \n\nfi\u00e9is aos seus costumes, a sua l\u00edngua e a sua mentalidade\u201d (ROCHE, 1969, p. 709). \n\nLando e Barros (1976) consideram que o imigrante s\u00f3 viria a participar \n\npoliticamente na medida em que o n\u00edvel de vida econ\u00f4mica atingisse um grau que lhe \n\npermitisse situar-se dentro do sistema econ\u00f4mico, e n\u00e3o \u00e0 margem dele. A n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o \n\ndos imigrantes por parte dos pol\u00edticos rio grandenses, representantes dos latifundi\u00e1rios, \n\ndevia-se ao fato de que seus interesses como classe eram distintos. Os pol\u00edticos \n\nimigrantes defenderiam os interesses da pequena propriedade rural. Assim, de uma \n\nforma mais geral, a participa\u00e7\u00e3o dos imigrantes na vida pol\u00edtica do Imp\u00e9rio foi \n\nreduzida, estando o poder monopolizado pelos pecuaristas, grupo hegem\u00f4nico e \n\ndominante no Estado. Em termos gerais, a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos alem\u00e3es ficou no \n\nplano das C\u00e2maras Municipais. \n\nCabe ressaltar que, at\u00e9 1852, somente um imigrante, o Dr. Jo\u00e3o Daniel \n\nHillebrand, ocupou cargos pol\u00edticos e administrativos, como diretor da col\u00f4nia alem\u00e3 de \n\nS\u00e3o Leopoldo. Al\u00e9m dele, nenhum outro imigrante participou ativamente da gest\u00e3o das \n\ncol\u00f4nias (MERTZ, 1991). \n\n \n\n7.4.3 Nacionaliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dos imigrantes \n\n \n\nEntre 1937 e 1945, uma nova identidade \u00e9 forjada nas ex-col\u00f4nias em decorr\u00eancia \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es exigidas pela Campanha de Nacionaliza\u00e7\u00e3o, organizadas pelas \n\nautoridades no per\u00edodo do Estado Novo no Brasil e da II Guerra Mundial. A pol\u00edtica de \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o visava homogeneizar o povo brasileiro no sentido de que todos falassem \n\na mesma l\u00edngua e desenvolvessem um ide\u00e1rio eminentemente nacionalista. \n\nMuito dos n\u00facleos de origem estrangeira, decorrentes dos processos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, nas d\u00e9cadas de 30 e 40 ainda conservavam tradi\u00e7\u00f5es culturais de suas \n\nna\u00e7\u00f5es de origem, falando seu idioma e manifestando h\u00e1bitos culturais. Foi a \n\n\n\n182 \n \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o isolamento ou com a n\u00e3o assimila\u00e7\u00e3o por estes n\u00facleos culturais do \n\nque se reverenciou como brasilidade, que motivou interven\u00e7\u00f5es dos representantes do \n\nEstado Novo junto a estes n\u00facleos (CAMPOS, 2003).  \n\nH\u00e1 muito, os descendentes dos alem\u00e3es e italianos mantinham uma rede escolar \n\naut\u00f4noma e resistiam \u00e0s pol\u00edticas nacionalizantes vigentes. Era \u201cuma luta pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de autonomia cultural frente a um movimento de car\u00e1ter homogeneizante, \n\nreferenciados nos princ\u00edpios da brasilidade\u201d (CAMPOS, 2003, p. 56). As quest\u00f5es \n\nnazismo, integralismo ou fascismo vieram \u00e0 tona enquanto discursos, vinculados n\u00e3o \n\napenas a estes princ\u00edpios, mas a uma ampla campanha de car\u00e1ter nacionalizante. \n\nO primeiro ato de nacionaliza\u00e7\u00e3o atingiu o sistema de ensino em l\u00edngua \n\nestrangeira: a nova legisla\u00e7\u00e3o obrigou as chamadas escolas estrangeiras a modificar seus \n\ncurr\u00edculos e dispensar os professores desnacionalizados. As que n\u00e3o conseguiram (ou n\u00e3o \n\nquiseram) cumprir a lei foram fechadas. Em seguida, a interven\u00e7\u00e3o criou entraves para \n\ntoda a organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \u00e9tnica de diversos grupos imigrados. Assim, \n\nprogressivamente, desapareceram as publica\u00e7\u00f5es em l\u00edngua estrangeira, principalmente \n\na imprensa \u00e9tnica, e algumas sociedades recreativas, esportivas e culturais que n\u00e3o \n\naceitaram as mudan\u00e7as. Foi proibido o uso de l\u00ednguas estrangeiras em p\u00fablico e \n\ntamb\u00e9m nas atividades religiosas. O Ex\u00e9rcito imp\u00f4s normas de civismo, o uso da l\u00edngua \n\nportuguesa e o recrutamento dos jovens para o servi\u00e7o militar num contexto \n\ngenuinamente brasileiro. (SEYFERTH, 1982). \n\nA participa\u00e7\u00e3o do Brasil na Segunda Guerra, a partir de 1942, acirrou as \n\nanimosidades, pois a a\u00e7\u00e3o nacionalizadora se intensificou junto aos imigrantes (e \n\ndescendentes) alem\u00e3es, italianos e japoneses, que passaram a ser vistos como potenciais \n\ninimigos da p\u00e1tria. \u201cNum continuum de desnacionaliza\u00e7\u00e3o, os alem\u00e3es eram os mais \n\nalien\u00edgenas, os italianos estavam mais pr\u00f3ximos dos brasileiros, e os poloneses \n\nocupavam um espa\u00e7o intermedi\u00e1rio, mas nenhum deles podia ostentar a identidade \n\ninequ\u00edvoca de brasileiro em sua concep\u00e7\u00e3o cultural e racial (SEYFERTH, 1982, p. 102). \n\nS\u00f3 podiam ser vencidos, erradicados, se fossem atacados os grandes baluartes \n\nantinacionais dos alien\u00edgenas: a escola, o lar e a Igreja. ANDRADE (2003, p. 5) aponta \n\nque \u201cde todas as viol\u00eancias, a pior delas foi \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do uso da l\u00edngua alem\u00e3, pois \n\n\n\n183 \n \n\nretirou de muitos a possibilidade de se comunicar, o que gerou medo, retraimento, \n\nsentimento de abandono e diminui\u00e7\u00e3o de autoestima\u201d. \n\nPor outro lado, o fato da l\u00edngua portuguesa ter sido obrigat\u00f3ria e o uso de outras \n\nl\u00ednguas proibido de forma radical, em \u00faltima an\u00e1lise, representa um marco decisivo na \n\nhist\u00f3ria da regi\u00e3o, e, em longo prazo, demonstra ser um agente de integra\u00e7\u00e3o.  \n\nANDRADE (2003) explica que uma nova realidade \u00e9 imposta em face da \n\nideologia do Estado Novo no Brasil, como as pr\u00e1ticas coercitivas implantadas pelas \n\nautoridades que comandam o Estado. Os elementos constitutivos das identidades \n\ntransformaram-se gradualmente, de forma a constituir uma nova identidade: \n\n \n\nOs praticantes da religi\u00e3o evang\u00e9lica, especialmente os mais idosos, \nacostumados a assistir ao ritual lit\u00fargico em alem\u00e3o, deploram \nprofundamente a obrigatoriedade da ado\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas nos cultos, \nenterros, casamentos e demais atividades religiosas. Aos cat\u00f3licos n\u00e3o \nh\u00e1 altera\u00e7\u00e3o, pois est\u00e3o habituadas a ter as cerim\u00f4nias religiosas \ncelebradas em latim e assim elas continuam. [...] Nas escolas, a \nobrigatoriedade do ensino em portugu\u00eas se faz sentir com a falta de \ndocentes qualificados. Os pastores-professores alem\u00e3es falam o \nportugu\u00eas com consider\u00e1vel dificuldade. Sob tens\u00e3o comunicava-se \nem alem\u00e3o quando julgavam necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o dos \nalunos e quando acreditam n\u00e3o haver o perigo de dela\u00e7\u00e3o. Em longo \nprazo, entretanto, o impedimento que trouxe o medo, o desamparo, o \nretraimento apresenta seu lado positivo que resulta no aprendizado da \nl\u00edngua portuguesa. [...] Devido \u00e0 repress\u00e3o havida durante a II Guerra \ncontra os descendentes de alem\u00e3es, a autoestima deste povo diminui a \nponto de as pessoas se sentirem envergonhada de suas origens. [...] As \nsociedades recreativas tamb\u00e9m s\u00e3o alvo de restri\u00e7\u00f5es. Os grupos de \ntiro ao alvo t\u00eam suas armas apreendidas, ocasionando assim a \ndispers\u00e3o de seus membros. As demais atividades, como bol\u00e3o, bailes, \ntorneios esportivos, competi\u00e7\u00f5es, ficam muito reduzidas. \u00c9 proibido \nhaver a reuni\u00e3o de tr\u00eas ou mais pessoas na rua especialmente sendo \ndescendentes de alem\u00e3es. Assim, h\u00e1 uma sens\u00edvel mudan\u00e7a no aspecto \nda vida social. Mas n\u00e3o se pode deixar de mencionar que, na medida \nem que a situa\u00e7\u00e3o volta a se normalizar, \u00e9 atrav\u00e9s dessas rela\u00e7\u00f5es \nsociais que tem in\u00edcio a integra\u00e7\u00e3o com as comunidades vizinhas. Os \ntorneios de bol\u00e3o e de futebol levam os alem\u00e3es a interagir com \ncomunidades de etnias diferentes das suas e mesmo com os nacionais, \ne este contato se, torna um importante fator de integra\u00e7\u00e3o \n(ANDRADE, 2003, pp. 50 e 51). \n\n \n\n\n\n184 \n \n\nRelegados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os de segunda classe em decorr\u00eancia do \n\nprocesso repressivo, s\u00f3 a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 conseguem os brasileiros de \n\ndescend\u00eancia estrangeira, finalmente, igualdade de direitos civis (ROCHE, 1969). Essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o de nacionalidade n\u00e3o era um desejo de muitas fam\u00edlias descendentes dos \n\nimigrantes. Conforme ANDRADE (2003, p. 52) \u201cdesde o in\u00edcio da imigra\u00e7\u00e3o, por quatro \n\na cinco gera\u00e7\u00f5es, os brasileiros n\u00e3o manifestam interesse em integrar-se com os alem\u00e3es \n\nnem os alem\u00e3es interessam-se em integrar-se aos brasileiros. Este mesmo fen\u00f4meno \n\nverifica-se em Sert\u00e3o Santana\u201d.  \n\nAssim, ao t\u00e9rmino da II Guerra, paulatinamente, a popula\u00e7\u00e3o volta a falar o \n\nalem\u00e3o, inclusive em locais p\u00fablicos; os kerbs recuperam sua antiga pujan\u00e7a e os grupos \n\nde bol\u00e3o e cantoria novamente se formam. H\u00e1, entretanto, um elemento novo: o uso da \n\nl\u00edngua portuguesa.  \n\nEssa possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o verbal amplia as possibilidades de maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os diferentes grupos de descendentes de imigrantes europeus. De \n\nacordo com ANDRADE (2003), \u00e9 dif\u00edcil encontrar algu\u00e9m que n\u00e3o consiga se comunicar \n\nem portugu\u00eas entre a popula\u00e7\u00e3o adulta com menos de 50 anos, em Sert\u00e3o Santana. \n\nAs particularidades da ocupa\u00e7\u00e3o e da fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o europeia na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, num primeiro momento, se d\u00e3o por uma \n\ndesterritorialidade dos rec\u00e9m-chegados, no sentido de abandono de uma p\u00e1tria e \n\nfixa\u00e7\u00e3o em outra. Uma nova identidade passa a se formar, com vistas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os \n\ncom um novo territ\u00f3rio. A transforma\u00e7\u00e3o de uma nova identidade \u00e9 for\u00e7ada no per\u00edodo \n\ndo Estado Novo e da II Guerra Mundial, face \u00e0 Campanha de Nacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nCom o t\u00e9rmino da guerra, a ado\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, a conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncostumes brasileiros, a prosperidade devido \u00e0 alta dos pre\u00e7os agr\u00edcolas durante a guerra \n\ne depois dela, a ascens\u00e3o social dos descendentes, foram determinantes para propiciar o \n\ncrescimento do sentimento de brasilidade entre os imigrantes. Mesmo assim, as marcas \n\nque carregam os seus antepassados da desterritorializa\u00e7\u00e3o, quando deixaram suas \n\nterras na Europa, \u00e0 territorializa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada pelo Estado Novo talvez os fa\u00e7am, depois \n\nde tantos anos, a ter certa parcim\u00f4nia nos processos de participa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o, \n\nsobretudo, nacionalista brasileira. \n\n\n\n185 \n \n\n8 DECORR\u00caNCIAS DA TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\nEsse cap\u00edtulo trata das decorr\u00eancias da territorializa\u00e7\u00e3o no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, no contexto atual da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social dos agricultores na gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nNo anterior, identificaram-se tr\u00eas momentos distintos no processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. Na primeira fase, pr\u00e9-colonial, algumas \n\ncentenas de \u00edndios Arachanes, estabeleceram-se em comunidades, sobrevivendo de \n\numa cultura agr\u00edcola de subsist\u00eancia, ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e pr\u00f3ximo \u00e0s florestas \n\nsemideciduais. Na fase seguinte, os imigrantes portugueses estabeleceram-se nas \n\nest\u00e2ncias e desenvolveram a pecu\u00e1ria na \u00e1rea da plan\u00edcie (Plan\u00edcie e Terras Baixas \n\nCosteiras) devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais prop\u00edcias. No \u00faltimo per\u00edodo, final do s\u00e9culo \n\nXIX, vieram os colonos italianos, alem\u00e3es e poloneses apropriar-se de terras nas \n\nCol\u00f4nias de Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana, localizadas nas partes mais elevadas, \n\nno que se constitui o planalto (Escudo Sul Rio Grandense). \n\nPara um melhor entendimento dessa territorializa\u00e7\u00e3o, segue um mapa onde se \n\nevid\u00eancia as duas compartimenta\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas \u2013 Plan\u00edcie e Planalto - da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro (fig. 27). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n \n\nFigura 27 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \n\n \n\n \nFonte: Fonte: Elaborado por BERRETA; PERINI, 2012. \n\n \n\n\n\n187 \n \n\nDa primeira etnia, restaram alguns aldeiamentos isolados. S\u00e3o considerados \n\nminoria, mas ainda lutam pela demarca\u00e7\u00e3o de suas terras. Pouco ouvidos, resgatam na \n\nsua ancestralidade um modo de sobreviv\u00eancia pelas ruas do centro de Porto Alegre, no \n\nBrique da Reden\u00e7\u00e3o43 ou ao longo da RS 116 (fig. 28) pr\u00f3ximo \u00e0s aldeias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dispon\u00edvel no site http://www.defender.org.br/porto-alegrers-indios-buscam-\nsobrevivencia/ \n\n \n\n \n\nNo entanto, ser\u00e3o os dois grupos seguintes - sesmeiros e colonos - que formar\u00e3o \n\nas territorialidades atuais. Ser\u00e3o as gera\u00e7\u00f5es desses colonizadores que ir\u00e3o ocupar e \n\nfazer uso do territ\u00f3rio da bacia, pois tomam para si os dom\u00ednios pol\u00edticos e econ\u00f4micos, \n\nherdados dos seus antepassados. \n\nAssim, para entendermos como esses grupos est\u00e3o inseridos no processo de \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas, como reagem ao convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise partir\u00e1 dessas duas \n\nterritorialidades que se formaram decorrentes do tipo de coloniza\u00e7\u00e3o na bacia. \n\nConforme os dados do Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE (2006), que refletem \n\nprocesso hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea da bacia configura-se, predominantemente, em \n\ndois seguimentos apresentados na tabela 6. Cada segmento apresenta vest\u00edgios dessa \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n43\n\n Brique da Reden\u00e7\u00e3o \u00e9 como \u00e9 chamado pela popula\u00e7\u00e3o porto-alegrense o espa\u00e7o cultural que \ncompreende a tradicional feira de artesanato no bairro do Bom Fim. \n\nFigura 28 - Fotografia que representa a condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia do povo Guarani que vive \nnos aldeiamentos situados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba \n\n\n\n188 \n \n\n \n\nTabela 6- Estabelecimentos e \u00e1rea da agricultura familiar e n\u00e3o familiar dos principais \nmunic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro em 2006 \n\n \n\n Agriculturores Familiares Agriculturores N\u00e3o Familiares \n\n  Estabelecimentos  \n% \n \n\n\u00c1rea de terra  \nha % \n\nEstabelecimentos  \n% \n \n\n\u00c1rea de terra  \nha % \n\nBarra do Ribeiro 60,26 3,95 39,74 96,05 \n\nMariana Pimentel 90,83 41,31 9,17 58,69 \n\nSert\u00e3o Santana 86,74 70,26 13,26 29,74 \n\nFonte: IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio 2006 (org. por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nO primeiro segmento refere-se aos agricultores familiares44, que dirigem o \n\nprocesso produtivo, dando \u00eanfase na diversifica\u00e7\u00e3o e na utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho familiar, \n\neventualmente complementado pelo trabalho assalariado. Este grupo \u00e9 composto pelos \n\npropriet\u00e1rios de terras com \u00e1rea de at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais45 e que obt\u00eam das \n\natividades agr\u00edcolas uma renda predominante das atividades econ\u00f4micas vinculadas a \n\nela.  \n\nImportante ressaltar que o m\u00f3dulo fiscal de Barra do Ribeiro \u00e9 de 14 ha, Sert\u00e3o \n\nSantana 16 ha e Mariana Pimentel 14 ha (INCRA, 1980). Assim, a pequena propriedade \n\nfamiliar destes munic\u00edpios contemplam as seguintes \u00e1reas, apontadas na tabela 7. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n44 No Brasil a Lei n\u00ba 11.326, de 24 de julho de 2006 estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nNacional da Agricultura Familiar. No artigo tr\u00eas que considera o agricultor familiar \u00e0quele que pratica \natividades no meio rural, atendendo aos seguintes requisitos: I - n\u00e3o detenha, a qualquer t\u00edtulo, \u00e1rea maior \ndo que quatro m\u00f3dulos fiscais; II - utilize predominantemente m\u00e3o de obra da pr\u00f3pria fam\u00edlia nas \natividades econ\u00f4micas do seu estabelecimento ou empreendimento; III - tenha percentual m\u00ednimo da renda \nfamiliar originada de atividades econ\u00f4micas do seu estabelecimento ou empreendimento; IV - dirija seu \nestabelecimento ou empreendimento com sua fam\u00edlia. \n45 M\u00f3dulo fiscal \u00e9 uma medida de \u00e1rea expressa em hectares, fixada para cada munic\u00edpio pelo Instituto \nNacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA). A Lei 8.629 de 25/02/1993 em seu art. 4\u00b0 define \ncomo \u201cpequeno\u201d o im\u00f3vel com \u00e1rea entre 1 e 4 m\u00f3dulos fiscais, e \u201cm\u00e9dio\u201d o im\u00f3vel com  mais de 4 at\u00e9 15 \nm\u00f3dulos fiscais. Embora a Lei n\u00e3o defina \u201cgrande\u201d im\u00f3vel, este usualmente \u00e9 obtido por exclus\u00e3o. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2011.326-2006?OpenDocument\n\n\n189 \n \n\nTabela 7 - \u00c1rea da pequena propriedade familiar dos munic\u00edpios que pertencem a bacia \nhidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, em ha \n\n \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea da Pequena Propriedade Familiar \n\n(ha) \n\nBarra do Ribeiro 56 \n\nSert\u00e3o Santana 64 \n\nMariana Pimentel 56 \n\nFonte: Elaborado por BERRETA, 2012. \n\n \n\n \n\nEsse segmento \u00e9 formado, portanto, por agricultores familiares, da pequena \n\npropriedade, da \u00e1rea do planalto, de Sert\u00e3o Santana e Mariana Pimentel. Estes \n\nmunic\u00edpios possuem um elevado n\u00famero de agricultores familiares, 87% e 91%, \n\nrespectivamente. S\u00e3o as atuais gera\u00e7\u00f5es dos colonos europeus n\u00e3o lusos que vieram \n\nocupar essas terras no final do s\u00e9c. XIX. \n\nSert\u00e3o Santana destaca-se pelo elevado n\u00famero de agricultores familiares \n\n(86,74% dois estabelecimentos) distribu\u00eddos em 70% dos hectares rurais. Mariana Pimentel, \n\napesar de ter 91% dos seus agricultores dependentes de uma economia familiar, \n\nconcentra cerca de 60% das terras nas m\u00e3os de 9,17% de propriet\u00e1rios n\u00e3o familiares. \n\nEssas propriedades s\u00e3o aquelas da plan\u00edcie, onde se cultiva o arroz, lim\u00edtrofe com Barra \n\ndo Ribeiro. \n\nO segundo segmento pertence aos munic\u00edpios de maior concentra\u00e7\u00e3o de terras, \n\ncom base econ\u00f4mica na rizicultura e pecu\u00e1ria que se encontram na plan\u00edcie, em Barra \n\ndo Ribeiro e Mariana Pimentel. Referem - se aos agricultores n\u00e3o familiares, identificados \n\npelo Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 pelo m\u00e9todo de exclus\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o atenderam \n\nsimultaneamente a todas as condi\u00e7\u00f5es da agricultura familiar. \n\nEm Barra do Ribeiro, mesmo que 60,26% dos estabelecimentos sejam da \n\nagricultura familiar, eles ocupam apenas cerca de 4% das \u00e1reas de agropecu\u00e1ria. A \n\ngrande concentra\u00e7\u00e3o de terra pode ser observada a partir dos dados os quais \n\n\n\n190 \n \n\napresentam que 40% dos propriet\u00e1rios possuem 96% dos hectares dispon\u00edveis no meio \n\nrural. Essa estrutura fundi\u00e1ria \u00e9 remanescente das antigas sesmarias. \n\nPode-se, assim, considerar que a ocupa\u00e7\u00e3o territorial dessa bacia foi fruto de \n\numa din\u00e2mica hist\u00f3rica, condicionada pela situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do per\u00edodo a que se refere, \n\nmas tamb\u00e9m pelas caracter\u00edsticas ambientais. Estes fatores possibilitaram o atual uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, que exercem influ\u00eancia sobre o modo de vida da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nNa figura 29 \u00e9 poss\u00edvel observar o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia do arroio \n\nRibeiro. Nele podem-se identificar as \u00e1reas da rizicultura, predominantemente em Barra \n\ndo Ribeiro e Mariana Pimentel, na plan\u00edcie costeira, e, ao longo dos principais cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, como o arroio Ribeiro e arroio Ribeiro Pequeno, na plan\u00edcie fluvial, incluindo \n\nSert\u00e3o Santana. Nas partes mais elevadas dessa regi\u00e3o e no planalto encontram-se os \n\ncampos que abrigam as pastagens para a pecu\u00e1ria (corte e leite) e os cultivos de fumo, \n\nbatata doce e milho. Em toda a \u00e1rea da bacia encontram-se in\u00fameras manchas isoladas \n\nda silvicultura. Destaca-se ainda a mata nativa remanescente, ao longo dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua (mata ciliar) e nos cerros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n191 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado por BERRETA; ULLMANN, 2012. \n\nFigura 29 - Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro \n\n \n\n\n\n192 \n \n\nAssociando ao mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o ao Produto Interno Bruto (PIB) desses \n\ntr\u00eas munic\u00edpios, o que corresponde ao valor, a pre\u00e7os de mercado, de todos os bens e \n\nservi\u00e7os finais internamente produzidos por eles no ano de 2010, pode-se inferir que a \n\natividade agropecu\u00e1ria de fato \u00e9 grande fonte econ\u00f4mica dessa bacia. Na figura 30 \n\nencontram-se os valores de participa\u00e7\u00e3o relativa dos tr\u00eas setores na economia do Estado \n\nno ano de 201046. \n\n \n\nFigura 30 - Participa\u00e7\u00e3o no Valor Adicionado Bruto do Estado (%) em 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: FEE, 2010 (org. BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio relaciona-se \u00e0 import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o do \n\narroz e do fumo na economia estadual. Cabe aqui lembrar que o Rio Grande o Sul \n\nocupa o primeiro lugar na produ\u00e7\u00e3o nacional de ambas as culturas agr\u00edcolas. Conforme \n\ndados do IBGE de 2009, dos produtos agr\u00edcolas exportados, do total de arroz em casca \n\nexportado, o Estado contribuiu com 62,7% e com 51,4% do fumo. Nos \u00faltimos anos, o \n\n                                                 \n46\n\n FEE possui somente os dados referentes at\u00e9 2010. Os anos seguintes ainda n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis. \n\n\n\n193 \n \n\nfumo foi o segundo produto econ\u00f4mico exportado que mais gerou renda para o Rio \n\nGrande do Sul (BRASIL ALICEWEB2, 2012).  \n\nA cultura do fumo \u00e9 intensiva em m\u00e3o de obra, \u00e9 uma cultura desenvolvida em \n\npequenas propriedades pelas pr\u00f3prias fam\u00edlias. O plantio ocorre de agosto a outubro e a \n\ncolheita de novembro a fevereiro. A \u00e1rea da bacia em que ocorre essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nplanalto, nas terras altas. Em raz\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos cultivos e de como nos \u00faltimos \n\nanos a estiagem vem prejudicando essas lavouras, ocorrem cada vez mais uma \n\nnecessidade de implanta\u00e7\u00e3o de redes de irriga\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua utilizada vem dos arroios. \n\nA rizicultura \u00e9 cultura que mais utiliza a \u00e1gua por causa do tipo de sistema de \n\ncultivo. Para a irriga\u00e7\u00e3o proporcionar a submers\u00e3o do solo, necessita-se em torno de \n\n2000 litros (2 m3) de \u00e1gua para produzir 1 kg de gr\u00e3os com casca, estando entre as \n\nculturas mais exigentes em termos de recursos h\u00eddricos. O cultivo de arroz inicia-se em \n\noutubro e a colheita ocorre durante o m\u00eas mar\u00e7o. \n\nAs \u00e1reas em hectares destinadas \u00e0s essas duas culturas agr\u00edcolas em 2011 podem \n\nser observadas na tabela 8. \n\n \n\nTabela 8 - \u00c1rea de cultivo da fumicultura e rizicultura em 2011 \n\n \n\n  \n\u00c1rea \n\nmunicipal \nha \n\nFumicultura \nha \n\n% \nRizicultura \n\nha \n% \n\nBarra do Ribeiro 72.894 75 0,1 14.535 20,0 \n\nMariana Pimentel 33.779 1.200 4,0 752 2,5 \n\nSert\u00e3o Santana  25.184 1.200 5,0 3.000 12,0 \n\nFonte: IBGE, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal de 2011 (org. BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nO entendimento deste uso e ocupa\u00e7\u00e3o al\u00e9m de explicar o cen\u00e1rio da situa\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas (disponibilidade e qualidade), possibilita entender os seus diversos consumos \n\n\n\n194 \n \n\n(consuntivo e n\u00e3o-consuntivo), mas tamb\u00e9m como a popula\u00e7\u00e3o se relaciona com este \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico e quais as possibilidades das organiza\u00e7\u00f5es sociais. Devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia que os recursos h\u00eddricos possuem para o desenvolvimento local, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda depend\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica pode-se, tamb\u00e9m, associar este territ\u00f3rio \u00e0s \n\nterritorialidades h\u00eddricas em que a \u00e1gua, como elemento na cadeia produtiva do arroz e do \n\nfumo, assume uma fun\u00e7\u00e3o integradora. \n\nA partir deste panorama identificaram-se nestes dois seguimentos de \n\nagricultores aqueles que representam a principal fra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios das \u00e1guas nessa \n\nbacia, que s\u00e3o os da categoria de produtor rural. Conforme Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos (CRH) os representantes dos produtores rurais disp\u00f5em \n\nde dois assentos no Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba. Estes representantes podem ser \n\nidentificados nas seguintes compartimenta\u00e7\u00f5es: \n\ni. Plan\u00edcie: agricultores n\u00e3o familiares que desenvolvem a rizicultura e \n\npecu\u00e1ria; \n\nii. Planalto: agricultores familiares que desenvolvem o fumicultura nas \n\npartes elevadas e a rizicultura nas \u00e1reas de plan\u00edcie fluviais. \n\nPara a an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas, tema central dessa Tese, \n\noptou-se pelas seguintes categorias apresentadas na figura 31. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Categorias para an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\n \n\n\n\n195 \n \n\n8.1 Territorializa\u00e7\u00e3o dos agricultores n\u00e3o familiares: rizicultores e \n\npecuaristas da plan\u00edcie da bacia \n\n \n\nA \u00e1rea da Plan\u00edcie e Terras Baixas Costeiras da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nRibeiro \u00e9 caracterizada por uma superf\u00edcie ondulada a aplainada, com uma altitude que \n\nvaria de cinco at\u00e9 vinte e cinco metros, no sentido oeste-leste. As declividades s\u00e3o \n\ninferiores a 5% (ARAUJO, 2011).  \n\nPela classifica\u00e7\u00e3o da EMBRAPA (1999), o tipo de solo que ir\u00e1 predominar ser\u00e1 o \n\nNeossolo Fl\u00favico, de textura arenosa, o que torna a drenagem imperfeita. Por isso, este \n\nsolo apresenta-se inapto a v\u00e1rios tipos de cultivos, com exce\u00e7\u00e3o da rizicultura. \n\nConforme Kozera et al (2009) os aspectos encontrados neste meio f\u00edsico, como o \n\nregime h\u00eddrico, o tipo de solo e a forma de relevo, juntamente com as caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas, t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com a ocorr\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais \n\nna paisagem, caracterizada pela vegeta\u00e7\u00e3o pioneira. Trata-se, por essa caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica, de um ambiente formado por locais brejosos ou sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es \n\nperi\u00f3dicas, que sofreu ao longo do tempo \u00e0 drenagem dos solos para se transformar em \n\nlavouras de arroz, um dos maiores cultivos do Estado.  \n\nTerritorialmente, essa plan\u00edcie abrange o munic\u00edpio de Barra do Ribeiro e parte \n\nde Mariana Pimentel, que tem como principal economia a rizicultura, acompanhada \n\npela atividade de pecu\u00e1ria. A \u00e1rea do plantio de arroz continua em expans\u00e3o nessa \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (fig. 32), conforme os dados do IBGE das \u00faltimas duas d\u00e9cadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n196 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, 2006. \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s do gr\u00e1fico observa-se que, no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro, a \u00e1rea \n\nplantada de arroz aumentou 52%, colocando este munic\u00edpio em 34a posi\u00e7\u00e3o no ranking \n\nde produ\u00e7\u00e3o riz\u00edcola rio-grandense (IBGE, 2006).  \n\nEste aumento da \u00e1rea plantada decorre do sistema de arrendamento existente na \n\nregi\u00e3o, estabelecido em fun\u00e7\u00e3o da falta de recursos (produ\u00e7\u00e3o com baixa lucratividade), \n\nonde o propriet\u00e1rio prefere n\u00e3o explorar pessoalmente suas terras, mas deseja auferir \n\nrenda do estabelecimento. Por outro lado, o arrendat\u00e1rio passa a ter possibilidade de \n\ngerar renda sem possuir capital em terra.  \n\n\u00c9 o caso estudado por Cor\u00e1 (2009), na Fazenda Riozinho, situada neste \n\nmunic\u00edpio, que, at\u00e9 2005, possu\u00eda como principal atividade o cultivo de arroz. No \n\nentanto, os altos custos e baixos pre\u00e7os de venda fizeram com que o propriet\u00e1rio \n\narrendasse em 2005 suas \u00e1reas de cultivo para terceiros, passando a receber um \n\npercentual da colheita do arroz como pagamento do aluguel da terra. Depois disto, \n\npassou a se dedicar a bovinocultura de corte. \n\nAtualmente, o munic\u00edpio de Barra do Ribeiro possui 148 estabelecimentos que \n\ncultivam o arroz irrigado, numa \u00e1rea de 14.535 hectares. A produ\u00e7\u00e3o da safra de 2011 foi \n\nde 101.948 toneladas (IBGE, 2012). \n\nFigura 32 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio no munic\u00edpio de Barra do Ribeiro, \nno per\u00edodo de 1991 a 2010 \n\n \n\n\n\n197 \n \n\nEste cen\u00e1rio econ\u00f4mico refletir\u00e1 o Produto Interno Bruto (PIB) do munic\u00edpio, do \n\nqual 38% originam-se do setor agropecu\u00e1rio. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \u00e9 baixa, somente 11%. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Participa\u00e7\u00e3o do \n\nValor Adicionado Bruto do Estado, Barra do Ribeiro contribui com 0,07%, o que no \n\nranking rio-grandense representar\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o de 169o. (FEE, 2012). \n\nPara a irriga\u00e7\u00e3o das lavouras de arroz se utiliza das \u00e1guas do arroio Ribeiro, do \n\nlago Gua\u00edba e dos a\u00e7udes, que s\u00e3o conduzidas por uma rede de canais e distribu\u00eddas \n\nentre as propriedades rurais (fig. 33). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: IBGE, 2006. \n\n \n\n \n\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es, onde \u00e1reas de cultivo n\u00e3o tem acesso ao curso d\u00b4\u00e1gua, \n\nocorre o bombeamento da \u00e1gua que \u00e9 conduzida por canais ou atrav\u00e9s de canos \n\npl\u00e1sticos (policloreto de vinil, conhecido pela sigla PVC). Mas pelo gr\u00e1fico apresentado \n\nFigura 33 - Fonte de \u00e1gua utilizada nas lavouras de arroz no munic\u00edpio de Barra do \nRibeiro \n\n\n\n198 \n \n\nacima, observa-se que, comumente, a fonte de \u00e1gua passa pela propriedade ou pr\u00f3ximo \n\na ela.  \n\nEssa regi\u00e3o de terras baixas, de agricultura irrigada diferencia-se das \u00e1reas mais \n\nelevadas. Das sesmarias portuguesas originaram grandes \u00e1reas de latif\u00fandio que \n\ncontinuaram nas m\u00e3os dos herdeiros e mantiveram-se grupos familiares tradicionais na \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\nA Barra (do ribeiro) \u00e9 dividida por fazendas. Ent\u00e3o, tem a fazenda do \nArvoredo, a fazenda Timba\u00faba, a fazenda dos Garcia. Tem o pessoal \nali do Douradilho (distrito de Barra do Ribeiro) tamb\u00e9m, mas da\u00ed eles \nn\u00e3o t\u00eam grandes extens\u00f5es que nem esses outros que eu te citei. \nPortanto, a BR 116 \u00e9 um divisor [...] Teve muitos que compraram estas \nfazendas principalmente, por essas fam\u00edlias estarem, vamos dizer, o \nque eles chamam de \u201cquebrados\u201d, falidos [...] D\u00edvidas em banco de \nheran\u00e7a. Ent\u00e3o, era o pai, da\u00ed morreu o pai e ficaram quatro filhos e os \nquatro n\u00e3o souberam administrar da\u00ed botaram, aqueles botaram fora \nrealmente. Eles ficaram falidos e da\u00ed come\u00e7aram a vender, vender \nterras (Entrevistado, t\u00e9cnico agr\u00edcola, bi\u00f3logo, Barra do Ribeiro, janeiro \nde 2011). \n\n \n\nA atra\u00e7\u00e3o por compra dessas terras come\u00e7ou na d\u00e9cada de 1970, atrav\u00e9s das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que fomentaram um incremento \u00e0s lavouras, incentivados, por \n\nexemplo, pelo projeto de irriga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea da d\u00e9cada de 1980. O programa federal \n\ndenominado PR\u00d3V\u00c1RZEAS, elaborado em 1978, no governo militar de Jo\u00e3o \n\nFigueiredo e implantado atrav\u00e9s do decreto n\u00ba 86146 em 1981, tinha como finalidade \n\npromover o aproveitamento racional e gradativo de \u00e1reas de v\u00e1rzeas nacionais, nas \n\npropriedades rurais. O objetivo era obter maior produtividade na agricultura, como \n\nalternativa para continuar o processo de moderniza\u00e7\u00e3o \u201cagr\u00edcola\u201d em todo o pa\u00eds. \n\nPrevia a incorpora\u00e7\u00e3o de 1.227.200 hectares de v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis ao processo produtivo \n\nno quinqu\u00eanio 1981-1985. \n\n \n\nEnt\u00e3o, aqui \u00e9 o futuro! E da\u00ed comprei [...] 600 hectares [...] Hoje a \nfazenda tem 1.065 hectares [...] E a\u00ed apareceu logo em seguida o \nOlimpio Moreira, um plantador antigo da Barra que tinha falido e \ndisse \u201cVamos plantar? Foi no ano de 76 [...] Eu morava na Pra\u00e7a Jap\u00e3o \nali em Porto Alegre, com a Nilo Pe\u00e7anha. N\u00e3o morava aqui, n\u00e3o. Eu \n\n\n\n199 \n \n\nestou morando aqui agora faz uns dois anos e meio, produzindo [...] \nQuando comecei comprei maquin\u00e1rio, comprei tudo [...] Isso aqui era \num banhado, acontece que na \u00e9poca , em seguida apareceu o \nPR\u00d3VARZEAS. Ent\u00e3o, eles financiavam para drenar, fazer canais, \nestrada, assim para tornar a terra produtiva! [...] J\u00e1 existia o cultivo de \narroz. Alberto aqui j\u00e1 plantava, Feij\u00f3 tamb\u00e9m plantava [...] Barra n\u00e3o \ntem tradi\u00e7\u00e3o de agricultura familiar, veio agora com muitos que \nquebraram e tiveram que fragmentar suas propriedades e dar peda\u00e7o \n[...] O que faz a reforma agr\u00e1ria em todo pa\u00eds \u00e9 o cemit\u00e9rio! (Entrevista, \nagricultor, Barra do Ribeiro, 22 de fevereiro de 2012). \n\n \n\nConforme relato deste agricultor, as perspectivas de sua fam\u00edlia em continuar \n\ncom essas terras s\u00e3o enormes. Para isso, ele j\u00e1 fez um documento assinalando que at\u00e9 a \n\ngera\u00e7\u00e3o dos netos ningu\u00e9m poder\u00e1 vend\u00ea-las.  \n\n \n\nEspero que seja dos netos e bisnetos. Eu tenho uma firma, viu? A Real \nVeneza Participa\u00e7\u00f5es. Por 50 anos n\u00e3o pode vender, penhorar [...] Se \neles crescerem e fazer alguma coisa ali, eles podem ficar [...] Tipo \nusufruto, s\u00f3 que \u00e9 50 anos, eles n\u00e3o podem vender nada. Eles n\u00e3o \npodem vender para fora, tem que vender interno e pagamento em \ncinco anos sem juros, sem nada! [...] Acontece o seguinte, eu vou \nmorrer e n\u00e3o vou levar nada. E o que eu deixar para os meus filhos, eu \nespero que eles usufruam por um bom tempo (Entrevista, agricultor, \nBarra do Ribeiro, 22de fevereiro de 2012). \n\n \n\nSeus filhos continuam trabalhando na agricultura. S\u00e3o formados em \n\nuniversidades, sendo duas relacionadas \u00e0 agricultura: \u201cEu tenho dois filhos que eles \n\ngostam muito do arroz, inclusive eles t\u00eam terra no Uruguai [...] Um \u00e9 formado em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e outro \u00e9 Engenheiro Rural. E eu tenho uma filha que \u00e9 Agr\u00f4noma \n\ntamb\u00e9m\u201d. \n\nHoje ele arrenda suas terras para quatro agricultores, que ele buscou em outros \n\nmunic\u00edpios e at\u00e9 mesmo em Santa Catarina. Existe um t\u00e9cnico agr\u00edcola que cuida das \n\nplanta\u00e7\u00f5es, auxiliando os arrendat\u00e1rios. As m\u00e1quinas tamb\u00e9m pertencem ao \n\npropriet\u00e1rio dessas terras. \n\n \n\n \n\n\n\n200 \n \n\nIsso faz dez anos. \u00c9 que eu tive um problema de cora\u00e7\u00e3o. Deu uma \npericardite [...] E fizeram l\u00e1, queriam abrir o cora\u00e7\u00e3o, mas eu tinha 1.600 \nempregados, como \u00e9 que eu vou parar? N\u00e3o \u00e9? Mas o m\u00e9dico disse: \n\u201cOu tu paras com isso ou tu vais para o buraco!\u201d e eu disse \u201cJ\u00e1 estou \nparando!\u201d. E parei [...] Eu fui convidando, gente boa. [...] S\u00e3o quatro \narrendat\u00e1rios [...] At\u00e9 em Santa Catarina, a terra \u00e9 boa, mas as \u00e1reas s\u00e3o \nmuito pequenas l\u00e1, 15 a 20 hectares, 30 hectares! [...] Para uns um \npouco mais, vamos dizer uns 40 para uns, uns 180 para outro, \nconforme a \u00e1rea [...] Eu emprestei para eles, eles nem m\u00e1quina tinham, \nemprestei para eles trabalharem (Entrevista, agricultor, Barra do \nRibeiro, 22de fevereiro de 2012). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social, o propriet\u00e1rio disse que atualmente a \u00fanica \n\ncoisa que faz \u00e9 trabalhar e ir para casa, ir \u00e0 igreja e nada mais. Muitos partidos pol\u00edticos \n\nj\u00e1 o procuraram, mas ele n\u00e3o gosta dessa participa\u00e7\u00e3o. Ajuda quando tem elei\u00e7\u00e3o, mas \n\nn\u00e3o quer nenhum cargo pol\u00edtico. As quest\u00f5es ambientais, ligadas a suas propriedades, \n\ns\u00e3o informadas pelo Sindicato Rural e a FARSUL: \u201cO que eu tenho, \u00e0s vezes, que eu me \n\ninformo \u00e9 no Sindicato Rural aqui, que eu estou sempre ali pagando\u201d. Ele j\u00e1 ouviu falar \n\ndo Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba pelo Sindicato, mas nunca foi convidado a participar das \n\nreuni\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o aos usos das \u00e1guas ele as controla pela outorga: \u201cTem o agr\u00f4nomo \n\nque d\u00e1 assist\u00eancia, isto j\u00e1 faz bastante tempo\u201d. \n\nOutra forma de participa\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \u00e9 proporcionada pelos Encontros do \n\nArroz que tem todo ano no munic\u00edpio: \u201cIsso a\u00ed eu assisto, \u00e9 superimportante. Este eu \n\ngosto de escutar e participar quando me perguntam\u201d. \n\nNeste mesmo dia (22 de fevereiro de 2012), foi poss\u00edvel visitar uma dessas \n\npropriedades arrendadas por este propriet\u00e1rio (fig. 34). O agricultor (45 anos) e sua \n\nfam\u00edlia (esposa e filho) vieram de Santa Catarina, do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1. Eles j\u00e1 \n\nest\u00e3o naquele lugar h\u00e1 dez anos e arrendam 170 hectares de terra. Seu contrato \u00e9 de \n\ncinco anos e depende da vontade do patr\u00e3o para renovar o arrendamento: \u201cSempre fui \n\narrozeiro, conhe\u00e7o tudo sobre o arroz!\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n201 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: BERRETA, fev. de 2012. \n\n \n\n \n\nO pagamento deste uso da terra \u00e9 em sacas de arroz (20% da produ\u00e7\u00e3o), o que \n\nele calcula em vinte sacas por hectare que fica com o dono da terra: \u201cO dono vem todo o \n\ndia, ele olha toda a fazenda, n\u00e3o sei o porqu\u00ea\u201d. Ali\u00e1s, todo o pagamento, desde as \n\nsementes at\u00e9 o secamento dos gr\u00e3os \u00e9 em sacas de arroz, como se fosse uma moeda: \n\n\u201cPara cada saco de semente eu pago dois [...] Eu uso tr\u00eas a quatro sacos por hectare [...] \n\nS\u00f3 80% germina. [...] Ainda tem o intermedi\u00e1rio que vende o armazenamento, o \n\nsecamento do arroz, o transporte [...] Cada um fica com parte da produ\u00e7\u00e3o\u201d. Ele n\u00e3o \n\nfinancia sua produ\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o compensa. Ele negocia direto com os engenhos. \n\nA \u00e1gua utilizada na propriedade vem do lago Gua\u00edba. Ele conhece o \n\nprocedimento outorga da \u00e1gua, mas quem faz \u00e9 o propriet\u00e1rio. N\u00e3o participa de \n\nnenhuma associa\u00e7\u00e3o, pois ningu\u00e9m o convida e ele diz que n\u00e3o tem tempo. Vive mais \n\nem casa e nem foi no Encontro do Arroz que ocorreu em julho de 2011, em Barra do \n\nRibeiro47.  \n\n                                                 \n47\n\n O 20\u00ba Encontro do Arroz teve como objetivo demonstrar a produtividade no munic\u00edpio, com a \napresenta\u00e7\u00e3o de palestras sobre tecnologias para o plantio, estrutura de mercado, quest\u00f5es ambientais e \nprevis\u00e3o clim\u00e1tica, entre outras. \n \n\nFigura 34 - Fotografias da propriedade arrendada pelo agricultor catarinense no \nmunic\u00edpio de Barra do Ribeiro. Destaque para os maquin\u00e1rios fornecidos pelo propriet\u00e1rio da \n\nterra e a \u00e1rea de plantio de arroz \n\n\n\n202 \n \n\nEsse agricultor tem dois filhos, sendo que o menor, de 10 anos, o acompanha, \u201cJ\u00e1 \n\nsabe at\u00e9 dirigir o trator\u201d. Mas ele n\u00e3o gostaria que seu filho continuasse na agricultura, \n\npois acha muito sofrido na ro\u00e7a: \u201cQuero que ele estude!\u201d. Sua filha, de vinte e dois anos, \n\nj\u00e1 est\u00e1 casada e n\u00e3o mora com eles. \n\nNos per\u00edodos de planta\u00e7\u00e3o e colheita costuma contratar mais quatro pessoas que \n\nv\u00eam de Ararangu\u00e1, pois naquele lugar ele n\u00e3o encontra m\u00e3o de obra.  \n\nNessa regi\u00e3o, al\u00e9m dos cultivos de arroz, outra proposta econ\u00f4mica foram os \n\nplantios de eucaliptos. Em fun\u00e7\u00e3o disso, grandes \u00e1reas dessa regi\u00e3o foram vendidas \u00e0 \n\nind\u00fastria de celulose. \n\n \n\nOlha, a maioria \u00e9 para arroz, tem \u00e1gua para arroz, est\u00e1 no arroz. Tem \nalgumas que ficaram com o plantio, \u00e9 muito pouco, de eucalipto. [...] \nDiz que eles querem botar eucalipto na v\u00e1rzea, na terra de arroz [...] \nDeu aquele \u201cboom\u201d e da\u00ed a empresa parou, estagnou os programas de \nexpans\u00e3o florestal, da\u00ed parou [...] A Barra (do Ribeiro) j\u00e1 est\u00e1 em quase \n18% do territ\u00f3rio \u00e9 eucalipto, \u00e9 muito se tu fores comparar com outros \nplantios [...] Inclusive, as \u00e1reas aonde n\u00e3o chega \u00e1gua, porque \u00e9 alto \u00e9 a\u00ed \nonde o pessoal tem um pouquinho de soja, t\u00eam algumas outras \nculturas. Mas o produtor que tem vinte hectares e \u00e1gua planta arroz \n(Entrevistado, t\u00e9cnico agr\u00edcola, bi\u00f3logo, Barra do Ribeiro, janeiro de \n2011). \n\n \n\nNo entanto, como base econ\u00f4mica sempre foi e continua sendo o plantio de \n\narroz, muitos \u00f3rg\u00e3os se instalaram na regi\u00e3o como o Instituto Rio Grandense do Arroz \n\n(IRGA), ao longo dos anos. Criou-se ent\u00e3o um mercado do arroz como matriz \n\necon\u00f4mica. \n\n \n\n\u00c9 totalmente o sistema que o cara muitas vezes n\u00e3o tem nem a \nm\u00e1quina para colher ent\u00e3o, o cara que colhe j\u00e1 vai ficar com o arroz \ndele [...] \u00c9 um cara totalmente ref\u00e9m do sistema do mercado. \u00c9 assim \nque funciona. [...] \u00c9 totalmente o sistema que o cara muitas vezes n\u00e3o \ntem nem a m\u00e1quina para colher ent\u00e3o, o cara que colhe j\u00e1 vai ficar com \no arroz dele [...] Eles t\u00eam ideias assim, o pessoal fala muito de que o \nbom seria se formasse uma Associa\u00e7\u00e3o, t\u00eam as cooperativas de su\u00ednos. \nMas aqui n\u00e3o \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o do pessoal de participar em associa\u00e7\u00f5es \n(Entrevistado, t\u00e9cnico agr\u00edcola, bi\u00f3logo, Barra do Ribeiro, janeiro de \n2011). \n\n\n\n203 \n \n\nPara esse grupo, instrumentos de gest\u00e3o das \u00e1guas como outorga e cobran\u00e7a \n\ncomprometem seus rendimentos, representam mais um grupo que eles teriam que \n\ndividir suas sacas de arroz. \n\n \n\n\u00c9, mas eles t\u00eam muito medo da cobran\u00e7a, de come\u00e7ar a cobrar. Eles \nt\u00eam um medo [...] \u00c9, eles t\u00eam isso, eles sabem. Porque tem essa fun\u00e7\u00e3o \ndo IRGA aqui [...] Todas as lavouras s\u00e3o dentro dos arroios, \u00e9 na beira \ndos arroios. E \u00e9 muito incr\u00edvel, se tu pegares os mapas assim um lado \ntem lavoura e outro n\u00e3o tem. A\u00ed o que tem lavoura, ela comeu toda \nmargem, porque a lavoura \u00e9 dentro do arroio e outro lado tem, vamos \ndizer. [...] Ent\u00e3o, para entrar no processo de participa\u00e7\u00e3o eles entrariam \npara defender os interesses deles. \u00c9, eu participei, por exemplo, do \nEncontro do Arroz, me chamaram um ano para fazer uma palestra \nsobre a quest\u00e3o ambiental, sobre as APPs. Eu fui ouvido. E nem foi \ncom um discurso ambientalista. Teve alguns questionamentos, mas a \nmaior parte era um desabafo, aquela coisa assim que tu sabes, \u201cmas \nn\u00e3o \u00e9s tu que est\u00e1 l\u00e1 plantando e n\u00e3o \u00e9s tu que p\u00f5e a comida na mesa \npara o meu filho, a gente \u00e9 ignorado [...]. Para cada saco de arroz tu vais \npagar quanto?\u201d (Entrevistado, t\u00e9cnico agr\u00edcola, bi\u00f3logo, Barra do \nRibeiro, janeiro de 2011). \n\n \n\nAssim, a participa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o estaria ligada somente aos grandes \n\npropriet\u00e1rios que teriam for\u00e7a pol\u00edtica frente \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do Estado, como o IRGA e \n\nSindicato Rural. Isto porque, inicialmente, os interesses \u00e0 participa\u00e7\u00e3o estariam \n\nrelacionados \u00e0 cobran\u00e7a das \u00e1guas utilizadas nos plantios de arroz. \n\nEfetivamente, um pequeno grupo de agricultores de Barra do Ribeiro participou \n\ndo processo de gest\u00e3o das \u00e1guas, conforme a Lei Ga\u00facha 10.350, pela primeira vez em \n\nsetembro de 2009. Na quarta consulta p\u00fablica48, a fim de pr\u00e9-enquadrar os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua da bacia, conforme os diferentes usos, foi realizada na localidade de Douradilho, \n\nem Barra do Ribeiro, uma reuni\u00e3o onde participaram de uma din\u00e2mica com mapas e a \n\naplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (fig.35) para que a popula\u00e7\u00e3o escolhesse qual o futuro de \n\nsuas \u00e1guas, conforme os usos pretendidos. \n\n \n\n \n\n                                                 \n48\n\n Foram realizadas cinco audi\u00eancias p\u00fablicas para o Pr\u00e9-Enquadramento do Lago Gua\u00edba: Porto Alegre \n(EMATER), Gua\u00edba, Porto Alegre (ABBB), Barra do Ribeiro, Porto Alegre (Farsul). \n\n\n\n204 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Edu\u00edno de Mattos, set . de 2009. \n\n \n\n \n\nParticiparam dessa audi\u00eancia p\u00fablica 232 pessoas, sendo cerca de 16% de Barra \n\ndo Ribeiro, de variados seguimentos: professores, agricultores, sindicato rural e \n\nprefeitura municipal.  \n\nDos demais munic\u00edpios da bacia, apenas Mariana Pimentel e Sert\u00e3o Santana \n\nenviaram dois e treze representantes, respectivamente. Importante destacar a grande \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, que enviou 68%, em sua maioria t\u00e9cnicos (engenheiros, \n\nbi\u00f3logos, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, ge\u00f3logos, economistas, ge\u00f3grafos,...). \n\nNos question\u00e1rios foram apontados os principais usos requeridos para as \u00e1guas \n\ndo arroio Ribeiro. S\u00e3o eles: \n\ni. Fortemente indicados: irriga\u00e7\u00e3o do arroz e outras culturas, pecu\u00e1ria, \n\nabastecimentos de \u00e1gua pot\u00e1vel, pesca e prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica; \n\nFigura 35 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da BH do Lago Gua\u00edba na quarta audi\u00eancia \np\u00fablica, em Barra do Ribeiro, para o Enquadramento das \u00e1guas do Lago Gua\u00edba, no dia 22 de \n\nsetembro de 2009 \n\n \n\n\n\n205 \n \n\nii. Fracamente indicados: banho e esportes aqu\u00e1ticos, aquicultura, turismo \n\nind\u00fastria. \n\nA seguir, apresenta-se uma s\u00edntese das principais an\u00e1lises das categorias \n\npropostas para os agricultores que habitam este compartimento ba bacia, a partir das \n\nentrevistas: \n\n \n\n1. Uso das \u00e1guas \n\n \n\na) O principal uso ocorre na irriga\u00e7\u00e3o das lavouras de arroz, atrav\u00e9s do \n\nbombeamento por canais do lago Gua\u00edba, dos arroios, a\u00e7udes e barragens; \n\nb) N\u00e3o existe um controle de uso, pois entende-se que a \u00e1gua \u00e9 um recurso \n\nabundante, dispon\u00edvel pela natureza; \n\nc) A atividade econ\u00f4mica, a rizicultura, depende da \u00e1gua. Assim, este recurso \u00e9 \n\nvisto como parte da cadeia produtiva; \n\nd) A outorga \u00e9 o principal instrumento que os agricultores conhecem. Ela \u00e9 \n\nentendida como uma licen\u00e7a ambiental, obriga\u00e7\u00e3o para o seu uso. \n\n \n\n2. Experi\u00eancias participativas nas comunidades \n\n \n\na) Para os propriet\u00e1rios das terras, a participa\u00e7\u00e3o na comunidade se faz atrav\u00e9s \n\nde ajuda social. Para as quest\u00f5es relacionadas ao tema \u00e1gua as principais institui\u00e7\u00f5es do \n\narroz, como o IRGA, servem como seus representantes. Eles aguardam as a\u00e7\u00f5es criadas \n\npor esses representantes; \n\nb) Para os arrendat\u00e1rios a participa\u00e7\u00e3o na comunidade \u00e9 quase inexistente. Eles \n\nest\u00e3o interessados no seu cotidiano, em produzir na terra. Assuntos relacionados a \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas, que envolvem participa\u00e7\u00e3o, devem ser resolvidos pelos propriet\u00e1rios, \n\ndonos de fato da terra e benefici\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos.  \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n8.2 Territorializa\u00e7\u00e3o da propriedade familiar: fumicultores e \n\nrizicultores do planalto e plan\u00edcie fluvial da bacia \n\n \n\nEssa unidade engloba principalmente os munic\u00edpios de Mariana Pimentel, \n\nSert\u00e3o Santana, Cerro Grande do Sul, Sentinela do Sul e Bar\u00e3o do Triunfo. Relaciona-se \n\n\u00e0 parte mais elevada da bacia hidrogr\u00e1fica (curso m\u00e9dio alto e cabeceiras), onde \n\npredomina a agricultura familiar, sobretudo de coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, polonesa e italiana. \n\n\u00c9 uma regi\u00e3o de cerros, cobertos por matas nativas e com uma infinidade de \n\narroios. Geomorfologicamente, engloba o Planalto Sul-rio-grandense, com um \n\nmodelado de formas levemente convexas, em forma de coxilhas, com altitudes \n\nm\u00e1ximas de 450 metros e interfl\u00favios tabulares (BACHI, 1989). Nessa unidade, \n\nencontram-se as nascentes dos cursos d\u00b4\u00e1gua da bacia (fig. 36). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\n \n\na) Os propriet\u00e1rios entendem que as instirui\u00e7\u00f5es relacionadas a rizicultura os \n\nrepresentam. Est\u00e3o sempre sendo informados por elas das resolu\u00e7\u00f5es oficiais, quer \n\nrelacionam-se desde o plantio at\u00e9 as leis; \n\nb) Somente conhecem e sentem interesse naquelas situa\u00e7\u00f5es em que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do arroz \u00e9 afetada, por isso somente participariam do Comit\u00ea do Lago \n\nquando de fato existirem decis\u00f5es relacionadas a cobran\u00e7a da \u00e1gua; \n\nc) N\u00e3o associam a audi\u00eancia p\u00fablica de 2009 (Enquadramento) como \n\ninstrumento de gest\u00e3o e nem como um processo relacionado ao Comit\u00ea. \n\n\n\n207 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Acervo da Prefeitura Municipal de Sert\u00e3o Santana, 2008. \n\n \n\nOs solos, nessa unidade, s\u00e3o, geralmente, pouco espessos, existindo algumas \n\npedreiras em explora\u00e7\u00e3o. A variedade topogr\u00e1fica encontrada favorece, historicamente, \n\no uso e cobertura do solo para atividades agr\u00edcolas de pequenas propriedades de \n\nagricultura familiar, tamb\u00e9m de mata nativa, da silvicultura da ac\u00e1cia e do eucalipto \n\n(fig. 37).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: BERRETA, 2011. \n\nFigura 36 - Nascente do arroio Ribeiro localizada no m munic\u00edpio de Sert\u00e3o Santana \n\nFigura 37 - Plantio de fumo, associado \u00e0 silvicultura, Sert\u00e3o Santana \n\n \n\n\n\n208 \n \n\nO cultivo de fumo \u00e9 tempor\u00e1rio, ocorrendo entre os meses de outubro e mar\u00e7o. \n\nEm muitas unidades familiares ele \u00e9 substitu\u00eddo pela lavoura de batata-doce ou milho. \n\nNo inverno, essa \u00e1rea de plantio \u00e9 substitu\u00edda pela aveia ou azev\u00e9m. E, assim como no \n\nplantio de arroz, a fumicultura nessa regi\u00e3o necessita de irriga\u00e7\u00e3o, principalmente nos \n\nper\u00edodos de estiagem. \n\n \n\nA parte de cima \u00e9 s\u00f3 fumo. A colheita da lavoura vai at\u00e9 mar\u00e7o. Mar\u00e7o \nplantam milho p\u00f3s-fumo, aveia. Mas o principal desse per\u00edodo seria \nclassificar o fumo para vender. Em anos anteriores, quase n\u00e3o \nprecisavam fazer isso, vendiam quase tudo e hoje n\u00e3o, a empresa est\u00e1 \nsendo mais rigorosa com a classifica\u00e7\u00e3o. \u00c0s vezes o produtor leva uma \nclasse para entregar e a empresa diz que n\u00e3o \u00e9 aquela porque o sistema \n\u00e9 assim, o produtor tem contrato com a empresa fumageira, que tem \ncontrato com os transportadores, ent\u00e3o, o produtor n\u00e3o paga o \ntransporte, mas se ele n\u00e3o consegue vender e o fumo tem que voltar, o \nprodutor tem que pagar o transporte. A\u00ed continua devendo para a \nfumageira e vender para outra empresa \u00e9 dif\u00edcil! A mais antiga aqui \u00e9 a \nSouza Cruz (entrevista, t\u00e9cnico da Prefeitura de Sert\u00e3o Santana, mar\u00e7o \nde 2011). \n\n \n\nNo per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa49 foi substitu\u00edda pelas \u00e1reas de \n\ncultivos e a pecu\u00e1ria. Com o aumento da rizicultura e fumicultura, a madeira retirada \n\ndessas matas tamb\u00e9m serviram de combust\u00edvel para os fornos, a fim de secar a folha do \n\nfumo (fig. 38). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n49 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa nessa \u00e1rea da bacia do Planalto Sul-rio-grandense \u00e9 a Floresta Estacional \n\nSemidecidual. A principal caracter\u00edstica ecol\u00f3gica deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 representada pela dupla \nestacionalidade clim\u00e1tica pela chamada seca fisiol\u00f3gica provocada pelo frio intenso do inverno, com \ntemperaturas m\u00e9dias inferiores a 15\u00baC. Em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas ed\u00e1ficas, est\u00e3o inseridas numa \npaisagem diferenciada, formada por um mosaico de vegeta\u00e7\u00e3o muito variada, que inclui os campos limpos, \ncampos sujos, matas arbustivas e florestas-parque (IBGE, 1991). \n \n\n\n\n209 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFonte: BERRETA, set. de 2011. \n\n \n\n \n\nAtualmente, em fun\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, os agricultores plantam \n\neucaliptos e ac\u00e1cias em suas propriedades ou compram a madeira de florestamento \n\npara utilizarem nos fornos (fig. 39). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFonte: BERRETA, set. de 2011. \n\n \n\n \n\nA silvicultura aparece como uma possibilidade de investimento aos agricultores \n\nnessa regi\u00e3o. A presen\u00e7a deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma constante em toda a \u00e1rea do \n\nFigura 38 \u2013 Propriedade de agricultura familiar em Sert\u00e3o Santana que possui forno para secagem das folhas de \n\nfumo \n\nFigura 39 - Propriedade de agricultura familiar em Sert\u00e3o Santana. A lenha \u00e9 proveniente de \nflorestamento e \u00e9 utilizada nos fornos de secagem do fumo \n\n\n\n210 \n \n\nmunic\u00edpio, existindo situa\u00e7\u00f5es, onde ex\u00f3ticas e nativas se encontram associadas. A \n\nproximidade com a f\u00e1brica Celulose Rio-grandense, que est\u00e1 situada no munic\u00edpio de \n\nGua\u00edba, incentiva a procura por este plantio. Al\u00e9m disso, a necessidade de madeira \n\ncomo fonte energ\u00e9tica para as folhas de fumo faz com que o agricultor procure por essa \n\nesp\u00e9cie arb\u00f3rea. \n\n \n\nA silvicultura t\u00e1 parando porque a ac\u00e1cia t\u00e1 com o valor muito baixo, \npouco eucalipto, tem nos matos da Celulose Rio-grandense e alguns \ncons\u00f3rcios com alguns produtores, mas \u00e9 bem pouquinho. Tenho mais \nmedo da invas\u00e3o da silvicultura atrav\u00e9s do pequeno produtor que por \numa empresa maior, pois acha que pode produzir em qualquer lugar a \npropriedade que n\u00e3o seja aproveitado pela lavoura, tira vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa e vai plantar arvores ex\u00f3ticas. Diferente de uma empresa maior \nque precisa seguir os ISO\u2019s, com acompanhamento de instrutor \n(entrevista com t\u00e9cnico da Prefeitura de Sert\u00e3o Santana, mar\u00e7o de \n2011). \n\n \n\nOs usos agr\u00edcolas nessa parte da bacia hidrogr\u00e1fica refletem sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\ndas \u00e1guas superficiais. A degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 causada por diversos \n\nfatores que interagem, potencializando seus efeitos. Entre eles se podem apontar:  \n\ni. A predomin\u00e2ncia do sistema de cultivo em monocultura, sem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas, tais como terraceamento, aduba\u00e7\u00e3o verde, etc.;  \n\nii. A falta de cobertura no solo no per\u00edodo de entre safra; o manejo \n\ninadequado das estradas vicinais que provocam o carreamento de sedimentos para os \n\narroios em grande quantidade; \n\niii. A amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cultivo com tend\u00eancia a ocupar as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, nas margens de cursos de \u00e1gua; a drenagem de \u00e1reas de \n\nbanhados;  \n\niv. A interven\u00e7\u00e3o em cursos de \u00e1gua pela lavoura irrigada;  \n\nv. Os desmatamentos; a altera\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua; o despejo de efluentes \n\ndom\u00e9sticos e de dejetos animais, sem tratamento;  \n\n\n\n211 \n \n\nvi. O descarte inadequado de embalagens de agrot\u00f3xicos e de res\u00edduos de \n\ninsumos contaminados como os pl\u00e1sticos de canteiros, bandejas de isopor, etc.  \n\nN\u00e3o existem estudos referentes \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, incluindo vaz\u00e3o e \n\nqualidade das \u00e1guas, que contemplem um cen\u00e1rio da situa\u00e7\u00e3o real dessa bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Pode-se apontar o trabalho realizado pelo Diagn\u00f3stico das \n\nDisponibilidades H\u00eddricas da Bacia Hidrogr\u00e1fica, a fim de subsidiar o Plano de Bacia do \n\nLago Gua\u00edba, em 2003. \n\nForam realizadas tr\u00eas campanhas em 2003, nos meses de janeiro, julho e \n\nnovembro, onde se obteve dados com objetivo de calcular a vaz\u00e3o e analisar a \n\nqualidade das \u00e1guas, nos seguintes pontos da bacia: \n\n? AR1 - jusante do arroio Ribeiro \n\n? AR2 - curso m\u00e9dio do arroio Ribeiro \n\n? AR3 - montante do arroio Ribeiro Pequeno  \n\n? AR4 - montante do arroio Ribeiro  \n\nOs dados coletados de vaz\u00e3o indicaram uma grande varia\u00e7\u00e3o do volume de \n\n\u00e1gua que escoa nos pontos medidos. Por exemplo, no ponto AR1, referente ao exut\u00f3rio \n\nda bacia, em janeiro a vaz\u00e3o foi de 1,53 m3/s, enquanto julho houve um aumento para \n\n22,55 m3/s, seguido por um decr\u00e9scimo, em dezembro, para 12,98 m3/s. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas, foram estudados v\u00e1rios par\u00e2metros f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, tais como: oxig\u00eanio dissolvido, s\u00f3lidos dissolvidos totais, s\u00f3lidos \n\ntotais, turbidez, demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, pH, coliformes fecais e totais, \n\ncondutividade, nitrog\u00eanio total, nitrog\u00eanio amoniacal,nitrog\u00eanio org\u00e2nico, f\u00f3sforo total, \n\nmerc\u00fario, zinco, c\u00e1dmio, chumbo, cromo total, cobre, n\u00edquel e chumbo. \n\nPara os pontos da bacia, as vari\u00e1veis mais comprometidas, ou seja, relacionadas \n\na Classe 4, conforme Resolu\u00e7\u00e3o do Conama 357/05, s\u00e3o aquelas relacionadas a mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e aos metais. \n\nPodemos citar como exemplo a DBO (fig. 40) que se encontra com valores muito \n\nelevados nos quatro pontos analisados. Sua origem predominantemente org\u00e2nica \n\n\n\n212 \n \n\nadv\u00e9m principalmente dos esgotos dom\u00e9sticos e da contribui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, como restos \n\nde adubos e de excremento animal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, 2004 (elaborado por BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nNa an\u00e1lise do gr\u00e1fico observa-se que cerca de 80% das amostras encontram-se \n\ndentro da Classe 4, ou seja impr\u00f3pria para v\u00e1rios usos e poss\u00edveis somente a navega\u00e7\u00e3o \n\ne  harmonia paisag\u00edstica. O restante, 20%, encontram-se na Classe 3 que possui certo uso \n\nrestritivo, permitido somente aos seguintes usos: abastecimento humano atrav\u00e9s de \n\ntratamento convencional ou avan\u00e7ado, pesca amadora, recrea\u00e7\u00e3o contato secund\u00e1rio, \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais e irriga\u00e7\u00e3o de culturais arb\u00f3reas, forrageira e cereal\u00edferas, no \n\ncaso da bacia, o arroz. \n\nOs resultados da DBO refletem a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica proporcionado pelo sistema de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio dos munic\u00edpios dessa bacia. Somente na \u00e1rea urbana de Barra do \n\nRibeiro os domic\u00edlios est\u00e3o interligados a uma rede de esgoto, por\u00e9m n\u00e3o existe uma \n\nETE (Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos) no munic\u00edpio. Conforme o Censo do IBGE, as \n\nClasse Especial Classe 1 Classe 2 Classe 3 Classe 4 \n\nFigura 40 - Classe de uso das \u00e1guas da bacia do arroio Ribeiro, nos pontos coletados e nos meses \nindicados de 2003, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 357/05 e determinados pelo par\u00e2metro \n\nda DBO \n\n\n\n213 \n \n\npr\u00e1ticas mais comuns s\u00e3o o uso da fossa rudimentar e o despejo em valas a c\u00e9u aberto \n\nque acabam sendo escoadas para os cursos d\u2019\u00e1gua. Em Sert\u00e3o Santana isto ocorre em \n\n72% das resid\u00eancias, Mariana Pimentel o \u00edndice \u00e9 de 45% e Barra do Ribeiro \u00e9 15%.  \n\nEstes aspectos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mesmo que o sistema h\u00eddrico seja \n\ndin\u00e2mico pela compet\u00eancia e capacidade apresentadas pelos cursos fluviais na bacia, \n\nn\u00e3o refletem a opini\u00e3o dos entrevistados. Para os agricultores as \u00e1guas dos arroios s\u00e3o \n\nde boa qualidade, al\u00e9m de abundantes. \n\n \n\nAs nossas aqui s\u00e3o pot\u00e1veis, onde tiver um valinho tem peixinho \npulando. At\u00e9 ficou provado que a lavoura de arroz \u00e9 um filtro. Por \nenquanto n\u00e3o tem press\u00e3o sobre n\u00f3s sobre o uso dos agrot\u00f3xicos! Mas \nestamos sentindo que est\u00e1 vindo! O que existe \u00e9 que todo ano eles \npro\u00edbem v\u00e1rios produtos, mas a\u00ed \u00e9 na ind\u00fastria. N\u00e3o sofremos nenhum \ntipo de press\u00e3o quanto a isso! (entrevista com grupo de agricultores de \nSert\u00e3o Santana, agosto de 2011). \n\n \n\nEles afirmaram que a exist\u00eancia de peixe no arroio \u00e9 um indicativo de que a \u00e1gua \n\n\u00e9 muito boa. Seus familiares costumam tomar banho no arroio no per\u00edodo de ver\u00e3o: \u201cA \n\n\u00e1gua \u00e9 bem clarinha! Mesmo no ver\u00e3o, no forte da lavoura, ela \u00e9 assim. Nunca deu \n\nproblema de pele. Nem se compara com Arambar\u00e9, meu Deus do c\u00e9u!\u201d (entrevista com \n\nagricultor de Sert\u00e3o Santana, fevereiro de 2011). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo do arroio, eles \n\nresgataram a ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas margens: \u201cSe tiverem que reflorestar ter\u00e3o que \n\nreflorestar Sert\u00e3o Santana todo, porque t\u00e1 tudo dentro do arroio. Se a Caixa Federal \n\nperguntar, a minha propriedade est\u00e1 dentro do arroio. Essas s\u00e3o lavouras antigas\u201d. \n\nUm dos agricultores comentou que, no passado, desmataram alguns trechos das \n\nmargens do arroio, mas hoje eles est\u00e3o mais conscientes de que n\u00e3o se pode cortar. O \n\ngrupo, nessa entrevista, comenta que \u00e9 importante preservar. \n\n \n\nEssa margem do arroio os produtores protegem porque \u00e9 vantagem \npara eles, n\u00e3o tem gan\u00e2ncia cortar o resto das \u00e1rvores, porque depois o \narroio vai se mudar para dentro e vamos perder terras. N\u00e3o \u00e9 um bom \nneg\u00f3cio desmatar! Nesse ponto \u00e9 que n\u00e3o fecha! Parece que todos \nquerem desmatar, mas n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio desmatar! Mas, se vejo \n\n\n\n214 \n \n\numa \u00e1rvore ca\u00edda para dentro do arroio, eu vou tirar! (entrevista com \ngrupo de agricultores de Sert\u00e3o Santana, agosto de 2011). \n\n \n\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes, no curso m\u00e9dio do arroio Ribeiro (Barra do Ribeiro) e \n\nseu afluente principal, arroio Ribeiro Pequeno (Mariana Pimentel), encontram-se as \n\nplan\u00edcies fluviais (fig. 41). Originalmente, nessa regi\u00e3o, eram encontradas forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais densas nos locais mais profundos e f\u00e9rteis e ao longo das linhas de drenagem, \n\nal\u00e9m de matas de galeria sobre os dep\u00f3sitos aluviais recentes e matas paludosas nas \n\nplan\u00edcies inund\u00e1veis. A vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea encontrava-se misturada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea campestre, predominante nos interfl\u00favios, onde os solos s\u00e3o rasos e impedem \n\na presen\u00e7a de uma vegeta\u00e7\u00e3o selv\u00e1tica mais exuberante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: BERRETA, nov. de 2011. \n\n \n\n \n\nAtualmente, a \u00e1rea mais pr\u00f3xima aos cursos d\u2019\u00e1gua destina-se tamb\u00e9m ao \n\ncultivo de arroz, facilitado pela topografia plana e acesso \u00e0 \u00e1gua. Nesse lugar, introduz-\n\nse o plantio pelos pequenos propriet\u00e1rios de terra, junto \u00e0s grandes glebas. \n\nNo entanto, ao longo do ano, em raz\u00e3o dos processos erosivos naturais, o \n\nassoreamento dos arroios agrava-se com o carreamento do solo, promovido pelo tipo de \n\nFigura 41 - Plantio de arroz nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Ribeiro, Sert\u00e3o Santana \n\n\n\n215 \n \n\nplantio (solo exposto) e dos sedimentos das estradas vicinais rurais de terra, n\u00e3o \n\npavimentadas. Conforme a topografia e declividade onde se situa o arroio, ocorrem \n\ndep\u00f3sitos de sedimentos no canal, originando bancos de areias. Em per\u00edodo chuvoso, \n\nem virtude desse dep\u00f3sito arenoso, o arroio rapidamente transborda, alagando as \u00e1reas \n\nde cultivo e carreando areia para dentro das lavouras (fig. 42). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: BERRETA, set. de 2011. \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o do assoreamento do arroio Ribeiro foi a principal motiva\u00e7\u00e3o para que \n\num grupo de agricultores se organizasse, com apoio da Prefeitura Municipal de Sert\u00e3o \n\nFigura 42 - Vista de uma propriedade em Barra do Ribeiro, curso baixo do arroio Ribeiro. A \nimagem mostra a inunda\u00e7\u00e3o ocorrida na plan\u00edcie fluvial, ap\u00f3s um per\u00edodo de chuvas, onde havia \n\nplantio de arroz \n\n\n\n216 \n \n\nSantana, para criar a Associa\u00e7\u00e3o dos Propriet\u00e1rios de Terras das Margens do Arroio \n\nRibeiro, em 1993. \n\n \n\nQuem come\u00e7ou o movimento foi a Eliane e aceitamos participar em \nfun\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dela. N\u00f3s entramos para ajudar a proteger o arroio \nque estava sofrendo com o assoreamento, muito entulhado. Se n\u00e3o \ntiv\u00e9ssemos feito a limpeza, as matas ciliares tinham morrido a maioria, \nqualquer chuva inundava tudo (entrevista ao grupo de agricultores, \nSert\u00e3o Santana, 20 ago. 2011). \n\n \n\nA Eliane (Maria Eliane Martins), a quem os agricultores se referem, era a \n\nSecret\u00e1ria Municipal de Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Sert\u00e3o Santana. A partir \n\ndo Programa de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas do Arroio Ribeiro, ela convidou os \n\nagricultores cujas propriedades localizavam-se \u00e0s margens do arroio Ribeiro a criarem \n\numa Associa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de iniciar um trabalho de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos solos na \u00e1rea das nascentes do arroio, al\u00e9m de outra frente de trabalho, a fim de \n\nrealizar a sua limpeza de montante para jusante, retirando \u00e1rvores e troncos ca\u00eddos, que \n\nprejudicavam o livre curso do mesmo. \n\nEssa Associa\u00e7\u00e3o foi a forma escolhida para organizar as a\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios \n\nde terras junto \u00e0 Prefeitura. Na \u00e9poca, n\u00e3o havia outra forma de organiza\u00e7\u00e3o deste tipo \n\nnos munic\u00edpios banhados pelo arroio Ribeiro, como consta no relat\u00f3rio do Programa \n\nMunicipal de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas: \u201cOs produtores n\u00e3o possuem organiza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria, mas apenas atrav\u00e9s de igrejas, C\u00edrculos de Pais e Mestres das escolas e clubes \n\nde lazer\u201d (PREFEITURA MUNICIPAL DE SERT\u00c3O SANTANA, 1993, p. 07). \n\n \n\nA limpeza do arroio foi nossa sugest\u00e3o, porque a caixa estava mais de \num metro e meio de cheia, dificultando a vaz\u00e3o e entrando nas \nlavouras. A vegeta\u00e7\u00e3o da margem morre tudo! N\u00e3o queremos que tire \npara n\u00e3o prejudicar a natureza, mas, se n\u00e3o tirarem, o arroio morre. \nQuem come\u00e7ou o movimento foi a Eliane e n\u00f3s aceitamos participar \nem fun\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dela. N\u00f3s entramos para ajudar a proteger o \narroio que estava sofrendo com o assoreamento, muito entulhado. Se a \ngente n\u00e3o tivesse feito a limpeza, as matas ciliares tinham morrido a \nmaioria, qualquer chuva inundava tudo. Esse movimento de 1994, hoje \no arroio Ribeiro est\u00e1 como naquela \u00e9poca, voltou a assorear. N\u00f3s \nter\u00edamos que tentar fazer outro movimento e limp\u00e1-lo. Jamais tiramos \n\n\n\n217 \n \n\numa \u00e1rvore da margem, mas no momento em que ela cai, precisamos \nfazer a remo\u00e7\u00e3o para n\u00e3o encher de entulho. J\u00e1 foram feitas v\u00e1rias \ncampanhas, mutir\u00f5es, que come\u00e7ou l\u00e1 de baixo e veio subindo, cada \numa limpava certo peda\u00e7o, durante uma semana inteira. A prefeitura \najudou com uma retroescavadeira, de forma meio escondido, para tirar \ngalhos e folhas que represam areia [...] lixo praticamente nada. \nPercebemos que isso ajudou o escoamento do rio e depois de dez anos \nt\u00e1 voltando \u00e0 mesma situa\u00e7\u00e3o (entrevista com grupo de agricultores de \nSert\u00e3o Santana, 20 ago. 2011). \n\n \n\nConforme o relato dos agricultores, esse movimento durou cerca de cinco anos \n\n(1993 a 1998). Eles faziam mutir\u00f5es todos os anos depois da colheita do arroz, no final de \n\nmar\u00e7o, porque naquele per\u00edodo tinha pouca \u00e1gua no arroio. Outro fato que ajudou na \n\n\u00e9poca foi o a\u00e7ude Garcia50, desde que \u201cestourou ajudou a represar menos\u201d. No entanto, \n\na quantidade de \u201cpaus\u201d que caem no arroio faz acumular (barragem) a \u00e1gua, invadindo \n\nas lavouras. Contam que chegaram a perder safra inteira de arroz. Para aquele grupo de \n\nagricultores, a principal motiva\u00e7\u00e3o de participar da Associa\u00e7\u00e3o era \u201ccessar as enchentes \n\ncausadas pelo mato que fazia acumular areia comprometendo lavouras\u201d. \n\n \n\nAgora ningu\u00e9m mais faz isso porque corre o risco de levar uma multa \ne tem que vender a propriedade. Esse medo come\u00e7ou junto com as \nemancipa\u00e7\u00f5es, primeiramente, est\u00e1vamos abandonados, eles nem \nsabiam de nossa exist\u00eancia. Antigamente, eram os nossos pais que \nfaziam esta limpeza no arroio, faziam estrada de pic\u00e3o [...] e o tro\u00e7o foi \nevoluindo de maneira que hoje n\u00e3o conseguem fazer mais nada \n(entrevista com grupo de agricultores em Sert\u00e3o Santana, 20 ago. 2011). \n\n \n\nO assoreamento que acontece no arroio Ribeiro, portanto, n\u00e3o \u00e9 um problema \n\nrecente. Nas conversas com os agricultores, observa-se que o problema das inunda\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9 um tema importante para eles, que tem liga\u00e7\u00e3o com os plantios antigos, ainda no \n\ntempo dos seus av\u00f3s. Pelos relatos desses agricultores, a ideia inicial da Secretaria n\u00e3o \n\nera promover a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o de dentro dos cursos d\u2019\u00e1gua. No entanto, \n\nprovavelmente, num sistema de negocia\u00e7\u00e3o, ela conseguiu outras importantes ades\u00f5es \n\nao apoiar essa limpeza. \n\n                                                 \n50\n\n Barragem do Garcia, ou A\u00e7ude do Garcia, pr\u00f3ximo a BR116. A Barragem foi destru\u00edda por enchentes do arroio \n\nRibeiro, em meados da d\u00e9cada de 1990. Atualmente est\u00e1 sendo reconstru\u00edda para atender a regi\u00e3o da rizicultura. \n\n\n\n218 \n \n\n \n\nEla era muito dura, muito conservadora, tinha que ser como ela queria, \nn\u00e3o entendia que as coisas em uma lavoura t\u00eam que ceder. Eu tirei \numa curva do arroio para dentro da lavoura para levantar porque era \nbanhado e ela brigava comigo dizendo que o arroio iria abandonar a \ncaixa velha. [...] A nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhar na terra e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o \ncom destrui\u00e7\u00e3o da natureza, pelo contr\u00e1rio, as pessoas tinham que \nencarar o agricultor como algu\u00e9m que protege a natureza. [...] O que \nfalta nesse caso? Di\u00e1logo e bom senso, pois as pessoas que colocam \nordem tem que ter conhecimento do que \u00e9 agricultura, vir aqui e \nconhecer e n\u00e3o chegar e dizer que tem que ser feito assim e pronto. \nQuem entende da lavoura e do arroio Ribeiro \u00e9 o agricultor e n\u00e3o eles \nque vem l\u00e1 de cima. (entrevista com grupo de agricultores em Sert\u00e3o \nSantana, 20 ago. 2011). \n\n \n\nNos anos seguintes, o movimento da Associa\u00e7\u00e3o foi-se esvaziando por \n\nassimetrias de interesses dentro do grupo. Aos poucos, os encontros diminu\u00edram e a \n\naus\u00eancia da Prefeitura nas a\u00e7\u00f5es de retirada do material do leito do arroio Ribeiro, p\u00f4s \n\nfim \u00e0s a\u00e7\u00f5es participativas. Para esses agricultores, o afastamento da gest\u00e3o p\u00fablica \n\ndeve-se ao fato de que \u201crecolher troncos de \u00e1rvores, mesmo as ca\u00eddas dentro do arroio, \u00e9 \n\nconsiderado crime ambiental\u201d. \n\n \n\nEra uma novela. Foi onde come\u00e7ou a dar problemas. N\u00e3o foram todos \nque se engajaram da mesma maneira. Havia a quest\u00e3o do agricultor \nque queria prejudicar o outro e n\u00e3o ajudava na limpeza. Ou, um \ndenunciava o outro, como em caso de crime ambiental (corte de \n\u00e1rvore), o denunciado foi preso. Eu penso que deveria ter uma lei que \nobrigasse a participa\u00e7\u00e3o. [...] Depois de cinco, seis anos pouco a pouco \nfoi se esvaziando. Quando trocou a Secretaria, ela foi embora, n\u00e3o teve \nmais ningu\u00e9m interessado na Prefeitura em tocar a limpeza. A \nprioridade da Associa\u00e7\u00e3o, se ela voltasse, seria a revitaliza\u00e7\u00e3o do arroio \n(entrevista com grupo de agricultores em Sert\u00e3o Santana, 20 ago. 2011). \n\n \n\nEssa Associa\u00e7\u00e3o ainda existe, mesmo que no papel, como relata um dos t\u00e9cnicos da \n\nPrefeitura de Sert\u00e3o Santana, em entrevista realizada em mar\u00e7o de 2011. Para ele \u201ca \n\nAssocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue se manter, sem a ajuda da Prefeitura\u201d. \n\n\n\n219 \n \n\nUm segundo exemplo de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em Sert\u00e3o Santana e Mariana \n\nPimentel, a fim de desenvolver a economia local, s\u00e3o duas associa\u00e7\u00f5es organizadas com \n\nos agricultores, Prefeitura e EMATER/ASCAR. \n\nAtualmente no munic\u00edpio, a EMATER/ASCAR, com auxilio da Prefeitura \n\nMunicipal, est\u00e1 organizando outra Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Uva de Sert\u00e3o \n\nSantana (APRUSS), formada em 2008, por agricultores interessados no plantio de uva. \n\n\u201c\u00c9 um projeto novo, a Prefeitura t\u00e1 em cima ainda, esperamos que d\u00ea certo\u201d (entrevista \n\ndo t\u00e9cnico da Prefeitura de Sert\u00e3o Santana, Sert\u00e3o Santana, 03 mar. 2011). Esse aux\u00edlio foi \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s do Programa Municipal de Incentivo \u00e0 Viticultura, que estabeleceu \n\nparcerias com o governo federal e estadual. \n\nO projeto da viticultura no munic\u00edpio decorre da necessidade de diversificar a \n\nagricultura familiar, como outra op\u00e7\u00e3o de renda do agricultor. A fim de que se \n\npudessem colocar os produtos - vinho e suco - no mercado, foi organizada uma \n\ncooperativa, em junho de 2011, que possui hoje cerca de 50 s\u00f3cios (entrevista com \n\nt\u00e9cnico agr\u00edcola da EMATER/ASCAR, 06 jan. 2011). \n\nPortanto, essa Associa\u00e7\u00e3o de Produtores de Uva foi organizada pela Prefeitura, \n\ncom apoio da EMATER/ASCAR, assim como ocorreu na Associa\u00e7\u00e3o dos Propriet\u00e1rios \n\nde Terras das Margens do Arroio Ribeiro, em 1993. \n\nA mesma situa\u00e7\u00e3o ocorre no munic\u00edpio vizinho, com Associa\u00e7\u00e3o de \n\nPiscicultores de Mariana Pimentel, que possui cerca de 20 integrantes. Este pequeno \n\ngrupo \u00e9 assessorado pelos t\u00e9cnicos e extencionistas rurais, numa parceria da Prefeitura \n\ncom a EMATER/ASCAR, e v\u00eam desde 2011 reunindo-se para reorganizar a \n\npiscicultura entre os agricultores, que \u00e9 realizada em a\u00e7udes. \n\nNeste ano de 2012, essa Associa\u00e7\u00e3o j\u00e1 conseguiu realizar a Feira do Peixe Vivo da \n\nSemana Santa, onde foram comercializadas 1,2 tonelada de peixe; implantar a Feira \n\nMensal do Peixe Vivo: um jantar para a popula\u00e7\u00e3o (14/07/2012) com variados tipos de \n\npratos \u00e0 base de peixe. Com isso, a ideia \u00e9 aumentar a ades\u00e3o dos agricultores \u00e0 \n\npiscicultura em suas propriedades e o consumo de peixe (PREFEITURA MUNICIPAL \n\nMARIANA PIMENTEL, 2012). \n\n\n\n220 \n \n\nO objetivo da aquicultura no munic\u00edpio, assim como \u00e9 o da vitivinicultura, \u00e9 \n\npropiciar outra fonte de renda aos agricultores rurais, num curto a m\u00e9dio prazo. \u00c9 mais \n\numa tentativa de, mesmo n\u00e3o fazendo parte dos discursos dos entrevistados de forma \n\npontual, diminuir e, se poss\u00edvel, substituir a depend\u00eancia da monocultura, \n\nprincipalmente a do fumo, mesmo que essa possibilidade se apresente imposs\u00edvel para \n\nos entrevistados dessa pesquisa. \n\nMais do que isto, \u00e9 propiciar novas alternativas de trabalho e renda no campo, \n\nqualificando os agricultores na gest\u00e3o de suas propriedades e, ao mesmo tempo, nas \n\ndiscuss\u00f5es entre seus pares. As possibilidades de participar dessas associa\u00e7\u00f5es permite \n\nidentificar as lideran\u00e7as locais, disponibilizar conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es e organizar \n\na\u00e7\u00f5es em prol da comunidade. \n\nOutro exemplo de organiza\u00e7\u00e3o social participativa, essa referente ao \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Mariana Pimentel, \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nMoradores da Linha Passo da Areia. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de redes de abastecimento de \u00e1gua \u00e0s fam\u00edlias de Mariana \n\nPimentel, atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es dos moradores, contradiz a ideia de que a regi\u00e3o \u00e9 rica \n\nem \u00e1gua. Isto porque, ao longo dos anos no per\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o diminui a quantidade \n\nde \u00e1gua. Conforme entrevista (25 de janeiro de 2011) com um criador de frangos, 56 \n\nanos, morador da localidade da Linha Passo da Areia, sua propriedade \u00e9 abastecida por \n\n\u00e1gua encanada da associa\u00e7\u00e3o, pois \u201cna \u00e9poca de irriga\u00e7\u00e3o do arroz os arroios chegam a \n\nsecar (...) o esgoto \u00e9 a c\u00e9u aberto, nas sangas, que \u00e9 feito a irriga\u00e7\u00e3o (...) s\u00f3 a vaca bebe\u201d.  \n\nPara a propriet\u00e1ria de um pequeno s\u00edtio de dois hectares, 47 anos, moradora da \n\nLinha Dr. Flores desde 2008, a solu\u00e7\u00e3o de abastecimento para a sua fam\u00edlia foi a compra \n\nde \u00e1gua em gal\u00f5es, pois \u201ca \u00e1gua encanada \u00e9 de uma nascente que est\u00e1 a dez \n\nquil\u00f4metros e passa dentro das propriedades (...) o pessoal \u00e9 muito relaxado!\u201d.  \n\nConforme dados do Censo do IBGE de 2010, pode-se observar que Mariana \n\nPimentel (82%), e Sert\u00e3o Santana (83%) a principal forma de abastecimento de \u00e1gua dos \n\ndomic\u00edlios ocorre por po\u00e7o ou nascente. Em Barra do Ribeiro, Sert\u00e3o Santana e Mariana \n\nPimentel a popula\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 abastecida por rede de \u00e1gua administrada pela \n\nCORSAN (figuras 43 e 44). \n\n\n\n221 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, 2010. (elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012). \n\nFigura 43 \u2013 Percentagem de domic\u00edlios abastecidos por interm\u00e9dio da rede geral de \u00e1gua, nos \nmunic\u00edpios inseridos na bacia do arroio Ribeiro \n\n\n\n222 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, 2010. (elaborado por BERRETA; ZDANOWICZ, 2012). \n\n \n\nFigura 44 - Percentagem de domic\u00edlios abastecidos com \u00e1gua de po\u00e7o, nos munic\u00edpios inseridos na \nbacia do arroio Ribeiro \n\n\n\n223 \n \n\nA prefeitura de Mariana Pimentel vem organizando, junto \u00e0s comunidades, \n\nalternativas de abastecimento de \u00e1gua atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de redes de abastecimento de \n\n\u00e1gua (tab. 9). At\u00e9 este momento j\u00e1 est\u00e3o em funcionamento tr\u00eas redes, beneficiando 331 \n\nfam\u00edlias (PREFEITURA DE MARIANA PIMENTEL, 2012). \n\n \n\nTabela 9 - Rede de abastecimento de \u00e1gua de localidades em Mariana Pimentel \n\n \n\nRede de abastecimento de \u00e1gua \nFam\u00edlias \n\nbeneficiadas \nExtens\u00e3o (m) \n\nLinha Potreiro Grande 141 13.275 \n\nLinha Passo da Areia 105 12.948 \n\nLinha Boqueir\u00e3o Baixo 85 6.852 \n\nFonte: Prefeitura de Mariana Pimentel, 2012 (org. por. BERRETA, 2012). \n\n \n\n \n\nO sistema consiste basicamente numa parceria entre a comunidade e a prefeitura \n\nmunicipal. A Linha se organiza, atrav\u00e9s de reuni\u00f5es com as fam\u00edlias que, com o apoio t\u00e9cnico \n\nda prefeitura, localizam uma \u00e1rea poss\u00edvel para perfurar um po\u00e7o. Ap\u00f3s o consentimento do \n\npropriet\u00e1rio do terreno onde se far\u00e1 a perfura\u00e7\u00e3o, se necess\u00e1rio, constr\u00f3i-se uma prote\u00e7\u00e3o para \n\na bomba e uma caixa d\u00b4\u00e1gua. A partir dessa caixa, organiza-se a rede de distribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 os \n\ndomic\u00edlios.  \n\nCada casa possui seu rel\u00f3gio para medir a quantidade de \u00e1gua utilizada. Esse valor \u00e9 \n\ncobrado por m\u00eas e parte dele \u00e9 utilizada para manuten\u00e7\u00e3o do sistema e a outra parte para \n\neventuais danos, como a queima do motor. Ainda s\u00e3o pagas an\u00e1lises de \u00e1gua coletadas na \n\ncaixa d\u2019\u00e1gua (par\u00e2metro coliformes fecais ou termotolerantes) feitas periodicamente. \n\nCada associa\u00e7\u00e3o possui um presidente respons\u00e1vel em emitir os valores, arrecadar o \n\ndinheiro e investir no sistema de abastecimento. \n\nNa Linha Passo da Areia, onde foi realizada uma entrevista com a secret\u00e1ria da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o, esposa do presidente e professora da escola, em janeiro de 2011, constatou-se boa \n\n\n\n224 \n \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema, pois s\u00e3o emitidos tamb\u00e9m boletos de pagamento. O presidente \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel tamb\u00e9m por fazer a manuten\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, caso algum cano, por exemplo, sofra \n\ndanos ele precisa ir at\u00e9 o local arrum\u00e1-lo. Neste caso, as fam\u00edlias o escolheram porque ele \n\nprofissionalmente j\u00e1 trabalha com constru\u00e7\u00e3o civil, tendo habilidades para isto. \n\nOs dois afirmaram que mesmo com este trabalho, para o qual n\u00e3o h\u00e1 hora nem dia \n\npara ser chamada, a rede de abastecimento resolveu um problema s\u00e9rio de escassez de \u00e1gua \n\nnaquela localidade, melhorando muito a vida daquele grupo social. \n\nA participa\u00e7\u00e3o, nas comunidades locais, dos agricultores est\u00e1 associada \u00e0s \n\nnecessidades cotidianas daquela popula\u00e7\u00e3o, seja na maneira de produzir ou melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, seja de propiciar \u00e0s suas fam\u00edlias um modo de vida com melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es.  \n\nMas tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada \u00e0 vida comunit\u00e1ria religiosa herdada dos antepassados, \n\nque aparecem nos contextos culturais da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 nos encontros em comunidade que \n\nestes grupos sociais perpetuam suas hist\u00f3rias, seu modo de viver, suas tradi\u00e7\u00f5es.  \n\nEm Sert\u00e3o Santana e Mariana Pimentel ocorrem \u00e0s festas comunit\u00e1rias das linhas, \n\nt\u00edpicas dessa bacia, em determinadas \u00e9pocas do ano, seguindo um calend\u00e1rio para que todos \n\npossam compartilhar dos encontros entre os vizinhos. Nesses momentos, a gastronomia rica e \n\ndiversificada destaca-se pelos pratos t\u00edpicos, tais como: cucas, geleias de frutas, salames, \n\nqueijos, lingui\u00e7as, p\u00e3es, doces, biscoitos caseiros, cacha\u00e7a, melado, mel, vinho e a original \n\ncarne mo\u00edda assada no espeto. Os festejos geralmente s\u00e3o acompanhados pelas bandinhas \n\nque tocam m\u00fasicas alem\u00e3s. \n\n \n\nAs comunidades religiosas s\u00e3o ligadas aos clubes. Na nossa \ncomunidade 46% s\u00e3o protestantes, 46% cat\u00f3licos e 8% de outras \nreligi\u00f5es, por causa da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, principalmente, polonesa e \nitaliana. Temos seis clubes, a maioria quebrados, mas s\u00e3o polos \nimportantes de organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e o presidente n\u00e3o \u00e9 \nnecessariamente o l\u00edder religioso, mas algu\u00e9m que participa bastante \nda comunidade. \n[...] Tem bocha, bailes, festas... Cada clube e igreja tem uma festa por \nano. A cat\u00f3lica tem Festa do Cristo Rei, no centro, na matriz e Festa \nde Santa Ana, cada ano, levam a santa de uma comunidade para \noutra, este ano \u00e9 em agosto... Essas s\u00e3o as duas principais festas \ncat\u00f3licas. Cada comunidade pequena tem sua festa, cada uma tem \n\n\n\n225 \n \n\numa data programada, assim s\u00e3o as protestantes tamb\u00e9m. Tem a festa \ndo Clube Esperan\u00e7a, a festa dos s\u00f3cios do Inter, do Gr\u00eamio e o Inter t\u00e1 \nna beira do arroio... aqui tem GRENAL! Tem, ent\u00e3o, festas religiosas \nligadas \u00e0s igrejas cat\u00f3licas e protestantes, a IECLB \u2013 Igreja Evang\u00e9lica \nde Confiss\u00e3o Luterana no Brasil e a IELB, que tamb\u00e9m tem aqui e tem \npequenas diferen\u00e7as entre si. Resumindo festas dos s\u00f3cios ligadas aos \nclubes esportivos e religiosas, ligadas \u00e0s igrejas protestante e cat\u00f3lica, \nessa \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade (entrevista com \nt\u00e9cnico da Prefeitura de Sert\u00e3o Santana, mar. 2011). \n\n \n\nO esporte \u00e9 muito presente na vida da popula\u00e7\u00e3o, predominando o futebol de campo. \n\n\u201cTemos v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es esportivas recreativas, bastante era em fun\u00e7\u00e3o do futebol. Hoje o \n\nfutebol de campo baixou muito, sa\u00edram muitos para jogar. \u00c9 diferente da minha \u00e9poca, \n\nporque se jogava muito, hoje a gurizada prefere computador e v\u00eddeo game.\u201d (Entrevista ao \n\nt\u00e9cnico da Prefeitura de Sert\u00e3o Santana, mar\u00e7o de 2011). \n\nAtrav\u00e9s das entrevistas, pode-se observar que a popula\u00e7\u00e3o de Sert\u00e3o Santana e \n\nMariana Pimentel gosta de se reunir, de se encontrar na comunidade, como se observa pela \n\nfala de um agricultor. \n\n \n\nA gente gosta de se reunir em comunidade, por qualquer coisa, at\u00e9 \npara jogo de bocha. [...] a gente se re\u00fane nos clubes, festas das igrejas, \ntanto faz, de todas as religi\u00f5es. N\u00e3o tem conflito entre comunidades, \nparticipamos bastante dos festejos, os assadores que assam na cat\u00f3lica \ntamb\u00e9m assam na luterana. N\u00e3o tem muita divis\u00e3o, todos se ajudam. \nN\u00e3o h\u00e1 uma grande desaven\u00e7a!(entrevista com agricultor em Sert\u00e3o \nSantana, agosto de 2011). \n\n \n\nEssa conviv\u00eancia em comunidade nos munic\u00edpios de Sert\u00e3o Santana e Mariana \n\nPimentel est\u00e1 relacionada, conforme as entrevistas, com as dificuldades no deslocamento \n\npelas estradas municipais. N\u00e3o existe asfalto nas estradas e pelo tipo de solo da regi\u00e3o \n\n(predom\u00ednio de planossolo e argissolo vermelho-amarelo) as altern\u00e2ncias entre os dias \n\nchuvosos e secos tornam as estradas dif\u00edceis de circular, aumentando o tempo de \n\ndeslocamento. \n\n \n\n\u00c0s vezes nem d\u00e1 para sair de casa, quando est\u00e1 seco sobe uma \npoeirada, a casa n\u00e3o para limpa, tem que ficar tudo fechado. Quando \n\n\n\n226 \n \n\nchove vira s\u00f3 barro, uma lamaceira. Para chegar em Porto Alegre \u00e9 \num dia perdido para ir e para voltar [...] a gente reza para n\u00e3o \nprecisar ir com urg\u00eancia para o hospital (entrevista com agricultora \nem Mariana Pimentel, janeiro de 2011). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas, os agricultores e os t\u00e9cnicos das prefeituras \n\nentrevistados n\u00e3o conhecem os principais temas relacionados a ela, principalmente como \n\nfuncionam os instrumentos de gest\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o identificam como possibilidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos principais usu\u00e1rios das \u00e1guas o Comit\u00ea do Lago (principal f\u00f3rum de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nJ\u00e1 ouvi falar (Comit\u00ea do Lago), mas participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tivemos, depois nunca \nmais ouvi falar, o munic\u00edpio n\u00e3o est\u00e1 participando. Faz muito tempo que n\u00e3o \nrecebemos mais convites. Foi uma ou duas vezes. Quem foi em Douradilho \nfoi o Clair (t\u00e9cnico da EMATER/ASCAR). Na realidade, assim, se eu for fui, \nmas se n\u00e3o for, n\u00e3o faz diferen\u00e7a. O pessoal n\u00e3o demonstra muito interesse e \nn\u00e3o sei se no futuro o pessoal n\u00e3o vai sentir. Somente o que foi discutido em \nDouradilho e foi feito documento chegou aqui, de outras coisas n\u00e3o foi \nenviado (entrevista com t\u00e9cnico da Prefeitura de Mariana Pimentel, mar\u00e7o de \n2011). \n\n \n\nQuestionado sobre qual a classe de uso das \u00e1guas do arroio Ribeiro, o t\u00e9cnico da \n\nPrefeitura de Mariana Pimentel respondeu que \u201cN\u00e3o est\u00e1 claro, apesar de ter um documento \n\nque diz isso, a popula\u00e7\u00e3o em si n\u00e3o sabe\u201d (entrevista com t\u00e9cnico da Prefeitura de Mariana \n\nPimentel, mar\u00e7o de 2011). \n\nNa entrevista com o grupo dos agricultores que participaram da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nPropriet\u00e1rios de Terras das Margens do Arroio Ribeiro eles relataram que n\u00e3o se lembram de \n\nparticipar da audi\u00eancia p\u00fablica em Douradilho e que nunca ouviram falar sobre o Comit\u00ea de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba. Quando indagados sobre cobran\u00e7a e outorga da \u00e1gua \n\ntodos responderam j\u00e1 foram informados sobre esses assuntos. Atualmente eles est\u00e3o \n\npreocupados com a outorga, mas poucos a encaminharam junto a FEPAM, pois se encontram \n\nnuma posi\u00e7\u00e3o de expectativa da fiscaliza\u00e7\u00e3o por essa Funda\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es os confundem relacionando este instrumento a uma cobran\u00e7a de imposto pelo \n\nuso da \u00e1gua. Cabe destacar, na verdade, que n\u00e3o existe um conhecimento sobre os objetivos \n\ndestes instrumentos. Para eles, nada mais s\u00e3o do que normatiza\u00e7\u00f5es do Estado. \n\n\n\n227 \n \n\nConforme o relato de um dos agricultores que estava presente no grupo de \n\nentrevistados, um t\u00e9cnico da FEPAM amea\u00e7ou cobrar: \u201c- Senhor sabia que vai ter que \n\ncome\u00e7ar a pagar por uma parte da \u00e1gua?\u201d. Ent\u00e3o o agricultor respondeu: \u201c- Voc\u00eas v\u00e3o ser \n\nrespons\u00e1vel pelas enchentes em cima das nossas plantas, aquela sobra de \u00e1gua de voc\u00eas? O \n\nt\u00e9cnico se fechou e disse que tamb\u00e9m n\u00e3o tinha conhecimento\u201d. \n\nA quest\u00e3o da cobran\u00e7a \u00e9 um tema ligado \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas que gera muitas \n\npol\u00eamicas durante as entrevistas. Para os agricultores familiares que utilizam \u00e0 \u00e1gua na cadeia \n\nprodutiva, assim como os grandes rizicultores, a possibilidade de pagamento, que eles n\u00e3o \n\nsabem como, quando ou quanto, por um elemento que \u201centra e sai\u201d de suas terras \u00e9 \n\ninconceb\u00edvel. \u201cAgora n\u00f3s pagarmos o que n\u00e3o seguramos, que \u00e9 a \u00e1gua, que entra aqui e sai \n\nali. N\u00e3o tem cabimento uma coisa dessas! Ningu\u00e9m pergunta qualquer coisa, s\u00f3 vem para \n\ndizer como tem que fazer. Tu n\u00e3o \u00e9 mais dono da tua propriedade!\u201d(entrevista agricultor, \n\nSert\u00e3o Santana, abril de 2011). \n\nMesmo a cobran\u00e7a sendo um tema conflituoso, os agricultores ainda n\u00e3o acreditam \n\nque o governo ir\u00e1 autorizar este tipo de pagamento. Para eles, a quest\u00e3o da retirada da areia do \n\narroio Ribeiro \u00e9 a problem\u00e1tica mais urgente quando se trata de gest\u00e3o das \u00e1guas. Revitalizar \n\na Associa\u00e7\u00e3o seria importante para resgatar uma nova possibilidade, a de representar-se no \n\nComit\u00ea do Lago e contar aos demais participantes daquele f\u00f3rum a sua problem\u00e1tica mais \n\nsignificante. \n\nEm um dos \u00faltimos encontros sugeriu-se isto a eles. Indagou-se por que n\u00e3o organizar \n\nnovamente a Associa\u00e7\u00e3o e levar suas ang\u00fastias para o Comit\u00ea, lugar onde atrav\u00e9s da Lei das \n\n\u00c1guas, permite-se discutir e levantar sugest\u00f5es e at\u00e9 promover a\u00e7\u00f5es a fim de ajud\u00e1-los. \n\nSurgiu, enfim, o grande n\u00f3 da participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 apontado em pesquisas anteriores citadas nessa \n\ntese: \u201cComo vamos participar se n\u00e3o sabemos nada. Vamos chegar l\u00e1 e dizer o qu\u00ea? Eles s\u00e3o \n\nos t\u00e9cnicos! A senhora acha que eles ir\u00e3o nos ouvir?\u201d (entrevista com agricultor de Sert\u00e3o \n\nSantana, abril de 2012). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder, determinado pelas posses econ\u00f4micas, mas, \n\nsobretudo pelo saber n\u00e3o permitem \u00e0quele grupo essa reorganiza\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. A \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos relacionados \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas como a resolu\u00e7\u00e3o do conflito \n\nentre o assoreamento do arroio e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\n\n\n228 \n \n\nde cobran\u00e7a e outorga, \u00e9, para esses agricultores, uma forte limita\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa p\u00fablica dos seus \n\nanseios perante aos demais participantes, representantes das outras categorias. Acresce-se a \n\nessa situa\u00e7\u00e3o a depend\u00eancia hist\u00f3rica e cultural do poder p\u00fablico municipal para intermediar \n\nsuas reivindica\u00e7\u00f5es. \n\nVal\u00eancio (2009) entende que os problemas da participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nprecisam ser superados. Segundo essa autora, a gest\u00e3o h\u00eddrica, no Brasil, comprometeu-se \n\ncom o controle t\u00e9cnico do espa\u00e7o decis\u00f3rio, por um tipo de domina\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que n\u00e3o \n\npermitiu fluir a contesta\u00e7\u00e3o de diferentes sujeitos com que se obrigou a interagir. \u201cO recurso \n\nmais recorrente do perito para se autoconsagrar como int\u00e9rprete necess\u00e1rio \u00e9 impor seu \n\npr\u00f3prio dialeto como o \u00fanico capaz de traduzir o problema, descrever a solu\u00e7\u00e3o e encaminh\u00e1-\n\nla\u201d (p.63). Defende, ent\u00e3o, a constitui\u00e7\u00e3o de um ambiente pol\u00edtico genuinamente polif\u00f4nico, \n\ncom direito \u00e0 voz tanto os que est\u00e3o organizados, quanto \u00e0queles ainda desarticulados. \n\nPara esses agricultores, n\u00e3o h\u00e1 como dissociar seus diversos interesses dos grupos \n\nsociais envolvidos naquele territ\u00f3rio, pois eles n\u00e3o conseguem romper com as exig\u00eancias do \n\ncomponente econ\u00f4mico forte do espa\u00e7o, o capital. A terra ainda \u00e9 sua maior riqueza, a busca \n\nde seus ancestrais e posse auferida pela heran\u00e7a familiar. Mant\u00ea-la ocorre atrav\u00e9s do plantio e \n\nda colheita, \u00e9 conservar seu modo de produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 dependente das \u00e1guas. \n\nA participa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o, seja no Comit\u00ea, nas associa\u00e7\u00f5es, ocorre quando \n\nseus interesses relacionados \u00e0 \u00e1gua contribuem \u00e0 sobreviv\u00eancia de sua fam\u00edlia, assegurando \n\nas formas b\u00e1sicas de acesso at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es produtivas de sua propriedade. \n\nHistoricamente, estes agricultores nunca foram ouvidos e sempre repassaram seus direitos de \n\ndecis\u00e3o \u00e0queles que tinham, teoricamente, melhores condi\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o e conhecimento, tal \n\nqual a Prefeitura. \n\nA seguir, apresenta-se uma s\u00edntese das principais an\u00e1lises das categorias propostas \n\npara essa \u00e1rea da bacia: \n\n \n\n1. Uso das \u00e1guas \n\n \n\na) \u00c9 uma regi\u00e3o rica em disponibilidade h\u00eddrica, existe uma grande rede de \n\n\n\n229 \n \n\ndrenagem; \n\nb) A maioria da popula\u00e7\u00e3o vive no meio rural, onde s\u00e3o abastecidos pelos po\u00e7os \n\nartesianos. Redes comunit\u00e1rias em algumas localidades garantem acesso a \u00e1gua; \n\nc) O principal uso ocorre na irriga\u00e7\u00e3o das lavouras de arroz, atrav\u00e9s do \n\nbombeamento dos arroios  e canais de escoamento; \n\nd)  N\u00e3o existe um controle de uso, pois entende-se que ela \u00e9 um recurso abundante \n\ndispon\u00edvel pela natureza, que entra e sai do sistema; \n\ne)  A economia depende da \u00e1gua, assim ela \u00e9 vista como parte da cadeia produtiva; \n\nf)  Poucos possuem outorga, somente aqueles que necessitam de financiamentos;   \n\ng) A principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com o assoreamento do arroio Ribeiro, que extravasa \n\nas \u00e1guas para dentro das lavouras. \n\n \n\n2. Experi\u00eancias participativas nas comunidades \n\n \n\na) Possuem uma viv\u00eancia comunit\u00e1ria muito intensa, rodeada por festas e \n\natividades esportivas;  \n\nb) Durante este \u00faltimos anos, a Prefeitura, juntamento com a Emater/Ascar, vem \n\norganizando-os em Associa\u00e7\u00f5es, a fim de procurar alternativas de produ\u00e7\u00e3o, como a \n\nvitinicultura e a piscicultura; \n\nc) Os agricultores esperam o suporte de institui\u00e7\u00f5es para se organizarem, com o a \n\nPrefeitura Municipal. \n\n \n\n3. Participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\n \n\na) N\u00e3o se sentem representados como categoria de agricultores familiares; \n\nb) Nunca ouviram falar sobre Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba; \n\n\n\n230 \n \n\nc) Somente um agricultor, dos entrevistadados, lembrou da audi\u00eancia p\u00fablica do \n\npr\u00e9-Enquadramento em Douradilho. Este n\u00e3o sabia ao certo qual o objetivo daquela reuni\u00e3o \n\ne nunca mais ouviu falar sobre este assunto; \n\nd) Entendem que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (saber t\u00e9cnico) para participar de \n\nF\u00f3runs, como um Comit\u00ea; \n\ne) N\u00e3o conhecem os intrumentos de gest\u00e3o em profundidade, t\u00eam muitas d\u00favidas \n\ne confundem outorga, cobran\u00e7a, Enquadramento com licenciamento ambiental, fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nimpostos. \n\n \n\nCabe nesse final de cap\u00edtulo apontar que o desafio encontrado junto aos produtores \n\nrurais entrevistados ocorre na arena da pol\u00edtica ambiental, n\u00e3o somente no contexto \n\nrelacionado aos recursos h\u00eddricos. Os problemas espec\u00edficos advindos da (inexist\u00eancia) \n\nparticipa\u00e7\u00e3o acontecem porque as quest\u00f5es s\u00e3o muitas vezes tecnicamente complexas e \n\ncarregadas de valor que se operam numa atmosfera de conflito e desconfian\u00e7a, como refor\u00e7a \n\nBeierle (1998). N\u00e3o se pode chegar ao impasse em que a abordagem \u00e0 tomada de decis\u00f5es \n\nsomente alcance o p\u00fablico (habitantes da bacia) depois de determinar o curso de a\u00e7\u00e3o. Ao \n\nmesmo tempo, destaca o autor, a experi\u00eancia de compartilhar com ela, envolvendo-a, \u00e9 um \n\nbem absoluto e quanto mais \u00e9 sempre melhor. \n\nA participa\u00e7\u00e3o direta dos cidad\u00e3os, ao inv\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, adv\u00eam da perspectiva de incutir valores democr\u00e1ticos e refor\u00e7ar o corpo \n\npol\u00edtico. N\u00e3o seria nas associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, por exemplo, o melhor lugar para isso? \n\nBaseado na sugest\u00e3o de Beierle (1998), que indica seis a\u00e7\u00f5es que poderiam fomentar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s comunidades, relacionam-se, a seguir, as que podem ser promovidas \n\npelas associa\u00e7\u00f5es, e que diminuiriam as dist\u00e2ncias entre a popula\u00e7\u00e3o e o sistema de gest\u00e3o. \n\nS\u00e3o elas: \n\ni. Educar e informar os habitantes da bacia atrav\u00e9s de programas formais e \n\ninformais; \n\nii. Incorporar valores p\u00fablicos na tomada de decis\u00f5es discutidas e acolhidas nas \n\nassembleias e reuni\u00f5es comunit\u00e1rias; \n\n\n\n231 \n \n\niii.  Melhorar a qualidade substantiva das decis\u00f5es, encaminhando-as ao Estado e \n\nComit\u00ea; \n\niv.  Aumentar a confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es, conhecendo suas fun\u00e7\u00f5es e delega\u00e7\u00f5es; \n\nv.  Reduzir os conflitos verticais, principalmente \u00e0queles entre a popula\u00e7\u00e3o e o \n\ngoverno; e \n\nvi.  Garantir a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o na sustentabilidade das \n\npropriedades rurais. \n\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 somente aumentar a participa\u00e7\u00e3o social desses habitantes, mas sim \n\nentender como ocorrem e do quanto s\u00e3o importantes e fundamentais para a governan\u00e7a das \n\n\u00e1guas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n9 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nAo t\u00e9rmino desse estudo, chega o momento de tecer algumas considera\u00e7\u00f5es, que por \n\ncerto n\u00e3o responder\u00e3o \u00e0 total complexidade que representa a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica, seja nas suas pr\u00e1ticas/vida cotidiana, na rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua ou no \n\nsistema institucionalizado de gest\u00e3o das \u00e1guas no Estado.  \n\nA Geografia enquanto ci\u00eancia apresenta-se como elucidativa, ao proporcionar um \n\nentendimento acerca da dinamicidade que ocorreu (e vem ocorrendo), nas distintas \n\ntemporalidades do territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro. Assim, a abordagem \n\nempregada nesta tese possibilitou respostas \u00e0 problem\u00e1tica apontada no in\u00edcio dessa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Isso porque o espa\u00e7o geogr\u00e1fico tem como g\u00eanese e diferencia\u00e7\u00e3o, tanto \n\nconstru\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da natureza quanto a produ\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nPara expor as considera\u00e7\u00f5es finais, primeiramente ser\u00e3o retomados e discutidos os \n\nobjetivos e a hip\u00f3tese que orientaram a pesquisa. Em seguida, s\u00e3o destacadas as inquieta\u00e7\u00f5es \n\nque surgiram durante a investiga\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o indicativas de possibilidades futuras de \n\npesquisas em rela\u00e7\u00e3o ao objeto aqui estudado. \n\nO objetivo dessa Tese foi compreender como se constitu\u00edram os atuais processos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos habitantes da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Ribeiro, considerando os usos das \n\n\u00e1guas, as formas participativas da popula\u00e7\u00e3o em suas comunidades e na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, normatizado no contexto da legisla\u00e7\u00e3o ou estigmatizado pelo processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o daquela popula\u00e7\u00e3o. \n\nInicialmente, o centro da discuss\u00e3o esteve na constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental \n\nbrasileira, elaborada e outorgada pelo Estado, no decorrer das d\u00e9cadas de 80 e 90, fruto de um \n\nprocesso hist\u00f3rico da pol\u00edtica mundial, ocorrida no per\u00edodo p\u00f3s Segunda Guerra, sob a \n\nprote\u00e7\u00e3o de uma economia neoliberal. A institucionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional dos \n\nRecursos H\u00eddricos est\u00e1 inserida nesse contexto, num momento em que na\u00e7\u00f5es como a Fran\u00e7a, \n\nInglaterra, Estados Unidos e Alemanha j\u00e1 haviam avan\u00e7ado em suas pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nadvindas de uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental com seus recursos h\u00eddricos. Nesse sentido, o Brasil \n\n\n\n233 \n \n\ndestaca-se no panorama mundial ao inserir na primeira constitui\u00e7\u00e3o moderna, p\u00f3s-ditadura \n\nmilitar, um artigo sobre meio ambiente que previa a cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica espec\u00edfica de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nN\u00e3o podemos esquecer que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s leis ambientais, o pa\u00eds sempre despontou \n\nnas iniciativas de proteger suas riquezas naturais, como a promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal e \n\ndas \u00c1guas em 1934. Cabe lembrar que este \u00faltimo tramitou no Congresso cerca de 30 anos \n\nantes de ser aprovado, portanto era um anseio do in\u00edcio do s\u00e9culo XX e j\u00e1 trazia em seu bojo \n\nprinc\u00edpios que iriam aparecer tr\u00eas d\u00e9cadas mais tarde na legisla\u00e7\u00e3o europeia, como o do \n\npoluidor-pagador e usu\u00e1rio-pagador. \n\nNesse contexto, foram identificados importantes acontecimentos que determinar\u00e3o a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, alterando os cen\u00e1rios da prote\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds.  \n\nMais do que uma rea\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo da ditadura militar no pa\u00eds, que supriu os direitos \n\ncivis, foi o movimento ambientalista brasileiro, decorrente de uma inspira\u00e7\u00e3o de esquerda, \n\nque promoveria uma discuss\u00e3o t\u00e3o intensa que permitisse rea\u00e7\u00f5es de certas camadas sociais \n\nna perspectiva de mudan\u00e7as. No entanto, coube aos t\u00e9cnicos, isto \u00e9, \u00e0queles que tinham o \n\nentendimento do saber das \u00e1guas ou interesses dos que eles representavam serem os mentores \n\nda transi\u00e7\u00e3o do fim do C\u00f3digo das \u00c1guas e constru\u00e7\u00e3o das leis estaduais entre os anos de \n\n1991 e 1996, at\u00e9 o surgimento da Lei Federal n\u00ba 9.433, de 1997. \n\nInclusive, esse processo de regramento estadual antes do federal, tamb\u00e9m ser\u00e1 outro \n\nmarco, pois acostumados a um arcabou\u00e7o legal despachados de cima para baixo, consequencias \n\nde um Pa\u00eds Federado, ser\u00e3o as iniciativas locais ao n\u00edvel de Estado, decorrentes de um \n\nabandono de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que a legisla\u00e7\u00e3o federal ser\u00e1 constru\u00edda. \n\nN\u00e3o podemos negar dois outros movimentos que de forma direta influenciaram nas \n\ntomadas de decis\u00f5es. O primeiro deles \u00e9 o movimento mundial de contracultura, que \n\nfortaleceu o movimento ambiental; o outro foram as Confer\u00eancias de Meio Ambiente, \n\norganizadas pela ONU e que, de certa forma, pressionou os governos para a abertura \u00e0s \n\npol\u00edticas ambientais. Cabe destacar tamb\u00e9m as experi\u00eancias repassadas por outros pa\u00edses, \n\nprincipalmente as experi\u00eancias francesa, alem\u00e3 e americana, as quais auxiliaram e motivaram \n\nos t\u00e9cnicos na constru\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n234 \n \n\nOutro grande avan\u00e7o que ocorreria de fato na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira e que \n\nrepercutiria na Lei das \u00c1guas, foi o da cotutela entre Estado e seus cidad\u00e3os, no que se refere \n\nao ato de legislar e executar as medidas de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Isso, no entendimento da \n\nTese, foi o divisor da hist\u00f3ria ambiental do Brasil. At\u00e9 ent\u00e3o, o poder legislativo e executivo do \n\ngoverno tinham essa fun\u00e7\u00e3o. Geralmente, a popula\u00e7\u00e3o brasileira mantinha-se espectadora, \n\naguardava que o Estado se pronunciasse e estabelecesse as normas nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e natureza. A partir dos novos princ\u00edpios estabelecidos pela conjuntura hist\u00f3rica-\n\npol\u00edtica, alicer\u00e7ados pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil, a popula\u00e7\u00e3o poderia se pronunciar nas \n\nquest\u00f5es que envolvessem seu modo de vida, seu cotidiano. Seja pelas audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\nseja na representa\u00e7\u00e3o nos assentos do comit\u00ea de bacia ou, ainda, nos conselhos municipais de \n\nmeio ambiente, onde a popula\u00e7\u00e3o tem um acesso mais direto para propor melhorias das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es organizadas pelos seus pares, em suas localidades. \n\nDe fato, os princ\u00edpios que sustentam a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na gest\u00e3o das \u00e1guas, \n\ndentro do processo estudado, est\u00e3o relacionados ao estado democr\u00e1tico que o Brasil apresenta \n\ndesde o final da ditadura militar, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Serve basicamente para \n\ndiminuir as assimetrias de poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social que o Brasil herdou dos anos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. \n\nO grande desafio na gest\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 garantir que esse princ\u00edpio democr\u00e1tico ocorra \n\nnos espa\u00e7os criados pela legisla\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. A grande quest\u00e3o \u00e9 saber se isto \u00e9 poss\u00edvel, ou \n\nse ainda precisa-se de mais tempo para praticar localmente essa a\u00e7\u00e3o participativa. Qual o \n\ntempo? Depende. Vale a pena conhecer em profundidade a popula\u00e7\u00e3o que habita aquele \n\nterrit\u00f3rio e entend\u00ea-los em suas diferentes formas de participar. \n\nA constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Sistema Ga\u00facho de Gest\u00e3o das \u00c1guas ocorreu a partir desses \n\nalicerces, que conhecemos por democr\u00e1ticos, os quais surgiram atrav\u00e9s de um movimento \n\ncivil, p\u00f3s-ditadura, no contexto de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais polu\u00eddos e hiper-utilizados do rio \n\ndos Sinos, rio Gravata\u00ed e lago Gua\u00edba. Logicamente, esse movimento \u2013 repercutido na \n\nprimeira proposta de gerir as \u00e1guas a partir de um comit\u00ea no Brasil tal como o modelo franc\u00eas \n\n- ocorreu num espa\u00e7o em que outros atores j\u00e1 vinham chamando aten\u00e7\u00e3o para essa \n\nproblem\u00e1tica. Henrique Roessler, na d\u00e9cada de 1930, despertava a aten\u00e7\u00e3o para o descaso \n\ncom a bacia do Sinos, muito relacionado aos impactos da ind\u00fastria coureiro cal\u00e7adista que \n\n\n\n235 \n \n\nhavia se implantado na regi\u00e3o. Aliado \u00e0 luta ambiental, n\u00e3o contempor\u00e2neo a Roessler, mas \n\nque de alguma forma continuou o trabalho desse, temos Jos\u00e9 Lutzenberger, que no contexto \n\nda Revolu\u00e7\u00e3o Verde, denuncia a forma injusta de relacionamento entre a sociedade e a \n\nnatureza. Sem d\u00favida, esses dois \u00edcones foram os precursores dos debates ambientais no \n\nEstado e grandes alimentadores intelectuais do movimento. Portanto, as discuss\u00f5es ambientais \n\ns\u00e3o antigas, remetem-se ao primeiro quartel do s\u00e9culo XX.  \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o das \u00e1guas no Estado decorreu, ent\u00e3o, \n\nde uma discuss\u00e3o ambiental mundial e estadual, mas mais focada na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do \n\nlago Gua\u00edba. A grande quest\u00e3o foi alimentada pelo conceito do desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\ndo gerir hoje para as gera\u00e7\u00f5es futuras, que estava em alta nos anos de 1980 e 1990.  \n\nNo contexto rio-grandense, um pequeno grupo de engenheiros da CORSAN, \n\npreocupados com o cen\u00e1rio do abastecimento p\u00fablico nas d\u00e9cadas seguintes, organizaram \n\num grupo t\u00e9cnico. A preocupa\u00e7\u00e3o com a continua\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental motivou, \n\nsobretudo a articula\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o dos primeiros comit\u00eas do Brasil. Aliados \u00e0 \n\nMEETROPLAN, CIENTEC, UNISINOS e UFRGS pleitearam, mais tarde, uma legisla\u00e7\u00e3o que \n\nassegurasse uma maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o de suas \u00e1guas. \n\nPode-se ent\u00e3o apontar que a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o foi participativa? Para os \n\nmodelos at\u00e9 ent\u00e3o constitu\u00eddos sim, mesmo porque havia necessidade da tecnifica\u00e7\u00e3o \n\nimposta pela lei e isso n\u00e3o a desqualifica. Mas o mais importante foi que ela se constitui como \n\numa legisla\u00e7\u00e3o que oportuniza \u00e0 sociedade a participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es e discuss\u00f5es \n\nrelacionadas com suas \u00e1guas. Ela possibilita, atrav\u00e9s dos comit\u00eas e de instrumentos como o \n\nEnquadramento, um convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos os habitantes da bacia, mas tamb\u00e9m a \n\numa parceria \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, com a outorga aos usu\u00e1rios. Ainda, num est\u00e1gio al\u00e9m, a escolha e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de projetos nas localidades da bacia, que est\u00e3o associados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia de Bacia e cobran\u00e7a que surge devido ao princ\u00edpio poluidor- pagador. \n\nImportante frisar que a constru\u00e7\u00e3o da Lei Ga\u00facha n\u00e3o partiu de uma c\u00f3pia da Lei \n\nFrancesa de 1961, e sim de uma composi\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria que tinha no modelo de princ\u00edpios \n\nadequados ao momento pol\u00edtico social em que se encontrava o Brasil. \n\nDentro da din\u00e2mica da Lei, de fato \u00e9 no comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica que os usu\u00e1rios \n\nt\u00eam maiores oportunidades de participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 para aquele colegiado que os representantes de \n\n\n\n236 \n \n\nsuas categorias trazem suas preocupa\u00e7\u00f5es, seus anseios e as suas disponibilidades. No \n\nterrit\u00f3rio do Rio Grande do Sul, j\u00e1 est\u00e3o instalados todos os comit\u00eas de bacias, por\u00e9m eles \n\nencontram-se em fases distintas. Por exemplo, atualmente somente cinco fizeram a consulta \n\np\u00fablica e encaminharam \u00e0 FEPAM o Enquadramento das \u00e1guas da bacia. \n\nPelos estudos realizados e mencionados anteriormente no corpo da Tese, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das categorias representativas nos comit\u00eas de bacia possuem dificuldades para \n\nmanter-se e conduzir o processo participativo. As assimetrias de poder ainda est\u00e3o presentes, \n\nas dificuldades de atrair e manter um grupo de trabalho, ora por falta de vontade, ora por \n\nfalta de or\u00e7amento para o deslocamento dos participantes, ora pelo descaso do pr\u00f3prio \n\ngoverno, enaltecem a continuidade ainda existente dos nossos comit\u00eas. No entanto, ainda \n\nprecisamos, dentro desse princ\u00edpio democr\u00e1tico, responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o: de fato o \n\ncomit\u00ea representa a situa\u00e7\u00e3o daquela bacia? As categorias sentem-se representadas? Quais \n\nmecanismos podemos utilizar para envolver os habitantes da bacia, com suas diferentes \n\nmotiva\u00e7\u00f5es e formas de participar?  \n\nNo Comit\u00ea do Lago, para os usu\u00e1rios das \u00e1guas da categoria produ\u00e7\u00e3o rural (cultivos \n\nirrigados e n\u00e3o irrigados, pecu\u00e1ria, silvicultura, aquicultura), no qual se insere o grupo \n\nestudado na Tese, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 04/04, do Conselho de Recursos H\u00eddricos estadual \n\nestabelece duas vagas. Atualmente, nessa gest\u00e3o, uma delas \u00e9 ocupada pelo Sindicato Rural \n\nde Barra do Ribeiro, mas durante muitos anos os produtores rurais da bacia do arroio Ribeiro \n\nforam representados pela Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura do Estado do Rio Grande do Sul \n\n(FARSUL). \n\nNessa pesquisa n\u00e3o coube a tarefa de analisar a representatividade no comit\u00ea, mas n\u00e3o \n\nse retirou a import\u00e2ncia desse espa\u00e7o participativo e a luta para inseri-lo no cen\u00e1rio pol\u00edtico e \n\nambiental do Estado. O pr\u00f3prio Comit\u00ea do Lago Gua\u00edba, ap\u00f3s quinze anos, desde a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, resistiu ao longo desse per\u00edodo e atualmente, aguarda os pr\u00f3ximos movimentos a \n\nserem estabelecidos pela Ag\u00eancia de Bacia. O colegiado teve um papel importante na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico da Bacia do Lago e no processo de Enquadramento. A situa\u00e7\u00e3o \n\nnesse momento \u00e9 relacionada ao futuro do Comit\u00ea, caso n\u00e3o ocorra, de fato, a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia. \n\n\n\n237 \n \n\nPor muito tempo parece que a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o ficou atrelada aos trabalhos nos \n\nComit\u00eas. A representatividade bastava para auferir o modelo participativo na gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Existe uma linha t\u00eanue, nesse caso, que separa o colegiado representativo da \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia. No caso da bacia do arroio Ribeiro, essa linha, mais do que distancia, \n\ninutiliza o cotidiano daquelas pessoas. Como as quest\u00f5es mais urgentes do Sistema dos \n\nRecursos H\u00eddricos estavam agregadas \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas, desde o surgimento da Lei at\u00e9 \n\nesse momento, a aproxima\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia legal de gest\u00e3o e planejamento com aquela \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia, assim como com as demais, n\u00e3o foi poss\u00edvel.  \n\nCaberia perguntar se este \u00e9 um dado importante. Sim, mas ele deveria ser conjugado \n\ncom o territ\u00f3rio da bacia. Outro horizonte de indaga\u00e7\u00f5es poderia ser realizado: Quem s\u00e3o, \n\nafinal, aquelas pessoas? Como elas se organizam? Quem s\u00e3o os l\u00edderes? Qual a sua \n\nidentidade? Com quem eles se identificam? Qual o valor da \u00e1gua em suas vidas? Que temas \n\nligados \u00e0 gest\u00e3o eles precisam conhecer? O que eles t\u00eam a nos ensinar? Afinal, no caso da \n\nBacia do Ribeiro, eles t\u00eam tr\u00eas associa\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, constru\u00edda e \n\nmantida pela comunidade. Assim, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos acontece na vida cotidiana \n\npara aqueles moradores.  \n\nDurante a pesquisa da Tese, desde o in\u00edcio das sa\u00eddas a campo, observava nos lugares \n\npor ande passava (por muitas vezes perdida nas teias das Linhas) e, por vezes, me \n\nperguntava quem eram aquelas pessoas. De onde eles vinham? Como se constitu\u00edram \n\nenquanto grupo? Por que moravam ali? Quem eram elas, seus pais, seus av\u00f3s? Tudo para \n\nmim refletia num cotidiano ao mesmo tempo trivial e complexo, constru\u00eddo ao longo do \n\ntempo sobre aquele lugar. E, conforme as entrevistas pulavam de informantes, os meus olhos \n\nabriam-se para de fato conhecer esses habitantes. \n\nEnt\u00e3o, estudar a territorializa\u00e7\u00e3o dos imigrantes na bacia hidrogr\u00e1fica do arroio \n\nRibeiro, identificando as poss\u00edveis decorr\u00eancias de tal forma\u00e7\u00e3o, sejam elas na organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e participativa, como de suas a\u00e7\u00f5es produtivas, era um olhar geogr\u00e1fico sobre aquilo \n\nque rotineiramente passa despercebido aos gestores do Sistema, e que poderia auxiliar nas \n\nproje\u00e7\u00f5es futuras, uma vez que n\u00e3o temos como voltar atr\u00e1s. \n\nOs primeiros habitantes da bacia foram o povo ind\u00edgena Guarani, al\u00f3ctones, que \n\nforam acomodando-se naquelas terras h\u00e1 aproximadamente 2.000 anos. Quando da chegada \n\n\n\n238 \n \n\ndos portugueses, no s\u00e9culo XIX, ocorreu uma fuga daquela popula\u00e7\u00e3o por entre as matas e \n\ncampos. Atualmente, esses grupos est\u00e3o aldeados na busca do reconhecimento de suas terras. \n\nDas etnias que ali se encontram, s\u00e3o, com certeza, a mais exclu\u00edda dos processos \n\nparticipativos. O convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o poderia ocorrer de um grupo que fizesse a \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o entre a cultura ocidental e a cultura guarani, compreendendo como diferentes \n\ncosmologias tomam a \u00e1gua. No entanto, \u00e9 preciso considerar a complexidade e o tempo em \n\nque um processo de aproxima\u00e7\u00e3o tomaria.  Requer, portanto, tempo e entendimento. O \n\nsegundo grupo a chegar foram os lusos, filhos da Coroa, beneficiados pela concess\u00e3o das \n\nest\u00e2ncias. As terras continuavam pertencendo \u00e0 metr\u00f3pole, mas os servi\u00e7os prestados eram de \n\nlealdade e obedi\u00eancia. Serviam para guardar as fronteiras dos avan\u00e7os dos espanh\u00f3is. \n\nAlojaram-se nas \u00e1reas de plan\u00edcie, em grandes extens\u00f5es de terra, onde criavam seu gado. \n\nFormaram-se ent\u00e3o as fazendas, grandes propriedades rurais, que at\u00e9 hoje existem na bacia, \n\npassadas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, ou vendidas e repartidas, conforme a sucess\u00e3o familiar. S\u00e3o \n\nterras pertencentes aos munic\u00edpios de Barra de Ribeiro e parte da \u00e1rea territorial de Mariana \n\nPimentel. \n\nEm virtude das pol\u00edticas p\u00fablicas, com o programa PROVARZEA, em 1970, essa \u00e1rea \n\nformada por banhados, passou a ter condi\u00e7\u00f5es naturais e t\u00e9cnicas que alavancaram a \n\nrizicultura naquela regi\u00e3o. Como naturais, podemos citar a proximidade do lago Gua\u00edba, a \n\nquantidade de a\u00e7udes origin\u00e1rios do len\u00e7ol fre\u00e1tico e das barragens que inundam suas \n\npropriedades. Por essas condi\u00e7\u00f5es, existe uma abund\u00e2ncia h\u00eddrica, que facilita o plantio de \n\narroz irrigado. Diante disso, pelas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e naturais, a maior parte das \n\npropriedades planta arroz, utilizando-se da situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica para abastecer as lavouras \n\ncom \u00e1gua. Naqueles lugares mais elevados, sem condi\u00e7\u00f5es de charco, dedicam-se \u00e0 pecu\u00e1ria.  \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, chegou \u00e0 regi\u00e3o o terceiro grupo, advindo de um projeto \n\ngovernamental de coloniza\u00e7\u00e3o, a fim de ocupar os espa\u00e7os vazios por agricultores europeus. \n\nS\u00e3o, sobretudo, italianos, alem\u00e3es e polonoses, que se desterritorizalizaram de suas terras de \n\norigem e passaram a territorializar as da bacia. A reterritorializa\u00e7\u00e3o aconteceu ao longo dos \n\nanos, entre as gera\u00e7\u00f5es descendentes desses emigrantes. Esse processo ocorreu atrav\u00e9s da \n\nforma\u00e7\u00e3o das pequenas propriedades familiares, com la\u00e7os profundos de comunidade. S\u00e3o os \n\n\u00fanicos parentes que lhes restam nessa nova terra. O valor da terra est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ncontinuidade da fam\u00edlia, ao bem estar social, \u00e0 oportunidade de ser dono daquele capital. \n\n\n\n239 \n \n\nAssim, as associa\u00e7\u00f5es que foram formadas e se encontram nesse estudo, n\u00e3o deixaram \n\ntamb\u00e9m de resgatar uma nova oportunidade de participa\u00e7\u00e3o, categoria analisada nessa Tese, \n\nque beneficia aquele grupo tal como aconteceu na coloniza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o deixa de se apresentar \n\ncomo um la\u00e7o de identidade comunit\u00e1ria com v\u00ednculos culturais pluri\u00e9tnicos.  \n\nPortanto, o processo de territorializa\u00e7\u00e3o dos imigrantes e das condi\u00e7\u00f5es naturais, \n\nconfigura-se aos atuais usos e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, que se relacionam diretamente \n\ncom a estrutura fundi\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, formas de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural, etc. \n\nDisso tamb\u00e9m decorrem as caracter\u00edsticas que conformam formas n\u00e3o institucionalizadas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e, em outro, o envolvimento dos usu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia no processo de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado. \n\nAtualmente, os principais usu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia do arroio Ribeiro s\u00e3o os \n\nirrigantes, sejam do arroz ou do fumo, que vem crescendo em fun\u00e7\u00e3o das estiagens. Esse \n\ngrupo n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo, pois na regi\u00e3o de plan\u00edcie encontram-se os grandes propriet\u00e1rios de \n\nterras, agricultores n\u00e3o familiares e, na parte do planalto, situam-se as pequenas propriedades \n\nfamiliares. \n\nA rela\u00e7\u00e3o desses agricultores com a \u00e1gua dispon\u00edvel na bacia do arroio Ribeiro refere-\n\nse a sua import\u00e2ncia nos cultivos agr\u00edcolas. Sem \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel plantar, pois o arroz \n\ndepende da irriga\u00e7\u00e3o. A abund\u00e2ncia desse recurso na plan\u00edcie, conforme os fatores j\u00e1 citados, \n\npossibilita os usos daquelas grandes \u00e1reas pela rizicultura. Esse tipo de plantio constitui-se \n\nnuma matriz, em que a terra, a \u00e1gua e o trabalho s\u00e3o entendidos como meios de produ\u00e7\u00e3o. \n\nOs pequenos propriet\u00e1rios t\u00eam sua economia centrada naquilo que a fam\u00edlia pode \n\nproduzir naquele peda\u00e7o de terra. A maioria deles tamb\u00e9m necessita da irriga\u00e7\u00e3o, pois no \n\nper\u00edodo da estiagem, a folha do fumo sofre um stress que est\u00e1 diretamente relacionado ao \n\npre\u00e7o final de venda. Eles tamb\u00e9m plantam arroz irrigado, tal qual os demais, nas plan\u00edcies \n\nfluviais do arroio Ribeiro e Ribeiro Pequeno. \n\nPara esses agricultores, a terra \u00e9 configurada como territ\u00f3rio, aquela que faz parte da \n\nhist\u00f3ria de sua fam\u00edlia. Ali ele mora, constr\u00f3i suas rela\u00e7\u00f5es que contam a hist\u00f3ria de seus \n\nantepassados. A maioria das propriedades \u00e9 heran\u00e7a, repartida ou comprada de seus pares \n\nfamiliares ou vizinhos. A \u00e1gua tamb\u00e9m faz parte daquela terra, n\u00e3o h\u00e1 como dissoci\u00e1-la. Os \n\narroios e seus bra\u00e7os (constru\u00eddos ou naturais) \u00e9 que trazem este recurso, que passa por ali, \n\n\n\n240 \n \n\npara aquele lote a ser plantado. A \u00e1gua \u00e9 t\u00e3o importante para eles, como para os demais, da \n\nzona de baixo, como eles mesmos tratam o grupo da plan\u00edcie. Terra tem outro significado, mais \n\nsimb\u00f3lico e afetivo. A gest\u00e3o das \u00e1guas, portanto, para eles, \u00e9 a gest\u00e3o da sua terra, da sua \n\nfam\u00edlia. \n\nDe uma forma geral, existe um hiato entre o comit\u00ea e essa popula\u00e7\u00e3o de produtores \n\nrurais da bacia do arroio Ribeiro. Esse afastamento decorre de v\u00e1rias causas, extenas e \n\ninternas, dentre as quais podemos citar o distanciamento territorial entre a sede do comit\u00ea, \n\nlocalizada em Porto Alegre, e a popula\u00e7\u00e3o da bacia, principalmente de Mariana Pimentel e \n\nSert\u00e3o Santana. Essa dist\u00e2ncia f\u00edsica parece aumentar ainda mais no tempo de deslocamento, \n\nem fun\u00e7\u00e3o das estradas de ch\u00e3o batido. Outro distanciamento \u00e9 o t\u00e9cnico, pois, para os usu\u00e1rios \n\nentrevistados, ainda existem v\u00e1rias quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o entendidas ou lhes parecem dif\u00edceis \n\nde entendimento, relacionadas aos intrumentos de gest\u00e3o ou at\u00e9 de representa\u00e7\u00e3o. \n\nGeralmente, eles n\u00e3o se sentem capazes de discutir de igual para igual com os t\u00e9cnicos. Isso \n\naparece mais nas falas com os agricultores familiares, que necessitam das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara fomentar sua produ\u00e7\u00e3o. Eles est\u00e3o mais focados naquilo que adv\u00e9m das iniciativas locais \n\nda EMATER/ASCAR e Prefeitura Municipal, pois eles acabam por ser os tradutores de suas \n\nvontades e os portadores de suas vozes. \n\nNa verdade, o pensar a participa\u00e7\u00e3o desses agricultores reflete muito mais as \n\nassimetrias de poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social com as quais est\u00e3o acostumados, desde a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Podemos apontar como exemplo a falta de continuidade da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nPropriet\u00e1rios de Terras das Margens do Arroio Ribeiro que, de certa forma, os distanciou \n\ndesse modo participativo e que poderia diminuir essas assimetrias. \n\nEssa Associa\u00e7\u00e3o permitiu identificar fortes lideran\u00e7as na \u00e9poca em que existiu. S\u00e3o \n\npessoas que conhecem bem a realidade daquela popula\u00e7\u00e3o e que poderiam auxiliar, nesse \n\nmomento, as discuss\u00f5es relativas at\u00e9 mesmo \u00e0s a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para gerir os recursos \n\nh\u00eddricos naquela sub-bacia. A aproxima\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea se daria direto com a Associa\u00e7\u00e3o, pois \n\nela envolve os habitantes das margens, das nascentes \u00e0 foz, do planalto \u00e0 plan\u00edcie. Portanto, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o seria horizontal, diminuindo essas dist\u00e2ncias e criando o empoderamento desses \n\nprodutores. Diferente da representa\u00e7\u00e3o feita pelo Sindicato Rural, por exemplo, em que a \n\n\n\n241 \n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 verticalmente, da qual decorre a dificuldade do encontro entre o comit\u00ea e \n\naquela popula\u00e7\u00e3o. \n\nO empoderamento \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o coletiva desenvolvida pelos indiv\u00edduos, quando \n\nparticipam de espa\u00e7os privilegiados de decis\u00f5es, de consci\u00eancia social dos direitos sociais, \n\ncomo ocorre dentro de uma associa\u00e7\u00e3o. Ele possibilita, ao mesmo tempo, uma aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o individual e tamb\u00e9m uma forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia coletiva necess\u00e1ria para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia social e domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. O empoderamento devolve poder e \n\ndignidade e, principalmente, a liberdade de decidir e controlar o destino de uma comunidade, \n\nconforme os anseios daquela popula\u00e7\u00e3o, tal como prev\u00ea a democracia. \n\nDentro desse contexto, diminuindo as assimetrias atrav\u00e9s do empoderamento, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade estaria relacionada a temas que fazem parte desse conv\u00edvio \n\nsocial e do modo de produ\u00e7\u00e3o. Para os grandes produtores, por exemplo, quest\u00f5es como o \n\ninstrumento de cobran\u00e7a \u00e9 um convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, enquanto esse instrumento \n\nestiver condicionado \u00e0 Ag\u00eancia, que mesmo implantada ainda n\u00e3o saiu do papel, a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o os far\u00e1 ser mais ouvintes do que falantes, em rela\u00e7\u00e3o aos pares que os \n\nrepresentam. Para os produtores familiares, a sedimenta\u00e7\u00e3o do arroio Ribeiro \u00e9 o ponto mais \n\nvulner\u00e1vel daquela popula\u00e7\u00e3o. Ou seja, tal tema os chamaria mais aten\u00e7\u00e3o, os levaria \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o e seria possibilidade de uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva nas formas empregadas pelo \n\nestado. Neste caso, mesmo sendo uma situa\u00e7\u00e3o a ser resolvida pelos t\u00e9cnicos e especialistas \n\n(geomorfologia) em trabalhos futuros, da tem\u00e1tica da sedimenta\u00e7\u00e3o do arroio Ribeiro \n\ndecorreriam v\u00e1rias outras, al\u00e9m de obrig\u00e1-los a organizarem-se em grupos para resolver o \n\nproblema, que de fato n\u00e3o depende s\u00f3 de uma a\u00e7\u00e3o das prefeituras. E n\u00e3o seria isto uma \n\nforma de convite \u00e0 participa\u00e7\u00e3o? Seria o comit\u00ea o lugar mais coerente para isso? Quais a\u00e7\u00f5es \n\nparticipativas dependeriam somente da comunidade? \n\nA partir desse cen\u00e1rio reflexivo descrito no curso desta investiga\u00e7\u00e3o, pode-se discutir, a \n\npartir da hip\u00f3tese dessa Tese de que o modelo atual de gest\u00e3o das \u00e1guas, de fato, n\u00e3o \n\ncontempla os distintos modos de participar dos diferentes grupos sociais nos processos \n\ninstitucionais de governan\u00e7a. Muito mais, considerando-se a historicidade e os diferentes \n\nmodos de habitar e participar desses grupos, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam consideradas as \n\nconstru\u00e7\u00f5es participativas que j\u00e1 ocorrem dentro das bacias, de popula\u00e7\u00f5es que nem t\u00eam \n\n\n\n242 \n \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o se acham representadas. S\u00e3o processos singulares que gerem suas \n\n\u00e1guas, que buscam alternativas de usos e de acomoda\u00e7\u00e3o dos conflitos no acontecimento da \n\nvida cotidiana. Eles precisam estar em di\u00e1logo com o Sistema proposto, pois o que de fato \n\ntemos s\u00e3o olhares desencontrados dentro da proposta de participa\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas. Ora, os princ\u00edpios n\u00e3o s\u00e3o estes? \n\nTalvez n\u00e3o seja o desafio implantar de fato a Ag\u00eancia, nem criar o Plano de A\u00e7\u00f5es para \n\nessa bacia. A maior provoca\u00e7\u00e3o aos fundamentos e princ\u00edpios propostos pela Lei 10.350/94 \u00e9 \n\ntrazer essa popula\u00e7\u00e3o para o pacto das \u00e1guas. N\u00e3o encontro outro caminho sen\u00e3o revitalizar a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Propriet\u00e1rios de Terras das Margens do Arroio Ribeiro, como uma forma de \n\nsuperar a teoria e, por que n\u00e3o, desafiar a pr\u00e1xis. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n243 \n \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO \n\n \n\n \n\nABERS, Rebecca; JORGE, Karina. D. Descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da \u00e1gua: por que os comit\u00eas \nde bacia est\u00e3o sendo criados? Ambiente &amp; Sociedade, v. 8, 2005, p. 99-124. \n \nACSELRAD, Henri. Introdu\u00e7\u00e3o. In: ACSELRAD, H. (Org.). A dura\u00e7\u00e3o das cidades: \nsustentabilidade e risco nas pol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2001, p. 21-25. \n \nAIT-ALHAYANE, Khadija. Gestion des ressources naturelles: une d\u00e9marche pour \nvoir et comprendre l\u2019espace des hommes. L'Espace g\u00e9ographique, Paris, v. 39, 2010, \np. 20-37. \n \nANDRADE, Marli M. G\u00eanese e transforma\u00e7\u00f5es da identidade territorial de Sert\u00e3o \nSantana, RS. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) - \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. 2003. \n \nARAUJO, Rodrigo Wienskoski. A Expans\u00e3o do eucalipto nos munic\u00edpios de Barra do \nRibeiro e Mariana Pimentel \u2013 RS. 94 f. Trabalho de Conclus\u00e3o (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de \nGeografia, Departamento de Geografia, UFRGS, Porto Alegre, 2011. \n \nASSUN\u00c7\u00c3O, Francisca Neta A.; BURSZTYN, Maria Augusta A. As Pol\u00edticas das \u00c1guas no \nBrasil. III Encuentro de l\u00e3s \u00c1guas em Chile, 24 a 26 de outubro de 2001. Dispon\u00edvel em: \nwww.aguabolivia.org/situacionaguaX/IIIEncAguas/contenido/tema_azul.htm Acesso em: \n20 mar. 2011. \n \nAVRITZER, Leonardo. Reforma Pol\u00edtica e Participa\u00e7\u00e3o no Brasil in AVRITZER, \nLeonardo &amp; ANASTASIA, F\u00e1tima. A Reforma Pol\u00edtica no Brasil. Belo Horizonte: \nEditora UFMG, 2006. \n \nBACHI, F. A. Contribui\u00e7\u00e3o a geologia da regi\u00e3o de Barra do Ribeiro. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias. Porto Alegre: Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, 1989.  \n \nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e Filosofia da Linguagem. 12\u00aa  ed. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 2006. \n \nBARBIERI, J. C. Pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais. In: BARBIERI, J. C. Gest\u00e3o ambiental \nempresarial. S\u00e3o Paulo: Saraiva 2006. \n \nBARCELLOS, Gilsa H. A crise ambiental e a mercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza. In: HISSA, \nC\u00e1ssio Eduardo Viana. (Org.). Saberes Ambientais \u2013 Desafios para o \nconhecimentodisciplinar. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2008, p.109-123. \n \n\n\n\n244 \n \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1997. \nBARTH, Flavio T. A recente experi\u00eancia brasileira de gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos. Cadernos FUNDAP, n\u00b0 20, maio/agosto, 1996, p. 59-75. \n \nBEIERLE, Thomas C. Public Participation in Environmental Decisions: An \nEvaluation Framework Using Social Goals. RFF Discussion Paper 99-06 | \nNovember 1998 Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.rff.org/RFF/Documents/RFF-DP-99-\n06.pdf>. Acesso em: 15 jun. 2010. \n \nBEIERLE, Thomas C; CAYFORD, Jerry. Democracy in Practice: Public Participation \nin Environmental Decisions. Washington, DC: Resources for the Future Press, 2002. \n \nBENJAMIM, Antonio H. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Ambiental Brasileiro. Revista de \nDireito Ambiental, ano 3, v.14. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunaisabr. Jun, 1999, p. 48-\n51. \n \nBERELSON, Bernard. Content analysis in communication research. Glencoe: \nEditora The Free Press, 1952. \n \nBERRETA, M\u00e1rcia dos S. R, LAURENT, Fran\u00e7ois, BASSO, Luis A. Os princ\u00edpios e \nfundamentos da legisla\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na Fran\u00e7a. Boletim Ga\u00facho de Geografia, Vol. \n39, No 1-2, 2012, p. 13-22. \n \nSOUZASANTOS, Boaventura. Democracia e Participa\u00e7\u00e3o: o caso do or\u00e7amento \nparticipativo de Porto Alegre. Porto: Afrontamento, 2002. \n \nBOEIRA, S\u00e9rgio Lu\u00eds. Pol\u00edtica &amp; Gest\u00e3o Ambiental no Brasil: da Rio-92 ao Estatuto \nda Cidade. II Encontro da ANPPAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \nPesquisa em Ambiente e Sociedade, a ser realizado de 26 a 29 de maio de 2004, na \ncidade de Campinas \u2013 SP.  \n \nBOGMAN, Robert C.; BIKLEN, Sari K. Notas de campo. In: Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \nem educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teorias e os m\u00e9todos. Porto: Porto Editora, 1994, p. \n150-175. \n \nBOLLMANN Harry Alberto; CARVALHO JUNIOR, Moacir Ribeiro de. Interesse \npopular na participa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Bel\u00e9m, Curitiba, Paran\u00e1. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPPAS, 4. 2008. \nAnais. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.anppas.org.br/encontro4/cd/ARQUIVOS/GT12-347-112-\n20080428105654.pdf. Acesso em: 25 nov. 2009. \n \nBONES, Elmar; HASSE, Geraldo. Pioneiros da Ecologia: breve hist\u00f3ria do \nmovimento ambientalista do Rio Grande do Sul - 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: J\u00c1 \nEditores, 2007. \n \n\n\n\n245 \n \n\nBONI, Lu\u00eds Alberto de; COSTA, Rov\u00edlio. Os Italianos do Rio Grande do Sul. 3. ed. \nCaxias do Sul: Universidade de Caxias, 1984. \nBONI, Valdete; QUARESMA, S\u00edlvia Jurema. Aprendendo a entrevistar: como fazer \nentrevistas em Ci\u00eancias Sociais. Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-Graduandos em \nSociologia Pol\u00edtica da UFSC, v. 2, n. 1(3), p. 68-80, jan./ jul. 2005. Dispon\u00edvel em: \nwww.emtese.ufsc.br. Acesso em: 25 nov. 2009. \n \nBUBLITZ, Juliana. A eco-hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Rio Grande do Sul. \nRevista de Hist\u00f3ria da Universidade de Caxias do Sul M\u00c9TIS: hist\u00f3ria &amp; cultura \nM\u00e9tis, Caxias do Sul, RS, v.3, n.6, p. 179-200, jul. 2004. \n \nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica: o que \n\u00e9 e o que faz? Cadernos de capacita\u00e7\u00e3o em recursos h\u00eddricos. V1. Bras\u00edlia: SAG, 2011.  \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. \nALICEWEB2. Dispon\u00edvel em: http://aliceweb2.mdic.gov.br/. Acesso em: 22 mar. 2012. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934. Decreta o C\u00f3digo de \u00c1guas. \nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm. Acesso \nem: 12 jan. 2012. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \nMeio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6938.htm. \nAcesso em 12 de jan. 2012. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n \nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE. Censo Demogr\u00e1fico \n2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/resultados_preli\nminares/conceitos_definicoes.pdf>. Acesso em: 11 out. 2012. \n \nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE. Censo Demogr\u00e1fico \n2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2000/defaulttab_muni\nc.shtm. Acesso em: 11 out. 2012. \n \nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.Downloads \nGeoci\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;IBGE : \nhttp://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm>. Acesso em: 09 maio \n2011. \n \nBRASIL. Lei no 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos. Bras\u00edlia, 1997. \n \n\n\n\n246 \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia Minist\u00e9rio do Interior. Portaria Interministerial n\u00ba \n599, de 20 de Abril de 1982. Aprova o Regimento Interno do Comit\u00ea Especial de Estudos \nIntegrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/ Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o \nno 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes \nambientais para o seu Enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de \nlan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas.  Programa Nacional de \nInfra-EstruturaH\u00eddrica (PRO\u00c1GUA), 2006.  \n \nCAMINHA, Pero Vaz de. A Carta de Pero de Caminha: reprodu\u00e7\u00e3o fac-similar do \nmanuscrito com leitura justalinear de Ant\u00f4nio Geraldo da Cunha, C\u00e9sar Nardelli \nCambraia, Heitor Megale. S\u00e3o Paulo: Humanitas/FFLCH/USP, 1999. \n \nCAMPOS, Cynthia Machado. A firma\u00e7\u00e3o da l\u00edngua nacional na Era Vargas. In:  \n \nLEITE, Renato L. (org.). Cultura &amp; Poder: Portugal \u2013 Brasil no s\u00e9culo XX. Curitiba: \nJuru\u00e1, 2003, p. 53-68. \n \nC\u00c1NEPA, Eugenio Miguel. A gest\u00e3o das \u00e1guas baseada no principio poluidor pagador: \ndificuldades e perspectivas para o sistema do Rio Grande do Sul. In SCHWARZBOLD, \nAlbano (Org.). Rios da Am\u00e9rica. Revista Ci\u00eancia &amp; Ambiente. No 41. UFSM, Santa Maria: \nGr\u00e1fica Editora Palotti. Jul./dez., 2010, p. 141-160 \n \nCARDOSO, Maria L\u00facia de M. Desafios e potencialidades dos comit\u00eas de bacias \nhidrogr\u00e1ficas. Revista Cienc. Cult. Vol.55, no 4, 2003, p. 40-41. \n \nCARDOSO, Maria L\u00facia de M. A democracia das \u00e1guas na sua pr\u00e1tica: o caso dos Comit\u00eas \nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Minas Gerais. 2003. 247 f. Tese (Doutorado em Antropologia \nSocial) \u2013 PPGAS, UFRJ, Rio de Janeiro, 2003. \n \nCARVALHO, Jos\u00e9 M. Os bestializados: o Rio de Janeiro e a Rep\u00fablica que n\u00e3o foi. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. \n \nCATT, Helena. Democracy in Practice. Londres, Inglaterra: Routledge, 1999. \n \nCAUBET, Christian G. A nova legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil e a quest\u00e3o \nda participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da \u00e1gua. 2001, pp. 1-14. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.seplantec-\nsrh.se.gov.br/homepages/hpsrhv2.nsf/afbba48c0a268a2b0325685e0067c3fe/c619353\n7863c3ea483256c1a0041c1ab!OpenDocument. Acesso em: 3 de mar de 2010. \n \nCAUBET, Christian G. A \u00c1gua, a Lei e a Pol\u00edtica... E o meio ambiente? Curitiba: \nEditora Jurua, 2004. \n\nhttp://www.gaz.com.br/\n\n\n247 \n \n\nCHIZZOTI, Antonio. Pesquisa qualitativa em ci\u00eancias humanas e sociais. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2006. \n \nCLAVAL, Paul. O Territ\u00f3rio na transi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Modernidade. Revista GEOgrafia. \nVol. 1, No 2 .Universidade Federal Fluminense: RJ. 1999, p. 7-26. \n \nCOLAS, Ren\u00e9. La Pollution des Eaux. Paris: Presses Universitaires de France, 1968. \n \nCOR\u00c1, Maria Fernanda Goulart G. Rastreabilidade bovina: implantar ou n\u00e3o? \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Especializa\u00e7\u00e3o. Programa P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Poreto Alegre, 2009. \n \nCOMANDULLI, Carolina S. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o sobrepostas ao territ\u00f3rio \nguarani: o caso da aldeia guarani de Itapu\u00e3, Viam\u00e3o \u2013 RS. Coletivos Guarani no Rio \nGrande do Sul: territorialidade, interetnicidade, sobreposi\u00e7\u00f5es e direitos espec\u00edficos, \nPorto Alegre, Rio Grande do Sul, Brasil. Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Rio \nGrande do Sul. Comiss\u00e3o de Cidadania e Direitos Humanos. Porto Alegre: \nALRS/CCDH, 2010. \n \nCOMIT\u00ca DO LAGO GUA\u00cdBA. Estudos Preliminares para Subs\u00eddio ao Plano da \nBacia do Lago Gua\u00edba. Dispon\u00edvel em formato digital, 2004. \n \nCOMIT\u00ca DO LAGO GUA\u00cdBA. Enquadramento da Bacia Hidrografica do Lago \nGua\u00edba. Acervo, dispon\u00edvel em formato digital, 2005. \n \nCREMONESE, Dejalma. Participa\u00e7\u00e3o como Pressuposto da Democracia. Iju\u00ed: Editora \nUniju\u00ed, ano 10, no 19, jan./abr. 2012, p. 78-102. \n \nCUNHA, Lu\u00eds H.; COELHO, Maria C\u00e9lia N. Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Ambiental. In: \nCUNHA, Sandra B. Da; GUERRA, Ant\u00f4nio J. T. A Quest\u00e3o Ambiental. Diferentes \nAbordagens. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand, 2008, p. 43-79. \n \nDEMO, Pedro. Participa\u00e7\u00e3o \u00e9 conquista. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1993. \n \nDEL PRIORE, Mary. Uma hist\u00f3ria da vida rural no Brasil. Rio de Janeiro: Ediouro, \n2006. \n \nDIAS, Marcia R. O argumento em prol da participa\u00e7\u00e3o popular na teoria democr\u00e1tica. In: Sob \no Signo da Vontade Popular: or\u00e7amento participativo e o dilema da C\u00e2mara Municipal de \nPorto Alegre. Belo Horizonte: Editora UFMG; Rio de Janeiro: IUPERJ, 2002. \n \nDIETZ, Thomas; STERN, Paul C. Public Participation in Environmental Assessment \nand Decision Making. National Research Council, 2008. \n \nDINIZ, M\u00f4nica. Sesmarias e posse de terras: pol\u00edtica fundi\u00e1ria para assegurar a \ncoloniza\u00e7\u00e3o brasileira. Revista Hist\u00f3ria. Edi\u00e7\u00e3o n\u00ba 2, jun/2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n248 \n \n\nhttp://www.historica.arquivoestado.sp.gov.br/materias/anteriores/edicao02/mate\nria03/. Acesso em 22 set. 2012. \n \nDUARTE, Ros\u00e1lia. Pesquisa qualitativa: reflex\u00f5es sobre o trabalho de campo. \nCaderno de Pesquisa, Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, Rio de Janeiro, no 115,  mar. , 2002, p. \n139-154 \n \nEMEDIATO, Luiz Fernando. Um projeto para o Brasil: a proposta da for\u00e7a sindical. \nS\u00e3o Paulo: Editora Gera\u00e7\u00e3o, 1993. \n \nFARIAS, Talden Queiroz. Aspectos gerais da pol\u00edtica nacional do meio ambiente : \ncoment\u00e1rios sobre a Lei n\u00ba 6.938/81. In: \u00c2mbito Jur\u00eddico, Rio Grande, 35, 01/12/2006 \nDispon\u00edvel em: http://www.ambito-\njuridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=1544.. \nAcesso em: 30 jan. 2012. \n \nFLORES, Rafael Kruter ; MISOCZKY, Maria Ceci. Participa\u00e7\u00e3o no gerenciamento de \nbacia hidrogr\u00e1fica: o caso do Comit\u00ea Lago Gua\u00edba. Rev. Adm. P\u00fablica [online]. \n2008, v.42, n.1, p. 109-131. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/rap/v42n1/a06v42n1.pdf. Acesso em: 25 de abr de 2009. \n \nFRANK, Beate (org.). Comit\u00eas de bacia sob o olhar dos seus membros.1 ed. \nBlumenau: FURB, jan./2008. V.2. (Projeto marca d\u2019\u00e1gua ). \n \nGANGBAZO, Georges. La gestion int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019eau par bassin versant:  concepts et \napplication.2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mddep.gouv.qc.ca/eau/bassinversant/concepts.pdf>. Acesso em: 15 fev. 2012. \n \nGARJULLI, Rosana. Experi\u00eancia de gest\u00e3o participativa. In: Experiencias de gest\u00e3o \nde recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia: MMA/ANA, 2001.  \n \nGIRON, Loraine S.; BERGAMASCHI, Heloisa E. Col\u00f4nia: um conceito \ncontroverso. Caxias do Sul, RS: EDUCS, 1996. \n \nGIRON, Loraine Slomp; BERGAMASCHI, Heloisa Eberle. Col\u00f4nia: um conceito \ncontroverso. Caxias do Sul, RS: EDUCS, 1996. \n \nGLASER, Barney G; STRAUSS, Anselm L. The discovery of grounded theory: \nstrategies for qualitative research. New York: Aldine de Gruyter, 1967. \n \nGRANGER, Gilles G. Mod\u00e8les qualitatifs, mod\u00e8les quantitatifs dans la connaissance \nscientifique. In: HOULE, G. (org.). Sociologie et Soci\u00e9t\u00e9s. Montr\u00e9al: Les Presses de \nL\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, v. 14, n. 1, 1992, p. 07-15. \n \nGROSSI, Paolo. Hist\u00f3ria da Propriedade: e outros ensaios. Rio de Janeiro: Renovar, \n2006. \n\nhttp://www.submarino.com.br/portal/Artista/19536/+luiz+fernando+emediato\n\n\n249 \n \n\nGURVITCH, Georges. D\u00e9terminismes Sociaux et Libert\u00e9 Humaine. Paris: Presses \nUniversitaires de France, 1955. \n \nGUTI\u00c9RREZ, Ricardo. Comit\u00ea Gravata\u00ed: gest\u00e3o participativa da \u00c1gua no Rio Grande do Sul. \nS\u00e3o Paulo: Lua Nova, 2006. \n \nHAASE, Janine. O Encontro Estado e Sociedade na Pol\u00edtica Ga\u00facha das \u00c1guas. Tese de \nDoutorado, Departamento de Ecologia, UFRGS. Porto Alegre, RS. 2005 \n \nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do fim dos territ\u00f3rios a multi-\nterritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil. 2004. \n \nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Da desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 multiterritorialidade. In: X \nEncontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005, p. 6774 - \n6792. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planificacion.geoamerica.org/textos/haesbaert_multi.pdf>. Acesso \nem: 15 out. 2012. \n \nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Dos m\u00faltiplos territ\u00f3rios \u00e0 multiterritorialidade. In: A \nemerg\u00eancia da multiterritorialidade: a ressignifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do humano com o \nespa\u00e7o. HEIDRICH, A. L.; PIRES, C. L. Z.; COSTA, B. P. da; UEDA, V. (Orgs.). \nCanoas: Ed. ULBRA. Porto Alegre: Ed. Da UFRGS, 2008. \n \nHER\u00c9DIA, Vania Beatriz M. O mito do imigrante no imagin\u00e1rio da cultura. Revista \nde Hist\u00f3ria da Universidade de Caxias do Sul M\u00c9TIS: hist\u00f3ria &amp; cultura,Caxias do \nSul, 2005. Pp. 233-244. \nhttp://www.historica.arquivoestado.sp.gov.br/materias/anteriores/edicao02/mate\nria03/>. Acesso em: 25 abr. 2012. \n \nHOBSBAWN, E. A era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX \u2013 1914-1991.  S\u00e3o Paulo: Cia. \ndas Letras, 1997. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGRARIA (INCRA). \nInstru\u00e7\u00e3o Especial/INCRA/N\u00ba 20, de 28 de maio de 1980. Estabelece o M\u00f3dulo Fiscal \nde cada Munic\u00edpio, previsto no Decreto n\u00ba84. 685 de 06 de maio de 1980. \n \nIORIS, Ant\u00f4nio Augusto Rossotto. Passado e presente da pol\u00edtica de gest\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos no Brasil. Revista Finisterra, XLI, 82, 2006, p. 87-99. \n \nJACOBI, Pedro R. Gest\u00e3o Participativa das \u00c1guas. 2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://homologa.ambiente.sp.gov.br/EA/adm/admarqs/TextoJacobi.pdf. Acesso \nem: 8 set. 2009. \n \nJOVCHELOVITCH, Sandra; BAUER, Martin. W. Entrevista narrativa. In: BAUER, M. \nW. ; GASKELL, G. (Org.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um \nmanual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002, p. 90-113. \n\n\n\n250 \n \n\nKOZERA, Carina et al. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de uma forma\u00e7\u00e3o pioneira com influ\u00eancia \nfluvial em Balsa Nova, PR, Brasil. Revista Floresta, Curitiba, v. 39, n. 2, p.309-322, 2009. \n \nLAIGNEAU, Patrick. Democracia Participativa e Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos: O \ncaso do Comit\u00ea de Gerenciamento do Lago Gua\u00edba. 2004. 160 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nCi\u00eancias Sociais). Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, PUCRS, Porto Alegre, 2004. \n \nLAKATOS, Eva M.; MARCONI, Marina de A. T\u00e9cnicas de pesquisa. 3\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo: Editora Atlas, 1996. \n \nLANDO, Aldair M. ;BARROS, Eliane C. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Rio Grande do Sul: \numa interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. Porto Alegre: Editora Movimento, 1976. \n \nLANNA, Antonio E.O retrocesso do Sistema Estadual de Recuros H\u00eddricos do Rio Grande \ndo Sul. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abes-\nrs.org.br/artigos/O%20retrocesso%20do%20SERH-RS.pdf>. Acesso em: 03 ago. 2011. \n \nLEFF, Enrique. Ecologia, Capital e Cultura: A Territorializa\u00e7\u00e3o da racionalidade \nambiental. Rio de Janeiro: Editora Vozes, 2009. \n \nMACHADO, Paulo Afonso L. Direito Ambiental Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros \nEd. 12\u00aa ed., 2004. \n \nLOCATEL, Celso. Agricultura e ruralidade: uma abordagem. Moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura, pol\u00edticas p\u00fablicas e ruralidades: mudan\u00e7as e perman\u00eancias na din\u00e2mica \nrural das microrregi\u00f5es de Jales e de Fernand\u00f3polis. (tese de doutorado) \u2013 UNESP - \nCampos de Presidente Prudente, S\u00e3o Paulo, 2004. \n \nLANNA, Antonio Eduardo L. O retrocesso do Sistema Estadual de Recursos \nH\u00eddricos do RS. Ag\u00eancia de not\u00edcias Ambiente J\u00e1, 14 mai. 2007.Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ambienteja.info/ver_cliente.asp?id=95542. Acesso em: 03 mar. 2012. \n \nLUNA, S\u00e9rgio Vasconcelos de. Planejamento de pesquisa: uma introdu\u00e7\u00e3o. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: EDUC, 1999. \nMARCONDES, Sandra A. Brasil, amor \u00e0 primeira vista. S\u00e3o Paulo: Peiropolis, 2005. \n \nMARIN, J\u00e9rri R. A integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes italianos \u00e0 pol\u00edtica sul-rio-grandense \nna ex-col\u00f4nia Silveira Martins. Imagin\u00e1rio - USP, vol. 13, no 14, 2007, p.167-197. \n \nMEADOWS, Donnella H. et al. Os Limites do Crescimento. S\u00e3o Paulo: Editora \nPerspectiva, 1978. \n \nMEIER, Mara A. A conjuntura dos instrumentos da poli\u00edticas estadual de recursos \nh\u00eddricos do Estado do Rio Grande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade \nFederal de Santa Maria, Centro de Ciencias Naturais e Exatas, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia e Geoci\u00eancias, 2011. \n\nhttp://www.estantevirtual.com.br/qau/aldair-marli-lando-e-eliane-cruxen-barros\nhttp://www.estantevirtual.com.br/qau/aldair-marli-lando-e-eliane-cruxen-barros\nhttp://www.ambienteja.info/ver_cliente.asp?id=95542\nhttp://www.ambienteja.info/ver_cliente.asp?id=95542\n\n\n251 \n \n\nMENDON\u00c7A, Francisco de A. Geografia e Meio Ambiente/ 8\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2010. \n \nMERTZ, Marli. A burguesia industrial ga\u00facha e suas tentativas de organiza\u00e7\u00e3o: de \nsua origem a 1930. Ensaios FEE. Porto Alegre, 1991, pp. 422-444. Dispon\u00edvel em: \nhttp://revistas.fee.tche.br/index.php/ensaios/article/viewFile/1456/1820 Acesso \nem: 24 abr. 2012. \n \nMIGUEL, Lovois de A. Origem e evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas agr\u00e1rios no Rio Grande do \nSul. In: MIGUEL, Lovois de Andrade. (Org). Din\u00e2mica e Diferencia\u00e7\u00e3o de Sistemas \nAgr\u00e1rios. S\u00e9rie EAD/ SEAD/ UFRGS, Editora da UFRGS, Porto Alegre, 2009, p. 133-\n147. \n \nMINAYO, Maria Cec\u00edlia; SANCHES Od\u00e9cio. Quantitativo-qualitativo: oposi\u00e7\u00e3o ou \ncomplementaridade? Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 9, n. 3, set. 1993, \np. 239-262. \n \nMORAES, Ant\u00f4nio Carlos R. Notas sobre forma\u00e7\u00e3o territorial e pol\u00edticas ambientais \nno Brasil. Revista Territ\u00f3rio. Rio de Janeiro, ano IV, n\u00b0 7, jul./dez. 1999, p. 43-50. \n \nMOREIRA, Maria Manuela M. A. A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \nAvan\u00e7os Recentes e Novos Desafios. In: FELICIDADE, Norma; CONSTANTE, \nRodrigo; LEME, Alessandro Andr\u00e9. Usos e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: velhos e \nnovos desafios para a cidadania. S\u00e3o Paulo: Rima 2004. Cap. 5, p. 69-76. \n \nMU\u00d1OZ, H\u00e9ctor R. (org.). Interfaces da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: desafios da Lei de \n\u00c1guas de 1997. 2\u00aa. ed. Bras\u00edlia: Secretaria de Recursos H\u00eddricos, 2000. \n \nNAVARRETE, Julio Mej\u00eda. Sobre la investigaci\u00f3n cualitativa.Nuevos conceptos y \ncampos de desarrollo. Revista Investigaciones Sociales, Facultad de Ciencias \nSociales, Peru, a. 8, n. 13, 2004, p. 277-299. \n \nNOELLI et al. O mapa arqueol\u00f3gico parcial e a revis\u00e3o historiogr\u00e1fica a respeito \ndas ocupa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pr\u00e9-hist\u00f3ricas no munic\u00edpio de Porto Alegre, Rio Grande \n\ndo Sul\n. \nRevista de Hist\u00f3ria Regional, Vol. 2, n\u00ba 1, 1994, p. 219-221. \n\n \nOLIVEIRA, L\u00facia Lippi. O Brasil dos imigrantes. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n2002. \n \nOS\u00d3RIO, Helen. Estancieiros do Rio Grande de S\u00e3o Pedro: constitui\u00e7\u00e3o de uma elite \nterratenente no s\u00e9culo XVIII. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.igtf.rs.gov.br/wp-\ncontent/uploads/2012/06/Os-estanceiros-do-Rio-Grande-de-S%C3%A3o-Pedro.pdf. \nAcesso em: 25 abr. 2012. \n \nPADILHA, Paulo Roberto P., TRENTIN, Iran Carlos L. Reconstitui\u00e7\u00e3o S\u00f3cio- \nEcon\u00f4mica da Regi\u00e3o das Miss\u00f5es / RS. In Anais do XX Encontro da Sociedade \n\n\n\n252 \n \n\nBrasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural (SOBER). Cuiab\u00e1/MT, \n2004. Dispon\u00edvel http://www.sober.org.br/palestra/12/10O461.pdf. Acesso em 08 \nout. 2011. \n \nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Natureza e projeto nacional: as origens da ecologia pol\u00edtica \nno Brasil. In: P\u00e1dua (Org.) Ecologia e Pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o e \nTempo: IUPERJ, 1987.  \n \nPAIM, Paulo Renato; NABINGER, Viviane. F\u00f3rum Nacional de Comit\u00eas de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas: Hist\u00f3rias e est\u00f3rias. In: DOCES, Gest\u00e3o de \u00c1guas. Gest\u00e3o de \u00c1guas \nDoces. Rio de Janeiro: Interci\u00eancias, 2004. Cap. 11, p. 325-344. \n \nPAGNOCCBESCHI, Bruno; BERNARDO, Maristela. Politica Ambiental no Brasil. In: \nSTEINBERGER, Mar\u00edlia. Territ\u00f3rio, Ambiente e Politicas Publicas. Bras\u00edlia: Paralelo \ne LGE Editora, 2006. P. 101-123. \n \nPATEMAN, Carole. Participa\u00e7\u00e3o e teoria democr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1992. \n \nPEREIRA, Maria do Carmo Nunes. Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Paragua\u00e7u: an\u00e1lise da origem geogr\u00e1fica e do setor econ\u00f4mico representado por \nseus membros como fatores intervenientes na gest\u00e3o participativa de recursos \nh\u00eddricos Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \nUniversidade de Bras\u00edlia-UnB, Bras\u00edlia, 2008. \n \nPEREIRA, Dilma Seli Pena; FORMIGA JOHNSSON, Rosa Maria. Descentraliza\u00e7\u00e3o \nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em bacias nacionais no Brasil. 2007. Dispon\u00edvel em: \nwww.bvsde.paho.org/bvsacd/cd27/brasil.pdf. Acesso em: 25 mai. 2009. \n \nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos W. A Globaliza\u00e7\u00e3o da Natureza e a Natureza da \nGlobaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n \nPREFEITURA DE MARIANA PIMENTEL. Rede de abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.marianapimentel.rs.gov.br/portal1/intro.asp?iIdMun=100143230. \nAcesso em : 12 jan. 2011. \n \nPREFEITURA MUNICIPAL DE SERT\u00c3O SANTANA. Plano Ambiental do \nMunic\u00edpio de Sert\u00e3o Santana. 2008.  \n \nPREFEITURA MUNICIPAL DE SERT\u00c3O SANTANA. Secretaria Municipal de \nAgricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Programa Municipal de Microbacias \nHidrogr\u00e1ficas. 1993. \n \nQUINTAS, Jos\u00e9 S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o ambiental p\u00fablica. Bras\u00edlia: IBAMA, 2006. \nDispon\u00edvel em : \nhttp://www.gestaoparticipativa.org.br/imagens/intro_gestao_amb.pdf. Acesso em: \n12 jan. 2011. \n\n\n\n253 \n \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo da C. \u00c1gua no Brasil: abund\u00e2ncia, desperd\u00edcio e escassez. Bahia \nAn\u00e1lise &amp; Dados, Salvador, v. 13, n. ESPECIAL, 2003, p. 341-345. \n \nRIBEIRO, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio B. Bongiovanni/Tremea \u2013 ra\u00edzes resgatadas. Caxias do Sul: \nEDUCS, 1996.  \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei n\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de 1994. Institui o Sistema \nEstadual de Recursos H\u00eddricos, regulamentando o artigo 171 da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual do Rio \nGrande do Sul. Di\u00e1rio Oficial (do Estado do Rio Grande do Sul), Porto Alegre, 31 dez, 1994. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento. Atlas \nSocioecon\u00f4mico do Rio Grande do Sul. 2\u00aa ed. Porto Alegre: SCP, 2002. Dispon\u00edvel \nem: http://www.scp.rs.gov.br/atlas/atlas.asp?menu=547. Acesso em: 01 set. 2012. \nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio \nGrande do Sul (SEMA). CRH e Comit\u00eas de Bacias. Dispon\u00edvel \nem:http://www.sema.rs.gov.br/conteudo.asp?cod_menu=295. Acesso em: 01 set. \n2012. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria do Meio Ambiente. Conselho de Recursos \nH\u00eddricos do Rio Grande do Sul. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 50/2008. Aprova o Enquadramento \ndas \u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Ca\u00ed, Pardo, Tramanda\u00ed e do Lago Gua\u00edba. \n \nROCHE, Jean. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e o Rio Grande do Sul. 2 v. Porto Alegre: Globo, \n1969.  \n \nRODRIGUES, Eliane G.; AREND, Silvio C. A pol\u00edtica de gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos no Rio Grande do Sul: sua estrutura e percep\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacia \nhidrogr\u00e1fica. Dispon\u00edvel em: www.sober.org.br/palestra/5/549.pdf. Acesso em: 01 \nset. 2012. \n \nROESSLER, Henrique Luiz. O Rio Grande do Sul e a ecologia: cr\u00f4nicas escolhidas deum \nnaturalista contempor\u00e2neo. 2\u00aa Ed. Porto Alegre: Estado do Rio Grande do \nSul/SEMA/FEPAM, 2005. \n \nR\u00dcCKERT, Aldomar. A Pol\u00edtica Nacional e o Ordenamento Territorial, Brasil. Uma \npol\u00edtica contempor\u00e2nea em constru\u00e7\u00e3o. Scripta Nova - Revista Electr\u00f3nica de \nGeograf\u00eda Y Ciencias Sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, Vol. XI, n\u00famero \n245 (66), 1 de agosto de 2007. Dispon\u00edvel em http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-\n24566.htm>. Acesso em: 12 jan. 2012. \n \nR\u00dcCKERT, Aldomar. A trajet\u00f3ria da terra: ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o do centro-norte \ndo Rio Grande do Sul 1827 \u2013 1931. Passo Fundo: Universidade de Passo Fundo, 1997. \n \nSANTOS, Milton. Por Uma Outra Globaliza\u00e7\u00e3o: do Pensamento \u00danico \u00e0 Consci\u00eancia \nUniversal. 3a edi\u00e7\u00e3o. Ed. Record: Rio de janeiro,. 2000. \n\nhttp://www.sema.rs.gov.br/conteudo.asp?cod_menu=295\n\n\n254 \n \n\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed. S\u00e3o \nPaulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n \nSAQUET, Marcos A. Os tempos e os territ\u00f3rios da coloniza\u00e7\u00e3o italiana: o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico da Col\u00f4nia de Silveira Martins (RS). Porto Alegre, EST, \n2003. \n \nSAUV\u00c9, Lucie, GARNIER, Catherine. Une ph\u00e9nom\u00e9nographie de l'environnement: \nr\u00e9flexions th\u00e9oriques et m\u00e9thodologiques sur l'analyse des repr\u00e9sentations sociales. \nDans Garnier, C. et Rouquette, M.L. (Dirs.) Repr\u00e9sentations sociales et \u00e9ducation (pp. \n211-234). Montr\u00e9al: \u00c9ditions Nouvelles, 2000. \n \nSCAVO, Davide Giacobbo. A teoria democr\u00e1tica e a participa\u00e7\u00e3o popular: as \ntrajet\u00f3rias participativas no Recife e em M\u00f3dena. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nCi\u00eancias Sociais. Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Centro de Ci\u00eancias \nHumanas, Letras e Artes. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, Natal, \n2010. \n \nSEYFERTH, Giralda. A assimila\u00e7\u00e3o dos imigrantes como quest\u00e3o nacional. MANA \n3(1): 95-131, 1997. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/mana/v3n1/2457.pdf. \nAcesso em: 27 abr. 2012. \n \nSILVA, Alexandra Z\u00fchlsdorff M. O C\u00f3digo de \u00c1guas In: SILVA, Raul Mendes et \nal. Get\u00falio Vargas e seu tempo. Rio de Janeiro: BNDES, 2004. Cap. 4, p. 302-317. \n \nSILVA, Valdivino R. da. Mariana Pimentel: Patrim\u00f4nio Natural, Hist\u00f3rico e Cultural. \nPorto Alegre: EST, 2008.  \n \nSILVEIRA, Geraldo L. da et al. Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nSanta Maria: Hist\u00f3rico de Forma\u00e7\u00e3o. In I Simp\u00f3sio Internacional de Gest\u00e3o de Recursos \nH\u00eddricos, Gramado (RS). Dispon\u00edvel  em \n:http://usuarios.multimania.es/singreh/Web/S12/24.pdf . Acesso em: 20 mar. 2011. \n \nSILVESTRE, Maria Elisabeth Duarte. C\u00f3digo de 1934: \u00e1gua para o Brasil industrial. \nGeo-paisagem, S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 7, p.0-0, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.feth.ggf.br/%C3%81gua.htm>. Acesso em: 12 jan. 2011. \n \nSOARES NETO, Perci. B.; FREITAS, Marcio; AGRA, Sidnei G. Processo de Gest\u00e3o \ndas \u00c1guas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba. In: Encontro da Associa\u00e7\u00e3o \nNacional de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade, I. Indaiatuba (SP), \n2002.  Dispon\u00edvel em: http://www.anppas.org.br/gt/recursos_hidricos/Soares \nNeto- Freitas-Agra.pdf. Acesso em: 21 jun. 2009. \n \nSOARES, Andr\u00e9 Luis R.; KLAMT, S\u00e9rgio C. Antecedentes ind\u00edgenas: pr\u00e9-hist\u00f3ria \ncompacta do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Ed. Martins Livreiro, 2005. \n \n\nhttp://usuarios.multimania.es/singreh/Web/S12/24.pdf\n\n\n255 \n \n\nSOUZA, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio C. de. O sistema econ\u00f4mico nas sociedades ind\u00edgenas Guarani pr\u00e9-\ncoloniais.  Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, Ano 8, no 18, p. 211-253, \ndezembro de 2002 . Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/ha/v8n18/19063.pdf. \nAcesso em: 12 out. 2012. \n \nSOUZA JUNIOR, Wilson C. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Brasil: Reflex\u00f5es, Diagn\u00f3sticos e \nDesafios. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2004. \n \nSTAWINSK, Alberto V.; BUSATTA, Felix F. Josu\u00e9 Bardin: Historia e Religi\u00e3o das \nCol\u00f4nias Polonesas. Porto Alegre: Est, 1981. \n \nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Geografia f\u00edsica (?) geografia ambiental (?) \nou geografia e ambiente (?). In: MENDON\u00c7A, Francisco; KOZEL, Salete. Elementos \nde Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. Curitiba: Ed. Da UFPR, 2004.  \n \nSCHUMPETER, Joseph. Capitalismo, socialismo e democracia. Rio de Janeiro: Zahar \nEditores, 1984. \n \nSZMRECS\u00c1NYI, T\u00e1mas; SUZIGAN, Wilson. Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica da Primeira \nRep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2002. \n \nTANAKA, Mart\u00edn. La participacion politica de los sectores populares en America \nLatina. Revista Mexicana de sociologia, M\u00e9xico, v. 3, p. 41-66, 1995. \n \nTUCCI, Carlos E. M. Gest\u00e3o da \u00e1gua no Brasil. Bras\u00edlia: UNESCO, 2001. \n \nWENCZENOVICZ, Tha\u00eds J. Luto e sil\u00eancio: doen\u00e7a e morte nas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o \npolonesa no Rio Grande do Sul (1910-1945). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \nda Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul \u2013 PUCRS. Tese de Doutorado, 2007. \n \nMOREIRA, Maria Manuela M. A. A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \nAvan\u00e7os Recentes e Novos Desafios. In: FELICIDADE, Norma; CONSTANTE, \nRodrigo; LEME, Alessandro Andr\u00e9. Usos e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: velhos e \nnovos desafios para a cidadania. S\u00e3o Paulo: Rima 2004. Cap. 5, p. 69-76. \n \nUGARTE, Pedro S. Que participa\u00e7\u00e3o para qual democracia? In: V. S. P Coelho e M. \nNobre (orgs.). Participa\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o \u2013 Teoria Democr\u00e1tica e experi\u00eancias \ninstitucionais no Brasil contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2004, p.93-104. \n \nULLER-GOM\u00c9Z, C. Agricultura familiar e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \u00e1guas na \nBacia do Itaja\u00ed (SC, Brasil). 2006. 295f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Humanas) ? \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis. \n \n\n\n\n256 \n \n\nVALENCIO, Norma Felicidade L. da Silva. Governan\u00e7a das \u00e1guas: a participa\u00e7\u00e3o \nsocial como quimera. In: RIBEIRO, Wagner Costa (Org.) Governan\u00e7a da \u00e1gua no \nBrasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Annablume/ Fapesp; CNPq, 2009, p.61-\n90. \n \nVITULLO, Gabriel E. As teorias da democratiza\u00e7\u00e3o frente \u00e0s democracias latino-\namericanas realmente existentes. Revista Opini\u00e3o P\u00fablica: Campinas, vol. 12, n\u00ba 12, \nNovembro, 2006, p. 348-377. \n \nWERLANG, William. A Fam\u00edlia de Johannes Heinrich Kaspar Gerdau: Um estudo \nde caso sobre a industrializa\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul Brasil, 2002. \nWMO. The Dublin Statement and Report of the Conference. International \nconference on water and the environment: Development Issues for the 21st Century, \nDublin, Ireland. Jan. 1992, p. 26-31. \n \nWORM, Fernando. Gua\u00edba Terra e Povo. Porto Alegre: Livraria do Globo, 1974. \n \nZORZI, Isidoro et al. Os comit\u00eas de bacia no Rio Grande do Sul: forma\u00e7\u00e3o, din\u00e2mica de \nfuncionamento e perspectivas. In: MACHADO, Carlos Jos\u00e9 Saldanha (Org.). Gest\u00e3o de \u00c1guas \nDoces. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2004, p. 231-266."}]}}}