{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13979"}, {"@name": "filename", "#text": "20187_ulfc103073_tm_maria_cardoso.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Curriculum Vitae - Maria In\u00eas Cardoso\nINFORMA\u00c7\u00c3O PESSOAL\nNome - Maria In\u00eas Dias Cardoso\nMorada - Rua Virg\u00edlio Correia, n\u00b03, 5\u00b0 Esq. - 1600-219 Lisboa\nTelefone - 21 726 52 19\tTelem\u00f3vel - (+351) 914 184 901\nCorreio eletr\u00f3nico - cardoso.mariaines@gmail.com\n\u00ed\nNacionalidade - Portuguesa\nData de nascimento - 05 de Setembro 1987\n\u00c1REA FUNCIONAL\nMicrobiologia/Biologia Molecular/Biotecnologia\nEXPERI\u00caNCIA PROFISSIONAL\nJulho 2013 - Presente\n-\tT\u00e9cnica de Laborat\u00f3rio na empresa Biopremier: servi\u00e7os de biologia molecular no sector agro-alimentar, est\u00e1gio profissional;\n-\tBiopremier - Inova\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os em Biotecnologia, S.A., Tec Labs, Faculdade de Ci\u00eancias, Universidade de Lisboa, Campo Grande, 1749-016 Lisboa.\nJaneiro 2010 - Junho 2013\n-\tBolseira de Investiga\u00e7\u00e3o no projeto SEAPhoB: Ecologia de bact\u00e9rias fototr\u00f3ficas anoxig\u00e9nicas aer\u00f3bicas estuarinas (PTDC/MAR/101410/2008) financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia;\n-\tCentro de Biodiversidade, Gen\u00f3mica Integrativa e Funcional (BioFIG), Unidade de Microbiologia e Biotecnologia, Tec Labs, Faculdade de Ci\u00eancias, Universidade de Lisboa, Campo Grande, 1749-016 Lisboa.\nSetembro 2010 - Setembro 2012\n-\tPresidente da IPSS Candeia - Associa\u00e7\u00e3o para a Anima\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e Jovens, regime de voluntariado;\n-\twww.candeia.org.\nSetembro 2009 - Setembro 2010\n-\tRespons\u00e1vel pelo pelouro da Comunica\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da IPSS Candeia, regime de voluntariado.\n-\tFa\u00e7o parte da Candeia desde 2008 at\u00e9 ao presente como animadora volunt\u00e1ria e fui respons\u00e1vel por v\u00e1rias atividades al\u00e9m das referidas acima, como a organiza\u00e7\u00e3o de eventos culturais mensais para as crian\u00e7as dos 11 aos 13 anos e angaria\u00e7\u00e3o de patroc\u00ednios para estes mesmos eventos\n(Domingadas - 2008/2009) e respons\u00e1vel pelas atividades de anima\u00e7\u00e3o semanais junto das crian\u00e7as e jovens do Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio de Tercena (Tercena - 2009/2010);\n-\twww.candeia.org.\nEDUCA\u00c7\u00c3O E FORMA\u00c7\u00c3O\nPresente\n-\tMestrado em Microbiologia Aplicada na Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa;\n-\tTese de Mestrado: Estudo da diversidade de bact\u00e9rias fototr\u00f3ficas anoxig\u00e9nicas aer\u00f3bias em biofilmes microfitob\u00eanticos do estu\u00e1rio do Tejo (a terminar).\n2005 - 2009\n-\tLicenciatura em Microbiologia na Faculdade de Medicina da Universidade de Lisboa;\n-\tNota final - 16/20.\n-\tEst\u00e1gio curricular durante o 4\u00b0 ano nos Laborat\u00f3rios de Microbiologia no Instituto de Ci\u00eancia Aplicada e Tecnologia (ICAT) da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa com o tema Biotecnologia - Enzimas microbianas;\n-\tNota final - 19/20.\n1993 - 2005\n-\tCurso dos Liceus no Col\u00e9gio de S\u00e3o Jo\u00e3o de Brito;\n-\t\u00c1rea cientif\u00edco-natural;\n-\tNota final - 17/20.\nCOMPET\u00caNCIAS PESSOAIS\nL\u00edngua Materna - Portugu\u00eas\nOutras L\u00ednguas - Auto-avalia\u00e7\u00e3o, n\u00edvel europeu (*)\nL\u00edngua\tCompreens\u00e3o\t\t\t\tConversa\u00e7\u00e3o\t\t\t\tEscrita\t\n\tCompreens\u00e3o oral\t\tLeitura\t\tInterac\u00e7\u00e3o oral\t\tProdu\u00e7\u00e3o oral\t\t\t\nIngl\u00eas\tB2\tUtilizador independente\tB2\tUtilizador independente\tB2\tUtilizador independente\tB2\tUtilizador independente\tB2\tUtilizador independente\nFranc\u00eas\tA2\tUtilizador elementar\tA2\tUtilizador elementar\tA1\tUtilizador elementar\tA1\tUtilizador elementar\tA1\tUtilizador elementar\n(*) N\u00edvel do Quadro Europeu Comum de Refer\u00eancia (CECR)\n- Cambridge School (2000 - 2005) - \u201cFirst Certificate in English\u201d (n\u00edvel B2 europeu), Junho 2005.\nInform\u00e1ticas\n- Dom\u00ednio do software Office\u2122 (Word\u2122, Excel\u2122 e PowerPoint\u2122);\n-\tConhecimentos b\u00e1sicos do software \u201cStatistical Psycologic and Society Science\u201d (SPSS);\n-\tConhecimentos b\u00e1sicos do software BioNumerics.\nCongressos e Cursos\n-\tCongresso Micro'07-Biotec'07 - XXXIII JPG, 30 Novembro a 2 de Dezembro de 2007.\n-\tCurso de Forma\u00e7\u00e3o de animadores-cientistas - 27, 28 de Fevereiro de 2010, numa parceria entre a Science4You, a UPAJE e a Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa (www.science4you.pt).\n-\tRoda-viva - Participei em diversos cursos de forma\u00e7\u00e3o de animadores ao longo do ano de 2008 (rodaviva.web.pt)."}]}}}